{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-02-01T09:14:57Z",
        "Last-Modified": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "Last-Save-Date": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "SourceModified": "D:20100201091348",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1125",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-02-01T09:14:57Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/8",
        "dcterms:created": "2010-02-01T09:14:57Z",
        "dcterms:modified": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2010-02-01T09:14:57Z",
        "meta:save-date": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "modified": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1772",
            "3290",
            "3098",
            "3183",
            "982",
            "3329",
            "5184",
            "5479",
            "5458",
            "5413",
            "5359",
            "4877",
            "4976",
            "5265",
            "5490",
            "5395",
            "5039",
            "5388",
            "5060",
            "4737",
            "5668",
            "5462",
            "4486",
            "5447",
            "5280",
            "5163",
            "5596",
            "5671",
            "4600",
            "5405",
            "4726",
            "4699",
            "5490",
            "5440",
            "5454",
            "5494",
            "5483",
            "5498",
            "5666",
            "5371",
            "4634",
            "5744",
            "5492",
            "5749",
            "5304",
            "5681",
            "5852",
            "5665",
            "5437",
            "5712",
            "5312",
            "4969",
            "5662",
            "5542",
            "4406",
            "5800",
            "5826",
            "5689",
            "5381",
            "5735",
            "4980",
            "5771",
            "4794",
            "4995",
            "5039",
            "5364",
            "5048",
            "5142",
            "5115",
            "5092",
            "5020",
            "5351",
            "5272",
            "5094",
            "4506",
            "4716",
            "5610",
            "5409",
            "5142",
            "5585",
            "5544",
            "5675",
            "4798",
            "4728",
            "5052",
            "3455",
            "5562",
            "5450",
            "3902",
            "3830",
            "4868",
            "3376",
            "4928",
            "4637",
            "5058",
            "5192",
            "5205",
            "5285",
            "5531",
            "4941",
            "2131",
            "3336",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-02-01T09:14:57Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100201091348",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-02-01T09:41:25Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/8",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_8_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/8",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:73141eca-2348-4c7e-bd23-ec01ba3872a8",
        "xmpTPg:NPages": "103"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/8\n\n\n  Plenarprotokoll 5/8\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n8. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 21. Januar 2010, Plenarsaal Schluss: 19:01 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 497 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 497 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Null Toleranz bei Gewalt gegen \n\nPolizisten, Feuerwehrleute und \nRettungskr\u00e4fte  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 497 \n\n Christian Hartmann, CDU 497 \n Carsten Biesok, FDP 498 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 499 \n Sabine Friedel, SPD 500 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 501 \n Andreas Storr, NPD 502 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 503 \n Christian Hartmann, CDU 503 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 503 \n Christian Hartmann, CDU 504 \n Carsten Biesok, FDP 504 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 505 \n Andreas Storr, NPD 506 \n Christian Hartmann, CDU 507 \n Julia Bonk, Linksfraktion 507 \n Christian Hartmann, CDU 508 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 509 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 509 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 511 \n   \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Feuerwehrrente in Sachsen:  \nVersprochen \u2013 gebrochen  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 511 \n\n Martin Dulig, SPD 511 \n Jan L\u00f6ffler, CDU 512 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 513 \n Benjamin Karabinski, FDP 514 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 515 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 515 \n Sabine Friedel, SPD 516 \n Marko Schiemann, CDU 516 \n Benjamin Karabinski, FDP 517 \n Stefan Brangs, SPD 518 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 518 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fch-\nrung des Staatsvertrags \u00fcber den \nRundfunk im vereinten Deutschland \nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 5/997, Gesetzentwurf \nder Fraktionen DIE LINKE,  \nder SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  520 \n\n Holger Mann, SPD 520 \n Sebastian Fischer, CDU 521 \n Holger Mann, SPD 521 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 522 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- \nund Ausweisungspflicht der  \nBediensteten der Polizei  \n\n Drucksache 5/1006,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 522 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 522 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 523 \n\n4 Innovationsgutscheine  \nin Sachsen einf\u00fchren  \n\n Drucksache 5/975, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 523 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 523 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 525 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 526 \n Petra K\u00f6pping, SPD 527 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 527 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 528 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 528 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 528 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 528 \n Alexander Delle, NPD 529 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 529 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 531 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 532 \n\n Abstimmung und Zustimmung 532 \n\n5 \u2013 Startfinanzierung f\u00fcr k\u00fcnftige \nLand\u00e4rzte in Sachsen  \n\n Drucksache 5/818, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 \u00c4rztliche Versorgung in  \nSachsen \u2013 Vorgaben zur  \nBedarfsplanung umsetzen  \n\n Drucksache 5/969, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 532 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 532 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 534 \n Alexander Krau\u00df, CDU 535 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 536 \n Alexander Krau\u00df, CDU 536 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 537 \n Alexander Krau\u00df, CDU 537 \n Dagmar Neukirch, SPD 537 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 539 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 540 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 542 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 543 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 545 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 545 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/818 546 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/1085 546 \n\n Abstimmung und Ablehnung 546 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/969 546 \n\n6 \u2013 Fortsetzung des Kommunal-Kombi  \n Drucksache 5/953,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD  \n \u2013 Langzeitarbeitslose integrieren \u2013 \n\nKommunal-Kombi fortsetzen  \n Drucksache 5/713, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 546 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 546 \n\n Stefan Brangs, SPD 547 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 548 \n Alexander Krau\u00df, CDU 550 \n Hanka Kliese, SPD 552 \n Alexander Krau\u00df, CDU 552 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 552 \n Alexander Krau\u00df, CDU 552 \n Thomas Kind, Linksfraktion 552 \n Torsten Herbst, FDP 554 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 554 \n Torsten Herbst, FDP 554 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 554 \n Torsten Herbst, FDP 554 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 555 \n Torsten Herbst, FDP 555 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 555 \n Torsten Herbst, FDP 555 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 556 \n Torsten Herbst, FDP 556 \n Arne Schimmer, NPD 556 \n Mario Pecher, SPD 557 \n Frank Heidan, CDU 558 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 558 \n Frank Heidan, CDU 558 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 558 \n Frank Heidan, CDU 558 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 559 \n Frank Heidan, CDU 559 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 559 \n Frank Heidan, CDU 559 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 559 \n Frank Heidan, CDU 559 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 559 \n Heinz Lehmann, CDU 561 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 561 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 561 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 562 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 562 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 562 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 562 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 562 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 562 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 563 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 563 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 563 \n Stefan Brangs, SPD 563 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 564 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 565 \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 5/1115 565 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 565 \n Abstimmung und Ablehnung 565 \n\n Namentliche Abstimmung zu Drucksa-\nche 5/953 \u2013 Ergebnis siehe Anlage 565 \n\n Henning Homann, SPD 565 \n Kerstin Nicolaus, CDU 566 \n Frank Hirche, CDU 566 \n Ablehnung 566 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 566 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/713 566 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 566 \n Absetzung Tagesordnungspunkt 8 566 \n\n7 Fachregierungserkl\u00e4rung des \nStaatsministers f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft zum Thema  \n\u201e\u00dcberwachung der Deponien, Lager \nund Abfallbehandlungsanlagen in \nSachsen unter besonderer Ber\u00fcck-\nsichtigung der Abfallimporte,  \nillegalen Abfallablagerungen sowie \ndiesbez\u00fcglicher verwaltungsrecht-\nlicher und strafrechtlicher  \nErmittlungen und ihres Abschlusses\u201c  \n\n Drucksache 5/970, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 567 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 567 \n Jan Hippold, CDU 569 \n Andrea Roth, Linksfraktion 570 \n Dr. Liane Deicke, SPD 571 \n Anja Jonas, FDP 572 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 573 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 573 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 574 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 574 \n Robert Clemen, CDU 575 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 575 \n Robert Clemen, CDU 575 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 575 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 576 \n Christian Piwarz, CDU 576 \n Andreas Heinz, CDU 576 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 577 \n Andreas Heinz, CDU 577 \n \n\nAbstimmung und Ablehnung 577 \n\n8 Einstellung des laufenden  \nGenehmigungsverfahrens im  \nKommunal-Kombi-Programm  \n\n Drucksache 5/972, Antrag der  \nFraktion der NPD 577 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 577 \n\n9 Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des \nBewertungsausschusses nach  \n\u00a7 1 Abgeordnetengesetz  \n\n Drucksache 5/973, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 577 \n\n Christian Piwarz, CDU 577 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 578 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 579 \n Christian Piwarz, CDU 579 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 580 \n\n Abstimmung und Zustimmung 580 \n\n10 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \nSportA Sportrechte- und Marketing-\nagentur GmbH, M\u00fcnchen durch den \nBayerischen Obersten Rechnungshof \nund den Rechnungshof Rheinland-\nPfalz sowie der Wesentlichen Ergeb-\nnisse der Pr\u00fcfung des Instituts f\u00fcr \nRundfunktechnik GmbH durch den \nBayerischen Obersten Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/738, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/976, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 580 \n\n Abstimmung und Zustimmung 580 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/612,  \nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/866, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 581 \n\n Abstimmung und Zustimmung 581 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1003 581 \n\n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 581 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 582 \n\n Zustimmung 583 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1004 584 \n\n Zustimmung 584 \n\n14 Fragestunde  \n Drucksache 5/1005 584 \n\n  \u2013 Zul\u00e4ssigkeit des \u201eRuhens\u201c des \nPlanfeststellungsverfahrens K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Stra\u00dfe, Dresden (Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 584 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 584 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 584 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 584 \n Sabine Friedel, SPD 584 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 584 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 585 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 585 \n Sabine Friedel, SPD 585 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 585 \n\n \u2013 B6-Verlegung in Dresden-\nCossebaude: Vermessungsarbeiten auf \nGrundst\u00fccken auf dem Gebiet der \nLandeshauptstadt Dresden (Gemarkung \nGohlis, Cossebaude, Stetzsch und \nNiederwartha) (Frage Nr. 3)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 585 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 585 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 585 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 585 \n\n \u2013 Haushaltssperre Richtlinie  \nNat\u00fcrliches Erbe (Frage Nr. 4)  \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 585 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 586 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 586 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 586 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 586 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 586 \n\n \u2013 \u00dcberwachung von Autobahnen  \ndurch Videokameras im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 586 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 586 \n\n \u2013 Beauftragter der Staatsregierung  \nf\u00fcr die Belange von Menschen  \nmit Behinderungen (Frage Nr. 6)  \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 587 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 587 \n Horst Wehner, Linksfraktion 587 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 587 \n\n \u2013 Gifte im Spielzeug II (Frage Nr. 9)  \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 587 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 588 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 588 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 588 \n\n \u2013 Sozialwarenh\u00e4user im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 588 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 589 \n\n \u2013 L\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation \nvon Kultureinrichtungen (Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 589 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 589 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 590 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 590 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n \u2013 Richtigstellung der sachlich  \nunzutreffenden Feststellung in der \nStellungnahme des Chefs der Staats-\nkanzlei vom 28.12.2009 (Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 590 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 591 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 591 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 591 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 591 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 591 \n Sabine Friedel, SPD 591 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 591 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n15 \u2013 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/1113  \n \u2013 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/1116 592 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1113 592 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1116 592 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 592 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Geehrte Damen und Herren! \nIch er\u00f6ffne die 8. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Bandmann, Herr Dr. Schuster, \nFrau Strempel, Herr Nolle und Herr Panther. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \nfestgelegt: CDU bis zu 96 Minuten, Linksfraktion bis zu \n69 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu \n42 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 39 Minuten, NPD bis zu \n39 Minuten und die Staatsregierung bis zu 69 Minuten. \nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \u2013 \nSie wissen das \u2013 k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nUns liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesord-\nnung vor. An dieser Stelle bitte ich Sie, den Tagesord-\nnungspunkt 15, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Schreiben vom \n20. Januar 2010 legte der Abgeordnete der NPD-Fraktion \nHolger Apfel Einspruch gegen eine Ordnungsma\u00dfnahme \nder amtierenden Pr\u00e4sidentin ein. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie erhalten gleich das Wort. \n\nInzwischen ist noch ein weiterer Einspruch des Abg. Storr \nvon der NPD-Fraktion eingegangen, der wie der erste \nEinspruch behandelt wird. Wir sind gehalten, diese \nEinspr\u00fcche als eigenst\u00e4ndige Tagesordnungspunkte zu \nbehandeln. Ich schlage Ihnen vor, dass wir nach der \nFragestunde einen neuen Tagesordnungspunkt 15 auf-\nnehmen. Die beiden Einspr\u00fcche werden wie \u00fcblich in \nverschlossenen Umschl\u00e4gen nur an die Mitglieder des \nS\u00e4chsischen Landtages gehen. Sie werden den Gesch\u00e4fts-\nstellen der Fraktionen \u00fcberstellt. Damit k\u00f6nnen sie in den \nFraktionen verteilt werden, und jeder Landtagsabgeordne-\nte hat den Umschlag dann zur Verf\u00fcgung, wenn wir im \nneuen Tagesordnungspunkt 15 \u00fcber diese beiden Einspr\u00fc-\nche befinden. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch gegen diese \nVorgehensweise. Damit k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung zu \ndieser Landtagssitzung best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen danach \nverfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Null Toleranz bei Gewalt gegen  \nPolizisten, Feuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Feuerwehrrente in Sachsen: Versprochen \u2013  \ngebrochen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nLinksfraktion 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten und \ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen damit zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNull Toleranz bei Gewalt gegen Polizisten,  \nFeuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \nFraktionen CDU und FDP das Wort. Die weitere Reihen-\nfolge in der ersten Runde lautet: Linksfraktion, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch bitte die einbringenden Fraktionen um ihre Beitr\u00e4ge. \n\nZuerst spricht f\u00fcr die Fraktion der CDU Kollege Hart-\nmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Land-\ntagspr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eNull \n\n 497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nToleranz bei Gewalt gegen Polizisten, Feuerwehrleute \nund Rettungskr\u00e4fte\u201c. Der GdP-Vorsitzende Konrad \nFreiberg hat schon im Jahr 2008 festgestellt, dass die Zahl \nder \u00dcbergriffe gegen Polizeibeamte jedes Jahr ansteigt. \nAllein 2007 gab es \u00fcber 26 000 Widerst\u00e4nde gegen \nVollstreckungsbeamte. Die Brutalit\u00e4t wird dabei immer \ngr\u00f6\u00dfer. \n\nIch selbst bin bis zum Beginn dieser Legislaturperiode im \nHerbst 2009 Angeh\u00f6riger der s\u00e4chsischen Polizei und im \nStab der Ersten Bereitschaftspolizei, Abteilung Dresden, \nt\u00e4tig gewesen und habe aktiv am Einsatzgeschehen \nteilgenommen. Sie erlauben mir, dass ich Sie heute mit \neinigen Beispielen aus der auch von mir gelebten Praxis \ndes Einsatzgeschehens und der damit verbundenen Ge-\nwalt gegen Polizeibeamte konfrontiere. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich aber den Kolleginnen und Kollegen \nder s\u00e4chsischen Polizei Dank sagen, die aktiv im Dienst, \nob in den geschlossenen Einheiten, in den Polizeirevieren \noder in den Sondereinheiten, ihren Beitrag f\u00fcr die Sicher-\nheit in unserem Land leisten, und das jeden Tag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAber ich m\u00f6chte etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen. Die \n\u00dcbergriffe auch gegen s\u00e4chsische Polizeibeamte, Feuer-\nwehrleute und Rettungskr\u00e4fte haben in den letzten Jahren \nzugenommen. Das kann man mit mannigfaltigen Beispie-\nlen belegen. Nehmen Sie Fu\u00dfballeins\u00e4tze. Nicht nur in der \n2. Bundesliga, sondern bis hin zur 5. Bundesliga haben \nwir immer wieder eine \u201edritte Halbzeit\u201c, in der die Poli-\nzeibeamten Leib und Leben riskieren, um die Sicherheit \nin und um die Stadien zu gew\u00e4hrleisten. Wenn Sie Fu\u00df-\nballspiele in Leipzig nehmen, zum Beispiel gegen den \nFC Sachsen oder Lok Leipzig, dann k\u00f6nnen Sie in fast \njeder Einsatzstatistik verletzte Polizeibeamte wiederfin-\nden. \n\nAber auch ein aktuelles Thema, denn wir sind ja in einer \nAktuellen Stunde, findet sich als zentrales Problem im \nEinsatzgeschehen. Sie konnten heute davon in der \u201eBild\u201c-\nZeitung lesen: Demonstrationen von Links- und Rechts-\nextremen, meist unter dem Deckmantel demokratischer \nParteien. Man muss festhalten, dass so manche Partei \nauch in diesem Hohen Haus diesen Kr\u00e4ften Deckm\u00e4ntel-\nchen f\u00fcr ihre Aktivit\u00e4ten bietet: \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ngewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen gegen Polizeibeamte, \nZerst\u00f6rung fremden Eigentums, Gef\u00e4hrdung anderer \nPersonen. Ja und gerade als Beispiel \u2013 wen wird es \nwundern \u2013 nenne ich die Abg. Bonk, die leider noch nicht \nanwesend ist. \n\n(Zuruf von der NPD: Schl\u00e4ft noch!) \n\nSie h\u00e4tte an dieser Stelle durchaus etwas lernen k\u00f6nnen \u2013 \nda muss man Ross und Reiter mit Namen benennen. Die \nAbg. Bonk tr\u00e4gt die Verantwortung in Dresden auch f\u00fcr \nDemonstrationen, aus denen Gewalt hervorgegangen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch stehe dazu. Am 14. Februar 2009 ist aus einer De-\nmonstration, die die Abgeordnete Bonk angemeldet hat \nund die auf der Wilsdruffer Stra\u00dfe aufgel\u00f6st worden ist, \ndie Gewalt in Richtung Neumarkt und Innenstadt gezo-\ngen. Es befreit die Abg. Bonk eben nicht zu sagen: Ich \nhabe die Versammlung aufgel\u00f6st. Wer eine Versammlung \nbeginnt und billigend zul\u00e4sst, dass Leute, die f\u00fcr Gewalt \nstehen, in seinen Demonstrationen mittun, tr\u00e4gt dann auch \ndie politische Verantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Da hilft Ihnen auch keine politische Dialektik. \n\nBei Demonstrationen gegen Rechts ist es dasselbe Spiel. \nWir haben es in Leipzig jahrelang erlebt. Auch von denen \ngingen immer wieder Gewalttaten aus. \n\nWenn Sie in Dresden den diesj\u00e4hrigen 13. Februar neh-\nmen, an dem diese Stadt friedlich gedenken will \u2013 was \ndas Recht aller demokratischen Kr\u00e4fte ist, friedlich zu \ngedenken, und ich nehme da eindeutig die GR\u00dcNEN, die \nSPD und auch einen Gro\u00dfteil Ihrer Partei, Herr Dr. Hahn, \nmit \u2013, die sich friedlich der Opfer von Krieg und Gewalt-\nherrschaften, von Morden, rechtsextremistischer Gewalt-\nherrschaft, aber auch im Gedenken an das, was wir unter \ndem Terror des Linksextremismus erlebt haben, erinnern. \nDie \u00c4ra Stalin ist wei\u00df Gott keine r\u00fchmliche gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber wenn Sie am Tag des friedlichen Gedenkens dazu \naufrufen, Gewalt in dieser Stadt auszurufen und Blocka-\nden zu errichten, um den Aufmarsch von Rechts zu \nstoppen, dann nehmen auch Sie billigend in Kauf, dass an \ndieser Stelle Polizeibeamte, Rettungskr\u00e4fte und Feuer-\nwehrleute wiederum gef\u00e4hrdet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \nHartmann! \n\nChristian Hartmann, CDU: Als Einstieg in eine Debatte \nsollte das gen\u00fcgen. Ausreichend Z\u00fcndstoff habe ich Ihnen \ndazu gegeben. Ich w\u00fcrde mit Ihnen gern weiter dar\u00fcber \ndiskutieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Hartmann. \u2013 Als N\u00e4chstes folgt f\u00fcr die \nFDP Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Feuerwehr, Polizei und \nVollstreckungsbeamte leisten einen wertvollen Dienst f\u00fcr \nunsere Gesellschaft. Das muss man an dieser Stelle sehr \neindeutig und klar sagen. Ohne sie k\u00f6nnten wir unser \nStaatswesen nicht so aufrechterhalten, wie es ist. \n\n 498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Staat hat das Gewaltmonopol in diesem Land, und \ndas ist richtig und gut so. Da ist es unsere zuv\u00f6rderste \nPflicht, diejenigen, die das Gewaltmonopol durchsetzen, \nauch entsprechend zu sch\u00fctzen und ihnen unsere Unter-\nst\u00fctzung zuteil werden zu lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDaher ist es nicht akzeptabel, dass wir eine zunehmende \nGewalt gegen\u00fcber Polizeibeamten und anderen Vollstre-\nckungsbeamten feststellen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr mich \nunabh\u00e4ngig davon, ob es aus einer Demonstration heraus \ngeschieht, ob es anl\u00e4sslich eines Fu\u00dfballspieles auftritt \noder ob es gegen einen Gerichtsvollzieher geht, der eine \nzivilrechtliche Forderung durchsetzen muss. \n\nGerade Demonstrationen d\u00fcrfen kein Schutzmantel daf\u00fcr \nsein, um aus einer Gruppe heraus Gewalttaten gegen \nPolizeibeamte auszuf\u00fchren. Die Politik muss hier ein \nZeichen setzen, dass ein solches Verhalten absolut inak-\nzeptabel ist. Es ist kein Spa\u00df oder Kavaliersdelikt, mit \nvereisten Schneeb\u00e4llen gegen Polizeibeamte zu werfen. \nEs ist kein Kavaliersdelikt, Feuerwerksk\u00f6rper aufzuheben \nund gegen Polizeibeamte zu schleudern. Wir m\u00fcssen \ndiesem entschieden entgegenwirken. Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass alle Parteien, die in diesem Landtag \nvertreten sind, das immer so mittragen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt null Toleranz gegen\u00fcber Gewalt gegen Polizeibe-\namte, Feuerwehrleute und Vollstreckungsbedienstete. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir das durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs gab schon eine Initiative, wie wir bestimmte Straftat-\nbest\u00e4nde, insbesondere in \u00a7 113 StGB, den Widerstand \ngegen Vollstreckungsbeamte, im \u00a7 125 den Landfriedens-\nbruch, neu gestalten. \n\nIch sage an dieser Stelle klar und deutlich: Wir wollen \ndort etwas tun. Wir m\u00fcssen die bestehenden Strafbarkeits-\nl\u00fccken schlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen vermeiden, dass es Wer-\ntungswiderspr\u00fcche gibt, dass zum Beispiel Widerstand \ngegen Vollstreckungsbeamte geringer bestraft wird als \nWiderstand gegen Sacheinrichtungen der Polizei. Das ist \nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und man kann es nicht mehr so \nakzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen aber auch hier genau aufpassen, was wir tun. \nWir m\u00fcssen genau festlegen, wie weit wir diesen Straftat-\nbestand fassen. Wir d\u00fcrfen das nicht zu weit ziehen. Wir \nm\u00fcssen die Polizisten sch\u00fctzen, aber wir d\u00fcrfen nicht \nunbestimmte Straftatbest\u00e4nde schaffen, die dann nicht \nmehr justiziabel sind. Die bisherige Bundesratsinitiative \nging hierbei in einigen Punkten zu weit. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Gewalttaten, die \ngegen\u00fcber Polizeibeamten ver\u00fcbt werden, auch tats\u00e4ch-\nlich zu bestrafen sind. Wir haben kein Gesetzgebungsde-\nfizit, sondern ein Vollzugsdefizit. Wer Beamte angreift, \nmuss damit rechnen, dass er eine Strafe bekommt, dass \n\ndie Strafe der Schuld und der Tat angemessen ist und \nschnell vollstreckt wird. Daf\u00fcr muss man die notwendigen \norganisatorischen Ma\u00dfnahmen treffen. \n\nWir m\u00fcssen aber bei allen m\u00f6glichen \u00c4nderungen, die wir \nim Gesetzesbereich vornehmen, grunds\u00e4tzlich eine \nEinstellungs\u00e4nderung herbeif\u00fchren. Wir m\u00fcssen Polizei-\nbeamten und Vollstreckungsbeamten mit Respekt begeg-\nnen, sie in ihrer Arbeit wertsch\u00e4tzen. Das k\u00f6nnen wir am \nbesten tun, indem wir uns als Politiker hinter sie stellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will nicht jedem Bediensteten, der in diesem Lande \nseinen Dienst tut, einen Persilschein ausstellen, dass er \nimmer zu hundert Prozent seine Dienstpflichten erf\u00fcllt, \nWenn wir aber Anh\u00f6rungen gehabt haben, in denen es um \ndas Verhalten von Polizeibeamten bei Demonstrationen \ngegangen ist, gilt f\u00fcr mich erst einmal, dass die Polizeibe-\namten ihren Dienst tun, um unseren Staat zu sch\u00fctzen und \ndass eine Demonstration auch durchgef\u00fchrt werden kann. \nSollte es in Einzelf\u00e4llen einmal anders sein, muss man sie \nordnungsgem\u00e4\u00df aufarbeiten und entsprechend ahnden. \nDas darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass man hier durch \nGegengewalt oder gewaltt\u00e4tige Aktionen versucht, das \nVerhalten der Polizei zu ma\u00dfregeln. Das ist nicht akzepta-\nbel. \n\nIn diesem Sinne hoffe ich, dass wir den Polizeibeamten \nauch in Zukunft die M\u00f6glichkeit geben, ihren wertvollen \nDienst f\u00fcr unsere Gesellschaft weiter umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FPD-Fraktion \nsprach Kollege Biesok. \u2013 Jetzt ist die Fraktion DIE \nLINKE an der Reihe. Es spricht zu uns Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Bis zum Beginn der \nRede von Herrn Hartmann war mir nicht ganz so klar, \nwarum diese Aktuelle Debatte heute stattfinden sollte. \nNach der Rede von Herrn Hartmann ist mir das nun doch \nklar. Er erf\u00fcllt also die Aufgaben von Herrn Flath. Man \nbraucht wieder ein neues konservatives Denken. Das \nbedeutet, Rechts und Links sind gleichzusetzen. Das passt \nnat\u00fcrlich auch in die Situation, die uns Herr Dr. Beermann \nin den letzten Tagen geliefert hat, indem er bei einer \nNeujahrsansprache die NPD auch wieder mit den Linken \ngleichgesetzt hat. Es ist also kein Ausrei\u00dfer, den uns hier \nHerr Hartmann f\u00fcr Herrn Flath geliefert hat, sondern eine \nneue Strategie der CDU, die zu beobachten ist. Damit ist \nes eigentlich am Thema vorbei gegangen. Es tut mir \ntats\u00e4chlich herzlich leid, dass Sie das auf dem R\u00fccken der \nPolizistinnen und Polizisten austragen, indem Sie hier \neine Debatte damit anfangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMit uns k\u00f6nnen Sie die Auseinandersetzung f\u00fchren. Alles \nandere kann ich nicht verstehen. \n\n 499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nIch bin froh, dass es noch einen liberalen Zeitgeist in \ndieser Koalition gibt; denn zumindest Herr Biesok hat \nangedeutet, dass nicht alles, was die CDU fordert und was \nderzeit in der Diskussion ist, auch von dem Koalitions-\npartner geteilt wird. Ich hoffe nur, Herr Biesok, Sie setzen \nsich in dieser Frage tats\u00e4chlich auch einmal durch, wenn \nes um die Erh\u00f6hung des Strafma\u00dfes nach \u00a7 113 geht, wie \nes derzeit vom Innenministerium angedacht worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr uns aber als Linke ist klar, das Gewaltmonopol liegt \nin den H\u00e4nden des Staates. Nur, liebe Kolleginnen und \nKollegen, was tut denn dieser Staat gerade daf\u00fcr? Er \nprivatisiert hoheitliche Aufgaben. Das haben wir gerade \nwieder bei den Kontrollen am Flughafen erlebt. Dieser \nStaat, in diesem Fall die Landesregierung, widmet sich  \npermanent Strukturfragen, diskutiert \u00fcber Polizeireduzie-\nrungen, Stellenabbau und verunsichert damit nat\u00fcrlich \nauch die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten. \n\nSie gibt damit der Gesellschaft eigentlich das Signal: Es \ngeht nur um Finanzen, es geht um eine Verschiebemasse. \nDann n\u00fctzt es mir auch nichts, Tr\u00e4nen in den Augen zu \nhaben, dass die Polizistinnen und Polizisten eigentlich \nunter Ihrem Schutz stehen. Ich habe das Gef\u00fchl, dass es \ntats\u00e4chlich nicht wirklich ernst gemeint ist. Sonst w\u00fcrden \nSie die Polizistinnen und Polizisten in Sachsen nicht als \nVerschiebemasse verwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich Ihnen \u2013 wie Herr Hartmann \u2013 \nauch mit einem Zitat von Herrn Freiberg, dem Bundes-\nvorsitzenden der Gewerkschaft der Polizei, kommen. Er \nsagte: \u201eDurch die hohe Staatsverschuldung, Steuermin-\ndereinnahmen und die Finanzierung der sozialen Lasten \nals Folge der steigenden Arbeitslosigkeit droht ein Desas-\nter der \u00f6ffentlichen Haushalte.\u201c Er sagte weiter: \u201eZus\u00e4tz-\nliche Einsparungen zur Konsolidierung der Haushalte \nwerden mit versch\u00e4rften sozialen Spannungen zusammen-\ntreffen, und das ist ein explosives Gemisch f\u00fcr die innere \nSicherheit des Landes.\u201c \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, das bedeutet f\u00fcr \nmich jedoch nicht, dass Sie diese Diskussion jedes Mal \nmit neuen Sicherheitsdebatten f\u00fchren, sondern Sie m\u00fcssen \ndie Ursachen daf\u00fcr bek\u00e4mpfen. Die k\u00f6nnen wir nicht auf \ndem R\u00fccken der Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten \naustragen, indem wir sie in den Kampf stellen, weil die \nPolitik die eine oder andere Frage nicht beantworten will. \n\nDeswegen \u00e4rgert mich auch, dass sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung nicht an der Diskussion des Kriminologi-\nschen Forschungsinstituts Niedersachsen beteiligen will, \nan der 14 Bundesl\u00e4nder teilnehmen. Nur Sachsen und \nHamburg spielen sich auf und sagen: Nein, diese Frage \nbrauchen wir nicht, weil die Frage die M\u00f6glichkeit \nimpliziert, dass Opfer zu T\u00e4tern gemacht werden. \n\n14 Bundesl\u00e4nder sehen das anders. Nur Sachsen und \nHamburg sind der Meinung: Wir brauchen keine Antwor-\n\nten auf diese Frage, obwohl der damalige Innenminister \nim Jahre 2008 auf eine Frage in einer Kleinen Anfrage, \nwo denn die gesellschaftlichen Ursachen f\u00fcr die Gewalt-\nanwendung gegen Polizistinnen und Polizisten liegen, \nantwortete: \u201eDie Staatsregierung hat dazu keine Erkennt-\nnisse.\u201c \n\nAha! Aber die Erkenntnis, dass wir das Strafma\u00df erh\u00f6hen \nm\u00fcssen, resultiert daraus, dass es ein h\u00f6heres Gewaltpo-\ntenzial gegen Polizistinnen und Polizisten gibt. \n\nDie Frage ist doch aber: Wo liegen denn die Ursachen \ndaf\u00fcr? Meine Forderung kann nur sein: Es geht nicht \ndarum, das Strafma\u00df des \u00a7 113 zu erh\u00f6hen, sondern es \nendlich konsequent anzuwenden. Sie haben alle M\u00f6glich-\nkeiten dazu. Es ist auch m\u00f6glich. Sie m\u00fcssen es nur tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLetzter Punkt: Wenn wir Polizistinnen und Polizisten nach \ndiesem \u00a7 113 besondere Rechte einr\u00e4umen \u2013 dazu stehen \nwir, das akzeptieren wir, das ist korrekt und richtig \u2013, \ndann bedeutet das nat\u00fcrlich, dass es auch um Transparenz \ngeht. Die Transparenz muss man nat\u00fcrlich herstellen. Die \nForderungen der Linken und der GR\u00dcNEN sind bekannt: \ndass eine Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt wird. Wir \nk\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutieren, ob diese mit Namen \noder mit Nummer ist. Was wir brauchen, ist ein gesell-\nschaftliches Bewusstsein; in diesem Fall aber auf beiden \nSeiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Linksfraktion \nsprach Kollege Gebhardt. \u2013 Jetzt ist die SPD-Fraktion mit \nFrau Kollegin Friedel an der Reihe; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Vielen Dank. Auch f\u00fcr die SPD-Fraktion \nm\u00f6chte ich nat\u00fcrlich den Respekt und die Anerkennung \nall den Frauen und M\u00e4nnern ausdr\u00fccken, die f\u00fcr Leib und \nLeben unserer Einwohnerinnen und Einwohner und f\u00fcr \nunsere Sicherheit sorgen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion) \n\nIch habe das Gef\u00fchl, gerade wenn ich mir die Reflexrede \nvon Herrn Hartmann anh\u00f6re, dass die Aktuelle Debatte, \ndie wir bisher f\u00fchren, dem Thema nicht gerecht wird. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte einmal ganz woanders anfangen. Wir haben in \nunserer Gesellschaft verschiedene Entwicklungen. Wir \nhaben uns zum Beispiel in Deutschland von einem Unter-\ntanenstaat zu einer Demokratie entwickelt. Die B\u00fcrger \nbegegnen dem Staat auf Augenh\u00f6he. Der Staat ist Partner \nund keine Obrigkeit mehr. Das ist eine sehr gute Entwick-\nlung, f\u00fcr die wir alle tagt\u00e4glich in diesem Hause einste-\nhen. \n\n 500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nWir haben zum anderen eine Entwicklung \u2013 die man auch \nan den Zahlen nachvollziehen kann \u2013 der Zunahme von \nGewalt. Nicht nur gegen Polizeibeamte, nicht nur gegen \nRettungskr\u00e4fte, sondern generell zwischen Menschen \nnimmt Gewalt offenbar als Mittel im Konfliktverhalten \nzu. Wenn man in die PKS des Bundes schaut und einmal \ndie Delikte K\u00f6rperverletzungen zu Rate zieht, dann hatten \nwir 1988 pro 100 000 Einwohner noch 330 K\u00f6rperverlet-\nzungsstraftaten. 1998, zehn Jahre sp\u00e4ter, waren es 450. \nUnd 2008, 20 Jahre sp\u00e4ter, gab es 660. Das ist eine \nVerdopplung innerhalb von 20 Jahren. \n\nBei schweren K\u00f6rperverletzungen sind die Zahlen \u00e4hn-\nlich. 1988 waren es 102 pro 100 000 Einwohner. Diese \nZahl stieg 1998 auf 134 und im Jahre 2008 auf 184 \nStraftaten. Das ist mehr als eine Veranderthalbfachung. \n\nDiese beiden Entwicklungen, die gute, die w\u00fcnschenswer-\nte, der Staat, dem man nicht mit Untertanengeist, sondern \nmit Selbstbewusstsein begegnet, und die schlechte, die \nverurteilenswerte, die Zunahme von Gewalt, treffen sich \nhier in diesem Punkt, wenn wir \u00fcber Gewalt gegen \nPolizeibeamte und Rettungskr\u00e4fte sprechen. \n\nIch habe den Eindruck, dass in dieser Aktuellen Debatte \nnoch keine \u00fcberzeugenden Antworten darauf gegeben \nworden sind, wie man mit dieser Situation umgehen kann. \nIch muss Ihnen gestehen: Auch wir haben keine Antwor-\nten, die ich innerhalb der n\u00e4chsten zwei Minuten und \ndrei\u00dfig Sekunden pr\u00e4sentieren k\u00f6nnte. \n\nAber ich denke, wir m\u00fcssten uns alle gemeinsam \u00fcberle-\ngen, wie man den Ursachen begegnen kann. Wir haben es \nbei der Zunahme von Gewalt offenbar mit der Entwick-\nlung zu tun, dass Werte wie Anerkennung, Respekt, \nN\u00e4chstenliebe, das Sich-in-andere-Hineinversetzen nicht \nmehr so viel Bindekraft wie fr\u00fcher entwickeln. \n\nWo bekommt man Werte her? Aus der Familie, aus der \nSchule, von Freunden, auch von Vorbildern. Da sind auch \nwir mit gefragt. Wie soll das gelingen, solche Werte wie \nAnerkennung, Respekt und N\u00e4chstenliebe zu erzeugen in \neiner Gesellschaft, in der lieber der Satz gilt: \u201eWenn jeder \nan sich selbst denkt, ist an alle gedacht\u201c? Oder wo der \nSatz vom \u201esurvival of the fittest\u201c als Handlungsmaxime \nRaum bekommt. \n\nIch bin mir nicht sicher, ob die Debatten, die wir bisher \ngef\u00fchrt haben, die Debatte zwischen Links und Rechts \nund all diese Sachen, wirklich dazu beitragen, das grund-\nlegende Problem, dass Gewalt als Verhalten in unserer \nGesellschaft Raum greift und davon auch und gerade die \nbetroffen sind, die doch daf\u00fcr zust\u00e4ndig sein sollen, uns \ndavor zu sch\u00fctzen, zu l\u00f6sen. \n\nDie 113er-Initiative ist angesprochen worden. Ich denke, \ndas ist eine vern\u00fcnftige Sache. Aber das wird nicht ausrei-\nchen. Wir alle m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren noch viele \nGedanken investieren, um zu \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir \ndaf\u00fcr sorgen, dass die gesellschaftlichen Ursachen f\u00fcr \nGewalt gegen Polizeibeamte vermindert werden? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Friedel. \u2013 Als N\u00e4chstes bitte ich die \nFraktion GR\u00dcNE mit Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns GR\u00dcNE geh\u00f6rt \nes zum politischen Grundkonsens, Gewalt, Rassismus und \nMilitarismus aktiv abzulehnen. Das umfasst selbstver-\nst\u00e4ndlich alle, die sich im Polizeidienst, bei der Feuerwehr \nund im Rettungswesen mit Gewalt in den vielf\u00e4ltigsten \nErscheinungsformen auseinandersetzen m\u00fcssen und deren \nArbeit wir sch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie Kraft von gewaltlosem Handeln haben viele von uns \nim Hohen Hause in der friedlichen Revolution 1989 \nerleben d\u00fcrfen. Diese Erfahrung ist uns allen wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der CDU und der SPD) \n\nGenau vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \nzur\u00fcckweisen, dass Leuten, die Gegendemonstrationen zu \nnazistischen Demonstrationen anmelden, hier unterstellt \nwird, sie w\u00fcrden das als Deckmantel f\u00fcr Gewalt tun \nwollen oder hinnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD) \n\nAber zur\u00fcck zu den Ursachen der Gewalt. Ist es tats\u00e4ch-\nlich unser Strafgesetz, das zu milde ist? Wird eine h\u00e4rtere \nGangart in der Polizei die Polizeibediensteten sch\u00fctzen? \nWas braucht die Polizei wirklich? \n\nSchauen wir in die Fakten. Nach einer Auskunft des \nS\u00e4chsischen Innenministeriums wurden 336 Polizeiange-\nh\u00f6rige im Jahre 2008 erheblich verletzt. 2007 waren es \n371. \n\nJede Verletzung ist eine zu viel. Will ich aber vor Angrif-\nfen sch\u00fctzen, muss ich wissen, welche Ursachen sie \nhaben. Sachsen f\u00fchlt sich aber schon schlau genug und \nbeteiligt sich nicht an der Studie, die die Innenminister-\nkonferenz vereinbart hat. Entsprechende Untersuchungen \nf\u00fcr Sachsen l\u00e4gen schon vor, teilte das Innenministerium \nmit. \n\nNun, wo sind diese Erkenntnisse? Es wird hier gerade \nsehr viel von Gewalt bei Demonstrationen oder im Um-\nfeld von Fu\u00dfballspielen gesprochen, aber die konkreten \nErkenntnisse sind nicht besprochen worden und liegen \nnicht vor. Aus einer Antwort auf die Anfrage von Kolle-\ngen Johannes Lichdi \u2013 nachlesenswert, Drucksa-\nche 4/14678 \u2013 geht Folgendes hervor: Ein sehr erhebli-\ncher Teil der verletzten Polizistinnen und Polizisten wurde \nOpfer von Gewalt bei Streifenfahrten, Verkehrskontrollen, \nKl\u00e4rung von Familienstreitigkeiten und Blutentnahmen. \nFu\u00dfballspiel wurde nur in f\u00fcnf der angegebenen \n\n 501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n101 Verletzungen ausdr\u00fccklich als Grund f\u00fcr eine l\u00e4ngere \nDienstunf\u00e4higkeit genannt, Demonstrationen gar nicht, \nsofern sie sich nicht mit anderen Einsatzzwecken verbin-\nden. Aus Studien ist bekannt, dass die Anzahl der \u00dcber-\ngriffe unter Alkoholeinfluss und bei erheblicher Alkoholi-\nsierung stark zugenommen hat und dass sich die \u00fcberwie-\ngende Anzahl der \u00dcbergriffe gegen Polizeibedienstete im \nStreifendienst richtet. \n\nMeine Damen und Herren, glauben Sie wirklich, dass sich \nalkoholisierte oder vorbestrafte T\u00e4ter durch eine Erh\u00f6-\nhung des gesetzlichen Strafrahmens abhalten lassen? Das \nRisiko, dem sich Polizeibedienstete aussetzen, und ihre \nSicherheit h\u00e4ngen in ganz wesentlichem Ma\u00dfe von der \nQualit\u00e4t ihrer Ausbildung, von ihrer Ausr\u00fcstung und \nnat\u00fcrlich auch von der Einsatzdichte ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDort zu sparen, meine Damen und Herren, hei\u00dft, die \nPolizei Risiken auszusetzen. Wir d\u00fcrfen insbesondere an \nder Ausbildung der Polizisten nicht sparen; denn wir \nwissen, dass die Sicherheit der Polizisten gerade bei den \nsich h\u00e4ufenden \u00fcberraschenden Angriffen von ihrer guten \nAusbildung, von einer psychologischen Betreuung und \nnicht zuletzt von einer Aufarbeitung von Traumatisierun-\ngen abh\u00e4ngt. \n\nIch erwarte, dass die Staatsregierung heute darstellt, was \nsie dort tun will; denn ich kann mich dem Eindruck nicht \nentziehen, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder CDU und von der FDP, sich mit dem Oberthema der \nheutige Debatte die Sache zu einfach machen. Null \nToleranz, Versch\u00e4rfung der Gangart, politische Muskel-\nspiele anstelle besseren Umgangs mit der Polizei helfen \nden Polizistinnen und Polizisten nicht. Sie f\u00fchren hier \nbisher eine symbolische Diskussion und versuchen, mit \nden Polizistinnen und Polizisten einen emotionalen \nSchulterschluss zu vollziehen, der eigentlich nur davon \nablenkt, dass so die K\u00fcrzungspl\u00e4ne eingel\u00e4utet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich \nkritisieren, dass der Ministerpr\u00e4sident diese Debatte \neingel\u00e4utet hat, indem er die Polizei wegen angeblich zu \nhoher Dienstunf\u00e4higkeit beschimpft hat. Das war kein \nguter Beitrag. Wir sollten uns der Sache widmen und die \nArbeitsbedingungen f\u00fcr die Polizei verbessern, statt \nsymbolisch Muskelspielchen zu betreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \u2013 Als N\u00e4chstes folgt \ndie Fraktion der NPD. Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Polizei verrichtet ihren Dienst in der Gefahr \num Leib und Leben. Dies verdient unser aller Hochach-\ntung und Anerkennung. Regeln m\u00fcssen eingehalten \n\nwerden, es darf keine rechtsfreien R\u00e4ume geben. Das \nGewaltmonopol hat beim Staat zu liegen. \n\nIch denke, in diesem Grundkonsens bewegen wir uns \nimmerhin. Auch die NPD vertritt diese Ausgangslage. \nWas mir in dieser Diskussion bislang aber viel zu kurz \nkam, ist eine klare Ursachenanalyse. Einfach nur das \nKlagelied von zunehmender Gewalt anzustimmen wird \nmeiner Meinung nach dem Problem nicht gerecht. Ich \nwill versuchen, das nachzuholen, was bisher vers\u00e4umt \nworden ist. Wenn man die Gegenwart begreifen will, \nlohnt es sich ja immer, in die Vergangenheit zu schauen. \n\nDas Ph\u00e4nomen Gewalt gegen Polizei ist nicht etwa ein \nselbstverst\u00e4ndliches Ph\u00e4nomen, sondern ich w\u00fcrde dessen \nBeginn eigentlich um 40 Jahre zur\u00fcckverlegen, n\u00e4mlich \nals in Westdeutschland westdeutsche linksradikale Stu-\ndenten auf die Stra\u00dfe gingen und dort ganz gezielt die \nGewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung \neingef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lebhafter Widerspruch bei \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDass diese Feststellung heute auf der linken Seite auf \nProtest st\u00f6\u00dft, meine Damen und Herren, zeigt mir nur, \ndass das wohl sehr wahr ist, denn offenbar f\u00fchlen Sie sich \ngetroffen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir haben es heute in der Innenpolitik im Grunde ge-\nnommen mit einem Paradoxon zu tun. Ich will das \nschlagwortartig kurz beleuchten. \n\nWir erleben, dass auf Grenzkontrollen weitestgehend \nverzichtet wird, aber im Inneren daf\u00fcr Massendatenspei-\ncherung, Kamera\u00fcberwachung und verdachtsunabh\u00e4ngige \nPolizeikontrollen stattfinden. Ausl\u00e4nder ohne Aufent-\nhaltsberechtigung k\u00f6nnen im Lande bleiben, weil ihnen \npl\u00f6tzlich ein Bleiberecht einger\u00e4umt wird, was letztlich \ndie geltende Gesetzeslage aufhebt. Gegen\u00fcber Linksext-\nremisten, die, und das ist eindeutig, oft zu Gewalt neigen \n\u2013 nicht alle, die links sind, aber viele Linksextremisten \u2013, \nwird der Polizei politisch verordnet, eine Deeskalations-\nstrategie zu verfolgen, die aber die Gewalt nicht etwa \nbeschr\u00e4nkt, sondern letztlich Gewalt herausfordert, \nw\u00e4hrend gegen\u00fcber der nationalen Opposition der Polizei \neine Eskalationsstrategie politisch verordnet wird. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das mag Ihre Meinung sein. \u2013 Merkw\u00fcrdig ist auch \nFolgendes: Heute hei\u00dft das Thema \u201eNull Toleranz bei \nGewalt\u201c. Aber ist es nicht so, dass sonst st\u00e4ndig von der \nToleranz geredet wird? Toleranz gegen Asylschwindler, \ngegen Perverse, Toleranz gegen\u00fcber Homosexuellen, aber \ngegen\u00fcber nationalen Deutschen ist man intolerant und \nscheut auch nicht davor zur\u00fcck, uns als Nazis zu diffamie-\nren. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nDas ist auch einer der Widerspr\u00fcche, und ich stelle die \nFrage: Wo liegen die Ursachen der Gewalt? Ich habe \nschon gesagt, dass die Ursachen gesellschaftspolitisch in \nden Siebzigerjahren liegen, als die sogenannten Achtund-\nsechziger den Durchmarsch durch die Institutionen \nbegannen, den sie inzwischen erfolgreich abgeschlossen \nhaben, wie man das auch in diesem Parlament eindrucks-\nvoll ablesen kann. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn den Siebzigerjahren hat ja ein ganz entscheidender \nWandel stattgefunden. Es hat ein Abbau von Autorit\u00e4t \nstattgefunden. Es hat ein Werteverfall stattgefunden. Wir \nhaben in den letzten 40 Jahren nicht etwa einen gesell-\nschaftspolitischen Fortschritt, sondern einen gesellschaft-\nlichen Verfall in diesem Lande erlebt. Und genau in dieser \nEntwicklung liegt auch das Problem heute, dass es zu \nGewaltt\u00e4tigkeiten gegen\u00fcber der Polizei kommt. \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen. Die Gewalt, \ndie bei Versammlungen auftaucht, ist meiner Meinung \nnach nicht mit dem Begriff des politischen Extremismus \nzu greifen, sondern es ist ein Ph\u00e4nomen der Jugendge-\nwalt. Ich glaube, dass diese Jugendgewalt Ausdruck daf\u00fcr \nist, dass unsere Jugend heute keine echten Ideale mehr \nhat, ohne Zukunftsperspektive ist, selbstverdrossen, \nverroht, gelangweilt und letztlich auf der Suche nach \nErlebnissen ist. \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, beachten Sie \nbitte die Redezeit! \n\nAndreas Storr, NPD: Danke. \u2013 Meine Damen und \nHerren, Aggressivit\u00e4t ist eine anthropologische Konstante. \nDaraus muss man die richtigen Konsequenzen ziehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \nRunde, meine Damen und Herren. Wir treten in die zweite \nRednerrunde ein. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Jennerjahn, was ist Ihr Begehr? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte fragen, ob im \nRahmen der Aktuellen Debatte auch eine Kurzinterventi-\non m\u00f6glich ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Innerhalb der Aktuellen \nDebatte geht das nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht, \nHerr Kollege. \n\n(Zurufe: Warum nicht?) \n\nHerr Kollege Hartmann ergreift erneut das Wort f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine Damen und Herren! \nDas Sch\u00f6ne an einer Aktuellen Debatte ist, dass man sich \ndem Thema inhaltlich im 5-Minuten-Rhythmus n\u00e4hern \nund den Abgeordneten Gelegenheit geben kann, sich dazu \nzu \u00e4u\u00dfern. Der Redebeitrag, den wir gerade von der \nrechten Seite geh\u00f6rt haben, verbietet insoweit, dass auch \nwir dar\u00fcber nachdenken, dass Links und Rechts gleichzu-\nsetzen sind. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Gillo, CDU,  \nund bei der Linksfraktion) \n\nAber, meine Damen und Herren, es ist nun einmal eine \nTatsache \u2013 die werden Sie mit Betroffenheitspolemik und \ndem Verweis, dass wir unanst\u00e4ndig und ungerecht sind \nund nicht im Klub der Gutmenschen angekommen sind, \nnicht wegdiskutieren \u2013, dass in Dresden, in Leipzig, dass \n\u00fcberall in diesem Freistaat immer wieder von linken \nDemonstrationen Gewalt gegen Polizeibeamte, gegen \nDritte ausgegangen ist. Sie sind da sehr betroffen, nat\u00fcr-\nlich, ich w\u00fcrde mir aber w\u00fcnschen, dass Sie sich klar und \ndeutlich davon distanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEines muss ich nat\u00fcrlich Herrn Gebhardt, den ich daf\u00fcr \nsehr sch\u00e4tze, respektvoll entgegenwerfen: Er hat sich \ndavon distanziert, als die Chaoten in Leipzig am Conne-\nwitzer Kreuz die Schneeb\u00e4lle geworfen haben. Erstaunli-\ncherweise waren es aber erst linke Vertreter in Leipzig, \ndie sich vor diese Chaoten gestellt und der Polizei un-\nsachgem\u00e4\u00dfes Handeln vorgeworfen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Von Herrn Kollegen Lichdi \n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich. Danach w\u00fcrde ich gerne mit meinem \nThema fortfahren wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. Das wird Ihnen \nnicht auf die Redezeit angerechnet, Kollege Hartmann. \nSie k\u00f6nnen ganz entspannt sein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHartmann. Ist Ihnen mittlerweile bekannt geworden \u2013 Sie \nhaben dem 4. S\u00e4chsischen Landtag noch nicht angeh\u00f6rt \u2013, \ndass ich mich anl\u00e4sslich der Debatte hinsichtlich der \n\u00dcbergriffe und Ausschreitungen zum 13. Februar 2009 \nausdr\u00fccklich \u2013 damals als innenpolitischer Sprecher \nmeiner Fraktion \u2013 in diesem Hause davon distanziert \nhabe? Diese Klarstellung wurde \u2013 durch die laufenden \nAnw\u00fcrfe aus Ihrer Fraktion, insbesondere vom Kollegen \nBandmann \u2013 noch nicht einmal zur Kenntnis genommen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDer Kollege Bandmann hat es \u2013 vom Podium aus \u2013 f\u00fcr \nrichtig befunden, mich in diese linksextremistische und \ngewaltt\u00e4tige Ecke zu stellen. Der damalige Pr\u00e4sident hatte \nkeinen Anlass gesehen, daf\u00fcr einen Ordnungsruf auszu-\nsprechen. \n\n 503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDas wurde mit Johlen von Ihrer Fraktion quittiert. Ist \nIhnen das bekannt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lichdi, so umfassend \nist mir das nicht bekannt. Aber ich nehme zur Kenntnis, \ndass Sie sich davon distanzieren. Das habe ich im \u00dcbrigen \nauch von den GR\u00dcNEN erwartet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun m\u00f6chte ich in dem Thema weiter und etwas weg von \nden linken und rechten Demonstrationen kommen. Das \nGewaltproblem ist in der Tat ein vielschichtigeres und \nkomplexeres Thema. \n\nEs gibt den Feiertagsgewalttourismus und spontane \nAktionen. Wir erinnern uns alle an die Auseinanderset-\nzung zu Christi Himmelfahrt am Dresdner Elbufer. Dort \nverrichtete die Polizei im Raketenhagel der Feuerwerks-\nk\u00f6rper, im Beschuss mit Steinen und Flaschen ihren \nDienst und sorgte f\u00fcr Ordnung und Sicherheit. Das gen\u00fcgt \nnicht: Die Rettungswagen mussten unter dem Beschuss \ndie Verletzten \u2013 nicht nur die Polizisten, sondern auch die \nverletzten Zivilteilnehmenden \u2013 versorgen und ihre Arbeit \nwahrnehmen. Das ist kein haltbarer Zustand. Letzten \nEndes ist die Politik gefragt \u2013 ganz klar. \n\nEin \u00dcbergriff auf einen Polizeibeamten, einen Angeh\u00f6ri-\ngen der Feuerwehr oder des Rettungsdienstes stellt einen \nAngriff auf das Gewaltmonopol dieses Staates dar. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der  \nStaatsregierung und vereinzelt bei der SPD,  \n\nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Justiz ist gefragt, wenn es um die konsequente An-\nwendung der rechtlichen M\u00f6glichkeiten geht. Uns vor die \nTr\u00e4ger der staatlichen Gewalt zu stellen ist unsere Aufga-\nbe. Es ist angebracht, eine h\u00e4rtere Gangart einzulegen. \n\nEs ist notwendig, deutlich zu machen, dass wir so etwas \nnicht tolerieren. Ich glaube, es geh\u00f6rt eine Analyse dazu. \nDas ist zweifelsohne richtig. Wir werden uns mit diesem \nThema auseinandersetzen m\u00fcssen. Es geh\u00f6rt genauso \ndazu, dass Sie nach au\u00dfen deutlich dokumentieren, dass \nSie diesen Zustand nicht hinnehmen. Ein Kuschelkurs ist \nan dieser Stelle der falsche Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag ganz klar darauf \nverst\u00e4ndigt: Verbesserung des Strafrechtsschutzes f\u00fcr \nPolizeibeamte. Wir haben des Weiteren gesagt: St\u00e4rkere \nBestrafungen von Gewaltt\u00e4tigkeiten gegen Polizeibeamte. \nWenn Sie sich die Entwicklung anschauen, werden Sie \nfeststellen, dass zu Beginn der 4. Legislaturperiode \n146 K\u00f6rperverletzungsdelikte gegen Polizeibeamte und \n771 Widerstandsdelikte gegen Vollstreckungsbeamte \nstanden. Am Ende der 4. Legislaturperiode \u2013 also Ende \nletzten Jahres \u2013 waren es 241 K\u00f6rperverletzungsdelikte \nund 907 Widerstandsdelikte gegen Vollstreckungsbeamte. \n\nDiese Entwicklung spricht eine deutliche Sprache. Wir \nsind gefragt, Konzepte dagegenzusetzen. \n\nEin erster Schritt ist die angesprochene Bundesratsinitia-\ntive zum \u00a7 113 StGB. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass diese \nUmsetzung stattfindet. Wir befinden uns mittlerweile in \nguter und kompetenter Gesellschaft, weil der Bundesin-\nnenminister in dieser Woche ebenfalls eine Initiative \ngestartet hat. \n\nWir wollen zwei Ver\u00e4nderungen. Zum einen: die Anhe-\nbung des Strafma\u00dfes. Die Schutzg\u00fcter \u2013 n\u00e4mlich das \nstaatliche Gewaltmonopol des Staates und der einzelne \nPolizeibeamte \u2013 sind unserer Auffassung nach nicht \nausreichend durch dieses Strafma\u00df gesch\u00fctzt. Es kann \nnicht sein, dass ein Streifenwagen einen h\u00f6heren Schutz \ngenie\u00dft als der Polizeibeamte. Deswegen \u2013 auch zur \nAbwendung einer Bagatellisierung dieses Deliktes \u2013 \nmeinen wir, dass die Erh\u00f6hung des Strafma\u00dfes dringend \nnotwendig ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nT\u00e4tliche Angriffe gegen Polizeibeamte sind nicht nur \npersonenbezogene Straftaten. Sie sind immer und in \njedem Fall ein Angriff auf die Autorit\u00e4t dieses Staates. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, beachten \nSie die Redezeit. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie erlauben mir, ganz kurz \nnoch auf meinen zweiten Punkt einzugehen: das strafver-\nsch\u00e4rfende Regelbeispiel \u2013 n\u00e4mlich die Aufnahme des \ngef\u00e4hrlichen Werkzeuges. Es geht nicht nur darum, \ndenjenigen zu erfassen, der Waffen benutzt. Es muss \nebenfalls derjenige zur Verantwortung gezogen werden, \nder ein Auto einsetzt, einen Stein oder Flaschen wirft. \nInsoweit erfolgt dazu unsere Gesetzesinitiative. \n\nIch freue mich, noch ein drittes Mal zu Ihnen sprechen zu \nd\u00fcrfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach der Kollege Hartmann. Jetzt hat die FDP das \nWort; Herr Kollege Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Kollegin Friedel hat \ndie Entwicklung vom Untertanenstaat zur Demokratie \nbeschrieben. Diese Entwicklung ist so gewesen und zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Es hat aber nichts mit einem Untertanenstaat zu \ntun, wenn man Polizeibeamten Respekt entgegenbringt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt bei \nder SPD \u2013 Abg. Lars Rohwer, CDU: Sehr richtig!) \n\n 504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nEs ist ebenfalls nicht zu tolerieren, dass in anderen gesell-\nschaftlichen Bereichen eine zunehmende Gewaltanwen-\ndung zu verzeichnen gibt. Das kann nicht rechtfertigen, \ndass Gewalt gegen\u00fcber Polizeibeamten angewendet wird. \n\nF\u00fcr mich gibt es eine ganz klare Trennlinie: Dort, wo \nPolizeibeamte ihren Dienst verrichten, h\u00f6rt Gewalt gegen \ndiese Polizeibeamten auf. Es gibt keine Toleranz und es \nkann nicht in einem gesamtgesellschaftlichen Kontext \ngerechtfertigt werden. \n\nIch habe bereits etwas zu dem Strafrahmen gesagt. Ich \nhabe mich gegen eine generelle Ausweitung des Straf-\nrahmens gewehrt und gesagt, dass wir dadurch Gewalt \nnicht verbieten k\u00f6nnen. Ich bin daf\u00fcr, das habe ich eben-\nfalls gesagt, dass wir Taten, die sich gegen Polizeibeamte \nrichten \u2013 insbesondere, wenn es zu K\u00f6rperverletzungsde-\nlikten f\u00fchrt; Kollege Hartmann hatte das gef\u00e4hrliche \nWerkzeug angesprochen \u2013, st\u00e4rker bestrafen m\u00fcssen. Ich \nglaube nicht, dass wir dadurch einen h\u00f6heren Respekt \ngegen\u00fcber Polizeibeamten herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Eine \nh\u00f6here Strafe ist erforderlich, weil das verletzte Rechtsgut \nso hoch ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wer Polizeibeamte in Sachsen \noder der Bundesrepublik Deutschland angreift, greift uns \nalle an. Polizeibeamte leisten ihren Dienst f\u00fcr unsere \nGesellschaft. Deshalb m\u00fcssen wir sie sch\u00fctzen. \n\nZu den Kollegen von der NPD: Sie sprechen von einem \ngesellschaftlichen Verfall, der durch die Studentenproteste \n1968 stattgefunden habe. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Andreas Storr, NPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klar und deutlich sagen: Der \ngr\u00f6\u00dfte gesellschaftliche Verfall, der in diesem Land \nstattgefunden hat, ist die Tatsache, dass Sie in den Land-\ntagen sitzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Kollege Biesok. Jetzt frage ich die Fraktionen: \nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Kollege Bartl erh\u00e4lt \ndas Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Kollege Hartmann, \nvon dem, was Sie in der zweiten Runde gesagt haben, \nkann ich gut und gerne zwei Drittel unterstreichen und \nunterschreiben. Das ist nicht das Problem. Niemand in \ndiesem Hohen Hause \u2013 ich gehe von den demokratischen \nFraktionen aus \u2013 sieht darin einen Dissens, dass Polizis-\ntinnen und Polizisten in der Dienstaus\u00fcbung durch den \nGesetzgeber, das Gesetz und die Politik gesch\u00fctzt werden \nm\u00fcssen. Das ist doch v\u00f6llig klar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nUnser Problem ist folgendes: Wenn Sie eine solche \nMeinung vertreten, wie bei Ihrem ersten Beitrag, und das \nThema politisieren \u2013 die Auseinandersetzungen hier in \ndas Haus hineintragen, in die Wertgef\u00fcge der Polizeiarbeit \n\u2013, erweisen Sie den Polizistinnen und Polizisten einen \nB\u00e4rendienst. Sie erweisen einen B\u00e4rendienst. \n\nDas Problem ist letzten Endes folgendes: Unsere Polizei \nwird am allerbesten ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, wenn \nman ihr die Chance gibt, m\u00f6glichst politikfern zu agieren. \nSie soll letzten Endes agieren, wie das Gesetz es verlangt \n\u2013 ohne Ansehen von Personen \u2013, und gegen Rechtsverlet-\nzungen eintreten und auftreten. Sie soll keine Rang- und \nReihenfolge vorgegeben bekommen; je nachdem, wer \netwas in irgendeiner Form unternimmt, ist das entweder \nakzeptabel oder nicht akzeptabel. \n\nAber dann hinzutreten und einem Mitglied dieses Hohen \nHauses zu unterstellen, dass es, wenn es eine Demonstra-\ntion anmeldet, billigend in Kauf nimmt, dass von dieser \nDemonstration Gewalt ausgeht, ist minimal gesagt \u2013 das \nsage ich jetzt als Jurist \u2013 riskant. Wenn Sie dann nicht \nganz klare Belege f\u00fcr diese Behauptung haben, sind Sie \nauf einem gef\u00e4hrlichen Terrain. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas hat er so nicht behauptet!) \n\n\u2013 Das hat er so behauptet. Das werden wir im Protokoll \nsehen. \n\nWir k\u00f6nnen beim allerbesten Willen in der Gesellschaft, \nin der \u2013 dar\u00fcber haben wir gestern gesprochen \u2013 das \nVersammlungsrecht eines der h\u00f6chsten Rechtsg\u00fcter ist, \nnicht sagen: Wer von der Ecke anmeldet, dem gebe ich \nvon vornherein in irgendeiner Form den Verdacht mit auf \ndem Weg, dass er Gewalt will. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das haben  \nwir nicht gesagt, das wissen Sie! Sie sollen  \nhier nicht wieder Unwahrheiten sagen! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Herr Schiemann, ich habe Ihnen gestern wenigstens \nf\u00fcnf Unwahrheiten nachgewiesen. Dass Sie heute aus dem \nGlashaus heraus Steine werfen wollen, begreife ich \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUnser Problem ist folgendes, und das hat meiner Meinung \nnach Frau J\u00e4hnigen klipp und klar gesagt: Wir brauchen \neine Situation bei der Polizei, in der die Polizistinnen und \nPolizisten von der fachlichen Seite aus, von der Ausbil-\ndung her, von der personellen Seite und letztendlich auch \nvon der gesetzgeberischen Seite aus gesehen in der Lage \nsind, entsprechend den Konstellationen, wie sie sich in \nder Gesellschaft darstellen, ihren Dienst zuverl\u00e4ssig zu \nerf\u00fcllen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Dann meldet doch keine \ngewaltbereiten Demonstrationen mehr an!) \n\nDas setzt letzten Endes selbstverst\u00e4ndlich voraus, dass \nPolizistinnen und Polizisten auch strafrechtlich gesch\u00fctzt \n\n 505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nsind. Wir wissen aber alle gemeinsam, dass die Erh\u00f6hung \ndes Strafma\u00dfes zum Beispiel von zwei auf f\u00fcnf Jahre bzw. \nzehn Jahre, wie es vorgesehen ist, in der Regel keine \nStraftaten verhindert. Das ist doch eine historische Erfah-\nrung. Auf diesen Weg zu setzen ist verkehrt. Wir brauchen \ndie Debatte in der Haushaltsberatung dar\u00fcber, wie wir die \nPolizei besser ausr\u00fcsten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDort m\u00fcssen wir ansetzen, weil dann jeder in der Gesell-\nschaft mitbekommt, dass der Arbeit von Polizistinnen und \nPolizisten die notwendige Aufmerksamkeit und der \nnotwendige Respekt entgegengebracht werden. Stellenab-\nbaupl\u00e4ne auf der einen Seite, sie aber auf der anderen \nSeite f\u00fcr die Wichtigkeit ihrer Arbeit zu feiern \u2013 das bei\u00dft \nsich. Das geht so nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie erfahrenen Polizistinnen und Polizisten gerade im \nBereich der Bereitschaftspolizei wissen, dass neben der \nFrage des rechtlichen Strafrahmens, der sie sch\u00fctzt, ganz \nwesentlich die Frage ist: Wie bin ich denn ausgebildet, \nzum Beispiel auf dem Gebiet der Deeskalationsstrategie? \nWie bin ich ausgebildet auf dem Gebiet der Kooperati-\nonsbereitschaft? Wie bin ich selbst von vornherein mit der \nVersammlungsbeh\u00f6rde gemeinsam mit Anmeldern im \nGespr\u00e4ch und komme zu Deeskalationsmodellen? Daf\u00fcr \nm\u00fcssen wir die Voraussetzungen schaffen. \n\nDeshalb sage ich: Man kann diese Aktuelle Debatte \nf\u00fchren, aber eigentlich geh\u00f6rt das Thema in die Haus-\nhaltsdebatte. Dann machen wir N\u00e4gel mit K\u00f6pfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Kollege Bartl. Gibt es weiteren Diskussi-\nonsbedarf? \u2013 In der Reihenfolge kommt zuerst die NPD-\nFraktion, wenn die Fraktionen der SPD und der GR\u00dc-\nNEN keinen Redebedarf mehr haben. Also zuerst Herr \nStorr und dann erneut Herr Hartmann. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich will versuchen, meine Analyse noch ein \nwenig zu vertiefen. Ich denke, dass man die politischen \nVers\u00e4umnisse, auch die der Staatsregierung, im Umgang \nmit Ihrer Polizei sehen muss. \n\nEin Problem erscheint mir gerade vor dem Hintergrund \nvon Versammlungen ganz ma\u00dfgeblich zu sein. Es gibt \nn\u00e4mlich in den Reihen der Polizei ein gewisses Ma\u00df an \nVerunsicherung, und zwar durch den permanenten Recht-\nfertigungsdruck, dem die Polizei ausgesetzt ist und dem \ndie politisch Verantwortlichen \u2013 aus meiner Sicht auch der \nHerr Innenminister \u2013 ausweichen. Nach meiner Beobach-\ntung ist es so, dass bei linksextremistischen Gewalttaten \numgehend aus den Reihen der Politik, speziell aus dem \nlinken Spektrum, bejammert wird, dass es ein zu hartes \nVorgehen dagegen g\u00e4be. Bei angeblichen Rechtsextremis-\nten sei man stattdessen zu nachgiebig. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas zeigt schon, dass man hier offenbar ganz unterschied-\nliche Ma\u00dfst\u00e4be ansetzt. Wenn man mit nationalen De-\nmonstrationen normal umgeht, so wie es Recht und \nGesetz ist, dann kommen schnell die Vorw\u00fcrfe, dass man \nangeblich auf dem rechten Auge blind sei. Genau das, \nglaube ich, ist ein Problem bei der Polizei, denn eine \nPolizei muss sich sicher sein, dass sie das volle Vertrauen \nauch der politisch Verantwortlichen hat. \n\nEs gibt meiner Meinung nach noch andere Schlaglichter, \ndie man werfen kann, zum Beispiel darauf, wie in den \nMedien \u00e4ltere Polizeibeamte als dick und unsportlich \ndiskriminiert werden. Auch das ist sicherlich nicht dazu \ngeeignet, die Autorit\u00e4t der Polizei zu st\u00e4rken. Ein weiteres \nBeispiel ist f\u00fcr mich auch, dass der Personalabbau nicht \ndas geeignete Mittel ist, um die Gewalt in den Griff zu \nbekommen. \n\nAuch das muss gesagt werden: Es gibt in der Polizei, \nvielleicht nicht offiziell, aber inoffiziell, Maulkorberlasse. \nDie Polizei kann nicht unbedingt die Situation im Bereich \nder Kriminalit\u00e4t schildern, wie sie sich im Alltagsleben \nvieler Polizeibeamter darstellt. Auch hier soll die Polizei \npolitische R\u00fccksicht nehmen. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die \nEntwicklung der Kriminalit\u00e4t nach der Grenz\u00f6ffnung. Es \ngab damals Maulkorberlasse. Zum Beispiel hat der \nSprecher der Polizeigewerkschaft, Matthias Kubitz, das in \neinem Radiointerview zu Protokoll gegeben. \n\nEin weiteres Problem sehe ich darin, dass Amtstr\u00e4ger \nordnungsgem\u00e4\u00df angemeldete Demonstrationen ganz klar \nbehindern, blockieren und damit verhindern wollen. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist der Jenaer Oberb\u00fcrgermeister \nAlbrecht Schr\u00f6ter, der als B\u00fcrgermeister von Jena an \neiner Sitzblockade teilgenommen hat und meiner Mei-\nnung nach sein Amt missbraucht. Er hat meiner Meinung \nnach damit seine Neutralit\u00e4tspflicht verletzt. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas nennt man Zivilcourage!) \n\nDas ist meiner Meinung nach auch ein Problem. \n\nDie Verwaltung hat sich politisch neutral zu verhalten. \nWir leben nicht in einem Weltanschauungsstaat, sondern \nin einem Staat, in dem \u2013 sonst w\u00e4re es ja keine Demokra-\ntie mehr \u2013 ein Meinungswettstreit stattfindet, in dem sich \nder B\u00fcrger seine Meinung bilden muss und bilden k\u00f6nnen \nmuss. Versammlungen sind gerade f\u00fcr diejenigen, die \nnicht den Zugang zu den Medien wie das Spektrum der \netablierten Parteien haben, eine Voraussetzung, um sich \n\u00fcberhaupt artikulieren zu k\u00f6nnen. \n\nInsofern ist auch der Kampf gegen Rechts meiner Mei-\nnung nach eine bedenkliche Entwicklung. Ich nehme mit \nsehr gro\u00dfem Entsetzen immer wieder zur Kenntnis, dass \nsich der Innenminister offenbar als ideologischer W\u00e4ch-\nterrat versteht. Das tut weder Sachsen noch der Demokra-\ntie und auch nicht den B\u00fcrgern gut! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Storr f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion. Ich sehe aus den anderen Fraktionen \nkeinen Redebedarf mehr. \u2013 Herr Kollege Hartmann f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion er\u00f6ffnet die dritte Runde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich sagte schon, dass es sch\u00f6n ist, dass man \nzwischendurch immer einmal andere Meinungen h\u00f6rt. Die \nletzte \u2013 ich glaube, ich habe es schon gestern bei den \nGR\u00dcNEN geh\u00f6rt \u2013 war aus der Rubrik Verfolgungswahn. \nAber zur Sache zur\u00fcck: \n\nHerr Bartl, ich sch\u00e4tze das Engagement im Kampf gegen \nRechts, ich finde es auch richtig, dass wir politische \nMeinungsbildung in einer Streit- und Demonstrationskul-\ntur leben. Fakt ist aber eins: Wenn Sie meinen, dass aus \nPolizeikreisen heraus unsachgem\u00e4\u00dfe Diensthandlungen \naufgetreten sind, dann besch\u00e4ftigt sich dieses Hohe Haus \nreflexartig immer und st\u00e4ndig mit diesen Themen. Dann \ngibt es hier Anh\u00f6rungen und umfassende Darstellungen. \nWas ich aber vermisse, ist, dass Sie genau diese Reflexar-\ntigkeit entwickeln, wenn aus Demonstrationen heraus \nGewalttaten begangen werden. Das ist nun einmal nicht \nwegzudiskutieren, das ist eine Tatsache. Ich wiederhole es \nauch gern: Von Demonstrationen, die die Abg. Bonk in \nDresden organisiert hat, sind Gewalt- und Straftaten \nausgegangen. Das ist etwas, wo Sie auch die Polizei nicht \nmehr entpolitisieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Polizei nimmt im t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft doch wahr, wie \nDemonstrationen ablaufen, was dort passiert. Sie erweisen \ndoch der gemeinsamen Sache einen B\u00e4rendienst, wenn \nDemonstrationen, bei denen wir uns zu den demokrati-\nschen Werten dieses Landes bekennen, dadurch konterka-\nriert werden, dass aus solchen Demonstrationen heraus \nGewalttaten ausge\u00fcbt werden. Da erwarte ich schon ein \nklares Bekenntnis von Ihnen wegen solcher Gewalttaten \nund gegen so ein Handeln. Leider lese ich heute in der \n\u201eBild\u201c ganz andere Worte Ihrer Vizebundesvorsitzenden \nKipping. Da frage ich mich schon: Wie ist es denn mit der \nfreundlichen Ansage? Da kann ich nur in Ihre Richtung \nappellieren: Formulieren Sie es klar! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Noch einmal zu der \nAussicht, wie es weitergehen soll: eine Situation erken-\nnen, Positionen erarbeiten und Ma\u00dfnahmen ergreifen, das \nGewaltmonopol des Staates nicht infrage stellen und die \nRepr\u00e4sentanten dieses Staates sch\u00fctzen. \n\nDie Situation ist eine zunehmende Gewalt gegen Polizei-\nbeamte. Die Hemmschwelle ist gesunken. Das Aggressi-\nonspotenzial hat sich gesteigert. Die Fallzahlen sind \nsteigend und die Brutalit\u00e4t ist gewachsen. Angriffe auf \nPolizeibeamte sind nicht nur bei Demonstrationen ein \nRegelfall, sondern sie sind es vor allem im t\u00e4glichen \nDienst \u2013 das ist hier schon richtig dargestellt worden \u2013: \nzunehmende Gewalt aus der Hooligan- und Ultrabewe-\n\ngung, zunehmendes Gewaltpotenzial von Links- und \nRechtsextremisten. \n\nPolizeibeamte m\u00fcssen vor Gewalt gesch\u00fctzt werden. \nEinen Teil k\u00f6nnen wir leisten: situationsbezogene einsatz-\ntaktische Konzepte erarbeiten, so wie wir es im Freistaat \nauch schon tun, die Aus- und Fortbildung weiter verbes-\nsern, weitere Verbesserung der Fortbildung in unseren \nEinrichtungen, die Erarbeitung und Fortschreibung von \nEinsatztrainingskonzepten und nicht nur von Deeskalati-\nonskonzepten \u2013 das ist nur ein Teil \u2013, aber auch von \nvern\u00fcnftigen einsatztaktischen Erw\u00e4gungen, bei denen \nwir mit dem gebotenen Ma\u00df auf die Situation reagieren \nk\u00f6nnen, sowie eine Verbesserung der pers\u00f6nlichen Aus-\nstattung der Polizei. Hierzu haben wir in den letzten \nJahren viel getan und hier werden wir in den n\u00e4chsten \nJahren weiter viel tun. \n\nWir werden uns auch mit dem Thema auseinandersetzen \u2013 \ndas ist schon in der Diskussion \u2013, wie hoch die erforderli-\nche Polizeist\u00e4rke des Freistaates Sachsen sein muss. Wir \nm\u00fcssen hier nicht diskutieren, ob 2 000 Personen weniger \noder mehr, sondern wir m\u00fcssen klar formulieren, wie viel \nPolizei wir f\u00fcr den bestehenden Aufgabenbedarf brau-\nchen. Das werden wir entsprechend tun. \n\nFerner ist wichtig: angemessene F\u00fcrsorgeleistungen f\u00fcr \ngewaltbetroffene Beamte, sch\u00e4rfere Sanktionsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr die F\u00e4lle von Gewalt, n\u00e4mlich auch im Bereich der \nK\u00f6rperverletzungsdelikte, Dokumentationspflichten ver-\nbessern, die Justiz dazu motivieren, den Strafrahmen auch \nauszusch\u00f6pfen sowie die Untersuchung und die Ursachen \nder zunehmenden Gewalt zur Erarbeitung effizienter \nHandlungsma\u00dfnahmen, und zwar nicht nur durch Fragen-\nkataloge, sondern durch eine tiefgreifende Analyse in \nallen Bereichen. Daf\u00fcr setzt sich die Union ein, daf\u00fcr \nwerden wir streiten. Wir werden das gemeinsam mit der \nFDP in dieser Koalition tun, und wir lassen uns dabei von \nIhnen auf diesem Weg nicht beirren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Hartmann. Gibt es weiteren \nRedebedarf? \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Kollegin Bonk, was wollen Sie jetzt tun? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Wenn die Reihenfolge der \nRedner der Fraktionen vorbei ist, w\u00fcrde ich gern vom \nInstrument der sachlichen Richtigstellung Gebrauch \nmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen auch, wenn \nSie wollen, das Wort ergreifen. Ihre Fraktion hat noch \nRedezeit. Sie k\u00f6nnen aber auch eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen. Das geht auch. Wie Sie das m\u00f6chten. \n\n 507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Dann w\u00fcrde ich gern eine \nsachliche Richtigstellung vornehmen, wenn das f\u00fcr Sie \nbesser zu z\u00e4hlen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie kurz \nunterbrechen, Frau Kollegin Bonk; wir kl\u00e4ren das gerade. \n\u2013 Frau Kollegin Bonk, eine sachliche Richtigstellung \nk\u00f6nnen Sie nur vor einer Abstimmung machen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Deshalb fragte ich, ob die \nReihenfolge \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnten aber das \nWort von hier vorn ergreifen. Sie haben Redezeit. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist in der Debatte \nverschiedentlich darauf Bezug genommen worden und ich \nm\u00f6chte zur Information des Kollegen Hartmann ein, zwei \nDinge klarstellen \u2013 gern auch von hier vorn. \n\nHerr Kollege Hartmann, aber auch die anderen Rednerin-\nnen und Redner der CDU-Fraktion, die darauf Bezug \ngenommen haben: Ihnen ist vielleicht nicht klar, dass die \nDemonstration aus dem vergangenen Jahr, auf die Sie \nBezug nehmen, keineswegs eine Aktivit\u00e4t ist, zu der Sie \nnur mich ansprechen k\u00f6nnen, sondern dass es sich um \neine Demonstration eines B\u00fcndnisses gehandelt hat, die \npartei- und spektrum\u00fcbergreifend organisiert war. \n\nIm vergangenen Jahr sind 7 000 Menschen aus dem \ngesamten Bundesgebiet nach Dresden gekommen, Antifa-\nschisten und Antifaschistinnen, Gewerkschafter und \nGewerkschafterinnen und Vertreter von Jugendorganisati-\nonen, die mit mir und mit anderen zusammen friedlich \ndemonstrieren wollten. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber sprechen, \nwelche Effekte bei Gro\u00df- und Massenveranstaltungen \neintreten, welche Leute da mitkommen und wie wir uns \ndarauf einstellen k\u00f6nnen, dass solche Veranstaltungen \nfriedlich ablaufen. Aber f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Teilnehme-\nrinnen und Teilnehmer haben wir eine friedliche De-\nmonstration veranstaltet. Das ist mein Verst\u00e4ndnis; und \nauch nur daf\u00fcr kann ich als Veranstalter zur Verf\u00fcgung \nstehen. Ich bitte, die entsprechende Sachlichkeit und \nKlarheit nicht vermissen zu lassen. Nur bis zu diesem \nPunkt kann das eine Veranstaltung sein, die ich verant-\nworte. Das war der Fall, und wir haben das mit dem \nOrdnungsamt entsprechend ausgewertet. \n\nDass es bedauerlich ist, dass eine Demonstration, an der \nbundesweit 7 000 Menschen teilnehmen, mit der Absicht, \ndieses friedlich zu tun, pl\u00f6tzlich an der Abbiegung vom \nB\u00fcrgersteig mit einer Baustelle konfrontiert wird und die \nDemonstration schwer zu handeln \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nF\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis war die Zusammenarbeit mit den \nBeh\u00f6rden, mit dem Polizeif\u00fchrer und mit dem Ordnungs-\namt immer die Grundlage f\u00fcr einen friedlichen und \nkooperativen Verlauf einer solchen Demonstration. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nSie tragen nicht dazu bei, dass wir die Menschen spekt-\nren\u00fcbergreifend darauf vorbereiten k\u00f6nnen, friedlich und \ngemeinsam gegen den Naziaufmarsch zu demonstrieren. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie d\u00fcrfen auch nicht aus den Augen verlieren, dass es \nsich darum handelt, dass der j\u00e4hrlich in Dresden stattfin-\ndende Neonaziaufmarsch das Problem ist und nicht die \nGegendemonstration und die vielen tausend Menschen, \ndie nach Dresden kommen, um diesen Neonaziaufmarsch \nzu verhindern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Frau \nBonk f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Herr Hartmann \nergreift f\u00fcr die Fraktion der CDU erneut das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \nzu den Aussagen von Frau Bonk eine Richtigstellung \nvornehmen. Sie haben gerade wieder diesen Reflex erlebt, \nmeine Damen und Herren. Frau Bonk hat sich jetzt brav \ngerechtfertigt \u2013 das ist auch in Ordnung \u2013, aber die \nDistanzierung von der Gewalt, die von dem Teil ihrer \nDemonstration ausgegangen ist, \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion:  \nSie m\u00fcssen mal zuh\u00f6ren!) \n\nund die klare Distanzierung von solchen Gewaltstruktu-\nren, die aus dem linksextremistischen Segment kommen, \nkommt Frau Bonk nicht \u00fcber die Lippen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nDas ist das, was ich meine. Ich habe hohe Wertsch\u00e4tzung \nvor dem Engagement der GR\u00dcNEN, der SPD und der \nLinken, wenn sie sich hinstellen, demonstrieren und eine \nklare Meinung innerhalb der demokratischen Strukturen \nunseres Landes gegen Rechtsextremismus haben. Da \nw\u00fcrden wir gern dabeistehen, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas machen Sie doch schon!) \n\nwenn nicht immer Gewalt und diese Instrumentalisierung \neine Rolle spielen w\u00fcrden. Sie schaffen es einfach nicht, \nsich davon zu distanzieren, und das ist der entscheidende \nPunkt. Frau Bonk, davon befreien Sie auch Ihre Aussagen \nnicht. Sie haben als Versammlungsleiterin an der Stelle \neine politische Verantwortung, die Sie dort auch tragen \nm\u00fcssen. Denn es ist das Mindeste, was man erwarten \nkann, dass Sie sich, wenn so etwas passiert, im Nachhi-\nnein davon klar und deutlich distanzieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach erneut Herr Kollege Hartmann. \u2013 Gibt es \nnoch weiteren Redebedarf aus den Fraktionen in dieser \n\n 508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nnun schon vierten Runde? \u2013 Herr Kollege Jennerjahn, \nbitte gleich vom Saalmikrofon. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte kurz darauf aufmerksam machen, dass \nlaut \u00a7 84 der Gesch\u00e4ftsordnung zur Kurzintervention jede \nFraktion pro Tagesordnungspunkt das Recht hat, zwei \nKurzinterventionen durchzuf\u00fchren und mir insofern \nvorhin zu Unrecht diese M\u00f6glichkeit verwehrt wurde. Mir \nist bewusst, dass das Instrument der Kurzintervention in \ndieser Legislaturperiode neu eingef\u00fchrt worden ist und \ninsofern alle mit diesem Instrument noch ein wenig \u00fcben \nm\u00fcssen. Mir ist diese Feststellung aber wichtig und ich \nm\u00f6chte, dass sie im Protokoll erscheint. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, wir sehen \ndas anders. Wir werden das im Pr\u00e4sidium noch einmal \ndiskutieren. Wir kl\u00e4ren, inwieweit das Instrument der \nKurzintervention in der Aktuellen Debatte eine Rolle \nspielen kann. Wir legen die Gesch\u00e4ftsordnung hier anders \naus, aber das kl\u00e4ren wir in der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssit-\nzung. \n\nEs gibt keinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. \nDie Staatsregierung hat das Wort. Herr Staatsminister \nUlbig, bitte sch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Im \nNamen der Staatsregierung, aber auch als Dienstvorge-\nsetzter von mehr als 12 000 Polizistinnen und Polizisten \nm\u00f6chte ich gleich zu Beginn klar und deutlich sagen: Wer \nPolizisten angreift, greift unsere Gesellschaft an und \ndamit uns alle. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Gleiche gilt ganz selbstverst\u00e4ndlich, wenn Feuer-\nwehrleute oder Rettungskr\u00e4fte im Einsatz angegriffen \nwerden. Jedem muss klar sein: Gewaltsamer Widerstand \nund t\u00e4tliche Angriffe gegen Sicherheits- und Rettungs-\nkr\u00e4fte im Einsatz sind keine Kavaliersdelikte. Diesen \nGewaltt\u00e4tern \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 sagen wir den \nKampf an. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung ) \n\nWer t\u00e4glich f\u00fcr unsere Sicherheit einsteht, dessen Sicher-\nheit hat f\u00fcr mich Priorit\u00e4t, und derjenige muss sich auch \nsicher sein, dass sich der Staat, der ihn zur Durchsetzung \ndes Gewaltmonopols in teilweise schwierige Eins\u00e4tze \nschickt, auch um seine Sicherheit, seine Gesundheit und \nsogar sein Leben k\u00fcmmert. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Sicherheit unserer Polizisten ist mir eine Herzensan-\ngelegenheit. 365 Tage, 24 Stunden, rund um die Uhr, \nerwarten wir von den Polizistinnen und Polizisten, dass \n\nsie f\u00fcr unsere Sicherheit da sind. Deshalb sind wir hier \nnicht nur in einer F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den Beam-\nten, Feuerwehrleuten und Rettungskr\u00e4ften. Vielmehr \nm\u00fcssen wir auch deutlich machen, dass diese Form der \nGewalt die gesamte Gesellschaft betrifft. Hier m\u00fcssen wir \nals engagierte B\u00fcrger zusammenstehen. \n\nMich hat teilweise die Frage gewundert, warum diese \nDebatte denn eigentlich gef\u00fchrt wird. Ich denke, es ist \nmehr als vern\u00fcnftig, dass diese Respektlosigkeit, die \nPolizistinnen und Polizisten in der Dienstaus\u00fcbung \ngegen\u00fcber gebracht wird, auch einmal \u00f6ffentlich themati-\nsiert und verurteilt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nIch habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass diese Dinge teilwei-\nse bagatellisiert werden. Den Gewaltt\u00e4tern und Chaoten \nmuss klar sein, dass sie mit ihrem Verhalten die Regeln \nder Gesellschaft missachten und daf\u00fcr hart bestraft \nwerden. \n\nLeider haben die Widerstandshandlungen gegen s\u00e4chsi-\nsche Polizeibeamte in den letzten Jahren an Intensit\u00e4t \nzugenommen. Auch die Feuerwehrleute und Rettungs-\ndienste werden im Einsatz mit Gewalt konfrontiert. Wir \nhaben es geh\u00f6rt: Die Angriffe auf Polizisten finden nicht \nnur bei gewaltt\u00e4tigen Demonstrationen und am Rande von \nFu\u00dfballspielen statt, sondern leider auch im ganz norma-\nlen Streifendienst. \n\nEs ist angesprochen worden, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung diese Problematik erkannt hat. Wir waren \nbundesweit die Ersten, die einen Gesetzentwurf, der eine \ndeutliche Strafversch\u00e4rfung vorsieht, in den Bundesrat \neingebracht haben. Anders, als ich es teilweise in der \nDebatte geh\u00f6rt habe, haben wir nicht nur von den Betrof-\nfenen, sondern auch von den Interessenvertretern der \nPolizei viel Lob und Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Initiative \nbekommen. Diese Initiative hat eine bundesweite Debatte \nausgel\u00f6st und aus meiner Sicht derzeit schon zwei kon-\nkrete Ergebnisse: \n\nErstens gibt es einen Beschluss der Innenministerkonfe-\nrenz vom Dezember vergangenen Jahres, in der die \nBundesregierung aufgefordert wird, nun endlich einen \nentsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen, und zweitens \n\u2013 dar\u00fcber ist heute schon gesprochen worden \u2013 hat sich \ndie Koalition in Berlin auf eine entsprechende gesetzliche \nRegelung verst\u00e4ndigt. \n\nDie Vorschl\u00e4ge von Herrn Innenminister de Maizi\u00e8re von \nAnfang dieser Woche unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich. Er \nsieht vor, den Strafrahmen bei Widerstand gegen Vollstre-\nckungsbeamte von zwei auf f\u00fcnf und in besonders schwe-\nren F\u00e4llen gar auf zehn Jahre anzuheben. Aus meiner \nSicht hat das eine deutlich abschreckende Wirkung. \nZugleich ist es ein klares Signal des Gesetzgebers, das wir \ndringend brauchen und auf das die betroffenen Polizistin-\nnen und Polizisten sowie die Feuerwehrleute und Ret-\ntungskr\u00e4fte seit L\u00e4ngerem warten. \n\n 509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf einige Dinge eingehen, \ndie w\u00e4hrend der Debatte eine Rolle gespielt haben. \nMehrfach ist die sogenannte KFN-Studie angesprochen \nworden und das \u2013 aus Ihrer Sicht \u2013 angeblich unm\u00f6gliche \nVerhalten der Staatsregierung zu diesem Punkt. Dazu \nm\u00f6chte ich ganz klar sagen: Die KFN-Studie wird von \nHerrn Pfeiffer verantwortet. Dieser Herr Pfeiffer ist schon \neinmal mit der \u201eT\u00f6pfchen-Problematik\u201c national bekannt \ngeworden. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht haben Sie gestern bei dpa gelesen, dass neben \nSachsen, Hamburg und der Bundesregierung auch Bay-\nern, Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen skeptisch sind \nund dass die Studie weiterhin auf ihren Start wartet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte \nmeinen Polizistinnen und Polizisten nicht zumuten, dass \nwir ein weiteres Jahr \u00fcber den Fragebogen reden, sondern \nich m\u00f6chte klare Zeichen setzen. Deshalb finde ich diese \nDebatte bemerkenswert. Die Kolleginnen und Kollegen \nwarten n\u00e4mlich auf ein klares Zeichen. Vor diesem Hin-\ntergrund wollen wir nicht l\u00e4nger reden, sondern wir \nfordern Handeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei der Beurteilung der politisch durchsetzungsf\u00e4higen \nM\u00f6glichkeiten m\u00f6chte ich deshalb Folgendes auf den \nWeg bringen: Erstens. Der Straftatbestand des Widerstan-\ndes gegen Vollstreckungsbeamte im \u00a7 113 StGB soll \ndeutlich erweitert werden. Zweitens. Das Strafma\u00df des \nTatbestandes soll wesentlich erh\u00f6ht werden. \n\nZu Zweitens habe ich bereits ausgef\u00fchrt. \n\nZu Erstens m\u00f6chte ich als Beispiel einen Dresdner Fall \nschildern. Bei einer Verkehrskontrolle beugt sich ein \nPolizist in das kontrollierte Auto. In diesem Moment fuhr \nder Autofahrer pl\u00f6tzlich vor und zur\u00fcck und schleifte den \nBeamten mehrere Meter hin und her. Der Fall ging bis \nzum Verfassungsgericht. Dort wurde aber entschieden, \ndass in diesem Fall das Auto eben nicht als Waffe im \nSinne des bisherigen \u00a7 113 Abs. 2 StGB angesehen \nwerden kann. Damit konnte er nur nach dem geringeren \nGrundstrafrahmen des \u00a7 113 Abs. 1 verurteilt werden. Das \nwollen wir \u00e4ndern. \n\nEin anderes Beispiel, da es heute in der Debatte eine \nRolle gespielt hat: Steinewerfer. Ich brauche hier nicht zu \nerkl\u00e4ren, was diese Form der Gewalt f\u00fcr Leib und Leben \nf\u00fcr die Polizisten bedeutet. Aber Steine, Flaschen und \nMolotowcocktails fallen jedoch derzeit ebenfalls nach \n\u00a7 113 Abs. 2 nicht unter den Begriff des gef\u00e4hrlichen \nWerkzeuges. Deshalb m\u00fcssen wir auch hier ansetzen. \n\nWir lassen deshalb nicht locker und behalten uns vor, \nerneut \u00fcber den Bundesrat initiativ zu werden, wenn die \nBundesregierung die Ank\u00fcndigung, die wir jetzt vonseiten \ndes Bundesinnenministers geh\u00f6rt haben, mit einer Geset-\nzesinitiative t\u00e4tig zu werden, nicht unverz\u00fcglich auf den \nWeg bringt. \n\nMeine Damen und Herren! Der 13. Februar ist mehrfach \nangesprochen worden. Vor uns steht damit einer der \ngr\u00f6\u00dften Polizeieins\u00e4tze in diesem Jahr. Aus der Vergan-\ngenheit wissen wir, dass Extremisten diesen Tag f\u00fcr ihre \nZwecke missbrauchen. Im vergangenen Jahr haben wir \nerlebt, dass vonseiten der Demonstranten massive Gewalt \ngegen Polizeibeamte ausge\u00fcbt worden ist. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nDas waren linke Demonstranten!) \n\n\u00c4hnliche Szenarien \u2013 deshalb spreche ich es hier noch \neinmal an \u2013 werden in verschiedenen Internetforen bereits \nangek\u00fcndigt. Es ist absolut inakzeptabel, wenn die Polizei \nschon im Vorfeld von bestimmten Ideologen als Haupt-\nfeind identifiziert und mit einer entsprechenden Gewalt-\nandrohung belegt wird. \n\nDeshalb freue ich mich einerseits, was die Erkl\u00e4rung von \nIhnen betrifft. Aber, Frau Bonk \u2013 darin schlie\u00dfe ich alle \nanderen, die Verantwortung f\u00fcr Demonstrationen tragen \nbzw. \u00fcbernehmen, ein \u2013, setzen Sie ein klares Zeichen f\u00fcr \nDresden und f\u00fcr Sachsen! Distanzieren Sie sich ganz klar \nvon der Gewalt und lassen Sie Ihren Worten Taten folgen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch kann Ihnen nur sagen: Ich als s\u00e4chsischer Innenminis-\nter werde am 13. Februar mit der wei\u00dfen Rose diese \nInitiative von Frau Oberb\u00fcrgermeisterin Orosz sichtbar \nunterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf von der NPD: Bravo!) \n\nVor diesem Hintergrund werde ich mir sehr genau an-\nschauen, wie die Positionen, die heute vorgetragen wor-\nden sind, in die Tat umgesetzt werden; denn eines ist klar: \nGegen Gewalt werden wir mit entschiedener H\u00e4rte \nvorgehen. Es ist angesprochen worden, dass die Deeskala-\ntionsstrategien nicht immer ein geeignetes Mittel sind, \nwenn Demonstranten erkl\u00e4rt gewaltt\u00e4tig werden. Hier gilt \ndas Prinzip: Gewaltt\u00e4ter k\u00f6nnen von uns null Toleranz \nerwarten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sage ich sehr deutlich \u2013 auch zu den Polizistin-\nnen und Polizisten im Land \u2013: Wir werden alles f\u00fcr eine \nStrafversch\u00e4rfung tun, was in unserer Macht steht. Des-\nhalb bedanke ich mich au\u00dferordentlich f\u00fcr diese Debatte. \nIch erwarte bei den anstehenden Initiativen Ihre Unter-\nst\u00fctzung. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Innenminister \nUlbig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\n 510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Nach \n\u00a7 55 Abs. 5 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen die \nDebattenredner auf Wunsch das Wort ergreifen, wenn die \nStaatsregierung l\u00e4nger als zehn Minuten gesprochen hat. \nMeiner Meinung nach war das der Fall. Wenn Sie das \nbest\u00e4tigen, w\u00fcrde ich gern noch einmal das Wort ergrei-\nfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, der Herr Innenminis-\nter hat zw\u00f6lf Minuten gesprochen. Es ist so, obwohl die \nStaatsregierung nat\u00fcrlich eine Gesamtredezeit von \n20 Minuten hat. Aber ich habe mich gerade noch einmal \nin unserer Gesch\u00e4ftsordnung vergewissert. Sie k\u00f6nnen das \nWort ergreifen und nach vorn kommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte nach \nder Rede des Innenministers noch einmal ein Fazit der \nAktuellen Debatte ziehen. Es hat mir insgesamt immer \nnoch an der wirklich tiefgreifenden Analyse der Arbeits-\nbedingungen der Polizei gefehlt. Sie haben an einigen \nPunkten unsere Beobachtungen, sehr gesch\u00e4tzter Herr \nInnenminister, best\u00e4tigt, dass n\u00e4mlich das Problem die \nStreifeng\u00e4nge sind. Das ist dann nat\u00fcrlich auch ein \nProblem der Personalbesetzung und nat\u00fcrlich ein Problem \nder umfassenden Schulung der Polizei nicht nur in Dees-\nkalation, aber auch in Deeskalation. Sie haben das Prob-\nlem der Ausr\u00fcstung gestreift. Sie haben nicht dargestellt, \nwelche Erkenntnisse und Strategien der Freistaat hat. \n\nIch glaube, dass die Studie, die die Innenministerkonfe-\nrenz vereinbart hat, keine Studie von Herrn Pfeiffer ist, \nsondern eine Studie des KFN; ich spreche es einmal aus: \nKriminologisches Forschungsinstitut Niedersachsen. Das \nsind nun einmal Experten auf diesem Gebiet. \n\nSie haben auch nicht dargestellt, wo die konkreten Prob-\nleme bei der Fragestellung lagen, die sicher h\u00e4tten ausge-\nr\u00e4umt werden k\u00f6nnen. Ich denke, dass hier nach wie vor \n\nHandlungsbedarf besteht, und zwar erheblicher. Das kann \nman mit gro\u00dfen Muskelspielen von Strafraumversch\u00e4r-\nfung nicht wegdr\u00fccken. \n\nNoch einige Worte zum 13. Februar. Ich denke, zum \nPrinzip der Gewaltfreiheit und Deeskalation geh\u00f6rt auch, \ndass man nicht politisch diskriminieren darf, wenn sich \nLeute herausnehmen, nicht in der Menschenkette zu \ndemonstrieren oder auch in der Menschenkette, um an \neiner Gegendemonstration gegen eine NPD-Demon-\nstration teilzunehmen; denn unserem politischen, ord-\nnungs- und rechtsstaatlichen Verst\u00e4ndnis entspricht es, \ndass jede Form der Versammlung \u2013 auch die Menschen-\nkette ist ja eine \u2013 dem \u00fcberlassen ist, der sie wahrnehmen \nwill. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal ausdr\u00fccklich gegen die \nAbwertung verschiedener Demonstrationsformen, die \ngewaltfrei gemeint und gewaltfrei aufgerufen sind, \nverwahren. Warum soll in Dresden kriminell sein, was \nandere St\u00e4dte, wie zum Beispiel Jena und Leipzig, erfolg-\nreich vorgef\u00fchrt haben? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs w\u00e4re gut f\u00fcr Dresden, wenn wir genauso handelten. \nDaf\u00fcr bitte ich Herrn Innenminister ganz besonders um \nseine Unterst\u00fctzung und die der Polizei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nJ\u00e4hnigen von der Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Ich sehe keine \nweiteren Wortmeldungen mehr zu dieser 1. Aktuellen \nDebatte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nFeuerwehrrente in Sachsen: Versprochen \u2013 gebrochen \nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich \nam Anfang der Debatte meinen Dank und meinen Respekt \nsowie meine Anerkennung f\u00fcr die wichtige und wertvolle \nArbeit der Kameraden bei den Feuerwehren ausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n\u201eAngeh\u00f6rige der Freiwilligen Feuerwehr, die sich \u00fcber \nJahre ehrenamtlich f\u00fcr unsere Sicherheit einsetzen, sollen \nin Zukunft mit einer Feuerwehrrente unterst\u00fctzt werden. \n\nWir werden die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.\u201c \u2013 So \nweit das Zitat aus dem 100-Tage-Programm \u201eVolle Kraft \nf\u00fcr Sachsen\u201c des Spitzenkandidaten der CDU, \nHerrn Tillich. Also schlagen wir das n\u00e4chste Kapitel auf: \nVersprochen \u2013 gebrochen, denn wir reden heute genau \n\u00fcber dieses Wahlversprechen. \n\nSehen wir uns doch einmal den Koalitionsvertrag dazu an. \nDarin hei\u00dft es dann schon etwas abgeschw\u00e4chter: \u201eWir \nunterst\u00fctzen die Kommunen bei der Aufgabenerf\u00fcllung \nder fl\u00e4chendeckenden Pr\u00e4senz und Einsatzbereitschaft der \nFreiwilligen Feuerwehr zum Beispiel bei Investitionen \nund bei der Einf\u00fchrung einer Feuerwehrrente auf Basis \neiner Versicherungsl\u00f6sung.\u201c Der gro\u00dfe Wahlkampfschla-\n\n 511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nger \u201eFeuerwehrrente\u201c! Das war das Argument gegen\u00fcber \nder wichtigen Arbeit der Feuerwehr. Da wollen wir euch \nunterst\u00fctzen und eure Arbeit anerkennen! Aber wie sah \ndie Unterst\u00fctzung dann konkret aus? \n\nDas Innenministerium hat Verhandlungen mit Versiche-\nrungen aufgenommen, die einen Rahmenvertrag erarbeitet \nhaben. Dieser Vertrag wurde dann den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden vorgelegt. Doch diese wunderten sich, \nweil sie erstmals davon erfuhren, denn die Verhandlung \n\u00fcber diese Versicherungsl\u00f6sung ist an der kommunalen \nEbene komplett vorbeigegangen. Dann kam die \u00dcberra-\nschung. Man stellte fest, dass das die Unterst\u00fctzung des \nFreistaates war; nichts mit Geld, sondern allein der \nVertrag. Die Verhandlung des Vertrages ist die Einl\u00f6sung \ndes Wahlkampfversprechens der CDU. Ist das jetzt ein \nsemantischer Streit? Es steht ja \u201eVoraussetzung\u201c und auch \n\u201eUnterst\u00fctzung\u201c drin. Entschuldigung! \n\nWas hat man denn aber den Feuerwehrleuten im Wahl-\nkampf gesagt? Man hat doch nicht gesagt: Okay, wir \nverhandeln einmal einen Vertrag, und die Kommunen \nm\u00fcssen dann bezahlen. Also geht es hier wieder um Geld? \nNa klar, es geht hier um Geld. 7,2 Millionen Euro w\u00fcrde \ndiese Versicherungsl\u00f6sung kosten. Hat man das nicht \nvorher gewusst? Wenn Sie jetzt sagen, mit dem Einsatz \nvon 7,2 Millionen Euro w\u00fcrde vielleicht am Schluss eine \nRentenerh\u00f6hung von 8 Euro herauskommen, das sei nicht \neffektiv, kann man doch dar\u00fcber reden. Aber warum war \ndas Ihr Wahlkampfschlager? Haben Sie es vorher denn \nnicht gerechnet oder wollten Sie Ihren Spitzenkandidaten \nins offene Messer laufen lassen, denn er steht doch mit \nseinem Wort daf\u00fcr? \n\nDie Erzieherinnen in den Kitas glauben Ihnen auch schon \nnichts mehr. Sie haben ihnen ja auch in der Regierungser-\nkl\u00e4rung versprochen, den Kita-Schl\u00fcssel zu erh\u00f6hen, und \nam Schluss wollten Sie die Kosten auf die Kommunen \nabw\u00e4lzen. Diese haben nicht mitgemacht. Also Verspre-\nchen gebrochen. Was sollen jetzt die Feuerwehrleute \ndenken? \n\nSie machen Politik zulasten Dritter. Sie machen Verspre-\nchungen, aber andere sollen es bezahlen. Vorher werden \ndie Handlungsspielr\u00e4ume der Kommunen eingeschr\u00e4nkt, \nStichwort Wachstums- oder Schuldenbeschleunigungsge-\nsetz, aber die Lasten sollen die Kommunen \u00fcbernehmen. \nSie wollen nur Geld sparen. Das ist doch der Eindruck; \ndenn auch, wenn Sie jetzt mit einem neuen Paket kom-\nmen, so zahlen doch die Kommunen die Aufwandsent-\nsch\u00e4digungen. Wollen Sie jetzt schon wieder die Richtli-\nnie \u00e4ndern, damit andere bezahlen? Nein, Sie kommen \naus der Nummer nicht raus. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kamera-\nden der Feuerwehr leisten wollen, dann geht es nicht nur \ndarum, die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen, die Verordnung \nzu ver\u00e4ndern, sondern dies auch finanziell zu regeln und \nauch finanziell zu untersetzen. Sie k\u00f6nnen doch gern das \nGeld nehmen, um Pr\u00e4mien zu zahlen: Anerkennung f\u00fcr \n10, 25, 40 Jahre der wichtigen Arbeit. Dann tun Sie es \naber auch mit einer deutlichen Pr\u00e4mie, zum Beispiel \n\n1 000 Euro f\u00fcr zehn Jahre, 2 500 Euro f\u00fcr 25 Jahre oder \n4 000 Euro f\u00fcr 40 Jahre. Das sind Sie den Kameraden \nschuldig, damit nicht der Eindruck entsteht, dass Sie \nwieder Politik zulasten Dritter machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Kollege Dulig. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht die Fraktion der CDU, vertreten durch Kollegen \nL\u00f6ffler; bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Die Freiwillige Feuerwehr \u2013 \ndas wurde schon gesagt \u2013 ist ein unverzichtbarer Bestand-\nteil zur Sicherung des fl\u00e4chendeckenden Brandschutzes. \nSo m\u00f6chte ich heute zu Ihnen auch nicht nur als Mitglied \ndes Hohen Hauses sprechen, sondern als selbst aktives \nMitglied einer Freiwilligen Feuerwehr, der ich seit dem \n16. Lebensjahr angeh\u00f6re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDabei werde ich nicht m\u00fcde zu betonen, dass in Sachsen \ncirca 53 000 meiner Kolleginnen und Kollegen in den \nReihen der Feuerwehr und des Katastrophenschutzes \nehrenamtlich ihre Freizeit und ihre pers\u00f6nliche Gesund-\nheit aufs Spiel setzen, um bei Br\u00e4nden, Verkehrsunf\u00e4llen \nund Naturkatastrophen \u2013 wir erinnern uns alle an die Flut \n2002 \u2013 Dienst zu tun. Meine Damen und Herren, das \nverdient unsere gr\u00f6\u00dfte Anerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt bei der \nSPD und der Staatsregierung) \n\nErlauben Sie mir aber auch zu erw\u00e4hnen, dass es nicht \nallein die Leistung der Feuerwehrleute betrifft, nein, auch \nden Familien, M\u00e4nnern und Frauen im Hintergrund wird \neine ganze Menge abverlangt; denn ohne deren Toleranz \nund Verst\u00e4ndnis w\u00e4re eine solche Leistung nie m\u00f6glich. \nGlauben Sie mir, sie sind nicht immer begeistert, wenn \nnachts oder an Feiertagen der Piepser alarmiert wird. \n\nWir, die CDU- und FDP-Koalition, wollen dieses Enga-\ngement w\u00fcrdigen und haben das in unserem Koalitions-\nvertrag zum Ausdruck gebracht. F\u00fcr CDU und FDP ist die \nnachhaltige St\u00e4rkung der Feuerwehren Herzensangele-\ngenheit. Wir wollen die Kommunen bei der Aufgabener-\nf\u00fcllung der fl\u00e4chendeckenden Pr\u00e4senz und Einsatzbereit-\nschaft der Feuerwehren durch Fortf\u00fchrung der Investitio-\nnen und Einf\u00fchrung der Feuerwehrrente unterst\u00fctzen. Das \nwurde schon zum Ausdruck gebracht, und das tun wir \nauch \u2013 aber eben nicht nur dies. \n\nKollege Dulig, ich glaube, das l\u00e4sst sich auch nicht mit \nschnippischem Populismus verkaufen. Die Paketl\u00f6sung \nist notwendig, die eben nicht nur auf einer Rentenoption \nfu\u00dft, sondern breiter angelegt ist. Neben der Feuerwehr-\nrente auf Versicherungsbasis, deren Grundlage wir durch \ndie Rahmenvertr\u00e4ge, die jetzt durch die Kommunen und \ndie Feuerwehrkameraden im Einzelnen erf\u00fcllt werden \n\n 512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nk\u00f6nnen, geschaffen haben, soll es ein Pr\u00e4miensystem \ngeben, das vom Land finanziert wird, ohne die Kommu-\nnen zu belasten. Hier geht es um zus\u00e4tzliche Zuwendun-\ngen, die neben den Urkunden und Orden zum 10-, 25- und \n40-j\u00e4hrigen Dienstjubil\u00e4um in Geld an die Kameraden \nausgegeben werden. \n\nGleichzeitig haben wir uns auf die Fahne geschrieben, die \nNachwuchsarbeit noch weiter zu f\u00f6rdern. Hier sollen \nzuk\u00fcnftig circa 100 000 Euro mehr investiert werden. Es \nsoll lokale B\u00fcndnisse geben. Wirtschaft und \u00f6ffentliche \nVerwaltung sollen angespornt werden, jungen Feuer-\nwehrmitgliedern mit Job- und Ausbildungsangeboten \nentgegenzukommen. Weitere Ma\u00dfnahmen sind die St\u00e4r-\nkung der Brandschutzerziehung in den Schulen, eine \nNovellierung des Blaulichtgesetzes, zum Beispiel in \nBezug auf die Aufwandsentsch\u00e4digung, die Herabsetzung \ndes Eintrittsalters in die Jugendfeuerwehr und letztendlich \neine schnelle Umsetzung des Feuerwehrf\u00fchrerscheines in \nSachsen. \n\nZus\u00e4tzlich gilt es zu pr\u00fcfen, welche M\u00f6glichkeiten wir \nhaben, unsere Einsatzkr\u00e4fte noch besser auszubilden. Dies \nkann und muss realisiert werden, indem wir den Freiwil-\nligen Feuerwehren wieder verst\u00e4rkt den Zugang zu den \nAusbildungsangeboten in der Landesfeuerwehrschule in \nNardt erm\u00f6glichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen selbst: \nEs ist nicht einfach damit getan, den Kameradinnen und \nKameraden die tr\u00fcgerische Hoffnung zu verkaufen, allein \neine Feuerwehrrente kann sie absichern. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie haben es doch gesagt!) \n\n\u2013 Aber nicht allein; als Baustein ja, aber nicht als alleinige \nL\u00f6sung. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte das Problem, mich vor \nKameraden zu stellen und ihnen erz\u00e4hlen zu m\u00fcssen, dass \nder Freistaat j\u00e4hrlich 7,2 Millionen Euro investiert, um \ndann f\u00fcr 15 Jahre treuen Dienst 8 Euro mehr Rente zu \nzahlen. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nDas haben Sie doch vorher ausgerechnet!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Kollege L\u00f6ffler. \u2013 Als N\u00e4chstes die Fraktion \nDIE LINKE; Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr L\u00f6ffler, es war \njetzt zum Schluss eine gute Ank\u00fcndigungspolitik; nur \nleider hatten wir das schon f\u00fcnf Jahre lang: dass uns in \nder letzten Legislaturperiode schon versprochen worden \nist, was sich im Feuerwehr- und im Rettungswesen alles \n\u00e4ndern soll. \n\nIch glaube, Herr Ministerpr\u00e4sident, es hat sich nicht allzu \nviel ge\u00e4ndert, au\u00dfer dass Sie mit Ank\u00fcndigung im ver-\n\ngangenen Jahr die Schirmherrschaft \u00fcber die Feuerwehr \n\u00fcbernommen und das Jahr 2010 als das \u201eJahr der Feuer-\nwehr\u201c in Sachsen ausgerufen haben. Mit dem jetzt hinge-\nlegten Fehlstart Ihres Innenministeriums, was die Feuer-\nwehrrente betrifft, ist es kein guter Start in dieses Jahr, \nund es wird uns auch nicht guttun, wenn in Leipzig in \ndiesem Jahr noch der 28. Deutsche Feuerwehrtag stattfin-\ndet. \n\nJa, Herr L\u00f6ffler, Sie haben recht, was Ihre Ank\u00fcndigungs-\npolitik betrifft: Es m\u00fcssen viele Dinge gekl\u00e4rt werden, um \nden Kolleginnen und Kollegen beim Brandschutz zu \nhelfen. Es beginnt bei der Brandschutzerziehung und bei \nder Brandschutzaufkl\u00e4rung \u2013 was vor allem eine Aufgabe \ndes Kultusministeriums ist \u2013, es geht um die Jugendfeu-\nerwehr \u2013 dar\u00fcber hat auch dieses Hohe Haus schon des \n\u00d6fteren gesprochen \u2013, es geht um die Ausbildung der \nKolleginnen und Kollegen bei der Freiwilligen Feuerwehr \nund um die soziale Sicherheit der Feuerwehrfrauen und  \n-m\u00e4nner sowie um die Anerkennung des Ehrenamtes und \ndie Unterst\u00fctzung bei der Altersversorgung. Alles unge-\nl\u00f6ste Aufgaben und ich glaube, dass die Kameradinnen \nund Kameraden endlich Taten und keine leeren Worte \nmehr brauchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nvereinzelt bei der SPD und Beifall der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch darf an ein Zitat des Innenministeriums vom \n25. Juni 2009 erinnern. In einer Aktuellen Debatte sagte \nder Innenminister damals: \u201eJa, der Freistaat Sachsen hat \nsich durch die \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten \ngegen\u00fcber den Feuerwehrleuten und dem Feuerwehrver-\nband schon f\u00fcr die Notwendigkeit der Einf\u00fchrung einer \nsolchen Rente bekannt. Wir sind gegenw\u00e4rtig dabei, \nkeineswegs das Ob zu pr\u00fcfen, sondern Varianten des Wie \nzu untersuchen.\u201c Jetzt h\u00f6re ich, dass wir immer noch \u00fcber \ndas Ob reden und nicht dar\u00fcber, wie wir es tun. Dazu \nkann ich nur sagen: Die Angelegenheit jetzt an die Kom-\nmunen weiterzugeben \u2013 wie Herr L\u00f6ffler es gesagt hat; \nich hoffe, es war kein falscher Zungenschlag von ihm, \ndass die Kameradinnen und Kameraden es privat ab-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen, in den Vertrag einzusteigen \u2013, das w\u00e4re \ndann ganz weit weg von dem, was uns der Ministerpr\u00e4si-\ndent angek\u00fcndigt hat: dass es eine Unterst\u00fctzung bei der \nAltersversorgung geben soll. \n\nDann sollten wir lieber ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, \ndass es die kapitalfinanzierte L\u00f6sung geben soll, so wie \nsie Th\u00fcringen beschlossen hat: mit Gesetz, nachdem von \nvornherein feststeht, dass die Kommunen und das Land \njeweils halbe-halbe die Finanzierung \u00fcbernehmen. Das \nw\u00e4re zumindest ehrlich, und da k\u00f6nnen wir uns nicht nur \ndarauf zur\u00fcckziehen, dass Feuerwehrangelegenheiten \nAufgabe kommunaler Hoheit sind. Aber in diesem Fall \nhat ja der Ministerpr\u00e4sident \u2013 und damit die Staatsregie-\nrung \u2013 diese Ank\u00fcndigung getan und wir k\u00f6nnen uns \nnicht mehr aus dieser Sache zur\u00fcckziehen. \n\nWas wir erwarten, ist, dass die Vorschl\u00e4ge der Landesre-\ngierung, die Kommunen mit ins Boot zu holen, tats\u00e4chlich \n\n 513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\numgesetzt werden und dass Sie die Verantwortung aber \nnicht bei den Kommunen abladen, schon gar nicht in der \njetzigen Situation. \n\nLassen Sie mich zum Schluss sagen: Es n\u00fctzt niemandem \nmehr, wenn Sie Helden suchen in einer Imagekampagne; \nsondern was wir jetzt unbedingt brauchen, sind Macher. \nDie brauchen wir. Suchen Sie sie endlich \u2013 ich hoffe, Sie \nfinden sie. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Geb-\nhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes die \nFDP-Fraktion, Herr Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir befinden uns in der \nDebatte \u201eFeuerwehrrente in Sachsen: Versprochen \u2013 \ngebrochen\u201c. Als ich diesen Titel das erste Mal gelesen \nhabe, habe ich gedacht, die spinnen. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, Sie m\u00fcssen mir \neinmal erkl\u00e4ren \u2013 und das ist Ihnen in Ihrem Eingangssta-\ntement \u00fcberhaupt nicht gelungen \u2013, wie Sie darauf kom-\nmen, dass dieses Versprechen gebrochen worden sei. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDas ist eine unversch\u00e4mte Behauptung \u2013 und das ist \n\u00fcberhaupt nicht lustig. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nFragen Sie mal die Betroffenen!) \n\nWeder von der Staatsregierung noch von der CDU-\nFraktion oder von der FDP gibt es derzeit ein Nein. Sie \nstellen sich hier hin und tun so, als h\u00e4tte man hier ein \nVersprechen gebrochen. Das ist schlichtweg nicht der \nFall. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWir k\u00f6nnen uns ja einmal die Faktenlage vergegenw\u00e4rti-\ngen \u2013 ich helfe Ihnen gern dabei. Sie haben es ein wenig \nangerissen. Das Innenministerium hat einen Vorschlag \nunterbreitet und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben \ndazu erst einmal Nein gesagt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \u00dcberraschend!) \n\nDas hei\u00dft doch noch lange nicht, dass es keine Feuer-\nwehrrente in Sachsen geben wird. Sie stellen sich hier  \nhin \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nund versuchen die Koalition vorzuf\u00fchren. Sie f\u00fchren hier \nein Schmierentheater \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nauf dem R\u00fccken von 47 000 ehrenamtlichen Feuerwehr-\nleuten auf. Das, meine Damen und Herren, ist eigentlich \nsogar unter Ihrem Niveau. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWenn Sie den Koalitionsvertrag richtig gelesen h\u00e4tten, \ndann h\u00e4tten Sie festgestellt, dass wir die Kommunen \nunterst\u00fctzen wollen, zum Beispiel bei der Einf\u00fchrung \neiner Feuerwehrrente. Sie tun jetzt so, als sei das das \nAlleinheilmittel schlechthin. Das ist es aber nicht, das ist \nes \u00fcberhaupt nicht. Es gibt viel mehr Sachen, die wir \nanpacken m\u00fcssen \u2013 das ist schon angedeutet worden \u2013, \nwie das Eingangsalter f\u00fcr Jugendfeuerwehren senken, \nAufwandsentsch\u00e4digungen erh\u00f6hen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wie ein Aal!) \n\nmehr Geld f\u00fcr Jugendfeuerwehren bereitstellen, Einf\u00fch-\nrung des Feuerwehrf\u00fchrerscheines, Entlastung von art-\nfremden Aufgaben, nicht zuletzt noch mehr Kurse f\u00fcr die \nfreiwilligen Kameraden an der Landesfeuerwehrschule \nbereitstellen. \n\nDas alles sind Dinge, die schon lange h\u00e4tten passiert sein \nm\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen Sie sich auch einmal die Frage \ngefallen lassen, wo Sie in den letzten f\u00fcnf Jahren waren, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWarum entdecken Sie jetzt Ihr Herz f\u00fcr die Feuerwehren? \nWas haben Sie in den letzten f\u00fcnf Jahren getan? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das erz\u00e4hlen wir Ihnen \ngleich! \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nNichts! Gro\u00dfe Spr\u00fcche, das war\u2019s aber auch. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Proteste bei der SPD) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einmal ganz kurz \nzusammenfassen. \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas Entscheidende ist \u2013 \u2013 Jetzt rede ich, und Sie sind still! \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nDas Entscheidende ist, vom Scheitern \u2013 \u2013 Wenn ich \nmeinen Sohn vom Kindergarten abhole, dann benehmen \nsich die Kinder genauso wie Sie hier, und die sind drei \nJahre alt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei der SPD) \n\nKurz zusammengefasst: Man kann vom Scheitern der \nFeuerwehrrente derzeit \u00fcberhaupt nicht sprechen. Dar\u00fcber \nhinaus ist auch noch festzuhalten: Die schwarz-gelbe \nKoalition wird im Gegensatz zu Ihnen die anderen Prob-\nleme, die Sie uns hinterlassen haben, anpacken. Sie \nwerden am Ende dieser Legislaturperiode feststellen, \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nwir haben unser Versprechen gehalten und die Kommu-\nnen und die Feuerwehren unterst\u00fctzt. Sie werden feststel-\nlen, dass die fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz und die Einsatzbe-\nreitschaft der Freiwilligen Feuerwehren im Jahr 2014 \nimmer noch gesichert und in einem besseren Zustand sein \n\n 514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nwird, als Sie es hinterlassen haben, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP sprach Kollege Karabinski. Ich rufe als n\u00e4chste die \nFraktion GR\u00dcNE, Frau Kollegin Hermenau, auf. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren \nKollegen! Da der Vorredner offensichtlich eine t\u00fcchtige \nPortion Autosuggestion braucht, um \u00fcberhaupt am Pult \nbestehen zu k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich gern wieder zur Sache \nreden. \n\nMeine Damen und Herren von der Union, Ihre Rede sei \nJa, Ja und Nein, Nein. Und das haben Sie hier nicht getan. \nSie haben im Wahlkampf, wo die Menschen doch auf-\nmerksam hinh\u00f6ren, 100 Euro pro Feuerwehrmann pro \nMonat versprochen. Das war das Versprechen, das Sie \n\u00f6ffentlich gemacht haben, in der Zeitung nachzulesen. \n\n Jetzt sind wir so weit, dass vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nUnion, Herrn Piwarz, nach der Wahl in der Zeitung zu \nlesen ist: \u201eDie Union will sich zun\u00e4chst relevante Zahlen \nzuarbeiten lassen und auf dieser Datengrundlage beraten.\u201c \nDas ist doch Dummenfang! Was gibt\u2019s da gro\u00df auszu-\nrechnen? 100 Euro pro Feuerwehrmann pro Monat bei \n47 000 Feuerwehrleuten sind nach \u201eganz grober\u201c Sch\u00e4t-\nzung 56,4 Millionen Euro. Was kann man da nicht aus-\nrechnen? Die Steuersch\u00e4tzung im Mai 2009, also deutlich \nvor dem Versprechen, war beredt genug. Sie wussten, \ndass das Land f\u00fcr eine Ausgabe in dieser H\u00f6he wenig \nGeld haben w\u00fcrde. Das war Ihnen klar. \n\nH\u00e4tten Sie nun klugerweise am 18. Dezember 2009 \ndarauf verzichtet, die Mehrwertsteuerabsenkung vorzu-\nnehmen, dann h\u00e4tte das dem Land Sachsen 25 Millio-\nnen Euro weniger Steuerausfall beschert und Sie h\u00e4tten \nden Landesanteil oder Ihr Paket locker finanzieren k\u00f6n-\nnen. Die 3 oder 4 Millionen Euro zus\u00e4tzlich h\u00e4tten sich \nnoch gefunden. Verstehen Sie, was ich meine? Sie arbei-\nten nicht stringent. Sie versprechen alles M\u00f6gliche. Ihre \nRede ist nicht Ja, Ja und Nein, Nein. Das ist sie nicht, \nHerr Schiemann. Das ist sie nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Marko Schiemann, \nCDU: Ich habe doch noch gar nichts gesagt!) \n\nSie haben in meinen Augen keine Probleml\u00f6sungskompe-\ntenz. Sie machen ein riesengro\u00dfes Versprechen, und dann \nbehaupten Sie, es g\u00e4be vielleicht ein Kommunikations-\nproblem mit den Kommunen. Nur, die Kommunen haben \nihre Taschenrechner angestellt, und dabei ist ihnen aufge-\nfallen, dass das zu ihren Lasten geht. Ganz klar, dass sie \nsich dagegen wehren. Dann schaut man sich ein wenig in \nder n\u00e4heren Umgebung um, zum Beispiel in Sachsen-\nAnhalt, oder hat ein paar Parallelen zum Gesetzentwurf \nder SPD, der zwar geschrieben und ins Netz gestellt \nwurde, aber interessanterweise noch nicht im Gesch\u00e4fts-\ngang des Landtages ist. \n\nIn Sachsen-Anhalt ist es so geregelt, dass man \u00fcber die \n\u00d6SA Versicherung eine Zusatzrente abschlie\u00dfen kann und \ndie Kommunen die Beitr\u00e4ge zahlen. Am Beispiel einer \nnicht betuchten Kommune wie Dederstedt kann man \nsagen, dass das bei monatlich 13 Euro Beitrag durch die \nKommune, die der Feuerwehrmann individuell aufstocken \nkann, und 22 Feuerwehrm\u00e4nnern in Dederstedt pro Jahr \nf\u00fcr die Kommune 3 432 Euro sind und das auch f\u00fcr eine \nfinanziell schwache Kommune leistbar ist. \n\nAber es geht um viel mehr: Es geht um b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement, das es zu f\u00f6rdern gilt. Da ist der Staat \ninsgesamt zunehmend handlungsunf\u00e4hig und auf dem \nR\u00fcckzug. Alles, was ich bisher von Ihnen von der \nschwarz-gelben Koalition geh\u00f6rt habe, deutet darauf hin, \ndass der Staat in den n\u00e4chsten Jahren sogar noch be-\nschleunigt auf dem R\u00fcckzug sein wird, gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum. Wenn das zutrifft, ist es wichtig, dass hier \neinige Weichenstellungen vorgenommen werden, die das \nEhrenamt erleichtern, damit sich die B\u00fcrger wenigstens \nnoch selbst helfen k\u00f6nnen, wenn sie schon verlassen \nwerden. \n\nDas w\u00e4ren zum Ersten die \u00c4nderungen im Steuerrecht, im \nGemeinn\u00fctzigkeitsrecht, im Spendenrecht und im Ver-\neinsrecht, damit man vieles leichter handhaben kann, das \nw\u00e4re zum Zweiten eine professionelle Beratung und \nVernetzung von ehrenamtlich T\u00e4tigen insgesamt \u2013 nicht \nblo\u00df der Feuerwehr \u2013 und das w\u00e4re zum Dritten die Frage \nder Weiterbildung und der Qualifikation. \n\nSie haben im Wahlkampf einfach ein absurdes Theater \naufgef\u00fchrt. Jetzt werden Sie hier daf\u00fcr ein bisschen Ma\u00df \ngenommen und kommen gleich polterig daher oder \nbrauchen Autosuggestion, um die Debatte zu bestehen. \nDie Kommunen sind nicht \u2013 auch wenn Sie das glauben \u2013 \ndie Knechte der Staatsregierung. Es ist ganz in Ordnung, \nwenn sie sich dagegen wehren, wenn auf ihrem R\u00fccken \netwas ausgetragen werden soll, was Sie nicht ordentlich \nausgerechnet und im Vorfeld nicht genau gepr\u00fcft haben. \nBeim Geld h\u00f6rt Gott sei Dank auch in diesem Land \nwenigstens die politische Freundschaft auf. Ich denke, \ndass die Krise insgesamt zu einer neuen Kommunikati-\nonskultur zwischen der Landesebene und den Kommunen \nf\u00fchren wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Als n\u00e4chste rufe \nich die NPD-Fraktion auf. Herr Kollege M\u00fcller, Sie haben \nnoch reichlich eine Minute Redezeit. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mir ist die kurze Redezeit bewusst. \n\u201eFeuerwehrrente in Sachsen: Versprochen \u2013 gebrochen.\u201c \nDas ist nat\u00fcrlich wieder ein Beleg f\u00fcr ein gebrochenes \nWahlversprechen, aber dass es gerade von Herrn Dulig \nangesprochen wird, ist f\u00fcr mich verwunderlich, denn egal, \nwer von Ihnen oder Ihresgleichen an die Macht kommt, er \n\n 515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nwirft viele der Versprechen, die vorher gemacht wurden, \n\u00fcber Bord. Das ist auch der Grund f\u00fcr die Wahlm\u00fcdigkeit, \ndie wir immer wieder erleben. \n\nEs ist Ihr gutes Recht, den Titel so zu w\u00e4hlen, wie Sie das \nm\u00f6chten. Es geht bei der Feuerwehrrente auch sicher \nnicht um die Erh\u00f6hung der gesellschaftlichen Anerken-\nnung der Feuerwehren, denn diese ist in der Gesellschaft \nmit am h\u00f6chsten. Aber wir wollen Nachwuchs gewinnen, \nund da sollen gewisse Anreize geschaffen werden, genau-\nso wie mit der Absenkung des Eintrittsalters f\u00fcr die \nBambini-Feuerwehren oder der Plakataktion \u201eDu bist ein \nHeld\u201c. \n\nDas wird alles nicht helfen, denn das eigentliche Grund-\n\u00fcbel ist, dass Sie vor zehn bis 15 Jahren schon verschlafen \nhaben, dass die demografische Entwicklung in eine v\u00f6llig \nfalsche Richtung geht. Die Ortsfeuerwehren im Lande \nhaben jetzt schon kaum noch Nachwuchs. Herr Unland \u2013 \ndas habe ich Ihnen schon gesagt \u2013 wird nicht umhin \nkommen, \u00fcber Berufsfeuerwehren in Grundzentren \nnachzudenken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich wei\u00df, Herr Pr\u00e4sident. Ich \nbin in diesen Dingen kundig! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. F\u00fcr die \nNPD-Fraktion sprach Herr Kollege M\u00fcller. \u2013 Wir er\u00f6ffnen \nnun eine neue Runde. Zun\u00e4chst hat die einbringende \nSPD-Fraktion das Wort. Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte gern Herrn L\u00f6ffler von der \nCDU-Fraktion in seiner Eigenschaft als Feuerwehrmann, \nin der er hier gesprochen hat, unseren gro\u00dfen Respekt und \nstellvertretend den Dank ausdr\u00fccken. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn die Kameradinnen und Kameraden der Feuerwehr \nvor der Politik genauso viel Respekt haben k\u00f6nnten wie \ndie Politik vor ihnen und ihrer T\u00e4tigkeit. \n\nMan kann Respekt vor der Politik nicht so sehr entwi-\nckeln, wenn die Unwahrheit erz\u00e4hlt wird. Herr Kollege \nKarabinski, Sie haben die Unwahrheit erz\u00e4hlt. Wir haben \ngestern in der Presse die klare Absage der CDU f\u00fcr das \nModell Feuerwehrrente erhalten. Dort ist w\u00f6rtlich gesagt \nworden, dass die Feuerwehrrente vor dem Aus steht und \nman sich stattdessen in der CDU-Fraktion andere Ma\u00df-\nnahmen \u00fcberlegen wolle. Das ist die Wahrheit, und die \nhaben Sie verschwiegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMan kann eben nicht so viel Respekt vor der Politik \nerlangen, wenn nicht Wort gehalten wird. Wir haben eine \nKoalition, die von sich im Wahlkampf behauptet hat, mit \nkluger Kraft Wort zu halten. Von all dem ist nichts \u00fcbrig, \nwenn man sich das Thema Feuerwehrrente anschaut. \n\nFrau Hermenau, ja, wir haben einen Gesetzentwurf \nanhand des Th\u00fcringer Modells geschrieben, nach dem die \nKosten zwischen Kommunen und dem Freistaat Th\u00fcrin-\ngen 50 : 50 geteilt werden. Wir haben ihn aus einem ganz \nbestimmten Grund noch nicht eingebracht: weil wir \u2013 \nanders als die Staatsregierung, anders als die Koalition \u2013 \ndie Feuerwehren vorher fragen wollen, was sie davon \nhalten, ob es ihnen wirklich hilft oder ob sie eher etwas \nanderes brauchen. Wir haben eine ganze Reihe von \nR\u00fcckmeldungen und Vorschl\u00e4gen bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese sollte man zur Kenntnis nehmen. Man ist gut \nberaten, auch wenn man regiert, trotzdem zur Kenntnis zu \nnehmen, was von denen, die von Entscheidungen betrof-\nfen sind, gew\u00fcnscht wird. Deswegen haben wir den \nGesetzentwurf noch nicht eingebracht. Ich wei\u00df auch gar \nnicht, ob wir ihn in der oder vielleicht in einer anderen \nForm einbringen werden. Das werden wir mit den Feuer-\nwehren zu Ende diskutieren. Daher will ich nicht vorzei-\ntig eine Meinung vertreten, von der wir gar nicht wissen, \nob sie wirklich gewollt wird. \n\nWenn Sie es mit dem Worthalten ernst meinen, m\u00fcssten \nSie die Feuerwehrrente einf\u00fchren. Wenn man zu dem \nErgebnis kommt, dass es zu teuer ist und wir uns das nicht \nleisten k\u00f6nnen, dann ist das legitim \u2013 nur versprechen Sie \nbitte vor der Wahl nichts, obwohl Sie ganz genau wussten, \nwie es im s\u00e4chsischen Haushalt aussieht, obwohl Sie ganz \ngenau wussten, wie viele Feuerwehrleute es in Sachsen \ngibt, obwohl Sie ganz genau ausrechnen konnten, was am \nEnde dabei herauskommt. Versprechen Sie bitte nichts vor \nder Wahl, was nach der Wahl nicht gehalten werden kann! \n\nWir haben im letzten Haushalt den Ansatz f\u00fcr die Tech-\nnikbeschaffung bei den Feuerwehren erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bringt keine Punkte im Wahlkampf. Das ist klar. Aber \nes hilft den Kameradinnen und Kameraden vor Ort, die \nArbeit auch tats\u00e4chlich zu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Keine Partei kann sich \nausnehmen, wenn es um das Thema Versprechen und \nWorthalten geht. Ich denke, uns allen steht da eine gewis-\nse Demut zu, zu sagen: Ja, es ist bei uns passiert, dass \nDinge versprochen wurden, die wir nicht gehalten haben. \nAber diese Demut sollten wir dann alle an den Tag legen \nund nicht daherpoltern und sagen, wir halten immer Wort, \nund die Unwahrheit behaupten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach Frau Kollegin Friedel von der SPD. \u2013 Als \nN\u00e4chstes ist die CDU-Fraktion an der Reihe. Herr Kolle-\nge Schiemann wird das Wort ergreifen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\n 516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nlich ist es wichtig, dass wir jahrelang an der Seite derjeni-\ngen stehen, die sich f\u00fcr Leib, Leben und Eigentum einset-\nzen, und das mit ihrer Gesundheit, ohne die Familie zu \nschonen und mit vollem Einsatz. Selbstverst\u00e4ndlich \ngeh\u00f6ren von uns allen dazu der entsprechende Respekt \nund der Dank an die Kameradinnen und Kameraden und \nihre Familien. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch halte es nicht f\u00fcr richtig, dass hier eine Diskussion \ngef\u00fchrt wird, die nur mit Abrechnung zu tun hat. Ent-\nscheidend ist, dass sich die Koalitionsfraktionen mit \neinem Paket in das Gespr\u00e4ch begeben m\u00f6chten. Die \nFeuerwehrrente ist Bestandteil dieses Paketes. \n\nJetzt muss man der Ehrlichkeit halber nat\u00fcrlich Folgendes \nsagen: Die Diskussion \u2013 ich habe erst auf Stefan Brangs \ngeschaut und gefragt, ob er nicht auch reden m\u00f6chte \u2013 ist \nim letzten Jahr so gef\u00fchrt worden, dass man sich das \nModell von Sachsen-Anhalt angeschaut hat. Sicherlich \nhaben viele von uns, auch die Kameradinnen und Kame-\nraden, in den Freistaat Th\u00fcringen geschaut. Frau Kollegin \nHermenau, Sie wissen auch, im Freistaat Th\u00fcringen ist es \nso, dass nat\u00fcrlich nach dem Ausgleichsgrundsatz zwi-\nschen dem Freistaat Th\u00fcringen und den Kommunen der \nFreistaat Th\u00fcringen die Last selbst tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist auch richtig, wenn man sich im Staatshaushalt \ndazu verst\u00e4ndigen kann, wo man die Ausgaben geringer \nhalten wird. \n\nWir haben uns in der Koalitionsvereinbarung darauf \nverst\u00e4ndigt, dass wir m\u00f6glichst beide Seiten ins Boot \nhaben m\u00f6chten, den Freistaat und die kommunale Ebene. \nIch halte es auch f\u00fcr ganz gut, wenn man dar\u00fcber nach-\ndenkt, welche weiteren M\u00f6glichkeiten man hinzunimmt. \nViele Kameradinnen und Kameraden haben gesagt: \nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrden wir auch die Riester-Rente \ngern in dieses Modell einbeziehen wollen. \n\nLassen Sie uns doch nach vorn blicken. Lassen Sie uns \ndieses Paket noch diskutieren. Vielleicht gibt es bei der \nVersicherungsl\u00f6sung auch eine Bewegung auf der kom-\nmunalen Seite. Ich wei\u00df aus meiner Heimat, der Oberlau-\nsitz, dass es Gemeinden gibt, die bereits seit 1991 eine \n\u00e4hnliche Versicherungsl\u00f6sung f\u00fcr ihre Kameradinnen und \nKameraden abgeschlossen haben, also damals schon \nF\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr diejenigen, die sich f\u00fcr uns einsetzen, \n\u00fcbernommen haben. \n\nIch stehe zu dem, was wir im Wahlkampf versprochen \nhaben, obwohl ich pers\u00f6nlich nie etwas zur Feuerwehr-\nrente gesagt habe. Man muss also immer dazu stehen, was \nman vor der Wahl gesagt hat und was man nach der Wahl \nmachen kann. Aber es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, dass man \nKonzepte entwickelt, die letztlich finanzierbar sind. Die \nKameradinnen und Kameraden haben ein Recht \u2013 wenn \nsich jetzt auch Katastrophenschutz und Rettungsdienst \nmelden, dann haben auch diese ein Recht \u2013, dass wir \n\ndar\u00fcber sprechen, was geht und was nicht geht. Das \ngeh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit. \n\nJeder, der mit der Feuerwehr zu tun hat, wei\u00df, dass die \nKameradinnen und Kameraden im Leben stehen und dass \nsich Situationen \u00e4ndern k\u00f6nnen. Wenn Frau Hermenau \ndavon gesprochen hat, dass die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \n25 Millionen Euro weniger Einnahmen f\u00fcr den Freistaat \nSachsen gebracht hat, dann kann ich Ihnen sagen: Als die \nrot-gr\u00fcne Regierung an der Macht war, hat man \n20 Millionen zur\u00fcckgezahlt, die uns sp\u00e4ter als Freistaat \nSachsen \u2013 nat\u00fcrlich auch in der Ausstattung von verschie-\ndenen Punkten \u2013 nicht mehr zur Verf\u00fcgung gestanden \nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. \u2013 Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nWir m\u00fcssen das Konzept, das die Fraktionen von CDU \nund FDP hier vorgetragen haben, diskutieren. Wir m\u00fcssen \nauch ehrlich mit dem, was wir finanzieren k\u00f6nnen, umge-\nhen. Entscheidend ist, dass wir am Schluss das Gespr\u00e4ch \nmit den Betroffenen suchen und einen Weg finden, der f\u00fcr \ndie Zukunft gangbar ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, lieber \nKollege Schiemann. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht die Fraktion \nDIE LINKE. \u2013 Sie hat keinen Redebedarf. F\u00fcr die FDP \nbitte Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sie haben mich hier der L\u00fcge bezich-\ntigt. Dass das ausgerechnet von Ihnen kommt, ist toll. \nEigentlich sind Sie die Pinocchio-Partei. \n\nIch will das gern noch einmal richtigstellen. Ich habe es \nim Presseartikel gesucht. Sie haben gesagt, die CDU h\u00e4tte \nganz klar davon gesprochen, die Feuerwehrrente stehe vor \ndem Aus. Das ist nirgendwo zu finden. Es ist auch jetzt \nmehrfach dargestellt worden: Wir reden \u00fcber ein Ma\u00df-\nnahmenpaket. In diesem ist die Feuerwehrrente ein \nBestandteil. Das ist deutlich gesagt worden. H\u00f6ren Sie \nauf, mit Fingern auf andere zu zeigen. Fassen Sie sich an \nIhre eigene Nase. Wir haben unser Versprechen nicht \ngebrochen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Noch nicht!) \n\nDie Feuerwehrrente ist nicht gescheitert. Nehmen Sie es \ndoch einfach zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Karabinski \nsprach f\u00fcr die FDP. Die Fraktionen GR\u00dcNE und NPD \nhaben keine Redezeit mehr. Die einbringende Fraktion \nSPD, bitte. \n\n 517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wenn ich so freundlich gebeten werde, \netwas zu sagen, mache ich das gern, vor allem deshalb, \nweil ich glaube, an der einen oder anderen Stelle muss ich \ndoch noch einmal etwas zum Ablauf der Debatte in der \nletzten Koalition sagen. \n\nWir haben in der Tat in den letzten f\u00fcnf Jahren gro\u00dfen \nWert darauf gelegt, gerade im Bereich der Feuerwehren \ndas M\u00f6gliche zu tun, um dort mehr finanzielle Unterst\u00fct-\nzung bereitzustellen. Wir haben auch dar\u00fcber gesprochen, \nwie wir neben einer Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c, die \nvielleicht f\u00fcr die Medienpr\u00e4senz sehr sinnvoll ist, aber \nden Kern des Problems nicht trifft, bzw. dar\u00fcber hinaus \nauch Dinge initiieren k\u00f6nnen, damit wir den Nachwuchs-\nsorgen, die es bei den Freiwilligen Feuerwehren gibt, \nbegegnen k\u00f6nnen. \n\nEs gab bereits, als die Kampagne begonnen hatte, durch-\naus sehr kritische Stimmen seitens der Feuerwehr, die \ngesagt haben: Das ist nicht das, was wir eigentlich brau-\nchen. Uns geht es darum, dass man unseren Kameradin-\nnen und Kameraden eine berufliche Perspektive gibt, zum \nBeispiel im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes. Es geht \ndarum, dass, wenn Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst \nvergeben werden, diese vorrangig an Kameradinnen und \nKameraden der Freiwilligen Feuerwehr vermittelt werden. \nEs geht darum, dass man neben der Frage der Jugendfeu-\nerwehren auch Anreize f\u00fcr diejenigen schafft, die ihren \nDienst seit vielen Jahren verrichten. \n\nIn den Diskussionen haben wir festgestellt, dass gerade \nauch im Bereich der Feuerwehren gesagt worden ist: Wir \nverstehen das Signal, doch wenn ihr jetzt \u00fcber die Feuer-\nwehrrente redet, werdet ihr es nie allen recht machen \nk\u00f6nnen. Aber die Kameradinnen und Kameraden verste-\nhen, dass Politik ein Signal setzen und Dank sagen will \nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit, die ihr viele Jahre verrichtet habt. \n\nNicht anders war die Diskussion in den letzten f\u00fcnf \nJahren. Daher hat es mich eigentlich schon verwundert, \nals ich das CDU-Wahlprogramm gelesen habe, dass \nhineingeschrieben wurde: Wir machen es jetzt, wir ma-\nchen das, was wir in den letzten f\u00fcnf Jahren gemeinsam \nmit der SPD diskutiert haben. Wir setzen das um. \n\nDabei bin ich davon ausgegangen, dass man sich in der \nTat einmal hingesetzt und gerechnet hat: Was kostet uns \ndas eigentlich? Oder dass man einmal hingegangen ist \nund gesagt hat: Wie viele sind davon betroffen? Welche \nLeistungen sind zu erwarten? Aber dass man nicht hergeht \nund mit dem KVS und dem Sparkassenverband Verhand-\nlungen f\u00fchrt, ohne die Betroffenen zu beteiligen, ohne die \nKommunen zu beteiligen, denen dann ein Ergebnis \nvorsetzt und sagt, das ist unser Beitrag zur Feuerwehrren-\nte, und es viele Kameradinnen und Kameraden gibt, die \nsagen, \u201eich verstehe die Welt nicht mehr\u201c, ist f\u00fcr mich \nvollkommen nachvollziehbar. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Rico Gebhardt, Linksfraktion) \n\nDeshalb, denke ich, geht es in der Tat wirklich darum, \ndass man bei einem solch sensiblen Thema aufpassen \nmuss, wer hier mit Dreck wirft und wer versucht, wen zu \ntreffen, wenn er nicht selber schon sehr viel Dreck vor der \nHaust\u00fcr hat. \n\nIch meine, wir m\u00fcssen bei dem Thema Feuerwehrrente \neins zur Kenntnis nehmen: Es hat in der letzten Legisla-\nturperiode innerhalb der CDU und der SPD einen breiten \nKonsens gegeben, dass wir etwas f\u00fcr diesen Bereich tun \nwollen. Ich habe das so verstanden, dass die CDU das, \nwas sie versprochen hat, jetzt auch umsetzen will, dass sie \nauf Basis der Ergebnisse der Diskussion sagt, wir haben \nverstanden, wir m\u00fcssen handeln, wir setzen etwas um, \nund dass sie sich vor allem nicht aus der Verantwortung \nstiehlt und sagt: Das machen wir nur zulasten der Kom-\nmunen. \n\nDass die Kommunen dann sagen, wer die Kapelle bestellt, \nder muss auch zahlen, und wer uns nicht fragt, der kann \nim Nachgang nicht verlangen, dass wir uns daran beteili-\ngen, ist f\u00fcr mich nachvollziehbar. \n\nWas bleibt also \u00fcbrig? Am Ende bleibt ein gro\u00dfer Scher-\nbenhaufen \u00fcbrig, der dazu f\u00fchrt, dass viele Kameradinnen \nund Kameraden, die jetzt zu Recht den Eindruck haben, \ndass es \u2013 obwohl sie viele Jahre mit uns als Politiker \ndiskutiert haben, es viele L\u00e4nder gibt, die \u00e4hnliche Bei-\nspiele haben, dass es Kommunen gibt, die eigenst\u00e4ndig \ndazu \u00fcbergegangen sind, Sonderleistungen f\u00fcr Feuerweh-\nren zu organisieren \u2013 in Sachsen anscheinend nicht \nm\u00f6glich ist, endlich ein klares Signal f\u00fcr die Kameradin-\nnen und Kameraden zu setzen und als Dankesch\u00f6n \u00fcber \neine solche Feuerwehrrente nicht nur nachzudenken, \nsondern diese Feuerwehrrente endlich einzuf\u00fchren. \nDarum geht es, und ich fordere Sie auf, endlich Farbe zu \nbekennen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Kollege Brangs. Gibt es jetzt \nnoch weiteren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen, \ndie noch Redezeit haben? \u2013 Ich stelle das nicht fest. Ich \nschaue zur Staatsregierung. Wieder der Innenminister, \nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Er hat es doch \nversprochen; Herr Tillich sollte reden!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ein paar kurze Anmerkungen aus der Sicht der \nStaatsregierung zu diesem Thema, weil ich denke, dass \nnicht alles, was hier vorgetragen worden ist, auf der \nrichtigen Basis vorgetragen wurde. \n\nVielleicht als Erstes nur ganz n\u00fcchtern, um deutlich zu \nmachen, wie die formale Rechtsgrundlage ist: Die Ge-\nmeinden sind nach dem S\u00e4chsischen Gesetz f\u00fcr Brand-\nschutz, Rettungswesen und Katastrophenschutz Tr\u00e4ger \n\n 518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndes Brandschutzes. Die Landkreise und die kreisfreien \nSt\u00e4dte sind die Tr\u00e4ger des Katastrophenschutzes. \n\nZu dem, was hier in der Debatte \u2013 bezogen auf die Aktivi-\nt\u00e4ten des Freistaates Sachsen \u2013 eine Rolle gespielt hat, \nm\u00f6chte ich zumindest ein paar Zahlen f\u00fcr die Jahre 2009 \nund 2010 noch einmal in die Runde bringen, damit \ndeutlich wird, dass sich der Freistaat tats\u00e4chlich an der \nAufgabenerf\u00fcllung beteiligt. \n\nSachsen hat in den Jahren 2009 und 2010 pro Jahr die \nnoch nie dagewesene Summe von 26 Millionen Euro \u00fcber \nden Haushalt der kommunalen Ebene f\u00fcr den Brandschutz \nzur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das haben wir gemeinsam \ngemacht! Die FDP hat dagegen gestimmt!) \n\nDabei handelt es sich um staatliche Mittel. Diese sind im \nEinvernehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \naber im Rahmen des Finanzausgleichs ausgereicht wor-\nden. Damit haben wir das Thema Fahrzeuge, Feuerwehr, \nSanierung angesprochen und den Stau in einem deutli-\nchen Ma\u00df abgebaut. \n\nWeiterhin \u2013 obwohl ich wei\u00df, dass darin nur in geringem \nMa\u00dfe Landesmittel enthalten sind, aber von der Wirkung \nher ist es im Lande deutlich zu sehen \u2013 sind \n25,5 Millionen Euro f\u00fcr den Brandschutz aus dem Kon-\njunkturpaket II geflossen, um diese wichtige Aufgabe zu \nunterst\u00fctzen. Ich denke, das kann man auch im Lande \nsehen. Das sind im vergangenen und im laufenden Jahr \nknapp 78 Millionen Euro f\u00fcr diesen Bereich. \n\nDas Zweite: Es ist bereits sehr deutlich angesprochen \nworden, dass die Aussage im Koalitionsvertrag deutlich \nbreiter angelegt ist, n\u00e4mlich \n\n\u2013 die Unterst\u00fctzung der Kommunen bei ihren Aufgaben \n    bez\u00fcglich der Sicherstellung der Einsatzbereitschaft, \n\n\u2013 der fl\u00e4chendeckenden Pr\u00e4senz, \n\n\u2013 der Investitionen und \n\n\u2013 Unterst\u00fctzung bei der Einf\u00fchrung der Feuerwehrrente \n    auf der Basis einer Versicherungsl\u00f6sung. \n\nNun ist kritisiert worden, dass die Beteiligung der kom-\nmunalen Ebene bei den Verhandlungen nicht oder nicht \nrechtzeitig erfolgt ist. Das ist ein Thema, das kann man \nklar aussprechen. Es h\u00e4tte anders laufen k\u00f6nnen, und es \nwird sich in Zukunft, was kommunale Themen betrifft, \nauch deutlich \u00e4ndern. Das Verfahren \u00e4ndert aber am \nErgebnis selbst nichts, dass n\u00e4mlich mit dem Kommuna-\nlen Versorgungsverband und dem Sparkassenverband, der \n\u00fcbrigens Partner des Landesfeuerwehrverbandes f\u00fcr alle \nVersicherungsleistungen, auch Lebensversicherungen, ist, \nein Rahmenvertrag ausgehandelt worden ist, der g\u00fcnstige-\nre Konditionen f\u00fcr den Einzelnen und f\u00fcr die Kommunen \ndarstellt. Es ist ein individueller Versicherungsvertrag \neben auf der Basis des Rahmenvertrages. Der bietet jetzt \u2013 \nich will noch einmal klar und deutlich sagen, die St\u00e4dte \nk\u00f6nnen es annehmen, m\u00fcssen es aber nicht \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeit einer individuellen L\u00f6sung f\u00fcr die einzelnen \n\nKameradinnen und Kameraden. Denn der Vertrag ist so \nausgestaltet, dass er auch riesterf\u00e4hig ist oder andere \nstaatliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zul\u00e4sst. Damit kann der \nindividuelle Beitrag des jeweiligen Feuerwehrkameraden \nf\u00fcr seine Vorsorge f\u00fcr die Rentenzeit entsprechend aus-\ngestaltet werden. \n\nZum Thema kommunale Ebene: Ich wei\u00df, dass es mehre-\nre St\u00e4dte gibt, unter anderem auch Zw\u00f6nitz seit Mitte der \nNeunzigerjahre \u2013 aber ich spreche jetzt \u00fcber die Stadt \nPirna, in der ich Oberb\u00fcrgermeister noch bis zum vergan-\ngenen Jahr war \u2013, wo seit 1992 f\u00fcr jede Kameradin und \njeden Kameraden der Freiwilligen Feuerwehr, ohne dass \nes dazu eine staatliche Diskussion oder eine Debatte \ngegeben hat, ein Lebensversicherungsvertrag abgeschlos-\nsen worden ist, weil es die Stadt Pirna f\u00fcr sinnvoll erach-\ntet hat, das Ehrenamt, das n\u00e4mlich von den Kameradinnen \nund Kameraden der Feuerwehr in besonderem Ma\u00dfe \nausge\u00fcbt wird, zu unterst\u00fctzen und damit einen deutlichen \nBeitrag zu leisten. \n\nWenn man allein nur einmal an diesem Beispiel deutlich \nmacht, welche Konsequenzen diese 100 Euro h\u00e4tten, dann \nw\u00e4ren das bei 150 Kameradinnen und Kameraden in der \nStadt Pirna 15 000 Euro pro Jahr, und das bei einem \nHaushaltsvolumen von 46 bis 47 Millionen Euro. \n\nLetzte Bemerkung aus meiner Sicht: Sie haben davon \ngesprochen, die Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c kann nicht \nalles sein. Darin gebe ich Ihnen recht. Aber wir haben mit \nHerrn Bossack gesprochen, der 47 000 Kameradinnen und \nKameraden im Ehrenamt vertritt. Er hat ganz klar und \ndeutlich artikuliert und gesagt: F\u00fcr uns ist wichtig, dass \nwir endlich auch diese W\u00fcrdigung im Ehrenamt deutlich \nwahrnehmen und erfahren. \n\nDeshalb, denke ich, ist der Ansatz, der hier vorgetragen \nworden ist, n\u00e4mlich Jugendfeuerwehren zuk\u00fcnftig finan-\nziell noch besser zu stellen, eine sinnvolle und wirksame \nFortf\u00fchrung dieser Kampagne. Mithin ist die Initiative \nergriffen worden. Mit der Aufstockung der Mittel wird \ndaf\u00fcr gesorgt, dass die Jugendfeuerwehren zuk\u00fcnftig eine \nbessere Arbeit leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke, es ist auch vern\u00fcnftig, bei der W\u00fcrdigung von \nJubil\u00e4en \u2013 wie ich es jetzt geh\u00f6rt habe 10, 25 und \n40 Jahre, also der Rhythmus, in dem die Kameradinnen \nund Kameraden bisher einen Orden an die Brust bekom-\nmen haben und eine Urkunde \u2013 einen finanziellen Beitrag \nzu leisten, damit unmittelbar zum Ausdruck gebracht \nwird, dass das Ehrenamt wichtig ist. Das ist ein guter \nBeitrag, und das sollte nicht wegdiskutiert werden. \n\nIch denke, wir werden uns auch zu den anderen Themen, \ndie angesprochen worden sind, verst\u00e4ndigen. Denn es ist \nja nicht nur die Leistung des Ministerpr\u00e4sidenten, wenn er \nerkl\u00e4rt, dass er beim Tag der Feuerwehr in Leipzig, der \n\u00fcbrigens erstmals in einer ostdeutschen Stadt stattfindet, \ndie Schirmherrschaft \u00fcbernimmt, sondern mit der Kam-\npagne sollen die Aktivit\u00e4ten f\u00fcr die Kameradinnen und \nKameraden sichtbar geb\u00fcndelt werden. \n\n 519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nIch denke, bis dahin muss zumindest das Thema F\u00fchrer-\nschein bis 4,75 Tonnen ausger\u00e4umt sein. Ich habe mich \nmit Kollegen Morlok verst\u00e4ndigt, dass wir im Innenmi-\nnisterium die Zust\u00e4ndigkeit haben und damit die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr schaffen k\u00f6nnen. Das Thema Feuerwehr-\nverordnung und damit die Aufwandsentsch\u00e4digung wird \ngekl\u00e4rt werden. Ich gehe davon aus, dass das noch im \nersten Quartal dieses Jahres passiert. \n\nWir werden uns auch einem Thema nicht nur widmen, \nsondern L\u00f6sungen daf\u00fcr vorschlagen, das bisher immer \neine Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich dem Thema Feuerwehr-\nschule in Nardt und Aufstocken der dortigen Lehrgangs-\nkapazit\u00e4ten. Das kann mit Sicherheit so nicht hingenom-\nmen werden. Dazu sind wir aber im Gespr\u00e4ch. Ich sage \nklar und deutlich, dass wir in diesem Jahr nicht das \nGesamtproblem l\u00f6sen werden, aber wir werden ein \n\nKonzept vorlegen, wie wir diesem Problem gegen\u00fcbertre-\nten. \n\nVor diesem Hintergrund ist mir um die staatlichen Aktivi-\nt\u00e4ten bez\u00fcglich der Anerkennung des Ehrenamtes \u00fcber-\nhaupt nicht bange, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Innenminister Ulbig. Wir sind am Ende der \n2. Aktuellen Debatte angekommen. Diese Debatte ist \nabgeschlossen, und damit ist auch dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.  \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \nStaatsvertrags \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland und zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 5/997, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE,  \n\nder SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur \ndie Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Sie hat daf\u00fcr \n8 Minuten zur Verf\u00fcgung. Bitte, Herr Kollege. \n\n(Holger Mann, SPD: Ich spreche nicht  \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, zumindest nicht \n\nallein f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE!) \n\n\u2013 Entschuldigung! \n\nHolger Mann, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Oppositionsfraktionen \nDIE LINKE, GR\u00dcNE und SPD bringen heute gemeinsam \neinen Gesetzentwurf ein, in dem es darum geht, die \nF\u00f6rderung der freien Radios in Sachsen als eine Pflicht-\naufgabe der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt zu definie-\nren und sie somit in die Lage zu versetzen, diese aus \nihrem Haushalt zu f\u00f6rdern. \n\nWarum das Ganze? Wir hatten bis jetzt in Sachsen ein \nModell der F\u00f6rderung von freien Radios, wie es in \nDeutschland einmalig war. Der kommerzielle Rundfunk-\nanbieter Apollo war bisher bereit, j\u00e4hrliche Sende- und \nLeitungskosten in H\u00f6he von 40 000 Euro f\u00fcr den Betrieb \nder drei freien, nichtkommerziellen B\u00fcrgerradios mitzu-\ntragen. Dies geschah nicht ganz uneigenn\u00fctzig, sondern \nvor dem Hintergrund eines Kompensationsgesch\u00e4ftes. \nVerschiedene s\u00e4chsische Privatsender wollten keine \nweitere Konkurrenz im Radiomarkt. Sie haben deshalb \ndas Gemeinschaftsradio Apollo gegr\u00fcndet und mussten im \nGegenzug gesellschaftliche Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nSeit Ende letzten Jahres aber wird dieses s\u00e4chsische \nModell infrage gestellt. Die Oppositionsfraktionen hatten \nbis zuletzt darauf gehofft, dass es zu einem Kompromiss \nzwischen den zwei Partnern kommt. Kompromiss \u2013 und \nich hoffe, darin sind wir uns alle einig \u2013 bedeutet jedoch, \ndass beide Seiten aufeinander zugehen, und nicht, dass \nder verhandlungsst\u00e4rkere Partner nach dem Motto \u201eFriss \noder stirb!\u201c Angebote unterbreitet. \n\nDie freien Radios sind Apollo bei der Sendezeit entge-\ngengekommen, indem sie 5 Stunden Sendezeit in der \nPrime Time abgegeben h\u00e4tten. Apollo erwartet jedoch \noffensichtlich, dass sie die gesamte Sendezeit zur Prime \nTime von Montag bis Freitag aufgeben. Zudem \u2013 das \nmuss man sagen \u2013 ist dieses Angebot ein Angebot des \nSterbens auf Zeit, weil es in seiner Laufzeit nur auf ein \nJahr beschr\u00e4nkt ist. Aktuell stehen die freien Radios sogar \nvor der Situation, dass ihnen von Apollo per Mahnung \nzum 29. Januar die Abschaltung ihrer \u00dcbertragungen \nangek\u00fcndigt wird. \n\nZusammenfassend: Apollo erwartet f\u00fcr ein Jahr \u00dcber-\nnahme von Sende- und Leitungskosten in H\u00f6he von \n40 000 Euro, dass die freien Radios auf 530 Stunden \nLizenzen und Sendezeit zur Prime Time unter der Woche \nverzichten. Die Perspektive danach ist unklar, und der \nHebel zur Beendigung der \u00dcbertragung ist bereits ange-\nsetzt. Kurzum, der Ausverkauf der freien Radios in \nSachsen hat begonnen. \n\nDabei gibt es in Sachsen seit mehr als zehn Jahren die \nfreien Radios: Radio Blau in Leipzig, Radio T in Chem-\n\n 520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nnitz und coloRadio in Dresden. Diese Radios sind ein \nfester und unverzichtbarer Bestandteil der s\u00e4chsischen \nMedienlandschaft. Bei ihnen kann jeder mitmachen, und \nsie f\u00f6rdern Medienkompetenz, weil sie zum Beispiel im \nmusikalischen Bereich auch jenseits des Mainstreams \nsenden, weil sie die Auseinandersetzung mit kommunalen \nThemen bef\u00f6rdern und weil sie von B\u00fcrgern f\u00fcr B\u00fcrger \ngemacht werden. B\u00fcrgermedien sind Partizipation. Sie \nst\u00e4rken die Demokratie. Und genau deshalb sagen wir: Es \nist eine gemeinschaftliche Aufgabe, die Existenz von \nB\u00fcrgermedien zu sichern, zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. \n\nDie Fraktionen SPD, GR\u00dcNE und DIE LINKE haben den \nRegierungsfraktionen die Chance gegeben, selbst aktiv zu \nwerden. Wir haben einen Antrag eingebracht, mit dem wir \ndie Regierung aufforderten, sich f\u00fcr den Erhalt des \nnichtkommerziellen lokalen Rundfunks in Sachsen \neinzusetzen \u2013 ein Antrag, mit dem wir den Regierungs-\nfraktionen die M\u00f6glichkeit geben wollten, b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement in Sachsen zu st\u00e4rken, Partizipation zu \nunterst\u00fctzen und Medien- und Meinungsvielfalt zu \nf\u00f6rdern. \n\nWas war die Reaktion der Regierung darauf? Sie hat dies \nunter Verweis auf vor allem drei Argumente abgelehnt. \n\nZum einen war das die europ\u00e4ische und ordnungspoliti-\nsche Argumentation der Staatsregierung, in persona Herr \nStaatsminister Dr. Beermann. Diese kommt mir aber \nangesichts der Erkl\u00e4rungen auf europ\u00e4ischer Ebene sehr \nholzig daher. Im September 2008 erst hat das Europ\u00e4ische \nParlament und im Februar 2009 der Europarat erkl\u00e4rt, \ndass Community Media, also die B\u00fcrgermedien, als \nnichtkommerzieller Rundfunk als eigener dritter Sektor \ndes Rundfunksystems zu einem wichtigen Teil eines \ndemokratischen Mediensystems geh\u00f6rt. Besonders ge-\nw\u00fcrdigt wurden hierbei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edessen Leistungen \nf\u00fcr den sozialen Zusammenhalt und die Integration von \nMinderheiten, den interkulturellen Dialog, die F\u00f6rderung \nvon Kreativit\u00e4t und Medienkultur, der allgemeinen \nMedienkompetenz, der lokalen Berichterstattung und der \npublizistischen Vielfalt\u201c. W\u00e4hrend also in anderen euro-\np\u00e4ischen Staaten der nichtkommerzielle Rundfunk eine \nAufwertung erf\u00e4hrt, verfolgt man in Sachsen offensicht-\nlich die Strategie der Ignoranz. \n\nAls zweites Argument wurde das Kostenargument ange-\nf\u00fchrt. Diese Aufgabenwahrnehmung der SLM w\u00fcrde \nungeheure Kosten nach sich ziehen, die freien B\u00fcrgerra-\ndios w\u00fcrden wie Pilze aus dem Boden schie\u00dfen, und diese \nBelastung w\u00e4re nicht mehr einzud\u00e4mmen. \n\nGestatten Sie mir die pers\u00f6nliche Anmerkung, dass f\u00fcr \nmich diese 40 000 Euro im Jahr, \u00fcber die wir hier reden \nund die sich ja auch deckeln lie\u00dfen, gerade vor dem \nHintergrund der gestern thematisierten Steuererleichte-\nrungen in H\u00f6he von mehreren Milliarden Euro f\u00fcr das \nHotel- und Bordellgewerbe einen ganz anderen Klang und \nein ganz anderes Niveau bekommen. \n\nUm aber zu den Sachargumenten zur\u00fcckzukommen: \nNicht zuletzt deshalb, weil der letzte Bericht des Landes-\nrechnungshofes darauf verwiesen hat, dass es bei der \n\nSLM enorme Einsparpotenziale gibt, glaube ich, dass \ndieses Kostenargument nur vorgeschoben ist. \n\nVor allem aber \u2013 und ich denke, das ist Ihnen bewusst \u2013 \nwerden in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel \u2013 \nin unserer unmittelbaren Nachbarschaft \u2013 in Sachsen-\nAnhalt oder Th\u00fcringen, die B\u00fcrgermedien seit Langem \nvon den Medienanstalten unterst\u00fctzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie zwei \nZwischenfragen? \n\nHolger Mann, SPD: Zwei gleich? Ich warte schon \ndarauf. Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, von zwei \nPersonen. Bitte sehr. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich habe nur eine kurze Zwi-\nschenfrage, vielleicht auch eine Frage zum Verst\u00e4ndnis: \nHaben Sie soeben ernsthaft von einer Steuererleichterung \nf\u00fcr das Hotel- und Bordellgewerbe gesprochen? \n\nHolger Mann, SPD: Ja, da haben Sie richtig geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der CDU: Pfui!) \n\nSebastian Fischer, CDU: Das ist ja wohl das Allerletzte! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die zweite Zwi-\nschenfrage hat sich erledigt. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Das passt zur Sache, ja. In der Sache ist das nicht falsch. \n\nVor allem aber werden in anderen Bundesl\u00e4ndern die \nfreien Radios aus dem Etat der Landesmedienanstalten \nfinanziert. Die Kosten werden vollst\u00e4ndig oder zum \n\u00fcberwiegenden Teil \u00fcbernommen, weil in diesen L\u00e4ndern \noffensichtlich der politische Wille daf\u00fcr da ist und weil in \ndiesen L\u00e4ndern auch Politiker der Union sehen, dass die \nB\u00fcrgermedien ein wichtiger Teil der demokratischen \nRundfunkkultur sind. Es geht also. \n\nDas dritte Argument, welches gegen diese F\u00f6rderung \nangef\u00fchrt wird, ist das der Verbreitungswege. Es sei \nausreichend, wenn die freien Radios nur noch digital \u00fcber \ndas Internet Verbreitung finden w\u00fcrden. Das sei die \nZukunftstechnologie. Deswegen k\u00f6nne man schon jetzt \numstellen. Um mit Herrn Plasberg zu reden: Wo Politik \nauf Realit\u00e4t trifft, geh\u00f6rt es dazu einzusch\u00e4tzen, dass \nderzeit die Mehrzahl der Nutzer noch kein Internetradio \nnutzen und deshalb dieser Schritt noch mindestens f\u00fcnf \nJahre zu fr\u00fch k\u00e4me und wir den Radios die Mehrzahl ihrer \nH\u00f6rer n\u00e4hmen. \n\nEs geht also abschlie\u00dfend darum: Ist die s\u00e4chsische \nRegierungskoalition der Auffassung, dass die F\u00f6rderung \nvon Meinungsvielfalt, b\u00fcrgerschaftlichem Engagement \nund Partizipation eine gesellschaftliche Aufgabe ist? \nWenn ja, dann steht sie jetzt in der Pflicht, den entspre-\nchenden ordnungspolitischen Rahmen zu schaffen. \n\n 521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nWir hatten bis zum letzten Jahr eine Sondersituation. Jetzt \ngilt es, Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen \u2013 wie es auch \nim Rundfunkstaatsvertrag verankert ist \u2013, die nichtkom-\nmerziellen lokalen Rundfunksender \u2013 also die freien \nRadios \u2013 zu f\u00f6rdern und dies Eingang in unsere s\u00e4chsi-\nsche Gesetzgebung finden zu lassen. Es ist m\u00f6glich. \nMachen wir also den Weg frei. \n\nLassen Sie uns diesen Gesetzentwurf gemeinsam auf den \nWeg bringen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- und Ausweisungspflicht  \n\nder Bediensteten der Polizei \nDrucksache 5/1006, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. Ich bitte \ndaher die Einreicherin, das Wort zu nehmen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen, dass die \nPolizei b\u00fcrgernah und transparent handelt. Das ist ein \nZiel, bei dem sich vermutlich alle demokratischen Frakti-\nonen hier im Hause einig sind. \n\nDer Staat darf den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht ano-\nnym gegen\u00fcbertreten \u2013 besonders dort, wo er das staatli-\nche Gewaltmonopol innehat, aus\u00fcbt und aus\u00fcben soll. Mit \nunserem Gesetzentwurf schlagen wir Ihnen einen konkre-\nten Schritt f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz vor. Wir \nwollen, dass das polizeiliche Handeln den handelnden \nPersonen auch zugeordnet werden kann. Man kann es \nauch mit einem Zitat aus dem Europ\u00e4ischen Kodex der \nPolizeiethik, der am 19. September 2001 vom Minister-\nkomitee als Empfehlung f\u00fcr die Mitgliedsstaaten be-\nschlossen wurde, sagen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Bediensteten \nder Polizei sind auf jeder Ebene f\u00fcr ihre eigenen Hand-\nlungen oder Unterlassungen sowie f\u00fcr ihre Anweisungen \nan ihre Untergebenen pers\u00f6nlich verantwortlich.\u201c Diese \nm\u00fcssen ihnen auch zuordenbar sein. \n\nWie sieht das nach geltendem s\u00e4chsischem Recht aus? \nNach S\u00e4chsischem Polizeigesetz haben sich auf Verlangen \ndes Betroffenen Bedienstete der Polizei bei der Durchf\u00fch-\nrung von Polizeima\u00dfnahmen auszuweisen. Ja, das gilt \naber schon nicht mehr, wenn \u2013 so steht es im Gesetz \u2013 es \ndie Umst\u00e4nde nicht mehr zulassen. Ob die Umst\u00e4nde es \nzulassen oder nicht, bleibt allein der Entscheidung der \nPolizei \u00fcberlassen. Nachpr\u00fcfungen und Konkretisierun-\ngen sind nicht vorgeschrieben. Wir finden das nicht \nausreichend. \n\nJeder Polizist, der bereits jetzt vorbildlich handelt und auf \nfreiwilliger Basis ein Namensschild tr\u00e4gt, verdient unsere \n\nAnerkennung. Es ist aber nicht der vorgeschriebene \nStandard. Unverbindlichkeit gen\u00fcgt im Rechtsstaat nicht. \n\nBesonders betrifft es die Situation in den sogenannten \ngeschlossenen Einheiten \u2013 bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen, von denen \nheute schon viel die Rede war, zum Beispiel vor De-\nmonstrationen oder Fu\u00dfballspielen. Hier agieren Polizis-\ntinnen und Polizisten oft sehr schnell und in gro\u00dfen \nGruppen. Sehr oft sind sie nicht individuell erkennbar. Sie \nm\u00fcssen Helme tragen oder sich sch\u00fctzen. Sie tragen \nbisher nur die Gesamtkennzeichnung ihrer Einheiten. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir einerseits die \nPflicht zum Tragen von Namens- und Dienstschildern f\u00fcr \nalle Angeh\u00f6rigen der Polizei einf\u00fchren. Das betrifft \n\u00fcbrigens auch die kommunalen Polizeibeh\u00f6rden und die \nOrdnungs\u00e4mter. Andererseits wollen wir f\u00fcr die geschlos-\nsenen Einheiten individualisierte Kennzeichen einf\u00fchren. \n\nWir meinen, dass dadurch das Ansehen und die B\u00fcrgern\u00e4-\nhe der Polizei gest\u00e4rkt werden. Gerade bei den Eins\u00e4tzen \nder geschlossenen Einheiten kann es zu einer sogenannten \nerh\u00f6hten Eingriffsintensit\u00e4t und leider auch zu unzul\u00e4ssi-\ngen Aus\u00fcbungen von Gewalt der Polizei gegen Dritte \nkommen. In diesen F\u00e4llen \u2013 das sind Einzelf\u00e4lle \u2013 ist nur \nso eine \u00dcberpr\u00fcfung m\u00f6glich. \n\nBisher k\u00f6nnen sich beschuldigte Polizistinnen und Poli-\nzisten in der Gruppe auf ihr Zeugnisverweigerungsrecht \nberufen. Das soll auch so bleiben. M\u00f6gliche Opfer k\u00f6nnen \naber \u2013 oft Monate danach \u2013 nicht beschreiben, wer ihnen \ngegen\u00fcber gehandelt hat. Weder eine innerdienstliche \nnoch eine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung ist m\u00f6glich. \n\nWir greifen damit eine langj\u00e4hrige Forderung an den \nS\u00e4chsischen Landtag von Menschenrechtsorganisationen \nund nicht zuletzt auch von Petenten auf. \n\nDas Argument, dass dadurch die Gefahr von Denunziatio-\nnen gegen die Polizistinnen und Polizisten erh\u00f6ht w\u00fcrde, \n\n 522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nist falsch. Es ist sicher richtig, dass Polizisten in schwieri-\nge Situationen kommen, wenn sie angegriffen und be-\ndroht werden. Allerdings ist auch die unzul\u00e4ssige Anzeige \neiner Straftat eine Straftat \u2013 eine bewusste falsche Ver-\nd\u00e4chtigung. Das ist nicht hinnehmbar. \n\nUnterstellen Sie uns bitte kein generelles Misstrauen \ngegen die Polizei. Das Gegenteil ist der Fall. Wir stem-\npeln niemanden zu einem Gewaltt\u00e4ter ab und stellen ihn \nunter Generalverdacht. Es ist die fehlende Zurechenbar-\nkeit, die den Eindruck erwecken k\u00f6nnte, dass es den \nB\u00fcrgern schwer gemacht wird, polizeiliches Handeln  \n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die Rechtswegegarantie ist eine \ndemokratische Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nIch betone noch einmal: Wir wollen Polizeiarbeit transpa-\nrent und b\u00fcrgernah machen. Dadurch wollen wir das \nAnsehen der Polizei st\u00e4rken. \n\nIn der Antwort auf eine Anfrage des Kollegen Lichdi mit \nder Drucksachennummer 4/13401 bekam dieser folgende \nAntwort: Im Jahr 2008 gab es in Sachsen 81 Ermittlungs-\nverfahren gegen Polizistinnen und Polizisten wegen \nK\u00f6rperverletzung im Amt. Leider konnte uns nicht \nmitgeteilt werden, wie viele davon und aus welchem \nGrund eingestellt wurden. \n\nEine unzul\u00e4ssige Aus\u00fcbung von Gewalt durch die Polizei \nist ein Einzelereignis: Hier gilt aber auch, dass jeder Fall \neiner zu viel ist. Das Interesse an der Aufkl\u00e4rung ist \ndeshalb gro\u00df, weil ein staatliches Gewaltmonopol ausge-\n\u00fcbt wird. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht selbstverst\u00e4ndlich einen weiten \nAusnahmebestand vor. Zum Zweck des Polizeieinsatzes \noder zum Schutz von Leib, Leben und Freiheit von \nPersonen, Polizisten und ihren Angeh\u00f6rigen k\u00f6nnen \nAusnahmen gemacht werden. Allerdings \u2013 anders als \nbisher \u2013 m\u00fcssen diese einzelfallbezogen entschieden und \nschriftlich dokumentiert werden. Herr Kollege Hartmann \nvon der CDU hat es in der Aktuellen Stunde an anderer \nStelle gesagt: Eine Erweiterung der Dokumentations-\npflichten ist durchaus sinnvoll und macht die Nachpr\u00fcf-\nbarkeit durch Betroffene innerdienstlich oder gerichtlich \nm\u00f6glich. \n\nDatenschutz f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Polizei ist uns sehr \nwichtig. Unser Vorschlag ist deshalb, dass Einzelheiten \nund Umsetzung der neuen Kennzeichnungs- und Auswei-\nsungspflicht durch die Regierung \u00fcber eine Rechtsverord-\nnung mit Zustimmung des Datenschutzbeauftragten \nerlassen werden, dessen Kompetenz einflie\u00dfen muss und \nsoll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Kennzeichnungs- \nund Ausweisungspflicht wird derzeit in verschiedenen \nBundesl\u00e4ndern diskutiert und wohl auch eingef\u00fchrt. Sie \nwird \u00fcberall dort diskutiert, wo es den Willen gibt, Poli-\nzeiarbeit modern und transparent zu gestalten. \n\nDieses Hohe Haus besch\u00e4ftigt sich dennoch nicht zum \nersten Mal damit. Bereits bei der Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses im S\u00e4chsischen Landtag zum ersten \nS\u00e4chsischen Polizeigesetz 1991 war eine Kennzeich-\nnungspflicht f\u00fcr Polizisten vorgeschlagen worden. Da-\nmals war es \u00fcbrigens ein Antrag der FDP-Fraktion, den \ndie GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt haben. Leider wurde sie auf \nAntrag der CDU in der letzten Beratung im S\u00e4chsischen \nLandtag herausgestrichen. \n\nDiese Diskussion \u2013 unmittelbar nach der friedlichen \nRevolution \u2013 greifen wir nun auf. Der Freistaat Sachsen \nkann und sollte eine Vorreiterrolle in Transparenz und \nB\u00fcrgern\u00e4he wahrnehmen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnschen wir unserem Gesetzentwurf \neine sachliche und offene Diskussion im Parlament, in der \nPolizei und B\u00fcrgerschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Meine Damen \nund Herren! Es ist die \u00dcberweisung an den Innenaus-\nschuss vorgesehen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stim-\nmenenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \ndie \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nInnovationsgutscheine in Sachsen einf\u00fchren \nDrucksache 5/975, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen. Danach folgen \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung. Ich bitte jetzt die CDU-Fraktion, Herrn \nProf. Schneider, das Wort zu nehmen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \nInnovation meint Erneuerung. Das Wort ist von lateini-\nschen Begriffen \u2013 novus = neu oder innovatio = etwas neu \n\nGeschaffenes \u2013 abgeleitet. Wir meinen mehr. Wir verwen-\nden das Wort Innovation in einem etwas allgemeineren \nSprachgebrauch, und zwar im Sinne von neuen Ideen und \nErfindungen und vor allem \u2013 darum geht es hier \u2013 deren \nwirtschaftlicher Umsetzung. Es geht hier um die Verbin-\ndung zwischen der Ideenfindung auf der einen Seite und \nwirtschaftlicher, unternehmerischer Umsetzung auf der \nanderen Seite. \n\n 523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nInnovationsgutscheine in Sachsen: Meine Damen und \nHerren! Es gibt einen nachweisbaren Zusammenhang \nzwischen Innovation und Innovationsf\u00e4higkeit hier und \nwirtschaftlicher Leistungsf\u00e4higkeit in einem Unternehmen \ndort. Empirisch ist belegt: Innovative Unternehmen \nweisen deutliche Vorteile bei Wachstum und Stabilit\u00e4t auf. \nDasselbe gilt f\u00fcr Unternehmen, die sich aktiv in Netzwer-\nken oder an sogenannten Clustern aus Wirtschaft und \nWissenschaft beteiligen. Signifikant, also herausragend, \nkennzeichnend, pr\u00e4gend, dabei ist das Thema Wachstums-\nstabilit\u00e4t. \n\nIch will nicht so vermessen sein und sagen, dass das ein \nArbeitsplatzgenerator ersten Ranges ist. Aber im Hinblick \nauf Arbeitspl\u00e4tze ist jedenfalls klar, dass innovative \nArbeitspl\u00e4tze sicherer sind, gute sind und vor allen \nDingen qualitativ hochwertige. Wir brauchen das im \nFreistaat Sachsen \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Zusammenhang \nzwischen Innovation und wirtschaftlichem Erfolg nach-\nweisbar ist, dann stellt sich die folgende Frage: Wie lassen \nsich neben den mittleren vor allem in kleineren Unter-\nnehmen, nicht zuletzt auch in Handwerksbetrieben, \nInnovationen staatlich begleiten und f\u00f6rdern? Diese Frage \nmuss bei uns geradezu zwangsl\u00e4ufig gestellt werden. Die \nWirtschaftsstruktur im Freistaat Sachsen ist bekanntlich \ndurch den Mittelstand herausragend gepr\u00e4gt. Hierin liegt \nder Ansatz unserer Initiative, die die Koalition heute \nvorstellt. \n\nGerade kleine Unternehmen, gerade Handwerksbetriebe, \nk\u00f6nnen sich eigenes Personal bei forschenden oder auch \nsich entwickelnden Ans\u00e4tzen nicht leisten. In den meisten \nF\u00e4llen k\u00f6nnen sie externe Dienstleistungen, zum Beispiel \nbei der Erstellung eines Prototypen, bei Konstruktionen \nbis hin zur Fertigungsreife, im gr\u00f6\u00dferen Umfang auch \nnicht finanzieren. Hier liegt ganz offensichtlich Potenzial \nbrach. Hier liegt auch, meine ich, ein sehr, sehr guter \nAnsatz. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich zur Opposition sagen, \ndass das ein Bestandteil des Wahlprogramms der S\u00e4chsi-\nschen Union und ein wesentlicher Bestandteil des Koali-\ntionsvertrages mit der FDP ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Nicht so aufgeregt, Herr Hahn! \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \nschlagen deshalb vor, dass wir im Freistaat Sachsen \nInnovationsgutscheine einf\u00fchren. Wir wollen damit \ngerade die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in \ndie Lage versetzen, sich Forschung und Entwicklung, die \nZusammenarbeit mit der Wissenschaft in ihrem Umfeld \nzunutze zu machen. Wir wollen damit sozusagen die \ngesamte Innovations- und Forschungsf\u00f6rderung im \nFreistaat Sachsen auf eine breitere Basis als bisher stellen. \n\nMit einem F\u00f6rderbetrag von maximal 10 000 Euro pro \nInnovationsgutschein und bei weiterer zus\u00e4tzlicher \nkomplement\u00e4rer F\u00f6rderung f\u00fcr Forschung und Entwick-\n\nlung beispielsweise wollen wir damit innovative Potenzia-\nle erschlie\u00dfen, die sich aus der Zusammenarbeit von \nForschung, Wissenschaft und Wirtschaft ergeben. \n\nIch bin mir sicher, Frau Ministerin, dass unsere exzellen-\nten Hochschulen und unsere au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen mit unserem \nAntrag f\u00fcr die Unternehmen als bevorzugter Kooperati-\nonspartner zur Verf\u00fcgung stehen werden. \n\nDas ist allerdings \u2013 das sollte auch hier im Hause allge-\nmein klar sein \u2013 an wesentliche Voraussetzungen ge-\nkn\u00fcpft. Wir brauchen hier eine schnelle, unb\u00fcrokratische \nUmsetzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVor einer ausgezeichneten F\u00f6rderkulisse im Freistaat \nSachsen m\u00f6chte ich politisch fordern: Wir brauchen keine \nlangen Formulare. Wir brauchen keine langen Bearbei-\ntungszeiten. Wir brauchen ein leistungsf\u00e4higes Verfahren \nf\u00fcr die Zusammenarbeit zum Beispiel eines kleinen \nUnternehmens im Erzgebirge mit einer Hochschule oder \nauch einer au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtung. \nDem kleinen Unternehmer n\u00fctzt es eben nichts, wenn er \nzu f\u00fcnfzehn ausgef\u00fcllten Formularseiten nach einem \nhalben Jahr gesagt bekommt, er m\u00f6ge nachbessern. Wir \nwollen hier ein schnelles, leistungsf\u00e4higes Verfahren. Das \nist das wesentliche Element. \n\nWir wollen damit im Ergebnis eine zielgenaue, eine \nzeitnahe und effektive Regelung mit unb\u00fcrokratischer \nGestaltung. \n\nMeine Damen und Herren! Der wesentliche Punkt ist \nhierbei eine Verwaltung, die sich als Dienstleister ver-\nsteht. Das wollen wir hiermit auf den Weg bringen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei einem Programmbeginn, \nder sp\u00e4testens am 1. Juli 2010 liegt, wird das Verfahren \nhaupts\u00e4chlich der Beratung der Unternehmen bei der \nZusammenarbeit gerade auch mit der Wissenschaft \ndienen. Eine Evaluation nach drei Jahren soll einen \neffektiven Mitteleinsatz und eine effektive Innovations-\ngestaltung auf den Weg bringen. Meine Kollegen Petzold \nund Prof. Schmalfu\u00df werden dazu nachher N\u00e4heres \nausf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind bei dem Thema \nInnovationsgutscheine deutschlandweit in der vorderen \nReihe, und zwar mit Baden W\u00fcrttemberg und dem Frei-\nstaat Bayern. Es mag sein, dass auf Bundesebene Verfah-\nren wie dieses, Initiativen wie die vorliegende beispielhaft \nsein werden. Das soll uns nicht daran hindern, hier schnell \nzu agieren. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne sind die \ns\u00e4chsischen Unternehmer, die s\u00e4chsischen Handwerker \ninnovativ. Wir glauben an die St\u00e4rke und Innovationskraft \nunserer Ingenieure. Wir wollen, dass gerade diese Adres-\nsaten unserer Initiative mit ihren innovativen Ideen den \ntechnologischen Vorsprung zur Verbesserung ihrer Markt-\nstrukturen nutzen k\u00f6nnen. \n\n 524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nKlar ist, dass es auf den Vollzug ankommt, an dem wir \ngemeinsam arbeiten wollen. Wenn man es richtig macht \u2013 \nund wir werden es richtig machen \u2013, dann werden die \nneuen Innovationsgutscheine Impulsgeber f\u00fcr neue \nProdukte und Dienstleistungen sein. \n\nIch glaube, in der Vernetzung mit der s\u00e4chsischen For-\nschungs- und Hochschullandschaft liegen au\u00dferordentlich \nwichtige Impulse f\u00fcr uns alle. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit und bitte Sie herzlich um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte, Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sachsen ist von \njeher ein Land der T\u00fcftler und Erfinder. Nicht umsonst ist \nder Freistaat Sachsen auch die Ingenieurschmiede \nDeutschlands. Kluge K\u00f6pfe sind ein s\u00e4chsisches Marken-\nzeichen. Kluge K\u00f6pfe sind Grundzutat f\u00fcr Kreativit\u00e4t und \nInnovation. Kluge K\u00f6pfe sind Motor f\u00fcr eine moderne \nWirtschaft und Wissenschaft. \n\nMit einem Anteil von 2,3 % des Bruttoinlandsprodukts \nder Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung liegt \nder Freistaat Sachsen im Vergleich zu den ostdeutschen \nBundesl\u00e4ndern auf Platz 1 und im bundesweiten Vergleich \nimmerhin auf Platz 5. Auch in Zukunft wollen wir unsere \ngute Position bewahren und ausbauen. \n\nResultat dieser starken \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung ist eine \nausgepr\u00e4gte und differenzierte Forschungslandschaft im \nuniversit\u00e4ren, aber auch au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich. Die \n15 staatlichen Hochschulen, eine Berufsakademie mit \nsieben Standorten sowie die \u00fcber 40 au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen bergen ein gewaltiges Potenzial \nan Wissen und Innovation, die zur Marktreife gebracht \nwerden m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist aber auch bekannt, dass \ndie privatwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten in Bezug auf For-\nschung und Entwicklung in s\u00e4chsischen Unternehmen \nbisher weniger stark ausgepr\u00e4gt sind. Das hat auch seine \nGr\u00fcnde. Die Unternehmensstruktur in Sachsen ist von \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gepr\u00e4gt. \nZudem verf\u00fcgen sie nur \u00fcber eine sehr geringe Eigenkapi-\ntaldecke. Kleine s\u00e4chsische Unternehmen sind ver-\ngleichsweise wie kleine, wendige Schnellboote, die auf \ndem weiten Ozean der Technologie gerade den gro\u00dfen \nTankern \u00fcberlegen sind. Die Krise der vergangenen \nMonate hat gezeigt, dass gro\u00dfe Tanker eben nicht die \nFlexibilit\u00e4t und Schnelligkeit haben, auf ver\u00e4nderte \nMarktanforderungen z\u00fcgig zu reagieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ein kleines Schnellboot kann \nim Sturm wendig reagieren und eine Klippe umschiffen. \n\nEin gro\u00dfer Tanker l\u00e4uft in voller Fahrt weiter und kann \nseinen Kurs nur langsam \u00e4ndern. Im heutigen Innovati-\nonszyklus kann so etwas fatale Auswirkungen haben. Eine \nzielgerichtete Innovationspolitik ist daf\u00fcr erforderlich, \neine Innovationspolitik, die auf Technologietransfer und \nst\u00e4rkere Kooperation zwischen mittelst\u00e4ndischer Wirt-\nschaft sowie Handwerk auf der einen Seite und der \ns\u00e4chsischen Forschungslandschaft auf der anderen Seite \nsetzt. \n\nMit der Einf\u00fchrung von Innovationsgutscheinen wollen \nwir innovative Forschung und Entwicklung durch finan-\nzielle Anreize unterst\u00fctzen und beschleunigen sowie die \nzielgerichtete Kooperation zwischen Wirtschaft, Hand-\nwerk und Wissenschaftseinrichtungen f\u00f6rdern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \nAntrag wollen die Koalitionsfraktionen eine Br\u00fccke \nzwischen dem mittelst\u00e4ndischen Unternehmer, dem \nHandwerker und dem Wissenschaftler bauen. Mit dem \nInnovationsgutschein wollen wir somit einen Beitrag zum \nTechnologietransfer leisten und die T\u00fcren f\u00fcr s\u00e4chsische \nUnternehmen \u00f6ffnen, um gerade mit Forschungspartnern \nihrer Wahl an der Weiterentwicklung ihrer Ideen hin zu \nmarktreifen Produkten und Dienstleistungskonzepten zu \narbeiten. \n\nIch habe in den vergangenen Wochen mit vielen Unter-\nnehmen im Technologiebereich gesprochen und dabei \nauch die Thematik Innovationsgutscheine diskutiert. Mir \nist dabei besonders der Satz eines Unternehmers im Ohr \ngeblieben: \u201eMacht es einfach!\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Ausspruch ist bewusst zweideutig gew\u00e4hlt. \u201eMacht es \neinfach!\u201c soll hei\u00dfen: Lasst eine gute Idee z\u00fcgig umset-\nzen; denn die innovativen, inhabergef\u00fchrten mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen brauchen Unterst\u00fctzung bei der \nInnovation. \u201eMacht es einfach!\u201c soll aber auch hei\u00dfen: \nLasst dabei den b\u00fcrokratischen Aufwand auf ein Mini-\nmum reduzieren. Nichts ist schlimmer, als den innovati-\nven Geist mit B\u00fcrokratie zu bremsen. Lieber eine ausge-\nf\u00fcllte Patentanmeldung f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Erfinder \nals ein ausgef\u00fclltes Formular f\u00fcr die B\u00fcrokratie. Machen \nwir es also einfach! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSowohl die im Freistaat Sachsen ans\u00e4ssigen Forschungs-\neinrichtungen, zum Beispiel die Fraunhofer-Institute, als \nauch die s\u00e4chsischen Hochschulen selbst haben viele \nkluge K\u00f6pfe und T\u00fcftler zu bieten. Aber nicht jedes kleine \nUnternehmen \u2013 mein Kollege Prof. Schneider hat es \nbereits angesprochen \u2013 kann sich gerade diese T\u00fcftler \nleisten und eigenes Personal f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung vorhalten. Genau an dieser Stelle setzt die Idee eines \nInnovationsgutscheines an. \n\nMeine Damen und Herren! Vorreiter bei der Einf\u00fchrung \nvon Innovationsgutscheinen in Deutschland ist Baden-\nW\u00fcrttemberg. Eine parallel zur Einf\u00fchrung der Innovati-\nonsgutscheine laufende Begleitforschung attestiert, dass \n\n 525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndie Innovationsgutscheine eine sinnvolle Ma\u00dfnahme f\u00fcr \ndie beteiligten Unternehmen sind. Die Zielsetzung, die \nInnovations- und Kooperationsf\u00e4higkeit der Unternehmen \nin Baden-W\u00fcrttemberg zu erh\u00f6hen, konnte erreicht \nwerden. 71 % der antragstellenden Unternehmen hatten \nkeine vorherige Kooperation mit Forschungs- und Ent-\nwicklungseinrichtungen, und neun von zehn der beteilig-\nten Unternehmen wollen weitere Projekte mit For-\nschungs- und Entwicklungseinrichtungen durchf\u00fchren. \nJetzt gilt es, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nmithilfe von Innovationsgutscheinen auch hier im Frei-\nstaat Sachsen eine enge Verzahnung zwischen Wirtschaft \nund Wissenschaft herbeizuf\u00fchren. Es gilt, die Innovati-\nonskraft unserer mittelst\u00e4ndischen Unternehmen f\u00fcr \nErfindungen in Sachsen mit Perspektiven f\u00fcr den Welt-\nmarkt zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nProf. Schneider! Ich muss etwas Luft ablassen, das muss \nich hier so sagen. Wir h\u00e4tten in vorderer Reihe stehen \nk\u00f6nnen, das muss ich Ihnen heute mitteilen; denn dieser \nAntrag hat eine kleine Geschichte. Obwohl es nicht meine \nArt ist, kleinlich zu sein, muss ich sie hier doch einmal \nzum Besten geben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSolange Sie nicht kleinlich sind!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, h\u00f6ren Sie gut zu! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Immer!) \n\nWeil mich schon in Wahlkampfzeiten die Ank\u00fcndigung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten, Innovationsgutscheine einzuf\u00fch-\nren, etwas am\u00fcsierte, gestatte ich mir, Ihnen \u2013 gerade den \nvielen neuen Abgeordneten der CDU \u2013 diese Geschichte \nkurz zu skizzieren. \n\nAnl\u00e4sslich der Haushaltsgesetzgebung zum Doppelhaus-\nhalt am 10. Dezember 2008 habe ich die Einf\u00fchrung von \nInnovationsgutscheinen in Sachsen vorgeschlagen. Ich \nzitiere aus dem Protokoll: \u201eDIE LINKE schl\u00e4gt vor, \nInnovationsgutscheine f\u00fcr kleine Unternehmen einzuf\u00fch-\nren. In der Innovationsf\u00f6rderung f\u00fcr Kleinst- und Klein-\nunternehmer, die in der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u00fcber 90 % \nausmachen, gibt es noch immer keine echte Chance, am \nTechnologietransfer, an Forschungs- und Entwicklungs-\nleistungen teilzuhaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWer hat denn das abgelehnt?) \n\nDie Bedeutung liegt in der Schaffung eines Marktes, der \ndie Nachfrage\u201c \u2013 darauf komme ich sp\u00e4ter noch einmal \nzur\u00fcck \u2013 \u201enach FuE-Leistungen f\u00f6rdert und unsere \nWirtschaftsstrukturen der kleinen Zulieferer st\u00e4rkt und \nbesser vernetzt.\u201c \n\n(Interner Wortwechsel zwischen dem  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \n\nund Abgeordneten der SPD) \n\nIch gestehe: Seit 2007 haben wir die guten Ergebnisse aus \nHolland verfolgt, als unser Arbeitskreis im Technologie-\ncenter in Aachen zu Besuch war und dort diese Nachricht \nerhielt. Ich spreche von 2007, wir haben heute 2010! \nNachdem Baden-W\u00fcrttemberg das Pilotprojekt startete, \nwaren wir uns sicher, es auch in Sachsen \u2013 gerade wegen \nder einsetzenden Krise \u2013 einf\u00fchren zu m\u00fcssen. \u2013 Denkste! \nDie ideologischen Vorbehalte gegen Vorschl\u00e4ge der \nLinken waren wie immer st\u00e4rker als die Vernunft, um \nmithilfe von Innovationsgutscheinen nationale und \u2013 was \nich betone \u2013 internationale Forschungsleistungen einkau-\nfen zu k\u00f6nnen, um unsere kleinteilige gewerbliche Wirt-\nschaft auch wirklich zu st\u00e4rken. \n\nIhr heutiger Antrag kommt anderthalb Jahre zu sp\u00e4t, und \ner ist eine Wiederholung eines guten Gedankens der \nLinken. Es gibt in Ihrem Antrag wie immer kleine \u00c4nde-\nrungen. Haben wir noch an 5 000 Euro Wertumfang \ngedacht, steigen Sie gleich mit 10 000 Euro als F\u00f6rder-\nh\u00f6chstgrenze ein und stocken noch um eine zus\u00e4tzliche \nInanspruchnahme weiterer FuE-F\u00f6rderung auf. \n\nWas dem Antrag fehlt, ist aber die klare, abrechenbare \nZielstellung. Wer ist berechtigt, die Innovationsgutscheine \nzu nutzen? Was wird damit gef\u00f6rdert, und wie wird \ngef\u00f6rdert? Schlie\u00dflich sollen mit Einf\u00fchrung des Innova-\ntionsgutscheines s\u00e4chsische Unternehmen durch die \nschwerste Krise der BRD gebracht werden. Das zumin-\ndest war unser Ansatz. Sie aber schlie\u00dfen wieder einmal \ndas Gie\u00dfkannenprinzip der F\u00f6rderpolitik nicht aus und \n\u00fcberlassen es der Exekutive. Meine sehr geehrten Kolle-\nginnen und Kollegen der Koalition, damit \u00f6ffnen Sie alle \nTore f\u00fcr die Wirtschaftslobby, den Vereinen und Verb\u00e4n-\nden. \n\nDie Bedeutung des Antrages liegt in der Schaffung eines \nMarktes f\u00fcr FuE-Leistungen, den wir seit 20 Jahren nicht \nwirklich haben. Die F\u00f6rderung soll nur ein Ansto\u00df sein, \ndie schwache Position bei den Kleinst- und Kleinunter-\nnehmen der s\u00e4chsischen Wirtschaft zu \u00fcberwinden. Sie \nbesteht \u2013 erstens \u2013 in der hohen Anzahl der Unternehmen, \ndie keine FuE-Kapazit\u00e4t besitzen bzw. ausweisen, \u2013 \nzweitens \u2013 darin, dass sie \u00fcber wenig Eigenkapital und \nsomit \u00fcber eine schwache Kreditw\u00fcrdigkeit verf\u00fcgen, \u2013 \ndrittens \u2013 darin, dass die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\neinrichtungen in s\u00e4chsischen Hochschulen noch immer \nkeine Leistungen von s\u00e4chsischen Firmen kaufen k\u00f6nnen. \nWir erreichen damit \u2013 viertens \u2013 zugleich einen Leis-\ntungsmesser f\u00fcr die Qualit\u00e4t der angebotenen FuE-\nLeistungen aus unseren s\u00e4chsischen Hochschulen und \nForschungseinrichtungen. Es entsteht ein Markt durch \nAngebot und Nachfrage, und dieser ist uns wichtig, da \n2019 die F\u00f6rdermittel letztlich zu Ende gehen und wir \ndann einen Markt brauchen, der sich auch \u00fcber den Markt \nselbst finanziert. Deshalb ist es wichtig, dass Unterneh-\nmen mit diesen Innovationsgutscheinen auch internationa-\n\n 526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nle FuE-Leistungen erwerben k\u00f6nnen, um diesen Wettbe-\nwerb zu erhalten. \n\nDass ich Ihnen einen kurzen Beitrag \u00fcber den Markt, \nNachfrage und Angebot, leiste, regt Sie nicht besonders \nauf, hoffe ich, so wie uns die M\u00e4ngel in Ihrem Antrag \nnicht besonders st\u00f6ren. Ich kann hier nur sagen: Es ist uns \nwichtig, dass dieser Antrag angenommen wird. Ohne \nideologische Grenzen werden wir ihm zustimmen. Lassen \nSie uns deshalb, wie es bei den \u201ePrinzen\u201c hei\u00dft, nicht \nkleinlich sein und dar\u00fcber hinwegschauen. Es ist doch \n\u201ealles nur geklaut\u201c. Deshalb stimmen wir Ihrem Antrag \nzu. \n\nAls Letztes an Frau Staatsministerin Schorlemer: Es w\u00e4re \nuns sehr wichtig, vielleicht nicht sechs Monate zu brau-\nchen \u2013 bei den guten Erfahrungen aus Baden- \nW\u00fcrttemberg \u2013, und wir k\u00f6nnten dieses Programm der \nInnovationsgutscheine schon viel schneller einf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Abg. K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr verehrte Damen und Herren! Auch die SPD-Fraktion \nwird dem Antrag zustimmen, ganz klar, und es ist ja jetzt \nausgef\u00fchrt worden: Ganz neu sind die Innovationsgut-\nscheine nicht. \u00dcber die Bedeutung des Innovationsgut-\nscheines wurde heute von allen drei Fraktionen bereits \ngesprochen, dazu m\u00f6chte ich nicht sprechen. Aber ich \nm\u00f6chte noch auf zwei Probleme hinweisen, die es f\u00fcr die \nPerspektive geben k\u00f6nnte. \n\nDas eine: Auch ich, Herr Prof. Schmalfu\u00df, habe mich mit \nvielen Unternehmern unterhalten. Das, was bem\u00e4ngelt \nwird, ist die Kenntnis \u00fcber die F\u00f6rderlandschaft in Sach-\nsen. Gerade viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen kennen die F\u00f6rderlandschaft nicht. Seit dem vergan-\ngenen Jahr hat die SAB begonnen \u2013 noch unter der alten \nKoalition \u2013, viele Au\u00dfenbereiche f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung aufzubauen. In Leipzig ist dies noch nicht gesche-\nhen. Es w\u00e4re gut, wenn das dort ebenfalls geschieht, \ndamit ein kleiner Unternehmer, der nur zwei oder drei \nAngestellte hat, wenn er einen F\u00f6rderantrag stellen will, \neben nicht erst nach Dresden fahren muss, sondern dies \nvor Ort erledigen kann und dort die Fragen, die er stellen \nm\u00f6chte, stellen kann. Das ist ein wichtiges Programm, das \ndie SAB fortf\u00fchren sollte. Es ist nicht abgeschlossen. \u2013 \nDas w\u00e4re eine der Aufgaben. \n\nDie andere w\u00e4re, sehr verehrte Frau Prof. Schorlemer, \ndass man vielleicht doch schaut, dass diese Programme \nbekannt gemacht werden. Die Unternehmen kennen diese \nProgramme nicht. Es sind vielf\u00e4ltige Programme, bei \ndenen man fragt: Was ist das eigentlich? Gerade jetzt ist \ndie Zeit der Neujahrsempf\u00e4nge. Auch Herr Staatsminister \nMorlok hat in Leipzig gesprochen, und die Unternehmer \nhaben sich nat\u00fcrlich danach unterhalten und gefragt: Was \nhat er denn gesagt? Denn wichtig w\u00e4re, dass man auch \n\nkonkret wird und konkret sagt: Wir bieten an. Das w\u00e4re \nmeine Bitte an dieser Stelle. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das kann er ja!) \n\nZum Letzten ist ganz klar: Innovationsgutscheine sollten \nschnell gehen; es soll eine einfache F\u00f6rderlandschaft sein. \nDeshalb w\u00e4re es vielleicht ganz gut, wenn man in das \nLand Brandenburg schaut. Dort hat man ein vereinfachtes \nF\u00f6rderverfahren begonnen. In diesem F\u00f6rderverfahren \ngibt es zwei M\u00f6glichkeiten. Das ist zum einen die kleine \nInnovationsgutscheinf\u00f6rderung \u2013 das sind Gespr\u00e4chsf\u00fch-\nrung und Anregungen sammeln \u2013, bei der man zu 100 % \ngef\u00f6rdert wird. Zum anderen ist das der Innovationsgut-\nschein f\u00fcr 10 000 Euro, so wie hier auch vorgeschlagen, \nbei dem man zu 70 % f\u00f6rdert und die Unternehmen ein \nklein wenig mehr haben. Dort geht es sehr schnell, man \nbraucht dabei nichts neu zu erfinden, und wir hoffen, dass \nder Innovationsgutschein bald in Sachsen wirksam wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Im k\u00fcrzlich erschienenen Technolo-\ngiebericht des Freistaates wurde eines deutlich: Kleine \nund mittlere s\u00e4chsische Unternehmen in Sachsen forschen \nzu wenig. Dort konnte man Folgendes lesen: \u201eWeniger \nstark ausgepr\u00e4gt sind die privatwirtschaftlichen For-\nschungs- und Entwicklungsaktivit\u00e4ten in den Unterneh-\nmen selbst, was zum einen auf die spezifische Struktur \nder s\u00e4chsischen Industrie zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, zum ande-\nren aber auch auf die ganz bekannten KMU-typischen \nSchwierigkeiten bei der Finanzierung von Forschung und \nEntwicklung. Hierf\u00fcr gibt es zwar schon eine Vielzahl \nvon F\u00f6rderprogrammen, zu pr\u00fcfen w\u00e4re jedoch, inwieweit \ndiese noch zielgerichteter ausgestaltet werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nGleichzeitig, meine Damen und Herren, bietet die \u00dcber-\ntragung der Technologief\u00f6rderung vom Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zum Staatsministerium \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst die Chance, aber auch die \nNotwendigkeit zur strategischen Neuausrichtung und \nKurskorrektur. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir den vorliegenden \nAntrag als ersten Versuch werten, k\u00f6nnen wir nur hoffen, \ndass die Staatsregierung k\u00fcnftig noch etwas mehr anbie-\ntet; denn eine F\u00f6rderstrategie sucht man in Sachsen nach \nwie vor vergeblich. Die Staatsregierung hat das Thema in \nden vergangenen Jahren str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt und \nnichts weiter produziert als hei\u00dfe Luft und ein paar \nRichtlinien, die mehr schlecht als recht funktionieren. \nDabei ist hier jedem klar, dass wir dringend etwas tun \nm\u00fcssen, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \nWirtschaft auch zuk\u00fcnftig zu f\u00f6rdern. \n\n 527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nAuch ich habe in den letzten Jahren mit zahlreichen \nAnfragen, Antr\u00e4gen und Fachgespr\u00e4chen immer wieder \nversucht, das Thema auf die Tagesordnung zu setzen. Die \nKollegen, die mit mir im Wirtschaftsausschuss waren, \nwissen das. Wir haben uns den Mund fusselig geredet. \nWir haben viele Zwiegespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben viel \nZustimmung bekommen, aus anderen Fraktionen, aber \nauch aus den Unternehmen. Doch immer, wenn es darum \nging, hier im Hohen Hause eine Entscheidung herbeizu-\nf\u00fchren, waren Koalitionsfrieden, Fraktionsdisziplin oder \naufziehender Wahlkampf erst einmal wichtiger als sachli-\nche Politik. \n\nNun schl\u00e4gt die Koalition also Innovationsgutscheine vor, \nmit denen kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \nunkompliziert Leistungen von Forschungseinrichtungen \nin Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Dieses Gutscheinmodell ist \n\u00fcbrigens nicht neu, Herr Prof. Schneider; denn als erstes \nBundesland erprobt es Baden-W\u00fcrttemberg bereits seit \n2008. Noch l\u00e4nger existiert diese Form der Unterst\u00fctzung \nvon Forschung und Entwicklung in den Unternehmen in \nIrland, in \u00d6sterreich und in den Niederlanden, und \u2013 um \nnicht lange um den hei\u00dfen Brei herumzureden \u2013 wir, \nmeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, unterst\u00fct-\nzen die Idee der Innovationsgutscheine, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nnicht zuletzt, weil auch wir das im letzten Wahlkampf \nbereits gefordert haben. Aber, meine Damen und Herren, \nmachen wir uns nichts vor: Ein Allheilmittel sind diese \nGutscheine nicht, und zwar aus mindestens zwei Gr\u00fcn-\nden: \n\nErstens. Ein F\u00f6rderinstrument ist immer so gut wie die \ndazugeh\u00f6rige Richtlinie, in der die F\u00f6rderbedingungen \nformuliert sind. Bisher scheitern viele Unternehmer \nschlicht und ergreifend am b\u00fcrokratischen Aufwand bei \nder Beantragung von F\u00f6rdermitteln; und wer gedacht hat, \nRichtlinien der EU seien unpraktikabel, der sollte sich \neinmal bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank erkundigen, \nwelche b\u00fcrokratischen Monster die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung so alles ausgebr\u00fctet hat. Sie hat, wie beim Tech-\nnologietransfer, schon mehrfach bewiesen, mit welcher \nZielsicherheit es ihr gelingt, auch gute Ans\u00e4tze so zu \nverbiegen, dass sie nahezu wirkungslos werden. Machen \nSie bitte nicht den gleichen Fehler bei den Innovations-\ngutscheinen! \n\nZweitens. Ein Problem bekommen Sie mit den Gutschei-\nnen nicht in den Griff, ganz egal, wie gro\u00dfz\u00fcgig sie \nausgeteilt werden: Der Technologietransfer funktioniert ja \nnicht nur nicht aufgrund fehlenden Geldes auf der Seite \nder kleinen und mittleren Unternehmen; es fehlen auch \nleistungsf\u00e4hige Technologiemittler, die gut mit For-\nschungseinrichtungen und mit Unternehmen k\u00f6nnen, die \nNetzwerker sind und vermitteln k\u00f6nnen. Teilweise scheint \nes n\u00e4mlich so, als spr\u00e4chen Unternehmer und Wissen-\nschaftler verschiedene Sprachen, sodass der eine den \nanderen nicht versteht. Auch die Vorstellungen \u00fcber \nZeitrahmen gemeinsamer Projekte passen oft nicht zu-\nsammen. Da braucht der Unternehmer schnell eine L\u00f6-\n\nsung, an der Uni ist aber gerade niemand verf\u00fcgbar, weil \nSemesterferien sind. \n\nMeine Damen und Herren! Als Technologiemittler wur-\nden im Freistaat einstmals die Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren aufgebaut. Doch sp\u00e4testens seit dem \n1. Januar 2007 wurde mit Inkrafttreten der aktuellen \nTechnologietransferrichtlinie den Zentren die Arbeits-\ngrundlage entzogen. Die Unternehmen m\u00fcssen sich \nseither selbst um den Technologietransfer k\u00fcmmern, was \ndiesen fast vollst\u00e4ndig zum Erliegen brachte. Offensicht-\nlich war die Richtlinie schlicht nicht praktikabel, der \nb\u00fcrokratische Aufwand zu hoch und das Bewilligungsver-\nfahren zu lang. Erst seit die Staatsregierung zu Beginn \n2009 noch einmal nachgebessert hat, gibt es ein paar \nAntr\u00e4ge, die das vorhandene Budget aber nicht ann\u00e4hernd \naussch\u00f6pfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Kollege Weichert, habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass die Technolo-\ngiezentren wieder direkt gef\u00f6rdert werden sollen? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass die \nTechnologiezentren wieder mit in den Kreis der Techno-\nlogiemittler einr\u00fccken k\u00f6nnen \u2013 unter anderem. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Darf ich eine \nNachfrage stellen? \u2013 Also sind Sie der Auffassung, dass \nunsere Handwerker und Unternehmer nicht in der Lage \nsind, direkt auf die Forschungseinrichtungen zuzugehen \nund mit diesen zu kooperieren? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wie ich gerade ausgef\u00fchrt \nhabe, gibt es manchmal Schwierigkeiten. Das beginnt bei \nder Sprache und geht \u00fcber Zeitprobleme bis hin zu Auf-\nwandproblemen. Deshalb wird man auch in Zukunft auf \nTechnologiemittler angewiesen sein. Wer das nicht ist, das \nist ja in Ordnung. Aber f\u00fcr diejenigen, die sie brauchen, \nsollten sie vorgehalten werden. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: An dieser ganzen gerade \nbeschriebenen Situation \u00e4ndert sich auch nichts, wenn im \nWirtschaftsausschuss von \u201ehervorragender Herangehens-\nweise\u201c gesprochen wird. In der schriftlichen Stellung-\nnahme zu unserem Antrag \u201eDie Zukunft der Technologie-\nf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\u201c finden sich Zitate wie: \n\u201eDie bisherige erfolgreiche F\u00f6rderung wird fortgesetzt. \nDie Staatsregierung beh\u00e4lt sich dabei \u00c4nderungen der \nRichtlinien vor.\u201c Das zeugt von Ideenlosigkeit, und \neigentlich m\u00fcsste es die Staatsregierung besser k\u00f6nnen. \n\n 528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse nochmals zusam-\nmen: Wir werden dem Antrag zustimmen; denn Innovati-\nonsgutscheine k\u00f6nnen ein sinnvoller Baustein zur St\u00e4r-\nkung unternehmensnaher Forschung und Entwicklung \nsein. Voraussetzung ist jedoch, dass sich die Staatsregie-\nrung endlich grundlegende Gedanken zu ihrer F\u00f6rderstra-\ntegie macht. Davon kann bisher leider keine Rede sein. \nVielleicht erfahren wir ja nachher im Beitrag der Staats-\nministerin, ob und wann es eine Strategie f\u00fcr Sachsen \ngibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi  \nund Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Dem vorliegenden Antrag der \nKoalitionsfraktionen liegt eindeutig der aktuell ver\u00f6ffent-\nlichte Erste s\u00e4chsische Technologiebericht zugrunde. \nDiesem sind unstrittig einige Defizite zu entnehmen, die \nallerdings nicht unbedingt als au\u00dferordentlich neu zu \nbezeichnen sind. So ist es keine wirkliche Neuentde-\nckung, dass in Sachsen die FuE-Personalintensit\u00e4t im \nBundesvergleich unterdurchschnittlich ist und die Innova-\ntionskraft insbesondere der \u00fcberwiegend kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Freistaat \u00fcber ein \nMittelma\u00df leider nicht hinauskommt. \n\nDoch hat sp\u00e4testens nach der jetzigen Vorlage des Tech-\nnologieberichtes auch die Regierungskoalition nachlesen \nk\u00f6nnen, dass der Freistaat hinsichtlich der Innovationsf\u00e4-\nhigkeit beispielsweise beim Subindikator Forschung \nlediglich den zehnten Rang einnimmt, ebenso beim \npolitisch besonders interessanten Subindikator Unterneh-\nmen. Das hei\u00dft nichts anderes, meine Damen und Herren, \nals ein wenig zufriedenstellender zehnter Platz betreffend \ndie Umweltfaktoren und Rahmenbedingungen f\u00fcr betrieb-\nliche Innovationsaktivit\u00e4ten. \n\nUm technologiepolitisch aber nicht vollst\u00e4ndig zu ver-\nzweifeln, sind dem Bericht gl\u00fccklicherweise Anhalts-\npunkte zu entnehmen, in welche Richtung politisches \nHandeln gehen sollte, und ohne Umschweife ist dem \nExpertendokument \u2013 dabei spreche ich wahrlich nicht \nvom vorliegenden Koalitionsantrag \u2013 zu entnehmen, dass \ndem Nachhol- und Unterst\u00fctzungsbedarf bei den FuE-\nAktivit\u00e4ten der Unternehmer durch eine Verbesserung der \nKapital- und Personausstattung begegnet werden k\u00f6nnte. \n\nDies vermochte die bisherige F\u00f6rderpolitik offensichtlich \nnicht zu bewerkstelligen, und leider ist dem Antrag unter \nPunkt 3 zu entnehmen, dass f\u00fcr das neue F\u00f6rderinstru-\nment namens Innovationsgutschein keine zus\u00e4tzlichen \nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt, sondern diese lediglich aus \nbestehenden F\u00f6rderprogrammen umgeschichtet werden \nsollen; und selbstverst\u00e4ndlich soll dies alles unb\u00fcrokra-\ntisch erfolgen. \n\nDoch ist nach Ansicht der NPD-Fraktion diese Erweite-\nrung der F\u00f6rderinstrumente ohne zus\u00e4tzliche Gelder \nnahezu zwangsl\u00e4ufig nichts anderes als ein weiterer \nb\u00fcrokratischer Aufwand, dessen Abwicklung dann selbst \nwieder Mittel verschlingt. Der Ruf nach einfachen, \ntransparenten F\u00f6rderverfahren und einer Dialogplattform \nim vorliegenden Antrag beinhaltet nichts weiter als \nsubstanzlose Allgemeinpl\u00e4tze und legt vielmehr den \nSchluss nahe, dass dies bislang seitens der F\u00f6rderpolitik \nnicht gew\u00e4hrleistet war. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Anhebung der FuE-\nAufwendungen des Unternehmenssektors in Sachsen \nw\u00e4re nach Ansicht der NPD-Fraktion die allgemeine \nh\u00f6here betriebliche F\u00f6rderung bei unternehmenseigener \nForschungst\u00e4tigkeit wesentlich zielf\u00fchrender als der \nvorgeschlagene Innovationsgutschein, doch wird f\u00fcr die \nsouver\u00e4nit\u00e4tsscheue Staatsregierung dabei das Problem \nbestehen, erst nach Br\u00fcssel laufen zu m\u00fcssen, um sich \nbeihilferechtlich beraten zu lassen. \n\nWas allerdings innerhalb des Handlungsrahmens der \nRegierung l\u00e4ge, w\u00e4re, die in der vergangenen Legislatur-\nperiode verkorkste Technologietransferrichtlinie praxis-\ntauglich zu novellieren. Deshalb k\u00f6nnen wir uns beim \nvorliegenden Antrag bestenfalls enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn hier ein Konsens \naller Fraktionen vorhanden ist, dann brauchte man eigent-\nlich \u00fcberhaupt nichts mehr dazu zu sagen. Ich m\u00f6chte \ntrotzdem noch einige Bemerkungen dazu machen. \n\nWir haben bereits festgestellt, dass Sachsen \u00fcber einen \nausgewogenen Mix an grundlagenorientierter und anwen-\ndungsorientierter Forschung verf\u00fcgt. Wir haben \n15 Fraunhofer-Institute, sieben Leibniz-Institute, private \ngemeinn\u00fctzige Einrichtungen, die FuE-Aufgaben f\u00fcr die \nregionale Wirtschaft \u00fcbernehmen, und es gibt in den \nKMU auch jede Menge Ideen und Projekte zur Umset-\nzung. \n\nDemgegen\u00fcber \u2013 das m\u00fcssen wir auch sagen, das wissen \nwir nicht erst aus dem Technologiebericht \u2013 liegen wir in \nder FuE-Intensit\u00e4t unter dem deutschen Bundesdurch-\nschnitt von 2,5 %, geschweige denn unter der Lissabon-\nZielstellung von 3 %. Auch bei FuE-Besch\u00e4ftigten liegen \nwir pro 1 000 Besch\u00e4ftigte aus den bekannten Gr\u00fcnden \nunter dem bundesdeutschen Durchschnitt, obwohl wir in \nOstdeutschland spitze sind. \n\nWenn wir das Ziel erreichen wollen, bis 2020 zu den \ninnovativsten Regionen in Europa zu geh\u00f6ren, dann hat \nder Freistaat eine zentrale Aufgabe: die FuE und KMU als \nR\u00fcckgrat der Wirtschaft deutlich zu erh\u00f6hen. Schlie\u00dflich \n\u2013 diese Zahl ist heute noch nicht genannt worden \u2013 haben \n93 % der FuE betreibenden Unternehmen, das sind unter \n\n 529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n250 Besch\u00e4ftigte, ein Riesenpotenzial, das wir heben \nm\u00fcssen. Dazu k\u00f6nnen die Innovationsgutscheine eine \nInitialz\u00fcndung geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWarum? Dazu muss man wissen, was unsere Mittelst\u00e4nd-\nler hemmt, \u00fcberhaupt erst FuE bzw. mehr Forschung zu \nbetreiben. Sie haben gr\u00f6\u00dftenteils keine Zeit, kein Geld, \nnoch keine Verbindung zu Forschungseinrichtungen und \nnoch keine Erfahrungen bzw. eine grunds\u00e4tzlich negative \nHaltung zur Beantragung von F\u00f6rdermitteln \u2013 was zum \nTeil auch berechtigt ist. \n\nInnovationsgutscheine k\u00f6nnen entscheidend dazu beitra-\ngen, ein positives Innovationsklima bei den KMU zu \nschaffen und Hemmschwellen zu Forschungseinrichtun-\ngen und F\u00f6rdermitteln zu \u00fcberwinden. Sehr geehrter Herr \nKollege Zais, keinen Neid, wenn wir als Koalition einen \nausgereiften Vorschlag auf der Grundlage guter Erfahrun-\ngen aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder anderen L\u00e4ndern in \nEuropa bringen. So banal es klingt, es gilt erst einmal, bei \neiner meist f\u00f6rderunerfahrenen Klientel Vertrauen zu \nschaffen. Die Kollegen von CDU und FDP \u2013 Frau Kolle-\ngin Springer und Tino G\u00fcnther waren dabei \u2013 haben sich \nin Stuttgart selbst ein Bild davon gemacht, in einem Land, \ndas positive Erfahrungen mit diesem F\u00f6rderinstrument \ngemacht hat. Es ist nicht nur so, dass 70 % der Antragstel-\nler in Baden-W\u00fcrttemberg bisher noch keinen F\u00f6rderan-\ntrag auf einen Innovationsgutschein gestellt haben, \nsondern es geht ganz einfach darum, Hemmschwellen zu \n\u00fcberwinden. \n\nLassen Sie mich trotz der Mittagszeit ein Zitat von Saint \nExupery bringen, das mir in Vorbereitung dieses Beitrages \neingefallen ist. Er sagte sinngem\u00e4\u00df: Wenn du ein Schiff \nbauen willst, dann stelle kein Holz zur Verf\u00fcgung, son-\ndern wecke die Sehnsucht nach dem Meer. \u2013 Wenn die \nSehnsucht nach innovativen Produkten, Verfahren oder \nvielleicht erst einmal nur nach 8 000 Euro \u2013 richtig! \u2013 \nnicht gleich erl\u00f6schen soll, dann muss der Innovationsgut-\nschein einige Voraussetzungen erf\u00fcllen. \n\nNun werde ich etwas konkreter. Es m\u00fcssen einfache \nRegeln zur Erlangung als Grundlage vorhanden sein, zum \nBeispiel f\u00fcr wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten im Vorfeld der \nEntwicklung oder auch f\u00fcr umsetzungsorientierte For-\nschung. Ich denke dabei an Konstruktion, Prototypenbau \noder Produkttests. Dabei ist es unerheblich, Kollegin \nK\u00f6pping, ob das Beispiel Brandenburg \u2013 mit einem \ngro\u00dfen oder kleinen Schein \u2013 gew\u00e4hlt wird, oder ob es \nwie in Baden-W\u00fcrttemberg Innovationsgutscheine A und \nB gibt. Es ist auch Sache der Staatsregierung, deswegen \nbrauchen wir das hier nicht bis ins Einzelne auszuformu-\nlieren. Wir haben die politische Zielsetzung vorgegeben \nund sind guten Mutes, dass die Staatsregierung dies \nentsprechend umsetzen wird. \n\nWir haben heute viel von B\u00fcrokratie gesprochen. Ich sage \neinmal: Bei einem Innovationsgutschein muss schnell \n\u00fcber den Antrag entschieden werden. Er muss klare \nGrundlagen und klare, \u00fcberschaubare Regeln haben, und \n\ner muss schnell entschieden werden. Bei den Schwaben \nbesteht das Gremium aus zwei Unternehmern, zwei \nWissenschaftlern, zwei Innovationsberatern sowie einem \nMitarbeiter aus dem Wirtschaftsministerium. Diese \nkommunizieren ausschlie\u00dflich virtuell \u2013 wir brauchen \nalso kein gro\u00dfes Gremium f\u00fcr so etwas \u2013, und entschieden \nwird sofort mit Mehrheit. \u2013 Nachahmenswert, Frau \nStaatsministerin! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nNach Projektabschluss \u2013 auch dies geh\u00f6rt zum Vertrauen \n\u2013 muss z\u00fcgig ausgezahlt werden, und als Nachweis sollte \neigentlich die Vorlage der Rechnung der FuE-Einrichtung \nausreichend sein. Bei einem Limit von 10 000 Euro, \ndenke ich, ist das Risiko auch vertretbar. \n\nEntscheidend ist \u2013 es ist heute auch schon einmal als \nProblem angesprochen worden \u2013, die M\u00f6glichkeiten der \nGutscheine fl\u00e4chendeckend unter die Menschen zu \nbringen; das ist richtig, Frau K\u00f6pping. Dazu z\u00e4hlt sicher \nauch die Online-Abrufbarkeit, m\u00f6glichst nicht m\u00fchsam \nauf der Homepage der Staatsregierung, wo man sich dann \ndurchklicken muss, sondern direkt, meinetwegen unter \nwww.i-gutschein.de, wo die Betriebe, die KMU, nur \nanzuklicken brauchen, und fertig. \n\nWichtig ist auch, dass ein oder mehrere motivierte Mitar-\nbeiter des SMWK \u2013 oder wer auch immer \u2013 mit Infover-\nanstaltungen mit allen Partnern, KMU und Forschungs-\neinrichtungen vor Ort gehen, und zwar \u2013 darauf legen wir \nebenfalls Wert; das ist auch eine Erfolgsstory aus Baden-\nW\u00fcrttemberg \u2013 vorrangig im l\u00e4ndlichen Raum. Wer geht \ndenn schon aus Hoywoy nach Dresden, aus Torgau nach \nLeipzig oder aus Markneukirchen nach Chemnitz, wenn \nirgendeine Informationsveranstaltung ausgerufen wird? \nViele haben einfach keine Zeit dazu. \n\nWir haben damit auch eine gro\u00dfe Chance, dass unsere \nMittelst\u00e4ndler aus ganz Sachsen auf den Innovationszug \naufspringen, und wir haben damit auch noch einen ganz \nanderen Vorteil gegen\u00fcber Baden-W\u00fcrttemberg: Es \nk\u00f6nnen dort n\u00e4mlich auch andere F\u00f6rderprogramme aus \nLand, Bund oder EU den KMU nahegebracht werden \u2013  \nM\u00f6glichkeiten, die die westlichen Bundesl\u00e4nder nicht \nhaben. Die schauen da ein wenig neidisch auf uns. \n\nMicha Weichert, bei aller Wertsch\u00e4tzung, aber ich kann \nnicht nachvollziehen, dass es in Sachsen keine F\u00f6rderstra-\ntegie g\u00e4be. Gerade in Sachsen haben wir eine klare \nF\u00f6rderstrategie: Technologie- und Verbundf\u00f6rderung, \nInnovationsassistenz, gerade jetzt zwischen den beiden \nStaatsministerien noch einmal abgestimmt, aufgestockt \nund weitergef\u00fchrt. Also, ich denke, hier kann man eigent-\nlich nicht von fehlender Strategie sprechen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nEs ist nur ein Baustein!) \n\n\u2013 Okay! \u2013 Zur Informationskampagne geh\u00f6ren sicher \nauch laufende direkte Ansprachen an die FuE-\nDienstleister. Das kann in eine Dialogplattform \u2013 ein \n\n 530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nhochgestochener Begriff \u2013 zwischen den KMU und den \nDienstleistern m\u00fcnden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sachsen sind vigilant und helle. Innovations-\ngutscheine k\u00f6nnen, ja, m\u00fcssen einen sichtbaren Beitrag \nleisten, diese unsere Eigenschaften auch richtig zum \nTragen zu bringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die FDP-\nFraktion nochmals das Wort nehmen? \u2013 DIE LINKE? \u2013 \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion:  \nWir wollen endlich den Beschluss fassen!) \n\nDas ist nicht der Fall. Die SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Die NPD? \n\u2013 Dies ist nicht der Fall. Somit bitte ich nun die Staatsre-\ngierung, das Wort zu nehmen. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Im Vergleich mit dem Bundesdurchschnitt besch\u00e4f-\ntigt die s\u00e4chsische Wirtschaft relativ wenig Personal in \nder FuE. Pro 1 000 Erwerbspersonen weist Sachsens \nWirtschaft 4,3 Besch\u00e4ftigte in der Forschung und Ent-\nwicklung auf. Der deutsche Durchschnitt dagegen liegt \nbei 7,5 Besch\u00e4ftigten. Dennoch liegt Sachsen \u2013 darauf sei \nan dieser Stelle hingewiesen \u2013 auch beim FuE-Personal in \nden Unternehmen deutlich \u00fcber dem ostdeutschen Durch-\nschnitt. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEiner der Gr\u00fcnde, warum Sachsen bei den Aufwendungen \nf\u00fcr FuE in den Unternehmen noch nicht den bundesdeut-\nschen Durchschnitt erreicht, liegt darin, dass viele der in \nSachsen t\u00e4tigen produzierenden Gro\u00dfunternehmen ihre \nFuE-Abteilung in den westdeutschen Konzernsitzen \nfinden. Die vorwiegend kleinen und mittleren Unterneh-\nmen mit Sitz in Sachsen betreiben bisher nur 11 % der \nForschung und Entwicklung selbst. \n\nAllerdings: Diese 11 % der Unternehmen erreichen 23 % \ndes Industrieumsatzes. Das hei\u00dft, wer in Forschung und \nEntwicklung investiert, profitiert auch davon. Wir m\u00fcssen \ndaher alles uns M\u00f6gliche tun, damit die bereits forschen-\nden Unternehmen ihre FuE-Aktivit\u00e4ten kontinuierlich und \nkr\u00e4ftig steigern, und wir m\u00fcssen gleichzeitig darauf \nhinwirken, dass sich die Unternehmen, die heute noch \nnicht in der Lage sind, angemessene Forschungs- und \nEntwicklungsaktivit\u00e4ten zu entfalten, gleichwohl im \nWettbewerb um innovative Produkte, Verfahren und \nDienstleistungen behaupten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDamit das funktioniert, m\u00fcssen wir die starke, \u00f6ffentlich \nfinanzierte Forschung in Sachsen und die kleinen und \nmittleren Unternehmen noch enger zusammenf\u00fchren, und \nwir m\u00fcssen vor allem auch mehr daf\u00fcr tun, Unternehmen \ndaf\u00fcr zu gewinnen, mit Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4-\nren Forschungseinrichtungen zusammenzuwirken, um \ndieses Wissensreservoir auch zu nutzen. Wir m\u00fcssen also \ndie starke, \u00f6ffentlich finanzierte Forschung \u2013 erstens \u2013 \nstark halten, auch in Bezug auf die Grundlagenforschung, \nund \u2013 zweitens \u2013 nutzen, um noch mehr Wissen in die \nUnternehmen zu bringen. Das ist der Weg, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, um Sachsen weiter voranzu-\nbringen. \n\nDaf\u00fcr haben wir im Freistaat bereits ein breites Instru-\nmentarium der Technologief\u00f6rderung, das auch stark \nnachgefragt wird. Im Jahr 2009 haben wir 438 Technolo-\ngieprojekte im Bereich der Forschung und Entwicklung, \nder Verbundf\u00f6rderung, der Einzelf\u00f6rderung, des Techno-\nlogietransfers und f\u00fcr Innovationsassistenten mit einem \nGesamtvolumen von 128 Millionen Euro bewilligt. Dies \nalles sind Instrumente, die sich in Sachsen sehr gut \nbew\u00e4hrt haben. Es sind wesentliche Elemente unserer \nF\u00f6rderstrategie. \n\nAber wir m\u00fcssen auch feststellen, dass ein erheblicher \nAnteil von Unternehmen mit bis zu 50 Besch\u00e4ftigten noch \nnicht den Zugang zu Forschungseinrichtungen gefunden \nhat, obwohl gerade diese ihnen dabei helfen k\u00f6nnten, mit \nInnovationen auch neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Dabei \nwissen wir, dass im Zuge des permanenten Strukturwan-\ndels und gestiegener Flexibilit\u00e4tserfordernisse genau diese \nkleinen Unternehmensformen eine immer h\u00f6here Bedeu-\ntung gewinnen werden, insbesondere in Bezug auf  \nArbeitspl\u00e4tze. Zu solchen Unternehmen geh\u00f6ren aufstre-\nbende Handwerksbetriebe, kleinere industrielle Zulieferer \nund unternehmensnahe Dienstleister, die in vielen Bran-\nchen und Technologiefeldern unterwegs sind. \n\nWir m\u00fcssen versuchen \u2013 das ist unser Anliegen \u2013, diesen \nkleinen Unternehmen, die kein eigenes Forschungs- und \nEntwicklungspersonal haben, den Zugang zu externem \nInnovationspotenzial zu erschlie\u00dfen. Wir sind uns mit \ndem Bund darin einig, dass wir diese kleinen und  \nhochinteressanten Unternehmen deshalb mithilfe von  \nsogenannten Innovationsgutscheinen an die Forschungs-\neinrichtungen und Hochschulen heranf\u00fchren m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir wollen solchen Unternehmen mit Innovationsgut-\nscheinen auch das heute bereits bew\u00e4hrte Instrumentarium \nder Technologief\u00f6rderung schmackhaft machen. Dabei \nhaben wir sowohl die Innovationsf\u00f6rderung des Bundes \nals auch die FuE-Verbundprojekte und die Technologie-\ntransferf\u00f6rderung in Sachsen im Blick. Anders ausge-\ndr\u00fcckt: Innovationsgutscheine sollen kleinen Unterneh-\nmen zu ersten Innovationsspr\u00fcngen verhelfen, um bei \nihnen mit den damit gewonnenen Erfahrungen einen \npermanenten Innovationsprozess auszul\u00f6sen. \n\n 531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nWir wollen in der Tat mit Innovationsgutscheinen ein f\u00fcr \nkleine Unternehmen einfach handhabbares F\u00f6rderinstru-\nment schaffen. Mit Innovationsgutscheinen sollen zum \nBeispiel wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten im Vorfeld der \nInnovation erm\u00f6glicht und Dienstleistungen wie Markt-\nforschung in Anspruch genommen werden. Wir wollen \naber auch solche Forschungs- und Entwicklungst\u00e4tigkei-\nten unterst\u00fctzen, die darauf zielen, innovative Produkte, \nVerfahren und Dienstleistungen bis zur Markt- und \nFertigungsreife zu bringen. \n\nWir haben vor, mit den Innovationsgutscheinen bis zu \n50 % der zuwendungsf\u00e4higen Kosten zu f\u00f6rdern. Bei \nerstmaliger Antragstellung und bei neu gegr\u00fcndeten \nUnternehmen soll auch eine F\u00f6rderquote von bis zu 75 % \nm\u00f6glich sein. Die H\u00f6he der Zuwendungen soll pro Gut-\nschein bei maximal 10 000 Euro liegen. Es ist vorgese-\nhen, die Finanzierung in einer dreij\u00e4hrigen Pilotphase aus \nMitteln der Technologietransferf\u00f6rderung bereitzustellen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir m\u00fcssen in \ndiesem Zusammenhang aber auch den folgenden Umstand \nim Blick halten: Auch der Bund beabsichtigt, in Umset-\nzung seiner Koalitionsvereinbarung Innovationsgutschei-\nne einzuf\u00fchren. Nach unserer Information plant der Bund \nein gleichgeartetes Programm aufzulegen, das allerdings \nnoch breiter angelegt sein soll. Es soll voraussichtlich im \nApril 2010 in Kraft treten. Wir werden uns das Programm \ndes Bundes genau ansehen. Wenn es alles das enth\u00e4lt, was \nwir in Sachsen auch wollen, dann sollten wir die Bundes-\nf\u00f6rderung in breitem Umfang in Anspruch nehmen. Eine \nDoppelf\u00f6rderung soll es nicht geben. \n\nAll das dient unserem Ziel, den Freistaat Sachsen in den \nn\u00e4chsten Jahren zu einer der wirtschaftlich und wissen-\nschaftlich f\u00fchrenden Regionen in Europa zu entwickeln. \nAn diesem Ziel werden wir unbeirrt festhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort f\u00fcr die Koalition auf. Herr Prof. Schneider, \nbitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs ist doch alles gesagt!) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Zais, \nzerreden wir das Thema nicht, denn das Thema ist gut. \nSch\u00f6n, dass Sie mitmachen. Wenn man es macht \u2013 das \nm\u00f6chte ich Ihnen sagen \u2013, dann muss man es richtig \nmachen. Das werden wir jetzt tun. \n\nIch m\u00f6chte auch zum Kollegen Weichert, der den Techno-\nlogiemittler ins Spiel gebracht hat, etwas sagen: Ich \ndenke, aus den verschiedensten Redebeitr\u00e4gen ist deutlich \ngeworden, dass wir ein einfaches und effektives Verfahren \nbrauchen. Schauen wir einmal, ob der Technologiemittler \nan dieser Stelle hilft. Ich bin froh \u00fcber die Bemerkung \nvon Frau K\u00f6pping, Kenntnis zu schaffen. \u2013 Sie ist leider \nnicht im Saal, wenn ich es richtig sehe. Vielleicht sollte \nsie auch sehen, dass die SAB in Leipzig in der Tat eine \nAu\u00dfenstelle im St\u00e4dtischen Kaufhaus in der Universit\u00e4ts-\nstra\u00dfe hat und dort ein m\u00f6glicher Ansprechpartner sitzt. \n\nWir brauchen neben der Kenntnis einen Vertrauenstatbe-\nstand. Wir m\u00fcssen Vertrauen schaffen, wie es Kollege \nPetzold ausgef\u00fchrt hat. Ihnen, Frau Ministerin, herzlichen \nDank, dass Sie schon so viel zum Thema Vollzug, Verwal-\ntung \u2013 einfache, schlanke und effektive Verwaltung \u2013 \nbeigetragen haben. Vielen Dank, meine Damen und \nHerren in diesem Hohen Haus, dass Sie sich unserer \nInitiative anschlie\u00dfen. Jetzt kommt es darauf an, dass wir \nes machen, und wir werden es gut machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/975 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige \nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Damit ist der \nAntrag mit Mehrheit beschlossen worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Startfinanzierung f\u00fcr k\u00fcnftige Land\u00e4rzte in Sachsen \nDrucksache 5/818, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 \u00c4rztliche Versorgung in Sachsen \u2013 Vorgaben zur Bedarfsplanung umsetzen \nDrucksache 5/969, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die Fraktion DIE LINKE, danach folgen \nGR\u00dcNE, CDU, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfraktion das \nWort. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Das Thema \n\u00c4rztemangel wird uns auch in der neuen Wahlperiode \nnicht loslassen. Wir Linke fordern mit unserem Antrag \n\n 532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\neine Startfinanzierung f\u00fcr k\u00fcnftige Haus\u00e4rztinnen und \nHaus\u00e4rzte in l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen. Es gab \nbereits eine solche Starthilfe von den Krankenkassen. \nDiese wurde eingestellt. Sie konnte aber nachweislich \nsehr hilfreich im Altlandkreis Torgau/Oschatz zur akuten \nBeseitigung des \u00c4rztemangels eingesetzt werden. Wir \nerwarten, dass die Staatsregierung aus Haushaltsmitteln \n\u00c4rzte, die eine Praxis in unterversorgten Regionen er\u00f6ff-\nnen wollen, mit einer Startfinanzierung von 50 000 Euro \nunterst\u00fctzt. \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nbeinhaltet langfristige Forderungen, denen wir uns durch-\naus anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Unser Antrag zielt auf eine \nSofortma\u00dfnahme. Beides ist dringend notwendig. \n\nNun zu Ihrer Antwort, Frau Staatsministerin. Sie schrei-\nben: \u201eDie Sicherstellung der ambulanten \u00e4rztlichen \nVersorgung ist eine origin\u00e4re Aufgabe der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung Sachsen.\u201c Das sehe ich nicht so. Auch \nDr. K\u00f6hler als Vorstandsvorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen \nBundesvereinigung sieht das nicht so. Der Staat hat die \nPflicht der Daseinsvorsorge. Der Staat hat eine fl\u00e4chende-\nckende ambulante und station\u00e4re Versorgung zu garantie-\nren. Der Staat hat die Aufgabe lediglich an die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung delegiert. Das darf er nat\u00fcrlich tun, \naber damit ist die medizinische Versorgung eine gemein-\nsame Aufgabe von Staat und Kassen\u00e4rztlicher Vereini-\ngung. \n\nFalls die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung in Sachsen wegen \nakuten \u00c4rztemangels nicht in der Lage sein sollte, die \nmedizinische Versorgung in Sachsen zu sichern, f\u00e4llt \ndiese Aufgabe wieder an den Staat zur\u00fcck. Der Staat hat \ndie Sicherstellungspflicht. Sie schreiben sich in Ihrer \nAntwort der Staatsregierung lediglich eine moderierende \nAufgabe zu. Frau Staatsministerin, eine moderierende \nAufgabe reicht nicht, sondern die Staatsregierung muss \nendlich dar\u00fcber hinausgehen und ihrer Verantwortung f\u00fcr \ndie gesundheitliche Daseinsvorsorge gerecht werden, \nanstatt nur Hoffnung auf den Bund zu setzen. \n\nAngesichts der gesundheitspolitischen Entwicklung der \nBundesregierung, die vorrangig auf Marktmechanismen \nsetzt, sind keine Impulse f\u00fcr die \u00dcberwindung des \u00c4rzte-\nmangels in Sachsen zu erwarten. Sie wollen, dass die \n\u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum sichergestellt \nbleibt. Frau Staatsministerin, das halte ich f\u00fcr einen \nschlechten Witz. Ihnen ist sehr wohl bekannt, dass in \nSachsen mehr als 600 \u00c4rzte fehlen \u2013 das sind nur die \noffiziellen Zahlen \u2013 und Sie geben mir dazu eine solche \nAntwort. \n\nDie viel zu sp\u00e4t eingeleiteten Einzelma\u00dfnahmen m\u00fcssen \nzu einem Gesamtkonzept zusammengef\u00fchrt werden. DIE \nLINKE hat das Problem seit zehn Jahren auf der Tages-\nordnung und zum Teil wurde sie verlacht. Sie schreiben \nweiter: \u201eSachsen hat das Problem fr\u00fchzeitig erkannt und \nsteuert mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln entge-\ngen.\u201c Die bisherigen Mittel der Staatsregierung waren \neinfach zu gering. \n\nFrau Staatsministerin, Sie gehen in Ihrer Antwort sehr \nausf\u00fchrlich auf die F\u00f6rderung der Medizinstudenten ein. \nEs ist ein gutes Projekt, 50 Studenten j\u00e4hrlich zu f\u00f6rdern, \nund das \u00fcber drei Jahre. Aber es ist nur ein Einzelprojekt \nund damit zu wenig. Dann wollen Sie auch noch warten, \nob es wirklich greift. Diese Zeit haben wir nicht. Sie \nm\u00fcssen bessere Rahmenbedingungen schaffen, denn die \nArbeitsbedingungen f\u00fcr junge \u00c4rzte auf dem Land sind \nnicht optimal. \n\nIch mache Ihnen aber einen Vorschlag: Hier kann die \nLandesebene mit den Kommunen ein neues Projekt \nstarten. Dieses kann aber nicht so aussehen, wie \nDr. K\u00f6hler, Vorstandsvorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen \nBundesvereinigung, sich das vorstellt, der gern Landam-\nbulatorien m\u00f6chte \u2013 diese m\u00f6chte ich auch \u2013, aber nicht \nso, wie Herr Dr. K\u00f6hler es m\u00f6chte. Er m\u00f6chte, dass es die \nKommunen finanzieren. Das k\u00f6nnen wir den arg gebeu-\ntelten Kommunen aber nicht mehr aufdr\u00fccken. Warum \nsollte es nicht eine F\u00f6rderung der Landesebene f\u00fcr  \nLandambulatorien der Kommunen geben? \n\nBereits bei den letzten Haushaltsdebatten haben wir einen \nAntrag vorgestellt, der zum Ziel hatte, ein Landespro-\ngramm aufzulegen, welches die Einrichtung von Arztzent-\nren \u2013 sprich Polikliniken \u2013 und Gemeinschaftspraxen \nf\u00f6rdert. Nat\u00fcrlich lehnten Sie das ab. \n\nWir brauchen eine richtige Arbeitsgrundlage. Die Planung \nder Versorgung muss sich auf den Krankenstand der \nPatienten in den Jahren 2020 bis 2025 beziehen und nicht \nauf Ma\u00dfzahlen des Jahres 1991. Wir m\u00fcssen heute wis-\nsen, wie viele \u00c4rzte f\u00fcr unsere \u00e4lter werdenden Patienten \nim Jahr 2025 notwendig sind, um die Bev\u00f6lkerung gut \nund fachgerecht zu versorgen. Darauf m\u00fcssen Sie, Frau \nMinisterin, aufbauen und ein Gesamtkonzept entwickeln. \nAuch das m\u00fcssen Sie auf Bundesebene vertreten. \n\nWerte Damen und Herren! Gesundheitspolitik hei\u00dft \nGew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen \nVersorgung rund um die Uhr und auf qualitativ hohem \nNiveau. Alle gesetzlich Versicherten m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig \nvom sozialen Status, wohnortnah einen Arzt ihrer Wahl \nimmer aufsuchen k\u00f6nnen. Um Unterversorgung zu \nvermeiden, braucht es viele Komponenten: neue Formen \nder \u00e4rztlichen Zusammenarbeit, konzeptionelle Arbeit und \ndie Verantwortung f\u00fcr die Daseinsvorsorge f\u00fcr unsere \nBev\u00f6lkerung durch den Staat. \n\nWas wir nicht brauchen und was wir zurzeit hier prakti-\nzieren, ist ein Verwalten der Mangelerscheinung, von der \nwir nicht einmal wissen, wie gro\u00df sie ist. Es muss lang-\nfristig klar sein, wo wir welche \u00c4rzte brauchen und wie \nder Staat langfristig das Problem kl\u00e4rt. Diese Planung \nmuss den besonderen Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung in \nden D\u00f6rfern und den Klein-, Mittel- und Gro\u00dfst\u00e4dten \nangepasst werden. Wir brauchen eine kleinr\u00e4umige \nPlanung mit einem ganzheitlichen Ansatz. Wir brauchen \ndazu den Staat; denn er hat die Verantwortung und kein \nanderer. \n\n 533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nFrau Staatsministerin, Politik beginnt mit der Betrachtung \nder Wirklichkeit. Diese kann ich in Ihrer Antwort wirklich \nnicht finden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Abg. Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwei\u00df nicht, wie viele Stunden hier im Landtag schon \u00fcber \nden \u00c4rztemangel diskutiert worden ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nViele, viele!) \n\nDas ist ein Thema, an dem sich Teile der Opposition \nregelrecht abgearbeitet haben, da trotz intensiver Anstren-\ngungen das Problem immer noch virulent ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe nicht vor, in diese \nKerbe zu schlagen und die Staatsregierung mit Vorw\u00fcrfen \nzu bombardieren, sie w\u00fcrde das Problem verharmlosen \noder h\u00e4tte nicht gehandelt. Nein, dieser Auffassung bin \nich nicht. Im Gegenteil, ich glaube, die beiden zust\u00e4ndi-\ngen Ministerinnen haben sehr wohl und fr\u00fchzeitig das \nProblem erkannt und Verantwortung \u00fcbernommen \u2013 mehr \nVerantwortung, als sie angesichts der \u00e4rztlichen Selbst-\nverwaltung vielleicht h\u00e4tten \u00fcbernehmen m\u00fcssen. \n\nWir GR\u00dcNEN haben das schon immer so gesehen. Unser \nAntrag will die Ministerin nicht vorf\u00fchren. Vielmehr \nwollen wir ihr den R\u00fccken st\u00e4rken hinsichtlich der Wahr-\nnehmung ihrer Aufsichtspflicht gegen\u00fcber der \u00e4rztlichen \nSelbstverwaltung. \n\nWorum geht es? Seit Jahren wird beklagt, dass die Be-\ndarfsplanungsrichtlinie des Bundesausschusses, nach der \ndie Landesaussch\u00fcsse die Bedarfsplanung in den L\u00e4ndern \nvorzunehmen haben, mit ihren Ma\u00dfzahlen von 1990 den \ntats\u00e4chlichen Bedarf an \u00c4rzten, besonders in Ostdeutsch-\nland, nicht ad\u00e4quat wiedergibt. So herrschte und herrscht \nbis heute in vielen Planungsbereichen in Sachsen theore-\ntisch eine \u00e4rztliche \u00dcberversorgung, weil die \u00f6rtliche \nArzt-Einwohner-Relation eine bundesweit festgelegte \nMa\u00dfzahl \u00fcbersteigt. Liegt eine \u00dcberversorgung vor, hat \nder Landesausschuss nach den Vorschriften der Zulas-\nsungsverordnung und dieser Bedarfsplanungsrichtlinie \nZulassungsbeschr\u00e4nkungen anzuordnen. Die \u00fcberversorg-\nten Planungsbereiche werden gesperrt. Das hei\u00dft, hier \ndarf sich kein Arzt mehr niederlassen. \n\nIm Juli 2007 wurde hier im Haus eine hei\u00dfe Debatte \u00fcber \nden Kinderarztmangel in Sachsen gef\u00fchrt, beantragt von \nder FDP-Fraktion. Meine Damen und Herren, die Be-\ndarfsplanung der KV Bezirksstelle Chemnitz, die mir aus \ndieser Zeit vorliegt und die Chemnitz, Zwickau, Zwi-\nckauer Land, das gesamte Erzgebirge und das Vogtland \numfasst, wies damals f\u00fcr die Kinder\u00e4rzte zehn der elf \nPlanungsbereiche als \u00fcberversorgt und damit als gesperrt \naus. \n\nDie Forderungen der FDP nach mehr Darlehen, Investiti-\nonspauschalen und Bonuszahlen waren in diesem Zu-\nsammenhang nur hei\u00dfe Luft; denn diese Ma\u00dfnahmen \nmachen nur Sinn in Planungsbereichen, in denen sich \n\u00c4rzte niederlassen d\u00fcrfen. Hier wurde von der FDP eine \nDebatte nach dem Motto losgetreten: Wir halten mal \nrichtig drauf; es interessiert uns doch nicht, ob das, was \nwir fordern, geht oder nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die Situation hat sich inzwi-\nschen ge\u00e4ndert. Der Bundesgesetzgeber hat auf die \nForderung vor allem aus den Ostl\u00e4ndern nach \u00dcberarbei-\ntung der Kriterien zur Feststellung des \u00c4rztebedarfes \nreagiert. Seit August 2008 existiert in der Bedarfspla-\nnungsrichtlinie eine \u00d6ffnungsklausel. Unter Ber\u00fccksichti-\ngung bestimmter Kriterien kann nun auch in theoretisch \n\u00fcberversorgten Planungsbereichen ein lokaler Versor-\ngungsbedarf festgestellt und damit die Niederlassung von \n\u00c4rzten erm\u00f6glicht werden. \n\nMeine Damen und Herren, doch \u2013 das ist der Grund \nunseres Antrages \u2013 der Landesausschuss der \u00c4rzte und \nKrankenkassen setzt diese M\u00f6glichkeit nicht um. Bisher \ndreimal hat sich der Landesausschuss mit dieser Neurege-\nlung befasst, zuletzt in seiner Sitzung im August 2009. \nWann konkret mit einer Feststellung von zus\u00e4tzlichem \nlokalem Versorgungsbedarf zu rechnen ist \u2013 so Ministerin \nClau\u00df auf meine Kleine Anfrage \u2013, kann nicht abgesch\u00e4tzt \nwerden. \n\nWorin das Problem besteht, weshalb der aus der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung und den Landesverb\u00e4nden der \nKrankenkassen und Ersatzkassen bestehende Landesaus-\nschuss keinen zus\u00e4tzlichen Versorgungsbedarf pr\u00fcft, teilte \nmir Frau Clau\u00df leider nicht mit. Dies erfuhr ich dann aus \nden Medien. Herr Heckmann \u2013 seines Zeichens Chef der \nKV Sachsen \u2013 lie\u00df in der \u201eMorgenpost\u201c verlautbaren \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eWas lokal ist, ist nicht gekl\u00e4rt. Wir warten \nauf die Regelung vom Bund. Das ist einfacher.\u201c \n\nSp\u00e4testens an diesem Punkt kamen mir grundlegende \nZweifel, ob die Damen und Herren des Landesausschus-\nses \u00fcberhaupt den neuen \u00a7 34a der Bedarfsplanungsricht-\nlinie kennen. Dort n\u00e4mlich wird in Abs. 2 klar geregelt, \ndass die Landesaussch\u00fcsse selbst festlegen, f\u00fcr welche \nBezugsregionen innerhalb eines Planungsbereiches sie die \nFeststellung von zus\u00e4tzlichem lokalem Versorgungsbedarf \ntreffen. Als Bezugsregionen k\u00f6nnen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eAlt-\nkreise, einzelne Verwaltungsgemeinschaften, St\u00e4dte, \nGemeinden oder andere Bezugsregionen\u201c gew\u00e4hlt wer-\nden. \n\nIch frage mich, auf welche Regelung vom Bund die \nDamen und Herren \u00c4rzte und Krankenkassenvertreter des \nLandesausschusses warten. Pr\u00e4ziser kann man es nicht \nmehr fassen. \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, wollen wir \nunserer Ministerin den R\u00fccken st\u00e4rken; denn sie hat nach \n\u00a7 90 SGB V die Rechtsaufsicht \u00fcber den Landesaus-\nschuss. Diese Rechtsaufsicht erlaubt ihr keinen Eingriff in \n\n 534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndas Selbstverwaltungsrecht, also in die Sachentscheidung \ndieses Ausschusses. Das \u2013 und das betone ich sehr \u2013 ist \nvon uns auch nicht gewollt. Ihre Aufsicht bezieht sich auf \ndie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, die Aufgabenerf\u00fcllung des Aus-\nschusses. Die Aufgabe des Landesausschusses ist ganz \nklar geregelt. Er hat auf der Grundlage der Bedarfspla-\nnungsrichtlinie einen Bedarfsplan zur vertrags\u00e4rztlichen \nVersorgung aufzustellen und der jeweiligen Entwicklung \nanzupassen. Der Landesausschuss kann sich nicht die \nParagrafen der Richtlinie aussuchen und nur das umset-\nzen, was ihm in den Kram passt. Hier ist das Eingreifen \nder Ministerin gefordert, denn die Bedarfsplanung soll im \nBenehmen mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden erfolgen. \n\nWenn die Ma\u00dfnahmen gegen den drohenden und zum Teil \nschon vorhandenen \u00c4rztemangel greifen sollen \u2013 und \ndavon gibt es einige \u2013, m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten der \nBedarfsplanung auf jeden Fall ausgereizt werden. Denn \nnur, wenn ein Bedarf ausgewiesen ist, k\u00f6nnen sich \u00c4rzte \nniederlassen. \n\nEs ist aus einem weiteren Grund wichtig, die M\u00f6glichkei-\nten, die die Bedarfsplanungsrichtlinie bietet, auszureizen. \nAm 01.01. dieses Jahres trat die zweite Stufe der Hono-\nrarreform f\u00fcr \u00c4rzte in Kraft. Nachdem 2009 der Punkt-\nwert zur Abrechnung der \u00e4rztlichen Leistung bundesweit \nund kasseneinheitlich auf 3,5 Cent festgelegt wurde, \ndrohen den \u00c4rzten ab 2010 schon wieder Abschl\u00e4ge; denn \nab jetzt will man die unterschiedliche Verteilung der \u00c4rzte \nzwischen Gro\u00dfst\u00e4dten und l\u00e4ndlichem Raum \u00fcber gestaf-\nfelte Honorare in den Griff bekommen. So muss ein Arzt, \nder in einem \u00fcberversorgten Gebiet t\u00e4tig ist, nach einer \n\u00dcbergangszeit mit bereits j\u00e4hrlich steigenden Abschl\u00e4gen \nschlie\u00dflich Abschl\u00e4ge von mindestens 7 % beim Punkt-\nwert hinnehmen. Ich habe es einmal ausgerechnet. F\u00fcr \neine Durchschnittspraxis eines Hausarztes mit einem \nRegelleistungsvolumen von rund 1,45 Millionen Punkten \nim Quartal bedeutet das rund 3 500 Euro Mindereinnah-\nmen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nWas hat er dann trotzdem noch an Gehalt?) \n\n\u2013 Dieses Regelleistungsvolumen sind ca. 50 000 Euro f\u00fcr \ndrei Monate. Davon m\u00fcssen sie alles bezahlen: die Miete, \ndie Versicherung, ihre eigene Krankenversicherung, ihre \nAngestellten und ihre Investitionen. \n\nNoch einige Worte zum Antrag der Linken und den \nPunkten 2 und 3 unseres Beschlussantrages. DIE LINKE \nm\u00f6chte die bis zum 31.12. von den Krankenkassen \nfinanzierten Investitionspauschalen zur Praxis\u00fcbernahme \noder Neugr\u00fcndung in unterversorgten Planungsbereichen \ndurch 50 000 Euro vom Land ersetzen. Das ist vom \nAnsatz her nach unserer Auffassung durchaus \u00fcberle-\ngenswert. Doch \u2013 da teilen wir GR\u00dcNEN durchaus die \nAuffassung der Staatsregierung \u2013 sollte zuvor die Effekti-\nvit\u00e4t der bestehenden F\u00f6rderprogramme erst belegt \nwerden. \n\nDamit bin ich beim zweiten Punkt unseres Antrages: \nEvaluation der bisher erfolgten Ma\u00dfnahmen. Wir k\u00f6nnen \n\nerst \u00fcber die finanzielle F\u00f6rderung der Niederlassungen in \nunterversorgten Planungsbereichen durch den Freistaat \nentscheiden, wenn wir wissen, wie die am 31.12. ausge-\nlaufene F\u00f6rderung der Kassen wirklich gegriffen hat. Ich \nkann an dieser Stelle nur anmerken, dass zum Beispiel im \nRaum Erlangen/N\u00fcrnberg bis zu 250 000 Euro von \u00c4rzten \nauf den Tisch gelegt werden, um eine bestehende Praxis \nzu \u00fcbernehmen. Ich glaube nicht, dass dies nur daran \nliegt, dass die \u00c4rzte nicht dar\u00fcber informiert sind, dass sie \nbei uns unter Umst\u00e4nden f\u00fcr eine Praxis\u00fcbernahme \n60 000 Euro bekommen k\u00f6nnten. Es ist wohl ganz einfach \nauch eine Wirtschaftlichkeitsrechnung, die da aufgemacht \nwird, was bedeutet, dass wir vielleicht mit dem Mittel \nInvestitionspauschale hier gar nicht weiterkommen \nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb, bevor wir \u00fcber neue Ma\u00dfnahmen gegen den \n\u00c4rztemangel diskutieren, m\u00fcssen wir die bisherigen \nMa\u00dfnahmen auf den Pr\u00fcfstand stellen. Meine Damen und \nHerren! Auch wenn ich davon ausgehe, dass wir das \nProblem \u00c4rztemangel in Sachsen ohne grundlegende \nReformen auf Bundesebene nicht wirklich l\u00f6sen k\u00f6nnen, \nsollten wir jede M\u00f6glichkeit nutzen, um die medizinische \nVersorgung in Sachsen zu verbessern. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema der \u00e4rztlichen \nVersorgung ist f\u00fcr uns sowie f\u00fcr die Staatsregierung kein \nneues Thema. Wir haben es auch im Koalitionsvertrag an \nsehr pr\u00e4destinierter Stelle und sehr ausf\u00fchrlich dargestellt, \nweil es f\u00fcr uns ein besonders wichtiges Thema ist. Wir \nhaben nicht nur vor, in dieser Wahlperiode Initiativen zu \nergreifen. Wir haben es auch nicht nur in der letzten \nWahlperiode gemacht, sondern ich erinnere daran, dass \nauch schon in der vorhergehenden Wahlperiode, also vor \n2004, die Staatsministerin aktiv geworden ist und Frau \nOrosz damals als erste Landesministerin dieses Thema \naufgegriffen hat. Sachsen ist hier an f\u00fchrender Stelle. \nVielen Dank auch, dass die GR\u00dcNEN dies so anerkennen \nund es noch einmal so deutlich in Richtung Linkspartei \ngesagt haben. \n\nDie \u00e4rztliche Versorgung ist eine Gemeinschaftsaufgabe. \nAllerdings muss man noch einmal deutlich sagen, auch in \nRichtung Linkspartei, dass der Staat nicht f\u00fcr alles zu-\nst\u00e4ndig ist. Die Sicherstellung der \u00e4rztlichen Versorgung \nliegt bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, das hat ja \nzumindest Frau Lauterbach zitiert. Aber Sie haben das \nWort \u201eDelegation\u201c vielleicht falsch verstanden. \n\nWas hei\u00dft delegieren? Wenn Sie als Delegierte zu einem \nParteitag fahren, entscheiden Sie dort, was passiert. Das \nhei\u00dft nicht, dass die anderen 1 000 Mitglieder, die Sie \nvertreten, auch dorthin fahren und das mit entscheiden. Es \nwird nicht gemeinschaftlich gemacht, sondern Sie han-\n\n 535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndeln f\u00fcr diese 1 000 Leute. Das ist das Prinzip Delegation. \nDeswegen ist es falsch, wenn Sie sagen, wenn man etwas \ndelegiert, macht man es gemeinschaftlich. Nein, dann \nmacht es derjenige, zu dem es hindelegiert worden ist, \nund das ist die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, die \u00e4rztliche \nSelbstverwaltung. \n\nIch sage auch das ganz deutlich: dass die \u00c4rzte das so \nwollen. Ich h\u00f6re nur wenige, die sagen, das m\u00fcsse doch \nalles einmal der Staat machen, weil \u201ewir \u00c4rzte\u201c das so \nschlecht k\u00f6nnen. Die sagen doch: Sei etwas vorsichtig mit \nder Einmischung, wir bem\u00fchen uns kr\u00e4ftig. Das ist das, \nwas ich von der \u00c4rzteseite h\u00f6re. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. Bitte sch\u00f6n, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, zum \nProblem Delegierung. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass, \nwenn die Institution, an die der Staat etwas delegiert, sich \ndazu auf Dauer oder partiell nicht ausreichend in der Lage \nsieht, es zu verwirklichen oder es im Sinne der Delegie-\nrung umzusetzen, dann der Staat zu handeln hat, dass er \nentweder jemand anderes damit beauftragt oder zumindest \njene, an die er es delegiert hat, entsprechend kontrolliert \nund gegebenenfalls auf \u00c4nderung dr\u00e4ngt? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da stimme ich Ihnen zu, Herr \nPellmann. Ich h\u00f6re nur nicht von der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung, dass sie ihre Aufgaben nicht mehr wahr-\nnehmen kann. Das h\u00f6re ich von ihr nicht. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Es geht ja nicht \ndarum, was Sie von denen h\u00f6ren! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Entschuldigung, wenn sie die \nAufgaben nicht mehr wahrnehmen w\u00fcrde, w\u00fcrde sie uns \ndas auch so deutlich zu erkennen geben. Das ist keine \nFrage. Die Ma\u00dfst\u00e4be versch\u00e4rfen sich. Deswegen haben \nwir auch gesagt, dass es unsere Aufgabe ist mitzuhelfen. \nDas ist nicht nur Aufgabe der Politik, sondern auch \nAufgabe der Krankenkassen, Krankenh\u00e4user und aller \nanderen Akteure, die f\u00fcr diesen Bereich zust\u00e4ndig sind. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Antrag der GR\u00dcNEN eingehen. \nIch glaube, dass auch dort die Zust\u00e4ndigkeiten verkannt \nwerden. Sie fordern als GR\u00dcNE-Fraktion, dass das \nMinisterium beim Landesausschuss der \u00c4rzte und Kran-\nkenkassen darauf hinwirken soll, dass sie etwas tun \nsollen. Sie haben selbst gesagt, Frau Giegengack, dass das \nSMS gar nicht weisungsberechtigt ist, sondern nur die \nRechtsaufsicht hat. Das hei\u00dft, wenn es nur die Rechtsauf-\nsicht hat, dass es ihm auch nicht reinreden kann. Sie \nk\u00f6nnen ihm keine Anweisungen geben, und deswegen \nk\u00f6nnen wir diesem Antrag leider nicht zustimmen. \n\nIch habe den Eindruck, dass die \u00c4rzte und Krankenkassen \nin Sachsen von uns keinen Nachhilfeunterricht n\u00f6tig \nhaben. Sie sind schon sehr engagiert, und wir sollten sie \nin ihrem Bem\u00fchen entsprechend unterst\u00fctzen, so wie wir \n\nes bislang getan haben. Aber wir sollten ihnen bitte keinen \nNachhilfeunterricht geben. \n\nIch will daran erinnern, dass zum Beispiel die \u00c4rzteschaft \ndas Netzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c auf den Weg gebracht \nhat, was ja bei der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer \nangebunden ist, in dem es darum geht, junge Menschen \nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Arzt zu interessieren, wo die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung, das Sozialministerium und weitere \nAkteure mit dabei sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \ndarauf eingehen, was bei uns im Freistaat bereits gelaufen \nist: Investzusch\u00fcsse. Wenn sich ein Arzt in einer unterver-\nsorgten Region niederl\u00e4sst, wird er von uns im Freistaat \nSachsen wie ein kleines oder mittelst\u00e4ndisches Unter-\nnehmen behandelt. Er kann, wenn er es beantragt, einen \nZuschuss bekommen, den er nicht zur\u00fcckzahlen muss. \nDas sind bis zu 200 000 Euro pro geschaffenen Arbeits-\nplatz. Das, meine sehr geehrten Damen und Herren, gilt \nnicht nur f\u00fcr Haus\u00e4rzte, wie es die Linken in ihrem \nAntrag fordern, sondern auch f\u00fcr Kinder- oder Nerven\u00e4rz-\nte, die sich in einer unterversorgten bzw. von Unterver-\nsorgung bedrohten Region niederlassen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \nDas gibt es ja bereits!) \n\n\u2013 Ja, wir haben nat\u00fcrlich bereits unterversorgte Regionen \noder solche, die von Unterversorgung bedroht sind. \n\nWenn wir \u00fcber Geld sprechen, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, dann hat es mich diesmal gefreut. \nMeist ist es ja eigentlich so, dass DIE LINKE etwas \nfordert, als ob man im Schlaraffenland leben w\u00fcrde und \ndas Geld nur so rauswerfen k\u00f6nnte. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Na, na, na!) \n\nEine Gegenfinanzierung bringen Sie eigentlich nie. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Doch!) \n\nDeswegen hat es mich gefreut, dass ich Sie dieses Mal \u2013 \nes wird mir wahrscheinlich nicht verg\u00f6nnt sein, dass das \nnoch einmal in meinem Leben passiert \u2013 mit einer Summe \n\u00fcberbieten kann. Also nicht nur 50 000 Euro bekommt ein \nHausarzt, sondern schon jetzt bekommt er bis zu \n200 000 Euro f\u00fcr einen neu geschaffenen Arbeitsplatz \u2013 \nSie wissen vielleicht, dass eine Arztpraxis nicht nur aus \neinem Arbeitsplatz besteht, sondern es sind meistens \nmehrere \u2013, die er bekommen kann, wenn er eine Haus-\narztpraxis in einer unterversorgten Region einbringt. Die \nWirklichkeit, Herr Kollege Pellmann, ist sch\u00f6ner, als von \nden Linken ertr\u00e4umt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Pell-\nmann. \n\n 536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Da ich uns beide \nvon den Tr\u00e4umen erl\u00f6sen will, Herr Krau\u00df, h\u00e4tte ich gern \neine Frage von Ihnen beantwortet: Wie viele, in unserem \nFalle \u00c4rzte, haben dieses Programm des Ministeriums f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit bisher in Anspruch genommen, \nwenn Sie behaupten, dass es so toll ist? Wie viele \u00c4rzte \nwaren das und wie viel wird im Durchschnitt von den \njeweiligen Beh\u00f6rden an die \u00c4rzte ausgereicht? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir k\u00f6nnen Ihre Frage gern \neinmal an die SAB weitergeben. Ich bin dort leider nicht \nMitarbeiter und kann insofern jetzt nicht darauf eingehen. \n\nDer Antrag ist jedenfalls erf\u00fcllt, die M\u00f6glichkeiten gibt \nes. Die Frage, die Frau Giegengack gestellt hat, ist nat\u00fcr-\nlich auch berechtigt: Liegt das nur am Geld, sind die \nEink\u00fcnfte der \u00c4rzte vielleicht zu niedrig? Sie haben selbst \neine Antwort gegeben. So gro\u00dfe Mangelerscheinungen \ngibt es bei \u00c4rzten nun auch wieder nicht, dass es nur am \nGeld liegt, dass man sich deshalb in einer unterversorgten \nRegion niederl\u00e4sst, sondern das Problemfeld ist weit \ngr\u00f6\u00dfer. Es gibt viel mehr Fragen, die sich \u00c4rzte stellen, \nwenn es darum geht, in welcher Region sie sich niederlas-\nsen. \n\nIch m\u00f6chte auf eine zweite Ma\u00dfnahme eingehen, die uns \nwichtig ist: die schon laufende Anwerbung ausl\u00e4ndischer \n\u00c4rzte. Die Ministerin wird n\u00e4chste Woche wieder nach \nWien fahren, sie war auch schon dort. Wir haben einige \n\u00c4rzte aus Wien, ungef\u00e4hr 80 aus \u00d6sterreich, wobei es \ndarum geht, diese \u00c4rzte, die in \u00d6sterreich nicht die \nM\u00f6glichkeit haben, als Turnusarzt zu arbeiten, weil sie es \nnicht schaffen, ihre Arztausbildung zum Abschluss zu \nbringen, zum Beispiel \u00fcber Stellenb\u00f6rsen zu vermitteln. \nDiese \u00c4rzte kommen nach Sachsen, beenden ihre Ausbil-\ndung, und wenn wir Gl\u00fcck haben, bleiben sie hier. \n\nDer dritte Punkt: die Stipendien f\u00fcr Medizinstudenten. \n50 Studenten pro Jahr k\u00f6nnen mit zwischen 300 und \n600 Euro pro Monat gef\u00f6rdert werden. Sie gehen eine \nVerpflichtung ein, n\u00e4mlich dass sie w\u00e4hrend ihres Studi-\nums die Hausarztt\u00e4tigkeit in einer Patenschaftspraxis \nkennenlernen und sich danach mindestens vier Jahre in \neiner unterversorgten Region niederlassen. \n\nIch glaube, wir sollten noch mehr junge Menschen daf\u00fcr \ngewinnen, Medizin zu studieren. Deshalb haben wir auch \nim Koalitionsvertrag einige Punkte aufgef\u00fchrt. Wir \nwollen die zentrale Vergabe von Studienpl\u00e4tzen in der \nMedizin abschaffen, wir wollen keinen Numerus clausus. \nWir w\u00fcnschen uns, dass die Universit\u00e4ten eigene Aus-\nwahlverfahren entwickeln und dass die Allgemeinmedizin \nbei der universit\u00e4ren Ausbildung einen h\u00f6heren Stellen-\nwert einnimmt. \n\nDie Koalition wird sich also weiter mit einbringen \u2013 \nzusammen mit der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung, zusam-\nmen mit den \u00c4rzten, zusammen mit den Krankenkassen \nund den weiteren Akteuren. Wir werden an diesem Thema \ndranbleiben. F\u00fcr uns ist es ein Schwerpunkt und wir \nbitten Sie, uns dabei zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt zwar immer \nmehr praktizierende \u00c4rzte in Deutschland und auch in \nSachsen, und trotzdem reden wir seit Jahren \u00fcber \u00c4rzte-\nmangel. Das liegt zum einen daran, dass sich diese meis-\ntens in Ballungszentren konzentrieren und wir im l\u00e4ndli-\nchen Raum Nachfolge- und Versorgungsprobleme haben, \nmittlerweile aber auch schon in gr\u00f6\u00dferen Gemeinden und \nKommunen in einzelnen Facharztbereichen einen Mangel \nfeststellen. Das Problem ist alles andere als neu \u2013 darin \nstimme ich Alexander Krau\u00df und Frau Giegengack zu. Im \nJahr 2002 beispielsweise wurde hier bereits \u00fcber Ma\u00df-\nnahmen gegen \u00c4rztemangel gesprochen, und damals war \ndie Rede von der \u00d6ffnung von Krankenh\u00e4usern, von \nmedizinischen Versorgungszentren und von integrierter \nVersorgung. All das ist mittlerweile Wirklichkeit, es ist \numgesetzt; und dennoch sind die Probleme nicht gel\u00f6st. \n\nWir haben nach wie vor in Sachsen Bereiche, in denen \nUnterversorgung festgestellt wurde, auch wenn die \nBedarfsplanung bestimmte Faktoren noch gar nicht \neinbezieht. Man muss schon ein wenig genauer hinschau-\nen, woran es liegt, dass seit Jahren in diesem Bereich \neiniges getan wird \u2013 sowohl auf Bundes- als auch auf \nLandesebene \u2013 und dennoch die Probleme nicht ver-\nschwinden. \n\nDie eine Ursache ist eine ganz nat\u00fcrliche: Sachsen wird \n\u00e4lter, mit dem Alter steigt der medizinische Bedarf. Das \nkann man in dem neuesten Gutachten des Sachverst\u00e4ndi-\ngenrates zur Entwicklung in einer Gesellschaft mit dieser \ndemografischen Entwicklung nachlesen. \n\nDie Bedarfsplanung ist noch von Anfang der Neunziger-\njahre, bezieht weder demografische noch Morbidit\u00e4tskri-\nterien ein und kann so die ver\u00e4nderten Anforderungen der \nRegion gar nicht mehr abbilden. Wir haben insgesamt \nsteigende Arztzahlen, jedoch in einigen Bereichen, wie \nbei Haus- und Kinder\u00e4rzten, zur\u00fcckgehende Zahlen und \nauch bei den Studierenden, die sich in diese Richtung \nausbilden lassen, einen R\u00fcckgang. Innerhalb der prakti-\nzierenden \u00c4rzteschaft besteht also ein Ungleichgewicht \nzwischen den Facharztgruppen. \n\nWir haben grunds\u00e4tzlich im deutschen Gesundheitssystem \nAnreizbedingungen zur Niederlassung von \u00c4rzten, die so \naussehen, dass es sich f\u00fcr einen Arzt wirtschaftlich \neigentlich nur in einer Region richtig lohnt, in der es auch \nviele Privatpatienten gibt. Diese Tatsache muss man \nansprechen; das hat vor mir noch keiner getan, was mich \netwas gewundert hat. In den Regionen, in denen wir \u00fcber \n\u00c4rztemangel sprechen, ist die Anzahl der Privatpatienten \ndoch eher gering. Diesen Zusammenhang nicht zu benen-\nnen halte ich f\u00fcr falsch. \n\n 537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nEin weiterer Grund sind die Sektorengrenzen, die es \nDeutschland schwer machen, Ma\u00dfnahmen schnell umzu-\nsetzen, die \u00fcber diese Sektorengrenzen hinausgehen. Die \nbisherigen Ma\u00dfnahmen waren zum Gro\u00dfteil auf reine \nfinanzielle Hilfen \u2013 Investitionshilfen, Sicherstellungszu-\nschl\u00e4ge \u2013 ausgerichtet; es ist schon einiges genannt \nworden. Einflussfaktoren wie zum Beispiel die Arbeitsin-\ntensit\u00e4t oder die Arbeitszeiten von \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen \nRaum, denen sie ausgesetzt sind, wenn sie in eine unter-\nversorgte Region gehen, spielen bei vielen Ma\u00dfnahmen \nnoch eine zu kleine Rolle. Auch die Lebensqualit\u00e4t in \neiner Region \u2013 gibt es f\u00fcr die Familie des Arztes eine \nSchule, einen Kindergarten und sonstige Angebote? \u2013 \nspielt bei vielen Ma\u00dfnahmen keine Rolle. \n\nZur Arbeitsintensit\u00e4t verweise ich auf die \u201eGemeinde-\nschwester AGnES\u201c, was ich f\u00fcr ein sinnvolles Programm \nhalte, weil es darum geht, \u00c4rzte in diesen Regionen zu \nentlasten. \u00c4rzte in l\u00e4ndlichen Regionen m\u00fcssen mehr \nHausbesuche machen, haben \u00e4ltere Patienten, die mehr \nAufwand pro Patient nach sich ziehen. Hier zu schauen, \nwie man die \u00c4rzte sinnvoll entlasten kann, ist ein ganz \nguter Ansatz. Man muss bei AGnES aber genau hinschau-\nen. Gerade in den Regionen, in denen es in Sachsen n\u00f6tig \nw\u00e4re, wird es nicht so abgefragt, wie es vielleicht getan \nwerden k\u00f6nnte. Es geht darum, wie bestehende Hinder-\nnisse abgebaut werden. \n\nEin n\u00e4chster Punkt ist die Ausbildung der Studierenden. \nDie Ausbildung weckt derzeit h\u00e4ufig nicht das Interesse \nan einer haus\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit im l\u00e4ndlichen Raum. Die \nInhalte, die Praktika an einer Uniklinik haben mit dem \nAlltag doch relativ wenig zu tun. Studierende, die sich \ndies zum ersten Mal anschauen, sind eher abgeschreckt \nals angezogen. Hier kann man gen\u00fcgend Ma\u00dfnahmen \nentwickeln, um an dieser Stelle anzusetzen. \n\nWelche L\u00f6sung schlagen wir nun vor? Es wird keinen \nverwundern \u2013 ich will es das erste Mal einbringen \u2013: Wir \nschlagen eine Versicherung f\u00fcr alle vor, eine B\u00fcrgerversi-\ncherung, \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\ndie dieser grunds\u00e4tzlichen Schieflage im System Abhilfe \nschaffen w\u00fcrde. Mit einer B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrden \nsolidarische Regelungen ausgebaut und Gerechtigkeitsde-\nfizite abgebaut. Ich hoffe, dass Ministerin Clau\u00df mit ihren \nErkl\u00e4rungen in der letzten und in dieser Woche in diese \nRichtung zielt. Ich kann ihr hierf\u00fcr nur die Unterst\u00fctzung \nder SPD-Fraktion anbieten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch will das noch etwas n\u00e4her begr\u00fcnden. Eine Individua-\nlisierung gesundheitlicher Risiken versch\u00e4rft die Unge-\nrechtigkeiten, die wir jetzt schon im System haben, und \nbewirkt eines nicht: den Ausbau der Eigenverantwortung. \nIch sage das hier, weil das h\u00e4ufig als Begr\u00fcndung f\u00fcr die \nForderung nach mehr Zuzahlung und nach Eigenbeteili-\ngung herangezogen wird. Zur Eigenverantwortung in \ndiesem Bereich geh\u00f6ren bestimmte Ressourcen, die die \neinzelne Patientin und der einzelne Patient gar nicht in \n\nihrer Macht haben. Bev\u00f6lkerungsschichten, die dadurch \nbenachteiligt werden, haben diese Ressourcen zumeist \nnicht. \n\nEigenverantwortung im Gesundheitsbereich unterliegt \neiner besonderen Herausforderung. Die sogenannte \nKonsumentensouver\u00e4nit\u00e4t besteht da eben nicht. Ich kann \nweder bestimmen, wann ich eine Krankheit bekomme, \nnoch kann ich beeinflussen, welche Therapien ich daf\u00fcr \nerhalte. Ich kann also nicht \u2013 wie bei einem Auto \u2013 sagen, \nich m\u00f6chte jetzt ein Auto haben, weil ich viel herumfah-\nren muss, und ich m\u00f6chte ein blaues oder ein schwarzes. \nDas geht nicht. Das ist ein gewaltiger Unterschied zu \nallen anderen Lebensbereichen. Die Krankenversicherung \nist keine Autoversicherung. Diesen Unterschied d\u00fcrfen \nwir bei allen verst\u00e4ndlichen Forderungen nach Eigenver-\nantwortung nicht vergessen. \n\nTatsache ist, dass wir Gerechtigkeitsdefizite im System \nhaben. \u00c4rmere Menschen sind kr\u00e4nker und sterben oft \nfr\u00fcher als wohlhabendere Menschen. In strukturschwa-\nchen Regionen gibt es zum Teil keinen Arzt mehr, w\u00e4h-\nrend es in anderen Regionen \u00c4rzte gibt, die nur au\u00dferhalb \ndes Bedarfsplanes arbeiten k\u00f6nnen, weil sich genug \nPrivatpatienten dort tummeln. Wenn man dies erkannt hat \n\u2013 in der Analyse werden mir sicherlich viele zustimmen \u2013, \ndann muss man das System auf eine Richtung \u00e4ndern, die \ngenau diese Ungerechtigkeiten abschaffen kann. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nDer Weg der Gesundheitspr\u00e4mie \u2013 darin stimme ich der \nMinisterin auch zu \u2013 ist ein Weg der Entsolidarisierung, \nden wir uns gerade bei der Absicherung dieses existen-\nziellen Lebensrisikos nicht leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDie FDP-Fraktion setzt mit diesem Vorhaben zum Vorteil \nvon wenigen die gute medizinische Versorgung f\u00fcr alle \naufs Spiel. Das wollte ich noch einmal so deutlich sagen. \nWir brauchen weitere nachhaltige Ma\u00dfnahmen, zum \nBeispiel mehr Kooperation zwischen Ausbildungseinrich-\ntung und der Praxis. Das hat in Sachsen auch schon \nangefangen. Es gibt Beispiele wie Torgau, wo man genau \nhinschauen kann, was funktioniert hat und was nicht. Man \nmuss auch strukturelle Ma\u00dfnahmen im Blick haben. Ich \nerw\u00e4hnte schon das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates. \nDa gibt es neben einem Versorgungsmonitoring Vorschl\u00e4-\nge f\u00fcr rollende Praxen, kommunale Arztstationen, sektor-\n\u00fcbergreifende Versorgungsmodelle. Es gibt eine Vielzahl \nvon M\u00f6glichkeiten, die auch nicht neu sind. Neu ist aber, \ndass demn\u00e4chst die Rahmenbedingungen, wie das Arzt-\nvertragsrecht, in diese Richtung ver\u00e4ndert werden. \n\nIch hoffe, dass dann die Beteiligten vor Ort den Mut \nhaben, diese Modelle umzusetzen. Bei einigen Beteiligten \nfehlt zum Teil dieser Mut. Die KV ist zwar zust\u00e4ndig f\u00fcr \ndie Sicherstellung der Versorgung, aber sie ist nicht \nimmer kreativer und entschlossener Vorreiter in diesem \nBereich. Hier w\u00fcnschte ich mir vonseiten der \u00e4rztlichen \nSelbstverwaltung Vorschl\u00e4ge, dass sie praxisbezogen die \n\n 538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nverschiedenen Beteiligten an den Tisch holt, die kommu-\nnal Verantwortlichen einbezieht und gemeinsame Initiati-\nven startet. Dass die KV das nicht immer allein schaffen \nwird, wei\u00df ich auch. Viele Stellschrauben liegen nicht im \nEinflussbereich der KV, aber als Impulsgeber und Antrei-\nber f\u00fcr die Sicherstellung der medizinischen Versorgung \nw\u00fcnschte ich mir doch ein bisschen mehr Aktivit\u00e4t. \n\nMomentan ist es so, dass die nicht erbrachten Leistungen \nim niedergelassenen Bereich zumeist von Krankenh\u00e4u-\nsern aufgefangen werden. Wir waren k\u00fcrzlich in Anna-\nberg. Dort ist es am Krankenhaus mittlerweile so, dass \nfast die H\u00e4lfte der erbrachten Leistungen im ambulanten \nBereich geschehen und etwas mehr als die H\u00e4lfte im \nstation\u00e4ren Bereich. Das kann kein Dauerzustand sein. \nWenn es zum Dauerzustand werden sollte, m\u00fcsste man \nneu \u00fcber die Rolle der Krankenh\u00e4user sprechen. \n\nWenn die Staatsregierung in der Stellungnahme darauf \nhinweist, dass Sachsen das aktivste Bundesland ist, mag \ndas stimmen, aber darauf will ich nicht n\u00e4her eingehen. \nFest steht, dass man sich darauf nicht ausruhen darf, \nsondern es m\u00fcssen weitere Ma\u00dfnahmen erfolgen. Ich bin \nmir ziemlich sicher, dass das auch geschehen wird. \n\nWir als SPD-Fraktion haben immer gesagt, dass wir rein \nfinanzielle Anreize nicht als zielf\u00fchrend ansehen. Wir \nhaben immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, eine Vielzahl von Ma\u00dfnah-\nmen vorzusehen, damit sich in den Regionen eine Ma\u00df-\nnahme zielgerichtet entfalten kann, die f\u00fcr diese Region \nsinnvoll ist. \n\nDeshalb werden wir dem Antrag der Linksfraktion zu-\nstimmen, auch wenn es mit dieser einen Ma\u00dfnahme, \nSicherstellungszuschl\u00e4ge zu zahlen, ein bisschen kurz \ngesprungen ist. Aber vor dem Hintergrund, dass die alten \nMa\u00dfnahmen ausgelaufen sind und man nach den Evalua-\ntionen noch nicht wei\u00df, welche Ma\u00dfnahmen besonders \nerfolgreich waren, kann so eine Ma\u00dfnahme nicht schaden, \nzumal wir geh\u00f6rt haben, dass auch kein allzu gro\u00dfes Loch \nin den s\u00e4chsischen Staatshaushalt gerissen wird. \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt die SPD-Fraktion \nbesonders gern. Die Umsetzung des \u00a7 34a halten wir f\u00fcr \nrichtig. Bis zu einer Neuordnung der Bedarfsplanung auch \nauf Bundesebene wird noch einige Zeit verstreichen. Es \nist nur konsequent, die vorhandenen M\u00f6glichkeiten, \ndemografische und mobilit\u00e4tsorientierte Kriterien einzu-\nbeziehen, hier auf Landesebene zu nutzen und regionali-\nsierte L\u00f6sungen vorzuschlagen. Auch die geforderte \nEvaluation der vorhandenen, aber auch der ausgelaufenen \nF\u00f6rderangebote ist mehr als sinnvoll, weil danach zielge-\nrichtet neue F\u00f6rderprogramme gestaltet und aufgelegt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dem \u00c4rzteman-\ngel jetzt und in Zukunft entgegenzuwirken ist eine der \ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen. Wir als FDP, als FDP-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag nehmen nun gemeinsam \nin der Koalition mit der CDU diese Herausforderung an. \nUnbesetzte Arztpraxen, Vakanzen im Krankenhaus, \nMedizinstudenten, die den Arztberuf nicht ergreifen \u2013 \n\u00c4rztemangel ist nicht nur in Sachsen Realit\u00e4t, sondern in \nvielen Regionen Deutschlands. \n\nWir kennen die Zahlen und die aktuelle Entwicklung. Der \ndemografische Trend, die \u00dcberalterung der \u00c4rzteschaft \nund die Abwanderung junger Mediziner sind nur einige \nder bekannten Gr\u00fcnde. Um Versorgungsl\u00fccken feststellen \nzu k\u00f6nnen, brauchen wir eine bedarfsorientierte und vor \nallem flexible Bedarfsplanung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie jetzt kursierenden Zahlen von 375 fehlenden \u00c4rzten \nder Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung sind auf 110 % \nVersorgungsgrad gerechnet, deshalb kam vorhin mein \nEinwurf, Frau Lauterbach. Nicht alle Zahlen sind festste-\nhend, sondern Sie sollten sich an den Realit\u00e4ten orientie-\nren. \n\nDie Idee der GR\u00dcNEN, einen zus\u00e4tzlichen lokalen \nVersorgungsbedarf nach der Bedarfsplanungsrichtlinie \nfestzustellen, ist interessant, aber leider nicht neu. Der \nLandesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen hat dieses \nThema auf Antrag der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung vor \nKurzem aufgegriffen. Die Koalition ist sich wei\u00df Gott des \nProblems bewusst und so wird die Entwicklung zur \nFeststellung des zus\u00e4tzlichen lokalen Versorgungsbedarfs \nvon uns weiter verfolgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nan dieser Stelle feststellen, dass die Verbesserung der \nBedarfsplanung nach dem heutigen Kenntnisstand aller-\ndings zu keiner Erh\u00f6hung der tats\u00e4chlichen \u00c4rztezahlen \nf\u00fchren wird. Dazu brauchen wir den Einsatz s\u00e4mtlicher \nAkteure des Systems. Der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nobliegt der Sicherstellungsauftrag per Gesetz. Aber wir \nsehen auch die Krankenkassen, die \u00c4rztevertreter und uns \nals Politiker mit in der Verantwortung. \n\nUnd wir sehen die lokalen Akteure vor Ort: In Zusam-\nmenarbeit mit dem Carus Consilium Dresden hat sich \nzum Beispiel das Rothenburger Modell entwickelt. Die \nRothenburger Einrichtung hat im gesamten Bundesgebiet \nmassiv per Anzeige, per Darstellung auf s\u00e4mtlichen \nKongressen nach \u00c4rzten gesucht, weil sie die Ansiedlung \njunger \u00c4rzte m\u00f6chte, dies aber auf dm konservativen Weg \nbisher nicht geschafft hat. So ist diese Einrichtung den \nWeg gegangen, in Kooperation mit der Uni Dresden eine \nDoktorandenausbildung zu erm\u00f6glichen, indem vier Tage \npraktiziert wird und ein Tag zum Erreichen des Doktorti-\ntels freigestellt wird, der an der Universit\u00e4tsklinik in \nDresden absolviert werden kann. Das Ganze erfolgt bei \nvoller Bezahlung. Ich denke, das ist ein Modell, welches \nfortgef\u00fchrt werden muss, denn nur mit neuen Ideen \n\n 539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nk\u00f6nnen wir dem \u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum be-\ngegnen. Sie sehen an diesem Beispiel, der l\u00e4ndliche Raum \ndarf nicht abgeh\u00e4ngt werden, er will nicht abgeh\u00e4ngt \nwerden und er wird mit uns auch nicht abgeh\u00e4ngt werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Bei dem Aspekt der Finan-\nzierbarkeit von Ma\u00dfnahmen hapert es bei den Antr\u00e4gen \nder Linksfraktion immer. Diesmal gab es wiederum \nkeinen Gegenfinanzierungsvorschlag. Aber Kollege \nKrau\u00df ist schon darauf eingegangen, dass wir zum ersten \nMal in der Situation sind, dass wir eine Forderung der \nLinken f\u00fcr \u00fcberholt erkl\u00e4ren d\u00fcrfen, denn die Startfinan-\nzierung gibt es bereits. \u00c4rzte, die sich in offenen Pla-\nnungsbereichen niederlassen, k\u00f6nnen einen Investitions-\nzuschuss beantragen. Die maximale H\u00f6he betr\u00e4gt \n200 000 Euro. Der Freistaat gew\u00e4hrt zudem im Rahmen \nder Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzierung bei Aufnah-\nme eines Darlehens Zinszusch\u00fcsse. \n\nDas sind zwei Programme, die den Fokus auf Investitio-\nnen bei Niederlassung legen. Einen neuen Weg beschrei-\nben die Linken daher mit ihrem Antrag also nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben uns als CDU/FDP-Koalition klar zur F\u00f6rde-\nrung der Ansiedlung von \u00c4rzten bekannt, aber wir wollen \nauch die bestehenden Programme in ihrer Wirksamkeit \nverbessern. Die Niederlassung finanziell zu unterst\u00fctzen \nreicht selbstverst\u00e4ndlich nicht aus, um die Allgemeinme-\ndizin wieder f\u00fcr mehr \u00c4rzte attraktiv zu machen. Dazu \nbedarf es erstens einer B\u00fcndelung der Ma\u00dfnahmen, die \nzweitens auf die jeweiligen Regionen entsprechend den \nindividuellen Versorgungsanforderungen zugeschnitten \nsein m\u00fcssen. Sachsen ist nun einmal nicht Nordrhein-\nWestfalen. \n\nUm die Ma\u00dfnahmen \u00fcbergreifend anzulegen, ist in \nSachsen im Januar 2009 das Programm Studienbeihilfe \nunterzeichnet worden. 50 Studierende aus drei Studienjah-\nren erhalten hier finanzielle Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von \n300 bis 600 Euro monatlich \u00fcber maximal 48 Monate. \nDieses Programm ist auf solche Medizinstudenten zuge-\nschnitten, die sich nach ihrem Studium f\u00fcr eine Niederlas-\nsung in unterdurchschnittlich versorgten Gebieten ent-\nscheiden. \n\nMeine Damen und Herren! Uns ist es wichtig, dass die \nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel in breit angelegte und \nsich erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen flie\u00dfen, aber auch, dass \neben das Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis stimmt. Wir brauchen \nkein St\u00fcckwerk und deshalb haben wir als CDU/FDP-\nKoalition in Sachsen im Koalitionsvertrag ein Gesamtpa-\nket geschn\u00fcrt. Wir werden im Rahmen unserer s\u00e4chsi-\nschen M\u00f6glichkeiten mit einer Vielzahl von Vorhaben \neine fl\u00e4chendeckende medizinische Versorgung sichern. \n\nDazu geh\u00f6rt, die Qualit\u00e4t der universit\u00e4ren Ausbildung zu \nverbessern. Wir wollen die Allgemeinmedizin in den \nFokus der medizinischen Ausbildung stellen, und das \n\nStipendienprogramm soll ausgewertet und muss letztlich \nauch weiterentwickelt werden; denn wir haben aus unse-\nrer Anh\u00f6rung im Fr\u00fchjahr des vergangenen Jahres erfah-\nren, dass auch die Stipendierung der Facharztausbildung \nein wesentlicher Anreiz zur Niederlassung sein k\u00f6nnte. \n\nZus\u00e4tzlich gilt es, die Struktur der gesetzlichen Kranken-\nversicherung den Anforderungen im Gesundheitssystem \nanzupassen, denn ein auf Dauer steigendes defizit\u00e4r \narbeitendes System k\u00f6nnen wir uns nicht weiter leisten. \nEs freut mich daher umso mehr, dass die Koalition in \nSachsen aufgeschlossen f\u00fcr neue gesundheitspolitische \nVorschl\u00e4ge aus Berlin ist und die grunds\u00e4tzliche Ableh-\nnung der Gesundheitspr\u00e4mie eine Einzelmeinung von \nFrau Staatsministerin Clau\u00df ist. Von daher ist es sch\u00f6n, \nFrau Neukirch, wenn Sie die Meinung von Frau Clau\u00df \nunterst\u00fctzen; da Sie allerdings leider in der Oppositions-\nrolle sind, kann das nicht umgesetzt werden, denn die \nMinisterin bedarf nicht der Unterst\u00fctzung der Opposition, \nsondern der Regierungskoalition. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWas soll das hei\u00dfen?) \n\nDas Wichtigste an der fl\u00e4chendeckenden Versorgung sind \nund bleiben die niedergelassenen \u00c4rzte. Diese standen \nleider in den zehn Jahren der Amtszeit der Bundesge-\nsundheitsministerin Ulla Schmidt, SPD, bis 2009 leider \nnicht im Fokus. Mit der Gesundheitspolitik der neuen \nKoalition auf Bundesebene wird sich das in Deutschland \n\u00e4ndern. \n\nAn Frau Giegengack gerichtet: Vielleicht ist es nicht in \nIhrem Wohnumfeld angekommen, aber unsere Forderung \nnach Zusatzzahlungen und auch nach Bonifallbezug hat \nsich im Planungsbereich Torgau-Oschatz bew\u00e4hrt; wir \nverbreiten nun einmal keine hei\u00dfe Luft, denn das w\u00e4re ja \nklimasch\u00e4dlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nNPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf zwei meiner \nVorrednerinnen eingehen. Frau Giegengack, Sie sprachen \nzu Recht den lokalen Versorgungsbedarf in \u00fcberversorg-\nten Gebieten an und kritisierten zu Recht die Nichtan-\nwendung des neuen \u00a7 34a der Bedarfsplanungsrichtlinie. \nAllerdings w\u00fcrde selbst bei deren Anwendung das Prob-\nlem nicht gel\u00f6st werden, da es keine Interessenten f\u00fcr \ndiese Bereiche gibt. Die Praxen werden teilweise ausge-\nschrieben, zum Beispiel bei den Kollegen, die in Altersru-\nhestand gehen, aber es gibt im Normalfall keinerlei \nBewerber, obwohl freie Stellen vorhanden w\u00e4ren. \n\nZu Frau Neukirch: Die B\u00fcrgerversicherung, eine Ein-\nheitskrankenkasse w\u00e4re selbstverst\u00e4ndlich auch unsere \nVorstellung. Wir haben das wiederholt auch in diesem \n\n 540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nRaum schon thematisiert. Das l\u00f6st aber zum Beispiel \nnicht das demografische Problem, das uns jetzt ereilt. \n\nZur\u00fcck zu den Antr\u00e4gen: Wir haben in der vergangenen \nLegislaturperiode bereits entsprechende Antr\u00e4ge und \nAnfragen gestellt und wurden teilweise darauf verwiesen, \ndass es entweder in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes oder der \n\u00e4rztlichen Selbstverwaltung fallen w\u00fcrde. Die Vorg\u00e4nge-\nrin der Gesundheitsministerin Clau\u00df, Frau Orosz, hat \nimmer wieder gesagt, dass es in Sachsen in erster Linie \nein Verteilungsproblem sei. Ich denke aber, wir sind schon \nirgendwo als Legislative dieses Landes in der Pflicht, \nselbst auch aktiv zu werden. Egal von welcher Fraktion \nbestimmte Anregungen kamen, die Dinge, die sich inner-\nhalb der letzten Legislatur entwickelt hatten, sind teilwei-\nse vern\u00fcnftig. Wir als NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen, dass \nzun\u00e4chst die Altersgrenze bei den Niedergelassenen \naufgehoben wurde. Sie verschiebt zumindest das Problem \nerst einmal. Sie l\u00f6st das Problem nicht, weil irgendwann \nauch die \u00e4lteren Kollegen in den Ruhestand gehen wollen. \nWir haben aber zumindest mehr Zeit gewonnen. \n\nNegativ ist nat\u00fcrlich \u2013 da stimmen wir mit der Fraktion \nDIE LINKE \u00fcberein \u2013 der Wegfall der Sicherungszulage. \nDeshalb werden wir auch den Antrag der Linksfraktion \nunterst\u00fctzen. \n\nDie Finanzen sind nicht das alleinige Problem. Die \nUrsachen liegen in der Vergangenheit und insbesondere \nbei der demografischen Entwicklung. Zum einen geht es \num die Alterung der Patienten. Wenn das Durchschnittsal-\nter steigt, steigen auch die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit und die \nErkrankungsschwere. Das zieht einen erh\u00f6hten Behand-\nlungsbedarf nach sich. Zum anderen, wenn man sieht, wie \nviel Jugend noch in Sachsen ist, au\u00dfer in den Ballungs-\nzentren in Dresden und Leipzig, dann fehlt einfach der \nNachwuchs in den Bereichen. Um einen Studienbeginner \nbis zur Zulassungsf\u00e4higkeit zu bringen, sind schon allein \ndurch die Regelstudienzeit sechs Jahre n\u00f6tig. Da darf kein \nFreisemester oder Zusatzsemester enthalten sein. Es \nkommen noch einmal f\u00fcnf bis sechs Jahre Facharztausbil-\ndung hinzu. Wir haben also mindestens eine Entwicklung \nvon elf bis zw\u00f6lf Jahren, die bei jetziger Umsetzung von \nPl\u00e4nen n\u00f6tig w\u00e4re, um mehr Leute in die Lage zu verset-\nzen, in die Niederlassung zu gehen. Die Bek\u00e4mpfung \ndieser Probleme ist somit innerhalb einer Legislaturperio-\nde nicht mehr m\u00f6glich. Deshalb sollte man dennoch aktiv \nwerden. \n\nUm ein paar konkrete Ma\u00dfnahmen zu zeigen, haben wir \nals NPD-Fraktion einen relativ umfangreichen \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht, in dem wir aus NPD-Sicht \nvordergr\u00fcndig aktuelle Probleme bei der \u00e4rztlichen \nNiederlassung thematisieren. Zum einen ist es so, dass der \nfreie Beruf des niedergelassenen Arztes in vielen Berei-\nchen kein freier Beruf mehr ist. Da kommen wir zum \nfinanziellen Aspekt. Die Deckelung der Arzthonorare \nf\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, dass in vielen Praxen bereits nach \nzwei der drei Quartalsmonate das m\u00f6gliche Budget \naufgebraucht ist. Ich frage in diesem Zusammenhang: \n\nWelcher Handwerker w\u00fcrde denn jedes Quartal einen \nMonat ohne Bezahlung arbeiten? \n\nNoch viel gravierender ist: Wenn man der \u00e4rztlichen Ethik \nfolgt und seine Verordnung vornimmt, aber stets an eine \nentsprechende Deckelung gebunden ist, die dazu f\u00fchren \nkann, dass man aus Budgetdeckelungssicht bestimmte \nMedikamente oder Physiotherapie nicht verordnen sollte, \nweil das Praxisbudget aufgebraucht ist, ist das f\u00fcr uns \nkein Weg. Wir sind der Meinung, es m\u00fcsste eine Positiv-\nNegativ-Liste geben. Was positiv gelistet ist, muss der \nArzt entsprechend seinem beruflichen Ethos auch verord-\nnen k\u00f6nnen, ohne dass er eine Regresskeule f\u00fcrchten \nmuss. \n\nWeiterhin ist es f\u00fcr die niedergelassenen \u00c4rzte im l\u00e4ndli-\nchen Raum so, insbesondere f\u00fcr die \u00e4lteren Kollegen, dass \nalle Hausbesuche bei Wind und Wetter, nachts und bei \nSchnee mit eigenem Pkw gefahren werden m\u00fcssen. Hier \nsollte dringend dar\u00fcber nachgedacht werden, ob ein \nHausbesuchsdienst nicht \u00fcber einen Taxibetrieb organi-\nsiert werden kann. Manche St\u00e4dte machen das von sich \naus. Ich denke, das w\u00e4re eine Sache, die generell umzu-\nsetzen w\u00e4re. \n\nEin weiteres Thema sind die \u00fcberversorgten Gebiete, ein \nProblem, dass es dort Fl\u00e4chen gibt, die alles andere als \n\u00fcberversorgt sind. Das l\u00f6sen wir nicht dadurch, dass man \nallein das \u201eSiegel\u201c streicht und dort die Niederlassungs-\nm\u00f6glichkeit einr\u00e4umt. Es sind leider die Interessenten \nnicht mehr vorhanden. Das h\u00e4ngt wiederum mit der \ndemografischen Entwicklung zusammen. \n\nDie sich abzeichnende demografische Katastrophe f\u00fchrt \nnat\u00fcrlich auch zu einer soziokulturellen Verarmung der \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Wer l\u00e4sst sich denn gern in einem \nEntleerungsraum nieder? Das ist ein Terminus, den Sie \u2013 \ndas muss ich einmal sagen \u2013 in der Enquete-Kommission \nder letzten Legislatur gepr\u00e4gt haben; der kommt nicht von \nuns. Aber man muss das wirklich einmal so ansprechen. \n\nIch denke, das ist ein anderer Teil unseres \u00c4nderungsan-\ntrages, der an die Staatsregierung gerichtet ist. Vielleicht \nsollten Sie die niedergelassenen Kollegen in einer von der \nStaatsregierung ausgehenden direkten Befragung nach \nderen Sorgen und N\u00f6ten, also insbesondere den Gr\u00fcnden \nder Niederlassung oder Nichtniederlassung, fragen und \ndas nicht der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung \u00fcberlassen. \n\nIch denke, jetzt habe ich die ganzen Dinge relativ umfas-\nsend erl\u00e4utert. Ich bitte in dem Zusammenhang auch f\u00fcr \nunseren jetzt von mir gleich mit eingebrachten \u00c4nde-\nrungsantrag um Zustimmung. Wir werden dem Linken-\nAntrag zustimmen. Beim Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN w\u00fcrden wir uns gern enthalten. Es \nsei denn, es wird jetzt punktweise abgestimmt. Dann \nw\u00fcrden wir dem Punkt 1 zustimmen und uns beim \nPunkt 2 enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \nPellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr verehrte Damen und Herren! Im Unterschied zu der \nZeit vor zehn Jahren, als ich auch an diesem Pult stand, \nkann ich heute erkennen, dass sich \u00fcber die Fraktionen \nhinweg alle dar\u00fcber einig sind, dass es in Sachsen bereits \n\u00c4rztemangel gibt, der sich sogar verst\u00e4rken k\u00f6nnte. Das \nist eine neue Botschaft. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Ja!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will auch \nnicht nachtragend sein, aber es w\u00e4re uns bereits heute \nbesser geholfen, h\u00e4tten Sie damals \u2013 insbesondere als die \nCDU noch allein regierte \u2013 die Vorschl\u00e4ge, die ich von \ndiesem Pult aus unterbreitet habe, zumindest einmal \ngepr\u00fcft. \n\nIch stimme \u00fcberhaupt nicht denen zu, die heute gesagt \nhaben, Sachsen h\u00e4tte sich besonders fr\u00fchzeitig um diese \nSache gek\u00fcmmert. Das stimmt so nicht. Ich wei\u00df noch, \nvon den damals im Landtag Vertretenen war es lediglich \nFrau Volkmer, die mit mir \u00fcbereinstimmte; von der SPD, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nwer sich nicht mehr erinnern kann. \n\nH\u00e4tten wir damals in diesem Hause wenigstens ein \nAufeinanderzugehen in wichtigen Sachfragen gehabt, \ndann k\u00f6nnten wir uns heute vielleicht manches sparen. \n\nDennoch, meine ich, m\u00fcssen wir uns die Frage stellen. Ich \nuntersch\u00e4tze durchaus nicht, dass die Staatsregierung \nmanches auf den Weg gebracht hat, wenn auch versp\u00e4tet \nund vereinzelt. \n\nDeshalb sage ich heute hier und mit ziemlicher Deutlich-\nkeit: Wenn wir feststellen, dass bei allem Bem\u00fchen die \nMa\u00dfnahmen \u2013 durch die B\u00e4nke aller Fraktionen hinweg, \nzumindest der meisten \u2013, die wir versucht haben, nicht zu \ndem gew\u00fcnschten Resultat gef\u00fchrt haben, wir keine \nTrendwende, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, geschafft haben, dann \nm\u00fcssen wir doch andere und gegebenenfalls auch bislang \nnicht im Fokus gewesene Debatten f\u00fchren und zu neuen \n\u00dcberlegungen kommen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDas ist genau das Problem, vor dem wir stehen. Denn eins \nist doch klar: Damals, als ich das erste Mal \u00fcber das \nThema sprach, um das Jahr 2000 herum, hatten wir ein \nDefizit von etwa 100 \u00c4rzten. Heute streiten sich die \nGelehrten. Haben wir 600? Manche gehen auch von 1 000 \naus. Dieser Streit ist deshalb so unterschiedlich, weil wir \neben nach wie vor die alten Richtlinien haben. Insofern \nsage ich jetzt schon: Wir stimmen dem Antrag der GR\u00dc-\nNEN zu, weil er genau in dieser Frage den Finger in die \nWunde legt. \n\nEs geht nach meinem Daf\u00fcrhalten zumindest um drei \nHauptfragen, die wir beantworten m\u00fcssen und die wir als \nAufforderung an die Staatsregierung zu richten haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ob Sie es \nRunden Tisch oder wie auch immer nennen m\u00f6gen, wir \nbrauchen eine konzertierte Aktion aller Beteiligten unter \nFederf\u00fchrung der Staatsregierung, damit wir endlich ein \nKonzept, ein Gesamtkonzept zur Beseitigung oder zu-\nmindest zur D\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels erreichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJede einzelne Ma\u00dfnahme mag gut und sch\u00f6n sein, aber \nwir m\u00fcssen sie zu einem Gesamtkonzept b\u00fcndeln. Darum \nbitte ich wirklich herzlich. Nat\u00fcrlich ist die Staatsregie-\nrung im Amt. Aber es ist immer hilfreich, wenn an sol-\nchen konzertierten Aktionen die demokratische Oppositi-\non angemessen beteiligt wird. Sie k\u00f6nnen unsere Vor-\nschl\u00e4ge verwerfen, gern. Aber Sie sollten sie zun\u00e4chst \npr\u00fcfen. \n\nJa, die GR\u00dcNEN haben recht. Ich hatte auch vor, einen \nsolchen Antrag zu stellen. Aber wenn Sie eher da waren, \ndann gratuliere ich Ihnen. Wir brauchen wirklich eine \nrealistische Bedarfsplanung. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nWas n\u00fctzen uns die Ausgangspositionen der Jahre \n1990/1991? Ich will nicht nur den demografischen Faktor \nins Spiel bringen, sondern auch die Ver\u00e4nderung der \nBev\u00f6lkerungsstruktur durch massenhafte Abwanderung. \n\nUnd \u2013 auch das ist hier schon gesagt worden \u2013 wenn es \num Ma\u00dfnahmen geht, dann ist eben die Regierung in \nbesonderer Verantwortung. Mir sind doch die gesetzlichen \nBestimmungen bekannt. Nat\u00fcrlich kann die Staatsministe-\nrin nicht von heute auf morgen die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung davonjagen. Das wei\u00df ich auch. Aber es geht \neben nicht nur um die Rechtsaufsicht. Wenn wir feststel-\nlen, dass dort die S\u00e4ge klemmt oder es nicht ausreicht, \ndann muss im Sinne der Fachaufsicht nachgeholfen \nwerden. Wenn auch das nicht reicht, muss man eine \nBundesinitiative ergreifen, bei der unter Umst\u00e4nden auch \ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \u2013 wir wissen ja, wie sie \nhistorisch entstanden ist \u2013 auf den Pr\u00fcfstand kommt. \nDarum geht es. \n\nDas Dritte: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \nhaben heute nicht zum ersten Mal einen Antrag gestellt, \nbei dem wir den Freistaat Sachsen unmittelbar in die \nfinanzielle Mitverantwortung nehmen wollen. Um mit \neinem Missverst\u00e4ndnis aufzur\u00e4umen: Unser heute gefor-\ndertes Programm soll nicht das 60 000-Euro-Programm \nersetzen. Es sollte eigentlich eine Erg\u00e4nzung dessen sein. \nDass heute dargestellt wird, dass das andere Programm \nfaktisch stillschweigend ausgelaufen ist, ist schlimm \ngenug. Ich halte es gelinde gesagt f\u00fcr einen Skandal, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndass man ein Programm auslaufen l\u00e4sst, obwohl es einen \nBedarf gegeben hat. Aber ich habe immer gesagt: Allein \n\n 542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndie Finanzierung durch die gesetzliche Krankenversiche-\nrung reicht nicht aus. \n\nNoch eine Bemerkung zu dem 200 000-Euro-\nF\u00f6rderprogramm: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Das ist ein klassisches Programm zur F\u00f6rderung \nder Wirtschaft. Wir haben es geahnt. Vielleicht kann Frau \nStaatsministerin dann schon einmal die Zahlen nennen. \nWir haben eine Anfrage eingereicht, um einmal zu erfah-\nren, inwieweit dieses Programm \u00fcberhaupt bei den \u00c4rzten \nangekommen ist. Ich habe sehr gro\u00dfe Zweifel. Wahr-\nscheinlich kann ich es an einer Hand abz\u00e4hlen. Also \nbrauchen wir ein zus\u00e4tzliches Programm. Wir k\u00f6nnen uns \ndrehen und wenden, wie wir wollen. Eine abschlie\u00dfende \nBemerkung dazu: Ja, ich stimme all denen zu, die sagen, \ndas Finanzielle ist nicht das alleinige; v\u00f6llig klar. Ent-\nscheidend ist, was die \u00c4rzte tagt\u00e4glich leisten. Davor habe \nich gro\u00dfe Achtung. F\u00fcr die Misere kann der einzelne Arzt \ngar nichts. Das ist eine Misere des Systems. \n\nIch sage deutlich: Wenn dem so ist, dass wir ein solches \nProgramm brauchen, dann m\u00fcssen wir es am Ende auch \ndurchsetzen. Da will ich allen sagen, ich bin ja nun kein \nVertreter der kapitalistischen Ideologie. Das k\u00f6nnen Sie \nvon mir wirklich nicht behaupten. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\n\u2013 Das ist doch klar, ja. \n\nAber wenn man mich hier belehren will, dass das Finan-\nzielle gar nicht das Wichtigste ist, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, da werde ich ja fast zum Kapitalisten, \num Ihnen das zu widerlegen. Es ist doch v\u00f6llig klar. Sie \nk\u00f6nnen hier doch reden, was Sie wollen. Nat\u00fcrlich ist \nvieles wichtig. Aber wenn das Finanzielle nicht dahin-\ntersteht, dann passiert \u00fcberhaupt nichts. \n\nWas haben mir meine Gro\u00dfv\u00e4ter \u2013 die haben den Kapita-\nlismus schon erlebt, bevor wir ihn hatten \u2013 gesagt? Die \nhaben mir gesagt: Junge, denke daran, Geld regiert die \nWelt. \u2013 Ich habe es damals nicht geglaubt, aber es ist \nwirklich so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, erteile ich jetzt der Ministerin das Wort. Bitte, \nFrau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nZwei Forderungen wurden in dieser Debatte laut: die \nForderung nach mehr Geld und die Forderung nach mehr \nstaatlicher Aktivit\u00e4t. Beiden Forderungen sind wir schon \nlange vor diesen Antr\u00e4gen nachgekommen. Das hat auch \ndie Debatte gezeigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWir sind diesen Forderungen bez\u00fcglich der finanziellen \nH\u00f6he nachgekommen, wobei die F\u00f6rderung zum Teil \nauch \u00fcber Ihre Forderung hinausgeht. Denn seit 2004 ist \ndie Staatsregierung gemeinsam mit der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung und den Krankenkassen in der Analyse und \nbei der Bek\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels aktiv. Mittlerweile \nsind wir anerkannterma\u00dfen das aktivste und kreativste \nBundesland, wenn es um die Ma\u00dfnahmen gegen den \n\u00c4rztemangel geht. Wir werden darin nicht nachlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren von der Linksfraktion, \nnimmt die Staatsregierung einiges an Geld in die Hand. \nIch nenne hier nur wenige Beispiele. \n\nWenn sich ein Arzt in einem offenen Planungsgebiet bzw. \nin Gebieten mit drohender Unterversorgung niederlassen \nwill und daf\u00fcr ein Darlehen braucht, gibt der Freistaat \nSachsen daf\u00fcr Zinszusch\u00fcsse. Seit 2004 sind daf\u00fcr im \nsogenannten Gr\u00fcndungs- und Wachstumsprogramm f\u00fcr \ncirca 600 \u00c4rzte Betr\u00e4ge in Millionenh\u00f6he geflossen. \nGemeinsam mit der Krankenkasse und der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung Sachsen haben wir ein eigenes F\u00f6rder-\nprogramm f\u00fcr Medizinstudenten aufgelegt. \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Giegengack, \nGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, ich betone das noch einmal, weil es nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich war und weil wir mit viel Widerstand auch vom \nBundesausschuss gerechnet haben. Wir haben es trotzdem \ndurchgesetzt, aber das geht nur gemeinsam. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch muss das nicht noch einmal ausf\u00fchren. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nImmerhin sind es 50 Studierende, die wir hiermit f\u00f6rdern \nund die sich verpflichten, nach dem Studium in die \nunterdurchschnittlich versorgten Regionen Sachsens zu \ngehen. \n\nDar\u00fcber hinaus bietet der Freistaat Sachsen eine gezielte \nF\u00f6rderung f\u00fcr niederlassungswillige Haut\u00e4rzte, Kinder-\n\u00e4rzte und Nerven\u00e4rzte in offenen Planungsbereichen an. \nHier k\u00f6nnte \u2013 ich sage: k\u00f6nnte \u2013 ein Investitionszuschuss \nbis zu 35 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten abgerufen werden, \nund zwar bis maximal 200 000 Euro. Ich sage nochmals \n\u201ek\u00f6nnte\u201c, denn zu diesem Programm \u2013 eine entsprechen-\nde Frage wurde schon gestellt \u2013 wurde bisher kein Antrag \neingereicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sehen Sie!) \n\n\u2013 Ja, nun werden Sie entgegnen, es sei eben das falsche \nProgramm, oder \u201eSehen Sie!\u201c. Aber da muss ich Sie \nentt\u00e4uschen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nOder es ist nicht bekannt!) \n\n 543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nDenn auch \u00fcber die genannten Sicherstellungszuschl\u00e4ge \nder KV konnten in den Gebieten mit drohender Unterver-\nsorgung nur wenige \u00c4rzte angeworben werden. Hier gab \nes immerhin bis zu 60 000 Euro f\u00fcr eine Niederlassung, \nalso noch 10 000 Euro mehr, als in diesem Antrag gefor-\ndert. \n\nDie Staatsregierung wei\u00df \u2013 und damit sind wir nicht allein \n\u2013, dass dies auch ein Indiz daf\u00fcr ist, dass es eben nicht nur \nvom Geld abh\u00e4ngt, ob sich eine \u00c4rztin oder ein Arzt \nniederl\u00e4sst oder nicht. Deshalb lehnen wir es auch ab, \neinfach jetzt noch mehr Geld in diese Programme zu \ninvestieren. Das ist nicht nur finanzpolitisch, sondern \nauch ordnungspolitisch konsequent; denn, meine Damen \nund Herren, ich darf nochmals daran erinnern: Nicht der \nFreistaat Sachsen, sondern die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung muss die ambulante \u00e4rztliche Versorgung sicherstel-\nlen. \n\nAllerdings halten wir es in Sachsen f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, \ndass wir uns dieser Herausforderung partnerschaftlich und \ngemeinsam stellen. Diese partnerschaftliche Zusammen-\narbeit macht es mir auch leicht, auf den Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu antworten. Sie \nfordert darin, dass die Staatsregierung die Aufsicht \u00fcber \ndie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Landesausschusses wahrneh-\nmen soll und auf eine Pr\u00fcfung des zus\u00e4tzlichen lokalen \nVersorgungsbedarfs in nicht unterversorgten Planungsbe-\nreichen hinwirken muss. \n\nIch muss Sie darauf hinweisen, dass sich unsere diesbe-\nz\u00fcgliche Rechtsaufsicht lediglich auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung, also auf die organisatorische Seite der Arbeit, \nerstreckt. Inhaltliche Vorgaben sind nicht durch die \nRechtsaufsicht abgedeckt. Gleichwohl sind wir nat\u00fcrlich \nin einer engen Zusammenarbeit mit dem Landesaus-\nschuss, und ich kann Ihnen versichern, dass eine Einfluss-\nnahme unsererseits gar nicht n\u00f6tig w\u00e4re, denn der Lan-\ndesausschuss hat bereits gehandelt. Er hat sich in seinen \nSitzungen im Juni und im November 2008 und au\u00dferdem \nim August 2009 mit dieser Regelung und deren Umset-\nzung in Sachsen befasst, und er hat sich \u2013 vorerst! \u2013 gegen \neine Umsetzung dieser Regelung entschieden. \n\nDas hat folgende Gr\u00fcnde: F\u00fcr die Umsetzung dieser \nRegelung fehlen noch die bundeseinheitlichen Definitio-\nnen der einzelnen Parameter. \u00dcber diese Definitionen \nwird noch immer im Bundesausschuss debattiert, damit \nein einheitliches Vorgehen in den L\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet \nwird. Au\u00dferdem gibt es bereits eine M\u00f6glichkeit, auf \nsolche lokalen Brennpunkte einzugehen; denn auch ohne \ndie neue Bundesregelung kann der Landesausschuss \nbereits heute f\u00fcr Planungsbereiche oder f\u00fcr Teile von \nPlanungsbereichen Unterversorgung bzw. drohende \nUnterversorgung feststellen. Diese M\u00f6glichkeit hat der \nLandesausschuss seit 2004 in Abstimmung mit dem SMS \nkonsequent genutzt. \n\nDer s\u00e4chsische Landesausschuss war damit bundesweit \nder erste, der Sicherstellungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Gebiete mit \nhoher Unterversorgung beschlossen hat. Er war auch der \n\nerste, der damit auf lokale Bedarfe und Brennpunkte \nreagiert hat. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00e4mpft Herr Dr. Heckemann als Vorsit-\nzender der s\u00e4chsischen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nbereits seit \u00fcber zwei Jahren daf\u00fcr, dass der demografi-\nsche Faktor in die Bedarfsplanung integriert wird. Erfreu-\nlicherweise hat der Bundesausschuss das aufgegriffen und \ndiskutiert eine entsprechende \u00c4nderung der Bedarfspla-\nnungsrichtlinie. Diese neue Bedarfsplanung ist jetzt f\u00fcr \ndas Fr\u00fchjahr avisiert worden. Die inhaltliche Kritik am \nLandesausschuss ist also nicht gerechtfertigt. Er hat \nbereits gehandelt, als in Berlin noch einmal das Gesetz \ngeschrieben wurde, auf das Sie sich jetzt beziehen. \n\nMeine Damen, meine Herren, in der Debatte ging es um \nmehr Geld, um mehr Einflussnahme und um mehr Nie-\nderlassungsm\u00f6glichkeiten. Die Realit\u00e4t zeigt uns: Nieder-\nlassungswillige \u00c4rzte sind Mangelware, und zwar gerade \nim l\u00e4ndlichen Raum. Da sind Entgelt und Niederlas-\nsungsm\u00f6glichkeiten nur eine Seite der Medaille. Dazu \nliegen schon viele Studien vor. Auf der anderen Seite \nbrauchen wir gute Ideen und ein Zusammenstehen aller \nwichtigen Akteure, zum Beispiel auch des \u00c4rztenetzwer-\nkes Sachsen. Hier arbeiten Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, \nLandes\u00e4rztekammer und, was ganz wichtig ist, St\u00e4dte- \nund Gemeindetag und Landkreistag mit. Sie alle sitzen an \neinem Tisch. \n\nDas sind die Wege, die wir gemeinsam weiter gehen \nm\u00fcssen. Das Carus Consilium wurde genannt und vieles \nandere mehr. Auf dem Chef\u00e4rztekongress Mitteldeutsch-\nland, auf dem ich k\u00fcrzlich gewesen bin, wurde Sachsen \nwieder als das Land erw\u00e4hnt, das letztlich Vorbild f\u00fcr die \nanderen neuen Bundesl\u00e4nder ist. \n\nIch bin au\u00dferordentlich froh, dass wir es in den vergange-\nnen Jahren geschafft haben, ein Klima zu erzeugen, in \ndem alle Akteure gemeinsam gegen den \u00c4rztemangel \nvorgehen. Das muss auch so bleiben; denn die Herausfor-\nderungen werden nicht geringer. Der demografische \nWandel wurde hier schon genannt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung l\u00e4sst sich vom Landesaus-\nschuss, von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und von \nden Krankenkassen fortlaufend \u00fcber den Sachstand der \n\u00e4rztlichen Versorgung sowie \u00fcber die eingeleitenden \nMa\u00dfnahmen unterrichten. Die Staatsregierung hat in \nzahlreichen Debatten und in Kleinen Anfragen immer \nwieder \u00fcber die einzelnen Ma\u00dfnahmen informiert, und \ndas wird sie auch weiterhin tun. \n\nWas die Weiterentwicklung der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung anbelangt, so werden wir sehr wohl unsere \ns\u00e4chsischen Kerninteressen einbringen. \n\nZur neuen Honorarverordnung m\u00f6chte ich Ihnen noch \nmitteilen, dass ich bereits im Sommer die damalige \nBundesministerin Frau Schmidt und jetzt auch wieder den \nHerrn Bundesminister angeschrieben habe. Ich erwarte \ndiesbez\u00fcglich eine Antwort. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \nzu den Schlussworten. Es beginnt die Fraktion DIE \nLINKE. Herr Abg. Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\nnisterin, ich will eines ausdr\u00fccklich voranstellen: Ich \npers\u00f6nlich bin durchaus bereit, Ihr Engagement anzuer-\nkennen. Es ist vielleicht, wenn das ein Vertreter der \nOpposition sagt, nicht \u00fcblich. \n\nIch sehe das Problem darin, dass wir in dem System, in \ndem wir uns befinden, nicht wesentlich weiterkommen. \nSchauen wir uns das Ganze einmal an, wird deutlich, dass \nwir uns trotz aller Bem\u00fchungen die Frage stellen m\u00fcssen: \nWarum haben wir trotz dieser Bem\u00fchungen, die ich nicht \nf\u00fcr ausreichend halte \u2013 das hatte ich bereits erw\u00e4hnt \u2013, die \nTrendwende nicht erreicht? Deswegen muss man eine \nweitere Frage stellen: Was ist jetzt zu tun? Dazu sage ich: \nWas Sie bisher getan haben und kurzzeitig angedacht \nwurde, ist nicht ausreichend. \n\nNat\u00fcrlich ist uns klar, dass wir mit unserem heute einge-\nbrachten Antrag nicht den \u00c4rztemangel auf einen Schlag \nbeseitigen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nur ein Stein im Mosaik. \nDas ist v\u00f6llig klar. Wir brauchen \u2013 Frau Staatsministerin, \nSie haben dazu in Ihrer Rede den Auftrag gegeben \u2013 ein \nZusammenspiel aller Beteiligten. Ansonsten kommen wir \nin dieser Sache nicht weiter. \n\nWenn ich Sie f\u00fcr Ihr pers\u00f6nliches Engagement gelobt \nhabe, so m\u00f6chte ich doch auf eines in diesem Zusammen-\nhang nicht verzichten. Frau Sch\u00fctz hat \u2013 wenngleich auch \nzwischen den Zeilen \u2013 alles, was in den letzten Tagen \ndurch die Zeitungen gegangen ist, als Einzelmeinung \nabgetan. Ich wei\u00df nicht, ob es eine Einzelmeinung ist. \n\nEines wei\u00df ich: Eine Kopfpauschale wird von uns niemals \nunterst\u00fctzt. Sie k\u00f6nnen es auch Kopfpr\u00e4mie nennen. F\u00fcr \nmich ist das der klassische Begriff der Kopfpauschale. \nJeder Ossi kann sich darunter etwas vorstellen. Bei einer \nsolchen Pr\u00e4mie \u2013 das haben uns erst die Freunde aus \nWestdeutschland beigebracht \u2013 hat man zu Ostzeiten \netwas bekommen. So war das. Sie versuchen uns st\u00e4ndig \nzu verwirren. Wir aber passen auf. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch sage Ihnen eines: Eine Kopfpauschale ist das Unsozi-\nalste, was ich mir bisher in der Krankenversicherung \nvorstellen kann. Sie k\u00f6nnen schreien, wie Sie wollen. Die \nFrau Staatsministerin hat zwar keine B\u00fcrgerversicherung \ngefordert. Das kann ich von ihr auch nicht erwarten. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \nDas kann ich nicht machen!) \n\n\u2013 Mir ist klar, dass Sie das nicht machen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \nhabe ich Verst\u00e4ndnis. Wenn Sie wenigstens sagen w\u00fcrden, \ndass wir die gesetzliche Krankenversicherung erhalten \nwollen, h\u00e4tten Sie daf\u00fcr meine Unterst\u00fctzung. Ich sage \nIhnen, verehrte Herrschaften \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \nich muss Sie auf Ihre Redezeit hinweisen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, Frau Pr\u00e4si-\ndentin, ich komme zu meinem letzten Satz. Insofern ist \ndie FDP neben dem Etikett, das sie erworben hat, als \nPartei des Wortbruches mehr und mehr dabei, die CDU \nals Partei der sozialen Schieflage und der sozialen Abbr\u00fc-\nche zu \u00fcberholen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Holger Apfel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nfolgt von der Fraktion GR\u00dcNE; Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In Vorbereitung auf diese Debatte \nhabe ich nat\u00fcrlich die Debatten der letzten Jahre gelesen. \nIch muss sagen, dass ich nicht besonders \u00fcberrascht bin, \ndass seit f\u00fcnf oder mehr Jahren die gleichen Muster \nbedient werden. Das hei\u00dft, dass die Linken mehr staatli-\nches Handeln fordern. Die CDU referiert die Ma\u00dfnahmen \ndes Freistaates. Die SPD bleibt relativ moderat. Nur eine \nPartei hat sich um 180 Grad gedreht: Die FDP referiert \nnun auch die Ma\u00dfnahmen des Freistaates und stellt sie \nheraus. Frau Sch\u00fctz, all die Ma\u00dfnahmen, die Sie aufge-\nz\u00e4hlt haben, gab es schon, als Sie noch in der Opposition \nwaren. \n\nFrau Clau\u00df, Tatsache ist, dass die F\u00f6rderungen, die ich \u2013 \nauch sehr positiv \u2013 herausgestellt habe, nur greifen, wenn \nwir einen Bedarf an \u00c4rzten ausweisen. Die Bedarfspla-\nnungsrichtlinie bietet uns die M\u00f6glichkeit dazu. \n\nDie Aktivit\u00e4ten des Freistaates sind sehr breit angelegt. \nDas halte ich f\u00fcr richtig. Frau Clau\u00df, ich m\u00f6chte Folgen-\ndes erw\u00e4hnen: Sie haben auf eine Anfrage \u2013 gestellt von \nHerrn Dr. Pellmann und Frau Dr. Pinka \u2013 mitgeteilt, dass \nes durchaus in der Staatsregierung selbst noch Hemmnis-\nse in Bezug auf die Ausbildung im Medizinstudium gibt. \nSie haben einen Katalog aufgestellt, was alles von unse-\nrem Wissenschaftsministerium ergriffen werden m\u00fcsse, \ndamit wir mehr Mediziner bekommen. Es gibt durchaus \nnoch Hausaufgaben zu erledigen. \n\nSie haben gesagt, dass der Landesausschuss bereits jetzt \neinen lokalen Versorgungsbedarf in bestimmten Bereichen \nausweist. Ja, es werden unterversorgte Gebiete ausgewie-\nsen. Das hei\u00dft: Wenn die Facharztversorgung unter 50 % \nund die Hausarztversorgung unter 75 % sinkt, werden \nSicherstellungsma\u00dfnahmen angeordnet. Eine drohende \nUnterversorgung kann ausgewiesen werden, wenn wir \n\u00c4rzte \u00fcber 60 abziehen. Sie sagen, dass das in Ordnung \nw\u00e4re. \n\nDie Kriterien nach \u00a7 34a Bedarfsplanungsrichtlinie gehen \nsehr viel weiter. Es geht um die infrastrukturelle Anbin-\ndung, das Angebot der Krankenh\u00e4user, das Alter der \u00c4rzte \nund deren T\u00e4tigkeitsfeld und die Bev\u00f6lkerungsstruktur \nselbst. Diese M\u00f6glichkeiten nicht zu nutzen halte ich f\u00fcr \nfatal. Wir k\u00f6nnen die \u00c4rzte nur f\u00f6rdern, wenn sie sich \n\n 545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nniederlassen d\u00fcrfen. Deshalb bitte ich darum, diese Sache \naufzugreifen und im Ausschuss dar\u00fcber zu reden. \n\nSie haben gesagt, dass Sie einen Dialog mit der KV und \nden Krankenkassen pflegen. Das finde ich sehr gut. Ich \nglaube, dass man nur mit einem Dialog weiterkommt. \n\nEin Punkt liegt mir noch am Herzen: Herr Krau\u00df konnte \nauf die Frage von Herrn Pellmann nicht antworten, wie \nviele der F\u00f6rderungen in Anspruch genommen wurden. \nIch denke, dass eine Evaluation der Ma\u00dfnahmen, die \nbisher erfolgt sind, vorgenommen werden sollte. Sie \nhatten au\u00dferdem noch einmal ein Widereinstiegspro-\ngramm aufgelegt. Ich denke, man sollte sich anschauen, \nob es etwas gebracht hat. Die 60 000 Euro der Kranken-\nkasse sehen Sie selbst kritisch. Ich denke, man sollte alles \nin einem Katalog zusammenfassen und sich genau an-\nschauen, was tats\u00e4chlich etwas gebracht und was nichts \ngebracht hat. Das ist Voraussetzung, um weitere Ma\u00df-\nnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen. \n\nIch denke, dass das der Weg in die richtige Richtung \nw\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte jetzt \nzur Abstimmung kommen. Aufgerufen ist als erster \nAntrag der Antrag der Fraktion DIE LINKE in der Druck-\n\nsache 5/818. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung und \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion GR\u00dcNE auf. Dazu gibt \nes einen \u00c4nderungsantrag. Herr Dr. M\u00fcller m\u00f6chte ihn \nnicht mehr einbringen? \u2013 Dann kann ich \u00fcber ihn gleich \nabstimmen lassen. Und zwar geht es um den \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 5/1085 von der NPD-Fraktion. \nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksa-\nche 5/969 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Fortsetzung des Kommunal-Kombi \nDrucksache 5/953, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Langzeitarbeitslose integrieren \u2013 Kommunal-Kombi fortsetzen \nDrucksache 5/713, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: SPD, \nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \n\nDie Staatsregierung w\u00fcnscht, am Anfang das Wort zu \nergreifen. Ich erteile Herrn Staatsminister Morlok das \nWort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Es soll nicht \nzur Regel werden, dass ich zu Beginn einer Debatte das \nWort ergreife. Allerdings denke ich, dass im Antrag der \nSPD ein sehr umfangreicher Berichtsteil enthalten ist. Ich \ndenke, dass es sehr wichtig ist, dass wir alle gemeinsam \n\u00fcber das aktuelle Zahlenmaterial verf\u00fcgen. Deswegen \nm\u00f6chte ich auch nicht inhaltlich auf die Antr\u00e4ge eingehen, \nsondern Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlicht \nund ergreifend die aktuellen Informationen zu den Be-\nrichtspunkten \u2013 insbesondere des SPD-Antrages \u2013 geben. \n\nInhaltlich werde ich im Laufe der Debatte f\u00fcr die Staats-\nregierung noch einmal das Wort ergreifen. \n\nZum Punkt 1: Sie sprechen einen Kabinettsbeschluss vom \n24. November 2009 an. Ich hatte bereits im Ausschuss \nerkl\u00e4rt, dass es einen entsprechenden Kabinettsbeschluss, \nso wie Sie ihn zitieren, nicht gegeben hat. \n\nIm Punkt 3 fragen Sie, wann die entsprechenden Informa-\ntionen herausgegangen sind. Die Informationen wurden \nam 26. November 2009 den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten \u00fcbergeben. Auch das hatte ich bereits im Aus-\nschuss dargestellt. \n\nHinsichtlich der Frage nach den anh\u00e4ngigen Verfahren \nhabe ich mir vom Bundesverwaltungsamt die aktuellen \nZahlen geben lassen. Das sind also nicht die Zahlen des \nFreistaates Sachsen, sondern die des Bundesverwaltungs-\namtes. Sie teilen mir mit Stand gestern mit, dass insge-\nsamt 517 Antr\u00e4ge anh\u00e4ngig waren, als wir den Stopp der \nKofinanzierung ausgesprochen hatten. Seitdem sind \n60 Antr\u00e4ge zur\u00fcckgenommen worden, 84 Antr\u00e4ge wurden \n\n 546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nohne Landesmittel bewilligt, weil die Antragsteller \nEigenmittel aufgebracht haben. 364 Antr\u00e4ge wurden \nabgelehnt. Daraus ergibt sich rein rechnerisch \u2013 das ist \nkeine Zahl, die uns das Bundesverwaltungsamt mitgeteilt \nhat \u2013, dass \u00fcber neun  Antr\u00e4ge noch nicht entschieden \nwurde. Hinsichtlich der 364 abgelehnten Antr\u00e4ge lagen \nmit Stand gestern beim Bundesverwaltungsamt 70 Wider-\nspr\u00fcche vor. \n\nDie Frage, wie die Staatsregierung mit den positiv ent-\nschiedenen Antr\u00e4gen umgeht, ist relativ einfach zu beant-\nworten. Selbstverst\u00e4ndlich werden die positiv entschiede-\nnen Antr\u00e4ge durch den Freistaat Sachsen kofinanziert. \n\nHinsichtlich des Mittelumfangs aus dem Haushalt 2009 \nkann ich Ihnen sagen, dass insgesamt 12 971 700 Euro f\u00fcr \nden Kommunal-Kombi vorgesehen waren. Abgeflossen \nsind 10 549 800 Euro, sodass sich rechnerisch eine offene \nPosition von 2 421 900 Euro ergibt. \n\nHinsichtlich Ihrer letzten Frage zum Berichtspunkt 3 hatte \nich bereits gesagt, dass es einen solchen Beschluss vom \n24. November nicht gegeben hat. Von daher gibt es auch \nkeine weiteren Programme, die von einem solchen Be-\nschluss betroffen sein k\u00f6nnten. \n\nSo viel zur Information zu Beginn der Debatte. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Staatsminister Morlok. Nun sind die \nFraktionen an der Reihe. Es beginnt f\u00fcr die SPD Herr \nAbg. Brangs. \u2013 Herr Brangs, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege  \nMorlok, Herr Minister, vielen Dank, dass Sie die Zahlen \ngeliefert haben. Ich habe nur nicht so recht verstanden, \nwarum Sie zu Beginn einer Debatte, die im Kern die \nFrage behandelt, warum die Staatsregierung ein erfolgrei-\nches, von Verb\u00e4nden und Vereinen gut angenommenes \nProgramm zur Integration von Langzeitarbeitslosen ohne \nNot, weil die ausreichenden finanziellen Mittel eingestellt \nsind, beendet. Ich hatte eigentlich angenommen, dass Sie, \nwenn Sie sich als Minister zu Wort melden, genau zu \ndieser Frage etwas sagen und nicht Teile des Berichtsan-\ntrages, den wir gestellt haben, beantworten. \n\nIch bedanke mich daf\u00fcr, aber die Qualit\u00e4t der Debatte \nwird dadurch nicht anders oder besser, weil ich glaube, \ndass hier ganz offenkundig wird, dass die Bilanz des \nSMWA in den letzten Monaten erschreckend war. Ein \nBeispiel daf\u00fcr ist die Tatsache, wie Sie mit dem Kommu-\nnal-Kombi umgegangen sind. Es gibt eine Reihe von \nweiteren Punkten, die in der \u00d6ffentlichkeit auch kommen-\ntiert worden sind. Sie haben sich zur Kennzeichenerfas-\nsung bei Umz\u00fcgen ge\u00e4u\u00dfert. Das scheint ein ganz wichti-\nges Thema im Bereich der Arbeitsmarkt- und Wirt-\nschaftspolitik zu sein. Sie haben sich zu anderen Punkten \nge\u00e4u\u00dfert. Aber Sie haben sich nicht zu den wichtigen, \nelementaren Fragen, wie Sie zuk\u00fcnftig Wachstum gene-\n\nrieren wollen, wie Sie die Unternehmen weiter f\u00f6rdern \nwollen, wie Sie das Thema Arbeitsmarktpolitik angehen \nwollen, ge\u00e4u\u00dfert. Sie haben lediglich Hals \u00fcber Kopf und \nohne Not einfach ein erfolgreiches Programm beendet, \ndamit viele, viele Vereine und Verb\u00e4nde vor den Kopf \ngesto\u00dfen und im Schnelldurchlauf versucht, gegen\u00fcber \nden Antragstellern zu erkl\u00e4ren, warum Sie es beenden. \n\nDie \u201eMorgenpost\u201c hat das mit einem Zitat begleitet. Sie \nhat geschrieben: \u201eAnf\u00e4nger im Amt! Der neue Wirt-\nschaftsminister Morlok zeigt kommunikative Leisetreterei \nstatt souver\u00e4ner Auftritte, tollpatschige \u00c4u\u00dferungen statt \nklarer Aussagen, frappierende Ahnungslosigkeit statt \nguter Vorbereitung. Alles erinnert an das Motto: Wo geht \nes hier zum n\u00e4chsten Fettn\u00e4pfchen?\u201c Ich glaube, dem ist \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nWenn es nicht so traurig w\u00e4re, weil es hier um die Betrof-\nfenen geht, k\u00f6nnte man sagen: Damit zeigt man deutlich, \nwo eigentlich das Problem im jetzigen Ministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit liegt. Das Problem liegt aber in der \nTat wesentlich tiefer. Es liegt n\u00e4mlich darin, dass wir hier \ngemeinsam als CDU/SPD-Koalition nach langem Ringen \nein Programm auf den Markt gebracht hatten, das auch \nvon unserem damaligen Koalitionspartner mitgetragen \nworden ist und das sich im \u00dcbrigen \u2013 aus meiner Sicht \nv\u00f6llig zu Recht \u2013 auch im Wahlprogramm der CDU \nwiederfindet. Darin steht ganz klar, dass sich die CDU in \nSachsen daf\u00fcr einsetzen wird, dass es zu einer Beibehal-\ntung des Kommunal-Kombis kommen wird. Genau das \nGegenteil ist jetzt passiert. \n\nIch wei\u00df aus einer Reihe von Gespr\u00e4chen auch mit Abge-\nordneten der CDU-Fraktion, dass sie von B\u00fcrgermeistern \nund Vereinsvorsitzenden angesprochen und angeschrieben \nworden sind und man sie dringend gebeten hat, alles daf\u00fcr \nzu tun, dass die vorliegenden Antr\u00e4ge auch abgearbeitet \nwerden. \n\nWir sagen, dass es zwischen 900 und 1 000 Stellen sind, \ndie sich dahinter verbergen. Heute sagen Sie, dass es nach \nIhrer Aufstellung wohl 811 Stellen sind. Wir lagen also \nnicht so weit davon entfernt. \n\nIch wei\u00df, dass viele Abgeordnete, auch der CDU-\nFraktion, \u00fcber eigene Regelungen nachdenken bzw. auch \nschon eigene Regelungen umgesetzt haben, um den \nEigenanteil, den der Freistaat den Tr\u00e4gern vorenth\u00e4lt, \nselbst zu finanzieren. Es ist schon aberwitzig, was hier \npassiert. Das hei\u00dft, Sie haben selbst in den Reihen der \nKoalitionsregierung starke Kritiker. Ich wei\u00df, dass es eine \nZusammenkunft zwischen dem Staatssekret\u00e4r und der \nCDU-Fraktion gegeben hat und es starke Kritik an Ihrer \nEntscheidung gab. \n\nBis heute, Herr Staatsminister, vermisse ich wirklich eine \nsubstanzielle Antwort darauf, warum Sie dieses Pro-\ngramm vor Ablauf des 31.12.2009 beendet haben. Sie \nhaben Versuche unternommen zu erkl\u00e4ren, warum es sein \nk\u00f6nnte, dass man dieses Programm beenden m\u00fcsse. Ich \nkann mich an eine Debatte im Wirtschaftsausschuss \nerinnern, in der Sie davon gesprochen haben, dass Sie \ndieses Programm deshalb beenden, weil es zu einer \n\n 547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nVerdr\u00e4ngung von Arbeitspl\u00e4tzen im ersten Arbeitsmarkt \nf\u00fchren w\u00fcrde. Auf Nachfrage, wie viele denn tats\u00e4chlich \nim ersten Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngt worden sind, haben Sie \ngesagt, Sie h\u00e4tten davon geh\u00f6rt, dass es in einzelnen \nBereichen dazu gekommen sei. Auf den Hinweis hin, dass \ngerade die Richtlinie dieses F\u00f6rderprogramms darauf \nausgelegt ist, dass genau das ausgeschlossen wird und es \nnicht dazu kommen darf, dass Arbeitspl\u00e4tze im ersten \nArbeitsmarkt verdr\u00e4ngt werden, weil die Kammern mit \nam Tisch sitzen, die eine Unbedenklichkeitsbescheinigung \nausstellen m\u00fcssen, habe ich festgestellt, dass Sie in Ihrer \nArgumentation umgeschwenkt sind und gesagt haben, \ndass die Finanzierung nicht mehr ausreichend ist und man \ndeshalb vorfristig die Notbremse h\u00e4tte ziehen m\u00fcssen. \nWenn die Finanzierung nicht ausreichend ist, dann frage \nich: Was ist mit unserem Haushaltsrecht los? \n\nWenn Sie sich anschauen, was im Haushaltsplan 07 \neingestellt wurde, dann stehen dort 54 Millionen Euro f\u00fcr \ndie Durchf\u00fchrung dieses Programms. Von diesen \n54 Millionen Euro sind rund 46 Millionen Euro abgeflos-\nsen. \n\nDie Finanzierung stimmt, das Argument mit der Verdr\u00e4n-\ngung im Arbeitsmarkt stimmt nicht. Trotzdem halten Sie \ndaran fest. Ich glaube, dass es im Kern darum geht, dass \nSie mit aller Gewalt versuchen, sinnhafte Projekte Ihres \nVorg\u00e4ngers zu beenden, weil sie Projekte einer \nCDU/SPD-gef\u00fchrten Regierung sind. Ihnen geht es \ngerade nicht um die Langzeitarbeitslosen, sondern aus-\nschlie\u00dflich um parteipolitisches Kalk\u00fcl. Das werfe ich \nIhnen vor und davon nehme ich auch keinen Zentimeter \nzur\u00fcck. Ich wei\u00df, dass ich dabei in bester Gesellschaft \nbin, auch wenn einige Abgeordnete der CDU-Fraktion \nsich heute nicht dazu \u00e4u\u00dfern werden. Daf\u00fcr habe ich \nVerst\u00e4ndnis. Es gibt den Koalitionszwang, unter dem ich \nf\u00fcnf Jahre teilweise gelitten und damit gelebt habe. Das \nkenne ich. Aber in Gespr\u00e4chen ist mir durchaus deutlich \nzu verstehen gegeben worden, dass manche auch nicht \ndamit einverstanden sind, wie hier verfahren worden ist. \n\nIm Kern geht es darum, dass mit diesem Programm \nWertsch\u00e4tzung vermittelt wird, und zwar f\u00fcr die Men-\nschen, die \u00fcber viele, viele Jahre keine Perspektive mehr \nin Sachsen hatten. Denen sagt man: Als Langzeitarbeitslo-\nser bekommst du jetzt die M\u00f6glichkeit, drei Jahre sozial-\nversicherungspflichtig bei einem Tr\u00e4ger gemeinn\u00fctzige \nArbeit zu leisten. F\u00fcr diese Arbeit bekommst du einen \nvern\u00fcnftigen Lohn und es bestehen sogar Rentenanspr\u00fc-\nche. Du hast eine sinnvolle T\u00e4tigkeit und diese T\u00e4tigkeit \nhast du auf eine Perspektive von drei Jahren \u2013 im Idealfall \nsogar mit Anschluss, wenn das \u00fcber andere M\u00f6glichkeiten \nzu organisieren ist. \n\nWir m\u00fcssen also feststellen: Sie haben in Sachsen rund \n1 000 Menschen \u2013 jetzt sind es 810 nach Ihren Berech-\nnungen, ich bleibe dabei, es ist eine Reihe von Antr\u00e4gen \nzur\u00fcckgezogen worden \u2013 durch die entstandene Unsicher-\nheit eine Perspektive genommen. Sie haben vor allen \nDingen eines erreicht \u2013 darauf k\u00f6nnen Sie vielleicht stolz \nsein \u2013: dass jenseits jeglicher Parteigrenzen alle Verb\u00e4nde \n\nund Institutionen in das gleiche Horn sto\u00dfen, ob es die \nDiakonie, der DGB oder einige Verb\u00e4nde im Sportbereich \nsind. Alle sagen im Kern\u2013 das ist alles schriftlich nachzu-\nvollziehen, ich will das jetzt nicht alles vortragen, sondern \nmir erst einmal die Debatte anh\u00f6ren; ich habe das eine \noder andere an Schriftverkehr dabei \u2013: Diese Entschei-\ndung ist falsch. Sie fordern die Staatsregierung auf, dort \neine Kehrtwende zu vollziehen. Sie fordern die Staatsre-\ngierung ferner auf, alles zu tun, um die vorliegenden \nAntr\u00e4ge noch abzufinanzieren. \n\nIch glaube, dass die Sozialverb\u00e4nde und auch der DGB, \nder sich rechtliche Schritte \u00fcberlegt, durchaus Erfolg \ndamit haben, wenn sie sagen: Ich habe einen Bescheid \nbekommen, eine Zusage, eine Richtlinie und brauche \nPlanungssicherheit. Diese Planungssicherheit ist mir \ngenommen worden. \u2013 Dass dieser dann vor Gericht die \nM\u00f6glichkeit hat, es auszustreiten, und dass es f\u00fcr ihn \npositiv ausgeht, hat nach meiner Auffassung gute Aus-\nsichten auf Erfolg. \n\nDass Sie in der jetzigen Phase versuchen, mit allen \nm\u00f6glichen \u2013 ich will nicht sagen Taschenspielertricks \u2013 \nNebenschaupl\u00e4tzen im Nachgang Ihre Entscheidung noch \neinigerma\u00dfen in ein gutes Licht zu r\u00fccken, kann ich \nverstehen, aber im Kern bleibt es dabei: Es geht darum, \ndass wir als Politiker mit den Menschen in diesem Land \nso nicht umgehen k\u00f6nnen, dass wir auch mit den Kom-\nmunen und den Verb\u00e4nden so nicht umgehen k\u00f6nnen. \nUnser Antrag sagt nichts mehr und nichts weniger, als \ndass das, was im Haushalt steht, umzusetzen ist. Es geht \nnur darum, dass wir die vorliegenden Antr\u00e4ge und das \nVolumen, das noch ausgesch\u00f6pft werden kann, wirklich \naussch\u00f6pfen. \n\nVom S\u00e4chsischen Landtag sollte heute das Signal ausge-\nhen: Wir haben verstanden, da ist etwas schiefgelaufen, \ndas sehen wir als Parlamentarier so nicht, wir halten uns \nan das Haushaltsrecht, wir haben es in den Haushalt \neingestellt und dieser Haushalt gilt. Deshalb noch einmal \nmeine Bitte an die vielen Vertreterinnen und Vertreter der \nCDU-Fraktion: Haben Sie Mut, trauen Sie sich! Nehmen \nSie Ihr Recht als Parlamentarier wahr und stimmen Sie \nunserem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBrangs. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht jetzt Herr Abg. Jennerjahn. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es geht doch  \ngar nicht um Rechtsextremismus!) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir be-\nhandeln heute unter dem Tagesordnungspunkt 6 zwei \nAntr\u00e4ge, die inhaltlich deutliche Parallelen aufweisen. \nAngesichts des Themas finde ich es sehr positiv, dass wir \n\u00fcber zwei Antr\u00e4ge befinden k\u00f6nnen. Wir sollten uns aber \nzu Beginn der Frage zuwenden, wovon wir inhaltlich \n\n 548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\neigentlich sprechen. Wir sprechen vom unr\u00fchmlichen, \nvorzeitigen Ableben eines sinnvollen Programms zur \nBek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosigkeit. Wir sprechen \nvon einer Arbeitsmarktpolitik des FDP-Wirtschafts-\nministers, die diesen Namen bisher schlichtweg nicht \nverdient hat. Wir sprechen von Begr\u00fcndungen, die der \n\u00dcberpr\u00fcfung nicht standhalten k\u00f6nnen \u2013 das hat Kollege \nBrangs schon ein St\u00fcck weit ausgef\u00fchrt. Wir sprechen \nvon einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern, die sich durch \ndas vorzeitige Ende der Kofinanzierung durch den Frei-\nstaat betrogen f\u00fchlen; und nicht zuletzt sprechen wir \u00fcber \nMenschen, die in dieses Programm gro\u00dfe Hoffnungen \ngesetzt haben und nun bitter entt\u00e4uscht zur\u00fcckgelassen \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs ist noch kein halbes Jahr her, da schw\u00e4rmten die \nMitarbeiter des Wirtschaftsministeriums in Sachsen aus, \num die Vorteile des Bundesprogramms Kommunal-Kombi \nzu preisen und potenzielle Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger von den \nVorteilen der Teilnahme zu \u00fcberzeugen. Dass sie Erfolg \nhatten, zeigt nicht zuletzt die stetig wachsende Zahl von \nAntragstellern in der zweiten H\u00e4lfte des vergangenen \nJahres. \n\nW\u00e4hrend viele Antr\u00e4ge noch zur endg\u00fcltigen Bewilligung \nbeim Bundesverwaltungsamt in K\u00f6ln liegen, verk\u00fcndete \nWirtschaftsminister Morlok im November das Aus der \nKofinanzierung durch den Freistaat und begr\u00fcndete dies \nzun\u00e4chst mit der Aussch\u00f6pfung der vorgesehenen Haus-\nhaltsmittel. V\u00f6llig zu Recht erntete die Entscheidung \nKritik und Verst\u00e4ndnislosigkeit auf allen Seiten. Aus den \nReihen der SPD hie\u00df es dazu beispielsweise: Ein Wirt-\nschafts- und Arbeitsminister, der zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze \nstreicht, habe den falschen Job gew\u00e4hlt. \n\nHierbei muss ich Sie ein St\u00fcck weit korrigieren, meine \nDamen und Herren von der SPD: Diese Kritik tut ihm \nunrecht. Herr Morlok hat den Job nicht selbst gew\u00e4hlt, \nsondern er wurde ihm \u00fcbergeholfen, nachdem Kollege \nZastrow den Job abgelehnt hatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDoch sprechen wir lieber \u00fcber die betroffenen Ma\u00dfnah-\nmentr\u00e4ger wie die Diakonie Sachsen. Diese sprachen \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201evon einem Rechtsbruch und Zeichen sozia-\nler K\u00e4lte\u201c. \u2013 Andere fassten sich k\u00fcrzer und konnten das \nProblem letztlich auf drei Buchstaben reduzieren, die da \nlauten: FDP. \n\nIn Kreisen der FDP t\u00f6nt es schon lange, man k\u00f6nne keine \nBesch\u00e4ftigung gegen den Markt und gegen \u00f6konomische \nPrinzipien aufbauen. Das Hochhalten des Marktes und \nseiner Grundlagen aus dem Munde derer zu h\u00f6ren, die mit \nihrer Steuerpolitik einfachste \u00f6konomische Zusammen-\nh\u00e4nge ignorieren, hat schon etwas Groteskes. Es ist auch \ngrotesk, wenn man die volkswirtschaftliche Kurzsichtig-\nkeit betrachtet, die dahinter steht. Gesamtgesellschaftlich \nbetrachtet ist es letztlich g\u00fcnstiger, Arbeit statt Arbeitslo-\n\nsigkeit zu finanzieren. Au\u00dferdem konnte der Einsatz von \nLandesmitteln Bundesmittel und Gelder der Europ\u00e4ischen \nUnion in Sachsen binden. Mit nur 220 Euro monatlich pro \ngef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme aus dem s\u00e4chsischen Haushalt \nkonnte Langzeitarbeitslosen ein dreij\u00e4hriges Sozialversi-\ncherungsverh\u00e4ltnis angeboten werden, und sie konnten \ndamit sowohl sozial als auch beruflich integriert werden. \n\nDie Behauptung von Wirtschaftsminister Morlok, der \nKommunal-Kombi w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten \nArbeitsmarkt verdr\u00e4ngen, ist durch nichts belegt. Auch \ndarauf hat Kollege Brangs schon hingewiesen. Es gibt \nzahlreiche Pr\u00fcfungen, wie zum Beispiel durch die IHK, \nf\u00fcr jede einzelne Stelle. Kein einziger Arbeitsplatz im \nHandwerk oder in einem mittelst\u00e4ndischen Betrieb wurde \nletztlich damit gef\u00e4hrdet. Vielmehr ging und geht es in \ndem Programm um zus\u00e4tzliche T\u00e4tigkeiten, vor allen \nDingen im gemeinn\u00fctzigen Bereich, f\u00fcr die sonst kein \nGeld da ist und die deshalb gerade nicht von privatwirt-\nschaftlichen Unternehmen erledigt werden k\u00f6nnen. Ohne \nKommunal-Kombi w\u00fcrden diese Arbeiten unerledigt \nbleiben oder dem Ehrenamt zufallen. Das ist jetzt kein \nPl\u00e4doyer gegen das Ehrenamt, aber wir alle wissen bei \naller Notwendigkeit von ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten: Das \nEhrenamt ist in seinen M\u00f6glichkeiten auch ein St\u00fcck weit \nbegrenzt. Insofern ist der Kommunal-Kombi eine sehr \nsinnvolle Zusatzma\u00dfnahme gewesen. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Auch dieser Begr\u00fcndungsver-\nsuch des Ministers ist in der Konsequenz nicht zu halten. \n\nEs gab einen weiteren Grund, den Kommunal-Kombi \nabzulehnen. Diesen findet man auf einer Internetseite der \nLiberalen. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs wird nichts \nproduziert. Damit erfolgt also keine Wertsch\u00f6pfung.\u201c \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Satz illustriert das \u2013 ich \nformuliere es einmal halbwegs nett \u2013 etwas simple Welt-\nbild der FDP. Sie erinnern sich alle an den Landtagswahl-\nkampf im Jahre 2004. Dort hatte die FDP noch den \nmarkigen Wahlwerbeslogan plakatiert: \u201eHerz statt Hartz!\u201c \n\u2013 Jetzt wird aber deutlich: Was sich nicht sofort in Heller \nund Pfennig beziffern l\u00e4sst, hat keinen Wert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, erkl\u00e4ren \nSie das doch einmal all jenen, die sich im Ehrenamt \nengagieren und gesellschaftlich wichtige Aufgaben \n\u00fcbernehmen, zum Beispiel in der Pflege und Betreuung \nalter Menschen. Sie produzieren alle nichts. Ganz im \nGegenteil, sie lassen auch noch Dinge verschwinden: \nvolle Windeln, Schmutz und Abfall im \u00f6ffentlichen Raum \noder Kummer kranker und einsamer Mitmenschen. \u2013 Im \nliberalen Weltbild hat das derzeit offensichtlich keinen \nStellenwert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nHerr Staatsminister Morlok, nach den bisher aufgef\u00fchrten \nVerdr\u00e4ngungstheorien haben Sie ein neues Argument ins \nFeld gef\u00fchrt, das auch nicht viel besser ist: Kommunal-\n\n 549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nKombi f\u00fchre nicht zur Wiedereingliederung der Teilneh-\nmer in den ersten Arbeitsmarkt. \n\nDa frage ich mich erstens, wie Sie das beurteilen k\u00f6nnen, \nwo doch die Ma\u00dfnahme gerade erst richtig angelaufen ist \nund von niemandem beendet wurde. Zweitens geht aus \nder Stellungnahme Ihres Hauses auf unseren Antrag \nhervor, dass Sie bislang keine Kenntnis \u00fcber die Details \ndes Programms haben und Sie es offensichtlich auch nicht \nf\u00fcr notwendig erachten, diese Wissensl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \nStattdessen \u00fcberlassen Sie eine Evaluation dem Bundes-\nverwaltungsamt und sehen sich nicht in der Verpflichtung, \neine \u00fcber reine Mutma\u00dfungen hinausgehende Einsch\u00e4t-\nzung auf Landesebene zu treffen. Drittens ist das Bundes-\nprogramm eindeutig so ausgelegt, dass gerade keine \n\u00dcberschneidungen mit dem ersten Arbeitsmarkt auftreten, \num Verdr\u00e4ngungen regul\u00e4rer Arbeit zu verhindern. \n\nIch hoffe, wir h\u00f6ren heute keine weiteren Begr\u00fcndungs-\nversuche. F\u00fcr den vorzeitigen F\u00f6rderstopp muss jetzt \nwieder der s\u00e4chsische Staatshaushalt herhalten. Jetzt gebe \nes angeblich im Haushaltstopf 2012 nicht genug Geld. \nAuch darauf wurde schon hingewiesen. Selbst wenn das \nstimmen sollte, frage ich mich, was mit den Haushaltsmit-\nteln geschieht, die in den Jahren von 2008 bis 2011 nicht \nausgesch\u00f6pft werden. Allein im vergangenen Jahr wurden \nvon den geplanten 14 Millionen Euro nur 10 Millio-\nnen Euro verausgabt. Im Haushalt steht ausdr\u00fccklich, dass \ndie Mittel \u00fcbertragbar seien. Warum tun Sie das dann \nnicht einfach? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAn der Sparsamkeit der FDP kann es nun nicht wirklich \nliegen, denn die umstrittene Di\u00e4tenerh\u00f6hung zu Beginn \ndes Jahres haben Sie mitgetragen. Sie haben weitere \nStaatssekret\u00e4rsstellen geschaffen und andere Versor-\ngungsposten eingerichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nHerr Staatsminister hat soeben darauf hingewiesen, dass \nnoch circa 500 Antr\u00e4ge, mit denen circa 800 Stellen \ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnten, durch den vorzeitigen Bewilli-\ngungsstopp nicht mehr m\u00f6glich sind. Auch wir hatten \nandere Zahlen. Bis zu 1 000 Stellen waren im Gespr\u00e4ch. \nDiese Stellen liegen auf Eis, obwohl die Kofinanzierung \nder Stellen vom Freistaat vorher noch bewilligt worden \nist. \n\nAn dieser Stelle kann ich allen Betroffenen nur raten, \nbeim Bundesverwaltungsamt in K\u00f6ln Widerspruch einzu-\nlegen und die Entscheidung der Staatsregierung so nicht \nhinzunehmen. Immerhin wurden s\u00e4mtliche Kofinanzie-\nrungszusagen des Freistaates rechtskr\u00e4ftig unterschrieben. \nDiese Unterschrift ist auch mehr als die Unterzeichnung \neiner Inaussichtstellung von Mitteln, wie es die Staatsre-\ngierung auslegen m\u00f6chte. Das Bundesamt h\u00e4tte keine \neinzige Stelle in Sachsen bewilligen d\u00fcrfen; denn dazu \nbraucht es einen gesicherten Finanzierungsplan. Eine \nAbsichtserkl\u00e4rung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die \nKofinanzierung vielleicht oder vielleicht auch nicht zu \n\u00fcbernehmen, h\u00e4tte in keinem Fall ausgereicht. \n\nAuch nicht ausreichend \u2013 das ist mein letzter Punkt \u2013 war \ndie Art und Weise, mit der das Wirtschaftsministerium die \n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber seine Entscheidung informiert hat. \nAlle Betroffenen, von den Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern bis zu den \nArbeitslosen, haben vom Stopp der Finanzierung erst aus \nder Presse erfahren. Das, meine Damen und Herren, ist \nf\u00fcr mich ein deutliches Zeichen ministerieller Gering-\nsch\u00e4tzung derjenigen, f\u00fcr die das Ministerium eigentlich \nDienstleister sein sollte. Ich fordere Sie an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich auf, sich mit den Fragen, die unser Antrag \nstellt, auseinanderzusetzen und gleichzeitig die Kofinan-\nzierung aller noch offenen Antr\u00e4ge sicherzustellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nJennerjahn, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Nun ist die Fraktion der \nCDU an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Krau\u00df; Sie haben \ndas Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen \nheute \u00fcber den Kommunal-Kombi. Der Vorredner hat es \nbereits gesagt: Es gab ein Ableben. Wir sind also mehr \noder minder zu einer Trauerfeier zusammengekommen, \nauf der wir die Entwicklung beweinen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch h\u00e4tte mir eine Debatte im Oktober/November ge-\nw\u00fcnscht, damit wir fr\u00fchzeitig in die Entscheidung des \nWirtschaftsministeriums eingebunden worden w\u00e4ren. \nZum heutigen Tag hat die Diskussion des Themas leider \nwenig Sinn. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen, die Richtlinie sieht vor, dass Antr\u00e4ge bis \nEnde 2009 m\u00f6glich sind. Diese Zeit ist jetzt, im \nJahr 2010, abgelaufen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren, die \nSpitze des Wirtschaftsministeriums w\u00e4re gut beraten \ngewesen, vor ihrer Entscheidung deren Vor- und Nachteile \ndeutlich abzuw\u00e4gen. Das ist offensichtlich nicht passiert. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte dem Minister zugute, dass wir in einer schwieri-\ngen finanziellen Situation sind. Man muss an jeder Ecke \nsparen. Das wollen wir nicht von der Hand weisen; das \nsteht au\u00dfer Frage. Nichtsdestotrotz, eine Entscheidung so \nholterdiepolter zu treffen und einfach Schluss zu machen \nist ein schlechter Umgangston gegen\u00fcber den Kommunen \nund Verb\u00e4nden, den Betroffenen, aber auch gegen\u00fcber uns \nals Landtag. \n\n 550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nur sagen: Der Auftakt f\u00fcr den Wirtschaftsminis-\nter in seinem neuen Amt ist nicht gelungen. Das hat er vor \nallem sich selbst zuzuschreiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man mitbekommt, dass das Geld alle wird, h\u00e4tte ich \nmir gew\u00fcnscht, dass ein Stichtag gesetzt wird. Man h\u00e4tte \nsagen k\u00f6nnen: Leute, h\u00f6rt zu, alle Antr\u00e4ge, die bis zu \ndiesem Zeitpunkt eingegangen sind, werden noch ordent-\nlich bearbeitet und danach ist Schluss. Das h\u00e4tte man \nmachen k\u00f6nnen. Als das Kind in den Brunnen gefallen \nwar, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass man f\u00fcr die bereits \nvorliegenden Antr\u00e4ge eine L\u00f6sung findet. Das war unser \nBestreben als CDU-Fraktion. Leider ist das Wirtschafts-\nministerium auf unsere Vorschl\u00e4ge nicht eingegangen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: So ist es!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie gesagt, wir \nk\u00f6nnen heute leider nur noch einen Nachruf halten. \nDeshalb m\u00f6chte ich jetzt mit der W\u00fcrdigung des Verstor-\nbenen beginnen. Dabei soll man ja nichts Schlechtes \nsagen und das wird mir auch nicht schwerfallen. \n\nWir haben weit \u00fcber 5 000 Stellen in Sachsen geschaffen. \nAlso mehr als jede dritte Stelle, die in der Bundesrepublik \n\u00fcber den Kommunal-Kombi entstanden ist, gibt es bei uns \nin Sachsen. Das ist ein Verdienst des Landes, \u00fcbrigens \nnicht nur der SPD; denn in der vorigen Wahlperiode war \ndie CDU bekannterma\u00dfen der gro\u00dfe Koalitionspartner der \nSPD. Durch eine gesunde Finanzpolitik haben wir es \ngeschafft, 46 Millionen Euro Landesmittel zur Verf\u00fcgung \nstellen zu k\u00f6nnen. Wir als Freistaat Sachsen gaben einen \nder h\u00f6chsten Zusch\u00fcsse aller L\u00e4nder f\u00fcr dieses Projekt. \nWenn man vergleicht, wie viel die Kommunen, nach \ndenen der Kommunal-Kombi benannt ist, geben \u2013 \n11 Millionen Euro \u2013, dann sieht man, dass der Freistaat \nsehr wohl in gro\u00dfem Ma\u00dfe in die Verantwortung gegan-\ngen ist. \n\nSowohl in der Koalition als auch in der \u00d6ffentlichkeit \nhaben wir die Diskussion: Ist der \u00f6ffentliche Besch\u00e4fti-\ngungssektor n\u00f6tig oder ist er es nicht? Diese Diskussion \nhaben wir auch in unserer Fraktion. Dazu kann man \nunterschiedlicher Meinung sein. Ich denke, wir sind einer \nMeinung, wenn wir sagen, dass die Arbeitspl\u00e4tze auf dem \nersten Arbeitsmarkt in den Industriebetrieben die besten \nsind. Deshalb haben wir eine recht ordentliche Investiti-\nonsf\u00f6rderung bei uns im Freistaat Sachsen. Wir wollen, \ndass Unternehmen wachsen und dass dort Jobs entstehen. \nIch denke, dabei sind wir in Sachsen sehr gut aufgestellt. \n\nWir sagen auch, dass man einen Zuschuss zahlt, wenn \nArbeitslose eine Arbeit aufnehmen wollen, damit sie in \ndie neue T\u00e4tigkeit hineinkommen. Ich w\u00fcrde das mitunter \nsogar noch l\u00e4nger zahlen in Form eines Kombilohnmo-\ndells. Man gew\u00e4hrt Lohnzusch\u00fcsse, damit Menschen auf \ndem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen und dort ein sicheres \n\nAuskommen haben. Aber es gibt viele Menschen \u2013 daf\u00fcr \nkennen wir gen\u00fcgend Beispiele \u2013, die lange Zeit arbeits-\nlos sind und die beispielsweise 15 Jahre aus dem Job \nheraus sind. Bei denen wissen wir, dass es ihnen nicht \nmehr gelingt, auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. \nWenn jemand, der 15 Jahre arbeitslos ist, seine Bewer-\nbung absendet, dann ist das die erste Bewerbung, die der \nArbeitgeber aussortiert und sagt: Entschuldigung, den \nbrauche ich zum Bewerbungsgespr\u00e4ch gar nicht einzula-\nden. \n\nEs gibt Menschen mit Vermittlungshemmnissen, die \nvielleicht manchmal nicht so flink sind, um am Flie\u00dfband \nzu arbeiten. Sie sind vielleicht krank und deshalb mit \nEinschr\u00e4nkungen versehen. Ich denke, wir alle kennen \nsolche Menschen, die sich aber redlich darum bem\u00fchen, \ndie tatkr\u00e4ftig sind und einen Job, eine Arbeit haben \nwollen. F\u00fcr jene war der Kommunal-Kombi wie geschaf-\nfen. Er war eine tolle M\u00f6glichkeit, einer Besch\u00e4ftigung \nnachzugehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJeder von uns kennt die Beispiele aus dem Wahlkreis, \ndass jemand auf dem Sportplatz arbeitet, sich um den \nRasen k\u00fcmmert, die Jugendmannschaft beim Fu\u00dfballver-\nein trainiert und vielleicht Hausmeister im Tierheim ist. In \nLeipzig f\u00e4hrt man in der Stra\u00dfenbahn mit und verhindert \ndamit Vandalismus. Dort gibt es die blau-gelben Engel \u2013 \nso hei\u00dfen sie in Leipzig \u2013, die den M\u00fcll aufsammeln. Ich \nhabe jetzt ein wenig Angst, dass sie die Farbe blau-gelb \nabgeben, wenn sie h\u00f6ren, wie die FDP hier in Sachsen \nagiert hat. \n\nDas sind zus\u00e4tzliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Im Antragsver-\nfahren wird nat\u00fcrlich gepr\u00fcft, ob einem Unternehmen ein \nJob weggenommen wird. Ich m\u00f6chte nicht, dass Arbeits-\npl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngt werden. \nDarin sind wir einer Meinung, denn dazu sind diese \nzus\u00e4tzlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse nicht gedacht. \n\nWenn wir \u00fcber den \u00f6ffentlichen Bereich der Besch\u00e4fti-\ngung reden, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir mit den \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen einen Arbeitsmarkt \ngeschaffen haben. Dabei wissen wir, dass Menschen \naufgrund ihrer Behinderung nicht so leicht die M\u00f6glich-\nkeit haben, auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. \nDeshalb haben wir gesch\u00fctzte Bereiche der Besch\u00e4fti-\ngung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Das sind \nkeine gesch\u00fctzten Bereiche der Besch\u00e4ftigung!) \n\n\u2013 Kollege Pellmann, wir wollen jetzt nicht \u00fcber Spitzfin-\ndigkeiten reden. Das ist ein Bereich, in dem die Gesetze \nder Produktivit\u00e4t in gewisser Weise au\u00dfer Kraft gesetzt \nworden sind. Man sagt, auch wenn der Mensch weniger \nproduktiv ist als jemand, der auf einem normalen Indust-\nriearbeitsplatz angestellt ist, dass er dennoch die M\u00f6g-\nlichkeit hat, t\u00e4tig zu werden, und der Staat das auch \nunterst\u00fctzt. Wir haben das auch in anderen Bereichen \ndurch Lohnkostenzusch\u00fcsse. Aber wir haben dort einen \n\n 551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nextra Bereich geschaffen, weil wir wissen, selbst wenn \nwir den behinderten Menschen ein halbes Jahr anlernen, \nwird er es nicht schaffen, auf dem ersten Arbeitsmarkt in \nvielen Bereichen konkurrenzf\u00e4hig zu den anderen zu sein. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDeswegen glaube ich, sollte man auch dar\u00fcber nachden-\nken \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich beende nur den einen Satz. \n\u2013 Deswegen ist es sehr sinnvoll, auch in anderen Berei-\nchen dar\u00fcber nachzudenken, einen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4f-\ntigungssektor zu haben, in dem Menschen, die zum \nBeispiel krank oder lange Zeit arbeitslos sind und bei \ndenen wir wissen, sie schaffen es nicht mehr zur\u00fcck auf \nden ersten Arbeitsmarkt, dauerhaft die M\u00f6glichkeit haben, \ndort besch\u00e4ftigt zu werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt die Zwischenfrage, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte Sie fragen, wie viele \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung Sie pers\u00f6n-\nlich schon besichtigt haben und ob Ihnen bekannt ist, dass \ndort nach ganz normalen Ma\u00dfst\u00e4ben der Industrie produ-\nziert wird. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich war schon in verschiedenen \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und habe selbst f\u00fcr solche \nTr\u00e4ger gearbeitet. Wir m\u00fcssen etwas differenzieren. Das \nk\u00f6nnen wir jetzt nicht machen, weil wir keinen Antrag \n\u00fcber Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen haben. Klar ist, \ndass sie nat\u00fcrlich ihre Produkte auf den Markt bringen \nm\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Zusch\u00fcsse, die dazu \nf\u00fchren, dass eine Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen sich \nim Wettbewerb bewegen kann. Das m\u00f6chte ich jetzt nicht \nvertiefen, weil wir momentan ein anderes Thema behan-\ndeln und nicht \u00fcber Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen \nreden. \n\nHanka Kliese, SPD: Sie haben das Thema ja gebracht; \nvielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, \nEntschuldigung, ich wollte keinen Disput mit Ihnen auf \ndem Flur; denn das macht man nicht. Vielen Dank f\u00fcr die \nFragem\u00f6glichkeit. \n\nIch m\u00f6chte Sie um die Beantwortung meiner Frage bitten. \nK\u00f6nnen Sie mir zustimmen, dass wir viel mehr Mittel \neinsetzen m\u00fcssten, um sogenannte Integrationsprojekte \nf\u00fcr behinderte und nicht behinderte Menschen zu schaffen \n\n\u2013 da gibt es viel zu wenige \u2013, weil n\u00e4mlich im Unter-\nschied zu den Behindertenwerkst\u00e4tten dort nicht nur ein \nTaschengeld f\u00fcr die Betroffenen zu verdienen ist, sondern \nweil dort regul\u00e4re Arbeitsvertr\u00e4ge nach Tarif gelten \nw\u00fcrden? Meinen Sie \u2013 \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da stimme ich Ihnen zu, doch \nich m\u00f6chte jetzt gern wieder auf das Thema zur\u00fcckkom-\nmen, \u00fcber das wir eigentlich reden, n\u00e4mlich \u00fcber den \nKommunal-Kombi. Meine Grundaussage war, dass wir \neinen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor brauchen. Das \nhalte ich f\u00fcr sinnvoll. Klar ist aber auch, dass das nicht in \nerster Linie Aufgabe der L\u00e4nder ist. Daf\u00fcr ist der Bund \nzust\u00e4ndig, insbesondere die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \nNat\u00fcrlich sollten wir uns an der Diskussion beteiligen, \naber auch aufpassen, dass wir hier nicht nur als Land in \nder Verantwortung sind, sondern dass es in erster Linie \nAufgabe des Bundes ist. Klar muss sein, dass dies eine \nganze Stange Geld kostet. Ich sage aber auf der anderen \nSeite auch, dass Arbeitslosigkeit eine ganze Stange Geld \nkostet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss jetzt einmal die gesamtgesellschaftlichen \nKosten gegen\u00fcberstellen. Wir geben f\u00fcr einen Arbeitslo-\nsen pro Jahr im Durchschnitt 18 000 Euro aus. Ich glaube, \nman sollte einmal dagegenrechnen, was passiert, wenn \nman nicht die Arbeitslosigkeit finanziert, sondern die \nArbeit. Ich denke, dass man dann zumindest mit dem \ngleichen Geld auch eine ganze Menge erreichen kann. \nMir ist es lieber, jemanden zu finanzieren, der den Fu\u00df-\nballrasen pflegt, statt denjenigen, der mit der Bierflasche \nvorm Fernseher sitzt. Deswegen ist es sinnvoller, in \nArbeit zu investieren als in Arbeitslosigkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zusammen-\nfassen. Das Bundesprogramm ist 2009 definitiv ausgelau-\nfen, jedenfalls k\u00f6nnen keine neuen Antr\u00e4ge mehr zum \nKommunal-Kombi gestellt werden. Selbst wenn wir den \nSPD-Antrag annehmen w\u00fcrden, k\u00e4me kein Antragsteller \nmehr zu einem Zuschuss. Der Zug ist abgefahren. Wir \nwerden die Evaluierung sicherlich abwarten und sehen, \nwas dabei herausgekommen ist. Aber die Antr\u00e4ge von \nSPD und GR\u00dcNEN helfen uns leider nicht weiter. Des-\nwegen werden wir sie ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. Ich bitte nun die Linksfraktion, das \nWort zu nehmen. Es spricht Herr Abg. Kind. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren von den demokratischen Parteien! \nHerr Krau\u00df, ich m\u00f6chte meine Hochachtung f\u00fcr den \nersten Teil Ihres Beitrages aussprechen. \n\n 552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNur die Stringenz hat mir gefehlt, denn konsequent w\u00e4re \ngewesen, dass Sie empfohlen h\u00e4tten, dem Antrag zuzu-\nstimmen. Der erste Teil h\u00f6rte sich so an. Ich war ganz \nhoffnungsfroh. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nBeim n\u00e4chsten Mal macht er es!) \n\nJetzt zu meinem Beitrag. Ich denke, wenn wir hier \u00fcber \nden Kommunal-Kombi und \u00fcber das in meinen Augen \nsinnlose und vorzeitige Abbrechen sprechen, m\u00fcssen wir \nnoch einmal kurz zur\u00fcckblicken. Warum brauchen wir \nden Kommunal-Kombi und warum m\u00fcssen wir uns in \ndiesem Bereich besonders engagieren? Ich habe gestern \ndarauf hingewiesen, dass wir nach wie vor in Deutschland \nund in Sachsen, in Sachsen ganz speziell, ein strukturelles \nArbeitslosenproblem haben. Der Sockelbetrag der nicht \nVermittelten und nicht in den Arbeitsmarkt zur\u00fcckge-\nkommenen Personen ist nach wie vor sehr hoch, 186 000. \nIch habe diese Zahl gestern genannt. \n\nVor diesem Hintergrund ist es einfach n\u00f6tig, dass wir uns \nweiterhin mit einem besonderen Programm in diesem \nThemenbereich bewegen und dort etwas anbieten. Hier ist \ndie Staatsregierung gefordert. Herr Minister Morlok hat \nnur eine Chance, seinen Fehler zu heilen: wenn er ein \nbesseres Programm auflegen w\u00fcrde, als es der Kommu-\nnal-Kombi war. Auch an diesem gibt es sicher Dinge zu \nkritisieren. Wir haben das bei seiner Einf\u00fchrung damals \nreichlich getan. Wenn er ein besseres Programm in der \nHinterhand hat, dann ist der Fehler zu heilen. Nur allein \nder Glaube daran fehlt mir. \n\nVor diesem Hintergrund werden sich die Probleme nicht \nverringern. Wir sind im 20. Jahr nach der Wende in der \nSituation, dass sich aufgrund der hohen strukturellen \nArbeitslosigkeit erste Generationen fortsetzen, in denen \nganze Familien in Transfersystemen waren. Daraus \nentwickeln sich soziale Probleme f\u00fcr die nachfolgende \nGeneration. Das ist nachweisbar. Diesen Umstand hatten \nwir in den neuen Bundesl\u00e4ndern bis jetzt noch nicht. In \ndiese Phase treten wir gerade ein. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nWenn wir das manifestieren wollen, dann m\u00fcssen wir so \nweitermachen und F\u00f6rderprogramme in diesem Bereich \nstreichen. Wenn wir daran etwas \u00e4ndern wollen, um die \nSp\u00e4tfolgen nicht ausufern zu lassen, dann m\u00fcssen wir \nF\u00f6rderprogramme in diesem Bereich einsetzen. Das ist \neinfach eine zivilisatorische Pflicht einer Demokratie. \n\nEs geht nicht darum, in dem Bereich Anreizsysteme zu \nschaffen, um die Leute zur Arbeit zu bewegen. Es geht \ndarum, M\u00e4ngel der Gesellschaft und Probleme, die der \nArbeitsmarkt hervorgebracht hat, f\u00fcr die der Einzelne in \naller Regel keine Schuld tr\u00e4gt, durch die Gesellschaft zu \nheilen und Angebote zu bringen, um den Arbeitsmarkt so \nzu entwickeln, dass dieser selbst getragen wird. Es ist \neinfach eine Umkehrung von Ursache und Wirkung \n\nnotwendig, und Sie von den Regierungsfraktionen m\u00fcssen \nversuchen zu begreifen, dass das das Problem ist. \n\nIch habe, wie ich habe es gestern schon sagte, bei der \nARGE als Fallmanager gearbeitet. Das sind die F\u00e4lle, in \ndenen besonders hoher F\u00f6rderbedarf besteht und besonde-\nre Vermittlungshemmnisse festgestellt wurden. Ich habe \n140 Teilnehmer betreut. Wenn Sie sich an Ihre eigenen \nGesetze im Hartz-Bereich erinnern: Es sollten 75 pro \nFallmanager sein. \u00dcber dieses Missverh\u00e4ltnis spricht \nniemand mehr. Von diesen 140 kann ich Ihnen einen oder \nzwei nennen, bei denen es wirklich von der Motivation \nher schwierig war, dass sie wieder in die Arbeit wollten. \nAlle anderen mit den schwierigen Bedingungen waren \nwillens, Arbeit anzunehmen, wenn sie da w\u00e4re, oder sie \ngingen ungef\u00f6rdert auf den ersten Arbeitsmarkt. Das \nwollen wir einmal klarstellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen auch klarstellen, wo die Ursachen der Arbeits-\nlosigkeit liegen. Ich kann mich an keine Pressemitteilung \nerinnern, nach der Arbeitslose oder arbeitende Arbeit-\nnehmer aus ihren Betrieben gefl\u00fcchtet sind, weil sie die \nArbeit nicht machen wollten. In aller Regel ist die Ursa-\nche, dass die Arbeitgeber die Arbeitnehmer entlassen und \ndiese dann arbeitslos sind, unverschuldet. Wenn Sie mir \neine Pressemitteilung zeigen, dass die Arbeitnehmer vor \nder Arbeit weggerannt sind, dann w\u00e4re ich Ihnen dankbar \nund w\u00fcrde noch einmal umdenken. \n\nZum Verlauf des Projektes Kommunal-Kombi muss ich \ndie SPD etwas in die Pflicht nehmen. Ich habe die Initia-\ntive in der ARGE im 1. Halbjahr 2009 selbst miterlebt. Es \nmuss doch jetzt m\u00f6glich sein, die Tr\u00e4ger noch einmal \nrichtig zu informieren und zu animieren, auch in der \nunklaren Situation, was mit dem Vermittlungsbudget, was \nmit der Entgeltvariante in der AGH wird. Fragen gibt es \nzur Entgeltvariante mit Mehraufwandsentsch\u00e4digung: \nWas ist der Kommunal-Kombi, was setzt man wie ein? \nWarum war es notwendig, im Jahre 2009 diese Initiative \nzu machen, warum war die Initiative 2008 nicht genauso \nstark, dass das Programm von Anfang an noch besser \nh\u00e4tte anlaufen k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Gut. Nehmen wir es erst einmal so hin. Aber ich denke, \ndass auch etwas Mitschuld aus dem Ministerium kommt. \nSie haben die Verantwortung getragen, moderat. \n\nDie Antr\u00e4ge der Koalition werden ja immer erst veredelt, \nwenn sie zeitversetzt, meistens ein Jahr davor, von uns \neingebracht wurden. Wir haben es vorhin mit dem Inno-\nvationsgutschein erlebt; \u00e4hnlich war es beim Kommunal-\nKombi. In der 4. Legislaturperiode, Drucksache 4/11471, \nwurde von unserer Fraktion beantragt, alle Kreise mit \naufzunehmen, um von der M\u00f6glichkeit des Kommunal-\nKombis Gebrauch zu machen. In der Erwiderung der \nStaatsregierung war zu lesen: Wir halten uns an die \nBundesvorgaben, brauchen das nicht, es geht nicht, \nwollen wir nicht. Die Bundesregierung war dann ein Jahr \nsp\u00e4ter schlauer, hat bei der Linken nachgelesen und in \n\n 553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n4/09 festgelegt: Ja, es kann in allen Bereichen gef\u00f6rdert \nwerden. Aber diese Veredelung ist scheinbar immer erst \nnotwendig. Wir tun die Arbeit zwar gern, aber irgendwann \nm\u00fcssen wir die Fr\u00fcchte der Arbeit ernten. \n\nIch denke, dass es notwendig ist \u2013 wie sagt das Pro-\ngramm? \u2013, die alten Fehler zu heilen, also die noch \ngestellten Antr\u00e4ge, die in Bonn liegen, bearbeiten zu \nlassen und zu genehmigen, um so vor allem den Betroffe-\nnen, den Tr\u00e4gern sowie den Nutznie\u00dfern, die die Stellen \nbesetzen wollten, die Sicherheit zu geben. Wenn Sie \netwas Ahnung von der Praxis h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, wie viel \nVorlaufzeit notwendig ist, wie viele Gespr\u00e4che in den \nVereinen und Projekten gef\u00fchrt werden, um so eine Stelle \nzu initiieren und mit Inhalt auszuf\u00fcllen. Da muss ja auch \nein Programm dahinterstehen, um diesen Personen Si-\ncherheit zu geben und sich daf\u00fcr einzusetzen, dass das \nProgramm in qualitativ h\u00f6herer Art und Weise mit neuen \nInhalten und mit neuen F\u00f6rderschwerpunkten fortgesetzt \nwird. \n\nUnsere Forderungen sind dabei, die Etablierung eines \nbest\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektors zu reali-\nsieren, um das massive Problem der Langzeitarbeitslosig-\nkeit abzumindern. Dazu w\u00e4re es notwendig, dass diese \nLeistungen in der H\u00f6he eines Mindestlohnes zu veran-\nschlagen sind, damit Nachfrageeffekte entstehen und die \nweitere Kofinanzierung \u00fcber andere staatliche Hilfssys-\nteme entfallen k\u00f6nnte. Nur so kommen wir aus den \nProblemen heraus und k\u00f6nnen sie st\u00fcckchenweise l\u00f6sen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nKind. \u2013 Ich rufe nun die Fraktion der FDP auf und bitte \nHerrn Abg. Herbst um seinen Beitrag. Bitte, Sie haben das \nWort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben in dieser Legisla-\nturperiode eine kleine Premiere erlebt: Es gab noch keine \nDebatte, die so gepr\u00e4gt war von billiger Polemik und \nbeleidigt sein, nicht mehr in der Regierung zu sein, und \nvon Unehrlichkeit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nWenn man die Wahrheit nicht h\u00f6ren will!) \n\n\u2013 Herr Brangs, getroffene Hunde bellen \u2013 in Ihrem Fall \nzeigt sich das \u2013, und Ihre Angriffe unter die G\u00fcrtellinie \nkennzeichnen das, was die SPD macht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist das peinlich!) \n\nWenn Sie das in der Fortsetzung der Legislaturperiode so \nmachen wollen, dann w\u00fcnsche ich Ihnen viel Vergn\u00fcgen. \nJetzt haben Sie noch genauso viele Abgeordnete wie die \nFDP, das n\u00e4chste Mal werden wir deutlich mehr haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Alexander Delle, NPD:  \nDie W\u00e4hler werden die Schnauze  \n\nvoll haben von der FDP!) \n\nAn den gesch\u00e4tzten Kollegen Krau\u00df: Ein Gespr\u00e4ch mit \ndem Finanzminister tr\u00e4gt manchmal zur Erhellung der \nSachlage bei, und manchmal sollte man sich vielleicht \ndar\u00fcber Gedanken machen, von welcher Seite man im \nPlenum den Beifall erh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber wir haben bisher sehr vertrauens- und respektvoll in \nder Koalition zusammengearbeitet, und wir werden das \nauch weiterhin tun; die Mehrheit der Unionsfraktion sieht \ndas sicher ganz genauso. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Herbst, nur eine \nkleine Zwischenfrage, die Sie sicher beantworten k\u00f6nnen: \nDer Verweis auf das Finanzministerium l\u00e4sst mich die \nFrage stellen, wer die Entscheidung \u00fcber die Einstellung \ndes Kommunal-Kombi getroffen hat. \n\nTorsten Herbst, FDP: Liebe Frau Dr. Stange, ich sitze \nnicht im Kabinett, wie Sie wissen \u2013 Sie sa\u00dfen fr\u00fcher im \nKabinett \u2013; ich gehe aber davon aus, dass die Entschei-\ndung \u00fcber die Einstellung des Kommunal-Kombi von der \ngesamten Staatsregierung getragen wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Herbst? \u2013 Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn ich Herrn Morlok \nvorhin richtig zugeh\u00f6rt habe, dann hat er gesagt, das \nKabinett hat die Entscheidung nicht getroffen. Deshalb \nmeine Frage an Sie: Hat das Kabinett die Entscheidung \ngetroffen oder der Wirtschaftsminister? \n\nTorsten Herbst, FDP: Liebe Frau Dr. Stange, ich sitze \nnicht am Kabinettstisch, da m\u00fcssen Sie die Mitglieder des \nKabinetts fragen, und ich gehe davon aus, dass Herr \nMorlok Ihnen nachher noch die richtige Antwort auf Ihre \nFrage geben kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nBerichtet der nicht in der Fraktion, oder was? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, diese Debatte ist deshalb \nverlogen, weil sie zu einem Zeitpunkt erfolgt, da Sie \ngenau wissen, dass es keine \u00c4nderungsm\u00f6glichkeit mehr \n\n 554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ngibt. Sie haben doch selbst ausgef\u00fchrt, Herr Brangs, dass \nEnde November die Entscheidung bekannt gegeben \nwurde. Was hat Sie denn daran gehindert, im Dezember-\nPlenum rechtzeitig \u00fcber Ihre Antr\u00e4ge diskutieren zu \nlassen? Nichts hat Sie gehindert! Deshalb sind Sie unehr-\nlich in der Sache. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNun fragen wir uns doch einmal \u2013 Sie wollen ja die \nFortsetzung in 2010, wenn ich es richtig verstanden habe \n\u2013: Wer ist denn bitte f\u00fcr die Befristung des Programms bis \n31.12.2009, was die Genehmigung betrifft, verantwort-\nlich? Ich kann mich schwach erinnern, dass es mal eine \nCDU/CSU-/SPD-Bundesregierung gab, und raten Sie \nmal, von welcher Partei der Arbeitsminister gestellt \nwurde: nat\u00fcrlich von der SPD! Deshalb ist es schon \nwieder unehrlich, was Sie hier aufwerfen, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Franke, bitte. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ist Ihnen bekannt, \ndass das Bundesverwaltungsamt die Stellen, die von ihnen \nbereits genehmigt worden sind \u2013 und das sind in Sachsen \nHunderte, wie mir bekannt ist \u2013, noch in Kraft setzt, wenn \ndie Kofinanzierung dazu gesichert ist? Ich habe ein \nentsprechendes Schreiben f\u00fcr meinen Verein bekommen, \nweil es die Dresdner Tafel genauso betrifft. Wir hatten \nacht Stellen im Kommunal-Kombi beantragt, und ich bitte \nSie \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Franke, die \nFrage war gestellt. \n\nTorsten Herbst, FDP: Mir liegt kein Schreiben des \nBundesverwaltungsamtes vor. Klar ist aber auch, dass die \nEntscheidung \u00fcber die Kofinanzierung so gefallen ist und \nmeine Fraktion \u2013 ich denke, auch die CDU-Fraktion \u2013 \nhinter dieser Entscheidung steht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, es gibt \nweiteren Bedarf nach einer Zwischenfrage. \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte, das verl\u00e4ngert meine Rede-\nzeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, Sie haben \ngerade moniert, dass das Programm befristet war. Ich \nkann mich an andere Gelegenheiten hier im Hohen Haus \nerinnern, zu denen auch die FDP f\u00fcr Evaluation eingetre-\nten ist. Halten Sie es nicht f\u00fcr klug, dass ein Programm \ndeshalb eine Befristung erf\u00e4hrt, weil man erst sehen will, \n\nwie es funktioniert, und dann \u00fcberlegt, ob man es weiter-\nf\u00fchrt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Da sind wir gar nicht so weit \nauseinander, Frau Kollegin, ich halte es auch f\u00fcr sinnvoll, \nProgramme zu befristen; das war auch nicht meine Kritik. \nMeine Kritik war, dass die offensichtliche Befristung, die \nunter der damaligen Bundesregierung aus CDU/CSU und \nSPD und mit einem SPD-Arbeitsminister vorgenommen \nwurde, nun auf einmal hinterfragt werden soll und die \nLandesregierung aufgefordert wird, etwas zu verl\u00e4ngern, \nwas ein Programm der Bundesregierung ist. Das ist \noffensichtlich falsch \u2013 wir sind hier nicht zust\u00e4ndig, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nLesen macht schlau!) \n\n\u00dcber diesen Fakt hinaus gibt es auch gute inhaltliche \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Entscheidung der Staatsregierung. Im \nGegensatz zu dem, was von einigen Vorrednern erz\u00e4hlt \nwurde, ist der Kommunal-Kombi eben kein Wunderin-\nstrument auf dem Arbeitsmarkt. Er schafft dauerhaft keine \nneuen Arbeitspl\u00e4tze, sondern, wenn wir ehrlich sind, ist \neine ABM, eine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme, unter \nanderem Namen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass hier eine Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt geschla-\ngen wird, konnten wir von keiner der Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen erkennen. Da braucht man nur einmal \ndie entsprechende Evaluierung aus dem Arbeitsministeri-\num in den letzten Jahren nachzulesen. Dort k\u00f6nnen Sie \nschwarz auf wei\u00df sehen, dass die Chancen f\u00fcr die Integra-\ntion durch ABM-Ma\u00dfnahmen nicht gesteigert, sondern im \nGegenteil verringert wurden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch immer das Problem der Verdr\u00e4n-\ngung. Wir hatten das Beispiel Leipzig geh\u00f6rt. Ich glaube, \ndie Leipziger Verkehrsbetriebe haben 25 Servicemitarbei-\nter eingestellt, Eigenanteil um die 110 000 Euro. Nun ist \ndas zwar nett und hilft sicher auch den Betroffenen, nur \nist die Frage: Warum macht man das \u00fcber Kommunal-\nKombi und ist nicht bereit, regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung zu \nschaffen? Das h\u00e4tte man machen k\u00f6nnen, daf\u00fcr gibt es \nauch \u00f6ffentliche F\u00f6rderung. Diese Programme kann man \ngenauso in Anspruch nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Andreas H\u00e4hnel, \nCDU, und der Staatsregierung) \n\nWenn ich dann noch h\u00f6re, dass vonseiten der Stadt \nLeipzig geplant ist, f\u00fcr den Winterdienst noch Kommu-\nnal-Kombi-Kr\u00e4fte einzustellen und daf\u00fcr den regul\u00e4ren \nWinterdienst zu k\u00fcrzen, meine Damen und Herren, dann \nist das doch ein Hohn und widerspricht allen Grundprin-\nzipien einer vern\u00fcnftigen Arbeitsmarktpolitik, und des-\nhalb wird es das mit uns auch nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n 555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, erlauben \nSie eine erneute Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ist Ihnen eine \nStudie des DIW bekannt, in der festgestellt wird, dass \nungef\u00e4hr 400 000 Menschen auch mit F\u00f6rderung keine \nChance haben, auf dem ersten Arbeitsmarkt jemals wieder \nFu\u00df zu fassen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kenne viele Studien des DIW; \nich wei\u00df nicht, welche Sie in diesem Fall meinen. Es gibt \nsicher F\u00e4lle, die keine Chance auf eine Integration haben. \nDann sollte man aber ehrlich sein, denn dann ist es keine \nArbeitsmarkt-, sondern Sozialpolitik, und das sollte man \nbeim Namen nennen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nWas hier alles vorgeworfen wurde \u2013 Torpedierung, Kahl-\nschlag \u2013; meine Damen und Herren, es gibt in Sachsen \n\u00fcber 5 300 Kommunal-Kombi-Stellen. Das ist die h\u00f6chste \nAnzahl aus allen Bundesl\u00e4ndern und wir haben geh\u00f6rt \u2013 \ndas ist die Faktenlage \u2013, dass sich selbst eine ganze Reihe \nder Kommunen, die die Kofinanzierung durch das Land \nnicht mehr bekommen haben, entschieden hat, dies \ntrotzdem fortzuf\u00fchren. Von Kahlschlag kann deshalb \n\u00fcberhaupt keine Rede sein. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nMan kann nat\u00fcrlich die These vertreten und auf dem \nStandpunkt stehen, Geld f\u00e4llt vom Himmel, denn der \nKommunal-Kombi ist eben keine kosteng\u00fcnstige Ma\u00df-\nnahme. Wir reden \u00fcber 46 Millionen Euro, die wir f\u00fcr drei \nJahre ausgeben. Das ist eine ganze Stange Geld und ich \nwei\u00df, dass wir in diesem Hause schon \u00fcber ganz andere \nBetr\u00e4ge gestritten haben. Ich finde es gerade bei der SPD \nhoch erstaunlich, wie schnell man den Mantel der Ver-\nantwortung abgelegt hat und nach dem Motto handelt: \nGeld f\u00e4llt vom Himmel; ich muss nicht begr\u00fcnden, wo es \nherkommt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Brangs, der Irrtum, dem Sie unterliegen, dass Geld \nim aktuellen Haushalt da ist, greift zu kurz, weil es darum \ngeht, dass Verpflichtungserm\u00e4chtigungen bis 2012 ausge-\nstellt werden m\u00fcssen. \n\nAuch Sie kennen die mittelfristigen Finanzprognosen. Sie \nwissen, welche Einnahmenausf\u00e4lle wir haben werden, und \nda werden wir noch ganz andere Dinge zu hinterfragen \nhaben, als dass wir es uns jetzt leisten k\u00f6nnten, ungedeck-\nte Schecks auf die Zukunft auszustellen. Eine solche \nverantwortungslose Finanzpolitik w\u00fcrde es vielleicht mit \nder SPD geben, aber nicht mit der FDP, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch will gern einr\u00e4umen, dass der Stopp der Kofinanzie-\nrung keine einfache Entscheidung war, auch nicht f\u00fcr die \nBetroffenen, aber es war eine Entscheidung, die von \nVerantwortung gepr\u00e4gt, die notwendig war und die \nvertretbar ist. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Nein!) \n\nDie s\u00e4chsische Arbeitsmarktpolitik muss den Fokus auf \nden ersten Arbeitsmarkt richten. Kollege Kind hat recht, \ndass gerade bei der Betreuung von Langzeitarbeitslosen \nnoch deutlich mehr Anstrengungen sind, damit sie eine \nChance bekommen, wieder einen Einstieg auf dem ersten \nArbeitsmarkt zu finden. \n\nEhrlichkeit, meine Damen und Herren, ist nicht immer \nbequem. Sie ist gerade das Gegenteil von Populismus. \nAber wir als FDP-Fraktion sind ehrlich. \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nWir verteilen keine Besch\u00e4ftigungsplacebos f\u00fcr einen \nbegrenzten Zeitraum. Wir gaukeln auch den Betroffenen \nnichts vor. Es gibt einen Unterschied zwischen uns. Wir, \nmeine Damen und Herren, schreiben niemanden ab. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nWir wollen, dass die Leute eine Chance erhalten, wieder \nauf dem ersten Arbeitsmarkt einzusteigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Herbst f\u00fcr die Fraktion der FDP. \nIch rufe nun die NPD-Fraktion auf. Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Gerade vor dem Hintergrund steigender \nArbeitslosenzahlen auch hier im Freistaat halten wir \nNationaldemokraten es f\u00fcr katastrophal, im Gegensatz zu \nden sogenannten Arbeitsgelegenheiten mit Mehrauf-\nwandsentsch\u00e4digung \u2013 umgangssprachlich 1-Euro-Jobs \u2013 \nein sehr wohl legitimes arbeitsmarktpolitisches Instru-\nment wie den Kommunal-Kombi auslaufen zu lassen bzw. \nseine Kofinanzierung durch die Staatsregierung zu been-\nden. Der Kommunal-Kombi ist ein Instrument, das gerade \nf\u00fcr strukturschwache Regionen Mitteldeutschlands mit \nbesonders hoher und verfestigter Langzeitarbeitslosigkeit \nwie geschaffen ist, weil es Menschen aus der Tretm\u00fchle \nder Hartz IV-Beh\u00f6rde herausholt und ihnen eine Perspek-\ntive gibt, um sich in den Arbeitsprozess zu reintegrieren. \n\nDer Kommunal-Kombi ist aber auch deshalb ein gutes \narbeitsmarktpolitisches Instrument, weil eine vollwertige \nArbeitsstelle geschaffen wird und der Arbeitnehmer nicht \nmit einem Hungerlohn auskommen muss, sondern den \ntariflichen oder aber orts\u00fcblichen Lohn erh\u00e4lt. Es geht \nweiterhin \u2013 dies ist von besonderer Bedeutung \u2013 darum, \ndass diese Besch\u00e4ftigung sozialversicherungspflichtig ist \n\n 556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nund mit Blick auf den sp\u00e4teren Rentenbezug und zur \nVermeidung von Altersarmut die L\u00fccken in der Erwerbs-\nbiografie ein wenig schlie\u00dft. Somit ist das Programm des \nKommunal-Kombis aus Sicht der Betroffenen vielleicht \nnicht gerade ein Wunderwerk, wie Herr Herbst angemerkt \nhat, aber doch zumindest ein berechtigter Hoffnungs-\nschimmer. \n\nAuch aus Sicht der Kommunen ist das Programm sehr \nwertvoll, denn es erm\u00f6glicht den Kommunen, gemeinn\u00fct-\nzige Arbeit verrichten zu lassen, die am Markt nicht \nnachgefragt wird. Deshalb zieht das Verdr\u00e4ngungsargu-\nment, welches Herr Krau\u00df und Staatsminister Morlok \ngebracht haben, \u00fcberhaupt nicht, denn wenn der Kommu-\nnal-Kombi richtig eingesetzt wird, verdr\u00e4ngt er keine \nStellen des ersten Arbeitsmarktes. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLaut Herrn Staatsminister Morlok sind die Mittel f\u00fcr den \nKommunal-Kombi vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft. Herr  \nMorlok, ich hoffe, Sie k\u00f6nnen den Betroffenen, die seit \nLangem auf einen Arbeitsplatz hoffen, erkl\u00e4ren, warum \nausgerechnet an dieser Stelle Geld gespart werden muss, \nwenn doch gleichzeitig gen\u00fcgend Geld f\u00fcr die Di\u00e4tener-\nh\u00f6hung vorhanden ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nVielleicht kommen wir der Wahrheit schon n\u00e4her, wenn \nwir davon ausgehen, dass der Kommunal-Kombi Teil der \nWahlk\u00e4mpfe des Jahres 2009 war und sich deswegen die \nFrage erkl\u00e4rt, die Herr Brangs gestellt hat, warum die \nMittel nicht bis Ende 2009 ausgesch\u00f6pft wurden. Die \nWahlen waren ja schon im September. \n\nIm laufenden Jahr ist der Kommunal-Kombi n\u00f6tiger denn \nje, denn 2010 wird es aufgrund der Wirtschafts- und \nFinanzkrise ohnehin eine deutliche Steigerung der Ar-\nbeitslosigkeit geben und 2011 fallen endg\u00fcltig die Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen bei der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nweg, was den Druck auf die heimischen Arbeitsm\u00e4rkte \nweiter erh\u00f6hen wird. Durch die massenhafte Inanspruch-\nnahme der Kurzarbeiterregelung ist die ganz gro\u00dfe Ar-\nbeitsmarktkrise bislang noch nicht eingetreten, sondern \nabgemildert und aufgeschoben worden. Aber der Chef der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, Frank-J\u00fcrgen Weise, weist zu \nRecht darauf hin, dass die aktuelle Krise die Langzeitar-\nbeitslosigkeit weiter verfestigen wird, weil die in der \nKrise neu hinzugekommenen Arbeitslosen viel bessere \nChancen f\u00fcr eine Wiedereinstellung haben als die Lang-\nzeitarbeitslosen. \n\nBedanken d\u00fcrfen sich die Langzeitarbeitslosen an dieser \nStelle auch noch einmal bei der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung, die in der Vergangenheit nichts unversucht lie\u00df, den \nheimischen Arbeitsmarkt durch ihre unverantwortliche \nLeuchtturmpolitik zugunsten einseitig exportorientierter \nund krisenanf\u00e4lliger Gro\u00dfunternehmen nach Kr\u00e4ften zu \ndestabilisieren. Diese Politik wird sich, wenn die Wirt-\nschaftskrise voll auf den Arbeitsmarkt durchschl\u00e4gt, mehr \ndenn je r\u00e4chen. \n\nMeine Fraktion wird daher den Antr\u00e4gen von SPD und \nGR\u00dcNEN zu diesem Thema zustimmen. Die von uns \nbeantragten \u00c4nderungen beziehen sich auf den geforder-\nten Bericht und legen das Augenmerk noch st\u00e4rker auf die \nAuswirkungen f\u00fcr die Kommunen des Freistaates. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktionen ist die erste Runde beendet. \nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite? \u2013 Ich frage die SPD-\nFraktion? \u2013 Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das war eine sehr emotionale Debat-\nte. Bei der Unverfrorenheit des Herrn Herbst muss ich an \nmich halten. Das Programm Kommunal-Kombi war im \nDoppelhaushalt durchfinanziert. Ich erinnere an den \nGrundsatz der CDU-Fraktion in den Haushaltsverhand-\nlungen, dass die vom Bund bereitgestellten Mittel immer \nmittels Kofinanzierung durch den Freistaat abgenommen \nwerden sollten. Wir haben den Doppelhaushalt ausgegli-\nchen, wir haben Nettotilgung und R\u00fccklagen gebildet, \nvon denen wir \u00fcbrigens noch jetzt zehren. Und, meine \nHerren von der FDP-Fraktion, was wir in diesen zwei \nDoppelhaushalten hinbekommen haben \u2013 keine Neuver-\nschuldung, Nettotilgung \u2013, das m\u00fcssen Sie erst einmal \nvorweisen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Torsten Herbst, FDP: \nNettosteuermehreinnahmen!) \n\nIch m\u00f6chte erst einmal sehen, wie Sie das hinbekommen \nwerden. Die gro\u00dfe Klappe n\u00fctzt bei diesem Thema \n\u00fcberhaupt nichts, hier z\u00e4hlen Leistungen, und da konnten \nwir in den vergangenen Jahren etwas vorweisen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: In Sch\u00f6nwetterzeiten!) \n\nIch habe selbst in meinem Sportverein Kommunal-\nKombi. Ich kenne Kita-Einrichtungen, in denen es Kom-\nmunal-Kombi gibt und die Leute sich weiterqualifizieren, \num auf den ersten Arbeitsmarkt zu kommen. In diesem \nBereich haben wir Personalmangel in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nund es werden h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte gesucht. Das ist \nalles kein Geheimnis. Ich wei\u00df, was es f\u00fcr die Menschen, \ndie sich auf diesen Job freuen, und f\u00fcr die Vereine, die das \nnutzen, bedeutet, wenn jetzt einfach im laufenden An-\ntragsverfahren der Hahn abgedreht wird, wo die Leute \nnoch Schlange stehen. Das ist doch einfach schofelig, \nweil es ideologisch ist. Es gab \u00fcberhaupt keinen rationa-\nlen Grund daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Verwunderung bei der FDP) \n\nSie fragen, warum wir das jetzt bringen. Das ist ja die \ngr\u00f6\u00dfte Frechheit! Ja, was denn? \n\n(Widerspruch des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEs ist wohl nicht mehr gestattet, auf Fehler in diesem \nHaus hinzuweisen, die ideologisch begr\u00fcndet gemacht \nwurden, weil es Ihnen nicht passt, dass wir uns um \n\n 557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nMenschen k\u00fcmmern, die auf dem Arbeitsmarkt keine \nChance haben, weil Sie die am liebsten drau\u00dfen lassen \nw\u00fcrden?! Der Markt richtet\u2019s. Wir haben in der Finanzkri-\nse gesehen, was das letztlich anrichtet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Hei-\ndan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bitte die Anwesenden um etwas mehr Sach-\nlichkeit im Umgang mit den Dingen. Ich darf gerade die \nAntragsteller daran erinnern, dass sie einen Antrag zu \neinem Programm gestellt haben, das es nicht mehr gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist schon sehr komisch. Sie h\u00e4tten Ihr Begehr wenigs-\ntens schon im Dezember stellen k\u00f6nnen, aber Sie bringen \nes dann, wenn das Programm bereits ausgelaufen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAbgesehen von der F\u00fclle der Fragen w\u00fcrde ich Ihnen \nempfehlen, das Mittel der Kleinen Anfrage zu benutzen. \nIm Hinblick auf den GR\u00dcNEN-Antrag hatten Sie den \nTermin 31.05. gesetzt. Mit dem Mittel der Kleinen Anfra-\nge h\u00e4tten Sie innerhalb von vier Wochen durchaus eine \nAntwort bekommen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Heidan, hatte ich \nvorhin richtig den Eindruck, dass Teile der CDU-Fraktion \nbei der Kritik an der Einstellung des Kombi-Lohns Beifall \ngespendet haben? Ich m\u00f6chte gleich noch eine zweite \nFrage anschlie\u00dfen: Warum hat denn die CDU-Fraktion \nnicht sofort reagiert, als bekannt wurde, dass der Kom-\nmunal-Kombi eingestellt wird; denn Sie sind doch, soweit \nich wei\u00df, in der Koalition? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nFrank Heidan, CDU: Es hat jeder gewusst, dass das \nKommunal-Kombi-Programm zum 31.12.2009 endet. Das \nwar bekannt. Es war nur auf drei Jahre ausgerichtet. \n\nIch bin auch nicht bereit, dieses Programm schlechtzure-\nden. Der Freistaat hat 46 Millionen Euro in den zweiten \nArbeitsmarkt gebracht. Die Kommunen haben mit \n11 Millionen Euro letztlich ihren Anteil dazugelegt. Man \nkann sich ausrechnen, dass das knapp 60 Millionen Euro \nwaren, die von Landes- und Kommunalseite aufgebracht \n\nwurden. Was h\u00e4tten diese Millionen gebracht, wenn wir \nsie zum Beispiel in die GA-F\u00f6rderung und in die Investi-\ntionsf\u00f6rderung in den ersten Arbeitsmarkt gegeben h\u00e4tten \nund h\u00e4tten dort sichere Arbeitspl\u00e4tze gebracht, die \u00fcber \ndrei Jahre hinausgingen oder vielleicht noch eine l\u00e4ngere \nLebensdauer h\u00e4tten? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, Sie \ngestatten noch eine Nachfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Es war vielleicht zu viel, \nzwei Fragen auf einmal. Deshalb wiederhole ich meine \nletzte Frage. Warum hat die CDU-Fraktion nicht Herrn \nMorlok als Wirtschaftsminister aufgefordert, von seiner \nEntscheidung im Dezember Abstand zu nehmen, wenn \nman das als falsch erkannt hat? \n\nFrank Heidan, CDU: Das hat man nicht als falsch \nerkannt. Das war nicht so. Das Programm ist ausgelaufen. \nAm 26. November ist von der Staatsregierung in Verant-\nwortung des Wirtschaftsministers auch im Hinblick auf \ndie geringeren Steuereinnahmen gesagt worden, dass wir \nunser Hauptaugenmerk in andere Richtungen lenken \nm\u00fcssen. Das ist jetzt das Problem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch kann schon Alexander Krau\u00df als Sozialpolitiker \nverstehen. Er hat ja letztlich die Probleme, die sich mit \nder Langzeitarbeitslosigkeit besch\u00e4ftigen, hautnah immer \nwieder auf seinem Schreibtisch liegen. Aber in dieses \nProgramm weiter Geld hineinzugeben; dazu w\u00fcrde ich \nmir gern den Evaluationsbericht des Bundesverwaltungs-\namtes anschauen, was damit dauerhaft m\u00f6glich ist. \n\nIn Ihren Antr\u00e4gen, meine Damen und Herren, stelle ich \nn\u00e4mlich keine Erkundungen zu der Frage, wo denn \neigentlich die Ursachen der Langzeitarbeitslosigkeit zu \nsuchen sind, fest. Was sind denn eigentlich die tats\u00e4chli-\nchen Barrieren der Langzeitarbeitslosigkeit? Diese Fragen \nh\u00e4tten Sie in Ihren Antr\u00e4gen vielleicht stellen sollen und \nnicht die Frage der weiteren Finanzierung oder des \nweiteren Auflegens dieses Kommunal-Kombi-Pro-\ngramms. \n\nFakt ist doch \u2013 und das seit Ende der Achtzigerjahre \u2013, \ndass durch den technologischen Wandel, durch die Zu-\nnahme des internationalen Handels und weltweiter wirt-\nschaftlicher Arbeitsteilung ein Anwachsen des sogenann-\nten Niedriglohnbereiches zu verzeichnen ist. Fakt ist \nauch, dass durch die Tarifabschl\u00fcsse gerade die Langzeit-\narbeitslosen nicht mehr in den ersten Arbeitsmarkt zu-\nr\u00fcckkommen konnten. Fehlende Qualifizierung, ein \nverh\u00e4rtetes und nicht auf die aktuellen Belange des \nArbeitsmarktes zugeschnittenes und undurchdringliches \nArbeitsrecht sind auch die Ursachen f\u00fcr diese Entwick-\nlung. Haben Sie sich denn schon einmal die Frage ge-\nstellt, was mit den Empf\u00e4ngern des Kommunal-Kombis \n\n 558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nnach drei Jahren passiert? Diese Frage ist doch durchaus \nberechtigt. \n\nDer Wirtschaftsminister hat in seinem Titel \u201eWirtschaft, \nArbeit und Verkehr\u201c. Das Letzte lassen wir einmal heraus. \nEs gilt hier, Wirtschaft zu f\u00f6rdern und Geld in die Hand \nzu nehmen, um sichere Arbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeits-\nmarkt zu kreieren. Der Staat ist kein besserer Arbeitgeber. \nHerr Herbst hat vorhin deutlich gemacht, was passiert, \nwenn in Leipzig Arbeitslose M\u00fcll zusammenlesen. Es \npassiert, dass die Kommune ausrei\u00dft und in der Form \nArbeitspl\u00e4tze abbaut, weil n\u00e4mlich die regul\u00e4ren Arbeits-\npl\u00e4tze durch so ein Beispiel gef\u00e4hrdet sind. Das, meine \nDamen und Herren, kann nicht Sinn und Zweck der \n\u00dcbung sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Welche nun zuerst? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich gehe in der Reihen-\nfolge vor. Da ist zun\u00e4chst Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Heidan, ich muss jetzt \nsehr an mich halten. Deswegen stelle ich die Frage sehr \nkonzentriert. Drei Jahre Arbeit f\u00fcr Menschen, die lange \nZeit arbeitslos gewesen sind, was ist das f\u00fcr Sie wert? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist f\u00fcr mich sehr viel wert, \naber wir m\u00fcssen bei den sinkenden Steuereinnahmen \ndaran denken, dass wir den Euro nur einmal ausgeben \nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen dort Pr\u00e4missen setzen, wo wirklich \ndie Arbeitspl\u00e4tze dauerhaft gesichert sind. Drei Jahre sind \nf\u00fcr mich eine sehr kurze Zeit. Es mag aus sozialpoliti-\nscher Sicht vielleicht durchaus ein Instrument sein, aber \nwir k\u00f6nnen es uns einfach nicht mehr leisten, \n46 Millionen Euro in die Programme zu investieren. Sie \nwissen selbst aus der letzten Legislaturperiode, wie lange \nes gedauert hat, ehe dieses Bundesprogramm, das sich \nKommunal-Kombi nennt \u2013 da ist vom Land \u00fcberhaupt \nkeine Rede \u2013 zum Laufen gekommen ist. Es hat \n46 Millionen Euro bedurft, um diese Finanzierung durch-\nzustellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \nwollen nachfragen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich m\u00f6chte nicht, dass es zum \nZwiegespr\u00e4ch kommt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich stelle nur noch eine \nFrage, dann gebe ich es auf. Sie haben gerade begonnen \nzu referieren, warum Langzeitarbeitslose langzeitarbeits-\nlos sind. Ist Ihnen bekannt, dass Langzeitarbeitslose auch \ndeshalb langzeitarbeitslos sind, weil es keine Arbeitspl\u00e4t-\nze auf dem ersten Arbeitsmarkt gibt? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist sicherlich bekannt. Ich \nhatte das schon in meinem Redebeitrag angedeutet. Daf\u00fcr \n\ngibt es Ursachen; die Ursachen sind auch bekannt. Das \nw\u00e4re vielleicht eher ein Ansatz gewesen, Ihre Antr\u00e4ge \nbesser im Plenum darzustellen, wie Sie es meinen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, es gibt \neine weitere Zwischenfrage. Sie erlauben? \u2013 Ja. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sie haben gerade angedeu-\ntet, die Ursachen f\u00fcr Langzeitarbeitslosigkeit seien \nallgemein bekannt. Mich w\u00fcrde aus Ihrer Sicht interessie-\nren, wo Sie die Ursachen f\u00fcr Langzeitarbeitslosigkeit \nsehen. Das hat sich mir aus Ihren Ausf\u00fchrungen noch \nnicht erschlossen. \n\nFrank Heidan, CDU: Sie h\u00e4tten vorhin besser zuh\u00f6ren \nsollen. Ich hatte einiges gesagt, was die Langzeitarbeitslo-\nsigkeit zum Inhalt hat. \n\nDer Freistaat und der Bund sind mit einer F\u00f6rderpolitik \nund mit Geld an die Wirtschaft herangetreten und hatten \ndurchaus sehr erfolgreich mit Hilfe der F\u00f6rderung, wie \nInvestitionszuschlag, GA-F\u00f6rderung und verschiedene \nandere Instrumentarien, Unterst\u00fctzung und Hilfe bei der \nSchaffung und Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen geleistet; ich \nbetone: am ersten Arbeitsmarkt. Das sollte nach meiner \nMeinung aus wirtschaftspolitischer Sicht auch getan \nwerden. Es hat sich in der Vergangenheit gezeigt, dass es \ndie bessere L\u00f6sung f\u00fcr ein erfolgreiches Jobprogramm ist. \n\nDie Evaluierung des Bundesprogramms Kommunal-\nKombi durch das Bundesverwaltungsamt wird zeigen, in \nwelcher Form Langzeitarbeitslose k\u00fcnftig am besten \nwieder in den ersten Arbeitsmarkt zu integrieren sind. \nVielleicht wird dann auch deutlich, dass ein Bundespro-\ngramm funktionieren sollte, wenn die Mittel des Freistaa-\ntes nicht mehr in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen flie\u00dfen k\u00f6n-\nnen, wie es in der letzten Programmphase der Fall war. \n\nSachsen ist gut beraten, die F\u00f6rderung in den ersten \nArbeitsmarkt flie\u00dfen zu lassen. Den zweiten sollten wir \nsicherlich auch unterst\u00fctzen, aber in einer anderen Form. \nIch denke, die 46 Millionen Euro kann man in Investiti-\nonsf\u00f6rderung, in Unterst\u00fctzung der Wirtschaft wesentlich \nbesser integrieren. Aus diesem Grund werden wir Ihre \nAntr\u00e4ge ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich frage die Fraktion DIE LINKE: \nGibt es noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Die FDP? \u2013 Auch nicht. NPD? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Dann brauche ich auch nicht \nnach einer dritten Runde bei den Fraktionen zu fragen. \nDie Staatsregierung noch einmal? \u2013 Herr Staatsminister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\n 559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nKollegen! Ich hatte eigentlich gedacht, wenn ich Ihnen zu \nBeginn dieser Debatte die aktuellen Zahlen pr\u00e4sentiere  \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Nein, das habe ich nicht erdacht, weil Sie auch weitere \nDinge in Ihrem Antrag stehen haben als nur das Berichts-\nbegehren. \n\nIch hatte gedacht, dass das Nennen der aktuellen Zahlen \nzur Versachlichung der Debatte beitragen w\u00fcrde. Ganz \noffensichtlich ist bei einigen Rednern das Gegenteil der \nFall gewesen. Aber vielleicht gelingt es zum Ende der \nDebatte, wieder zur Sachlichkeit zur\u00fcckzukehren. \n\nIch kann nat\u00fcrlich verstehen, liebe Kollegen von der SPD, \ndass Sie nicht gl\u00fccklich sind, dass eine Ma\u00dfnahme, die \nunter Ihrer \u00c4gide mit eingef\u00fchrt wurde, nun beendet wird. \nIch denke, wenn die FDP in einer solchen Situation w\u00e4re, \nw\u00e4re Sie vermutlich auch nicht gl\u00fccklich und auch etwas \nver\u00e4rgert. Insoweit kann ich alles nachvollziehen. Aber \nauch da w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, dass man die Entschei-\ndungen mit einer gewissen Sachlichkeit und N\u00fcchternheit \nbetrachtet und die Emotionen nicht ganz so hochkochen \nl\u00e4sst. \n\nWeil Sie, Herr Kollege Brangs, in Ihrer emotionalen Rede \nauch angesprochen haben, dass ich alles und jedes, was \nmein Vorg\u00e4nger \u2013 ich habe das nicht so w\u00f6rtlich aufge-\nschrieben \u2013 gemacht h\u00e4tte, schlechtreden und abschaffen \nwolle, sage ich: Das ist mitnichten der Fall. \n\nWenn Sie im letzten Wirtschaftsausschuss richtig zuge-\nh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie vernommen, dass ich den gesch\u00e4tz-\nten Kollegen Jurk ausdr\u00fccklich gegen Kritik in Schutz \ngenommen habe hinsichtlich der \u00c4nderung der Technolo-\ngief\u00f6rderung. Herr Jurk, Sie haben das in der letzten \nPeriode umgestellt, weg von der direkten F\u00f6rderung der \nTechnologiezentren zur direkten Unternehmensf\u00f6rderung. \nDas war eine Entscheidung, die richtig war und die nach \nwie vor richtig ist. Das hei\u00dft, ich bin hier sehr differen-\nziert vorgegangen. Herr Brangs, das sollten Sie einfach \nzur Kenntnis nehmen. Sachlichkeit ist auch hier besser als \nPolemik. \n\nWeil Sie, Herr Pecher \u2013 andere Kollegen auch \u2013, das \nThema Haushalt, Haushaltsrecht angesprochen haben, \nm\u00f6chte ich auch hierzu einige Ausf\u00fchrungen machen. Es \nist oft angesprochen worden, dass im Haushalt 2009 noch \nGeld vorhanden gewesen w\u00e4re und man deswegen keine \nNot gehabt h\u00e4tte, das Programm aus haushaltsrechtlichen \nGr\u00fcnden zu beenden. Das ist aber falsch, weil \u2013 das \nk\u00f6nnen Sie sich auch vorstellen, liebe Kollegen von der \nOpposition und lieber Herr Kollege Krau\u00df \u2013, wenn Sie \nEntscheidungen im Jahre 2009 im Dezember treffen f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen, die drei Jahre laufen, Sie im Jahre 2009 \nkeine Kassenmittel ben\u00f6tigen, sondern Sie ben\u00f6tigen die \nKassenmittel in den Folgejahren, also in den Jahren 2010, \n2011 und 2012, wenn es drei Jahre Laufzeit gibt. \n\nAber wenn Sie Verpflichtungen f\u00fcr diese Folgejahre \neingehen m\u00fcssen \u2013 das sollten Sie, Herr Kollege Pecher, \nwissen, Sie waren ja im Haushaltsausschuss \u2013, dann \n\nben\u00f6tigen Sie dazu Verpflichtungserm\u00e4chtigungen. Aber \nwenn Sie diese Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in der \nentsprechenden Aussageform nicht mehr haben, dann \nd\u00fcrfen Sie \u2013 ohne sich gegen Haushaltsrecht zu wenden \u2013 \ndiese Dinge nicht mehr bescheiden. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die waren drin!) \n\n\u2013 Nein, die waren eben nicht drin. Deswegen, lieber \nKollege Pecher, hat mein Haus, als erkannt wurde, dass \ndiese Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in diesen Jahren \nnicht ausreichen, das getan, was in der Staatsregierung \n\u00fcblich ist: Sie hat beim zust\u00e4ndigen Fachminister, n\u00e4m-\nlich dem Staatsminister der Finanzen, die zus\u00e4tzlichen \nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen beantragt. \n\nDieser Antrag des FDP-gef\u00fchrten Wirtschaftsministeri-\nums wurde vom Finanzministerium abgelehnt. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSo viel zur Genese dieser Entwicklung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Kommt mir bekannt vor!) \n\nEs w\u00e4re vielleicht besser, wenn sich Herr Krau\u00df \u2013 ich \nsage es mal etwas salopp \u2013, der Karl Nolle der CDU, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\netwas besser informieren w\u00fcrde, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das nehmen Sie zur\u00fcck! \n\u2013 Weitere Zurufe und Unruhe) \n\nbevor er dem Minister \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nder FDP die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbertr\u00e4gt, was ein \nanderer Ressortkollege entschieden hat, der der FDP nicht \nangeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, da sollten Sie sich auch etwas besser informie-\nren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nIch habe diese Entscheidung des verehrten Kollegen Prof. \nUnland mitgetragen, weil ich sie politisch f\u00fcr richtig \nerachte. Das ist vollkommen klar. Aber es ist eine M\u00e4r, \ndass der FDP-Minister Morlok im Alleingang irgendein \nProgramm gestoppt h\u00e4tte. \n\nZu Ihrer Frage, Frau Kollegin Stange: Es gab keine \nKabinettsentscheidung, sondern es gab, nachdem Minister \nProf. Unland den Antrag auf Erh\u00f6hung der Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigung abgelehnt hat, ein Einvernehmen \nzwischen ihm und mir, dieses Programm nicht fortzuf\u00fch-\nren. Das ist einfach die Schilderung der Fakten. Deswe-\ngen gibt es daf\u00fcr auch keinen Kabinettsbeschluss. \n\nIch finde es sehr wichtig und sehr richtig, dass Sie, Herr \nMinisterpr\u00e4sident Tillich, in der Regierungserkl\u00e4rung \nangesprochen haben, dass wir im Freistaat Sachsen bis \n\n 560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nzum Jahr 2019 insgesamt 18 000 Stellen in der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltung abbauen m\u00fcssen; vollkommen richtig. \n\nNur, auch das, lieber Stanislaw Tillich, m\u00fcssen wir uns \ngemeinsam \u00fcberlegen. Wenn wir uns beim Nichtschaffen \nvon 800 Stellen schon so schwertun in der Koalition, dann \nwerden wir uns beim Streichen von 18 000 Stellen noch \nviel schwerer tun. \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nZur inhaltlichen Argumentation. Es ist in der Debatte \nschon als Zielvorgabe angesprochen worden: Der Kom-\nmunal-Kombi war gedacht als Instrument, Langzeitar-\nbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen. Das ist die inhaltliche Frage, \ndie wir hier diskutieren m\u00fcssen. Der Kommunal-Kombi \nhat mit seiner Laufzeit von drei Jahren im Grundansatz \nauch gute Chancen gehabt, dieses Thema \u201eBek\u00e4mpfung \nder Langzeitarbeitslosigkeit\u201c erfolgreich zu bew\u00e4ltigen, \nweil er eben nicht wie die anderen Programme, die reine \nKurzl\u00e4ufer sind oder waren, nur kurzfristig jemanden in \nBesch\u00e4ftigung gebracht, sondern die Chance geboten hat, \ndass jemand in einer bestimmten T\u00e4tigkeit wieder richtige \nBerufserfahrung sammeln kann, die dann aber \u2013 und das \nist die Voraussetzung \u2013 von anderen Unternehmen auf \ndem ersten Arbeitsmarkt nachgefragt wird. Denn nur so \nist gew\u00e4hrleistet, dass nach der Ma\u00dfnahme, also nach \ndiesen drei Jahren, eine dauerhafte Integration in den \nersten Arbeitsmarkt erfolgen kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Staatsminister, Sie haben \nden Kollegen Alexander Krau\u00df mit Herrn Nolle vergli-\nchen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, diesen Vergleich zu-\nr\u00fcckzunehmen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Also, verehrter Herr Kollege Lehmann! \nHerr Nolle hat sich in der letzten Amtszeit dieses Parla-\nments, dem ich schon angeh\u00f6ren konnte, immer dadurch \nprofiliert, dass er sich gegen die regierungstragenden \nParteien, gegen den Koalitionspartner CDU gewandt hat. \nDas, denke ich, haben Sie in der letzten Legislatur auch \nleidvoll erw\u00e4hnt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Herr Staatsminister, ich bitte Sie, sich mit Ver-\nlautbarungen zur\u00fcckzuhalten, vor allem gegen\u00fcber einem \nAbgeordneten, der hier nicht anwesend ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sage ich es einmal so, Herr Pr\u00e4sident: Der \nKollege Nolle, das ist sicherlich in den Protokollen des \nLandtages der letzten Legislatur nachzulesen, hat des \n\u00d6fteren die von der CDU und der SPD getragene Koaliti-\non kritisiert. Ich denke, auf diese Formulierung k\u00f6nnen \nwir uns verst\u00e4ndigen. Dies hat der Kollege Krau\u00df auch \ngetan. Er hat n\u00e4mlich die von CDU und FDP gef\u00fchrte \nKoalition kritisiert. Insofern hat er dasselbe getan wie der \nKollege Nolle. Ansonsten sehe ich da keinerlei Parallelen. \n\nIch war dabei, inhaltlich zu begr\u00fcnden, warum es keinen \nSinn macht, diesen Kommunal-Kombi fortzuf\u00fchren, weil \neben gerade die Integration von Langzeitarbeitslosen in \nden ersten Arbeitsmarkt das Ziel sein sollte. Wenn Sie \nsich anschauen, in welchen Bereichen die Kommunen, \naber auch die Vereine Angebote gemacht haben, und das \nmit den Qualifikationen und Erfahrungen vergleichen, die \nauf dem ersten Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich nachgefragt \nwerden, werden Sie bei einer ehrlichen Betrachtung zu \ndem Ergebnis kommen, dass genau diese Qualifikationen, \ndiese Erfahrungen, die den Menschen jetzt in der Ma\u00df-\nnahme Kommunal-Kombi vermittelt werden, auf dem \nersten Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich nicht nachgefragt werden. \nInsofern bin ich inzwischen zu dem Ergebnis gekommen \n\u2013 und das war bei Beginn der Ma\u00dfnahme noch nicht \nsichtbar \u2013, dass der Kommunal-Kombi eben gerade nicht \ngeeignet ist, diese dauerhafte Integration in den ersten \nArbeitsmarkt zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAufgrund dieser fehlenden Zielgenauigkeit und ange-\nsichts der knappen Haushaltsmittel erschien es mir sach-\ngerecht, dieses Programm Kommunal-Kombi nicht \nweiterzuf\u00fchren. \n\nWeil Sie Fragen bez\u00fcglich der Verdr\u00e4ngung auf dem \nersten Arbeitsmarkt stellen, m\u00f6chte ich Ihnen ein ganz \naktuelles Beispiel aus der Stadt Leipzig nennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chten Sie eine \nZwischenfrage zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, Sie haben soeben ausgef\u00fchrt, dass das Pro-\ngramm Kommunal-Kombi aufgrund der erlangten Quali-\nfikation nicht zu einer dauerhaften Eingliederung in den \nersten Arbeitsmarkt f\u00fchrt. Die Frage an Sie: Werden Sie \ndemn\u00e4chst Ihrem Kabinettskollegen Herrn W\u00f6ller emp-\nfehlen, die Schulen f\u00fcr Lernbehinderte abzuschaffen, weil \ndie Qualifikationen, die Sch\u00fcler an diesen Schulen errei-\nchen, nicht dazu f\u00fchren, dass sie im ersten Arbeitsmarkt \nFu\u00df fassen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\n 561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr verehrte Frau Kollegin, das werde ich \nselbstverst\u00e4ndlich nicht tun, weil ich denke, dass man das \neine mit dem anderen nicht vergleichen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch war dabei, Ihnen das Beispiel aus der Stadt Leipzig zu \nerl\u00e4utern. Diejenigen von Ihnen, die aus Leipzig kommen, \nhaben sicherlich gemerkt, dass sich die Stadt Leipzig in \nden letzten Wochen beim Schneefall und insbesondere \nbeim Schneer\u00e4umen angesichts des Schnees in den \nLeipziger Stra\u00dfen nicht gerade mit Ruhm bekleckert hat. \nIn diesem Zusammenhang hat die Stadt Leipzig den \nAntrag gestellt, auch langzeitarbeitslose Personen, die im \nRahmen des Personal-Kombi besch\u00e4ftigt sind, zum \nSchneeschippen einzusetzen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch kann mir vorstellen, dass man, wenn man als B\u00fcrger-\nmeister Rosenthal von den Linken seinen Offenbarungs-\neid beim Winterdienst leisten muss, nicht mehr anders \nkann. Das kann man ja im Einzelfall oder, wie Sie, Herr \nKollege Krau\u00df, gesagt haben, als Notma\u00dfnahme vielleicht \nnoch nachvollziehen. Wenn aber nun Herr Kollege Rosen-\nthal erkl\u00e4rt, dass er in der Stadt Leipzig die Ausgaben f\u00fcr \nden Winterdienst um circa 27 % reduzieren m\u00f6chte \u2013 \nvermutlich f\u00fcr eigene Mitarbeiter oder f\u00fcr Winter-\ndienstausgaben f\u00fcr private Unternehmen \u2013 und dass er \nstattdessen zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt Langzeitarbeitslose einset-\nzen m\u00f6chte, dann ist das ganz genau eine solche Ma\u00df-\nnahme, bei der wir eine Verdr\u00e4ngung aus dem ersten \nArbeitsmarkt haben. Wenn n\u00e4mlich 27 % der Mittel f\u00fcr \nden Winterdienst nicht mehr ausgegeben werden, also \nnicht mehr nachfragewirksam werden, dann haben wir \ngenau diesen Verdr\u00e4ngungseffekt auf dem ersten Arbeits-\nmarkt. \n\nEs ist bezeichnend, dass Sie von der Opposition, von der \nLinken und von der SPD, das so heftig kritisieren, wenn \nder Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig von der SPD und \nder Ordnungsb\u00fcrgermeister, also der zust\u00e4ndige Fachb\u00fcr-\ngermeister, von der Linken kommt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, es \ngibt hierzu Zwischenfragen. Gestatten Sie diese? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie \nhaben gerade die Stadt Leipzig kritisiert, die die notwen-\ndigen Einsparungen, die auf viele Kommunen zukommen \nwerden, im Bereich des Winterdienstes vornehmen will. \nHalten Sie es f\u00fcr besser, wenn die Stadt Leipzig das in \nfreiwilligen Angeboten der Jugendhilfe tut? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich denke, wir sollten hier nicht die Dis-\nkussion aus dem Leipziger Stadtrat f\u00fchren. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDas machen Sie doch!) \n\nDas m\u00fcssen die Kommunalpolitiker im Stadtrat in Leip-\nzig selbstst\u00e4ndig entscheiden, was sie tun wollen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Dann  \nd\u00fcrfen Sie nicht solche Beispiele nennen!) \n\nWenn aber die Kommunalpolitik vor Ort entscheidet, \nGeld der Stadt Leipzig einzusparen und daf\u00fcr Langzeitar-\nbeitslose einzusetzen, dann ist \u2013 das sage ich Ihnen \u2013 die \nStadt Leipzig, SPD-Oberb\u00fcrgermeister, linker Ordnungs-\ndezernent, inhaltlich nicht so weit weg von dem, was vor \nKurzem der Ministerpr\u00e4sident Koch vorgeschlagen hat, \nn\u00e4mlich: Wir sparen eigene Ausgaben ein und nehmen \ndaf\u00fcr Arbeitslose in den Arbeitsdienst. Sehr weit entfernt \ndavon ist das n\u00e4mlich nicht. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, Sie \nhaben in der gestrigen Debatte kritisiert, dass sich der \nMinisterpr\u00e4sident zu diesem Thema nicht und dass ich \nmich nur halbherzig ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Das haben Sie kriti-\nsiert. Aber Ihr Parteifreund in Leipzig, der Kollege Rosen-\nthal, setzt das, was Herr Koch vorgeschlagen hat, in die \nPraxis um. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \nhatten noch eine zweite Zwischenfrage zugelassen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Staatsmi-\nnister, wir waren lange gemeinsam im Stadtrat, ich noch \nviel l\u00e4nger. Wir kennen daher die Stadt Leipzig. Ich habe \nzwei Fragen. \n\nDie erste: Sind Sie sich des Begriffs \u201eArbeitsdienst\u201c, den \nSie eben verwendet haben, in seiner Anwendung auf die \nheutige Situation in der Stadt Leipzig bewusst angesichts \nder Vergangenheit, die dieser Begriff hat? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich bin mir dieses Begriffs sehr wohl \nbewusst, Herr Kollege Dr. Pellmann, und deswegen habe \nich auch nicht gesagt, dass man in der Stadt Leipzig einen \nArbeitsdienst einf\u00fchren w\u00fcrde, weil das mitnichten der \nFall ist, sondern ich habe gesagt, dass diese Ideen dieser \n\u00dcberlegung nahekommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Staatsmi-\nnister, k\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass wir uns genau \n\n 562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndiese Formulierung noch einmal im Protokoll anschauen, \nweil ich erhebliche Zweifel an dem habe, was Sie jetzt \nkorrektiv eingef\u00fcgt haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das k\u00f6nnen Sie gern tun, Herr Kollege Dr. \nPellmann. Ich habe es genau so gemeint, wie ich es eben \ngesagt habe. Sofern es sich im Protokoll anders wieder-\nfinden w\u00fcrde, w\u00fcrde ich das bedauern. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Au\u00dferdem habe \nich noch eine Sachfrage: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie \nsich vorstellen \u2013 da Sie eben bei der Einstellung der \nKosten f\u00fcr den Kommunal-Kombi auf die Hoheit des \nFinanzministers hingewiesen und gesagt haben, dass Sie \ndort ein Stoppzeichen bekommen haben \u2013, dass der \nOrdnungsb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig sehr wohl auch \nDirektiven zu folgen hat, die der Oberb\u00fcrgermeister bzw. \nder Finanzb\u00fcrgermeister, selbst wenn dieses Amt gegen-\nw\u00e4rtig vertretungsweise besetzt ist, vorgibt? K\u00f6nnen Sie \nsich das vorstellen? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Nee!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Dr. Pellmann, das kann ich mir sehr \nwohl vorstellen. Ich habe ja bewusst in meinem Redebei-\ntrag nicht nur den Ordnungsb\u00fcrgermeister angesprochen, \nsondern auch den Oberb\u00fcrgermeister. Daran sehen Sie, \ndass ich mir das sehr gut vorstellen kann. \n\nIch denke, sehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, dass wir gut daran tun, das Pro-\ngramm Kommunal-Kombi, das wir momentan haben, zu \nbeenden. Es geht letztlich darum, dass der Freistaat in der \nLaufzeit des Programms einen Betrag in der Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von 8 Millionen Euro nicht verausgaben muss. Sie \nwissen, Landesmittel sind unser teuerstes Geld. Wenn wir \ndiese 8 Millionen Euro verwenden k\u00f6nnen, um Program-\nme der EU im Bereich Unternehmensfinanzierung, im \nBereich Arbeitsmarktpolitik vorzufinanzieren, dann haben \nwir einen erheblichen Hebeleffekt, k\u00f6nnen auf der euro-\np\u00e4ischen Ebene, je nachdem, was wir f\u00fcr ein F\u00f6rderpro-\ngramm haben, insgesamt Mittel in H\u00f6he des Zweifachen, \nDreifachen, ja Vierfachen generieren. Ich denke, wenn \nwir dieses Geld, insgesamt 30 bis 40 Millionen Euro, f\u00fcr \neine sinnvolle Arbeitsmarktpolitik einsetzen, dann ist uns \nallen hier im Freistaat geholfen \u2013 den Unternehmen und \nden Langzeitarbeitslosen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die Aussprache zu den Antr\u00e4gen ist beendet. Wir \nkommen zu den Schlussworten. Zun\u00e4chst die Fraktion \nSPD. Herr Brangs, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nach den Ausf\u00fchrungen des Ministers ist \nmir eines klar geworden: Ich habe, als die neue Regierung \n\nzustande gekommen ist, einige Berichte gelesen, in denen \nf\u00fchrende CDU-Politiker \u2013 amtierende und ehemalige \u2013 \ndavor gewarnt haben, die Ressortverteilung so vorzuneh-\nmen, wie man sie vorgenommen hat. Ich kann Sie jetzt \nverstehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nVor allem kann ich Sie deshalb verstehen \u2013 ich muss es \nnoch einmal sagen \u2013, weil es nicht sein kann, dass von \ndiesem Pult aus bewusst \u2013 ganz bewusst \u2013 \u00fcber unseren \nAntrag, der als Drucksache jedem vorliegt, das Falsche \ngesagt wird. Das Wort L\u00fcge m\u00f6chte ich nicht nennen. Es \nwird einfach das Falsche gesagt. In unserem Antrag steht \nnichts von der Fortf\u00fchrung \u00fcber die geschlossene Ma\u00df-\nnahme des Bundes hinaus. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nLieber Kollege Herbst, Sie haben gesagt, dass im Antrag \nder SPD-Fraktion von einer Fortf\u00fchrung die Rede w\u00e4re, \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das habe ich nicht!) \n\n\u2013 wir h\u00e4tten den Arbeitsminister im Bund gestellt, wir \nh\u00e4tten schon damals Sorge daf\u00fcr tragen sollen etc. Es \nsteht nichts davon in diesem Antrag. Exakt diese L\u00fccke \nwollen wir schlie\u00dfen und den Betroffenen helfen. Wir \nsehen, dass diejenigen Betroffenen ein Problem haben, \ndie ihre Antr\u00e4ge bis zum 31. Dezember 2009 gestellt \nhaben. Sie haben Bescheide erhalten, die dann aufgeho-\nben wurden. Sie wurden mit der Begr\u00fcndung aufgehoben, \ndass die Staatsregierung nicht bereit sei, eine Kofinanzie-\nrung zu \u00fcbernehmen. Daraufhin hat das Bundesverwal-\ntungsamt gesagt, dass sie diesen Antrag nicht bescheiden \nk\u00f6nnten. Das ist die Wahrheit. \n\nIm Punkt 1 sagen wir: Wir wollen, dass dieser Kofinan-\nzierungsstopp, der die F\u00f6rderung des Kommunal-Kombis \nfaktisch ausgeschlossen hat, f\u00fcr die noch vorliegenden \nAntr\u00e4ge \u2013 liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist genau \ndie Anzahl, die der Wirtschaftsminister nannte \u2013  ausge-\nsetzt wird und diese noch abfinanziert werden. Nichts \nanderes behaupten wir. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nEs ist absolut unredlich, was hier passiert. Allerdings \npasst das sehr gut ins Bild. Insofern bin ich davon nicht \n\u00fcberrascht. \n\nWir sagen: Wir wollen nicht noch mehr. Wir wollen auch \ndie Evaluierung abwarten. Wir haben ein Interesse daran, \ndass die Arbeitsmarktinstrumente abgepr\u00fcft und nicht auf \nDauer installiert werden. Wir sprechen ausschlie\u00dflich von \nden Jahren 2009 und 2010. Die Mittel stehen im Doppel-\nhaushalt. Das ist unser Antrag und nichts anderes. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir haben einen Titel f\u00fcr unseren Antrag. Wir reden aber \n\u00fcber Inhalte und nicht \u00fcber Titel. Genau das steht in \nunserem Antrag. Insofern lautet meine Bitte: Setzen Sie \nsich mit dem Thema auseinander! \n\n 563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nIm Weiteren wird gesagt, dass dieses Programm deshalb \nabzuschaffen sei \u2013 dazu ist mir bald \u00fcberhaupt nichts \nmehr eingefallen \u2013, weil wir viel mehr f\u00fcr die Integration \nin den ersten Arbeitsmarkt tun m\u00fcssen. Das findet seit \n1990 in unterschiedlicher Form statt; das hat bereits in \nden letzten f\u00fcnf Jahren stattgefunden. Es wird in den \nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren und auf Dauer stattfinden. Es ist die \norigin\u00e4re Aufgabe der Wirtschafts- und Arbeitsmarktpoli-\ntik, Perspektiven im ersten Arbeitsmarkt zu schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDas findet statt. \n\nEs gibt eine F\u00fclle von Programmen, die wir als CDU/ \nSPD-Koalition in der letzten Regierung beschlossen \nhaben. Diese Programme haben eine Nachwirkung. \nSchauen Sie sich nur einmal die ESF-F\u00f6rderung und die \nEFRE-F\u00f6rderung an. Sie laufen alle weiter. \n\nEs geht um die Frage: Wie k\u00f6nnen wir etwas f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose tun? Ich bin bei diesem Thema sehr nahe \nbei dem Kollegen Alexander Krau\u00df. Respekt f\u00fcr seinen \nWortbeitrag! Aus eigener Erfahrung wei\u00df ich, wie schwie-\nrig es ist, den Mut zu haben und die Dinge auszusprechen, \ndie gesagt werden m\u00fcssen. Genau darum geht es. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht um die Frage: Wollen wir Arbeit oder Arbeitslo-\nsigkeit finanzieren? Gibt es ein Delta? Wir haben unter-\nschiedliche Ma\u00dfnahmen versucht. Wir stellen fest, dass \nf\u00fcr Langzeitarbeitslose ein riesiges Problem besteht. Das \nbeinhaltet das Programm Kommunal-Kombi und nichts \nanderes. \n\nEs geht darum, den Antragstellern mit diesem Antrag die \nSicherheit zu geben, es nicht auf den Klageweg ankom-\nmen lassen zu m\u00fcssen. Gelder sind daf\u00fcr eingestellt \nworden und diese sind zu verwenden. Ob sie vom Fi-\nnanzminister kassiert worden sind, interessiert mich als \nAbgeordneten reichlich wenig. Wir haben einen Haushalt, \nder beschlossen wurde. In diesem Haushalt ist ein Einzel-\nplan enthalten und diese Summe ist ausgewiesen. Das \nGeld ist also vorhanden. Eine Abfinanzierung ist m\u00f6glich. \nEs geht um Rechtssicherheit f\u00fcr die Tr\u00e4ger. \n\nEs geht um ein deutliches Signal von diesem Parlament \naus, dass wir diese Antr\u00e4ge noch kofinanzieren m\u00f6chten, \ndamit sie umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nUm dieses Signal zu verdeutlichen, beantragen wir eine \nnamentliche Abstimmung \u00fcber diesen Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nh\u00e4lt das Schlusswort der Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Debat-\n\nte war sehr intensiv. Sie hat leider entscheidende Fragen \nnicht kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wir haben die alten Beteuerungen \ndes Wirtschaftsministers geh\u00f6rt. Diese sind aber nach wie \nvor inhaltlich nicht untersetzt. Genau darum geht es in \nden Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion und der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN. Diese haben sich also mitnichten \nerledigt. \n\nDie emotionale Debatte, die einen massiven koalitionsin-\nternen Konflikt hervorgebracht hat, hat dies deutlich \ngezeigt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Kollegen Krau\u00df aus-\ndr\u00fccklich meine Hochachtung ausdr\u00fccken, dass er den \nMut hatte, die Wahrheit \u2013 offensichtlich auch gegen \nseinen eigenen Koalitionspartner \u2013 zum Ausdruck zu \nbringen. \n\n(Dr. Andr\u00e8 Hahn, Linksfraktion: Das hilft  \nihm nur in der eigenen Fraktion nicht weiter!) \n\n\u2013 Das mag durchaus sein, Herr Hahn. Trotzdem verdient \ner Respekt. \n\nEs gab verschiedene Punkte, die angesprochen wurden. \nDiese verkommen ein bisschen zur Nebens\u00e4chlichkeit, \nwenn man sich die Debatte anschaut. Ich m\u00f6chte sie der \nVollst\u00e4ndigkeit halber trotzdem nennen. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben angesprochen, dass das F\u00f6rderende \ndes Programms der 31. Dezember 2009 sei. Das ist \nkorrekt. Deswegen lautet Punkt 1 unseres Antrages, dass \ndie Staatsregierung aufgefordert wird, sich gegen\u00fcber der \nBundesregierung f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung des Kommunal-\nKombis einzusetzen. \n\nHerr Heidan, Sie haben mir vorgeworfen, dass ich lieber \nmit Kleinen Anfragen h\u00e4tte arbeiten sollen. Diese h\u00e4tten \neine Bearbeitungsfrist von vier Wochen. Diese Kleinen \nAnfragen scheinen mir oder scheinen uns nicht das \ngeeignete Mittel zu sein, um an die ben\u00f6tigten Aussagen \nzu kommen. \n\nIch verweise auf die Antwort bzw. die Stellungnahme der \nStaatsregierung zu unserem Antrag \u2013 Ziffer 2 \u2013, in dem \ndeutlich darauf hingewiesen wird, dass die Evaluation aus \nSicht des Wirtschaftsministeriums dem Bundesverwal-\ntungsamt obliegt. Insofern h\u00e4tte ich sicherlich auf eine \nKleine Anfrage keinerlei brauchbare Informationen \nbekommen. Aus unserer Sicht ist insofern eine Evaluation \ndringend notwendig, um bewerten zu k\u00f6nnen, ob es \nVerdr\u00e4ngungseffekte gibt und, wenn ja, in welcher Di-\nmension. Au\u00dferdem k\u00f6nnten wir \u00fcberlegen, wie wir diese \ngegebenenfalls abstellen k\u00f6nnten. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen, sehr geehrte Damen \nund Herren von der CDU, noch etwas sagen: Sie haben \nden Kommunal-Kombi in der letzten Legislaturperiode \nmitgetragen. Ich w\u00fcrde Sie an dieser Stelle inst\u00e4ndig \nbitten, den Worten Ihres Fraktionsvorsitzenden Herrn \nFlath an den DGB Folge zu leisten. In einem Schreiben \nvom 5. Januar 2010 hei\u00dft es: \u201eGleichwohl sind wir jedoch \nebenso wie Sie der Auffassung, dass dieses Programm \n\n 564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nauch durch den Freistaat geordnet zu Ende gebracht \nwerden sollte.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben deswegen Herrn Staatsminister Morlok gebe-\nten, eine angemessene und den noch vorliegenden Antr\u00e4-\ngen entgegenkommende Regelung zu finden. \n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle bitten, in diesem Zusam-\nmenhang auch einmal an sich selbst zu denken. Die \nderzeitige Arbeitsmarktpolitik mitzutragen w\u00e4re sicherlich \naus christlicher und sozialer Sicht wenig erfolgverspre-\nchend. Sie f\u00fchrt zu Unmut im Land und wird sich sicher-\nlich in den CDU-Wahlergebnissen niederschlagen \u2013 ob \nbei Kommunal- oder B\u00fcrgermeisterwahlen. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \nIch beantrage auch im Namen der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN eine namentliche Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um \neine kurze Unterbrechung, da ich mich erst einmal ab-\nstimmen muss. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten \u00fcberlegt, ob es \nm\u00f6glich sein k\u00f6nnte zu beiden Antr\u00e4gen die Abstimmung \ngemeinsam vorzunehmen. Davon wollen wir allerdings \nAbstand nehmen. Ich denke, dass es auch Ihre Zustim-\nmung findet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung. Es liegt Ihnen dazu die Drucksache 5/953, \nAntrag der Fraktion der SPD, vor. Als Zweites liegt Ihnen \ndie Drucksache 5/713, Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN, vor. Bevor ich diese Antr\u00e4ge aber \nzur Abstimmung aufrufe, m\u00f6chte ich Sie noch darauf \nhinweisen, dass Ihnen die Drucksache 5/1115 vorliegt. \nHier handelt es sich um einen \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der NPD zum Antrag der Fraktion der SPD in \nder Drucksache 5/593. Ich bitte um Einbringung und \nweise darauf hin, dass die Redezeit daf\u00fcr 3 Minuten \nbetr\u00e4gt. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte unseren \u00c4nde-\nrungsantrag kurz einbringen. Bislang \u00fcbernahm der \nFreistaat 22 % der Bruttolohnkosten f\u00fcr 5 300 \u00e4ltere \nMenschen, die dank Kommunal-Kombi zumindest tempo-\nr\u00e4r aus der Langzeitarbeitslosigkeit erl\u00f6st worden sind. \nDurch den Kabinettsbeschluss vom 24.11. letzten Jahres \nwurde die Kofinanzierung des Landes aber vorzeitig und \nohne Sachargument gestoppt. Damit hat die Staatsregie-\nrung ein sinnvolles arbeitsmarktpolitisches Instrument \nfr\u00fchzeitig auslaufen lassen, das die Bundesregierung im \nHerbst 2007 f\u00fcr die Regionen eingef\u00fchrt hat, die mit einer \n\noffiziellen Arbeitslosenquote von mehr als 15 % zu \nk\u00e4mpfen haben. Von 101 im Bundesprogramm Kommu-\nnal-Kombi genannten f\u00f6rderf\u00e4higen Regionen liegen \nallein 71 in Mitteldeutschland. \n\nVon der Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit will \nWirtschaftsminister Morlok wegen angeblicher Verdr\u00e4n-\ngungseffekte auf dem ersten Arbeitsmarkt aber nichts \nmehr wissen. Dabei ist dieses Argument \u2013 wir haben es \nbereits geh\u00f6rt \u2013 nur vorgeschoben; denn die Stellen sind \nausschlie\u00dflich im sozialen und gemeinn\u00fctzigen Bereich \nder Kommunen entstanden, die vom Markt nun einmal \nnicht nachgefragt werden. \n\nDie NPD lehnt die Mittelstreichung der Staatsregierung \nab, weil sowohl die Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise \nals auch die Langzeitarbeitslosen dabei auf der Strecke \nbleiben. Die NPD unterst\u00fctzt daher die beiden vorliegen-\nden Antr\u00e4ge auf Aufhebung des Kofinanzierungsstopps \nund fordert die weitere F\u00f6rderung aller beim Bundesver-\nwaltungsamt vorliegenden Antr\u00e4ge. \n\nWir h\u00e4tten aber dar\u00fcber hinaus in dem Bericht gern \nn\u00e4here Ausf\u00fchrungen zu den finanziellen Auswirkungen \ndieser Entscheidung f\u00fcr die kommunalen Finanzen, \ninsbesondere die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nbetreffend. Uns interessiert au\u00dferdem, ob und \u2013 wenn ja \u2013 \nin welcher Form die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in \nSachsen in diese Entscheidung einbezogen worden sind. \nWir w\u00fcssten auch gern, wie hoch die Mehrbelastung der \nLandkreise durch die gestiegenen Kosten der Unterkunft \nund Leistungen nach SGB II infolge der Streichung der \nLandesmittel ausfallen werden. \n\nDie Langzeitarbeitslosen in Sachsen, meine Damen und \nHerren, haben das Recht zu erfahren, warum das bew\u00e4hrte \nProgramm Kommunal-Kombi vorzeitig liquidiert wurde \nund wie die Staatsregierung nun alternativ die Langzeit-\narbeitslosigkeit und nicht die Arbeitslosen bek\u00e4mpfen \nwill. \n\nIm Namen der NPD-Fraktion bitte ich um Zustimmung zu \nunserem \u00c4nderungsantrag. \n\nDie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge werden wir nat\u00fcrlich \nauch in namentlicher Abstimmung guthei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der Abg. \nGansel f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der NPD. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sehr. Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 5/953, Antrag der Fraktion \nder SPD. Namentliche Abstimmung war gew\u00fcnscht. Ich \nbitte meine Kollegen, ihres Amtes zu walten und die \nNamen aufzurufen. \n\nHenning Homann, SPD: Ich verlese die Aufrufliste zur \nnamentlichen Abstimmung in der 8. Sitzung am \n\n 565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n21.01.2010 \u00fcber die Drucksache 5/953, beginnend mit \ndem Buchstaben O. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKollege. \u2013 Meine Damen und Herren, ich frage, ob \njemand der anwesenden Abgeordneten nicht aufgerufen \nwurde. \u2013 Frau Dr. Runge. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Nicolaus, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung abgeben. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich habe mit Nein gestimmt, \nobwohl ich der Meinung bin, dass die Kommunal-Kombi \nein gutes Instrument ist und ich in meiner Gemeinde \nselbst drei solcher Stellen habe. Ich anerkenne die finan-\nziellen Zw\u00e4nge des Freistaates Sachsen, bin aber der \nMeinung und auch der Hoffnung, dass Alternativen \ninnerhalb der Koalition gefunden werden, diesen Men-\nschen, die jetzt in der Kommunal-Kombi gut aufgehoben \nsind, zu helfen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nDa bin ich mal gespannt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, es gibt noch eine weitere Erkl\u00e4rung. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Hirche. \n\nFrank Hirche, CDU: Auch ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe mich deshalb der \nStimme enthalten, weil ich die Diskussion teilweise \nunw\u00fcrdig fand \u2013 das muss ich eindeutig so sagen \u2013, und \nteilweise wurde auch an den Problemen der Menschen \nvorbeigeredet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas sagen Sie mal dem Minister!) \n\n\u2013 Ich mache mich nicht zum Lackaffen \u2013 das sage ich \nganz deutlich \u2013 von Polemik der linken Seite. Deshalb \nhabe ich auch dagegen gestimmt. Herr Hahn, im Gegen-\nsatz zu Ihnen, der immer nur herumkr\u00e4ht, kann ich hier \nmitreden. Ich habe \u00fcber 100 Personen in der letzten Zeit \nin diesem Programm begleitet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nReden Sie mal mit dem Minister!) \n\nDenen geht es im Wesentlichen um andere Dinge als um \ndas, was Sie hier polemisch vortragen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nThomas Kind, Linksfraktion: Dann m\u00fcssten  \n\nSie wissen, dass Sie im Unrecht sind!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nAbg. Hirche mit seiner Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten. Weitere Wortmeldungen kann ich nicht sehen, \nmeine Damen und Herren. Ich unterbreche die Sitzung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis \nder namentlichen Abstimmung zur Drucksache 5/953, \nAntrag der Fraktion der SPD, Fortsetzung des Kommu-\nnal-Kombi, vortragen. Mit Ja haben 55 Abgeordnete \ngestimmt, mit Nein 66 Abgeordnete, zwei Abgeordnete \nhaben sich der Stimme enthalten. \n\nIch darf an dieser Stelle auf Nachfrage sagen, dass die \nStimme von Frau Dr. Runge nicht mitgez\u00e4hlt worden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Damit hat der Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident, es kommt eine wichtige Erkl\u00e4rung: Der \ngerade abgestimmte SPD-Antrag trifft sich in der Zielstel-\nlung und in wichtigen Einzelpunkten mit dem Antrag \nunserer Fraktion. Wir verzichten deshalb bei unserem \nAntrag auf die beantragte namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Damit \nbringe ich den Antrag mit der Drucksache 5/713, Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \u201eLangzeitar-\nbeitslose integrieren \u2013 Kommunal-Kombi fortsetzen\u201c, zur \nAbstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stim-\nmen daf\u00fcr hat der Antrag trotzdem nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden und ist abgelehnt. \n\nEs gibt eine weitere Wortmeldung. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich m\u00f6chte nach \u00a7 89 Satz 1 \nder Gesch\u00e4ftsordnung sprechen und unseren Antrag mit \nder Drucksache 5/972, Einstellung des laufenden Geneh-\nmigungsverfahrens im Kommunal-Kombi-Programm, \nTagesordnungspunkt 8, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Er ist im \nWesentlichen identisch mit unserem \u00c4nderungsantrag. \nWir wollen nicht, dass eine Doppelbehandlung dieses \nThemas stattfindet. Eine gemeinsame Behandlung mit den \nanderen Fraktionen war nicht m\u00f6glich. Deshalb haben wir \ndieses Mittel gew\u00e4hlt. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. M\u00fcller. Ich denke, es erhebt sich kein Widerspruch, \ndass wir den Tagesordnungspunkt 8 nicht aufrufen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist \nerledigt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, darf ich mit \nIhrer Aufmerksamkeit rechnen? \u2013 Ich bedanke mich. \n\nIch rufe auf \n\n 566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers  \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum Thema  \n\n\u201e\u00dcberwachung der Deponien, Lager und Abfallbehandlungsanlagen in \nSachsen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Abfallimporte, illegalen \nAbfallablagerungen sowie diesbez\u00fcglicher verwaltungsrechtlicher und \n\nstrafrechtlicher Ermittlungen und ihres Abschlusses\u201c \nDrucksache 5/970, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\n(Staatsminister Sven Morlok und \nAlexander Krau\u00df, CDU, unterhalten  \n\nsich an der Regierungsbank.) \n\n\u2013 Ich darf die Kollegen der Staatsregierung um die erfor-\nderliche Aufmerksamkeit bitten. Herr Abg. Krau\u00df und \nHerr Staatsminister, das st\u00f6rt! Wenn, dann f\u00fchren Sie Ihr \nGespr\u00e4ch bitte au\u00dferhalb des Saales. \u2013 Vielen Dank. \n\nIch bitte nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \ndas Wort zu nehmen. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im Jahre 1990 pr\u00e4gten \ndrei M\u00fclldeponien im Osten Deutschlands die Schlagzei-\nlen vieler Medien: die Deponie Sch\u00f6nberg bei Schwerin \nsowie Vorketzin und Sch\u00f6neiche bei Berlin. Alle drei \nhatten eines gemeinsam: Sie waren das Ziel von Abfall-\nimporten. Die DDR versuchte mit den M\u00fcllimporten des \nHerrn Schalck-Golodkowski aus Deutschland West ihre \nklammen Kassen zu sanieren. Wer h\u00e4tte damals gedacht, \ndass heute \u2013 20 Jahre sp\u00e4ter \u2013 Sachsen wieder mit be-\ndenklichen M\u00fcllimporten in Zusammenhang gebracht \nwird? \n\nIm Vergleich der neuen Bundesl\u00e4nder ist der Freistaat \nSachsen Spitzenreiter im M\u00fcllimport. Innerhalb eines \nbundesweiten Rankings der M\u00fcllimporteure belegt er \nPlatz 2 \u2013 gleich nach dem viermal so gro\u00dfen Nordrhein-\nWestfalen. 2008 wurden \u2013 sage und schreibe \u2013 \n783 220 Tonnen notifizierungspflichtige Abf\u00e4lle nach \nSachsen gebracht. Diese Menge entspricht ungef\u00e4hr \neinem Zug mit mehr als 13 000 Eisenbahnwaggons. \n\nIch will nicht den Zustand der DDR-Deponien mit dem \nheutigen technischen Standard gleichsetzen. Das w\u00e4re \ntotal unangemessen. Ganz klar m\u00f6chte ich mich im \nNamen meiner Fraktion gegen die M\u00fcllimporte nach \nSachsen in dieser Dimension aussprechen. Bereits 2006 \nhaben wir diesen Missstand hier im Plenum aufgegriffen. \nDer damalige Umweltminister Tillich, der heutige Minis-\nterpr\u00e4sident, hatte die Importe vehement verteidigt. Wir \nahnen heute, wieso. Wir fragen: Warum? \n\nWir verf\u00fcgen in Sachsen nur \u00fcber einen begrenzten \nDeponieraum. In wenigen Jahren sind unsere Deponien \ngef\u00fcllt. Es ist dann notwendig, neue Deponien auszuwei-\nsen. Diese m\u00f6chte nat\u00fcrlich kein B\u00fcrger vor seiner \nHaust\u00fcr haben. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch denke, allen im Saal \u2013 auch meinen neoliberalen \nKollegen \u2013 sollte klar sein: Wenn Hunderttausende \nTonnen besonders \u00fcberwachungspflichtiger Abf\u00e4lle \nj\u00e4hrlich nach Sachsen eingef\u00fchrt werden, dann bedarf es \neiner wirksamen Kontrolle und \u00dcberwachung der Abfall-\nstr\u00f6me durch die Umweltverwaltungen. Denn mit nicht \numweltgerechter Abfallablagerung kann man auch in der \nBundesrepublik sehr, sehr viel Geld verdienen. Das \nbelegen die Abfallskandale in Sachsen-Anhalt und Bran-\ndenburg sowie ein Sonderbericht des Bundeskriminalam-\ntes zur bundesweiten Abfallverschiebung vom April 2009. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann ein Fazit vorweg-\nnehmen: Die Kontrolle und \u00dcberwachung der Abfallim-\nporte wie auch vieler Deponien und Abfallbehandlungsan-\nlagen funktioniert im Freistaat Sachsen nicht. \n\nDie Wests\u00e4chsische Entsorgungs- und Abfallverwertungs-\ngesellschaft WEV betreibt im Landkreis Leipzig seit \nApril 1998 die Deponie Cr\u00f6bern, die seit 1995 in Betrieb \nist. Sp\u00e4testens 2006 befand sich die WEV in akuten und \nexistenzgef\u00e4hrdenden wirtschaftlichen Schwierigkeiten, \nwie aus uns vorliegenden Unterlagen hervorgeht. \n\nMit welchen Mitteln versuchten nun die Betreiber das \nfinanzielle Problem zu l\u00f6sen? Man \u00f6ffnete die Deponie \nCr\u00f6bern f\u00fcr Abf\u00e4lle, f\u00fcr die sie eigentlich gar nicht \nvorgesehen war. Das gelang auf Basis eines \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Vertrages vom Oktober 2003, der im Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig abgeschlossen wurde \u2013 nat\u00fcrlich \nnicht vor den Augen der \u00d6ffentlichkeit. \n\n2007 beseitigte das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig die \nletzten H\u00fcrden f\u00fcr die Ablagerung besonders \u00fcberwa-\nchungsbed\u00fcrftiger Abf\u00e4lle. Ohne Beteiligung der Um-\nweltverb\u00e4nde und der \u00d6ffentlichkeit wurde per Plange-\nnehmigung vom 02.07.2007 die Deponie Cr\u00f6bern f\u00fcr \nviele Abf\u00e4lle der Deponieklasse III ge\u00f6ffnet. \n\nDoch all das reichte immer noch nicht. Die WEV sah sich \n2007, also in ebendiesem Jahr, nach weiteren Einnahme-\nquellen um. Der M\u00fcllnotstand in der italienischen Region \n\n 567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nKampanien bot scheinbar die Aussicht, Cr\u00f6bern auf \nwirtschaftlich erfolgreiche Beine zu stellen. Doch die \nWEV \u00fcbersch\u00e4tzte ihre Leistungsf\u00e4higkeit. Ihr Vertriebs-\nchef akquirierte \u00fcber M\u00fcllmakler so viel M\u00fcll aus Kam-\npanien, dass die Anlagen damit \u00fcberfordert waren. \n\nWas dann folgte, war selten rechtens. Statt z\u00fcgig den \nitalienischen M\u00fcll in Cr\u00f6bern zu verarbeiten, stand er \nlange in den Z\u00fcgen und f\u00fchrte zu starken Geruchsbel\u00e4sti-\ngungen. Letztendlich verkaufte man einen Gro\u00dfteil dieses \nja f\u00fcr Sachsen notifizierten italienischen M\u00fclls weiter \nnach Sachsen-Anhalt. \n\nMeine Damen und Herren, das ist schlicht und ergreifend \nillegal! Keiner der wechselnden Umweltminister hier in \ndiesem Lande hat diesen Fakt bisher einger\u00e4umt, ge-\nschweige denn daraus Konsequenzen gezogen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nNoch heute fehlen f\u00fcr ein Drittel dieser Abf\u00e4lle die \nNachweise einer ordnungs- und umweltgerechten Entsor-\ngung. \n\nIn der Wahl des Gesch\u00e4ftspartners hatte man auch nicht \ndie gl\u00fccklichste Hand. Gegen den M\u00fcllabnehmer ermit-\nteln die sachsen-anhaltinischen Beh\u00f6rden. Fast 30 % der \nins Nachbarland gelieferten italienischen Abf\u00e4lle sind bis \nheute nicht wieder aufgetaucht. \n\nIm Januar 2008 wurden wir von der Staatsregierung noch \nberuhigt. Auf meine m\u00fcndliche Anfrage in der \n100. Plenarsitzung am 25.01.2008 benannte Umweltmi-\nnister Prof. W\u00f6ller nur eine Charge gemischter Siedlungs-\nabf\u00e4lle. Auch in der Sitzung des Umweltausschusses am \n31. M\u00e4rz 2008 wurden die Parlamentarier auf Anfrage \ninformiert, dass es keine neuen Abfalllieferungen aus \nKampanien nach Sachsen gebe. Wie erst sp\u00e4ter bekannt \nwurde, verschwieg der CDU-Umweltminister die zwei \nNotifizierungen mit der Abfallschl\u00fcsselnummer 19 05 01, \ndie etwa gerade in diesem Zeitraum per Bahn das s\u00e4chsi-\nsche Gr\u00f6bern erreichten. Genau diese, den Abgeordneten \nvorenthaltenen Notifizierungen sind nun Gegenstand \nitalienischer Ermittlungsbeh\u00f6rden; denn in Kampanien \nwar zum Zeitpunkt der Lieferung keine Anlage in der \nLage, Abf\u00e4lle dieser Art aufzubereiten. Ein abfahrbereiter \nZug soll von der italienischen Milit\u00e4rspezialeinheit NOE \nwegen Beimischung unerlaubter Stoffe aufgehalten und \nzur\u00fcckgewiesen worden sein. \n\nDie Siedlungsabf\u00e4lle, die dann in Sachsen ankamen, \nwaren oft nicht mehr als Hausm\u00fcll zu erkennen. Von \nWEV-Angestellten wurden sie als das sogenannte \nSchwarze bezeichnet. Einige Chargen enthielten zudem \nnoch schwach radioaktive Abf\u00e4lle medizinischer Her-\nkunft. \n\nIm November 2008 berichteten das ZDF-Magazin \u201eFron-\ntal 21\u201c sowie das MDR-Magazin \u201eExakt\u201c \u00fcber die Miss-\nst\u00e4nde. So seien Verwertungsangaben von den s\u00e4chsi-\nschen Abfallbeh\u00f6rden nachtr\u00e4glich ge\u00e4ndert worden. \nDieses Dokument wurde uns auf unser Dr\u00e4ngen hin Ende \nJanuar 2009 zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nEs ist deutlich erkennbar, dass die Endverwendung in \nCr\u00f6bern nachtr\u00e4glich handschriftlich ver\u00e4ndert wurde. \nMeine Damen und Herren, dies ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. \nDie Notifizierung ist ein amtliches Dokument mit dem \nZweck, Ursprungsort, Transportweg und Endverbleib \nsowie die Verwertung des Abfalls zu dokumentieren und \nnachzuweisen. Wer hat hier warum manipuliert? Waren \ns\u00e4chsische Abfallbeh\u00f6rden \u2013 hier das Regierungspr\u00e4sidi-\num Dresden \u2013 etwa in korrupte Machenschaften der Mafia \nund der WEV eingebunden? \n\nHerr Staatsminister, ich sage es Ihnen sehr deutlich: \nSolange Sie mir nicht schl\u00fcssig den Endverbleib des \nItalienm\u00fclls erkl\u00e4ren und solange Sie mir nicht die Mani-\npulation auf den Notifizierungsdokumenten erkl\u00e4ren, so \nlange steht der Verdacht einer vors\u00e4tzlichen, illegalen \nAbfallbeseitigung mit der Verwicklung von Beh\u00f6rdenmit-\narbeitern im Raum. Weichen Sie mir nicht aus! H\u00f6ren Sie \nauf mit der Sch\u00f6nrederei! Kl\u00e4ren Sie diese Sachverhalte \nauf und ziehen Sie endlich daraus Konsequenzen! \n\nDoch dies ist nicht der einzige Fall. Ich greife jetzt den \nanderen Fall auf, mit dem wir uns in diesem Haus auch \nschon \u00f6fter auseinandersetzen mussten: Abfallimmobili-\nsierungsanlage Pohritzsch. Diese Abfallimmobilisie-\nrungsanlage bindet hochgiftige Filteraschen aus M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen an Tr\u00e4germaterialien. Ziel ist eine \nAblagerung auf Deponien geringerer Deponieklassen, die \nnat\u00fcrlich g\u00fcnstiger ist. Mit dieser Immobilisierung kann \nman viel Geld verdienen. \n\nDort, wo solche gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle verarbeitet werden, \nd\u00fcrfen keine St\u00e4ube nach au\u00dfen gelangen. Diese Anlage \nstaubt aber derma\u00dfen, dass sich eine Dreckschicht auf den \numgebenden Wegen ansammelt. \n\nUmweltminister W\u00f6ller antwortete mir aber dennoch wie \nimmer abwiegelnd: \u201eDie Anlage wird durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberwacht. Zur \nSammlung von Staubproben in der Umgebung der Anlage \ngibt es keine Veranlassung.\u201c \n\nDann waren es wieder Umweltverb\u00e4nde und besorgte \nB\u00fcrger, die den Stein ins Rollen gebracht haben. Boden-\nproben der Deutschen Umwelthilfe zeigten hohe Grenz-\nwert\u00fcberschreitungen: f\u00fcr Blei um das 6,9-Fache und f\u00fcr \nKadmium und Chrom um das 1,1-Fache. Das sind \nSchwermetalle, die ziemlich giftig sind. \n\nErst jetzt wurden s\u00e4chsische Umweltbeh\u00f6rden t\u00e4tig. Das \nLandratsamt stellte nun auch \u2013 jetzt erst! \u2013 eine erhebliche \nKontamination der Stra\u00dfenbankette fest und erlie\u00df folge-\nrichtig \u2013 dankenswerterweise, richtigerweise \u2013 eine \nnachtr\u00e4gliche Anordnung nach \u00a7 17 des BundesImmissi-\nonsschutzgesetzes. Auch das LfUG setzte endlich eine \n\u00dcberwachung durch und best\u00e4tigte diese \u00dcberschreitung \nbei den Depositionswerten von Blei und Kadmium. \n\nMeine Damen und Herren! Wir dachten ja alle, das \nProblem sei gel\u00f6st. Aber mir liegt eine neue Untersu-\nchung der Deutschen Umwelthilfe vom Januar 2010 vor \u2013 \nvor wenigen Tagen bei mir eingegangen \u2013, die eben \n\n 568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nwiederum eine \u00dcberschreitung gerade bei Blei und \nKadmium feststellt. \n\nIch frage mich schon: Offensichtlich reichen die nachtr\u00e4g-\nlichen Anordnungen des Landratsamtes Nordsachsen \nnicht aus. Offensichtlich greift das Umweltministerium \nimmer noch nicht durch und stellt sicher, dass hierbei die \nGrenzwerte eingehalten werden. Offensichtlich ist die \nAnlage bez\u00fcglich Blei und Kadmium technisch nicht zur \nBindung in der Lage. \n\nIch wei\u00df, Herr Staatsminister, es gibt ein anderes Gutach-\nten. Das betrifft aber nicht Blei und Kadmium. \n\nMeine Damen und Herren! In den Abfallbehandlungs- \nund Recyclinganlagen Sachsens brannte es von 2003 bis \nzum Sommer 2007 in 58 F\u00e4llen. Dabei wurden gro\u00dfe \nMengen Abf\u00e4lle unsachgem\u00e4\u00df entsorgt. Gro\u00dfe Mengen an \nSchadstoffen gelangten in die Luft und es entstanden \nenorme Sachsch\u00e4den. In circa einem Drittel der F\u00e4lle liegt \nBrandstiftung vor. Das haben Sie selbst so beantwortet. \n\nSo war es auch beim Brand der CED in Chemnitz im \nSommer 2007, dem einen oder anderen vielleicht noch \ndadurch bekannt, dass dort stundenlang eine kilometer-\nlange Rauchs\u00e4ule \u00fcber Chemnitz gestanden hat. \n\nImmerhin konnte unser Antrag im Landtag die Staatsre-\ngierung zur Einsetzung einer interministeriellen Arbeits-\ngruppe und zu einer Sonderpr\u00fcfung von 208 Anlagen \nveranlassen. In Auswertung dieser Kontrollen \u2013 so haben \nSie, Herr Staatsminister Kupfer, mir geantwortet \u2013 sei auf \ndem Erlasswege sichergestellt worden, dass bei Neuanla-\ngen k\u00fcnftig der vorbeugende Brandschutz eine wichtige \nRolle spiele. Da fragt man sich nat\u00fcrlich: War das bisher \nnicht der Fall? Aber sei es drum. \n\nSie, Herr Kupfer, haben mir nun im Dezember auf eine \nerneute Anfrage best\u00e4tigt, dass nach dem Abschluss der \nSonder\u00fcberwachung ab dem 1. Januar 2008 in zwei \nJahren nicht weniger als 28 weitere Br\u00e4nde in Abfallbe-\nhandlungsrecyclinganlagen aufgetreten sind. Wiederum in \nder H\u00e4lfte der F\u00e4lle lag nachgewiesenerma\u00dfen Brandstif-\ntung vor. Ich fasse zusammen: Mindestens seit 2003 \nbrennt es ein- bis zweimal im Monat in s\u00e4chsischen \nRecyclinganlagen. Die Sonder\u00fcberwachungen haben also \nnichts gebracht. Ich sage auch, nach wie vor ist f\u00fcr mich \nder Verdacht nicht ausger\u00e4umt, dass die Brandstiftungen \nder sogenannten warmen Entsorgung dienen, um Kosten \nzu sparen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt vor dem weit-\ngehend geleerten Plenum des S\u00e4chsischen Landtages fest: \nAuch hier ist die Staatsregierung nicht in der Lage, einen \nsicheren Betrieb durchzusetzen. Sollen wir uns etwa mit \nmonatlichen Br\u00e4nden abfinden? Ich meine, Herr Kupfer, \nSie sollten endlich einmal beginnen, Ihre Aufgaben ernst \nzu nehmen. Ich freue mich auf Ihre heutige Stellungnah-\nme. Angesichts der F\u00fclle der notwendigen Informationen \nwird die Zeit sicher nicht ausreichen. Wir haben uns \ndeswegen entschlossen, nicht einfach einen Antrag zu \nstellen, sondern wir wollen Sie auffordern, hier eine \nFachregierungserkl\u00e4rung abzugeben. Dann h\u00e4tten Sie \n\ngen\u00fcgend Zeit, die notwendig ist, hier die Sachverhalte in \nder F\u00fclle darzulegen. Wir hier im Plenum h\u00e4tten auch \nZeit, dieses gravierende Problem der s\u00e4chsischen Politik \nausf\u00fchrlich zu er\u00f6rtern. Ich fordere Sie dazu auf, kneifen \nSie nicht, nehmen Sie Ihre Verantwortung wahr! Stimmen \nSie unserem Antrag zu! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie haben den Antrag Ihrer Fraktion eingebracht. \nAls n\u00e4chster Redner ist Herr Hippold von der CDU-\nFraktion gemeldet. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir \nhaben uns heute zum wiederholten Male mit einem \nAntrag der GR\u00dcNEN zur \u00dcberwachung von Deponien, \nLagern und Abfallbehandlungsanlagen in Sachsen, den \nAbfallimporten und den angeblich illegalen Abfallablage-\nrungen zu befassen. \n\nIn der Begr\u00fcndung ihres Antrages beklagen die GR\u00dcNEN \neine unzureichende Information zu den genannten Sach-\nverhalten. Wie ich Ihnen nachfolgend darlegen m\u00f6chte, ist \ndiese Aussage nachweislich falsch. Dazu nur ein paar \nZahlen: Seit dem Jahr 2007 wurde durch die Staatsregie-\nrung in insgesamt fast 160 Kleinen Anfragen, in einer \nGro\u00dfen Anfrage, zu 19 m\u00fcndlichen Anfragen und in einer \nPlenardebatte umfassend informiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das scheint bei  \neinigen immer noch nicht zu reichen!) \n\n\u2013 So scheint es zu sein. \n\nDes Weiteren erfolgte eine Information des SMUL in \ninsgesamt zw\u00f6lf Ausschusssitzungen. Meine Damen und \nHerren von den GR\u00dcNEN! Wo waren Sie eigentlich in \nden letzten Jahren, als die Staatsregierung h\u00e4ufig auf-\ngrund Ihrer Anfragen berichtet hat? \n\nSieht man sich nun einmal die unz\u00e4hligen Kleinen Anfra-\ngen in Verbindung mit diesem Antrag genau an, so wie-\nderholen sich die Fragen mehrfach. Dies l\u00e4sst mich zu \ndem Schluss kommen, dass man entweder die Antworten \nnicht gelesen hat, nicht versteht oder nicht verstehen will. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nOder sie waren unvollst\u00e4ndig!) \n\nM\u00f6glicherweise ging den GR\u00dcNEN aufgrund der F\u00fclle \nder Unterlagen auch zwischenzeitlich der \u00dcberblick \nverloren. Es dr\u00e4ngt sich mir der Eindruck auf, dass, egal \nwie sachlich und umfangreich die Fragen beantwortet \nwerden, mancher Abgeordnete der GR\u00dcNEN erst dann \nzufrieden sein wird, wenn die Antworten das beinhalten, \nwas er h\u00f6ren will. Sie zeichnen ein Bild von der s\u00e4chsi-\nschen Abfallwirtschaft, das nicht den Tatsachen ent-\nspricht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHippold, gestatten Sie eine Zwischenfrage des \nAbg. Lichdi? \n\nJan Hippold, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gerne zusammen-\nh\u00e4ngend vortragen. Danke. \n\nWo Verst\u00f6\u00dfe aufgetreten sind, ist die Staatsanwaltschaft \nt\u00e4tig. Da soll sie auch t\u00e4tig werden und unlautere Sach-\nverhalte aufkl\u00e4ren, denn diese k\u00f6nnen nicht geduldet \nwerden. Als die illegale Abfallentsorgung in Tongruben \nanderer Bundesl\u00e4nder \u00f6ffentlich wurde, erfolgten umfang-\nreiche Untersuchungen. Mir ist nicht bekannt, dass dabei \nauch F\u00e4lle in Sachsen aufgedeckt wurden. Dies zeigt die \nhohe Qualit\u00e4t und den guten Standard, den die s\u00e4chsische \nAbfallwirtschaft zwischenzeitlich erreicht hat. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir eine funktionierende \nUmweltverwaltung haben. Es wird immer schwarze \nSchafe geben, die versuchen, geltendes Recht zu missach-\nten. In solchen F\u00e4llen wird sachlich ermittelt und aufge-\nkl\u00e4rt, wobei die Abfall\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden und die \nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden eng miteinander zusammenar-\nbeiten. Bis zum Beweis des Gegenteils gilt allerdings f\u00fcr \njede Person in unserem Rechtsstaat die Unschuldsvermu-\ntung. \n\nEine sachgerechte Kontrolle durch das Parlament ist \nwichtig, keine Frage. Allerdings halte ich es f\u00fcr wenig \nsachgerecht, immer wieder Vorg\u00e4nge aufzulisten, die \nschon l\u00e4ngst abgeschlossen sind. Ich halte es f\u00fcr ebenso \nwenig sachgerecht, zu Vorg\u00e4ngen zu berichten, die noch \nGegenstand staatsanwaltschaftlicher Ermittlungen sind. \nIm \u00dcbrigen d\u00fcrfen aus juristischen Gr\u00fcnden hierzu keine \nAussagen gemacht werden. \n\nMit Ihren falschen Behauptungen werden Staatsanw\u00e4lte, \nB\u00fcrgermeister und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Entsorgungsun-\nternehmen und Abfallverb\u00e4nden v\u00f6llig unbegr\u00fcndet in \nMisskredit gebracht. Bedenken Sie bitte bei Ihren \u00c4u\u00dfe-\nrungen, dass die fachgerechte Entsorgung und Verwertung \nvon Abf\u00e4llen in Sachsen wichtige Arbeitspl\u00e4tze bei \nunserem Mittelstand sichert. Sie nehmen offensichtlich in \nKauf, dass durch Ihre pauschalen Vermutungen viele \ndieser Betriebe und Arbeitspl\u00e4tze existenziell bedroht \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren der GR\u00dcNEN! Sie haben \noffensichtlich aus dem Fall des Spargelhofes Kyhna, den \nSie mit Ihren \u00c4u\u00dferungen fast um seine Existenz gebracht \nhaben, nichts gelernt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich selbst habe in den zur\u00fcck-\nliegenden zehn Jahren mehrere Deponiebauvorhaben als \nIngenieur betreut. Au\u00dferdem war und bin ich von Berufs \nwegen mit der Verwertung und Entsorgung von Reststof-\nfen und Abf\u00e4llen befasst. Ich kann Ihnen versichern, dass \nunsere Beh\u00f6rden eine gute Arbeit leisten. Dies belegen \nauch zahlreiche Berichte unserer Ermittlungsbeh\u00f6rden. \n\nDie Abfall\u00fcberwachung in Sachsen ist ausreichend. Die \nForderung der GR\u00dcNEN nach einem Ausbau der \u00dcber-\n\nwachung ist nicht zu rechtfertigen, passt aber in das \nallgemeine Bild des Misstrauens, dem mit noch mehr \n\u00dcberwachung entgegengewirkt werden soll. Ich bin \ndavon \u00fcberzeugt, dass durch die hohen Standards in der \nAbfallwirtschaft Sachsens keinerlei Gef\u00e4hrdungen der \nUmwelt zu bef\u00fcrchten sind und eine umfangreiche Auf-\nkl\u00e4rung der aufgetretenen F\u00e4lle durch das SMUL und die \nJustiz stattgefunden hat bzw. stattfinden wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHippold, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Nein. Ich m\u00f6chte meinen Beitrag \nnoch zu Ende bringen. Ich habe nur noch einen Satz, dann \nkann Herr Lichdi gern im Rahmen seiner Redezeit dazu \nStellung nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn diesem Sinne empfehle ich dem S\u00e4chsischen Landtag, \ndie Drucksache 5/970 abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Roth gemeldet. Sie spricht f\u00fcr \ndie Linksfraktion. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Hippold, es hilft uns nicht \nweiter, wenn Sie die Problematik bagatellisieren und mit \ndem Totschlagargument Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4tzen \ndie Probleme und die Fakten kleinreden, die wir als \nLinksfraktion und auch die GR\u00dcNEN in der vergangenen \nLegislaturperiode \u2013 Sie haben es ja selbst aufgez\u00e4hlt \u2013 \nschon mehrfach benannt haben. \n\nFakt ist nun einmal, dass es schwarze Schafe in der \nAbfallbranche gibt, auch Entsorgungsfachbetriebe, die \nillegal Abfall, auch Sonderabfall verbuddeln oder \nverbrennen und damit horrende Gewinne erzielen und \ndadurch auch f\u00fcr ein schlechtes Image der Abfallwirt-\nschaft sorgen. Fakt ist auch das Unverm\u00f6gen der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden, und zwar wegen fehlendem Fachperso-\nnal, also der zu konsequenter \u00dcberwachung. In der Amts-\nsprache hei\u00dft das: \u201eEs besteht ein offensichtliches Voll-\nzugsdefizit des nationalen und europ\u00e4ischen Rechtes.\u201c \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu sagen, dass die uns\u00e4gliche Verwal-\ntungsreform von 2008 diese Situation noch dramatisch \nverschlechtert hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nFakten sind auch beh\u00f6rdliche Unterlassungen und Fehler \nbei der Ablagerung, unseri\u00f6se Praktiken bei Verfahren zur \nAnlagengenehmigung und nur sehr z\u00f6gerliche, h\u00e4pp-\nchenweise Information der \u00d6ffentlichkeit und eben auch \ndes Landtages. \n\n 570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Linksfrak-\ntion sechs Punkte benennen, die diese Situation in der \nAbfallwirtschaft in Sachsen \u00e4ndern k\u00f6nnen und sollen. \n\nErstens. Wir leben im 21. Jahrhundert, meine Damen und \nHerren, und sollten endlich begreifen, auch Sie, Herr \nG\u00fcnther, und auch danach handeln, dass Abfall ein Wert-\nstoff ist, eine wertvolle Ressource. Aber unser Zeitgeist ist \nnoch vom alten Denken des 19. Jahrhunderts bestimmt. \nAbfall ist etwas Schmutziges, L\u00e4stiges, das man schnell \nentsorgen und sich dessen entledigen muss nach dem \nMotto: \u201eAus den Augen, aus dem Sinn.\u201c Dieses Denken, \nmeine Damen und Herren, ist die Wurzel allen \u00dcbels. \nDeshalb ist ein Umdenken notwendig \u2013 Abfall ist wert-\nvoll, Abfall ist ein Rohstoff! \n\nZweitens. Den Kriminellen, den Verschiebern m\u00fcssen wir \nden M\u00fcll zum Verbuddeln und zum Verbrennen wegneh-\nmen. Wir m\u00fcssen also die Quellen verstopfen, die diese \nkriminellen Machenschaften beg\u00fcnstigen, und das geht \ndurch Vermeiden, Wiederverwerten und Recyceln. Kluge \nAbfallwirtschaft ist die Aufgabe der Zeit, die Aufgabe der \nZukunft. Ressourcenwirtschaft ist allemal dem ausgekl\u00fc-\ngeltsten \u00dcberwachungssystem \u00fcberlegen; denn \u2013 das \nwissen Sie genauso gut wie ich \u2013 jedes \u00dcberwachungssys-\ntem ist auszutricksen, wenn man es nur will. \n\nDrittens. Wir fordern die Pflicht zur Kooperation von \nUnternehmen, Beh\u00f6rden und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \ndenn eine Verbesserung der Information und Kooperation \nf\u00fchrt automatisch zu einer Beschleunigung der Antrags-\nbearbeitung und zur Akzeptanz der einzelnen Ma\u00dfnah-\nmen. Eine offensive \u00d6ffentlichkeitsinformation \u00fcber \nAbfallstr\u00f6me sehen wir zum Beispiel darin, dass man alle \nEntsorgungsschritte ins Internet einstellen sollte \u2013 vom \nEntstehen des Abfalls \u00fcber seine Erfassung, seinen Trans-\nport, die Behandlung, bis hin zur Ablagerung. Was ganz \nwichtig ist \u2013 das haben wir schon in der 4. Legislaturperi-\node etliche Male beantragt \u2013: Hinweisen aus der Bev\u00f6lke-\nrung \u00fcber den Verdacht illegaler Ablagerung oder die \nVerwendung in technischen Bauten muss unverz\u00fcglich \u2013 \nwirklich unverz\u00fcglich! \u2013 nachgegangen werden. \n\nViertens. Wir fordern klare \u00f6ffentliche Strukturen und \nRichtlinien f\u00fcr den Vollzug der \u00dcberwachung der Entsor-\ngung von Abf\u00e4llen, wie es zum Beispiel in Sachsen-\nAnhalt der Fall ist. Damit wird die \u00dcberwachung opti-\nmiert und die Abstimmung und Zusammenarbeit der \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden intensiviert. Die zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden sind die unteren Abfall- und Immissionsschutz-\nbeh\u00f6rden, die Landesdirektionen \u2013 hier vor allem die \nLandesdirektion Dresden \u2013, die f\u00fcr die Notifizierungen \nzust\u00e4ndig sind; nicht zu vergessen das Oberbergamt, das \nf\u00fcr die Genehmigung der bergrechtlichen Betriebspl\u00e4ne \nbei der Verf\u00fcllung von Tagebauen und Abgrabungen mit \nmineralischen Abf\u00e4llen zust\u00e4ndig ist. \n\nBeim Oberbergamt sehen wir eine gro\u00dfe Grauzone. Es \nagiert h\u00e4ufig wie der Staat im Staate, und ich frage mich: \nBeg\u00fcnstigt das die illegale M\u00fcllverkippung? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIch frage mich das auch!) \n\n\u2013 Zu Recht, Herr Dr. Hahn. \n\nF\u00fcnftens. Untersuchungen in Brandenburg und Sachsen-\nAnhalt haben bewiesen: Es liegt eine hohe Tatbeteiligung \nvon zertifizierten Entsorgungsfachbetrieben vor. Die \nZertifikate werden also zur Taterleichterung missbraucht. \nDas darf nicht sein. Voraussetzung daf\u00fcr, dass das zuk\u00fcnf-\ntig verhindert wird, sind gleich hohe Qualit\u00e4tsanforderun-\ngen bei der Vergabe der Zertifikate und bei illegaler \nT\u00e4tigkeit sofortiger Entzug der Entsorgungsfachbetriebs-\nzertifikate. \n\nSechstens. Das ist eine Forderung, die eigentlich in einem \ndemokratischen Rechtsstaat eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \nsein m\u00fcsste: die konsequente Ahndung rechtswidrigen \nkriminellen Handelns. Wir haben es hier mit Wirtschafts-\nkriminalit\u00e4t, teilweise mit Korruption, mit hohen volks-\nwirtschaftlichen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Sch\u00e4-\nden zu tun. \n\nFazit: Die Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt die Forderung \nnach einer Abfallfachregierungserkl\u00e4rung. Au\u00dfer einem \nBericht zur \u00dcberwachung der Abfallstr\u00f6me und des \nAufdeckens der Ursachen und Ahndungen krimineller \nMachenschaften im Abfallbereich verlangen wir einen \nministeriellen Blick in die Zukunft. Wir wollen wissen: \nWo sieht der Minister die Alternativen zum Verscharren \nund zum Verbrennen? Wie stellt sich der Minister eine \nnachhaltige energieeffiziente Ressourcenpolitik vor, die \nintelligente zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze schafft? Wie \nwird die Abfallwirtschaft in Sachsen zur Wertstoffwirt-\nschaft umgestaltet? Welche langfristigen Unterst\u00fctzungen \nwird die \u00f6ffentliche Hand den kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Recyclingfirmen gew\u00e4hren? Wie werden regionale \nWertstoffwirtschaftskreisl\u00e4ufe und der Recyclingmarkt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 37 Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz \ngef\u00f6rdert? \n\nDIE LINKE verlangt, dass die Staatsregierung erkl\u00e4rt, \nwie sie die Praktiken des illegalen Verbuddelns ahnden \nund beenden und durch eine konsequente F\u00f6rderung der \nRessourcenwirtschaft im Freistaat Sachsen beantworten \nwill. \n\nIn diesem Sinne werden wir dem Antrag der GR\u00dcNEN \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Dr. Deicke gemeldet f\u00fcr die \nSPD-Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Um es gleich vorwegzuschi-\ncken: Die Fachregierungserkl\u00e4rung zu aktuellen Abfall-\nproblemen \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: Abfallskandalen \u2013 \nin Sachsen, wie sie der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN \nfordert, findet unsere ausdr\u00fcckliche Zustimmung. Dass es \nhier immer wieder aufs Neue Grund zur Nachfrage gibt, \n\n 571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nzeigen auch die vielen Kleinen Anfragen, die in der \nVergangenheit zu diesem Themenkomplex gestellt wur-\nden, sowie die Aktivit\u00e4ten einiger B\u00fcrgerinitiativen, ohne \ndie so mancher Stein gar nicht ins Rollen gekommen \nw\u00e4re. \n\nDabei geht es nicht zuletzt darum, inwieweit sogar krimi-\nnelle Machenschaften im Abfallbereich in Sachsen um \nsich greifen und wie diesen Einhalt geboten werden kann. \nHier kann die Fachregierungserkl\u00e4rung dazu dienen, Licht \nins Dunkel zu bringen. Auf die einzelnen Vorg\u00e4nge, was \nalles wie legal oder illegal gelaufen ist, m\u00f6chte ich nicht \ndetailliert eingehen; das ist schon im Einzelnen gesagt \nworden. Dazu stehen Behauptungen bzw. Vermutungen, \naber auch weitere Fragen im Raum, die es zu kl\u00e4ren gilt. \n\nAuch reden wir hier und heute nicht zum ersten Mal \u00fcber \nsolche Themen wie M\u00fcllimporte oder Br\u00e4nde in Abfallre-\ncyclinganlagen. \n\nEin wichtiger Punkt, kriminelles Verhalten aufzudecken, \nist die abfallrechtliche \u00dcberwachung. Wie effektiv ist \ndiese in Sachsen? Die Erkenntnis, dass das Abfall\u00fcberwa-\nchungssystem nicht optimal funktionieren kann, solange \ndie Abfallbegleitscheine in Papierform zun\u00e4chst einfach \nnur abgelegt werden, ist nicht neu. Eine Mengenbestim-\nmung und zeitnahe \u00dcberwachung der Abfallstr\u00f6me ist so \nkaum m\u00f6glich. Bei einer solchen Praxis kann jedenfalls \nnicht davon gesprochen werden, dass Abfallstr\u00f6me \nangemessen \u00fcberwacht und kontrolliert werden k\u00f6nnen. \n\nDies hat der Gesetzgeber erkannt und bereits im \nJahr 2007 mit dem Gesetz zur Vereinfachung der abfall-\nrechtlichen \u00dcberwachung reagiert. Dieses Gesetz regelt \ndie Einf\u00fchrung der elektronischen Kommunikationstech-\nnik f\u00fcr die Abfallnachweisf\u00fchrung. Der daf\u00fcr einger\u00e4umte \n\u00dcbergangszeitraum endet am 1. April dieses Jahres. \nDeshalb stellt sich nat\u00fcrlich ganz aktuell die Frage: Wie \nhat sich Sachsen darauf vorbereitet, diese elektronische \nAbfallnachweisf\u00fchrung bis zu diesem Termin fristgem\u00e4\u00df \numzusetzen? \n\nMeine Damen und Herren, liegt es nun wom\u00f6glich \nzus\u00e4tzlich an der personellen Ausstattung der Beh\u00f6rden, \ndass nicht ausreichend kontrolliert werden kann? Bei der \nVerwaltungsreform wurde f\u00fcr den Umweltbereich, der \nfast ein Drittel des Personals ausgemacht hat, grunds\u00e4tz-\nlich eine Aufteilung des Personals auf der Grundlage der \nBev\u00f6lkerungszahl vorgenommen. Wenn dies zu gravie-\nrenden Verzerrungen im Verh\u00e4ltnis vom \u00dcberwachungs-\npersonal zur Zahl der zu \u00fcberwachenden Anlagen gef\u00fchrt \nhaben sollte, muss dies im Nachhinein entsprechend \nkorrigiert werden. \n\nDies gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr den Abfallbereich, \nsondern f\u00fcr den gesamten Umweltbereich. Da insbeson-\ndere nords\u00e4chsische Firmen in der Kritik stehen, m\u00fcssten \nSie, Herr Staatsminister Kupfer, ein gesteigertes Interesse \nnicht nur an der Aufkl\u00e4rung der genannten Vorw\u00fcrfe, \nsondern auch daran haben, die Verantwortlichen zu \nbenennen und zur Rechenschaft zu ziehen sowie Ma\u00df-\nnahmen zu ergreifen, um die Einhaltung der abfallrechtli-\nchen Vorgaben zu gew\u00e4hrleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren mit der allgemeinen Aussprache fort. Frau Jonas \nf\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! Sie wollen \nernsthaft Herrn Staatsminister Kupfer auffordern, zu \neinem Thema Stellung zu nehmen, zu dem bereits so viel \nPapier gedruckt worden ist. Ich kann wirklich nicht \nnachvollziehen, wie die geforderte Fachregierungserkl\u00e4-\nrung auch nur eine einzige zus\u00e4tzliche Information liefern \nsoll. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIhre Rede, Herr Lichdi, hat zu einem besseren Verst\u00e4ndnis \nnicht beitragen k\u00f6nnen, wieso eine Fachregierungserkl\u00e4-\nrung wirklich notwendig ist. Ja, Aufkl\u00e4rung ist wichtig, \naber \u00fcberlassen wir diese Aufgaben doch denen, die daf\u00fcr \nausgebildet und in unserem Rechtsstaat vorgesehen sind, \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen und  \nOh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nn\u00e4mlich den Ermittlungsbeh\u00f6rden! Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich \nIhre Forderung nach \u00dcberwachung und entsprechender \nKontrolle ein. Kontrolle ist gut, Kontrolle ist wichtig, \nnat\u00fcrlich ohne Austricksm\u00f6glichkeiten, worauf Frau Roth \nhingewiesen hat. \n\nAllerdings muss man Ihnen zugute halten, dass Ihre \nFragestellung in den zahlreichen Kleinen Anfragen \ngewisse kriminologische Z\u00fcge aufweist, kombiniert mit \neinem unersch\u00f6pflichen Engagement. Daf\u00fcr meine \nHochachtung. Die Staatsregierung hat Ihnen nach meinem \nErmessen auf alle Fragen gr\u00fcndlich und detailgetreu \ngeantwortet und dazu ausgiebig Stellung genommen. Das \nZiel Ihres Antrags wird mir deshalb nicht ganz klar. Bitte \nschieben Sie das nicht auf fehlende Auffassungsgabe oder \nmangelnde Lesekompetenz. Ich habe mich wirklich \nbem\u00fcht. Ich w\u00fcrde Sie bitten, den Eindruck zu zerstreuen \n\u2013 Sie werden sicher dann darauf eingehen \u2013, dass es \ndarum geht, \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren und \ndeswegen dieses Thema mit Ihren Visionen darzustellen. \n\nSollten die detailreichen Ermittlungsergebnisse, die Sie \nlang und breit in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages dargelegt \nhaben, tats\u00e4chlich zutreffen, dann werden Polizei und \nStaatsanwalt dem auch gewissenhaft nachgehen, denn \nWirtschaftskriminalit\u00e4t wird auch von uns keineswegs \ngeduldet. Uns liegt die Sicherheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger genauso am Herzen wie Ihnen, aber im \nGegensatz zu Ihnen glaubt meine Fraktion an die Institu-\ntionen des Freistaates. \n\nDeshalb werden wir im Vertrauen auf Aufsichts- und \nErmittlungsbeh\u00f6rden Ihren Antrag ablehnen. \n\n 572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBitte gestatten Sie mir aber noch folgende Anmerkung. \nSind Sie, werte Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, \neigentlich mal der Frage nachgegangen, was mit dem \nvielen Papier (M\u00fcll), den Sie mit Ihren zahlreichen \nAnfragen produzieren, passiert? Auf welcher Deponie \nlanden diese? Haben Sie nicht manchmal schlaflose \nN\u00e4chte, wenn Sie sich durch den Kopf gehen lassen, dass \ndurch Ihre in etwa 100 parlamentarischen Initiativen zu \ndiesem Thema in der letzten Legislaturperiode, die \njeweils einen Umfang von f\u00fcnf Seiten hatten \u2013 und dabei \nwissen wir, dass es meist mehr als f\u00fcnf Seiten sind \u2013, ein \nExemplar f\u00fcr jeden der 134 Abgeordneten der letzten \nLegislaturperiode, circa 67 000 Blatt Papier gleich \n365 Kilogramm Papier verbraucht wurden? Ich glaube, \ndas sind schon zwei ganz gro\u00dfe B\u00e4ume. Ich k\u00f6nnte an \nIhrer Stelle nicht ruhig schlafen, und das liegt nicht an \nden unl\u00f6sbaren Problemen mit den Deponien. Da vertraue \nich auf unsere Ministerien. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die erste Runde der Aussprache mit dem \nWortbeitrag von Frau Sch\u00fc\u00dfler von der NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Nachdem Herr Lichdi \nund andere Abgeordnete bereits zahlreiche Kleine Anfra-\ngen gestellt, Antr\u00e4ge eingebracht und auch im Ausschuss \nAufkl\u00e4rung verlangt und bekommen haben \u2013 Herr Hip-\npold hat das vorhin ausf\u00fchrlich mit Zahlen belegt \u2013, soll \nalso jetzt der Herr Staatsminister eine Regierungserkl\u00e4-\nrung abgeben. Wir werden uns der Forderung anschlie-\n\u00dfen, obwohl einige Zweifel bleiben, ob es mit einer \nErkl\u00e4rung allein getan ist. \n\nBeim n\u00e4heren Hinschauen und Pr\u00fcfen von Informationen, \ndie sich zum Beispiel mit den Vorg\u00e4ngen in Pohritzsch \nbefassen, st\u00f6\u00dft man auf Gegendarstellungen der betroffe-\nnen Firma Dr. Schmidt, die ebenso schl\u00fcssig wie die \nVorw\u00fcrfe des B\u00fcrgervereins \u201eSauberes Delitzscher Land\u201c \nklingen. Es stehen also gegenseitige Vorw\u00fcrfe im Raum, \ndie von Au\u00dfenstehenden nicht beurteilt werden k\u00f6nnen, \nsolange keine Kl\u00e4rung seitens unabh\u00e4ngiger und kompe-\ntenter Institutionen vorliegt. \n\nDar\u00fcber hinaus stellen sich uns Fragen allgemeiner Natur \nzu den M\u00fcllimporten, die sich aus den Rahmenbedingun-\ngen dieser Vorg\u00e4nge ergeben. Weshalb muss \u00fcberhaupt \nM\u00fcll aus Italien nach Sachsen verbracht werden? Ist \nItalien als Kulturland selbst nicht in der Lage, entstehende \nAbf\u00e4lle zu vermeiden oder selbst zu entsorgen? Welche \nRolle spielt dabei die M\u00fcllmafia? Was ist mit den sonst \nst\u00e4ndig beschworenen Klimaschutzaspekten? Spielen die \nbei diesen Transporten keine Rolle? Als Nationaldemo-\nkratin muss ich auch Folgendes fragen: W\u00e4re eine raum-\norientierte Volkswirtschaft nicht auch in diesem Zusam-\nmenhang die L\u00f6sung der genannten Probleme? \n\nIm Antrag wird der Staatsminister weiter aufgefordert, \nkl\u00e4rende Worte zu den knapp 90 Br\u00e4nden in s\u00e4chsischen \nRecycling- und Abfallbehandlungsanlagen zu finden. Der \nVerdacht, dass hier nicht alles mit rechten Dingen zugeht, \nliegt auf der Hand. Sind also diese Br\u00e4nde nichts weiter \nals die billigste Variante der Entsorgung auf Kosten von \nUmwelt, Staat, Steuerzahler sowie Leben und Gesundheit \nder eingesetzten Feuerwehrleute? Es ist unvorstellbar, \ndass die M\u00fcllentsorgungsunternehmen nicht in der Lage \nsein sollen, die Risiken des Umgangs mit brennbaren \nAbf\u00e4llen zu erkennen und entsprechende Brandschutz-\nvorkehrungen zu treffen. Allerdings ist es auch nicht \nvorstellbar, dass es keinerlei Ermittlungsergebnisse zu \ndiesen Br\u00e4nden geben soll. \n\nIm Prozess um den M\u00fcgelner M\u00fcllskandal wurde bereits \nim letzten Jahr das Urteil verk\u00fcndet. Der Angeklagte Herr \nHans-Jakob F. wurde wegen fahrl\u00e4ssigen und unerlaubten \nBetreibens einer Abfallentsorgungsanlage zu einer Geld-\nstrafe verurteilt. Ich denke, dass mit dem Zeitpunkt des \nVerfahrensabschlusses eine Weiterbesch\u00e4ftigung mit \ndiesem Thema \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nIm letzten Punkt des Antrages geht es um gesetzwidriges \nVerhalten im Zusammenhang mit der illegalen und \numweltsch\u00e4digenden Ablagerung von 40 000 Tonnen \nKl\u00e4rschlamm in Schwepnitz. Wie die Ermittlungen \nergaben, best\u00e4tigte sich zwar dieser Tatvorwurf in Bezug \nauf eine erhebliche Teilmenge, aber da ist Verj\u00e4hrung \neingetreten. Mit anderen Worten, das Thema kommt viel \nzu sp\u00e4t. \n\nEs kann also jetzt nur noch darum gehen, die richtigen \nSchlussfolgerungen zu ziehen und den belasteten Kl\u00e4r-\nschlamm vollst\u00e4ndig zu entsorgen. Es sollte gepr\u00fcft \nwerden, inwieweit zivilrechtliche M\u00f6glichkeiten beste-\nhen, die Verursacher an diesen Kosten zu beteiligen. \n\nWir stimmen zu. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nsich die Staatsregierung dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Staatsminis-\nter Kupfer, Sie haben jetzt die Gelegenheit dazu. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wenn man \ndie Wortbeitr\u00e4ge insbesondere der Fraktionen der Opposi-\ntion geh\u00f6rt hat, kann man sich vorstellen, in Palermo-\nMitte zu sein. Unterstellungen, Vermutungen, nichts \nKonkretes. Wir haben das Thema Abfall und Abfallbesei-\ntigung im Freistaat Sachsen wirklich oft debattiert, im \nAusschuss, hier im Landtag in Debatten, bei einer Gro\u00dfen \nAnfrage, bei m\u00fcndlichen Anfragen. Es gab seit 2007 \n159 Kleine Anfragen zu diesem Thema. \n\nIch h\u00f6re immer wieder die Unterstellung, dass die Staats-\nregierung nicht ordnungsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig geant-\nwortet habe. Meine Damen und Herren, die Staatsregie-\nrung hat immer auf alle Fragen nach ihrem Kenntnisstand \nausf\u00fchrlich geantwortet. Wenn Sie Sachen nicht erfragen, \n\n 573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nk\u00f6nnen Sie von der Staatsregierung nicht erwarten, dass \nSie darauf eine Antwort bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe keine Lust und sehe das auch nicht ein, gewandt \nan die Fraktion der GR\u00dcNEN, dass ich in Ihr Kleine-\nAnfragen-Chaos, bei dem Sie wahrscheinlich nicht mehr \ndurchsehen, mit einer Regierungserkl\u00e4rung wieder Ord-\nnung hineinbringen soll. Deswegen danke ich insbesonde-\nre den beiden Abgeordneten der Koalitionsfraktionen Frau \nJonas und Herrn Hippold f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen, und ich \nkann das Plenum nur bitten, den Antrag von Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldungen in \nder zweiten Runde? \u2013 Herr Lichdi, Sie h\u00e4tten noch zwei \nMinuten und 26 Sekunden Redezeit. M\u00f6chten Sie die \nnutzen? Wenn sich niemand weiter zu Wort meldet, haben \nSie jetzt das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \nHerr Umweltminister! Ich glaube, es kam in diesem \nHause noch nicht oft vor, dass ein zust\u00e4ndiger Fachminis-\nter einen doch nicht ganz unumf\u00e4nglichen Antrag mit der \nFloskel beantworten wollte: \u201eIch habe keine Lust.\u201c \n\nHerr Kupfer, man merkt, dass Sie keine Lust haben. Sie \nhaben keine Lust, Ordnung in Ihren Saustall zu bringen. \n\n(Zurufe von der CDU: He!) \n\nSie haben keine Lust, die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger ernst zu nehmen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas ist eine Unterstellung, ganz b\u00f6swillig!) \n\nSie haben keine Lust, die s\u00e4chsische Umwelt vor Gefah-\nren zu sch\u00fctzen. \n\nSie haben Gelegenheit zu sprechen. Sie k\u00f6nnen gern noch \neinmal das Wort nehmen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch glaube, Sie sind fehl an dem Platz, auf dem Sie sitzen. \nDas sage ich Ihnen. Mit dieser Arroganz werden Sie \ndieses Problem nicht aussitzen k\u00f6nnen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Herr Lichdi, zur Sache!) \n\nHerr Kupfer, da bin ich mir sehr sicher, wir werden uns \nwieder sprechen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt auf die Beitr\u00e4ge eingehen, die etwas \ngehaltvoller waren, insbesondere den von Frau Roth. Ich \ndanke Ihnen nat\u00fcrlich, dass Sie die Perspektiven einge-\nbracht haben, und Sie haben nat\u00fcrlich recht: Eigentlich \nsollten wir uns dar\u00fcber unterhalten: Wie machen wir eine \nordentliche Wertstoffwirtschaft in Sachsen zum Wohle der \nrechtstreuen Unternehmen? Ich bin mir sehr wohl be-\nwusst, aber ich glaube, wir m\u00fcssen mit diesem Saustall \n\naufr\u00e4umen. Wir m\u00fcssen endlich mal einer Regierung und \neiner sehr geistestr\u00e4gen Regierungskoalition in dieser \nFrage auf die Spr\u00fcnge helfen, damit sie anfangen, das \nProblem zu erkennen. \n\nFrau Dr. Deicke, ich freue mich doch sehr, wie der Wech-\nsel zur Opposition die Erkenntnisse vermehren kann. \nWenn ich Ihre Beitr\u00e4ge der letzten f\u00fcnf Jahre vor meinem \ngeistigen Auge vorbeiziehen lasse, da war das doch eine \ndeutlich andere Diktion, die wir heute von Ihnen geh\u00f6rt \nhaben. Dar\u00fcber freue ich mich, und lassen wir das andere \neinmal sein. \n\nNoch ein letztes Wort zu den beiden jungen Kollegen \nHippold und Jonas. Ich finde es unverantwortlich von den \nFraktionsf\u00fchrungen der CDU und der SPD, \u2013  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Kom-\nmen Sie bitte zum Schluss. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 die zwei hier ins Feuer zu \nschicken, die in der 4. Legislaturperiode nicht die Gele-\ngenheit hatten, an den Ausschusssitzungen teilzunehmen, \ndie auch wenig Zeit hatten, sich in die Materialien einzu-\narbeiten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Art und Weise Ihrer Redebeitr\u00e4ge hat auch gezeigt, \ndass sie nach Ablauf dieser 5. Legislaturperiode sicher \neher in der Lage sein werden, zu den Fragen Stellung zu \nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion  und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndas Schlusswort des Abg. Lichdi. Der Staatsminister \nKupfer m\u00f6chte noch einmal das Wort ergreifen. Die \nStaatsregierung hat zu jedem Zeitpunkt das Recht zu \nsprechen. Insofern, Herr Staatsminister, haben Sie das \nWort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Abg. Lichdi, ich verwahre mich gegen \ndie Beschimpfungen, die Sie hier losgelassen haben, \nweniger gegen meine Person, das sehen Sie als Oppositi-\nonsabgeordneter als Ihre Pflicht an. Das haben Sie mir \neinmal gesagt. Aber ich verwahre mich dagegen, dass Sie \ndie Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen, mein Ministerium \nund die nachgeordneten Beh\u00f6rden als Saustall bezeich-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist eine bodenlose Unversch\u00e4mtheit und das steht \nIhnen auch als Abgeordneter nicht zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nhabe jetzt zwei Wortmeldungen gesehen. Die Beratung ist \naufgrund des Wortbeitrages des Staatsministers Kupfer \nwieder er\u00f6ffnet. Insofern erteile ich dem Abg. Clemen, \nCDU-Fraktion, das Wort. \n\n 574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \nwill das Mittel der Kurzintervention nutzen und den Herrn \nStaatsminister fragen, ob er meine Beobachtung teilt, dass \nHerr Lichdi immer nur punktuell an den Ausschusssitzun-\ngen teilgenommen hat und ihm dann augenscheinlich \nbestimmte Er\u00f6rterungsinhalte entgangen sind, die wir im \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der letzten \nLegislaturperiode behandelt haben. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Das ist leider so!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nAbg. Clemen, Sie k\u00f6nnen jetzt dem Staatsminister keine \nFragen stellen. Sie haben nur die M\u00f6glichkeit einer \nKurzintervention. Herr Lichdi hat dann die M\u00f6glichkeit, \nauf die Kurzintervention zu antworten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigung, Herr \nPr\u00e4sident, kl\u00e4ren Sie mich auf. Herr Staatsminister hat \nnach dem Abschluss noch einmal gesprochen. Meines \nErachtens ist damit die Debatte er\u00f6ffnet. Ich w\u00fcrde das \ngern wahrnehmen und auf den Minister antworten, aber \nnicht auf dem Wege einer Kurzintervention. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nAbg. Lichdi, wenn Sie meine Worte in Erinnerung haben: \nIch habe gesagt, wenn die Staatsregierung das Wort \nergreift, ist die Debatte wieder er\u00f6ffnet und Sie haben die \nM\u00f6glichkeit, das Wort zu ergreifen. Ich bin davon ausge-\ngangen, dass Sie auf den Beitrag von Herrn Clemen \nantworten wollen. Wenn Sie das nicht tun wollen, haben \nSie nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, hier nach vorn zu kommen \nund zu uns zu sprechen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \nHerr Staatsminister Kupfer, mir ist sehr wohl bekannt, \ndass es in der s\u00e4chsischen Umweltverwaltung und im \nMinisterium sehr viele flei\u00dfige Mitarbeiter gibt. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Ganz neue T\u00f6ne!) \n\nDas habe ich immer gesagt. Diese Mitarbeiter leiden \nerheblich darunter, dass ihre Hausf\u00fchrung ihre gute \nArbeit, ihren Willen zu einer ordentlichen \u00dcberwachung \nim Interesse der Menschen und der Umwelt nicht gen\u00fc-\ngend unterst\u00fctzt, und zwar seit Jahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas glauben Sie eigentlich, woher die Opposition ihre \nInformationen hat?! Sie wissen ganz genau, wir haben sie \naus dem Bereich der Umweltverwaltung, wir haben sie \naus dem Bereich der Leute, die an den Abfallbehand-\nlungsanlagen arbeiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nennen  \nSie Namen, aber seien Sie ruhig!) \n\nWarum kommen die wohl zu uns? Weil sie bei Ihnen \nkeinen Widerhall finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen sich hier arrogant hinstellen und sagen, der \nLichdi hat veranlasst, dass viel Papier beschrieben wurde. \n\nSie haben nur nichts in das Papier hineingeschrieben. Sie \nhaben auf die entscheidenden Dinge nicht geantwortet. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas ist gar nicht der Fall!) \n\n\u2013 Das ist der Fall. Ich habe Ihnen hier konkrete Fragen \nvon diesem Pult aus gestellt. Sie waren nicht in der Lage, \ndarauf zu antworten. Die Fragen sind weiterhin offen. Ich \nwei\u00df, dass Sie darauf setzen, dass eigentlich die Zeit \ndar\u00fcber hinweggeht und keiner mehr daran denkt. Herr \nKupfer, ich sage Ihnen jetzt was, womit Sie nicht gerech-\nnet haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Einen Moment. Ich bin \nbissig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Ihre Redezeit ist gleich zu Ende. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich werde dem nachgehen, \nbis es aufgekl\u00e4rt ist. \u2013 Bitte, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Lichdi, geben Sie mir recht, \ndass es hilfreich gewesen w\u00e4re, wenn Sie bei der Beant-\nwortung Ihrer Fragen im Ausschuss anwesend gewesen \nw\u00e4ren und nicht nur durch Abwesenheit gegl\u00e4nzt h\u00e4tten? \nDann h\u00e4tten Sie vielleicht nicht das Informationsdefizit, \ndas Sie hier beklagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie wissen ganz genau, wie \nes gewesen ist. Es war wohl im Dezember 2008, dass wir \neinen Antrag auf Sondersitzung und Bericht des Um-\nweltministers, in dem Fall Herrn Kupfer, gestellt haben. \nHerr Kupfer hat darauf nicht antworten wollen, sondern \nwollte von vornherein \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDarf ich jetzt in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zwi-\nschenfragen und Zwischenrufe, Herr Lichdi, sind erlaubt. \nHerr Lichdi, fahren Sie mit Ihrem Vortrag fort. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr Lichdi, Ihre Redezeit ist jetzt abgelaufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nUnruhe und Lachen bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, Ihr Lachen \neinzustellen. Wir fahren in der Tagesordnung fort. Die \nFraktionen haben die M\u00f6glichkeit, aufgrund dessen, dass \ndie Staatsregierung gesprochen hat, f\u00fcr weitere Wortmel-\ndungen. \n\nIch sehe eine Wortmeldung des Abg. Dr. Hahn. \n\n 575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich mache drei kurze Bemerkungen. \n\nDie erste bezieht sich darauf, dass ich es als eine Zumu-\ntung empfinde, wenn ein Tagesordnungspunkt aufgerufen \nwird, konkrete Fragen im Plenum gestellt werden und der \nzust\u00e4ndige Staatsminister nicht eine einzige dieser Fragen \nbeantwortet und zur Sache selbst sich im Landtag \u00fcber-\nhaupt nicht \u00e4u\u00dfert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist die erste Bemerkung. \n\nDie zweite Bemerkung: Ich finde es schon interessant, \nwenn der Kollege Lichdi sagt, dass er bestimmte Informa-\ntionen hat \u2013 die auch andere Fraktionen erhalten haben \u2013 \n\u00fcber Missst\u00e4nde, die es im Freistaat gibt, dass der Kollege \nPiwarz von der CDU-Fraktion nichts anderes zu tun hat, \nals hier per Zwischenruf zu fordern, die Namen der \nBetreffenden zu nennen, die diese Informationen weiter-\ngegeben haben. Ich frage mich, ob Herr Piwarz nichts \nwei\u00df von den Rechten, die ein Abgeordneter hat, auch \nInformanten, die ihn \u00fcber solche Dinge aufkl\u00e4ren, in \nSchutz zu nehmen. Ich finde es bezeichnend f\u00fcr das \nDemokratieverst\u00e4ndnis der CDU, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nwenn sie so darauf reagiert. \n\nUnd eine dritte Bemerkung: Mit allem Respekt, Herr \nPr\u00e4sident, die muss ich jetzt aussprechen. Ich habe es \nzumindest so aufgefasst, dass vorhin dem Kollegen Lichdi \neine Frage gestellt worden ist. Solange er diese Frage \nbeantwortet, steht die Redezeit. Mein pers\u00f6nlicher Ein-\ndruck war, dass er die Frage, die Zwischenfrage, die ihm \ngestellt worden war, noch nicht beantwortet hatte. Von \ndaher war das Vorgehen problematisch. Aber ich wieder-\nhole noch einmal: Ich sage das mit allem Respekt, ich \nformuliere nur, was mein Eindruck war. Ich bitte, dass \nvielleicht darauf geachtet wird, dass Zwischenfragen auch \nbeantwortet werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nhaben eine weitere Wortmeldung vom Abg. Piwarz. Herr \nPiwarz, Sie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrter Herr Hahn, wenn Sie mich schon direkt \nangesprochen haben, will ich auf Ihre drei Punkte auch \nerwidern. \n\nZum einen sollten Sie vielleicht erst einmal genau den \nText des Antrages lesen, der heute hier zur Debatte steht. \nDa geht es darum, dass der Umwelt- und Landwirt-\nschaftsminister zu einer Fachregierungserkl\u00e4rung aufge-\nfordert wird. Dazu hat, glaube ich, Frank Kupfer das \nNotwendige gesagt, insbesondere dass er nicht bereit ist, \n\ndazu eine Regierungserkl\u00e4rung abzugeben. Das ist inso-\nweit v\u00f6llig korrekt. \n\nWenn Sie dann schon meinen Zwischenruf zitieren, Herr \nHahn, dann sollten Sie ihn richtig zitieren, weil ich \nweiterhin gesagt habe, dass es schon bezeichnend ist, dass \nHerr Lichdi offensichtlich versucht, jetzt auch noch seine \nQuellen hier anzugeben und sie damit sozusagen einer \ngewissen Gef\u00e4hrdung auszusetzen. Das sollten Sie dann \nauch dazusagen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nUnd, Herr Dr. Hahn, es ist schon bemerkenswert \u2013 und es \nist eine Reihe, die wir mittlerweile erleben \u2013, bei welchen \nThemen insbesondere Sie sich pers\u00f6nlich immer wieder \nin die vorderste Reihe werfen, um m\u00f6glichst viel Streit \nund Zwietracht zu s\u00e4en. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs muss schon relativ schlimm um Ihre Stellung in der \neigenen Fraktion bestellt sein, wenn Sie das tagt\u00e4glich \nimmer wieder n\u00f6tig haben. \n\nDazu passt dann letztlich auch Ihr dritter Punkt, dass Sie \nes noch nicht einmal lassen k\u00f6nnen, die Tagungsleitung \ndes jetzigen Pr\u00e4sidenten in irgendeiner Form zu kritisie-\nren. Das ist bezeichnend; das geh\u00f6rt sich auch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich kann keine weiteren \u2013 doch, noch \neine Wortmeldung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr hat Ross und Reiter genannt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir erleben nun, dass Herr \nLichdi ein sehr festgef\u00fcgtes Weltbild hat und wenn auf die \nentsprechenden Fragen nicht die gew\u00fcnschten Antworten \nkommen, auch der Minister und das ganze Haus diffa-\nmiert werden. \n\nEinige Fragen sind so nicht zu beantworten bzw. sind zur \nBeantwortung bereits in anderen H\u00e4nden, in den H\u00e4nden \nder Staatsanwaltschaft. Die werden all das herausfinden, \nob Ihre Unterstellungen so zutreffen oder nicht. \n\nIn den Diskussionen im Ausschuss, auch im November, \nhaben wir festgestellt: Solange die Staatsanwaltschaft \nkeinen Schuldigen gefunden hat und dieser vielleicht \nverurteilt worden ist, sollte sich der Minister zur\u00fcckhal-\nten. \n\nWir haben weiterhin festgestellt, dass tats\u00e4chlich Abfall \nvon Sachsen nach Sachsen-Anhalt verbracht worden ist, \nwo es kein g\u00fcltiges Zertifikat oder eine Erlaubnis gab. \nDiese Erlaubnis w\u00e4re aber bei rechtzeitiger Beantragung \nerteilt worden. Das Vers\u00e4umnis des Beantragens der \nErlaubnis lag nicht bei den Institutionen des Freistaates. \nAuch die schwach verseuchten medizinischen radioakti-\n\n 576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nven Abf\u00e4lle aus Italien wurden durch die Kontrollen erst \ngefunden. Insofern zeigt sich auch hier, dass das Kontroll-\nsystem funktioniert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHeinz, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abg. Lichdi? \n\nAndreas Heinz, CDU: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n Lichdi, Sie haben die M\u00f6glichkeit, Ihre Frage zu stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nVielen Dank, Herr Heinz! Ich freue mich, Herr Heinz, \ndass Sie jetzt inhaltlich auf die Fragen eingehen. K\u00f6nnen \nSie mir dann bitte die Frage beantworten, wie Sie sich die \nVer\u00e4nderung \u2013 ich sage jetzt einmal nicht Manipulation \u2013 \nauf dem Notifizierungsdokument, ich glaube, Sie wissen, \nwovon ich spreche, erkl\u00e4ren? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich kann mir das nicht erkl\u00e4ren. \nIch denke, das ist in den H\u00e4nden der Staatsanwaltschaft \n\ngut aufgehoben und die wird das finden. Auf jeden Fall \nunterstelle ich unseren Beh\u00f6rden nicht, dass sie wissent-\nlich solche Dinge getan haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wenn es jetzt aus den Fraktionen \nkeine weiteren Redebeitr\u00e4ge gibt, kommen wir zur Ab-\nstimmung. \n\nIch stelle Ihnen nun die Drucksache 5/970 der Fraktion \nGR\u00dcNE zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Druck-\nsache 5/970 bei zahlreichen Zustimmungen mehrheitlich \nabgelehnt und nicht beschlossen worden. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Zum \n\nTagesordnungspunkt 8  \n\nEinstellung des laufenden Genehmigungsverfahrens  \nim Kommunal-Kombi-Programm \n\nDrucksache 5/972, Antrag der Fraktion der NPD \n\nliegt Ihnen die entsprechende Drucksache vor. Wenn ich \ndie Intention der NPD-Fraktion richtig interpretiere, hat \nsie diesen Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sehr richtig!) \n\nF\u00fcr das Protokoll: Das ist so. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nRichtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses  \nnach \u00a7 1 Abgeordnetengesetz \n\nDrucksache 5/973, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nNach meiner Information w\u00fcnscht hier die Linksfraktion \neine Aussprache. Ist dem so? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ja!) \n\nDamit k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, Linksfrakti-\non, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Fraktionen CDU und FDP als Einreiche-\nrinnen das Wort. Jetzt hat der Abg. Piwarz die M\u00f6glich-\nkeit, f\u00fcr seine Fraktion zu sprechen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vor ziemlich genau \n20 Jahren, n\u00e4mlich am 15. Januar 1990, erst\u00fcrmten und \n\nbesetzten Demonstranten das Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit in Berlin. \n\nDies zeigte, wie wichtig f\u00fcr die Menschen das Ende von \nBespitzelung und Unterdr\u00fcckung durch die Stasi und ihre \nzahlreichen Zutr\u00e4ger war. Diesen mutigen Menschen \nhaben wir es zu verdanken, dass wir heute hier in einem \nfreiheitlich-demokratischen Rechtsstaat leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDen meisten Opfern der Stasi muss es wie blanker Hohn \nerscheinen, wenn diejenigen, die damals f\u00fcr \u00dcberwa-\nchung, Denunziation und Unterdr\u00fcckung verantwortlich \nwaren, heute auch im S\u00e4chsischen Landtag sitzen. \n\n 577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nIch bin dankbar, dass die V\u00e4ter der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung mit Artikel 118 eine Norm festgeschrieben haben, \ndie uns zu einer \u00dcberpr\u00fcfung der Verwicklung einzelner \nAbgeordneter mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit \nverpflichtet. \n\nWas passiert, wenn eine solche \u00dcberpr\u00fcfung nicht statt-\nfindet und regelrecht der Mantel des Schweigens dar\u00fcber \ngeh\u00fcllt werden soll, hat das Beispiel Brandenburg gezeigt. \nDa stellte sich pl\u00f6tzlich heraus, dass sich nahezu ein \nDrittel der dortigen Linksfraktion in die Dienste der Stasi \nbegeben hatte. \n\nMeine Damen und Herren! Der Rechtsstaat sch\u00fctzt auch \nden, der seinerzeit f\u00fcr das genaue Gegenteil von Rechts-\nstaatlichkeit verantwortlich war. Der \u00a7 1 Abs. 3 des \nAbgeordnetengesetzes regelt den Verfahrensweg zur \n\u00dcberpr\u00fcfung und Bewertung. Nur aufgrund eines entspre-\nchenden Beschlussantrages des Bewertungsausschusses \nkann der Landtag den Weg zur Aberkennung des Mandats \nbeschreiten. \n\nWir wollen auch die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses \nauf eine sichere Grundlage stellen. Daher geht es heute \num die Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit eben dieses Aus-\nschusses. \n\nGegen\u00fcber der in der 4. Wahlperiode geltenden Richtlinie \nsieht der Antrag lediglich zwei Erg\u00e4nzungen vor, die die \nArbeitsf\u00e4higkeit des Bewertungsausschusses verbessern \nsollen. Zum einen sieht Nr. 1d vor, dass der Ausschuss \nk\u00fcnftig einen Sprecher und einen stellvertretenden Spre-\ncher entsprechend \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung bestimmen \nwird. Zum anderen ist in Nr. 2b ein Ausschusssekret\u00e4r f\u00fcr \nden Bewertungsausschuss vorgesehen, der die Arbeit des \nAusschusses unterst\u00fctzen soll. \n\nWeitergehend enth\u00e4lt der Antrag keine materielle \u00c4nde-\nrung der bew\u00e4hrten Praxis aus der vergangenen Wahlperi-\node. Insofern werde ich auf die einzelnen Punkte des \nIhnen vorliegenden Antrages hier nicht im Detail einge-\nhen. \n\nIch erlaube mir allerdings noch eine grunds\u00e4tzliche \nAnmerkung. Insbesondere seitens der Fraktion DIE \nLINKE wird immer wieder eine vermeintliche Verfas-\nsungswidrigkeit der Regelung der Arbeit des Bewertungs-\nausschusses angef\u00fchrt. In den Abgeordnetenanklagen \ngegen die Herren Porsch und K\u00fclow hat das Landesver-\nfassungsgericht offensichtlich keinen Anlass gesehen, die \nZusammenfassung und Festlegung der Verfahrensregeln \nf\u00fcr den Bewertungsausschuss in einer Richtlinie zu \nbeanstanden. \n\nDer Vorwurf der Verfassungswidrigkeit, den Herr Kollege \nBartl bei dieser und bei vielen anderen Gelegenheiten nur \nzu gern vortr\u00e4gt \u2013 ich denke, er wird es auch heute wieder \ntun \u2013, tr\u00e4gt offensichtlich nicht.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte daher \num Zustimmung zu diesem Antrag, damit der Bewer-\ntungsausschuss m\u00f6glichst bald mit seiner wichtigen \nArbeit beginnen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bei der \nFDP-Fraktion gibt es keinen Redebedarf. F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE der Abg. Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Piwarz, das, was \nwir zu sagen haben und weswegen wir um eine Ausspra-\nche gebeten haben, ist weitaus weniger spektakul\u00e4r, als \nSie bef\u00fcrchten oder annehmen. Ich habe auch um diese \nZeit \u00fcberhaupt keinen Bock darauf, zu einer prinzipiellen \nDebatte mit Ihnen zu Artikel 118 und zu dem Wie und \nWas anzuheben, wor\u00fcber wir uns damals in der Sitzung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses ver-\nst\u00e4ndigt haben und was die verschiedenen Gutachter zur \nLegitimit\u00e4t und zur Verfassungswidrigkeit gesagt haben. \n\nEs geht um etwas ganz anderes. Es geht einfach darum, \ndass wir der guten Ordnung halber Folgendes festhalten \nwollen: Es ist tats\u00e4chlich so \u2013 das will ich best\u00e4tigen \u2013, \ndass die jetzt vorliegende Richtlinie nur in ganz wenigen \nWorten von der abweicht, die im 4. S\u00e4chsischen Landtag \ndie Grundlage f\u00fcr die Arbeit des Bewertungsausschusses \nwar. \n\nDas Problem ist f\u00fcr uns zun\u00e4chst \u2013 das wollen wir einfach \nf\u00fcr das Protokoll festhalten, damit uns nicht im Nachhi-\nnein der Vorwurf gemacht wird, wir h\u00e4tten das eben nicht \nin der Debatte zu den rechtlichen Grundlagen des Aus-\nschusses getan \u2013: Wir haben immer gesagt, dass das \nAbgeordnetengesetz nur die T\u00e4tigkeit und Zust\u00e4ndigkeit \ndes Bewertungsausschusses regelt. Mit der Aufz\u00e4hlung \nder Aufgaben des Bewertungsausschusses bricht das \nAbgeordnetengesetz ab. Es gibt aber mehrere Entschei-\ndungen von Verfassungsgerichten \u2013 vom Bundesverfas-\nsungsgericht zum Beispiel im Falle Gysi, vom Verfas-\nsungsgericht Mecklenburg-Vorpommern, vom Th\u00fcringer \nVerfassungsgericht im Falle Beck \u2013, in denen definitiv \ngesagt worden ist, dass wegen des Stellenwerts des freien \nMandats und der Rolle des Abgeordneten bei solchen \nAbgeordnetenenqueten, mit denen in die Stellung des \nAbgeordneten eingegriffen wird, das Prozedere, wie das \ngeschieht, grunds\u00e4tzlich auf Gesetzesebene geregelt \nwerden muss. Auf Gesetzesebene! \n\nJetzt haben Sie in dieser Richtlinie, die wiederum mit \n\u201eRichtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses \nnach \u00a7 1 Abgeordnetengesetz\u201c \u00fcberschrieben ist, nur den \nBewertungsausschuss benannt. Sie regeln aber in dem \nzweiten Teil mit nahezu denselben Rechten, Pflichten und \nM\u00f6glichkeiten die T\u00e4tigkeit des Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschusses. Der ist aber im Gesetz nirgendwo \ngenannt. Das hei\u00dft, das Prozedere f\u00fcr den Immunit\u00e4tsaus-\nschuss regeln Sie im Rahmen eines einfachen Beschlusses \ndes Hohen Hauses. Das haben wir bereits 2004 als eine \nnicht rechtssichere Grundlage angesprochen, und das \nwollen wir heute wieder tun. Ich sage das einfach der \nguten Ordnung halber, damit es dann keinen Vorwurf gibt. \n\n 578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nDas zweite Problem ist eines, das wir damals auch kriti-\nsiert haben. Das wollen wir heute wieder tun. Das hat \nauch eine Rolle im Disput vor dem Verfassungsgericht \ngespielt. In den Beschl\u00fcssen und Entscheidungen ist das \nja dargestellt worden. Sie sprachen von Dr. K\u00fclow. Dort \nist definitiv gesagt, dass die die \u00dcberpr\u00fcfung von Abge-\nordneten betreffenden Unterlagen den Abgeordneten des \nHohen Hauses zur Verf\u00fcgung zu stellen sind. Den Abge-\nordneten! Es ist nirgendwo \u2013 weder in der Verfassung \nnoch im Gesetz, noch in der Entscheidung des Verfas-\nsungsgerichts \u2013 legitimiert worden, diese Unterlagen auch \nder Staatsregierung zu geben.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nMit welchem Recht?) \n\nMit welchem Recht bekommt die Staatsregierung Unter-\nlagen, die die Abgeordneten\u00fcberpr\u00fcfung angehen? Das \nhaben Sie aber in diesen Richtlinien drin. Wo nehmen Sie \ndie Befugnis auch nur im Ansatz her, dieselben Unterla-\ngen, die die 132 Mitglieder dieses Hohen Hauses bekom-\nmen, um ihre Aufgabe aus Artikel 118 oder aus \u00a7 1 \nAbgeordnetengesetz wahrzunehmen, auch der Staatsre-\ngierung zur Verf\u00fcgung zu stellen? Das ist einfach rechts-\nwidrig. Das ist verfassungswidrig. Das Verfassungsgericht \nhat in seinen Ausf\u00fchrungen definitiv aufgez\u00e4hlt, dass \ndiese Unterlagen nur die Abgeordneten bekommen \nk\u00f6nnen. Man muss doch irgendwo einmal sachlicherweise \nzur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, dass das nicht geht. \n\nUnd unser dritter Grund, weshalb wir das hier wieder zu \nProtokoll erkl\u00e4rt haben wollen, damit es nachher nicht \nhei\u00dft, wir f\u00fchrten es von hinten durch die Brust ins Auge \nein, ist Folgendes: Der Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterla-\ngen des Staatssicherheitsdienstes hat einen durch Gesetz \nzugewiesenen Aufgabenkatalog, der vom Gesetzgeber \nbestimmt ist. Zu diesem Aufgabenkatalog geh\u00f6rt nicht, \ndass er das Recht hat, im Bewertungsausschuss des \nS\u00e4chsischen Landtages oder im Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschuss mitzuwirken. Es ist undenkbar, dass \nein Beamter auf der Ebene des Abteilungsleiters eines \nMinisteriums Abgeordnete in einem Ausschuss befragen \nkann. Das passt einfach nicht zum Abgeordnetenstatus. \nSie haben es aber wieder in der Richtlinie drin. Das ist \neine definitive Verletzung des Status des Abgeordneten. \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, ich bitte Sie, Ihre \npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che einzustellen oder den Plenarsaal \nzu verlassen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wenn wir alle anderen \nKritiken zur prinzipiellen Verfassungswidrigkeit zur\u00fcck-\nstellen: Wir verstehen einfach nicht, weshalb man ohne \nNot in diese Richtlinien offenkundig verfassungsrechtlich \nnicht haltbare Konstellationen einbaut und damit der \nAutorit\u00e4t sowohl des Bewertungsausschusses als auch des \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses mehr \noder weniger einen B\u00e4rendienst erweist. Das ist eine ganz \nsachliche Anmerkung, die wir anbringen wollten.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Christian Piwarz, \nCDU, und Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nstehen an Mikrofonen.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \ndeute das jetzt als den Wunsch auf zwei Kurzinterventio-\nnen.  \n\n(Christian Piwarz, CDU, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nBei Ihnen, Herr Gerstenberg, ist es eine Kurzintervention? \n\n(Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nJa, eine Kurzintervention.) \n\nBitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Kollege Bartl, diese Richtlinien haben den Vorteil, \ndass sie sich alle f\u00fcnf Jahre wiederholen und aufgrund der \nDiskontinuit\u00e4t neu beschlossen werden m\u00fcssen. Auch die \nArgumente wiederholen sich.  \n\nIch betone hier wie Kollege Piwarz: Es hat zwei Klagen \nbeim Verfassungsgerichtshof gegeben. Die Verfassungs-\nwidrigkeit ist dort in keiner Art und Weise festgestellt \nworden. Sie wollen doch dem S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof nicht unterstellen, dass er dieses Verfahren \npassieren lie\u00dfe, wenn es verfassungswidrig w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nZweitens. Sie haben damals bereits gegen die Einsicht-\nnahme des Landesbeauftragten Ihre Stimme erhoben und \nnahezu w\u00f6rtlich alle Ausschussmitglieder mit Strafanzei-\nge bedroht, sobald der Landesbeauftragte auch nur ein \nBlatt in die Hand nimmt. Sie haben diese Strafanzeige \nnicht gestellt. Ich glaube, das war eine W\u00fcrdigung der \nStellungnahme des Landesbeauftragten Michael Beleites, \nder eine sehr ausgewogene und sachliche Stellungnahme \nin dieser Angelegenheit abgegeben hat. \n\nDrittens. Ich freue mich, dass sich Ihre Fraktion auch \ndiesmal am Bewertungsausschuss beteiligt. Ich glaube \nnicht, dass Sie sich an einem solchen Verfahren beteiligen \nw\u00fcrden, wenn es verfassungswidrig w\u00e4re. Deshalb sage \nich: Wir werden sachlich wie in der vergangenen Legisla-\nturperiode und manchmal, wie Johannes Gerlach hier in \ndiesem Raum einmal erkl\u00e4rt hat, bis an die Grenze des \nErtr\u00e4glichen im Bewertungsausschuss arbeiten m\u00fcssen. \nWir sollten hier keinen Wortnebel erzeugen, sondern \ndiesem Antrag zustimmen und dem Bewertungsausschuss \ndie Grundlage zur Arbeit geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion ist kein Redner gemeldet. Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat keine Redezeit mehr. \nDie NPD-Fraktion meldet auch keinen Redner. Dann f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion der Abg. Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Bartl, Sie haben in Ihrem zweiten Punkt \nauf die Regelung in Punkt 2b abgestellt. Ihnen als Jurist \n\n 579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nd\u00fcrfte nicht nur die Wortlautauslegung zug\u00e4nglich sein, \nsondern auch die Auslegung nach dem Sinn und Zweck. \nDazu f\u00fchrt die entsprechende Richtlinie aus \u2013 ich zitiere  \n\u2013: \u201eDie Mitglieder des Landtages und die Staatsregierung \nd\u00fcrfen diese Unterlagen nur zum Zwecke der Meinungs-\nbildung und Entscheidungsfindung \u00fcber den Anklagean-\ntrag nutzen.\u201c \n\nWir sind uns, denke ich, beide einig, dass f\u00fcr den Ankla-\ngeantrag Voraussetzung ist, dass man Mitglied des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist. Insofern richtet sich genau diese \nBestimmung an diejenigen Mitglieder der Staatsregie-\nrung, die gleichzeitig auch Abgeordnete des Hohen \nHauses sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \ndie Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Herr Bartl, Sie haben sich noch zu \nWort gemeldet.  \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich darf es \nder Einfachheit halber gleich von hier machen. \n\nErstens stelle ich fest, Kollege Piwarz, dass sich das \nVerfassungsgericht mit dieser Frage nie befasst hat und \nauch nicht zu befassen brauchte, weil es zu anderen \nEinw\u00e4nden gegen die Klage die Entscheidung \u201eunzul\u00e4s-\nsig\u201c getroffen hat. Das ist ganz normal. Ein Gericht \nentscheidet nur zu den Punkten, die aufgerufen sind.  \n\nDas zweite Problem ist, Kollege Piwarz, dass das nicht \ndrinsteht. Es steht nicht drin, dass die Mitglieder der \nStaatsregierung diese Unterlagen bekommen, die zugleich \n\nMitglied des Hohen Hauses sind. Da h\u00e4tten wir \u00fcberhaupt \nkeine Bedenken. Das liegt ja auf der Hand. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Die sind aber als Abgeordnete ohnehin erfasst. Aber \ndefinitiv k\u00f6nnen Mitglieder der Staatsregierung, die nicht \nAbgeordnete sind, diese Unterlagen nicht bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist doch \u00fcberhaupt keine schwierige Konstellation. \nWir wollen damit doch nicht provozieren. Wir wollen \neinfach nur eine sachlich korrekte Debatte dazu f\u00fchren, \ndass diese Richtlinien letztlich eben aus diesen Gr\u00fcnden \nnicht rechtswidrig sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nFrage an die Fraktionen: Gibt es in der zweiten Runde \nnoch weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. \n\nIch erteile den Fraktionen CDU und FDP als einreichen-\nden Fraktionen das Schlusswort. Ist das gew\u00fcnscht? \nCDU-Fraktion? \u2013 Nicht gew\u00fcnscht. FDP-Fraktion? \u2013 \nNicht. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/973 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \neinigen Gegenstimmen ist die Drucksache mehrheitlich \nbeschlossen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung  \nSportA Sportrechte- und Marketingagentur GmbH, M\u00fcnchen durch den \n\nBayerischen Obersten Rechnungshof und den Rechnungshof Rheinland-Pfalz \nsowie der Wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung des Instituts f\u00fcr \n\nRundfunktechnik GmbH durch den Bayerischen Obersten Rechnungshof \nDrucksache 5/738, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/976, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nMann, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 5/976 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen \nist dieser Drucksache mehrheitlich zugestimmt worden. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df  \nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 5/612, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/866, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nMichel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Herr Michel w\u00fcnscht das Wort nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 5/866 ab. Ich bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung ist dieser Drucksache mehrheitlich \nzugestimmt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1003 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird gew\u00fcnscht. \nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Frau Franke, Sie haben die M\u00f6glich-\nkeit zu sprechen. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu der \nDrucksache \u2013 und zwar zu zwei Beschlussempfehlungen \n\u2013 sprechen. Es handelt sich um die Drucksachen 5/700 \nund 5/820. \n\nIch beginne mit der Drucksache 5/700. Im Sozialaus-\nschuss des Landtages hat der Antrag vorgelegen, einen \nLebenslagenreport f\u00fcr Sachsen anzufertigen und das \nMinisterium damit zu beauftragen. Dieser Antrag wurde \nim Sozialausschuss abgelehnt. \n\nIch m\u00f6chte diesen Antrag mit folgender Begr\u00fcndung \nerneut zur Abstimmung stellen: Der Lebenslagenreport \nf\u00fcr Sachsen, der im Jahre 2006 erstellt worden ist, war ein \nwichtiges Analysematerial f\u00fcr die soziale Arbeit in unse-\nrem Bundesland. Es hat allein durch zwei wesentliche \nEinschnitte betr\u00e4chtliche Ver\u00e4nderungen der Lage gege-\nben: Das sind zum einen die Hartz-IV-Gesetze \u2013 f\u00fcnf \nJahre in Kraft \u2013 und zum anderen ist es die Finanz- und \nWirtschaftskrise. \n\nEs gibt in Sachsen deutlich mehr Langzeitarbeitslose, \nGeringverdiener, Alleinerziehende, arme Kinder, Kranke \nund Senioren, die eine Versch\u00e4rfung Ihrer Lebensbedin-\ngungen hinnehmen m\u00fcssen. Immer h\u00e4ufiger sind f\u00fcr \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger Zwangsarbeit und existenzbedro-\nhende Sanktionen Begleiter Ihres Lebens. Welche Folgen \ndie Krise auf die soziale Lage hat, sehen wir an der \nKurzarbeit, Ausweitung des Niedriglohnsektors, Ver\u00e4nde-\nrung der Krankenversicherung und an vielen anderen \nDingen mehr. \n\nDIE LINKE h\u00e4lt es deshalb f\u00fcr dringend erforderlich, \neinen neuen Lebenslagenreport zu erarbeiten, um die \naktuellen Aufgaben f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Armut \nsinnvoll und zeitnah zu erfassen und in Angriff zu neh-\nmen. Insofern beantrage ich noch einmal hier vor dem \nHohen Haus, das Sozialministerium mit der Ausarbeitung \neines neuen Lebenslagenreports im Jahr 2010 zu beauf-\ntragen. Das war mein erster Antrag. \n\nIch komme nun zu meinem zweiten Antrag. Er hat die \nDrucksachennummer 5/820. Das Europ\u00e4ische Parlament \nund der EU-Rat haben am 22. Oktober 2008 das \nJahr 2010 zum Europ\u00e4ischen Jahr gegen Armut und \nsoziale Ausgrenzung erkl\u00e4rt. Das EU-Parlament lie\u00df sich \nunter anderem davon leiten, dass in der gegenw\u00e4rtigen \nFinanz- und Konjunkturkrise besonders benachteiligte \nGruppen gef\u00e4hrdet sind, sodass die F\u00e4higkeit des Sozial-\nstaates zur sozialen Bew\u00e4ltigung und Gestaltung wirt-\nschaftlicher und gesellschaftlicher Umbr\u00fcche besonders \ngefragt ist. \n\nIch beantrage namens der Linksfraktion Folgendes: Die \nStaatsregierung m\u00f6ge im Europ\u00e4ischen Jahr gegen Armut \nund soziale Ausgrenzung Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen, die \n\n 581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ndie bestehenden Notlagen und die Ausgrenzung von \nArmut betroffener Menschen wirksam bek\u00e4mpfen. Ich \nbegr\u00fcnde diesen Antrag damit, dass durch das Staatsmi-\nnisterium bisher keine aktuellen Ma\u00dfnahmen erarbeitet \nworden sind \u2013 abgesehen von einer geplanten Konferenz. \n\nEs wird auf die Konzeption der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung von 2007 verwiesen. Die dort beschlossenen Ma\u00df-\nnahmen sind angesichts der heutigen Lage vollkommen \nunverbindlich. Sie richten sich im Wesentlichen an die \n\u00d6ffentlichkeit und enthalten keine Schlussfolgerungen zur \nBek\u00e4mpfung der aktuellen Situation hinsichtlich der \nArmut und der Ausgrenzung der von Armut Betroffenen. \n\nIch beantrage deshalb, dem Antrag auf eine Initiative der \nStaatsregierung zur Nutzung des Europ\u00e4ischen Jahres \ngegen Armut und soziale Ausgrenzung zuzustimmen. \n\nJetzt habe ich die Zeit nicht eingehalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \nFrau Dr. Franke, ich h\u00e4tte Sie darauf hingewiesen. Sie \nh\u00e4tten noch f\u00fcnf Minuten und 20 Sekunden zur Verf\u00fcgung \ngehabt. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Meine Antr\u00e4ge habe \nich aber eingebracht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank. \u2013 Meine Damen und Herren! W\u00fcnscht eine Frakti-\non noch in der Aussprache das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Frau Dr. Franke, ich interpretiere Ihren Redebeitrag \ndahin gehend, dass Sie \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!  \nHier gibt es noch eine Wortmeldung!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nsch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte ganz kurz auf die \nbeiden Antr\u00e4ge eingehen, die DIE LINKE noch einmal \nzur Abstimmung stellen will. Wir werden \u2013 genau wie im \nAusschuss \u2013 diesen Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte mich besonders auf den ersten Antrag bezie-\nhen und Ihnen die Notwendigkeit einer Berichterstattung \n\u2013 eines Lebenslagenberichts \u2013 noch einmal deutlich \nmachen. Die Staatsregierung hat im Zusammenhang mit \nihrer Stellungnahme zu diesem Antrag geschrieben, dass \nes eine Vielzahl von Einzelberichten gebe, die gezielt auf \nProbleme eingehen w\u00fcrden. \n\nWir sind der Meinung, dass wir nichtsdestotrotz eine \nVerbindung dieser Einzelberichte brauchen. Bei den \nEinzelberichten k\u00f6nnen wir nicht die Ursachen erkennen, \ndie Menschen in eine bestimmte Situation gebracht haben \n\u2013 sei es aus einer gesundheitliche Situation heraus oder, \nwas heute ausf\u00fchrlich diskutiert wurde, die Situation, dass \nsie nicht mehr in der Lage sind, in den ersten Arbeits-\nmarkt integriert zu werden. Wir halten es f\u00fcr unbedingt \n\nnotwendig, dass die verschiedenen Einzelberichte ver-\nbunden werden. Nichts kann dies besser tun als ein \nLebenslagenbericht. Deshalb sind wir auch der Meinung, \ndass er notwendig ist. \n\nIch bitte Sie, die Antr\u00e4ge noch einmal zu \u00fcberdenken und \ndiesem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich frage der Form halber noch \neinmal, ob einer der Abgeordneten das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch komme jetzt zur Einzelabstimmung. Wir stimmen ab \n\u00fcber die in der Drucksache 5/1003 enthaltene Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbrau-\ncherschutz zu Drucksache 5/700. Das ist der Antrag der \nFraktion DIE LINKE \u201eErarbeitung eines neuen Lebensla-\ngenreports f\u00fcr Sachsen\u201c. Wer dieser Beschlussempfeh-\nlung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nDas ist Ihr \u00c4nderungsantrag. Wenn Sie dieser Drucksache \nzustimmen wollen, m\u00fcssten Sie jetzt Ihre Hand heben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDer Beschluss lautet: Ablehnung! \u2013  \n\nweitere Zurufe von CDU, Linksfraktion und SPD) \n\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr zwei Minuten. \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 Der Pr\u00e4sident  \nstimmt sich mit dem Juristischen Dienst ab.) \n\nWerte Kollegen! Ich werde noch einmal einsteigen. Das, \nwas ich Ihnen vorgelesen habe, ist genau richtig. Sie \nhaben einen Antrag auf Einzelabstimmung gefordert zu \nzwei Beschlussempfehlungen. Genau das habe ich hier \nverlesen. Insofern war meine Amtsf\u00fchrung richtig. Ich \nwerde es Ihnen aber trotzdem noch einmal vorlesen, \ndamit Sie bei Ihrem eigenen Antrag zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch komme zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber die in \nder Drucksache 5/1003 enthaltene Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zur \nDrucksache 5/700. Das ist Ihr Antrag \u201eErarbeitung eines \nneuen Lebenslagenreportes f\u00fcr Sachsen\u201c. Wer dieser \nBeschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \n\n(Unruhe und Zurufe mehrerer Fraktionen) \n\nDas ist ein \u00c4nderungsantrag. \n\nIch bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen den dritten Ver-\nsuch einer Abstimmung starten. Wir kommen zur Ab-\nstimmung und das sind Einzelabstimmungen. \n\n 582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nWir stimmen ab \u00fcber den in der Drucksache 5/1003 \nenthaltenen Antrag des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz zu Drucksache 5/700. Das ist der \nAntrag der Linksfraktion \u201eErarbeitung eines neuen \nLebenslagenreportes f\u00fcr Sachsen\u201c. Wer f\u00fcr diesen Antrag \nist, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Wer ist gegen diesen Antrag? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag \n\u201eErarbeitung eines neuen Lebenslagenreports f\u00fcr Sach-\nsen\u201c, Drucksache 5/700, mehrheitlich abgelehnt. \n\nJetzt kommen wir zur zweiten Einzelabstimmung. Das ist \nder Antrag in der Drucksache 5/820, Fraktion DIE LIN-\nKE, \u201e2010 Europ\u00e4isches Jahr gegen Armut und soziale \nAusgrenzung, Initiative der Staatsregierung zu dessen \nUmsetzung\u201c. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist gegen diesen Antrag? \n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist bei \n\nzahlreichen Jastimmen mehrheitlich dieser Antrag abge-\nlehnt. \n\nBeiden Drucksachen, sei es die Drucksache 5/700 oder \ndie Drucksache 5/820, wurde mehrheitlich nicht zuge-\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt gem\u00e4\u00df \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussemp-\nfehlungen, die wir nicht durch Einzelabstimmungen \nbehandelt haben. Ich stelle die Zustimmung des Plenums \nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \nfest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten \nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1004 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD \nund GR\u00dcNE ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu Drucksache 5/1004 schriftlich vor: Die abwei-\nchende Meinung der Fraktion DIE LINKE zu Petition \nNr. 04/00684/7, Astronomieunterricht, dann Mehrfachpe-\ntition Nr. 04/01005/4, 04/01006/4, auch Astronomieunter-\nricht, und 04/04344/7, BAf\u00f6G-Leistungen. \n\nDie SPD-Fraktion gibt ihre abweichende Meinung zu den \nBeschlussempfehlungen folgender Petitionen zur Kennt-\nnis: 04/04679/2, Justizvollzug, 04/05207/4, Installations-\npflicht f\u00fcr Rauchmelder, 04/05232/8, Zentrale Beschwer-\ndestelle bei der Polizei. \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE gibt ihre abweichende Meinung zu \nden Beschlussempfehlungen folgender Petitionen zur \nKenntnis: 04/04679/2, Justizvollzug, 04/05207/4, Installa-\ntionspflicht f\u00fcr Rauchmelder, und 04/05232/8, Zentrale \nBeschwerdestelle bei der Polizei. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. Die abweichenden Meinungen \nhabe ich Ihnen zu Protokoll vorgelesen. Damit ist der \nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/1005 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. Wir beginnen mit der ersten Frage, Frau \nDr. Pinka, Fraktion DIE LINKE; Frage Nr. 5. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf die Zul\u00e4ssigkeit des \u201eRuhens\u201c des Plan-\nfeststellungsverfahrens K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe, Dresden. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage von Sabine Friedel, \nMdL, Drucksache 5/481, wurde unter anderem in der \nAntwort auf Frage 1 ge\u00e4u\u00dfert, dass die Landeshauptstadt \nDresden mit Schreiben vom 6. November 2009 \u201edas \nRuhen des Planfeststellungsverfahrens beantragt\u201c habe. \n\nDurch das Amtsblatt 43/2009 vom 22.10.2009 (S. 13) \nwurde orts\u00fcblich bekannt gemacht, dass das Planfeststel-\nlungsverfahren stattfinden w\u00fcrde. Ebendies wurde auch \nden Umweltverb\u00e4nden mit Schreiben vom 21.10.2009 \nmitgeteilt. Den Umweltverb\u00e4nden wurde sp\u00e4ter nichts \n\u00fcber eine Einstellung des Verfahrens mitgeteilt. Im Amts-\nblatt 46/2009 (S. 2; 12.11.2009) der Stadt Dresden wurde \nunter allgemeinen Nachrichten berichtet, dass das Verfah-\nren \u201egestoppt\u201c sei und die Auslegung entfiele. Dennoch \nlag der Planentwurf seit dem 09.11.2009 bereits aus. Die \nLandesdirektion Dresden hat in diesem Zusammenhang \nbis zum Einreichen der Frage am 14.01.2010, 09:30 Uhr, \nnichts bekannt gegeben. Der Plan lag vom 09.11.2009 bis \n09.12.2009 zur Einsicht aus. Die Einwendungsfrist endete \nam 23.12.2009. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In welcher konkreten Rechtsvorschrift (Rechtsnorm) ist \ndas dem Vernehmen nach von der Landeshauptstadt \nDresden beantragte und von der Landesdirektion ange-\nwandte Rechtsinstitut des \u201eRuhens\u201c im Falle des Planfest-\nstellungsverfahrens zur K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe geregelt? \n\n2. Falls das Planfeststellungsverfahren im Wege des \n\u201eRuhens\u201c des Verfahrens eingestellt wurde, warum hat die \nAnh\u00f6rungsbeh\u00f6rde nicht unverz\u00fcglich die Einstellung des \nVerfahrens und die orts\u00fcbliche Bekanntgabe dieses \nUmstandes gem\u00e4\u00df \u00a7 69 III VwVfG veranlasst? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin Dr. Pinka, ich kann es \nrelativ kurz machen. Es gibt keine Rechtsvorschrift \nhinsichtlich des Ruhens des Verfahrens. Zu Ihrer zweiten \nFrage: Das Planfeststellungsverfahren ist auch nicht \neingestellt worden. Insoweit er\u00fcbrigt sich die Antwort auf \nIhre Frage, weil Sie fragten, falls es eingestellt worden ist. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sind dann die Bekannt-\nmachungen im \u201eAmtsblatt\u201c falsch? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich kann hier leider nicht zu den Bekannt-\nmachungen im \u201eAmtsblatt\u201c der Stadt Dresden Stellung \nnehmen, sondern nur die entsprechenden Fragen beant-\nworten. Es gibt keine Einstellung. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Ich muss noch einmal \nnachfragen. Wenn es also das Ruhen eines Planfeststel-\nlungsverfahrens nicht gibt, ist damit das Verfahren einge-\nstellt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es ist nicht eingestellt. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Wenn das Ruhen aber \nnicht existiert, dann gibt es doch nur \u2013 wenn ich das \nrichtig verstehe \u2013 entweder eine Einstellung oder eine \n\u00c4nderung des Planfeststellungsverfahrens. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Stadt Dresden hat in einem Brief, den \nSie auch benannt haben, das Ruhen des Verfahrens \nbegehrt. Genau das haben wir geantwortet. Wir haben \nnicht geantwortet, dass die Stadt Dresden ein Ruhen des \nVerfahrens rechtlich bewirken kann. Die Frage war, was \ndie Stadt Dresden gemacht hat. Sie hat gesagt: Das \nVerfahren m\u00f6ge ruhen. Ich kann nichts anderes darauf \nantworten, weil genau dies das Begehr der Stadt Dresden \ngewesen ist. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, ich glaube, Sie haben wieder eine Nachfrage. \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist korrekt, Herr Pr\u00e4sident. Ich \nhabe jetzt gelernt, dass ein Planfeststellungsverfahren \nnicht ruhen kann, das hei\u00dft, man kann es nur zu Ende \nbringen. Ist demzufolge das Planfeststellungsverfahren \nordnungsgem\u00e4\u00df zu Ende gef\u00fchrt worden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ob es zu Ende gef\u00fchrt worden ist, kann ich \nzum jetzigen Zeitpunkt nicht sagen. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, Sie k\u00f6nnen sich gern echauffieren, \naber es ist die Frage gestellt worden, ob zum jetzigen \nZeitpunkt ein bestimmter Verfahrensstand vorliegt. Ich \nbitte Sie herzlich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich das zum \njetzigen Zeitpunkt einfach nicht wei\u00df und deswegen auch \nnicht beantworten kann. \n\n 584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nAbg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vor Ablauf der Einwendungs-\nfrist ist im \u201eAmtsblatt\u201c der Landeshauptstadt Dresden von \nder Landeshauptstadt das Ruhen des Verfahrens bekannt-\ngegeben worden. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das kann ich nicht ausschlie\u00dfen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Deshalb meine Frage: Welchen \nEinfluss hat das auf ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Da ich die entsprechenden Verlautbarun-\ngen aus dem \u201eAmtsblatt\u201c nicht kenne, kann ich auch nicht \nsagen, welchen Einfluss diese auf das Verfahren haben. \nIch werde im Haus pr\u00fcfen lassen, welche Verlautbarungen \ndort vorgenommen wurden. Aber es ist nicht Gegenstand \nder Fragestunde, dass die Staatsregierung in Person eines \nihrer Minister Rechtsberatung gibt. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nWir lassen pr\u00fcfen, ob daraus Konsequenzen entstehen \nk\u00f6nnten. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass das \nkeine Sache der Staatsregierung ist, sondern das ist eine \nAngelegenheit, die Sie mit der Stadt Dresden kl\u00e4ren \nm\u00fcssen. Sie ist die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich kann Ihnen das im Nach-\ngang noch einmal zuschicken. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mehr \nals zwei Nachfragen sind nicht m\u00f6glich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nGesch\u00e4ftsordnung!) \n\nFrau Friedel, Sie d\u00fcrfen noch eine zweite Nachfrage \nstellen. \n\nSabine Friedel, SPD: Meine Nachfrage w\u00e4re: Wer ist \ndenn die zust\u00e4ndige Planfeststellungsbeh\u00f6rde? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die zust\u00e4ndige Planfeststellungsbeh\u00f6rde \nist in der Landesdirektion angesiedelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Da es \nkeine weiteren Nachfragen gibt, kommen wir zur Frage 2, \nlaufende Nr. 3, gestellt von der Abg. Frau Dr. Stange von \nder SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Es geht um die B6-\nVerlegung in Dresden-Cossebaude: Vermessungsarbeiten \nauf Grundst\u00fccken auf dem Gebiet der Landeshauptstadt \nDresden (Gemarkung Gohlis, Cossebaude, Stetzsch und \nNiederwartha). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann hat das Bundesverkehrsministerium einem \netwaigen Trassenneubauvariantenvorschlag des Staats-\nbauamtes Mei\u00dfen-Dresden und des SMWA zugestimmt? \n\n2. Wann wurde der Vermessungsauftrag durch das SMWA \nerteilt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin Dr. Stange! Auch bei dieser \nFrage kann ich es relativ kurz machen. Ich hoffe, das stellt \nSie zufrieden. \n\nEinem entsprechenden Trassenneubauvariantenvorschlag \nwurde nicht zugestimmt. Von daher kann ich die Frage \ndes Wann nicht beantworten, weil nicht zugestimmt \nwurde. In Abstimmung mit dem Bundesverkehrsministe-\nrium wurde am 8. Oktober 2009 der entsprechende \nVermessungsauftrag erteilt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich habe eine Nachfrage. \nWenn dem Trassenneubauvariantenvorschlag nicht \nzugestimmt worden ist, stellt sich die Frage, warum \nbereits der Vermessungsauftrag vergeben worden ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es gab eine Abstimmung mit dem Bundes-\nverkehrsministerium. Das hatte ich Ihnen gerade gesagt. \nIm Rahmen dieser Abstimmung hat man sich darauf \nverst\u00e4ndigt, den entsprechenden Vermessungsauftrag \nauszul\u00f6sen. Wenn Sie weitere Hintergr\u00fcnde wissen \nwollen, m\u00fcsste ich Ihnen diese nachreichen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Okay. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Abg. Kallenbach, Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie stellt die Frage Nr. 3, \nlaufende Nr. 4, Haushaltssperre Richtlinie Nat\u00fcrliches \nErbe. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nFrage richtet sich auf die k\u00fcrzlich verh\u00e4ngte Haushalts-\nsperre im Freistaat Sachsen und dabei insbesondere auf \nden Bereich B.4 der Naturschutzrichtlinie Nat\u00fcrliches \nErbe (NE). Die verh\u00e4ngte Haushaltssperre im Freistaat \nSachsen gilt nach unserer Information ab sofort auch f\u00fcr \nden Bereich B.4 der Naturschutzrichtlinie Nat\u00fcrliches \nErbe. Dieser Titel betrifft die \u201eWiederkehrenden Arten-\nschutzma\u00dfnahmen\u201c. Die Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe \nkonnte aufgrund nicht optimalen F\u00f6rdermittelmanage-\nments des SMUL erstmalig im Jahre 2009 in Anspruch \ngenommen werden. Etliche F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge aus dem \n\n 585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nJahre 2009 wurden noch nicht abschlie\u00dfend bearbeitet. \nDaher schlussfolgere ich: Es m\u00fcssten noch Mittel aus den \nVorjahren in dem Titel vorhanden sein. Die Richtlinie \nNat\u00fcrliches Erbe ist das wichtigste Finanzierungsinstru-\nment im Freistaat Sachsen f\u00fcr den Artenschutz. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Antragsteller der Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe \nsind in welchem Gesamtmittelumfang von der Haushalt-\nsperre betroffen? Dabei bitte ich, die Aufz\u00e4hlung der \nAntragsteller zu gliedern in: noch nicht abschlie\u00dfend \nbearbeitete F\u00f6rderantr\u00e4ge aus 2009, abgewiesene An-\ntragsteller 2010, erwartete Antragsteller 2010. \n\n2. Wann beabsichtigt die S\u00e4chsische Staatsregierung, die \nHaushaltssperre f\u00fcr den \u201eB.4\u201c der Naturschutzrichtlinie \nNat\u00fcrliches Erbe (NE) zur\u00fcckzunehmen? Bitte um Be-\ngr\u00fcndung der Haushaltssperre! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Abg. Kallenbach, ich m\u00f6chte Ihre \nbeiden Fragen wie folgt beantworten. Zum Stand \n30.12.2009 waren 1 125 Antr\u00e4ge bewilligt bzw. mit einem \nvorzeitigen Ma\u00dfnahmenbeginn versehen. 270 Antr\u00e4ge \nbefinden sich derzeit noch als offen in der Bearbeitung. \n181 Antr\u00e4ge wurden abgelehnt bzw. vom Antragsteller \nzur\u00fcckgezogen. Eine quantifizierte Prognose zur Anzahl \nder Antr\u00e4ge im Jahre 2010 ist nicht m\u00f6glich. Aus Erfah-\nrung sch\u00e4tzte das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft ein, dass es aber weniger Antr\u00e4ge als im \nJahr 2009 sein werden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Es gibt \nkeine Haushaltssperre nach \u00a7 41 der S\u00e4chsischen Haus-\nhaltsordnung. Allerdings k\u00f6nnen die f\u00fcr das Jahr 2010 \ngeplanten Haushaltsmittel aufgrund der engen finanziel-\nlen Rahmenbedingungen nur eingeschr\u00e4nkt in Anspruch \ngenommen werden. Ich darf Ihnen sagen, dass wir derzeit \nsehr intensiv pr\u00fcfen, f\u00fcr welche Ma\u00dfnahmenbereiche \ndiese Einschr\u00e4nkung relevant wird. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Darf ich noch nachfragen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Wann denken Sie, dass \ndiese Pr\u00fcfung abgeschlossen sein wird? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Wir arbeiten mit Hochdruck daran, weil wir \nnat\u00fcrlich auch eine Sicherheit f\u00fcr die Antragsteller in \ndiesem Bereich haben wollen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: K\u00f6nnte ich die Zahlen \nbitte schriftlich bekommen, weil ich das jetzt nicht mitge-\nschrieben habe? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu dem, was ich jetzt gesagt habe? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, das gebe ich Ihnen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Petzold, NPD-Fraktion; \nFrage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Mir geht es um \ndie \u00dcberwachung von Autobahnen durch Videokameras \nim Freistaat Sachsen. \n\nNach einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \n(Aktenzeichen: 2 BvR 941/08) verst\u00f6\u00dft das Aufzeichnen \nvon Verkehrsdaten ohne konkreten Verdacht gegen das \nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. \nEingeschr\u00e4nkt werden darf das Grundrecht auf informati-\nonelle Selbstbestimmung allenfalls durch ein Gesetz, in \ndem Anlass und Umfang von Videokontrollen ebenso \nstreng geregelt sind wie die Verwertung der Aufnahmen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Autobahnen und Verkehrsknotenpunkte im \nFreistaat Sachsen werden seit welchem Zeitpunkt durch \nVideokameras \u00fcberwacht und wie viele bzw. welche \nVerst\u00f6\u00dfe gegen die Stra\u00dfenverkehrsordnung wurden im \nKontrollzeitraum registriert? \n\n2. Welche Auswirkungen hat die Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichts auf die \u00dcberwachungsanlagen an \nAutobahnen und Verkehrsknotenpunkten im Freistaat \nSachsen, und an welchen Kontrollpunkten erfolgte bisher \nein R\u00fcckbau der Videosysteme bzw. in welchem Zeitraum \nwird dieser zuk\u00fcnftig durchgef\u00fchrt und auf welche H\u00f6he \nbelaufen sich die dabei entstehenden Kosten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet der Innenminister. Herr Ulbig, \nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nSehr geehrter Herr Petzold! Zu Ihrer Frage, die ja schrift-\nlich vorliegt, geh\u00f6rt eine Vorbemerkung. Diese m\u00f6chte \nich noch einmal vortragen. Darin sagen Sie: \u201eNach einer \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts\u201c \u2013 danach \nbenennen Sie das Aktenzeichen \u2013 \u201everst\u00f6\u00dft das Aufzeich-\nnen von Verkehrsdaten ohne konkreten Verdacht gegen \ndas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. \nEingeschr\u00e4nkt werden darf das Grundrecht auf informati-\nonelle Selbstbestimmung allenfalls durch ein Gesetz, in \ndem Anlass und Umfang von Videokontrollen ebenso \nstreng geregelt sind wie die Verwertung der Aufnahmen.\u201c \n\nVor dem Hintergrund dieser allgemeinen Ausf\u00fchrungen \nbeantworte ich Ihre konkreten Anfragen wie folgt: \n\n 586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nZu Frage 1. Auf Bundesautobahnen und an Verkehrskno-\ntenpunkten im Freistaat Sachsen erfolgt keine station\u00e4re \nVerkehrs\u00fcberwachung mit Videokameras. Zur Verkehrs-\n\u00fcberwachung mit Videokameras kommt nur mobile \nTechnik zum Einsatz. Es werden keine Verst\u00f6\u00dfe gegen die \nStra\u00dfenverkehrsordnung registriert, die auf einer ohne \nAnfangsverdacht durchgef\u00fchrten Video\u00fcberwachung \nberuhen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits im August 2003 festge-\nlegt, dass videografische Aufzeichnungen nur auf der \nGrundlage eines Anfangsverdachts erfolgen d\u00fcrfen. \n\nZu Frage 2. Der Beschluss des Bundesverfassungsgerich-\ntes hat keine unmittelbaren Auswirkungen auf die durch \ndie s\u00e4chsischen Polizeidienststellen und Beh\u00f6rden durch-\ngef\u00fchrte Verkehrs\u00fcberwachung. Wie bereits zu Frage 1 \nausgef\u00fchrt, werden im Freistaat Sachsen keine station\u00e4ren \nVideo\u00fcberwachungsanlagen eingesetzt. Insofern ergibt \nsich nicht die Notwendigkeit eines R\u00fcckbaus. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Wehner, Linksfraktion; \nFrage Nr. 6. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Meine Frage stellt ab auf die Berufung des oder \nder Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen. \n\nDer/die Beauftragte der Staatsregierung f\u00fcr die Belange \nvon Menschen mit Behinderungen wird f\u00fcr die Dauer \neiner Legislaturperiode vom Ministerpr\u00e4sidenten berufen. \nEiner Pressemitteilung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz vom 15.10.2009 \nist zu entnehmen, dass mit einem Rundschreiben die \nVerb\u00e4nde der Selbsthilfe von Menschen mit Behinderun-\ngen und chronischen Erkrankungen, die Verb\u00e4nde der \nFreien Wohlfahrtspflege sowie die kommunalen Behin-\ndertenbeauftragten und die kommunalen Behindertenbei-\nr\u00e4te gebeten wurden, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr dieses Ehren- \namt einzureichen (http://www.medienservice.sachsen.de/ \nmedien/news/36913). Bis zur 1. Kalenderwoche 2010 war \nnoch keine Berufung erfolgt, obwohl die \n5. Legislaturperiode des Landtages bereits im September \n2009 begann. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welches Verfahren und welche Zeitabl\u00e4ufe waren bzw. \nsind bis zur Berufung des bzw. der Beauftragten durch \nden Ministerpr\u00e4sidenten vorgesehen bzw. wann erfolgt(e) \ndie Berufung? \n\n2. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchr(t)en dazu, dass die Berufung erst \nmehrere Monate nach der Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten \nerfolgt(e)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wer \nantwortet f\u00fcr die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren Abgeordneten! Sehr geehrter Herr \nAbg. Wehner! Zu den beiden Fragen nimmt die Staatsre-\ngierung zusammenfassend wie folgt Stellung: \n\nNach dem S\u00e4chsischen Integrationsgesetz wird der oder \ndie Beauftragte f\u00fcr die Belange f\u00fcr Menschen mit Behin-\nderungen vom Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr die Dauer einer \nLegislaturperiode berufen. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident wurde in der Landtagssitzung am \n29. September 2009 gew\u00e4hlt. Daraufhin hat das S\u00e4chsi-\nsche Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz umgehend die Verb\u00e4nde der Selbsthilfe f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen, die Spitzenverb\u00e4nde der Freien \nWohlfahrtspflege, die Mitglieder des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeirates f\u00fcr Belange von Menschen mit Behinderun-\ngen, die kommunalen Behindertenbeauftragten und \nBeir\u00e4te sowie weitere Verb\u00e4nde und Institutionen ange-\nschrieben und um Berufungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr den Beauf-\ntragten gebeten. \n\nViele dieser Verb\u00e4nde arbeiten rein ehrenamtlich und \nben\u00f6tigen daher eine gewisse Zeit, um ihre Abstimmun-\ngen zu treffen und gegebenenfalls auch die Gremien zu \nbeteiligen. Deshalb konnten die Antworten erst im Laufe \ndes Monats November eingehen. \n\nNach Auswertung der Vorschl\u00e4ge und Bewertung wurde \ndem Ministerpr\u00e4sidenten im Dezember letzten Jahres ein \nKandidat vorgeschlagen. Die Staatskanzlei hat daraufhin \nmitgeteilt, dass die Berufung des Beauftragten f\u00fcr die \n5. Legislaturperiode am Freitag, dem 5. Februar 2010, im \nRahmen einer kleinen Feierstunde in der Staatskanzlei \nerfolgen soll. \n\nDas S\u00e4chsische Integrationsgesetz sieht f\u00fcr die Berufung \ndes Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen keine Frist vor. Allerdings \nwird die Kontinuit\u00e4t der Arbeit dadurch sichergestellt, \ndass der bisherige Beauftragte so lange im Amt bleibt, bis \nein neuer Beauftragter berufen wird. Die Interessenvertre-\ntung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen kann also auch zu \nBeginn der neuen Legislaturperiode ohne Einschr\u00e4nkun-\ngen wahrgenommen werden. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Werden wir dazu einge-\nladen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das entzieht sich meiner Kenntnis, aber ich \ngehe fest davon aus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Staatsminister. \u2013 Als n\u00e4chste Fragestellerin ist \nFrau Herrmann, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nan der Reihe; Frage Nr. 9. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \nMeine Frage dreht sich um Gifte im Spielzeug II. \n\nIn der Fragestunde der 6. Plenarsitzung vom 10.12.2009 \nberichtete die Staatsministerin Christine Clau\u00df, dass im \n\n 587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nJahre 2009 von 89 im Freistaat Sachsen beprobten Spiel-\nwaren 19 wegen \u201estofflicher M\u00e4ngel\u201c (das sind 21,3%) \ndurch die Landesuntersuchungsanstalt (LUA) beanstandet \nworden sind. Au\u00dferdem berichtete die Ministerin \u00fcber die \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit ihres Ministeriums bez\u00fcglich der \nErgebnisse dieser Kontrollen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was hat das Ministerium bzw. die LUA gegen die \nVerk\u00e4ufer, Exporteure und gegebenenfalls gegen die \nHersteller unternommen (Bitte um fallgenaue Er\u00f6rte-\nrung)? \n\n2. Welche Informationen \u00fcber Printmedien, Radio und \nFernsehen hat das Ministerium bzw. die LUA zur War-\nnung \u00fcber die in Punkt 1 genannten schadstoffhaltigen \nProdukte verbreitet (Wenn keine Informationen \u00fcber diese \nMedien verbreitet worden sind, bitte um Begr\u00fcndung, \nwarum nicht)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Abg. Herrmann! Zu Ihren Fragen \nnimmt die Staatsregierung wie folgt Stellung: Die Staats-\nregierung bittet zun\u00e4chst um Verst\u00e4ndnis, dass hier keine \nfallgenaue Er\u00f6rterung vorgenommen werden kann. F\u00fcr \nden Vollzug von Beanstandungen von Spielwaren im \nRahmen der amtlichen Bedarfsgegenst\u00e4nde\u00fcberwachung \nsind die Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter \nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u2013 kurz: L\u00dcV\u00c4 \u2013 \nzust\u00e4ndig. \n\nDie von Ihnen erfragten Informationen liegen der Staats-\nregierung deshalb nur in aggregierter Form vor. Aufgrund \nder zur Verf\u00fcgung stehenden kurzen Vorbereitungszeit \nwar es nicht m\u00f6glich, eine Recherche \u00fcber die L\u00dcV\u00c4 \ndurchzuf\u00fchren. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt, dass, wenn die LUA Spielwaren \naufgrund stofflicher M\u00e4ngel beanstandet, diese dann in \naller Regel vom Markt zu nehmen sind. Praktisch ist es \nso, dass die betroffenen Unternehmen \u2013 also die H\u00e4ndler, \nImporteure oder Hersteller \u2013 von den L\u00dcV\u00c4 \u00fcber das \nGutachten der LUA informiert werden. In den meisten \nF\u00e4llen ziehen die betroffenen Unternehmen die beanstan-\ndeten Waren freiwillig aus dem Verkehr. Dazu erfolgt eine \nstichprobenartige Kontrolle \u00fcber die L\u00dcV\u00c4. Reagiert ein \nUnternehmen nicht freiwillig, wird ein Inverkehrbrin-\ngungsverbot amtlich durchgesetzt. \n\nZur zweiten Frage. \u00dcber die Ergebnisse der \u00dcberwachung \nvon Spielzeug im Rahmen der amtlichen Bedarfsgegen-\nst\u00e4nde\u00fcberwachung wird im Jahresbericht der LUA und \nim j\u00e4hrlichen Bericht zur amtlichen Lebensmittel\u00fcberwa-\nchung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz berichtet. \n\nDie Problematik der relativ hohen Beanstandungsquote \nvon Spielzeug ist bereits seit l\u00e4ngerer Zeit bekannt. \nDeswegen wurde schon 2007 im Jahresbericht zur amtli-\n\nchen Lebensmittel\u00fcberwachung sowie in den Jahresbe-\nrichten der LUA 2006, 2007 und 2008 umfangreich \u00fcber \ndieses Thema informiert, und es wurden Verbraucherhin-\nweise gegeben. Eine fallbezogene \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\u00fcber die Printmedien, Funk und Fernsehen ist leider nur \nbedingt effektiv, ganz einfach aus dem Grunde, dass \nPressemitteilungen aus dem Hause von Redaktionen dann \nnur teilweise aufgegriffen werden. Es ist, wie gesagt, \nnicht effektiv. \n\nDeshalb haben sich die L\u00e4nder im Rahmen der L\u00e4nderar-\nbeitsgemeinschaft Verbraucherschutz der LAV im \nJahr 2009 darauf verst\u00e4ndigt, eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nInternetplattform einzurichten. Diese l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nInternetplattform soll den Verbraucherschutz verbessern \nund gleichzeitig den Verwaltungsaufwand reduzieren. Der \nVerbraucher soll unkompliziert und schnell die entspre-\nchenden Informationen f\u00fcr sein jeweiliges Bundesland \nabrufen k\u00f6nnen. \n\nZur inhaltlichen und technischen Umsetzung hat die LAV \neine Projektgruppe eingerichtet, in der nat\u00fcrlich auch der \nFreistaat Sachsen aktiv mitarbeitet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, Sie haben noch eine Nachfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Falls Sie das wissen: Gibt es \ndazu eine Zeitvorstellung, wann diese Internetseite in \nBetrieb gehen soll? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das kann ich Ihnen nicht sagen, aber ich \nwerde veranlassen, dass Sie dar\u00fcber informiert werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Petzold, NPD-Fraktion; \nFrage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Mir geht es um \nSozialwarenh\u00e4user im Freistaat Sachsen. \n\nIn der Leipziger Ostvorstadt ist im I. Quartal 2010 die \nEr\u00f6ffnung eines Sozialkaufhauses geplant. Auf rund 1 000 \nQuadratmeter Fl\u00e4che sollen dort an einkommensschwache \nHaushalte gut erhaltene Gebrauchsgegenst\u00e4nde zur \nSelbstkostenpauschale bei Nachweis der Bed\u00fcrftigkeit \nabgegeben werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Sozialwarenh\u00e4user gibt es derzeit, seit wann \nan welchen Standorten im Freistaat Sachsen, und in \nwelchem Umfang werden diese von den Bed\u00fcrftigen \ngenutzt? \n\n2. In welchem Umfang werden gegenw\u00e4rtig welche \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einrichtung von Sozialkauf-\nh\u00e4usern im Freistaat Sachsen in Anspruch genommen und \ninwieweit stellen Sozialkaufh\u00e4user eine Konkurrenz zu \nnormalen Warenh\u00e4usern in Bezug auf welche voraussicht-\nlich abgesch\u00f6pfte Kaufkraft dar? \n\n 588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Petzold! Zur 1. Frage nimmt die Staatsregie-\nrung wie folgt Stellung: \n\nEine aktuelle und vollst\u00e4ndige Erfassung der Sozialkauf-\nh\u00e4user im Freistaat Sachsen liegt nicht vor. Sozialkauf-\nh\u00e4user werden zum Teil von Kommunen eingerichtet, \nzum Teil werden sie von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, aber \nauch von privaten Initiativen betrieben. \n\nDie Staatsregierung verweist dazu ausdr\u00fccklich auf die \nAntwort zur Kleinen Anfrage des Abg. Dr. Pellmann in \nder Drucksache 4/13169 vom 30. September 2008. Nach \nAngaben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finan-\nzen sind zum Stand Juli 2009 zw\u00f6lf als gemeinn\u00fctzig \nanerkannte K\u00f6rperschaften bekannt, die Sozialwarenh\u00e4u-\nser betreiben. \n\nZur 2. Frage. Eine Zusammenstellung, welche F\u00f6rdermit-\ntel von welchen Sozialkaufh\u00e4usern in Anspruch genom-\nmen werden, liegt der Staatsregierung nicht vor. F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sozialkaufh\u00e4user k\u00f6nnen \u00fcber die \nEingliederungsleistung nach SGB II oder SGB III beste-\nhen. Sind Mitarbeiter in diesen Projekten ehrenamtlich \nt\u00e4tig, besteht die M\u00f6glichkeit der Gew\u00e4hrung einer \nAufwandsentsch\u00e4digung nach der Richtlinie des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales zur F\u00f6rderung des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements (die F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c). \n\nLangzeitarbeitslose, die in diesen Sozialkaufh\u00e4usern t\u00e4tig \nsind, k\u00f6nnen eine F\u00f6rderung \u00fcber das Programm Klein-\nvorhaben zum Erhalt der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und des \nsozialen Zusammenhalts nach der Richtlinie des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und, meine Damen \nund Herren, des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft zur F\u00f6rderung von aus dem \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds mitfinanzierten Vorhaben der \nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 (ESF-Richtlinie/SMUL) \nvom 31. Juli 2007 (ehemals \u201eTauris\u201c) erhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus kann eine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit auch darin \nbestehen, im Rahmen des Steuerrechts unter bestimmten \nVoraussetzungen die steuerliche Gemeinn\u00fctzigkeit zu \nerlangen. \n\nZur Frage, wer die Sozialkaufh\u00e4user nutzt, wird ebenfalls \nauf die Antwort der Staatsregierung zur Kleinen Anfrage \ndes Abg. Dr. Pellmann, Drucksache 4/13169, verwiesen. \nDort finden Sie auch Angaben zu den nutzungsberechtig-\nten Personenkreisen. \n\n\u00dcberwiegend werden die Waren nur an Leistungsbezieher \nnach SGB II und SGB XII abgegeben. Da es sich bei den \nWaren in den Sozialkaufh\u00e4usern \u00fcberwiegend um Spen-\nden gebrauchter Gegenst\u00e4nde handelt, zum Beispiel aus \nHaushaltsaufl\u00f6sungen, sieht die Staatsregierung keine \nKonkurrenzsituation zu anderen Anbietern. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Herr Abg. Kosel, Linksfrakti-\non; Frage Nr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation von Kulturein-\nrichtungen. \n\nUnter dem Titel \u201eTheater geht tanzen\u201c wurde ein deutsch-\npolnisches EU-Projekt zwischen Kultureinrichtungen von \nBautzen und Jelenia G\u00f3ra gestartet. Das mit rund 2,7 Mil-\nlionen Euro gef\u00f6rderte EU-Projekt \u201e Von Fundamenten zu \nGipfeln\u201c wird vom Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale \nZusammenarbeit gef\u00f6rdert.\n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele andere gemeinsame, l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nProjekte werden insgesamt und auf welchen Gebieten in \nSachsen von EU-Mitteln gef\u00f6rdert? \n\n2. Wie wird den Kultureinrichtungen, die eine Kooperati-\non anstreben, bei der recht umfangreichen Antragsstellung \nseitens des Freistaates Unterst\u00fctzung gegeben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wer \nantwortet f\u00fcr die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kosel! Die Kollegin \nFrau Prof. von Schorlemer hat mich gebeten, die Frage im \nNamen der Staatsregierung zu beantworten. \n\nZu Ihrer 1. Frage. Mit dem Ziel-3-Programm zur F\u00f6rde-\nrung der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit zwischen \ndem Freistaat Sachsen und der Tschechischen Republik \n2007 bis 2013 werden seit 2007 insgesamt 71 Projekte \ngef\u00f6rdert, davon 51 in der Priorit\u00e4t 1, das ist die Entwick-\nlung der gesellschaftlichen Rahmenbedingungen im \nF\u00f6rdergebiet, zehn in der Priorit\u00e4t 2, Entwicklung der \nWirtschaft und des Tourismus, und ebenfalls zehn in der \nPriorit\u00e4t Verbesserung der Situation von Natur und \nUmwelt. \n\nInnerhalb der Priorit\u00e4t 2 werden im Vorhabensbereich \nF\u00f6rderungen von Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Museen, \nzeitgen\u00f6ssisches Kunst- und Kulturschaffen, Rezeption \nvon Kunst und Kultur acht Projekte und im Vorhabensbe-\nreich F\u00f6rderung der Revitalisierung und Erhaltung von \nKunst- und Kulturobjekten von grenz\u00fcberschreitender \nBedeutung drei Projekte gef\u00f6rdert. \n\nMit dem operationellen Programm der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Zusammenarbeit Sachsen/Polen 2007 bis 2013 \nwerden seit 2007 insgesamt 19 Projekte gef\u00f6rdert, davon \neines in der Priorit\u00e4t 1, 18 in der Priorit\u00e4t 2. Der zur \nPriorit\u00e4t 2 geh\u00f6rende Vorhabensbereich Kunst und Kultur \numfasst drei Projekte. \n\nWeiterhin werden aus den Mitteln der Ziel-3-Programme \nProjekte durch den sogenannten Kleinprojektefonds \n\n 589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\ngef\u00f6rdert, f\u00fcr den die Euroregionen zust\u00e4ndig sind. Dabei \nist auch die F\u00f6rderung von Kulturprojekten m\u00f6glich. Dies \nwird jedoch von der S\u00e4chsischen Aufbaubank nicht \nerfasst. \n\nZur 2. Frage. Hier m\u00f6chte ich vorausschicken, dass die \nF\u00f6rderung von Kulturprojekten mit EU-Mitteln f\u00fcr uns \neine sehr hohe Priorit\u00e4t hat, da der Kulturbereich aus \nunserer Sicht ganz besonders daf\u00fcr geeignet ist, den \nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dialog und die Zusammenarbeit \nzwischen Polen, Tschechien und Sachsen zu unterst\u00fctzen \nund zu bef\u00f6rdern. Aus diesem Grunde werden interessier-\nte Kultureinrichtungen bei dem komplexen Prozess der \nAntragstellung von uns an verschiedenen Stellen unter-\nst\u00fctzt, zum Beispiel im gemeinsamen technischen Sekre-\ntariat, kurz GTS, angesiedelt bei der SAB. Dem obliegen \nunter anderem die Aufgaben der Projektakquise, Beratung \nvon Antragstellern zu Finanzierungsm\u00f6glichkeiten der \nZiel-3-Programme sowie der entsprechenden Projektrati-\nfizierung. Dazu f\u00fchrt die GTS regelm\u00e4\u00dfig Beratungstage \ndurch. In Sachsen werden in Abstimmung mit den Euro-\nregionen die R\u00e4ume in den Gesch\u00e4ftsstellen Euroregion \nNei\u00dfe, Elbe, Erzgebirgsregion und Euregis genutzt. \nDar\u00fcber hinaus bietet das GTS in Abstimmung mit den \nAntragstellern individuelle Termine zur Beratung in der \nS\u00e4chsischen Aufbaubank an. \n\nDie Antragsteller erhalten von der GTS unter anderem \nausf\u00fchrliche Informationen \u00fcber die F\u00f6rderinhalte und \nVerfahren, die Kriterien der grenz\u00fcberschreitenden \nZusammenarbeit, den Finanzierungs- und Ausgabenplan \nsowie alle Angaben zu der Zuschussf\u00e4higkeit, dem F\u00f6r-\ndersatz und der Antragsberechtigung. Interessierte sowie \nAntragsteller k\u00f6nnen jederzeit ihre Fragen per Telefon \nund Schreiben oder E-Mail an das GTS \u00fcbermitteln, die \nkurzfristig beantwortet werden. \n\nWeiterhin bietet auch die Kulturstiftung des Freistaates \nSachsen f\u00fcr Vorhaben mit europ\u00e4ischer Ausrichtung eine \nindividuelle Projektberatung und regelm\u00e4\u00dfige Workshops \nan. Der monatliche Newsletter der Kulturstiftung \u00fcbermit-\ntelt aktuelle Informationen zur EU-F\u00f6rderung an derzeit \nrund 400 Kultureinrichtungen, Verb\u00e4nde und K\u00fcnstler im \nFreistaat Sachsen. Zudem gew\u00e4hrleistet die Kulturstiftung \nseit mehreren Jahren eine umfassende Beratung und \nUnterst\u00fctzung europ\u00e4ischer Vorhaben s\u00e4chsischer Kultur-\neinrichtungen zu formellen, inhaltlich-konzeptionellen \nund informellen Aspekten des Projektes und des F\u00f6rder-\nantrages von der Projektidee bis zur Antragseinreichung \nbei der Europ\u00e4ischen Kommission. Vermittelt werden in \ndiesen Beratungen die verf\u00fcgbaren EU-Programme und \ndie anderen F\u00f6rderinstitutionen, kulturpolitische Hinter-\ngr\u00fcnde, Ziele, Auswahlkriterien und Erfolgswahrschein-\nlichkeiten der Programme, Antragswege, F\u00f6rderbedin-\ngungen und Finanzierungsmodalit\u00e4ten. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Staatsminister, nur \neine Bitte: W\u00e4re es Ihnen m\u00f6glich, mir das teilweise recht \numfangreiche Zahlenmaterial zeitnah bzw. gleich im \nAnschluss zukommen zu lassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Kosel, da es sich hier um \neinen Sprechzettel der Kollegin von Schorlemer handelt, \nw\u00fcrde ich die Kollegin darum bitten, Ihnen das zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel, Sie k\u00f6nnen bitte gleich am Mikrofon stehen \nbleiben. Sie beschlie\u00dfen die Fragestunde. Ihre Fragen \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf eine Richtigstellung der sachlich unzutreffenden \nFeststellung in der Stellungnahme des Chefs der Staats-\nkanzlei vom 28.12.2009. \n\nIn ihrer Stellungnahme zum Antrag der Linkfraktion zum \nThema \u201eVertretung der Sorben als \u201agesetzte\u2019 Mitglieder \nim MDR-Rundfunkrat f\u00fcr die laufende Amtsperiode \nsicherstellen\u201c (Drucksache 5/494) vom 28.12.2009 traf \ndie S\u00e4chsische Staatskanzlei folgende, der wirklichen \nTatsachenlage in keiner Weise entsprechende und somit \nwahrheitswidrige Feststellung \u2013 Zitat: \u201eBis zur \n4. Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates wurde ein \nVertreter der Verb\u00e4nde und Interessenvertretungen des \nsorbischen Volkes nach \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 MDR-\nStaatsvertrag (MDR-StV) durch den S\u00e4chsischen Land-\ntag, nach Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE, f\u00fcr \nden Rundfunkrat des MDR benannt.\u201c \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Auf welche konkreten Erkenntnisse und Erkenntnis-\nquellen st\u00fctzt sich diese, der wirklichen Tatsachenlage \nwidersprechende und somit unwahre Feststellung der \nS\u00e4chsischen Staatskanzlei in der gegen\u00fcber einem Aus-\nschuss des Landtages abgegebenen Stellungnahme bzw. \ndes diese offizielle Stellungnahme unterzeichnenden \nChefs der Staatskanzlei? \n\n2. Ist der Staatsregierung bekannt bzw. kann sie best\u00e4ti-\ngen, dass entgegen der Darstellung in der oben genannten \nStellungnahme der S\u00e4chsischen Staatskanzlei \u2013 ausweis-\nlich der jeder B\u00fcrgerin und jedem B\u00fcrger \u00f6ffentlich \nzug\u00e4nglichen Datenbank des S\u00e4chsischen Landtags \n(Parlamentsdokumentation) \u2013 zum einen die Fraktion \nDIE LINKE in der 1. bis 3. Amtsperiode zu keinem \nZeitpunkt einen Wahlvorschlag f\u00fcr den MDR-\nRundfunkrat unterbreitet hat und dass zum anderen ein \nVertreter der Verb\u00e4nde und Interessenvertretungen des \nsorbischen Volkes \n\n\u2013 zum Ersten in der 1. Amtsperiode des MDR-Rundfunk-\nrates \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr den MDR-Rundfunkrat benannt \nworden ist, da es keinen diesbez\u00fcglichen f\u00f6rmlichen \nWahlvorschlag einer der damaligen Landtagsfraktionen \ngegeben hatte und die damalige PDS-Fraktion kein \neigenes Vorschlagsrecht f\u00fcr den Rundfunkrat hatte, \n\n 590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n\u2013 zum Zweiten f\u00fcr die 2. Amtsperiode des MDR-Rund-\nfunkrates zuerst im Wahlvorschlag der SPD-Fraktion \n(Drucksache 2/7077) und danach im Wahlvorschlag der \nseinerzeitigen PDS-Fraktion (Drucksache 2/7078) sowie \n\n\u2013 zum Dritten f\u00fcr die 3. Amtsperiode des MDR-Rundunk-\nrates allein im Wahlvorschlag der CDU-Fraktion (Druck-\nsache 3/9355) benannt worden war? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet der Chef der Staatskanzlei, Herr \nBeermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Herr Abg. Kosel, die Darstellung des \nFragestellers ist pr\u00e4zise und zutreffend. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Dann hat die Staatsregie-\nrung also wahrheitswidrig geantwortet? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Bedauerlicherweise ist es so, dass der \nTagesordnungspunkt auf der letzten Ausschusssitzung von \nIhrer Fraktion zur\u00fcckgezogen wurde. Ansonsten h\u00e4tte ich \nschon damals die Gelegenheit genutzt, das richtigzustel-\nlen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte noch eine Nach-\nfrage: In welcher Weise und in welchem sonstigen Verfah-\nren beabsichtigt die S\u00e4chsische Staatskanzlei gegen\u00fcber \ndem bekannten Empf\u00e4nger- und Adressatenkreis der von \nder Staatskanzlei versandten Stellungnahme diese offen-\nsichtlich unwahre Stellungnahme richtigzustellen bzw. \nzur\u00fcckzunehmen? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Da der Adressatenkreis die Stellungnahme \nim entsprechenden Ausschuss h\u00e4tte behandeln sollen, \nw\u00e4re das auch der richtige Ort gewesen, um den umfang-\nreichen Adressatenkreis zu erreichen. Durch Ihre Anfrage \nist nunmehr die Gelegenheit gegeben, das im Vorhinein zu \nmachen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte noch eine weitere \nNachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nAbg. Kosel, Sie d\u00fcrfen nur zwei Nachfragen stellen; eine \ndritte ist leider nicht m\u00f6glich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Hahn, Sie k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich eine Nachfra-\nge stellen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Beermann, ich \nwill Sie nicht ganz so einfach herauslassen aus dem \nDilemma. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Das dachte ich mir. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und zwar m\u00f6chte ich \nnachfragen, wie Sie diejenigen \u00fcber die unrichtige Ant-\nwort der Staatsregierung informieren, die sich au\u00dferhalb \ndes Landtages befinden, weil sie doch wohl wissen, dass \ndie Fragen, die gestellt werden, und auch Stellungnah-\nmen, die die Staatskanzlei \u00fcber einen Presseverteiler \nabgibt, damit auch einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4ng-\nlich werden. Wie stellen Sie hier die unrichtigen Angaben \nrichtig? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Abgeordneter, es sind von der Staats-\nkanzlei keine Presseverteiler mit dieser entsprechenden \nAntwort bzw. Stellungnahme der Staatsregierung versorgt \nworden. Es handelt sich, wie gesagt, um eine interne \nStellungnahme an den entsprechenden Ausschuss. In der \nletzten Ausschusssitzung ist der Tagesordnungspunkt von \nIhrer Fraktion leider zur\u00fcckgezogen worden; ich h\u00e4tte \nansonsten unmittelbar die Chance genutzt, im Ausschuss \ndeutlich zu machen, dass diese Antwort, diese Stellung-\nnahme doch h\u00f6chst missverst\u00e4ndlich h\u00e4tte sein k\u00f6nnen. \n\nDa Sie nunmehr diese gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit des gesch\u00e4tz-\nten Hohen Hauses genommen haben, um darauf hinzu-\nweisen, denke ich mir, dass dadurch die geneigten Inte-\nressenten oder diejenigen, die m\u00f6glicherweise durch die \nPressearbeit, die nicht von der Staatskanzlei kam, mit \ndieser doch ganz erheblichen Tragweite besch\u00e4ftigt \nwaren, erfahren, dass die Staatskanzlei in der n\u00e4chsten \nSitzung des Ausschusses \u2013 wenn Ihre Fraktion den Tages-\nordnungspunkt nicht wieder zur\u00fcckzieht \u2013 noch einmal \ndeutlich macht, dass die Antwort h\u00e4tte anders lauten \nm\u00fcssen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Wir k\u00f6nnen ja \neine gemeinsame Presseerkl\u00e4rung machen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, Sie haben sicherlich noch eine Nachfrage? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Eine kurze; vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Ich konnte es in der K\u00fcrze der Zeit nicht \npr\u00fcfen. Es handelt sich ja um eine Drucksache: Ist diese \nbereits im Parlamentsdokumentationssystem des S\u00e4chsi-\nschen Landtags eingestellt und damit \u00f6ffentlich abrufbar? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Es tut mir leid, ich bin der Chef der \nStaatskanzlei und nicht der Chef dieses Hauses, deswegen \nkann ich Ihnen diese Frage nicht beantworten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, ich kann Ihre Frage beantworten: Es ist im \nDokumentationssystem des S\u00e4chsischen Landtags schon \neingestellt. \n\n(Zurufe: Die falsche Antwort? \u2013 Oh-Rufe) \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ich kann das nicht beantworten, ich habe \ndas hier nicht eingestellt. \n\n 591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich sehe keine weitere Nachfrage zu \nder Frage von Herrn Kosel. Damit ist die Fragestunde \nbeendet. Der Tagesordnungspunkt 14 ist abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/1113 \n\n\u2013 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/1116 \n\nGegen die im Tagesordnungspunkt 6 der 7. Sitzung am \n20. Januar 2010 erteilten Ordnungsrufe liegen Ihnen die \nfolgenden Einspr\u00fcche vor: Drucksache 5/1113, der \nEinspruch des Abg. Holger Apfel, NPD-Fraktion, und \nDrucksache 5/1116, der Einspruch des Abg. Andreas \nStorr, NPD-Fraktion. \u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der \nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der \nn\u00e4chsten Sitzung nach Einlegung der Einspr\u00fcche, also \nheute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen daher \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/1113 ab. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist bei wenigen \nJastimmen dem Einspruch des Abg. Apfel nicht stattgege-\nben. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen \u00fcber den Ein-\nspruch des Abg. Storr in der Drucksache 5/1116 ab. Wer \n\ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Daf\u00fcr-\nStimmen und ohne Stimmenthaltung ist dem Einspruch \ndes Abg. Andreas Storr nicht stattgegeben worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren, \nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 8. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n9. Sitzung auf Mittwoch, den 10. M\u00e4rz 2010, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung gehen \nIhnen zu. \n\nDie 8. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit \ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:01 Uhr)\n\n 592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 8. Sitzung am 21. Januar 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/953 \nNamensaufruf durch den Abg. Henning Homann, SPD, beginnend mit dem Buchstaben O \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker    x Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk    x \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk    x \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje    x Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank   x  Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin    x \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker x    \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia   x  \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 55 \n Neinstimmen: 66 \n Stimmenthaltungen: 2 \n Gesamtstimmen: 123 \n\n 593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 594\n\n\n",
    "status": 200
}