{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-10-01T11:44:20Z",
        "Last-Modified": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "Last-Save-Date": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1001",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-10-01T11:44:20Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-10-01T11:44:20Z",
        "dcterms:modified": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-10-01T11:44:20Z",
        "meta:save-date": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "modified": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2205",
            "3117",
            "2808",
            "3420",
            "837",
            "4593",
            "5373",
            "5606",
            "5691",
            "5669",
            "5503",
            "5800",
            "5917",
            "5893",
            "5482",
            "5684",
            "5651",
            "5867",
            "5409",
            "5868",
            "5598",
            "5220",
            "5771",
            "4788",
            "4998",
            "5729",
            "5828",
            "5829",
            "5490",
            "5560",
            "3742",
            "5036",
            "4968",
            "4740",
            "5324",
            "5631",
            "5443",
            "4953",
            "4885",
            "5508",
            "4763",
            "5480",
            "4829",
            "5395",
            "4688",
            "5064",
            "5250",
            "5165",
            "5458",
            "5215",
            "4960",
            "4524",
            "5059",
            "4596",
            "5549",
            "5456",
            "4587",
            "5786",
            "5434",
            "5497",
            "5663",
            "5411",
            "5408",
            "4923",
            "5583",
            "5408",
            "5753",
            "5479",
            "5535",
            "5714",
            "5692",
            "5219",
            "5059",
            "5011",
            "5667",
            "5702",
            "5765",
            "5688",
            "5068",
            "4604",
            "5302",
            "5697",
            "5532",
            "4769",
            "5387",
            "5461",
            "5514",
            "5712",
            "5352",
            "5559",
            "5258",
            "5330",
            "5752",
            "5131",
            "4168",
            "4757",
            "5579",
            "5557",
            "5003",
            "5614",
            "5595",
            "5745",
            "5758",
            "5487",
            "3975",
            "5801",
            "5811",
            "5541",
            "5491",
            "5237",
            "5422",
            "5331",
            "4854",
            "5794",
            "4814",
            "5618",
            "4993",
            "4682",
            "5005",
            "4933",
            "5041",
            "4480",
            "5051",
            "5654",
            "4596",
            "5100",
            "5134",
            "4477",
            "5055",
            "5690",
            "5418",
            "5001",
            "4690",
            "4826",
            "4507",
            "2147",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-10-01T11:44:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-10-02T05:18:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_83_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:3d307648-e44b-4b10-941b-e30bbc129c98",
        "xmpTPg:NPages": "137"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/83 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n83. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 19. September 2013, Plenarsaal Schluss: 21:37 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8579 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8579 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eJustiz in Sachsen: Garant \n\nf\u00fcr einen modernen Rechtsstaat\u201c 8579 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8579 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8580 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8580 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8584 \n\n Marko Schiemann, CDU 8588 \n\n Sabine Friedel, SPD 8592 \n\n Carsten Biesok, FDP 8594 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8595 \n\n Carsten Biesok, FDP 8595 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8595 \n\n Carsten Biesok, FDP 8595 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8597 \n\n Carsten Biesok, FDP 8597 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8597 \n\n Carsten Biesok, FDP 8597 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8597 \n\n Carsten Biesok, FDP 8597 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8598 \n\n Carsten Biesok, FDP 8598 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8598 \n\n Carsten Biesok, FDP 8598 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8599 \n\n Andreas Storr, NPD 8601 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/12731 8602 \n\n Carsten Biesok, FDP 8602 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8602 \n\n Sabine Friedel, SPD 8603 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8603 \n\n Abstimmungen und Annahme 8603 \n\n2 Aktuelle Stunde 8604 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Energiekostenexplosion f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Verbraucher  \n\nstoppen \u2013 Geldverschwendung  \n\ndurch EEG beenden  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 8604 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8604 \n\n Torsten Herbst, FDP 8605 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8606 \n\n Thomas Jurk, SPD 8607 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8609 \n\n Alexander Delle, NPD 8610 \n\n Frank Heidan, CDU 8611 \n\n Thomas Jurk, SPD 8611 \n\n Frank Heidan, CDU 8611 \n\n Thomas Jurk, SPD 8611 \n\n Frank Heidan, CDU 8611 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8612 \n\n Frank Heidan, CDU 8612 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8612 \n\n Frank Heidan, CDU 8612 \n\n Mike Hauschild, FDP 8613 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8613 \n\n Torsten Herbst, FDP 8614 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8614 \n\n Mike Hauschild, FDP 8614 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8614 \n\n Frank Heidan, CDU 8615 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8615 \n\n Thomas Jurk, SPD 8615 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8616 \n\n Thomas Jurk, SPD 8616 \n\n Mike Hauschild, FDP 8616 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n Thomas Jurk, SPD 8617 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8617 \n\n Mike Hauschild, FDP 8618 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8618 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8619 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8619 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8620 \n\n Torsten Herbst, FDP 8621 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8621 \n\n Thomas Jurk, SPD 8621 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8621 \n\n Thomas Jurk, SPD 8623 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8623 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8623 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8623 \n\n Thomas Jurk, SPD 8624 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8624 \n\n Thomas Jurk, SPD 8624 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8624 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8624 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8625 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Eurokrise und kein Ende \u2026  \n\nAus B\u00fcrgschaften werden  \n\nZahlungsverpflichtungen  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 8625 \n\n Holger Apfel, NPD 8625 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 8626 \n\n Arne Schimmer, NPD 8627 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8627 \n\n Arne Schimmer, NPD 8628 \n\n Arne Schimmer, NPD 8629 \n\n3 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2012  \n\nbis 31. Dezember 2012)  \n\n Drucksache 5/12179, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 8630 \n\n Anja Jonas, FDP 8630 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 8631 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8632 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8633 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8634 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8635 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8636 \n\n Zustimmung 8636 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Freiwilligendienste in Sachsen  \n\n Drucksache 5/12204, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 8637 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8637 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8639 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8640 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8640 \n\n Henning Homann, SPD 8641 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8642 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8643 \n\n Andreas Storr, NPD 8644 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8645 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8645 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12733 8645 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8645 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8646 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8646 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8646 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8646 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8646 \n\n5 Therapiefreiheit der Tier\u00e4rzte \n\ngew\u00e4hrleisten \u2013 Verschreibung  \n\nund Abgabe von Medikamenten  \n\naus einer Hand sicherstellen  \n\n Drucksache 5/12292, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8647 \n\n Anja Jonas, FDP 8647 \n\n Sebastian Fischer, CDU 8648 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8649 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8650 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8651 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8652 \n\n Anja Jonas, FDP 8653 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8653 \n\n Anja Jonas, FDP 8653 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8653 \n\n Carsten Biesok, FDP 8654 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8654 \n\n Sebastian Fischer, CDU 8654 \n\n Alexander Delle, NPD 8654 \n\n Andreas Heinz, CDU 8655 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8656 \n\n Anja Jonas, FDP 8656 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 8657 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n6 Einf\u00fchrung einer solidarischen \n\nB\u00fcrgerversicherung  \n\n Drucksache 5/4320, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8657 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8657 \n\n Karin Strempel, CDU 8658 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8659 \n\n Karin Strempel, CDU 8659 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8659 \n\n Karin Strempel, CDU 8659 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8660 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8662 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8662 \n\n Anja Jonas, FDP 8663 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8664 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8664 \n\n Anja Jonas, FDP 8664 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8664 \n\n Arne Schimmer, NPD 8665 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8666 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8666 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8667 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8667 \n\n Robert Clemen, CDU 8668 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8668 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8668 \n\n7 Qualit\u00e4tsoffensive in Sachsens \n\nKindertagesst\u00e4tten  \n\n Drucksache 5/12663, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 8669 \n\n Thomas Jurk, SPD 8669 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8670 \n\n Stefan Brangs, SPD 8672 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8672 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8673 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8674 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8675 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8676 \n\n Thomas Jurk, SPD 8677 \n\n Thomas Jurk, SPD 8678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8678 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 \u201eMasterplan Bahn\u201c: S\u00e4chsische \n\nInteressen in Verhandlungen \u00fcber \n\nein strategisches Bahnkonzept f\u00fcr \n\nSachsen mit der DB AG vertreten \u2013 \n\nEinf\u00fchrung eines integralen  \n\nTaktfahrplanes und Mitteldeutsch-\n\nlandnetzes zur Wiederanbindung \n\nS\u00fcdwestsachsens an den  \n\nFernverkehr vorbereiten  \n\n Drucksache 5/12669,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN 8678 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8678 \n\n Ines Springer, CDU 8680 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8680 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8681 \n\n Torsten Herbst, FDP 8682 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8682 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8683 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8683 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8683 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8683 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8684 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8684 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8684 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8684 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8685 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8686 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Ines Springer, CDU 8686 \n\n Torsten Herbst, FDP 8687 \n\n9 \u201eGeld f\u00fcr die Oma statt f\u00fcr Sinti und \n\nRoma!\u201c \u2013 Konsequenzen aus dem \n\nPositionspapier des Deutschen \n\nSt\u00e4dtetages und der Prognose des \n\nInstituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung (IAB) zur  \n\nZuwanderung aus Rum\u00e4nien  \n\nund Bulgarien ziehen  \n\n Drucksache 5/12574, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8688 \n\n Arne Schimmer, NPD 8688 \n\n Oliver Wehner, CDU 8690 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8690 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 8691 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8692 \n\n Dr. Martin Gillo, CDU 8694 \n\n Arne Schimmer, NPD 8695 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8695 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Oliver Wehner, CDU 8695 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/12682 8696 \n\n \u2013 Sperrung des Knappensees im  \n\nLandkreis Bautzen (Frage Nr. 1)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8696 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8697 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8698 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8698 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8698 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8698 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8698 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8698 \n\n \u2013 Perspektiven der sorbischen  \n\nSprach- und Kulturf\u00f6rderung durch die \n\nZuwendungsgeber der Stiftung f\u00fcr das  \n\nsorbische Volk (Frage Nr. 2)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8699 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8699 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8699 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8699 \n\n \u2013 Staatliche F\u00f6rderung des Autoliv-\n\nWerks in D\u00f6beln (Frage Nr. 3)  \n\n Henning Homann, SPD 8699 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8700 \n\n \u2013 Tempo 30 auf Ortsdurchfahrten  \n\nder B 186 und der B 87 in  \n\nMarkranst\u00e4dt (Frage Nr. 7)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8700 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8700 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8701 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8701 \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Ehrenamtstag des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten am Vortag der Bundestagswahl \n\n(Frage Nr. 8)  \n\n Stefan Brangs, SPD 8701 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8701 \n\n Stefan Brangs, SPD 8701 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8701 \n\n Stefan Brangs, SPD 8701 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8701 \n\n Stefan Brangs, SPD 8702 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8702 \n\n \u2013 Einspruch der Landesregierung \n\ngegen die Allgemeinverbindlichkeits-\n\nerkl\u00e4rung f\u00fcr einen Mindestlohn im \n\nElektrohandwerk (Frage Nr. 9)  \n\n Stefan Brangs, SPD 8702 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8702 \n\n Stefan Brangs, SPD 8702 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8702 \n\n Stefan Brangs, SPD 8702 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8702 \n\n Sabine Friedel, SPD 8703 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8703 \n\n Sabine Friedel, SPD 8703 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8703 \n\n \u2013 Sanierung des Knappensees  \n\n(Gemeinde Lohsa) unter Einbeziehung \n\nder vorhandenen Nutzungen und \n\nB\u00fcrgerbeteiligung (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8703 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8704 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8704 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8704 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8705 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8705 \n\n \u2013 Kofinanzierung von Beratungsnetz-\n\nwerken gegen Rechtsextremismus \n\ndurch den Freistaat Sachsen  \n\nim Jahr 2014 (Frage Nr. 13) 8705 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8705 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8705 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8706 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8706 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 Gesch\u00e4ftsordnung der Betriebsleitung \n\nder Dresdner Krankenh\u00e4user ohne \n\nBeschluss des Betriebsausschusses der \n\nKrankenh\u00e4user (Frage Nr. 4)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8706 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8706 \n\n \u2013 Ver\u00f6ffentlichung des 2. S\u00e4chsischen \n\nDrogen- und Suchtberichts  \n\n(Frage Nr. 6)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8707 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8707 \n\n \u2013 disponible Mittel (Frage Nr. 10)  \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8707 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8707 \n\n \u2013 Privatisierung von Sicherheitskon-\n\ntrollen an Gerichten (Frage Nr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8708 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8708 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8709 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8579 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 83. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kagelmann, Frau Kliese, Herr \n\nDr. Schuster, Herr H\u00e4hnel, Herr Prof. Dr. Besier, Herr \n\nBandmann, Herr G\u00fcnther, Frau Dr. Stange, Frau Bonk \n\nund Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu \n\n40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 83. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eJustiz in Sachsen: Garant f\u00fcr einen modernen Rechtsstaat\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa, Herrn Kollegen Dr. Martens. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Prinzip der Gewaltenteilung geh\u00f6rt zu den \n\nFundamenten eines demokratischen Gemeinwesens. Der \n\nRechtsstaat, wie ihn das Grundgesetz fordert und der erste \n\nArtikel der S\u00e4chsischen Verfassung nennt, ist ein viel-\n\nschichtiger Begriff, dessen Konturen erst mit seinen \n\nUnterprinzipien greifbar werden. Dazu geh\u00f6ren insbeson-\n\ndere die Bindung aller staatlichen Gewalt an Recht und \n\nGesetz, die Gewaltenteilung, die Gew\u00e4hrleistung von \n\nGrund- und Menschenrechten sowie auch der Grundsatz \n\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \n\nZum Rechtsstaat geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass die Bindung \n\nder staatlichen Gewalt an Recht und Gesetz effektiv \n\ndurchgesetzt werden kann. Betroffene B\u00fcrger haben also \n\ndie M\u00f6glichkeit, Ma\u00dfnahmen der Exekutive einer Kon-\n\ntrolle durch unabh\u00e4ngige Gerichte zu unterziehen. Auch \n\nRechtsnormen selbst unterliegen einer \u00dcberpr\u00fcfung durch \n\ndie dritte Gewalt, Parlamentsgesetze freilich nur verfas-\n\nsungsgerichtlicher Kontrolle. Mit Fug und Recht l\u00e4sst \n\nsich daher feststellen: Eine starke und unabh\u00e4ngige dritte \n\nGewalt ist ein Garant f\u00fcr den Rechtsstaat. \n\nAllerdings muss man eingestehen: Auch die dritte Gewalt \n\nagiert nicht in luftleeren R\u00e4umen. Im Gegenteil, die \n\nExistenz widerstreitender Interessen \u2013 also Streit \u2013 ist \n\ngeradezu eine Vorbedingung f\u00fcr das Entstehen von Justiz. \n\nDementsprechend agiert insbesondere die Justiz h\u00e4ufig in \n\npolitisch hoch kontrovers diskutierten und auch politisch \n\nbeanspruchten R\u00e4umen. Genau in solchen Streitigkeiten \n\nbeweist sich die St\u00e4rke einer Justiz, die es versteht, sich \n\nnicht politisch zu definieren, die es versteht, sich nicht f\u00fcr \n\npolitische Zwecke, f\u00fcr Einzel- oder Gruppeninteressen \n\nvereinnahmen zu lassen. Das ist nicht immer einfach. \n\nWichtig ist dabei auch, dass die Gerichte in ihrer T\u00e4tigkeit \n\nvon Einflussnahme durch andere Gewalten freizuhalten \n\nsind, da anderenfalls ihre Unabh\u00e4ngigkeit gef\u00e4hrdet w\u00e4re. \n\nSowohl dem Parlament als auch der Regierung und deren \n\nVerwaltung ist es verfassungsrechtlich verwehrt, in \n\nanderer als prozessual zul\u00e4ssiger Weise auf den in einer \n\nRechtssache berufenen Richter einzuwirken. Diese \n\nGrunds\u00e4tze sind an und f\u00fcr sich Allgemeingut, sie sind \n\njedem bekannt. Leider gibt es immer wieder Beispiele \n\ndaf\u00fcr \u2013 auch aus j\u00fcngerer Zeit \u2013, dass die \u00c4nderung \n\nrichterlicher Entscheidungen aus dem parlamentarischen \n\nRaum heraus \u00f6ffentlich massiv und einzelfallbezogen \n\ngefordert wurde oder \u2013 schlimmer \u2013 dass unter Missach-\n\ntung aller Grunds\u00e4tze der Gewaltenteilung der offene \n\nVersuch der direkten Einflussnahme auf Einzelverfahren \n\nunternommen wurde. \n\nUm es klarzustellen: Die Staatsregierung tritt damit nicht \n\nkritischen Diskussionen \u00fcber die Rechtsprechungspraxis \n\noder \u00fcber etwaigen gesetzgeberischen Handlungsbedarf \n\nentgegen. Wir fordern jedoch die Beachtung des Prinzips \n\nder Gewaltenteilung und den Schutz der Unabh\u00e4ngigkeit \n\nder Justiz in unserem Land ein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch werde mich deshalb \u2013 wie schon in den vergangenen \n\nvier Jahren \u2013 weiterhin mit Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, \n\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte zu sch\u00fctzen, und jegli-\n\nchen Bestrebungen einer Einflussnahme auf die recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8580 \n\nsprechende T\u00e4tigkeit \u2013 aus welcher Richtung auch immer \n\n\u2013 entgegentreten. \n\nAuf der anderen Seite ger\u00e4t eine unabh\u00e4ngige Justiz \n\nmanchmal in die Kritik, wenn sie dem Streben staatlicher \n\nInstitutionen nach gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Sicherheit oder nach \n\nm\u00f6glichst umfassender Kontrolle der B\u00fcrger unter Hin-\n\nweis auf die Bindung aller staatlichen Gewalt an Recht \n\nund Gesetz und die Grundrechtsverpflichtung des Staates \n\nentgegentritt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich gestatte sie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, ich glaube, auch Sie \n\nerinnern sich an den Beitrag, den Kollege Avenarius im \n\nJahr 2009 in einem Blatt der Neuen Richtervereinigung \n\nver\u00f6ffentlicht hat. Damals hat er Kollegen Bartl, meine \n\nPerson und Ihre Person daf\u00fcr kritisiert \u2013 Herr Bartl nickt, \n\ner erinnert sich; auch Sie werden sich daran erinnern \u2013, \n\ndass wir, die wir damals zu dritt in der Opposition waren, \n\nin unziemlicher Weise die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \n\nangegriffen h\u00e4tten. Ich frage Sie: Erinnern Sie sich an \n\ndiesen Artikel? Wenn ja, wie beurteilen Sie diesen Artikel \n\nin der Berechtigung der Kritik angesichts der \u00c4u\u00dferun-\n\ngen, die Sie gerade dem Hohen Hause mitgeteilt haben? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich wei\u00df jetzt nicht genau, auf welchen Artikel \n\nSie sich beziehen. Es gab in diesem Zusammenhang \n\nverschiedene Ver\u00f6ffentlichungen. Sehen Sie es mir \n\ngleichwohl nach, wenn ich mich auf die Entwicklungen in \n\ndieser Legislatur und nicht auf Zeitungsartikel Dritter aus \n\ndem Jahr 2009 beziehen m\u00f6chte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Schlie\u00dflich ist es f\u00fcr einen freiheitlichen Rechts-\n\nstaat wichtig, dass in diesem Sinne die Staatsanwaltschaft \n\nnach dem Legalit\u00e4tsprinzip vorgeht, das hei\u00dft, ohne \n\nAnsehen einer Person Straftaten verfolgt. Das betrifft \n\nauch etwaige politische Beweggr\u00fcnde f\u00fcr eine Straftat. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie es mich so deutlich \n\nsagen: Eine Privilegierung von Straftaten mit Blick auf \n\nderen vorgeblich ethisch wertvolle Motive kann und darf \n\nes in einem Rechtsstaat nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSpiegelbildlich verbieten sich deshalb auch inhaltliche \n\nWeisungen, etwa an die Staatsanwaltschaft, in einer \n\nbestimmten Gruppe von Delikten eine bestimmte Motiva-\n\ntionslage in dieser oder jener Weise versch\u00e4rfend oder \n\nmildernd zu ber\u00fccksichtigen. Das entspricht jedenfalls \n\nmeiner Vorstellung von einem freiheitlichen Rechtsstaat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lichdi, an dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals aus-\n\ndr\u00fccklich den vereinzelt ge\u00e4u\u00dferten Vorwurf zur\u00fcckwei-\n\nsen, die Staatsanwaltschaften in Sachsen w\u00fcrden politisch \n\ngesteuert ermitteln. Richtig ist: Die Ermittler gehen gegen \n\nStraftaten sowohl von links als auch von rechts konse-\n\nquent vor. Zu den grundlegenden rechtsstaatlichen Prinzi-\n\npien geh\u00f6rt es auch \u2013 wieder spiegelbildlich \u2013, dass der \n\nStaat seine B\u00fcrger nicht anlasslos und umfassend \u00fcber-\n\nwacht. Auch an diesen Grundsatz zu erinnern gab es \n\nAnl\u00e4sse. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Richtig ist die Feststellung, \n\ndass ein Rechtsstaat die grundlegende Aufgabe hat, das \n\nLeben seiner B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und f\u00fcr die Sicherheit \n\nder Gesellschaft zu sorgen. Auch diese Aufgabe rechtfer-\n\ntigt aber nicht jedes Mittel. Es zeichnet eben den Rechts-\n\nstaat aus, dass er sich selbst nicht aus seinen verfassungs-\n\ngem\u00e4\u00dfen Bindungen wie dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit entl\u00e4sst. \n\nDer Rechtsstaat ist dem Schutz der Rechte seiner B\u00fcrger, \n\naller Rechte, insbesondere auch der Grundrechte, ver-\n\npflichtet. \n\nWer eine anlasslose oder umfassende \u00dcberwachung von \n\nB\u00fcrgern bef\u00fcrwortet oder diese gar heimlich unternimmt, \n\nder hat all das, was ich eben angef\u00fchrt habe, aus den \n\nAugen verloren. Er hat damit auch den Rechtsstaat aus \n\nden Augen verloren. \n\nIm Zeitalter weltweiter digitaler Vernetzung kann ein \n\numfassender Schutz der Grundrechte, auch des Grund-\n\nrechts auf informationelle Selbstbestimmung, nicht mehr \n\nallein auf einzelstaatlicher Ebene oder auf der Ebene eines \n\nLandes, wie hier in Sachsen, gew\u00e4hrleistet werden. Das \n\nzeigt sich schon an den Streitigkeiten zwischen den \n\nDatenschutzbeauftragten und Facebook. \n\nMit den Enth\u00fcllungen zu den sogenannten Sp\u00e4hprogram-\n\nmen PRISM und TEMPORA, \u00fcber die gestern Abend in \n\ndiesem Haus diskutiert wurde, wurde noch deutlicher, \n\ndass \u00fcberstaatlicher Handlungsbedarf zum Schutz von \n\nGrundrechten besteht. Daher m\u00fcssen auf europ\u00e4ischer \n\nEbene die Arbeiten an der Datenschutz-Grundverordnung \n\nschneller als bisher vorangebracht werden. Zumindest die \n\nEU-Mitgliedsstaaten m\u00fcssen eine einheitliche Linie \n\nfinden, einen wirksamen Datenschutz \u00fcber L\u00e4ndergrenzen \n\nhinweg zu garantieren. Das ist etwas, was auch Sachsen \n\nund die B\u00fcrger Sachsens unmittelbar und direkt betrifft. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass sich die Staatsregierung \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen wird, \n\ndiese Ziele zu erreichen. \n\nLassen Sie mich einige Ausf\u00fchrungen zur Entwicklung \n\nder Justiz seit dem Jahr 2009 machen. Meine Damen und \n\nHerren, die s\u00e4chsische Justiz hat in den vergangenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8581 \n\nJahren viel erreicht. 8 181 Mitarbeiter machen eine sehr \n\nsolide Arbeit. Ich m\u00f6chte diesen Mitarbeitern an dieser \n\nStelle unseren ausdr\u00fccklichen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Justiz haben viel geleis-\n\ntet. Nur um einige Zahlen zu nennen: Im Jahr 2012 \n\nwurden mehr als 66 000 Zivilverfahren abgeschlossen \n\nund bei den Betreuungsgerichten waren mehr als 74 000 \n\nVerfahren anh\u00e4ngig. Die Staatsanwaltschaften haben \n\nnahezu 220 000 Ermittlungsverfahren abgeschlossen und \n\ndie Gerichte mehr als 45 000 Strafverfahren erledigt. \n\nHierzu haben die 4 765 Rechtsanw\u00e4lte und die 6 234 \n\nSch\u00f6ffen und ehrenamtlichen Richter in Sachsen ent-\n\nscheidend beigetragen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nIch finde, dieser Personenkreis sollte in einer Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung ebenfalls Erw\u00e4hnung finden; denn ohne \n\nRechtsanw\u00e4lte und ehrenamtliche Richterinnen und \n\nRichter ist eine geordnete Rechtspflege, die den Rechts-\n\nstaat m\u00f6glich macht, nicht denkbar. Es stellt schon eine \n\nerhebliche Aufgabe dar, sich als ehrenamtlicher Richter \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Nicht allzu viele Menschen in \n\ndiesem Land sind dazu bereit. Umso mehr m\u00f6chte ich \n\nmich an dieser Stelle bei ihnen bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm Jahr 2012 trat zu dem geschilderten Arbeitsaufwand \n\ninsbesondere die Umsetzung des Standortegesetzes mit \n\nseinen Strukturver\u00e4nderungen hinzu. Ein Landgericht, \n\nf\u00fcnf Amtsgerichte und eine Staatsanwaltschaft wurden als \n\neigenst\u00e4ndige Organisationseinheiten formell aufgel\u00f6st. \n\nDie Zweig- und Au\u00dfenstellen erm\u00f6glichen jedoch eine \n\nflexiblere Aufgabenzuweisung vor Ort. Sie erleichtern die \n\nVertretungen und f\u00f6rdern die Spezialisierung. Im Ergeb-\n\nnis dient dies der Leistungsf\u00e4higkeit der Justiz. Ein \n\nR\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che, wie manche bef\u00fcrchtet haben, \n\nhat nicht stattgefunden. Die Neuausrichtung ist f\u00fcr die \n\nrechtsuchenden B\u00fcrger gelungen. \n\nDie Umsetzung war harte Arbeit. Mein Dank gilt allen \n\nJustizangeh\u00f6rigen, die von diesen Ma\u00dfnahmen pers\u00f6nlich \n\nbetroffen waren, die sich umstellen mussten. Mein Dank \n\ngilt auch denjenigen, die diese Ver\u00e4nderungen zu bew\u00e4lti-\n\ngen hatten, insbesondere den Mitarbeitern der Leitstelle \n\nf\u00fcr Informationstechnologie und den Mitarbeitern der \n\npersonalf\u00fchrenden Dienststellen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDem Ziel, den Zugang zum Recht f\u00fcr alle B\u00fcrger unab-\n\nh\u00e4ngig von Verm\u00f6gen und Einkommen zu erm\u00f6glichen, \n\ndient das Projekt der anwaltlichen Beratungsstellen. Wir \n\nhaben dieses Projekt seit dem Jahr 2009 gemeinsam mit \n\nder Rechtsanwaltskammer Sachsen aufgebaut. Ende des \n\nJahres 2011 hat sich gezeigt, dass sich die anwaltlichen \n\nBeratungsstellen sowohl in kleinen St\u00e4dten als auch in \n\neiner gr\u00f6\u00dferen Stadt bew\u00e4hren, weshalb wir mit der \n\nRechtsanwaltskammer vereinbart haben, diese anwaltli-\n\nchen Beratungsstellen als dauerhafte Institutionen in \n\nSachsen fortzuf\u00fchren. \n\nIn den Rechtsberatungsstellen steht einmal w\u00f6chentlich \n\nein Rechtsanwalt finanzschwachen B\u00fcrgern unb\u00fcrokra-\n\ntisch und kostenfrei mit Rat zur Seite. Die Rechtsbera-\n\ntungsstellen sind im Jahr 2012 von mehr als 1 900 Recht-\n\nsuchenden aufgesucht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mit den tragischen Ereignis-\n\nsen um die ermordete Zeugin Marwa El-Sherbini ist eine \n\nandere Diskussion in den Fokus ger\u00fcckt, die Diskussion \n\num die Sicherheit in Justizgeb\u00e4uden. Aus dem genannten \n\nAnlass haben wir seit dem Jahr 2009 die Sicherheitskon-\n\nzeption f\u00fcr die Gerichte und Staatsanwaltschaften des \n\nFreistaats \u00fcberarbeitet. Mit der neuen Sicherheitskonzep-\n\ntion haben wir im Jahr 2010 ein ganzes B\u00fcndel von \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen. Die Sicherheitsma\u00dfnahmen wur-\n\nden dabei ma\u00dfvoll erh\u00f6ht, ohne aus den Justizgeb\u00e4uden \n\nFestungen zu machen. Der Grundsatz der \u00d6ffentlichkeit \n\nder Justiz ist mir besonders wichtig. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nZu den wichtigsten Ma\u00dfnahmen in der Sicherheitskonzep-\n\ntion z\u00e4hlen die Durchf\u00fchrung von Zugangskontrollen und \n\ndie Ausstattung der Wachtmeister mit Detektoren und \n\nanderen Hilfsmitteln, um das Einbringen von gef\u00e4hrlichen \n\nGegenst\u00e4nden zu verhindern. Au\u00dferdem wurden Empfeh-\n\nlungen f\u00fcr den Ausbau von Notrufsystemen und f\u00fcr \n\nbauliche Ma\u00dfnahmen in den Eingangsbereichen erarbei-\n\ntet. Nicht zuletzt haben wir die Mitarbeiter f\u00fcr bedrohli-\n\nche Situationen durch Schulungen und Fortbildungen \n\nsensibilisiert. \n\nAn vielen gr\u00f6\u00dferen Gerichten erfolgen inzwischen per-\n\nmanent Zugangskontrollen. An kleineren Standorten \n\nerfolgt dies sporadisch durch mobile Einsatzgruppen der \n\nLandgerichte. \n\nNachdem der Landtag im Haushaltsplan 2013/2014 \n\nzus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt hat, werden wir 26 private \n\nSicherheitskr\u00e4fte mit dem Ziel einsetzen, die Wachtmeis-\n\nter zu unterst\u00fctzen. Durch diese Besch\u00e4ftigung von \n\nprivaten Sicherheitskr\u00e4ften bei Einlasskontrollen als \n\nVerwaltungshelfer neben den Justizwachtmeistern wird \n\nweder der Justizwachtmeisterdienst privatisiert, noch gibt \n\nder Staat damit irgendwelche Hoheitsrechte aus der Hand. \n\nWas wir damit tun, ist, die Sicherheit an unseren Gerich-\n\nten zu erh\u00f6hen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUm noch eines hinzuzuf\u00fcgen: Eine l\u00fcckenlose, vollst\u00e4n-\n\ndige Kontrolle s\u00e4mtlicher Besucher in Justizgeb\u00e4uden \n\nkann nicht jederzeit gew\u00e4hrleistet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden sicherlich noch \n\ndrei besonders wichtige Gesetzesvorhaben f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzug vor Augen haben, \u00fcber die wir hier \n\nberaten haben. Schon Anfang des Jahres 2011 wurde das \n\nS\u00e4chsische Untersuchungshaftvollzugsgesetz verabschie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8582 \n\ndet. Damit wurden die sp\u00e4rlichen Regelungen der Straf-\n\nprozessordnung zur Untersuchungshaft durch ein eigenes \n\ns\u00e4chsisches Gesetz ersetzt. \n\nIm Anschluss daran haben sich meine Mitarbeiter die \n\nanspruchsvolle Aufgabe gestellt, das seit dem Jahr 1977 \n\nbestehende Strafvollzugsgesetz des Bundes grundlegend \n\nzu \u00fcberarbeiten. Das neue, moderne S\u00e4chsische Strafvoll-\n\nzugsgesetz gew\u00e4hrleistet vor allen Dingen durch ein \n\nstrukturiertes Diagnoseverfahren und durch eine daran \n\nankn\u00fcpfende Vollzugs- und Eingliederungsplanung eine \n\nResozialisierung. Es gew\u00e4hrleistet gleichzeitig die Si-\n\ncherheit der Bev\u00f6lkerung. \n\nDer Entwurf ist hier im Landtag an einigen Stellen noch \n\nweiter verbessert worden. Ich denke beispielsweise an die \n\nverbesserten Auskunftsrechte f\u00fcr die Opfer von Straftaten \n\noder an die Abschaffung von \u00fcberholten Disziplinarma\u00df-\n\nnahmen wie dem Arrest. Meine Damen und Herren! Mit \n\ndiesem S\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetz hat Sachsen eines \n\nder modernsten und wegweisenden Gesetzeswerke auf \n\ndiesem Gebiet innerhalb der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas dritte Gesetzesvorhaben war der Erlass eines s\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzentwurfs zum Vollzug der Sicherungsver-\n\nwahrung. Bund und L\u00e4nder hatten zur Sicherungsverwah-\n\nrung vom Bundesverfassungsgericht die Vorgabe erhalten, \n\nbis 01.06.2013 ein neues Gesamtkonzept zu entwickeln. \n\nDas war keine leichte Hausaufgabe, aber wir haben sie \n\nbew\u00e4ltigt, und ich bin durchaus stolz darauf, dass es im \n\nErgebnis gelungen ist, alle Vorgaben aus Karlsruhe \n\nkonsequent umzusetzen, und f\u00fcr die konzentrierte und \n\nzielgerichtete Diskussion auch in diesem Haus und seinen \n\ndamit befassten Aussch\u00fcssen m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \n\nStaatsregierung ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nNeben der Ber\u00fccksichtigung der berechtigten Belange \n\nvon Sicherheit sind den Untergebrachten die zur Vermin-\n\nderung ihrer Gef\u00e4hrlichkeit erforderlichen Therapiema\u00df-\n\nnahmen anzubieten. Das Gesetz setzt in vollem Umfang \n\ndie Forderung des Bundesverfassungsgerichts nach der \n\nEinhaltung des sogenannten Abstandsgebotes um, wonach \n\nsich der Vollzug der Sicherungsverwahrung deutlich vom \n\nVollzug in der Strafhaft zu unterscheiden hat. \n\nMeine Damen und Herren! Auch im Justizvollzug ist es \n\ngelungen, eine sachgerechte Standortstruktur zu entwi-\n\nckeln. Dabei haben wir zwei Leitgedanken in besonderer \n\nWeise in den Vordergrund gestellt. Auf der einen Seite \n\nwerden Gefangene mit Behandlungsbed\u00fcrfnissen \u2013 etwa \n\nsolche im Erstvollzug, weibliche oder \u00e4ltere Gefangene \u2013 \n\nzentral in Einrichtungen untergebracht, die eine Behand-\n\nlung erm\u00f6glichen. Gefangene ohne besondere Behand-\n\nlungsbed\u00fcrfnisse werden zur besseren Wiedereingliede-\n\nrung nach ihrer Entlassung heimatnah untergebracht. \n\nMeine Damen und Herren! Um dies zu erm\u00f6glichen, ist es \n\nKernbestandteil der Standortkonzeption, dass die hoch \n\nsanierungsbed\u00fcrftigen Justizvollzugsanstalten in Zeithain \n\nund Zwickau geschlossen werden. Im Gegenzug wird eine \n\nneue Vollzugsanstalt in Zwickau in Betrieb genommen \n\nwerden, die gemeinsam mit dem Freistaat Th\u00fcringen \n\nerrichtet werden soll. Diese Zusammenarbeit mit Th\u00fcrin-\n\ngen wird kostenreduzierende Synergieeffekte gegen\u00fcber \n\nder separaten Einrichtung etwa von zwei Anstalten in \n\nSachsen und Th\u00fcringen mit sich bringen. Die Gr\u00f6\u00dfe der \n\nneuen Anstalt wird es auch erm\u00f6glichen, noch differen-\n\nzierter an den jeweiligen Ursachen von Kriminalit\u00e4t der \n\ndort untergebrachten Gefangenen zu arbeiten. Die Anstalt \n\nist \u00fcbrigens mit Blick auf vergleichbare Neubauten der \n\nletzten Jahre im Bundesgebiet nicht \u00fcberdimensioniert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Entw\u00fcrfe eines Staatsvertrages und einer Verwal-\n\ntungsvereinbarung der Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen \n\nbefinden sich gegenw\u00e4rtig in der Abstimmung zwischen \n\nden zust\u00e4ndigen Ministerien. Die Kabinette beider Frei-\n\nstaaten haben sich das sehr ehrgeizige Ziel gesteckt, die \n\ngemeinsame JVA noch 2017 in Betrieb zu nehmen. \n\nSachsen hat die erforderlichen Grundst\u00fccke in Zwickau-\n\nP\u00f6hlau inzwischen gesichert. \n\nMeine Damen und Herren! Nach der K\u00fcndigung der \n\nVerwaltungsvereinbarung zur Unterbringung der Siche-\n\nrungsverwahrten aus Sachsen in der JVA Burg durch \n\nSachsen-Anhalt ist es uns gelungen, bis 01.06.2013 in \n\nwenigen Monaten einen vom Strafvollzug getrennten \n\nUnterbringungsbereich f\u00fcr die Vollziehung der Siche-\n\nrungsverwahrung in Bautzen zu schaffen. Ich freue mich \n\n\u00fcbrigens au\u00dferordentlich, dass sich die Mitglieder des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses des Land-\n\ntages nach Abschluss des Gesetzgebungsverfahrens auch \n\nf\u00fcr die praktische Umsetzung interessieren und die \n\nEinladung unseres Hauses zu einer Besichtigung am \n\n30. September dieses Jahres angenommen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Im gesamten Justizvollzug \n\nwerden wir unserer Aufgabe, die Allgemeinheit vor \n\nweiteren Straftaten zu sch\u00fctzen, gerecht. Die s\u00e4chsischen \n\nGef\u00e4ngnisse sind mit modernster Technik ausgestattet, \n\nund wir k\u00f6nnen sagen: Sie sind sicher. Die Qualit\u00e4t des \n\nVollzugs misst sich an den Erfolgen im behandlerischen \n\nVollzug. So spricht es f\u00fcr sich, dass wir unter anderem mit \n\neiner sehr geringen Versagensquote bei Vollzugslockerun-\n\ngen im bundesweiten Vergleich sehr gut dastehen. Sicher-\n\nlich \u2013 ein erfolgreicher Vollzug kostet viel Geld. Umso \n\nmehr m\u00f6chte ich aber hier betonen, dass trotz der hohen \n\nQualit\u00e4t des Justizvollzugs in Sachsen der Haftkostensatz \n\nim s\u00e4chsischen Justizvollzug mit t\u00e4glich 85,12 Euro \n\nschon seit Jahren zu den niedrigsten Haftkostens\u00e4tzen \n\nbundesweit geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie im Rahmen der Haushaltsberatung vom Landtag \n\nzus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8583 \n\nMeine Damen und Herren! Ein niedriger Haftkostensatz \n\nist an und f\u00fcr sich noch kein Wert, aber viel Geld auszu-\n\ngeben und nichts zu erreichen ist auch kein Wert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Geld, das wir vom Landtag erhalten, setzen wir sehr \n\nkonzentriert und effektiv ein. \n\nMeine Damen und Herren! Das Geld, das andere L\u00e4nder \n\nin Personal nur zur Bewachung von Inhaftierten einset-\n\nzen, versuchen wir einzusetzen, um damit Behandlungs-\n\npersonal, Suchttherapeuten und Sozialarbeiter einzustel-\n\nlen. Das erscheint mir wesentlich zielf\u00fchrender als die \n\ndargestellte erste Variante. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie vom Landtag zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellten \n\nMittel im Haushalt 2011/2012 konnten wir f\u00fcr die Sucht-\n\nberatung einstellen. Wir haben davon 14,6 Stellen exter-\n\nner Suchtberatung f\u00fcr die Justizvollzugsanstalten mobili-\n\nsiert. Sehr dankbar bin ich dem Landtag auch daf\u00fcr, dass \n\ner im Haushalt 2013/2014 Mittel f\u00fcr eine Absicherung der \n\nSchuldnerberatung im Justizvollzug durch freie anerkann-\n\nte Tr\u00e4ger eingestellt hat. Das ist wichtig f\u00fcr die Resoziali-\n\nsierung, meine Damen und Herren. Auch daf\u00fcr geb\u00fchrt \n\ndem Landtag Dank, dass er uns diese Mittel im Haushalt \n\nzur Verf\u00fcgung stellt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDaneben sind wir auch in Bezug auf die Unterbringung \n\nund den Vollzug in den letzten vier Jahren deutlich wei-\n\ntergekommen. Im Jahr 2012 haben wir das Hafthaus der \n\nJVA Waldheim mit 96 Haftpl\u00e4tzen fertiggestellt. In der \n\nFrauenjustizvollzugsanstalt Chemnitz haben wir das \n\nsanierte Haus III mit 66 Haftpl\u00e4tzen \u00fcbergeben und im \n\nSeptember 2012 haben wir den Neubau des Amtsgerichtes \n\nDresden feierlich einweihen k\u00f6nnen \u2013 ein, wer es gesehen \n\nhat, zweifelsfrei sehr ansehnlicher und zweckentspre-\n\nchender Justizneubau. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBesonders gelungen ist die Sanierung des \u2013 zugegeben \n\netwas kleineren \u2013 Justizzentrums im Schloss Grimma, das \n\nwir im M\u00e4rz dieses Jahres einweihen konnten \u2013 ein \n\narchitektonisches Kleinod, das einer neuen Nutzung \n\nzugef\u00fchrt wurde. Umso ersch\u00fctternder waren dann die \n\nBilder, wenn man in Gummistiefeln im Juni dieses Jahres \n\nvor Ort war und etwa die unter Wasser stehende Biblio-\n\nthek, die drei Monate zuvor mit v\u00f6llig neu gebauten \n\nRegalm\u00f6beln ausgestattet wurde, sehen musste. Das war \n\nein schwieriger Moment auch f\u00fcr die vor Ort Besch\u00e4ftig-\n\nten. Da muss ich sagen: Noch am selben Tag haben auch \n\nBesch\u00e4ftigte anderer Gerichte aus der Region vor Ort mit \n\nangefasst, um zu helfen, um Gegenst\u00e4nde zu bergen, \n\nM\u00f6bel nach drau\u00dfen zu tragen und die Sch\u00e4den nach \n\nM\u00f6glichkeit klein zu halten. Wenn die baulichen Ma\u00df-\n\nnahmen dann abgeschlossen sind, wird auch das Amtsge-\n\nricht in Grimma wieder in seinen inzwischen zum zweiten \n\nMal frisch renovierten R\u00e4umen arbeiten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine moderne Justiz und ein \n\nmoderner Justizvollzug sind von vielen Faktoren abh\u00e4n-\n\ngig. Die s\u00e4chsische Justiz ist auf manchem Gebiet dabei \n\nsogar Vorreiter, und das unbestritten, beispielsweise bei \n\nder Einf\u00fchrung des elektronischen Rechtsverkehrs. \n\nZwischen Januar 2012 und Januar 2013 hat sich der \n\nEingang von Mitteilungen und Nachrichten im elektroni-\n\nschen Gerichts- und Verwaltungspostfach, kurz EGVP, \n\nmehr als verdoppelt. Seit Ende 2012 k\u00f6nnen Sie bei allen \n\ns\u00e4chsischen Gerichten Klagen, Antr\u00e4ge und andere \n\nSchriftst\u00fccke sicher und rechtsverbindlich auf elektroni-\n\nschem Wege einreichen. \n\nZu erw\u00e4hnen ist schlie\u00dflich der Einsatz auf Bundesebene \n\nim rechtspolitischen Bereich. Wir haben also nicht nur im \n\nLand etwas bewegt, sondern uns auch auf der Bundesebe-\n\nne eingebracht. Im Februar 2011 wurden \u2013 das ist bekannt \n\n\u2013 im Rahmen von Ermittlungsverfahren der Staatsanwalt-\n\nschaft in Dresden mehrere 100 000 Mobilfunkdaten \n\nerhoben. Gegenstand der folgenden heftigen Diskussionen \n\nwar dabei auch die gesetzliche Grundlage im \u00a7 100g \n\nAbs. 2 Satz 2 der Strafprozessordnung, der die Eingriffs-\n\nvoraussetzungen hierf\u00fcr nach meiner Auffassung nicht \n\npr\u00e4zise genug definiert und damit die Belange unbeteilig-\n\nter Dritter nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Staatsregierung hat unter anderem am 6. Septem-\n\nber 2011 den Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung der \n\nnicht individualisierten Verkehrsdatenerhebung in den \n\nBundesrat eingebracht. Der Gesetzentwurf zielt darauf ab, \n\ndie Rechte unbeteiligter Dritter besser zu sch\u00fctzen und die \n\nDatenabfrage auf ein unabdingbares Ma\u00df zu beschr\u00e4nken, \n\num damit dem Datenschutz zu dienen. Und hier muss ich \n\nsagen: An dieser Stelle gibt es dann doch einigen Grund \n\nzur Verwunderung. Gerade die Kollegen der Fraktionen \n\nvon SPD und GR\u00dcNE haben hier in diesem Haus st\u00e4ndig \n\nund wiederholt vehement die Begrenzungen nicht indivi-\n\ndualisierter Funkzellenabfragen an und f\u00fcr sich gefordert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich gehe darauf ein!) \n\nIhre Kolleginnen und Kollegen auf Bundesebene verhin-\n\ndern aber genau dies, indem sie den Gesetzentwurf im \n\nBundesrat blockieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nAn anderer Stelle konnte der Freistaat allerdings bundes-\n\nweit erfolgreich sein. Es war dem Justizministerium \n\nimmer ein rechtspolitisch wichtiges Anliegen, bei Forde-\n\nrungsausf\u00e4llen dem Handwerk, den kleinen Handwerkern, \n\nzu helfen und die Zahlungsmoral zu verbessern. Mit dem \n\nBauforderungssicherungsgesetz gibt es eine gesetzliche \n\nGrundlage, welche die Weitergabe des Baugeldes vom \n\nGeneralunternehmer an Subunternehmer \u2013 das sind meist \n\nkleine Handwerksbetriebe \u2013 regelt. Durch Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen sollten die Sicherungsregelungen entfallen. Damit \n\nw\u00e4re einer der Hauptzwecke die Absicherung f\u00fcr kleine \n\nHandwerker entfallen. \n\nDieser \u00c4nderung ist der Freistaat entgegengetreten und \n\nwir haben erreicht, dass die geplante Gesetzes\u00e4nderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8584 \n\nzun\u00e4chst einmal wissenschaftlich untersucht wurde. Dabei \n\nhat sich ergeben, dass die Kritik der Bauindustrie am \n\nBauforderungssicherungsgesetz so nicht berechtigt war. \n\nDas Bundesbauministerium plant mittlerweile aus diesem \n\nGrund auch keine \u00c4nderung des Gesetzes mehr, und dies \n\nist ma\u00dfgeblich auf Initiative des Freistaates Sachsen \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin wirklich gesetzgeberisches Mammutprojekt wurde im \n\nSommer abgeschlossen: die Kostenrechtsreform. Positive \n\nFolge wird sein, dass wir den Kostendeckungsgrad in der \n\nJustiz in Sachsen von 42 % 2012 auf gesch\u00e4tzte 45 % \n\nnach der Neuregelung werden erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss ein Blick auf die zuk\u00fcnftigen Herausforde-\n\nrungen, die der Justiz in Sachsen bevorstehen, strukturelle \n\nHerausforderungen, von denen ich eine besonders heraus-\n\ngreifen m\u00f6chte, die wohl auch die schwierigste Heraus-\n\nforderung ist. Das sind der demografische Wandel und die \n\nAltersstruktur in der Justiz. Aufbaubedingt wurden in den \n\nNeunzigerjahren im h\u00f6heren Justizdienst, also bei Rich-\n\ntern und Staatsanw\u00e4lten, hohe Einstellungszahlen erreicht. \n\nSie waren zum Aufbau einer rechtsstaatlichen Justiz \n\nnotwendig. \n\nDiese Einstellungen haben im Altersaufbau eine Unwucht \n\nhinterlassen, die uns im Zeitraum zwischen 2023 bis 2030 \n\nmit voller Wucht treffen wird. Ich sage es immer: 52 % \n\naller Richter im Land geh\u00f6ren zu sieben Geburtsjahrg\u00e4n-\n\ngen. Die werden irgendwann in Pension gehen. In dem \n\ngenannten Zeitraum 2023 bis 2030 werden mehr als 600 \n\nder 1 500 Richter und Staatsanw\u00e4lte in den Ruhestand \n\ntreten, allein 350 zwischen 2027 und 2030. \n\nBis dahin werden wir nur sehr geringe Altersabg\u00e4nge \n\nhaben und entsprechend wenige Ersatzneueinstellungen \n\nvornehmen k\u00f6nnen. Um dieser Entwicklung entgegenzu-\n\ntreten, werden wir zur zielgerichteten Erhaltung der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Justiz verschiedene Handlungsfel-\n\nder er\u00f6ffnen. Seit 2010 betreiben wir ein strukturiertes \n\nGesundheitsmanagement f\u00fcr den gesamten Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreich, um die personenbezogene Gesundheitsf\u00f6rderung zu \n\nst\u00e4rken, um damit gesundheitliche Ausf\u00e4lle und altersbe-\n\ndingte Ausf\u00e4lle zu reduzieren. \n\nDie Reform des Dienstrechts, welche dem Landtag gerade \n\nvorliegt, sieht eine zeitlich befristete besondere Regelung \n\nf\u00fcr bestimmte Altersjahrg\u00e4nge vor. Schlie\u00dflich werden \n\nwir uns bei der Aufstellung der n\u00e4chsten Haushalte \n\ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir die Stellenpl\u00e4ne der \n\nGerichte und Staatsanwaltschaften so \u00e4ndern, dass \u00fcber \n\ndie wenigen Altersabg\u00e4nge der n\u00e4chsten Jahre hinaus \n\nNachwuchs im h\u00f6heren Dienst eingestellt werden kann. \n\nNur so k\u00f6nnen wir eine extrem verzerrte Altersstruktur \n\nver\u00e4ndern und den ansonsten im n\u00e4chsten Jahrzehnt \n\ndrohenden Einstellungsnotstand verhindern. \n\nEs gibt also noch viel zu tun, obwohl wir sagen k\u00f6nnen, \n\nwir haben viel getan. Die Justiz in Sachsen ist verl\u00e4sslich. \n\nSie ist der Garant eines modernen Rechtsstaates. Ich bin \n\nstolz darauf, dass Sachsen in diesen Positionen dies \n\nerreicht hat, und wir werden uns M\u00fche geben, das Er-\n\nreichte zu bewahren und Zus\u00e4tzliches in den n\u00e4chsten \n\nJahren zu schaffen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zur Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die \n\nFraktionen wurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP auch 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, NPD 12 Minuten. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Als uns letzte \n\nWoche durch unseren parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\ndie Botschaft erreichte, dass f\u00fcr den heutigen Tag eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Justizministers angek\u00fcndigt \n\nsei, kam mir zuerst in den Sinn: Wahlzeiten sind Zeit f\u00fcr \n\nSchaulaufen, und das ist auch das gute Recht eines Jus-\n\ntizministers. Man muss allerdings im Ergebnis und unter \n\ndem Eindruck des eben Geh\u00f6rten sagen: Es erschien mir \n\nvieles sehr lustlos, wenig leidenschaftlich, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 und ich muss auch sagen: in bemerkenswerter Weise die \n\neigentlich komplizierten Arbeitsfelder der Justiz \u00fcber-\n\nhaupt nicht ansprechend. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei versprach an sich die Themenwahl \u201eJustiz in \n\nSachsen: Garant f\u00fcr einen modernen Rechtsstaat\u201c immens \n\nviel. Mir schien das sogar eine Drehung zu viel auf dem \n\nEis, auf das man sich bei Regierungserkl\u00e4rungen begibt. \n\nDamit meine ich nicht, dass die Richterinnen und Richter, \n\nStaatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte, Rechtspflegerinnen \n\nund Rechtspfleger, Protokollantinnen und Sekret\u00e4rinnen, \n\nJustizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister, alle \n\nsonstigen Mitarbeiter im Bereich der Rechtspflege sowie \n\ndie Justizangeh\u00f6rigen allgemein bzw. deren Arbeit nicht \n\ndie W\u00fcrdigung und den ausgesprochenen Dank und die \n\nAnerkennung dieses Hohen Hauses verdienen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der in der Justiz im Freistaat \n\nSachsen Besch\u00e4ftigten \u2013 gleich auf welcher Funktionse-\n\nbene \u2013 leistet Tag f\u00fcr Tag eine einsatzbereite, engagierte, \n\ninhaltlich verantwortliche und somit hoch sch\u00e4tzenswerte \n\nArbeit. \n\nWoran es krankt und was Sie heute entweder weggelassen \n\noder zum Teil sch\u00f6ngeredet haben, Herr Staatsminister, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8585 \n\nsind die hier und da ungen\u00fcgenden Rahmenbedingungen, \n\nunter denen Besch\u00e4ftigte im Justizwesen in Sachsen \n\nt\u00e4glich ihre Arbeit leisten m\u00fcssen. \n\nBevor ich aber dazu komme, will ich gern zu Beginn \n\nunserer Erwiderung auf Ihren quasi staatsrechtsfundamen-\n\ntalen Einstieg eingehen, in welchem Sie den Stellenwert \n\nund die Wahrung des Prinzips der Gewaltenteilung und \n\nder Unabh\u00e4ngigkeit \u2013 will hei\u00dfen der Einflussfreiheit der \n\nGerichte \u2013 seitens der anderen beiden Gewalten requirie-\n\nren \u2013 zweifellos v\u00f6llig zu Recht. Das Problem ist nur, \n\ndass beim Blick auf die s\u00e4chsische Justiz von au\u00dfen \n\nbundesweit nicht zuerst der Eindruck oder die Sorge \n\nartikuliert wird, das Parlament mische sich zu sehr in die \n\nRechtsprechung ein, was tats\u00e4chlich in keinem Einzelfall \n\nanginge. \n\nV\u00f6llig verkehrt. Nein, unter Verdacht steht viel mehr, dass \n\ndiese oder jene Entscheidung und Handlungspraxis, vor \n\nallem s\u00e4chsischer Staatsanwaltschaften, im Einzelfall \n\nauch einmal von Gerichten, den b\u00f6sen Anschein einer \n\nallzu gro\u00dfen N\u00e4he zur Regierung, zu Verwaltungsspitzen \n\nder Justiz bzw. deren Erwartungshaltungen erwecken und \n\ndadurch Sachsen nicht unbedingt als der Hort des Rechts-\n\nstaates erscheint. \n\nIch denke keineswegs nur an die Aff\u00e4re um die fl\u00e4chen-\n\ndeckende Ausspionierung von Handydaten im Zusam-\n\nmenhang mit dem Versammlungsgeschehen insbesondere \n\nim Jahr 2011. Und dass Sachsen dann im September \n\ndesselben Jahres diesen Gesetzentwurf zur Neuregelung \n\nder nicht individualisierten Verkehrsdatenerhebung in den \n\nBundesrat einbrachte, betrachten wir \u00fcbrigens nur als \n\nt\u00e4tige Reue. \n\nGemeint ist auch die wiederholt erfolgte rabiate Zurecht-\n\nstutzung unliebsam berichtender Journalisten und in \n\nfalscher Richtung recherchierender bzw. ermittelnder \n\nBeamter des Verfassungsschutzes, von Polizei oder Justiz \n\nselbst, wie es derzeit fokussiert im 2. Untersuchungsaus-\n\nschuss beleuchtet wird, ebenso auch die je nach Ge-\n\nschmacksmuster allzu rasche Beerdigung der Ermittlun-\n\ngen gegen in Verdacht geratene, wie die Bayern sagen, \n\ngro\u00dfkopferte Politiker \u2013 Kollege Lichdi warf hier Pauns-\n\ndorf ein \u2013 oder die verfahrensgest\u00fctzte pers\u00f6nliche und \n\nwirtschaftliche Ruinierung allzu eifriger Regierungskriti-\n\nker, eingeschlossen aus diesem Hause. \n\nHier nenne ich das Stichwort Nolle, Karl Nolle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Nachrichtenmagazin \u201eDER SPIEGEL\u201c hat diese \n\nWahrnehmung einmal sehr pr\u00e4gnant Anfang August 2011 \n\nin einem Artikel unter der \u00dcberschrift reflektiert: \u201eSach-\n\nsen, die H\u00e4rte des Systems\u201c. Die Sachverhalte, die in \n\ndiesem Beitrag er\u00f6rtert wurden, passen scheinbar tats\u00e4ch-\n\nlich nicht durchweg in die gemeinhin vorherrschenden \n\nVorstellungen vom freiheitlichen Rechtsstaat. \n\n\u00dcber das, was Sie dann im Weiteren, Herr Staatsminister, \n\nzu \u201ePRISM\u201c, \u201eTempora\u201c, zur Notwendigkeit \u00fcberstaatli-\n\nchen Handlungsbedarfs, zum Schutz der Grundrechte der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und zur St\u00e4rkung des Vertrauens \n\nin den Rechtsstaat gesagt haben, haben wir uns zum einen \n\ngestern Abend in diesem Hause bei der Gelegenheit zu \n\nzwei Antr\u00e4gen von den demokratischen Oppositionsfrak-\n\ntionen ausf\u00fchrlich verst\u00e4ndigt. \u00dcbrigens teilen wir diesen \n\nAnsatz, den Sie genannt haben, ausdr\u00fccklich. \n\nAuch alles, was Sie zur Reichweite und zum Stellenwert \n\nder hier im Parlament in dieser Legislatur auf den Weg \n\ngebrachten Gesetzgebungsakte im Bereich des s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugs gesagt haben, findet grunds\u00e4tzlich \n\nunsere Zustimmung, wobei wir im Anschluss an die \n\nDebatte zum Haftpl\u00e4tzebedarf anhand der diesbez\u00fcgli-\n\nchen Unterrichtung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes am \n\ngestrigen Abend dringend anmahnen, jetzt schnellstens \n\nalle zur Sicherung der Kapazit\u00e4tserhaltung und lokalen \n\nErweiterung verf\u00fcgbarer Haftpl\u00e4tze die notwendigen \n\nEntscheidungen zu treffen bzw. die Verhandlungen zu \n\nEnde zu bringen. \n\nNicht weniger dringlich ist f\u00fcr uns aber auch, dass die in \n\nden verschiedenen Gesetzen zum Justizvollzug vorgege-\n\nbenen Qualit\u00e4tsparameter, die sich im bundesweiten \n\nVergleich durchaus sehen lassen k\u00f6nnen, jetzt auch \n\nenergisch und abstrichlos fachpersonell untersetzt werden. \n\nIch bin skeptisch, dass es des Lobes verdient, dass der \n\nHaftkostenansatz im s\u00e4chsischen Justizvollzug mit \n\n85,12 Euro pro Gefangener schon seit Jahren zu den \n\nbundesweit niedrigsten geh\u00f6rt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch bin sehr skeptisch, weil jedes Mitglied dieses Hohen \n\nHauses wei\u00df, in welcher H\u00fclle und F\u00fclle sich Gefangene \n\n\u00fcber diese oder jene Frage der Versorgung, der Verpfle-\n\ngung, der medizinischen Betreuung usw. immer und \n\nimmer wieder beschweren. Auch der Petitionsausschuss \n\nkann ein Lied davon singen. \n\nWir sind uns auch nicht sicher, Herr Staatsminister, ob \n\nIhre vorhin hier gegen\u00fcber dem Landtag getroffene \n\nAussage, dass die im Rahmen der Haushaltsberatung \n\n2011/2012 zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel zur Suchtbera-\n\ntung f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Stellen externer Suchtbera-\n\ntung genutzt werden konnten, linear tats\u00e4chlich so zutrifft. \n\nNach der Botschaft, die ich habe, hat zum Beispiel die \n\nDiakonie hier in Dresden gerade in den letzten Wochen \n\nihren Vertrag \u00fcber die Bereitstellung von wohl insgesamt \n\nvier externen Suchtberatern gegen\u00fcber der JVA Dresden \n\naufgek\u00fcndigt mit der Begr\u00fcndung, dass, nachdem vor \n\nzwei Jahren die Mittelausstattung f\u00fcr diese externen \n\nSuchtberater gestrichen bzw. zusammengestrichen wor-\n\nden ist und die Kirche, die Diakonie, die ganze Zeit den \n\n\u00dcberhang finanziert hat, man dazu nicht l\u00e4nger bereit ist. \n\nDas hei\u00dft, diese externen Suchtberater gehen jetzt, in den \n\nn\u00e4chsten Tagen, aus der JVA heraus. Wie werden die denn \n\nersetzt? Dazu h\u00e4tte ich gerne etwas geh\u00f6rt, denn wir \n\nsch\u00e4tzen, dass 60 bis 70 % der Gefangenen ein Sucht-\n\nproblem haben. \n\nNun aber zu einem wesentlichen Teil Ihrer Erkl\u00e4rung, der \n\nBewertung der Arbeitsergebnisse der s\u00e4chsischen Justiz \n\nim bisherigen Legislaturverlauf, wobei Sie auch nur im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8586 \n\nAnsatz angedeutet haben, dass diese bemerkenswerten \n\nLeistungen unter mitunter nicht leichten Bedingungen \n\nerbracht worden sind, wobei vieles von dem, was an \n\nProblemen zu bew\u00e4ltigen war und zu bew\u00e4ltigen ist, nach \n\nunserer \u00dcberzeugung hausgemacht ist. Deshalb etwas \n\nmehr zum praktischen Alltag des Justizwesens im Frei-\n\nstaat Sachsen und zu dem Anteil der Staatsregierung an \n\ndessen Funktionalit\u00e4t, so wie wir das wahrnehmen. \n\nIch frage einmal rhetorisch: Herr Staatsminister oder Ihre \n\nMitarbeiter, die Ihnen jetzt den Inhalt Ihrer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung anempfohlen haben: Haben Sie wirklich \n\nnoch klare Bilder, wie das, was in dieser Legislatur an \n\nstrukturellen Entscheidungen f\u00fcr die Justiz getroffen und \n\nan Ma\u00dfnahmen umgesetzt worden ist, beim Personal, \n\nsprich bei jenen, die an Gerichten, bei Staatsanwaltschaf-\n\nten, im Justizvollzug und in sonstigen Bereichen des \n\nJustizwesens Dienst verrichten, ankommt? \n\nNennen wir einmal als Erstes \u2013 Sie tragen es \u00fcblicher-\n\nweise als Monstranz zur Modernit\u00e4t vor sich her; die \n\nRegierungserkl\u00e4rung l\u00e4sst es nahezu v\u00f6llig aus \u2013 die \n\nFrage der Etablierung der modernen Informationstechno-\n\nlogien im allgemeinen und des sogenannten Fachverfah-\n\nrens forumSTAR im Besonderen. Ich komme an dieser \n\nStelle expressis verbis darauf zu sprechen, weil Sachsens \n\nJustiz besonders attraktiv und aktiv \u00fcber dieses IT-System \n\ngemacht werden soll, dass es aber inzwischen gerade zu \n\neinem ma\u00dfgeblichen \u00c4rgernis, zu einem Hindernis im \n\nArbeitsalltag der Gerichte, der Staatsanwaltschaften und \n\nsonstigen Dienststellen gef\u00fchrt hat. \n\nSchon mit der Einf\u00fchrung von forumSTAR haben die \n\nLeute an der sprichw\u00f6rtlichen Justizbasis moniert, dass \n\ndas System nicht praxistauglich, technisch unausgereift, \n\nin H\u00fclle und F\u00fclle mit Macken behaftet ist. Und wer als \n\npraktizierender Richter, Staatsanwalt oder Justizsekret\u00e4r \n\ndas aussprach, seien es Richterr\u00e4te, Berufsverb\u00e4nde oder \n\nbei Bedacht ausgew\u00e4hlten Vor-Ort-Besuchen Ihnen \n\ngegen\u00fcber, Herr Staatsminister, und Ihrem Staatssekret\u00e4r \n\noder gegen\u00fcber der Schaltstelle f\u00fcr Informationstechnolo-\n\ngie der s\u00e4chsischen Justiz, gek\u00fcrzt LIT, vorgebracht hat, \n\nwurde abgekanzelt. Ihr wollt nur nicht alte Z\u00f6pfe aufge-\n\nben! \n\nInzwischen ist forumSTAR modulweise fl\u00e4chendeckend \n\neingef\u00fchrt, wobei die Einf\u00fchrung in Zivil-, Familien- und \n\nMobiliarvollstreckung zu Insolvenzmodulen abgeschlos-\n\nsen ist und diese Module in allen zust\u00e4ndigen Abteilungen \n\nder 36 s\u00e4chsischen Land- und Amtsgerichte im Oberlan-\n\ndesgericht zur Verf\u00fcgung stehen. Die Kritiken, dass dieses \n\nIT-Verfahren in der ordentlichen Gerichtsarbeit die \n\nBew\u00e4ltigung der Arbeitsaufgaben eher hemmt denn \n\nbef\u00f6rdert, sind jedoch mitnichten abgebrochen oder leiser \n\ngeworden. \n\nDerweil hat auch der S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem \n\nJahresbericht 2012 \u2013 Band 1 Staatsverwaltung \u2013 nicht nur \n\naufgeschrieben, dass der s\u00e4chsische Sonderweg bei der \n\nFormularentwicklung f\u00fcr forumSTAR teuer ist, w\u00f6rtlich: \n\n\u201eDie urspr\u00fcnglichen Kostensch\u00e4tzungen waren unrealis-\n\ntisch.\u201c Es wird vor allem hervorgehoben, dass dieses \n\nSystem \u201eJustizpersonal auf Jahre in erheblichem Umfang \n\ngebunden hat und binden wird\u201c. \u201eUnzureichende Projekt-\n\norganisation verz\u00f6gert die Programmeinf\u00fchrung\u201c, so der \n\nRechnungshof. Unter dem Stichwort \u201eAkzeptanz\u201c dann \n\nweiter: \u201eIn den Gerichten beklagen die Nutzer (Richter, \n\nRechtspfleger und Bedienstete) der Gesch\u00e4ftsstellen \n\nwiederholt sogenannte Performanceprobleme bei forum-\n\nSTAR; beim Ausf\u00fcllen der Formulare mit Textbausteinen \n\nund Daten aus der Datenbank traten au\u00dfergew\u00f6hnlich \n\nlange Antwortzeiten auf. Die Ursachen dieses Problems \n\nkonnten bislang nicht gefunden werden. Lange Antwort-\n\nzeiten st\u00f6ren den Arbeitsablauf, verringern die Akzeptanz \n\nder Nutzer, die Vorlagen seien teilweise unfertig und \n\nfehlerhaft. Die Nutzer behelfen sich daher mitunter mit \n\nselbst erstellten Vorlagen und verwenden alte vom forum-\n\nSTAR genutzte Vorlagen. Dieser Sachstand f\u00fchrt zu einer \n\nnegativen Einstellung gegen\u00fcber den im forumSTAR \n\nbereitgestellten Formularen.\u201c \n\nIch lasse jetzt einmal weg, was der Rechnungshof noch \n\nalles bringt. Wer als Rechtsanwalt, sogar als Journalist \n\nheutzutage mal zu Verhandlungen geht, erlebt tagt\u00e4glich \n\ndiese Konsequenzen aus der \u00fcberst\u00fcrzten Einf\u00fchrung von \n\nforumSTAR. Vor einigen Wochen titelte eine Dresdner \n\nJournalistin der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, die sich sehr \n\nh\u00e4ufig mit Fragen von Gerichtsverfahren und Prozessen \n\nbefasst, in einem Beitrag \u00fcber einen Prozess vor dem \n\nAmtsgericht Chemnitz unter der \u00dcberschrift \u201eStopp, mein \n\nRechner h\u00e4ngt\u201c mit der Unterzeile \u201eIhre Justiz \u00e4rgert sich \n\n\u00fcber das neue Schneckentempo Ihrer neuen IT\u201c. Das \n\nMinisterium bem\u00fcht sich um Schadenbegrenzung von den \n\nPannen, die im t\u00e4glichen Prozess laufen. Im Beitrag findet \n\nsich dann eine Schilderung: \u201eAlle warten. Je l\u00e4nger die \n\nAussage dauert, desto h\u00e4ufiger sind kleine Pausen n\u00f6tig, \n\nweil der Computer nicht hinterherkommt. So schildert ein \n\nSch\u00f6ffe einen Prozesstag am Amtsgericht. Keiner wei\u00df, \n\nwarum. Aber freitags \u2013 so der Sch\u00f6ffe \u2013 funktioniert die \n\nTechnik wesentlich besser als mittwochs.\u201c \u2013 \u201eSZ\u201c vom \n\n24. Juni 2013, Seite 6. \n\nDas erlebe ich selbst als Anwalt beim f\u00fcnften, sechsten, \n\nsiebenten vernommenen Zeugen. Da sagt die Protokollan-\n\ntin: \u201eMoment! Das Programm meldet, dass der Rechner \n\nzur\u00fcckgefahren wird. Ich wei\u00df nicht, ob es gespeichert ist. \n\nEs kann sein, wir m\u00fcssen von vorn beginnen.\u201c \n\nSie wissen sicherlich auch \u2013 es wird Ihnen zugetragen \n\nworden sein \u2013, dass inzwischen die Praxisanwender in \n\nden Gerichten, Staatsanwaltschaften und dergleichen \n\nmehr forumSTAR umbenannt haben in Star Wars. \n\n(Lachen bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen auch, Herr Staatsminister, zumindest nehme \n\nich das an, dass diese Probleme immer und immer wieder \n\nan das Justizministerium herangetragen werden und dass \n\nbis heute keine hinreichende Abhilfe geschaffen worden \n\nist. \n\nIch komme als N\u00e4chstes zu einem damit zusammenh\u00e4n-\n\ngenden Problem, n\u00e4mlich dem elektronischen Rechtsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8587 \n\nkehr. Sie haben das hier kurz angerissen. Bei Ihnen war \n\ndavon die Rede, dass wir auf diesem Gebiet bundesweiter \n\nVorreiter sind. Sie hatten schon in der Presseerkl\u00e4rung im \n\nDezember 2012 davon gesprochen, dass Sachsen das erste \n\nBundesland sei, in dem Klageschriften, Antr\u00e4ge und \n\nSchrifts\u00e4tze per Mausklick bei allen Gerichten eingereicht \n\nwerden k\u00f6nnen. W\u00f6rtlich hie\u00df es: \u201eAlle Gerichte sind \n\nonline.\u201c Im Online-Beitrag von \u201eLegal Tribune\u201c vom \n\n3. Dezember 2012 werden Sie zitiert: \u201eMusste der Anwalt \n\nbei Eis und Gl\u00e4tte fr\u00fcher noch in letzter Minute zum \n\nNachtbriefkasten, um eine Verj\u00e4hrung zu vermeiden, kann \n\ner das nun vom B\u00fcro aus machen.\u201c Ich wei\u00df nicht, auf \n\nwelchem Stern Sie leben, Herr Staatsminister. Wissen Sie, \n\nwie das wirklich abl\u00e4uft? \n\nIch habe gestern wahrgenommen, dass die Berichte \u00fcber \n\ndie \u00dcberwachungsprogramme der Nachrichtendienste wie \n\nPRISM und TEMPORA auch in Bezug auf elektronische \n\nDaten\u00fcbermittlungen Sie beeindruckt haben. Heutzutage \n\nkann schon jeder Computerfreak nicht nur Programme \n\noder Datens\u00e4tze nachlesen, er kann sie auch ver\u00e4ndern. \n\nUnter dem Aspekt w\u00fcrde ich beim elektronischen Daten-\n\nverkehr vielleicht eine Studie in Auftrag geben, die sich \n\ndamit befasst, wie denn k\u00fcnftig die Kategorie \u201eProzessbe-\n\ntrug\u201c zu definieren ist. Sind Sie sicher, dass nicht in \n\nZukunft bei der elektronischen Daten\u00fcbermittlung ein-\n\nschl\u00e4gig motivierte und gewillte Personen, weil vielleicht \n\neinfach nichts anderes im Fernsehen kommt, diesen oder \n\njenen Datensatz \u00e4ndern k\u00f6nnen? Dass die Verschl\u00fcsselun-\n\ngen in einfacher Art und Weise zu knacken sind, hat uns \n\nIhr eigener IT-Beauftragter am 4. September im Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss gesagt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist schlecht!) \n\nKommen wir zu dem Problem Grundrechtewahrung. Da \n\nf\u00e4ngt es mit der Frage Datenschutz schon an. Aber wir \n\nkommen jetzt zu einem anderen Problem bei der Grund-\n\nrechtewahrung. \n\nNun hat sich Ihr Ministerium, Herr Minister, im Interesse \n\nder Modernit\u00e4t und der Kostenersparung einfallen lassen, \n\nanstelle der l\u00e4ngst notwendigen Personalverst\u00e4rkung \n\nsowie der Stellenaufwertung der verbeamteten Justiz-\n\nwachtmeister, die in vielf\u00e4ltiger Hinsicht gefahrengeneig-\n\nte verantwortliche Leistungen f\u00fcr das t\u00e4gliche Funktionie-\n\nren der Rechtspflege an den s\u00e4chsischen Gerichten \n\nerbringen, Sicherheitskontrollen an Gerichten de facto \n\nteilzuprivatisieren. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Minister. \n\nAb 1. Oktober werden zun\u00e4chst 26 Mitarbeiter privater \n\nSicherheitsfirmen an den Landgerichten Dresden, Chem-\n\nnitz, G\u00f6rlitz und Zwickau zum Einsatz kommen. \n\nAbgesehen davon, dass bei der Rechtfertigung der Ma\u00df-\n\nnahme gegen\u00fcber der Presse mit unrichtigen Angaben zu \n\ntats\u00e4chlich eintretenden Kosteneinsparungen respektive \n\ndem, was die Justizwachtmeister tats\u00e4chlich kosten, \n\nhantiert worden ist und dass Sie unter der Hand ver-\n\nschweigen, dass die Mitarbeiter privater Sicherheitsdiens-\n\nte bei der derzeitigen Mindestlohnh\u00f6he mit ungef\u00e4hr \n\n900 Euro nach Hause gehen, das hei\u00dft, in der Regel \n\nAufstocker sind, was dann auch die \u00f6ffentliche Hand \n\nbezahlt, ist die Frage, dass Sie mit dieser Entscheidung \n\nwenigstens an der Grenze der Verfassungskonformit\u00e4t \n\nagieren, wenn Sie f\u00fcr im Kern hoheitsrechtliche T\u00e4tigkei-\n\nten private Security-Mitarbeiter einsetzen. \n\nIch habe \u00fcberhaupt nichts gegen diese Berufsgruppe. Das \n\nist aber ein weiterer Abbau an Gerichtskultur \u2013 und das ist \n\nein Wert an sich \u2013, wenn fernerhin an den Gerichten \n\nRechtsuchende, einen Erbschein Beantragende, der als \n\nZeuge zur Verhandlung Erscheinende oder sonst irgend-\n\nwie am Verfahren Beteiligte am Eingang von einem \n\nSecurity-Mitarbeiter durchsucht werden, der vielleicht am \n\nAbend zuvor beim Volksfest abgesichert hat, in der Nacht \n\nin der Disco und jetzt fr\u00fch neben dem Justizwachtmeister \n\nsteht. \n\nJustizwachtmeister m\u00fcssen im Tagesgesch\u00e4ft an den \n\nGerichten h\u00f6chst flexibel sein. Sie m\u00fcssen teilweise auch \n\ndas machen, was fr\u00fcher Aufgabe der Justizsekret\u00e4rinnen \n\nwar, die inzwischen eingespart sind, zum Beispiel die \n\n\u00fcbermittelten elektronischen Datens\u00e4tze ausdrucken, und \n\nzwar mit all den darin enthaltenen sensiblen Daten. Wie \n\nSie das situationsbedingt immer auseinanderhalten wol-\n\nlen, dass der Security-Mitarbeiter dann nicht in irgendei-\n\nner Form Daten sehen oder ver\u00e4ndern kann, hoheitsrecht-\n\nliche Befugnisse erh\u00e4lt, ist mir ein R\u00e4tsel. \n\nDie \u201eSZ\u201c, namentlich die Redakteurin Frau Schlottmann \n\nals Beitragsautorin, schreibt in der Ausgabe vom \n\n12. September, in der die Privatisierung der Sicherheits-\n\nkontrollen erstmals \u00f6ffentlich wurde \u2013 im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss erf\u00e4hrt der gemeine Abge-\n\nordnete davon \u00fcberhaupt nichts, er muss es in der \u201eSZ\u201c \n\nlesen \u2013, dass zum Beispiel auch der Pr\u00e4sident des Ober-\n\nlandesgerichtes, Ulrich Hagenloch, davon ausgeht, dass \n\nder Sicherheitsgewinn durch die Einstellung von Wacht-\n\nmeistern deutlich h\u00f6her w\u00e4re. Wir haben andere Pr\u00e4siden-\n\nten von Oberen Gerichten, die diese Frage ebenfalls \n\nkritisiert haben. Andere L\u00e4nder m\u00fcssen auch sparen. Das \n\nbetrifft zum Beispiel auch Bayern. Bayern hat aber f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre 140 neue Justizwachtmeisterstellen vorge-\n\nsehen, weil sie eben sagen \u2013 siehe Marwa El-Sherbini \u2013, \n\ndass Justizwachtmeister, die heute aus dem Haftfahrzeug \n\nheraus diese Straft\u00e4ter \u2013 vom unter Mordverdacht Stehen-\n\nden \u00fcber Sexualstraft\u00e4ter bis hin zu Personen mit psychi-\n\nschen Auff\u00e4lligkeiten \u2013 \u00fcbernehmen und von da an im \n\ngesamten Gericht begleiten, eine ausgesprochen hochbri-\n\nsante und teilweise unvorhersehbare Arbeit f\u00fcr das t\u00e4gli-\n\nche Funktionieren der Gerichte zu leisten haben. Da darf \n\nman nicht sparen oder improvisieren. Das halten wir f\u00fcr \n\nv\u00f6llig verkehrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\n und der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Zeit verrinnt. Ich will noch etwas zur Frage des von \n\nIhnen angesprochenen Standortegesetzes sagen. Das \n\nStandortegesetz vom 25. Januar 2012 war tats\u00e4chlich ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8588 \n\nwesentlicher Einschnitt in die Justizlandschaft im Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Kein guter!) \n\nEs war zu erheblichen Teilen \u2013 und da nehme ich meinen \n\nKollegen Dr. Hahn jetzt einfach als Vorlagengeber \u2013 kein \n\nguter. \n\nEs ist \u2013 und das k\u00f6nnen Sie, Herr Minister, dem Landtag \n\ndoch ohne Weiteres einmal mitteilen \u2013 an verschiedenen \n\nStandorten mitnichten gelungen, die Frage der Moderni-\n\nsierung und der Standortver\u00e4nderung zu beherrschen. Ich \n\nnehme als Beispiel Annaberg. Ich gebe zu, dass ich da \n\nbefangen bin, weil das mein eigener Heimatkreis ist und \n\nich dort ab und zu anwaltlich ein- und ausgehe. \n\nEin jahrhundertealtes Amtsgericht im h\u00f6chstgelegenen \n\nKreis dieses Freistaates Sachsen, mit besonderer Bev\u00f6lke-\n\nrungsdichte, mit besonderen klimatischen Bedingungen, \n\nwird von heute auf morgen geschlossen, weil Herr Unland \n\ndieses Geb\u00e4ude gern f\u00fcr das k\u00fcnftige gemeinsame Fi-\n\nnanzamt des Erzgebirgskreises haben will. Da wurde den \n\nRichterinnen und Richtern gesagt: \u201eIhr arbeitet zuk\u00fcnftig \n\nin Marienberg.\u201c Jetzt haben wir aber September. Nach \n\nallem, was wir wissen, ist bis dato eine entsprechende \n\nStudie des zust\u00e4ndigen Architekten, die eine Viertelmilli-\n\non Euro gekostet hat, von Herrn Staatsminister Unland \n\noder den Leuten des SIB nicht akzeptiert und zur\u00fcckge-\n\nwiesen worden, weil es zu teuer w\u00fcrde. Es wurde ein \n\nneuer Auftrag ausgel\u00f6st, jetzt erst einmal eine Architek-\n\nturvorlage f\u00fcr die Errichtung eines Geb\u00e4udes zu erstellen, \n\ndamit man Richter mit Gesetzbuch, Kamm, Kugelschrei-\n\nber etc., die dort in Marienberg arbeiten sollen, unterbrin-\n\ngen kann. Die heute in Annaberg verbliebenen Richterin-\n\nnen und Richter, Justizsekret\u00e4rinnen, Rechtspfleger etc. \n\nwissen nicht, wie es jenseits des 31.12. weitergeht. \n\nGut, man hat das Schild drau\u00dfen ver\u00e4ndert. Auf dem steht \n\njetzt \u201eAu\u00dfenstelle des Amtsgerichtes Marienberg\u201c. Aber \n\nim Grunde genommen h\u00e4ngen die dort arbeitenden \n\nMenschen v\u00f6llig in der Luft; abgesehen davon, dass das \n\nAmtsgericht Marienberg bekannterma\u00dfen auf Boden \n\nsteht, der bergbaugef\u00e4hrdet ist. Wir sind darauf gespannt, \n\nwie Sie die Ma\u00dfnahme durchf\u00fchren wollen. \n\nDass die dort arbeitenden Menschen dennoch mit Pflicht-\n\nbewusstsein und Motivation am Amtsgerichtshof Anna-\n\nberg ihre tagt\u00e4glichen Aufgaben erf\u00fcllen, ist hoch sch\u00e4t-\n\nzenswert. Dazu sage ich: Respekt! Wenn man das erlebt \n\nund dabei nicht resigniert, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nmuss man mit der s\u00e4chsischen Rechtspflege tats\u00e4chlich \n\nverbunden sein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Staatsminister, ich will hier nicht davon reden \u2013 \n\ndaf\u00fcr bleibt mir auch keine Zeit mehr \u2013, was schon alles \n\nan niederschwelligem Zugang zur Justiz verlorenging, an \n\nAbbau von B\u00fcrgerfreundlichkeit stattfand, an vorhergese-\n\nhenen schwersten Komplikationen im Betreuungsrecht \n\nmit allem Drum und Dran mit Ihrer Standortproblematik \n\neinhergeht. Es geht ja nicht nur um Annaberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. Herr Kollege Bartl, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das gleiche Problem haben \n\nwir mit Aue, mit Stollberg, mit Torgau, mit Oschatz und \n\ndergleichen mehr. \n\nHerr Staatsminister, wir bedanken uns f\u00fcr die Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Wir h\u00e4tten uns allerdings gew\u00fcnscht, dass \n\nSie zur Problemtiefe und zu L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen, wie das \n\nin der verbleibenden Legislaturperiode unter Ihrer Ver-\n\nantwortung oder k\u00fcnftig von einem Landtag angegangen \n\nwerden soll, hier konkretere Botschaften gegeben h\u00e4tten. \n\nDas hat uns nicht gereicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach hier vorn am Rednerpult Herr Kollege \n\nBartl. \u2013 Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Schiemann das Wort. \u2013 Bitte, Herr Kollege, ich \n\nerteile Ihnen das Wort an diesem Rednerpult. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gibt es eine F\u00fclle von Problemen, die es zu l\u00f6sen gilt. \n\nDiese kann man auch in einer Regierungserkl\u00e4rung \n\nansprechen. Es ist nicht ungew\u00f6hnlich, dass es in der \n\nJustiz Probleme gibt, die zu l\u00f6sen sind, und dass es \n\nHerausforderungen gibt, denen wir uns gemeinsam stellen \n\nm\u00fcssen. Wir haben das in den Ausschussberatungen zum \n\nStaatshaushalt sehr umf\u00e4nglich besprochen. \n\nEine gro\u00dfe Herausforderung steht aber schon jetzt vor \n\nuns: Es ist die Frage der IT-Sicherheit, \u00fcber die wir \n\ngestern gesprochen haben. Sie wird noch ganz andere \n\nInvestitionen nach sich ziehen, als uns das jetzt teilweise \n\nlieb ist. Wir wissen, dass f\u00fcr die Sicherheit im IT-Bereich \n\nzuk\u00fcnftig dreimal so viel wie f\u00fcr die eigentlichen Investi-\n\ntionen ausgegeben werden muss. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und \n\nHerr Unland ist leider nicht da!) \n\nWenn wir alles auf das IT-System umstellen m\u00fcssen, \n\ndann werden in diesem Bereich dauerhaft Kosten zu \n\nerwarten sein. Das ist, glaube ich, eine Folge, die normal \n\nist und dieser Frage m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine der wich-\n\ntigsten Aufgaben des Rechtsstaates bleibt die Garantie \n\nvon Sicherheit, Demokratie und Freiheit. Wer sich sicher \n\nf\u00fchlt, nutzt seine Chancen und macht von seinen Freihei-\n\nten Gebrauch. Er wird Unternehmen gr\u00fcnden, sich selbst-\n\nst\u00e4ndig machen, sein Leben eigenverantwortlich gestal-\n\nten, Ideen entwickeln und so seinen Beitrag zur Entwick-\n\nlung des Staates leisten. Freiheit und Demokratie brau-\n\nchen jedoch Rahmenbedingungen und Rechtssicherheit. \n\nRecht sichert Freiheit und das funktioniert nur in einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8589 \n\nsich gut entwickelnden Rechtsstaat. Ein Garant f\u00fcr den \n\nRechtsstaat bleibt eine starke Justiz. \n\nDie dritte S\u00e4ule der Staatsgewalt, die Justitia, muss ihre \n\nAufgaben in Unabh\u00e4ngigkeit zu den anderen Staatsgewal-\n\nten erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dazu muss sie das n\u00f6tige Personal \n\nund die Sachausstattung sowohl vom S\u00e4chsischen Land-\n\ntag als auch von der Staatsregierung zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt bekommen. Ich m\u00f6chte noch einmal herausstel-\n\nlen: Ma\u00dfstab daf\u00fcr sind die B\u00fcrger und die Unternehmen \n\nim Freistaat. Die Justiz ist nicht Selbstzweck, sondern sie \n\nhat Aufgaben f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen in unserem \n\nLand zu erledigen. \n\nDas Grundrecht der Beschwerdef\u00fchrer auf ein z\u00fcgiges \n\nVerfahren gem\u00e4\u00df Artikel 78 Abs. 3 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung darf nicht \u2013 auch das ist der Bezug zum \n\nB\u00fcrger \u2013 durch die Unt\u00e4tigkeit von Gerichten verletzt \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall der Abg. \n\nCarsten Biesok, FDP, und Sabine Friedel, SPD) \n\nMit dem Staatshaushalt haben wir entsprechende Vorkeh-\n\nrungen getroffen. Entscheidend bleibt die Arbeit der \n\nStaatsanwaltschaften und der Gerichte, der Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter des Grundbuchamtes, der Gerichts-\n\nvollzieher, der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nsozialen Dienste, der Bew\u00e4hrungshelfer und des Justiz-\n\nvollzugs. Bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der \n\nJustiz m\u00f6chte ich mich im Namen der CDU-Fraktion ganz \n\nherzlich f\u00fcr ihre Arbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIhnen haben wir es in erster Linie zu verdanken, dass wir \n\nim Freistaat Sachsen \u00fcber eine moderne, leistungsf\u00e4hige \n\nund sich entwickelnde Justiz verf\u00fcgen. Ich sage dies in \n\ndem Bewusstsein, dass bei vielen von ihnen die Belas-\n\ntungsgrenze \u2013 in unterschiedlicher Form \u2013 durchaus \n\nerreicht ist. Eine F\u00fclle von Aufgaben gilt es t\u00e4glich zu \n\nl\u00f6sen. Ich danke aber auch den s\u00e4chsischen Notaren und \n\nAnw\u00e4lten f\u00fcr ihre Arbeit als Organ der s\u00e4chsischen \n\nRechtspflege. \n\nDer Bezug der Richter zur Lebensrealit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger f\u00fchrt nicht nur zur Fortbildung des Rechts, \n\nsondern verbessert das Ansehen der s\u00e4chsischen Justiz in \n\nunserem Land. Gerade die Justiz lebt davon, dass sie von \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptiert wird. Sie d\u00fcrfen \n\nnicht das Gef\u00fchl haben, dass ihre Anliegen nicht gew\u00fcr-\n\ndigt werden oder sie nur zu einer Sache oder Aktennum-\n\nmer verkommen. Vielmehr muss es so sein, dass im \n\nRahmen des geltenden Rechts Entscheidungen nachvoll-\n\nziehbar vermittelt werden. Hierzu geh\u00f6rt auch, Verst\u00e4nd-\n\nnis f\u00fcr die vom juristischen Laien oft nur schwer ver-\n\nst\u00e4ndlichen Entscheidungsprozesse und -abl\u00e4ufe zu \n\nwecken. \n\nIch habe aus vielen Gespr\u00e4chen den Eindruck gewonnen, \n\ndass dies in der Regel der Fall ist. Nat\u00fcrlich gibt auch \n\nUnzufriedenheit mit getroffenen Urteilen oder Entschei-\n\ndungen Anlass f\u00fcr \u00c4rger bei den unterlegenen Parteien. \n\nDennoch \u2013 ich glaube, das ist der Rechtsgrundsatz, den \n\ndas Gericht zur Befriedung hat \u2013 befrieden Gerichtsent-\n\nscheidungen auf jeden Fall l\u00e4ngerfristig. Dies ist v\u00f6llig \n\nnormal. Es gibt vielfach Diskussionen \u00fcber bestimmte \n\nEntscheidungen, die Gerichte getroffen haben. Dies \n\nzeichnet aber einen lebendigen Rechtsstaat aus. Die \n\nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit wird dadurch nicht gef\u00e4hrdet. \n\nMit Sorge betrachte ich allerdings die Altersstruktur des \n\nH\u00f6heren Justizdienstes im Freistaat Sachsen. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben selbst darauf hingewiesen: Wir \n\nhaben dazu bereits eine Diskussion bei der Erarbeitung \n\ndes Staatshaushaltes im Ausschuss gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte \n\naus unserer Sicht einiges hervorheben: Aufgrund der \n\nhohen Einstellungszahlen in den fr\u00fchen Neunzigerjahren \n\nweist diese ein erhebliches Ungleichgewicht auf. Insbe-\n\nsondere die Geburtsjahrg\u00e4nge von 1958 bis 1964 sind \n\nhierbei \u00fcberproportional vertreten. Das ist per se kein \n\nProblem. Aber wenn es um die Pensionierung geht, wird \n\nes, wenn es um die neuen Richter in unserem Land gehen \n\nwird, problematisch. Wenn wir hier nicht fr\u00fch genug \n\ngegensteuern, werden wir sicherlich erhebliche Schwie-\n\nrigkeiten bekommen, wenn diese Jahrg\u00e4nge in den Ruhe-\n\nstand treten. \n\nIch bin deshalb froh, dass die Staatsregierung hierzu erste \n\nMa\u00dfnahmen eingeleitet hat und sich diesen Herausforde-\n\nrungen stellt. Daf\u00fcr danke ich Ihnen, Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, ganz herzlich. \n\nMir ist auch bewusst, dass es bei den Gerichten und \n\nStaatsanwaltschaften eine sehr hohe Arbeitsbelastung \n\ngibt. Das ist in den einzelnen Gerichten unterschiedlich \n\ngelagert. Ein Schwerpunkt liegt sicherlich bei der Sozial-\n\ngerichtsbarkeit in den Verwaltungsgerichten. Wir wissen \n\naber auch, dass die Belastung in den Arbeitsgerichten \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nEs ist aber auch nicht zu erwarten, dass die Arbeitsbelas-\n\ntung in einzelnen Gerichten \u2013 das kann man auch nicht \n\nwegreden \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren zur\u00fcckgeht. Wir \n\nm\u00fcssen deshalb Wege finden, Verfahren effizienter und \n\nschneller durchzuf\u00fchren. Dies kann durch Ausbau, Ein-\n\nf\u00fchrung und Modernisierung von IT-gest\u00fctzten Verfahren \n\ngeschehen. Hier werden wir uns eben diesen neuen \n\nHerausforderungen der Datensicherheit viel st\u00e4rker \n\nstellen. \n\nNeben der Gew\u00e4hrleistung der Datensicherheit muss auch \n\ndarauf geachtet werden, dass diese Verfahren nutzerorien-\n\ntiert gegen\u00fcber dem B\u00fcrger bleiben. Auch der B\u00fcrger \n\nmuss, wenn ich die elektronische Akte habe, einen Zu-\n\ngang zu dieser Akte haben \u2013 sicherlich oft \u00fcber den \n\nRechtsanwalt. Aber wir m\u00fcssen Wege beschreiten, dass \n\ndies f\u00fcr den betroffenen B\u00fcrger transparent bleibt. Wir \n\nwerden keine Verbesserungen und Vereinfachungen \n\nerzielen, wenn die Nutzer von den Verfahren nicht \u00fcber-\n\nzeugt sind oder wenn technische Anwendungsprobleme \n\nauftreten. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass diese Vorausset-\n\nzungen vom Justizministerium beachtet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8590 \n\nIch denke aber auch, dass ohne die Arbeit der Richter-\n\nschaft, auch der ehrenamtlichen Richter oder der Sch\u00f6f-\n\nfen, auch zuk\u00fcnftig keine Entscheidung bei Gericht \n\nherbeizuf\u00fchren sein wird; denn nur die Technik wird die \n\nProbleme nicht l\u00f6sen. \n\nWenn es um die Gerichtsbarkeit im Freistaat Sachsen \n\ngeht, m\u00f6chte ich die schon sehr lange bestehende und \n\nanhaltend gute Zusammenarbeit der s\u00e4chsischen Justiz \n\nmit unseren Nachbarl\u00e4ndern, der Tschechischen Republik \n\nund der Republik Polen, besonders hervorheben. Ich halte \n\nes f\u00fcr sehr wichtig, dass die Richter mit ihren Mitarbei-\n\ntern diese grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit pflegen \n\nund den Austausch zwischen den Richtern und Mitarbei-\n\ntern des Freistaates Sachsen und der Justiz in Polen und \n\nder Tschechischen Republik \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nwie ein gutes Band halten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu einer funktionieren-\n\nden Justiz geh\u00f6rt auch ein funktionierender Strafvollzug \n\nals einer der Garanten der inneren Sicherheit. Die Arbeit \n\nder Gerichte und der Polizei w\u00fcrde ohne einen leistungs-\n\nf\u00e4higen Strafvollzug ins Leere laufen. Einen Schwerpunkt \n\nunserer T\u00e4tigkeit setzen wir daher auch zuk\u00fcnftig auf \n\neinen modernen Strafvollzug im Freistaat Sachsen. \n\nModerner Strafvollzug bedeutet f\u00fcr uns hohes Sicher-\n\nheitsniveau, gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Justizvoll-\n\nzugsbediensteten und, an den Bed\u00fcrfnissen und Ma\u00dfga-\n\nben des Strafvollzugs orientiert, ausgestattete Haftpl\u00e4tze. \n\nDeshalb haben wir erhebliche Mittel in Bauma\u00dfnahmen \n\ninvestiert und werden es auch k\u00fcnftig tun, um Verbesse-\n\nrungen der baulichen Sicherheit zu erzielen, die Justiz-\n\nvollzugsanstalten auf ein hohes Niveau zu bringen bzw. \n\nauf diesem zu halten und Justizvollzugsanstalten in allen \n\nRegionen aufrechtzuerhalten. \n\nNeben der Verb\u00fc\u00dfung der Strafe setzen wir auf Resoziali-\n\nsierung. Der Grundgedanke ist, dass jeder Mensch, der \n\neine Strafe verb\u00fc\u00dft, auch die Chance haben muss, sich auf \n\nein Leben ohne Strafe vorzubereiten. Resozialisierung \n\nbedeutet f\u00fcr uns, dass dies am besten damit einhergeht, \n\nwenn gen\u00fcgend Arbeit in den Haftanstalten vorhanden ist. \n\nDerjenige, der sich in der Haftanstalt weiterbildet, die \n\nSchulbildung nachholt und arbeitet, wird auch nach der \n\nHaftentlassung wieder Anschluss an die Arbeitswelt und \n\ndie Gesellschaft in Freiheit finden. Deshalb bleiben \n\nBildung und Arbeit die Schwerpunkte, denen wir uns als \n\nAufgabe der Resozialisierung stellen m\u00fcssen. Wir brau-\n\nchen dabei auch die Unterst\u00fctzung von au\u00dfen, von Unter-\n\nnehmen, von Bildungstr\u00e4gern, die diese Aufgaben erf\u00fcl-\n\nlen. \n\nAus mehreren Gr\u00fcnden halten wir es deshalb f\u00fcr dringend \n\nerforderlich, auch im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Raum eine neue \n\nJustizvollzugsanstalt zu errichten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEine Sanierung der jetzigen Justizvollzugsanstalt Zwickau \n\nist nicht wirtschaftlich. Das haben alle Fachexperten so \n\nbest\u00e4tigt. Bei einer Schlie\u00dfung g\u00e4be es keine Haftanstalt \n\nin den Landgerichtsbezirken Chemnitz und Zwickau \n\nmehr. Dies k\u00f6nnen wir aus fachlicher Sicht nicht verant-\n\nworten, und wir m\u00fcssen deshalb eine Haftanstalt in \n\nS\u00fcdwestsachsen bauen, die nicht zur Folge haben darf, \n\ndass Haftanstalten in Torgau oder G\u00f6rlitz zur Schlie\u00dfung \n\nstehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Carsten Biesok, FDP, \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nBereits jetzt sind Strafgefangene aus den Landgerichtsbe-\n\nzirken Chemnitz und Zwickau nicht nur in der Justizvoll-\n\nzugsanstalt Zwickau, sondern auch in den Justizvollzugs-\n\nanstalten Dresden und Zeithain untergebracht. Es zeigen \n\nsich erhebliche Defizite bei einer r\u00fcckfallvermeidenden \n\nEntlassungsvorbereitung, weil zum Beispiel Bew\u00e4hrungs-\n\nhelfer, Straff\u00e4lligenhilfeorganisationen oder Familienan-\n\ngeh\u00f6rige durch die weiten Anfahrtswege in vielen F\u00e4llen \n\nan der unmittelbaren Kontaktaufnahme mit dem betroffe-\n\nnen Gefangenen gehindert sind. Diese Kontakte werden \n\naber gebraucht, um eine erfolgreiche Resozialisierung \n\nneben Bildung, Arbeit und sozialen Kontakten, die not-\n\nwendig sind, durchzuf\u00fchren. \n\nDiese Probleme w\u00fcrden sich massiv versch\u00e4rfen, wenn \n\nwir die JVA Zwickau schlie\u00dfen und die Haftpl\u00e4tze an \n\nandere Haftanstalten im Freistaat verteilen w\u00fcrden. \n\nEntscheidend ist f\u00fcr uns hierbei aber, dass die noch \n\noffenen Fragen beim Grundst\u00fcckserwerb nicht zulasten \n\ndes Freistaates Sachsen gel\u00f6st werden. Ein Erwerb des \n\nGrundst\u00fcckes um jeden Preis sollte auf jeden Fall vermie-\n\nden werden. \n\nDes Weiteren gehen wir davon aus, dass die Verhandlun-\n\ngen mit dem Freistaat Th\u00fcringen erfolgreich verlaufen \n\nwerden, sodass etwaige Differenzen in beiderseitigem \n\nEinvernehmen gel\u00f6st werden. Wir werden aber keine \n\nRisiken \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich betonen, auch in \n\nRichtung Staatsregierung \u2013 des Nachbarlandes Freistaat \n\nTh\u00fcringen durch unseren Staatshaushalt \u00fcbernehmen. Das \n\nlehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnderenfalls muss das Projekt ver\u00e4ndert und auf die \n\nAnzahl der s\u00e4chsischen Gefangenen reduziert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir mussten auch zur \n\nKenntnis nehmen, dass der offene Vollzug in Chemnitz \n\naufgrund der letztinstanzlichen Entscheidungen des \n\nBundesverwaltungsgerichtes kurzfristig geschlossen \n\nwerden muss. Wir haben von meinen beiden Vorrednern \n\nund von Ihnen, Herr Staatsminister, bereits die entspre-\n\nchenden Meinungen geh\u00f6rt. Im Staatshaushalt 2013/2014 \n\nhaben wir Haushaltsvorkehrungen getroffen. Diese haben \n\nwir auch im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\nsehr deutlich kommuniziert. \n\nDennoch muss man sagen, dass die Schlie\u00dfung nat\u00fcrlich \n\nzur Unzeit kommt, weil wir ja noch nicht in der Lage \n\nsind, die Bauma\u00dfnahmen derzeit laufen zu lassen. Ich \n\ngehe davon aus, dass es dem Justizministerium gelingt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8591 \n\nm\u00f6glichst eine Situation herbeizuf\u00fchren, dass die im \n\noffenen Vollzug befindlichen Gefangenen auch der Frage \n\nBildung, Arbeit und Resozialisierung entsprechend \n\nnachgehen k\u00f6nnen, wenn es \u00dcbergangsl\u00f6sungen gibt. \n\nEinen entscheidenden Anteil an einem funktionierenden \n\nJustizvollzug haben die Bediensteten und Mitarbeiter in \n\nden Haftanstalten. Mir ist bewusst, dass sie einen schwe-\n\nren Dienst vor Ort leisten. Wie Sie wissen, m\u00fcssen viele \n\nMitarbeiter im Justizvollzug in Schichten arbeiten. Das ist \n\neine gro\u00dfe Herausforderung, wenn man auf der einen \n\nSeite Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten hat, sich auf der anderen \n\nSeite Formen der Resozialisierung der Gefangenen stellen \n\nmuss und dabei noch eine Vielzahl von anderen sozialen \n\nProblemen der Gefangenen mit zu l\u00f6sen hat. \n\nDeshalb haben wir entschieden, die insbesondere in den \n\nunteren und mittleren Einkommensgruppen unbefriedi-\n\ngende Bef\u00f6rderungssituation durch Stellenhebungen zu \n\nentspannen. Dies ist durch die Entscheidung im Staats-\n\nhaushalt geschehen. Es ist aus unserer Sicht ein erster \n\nSchritt, um hier Bewegung hineinzubekommen und \n\nleistungsst\u00e4rkeren Beamten auch im Strafvollzug eine \n\nPerspektive zu geben. \n\nUngeachtet dessen stehen wir vor dem Problem, dass \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig erhebliche Abg\u00e4nge in den n\u00e4chsten Jahren \n\nbevorstehen. \n\nWir brauchen dringend ausgebildete junge Beamte im \n\nStrafvollzug, damit sie die Pension\u00e4re ersetzen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Attraktivit\u00e4t dieses Berufs stei-\n\ngern, um entsprechenden Nachwuchs zu gewinnen. \n\nSehr wichtig war f\u00fcr uns, dass es uns gelungen ist, mit \n\ndem Strafvollzugsgesetz einen klaren rechtlichen Rahmen \n\nin Richtung eines sicheren, modernen und auf Resoziali-\n\nsierung orientierten Strafvollzugs zu geben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Haftzeit \n\nmuss genutzt werden, um die Gefangenen durch gezielte \n\nund individuelle Ma\u00dfnahmen auf m\u00f6glichst straffreie Zeit \n\nnach der Haftentlassung vorzubereiten. Dies ist f\u00fcr die \n\nGesellschaft viel billiger, als diesen st\u00e4ndigen Kreislauf \n\nzwischen Haftanstalt, Freiheit, Straftaten und wieder \n\nHaftanstalten zu haben. Wir m\u00fcssen diesen Kreislauf \n\ndurchbrechen. Das geht nur durch solide Resozialisierung. \n\nHierzu geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit, m\u00f6glichst allen Gefange-\n\nnen, die arbeiten k\u00f6nnen, Arbeit und Ausbildung zu \n\n\u00fcbertragen, da dies von uns als wesentlicher und ent-\n\nscheidender Resozialisierungsaspekt angesehen wird.  \n\nDie in den letzten Jahren in den Justizvollzugsanstalten \n\nentstandenen Arbeitspl\u00e4tze haben sich bew\u00e4hrt und sind \n\nvom gr\u00f6\u00dften Teil der Strafgefangenen angenommen \n\nworden. Die Arbeit ist dem normalen Leben in Freiheit \n\nangepasst und mit der Aneignung bestimmter F\u00e4higkeiten \n\nund Fertigkeiten auch ein wesentlicher Vorteil der schnel-\n\nlen Eingliederung nach der Entlassung. Jeder Unterneh-\n\nmer wird fragen: Haben Sie in Ihrer Haftzeit gearbeitet \n\noder haben Sie drei Jahre nur auf Ihrem Zimmer gesessen \n\nund Gespr\u00e4che gef\u00fchrt? \u2013 Wenn jemand nachweisen \n\nkann, dass er sich in der Haft lange um Arbeit bem\u00fcht und \n\ngearbeitet hat, ist das eine gute Voraussetzung, von \n\nUnternehmen in das Unternehmensspektrum integriert zu \n\nwerden. \n\nAuch wenn wir in den letzten Jahren neue Haftanstalten \n\ngebaut haben und noch eine bauen werden: Wir haben in \n\nSachsen keinen Kuschelvollzug. Die Haftanstalt bleibt ein \n\nOrt zur Verb\u00fc\u00dfung der Haft und der Strafe, muss aber \n\nauch ein Ort der Vorbereitung auf eine Zeit ohne Strafta-\n\nten sein. \n\nEin gro\u00dfes Problem stellt die Sicherheit in den Haftanstal-\n\nten dar. Wir haben seit Jahren mit dem Einbringen von \n\nDrogen zu k\u00e4mpfen. Ich bitte Sie, Herr Staatsminister, \n\nalles daranzusetzen, dass wir diesen Kreislauf unterbre-\n\nchen. Wir m\u00fcssen L\u00f6sungen finden, damit das Ein-\n\nschmuggeln von Drogen verhindert wird. Ich wei\u00df: Es ist \n\nschwierig, wenn sich auch Mitarbeiter daran beteiligen \n\nund Drogen einbringen. Aber es ist von uns nicht zu \n\ndulden, dass in die Haftanstalten Drogen eingebracht \n\nwerden. Das m\u00fcssen wir unterbinden. \n\nEin weiterer Schwerpunkt war die wesentliche St\u00e4rkung \n\ndes Opferschutzes. So haben wir beispielsweise einen \n\ngebundenen Auskunftsanspruch. Ein Opfer von Straftaten \n\nhat auf schriftlichen Antrag hin einen Anspruch gegen-\n\n\u00fcber der Anstalt auf Mitteilung, ob und ab wann die \n\nEntlassung bevorsteht und wie die Entlassungsadresse des \n\nT\u00e4ters lautet. Entsprechend besteht auch der Anspruch auf \n\nInformation bez\u00fcglich der Unterbringung des Gefangenen \n\nim offenen Vollzug und der Gew\u00e4hrung von Lockerungen. \n\nDes Weiteren besteht die M\u00f6glichkeit, den Kontakt \n\nzwischen T\u00e4ter und Opfer w\u00e4hrend des Vollzugs zu \n\nunterbinden. Da unser Ziel ist, Opfer zu sch\u00fctzen und \n\nRetraumatisierung m\u00f6glichst zu vermeiden, haben wir die \n\nArbeit der Opferverb\u00e4nde auch finanziell gest\u00e4rkt. Auch \n\nzuk\u00fcnftig werden wir uns verst\u00e4rkt der Opferhilfe wid-\n\nmen. Wir werden es nicht zulassen, dass in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit der Eindruck entsteht, dass die Opfer bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Folgen von Straftaten alleingelassen \n\nwerden. F\u00fcr uns gilt weiterhin \u201eOpferschutz vor T\u00e4ter-\n\nschutz\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNeben dem Strafvollzugsgesetz haben wir auch das \n\nSicherungsverwahrungsvollzugsgesetz auf den Weg \n\ngebracht. Ich gehe davon aus, dass wir damit die Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts entsprechend \n\numsetzen; Herr Staatsminister, Sie haben darauf hinge-\n\nwiesen, dass wir gemeinsam in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche \n\ndie Sicherungsverwahrung in Bautzen besuchen werden. \n\nSicherheit ist aber nicht nur eine Frage des Strafvollzugs \n\noder bei der Sicherungsverwahrung. Leider mussten wir \n\neine Reihe von schweren Vorf\u00e4llen in Einrichtungen der \n\nJustiz mit Entsetzen zur Kenntnis nehmen. Sie haben, \n\nHerr Staatsminister, auf den furchtbaren Mord an  \n\nMarwa El-Sherbini am 1. Juli 2009 hingewiesen. Es ist \n\nbedauerlich und traurig, dass dies in Sachsen geschehen \n\nist. Wir alle stehen auch jetzt, nach mehr als vier Jahren, \n\nunter dem Eindruck dieses unfassbaren Geschehens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8592 \n\nDieser und andere Vorf\u00e4lle machen aber deutlich, dass wir \n\nf\u00fcr die Justizeinrichtungen Sicherheitskonzepte brauchen, \n\ndie fortlaufend angepasst werden m\u00fcssen. \n\nMir ist auch bewusst, dass wir nicht jedes Gericht zu einer \n\nFestung machen k\u00f6nnen. Dies wird der Staat nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. Allerdings besteht andererseits auch die Ver-\n\npflichtung, dass der Justizstandort Sachsen f\u00fcr seine \n\nMitarbeiter im Umfeld von Justizbesch\u00e4ftigten und \n\nProzessbeteiligten zu sorgen hat. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\ndie entsprechenden Ma\u00dfnahmen des Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Justiz und f\u00fcr Europa. \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zu den Gerichtsvoll-\n\nziehern sagen: Diese leisten unter sehr schwierigen \n\nBedingungen eine sehr wichtige Arbeit f\u00fcr den Freistaat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese T\u00e4tigkeit ist auch nicht immer ungef\u00e4hrlich, wie der \n\n\u00dcbergriff auf einen Gerichtsvollzieher im Raum Mei\u00dfen \n\nim letzten Jahr gezeigt hat. Um derartige Vorf\u00e4lle so weit \n\nwie m\u00f6glich zu vermeiden, halte ich es f\u00fcr sinnvoll, dass \n\neine intensive Zusammenarbeit mit der Polizei weiterge-\n\nf\u00fchrt wird. Dies bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass bei jeder \n\nMa\u00dfnahme jetzt Polizeischutz erfolgt. Nein, es geht \n\nvielmehr darum, dass ein Informationsaustausch m\u00f6glich \n\nsein muss, um Gef\u00e4hrdungslagen im Vorfeld zu ergr\u00fcn-\n\nden, wenn Dateneintr\u00e4ge dies m\u00f6glich machen und dann \n\nauch ein gewisser Schutz oder Vorkehrungen f\u00fcr den \n\nGerichtsvollzieher m\u00f6glich sind. \n\nDie s\u00e4chsische Justiz, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, muss sich genau \u2013 wie auch die Polizei \u2013 auf neue \n\nKriminalit\u00e4tsformen einstellen. Ich verweise hier nur auf \n\ndie Internetkriminalit\u00e4t, auf m\u00f6gliche Angriffe gegen \n\nkritische Infrastrukturen, aber auch auf die zunehmende \n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t mit der Billigdroge Crystal. \n\nGerichte und Staatsanwaltschaften werden diesbez\u00fcglich \n\nneue Antworten finden m\u00fcssen, um eine effektive Straf-\n\nverfolgung zu erm\u00f6glichen. Wir werden auch Antworten \n\ndarauf finden m\u00fcssen, in den Justizvollzugsanstalten mit \n\ndrogenbetroffenen Menschen umzugehen und sie m\u00f6g-\n\nlichst von dieser Droge auf Lebenszeit abzubringen. Ein \n\nzentraler Aspekt wird hierbei die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit spielen. Die T\u00e4ter machen nicht vor \n\nLandesgrenzen halt. Deshalb muss dies im gleichen Ma\u00dfe \n\nauch f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gelten. Im polizei-\n\nlichen Bereich sind dort erste und erfolgreiche Ma\u00dfnah-\n\nmen getroffen worden. Ich nenne hier nur die gemeinsa-\n\nme Ermittlungsgruppe \u201eNei\u00dfe\u201c und \u201eElbe\u201c. \n\nLeider wird sich die Justiz auch weiterhin mit extremisti-\n\nschen Straftaten besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Der fremdenfeind-\n\nliche Angriff auf die Hamburger Sch\u00fcler in der S\u00e4chsi-\n\nschen Schweiz in den letzten Tagen hat erneut gezeigt, \n\ndass hier trotz aller Bem\u00fchungen weiter intensiv gearbei-\n\ntet werden muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDies betrifft sowohl den Bereich Pr\u00e4vention wie auch \n\nStrafverfolgung. Die CDU-Fraktion verurteilt diese \n\nAngriffe auf das Sch\u00e4rfste und w\u00fcnscht den Opfern \n\nschnelle Genesung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAbgesehen von dem Leid wird hierdurch den Interessen \n\ndes Freistaates Sachsen massiv geschadet. Wir hoffen, \n\ndass die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden schnell die T\u00e4ter \n\nfeststellen und bestrafen. Der Freistaat Sachsen ist kein \n\nfremdenfeindliches oder ausl\u00e4nderfeindliches Land. Der \n\nFreistaat Sachsen ist weltoffen, weil er viele Hundert \n\nJahre weltoffen war und immer Menschen aus anderen \n\nL\u00e4ndern Heimat geboten hat. \n\nDer Freistaat Sachsen ist ein Land, das G\u00e4ste gerne \n\nbegr\u00fc\u00dft und G\u00e4ste sch\u00e4tzen gelernt hat. Wir wollen offen \n\nbleiben f\u00fcr Menschen, die unser Land besuchen, dass sie \n\nhier friedlich ihren Besuch und ihr Erleben unseres \n\nLandes gestalten k\u00f6nnen. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch hoffe, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass \n\nsich solche Vorkommnisse nicht mehr wiederholen. \n\nIch komme zum Schluss. Die s\u00e4chsische Justiz hat sich in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren solide entwickelt. Sie muss \n\nsich konsequent einer Vielzahl von neuen Aufgaben und \n\nProblemen stellen und diese l\u00f6sen. Die s\u00e4chsische Justiz \n\nist als dritte S\u00e4ule der Staatsgewalt auch ein Garant f\u00fcr \n\nDemokratie, Sicherheit und Freiheit und bildet wichtige \n\nVoraussetzungen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen. \n\nDas ist eine gute Justiz. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nSchiemann, der f\u00fcr die CDU-Fraktion sprach, erteile ich \n\nnun Frau Kollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich vor einer guten Woche \n\ngeh\u00f6rt habe, es gibt eine Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema Justiz in Sachsen, war ich \u00fcberrascht und gespannt \n\nund dachte: Oh, da hat der Staatsminister was zu sagen! \n\n(Lachen des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nIch habe mich geirrt, das gebe ich zu. Also, so eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung ist eigentlich ein guter Anlass, \n\neinmal zu sagen: Wo stehen wir denn in der s\u00e4chsischen \n\nJustiz? Da lasse ich jetzt die Stichworte, die schon ange-\n\nrissen sind und \u00fcber die sich auch trefflich zu reden lohnt \n\n\u2013 ob das nun Karl Nolle, Lothar K\u00f6nig, die Funkzellenab-\n\nfrage, Tim H. oder der \u201eSturm-34\u201c-Prozess ist \u2013, einmal \n\nalle au\u00dfen vor. \n\nHerr Schiemann hat ja recht. Er sagt, der entscheidende \n\nPunkt ist: Was leistet die s\u00e4chsische Justiz f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger? Wir m\u00fcssen einfach nur schauen, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8593 \n\nes denn aussieht: Wenn jemand zum Amtsgericht geht und \n\nrecht haben oder bekommen oder zumindest ein Urteil \n\nhaben will, dann bekommt er das im Durchschnitt inner-\n\nhalb von f\u00fcnf Monaten \u2013 gar nicht so schlecht. \n\nBei den Sozialgerichten sieht es schon anders aus: Durch-\n\nschnittlich dauert es hier zw\u00f6lf Monate, bevor das Gericht \n\neine Entscheidung getroffen hat, an den s\u00e4chsischen \n\nVerwaltungsgerichten 16 Monate, am Oberverwaltungs-\n\ngericht 20 Monate, an den Finanzgerichten 18 Monate. \n\nDas sind keine \u201eAusrei\u00dferjahre\u201c, sondern wir belegen in \n\nder Fachgerichtsbarkeit seit vielen Jahren immer die \n\nhintersten Pl\u00e4tze: Platz 12, 13, 14 oder 15. Das haben wir \n\nabonniert und selbst Eilverfahren an Verwaltungsgerich-\n\nten dauern im Durchschnitt ein halbes Jahr. \n\nMit B\u00fcrgerfreundlichkeit und einer schnellen, effektiven \n\nJustiz sind wir noch nicht ganz am Ende der Messlatte. \n\nWer angesichts dieser Zahlen dann noch das Wider-\n\nspruchsverfahren abschaffen und die B\u00fcrger gleich zum \n\nVerwaltungsgericht schicken will, der kann sich \u00fcberle-\n\ngen, welchen Sinn es macht, gerade so ein b\u00fcrgerfreundli-\n\nches und kostenfreies Verfahren abschaffen zu wollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSo sieht es in den Gerichten aus. Das Thema Justiz-\n\nwachtmeister in den Gerichten ist schon angesprochen \n\nworden; das sind diejenigen, die dort f\u00fcr Sicherheit \n\nsorgen. Deren Verdienst ist weit unter dem von Polizei- \n\noder Justizvollzugsbeamten, obwohl sie eigentlich die \n\ngleiche T\u00e4tigkeit machen \u2013 mit dem gleichen Gef\u00e4hr-\n\ndungspotenzial. Wir hatten zun\u00e4chst die Polizeibeamten \n\nf\u00fcr eine Weile zur Haushilfe; jetzt haben wir die Privati-\n\nsierung der Sicherheitskontrollen in den Gerichten. So \n\nrichtig b\u00fcrgerfreundlich, sicher und zukunftsgewandt \n\nscheint uns das auch nicht. \n\nWenn wir uns \u00fcberhaupt einmal die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter anschauen \u2013 \u00fcber 8 000; der Staatsminister hat \n\nes gesagt \u2013: Wir belegen insgesamt im bundesweiten \n\nDurchschnitt Platz 15 bei der Besoldung. Es gibt nur noch \n\nein Bundesland, in dem sie noch weniger verdienen. Und \n\nwir fragen uns, warum wir solche Schwierigkeiten haben, \n\nqualifizierten Nachwuchs zu gewinnen! \n\n\u00dcber die Streichung der Sonderzulage haben wir in dieser \n\nRunde schon sehr oft gesprochen, das muss ich nicht noch \n\neinmal erw\u00e4hnen. In der Dienstrechtsreform finden Sie in \n\nder Stellungnahme der Rechtspfleger die launige Bemer-\n\nkung, dass das Versprechen, dies wieder einzuholen, auch \n\nnicht wirklich gehalten worden ist. Mit Blick auf den \n\nneuen Familienzuschlag: Vier Kinder kompensieren die \n\ngestrichene Sonderzulage \u2013 also, wir tun etwas f\u00fcr den \n\nNachwuchs in Sachsen. Die zeit- und inhaltsgleiche \n\n\u00dcbertragung des Tarifergebnisses wurde ja auch von der \n\nStaatsregierung abgelehnt. \n\nAll das sind Punkte, die den Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern nat\u00fcrlich nicht viel an Motivation und St\u00e4rkung \n\ngeben. \n\nDie Gerichtsvollzieher, die im mittleren Dienst arbeiten, \n\nderen Aufgabengebiet sich aber stark vergr\u00f6\u00dfert hat, sind \n\nangesprochen worden. Sie \u00fcbernehmen viele Aufgaben \n\naus dem gehobenen Dienst und erhalten daf\u00fcr keine \n\nAnerkennung; es gibt kaum Bef\u00f6rderungen. Die Verweil-\n\ndauer in den Besoldungsgruppen betr\u00e4gt bis zu 25 Jahre. \n\nDie Rechtspfleger haben ein \u00e4hnliches Problem: Von der \n\namtsangemessenen Besoldung sind sie mittlerweile auch \n\nweit entfernt. Die Anforderungen und Aufgaben hingegen \n\nsteigen. \n\nUnsere Justizvollzugsbeamten haben es dank Hartn\u00e4ckig-\n\nkeit geschafft, im letzten Haushalt bei uns allen \u2013 insbe-\n\nsondere bei der Mehrheit hier im Landtag \u2013 eine kleine \n\nAnzahl von Stellenhebungen zu erreichen. Das macht das \n\nKraut noch nicht fett; wir haben dort einen hohen Alters-\n\ndurchschnitt, einen hohen Krankenstand wegen \u00dcberlas-\n\ntung, und die, die dann noch im Dienst sind, haben \n\ndadurch noch mehr Belastung, weil sie die kranken \n\nKollegen ersetzen m\u00fcssen. \n\nDamit bin ich bei den Justizvollzugsanstalten \u2013 wie sieht \n\nes da aus? Wir haben vor einer Weile den Paketempfang \n\nf\u00fcr Insassen in Sachsen abgeschafft, weil es zu wenige \n\nBeamte gibt, um die Kontrollen ordentlich durchf\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen. H\u00e4tten wir mehr Justizvollzugsbeamte, dann \n\nh\u00e4tten wir uns diese Ma\u00dfnahme auch sparen k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben das neue Strafvollzugsgesetz \u2013 tats\u00e4chlich eine \n\nErfolgsgeschichte, schon was den Entwurf angeht; es war \n\nja auch nicht so schwer, sich an den Musterentwurf zu \n\nhalten, als auch was die fraktions\u00fcbergreifende Zusam-\n\nmenarbeit angeht. Wir haben hier Gutes getan, aber wir \n\nhaben in den Anstalten kein Personal zur Umsetzung \n\ndessen, was wir uns vorgenommen haben. \n\nWir haben in Dresden oft die Situation, dass ein Bediens-\n\nteter zwei Stationen \u2013 also 50 Insassen \u2013 betreuen muss. \n\nWir haben in Dresden f\u00fcr ungef\u00e4hr 850 Insassen f\u00fcnf \n\nPsychologen, in G\u00f6rlitz f\u00fcr 200 Inhaftierte einen Psycho-\n\nlogen. Wie wollen wir denn da an Resozialisierung und \n\nBehandlungsvollzug kommen? \n\nViele unserer Anstalten sind \u00fcberbelegt, und zwar nicht \n\nnur bei 95 oder 98 %, sondern bei 105, teilweise 110 %, \n\nund das \u00fcber Wochen und Monate. Ich erw\u00e4hne, Herr \n\nStaatsminister, auch hier noch einmal das Stichwort \n\nGangschl\u00e4fer und \u00fcberlasse es der Fantasie der Abgeord-\n\nneten zu \u00fcberlegen, was \u201eGangschl\u00e4fer\u201c in Justizvoll-\n\nzugsanstalten \u2013 \u00fcberbelegt mit 110 % \u2013 bedeutet. \n\nTrotz alledem ist die neue JVA zwar geplant, aber in \n\nweiter Ferne. Wir haben bis heute keinen Standort, ge-\n\nschweige denn eine Vorstellung davon, wann sie er\u00f6ffnen \n\nkann. Ich pers\u00f6nlich halte es auch f\u00fcr einen konzeptionel-\n\nlen Fehler, eine solche Mammutanstalt zu errichten. Wir \n\nhaben Probleme mit der heimatnahen Unterbringung, \n\nProbleme mit der Resozialisierung, und da ist es nicht \n\nvern\u00fcnftig, an erster Stelle weiter auf Wirtschaftlichkeit \n\nzu setzen und die fachlichen Belange au\u00dfen vor zu lassen. \n\nStichwort Resozialisierung, R\u00fcckfallvermeidung: Wir \n\nhaben in Sachsen immer noch keine R\u00fcckfallstatistik, wir \n\nhaben immer noch keine kriminologische Forschung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8594 \n\nkeine Untersuchung, wie unser Strafvollzug wirkt. Was \n\nwir wissen, ist: Von den Insassen in den s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsanstalten sind 73 % schon einmal verurteilt \n\ngewesen und haben schon einmal eingesessen. Im Bun-\n\ndesdurchschnitt liegt die R\u00fcckfallquote bei 33 %. Nun \n\nsind die Statistiken nicht deckungsgleich, weil wir in \n\nSachsen eben noch nicht so richtig evaluieren, aber trotz \n\nalledem muss der Unterschied doch aufhorchen lassen: \n\nWie kommt es, dass bei uns drei Viertel all derer, die im \n\nGef\u00e4ngnis sind, schon mehrfach verurteilt waren? \n\nGr\u00f6\u00dfere Reformen, Zukunftsweisendes \u2013 das habe ich in \n\nden letzten vier Jahren noch nicht geh\u00f6rt. Das Stichwort \n\nSelbstverwaltung der Justiz \u2013 der Freistaat Sachsen hat \n\nseit Jahrzehnten nichts unternommen, um sich dieser Idee \n\nzu n\u00e4hern. Richtermitbestimmung ist etwas, was nach wie \n\nvor hier in Sachsen nicht einmal als Idee vorhanden ist. \n\nDas Thema moderner Strafvollzug, Behandlungsvollzug, \n\noffener Vollzug habe ich angesprochen. \n\nSchwerpunkt Staatsanwaltschaften \u2013 ein weiteres Stich-\n\nwort, wo eigentlich Handlungsbedarf w\u00e4re. Wenn man in \n\nden Koalitionsvertrag schaut, da gab es noch das Vorha-\n\nben beim Normenerlass, immer gleich eine Normenstrei-\n\nchung vorzunehmen unter dem Stichwort Rechtsvereinfa-\n\nchung/Entb\u00fcrokratisierung. Ich habe davon noch nichts \n\ngeh\u00f6rt, aber vielleicht einer der Kollegen. \n\nBeim Thema Altersstruktur, auf das der Staatsminister \n\nganz am Ende seiner Erkl\u00e4rung eingegangen ist, muss \n\nman sagen, sind Sie schon zu sp\u00e4t. Wir hatten zu diesem \n\nThema 2010 eine Anh\u00f6rung, in der schon deutlich gewor-\n\nden ist, dass hier dringender Handlungsbedarf besteht mit \n\nEinstellungskorridoren und \u00c4hnlichem, und heute h\u00f6ren \n\nwir, wir m\u00fcssen in Zukunft einmal dar\u00fcber nachdenken, \n\nwie wir das bevorstehende Problem angehen. Es ist zu \n\nsp\u00e4t. Wir werden hier in die gleiche Situation laufen, in \n\ndie wir in der s\u00e4chsischen Schulpolitik geraten sind. \n\nDar\u00fcber hinaus wollten Sie immer noch 1 000 Stellen \n\neinsparen und streichen, wobei v\u00f6llig unklar ist, wie und \n\nwo, und vor allem, wie das, was hinterher noch von der \n\nJustiz \u00fcbrig bleibt, sicher und ordnungsgem\u00e4\u00df funktionie-\n\nren soll. \n\nIch will auch einige positive Aspekte nennen: Positiv ist, \n\ndass der Koalitionsvertrag in wesentlichen Punkten nicht \n\nerf\u00fcllt worden ist. Das Widerspruchsverfahren gibt es \n\nweiterhin; es ist Ihnen nicht gelungen, es abzuschaffen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Warten \n\nwir ab! \u2013 Carsten Biesok, FDP: Kommt noch!) \n\n\u2013 \u201eWarten wir ab!\u201c habe ich geh\u00f6rt. Mal gucken. \n\nDas Gerichtsvollzieherwesen ist nicht privatisiert worden. \n\nEs ist Ihnen nicht gelungen, dieses Vorhaben umzusetzen. \n\nAuch die Zusammenlegung der Fachgerichtsbarkeiten ist \n\n\u2013 Gott sei Dank! \u2013 vom Tisch; denn diese Idee hat sich \n\nebenfalls als nicht umsetzbar erwiesen. Das sind doch drei \n\nrecht positive Punkte, die aus dieser Wahlperiode \u00fcbrig \n\nbleiben. Zumindest in diesen Punkten konnte die \u00d6kono-\n\nmisierung der Justiz weitestgehend gebremst werden. \n\nAlles in allem: Uns erscheint Ihre Arbeit in dieser Wahl-\n\nperiode noch nicht als Erfolgsgeschichte. Aber wir haben \n\nja noch ein Jahr vor uns. Es ist vielmehr so, dass noch \n\nnicht allzu viel zu sagen ist, wenn es darum geht darzule-\n\ngen, was in den vergangenen vier Jahren gelungen ist. \n\nDiese Legislatur ist bisher gekennzeichnet durch Abbau, \n\nPrivatisierung und Mangel. Unser Dank gilt allen Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern daf\u00fcr, dass die s\u00e4chsische \n\nJustiz trotzdem funktioniert. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nSie funktioniert trotz des ministerialen Desinteresses, \n\ntrotz der Amtsf\u00fchrung, die in gro\u00dfen Teilen ideenlos und \n\netwas banal erscheint. Herr Staatsminister, wir w\u00fcnschen \n\nIhnen f\u00fcr das letzte Jahr viel Gl\u00fcck. Vielleicht gelingt es \n\nIhnen doch noch, das eine oder andere anzupacken. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Friedel, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, ergreift jetzt Herr Kollege \n\nBiesok das Wort. Er spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die unabh\u00e4ngige Justiz ist \n\neine der tragenden S\u00e4ulen unseres Gemeinwesens. Das in \n\nden Artikeln 20 Abs. 3 und 28 Abs. 1 des Grundgesetzes \n\nbzw. in den Artikeln 38 und 77 ff. der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung niedergelegte Rechtsstaatsprinzip ist eine Verpflich-\n\ntung, die wir nicht hoch genug einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\nHerr Kollege Bartl, Sie haben die Art und Weise, wie Herr \n\nStaatsminister Martens die Regierungserkl\u00e4rung vorgetra-\n\ngen hat, kritisiert. Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten mehr \n\nDynamik erwartet, gerade angesichts der Wahlkampfzeit. \n\nIch kenne J\u00fcrgen Martens auch anders, wenn es um \n\nrechtspolitische Fragen geht, und bin sehr dankbar, dass \n\ner gerade in der Wahlkampfzeit keine Wahlkampfrede \n\ngehalten, sondern den Stand in der Justiz sachlich darge-\n\nstellt hat. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas unterscheidet ihn von einem Oppositionspolitiker wie \n\nHerrn Lichdi, der gestern bei dem wichtigen Thema \n\n\u201ePRISM\u201c diese Zur\u00fcckhaltung nicht zeigte, sondern \n\neinfach nur polemisch draufhaute. Daran erkennt man: \n\nDer Wahlkampf ist f\u00fcr die GR\u00dcNEN wohl deshalb so \n\nnotwendig, damit man sich nach Berlin fl\u00fcchten kann, um \n\nvon der gr\u00fcnen Knute, die in der Fraktion anscheinend \n\nherrscht, wegzukommen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ihr k\u00f6nnt  \n\nmich ja w\u00e4hlen, damit ihr mich los seid!) \n\nEs ist f\u00fcr uns eine st\u00e4ndige Aufgabe, dem Anspruch aus \n\nArtikel 78 der S\u00e4chsischen Verfassung gerecht zu werden, \n\nallen B\u00fcrgern den uneingeschr\u00e4nkten Zugang zur Justiz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8595 \n\nund ein z\u00fcgiges \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 und gerechtes \n\nVerfahren zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDazu geh\u00f6rt es meines Erachtens auch, den Justizstandort \n\nSachsen an effektive Strukturen anzupassen und entspre-\n\nchend weiterzuentwickeln. Mit dem Standortkonzept aus \n\ndem Jahr 2011 ist uns dies gelungen. Die Justiz hat sich \n\ngerade nicht aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckgezogen. Es wurden \n\naber Strukturen, die im Hinblick auf die Ver\u00e4nderung der \n\nBev\u00f6lkerung nicht mehr dauerhaft leistungsf\u00e4hig waren, \n\nin neue Strukturen \u00fcberf\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich dazu in aller \u00d6ffentlichkeit klare Worte \n\nsagen: Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass dieses Standortkon-\n\nzept positiver begleitet worden w\u00e4re. Wir hatten teilweise \n\nLokalinteressen, die ignorierten, dass die Justiz weiterhin \n\nvor Ort bleibt. Der B\u00fcrger hat weiterhin sein Gericht vor \n\nOrt. Lediglich die Messingtafel, auf der zu lesen ist, wie \n\ndas Gericht hei\u00dft, ist ausgetauscht worden. Dass dies \n\nnicht positiver begleitet worden ist, bedauere ich zutiefst. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nAls Liberaler sch\u00e4tze ich die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nAber diese bedeutet nicht richterliche Selbstverwirkli-\n\nchung. Gerade das, was wir bei einigen Richtern am \n\nLandgericht Bautzen erlebt haben, ist richterliche Selbst-\n\nverwirklichung und nicht mehr richterliche Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wo bleibt \n\ndenn da die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz? \n\nWas ist denn das? Das ist unglaublich!) \n\nIch danke Herrn Dr. Martens und seinen Mitarbeitern im \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit, und zwar auf allen Ebenen. Dank \n\nm\u00f6chte ich auch insbesondere den Richtern, den Staats-\n\nanw\u00e4lten und den Mitarbeitern vor Ort f\u00fcr die gerade in \n\nZeiten der Ver\u00e4nderung geleistete Arbeit aussprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist ein dicker \n\nHund! Herr Kollege, falls Sie das nicht wissen: Er \n\nwar stellvertretender Verfassungsrichter!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage stellen, Herr Kollege Lichdi? Dann bitte \n\nvom Mikrofon aus. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Johannes, denk dran: \n\nDu bleibst weiter hier! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Kollege Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Kollege! Sie haben gerade, wenn ich \n\nSie recht verstanden habe, Richter aus dem Landgericht \n\nBautzen f\u00fcr ihr Eintreten f\u00fcr den Erhalt des Landgerichts \n\nBautzen kritisiert. Darf ich Sie fragen, ob Sie damit den \n\nKollegen Gatz \u2013 damals Pr\u00e4sident des Landgerichts \n\nBautzen \u2013 gemeint haben, der bekanntlich von diesem \n\nHause zum stellvertretenden Verfassungsrichter am \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen gew\u00e4hlt \n\nworden ist? Haben Sie diesen Kollegen gemeint? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, ich habe mit \n\ndieser Bemerkung sowohl den Kollegen Gatz gemeint, \n\nder meines Erachtens die Grenzen der richterlichen \n\nUnabh\u00e4ngigkeit \u00fcberschritten hat, und genauso einen \n\nKollegen, der meint, im Rahmen seiner richterlichen \n\nUnabh\u00e4ngigkeit Verfahren aussetzen zu k\u00f6nnen, weil er \n\nder Auffassung ist, die Zust\u00e4ndigkeit des Gerichts sei \n\nnicht mehr gegeben, bzw. weil er die Entscheidung, dass \n\ner nicht mehr ein eigenes Gericht, sondern nur noch eine \n\nAu\u00dfenstelle hat, nicht teilt. Diese Richter meine ich in der \n\nTat. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich sehr \n\nherzlich f\u00fcr diese klaren Ausf\u00fchrungen. Ich denke, wir \n\nwerden sie zu bewerten wissen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Lassen Sie mich noch etwas \n\nklarstellen: Herr Bartl, Sie haben wieder versucht den \n\nEindruck zu erwecken, die s\u00e4chsische Justiz sei nicht \n\nunabh\u00e4ngig. Das m\u00f6chte ich sehr deutlich zur\u00fcckweisen; \n\ndenn das ist falsch. Die Justiz im Freistaat Sachsen ist \n\ndurch und durch unabh\u00e4ngig. Die von der Opposition so \n\ngern apostrophierten \u201es\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse\u201c gibt es \n\neinfach nicht. Entsprechende Vorw\u00fcrfe sind falsch, sie \n\nsind Polemik. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nSie sind es hingegen \u2013 zusammen mit vielen anderen \n\nOppositionspolitikern \u2013, die eine politische Justiz indirekt \n\nbevorzugen, wenn Sie bei Straftaten zwischen denen von \n\nLinksextremen und denen von Rechtsextremen unter-\n\nscheiden wollen. Wenn es Ihnen politisch passt, soll \n\neingegriffen und sollen Verfahren eingestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Justiz ist auch in Sachsen \n\nunabh\u00e4ngig. Dazu geh\u00f6rt es, dass man, auch wenn man \n\nein Grundanliegen moralisch teilt, trotzdem anerkennt, \n\ndass es strafrechtlich relevant ist und der T\u00e4ter entspre-\n\nchend bestraft werden muss. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine Justiz, in die die Politik mal eingreift und mal nicht, \n\nje nachdem, wie es opportun erscheint, wird es in Sachsen \n\nnicht geben und wird es insbesondere mit einem liberalen \n\nJustizminister nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIn der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber die Justiz werden oftmals \n\ndie Anw\u00e4lte vergessen. Ich bin froh und gl\u00fccklich, dass \n\nder Justizminister auch deren Funktion hervorgehoben \n\nhat, m\u00f6chte das aber gern noch etwas verst\u00e4rken. Anw\u00e4lte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8596 \n\nsind unabh\u00e4ngige Organe der Rechtspflege. Es ist eine \n\nhohe Errungenschaft des Rechtsstaates, dass jedem \n\nB\u00fcrger \u2013 gleich, ob er einen zivilen Anspruch durchsetzen \n\nbzw. sich gegen diesen verteidigen muss oder ob ihn ein \n\nstrafrechtlicher Vorwurf trifft \u2013 ein faires Verfahren \n\nzusteht. Gerade im Strafverfahren geht es um pers\u00f6nliche \n\nFreiheit. Es geht um Schuld oder Unschuld, um Rehabili-\n\ntation oder gesellschaftlichen Totalabsturz. Das faire \n\nVerfahren gew\u00e4hrleisten unabh\u00e4ngige Rechtsanw\u00e4lte. \n\nNehmen wir nur das Strafverfahren: Der Beschuldigte in \n\neinem Ermittlungsverfahren \u2013 sp\u00e4ter: der Angeklagte \u2013 \n\nsteht dem Staat mit dessen gesamtem Machtapparat allein \n\ngegen\u00fcber. Nur zwei Beispiele: An der Durchsuchung \n\ngegen Mitarbeiter der Leipziger Firma Unister waren \n\nnach Auskunft der S\u00e4chsischen Staatsregierung drei \n\nStaatsanw\u00e4lte, 70 Polizeibeamte, 38 Finanzbeamte und \n\ndrei Gutachter einer IT-Firma beteiligt. Gegen Vorst\u00e4nde \n\nder Sachsen LB ermittelt die Leipziger Staatsanwaltschaft \n\nseit dem Jahr 2007. Erst in diesem Jahr wurde die Ankla-\n\ngeschrift fertiggestellt, weil die Thematik so komplex ist. \n\nHier muss eine effektive Strafverteidigung die Rechte der \n\nBeschuldigten und der Angeklagten wahren. \n\nWenn nunmehr der Pr\u00e4sident des Landgerichts Dresden, \n\nHerr H\u00e4fner, \u00f6ffentlich fordert, Anw\u00e4lten einen finanziel-\n\nlen Anreiz zu geben, wenn sie das Verfahren beschleuni-\n\ngen, dann legt einer der obersten Vertreter der Justiz im \n\nFreistaat Sachsen die Axt an die Wurzeln des Rechtsstaa-\n\ntes. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Pr\u00e4sident des gr\u00f6\u00dften Landgerichts in Sachsen ruft \n\ndazu auf, einem Organ der Rechtspflege die Wahrneh-\n\nmung der Rechte seiner Mandanten abzukaufen. Dem \n\nmuss man entschieden entgegentreten, und das sage ich \n\nauch ausdr\u00fccklich im Rahmen der Debatte \u00fcber eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. Das kann man nicht tolerieren, \n\ndas darf man nicht dulden. Man muss gleich am Anfang \n\nsagen: Rechte von Mandanten sind nicht verk\u00e4uflich. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zum Justizvoll-\n\nzug. Ich h\u00f6re oft den Satz: \u201eOpferschutz geht vor T\u00e4ter-\n\nschutz.\u201c Ich halte diesen Satz f\u00fcr falsch. Opfer sind zu \n\nsch\u00fctzen. T\u00e4ter \u2013 auch vermeintliche T\u00e4ter \u2013 haben \n\nGrundrechte, und diese haben wir zu wahren. \u00dcber diesen \n\nPunkt werde ich nicht diskutieren. Egal, wer angeklagt ist \n\nund weswegen er verurteilt wird \u2013 ich werde ihm nicht \n\nseinen Grundrechtebestand entziehen, sondern ihm seine \n\nRechte weiterhin gew\u00e4hrleisten. Das ist auch eine Ver-\n\npflichtung aus unserer Verfassung. F\u00fcr die Beachtung \n\ndieses Grundsatzes werden wir weiterhin eintreten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb haben wir auch bei dem Gesetzesmarathon zu \n\ndem Untersuchungshaftvollzugsgesetz, dem Jugendstraf-\n\nvollzugsgesetz, dem Sicherungsverwahrungsvollzugsge-\n\nsetz, dem Therapieunterbringungsgesetz und dem Straf-\n\nvollzugsgesetz immer wieder versucht, die Rechte beider \n\nSeiten in Einklang zu bringen. Einerseits sind die Opfer-\n\nrechte zu beachten; andererseits ist immer zu beachten, \n\ndass wir es bei den T\u00e4tern mit Menschen zu tun haben, \n\ndie wir menschenw\u00fcrdig behandeln m\u00fcssen. Wir haben \n\ndas oberste Ziel \u2013 insoweit stimme ich mit Marko  \n\nSchiemann im Ergebnis \u00fcberein \u2013, sie zu resozialisieren. \n\nDeshalb zieht sich durch unsere Gesetzesvorhaben eine \n\nrote Linie. Die rote Linie ist der Gedanke, dass nicht nur \n\nder Schutz der Bev\u00f6lkerung eine Aufgabe des Justizvoll-\n\nzugs ist und dass der Justizvollzug nicht nur schlicht und \n\neinfach eine Aufbewahrung, eine Verwahrung von Men-\n\nschen ist, um sie daf\u00fcr zu bestrafen, dass sie kriminell \n\nwaren, sondern dass wir sie resozialisieren m\u00fcssen, damit \n\nsie wieder ein vollst\u00e4ndiger und wertvoller Bestandteil \n\nunserer Gesellschaft werden, damit sie bef\u00e4higt werden, \n\nk\u00fcnftig ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir gerade die Hilfestellun-\n\ngen bei Sucht- und Schuldenproblematiken gest\u00e4rkt \n\nhaben. Die Koalitionsfraktionen haben dies mit ihren \n\nAntr\u00e4gen f\u00fcr den Entwurf des Haushaltsplans 2013/2014 \n\ngest\u00e4rkt. Allein die ehrenamtliche Betreuung haben wir \n\ngest\u00e4rkt, indem wir hierf\u00fcr zus\u00e4tzlich zum Regierungs-\n\nentwurf Mittel in H\u00f6he von 33 000 Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben. \n\nIm Bereich der Suchthilfe haben wir ebenfalls zus\u00e4tzliche \n\nMittel aufgebracht und damit die M\u00f6glichkeit geschaffen, \n\ndass wieder neue Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden und \n\nBeratung m\u00f6glich ist. Die alten Ans\u00e4tze, die wir hatten, \n\nreichen f\u00fcr qualifizierte Kr\u00e4fte nicht mehr aus. \n\nWir haben auch eine Diskussion innerhalb unterschied-\n\nlicher Ressorts beendet, indem wir klargestellt haben, \n\ndass f\u00fcr den Bereich der Insolvenz- und Schuldnerbera-\n\ntung in den Justizvollzugsanstalten Mittel in H\u00f6he von \n\n380 000 Euro zur Verf\u00fcgung stehen, damit die Leute, die \n\ndort einsitzen, ihre Schuldenprobleme in den Griff be-\n\nkommen. Das ist richtige Resozialisierung. \n\nBei den Gesetzen haben wir ferner ein Augenmerk darauf \n\ngelegt, dass das sogenannte \u00dcbergangsmanagement beim \n\n\u00dcbergang von der Haftanstalt in das normale Leben \n\nerleichtert wird und dass wir Kooperationspartner finden, \n\num diese Menschen aufzufangen, wenn sie die Anstalt \n\nverlassen. \n\nDiese Integration muss m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig und mit einer \n\nbreiten Palette von Ma\u00dfnahmen begleitet werden. Daf\u00fcr \n\nhaben wir einiges getan. \n\nLassen Sie mich noch etwas zu dem Punkt sagen, \u00fcber \n\nden hier diskutiert wurde, die angebliche Privatisierung \n\nder s\u00e4chsischen Justiz. Ich hatte das eigentlich gar nicht \n\nvorgesehen, aber das ist ein Punkt, der hier v\u00f6llig \u00fcber-\n\nspitzt dargestellt wurde. \n\nLassen Sie uns \u00fcberlegen, was wir jetzt ausgeschrieben \n\nhaben: Wir haben den Sicherheitsdienst bei der Einlass-\n\nkontrolle ausgeschrieben. Wenn hier der Eindruck er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8597 \n\nweckt wird, dass private Sicherheitsdienste die Aufgaben \n\nvon Wachtmeistern \u00fcbernehmen w\u00fcrden, dann ist das \n\nv\u00f6llig falsch. Private Sicherheitsdienste werden lediglich \n\ndie Einlasskontrolle durchf\u00fchren, die es bis zu dem \n\nAnschlag hier in Dresden \u00fcberhaupt nicht gegeben hat. \n\nEs ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt kein Unterschied, ob ich auf \n\neinem Flughafen ein Flugzeug davor sch\u00fctzen muss, dass \n\nes Terroristen kapern und entf\u00fchren, oder ob ich eine \n\nKontrolle durchf\u00fchre, damit niemand ein Messer oder \n\neine Pistole mit in ein Gericht bringt. Beides machen \n\nPrivate, die von staatlicher Hand beliehen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Fliegen ist freiwillig! \n\nIn ein Gericht gehe ich, weil ich muss! \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Einmal  \n\n nachdenken beim Reden!) \n\nDie anderen Aufgaben, f\u00fcr die die Justizwachtmeister \n\nausgebildet sind und f\u00fcr die sie eine Qualifikation besit-\n\nzen, werden weiterhin von Beamten wahrgenommen, und \n\ndas ist auch gut so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Kollege Biesok, k\u00f6nnen Sie die T\u00e4tigkeiten, die \n\ndie privaten Sicherheitsdienste an den Eingangsschleusen \n\nder Gerichte durchf\u00fchren sollen, n\u00e4her beschreiben? Sind \n\ndas diejenigen, die neben diesem Tor, neben diesem \n\nDetektor, stehen, oder sind es auch diejenigen, die dann, \n\nwenn der Detektor anschl\u00e4gt, also ein Verdacht auf \n\nWaffen oder metallene Gegenst\u00e4nde besteht, die entspre-\n\nchende Person auch durchsuchen? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nWas sind die Befugnisse dieser Personen? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nKeine Befugnisse! Verwaltungshelfer!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Soweit ich informiert bin, f\u00fchren \n\nsie keine Durchsuchungen durch, sondern sie sind Ver-\n\nwaltungshelfer bei diesen Kontrollen. Wie gesagt: Ich \n\nwerde auch am Flughafen regelm\u00e4\u00dfig abgetastet, und \n\nzwar von Privaten. Das ist manchmal auch unangenehm. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die stehen dort also herum, \n\noder was? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sie stehen dort nicht herum, sie \n\nf\u00fchren Taschenkontrollen durch. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie f\u00fchren also Taschenkon-\n\ntrollen durch. F\u00fchren sie auch Durchsuchungen von \n\nPersonen durch? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist das ein \n\nFrage-Antwort-Spiel? Seit wann \n\nist er daf\u00fcr verantwortlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist jetzt die letzte \n\nFrage gewesen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Diese Frage ist an den Staatsmi-\n\nnister der Justiz und f\u00fcr Europa zu stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Sie wissen es \n\nalso nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage des Herrn Kollegen Bartl? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Herr Kollege, geben Sie mir \n\nrecht, dass es schwierig ist, das Geschehen und die \n\nUmfeldbedingungen auf einem Flughafen mit der T\u00e4tig-\n\nkeit von Justizwachtmeistern als Bestandteil der gesamten \n\nSystematik der Rechtspflege zu vergleichen? Geben Sie \n\nmir recht, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die zu Ge-\n\nricht kommen m\u00fcssen, weil sie ein Anliegen haben, \n\nn\u00e4mlich einen Erbschein bekommen m\u00f6chten und \u00c4hnli-\n\nches mehr, aber eben nicht in das Ausland fliegen wollen, \n\ndavon ausgehen, dass sie dort, bei Gericht, auf die dritte \n\nGewalt treffen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, er trifft auf die \n\ndritte Gewalt, die ihm in Form der Rechtsprechung \n\ngegen\u00fcbersteht. Das schlie\u00dft es nicht aus, dass f\u00fcr unter-\n\nst\u00fctzende Dienstleistungen auch Private hinzugezogen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nViele Leute k\u00f6nnen auch nicht entscheiden, ob sie fliegen \n\noder nicht fliegen. Sie m\u00fcssen es aus beruflichen oder \n\nprivaten Gr\u00fcnden tun. Sie k\u00f6nnen auch nicht sagen, es ist \n\neine hoheitliche Aufgabe, Flugzeuge vor dem Mitnehmen \n\nvon Waffen zu sch\u00fctzen, und deswegen kann lediglich ein \n\nbeamteter Sicherheitskontrolleur f\u00fcr die Durchsuchung \n\nder Sachen und teilweise auch f\u00fcr eine k\u00f6rperliche Durch-\n\nsuchung zust\u00e4ndig sein. Diesen Unterschied sehe ich \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zu den Heraus-\n\nforderungen, vor denen die s\u00e4chsische Justiz in den \n\nkommenden Jahren steht. Eine der Herausforderungen \n\nwurde hier schon deutlich angesprochen, der demografi-\n\nsche Wandel. Die Generation der Richter und Anw\u00e4lte, \n\ndie nach der Wende hier sehr jung angefangen hat, geht in \n\nden Ruhestand. Wir m\u00fcssen hierf\u00fcr Vorsorge treffen, \n\nindem wir einen Einstellungskorridor finden, um regel-\n\nm\u00e4\u00dfig gut qualifizierte Juristen in unsere Justiz aufzu-\n\nnehmen, damit wir nicht die gleichen Probleme bekom-\n\nmen, wie es sie derzeit im Lehrerbereich gibt. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8598 \n\nunsere Aufgabe, und dieser Aufgabe werden wir uns \n\nstellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine weitere Aufgabe ist der \u00dcbergang ins digitale Zeital-\n\nter. Ich bin sehr froh, dass wir im Justizministerium den \n\nBereich IT mit verantworten, um diese Umstellung zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Ich sage Ihnen, Herr Bartl, was Sie zur \n\nEinf\u00fchrung von forumSTAR gesagt haben: Wenn Sie \n\neinmal in einem Unternehmen gearbeitet haben, in dem \n\nIT-Anwendungen eingef\u00fchrt werden, dann wissen Sie, \n\ndass es diese Probleme immer gibt. Ich habe noch keine \n\nEinf\u00fchrung einer IT-Anwendung gesehen, bei der die IT \n\nsofort, vom ersten Tag an, perfekt l\u00e4uft, bei der es keine \n\nPerformanceprobleme gibt. \n\nDas ist ein komplexes System f\u00fcr die Justiz, das komplett \n\nneu aufgebaut wird. Es wird Schwierigkeiten geben. \n\nDiese Schwierigkeiten m\u00fcssen ausgewertet und abgestellt \n\nwerden. Das setzt aber voraus, dass man eine Mitarbeiter-\n\nschaft hat, die f\u00fcr diese technischen Ver\u00e4nderungen offen \n\nist und sie nicht grunds\u00e4tzlich ablehnt. \n\nWenn ich mir einen der Standardsachverst\u00e4ndigen der \n\nOpposition in juristischen Anh\u00f6rungen, Herrn Franzen, \n\nanh\u00f6re, wie offen er f\u00fcr technische Innovationen in \n\nseinem Arbeitsgebiet ist, dann habe ich meine Bedenken, \n\nob das bei einem Teil der Bediensteten in der Justiz \n\ngegeben ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nerneute Zwischenfrage des Kollegen Bartl? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident, danke, \n\nHerr Kollege Biesok. \u2013 Herr Kollege Biesok, geben Sie \n\nmir recht \u2013 Sie nannten Herrn Richter Franzen \u2013, dass die \n\nRichterinnen und Richter ihre Kritik betreffend forum-\n\nSTAR auch unter dem Aspekt vortragen, dass es definitiv \n\nnicht vorgesehen ist, dass die Richterin oder der Richter \n\ndie M\u00f6glichkeit hat, auf das System zum Beispiel von zu \n\nHause aus zuzugreifen, obgleich es zur richterlichen \n\nUnabh\u00e4ngigkeit geh\u00f6rt, dass die Richterin oder der \n\nRichter f\u00fcr sich entscheiden kann, in bestimmten F\u00e4llen, \n\nin denen sie oder er ungest\u00f6rt arbeiten m\u00f6chte, es auch zu \n\nHause zu tun? Es wurde gesagt, dass das in die richterli-\n\nche Unabh\u00e4ngigkeit eingreift. Wie gehen Sie mit diesem \n\nUmstand um? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Stimmt! \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Bartl, ich habe \n\nein engeres Verst\u00e4ndnis von richterlicher Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nDer Staat ist verpflichtet, einem unabh\u00e4ngigen Richter \n\nseine Arbeitsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit er \n\nunabh\u00e4ngig Recht sprechen kann. Ich kann aus dem \n\nGrundgesetz keine Verpflichtung ableiten, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Doch!) \n\ndass es der Staat gew\u00e4hrleisten muss, dass der Richter \n\ndieses Urteil in seiner heimischen Stube bei einer Tasse \n\nTee abfassen kann. Das sehe ich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Geben Sie mir recht, dass \n\nforumSTAR seit dem Jahr 2009 jedenfalls im Bereich der \n\nStrafrechtspflege eingef\u00fchrt wurde und dass sich seitdem \n\ndie Zahl der Zwischenf\u00e4lle, also Unterbrechung oder \n\nWiederholung der Verhandlung, nicht verringert, sondern \n\nerh\u00f6ht hat? Haben Sie das verfolgt? Haben Sie es in \n\nirgendeiner Form mit empirischen Daten gepr\u00fcft? \n\nCarsten Biesok, FDP: Mir sind h\u00e4ufig Probleme bei der \n\nIT-Einf\u00fchrung auch bei forumSTAR berichtet worden. \n\nMir ist aber gerade gestern auch das Programm Word von \n\nMicrosoft abgest\u00fcrzt, und das gibt es, glaube ich, seit \n\nMitte der Achtzigerjahre. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Freistaat Sach-\n\nsen in der IT-gest\u00fctzten Vorgangsbearbeitung eine Spit-\n\nzenposition. Ich hoffe, dass wir das weiter ausbauen. \n\nMeines Erachtens muss es das klare Ziel sein, die elektro-\n\nnische Akte in allen Bereichen der Justiz als Standard zu \n\nhaben, und dass wir ein Personal haben, das dieser Tech-\n\nnologie auch offen gegen\u00fcbersteht. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf ein Ph\u00e4nomen eingehen, das \n\nuns in den letzten Monaten immer mehr beunruhigt. \n\nGerichtsvollzieher werden bei der Erledigung ihrer \n\nAuftr\u00e4ge vermehrt Opfer von Straftaten und k\u00f6rperlicher \n\nGewalt. Das ist kein Angriff auf die einzelne Person des \n\nGerichtsvollziehers, sondern ein Angriff auf das Rechts-\n\nsystem als solches. \n\nWir m\u00fcssen den bestm\u00f6glichen Schutz f\u00fcr alle gew\u00e4hr-\n\nleisten, die f\u00fcr unseren Rechtsstaat den Rechtsstaat auch \n\nvollstrecken. Wir m\u00fcssen noch einige Initiativen ergrei-\n\nfen, um dabei weiter fortzuschreiten. Ein Gerichtsvollzie-\n\nher darf nicht gef\u00e4hrdet sein, weil er den Rechtsstaatsan-\n\nspruch durchsetzt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Sicherheit und Weiterent-\n\nwicklung des modernen Rechtsstaates in Sachsen ist eine \n\nanspruchsvolle Aufgabe. Mit einer konsequenten Fortf\u00fch-\n\nrung der liberalen Rechtspolitik der Staatsregierung bin \n\nich mir jedoch sicher, dass uns das gelingen wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8599 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Ich erteile jetzt dem Kollegen \n\nLichdi f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nun haben wir zwei \n\nStunden geredet und jetzt auch noch ich. \n\nSie kritisieren den Versuch der Einflussnahme auf die \n\nJustiz. Herr Staatsminister Dr. Martens; ich habe eigent-\n\nlich gedacht, dass Sie es nicht n\u00f6tig h\u00e4tten, darauf noch \n\neinmal einzugehen nach Ihrem einf\u00fchrenden staatsrechtli-\n\nchen Seminar, das die Kollegen hier im Hause nicht \n\ngebraucht h\u00e4tten, um die Bedeutung der Gewaltenteilung \n\nzu verstehen. Trotzdem vielen Dank, dass Sie uns das \n\nnoch einmal genau erkl\u00e4rt haben. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie spielen damit wohl auf unsere Aktuelle Debatte vom \n\nJuli dieses Jahres zum Prozess gegen Pfarrer Lothar \n\nK\u00f6nig an. Ich sage Ihnen ganz deutlich in dieser Debatte, \n\nwenn Sie es denn schon aufrufen wollen: Diesen Vorwurf \n\nlasse ich mir von Ihnen einfach nicht bieten! Sie bauen \n\neinmal wieder einen rhetorischen Pappkameraden auf, \n\nden Sie dann mit gro\u00dfem Get\u00f6se in der Pose des einzig \n\nwahrenden Rechtsstaatsverstehers abschie\u00dfen. \n\nWas haben wir kritisiert und was kritisieren wir? Nicht \n\netwa, wie Sie behaupten, Entscheidungen von Gerichten, \n\nsondern wir kritisieren, dass die s\u00e4chsische Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft mit gro\u00dfem \u00f6ffentlichen Get\u00f6se eine \n\nHausdurchsuchung in den Dienstr\u00e4umen eines Pfarrers \n\nvornehmen l\u00e4sst, dort als durchschlagendes Beweismittel \n\neine St.-Pauli-Fahne sicherstellt und dann den Prozessbe-\n\nginn anderthalb Jahre verz\u00f6gert. Im Prozess kommt dann \n\nheraus, dass die Polizei systematisch entlastende Video-\n\naufnahmen unterschlagen und die Staatsanwaltschaft dies \n\naufgrund schlampiger Arbeit nicht bemerkt hat. Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, das halte ich allerdings f\u00fcr \n\neinen Justizskandal, f\u00fcr den Sie und der Kollege Ulbig \n\nverantwortlich sind. Rechtsstaat bedeutet eben auch das \n\nVertrauen der Rechtsunterworfenen, insbesondere derje-\n\nnigen, die einem Ermittlungsverfahren unterworfen \n\nwerden, dass auch die entlastenden Umst\u00e4nde ermittelt \n\nwerden. Genau daran bestehen in Sachsen leider Zweifel. \n\nSie m\u00fcssen mir ja nicht glauben, aber Sie haben sicherlich \n\ndas Interview des gesch\u00e4tzten Kollegen Dr. Abend gele-\n\nsen, Vorsitzender der Rechtsanwaltskammer, der genau \n\ndarauf hingewiesen hat. Nein, Herr Dr. Martens, wir \n\ndulden es nicht, dass Sie sich und die von Ihnen wei-\n\nsungsabh\u00e4ngige Staatsanwaltschaft hinter der Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit der Justiz verstecken. Sie spielen hier bewusst, \n\ndenn Sie wissen genau, dass dem so ist, rhetorisch mit \n\ngezinkten Karten. Ich sage Ihnen ganz offen: Ihre Beru-\n\nfung auf die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz durch Sie und \n\nVertreter der schwarz-gelben Koalition und auch Vertreter \n\nder Justiz selbst hat f\u00fcr mich in den letzten Jahren einen \n\netwas bitteren Beigeschmack erhalten. Ich erinnere an die \n\nuns\u00e4glichen und ehrenr\u00fchrigen Attacken des S\u00e4chsischen \n\nRichtervereins, aber auch des OLG-Pr\u00e4sidenten Hagen-\n\nloch und in Ihrem Verantwortungsbereich des General-\n\nstaatsanwaltes Fleischmann auf den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, die, wenn vielleicht auch nicht von \n\nIhnen pers\u00f6nlich, Herr Justizminister, so doch offensicht-\n\nlich aus dem schwarz-gelben Establishment orchestriert \n\nwaren. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der FDP) \n\nDie genannten Herren irren eben, wenn sie Justizent-\n\nscheidungen letztlich der \u00f6ffentlichen Debatte und Kritik \n\nentziehen wollen. Das ist keine Majest\u00e4tsbeleidigung, \n\nsondern Aus\u00fcbung der Meinungsfreiheit und gerade auch \n\nin Sachsen notwendiges Korrektiv. Ein Rechtsstaat \n\nbraucht die kritische Auseinandersetzung und Rechtsposi-\n\ntion, und da lasse ich mir als gew\u00e4hlter Abgeordneter \n\nnicht das Recht absprechen, dazu eine \u00f6ffentliche Debatte \n\nzu f\u00fchren. Ich pers\u00f6nlich als Abgeordneter kann keinem \n\nRichter in Sachsen die Urteile vorschreiben. Ich habe \n\nkeine Dienstherrenstellung, sodass eine Einflussnahme \n\nauf konkrete Entscheidungen offensichtlich ausgeschlos-\n\nsen ist. Von der Staatsregierung und Ihnen, Herr Justizmi-\n\nnister, kann man das nicht so klar sagen. Ihr Haus, das \n\nwissen Sie, entscheidet \u00fcber Karrieren und Bef\u00f6rderungen \n\nvon Richtern. Solange wir nicht endlich die Selbstverwal-\n\ntung der Justiz einf\u00fchren, so lange stehen Sie im Verdacht \n\nder Einflussnahme und nicht frei gew\u00e4hlte Abgeordnete. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen ist mir als Rechtsanwalt das Agieren der \n\nDresdner Gerichte im Fall der Funkzellenabfrage nun \n\nwirklich bekannt. Ich halte es tats\u00e4chlich f\u00fcr einen Skan-\n\ndal, dass die Gerichte Anw\u00e4lten noch nicht einmal Akten-\n\neinsicht in die Anordnungen der Funkzellenabfrage \n\ngew\u00e4hren. Ich nenne das eine bewusste rechtsstaatliche \n\nVorenthaltung von Justizgew\u00e4hrleistungsrechten. Wir \n\nwerden sehen, wie das Bundesverfassungsgericht das \n\nsehen wird, dem dieser Sachverhalt jetzt zur Entscheidung \n\nvorgelegt worden ist. \n\nIch meine auch, dass sich das Amtsgericht Dresden \n\nkeinen Gefallen tut, wenn es bez\u00fcglich meiner Fraktion \n\neinen Urteilsspruch in einer die \u00d6ffentlichkeit wesentlich \n\ninteressierenden Frage \u2013 erst, wohlgemerkt, anonymisiert \n\n\u2013 wochenlang hinh\u00e4lt und dann mit fadenscheinigen \n\nGr\u00fcnden die \u00dcbermittlung des Urteils ablehnt. Noch \n\neines: Sie betonen, dass die Staatsanwaltschaft gegen \n\nrechts und links gleicherma\u00dfen vorgehe. Dann finde ich \n\nes aber verwunderlich, dass bis zum heutigen Tage nach \n\nmeiner Kenntnis kein einziger Prozess gegen die Neona-\n\nzis stattgefunden hat, die das Wohnprojekt \u201ePraxis\u201c und \n\ndie Polizeistation in Dresden-Plauen angegriffen haben. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWieso nur? Es k\u00f6nnten Ermittlungsschwierigkeiten sein \u2013 \n\noder aber liegt es an einer anderen Priorit\u00e4tensetzung? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8600 \n\nHerr Staatsminister, es ist doch die Wahrheit, dass die \n\nStaatsschutzabteilung bei Herrn Scheer in Dresden nicht \n\nerst anl\u00e4sslich der Verfahren gegen kriminelle Vereini-\n\ngungen der Neonazis, wie etwa gegen \u201eSturm 34\u201c, aufge-\n\nstockt wurde, sondern erst, als es im Oktober 2011 darum \n\nging, die friedlichen Platzbesetzer des 19. Februar 2011 \n\nzu kriminalisieren. \n\nSchlie\u00dflich gestatte ich mir eine Anmerkung in eigener \n\nSache. Was soll ich eigentlich von einer Staatsanwalt-\n\nschaft halten, die im Januar 2013 meine Immunit\u00e4t \n\naufheben l\u00e4sst und bis heute nicht Anklage gegen mich \n\nerhoben hat? Geht es hier auch nur um eine Bestrafung \n\ndurch Einleitung von Ermittlungsverfahren, die dann \n\nnicht zu Ende gef\u00fchrt werden, ja, gar nicht zu Ende \n\ngef\u00fchrt werden sollen? \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Wir GR\u00dcNE werden \n\nSie nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen, wenn Sie sich gegen anlasslose \n\n\u00dcberwachung gegen Unverd\u00e4chtige wenden. Das ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Allerdings h\u00e4tten Sie auch in der \n\nHandygate-Aff\u00e4re deutlichere Worte finden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nJa, wir wissen, Sie haben einen Gesetzentwurf in den \n\nBundesrat eingebracht, verga\u00dfen aber zu erw\u00e4hnen, dass \n\nunsere gr\u00fcne Bundestagsfraktion ebenfalls einen Entwurf \n\neingebracht hat, allerdings einen besseren. Sie verga\u00dfen \n\nauch zu erw\u00e4hnen, dass der s\u00e4chsische Entwurf von \n\nIhnen, von den schwarz-gelben L\u00e4ndern, nicht unterst\u00fctzt \n\nwurde. Ich gebe aber gerne zu und sage Ihnen: Wir haben \n\nhier noch eine gemeinsame Aufgabe. \n\nIhre Bundesratsinitiative entbindet die Staatsregierung \n\nnicht von der Verantwortung, vor Ort eine verfassungs-\n\ngem\u00e4\u00dfe Praxis der Funkzellenabfrage durch die Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden sicherzustellen. Wir wissen, dass weder \n\ndie Handreichung an die Polizei noch die nachtr\u00e4gliche \n\nquartalsm\u00e4\u00dfige Mitteilung der Funkzellenabfrage an den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten dazu gef\u00fchrt haben, \n\ndass die Funkzellenabfrage nicht standardm\u00e4\u00dfig auch bei \n\nVersammlungen einer hohen Anzahl von Betroffenen \n\ndurchgef\u00fchrt wird, die keinerlei Anlass gegeben haben, \n\nins Visier von Polizei und Staatsanwaltschaft zu geraten. \n\nWir wissen, dass selbst am 13. Februar 2013 wieder eine \n\nFunkzellenabfrage in Dresden stattgefunden hat. Es \n\nwurden wieder 137 000 Verkehrsdatens\u00e4tze erhoben und \n\n236 Anschlussinhaber ermittelt. Auf meine Kleine Anfra-\n\nge, Drucksache 5/11361, erkl\u00e4ren Sie mir aber, dass die \n\nAnzahl der unbeteiligten Dritten noch nicht festgestellt \n\nwerden k\u00f6nne, weil man erst am Ende der Ermittlungen \n\nwisse, wer von den 236 Anschlussinhabern unbeteiligt \n\ngewesen sei. Darum geht es aber gar nicht. Es geht \n\nschlicht und ergreifend darum, dass diese 137 000 Ver-\n\nkehrsdaten sich offensichtlich wieder in massenhafter \n\nWeise gegen Unverd\u00e4chtige gerichtet haben. Es geht nicht \n\ndarum, ob die, bei denen die Bestandsdaten festgestellt \n\nworden sind, hier m\u00f6glicherweise als Unverd\u00e4chtige \n\nbetroffen waren. \n\nIch kann in Ihrer Rede wenigstens Spurenelemente von \n\nKritik am Vorgehen der NSA an PRISM und an TEMPO-\n\nRA erkennen. Sie haben recht, Herr Staatsminister, wenn \n\nSie ausf\u00fchren, dass die Datenschutzgrundverordnung, die \n\nauf EU-Ebene verhandelt wird, deutlich nachgebessert \n\nwerden muss, um Grund- und B\u00fcrgerrechte zu wahren. \n\nWarum nennen Sie aber nicht auch die Datenschutzricht-\n\nlinie, die f\u00fcr den Bereich der Polizei und Justiz gilt? Ich \n\nfrage Sie: Wissen Sie denn eigentlich nicht, dass davon \n\ndie Geheimdienste gar nicht erfasst werden? Dazu m\u00fcss-\n\nten wir erst eine EU-Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die nationale \n\nSicherheit, wie es auf EU-Ebene hei\u00dft, begr\u00fcnden. Ich \n\nmeine, hier w\u00e4ren Sie als Europaminister und Justizminis-\n\nter glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie sich hierzu sachkundiger \n\nge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten. \n\nBis zum Jahr 2025 sollen nach dem Willen der Koalition \n\n1 125 Stellen in der Justiz wegfallen. 61,5 % der in der \n\ns\u00e4chsischen Justiz t\u00e4tigen Richter und Staatsanw\u00e4lte \n\ngehen bis 2030 in den Ruhestand. Die Zahl der Amtsge-\n\nrichte ist in Sachsen von 40 im Jahr 1992 auf 25 im \n\nJahr 2013 gesunken. Sie, Herr Martens, haben die Ab-\n\nschaffung des Landgerichtes Bautzen entgegen verfas-\n\nsungsrechtliche Bedenken und, ich sage es auch, entgegen \n\nden wirklich ernst zu nehmenden Interessen des sorbi-\n\nschen Volkes zu verantworten. \n\nIch denke, das ist kein Ruhmesblatt Ihrer Arbeit. Jede \n\nDiskussion um die Ausstattung der Gerichte und Staats-\n\nanwaltschaften hat sich an verfassungsrechtlichen Vorga-\n\nben zu orientieren. Aus dem Rechtsstaatsprinzip folgt die \n\nstaatliche Pflicht zur Justizgew\u00e4hrung. Jeder hat Anspruch \n\nauf ein gerechtes, z\u00fcgiges und \u00f6ffentliches Verfahren. \n\nIn Sachsen wartet man immer noch \u2013 wir fragen das \n\nregelm\u00e4\u00dfig ab \u2013 durchschnittlich ein Jahr und vier Monate \n\nauf ein erstinstanzliches Verwaltungsgerichtsurteil. Beim \n\nOVG sind es sogar 20,5 Monate. Damit belegt Sachsen \n\nim Bundesl\u00e4ndervergleich immer noch einen hinteren \n\nRang. Gerade dieser Gerichtszweig muss aber leistungs-\n\nf\u00e4hig sein und eine z\u00fcgige \u00dcberpr\u00fcfung von Beh\u00f6r-\n\ndenentscheidungen erm\u00f6glichen. \n\nWir nehmen zur Kenntnis, dass die derzeit 72 Verwal-\n\ntungsrichter in Sachsen im Jahr 2012 mehr Verfahren \n\nerledigt haben, als eingegangen sind. Ob dies aber der \n\nBeginn einer neuen Entwicklung und von dem Interesse \n\ngetragen ist, die Leistungsf\u00e4higkeit gerade dieses Ge-\n\nrichtszweiges zu st\u00e4rken, muss sich erst noch zeigen. Wir \n\nhaben daran unsere Zweifel. \n\nSeit Jahren fordern wir als Fraktion GR\u00dcNE Gegenma\u00df-\n\nnahmen, um der \u00dcberlastung der Gerichte abzuhelfen und \n\ndie Altersstruktur zu verbessern. Sie haben sich bisher \n\nverweigert, mittel- und langfristig Personalentwicklungs-\n\nkonzepte vorzulegen und Einstellungskorridore zu schaf-\n\nfen, und Sie verlagern damit diese offensichtlichen \n\nProbleme auf Ihren Nachfolger. Ich m\u00f6chte Ihnen ja nicht \n\ngeradezu w\u00fcnschen, dass Sie nach 2014 in diesem Amt \n\nverbleiben. Dann fallen Ihnen Ihre Vers\u00e4umnisse wirklich \n\nvoll auf die F\u00fc\u00dfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8601 \n\nSie haben jetzt nach unserem langen Dr\u00e4ngen endlich \n\nauch einmal ein paar Worte zur Frage der Altersstruktur \n\nder s\u00e4chsischen Richterschaft gefunden. Sie f\u00fchren laut \n\nRedemanuskript aus: \u201eSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir uns schon\u201c \n\n\u2013 schon! \u2013 \u201ebei Aufstellung des n\u00e4chsten Doppelhaushalts \n\ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir die Stellenpl\u00e4ne der \n\nGerichte und Staatsanwaltschaften so \u00e4ndern, dass \u00fcber \n\ndie wenigen Altersabg\u00e4nge der kommenden Jahre hinaus \n\nNachwuchs im h\u00f6heren Dienst eingestellt werden kann.\u201c \n\nHerr Dr. Martens, ich kann Ihnen dazu nur herzlich einen \n\nguten Morgen w\u00fcnschen! Genau das fordern wir seit vier \n\nJahren regelm\u00e4\u00dfig in den Haushaltsdebatten und in \n\nKleinen Anfragen und Antr\u00e4gen. Allerdings ist auch diese \n\nAussage von Ihnen derart nebul\u00f6s, dass eine sachliche, \n\nfachliche Auseinandersetzung damit gar nicht m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt leider nicht \n\nmehr dazu, Ihre rechtspolitische Bilanz zu kritisieren. Als \n\nFazit bleibt mir nur noch zu sagen: Au\u00dfer ein paar Kr\u00fc-\n\nmeln auf der Habenseite, die Sie hier vorlegen, haben Sie \n\nan rechtsstaatsliberaler Politik hier nichts Durchschlagen-\n\ndes vorgelegt. Das ist zu wenig, wenn man sich \u2013 wie die \n\nFDP \u2013 weiterhin immer noch, ich denke auch f\u00e4lschlich, \n\nals B\u00fcrgerrechtspartei bezeichnet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Justizminister, Ihre heutige Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung mit Ihrer apodiktischen \u201eAlles-ist-gut\u201c-\n\nBotschaft h\u00e4tte auch vor 30 Jahren aus den Schreibstuben \n\ndes SED-Politb\u00fcros kommen k\u00f6nnen. Es geh\u00f6ren \u2013 ich \n\nerkenne das ausdr\u00fccklich an \u2013 schon gewisse F\u00e4higkeiten \n\ndazu, wirklich vollkommen jenseits von Realit\u00e4t und \n\nLebenswirklichkeit ein himmlisches Elysium zu beschrei-\n\nben, wo in Wahrheit ein irdisches Jammertal vor Ihnen \n\nliegt. \n\nDiese F\u00e4higkeit zur Komplettverdrehung, Ausblendung \n\nund Sch\u00f6nf\u00e4rberei braucht es aber offenbar, um in dieser \n\nKoalition Minister zu sein. Doch ob man sich solcher \n\nGaben r\u00fchmen sollte, ist eine andere Frage. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist Ihr heutiger Auftritt nichts \n\nanderes als ein v\u00f6llig uninspirierter Wahlkampfklamauk, \n\nder wenige Tage vor der Bundestagswahl wenigstens 5 % \n\nder W\u00e4hler erfolgreich t\u00e4uschen soll, um Ihre Partei ein \n\nweiteres Mal in den Bundestag zu hieven. Denn wenn Sie \n\nwirklich ernst meinen w\u00fcrden, was Sie heute gesagt \n\nhaben, dann m\u00fcsste ich mir ob Ihres Realit\u00e4tsverlustes \n\nSorgen machen. Obwohl Ihre Rede in ihrer schon kunst-\n\nfertig zu nennenden Wahrheitsausblendung eigentlich f\u00fcr \n\nsich selbst spricht, m\u00f6chte ich Sie, Herr Dr. Martens, mit \n\nnur einigen wenigen Argumenten wieder auf den Boden \n\nder Tatsachen zur\u00fcckholen. \n\nWenn man einmal versucht, Ihre Worte ernst zu nehmen, \n\ndann sehen Sie also in der s\u00e4chsischen Justiz einen Garant \n\nf\u00fcr einen modernen Rechtsstaat. Das wirft als Erstes die \n\nFrage auf, was Sie unter Rechtsstaat und Modernit\u00e4t \n\nverstehen. Denn erst wenn das gekl\u00e4rt ist, l\u00e4sst sich \n\nbeurteilen, ob die s\u00e4chsische Justiz vielleicht sogar \n\ntats\u00e4chlich ein Garant f\u00fcr Ihre Vorstellung ist; und siehe \n\nda: Ihr Leitbild ist ja bekanntlich das eines immer weiter \n\nverschlankenden und ausged\u00fcnnten, ja im Grunde gar \n\nnicht mehr existenten Staates. \n\nWenn Sie diesen Weg der Modernisierung auch auf den \n\nRechtsstaat \u00fcbertragen wollen, wenn modern sein f\u00fcr Sie \n\nbedeutet, Recht und Gesetz immer weiter zur\u00fcckzudr\u00e4n-\n\ngen, auszuh\u00f6hlen, in den Hintergrund zu dr\u00e4ngen und \n\nalles dem Selbstlauf zu \u00fcberlassen, dann sind Sie und Ihre \n\nKoalition tats\u00e4chlich ein Garant f\u00fcr einen modernen \n\nRechtsstaat. Denn erst wenn die Durchsetzung von \n\nGerechtigkeit bedeutungslos geworden ist und man unter \n\nRecht die Kraft des Faktischen versteht oder echte Recht-\n\nsprechung von den Menschen nicht mehr bezahlt werden \n\nkann, k\u00f6nnen sich Ihre Ideen von Freihandelsextremis-\n\nmus, Wucher- und Steuerschlupfl\u00f6chern so richtig entfal-\n\nten. Aber dann regieren Faustrecht und Stra\u00dfenjustiz, und \n\ndann haben wir m\u00f6glicherweise das, was sich hier einige \n\nheimlich w\u00fcnschen. Vertreter der \u201eKeine Macht f\u00fcr \n\nniemand\u201c-Fraktion\u201c sind hier im Saal schon ausreichend \n\nvertreten. \n\nWir Nationaldemokraten nennen das allerdings nicht \n\nmehr Rechtsstaat, sondern Anarchie. Wir streben nach \n\npreu\u00dfischen Idealen von Recht und Ordnung, die \n\nDeutschland vor rund 150 Jahren einmal einen immensen \n\nSchub in der Staatsentwicklung gebracht haben. Und Sie? \n\n\u2013 Sie haben den Freistaat Sachsen bereits auf den Weg in \n\nRichtung Anarchie gebracht. Mit geradezu brachialer \n\nGewalt betreiben Sie systematisch Kahlschlag in Recht-\n\nsprechung und Verwaltung, und wo vormals geordnete \n\nRechtsanwendung betrieben wurde, sitzen heute v\u00f6llig \n\n\u00fcberforderte \u2013 weil auch viel zu wenige und mit zu vielen \n\nRechtsbereichen befasste \u2013 Richter und Verwaltungsbe-\n\namte vor immer h\u00f6heren Aktenbergen, muss der Recht \n\nsuchende B\u00fcrger immer l\u00e4nger und immer kostspieliger \n\nauf sein Recht warten \u2013 wenn er es denn \u00fcberhaupt jemals \n\nbekommt \u2013 und ist allgemein die Akzeptanz von Recht \n\nund Gesetz in der Bev\u00f6lkerung an einem absoluten \n\nTiefpunkt angekommen. \n\nMit einem sogenannten Standortkonzept sparen Sie \n\nVerwaltung und Rechtsprechung zu Tode. Mit dem Abbau \n\nder Polizei sorgen Sie daf\u00fcr, dass in- und ausl\u00e4ndische \n\nFachkr\u00e4fte mit Spezialisierung auf Einbruch und Dieb-\n\nstahl immer erfolgreicher in Sachsen agieren k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr, Herr Dr. Martens, sind Sie und Ihr Kollege Ulbig \n\naus dem Innenressort Garanten. Das ist der moderne \n\nRechtsstaat, den Sie schaffen. Einen Rechtsstaat, der \n\nohnehin l\u00e4ngst zum Spielball der Achtundsechziger-\n\nGeneration mutiert ist. Denn unendliche Beispiele, insbe-\n\nsondere aus den niedrigen Instanzen, dort, wo die Richter \n\nf\u00fcr ihre Karriere auf das Wohlwollen der herrschenden \n\nPolitik angewiesen sind, belegen die Willf\u00e4hrigkeit einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8602 \n\npolitisierten Justiz, die jeden Rechtsstaat, der diesen \n\nNamen verdient, wahrhaft Hohn spottet. \n\nW\u00e4hrend kriminelle Schl\u00e4ger aus den Reihen der Antifa \n\nmit Samthandschuhen angefasst werden, ja, man sich \n\nbisweilen gezielt ihrer bedient, werden Menschen allein \n\nf\u00fcr ihre unliebsamen Weltanschauungen mit drakonischen \n\nStrafen belegt, werden Parteien wie die NPD immer \n\nwieder jenseits von Recht und Gesetz diskriminiert, \n\nschikaniert und ihrer Grundrechte beraubt und werden \n\nUrteile, die die NPD oder andere nationale Organisatio-\n\nnen zumindest in den h\u00f6heren und h\u00f6chsten Instanzen \n\nerstreiten, einfach ignoriert und die Umsetzung mit \n\nBilligung oder gar Organisation faktischer Probleme, wie \n\nStra\u00dfenblockaden bei genehmigten Demonstrationen, \n\nverhindert. \n\nWenn Sie an den 13. Februar in Dresden denken: Erst \n\nbeging die Stadt Dresden Rechtsbruch, indem sie eine \n\nrechtm\u00e4\u00dfige Versammlung zu Unrecht untersagte. Dann \n\nwurde sie von den Verwaltungsgerichten mehrmals \n\nregelrecht vorgef\u00fchrt und die Versammlung gerichtlich \n\nzugelassen. Am Ende war es die Polizei, die durch glatte \n\nEinsatzverweigerung daf\u00fcr sorgte, dass \u2013 wohlgemerkt \u2013 \n\neine Trauerveranstaltung im Gedenken an die Zerst\u00f6rung \n\nDresdens verhindert wurde und sich stattdessen ein \n\nlinksextremer Mob in Dresden austoben konnte. \n\nDas, Herr Dr. Martens, ist Ihr moderner Rechtsstaat in der \n\nRealit\u00e4t. Oder t\u00e4usche ich mich da? \n\nNoch ein letztes Beispiel, um zu zeigen, wie kl\u00e4glich \n\ndieser sogenannte Rechtsstaat l\u00e4ngst in die Knie gegangen \n\nist: Ihnen allen ist bekannt, dass jedes Jahr mehr als drei \n\nViertel der im Freistaat Sachsen gestellten Asylantr\u00e4ge \n\nnach Recht und Gesetz zur\u00fcckgewiesen werden. Das \n\nbedeutet, mehr als drei von vier Antragstellern erf\u00fcllen \n\nvon vornherein nicht die Voraussetzungen, in der deut-\n\nschen Sozialh\u00e4ngematte Platz nehmen zu d\u00fcrfen. Den-\n\nnoch sorgen Verfahrensdauern von etlichen Jahren daf\u00fcr, \n\ndass nicht nur Millionen Steuermittel unberechtigt ver-\n\ngeudet, sondern auch Fakten geschaffen werden, die die \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge de facto unabschiebbar machen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist aber die faktische \n\nKraft des Normativen und damit die Unterminierung einer \n\nRechts- und Verwaltungsordnung, deren sich Herr \n\nDr. Martens r\u00fchmt. Da kann es auch nicht verwundern, \n\ndass sich die Zahl der Asylantr\u00e4ge allein im letzten Jahr \n\nfast verdoppelt hat. Ich kann die Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \n\ngut verstehen. Warum sollten sie sich nicht durch das \n\nverfehlte deutsche Asylrecht und eine \u00fcberforderte Judi-\n\nkative ihr Gl\u00fcck in der Bundesrepublik suchen, wo ihnen \n\nhier eine Rundum-Alimentierung winkt? \n\nNicht verstehen kann ich die Herrschenden, die diesem \n\nMissbrauch keinen Riegel vorschieben. Oder verdient \n\nIhre Klientel gleich doppelt, n\u00e4mlich an Krieg und Leid in \n\nden Herkunftsl\u00e4ndern sowie in den gut alimentierten \n\nPosten der Asyllobby hierzulande? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn uns heute Herr Dr. Martens seine Sicht der Welt \n\nerkl\u00e4rt hat, dann ist das zwar ein \u00fcblicher, aber erschre-\n\nckend un\u00fcberschaubarer Versuch, sich im Wahlkampf \n\nnoch einmal ordentlich selbst auf die Schulter zu klopfen \n\nund mit breiter Brust dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, dass die \n\nFDP kurz davor ist, aus dem Deutschen Bundestag her-\n\nauszufliegen, meine Damen und Herren. Wer Herrn \n\nDr. Martens aber wirklich zugeh\u00f6rt hat, der f\u00e4llt auf eine \n\nsolche Selbstbeweihr\u00e4ucherung im Dienste des Wahlher-\n\ndentriebes nicht mehr herein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nhat noch Redezeit. \u2013 Das wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Die \n\nSPD-Fraktion? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Herr Minis-\n\nter, Sie m\u00f6chten auch nicht noch einmal sprechen? \u2013 Die \n\nFachregierungserkl\u00e4rung ist beendet. \n\nIch rufe dazu den Entschlie\u00dfungsantrag auf in der Druck-\n\nsache 5/12731, ein Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition, \n\nund bitte jetzt um Einbringung. \u2013 Herr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag hat im ersten \n\nfeststellenden Teil die wesentlichen Elemente der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung aufgenommen. Die weiteren Teile be-\n\nsch\u00e4ftigen sich mit den noch anstehenden Aufgaben und \n\nden zuk\u00fcnftigen Herausforderungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Wir bitten deshalb um Zustimmung zu diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Wir sind der Auffassung, dass der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zumindest im Abschnitt I zu einigen Punkten nicht \n\ndie wesentlichen Aufgaben der Justiz in der Wertung, in \n\nder Feststellung enth\u00e4lt, wie sie selbst der Herr Staatsmi-\n\nnister vorgenommen hat und wie es zum Beispiel auch \n\nKollege Schiemann sagte. Wir haben erhebliche Beden-\n\nken, dass es zutreffend ist, dass der Freistaat Sachsen \u00fcber \n\neinen funktionierenden Justizvollzug als neben der Polizei \n\nwichtigen Garant f\u00fcr die innere Sicherheit verf\u00fcgt. Es ist \n\nnicht die Aufgabe des Justizvollzuges, die innere Sicher-\n\nheit zu etablieren. \n\nHerr Schiemann hat sehr richtig und zutreffend gesagt: \n\nDie erste Aufgabe der Rechtsprechung, der Justiz, ist die \n\nGew\u00e4hrung von Recht f\u00fcr Recht suchende B\u00fcrger, ist eine \n\ndienende Funktion f\u00fcr Recht suchende B\u00fcrger, f\u00fcr Unter-\n\nnehmen. Das zum Beispiel finden wir hier nicht. Wir \n\nhaben durchaus auch Bedenken, dass in der Aufz\u00e4hlung \n\nFragen fehlen, die f\u00fcr die notwendige Orientierung \n\nwesentlich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8603 \n\nDeshalb bitten wir um punktweise Abstimmung dieses \n\nEntschlie\u00dfungsantrages und schlie\u00dfen uns dann auf jeden \n\nFall Punkt II und Punkt III an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nwill noch etwas genauer auf das eingehen, was im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag steht. Wir haben einen Punkt I, zu dem \n\nich gleich etwas sage, dann einen Punkt II, in dem der \n\nLandtag die Staatsregierung bittet, den Landtag zu unter-\n\nrichten, wie das Standortkonzept umgesetzt worden ist, \n\nwie es mit der Einf\u00fchrung des elektronischen Rechtsver-\n\nkehrs weitergeht, wie sich die Verfahrensdauer an den \n\nGerichten entwickelt hat, was man in Sachen Altersstruk-\n\ntur tun will, wie es beim Justizvollzug mit Behandlungs- \n\nund Beratungsma\u00dfnahmen aussieht usw. \n\nIch halte den Entschlie\u00dfungsantrag in diesen Punkten f\u00fcr \n\nsehr gut, will aber auch deutlich machen, dass das eigent-\n\nlich meine Erwartung an die Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nwar. Daf\u00fcr ist eine Fachregierungserkl\u00e4rung da, dass der \n\nMinister berichtet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDann gibt es den Teil III, in dem der Landtag die Staats-\n\nregierung auffordert, verschiedene Ma\u00dfnahmen zu unter-\n\nnehmen. Das sind genau die Ma\u00dfnahmen, die in den \n\nvergangenen vier Jahren unterblieben sind. Ich kann nur \n\nnoch einmal meiner Hoffnung Ausdruck verleihen, dass \n\ndas letzte Jahr vielleicht noch f\u00fcr die eine oder andere \n\nkleine T\u00e4tigkeit reicht, um das Schlimmste abzuwenden. \n\nZu Punkt I. V\u00f6llig unstrittig ist der Punkt 2, wonach allen \n\nBediensteten der Justiz f\u00fcr ihre Arbeit Dank geb\u00fchrt. Da \n\nsind wir sofort mit dabei. Hier zu best\u00e4tigen, dass der \n\nFreistaat Sachsen einen funktionierenden Justizvollzug \n\nhat \u2013 was meinen wir mit funktionierend? Wird er allen \n\nunseren Anspr\u00fcchen gerecht? Wird er dem gerecht, was \n\ndas Strafvollzugsgesetz fordert? Ich denke, dass ich \n\ndargelegt habe, dass dem nicht so ist. \n\nOder hier zu best\u00e4tigen, dass wir \u00fcber eine leistungsf\u00e4hige \n\nGerichtsbarkeit verf\u00fcgen, wo wir doch bundesweit in \n\nSachen Verfahrensdauer immer und konstant in einigen \n\nFachgerichtsbarkeiten den letzten Platz einnehmen \u2013 \n\nwollen wir das wirklich beschlie\u00dfen? Mir f\u00e4llt es schwer, \n\nhier solche Feststellungen wider besseres Wissen zu \n\ntreffen. Wir haben Ihnen vorhin vorgetragen, wie die \n\nWirklichkeit tats\u00e4chlich aussieht. Sie sieht anders aus. \n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich, dass hier punktweise Abstimmung \n\nverlangt worden ist. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion sage ich, dass wir uns bei dem \n\nPunkt I gerne bei allen Punkten \u2013 bis auf diesen Punkt 2 \u2013 \n\nenthalten wollen. Dem Rest des Antrages stimmen wir zu, \n\nfalls es die Abstimmung erleichtert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Es ist nat\u00fcrlich nachvollziehbar, dass eine Regie-\n\nrungskoalition alles toll findet, was sie getan hat, und es \n\nauch noch einmal feststellen lassen will. Das macht sie in \n\nPunkt I. Das ist nat\u00fcrlich etwas durchsichtig und nicht \n\nganz wahrheitsgem\u00e4\u00df; Kollegin Friedel hat zu Recht \n\ndarauf hingewiesen. Aber sei es drum. \n\nPunkt II finden wir ausdr\u00fccklich gut, das interessiert uns \n\nauch. Allerdings w\u00e4re das auch heute schon dran gewe-\n\nsen, wie Kollegin Friedel bereits gesagt hat. \n\nPunkt III ist nat\u00fcrlich eine Aufz\u00e4hlung von Aufgaben, die \n\ndurchaus dran sind. Hieran st\u00f6rt uns, dass eigentlich f\u00fcr \n\ndie zentrale Aufgabe, die man im Bereich der Richter-\n\nschaft und Justiz angehen m\u00fcsste, n\u00e4mlich beispielsweise \n\nendlich einmal die Selbstverwaltung der Justiz, keinerlei \n\nInteresse besteht. Deswegen kann man dem nicht zustim-\n\nmen. Im \u00dcbrigen freue ich mich durchaus, dass Sie den \n\nPunkt III.5 aufgenommen haben, die Frage mit den \n\nGerichtsvollziehern, weil es im Grunde meine Kleine \n\nAnfrage und den Hinweis betrifft, den ich erhalten habe \n\nund dies jetzt dazu gef\u00fchrt hat, dass dieser Frage in der \n\n\u00d6ffentlichkeit mehr Bedeutung beigemessen wird. Das \n\nhei\u00dft, meine Fraktion wird sich bei Punkt 1 und 3 enthal-\n\nten und dem Punkt II zustimmen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf noch \n\neinmal nachfragen. Wollen wir bei der Einzelabstimmung \n\nalle Einzelpunkte unter den r\u00f6mischen Zahlen einzeln \n\nabstimmen? \u2013 Ich hatte n\u00e4mlich eher das Gef\u00fchl, dass es \n\nbei I unterschiedliche Auffassungen gab und dass man \n\n\u00fcber diese einzeln abstimmt und \u00fcber II und III dann so \n\nabstimmen kann. Oder? Ist das in Ihrem Interesse? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mir w\u00fcrde eigentlich rei-\n\nchen, wenn man die r\u00f6mischen Ziffern f\u00fcr sich abstimmt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann sollten \n\nwir das so tun. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag und beginnen mit I. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist I dennoch mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe vom gleichen Antrag II auf. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Hier gibt es Einstimmigkeit. Damit ist II beschlossen. \n\nIch rufe auf III. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmenthaltungen, einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \n\ndaf\u00fcr und keiner Gegenstimme ist III zugestimmt. \n\nWir stimmen noch einmal ab \u00fcber den gesamten Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und wenigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8604 \n\nGegenstimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Energiekostenexplosion f\u00fcr s\u00e4chsische  \n\nVerbraucher stoppen \u2013 Geldverschwendung durch EEG beenden \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Eurokrise und kein Ende \u2026  \n\nAus B\u00fcrgschaften werden Zahlungsverpflichtungen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEnergiekostenexplosion f\u00fcr s\u00e4chsische Verbraucher stoppen \u2013 \n\nGeldverschwendung durch EEG beenden \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZuerst haben die Antragsteller, CDU und FDP, das Wort. \n\nDanach folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung. Ich erteile jetzt der CDU-Fraktion das \n\nWort. Herr Abg. von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eEnergiekos-\n\ntenexplosion f\u00fcr s\u00e4chsische Verbraucher stoppen \u2013 Geld-\n\nverschwendung durch EEG beenden.\u201c Wir haben Wahl-\n\nkampf im Bund, und auch das spiegelt sich nat\u00fcrlich \n\nheute hier mit wider. Gestern habe ich bei der Verm\u00f6-\n\ngensbesteuerung schon gesagt, es gibt klare Fronten, \n\ninsofern wiederhole ich das hier: Denn eigentlich sind \n\nsich beim Thema Energiewende alle einig. Wir sagen, es \n\nist richtig, das zu machen, alle wollen das. Die Frage ist \n\ndas Wie, die Art und Weise. Ich stelle hier fest, gerade auf \n\nBundesebene machen manche zurzeit nicht mit, n\u00e4mlich \n\nSPD und GR\u00dcNE haben die Strompreisbremse blockiert \n\nund hoffen, damit \u00fcber die Bundestagswahl zu kommen, \n\nund danach soll es dann vielleicht wieder mit Beratungen \n\nlosgehen. \u2013 Ich komme sp\u00e4ter noch dazu. \n\nIch m\u00f6chte aber grunds\u00e4tzlicher einleiten. Wir machen \n\nmit, die CDU macht mit, aus einem Spalterthema und \n\neinem ideologischen Thema soll letztendlich eine gemein-\n\nsame Herausforderung unseres Landes werden. Wie geht \n\nman damit um? Der stellen wir uns. Manche \u2013 gerade die \n\nGR\u00dcNEN \u2013 haben das bis heute noch nicht mitbekom-\n\nmen und sind weiter in den ideologischen Gr\u00e4ben. Es sind \n\nriesige Herausforderungen, die mit diesem Projekt auf \n\nDeutschland zukommen. Wir stecken mittendrin, die \n\nB\u00fcrger merken das. Ich m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcck-\n\nschauen. Gerade nach dem Jahr 2000, als das EEG einge-\n\nf\u00fchrt wurde, ging es los. Nach Fukushima gab es Ver\u00e4n-\n\nderungen auf der Welt, gerade um das Thema Energie. \n\nDiese m\u00f6chte ich kurz ansprechen. \n\nErstens. Der Zubau von erneuerbaren Energien geht \n\ninzwischen an die Rentabilit\u00e4t und den Bestand der \n\nGrundlast, weil wir schon zu viel aufgebaut haben. Die \n\nAbschreibungen, die an den alten Kraftwerken der Grund-\n\nlast get\u00e4tigt werden mussten, sind f\u00fcr Konzerne, aber \n\nauch f\u00fcr Stadtwerke und damit f\u00fcr die Kommunalfinan-\n\nzen ein zunehmendes Problem und machen diese hand-\n\nlungsunf\u00e4hig. Die Investitionen sind nicht mehr rentabel. \n\nDas Betreiben dieser Anlagen ist nicht mehr rentabel. \n\nDamit fehlen uns diese auf Dauer, um die Grundlast \n\nabzusichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens. Bei den erneuerbaren Energien sind die Fixkos-\n\nten durch die Umlagen teilweise vollkommen gedeckt. Es \n\ngibt ordentliche Renditen f\u00fcr die Investoren. Die variab-\n\nlen Kosten sind gleich null. Deswegen werden diese \n\n\u00dcbersch\u00fcsse an Strom ohne Kosten in die M\u00e4rkte \u00fcberge-\n\nben. Damit sind die Marktmechanismen au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt. Das muss sich \u00e4ndern. Wir brauchen wieder \n\nM\u00e4rkte, funktionierende Regulatorien in diesen Berei-\n\nchen. Das ist zurzeit nicht erkennbar. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDrittens. Das Land ist gespalten zwischen Zahlern und \n\nNutzern. Wir merken das in jeder Familie, in jedem Dorf, \n\nin jeder Stadt und letztendlich auch in den eigenen Frakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8605 \n\nonen. Wir m\u00fcssen dazu kommen \u2013 und das ist die Heraus-\n\nforderung der n\u00e4chsten Zeit, gerade nach dem n\u00e4chsten \n\nSonntag \u2013, dass wir diese Spaltung beenden und das \n\nThema ganzheitlich diskutieren und entscheiden. \n\nViertens. Globale Ver\u00e4nderungen, Europa \u2013 Amerika. Der \n\nWeltgasmarkt wurde durch das Fracking vollkommen auf \n\nden Kopf gestellt. Die Energiewende hat \u2013 das sage ich \n\nals Volkswirt \u2013 die Grundannahme, dass die Energiepreise \n\nimmer weiter steigen, die Energie immer teurer wird. Das \n\nist au\u00dfer Kraft gesetzt. Jetzt haben wir durch den ameri-\n\nkanischen Weg nicht nur eine v\u00f6llig andere Sichtweise \n\nauf CO2, sondern eben auch auf die Kosten. Diese Energie \n\nist preiswert. Es ist der Tag nicht mehr fern, an dem \n\nAmerika Gas exportiert und uns damit die ganze Ener-\n\ngiewende, die so linear vollzogen werden sollte, infrage \n\nstellt. Das sind globale Ver\u00e4nderungen, denen wir uns \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nWir in Sachsen, sowohl Regierung als auch Fraktionen, \n\nhaben immer einen s\u00e4chsischen Weg propagiert. Wir \n\nhaben immer \u2013 und das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich \n\nsagen \u2013 auf die Energiekosten, die Preise und die Belas-\n\ntung f\u00fcr den B\u00fcrger hingewiesen. Das werden wir auch in \n\nZukunft von dieser Stelle und von allen anderen Stellen \n\naus tun. Das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich f\u00fcr die Frakti-\n\nonen sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nKommissar Oettinger fordert ebenfalls eine \u201eEEG-\n\nGeneralrevision\u201c. Ich denke, das ist ein ganz guter Be-\n\ngriff, mit dem man auch weiterhin arbeiten kann. Wir \n\nhaben keine Zeit zu verlieren. Insofern m\u00fcssen wir die \n\nSPD und die GR\u00dcNEN mit ins Boot bekommen. Die \n\nBlockade im Bundesrat habe ich schon am Anfang ange-\n\nsprochen. Als Energieminister Altmaier die Strompreis-\n\nbremse gefordert hat und einf\u00fchren wollte, ist er an SPD \n\nund GR\u00dcNEN gescheitert, weil die einfach nicht wollten. \n\nDie haben im Fr\u00fchjahr einfach gesagt: Wir wollen nicht, \n\nwir blockieren im Bundesrat. Dadurch war das Thema \n\nnicht zur Entscheidung f\u00e4hig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich halte es f\u00fcr \n\nunverantwortlich. Wir sind verpflichtet, auch in der \n\nDemokratie Macht, die auf Zeit vergeben ist, f\u00fcr Ent-\n\nscheidungen zu nutzen, die dann umgesetzt werden. Das \n\nist die Aufgabe und auch der Vorwurf an SPD und GR\u00dc-\n\nNE. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Herbst, bitte. \n\n(Torsten Herbst, FDP, f\u00e4hrt l\u00e4ngere \n\nZeit das Rednerpult nach unten.) \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfen sind \n\netwas unterschiedlich im Plenum verteilt. Das ist nun \n\neinmal so. \n\nJ\u00fcrgen Trittin hat gesagt: \u201eDie Energiewende kostet jeden \n\nB\u00fcrger nicht mehr als eine Kugel Eis.\u201c Die Kugel Eis ist \n\nrichtig teuer geworden. Obwohl \u2013 die GR\u00dcNEN oder die \n\nLinken insgesamt haben da andere Ma\u00dfst\u00e4be. F\u00fcr \n\nPeer Steinbr\u00fcck ging der \u201ePinot Grigio\u201c nicht unter \n\n5 Euro, vielleicht geht f\u00fcr J\u00fcrgen Trittin die Kugel Eis \n\nnicht unter 20 Euro. \n\nWir, meine Damen und Herren, sind der Auffassung, dass \n\nStrom bezahlbar bleiben muss. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Strompreis f\u00fcr eine dreik\u00f6pfige Familie, Herr Jurk, \n\nhat sich seit dem Jahr 2000 nahezu verdoppelt. Waren es \n\neinstmals 560 Euro pro Jahr, reden wir jetzt \u00fcber \n\n1 150 Euro pro Jahr. Das ist keine Nettigkeit am Rande. \n\nDas trifft insbesondere diejenigen, die nicht so viel Geld \n\nhaben, richtig hart. \n\nMeine Damen und Herren! Der Hauptkostentreiber ist die \n\nF\u00f6rderung der erneuerbaren Energien. Die EEG-Umlage \n\nlag mal bei 0,2 Cent pro Kilowattstunde, als das EEG \n\neingef\u00fchrt wurde. Wir stehen jetzt davor, dass wir wahr-\n\nscheinlich bei 7 Cent pro Kilowattstunde landen. Dann \n\nreden wir nicht mehr \u00fcber eine Eiskugel, wir reden auch \n\nnicht mehr \u00fcber einen Eisbecher. Wir reden \u00fcber die \n\ngesamte Tiefk\u00fchltruhe voller Eis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt kaum eine Wirtschaftsbranche in Deutschland, in \n\nder so viel Geld verschwendet und so wenig Nutzen \n\nerbracht wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir werden im Laufe dieses Jahres deutschlandweit \n\nungef\u00e4hr 20 Milliarden Euro umverteilen. Das ist deutlich \n\nmehr, als der s\u00e4chsische Landeshaushalt an Geld enth\u00e4lt. \n\nWir verteilen um von unten nach oben, von den Armen zu \n\nden Wohlhabenden, die die Anlagenbesitzer sind. Wir \n\nverteilen um vom Osten in den S\u00fcden der Republik; von \n\nSachsen sind es beispielsweise 116 Millionen Euro, die \n\n\u00fcberwiegend nach Bayern gehen. \n\nWir, meine Damen und Herren, sind der Auffassung, dass \n\ndiese Umverteilung in die falsche Richtung geht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDurch diesen v\u00f6llig unkontrollierten Ausbau sind wir im \n\nOsten, auch in Sachsen, besonders belastet. Wir zahlen \n\nh\u00f6here Netzentgelte. Die Privathaushalte zahlen h\u00f6here \n\nStrompreise. Die Industriestrompreise in Sachsen liegen \n\nauch \u00fcber dem Bundesniveau. Das ist eine Kostenspirale, \n\ndie wir nicht einfach weiter drehen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8606 \n\nStrompreise, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen nicht zur \n\nsozialen Frage werden. Sie d\u00fcrfen auch keine Frage der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und des Verlusts von Arbeitspl\u00e4tzen \n\nwerden. \n\n(Alexander Delle, NPD: \n\nDann \u00e4ndern Sie doch etwas!) \n\nWir wollen den Wohlstand halten. Daf\u00fcr, meine Damen \n\nund Herren, muss die F\u00f6rderung der erneuerbaren Ener-\n\ngien grundlegend reformiert werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsregierung \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nDann machen Sie es doch!) \n\nWir sind mittlerweile in einer Anreizsituation, die sich die \n\nSchildb\u00fcrger ausgedacht haben k\u00f6nnten. Es gibt eine \n\nSubvention daf\u00fcr, dass teurer produziert wird, als es \n\n\u00fcberhaupt n\u00f6tig w\u00e4re. Es gibt eine Subvention daf\u00fcr, dass \n\nich dort eine Anlage hinbaue, wo \u00fcberhaupt kein Netzan-\n\nschluss ist. Es gibt eine Subvention daf\u00fcr, dass die Anlage \n\nauch dann produziert, wenn keine Stromnachfrage be-\n\nsteht. Es gibt die Subvention daf\u00fcr, dass wir \u00fcberfl\u00fcssigen \n\nStrom mit Verlust ins Ausland abgeben. \n\nDas Prinzip ist ganz toll, zumindest f\u00fcr die einen. Der \n\nBetreiber der Anlagen f\u00fcr die erneuerbaren Energien \n\nbekommt satte Profite, alle anderen satte Rechnungen. \n\nMeine Damen und Herren! Das muss ge\u00e4ndert werden! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir sprechen in diesem Haus auch viel \u00fcber Nachhaltig-\n\nkeit, und zwar an ganz verschiedenen Stellen. Schauen \n\nSie sich einmal die Zahlungsverpflichtungen aus dem \n\nEEG f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre an. Da reden wir \u00fcber \n\neine Schuldenlast von 250 Milliarden Euro. Machen wir \n\nein Gedankenexperiment: Wenn wir nur 10 % dieses \n\nGeldes f\u00fcr Investitionen in Bildung in Deutschland zur \n\nVerf\u00fcgung h\u00e4tten, was f\u00fcr einen Sprung w\u00fcrde dieses \n\nLand nach vorn machen?! Das zeigt: Wir d\u00fcrfen das Geld \n\nnicht verschwenden, sondern m\u00fcssen es in die richtigen \n\nBereiche investieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas EEG-Gesch\u00e4ftsmodell \u2013 wenn man es einmal auf \n\nandere Branchen \u00fcbertr\u00e4gt \u2013 ist wirklich schizophren. \n\nDenken wir uns einmal, ein B\u00e4cker kommt in den Genuss \n\ndieser Subvention. Er b\u00e4ckt so viele Br\u00f6tchen, wie er will. \n\nEr bekommt jedes Br\u00f6tchen zum Festpreis \u00fcber 20 Jahre \n\nbezahlt \u2013 im \u00dcbrigen egal, ob jemand die Br\u00f6tchen \n\nbraucht oder nicht. Die Br\u00f6tchen-Verg\u00fctung wird auf alle \n\nAnwohner im Umfeld der B\u00e4ckerei umgelegt, und jeder \n\nneue B\u00e4cker, der im Viertel aufmacht, bekommt genau \n\ndieselbe Subvention. Das ist ein super Gesch\u00e4ftsmodell \u2013 \n\nf\u00fcr den B\u00e4cker, meine Damen und Herren, nicht f\u00fcr die \n\nKunden und die Bewohner, die im Umfeld leben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir weg von der teuren Subventions-\n\nplanwirtschaft. Wir brauchen auch im Bereich der erneu-\n\nerbaren Energien endlich Marktwirtschaft und Wettbe-\n\nwerb. Wir sind der Auffassung, dass wir die F\u00f6rderung \n\nder erneuerbaren Energien bis zu einer Neuregelung des \n\nEEG erst einmal aussetzen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nTorsten Herbst, FDP: Wir sind der Meinung, dass auch \n\ndie Anlagenbetreiber erneuerbarer Energien an den \n\nKosten des Netzausbaus beteiligt werden. Als Sofortma\u00df-\n\nnahme wollen wir die Stromsteuer senken; denn wir sind \n\nder Auffassung, Energie muss bezahlbar bleiben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Karl Nolle: SPD: Das war ja \n\ngenial! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wenn die FDP \n\nim Bund regieren w\u00fcrde \u2026! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\ndie LINKE Frau Dr. Runge; bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nUm nicht missverstanden zu werden: Nat\u00fcrlich ist es \n\n\u00e4rgerlich, dass die Umlage nach dem Erneuerbare-Ener-\n\ngien-Gesetz ab 1. Januar 2014 von heute knapp 5,3 Cent \n\nauf 6,5 Cent pro Kilowattstunde steigen wird. Insofern ist \n\ndas \u00e4rgerlich, weil den gr\u00f6\u00dften Teil dieser Lasten die \n\nprivaten Haushalte, private Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher und kleine sowie mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\ntragen m\u00fcssen, w\u00e4hrend ein wachsender Teil von Indust-\n\nrie- und Gewerbeunternehmen durch eine uns\u00e4gliche \n\nReform des EEG vor zwei Jahren von diesen Kosten \n\nentlastet wird. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da hatten \n\nwir Tausende Arbeitslose mehr!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein. \u2013 Nun m\u00f6chte \n\ndie s\u00e4chsische Regierung glauben machen, dass der \n\nHauptverursacher dieser Steigerung der Zubau aus den \n\nErneuerbare-Energien-Anlagen sei. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist auch so!) \n\n\u2013 Das ist nicht so! \n\nRichtig ist vielmehr, dass die Steigerung der \u00d6kostrom-\n\numlage sich zur H\u00e4lfte \u2013 n\u00e4mlich mit 50 % \u2013 aus dem \n\ngesunkenen B\u00f6rsenpreis im Gro\u00dfhandel ergibt und zu \n\n25 % aus den exzessiven Ausnahmeregelungen f\u00fcr die \n\nUnternehmen. Der Rest von 25 % ergibt sich aus dem \n\nZubau erneuerbarer Energien. \n\nVerwundert reibt sich der interessierte Beobachter die \n\nAugen: Die FDP hat pl\u00f6tzlich vor den Bundestagswahlen \n\nihr soziales Gewissen entdeckt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8607 \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWer es glaubt, wird selig. Im Grunde genommen ist die \n\nAktuelle Debatte \u2013 die Sie, verehrte Damen und Herren \n\nvon den Koalitionsfraktionen, heute auf die Tagesordnung \n\ngesetzt haben \u2013 eine massive Kritik an der Energiepolitik \n\nIhrer eigenen Bundesregierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt zeigt sich: Es waren lediglich machttaktische Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr FDP und CDU, die Energiewende der Kanzlerin mit \n\nZ\u00e4hneknirschen zu akzeptieren. Gleichzeitig geben CDU \n\nund FDP dem Dauerbeschuss der traditionellen Wirtschaft \n\nund ihrer Lobbyisten nach, Ziele der Energiewende zu \n\nrelativieren, den Prozess zu verlangsamen und schlie\u00dflich \n\nganz zu stoppen; denn die traditionelle Energiewirtschaft \n\nhat Marktanteile durch die erneuerbaren Energien in der \n\nTat verloren. \n\nNach dem Beschluss der Bundesregierung zum Atomaus-\n\nstieg hat sie es doch selbst vers\u00e4umt, die Energiewende so \n\nzu steuern, um den Netzausbau mit dem Ausbau von \n\nSpeichern und dem Ausbau erneuerbarer Energieanlagen \n\nzu koordinieren. Stattdessen lieferten sich FDP-\n\nWirtschaftsminister R\u00f6sler und CDU-Umweltminister \u2013 \n\nob R\u00f6ttgen oder Altmaier \u2013 bei der Steuerung dieser \n\nEnergiewende permanente Scharm\u00fctzel. \u2013 So viel zur \n\nguten Regierungsf\u00fchrung von Angela Merkel. \n\nDie wechselseitigen Blockaden zwischen Wirtschafts- \n\nund Umweltminister in der Bundesregierung bei der \n\nBegrenzung der Ausnahmeregelung f\u00fcr Unternehmen, bei \n\nder Strompreisbremse Altmaiers wie auch bei der Reform \n\ndes CO2-Emmissionshandels in Br\u00fcssel legt dar\u00fcber ein \n\nberedtes Zeugnis ab. \n\nGleichzeitig malt nun die schwarz-gelbe Regierung aus \n\nSachsen den Teufel an die Wand: Explodierende Strom-\n\npreise bedrohten den Wohlstand und die Wirtschaftskraft \n\nin Deutschland. \u2013 Das genaue Gegenteil ist der Fall. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Unterhalten \n\nSie sich mal mit normalen Leuten!) \n\nSeit der Energiewende sinken die Strompreise f\u00fcr die \n\nIndustrie, weil andere kleine und mittlere Unternehmen \n\nsowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Unterhalten \n\nSie sich mal mit ganz normalen Leuten!) \n\n\u2013 den L\u00f6wenanteil zahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kommen Sie \n\nbitte zum Ende. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Der Strompreisanstieg \n\nspiegelt immer weniger die Kosten der Energiewende \n\nwider, sondern hat ganz andere Ursachen. Der Preis steigt \n\nwegen des paradoxen Effektes an der B\u00f6rse, den die \n\nkleinen Stromverbraucher zahlen m\u00fcssen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \n\nbitte kommen Sie zum Ende! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 wenn gleichzeitig \n\nder B\u00f6rsenpreis sinkt. Die B\u00f6rsenpreise sind sowohl im \n\nSpot- wie im Terminhandel enorm gesunken. Davon \n\nprofitieren die Stromversorger selbst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \n\nich muss Sie ein drittes Mal ermahnen! Ich m\u00f6chte nicht \n\nabschalten m\u00fcssen; bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Okay, ich komme zum \n\nSchluss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das h\u00e4tten Sie \n\nschon vor einer Minute machen m\u00fcssen!) \n\nDiese Stromversorger profitieren von den sinkenden \n\nEinkaufspreisen an der B\u00f6rse, geben sie aber nicht an die \n\nKunden weiter. Genau darin besteht das Hauptproblem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe wirklich \n\ndie Bitte, dass wir versuchen \u2013 ich wei\u00df, dass es schwer \n\nist \u2013, uns an die Redezeiten zu halten; denn es ist f\u00fcr mich \n\nauch nicht sehr angenehm, immer von hinten zu mahnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht umsonst \n\nl\u00e4uft die Stoppuhr da vorne mit!) \n\nHerr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nteilweise martialisches Wahlkampfget\u00f6se geh\u00f6rt \u2013 beim \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen von Breitenbuch weniger als bei \n\nHerrn Herbst. Das sei Ihnen geg\u00f6nnt. Aber meist ist es so: \n\nWenn man mit einem Finger auf die anderen zeigt, zeigen \n\ndann vier auf einen selbst zur\u00fcck, und so ist es auch. \n\nMich erinnert die Debatte zum Beispiel daran, was im \n\nJahre 2000 von CDU und FDP gegen die \u00f6kologische \n\nSteuerreform veranstaltet wurde \u2013 erinnern Sie sich \u2013: \n\nWeg mit dieser K.-o.-Steuer \u2013 einer gro\u00dfartigen Kampag-\n\nne damals der CDU-Vorsitzenden Angela Merkel. Was ist \n\ndaraus geworden? Sie haben alles \u00fcbernommen, weil sie \n\ndas Geld gebraucht haben, weil es sinnvoll war, den \n\nFaktor Arbeit zu entlasten und den Faktor Ressourcenver-\n\nbrauch st\u00e4rker zu besteuern, damit wir in Zukunft auch \n\ndie Renten bezahlen k\u00f6nnen. Sie mussten am Ende \n\neingestehen, dass das richtig war. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nBei der EEG-Umlage sollten wir uns einmal dem Fakten-\n\nCheck widmen. Wir hatten im Jahre 2009 zum Regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8608 \n\nrungsantritt von CDU/CSU und FDP im Bundestag eine \n\nEEG-Umlage von 1,3 Cent \u2013 1,3 Cent! Was haben wir \n\nEnde 2012? 5,3 Cent. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer hat Sie \n\ndenn gehindert, das EEG-Gesetz zu verhindern, damit \n\ndiese Umlage begrenzt wird? \n\n(Zurufe) \n\nSie hatten sowohl im Bundestag \u2013 Herr Morlok, Sie \n\nhaben auch davon keine Ahnung \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und der GR\u00dcNEN) \n\nSie hatten im Bundestag genauso wie im Bundesrat \n\ndamals eine eigene Mehrheit. Sie h\u00e4tten jetzt also nichts \n\nzur\u00fcckziehen brauchen, um zu sagen, im Bundesrat \n\nmachen die SPD und die GR\u00dcNEN nicht mit. Ich komme \n\ngleich noch dazu, warum wir nicht mitmachen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, drei Jahre sind \n\nins Land gestrichen, und drei Jahre lang hat man sich \n\nauch \u00fcber die Investition von Herrn Asbeck in Freiberg \n\ngefreut. Gut, es war dann nicht mehr Herr Milbradt, aber \n\nHerr Tillich, der zur Einweihung dabei war. Es war tutti \n\npaletti, man freute sich, man war begeistert, mit dem \n\nUnternehmer, mit dem Sonnenk\u00f6nig zusammenzustehen. \n\nDas geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu, \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das war Wahlkampf!) \n\n\u2013 Wahlkampf zu machen \u2013 richtig, Antje. \u2013 Und dann kam \n\ndie doppelte Rolle r\u00fcckw\u00e4rts in der Bundespolitik: Erst \n\neinmal rein in die Kartoffeln und dann wieder raus. Das \n\nhei\u00dft, erst einmal wieder Atomkraft verl\u00e4ngern und dann \n\npl\u00f6tzlich aussteigen \u2013 und das ohne jeglichen Plan, wie es \n\ndanach weitergehen wird. \n\nNun kommen wir zum EEG \u2013 ich denke, nach wie vor ein \n\nherausragendes Gesetz zur Implementierung der erneuer-\n\nbaren Energien in unser Energiesystem. Es war \u00fcbrigens \n\nauch so, dass das EEG auf das Stromeinspeisungsgesetz \n\nvon 1990 aufgesetzt hat, und ich frage einmal, wer damals \n\nregiert hat, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas EEG hat aber die Initialz\u00fcndung f\u00fcr die erneuerbaren \n\nEnergien geliefert und war deshalb wichtig. Ich sehe mich \n\ndarin auch best\u00e4tigt, beispielsweise von Frau Merkel, die \n\nnoch in ihrer Regierungserkl\u00e4rung am 19. Juni 2011 \u2013 \n\nalso nach der Energiewende \u2013 sagte: \u201eDie Grundpfeiler \n\nder bisher so erfolgreichen F\u00f6rderung der erneuerbaren \n\nEnergien bleiben bestehen. Die gesetzliche Verg\u00fctung, der \n\nEinspeisevorrang und die Verpflichtung zum Netzan-\n\nschluss haben unver\u00e4ndert Bestand.\u201c Vielleicht wissen Sie \n\ndas alles nicht, deshalb sage ich es Ihnen noch einmal. \n\nFrau Merkel hat auch irgendwann im Jahr 2011 bekundet: \n\nJa, bei der EEG-Umlage bleiben wir bei den 3,5 Cent, \n\nmehr wird es ja nicht werden. Als es dann mehr wurde, \n\nhat sie beispielsweise \u2013 es war im Niedersachsen-\n\nWahlkampf in Celle; weil dort meine Kinder leben, habe \n\nich es noch richtig in Erinnerung \u2013 um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nErh\u00f6hung der \u00d6kostromumlage geworben. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nNiemand k\u00f6nne sagen, ein solcher Wandel koste gar \n\nnichts, sagte Merkel beim Landesparteitag der nieder-\n\ns\u00e4chsischen CDU in Celle mit Blick auf die Energiewen-\n\nde. Und nun kommt es: Im Vergleich zu den Preiserh\u00f6-\n\nhungen bei anderen Energietr\u00e4gern wie Gas oder \u00d6l sei \n\ndie Strompreiserh\u00f6hung nur halb so gro\u00df \u2013 womit sie \n\n\u00fcbrigens auch recht hat, das sollten wir uns in Erinnerung \n\nrufen. Nat\u00fcrlich werden Importenergietr\u00e4ger teurer. Das \n\nhat mit Verknappung und mit dem steigenden Verbrauch \n\ndurch andere Nationen zu tun. So ist n\u00e4mlich die Wahr-\n\nheit. \n\nDann kommt in Sachsen die gro\u00dfe Rettung mit dem \n\nQuotenmodell. Das Quotenmodell \u2013 Herr Morlok, viel-\n\nleicht erkl\u00e4ren Sie, wie es gemeint ist \u2013 f\u00fchrt dazu, dass \n\ndie erneuerbaren Energien bevorteilt werden sollen, die \n\nam g\u00fcnstigsten in den Gestehungskosten sind. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das ist doch \n\nsinnvoll! Das ist doch genau sinnvoll!) \n\n\u2013 Richtig, Herr Morlok, wunderbar! Wissen Sie, was das \n\nhei\u00dft? Die geringsten Gestehungskosten haben wir bei \n\nWindkraft onshore. Das ist die Wahrheit, und das blockie-\n\nren Sie in Sachsen. Das ist doch haneb\u00fcchen! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcbrigens freue ich mich, dass die Kollegen von der CDU \n\netwas bedeppert schauen. Ich lese auch, was von den \n\nIhnen nahestehenden Verb\u00e4nden gemacht wird. Das ist \n\nnicht alles falsch, das will ich ausdr\u00fccklich sagen. Man \n\nmuss ja auch schauen, welche Ideen andere haben. \n\nDer CDU-Wirtschaftsrat hat sich zum Beispiel zum \n\nQuotenmodell im Februar dieses Jahres wie folgt einge-\n\nlassen: \u201eNach der Logik des Modells w\u00fcrde k\u00fcnftig \n\ngr\u00f6\u00dftenteils noch onshore-Windenergie in Deutschland \n\ngef\u00f6rdert werden. Bei gleichbleibenden Ausbauzielen \n\nk\u00f6nnte dies jedoch zu erheblichen Fl\u00e4chenproblemen und \n\nzu industriepolitischen Verwerfungen zwischen den \n\nBundesl\u00e4ndern f\u00fchren. Vor dem Hintergrund des f\u00f6dera-\n\nlistischen Systems w\u00e4re die Umsetzung eines Quotenmo-\n\ndells in Deutschland insgesamt sehr schwierig. Hinzu \n\nkommt, dass das Quotenmodell bisher im deutschen \n\nEnergiemarkt nicht genutzt wird. Ein Systemwandel \n\nw\u00fcrde erhebliche Umstellungskosten mit sich f\u00fchren.\u201c \u2013 \n\nSo weit der Wirtschaftsrat der CDU, durchaus nachden-\n\nkenswert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nDamit komme ich zu dem, was Kollege von Breitenbuch \n\nsagte. \u2013 Mensch, verdammt, die Zeit rennt wieder! \u2013 Sie \n\nwaren doch selbst gegen die Strompreisbremse von \n\nAltmaier und R\u00f6sler. Sie haben sich gegen die Abschaf-\n\nfung des G\u00fcllebonus ausgesprochen. Das h\u00f6rt sich viel-\n\nleicht nicht gut an, ist aber so. Sie wollten damit errei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8609 \n\nchen, dass wir nicht nur Energiepflanzen anbauen, son-\n\ndern tats\u00e4chlich auch tierische Exkremente verwertet \n\nwerden. Herr von Breitenbuch, darin sind wir uns sogar \n\neinig. Deshalb waren Sie unter anderem an diesem Punkt \n\nauch gegen die Strompreisbremse. Es gibt viele andere \n\ngute Gr\u00fcnde, weshalb SPD und GR\u00dcNE im Bundesrat \n\ngegen die Strompreisbremse waren, die ein taktisches \n\nWahlkampfman\u00f6ver gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN, bitte; Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr \n\nvon Breitenbuch, die CDU, die SPD und die GR\u00dcNEN \n\nwerden hier zusammenarbeiten m\u00fcssen. So wird es auch \n\nnach der Bundestagswahl sein. Von dieser Truppe wird \n\nnicht mehr die Rede sein. Ich erkl\u00e4re auch gleich, warum. \n\nDer entscheidende Punkt dabei wird sein, dass man \n\nvern\u00fcnftig zueinanderfindet. Ich kann Ihnen als einer \n\nPartei, die mehr als nur 7 % Wahlergebnis anstrebt, davon \n\nabraten, sich den Interessen einer Splittergruppe unterzu-\n\nordnen und eher auf die anderen 93 % zu blicken; denn \n\neine repr\u00e4sentative Umfrage besagt, dass die Menschen in \n\nDeutschland zu 93 % hinter dem Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien stehen und leider vielen davon offenbar nicht \n\nbewusst ist, wer hier das Greenwashing in der Energiepo-\n\nlitik betreibt und dass vor allem die FDP mit ihren Sabo-\n\ntageakten beim Erneuerbare-Energien-Gesetz sowie bei \n\nder Energieerzeugung zu dem Verlust von 70 000 Ar-\n\nbeitspl\u00e4tzen im Bereich der erneuerbaren Energien in \n\nDeutschland beigetragen hat. 70 000 Arbeitspl\u00e4tze haben \n\nSie mit Sabotageakten vernichtet. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das stimmt nicht!) \n\nIch bin sehr gespannt, wie die CDU von dem hohen Ross, \n\ndas sie hier aufgebaut hat, wieder herunterkommt. Aber \n\ndas ist ihr Problem und nicht das von Rot-Gr\u00fcn. Fest steht \n\njedenfalls, \n\n(Torsten Herbst, FDP: \n\nSubventionierte Arbeitspl\u00e4tze!) \n\ndass die rot-gr\u00fcn gef\u00fchrten Landesregierungen von \n\nNordrhein-Westfalen und Niedersachsen und die gr\u00fcn-rot \n\ngef\u00fchrte Landesregierung von Baden-W\u00fcrttemberg \n\nbereits an einem solchen Kompromissvorschlag arbeiten \n\nund diejenigen, die noch irgendwelche \u00f6konomischen \n\nAbsurdit\u00e4ten \u2013 wie Voodoo-Economics \u2013 verfolgt haben \n\noder zum Beispiel Quotenmodelle, heute vom Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer des BDI im \u201eHandelsblatt\u201c derartig in den Boden \n\ngestampft werden, dass wir derlei Unsinn hier nicht mehr \n\nh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nIch habe ja noch Otto Graf Lambsdorff kennengelernt. Er \n\nhatte in vielen Fragen seine sehr eigenwilligen Ansichten. \n\nEr war als Wirtschaftsminister zum Beispiel auch am \n\nverfassungswidrigen Kohlepfennig beteiligt, aber wenigs-\n\ntens war er noch mit den Fragen der Wirtschaft vertraut. \n\nWas wir brauchen, ist doch nicht die Strompreisbremse, \n\nwie Sie sie vorgeschlagen haben, sondern eine Stromkos-\n\ntenbremse. Dabei wird man nat\u00fcrlich das EEG mit einem \n\nAuktionsmodell verbinden. Ich denke, das wird das \n\nErgebnis werden. Man wird eine regionale Ausschreibung \n\nder Stromanbieter machen \u2013 durchaus nach Preisen, \n\nnat\u00fcrlich \u2013, und die Regionalit\u00e4t, die Dezentralit\u00e4t ist der \n\nentscheidende Punkt, um den es geht, wenn nach der \n\nBundestagswahl die Energiewende neu auf die F\u00fc\u00dfe \n\ngestellt wird, die Sie in der Regierung verstolpert haben. \n\nDie CDU und die FDP regieren in Berlin und in Dresden, \n\nund Sie haben die Energiewende grottenm\u00e4\u00dfig verstol-\n\npert, weil Sie sich auf ein Terrain gewagt haben, das \n\nIhnen v\u00f6llig unvertraut ist, weil Sie keine Ahnung von der \n\nSachlage haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich werden wir den W\u00e4rmemarkt einbeziehen. Wer \n\nEffizienzgewinne bei der CO2-Minderung haben m\u00f6chte, \n\nder wird am W\u00e4rmemarkt nicht vorbeikommen und \n\ngenauso nicht daran, auch Effizienzgewinne in anderen \n\nBereichen zu suchen. Aber Dezentralit\u00e4t kommt vor \n\nZentralismus, und vielleicht gibt es auch einen Einstieg in \n\ndie Direktvermarktung, auch bei erneuerbaren Energien. \n\nDas k\u00f6nnte ich eventuell als Kompromissbestandteil \n\nsehen. Aber dann stellt sich die Frage, wie der Bestands-\n\nschutz get\u00e4tigter Investitionen geregelt wird. Wir sind \n\nschlie\u00dflich nicht dabei, Kapital zu vernichten, wenn ich \n\ndas richtig verstanden habe. \n\nSie haben die Energiewende miserabel gemanagt. Ich \n\nzitiere einmal den Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des BDI \u2013 wer es \n\nnicht wei\u00df: Bund der Industrie; die Wirtschaft redet \u2013: \n\n\u201eWir erwarten einen verl\u00e4sslichen Fahrplan.\u201c Das hei\u00dft, \n\nbisher gab es diesen nicht. Das hat Schwarz-Gelb nicht \n\ngekonnt. \u201eWir f\u00fchren die verschiedenen Ans\u00e4tze zusam-\n\nmen, und alle Branchen, sowohl die, die von der Ener-\n\ngiewende bisher profitiert haben, als auch die, die darun-\n\nter gelitten haben, haben wir mit ihren Meinungen in \n\neinem Kompromissvorschlag zusammengef\u00fchrt.\u201c Auch \n\ndas hat die Bundesregierung nicht gekonnt, obwohl es \n\nihre Aufgabe gewesen w\u00e4re. Das hat auch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung nicht vermocht. \u201eDiese Bundesregierung \n\nf\u00fchrt die F\u00e4den eben nicht zusammen\u201c, sagt er, und er \n\nerwartet, dass das Ganze Chefsache und im Kanzleramt \n\nkoordiniert wird. Er spricht nicht davon, in den H\u00e4nden \n\neines Voodoo-\u00d6konomen im Wirtschaftsministerium zu \n\nzentralisieren, sondern er spricht davon, es dem Kanzler-\n\namt zu \u00fcberantworten \u2013 das halte ich f\u00fcr angemessen \u2013, \n\num es zu koordinieren. \n\nSchauen wir uns einmal diese Voodoo-Economics von \n\nden Schwarz-Gelben an. Sie haben in Hessen vor \n\n14 Tagen doch wirklich beschlossen \u2013 vielleicht kettet \n\nsich auch der Spitzenkandidat der FDP noch vor dem \n\nWirtschaftsministerium in Hessen an; es ist auch FDP-\n\ngef\u00fchrt, das werden wir alles sehen \u2013, einen befristeten \n\nAusbaustopp f\u00fcr die erneuerbaren Energien zu fordern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8610 \n\nBefristet \u2013 das ist weder volkswirtschaftlich noch be-\n\ntriebswirtschaftlich sinnvoll. Investitionen werden wertlos \n\ngemacht. Zuk\u00fcnftige Investitionen werden schwieriger. \n\nSie m\u00fcssen erst einmal zuk\u00fcnftige Investoren finden, \n\nwenn Sie jetzt einen Ausbaustopp verh\u00e4ngen. Und die \n\nForschung wird abwandern \u2013 dahin, wo der Markt sein \n\nwird: in die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder. Wie wenig \n\nSachverstand kann man eigentlich aus Existenzangst an \n\nden Tag legen? \n\nDie zweite Form von Voodoo-Economics ist in meinen \n\nAugen \u2013 \u00fcbrigens stammt der Begriff von Otto Graf \n\nLambsdorff \u2013: Die deutsche Versorgungsstruktur ist in \n\nden letzten Jahrzehnten durch die gro\u00dfen Energiekonzer-\n\nne festgelegt worden. Dabei gibt es ein wirkliches Grund-\n\nprinzip der Marktwirtschaft: das Verursacherprinzip. Das \n\nist Ihnen sogar gel\u00e4ufig. Herr Zastrow hat es benutzt, um \n\ndie Sicherung der Kommunalfinanzen mit der Schulden-\n\nbremse noch einmal zu verdeutlichen und was dort bei der \n\nVerfassungs\u00e4nderung geregelt worden ist. Er hat gesagt: \n\n\u201eWer bestellt, bezahlt.\u201c Genau! Das ist das Verursacher-\n\nprinzip, ein Grundprinzip in der sozialen Marktwirtschaft, \n\nund das wird nat\u00fcrlich verletzt, wenn Sie keine Abnah-\n\nmegarantie mehr aussprechen wollen. Wir werden sehen, \n\nwie es weitergeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Herbst wird sicher \n\nversuchen sch\u00f6nzureden, was Sie hier verbrochen haben. \n\nAber wir sehen uns ja immer zweimal im Leben, nicht \n\nwahr? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Torsten Herbst, FDP: Ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Mur-\n\nmeltier\u201c k\u00f6nnte man fast sagen; denn ich glaube, es \n\nverging dieses Jahr keine Plenarwoche, bei der wir nicht \n\n\u00fcber das Thema EEG, EEG-Umlage, erneuerbare Ener-\n\ngien oder auch steigende Energiekosten im Allgemeinen \n\ngesprochen haben. Das ist im Prinzip auch richtig und \n\nwichtig; denn Tatsache ist, dass die steigenden Preise alle \n\nMenschen in diesem Lande betreffen, und wer, wenn \n\nnicht wir, die Politik, muss sich dieses Themas anneh-\n\nmen? Die rund 50 Euro, die f\u00fcr eine Durchschnittsfamilie \n\nim n\u00e4chsten Jahr auf die Menschen zukommen, sind f\u00fcr \n\nviele Menschen in diesem Lande viel Geld. Viele Men-\n\nschen stehen schon mit ihren finanziellen M\u00f6glichkeiten \n\nmit dem R\u00fccken zur Wand, und da tun diese 50 Euro \n\nzus\u00e4tzlich weh. \n\nWas mich allerdings an dieser Diskussion heute schon \n\nmassiv st\u00f6rt, ist die Tatsache, dass diese Debatte heute \n\nvon den Fraktionen auf die Tagesordnung gesetzt wurde, \n\ndie in den letzten Jahren eigentlich die M\u00f6glichkeit \n\ngehabt h\u00e4tten, die von ihnen erkannten Umst\u00e4nde entspre-\n\nchend zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir standen vor einem Jahr genau an derselben Stelle und \n\nhaben im Herbst 2012 \u00fcber die damals anstehende EG-\n\nUmlageerh\u00f6hung f\u00fcr das Jahr 2013 debattiert. Auch \n\ndamals haben Sie gesagt, das EEG m\u00fcsse reformiert \n\nwerden, es d\u00fcrfe keine weiteren Strompreiserh\u00f6hungen \n\ngeben usw. usf. Nun frage ich Sie einmal ganz konkret: \n\nWas haben Sie in den letzten zw\u00f6lf Monaten getan, um \n\ndiese neuerdings anstehende Strompreiserh\u00f6hung zu \n\nverhindern? \n\nNun verweisen Sie nat\u00fcrlich auf den Bundesrat. Okay, das \n\nist im Augenblick richtig. Dort bremsen im Augenblick \n\nvor allem Gr\u00fcn und Rot massiv; aber es ist noch nicht so \n\nlange her, da hatten Sie auch im Bundesrat eine schwarz-\n\ngelbe Mehrheit, und auch damals sind die Strompreise \n\nschon massiv gestiegen, die Energiepreise im Allgemei-\n\nnen, und auch damals waren Sie unt\u00e4tig. Sie m\u00fcssen dann \n\nschon auch, denke ich, die Sache anpacken und nicht \n\nst\u00e4ndig nur dar\u00fcber sprechen. \n\nGern gebe ich Ihnen aber einige Vorschl\u00e4ge der NPD-\n\nFraktion mit, damit Sie endlich auch einmal entsprechend \n\nhandeln k\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen auch gern abkupfern, dann \n\nhaben Sie heute wenigstens etwas mitgenommen und \n\nwaren nicht ganz umsonst hier. \n\nWir als NPD-Fraktion sagen ganz klar: Die Menschen in \n\ndiesem Lande m\u00fcssen entlastet werden. Das w\u00fcrde \n\nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal den Staat Geld kosten. Aber \n\nangesichts der Tatsache, dass hier alle st\u00e4ndig und zu \n\njeder Zeit bereit sind, allen Pleitebanken und Pleitestaaten \n\ndieser Erde milliardenschwere Hilfspakete f\u00f6rmlich \n\nhinterherzuwerfen, ist es keine Frage des Geldes an sich, \n\nsondern eine Frage der Verteilung. Wir als NPD-Fraktion \n\nsagen ganz klar: Das hart erarbeitete deutsche Steuergeld \n\nmuss endlich wieder dazu verwendet werden, die Men-\n\nschen im eigenen Lande finanziell zu entlasten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun ein paar konkrete Vorschl\u00e4ge. Wir als NPD fordern \n\nganz klar die sofortige Streichung und Abschaffung der \n\nStromsteuer. Dies w\u00e4re eine deutliche und sofort sp\u00fcrbare \n\nEntlastung f\u00fcr die Menschen im Lande. Weiterhin fordern \n\nwir die K\u00fcrzung der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien \n\nbei der EEG-Umlage. Ich denke, bei rund 25 % Anteil der \n\nerneuerbaren Energien am Strommix sind diese kein \n\nNischenprodukt mehr und diese F\u00f6rderung kann und \n\nmuss zur\u00fcckgenommen werden. Schlie\u00dflich ist es so, dass \n\nletztendlich ohnehin meist nur noch gutsituierte Men-\n\nschen von einer risikolosen, 10, 12 oder 15 % Rendite \n\nbringenden Anlageform durch ihre Beteiligung an Wind-\n\nparks und Solarparks profitieren, die dann allerdings auf \n\nKosten der Allgemeinheit gehen. \n\nWeiterhin fordern wir als NPD die Streichung der meisten \n\nAusnahmetatbest\u00e4nde bei der EEG-Umlage und nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8611 \n\nbei den Netzentgelten. Au\u00dferdem fordern wir die R\u00fcck-\n\nnahme der erst k\u00fcrzlich beschlossenen Wasserentnahme-\n\nabgabe und \u2013 es wurde hier schon angesprochen \u2013 die \n\nEnergiewende an sich, die in ihren Zielen richtig und \n\nwichtig ist, muss aber durch eine vern\u00fcnftige Dezentrali-\n\nsierung und Kommunalisierung endlich vern\u00fcnftig ange-\n\ngangen werden. \n\nZu guter Letzt, weil wir \u00fcber die Energiekosten im All-\n\ngemeinen sprechen, fordern wir als NPD-Fraktion \u2013 \n\nebenso wie die sofortige Streichung der Stromsteuer \u2013 die \n\nsofortige Abschaffung der unsinnigen \u00d6kosteuer auf das \n\nBenzin. Auch das w\u00e4re eine Entlastung der Menschen im \n\nLand und w\u00fcrde deutlich mehr Geld in die Geldbeutel der \n\nMenschen bringen. \n\nSie sehen, es g\u00e4be jede Menge zu tun. Sie m\u00fcssen es dann \n\nendlich auch einmal anpacken und nicht nur st\u00e4ndig \n\ndar\u00fcber reden. Ich bin mir nicht sicher, dass es ab Montag \n\nbesser werden w\u00fcrde, egal, wie die neue Bundesregierung \n\naussieht; denn mir fehlt mittlerweile einfach der Glaube. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde, oder m\u00f6chten Sie schon sprechen, Herr \n\nStaatsminister? \u2013 Nein. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Frau Dr. Runge und Herr Jurk, ich \n\nverstehe Ihre Aufregung \u00fcberhaupt nicht, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nvor allem die Aufgeregtheit von Herrn Jurk. Ich denke \n\nmal, wenn Sie dann im Bundestag sind, wird sich diese \n\nAufregung sicherlich legen. Aber, Frau Dr. Runge, wir \n\nkritisieren hier nicht die Energiepolitik von Angela \n\nMerkel und der Koalition zwischen CDU/CSU und FDP, \n\nsondern wir kritisieren mit unserem Antrag und unserer \n\nheutigen Debatte die Blockadehaltung von Rot-Gr\u00fcn, der \n\nMehrheit im Bundesrat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nWir k\u00f6nnen das anders sehen!) \n\nDas, was in der vorangegangenen Debatte genannt wurde, \n\nwaren ja gerade die Vorschl\u00e4ge aus Sachsen. Wir haben \n\nals Koalition mit dem Wirtschaftsminister das Quotenmo-\n\ndell zur Diskussion gestellt. Diskutieren Sie doch endlich \n\nmal im Bundesrat diese Dinge! Es kann ja durchaus sein, \n\ndass es noch verbesserungsbed\u00fcrftig ist, aber es ist ja \n\nnicht einmal begonnen worden, im Bundesrat dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, sondern man hat es weggewischt \n\n(Beifall des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nund die Probleme einfach beiseitegelegt, und damit sind \n\nSie mitverantwortlich f\u00fcr die Nichtl\u00f6sung der derzeitigen \n\nSituation auf dem Energiemarkt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Kollege Heidan, da muss mir \n\netwas entgangen sein. Ich glaube, das Beratungsverfahren \n\nim Bundesrat war ein ganz ordentliches, so wie immer. \n\nNur hat der s\u00e4chsische Vorschlag nicht mal bei den CDU-\n\nKollegen eine Mehrheit gefunden. Wissen Sie das? \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ja durchaus sein, Herr \n\nJurk. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist so! \n\nEs kann nicht so sein, das ist so!) \n\nAber dann frage ich Sie, lieber Herr Jurk: Welche Vor-\n\nschl\u00e4ge haben Sie zur L\u00f6sung dieses Problems? Wir \n\nhaben mit der Beschlusslage im Jahr 2000 unter Rot-Gr\u00fcn \n\ndie \u00d6konomie v\u00f6llig au\u00dfer Kraft gesetzt, weil der Staat \n\nfestgelegte Preise angesagt hat, und das ist doch die Krux. \n\nWir haben keine Marktpreise mehr, sondern festgelegte \n\nPreise, die dem entsprechen, was Herr Herbst in seinem \n\nBeispiel mit den Br\u00f6tchen deutlich gesagt hat, und dann \n\nsolche Auswirkungen haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\neine Zwischenfrage zulassen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Kollege Heidan, aber warum \n\nhaben Sie von 2009 bis 2012 als CDU und FDP diesen \n\nStaatssozialismus weiter zugelassen? \n\nFrank Heidan, CDU: Sie wissen ganz genau, Herr Jurk, \n\ndass die Preisbindungen f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre und die \n\nInvestitionszusagen aus dem EEG-Beschluss aus dem \n\nJahr 2002 genau die Situation eingestellt haben, und das \n\nhat bewirkt, dass wir einen Zubau haben, bei dem wir \n\nletztendlich Energie verschenken m\u00fcssen, weil wir diese \n\nEntwicklung nicht marktgerecht begleitet haben. Deswe-\n\ngen haben wir als CDU-Landtagsfraktion bereits im \n\nJahr 2010 gesagt: Wir sind f\u00fcr einen energiebezogenen \n\nund marktgerechten Ausbau sowie f\u00fcr einen Energiemix. \n\nDamit sollten wir auch die Energieformen, die wir hier \n\nhaben und die in Nordrhein-Westfalen, in Bayern, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg oder anderswo in der Bundesrepublik \n\nDeutschland vielleicht eine v\u00f6llig andere Ausgangssitua-\n\ntion haben, betrachten und regional Dinge entscheiden, \n\ndie der Region helfen und einen marktgerechten Preis \n\nerwarten lassen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zur Eiskugel, die Herr Herbst \n\nangedeutet hat, kommen. Herr Herbst, ich stimme Ihnen \n\ndarin nicht ganz zu, dass es eine Eiskugel ist, sondern die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8612 \n\nProbleme sind ein Eisberg, der zu einem Sechstel aus dem \n\nWasser herausschaut und sich noch zu f\u00fcnf Sechsteln im \n\nWasser bewegt. Das kann man von einer Eiskugel mit \n\nSicherheit nicht mehr klar und deutlich sagen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Metaphern sind \n\nGl\u00fcckssache! \u2013 Gegenruf des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE \u2013 \n\nHeiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sehen Sie. \u2013 Die energieintensiven Unternehmen \u2013 das \n\ngeht besonders an die GR\u00dcNEN \u2013 sind von der EEG-\n\nUmlage entlastet worden. Das war auch richtig, und es \n\nwar politisch eine Notbremse, das muss man deutlich \n\nsagen. Aber, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja, hier bin ich!) \n\nwas h\u00e4tten Sie denn gemacht, wenn die energieintensiven \n\nUnternehmen, wie Aluminiumh\u00fctten, Stahlbaubetriebe \n\nund gro\u00dfe Gie\u00dfereien, gesagt h\u00e4tten: Wir verlassen den \n\nStandort Deutschland, weil die Energiepreise den Faktor \n\nArbeit derartig belasten? Wenn dann die Mitarbeiter, die \n\nin diesen Unternehmen arbeiten, auf der Stra\u00dfe stehen, \n\nh\u00e4tten Sie das zu verantworten gehabt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, \n\nwollen Sie Ihre Anmerkungen vielleicht insofern korrigie-\n\nren, als Ihnen klar sein m\u00fcsste, dass es die rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung war, die auch schon selbst Ausnahmen \n\nf\u00fcr die Unternehmen vorgeschlagen hat, die in einem \n\ninternationalen Wettbewerb stehen, und diese auch festge-\n\nlegt worden sind? Wollen Sie vielleicht Ihre Aussage \n\nkorrigieren, dass die Erweiterung auf Schlachth\u00f6fe, \n\nHandelsketten und andere \u2013 nicht im internationalen \n\nWettbewerb stehende \u2013 Unternehmen unter Schwarz-Gelb \n\nvor zwei Jahren herbeigef\u00fchrt worden ist? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich wei\u00df nicht, was Sie f\u00fcr ein \n\nwirtschaftliches Verst\u00e4ndnis haben, Frau Hermenau, aber \n\nich denke, auch Schlachth\u00f6fe und Handelsketten stehen \n\nim Wettbewerb. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nAber nicht international!) \n\n\u2013 International stehen sie auch im Wettbewerb. Das ist \n\nnicht das Schlachthaus um die Ecke, wie man es vielleicht \n\nvor 40 oder 50 Jahren kannte, sondern sie m\u00fcssen sich im \n\nWettbewerb genauso behaupten. Hier geht es ja um den \n\nEnergieverbrauch, und dieser ist klar und deutlich defi-\n\nniert worden; und wenn sie eine solche H\u00f6he haben, dann \n\nsieht man einmal, wie schwierig es ist, wenn Politik in \n\nMarktwirtschaft eingreift. \n\nFrau Dr. Runge, nicht die B\u00f6rsenpreise haben das kaputt-\n\ngemacht, sondern sie spiegeln nur die Marktpreise wider. \n\nAn der B\u00f6rse ist es nicht so, wie Sie es vielleicht noch \n\nkennen: dass irgendetwas durch eine staatliche Plankom-\n\nmission festgelegt wird, die die Preise \u2013 und nat\u00fcrlich \n\ndann auch die Bilanzen \u2013 festgelegt hat, sondern an der \n\nB\u00f6rse regiert der Markt, und es sind die Marktpreise, die \n\nzum Handeln anstehen. Das ist der kleine Unterschied, \n\nFrau Dr. Runge. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, es ist besonders \n\nwichtig, diese Debatte heute noch einmal zu f\u00fchren, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nweil diese Dinge in der n\u00e4chsten Woche angepackt \n\nwerden m\u00fcssen; und das ist ein Appell an alle, die in der \n\nBundesrepublik Deutschland Verantwortung tragen, \n\nsowohl die Regierungsparteien als auch die Opposition, \n\nhaupts\u00e4chlich aus dem rot-gr\u00fcnen Lager: H\u00f6ren Sie mit \n\nIhrer Blockadehaltung auf und bringen Sie eigene Vor-\n\nschl\u00e4ge, \u00e4hnlich wie es die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\ngetan hat: a) mit dem Quotenmodell und b) mit der \n\nStrompreissenkung bzw. -streichung. Das haben wir in \n\nSachsen vorgeschlagen, und darauf sind Sie nicht einge-\n\ngangen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBringen Sie Ihre eigenen Vorschl\u00e4ge! \n\nVielen herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nAbg. Heidan, man merkt an Ihrem Beitrag in der Tat, dass \n\ndie heutige Debatte noch einmal n\u00f6tig war. Das gebe ich \n\ngern zu. Wir blockieren ja gar nicht. Ich f\u00fcrchte, Sie \n\nhaben sich ideologisch v\u00f6llig verrannt. Das mag mit der \n\nDDR-Vergangenheit zusammenh\u00e4ngen. Aber war es \n\nwirklich der Plan der CDU, bei den Schlachth\u00f6fen zu dem \n\nErgebnis zu kommen, dass sie ihre Arbeitskr\u00e4fte an \n\nausl\u00e4ndische Arbeitgeber auslagern, damit ihren Lohnan-\n\nteil an den Gesamtkosten im Unternehmen senken, der \n\nStrompreisanteil automatisch prozentual steigt und sie \n\ndadurch in die Ausnahmeregelung gelangen? War dies das \n\npolitische Ziel der CDU? Das wird viele B\u00fcrger im Land \n\nvor der Wahl dringend interessieren, dessen bin ich sicher. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Das war sicherlich nicht das Ziel \n\nder CDU-Regierung. Das ist ein konstruierter Fall, Frau \n\nHermenau. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8613 \n\nDar\u00fcber sollten wir uns in einer Pause noch einmal \n\naustauschen. Das, was Sie hier konstruiert haben, ist in \n\nder Tat sicherlich noch der Nacharbeitspflicht schuldig. \u2013 \n\nDanke. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\n\u201eFrontal 21\u201c am Dienstagabend!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Ich m\u00f6chte damit beginnen, dass Frau \n\nHermenau Herrn Zastrow vorwarf, gesagt zu haben: \u201eWer \n\nbestellt, bezahlt.\u201c Wenn man sich die Energiekosten \n\nanschaut, muss man sagen: Dort gilt gerade nicht, dass \n\nderjenige, der bestellt, bezahlt, weil die Verbraucher, die \n\nalles bezahlen, das nicht bestellt haben, gleich gar nicht \n\nzu den Preisen. Deshalb passt das \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegenteil: Es w\u00e4re richtig, wenn es so w\u00e4re, dass nur \n\nder bestellt, der auch bezahlt, wenn wir uns anschauen, \n\nwas in den letzten zwei, drei Jahren passiert ist: Die \n\nStrommengen, die durch die erneuerbaren Energien \n\nbereitgestellt wurden, sind in jedem Jahr sprunghaft \n\ngestiegen, wesentlich mehr, als die Industrie vorher selbst \n\ngesagt hat, was sie an Zubau schafft; denn es wurde mal \n\ngesagt, maximal 3,5 Gigawatt Leistungszubau pro Jahr \n\nseien bei Fotovoltaik m\u00f6glich. Es waren dann zwei Jahre \n\nam St\u00fcck 7 Gigawatt. \n\nWenn diese Mehrmengen an Strom jedes Jahr zus\u00e4tzlich \n\nanfallen, dann m\u00fcssen sie auch in gleichem Ma\u00dfe \u00fcber \n\nTrassen verteilt und gespeichert werden, um sie zu nut-\n\nzen. Allerdings kann man die Trassen nicht in dem Zeit-\n\nraum bauen, wie man die Fotovoltaik- oder Windkraftan-\n\nlagen bauen kann. Das ist vom Zeitraum her \u00fcberhaupt \n\nnicht m\u00f6glich. Mit diesen zus\u00e4tzlichen Mengen an erneu-\n\nerbaren Energien ist auch der B\u00f6rsenpreis gefallen, weil \n\nes ein \u00dcberangebot an Strom gab. Es war nicht bestellt, es \n\nwar nur da. Mit diesem h\u00f6heren B\u00f6rsenpreis ist nat\u00fcrlich \n\ndie Spreizung, Frau Dr. Runge, zwischen dem, was die \n\nEnergieanlagenbetreiber bekommen, und dem, was die \n\nAbnehmer noch daf\u00fcr bezahlen wollen, h\u00f6her geworden, \n\nweil es einfach zu viel gibt. Aber das ist nicht politisch \n\ngewollt, sondern weil zu viel in den Markt hineingedr\u00fcckt \n\nwurde und abgenommen werden musste. Dort liegt der \n\nFehler. \n\nDamit kommen wir auch zur EEG-Umlage. Sie ist nicht \n\npolitisch erfunden worden, sondern sie steigt nur deshalb, \n\nweil immer mehr Strom auf den Markt kommt, verkauft \n\nbzw. verschenkt werden muss, noch Geld dazugegeben \n\nwerden muss und die B\u00fcrger dies ausbaden m\u00fcssen. Es ist \n\nnichts Politisches. Dabei ist es sehr wichtig, bei der \n\nWahrheit zu bleiben und das, was Frau Dr. Runge in der \n\nZwischenfrage nicht zugelassen hat \u2013 die Ausnahmerege-\n\nlungen, die angesprochen wurden \u2013, zu nennen. \n\nJa, es ist wahr, dass unter der CDU/FDP-Regierung die \n\nZahl der Unternehmen, die davon ausgenommen sind, um \n\n127 % gestiegen ist. Allerdings sind die privilegierten \n\nStrommengen nur um gut 10 % gestiegen, von 85 000 auf \n\n94 000 Gigawattstunden. Das hei\u00dft, wenn man es um-\n\nrechnet, dass w\u00e4hrend der CDU/FDP-Regierungszeit zum \n\nBeispiel im Jahr 2012 zus\u00e4tzliche Ausnahmen von nur \n\n0,04 Cent pro Kilowattstunde dazugekommen sind und \n\n0,96 Cent schon durch die vorhergehenden Ausnahmen \n\nbestanden. Das bedeutet, dass dieser eine Cent f\u00fcr diese \n\nganzen Ausnahmeregelungen nicht auf Vers\u00e4umnisse der \n\nschwarz-gelben Koalition zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nWenn gesagt wird, dass wir in Sachsen die Windkraft \n\nblockieren, so ist auch hier die Wahrheit, dass f\u00fcr uns der \n\nMensch und die Natur viel, viel wichtiger sind als das \n\nBankkonto von \u00d6ko-Lobbyisten. Wir m\u00fcssen einmal ganz \n\nklar sagen: Es kann nicht sein, dass die Windr\u00e4der bei den \n\nMenschen vor der T\u00fcr stehen, sondern es muss so sein: \n\nWenn wir diese Strommengen nicht brauchen \u2013 wir \n\nbrauchen sie gerade in diesem Ma\u00dfe nicht \u2013, dann m\u00fcssen \n\nwir auch den Mut haben zu sagen, es muss auch einmal \n\neine Pause, ein Moratorium eingelegt werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja, aber \n\ndie D\u00f6rfer d\u00fcrfen abgebaut werden!) \n\nEs darf nicht so sein, dass man einfach nur so weiter-\n\nmacht wie bisher und mit den Fingern auf die anderen \n\nzeigt und der kleine Mann, der kleine B\u00fcrger, der Hand-\n\nwerker das alles bezahlen soll. Mit uns nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, gibt es!) \n\nIch schaue einmal nach der Reihenfolge. Zuerst Frau \n\nDr. Runge, danach Frau Hermenau. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nhatte meinen ersten Redebeitrag mit dem Thema Abzock-\n\nbremse beendet, dass die stark gesunkenen Gro\u00dfhandels-\n\npreise an der B\u00f6rse nicht an die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher weitergegeben werden. \n\nNun hat Greenpeace bekanntlich Antr\u00e4ge an die \n\n16 Landeskartell\u00e4mter gestellt, die marktbeherrschende \n\nStellung, vor allem in den Grundversorgungstarifen, \n\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Dieser Antrag m\u00fcsste bei Herrn \n\nMorlok eingegangen sein, und ich werde demn\u00e4chst \n\nnachfragen, wie weit er in der \u00dcberpr\u00fcfung und im \n\nVergleich dieser Grundversorgungstarife in Sachsen \n\ngekommen ist. Denn ohne Zweifel hat ein Unternehmen \n\nnach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen eine \n\nmarktbeherrschende Stellung inne, wenn mindestens \n\n40 % der Kunden von der Lieferung in diesem Bereich \n\nabh\u00e4ngig sind. Deshalb muss laut Kartellrecht auch der \n\nVorsteher des Landeskartellamtes von Amts wegen t\u00e4tig \n\nwerden \u2013 was er bisher immer abgelehnt hat und nun aber \n\nauf Antrag von Greenpeace tun sollte. Darauf bin ich sehr \n\ngespannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8614 \n\nEin weiteres Thema, welches mich umtreibt: Vorhin \n\nerw\u00e4hnte Torsten Herbst kurz, dass Sachsen in der Tat \n\nbundesweit die h\u00f6chsten Netzentgelte hat und Branden-\n\nburg die zweith\u00f6chsten. Nun ist aber die spannende \n\nFrage: Warum ist das so? Es gibt eine interessante Analy-\n\nse eines wissenschaftlichen Forschungsinstitutes aus \n\nBonn. Dieses kommt zu dem Ergebnis, dass die bundes-\n\nweit h\u00f6chsten Netzentgelte in Sachsen und Brandenburg \n\nmit dem hohen Anteil des Braunkohlestromes in den \n\nNetzen zu tun haben, weil dadurch andere Anlagen \u2013 \n\ntats\u00e4chlich haben wir riesige \u00dcberkapazit\u00e4ten, vor allem \n\nin Ostdeutschland \u2013 abgeschaltet, abgeregelt werden \n\nm\u00fcssen und vom Netzbetreiber Entsch\u00e4digungszahlungen \n\nbekommen. Diese Entsch\u00e4digungszahlungen werden \u00fcber \n\ndas Netzentgelt auf den Preis umgeschlagen. Es ist doch \n\nv\u00f6llig klar, dass mit dem Ausbau erneuerbarer Energien \n\nneue Kapazit\u00e4ten aufgebaut werden und damit aber der \n\nR\u00fcckbau der konventionellen Energieerzeugung einher-\n\ngehen muss, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja, Windkraftanlagen!) \n\nsonst wird der Plan niemals aufgehen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie \n\nverwechseln Ursache und Wirkung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sofort. \u2013 Das hei\u00dft, \n\nder Ausbau der erneuerbaren Energien muss endlich auch \n\nin Sachsen mit dem R\u00fcckbau der Braunkohlenverstro-\n\nmung verbunden werden, \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nansonsten wird die Energiewende in Sachsen niemals \n\ngelingen. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Dass der Netzausbau mit der \n\nBraunkohle zusammenh\u00e4ngt, ist etwas unlogisch; denn \n\nBraunkohlenverstromung gab es schon immer. Warum \n\nmuss dann jetzt pl\u00f6tzlich das Netz ausgebaut werden? \n\nAber was ich Sie fragen m\u00f6chte: Sind Sie nicht auch der \n\nAuffassung, dass Windr\u00e4der, wenn sie nicht ben\u00f6tigt \n\nwerden, weil wir Strom\u00fcbersch\u00fcsse haben, wie Sie \n\nausf\u00fchrten, gar nicht erst gebaut werden sollten, weil wir \n\nsie dann auch nicht abregeln brauchten, wenn Strom im \n\n\u00dcberfluss im Netz ist? \n\n(Beifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Genau, und jetzt sind \n\nwir gerade an diesem Punkt, jetzt haben Sie sich n\u00e4mlich \n\nverraten; \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndenn Sie wollen in der konventionellen Energiewirtschaft \n\nweitermachen. Sie wollen den Umbau des Energiesystems \n\nzu erneuerbaren Energien \u00fcberhaupt nicht. Jetzt haben Sie \n\nsich ertappen lassen. \n\n(Zuruf von der CDU: Na so was!) \n\nDas unterscheidet uns. Sie wollen sozusagen den Status \n\nquo weiter forcieren und vorantreiben, und alles andere ist \n\nvon \u00dcbel. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ich will Wettbewerb!) \n\nWir haben aber die einmalige Chance in Deutschland, den \n\nUmbau des Energiesystems auch mit unseren ingenieur-\n\nwissenschaftlichen bzw. ingenieurtechnischen M\u00f6glich-\n\nkeiten hinzubekommen, was uns langfristig eine stabile, \n\nsichere, umweltfreundliche Energieversorgung garantie-\n\nren wird und Vorbild f\u00fcr viele andere L\u00e4nder ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine zweite Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Dr. Runge, ich muss nach-\n\nfragen: Vorhin wurde gesagt, dass 70 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nbei den erneuerbaren Energien abgebaut wurden. Ich gehe \n\ndavon aus, dass es auch die Fotovoltaikanlagenhersteller \n\nwaren, die dem asiatischen Wettbewerb nicht standgehal-\n\nten haben. Nun sagen Sie, die Windanlagen sollen gebaut \n\nwerden, wo man will, und daf\u00fcr muss die Kohlekraft \n\nzur\u00fcckgebaut werden. Nun haben wir gerade vor wenigen \n\nMonaten in Boxberg den modernsten Kohlekraftwerk-\n\nblock in Europa in Betrieb genommen und es sind Lauf-\n\nzeiten von 40 Jahren implementiert. \n\nMeine Frage lautet: Ist es wirklich Ihr Ziel, dass Windr\u00e4-\n\nder gebaut werden sollen, wo man will, und die Laufzei-\n\nten von 40 Jahren, die Investitionen in Milliardenh\u00f6he \n\nund die Arbeitspl\u00e4tze, die daran h\u00e4ngen, gerade in struk-\n\nturschwachen Regionen, alle wegfallen sollen? Woher \n\nkommt dann der Ausgleich? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte darauf \n\nantworten. Nat\u00fcrlich ist die Opposition nicht so bescheu-\n\nert und sagt, Windkraftanlagen k\u00f6nnen irgendwo hinge-\n\nbaut werden. Daf\u00fcr gibt es nach dem Baugesetzbuch klare \n\nRegeln, \n\n(Torsten Herbst, FDP: \u00dcberall! Deshalb haben \n\nwir eine Regelung! \u2013 Heiterkeit bei der FDP) \n\nund die Gesetzesinitiative Sachsens und Bayerns wurde \n\nzun\u00e4chst einmal von Bayern im Bundesrat zur\u00fcckgezogen \n\nund auf Eis gelegt. Wir werden einmal sehen, was daraus \n\nwird. \n\nErstens. Es gibt klare Regelungen f\u00fcr den Bau von Wind-\n\nkraftanlagen. \n\nZweitens. Wer die Energiewende will, der muss selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die unterschiedlichen Erzeugungskapazit\u00e4ten \n\nzwischen konventioneller und erneuerbarer Energiewirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8615 \n\nschaft miteinander koordinieren. Das ist doch eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit. Ich wei\u00df nicht, welche Schwierigkeiten \n\nSie dabei haben, das miteinander zu denken. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Arbeitslose in der Lausitz \n\nwollen Sie! \u2013 Weitere Zurufe von der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Dr. Runge, sind Sie der \n\nMeinung, dass bei dem weiteren Ausbau erneuerbarer \n\nEnergien wie der Windkraft oder der Fotovoltaik das \n\nProblem der grundlastf\u00e4higen Energieerzeugung dann \n\nkein Thema mehr ist? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Die Experten sind sich \n\nalle einig, dass von grundlastf\u00e4higer Energieerzeugung \n\nheute \u00fcberhaupt nicht mehr zu sprechen ist, weil mit den \n\nSpeicherm\u00f6glichkeiten, die kommen werden \u2013 zum \n\nBeispiel Power to Gas \u2013, die Grundlastversorgung nat\u00fcr-\n\nlich kein Thema mehr sein wird. Das sagen alle Experten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das glauben Sie! \u2013 \n\nUta Windisch, CDU: Wir haben den \n\nEnergieerhaltungssatz noch in der Schule \n\ngelernt! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\n\u2013 Waren Sie zwei Tage auf dem Stadtwerkekongress? Die \n\nReden h\u00e4tten Sie sich mal anh\u00f6ren sollen. Aber daran \n\nnehmen nat\u00fcrlich FDP und CDU nicht teil. Die wissen ja \n\nimmer schon alles, wie es richtig zu laufen hat. \n\nKurz und gut: Das Rechtsgutachten von Greenpeace \n\nfordert, was DIE LINKE, seitdem die Preisgenehmi-\n\ngungspflicht 2007 abgeschafft wurde, ebenfalls fordert: \n\ndass sie f\u00fcr eine gewisse \u00dcbergangsperiode wieder \n\neingef\u00fchrt werden sollte. Das w\u00e4re auch gesetzestech-\n\nnisch mit einer Initiative im Bundesrat zum Energiewirt-\n\nschaftsgesetz, mit einer Einf\u00fcgung aus dem ehemaligen \n\n\u00a7 11 des Energiewirtschaftsgesetzes und der entsprechen-\n\nden Anpassung der Bundesentgelttarifordnung, ohne \n\nWeiteres hinzubekommen; denn eines steht fest: Die \n\nGrundversorger haben \u2013 das hat dieses Gutachten eben-\n\nfalls festgestellt \u2013 allein in den letzten drei Jahren ihre \n\nGewinnmargen in den Grundversorgungstarifen um 70 % \n\nsteigern k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Das trifft vor allem \n\ndie sozial und einkommensschwachen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, da sie wegen mangelnder Bonit\u00e4t keine Sonder-\n\nvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft also, hier liegt \n\neine existenzielle soziale Frage vor, und wir bed\u00fcrfen \n\nneben der Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes \n\nzugleich einer Reform der Energiegrundversorgung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\n der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Irgendwie, finde \n\nich, sollten wir uns schon einig sein \u2013 und sind es viel-\n\nleicht: Die Energiewende muss bezahlt werden, aber sie \n\nmuss auch bezahlbar sein. Wir streiten um den Weg, und \n\nich muss sagen: Am Ende ist die Frage zu stellen, welche \n\nKonzepte wirklich die Menschen \u00fcberzeugen und welche \n\ntats\u00e4chlich funktionieren. Deshalb stelle ich die Frage: \n\nWas treibt die Energiepreise? Dabei widmen wir uns \n\nhaupts\u00e4chlich dem Strom. Ich erinnere auch daran, dass \n\n50 % unserer Energie f\u00fcr die W\u00e4rmeerzeugung bereitge-\n\nstellt werden m\u00fcssen und nat\u00fcrlich auch Kraftstoffe, \n\nTreibstoffe f\u00fcr die Mobilit\u00e4t. All das muss man insgesamt \n\nsehen. \n\nDabei werden wir an einem nicht vorbeikommen: Das \n\nwird die Diskussion \u00fcber Einsparung sowie \u00fcber eine \n\nh\u00f6here Effizienz bei der Energienutzung sein. Das ist f\u00fcr \n\nmich vor die Klammer zu ziehen, bevor wir uns den \n\neigentlichen Preisbestandteilen, beispielsweise des Stro-\n\nmes, widmen. \n\nDamit komme ich zu dem Thema Erzeugung. Dabei \n\nhaben wir an der B\u00f6rse tats\u00e4chlich sinkende Preise. Ich \n\nsehe darin eine kleine Gefahr bei allen, die sagen, ich \n\nstimme ein, und meinen, die gesunkenen Preise m\u00fcssten \n\nauch von jenen, die den Strom handeln bzw. ihn an den \n\nVerbraucher verkaufen, weitergegeben werden. Das ist \n\nrichtig. Dazu gibt es Einrichtungen wie das Kartellamt. \n\nDieses k\u00f6nne sich das alles erst einmal anschauen und \n\nsehen, ob es Absprachen gibt. Ich denke schon, dies muss \n\nman tun. \n\nIch finde aber auch, dass man sehr vorsichtig sein muss. \n\nWir haben aufgrund der derzeitigen Situation beim \n\nZertifikatehandel, bei der Kohleverstromung und auf-\n\ngrund der teilweisen Verschleuderung von erneuerbaren \n\nEnergien \u2013 das will ich ganz bewusst so sagen \u2013 sehr \n\nniedrige Preise. Das wird auf Dauer so nicht bleiben \n\nk\u00f6nnen. Das sage ich sehr deutlich. Deshalb m\u00fcssen sich \n\nbei der Erzeugung auch die Kosten widerspiegeln, die mit \n\nder Erzeugung verbunden sind, auch internale Kosten. \n\nDer zweite wichtige Punkt ist der Netzausbau. Der kommt \n\nnun langsam bei allen an, weil wir wissen, dass wir die \n\nneuen Kapazit\u00e4ten in Form von erneuerbaren Energien \n\nans gro\u00dfe Netz anschlie\u00dfen m\u00fcssen. Das ist eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Investitionsbaustellen, die vor uns liegt. Dass es \n\nmomentan nicht funktioniert, macht deutlich, dass sie zu \n\ndieser Haftungsumlage f\u00fcr Offshore-Windanlagen ge-\n\nkommen sind. Ich komme noch darauf zur\u00fcck. \n\nWir m\u00fcssen schauen, wer in solche Anlagen frist- und \n\ntermingerecht investiert, damit sie rechtzeitig fertigge-\n\nstellt werden und als Energieressource zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Da muss man aus den bisherigen Gedankeng\u00e4ngen \n\nheraus. Die vier gro\u00dfen \u00dcbertragungsnetzbetreiber be-\n\nkommen es anscheinend nicht so hin. Unser Vorschlag \n\nliegt auf dem Tisch, nicht wieder eine Reprivatisierung zu \n\nmachen, sondern zu schauen, ob sich der Staat m\u00f6gli-\n\ncherweise nicht zu 25,1 % an einer Netzausbau AG \n\nbeteiligen kann, um auch mitsteuern und Mitverantwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8616 \n\ntung \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen, damit das Energiesystem \n\nauch in Zukunft funktioniert. \n\nAn der Stelle sage ich auch den Betreibern der Mit-\n\ntelspannungsnetze: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Innovation \n\nund f\u00fcr Ihre Aktivit\u00e4ten, dass Sie unser Energiesystem in \n\nden letzten Monaten \u00fcberhaupt so in Gang gehalten \n\nhaben! \n\nIch finde es sehr wichtig, dass wir uns der dezentralen \n\nEnergieerzeugung und Energieversorgung widmen. Das \n\nhei\u00dft auch, dass wir selbst st\u00e4rker Eigenstrom nutzen und \n\nweniger Netze brauchen, in die wir Strom einspeisen und \n\nes dann aufnehmen m\u00fcssen. Es ist sehr wichtig, da die \n\ndezentrale Energieversorgung f\u00fcr mich eine der Schl\u00fcs-\n\nselrollen wird. \n\nIch komme nun zu den staatlichen Belastungen. Ich finde \n\nes ungeheuerlich, wenn sich CDU und FDP heute hierher-\n\nstellen und sozusagen die anderen f\u00fcr das verantwortlich \n\nmachen, was sie selbst getan haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nNur etwa die H\u00e4lfte dessen, was an EEG-Umlage gezahlt \n\nwerden muss, flie\u00dft als reine F\u00f6rderkosten in die EEG. \n\nKollege von Breitenbuch, Sie werden mir diesbez\u00fcglich \n\nsicherlich recht geben: Die Ausnahmestatbest\u00e4nde bei der \n\nEEG-Umlage haben sich speziell im Jahr 2012 massiv \n\nerh\u00f6ht. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\nVon den einstmals 600 Unternehmen, die angeblich im \n\ninternationalen Wettbewerb stehen, hat man die Anzahl \n\ndieser Unternehmen auf \u00fcber 2 000 erh\u00f6ht. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMittlerweile liegen Antr\u00e4ge f\u00fcr 3 000 Unternehmen vor, \n\ndie keine EEG-Umlage zahlen wollen. Das hei\u00dft, die \n\nanderen d\u00fcrfen kr\u00e4ftig mitbezahlen, und zwar das, was die \n\neinen einsparen. \n\nIch denke, dabei kann man nicht mehr davon ausgehen, \n\ndass alle diese Unternehmen im internationalen Wettbe-\n\nwerb stehen. Deshalb ist unser Vorschlag, das wieder \n\nzur\u00fcckzunehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. Die Uhr stoppt \n\nauch, sehr sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Noch einmal zu \n\nden Ausnahmen: Geben Sie mir recht, dass zwar die \n\nAnzahl der Unternehmen das eine ist, aber die Strom-\n\nmenge, die letztendlich gest\u00fctzt wird, damit die Internati-\n\nonalit\u00e4t erhalten bleiben kann, das andere? \n\nThomas Jurk, SPD: Ach klar, damit habe ich doch keine \n\nProbleme. \u2013 Ein weiterer Punkt betrifft die Marktpr\u00e4mie. \n\nSie haben die Marktpr\u00e4mie zur Direktvermarktung einge-\n\nf\u00fchrt. Mittlerweile haben wir Mitnahmeeffekte. Auch das \n\nmuss man \u00fcberarbeiten. Ein sinnvolles Instrument der \n\nDirektvermarktung, also nicht die Einspeisung bei der \n\nVermarktung \u00fcber die B\u00f6rse, muss auf jeden Fall vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden. \n\nIch komme zu dem ganz spannenden Thema f\u00fcr alle \n\nMarktwirtschaftler und Wettbewerbsfetischisten der CDU \n\nund FDP: Das ist die Haftungsumlage f\u00fcr die Offshore-\n\nWindanlagen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWas hei\u00dft das? Wenn ein Investor eine Windkraftanlage \n\nauf hoher See errichtet hat, dann hat er die Garantie \n\nbekommen, dass der \u00dcbertragungsnetzbetreiber ihm daf\u00fcr \n\ndie Leitung zur Verf\u00fcgung stellt, damit er diese Energie \n\nbeispielsweise von Norddeutschland nach S\u00fcddeutschland \n\nliefern und die mangelnde Energiegewinnung aus Atom-\n\nkraftwerken kompensieren kann. Jetzt k\u00e4me man darauf, \n\ndass es doch bei dem \u00dcbertragungsnetzbetreiber so etwas \n\nwie unternehmerische Verantwortung geben m\u00fcsste, also \n\nwenn zum Beispiel gesagt wird: Ihr m\u00fcsst uns entsch\u00e4di-\n\ngen, weil unsere Anlage fertig ist, wir aber nicht ins Netz \n\neinspeisen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssten doch die \u00dcbertragungs-\n\nnetzbetreiber daf\u00fcr geradestehen. Denkste! Es ist der \n\nVerbraucher. Das haben Sie eingef\u00fchrt als CDU/CSU und \n\nFDP. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nMike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist Ihre Art von Marktwirtschaft. An der Stelle muss \n\nich eindeutig sagen: Das ist wirklich Staatswirtschaft, und \n\ndas m\u00fcssen wir dringend abschaffen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Nat\u00fcrlich, das verl\u00e4ngert jetzt meine \n\nRedezeit. Sch\u00f6nen Dank, Mike! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Gern, so war es abgesprochen. \u2013 \n\nNein, Herr Jurk, ganz ernsthaft. Sie sagen, dass Offshore-\n\nAnlagen gebaut werden und gleichzeitig das Netz bzw. \n\ndas Kabel da sein m\u00fcssen. Es ist Ihnen doch bekannt, dass \n\nman in wenigen Monaten diese Windanlagen auf See \n\naufbauen kann, aber dorthin erst viele Kilometer Kabel \n\nmit den ganzen Umspannstationen usw. verlegen muss. Es \n\nmuss Ihnen doch schon vom Technischen her klar sein, \n\ndass es gar nicht m\u00f6glich ist, in der Geschwindigkeit, mit \n\nder man einen Windpark auf See errichten kann \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie bitte \n\ndie Fragen stellen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8617 \n\nMike Hauschild, FDP: Die Frage war, ob er mir recht \n\ngibt, dass man das Netz gar nicht so schnell, wie man \n\ndiese Windanlagen dort errichtet, aufbauen kann.  \n\nThomas Jurk, SPD: Also, es gibt einfache Sachverhalte: \n\nDa kann man nur zustimmen. Lieber Kollege Hauschild, \n\ndas ist nun einmal so, aber das wei\u00df man ja vorher. Das ist \n\nf\u00fcr mich der entscheidende Punkt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWenn man auf der einen Seite diese Investition hat, dann \n\nwei\u00df man, dass es etwas l\u00e4nger dauert, bis die Leitung \n\nangeschlossen ist. Diesbez\u00fcglich haben eure Parteifreunde \n\nnichts hinbekommen. Das ist die Wahrheit an der Stelle. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch frage mich aber, wenn man das wei\u00df, was du gerade \n\nbest\u00e4tigt hast, warum man das Problem dann nicht gel\u00f6st \n\nhat. Das m\u00fcssen wir jetzt nach der Bundestagswahl ohne \n\neuch machen, und wir werden das auch hinbekommen. \n\nDas ist f\u00fcr mich der entscheidende Punkt. Deutschland \n\nhat die gro\u00dfe Chance, mit dieser Energiewende zu best\u00e4-\n\ntigen, dass wir ein Land der Ingenieure, der T\u00fcftler, der \n\nklugen Unternehmer, Arbeitnehmer und Arbeitnehmerin-\n\nnen sind. Wir k\u00f6nnen uns also kr\u00e4ftig blamieren oder wir \n\nk\u00f6nnen deutlich machen, dass Deutschland etwas kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, daf\u00fcr muss \n\nPolitik arbeiten, und daf\u00fcr will ich auch in Zukunft \n\narbeiten. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \n\nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wir werden sehen, was in \n\nder n\u00e4chsten Woche und in den darauffolgenden Wochen \n\nbei der Diskussion zum EEG und zur Energiewende \n\npassiert. \n\nGreifen wir mal ein paar naive Fragestellungen, die aus \n\nder Reihe der selbst ernannten Experten gekommen sind, \n\nauf. Die Gro\u00dfen langen zweimal zu! Die langen einmal \n\nzu, weil sie Ausnahmen genehmigt bekommen, die ihnen \n\ndie FDP erm\u00f6glicht hat, obwohl sie ihnen nicht zustehen \n\nsollten, und ein zweites Mal, weil sie die niedrigen \n\nB\u00f6rsenpreise f\u00fcr sich beanspruchen k\u00f6nnen, da sie Di-\n\nrektbezieher sind. Sie bekommen also zweimal eine \n\nVerbilligung, und zwar von Ihnen. Es ist typisch, dass Sie \n\nbei den Gro\u00dfen immer gern regeln. \n\nJetzt haben Sie das EEG aus meiner Sicht \u201eausgelutscht\u201c, \n\nwollen es wegwerfen und \u00fcberlegen, wie Sie es regeln \n\nk\u00f6nnen. Sie machen das, indem Sie von zu hohen Strom-\n\nkosten sprechen, die zu unsozial seien. Das ist eine \n\nunglaubliche Chuzpe, mit der Sie hier auftreten. Das muss \n\nman einfach mal sagen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nDie Ausnahmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich wieder auf die reduziert \n\nwerden, die im internationalen Wettbewerb stehen. \n\nNat\u00fcrlich kann man den B\u00f6rsenpreis aus der EEG-\n\nUmlage herausrechnen, und damit h\u00e4tten Sie das Problem \n\nauch schon einmal angefasst. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie die \n\nErneuerbaren nicht sabotieren. \n\nNun zu den Fragen des Netzausbaus. Nat\u00fcrlich kostet der \n\nNetzausbau. Herr Altmaier hat sogar versucht, eine \n\nDrohgeb\u00e4rde mit seiner einen Billion aufzubauen, die da \n\nnoch im Raum steht mit den vier HG\u00dcs, also gro\u00dfen \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Spannungsleitungen. Das ist nicht \n\nn\u00f6tig! Wenn Sie den Mut haben, dieses Demokratisie-\n\nrungsprojekt der dezentralen Energieversorgung auszuhal-\n\nten und zu koordinieren, anstatt zu bestimmen und immer \n\nwieder falsch zu regeln, dann brauchen Sie so viele gro\u00dfe \n\n\u00dcberlandleitungen gar nicht. Diese Investitionskosten \n\nw\u00e4ren umsonst. Sie k\u00f6nnen das in der regionalen Netzin-\n\nvestition abspiegeln, die deutlich g\u00fcnstiger ausf\u00e4llt. Dann \n\nw\u00fcrde der Strom auch mehrteilig dort verbraucht, wo er \n\nauch erzeugt wird. Das w\u00e4re eine kluge Vorgehensweise. \n\nMeiner Meinung nach wird es auch darauf hinauslaufen. \n\n(Mike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Sie das mit einem Auktionsmodell koppeln, dann \n\nhaben Sie sogar \u2013 Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen, Herr \n\nHauschild, ich komme zu Ihrer Frage \u2013 die M\u00f6glichkeit, \n\ndass die Kohlekraftwerke, die neu gebaut sind und einen \n\ngewissen Effizienzvorteil haben, ihre Amortisierungskos-\n\nten auch noch hereinbekommen, denn ein Auktionsmodell \n\ngibt ihnen eine reale marktwirtschaftliche Chance. \n\nDass Sie das alles nicht verstanden haben, ist schwarz auf \n\nwei\u00df in Sachsen niedergeschrieben, und zwar im Landes-\n\nentwicklungsplan, in dem Sie auf s\u00e4mtliche Aussagen zu \n\ndieser schwerwiegenden Problematik des Netzausbaus \n\nverzichtet haben, die irgendwie Licht ins schwarz-gelbe \n\nDunkel h\u00e4tten bringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nZum Thema Heimat. Nicht nur das Erzgebirge ist Heimat. \n\nDie Lausitz ist es auch. Ein Windrad mag hier und da auf \n\neinem Berg schlecht aussehen, ein gro\u00dfer Tagebau sieht \n\naber auch schlecht in der Landschaft aus. Und wenn \n\nD\u00f6rfer verschwinden, besonders historische D\u00f6rfer, dann \n\nist das vielleicht mehr Heimatverlust, als Sie es zugeben \n\nwollen, wenn Sie nur das Erzgebirge in den Blick neh-\n\nmen. \n\nIn der Lausitz gibt es in der Braunkohle ungef\u00e4hr noch \n\n8 000 Arbeitspl\u00e4tze. Das ist schon hoch nach oben ge-\n\nsch\u00e4tzt. Das sind etwa so viele Arbeitspl\u00e4tze, wie es sie \n\nim Lausitzer Maschinenbau gibt. Sie haben durch Ihre \n\nsehr schlechte Politik bundesweit 70 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nvernichtet. Die FDP gef\u00e4hrdet mit ihrer Energiepolitik den \n\nWirtschaftsstandort Deutschland. Das muss man sich mal \n\nauf der Zunge zergehen lassen. Das hatten wir lange \n\nnicht, dass es so klar geworden ist. Die Wirtschaft hat das \n\nbegriffen und sich deswegen heute von Ihnen distanziert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8618 \n\n(Torsten Herbst, FDP: H\u00e4?) \n\nDie Unterst\u00fctzung der Wirtschaft haben Sie verloren. \n\nIhnen, meine Herren und Kollegen von der CDU, m\u00f6chte \n\nich empfehlen zuzugeben, dass Sie die falsche Debatte \n\nzum falschen Zeitpunkt auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben, Sie nicht durchsortiert sind und dass Sie einem \n\nDrei-Prozent-Tr\u00fcppchen hinterhergelaufen sind, anstatt zu \n\n\u00fcberlegen, was die Mehrheit in diesem Land wirklich \n\nbraucht. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nDie Briten und die Schweden sind dabei, aus dem Quo-\n\ntenmodell auszusteigen, und zwar aus sehr guten Gr\u00fcn-\n\nden: Es ist n\u00e4mlich untauglich, es funktioniert nicht, es \n\nhaut nicht hin. Sie werden in Europa keine Mehrheit f\u00fcr \n\nein Quotenmodell bekommen. Sie k\u00f6nnen hier nat\u00fcrlich \n\nweiter den Obelix geben, Herr Morlok, und so tun, als \n\nw\u00fcssten Sie alles besser. Vielleicht ist es unterhaltsam, \n\ndas kann durchaus sein. Aber ob es das Land voranbringt, \n\ndas wage ich doch sehr zu bezweifeln. \n\nWenn Sie dann auch noch seit Sonntag fordern, alle \n\nKompetenzen f\u00fcr die Energiewende und Zust\u00e4ndigkeiten \n\nim Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft unterzubringen, \n\ndann sprechen dagegen aus meiner Sicht drei Gr\u00fcnde. Der \n\nerste ist: Es darf auf jeden Fall nicht von einem FDP-\n\nMinister gef\u00fchrt werden. Der zweite Grund ist: Wir \n\nwollen es dezentralisieren und nicht zentralisieren. Und \n\nder dritte Grund ist: Man muss es von der Sache her \n\nverstehen. Das k\u00f6nnen die Leute vor Ort viel besser als \n\nSie. \n\nIch war bei dem Kongress der Stadtwerke, den Frau \n\nDr. Runge erw\u00e4hnt hat. Die haben eine klare Meinung \n\nund eine klare Aufstellung dazu. Das Quotensystem ist \n\neine Erh\u00f6hung des Investitionsrisikos, und das noch bei \n\nder unklaren Lage, die wir zum Beispiel in der Frage der \n\nOffshore-Problematik haben. Es ist nat\u00fcrlich teurer \n\ngeworden, weil es eben andere Bedingungen sind als vor \n\nder britischen oder d\u00e4nischen K\u00fcste. Das lernen die \n\ngerade. Das macht aber nichts, denn daraus k\u00f6nnen wir \n\nalle zusammen etwas lernen. Das hei\u00dft nicht, dass man \n\nOffshore nicht machen sollte, aber es hei\u00dft auf jeden Fall, \n\ndass man Onshore mehr Platz geben muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Mike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Herr Hausschild. \n\nMike Hauschild, FDP: So ist es. Da Frau Hermenau ja \n\nSorge hatte, die Frage nicht beantworten zu k\u00f6nnen, muss \n\nich es jetzt so machen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau hat gesagt, dass wir die HG\u00dc-Leitungen \n\nusw. nicht brauchen, wenn denn \u00fcber Windkraft dezentra-\n\nle Energie bereitgestellt wird. Ich m\u00f6chte auf das Land \n\nBaden-W\u00fcrttemberg reflektieren. Wenn dort die Kern-\n\nkraftwerke und die Kohlekraftwerke abgeschaltet werden \n\nw\u00fcrden und durch Windkraft ersetzt werden m\u00fcssten, \n\ndann w\u00fcrde leider die Landesgrundfl\u00e4che nicht ausrei-\n\nchen, um so viel Windkraftanlagen aufzustellen. Insofern \n\nsollten Sie nicht so schauspielern, sondern bei der Wahr-\n\nheit bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \u2013 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nAuch eine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr  \n\nHauschild! \n\n(Mike Hauschild, FDP: Na, na, na! \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 Heiterkeit) \n\nVerehrter Herr Hauschild! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nFrau Hermenau! Liebe Frau Hermenau! \n\n(Heiterkeit und Zurufe bei der FDP und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit der Abg. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEs ist in der Tat so, dass nat\u00fcrlich die Kapazit\u00e4ten und \n\n\u00dcberkapazit\u00e4ten, vor allem regional, sehr verschieden \n\nverteilt sind. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nEs ist das generelle Problem, dass wir eine bundesweit \n\nkoordinierte Energiepolitik brauchen und nicht 16 ver-\n\nschiedene Energiestrategien in den Bundesl\u00e4ndern. Das \n\nHauptproblem besteht darin: Wir werden in S\u00fcddeutsch-\n\nland in zwei Jahren ein dramatisches Problem bekommen, \n\nwenn Grafenrheinfeld stillgelegt wird. Bis dahin muss die \n\nStromtrasse, die durch Th\u00fcringen f\u00fchrt, nach Bayern \n\nfertig werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ganz locker bleiben!) \n\nAnsonsten ist nach dem Prinzip zu verfahren, dass dort, \n\nwo Energie erzeugt wird, diese m\u00f6glichst auch verbraucht \n\nwird \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nund dass nur in Ausnahmef\u00e4llen gro\u00dfe Stromtrassen von \n\nNord nach S\u00fcd oder von Ost nach West gebaut werden \n\nm\u00fcssen. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Dann \n\nsollten Sie nach Meck-Pomm ziehen!) \n\nEntscheidend ist zun\u00e4chst der Ausbau der Verteilernetze \n\nin den Regionen, die den Erneuerbare-Energien-Strom \n\neinsammeln. Das sagen uns alle Regionalversorger. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8619 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war ein \n\ngeschickter Trick; das muss ich zugeben. Bitte, Frau \n\nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie hat sich ja doch irgend-\n\nwie auf meinen Redebeitrag bezogen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIch erwidere diese Kurzintervention also gern. Nat\u00fcrlich \n\nist es richtig, dass wir bei den L\u00e4nderausbauzielen \n\n16 L\u00e4nder mit eigenen Vorstellungen haben. Das ist gar \n\nkeine Frage. Nat\u00fcrlich muss das bundesweit koordiniert \n\nwerden. Ich habe auch deutlich gemacht, dass ich diese \n\nEinsch\u00e4tzung teile, dass es im Kanzleramt gemacht \n\nwerden muss. \n\nAber die Frage der regionalen Erzeugerkapazit\u00e4ten ist die \n\neine. Die andere Frage ist, dass es Investitionen in vier \n\ngro\u00dfe \u00dcberlandnetze braucht. Nach unserer Auffassung \n\nwerden ein bis zwei ausreichen. Das schlie\u00dft nicht aus, \n\ndass man eins machen muss \u2013 das eine ist auch schon in \n\nArbeit \u2013 und das zweite vielleicht auch, aber man braucht \n\nkeine vier. \n\nDaf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcnde. Der erste: Man sollte es \n\nvielleicht nicht so machen wie in Brandenburg, wo DIE \n\nLINKE mitregiert und beschlie\u00dft, dass man bis 2030 die \n\neigene Stromversorgung f\u00fcr das Land Brandenburg zu \n\n100 % aus erneuerbaren Energien sicherstellt und den \n\nBraunkohlestrom weiter herstellt, und dann mit \u00dcberland-\n\nleitungen wahrscheinlich nach Baden-W\u00fcrttemberg \n\ntransportiert und verdienen m\u00f6chte. Das halte ich f\u00fcr \n\n\u00f6kologisch widersinnig. Aber man kann dar\u00fcber nachden-\n\nken, wie man diese Investitionsverlangsamung bei Off-\n\nshore ein wenig beschleunigt, damit dann Offshore-Strom \n\nin der Nordsee schneller nach S\u00fcden kommt. Das halte \n\nich f\u00fcr logisch, schl\u00fcssig und klar. \n\nDiese Investitionen \u2013 das habe ich erl\u00e4utert \u2013 bereiten \n\nmitunter deshalb Schwierigkeiten, weil das Gel\u00e4nde etwas \n\nunwegsamer ist als vor der direkten K\u00fcste vor D\u00e4nemark \n\noder England. Wenn man das wei\u00df und einordnen kann, \n\ndann steht die Frage: Wo kommen die Investitionsgelder \n\nher? \n\nEs w\u00e4re kl\u00fcger, die Probleme bei Offshore zu l\u00f6sen, als zu \n\nversuchen, ein weiteres HG\u00dc ideell aufzubauen und damit \n\ndiese Investitionsandrohung zu machen. \n\nIch bin sehr interessiert daran, dass wir zum Beispiel \n\ndar\u00fcber nachdenken \u2013 aus meiner Sicht jedenfalls, Frau \n\nDr. Runge \u2013, ob nicht Versicherer wie die Allianz, die \n\njetzt in schwieriges Fahrwasser gekommen sind durch all \n\ndie Griechenlandpapiere, die sie abschreiben m\u00fcssen, ein \n\nAngebot unterbreiten. Sie m\u00fcssten, auch um Riesterver-\n\ntr\u00e4ge zu stabilisieren \u2013 was f\u00fcr die soziale Sicherheit im \n\nLande wichtig w\u00e4re \u2013, Investitionsangebote bei Offshore \n\nmachen und damit denen aus der Bredouille helfen, die \n\nsich dabei versch\u00e4tzt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das scheint mir, volkswirt-\n\nschaftlich gesehen, viel kl\u00fcger zu sein, als Einzelinvestiti-\n\nonskosten gegeneinander in Konkurrenz zu bringen. Man \n\nmuss sie verkn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Herr von Breitenbuch, \n\nbitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Lieber Thomas Jurk, wir diskutieren heute \u00fcber das \n\nThema Energie wahrscheinlich zum letzten Mal in dieser \n\nLebendigkeit. Deshalb wollte ich noch einige Punkte \n\naufgreifen, die du angesprochen hast, aber auch noch \n\neinige weitere Punkte. \n\nErstens, das EEG. Wir in Sachsen haben seit 2009 stets \n\neine kritische Haltung zum Anreizsystem Energie formu-\n\nliert. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas haben wir auch \u00fcber Fukushima hinweg durchgehal-\n\nten und das werden wir auch weiterhin tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nZum Thema G\u00fcllebonus. Als dieses Thema bei der \n\nStrompreisbremse Altmaier auftauchte, haben unsere \n\nAlarmglocken gel\u00e4utet. Es wird sicher im Bereich Lausitz \n\nauch so gewesen sein, dass die Vieh haltenden Betriebe \n\nsich gefragt haben, was hier eigentlich l\u00e4uft, als der \n\nVorschlag kam. Deshalb war es richtig, dort f\u00fcr die \n\nLandwirtschaft und f\u00fcr die an die Viehhaltung angebauten \n\nG\u00fclleanlagen den Finger zu heben und zu sagen: Das ist \n\nmit uns nicht zu machen. Das haben wir getan und das \n\nwerden wir auch wieder tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas N\u00e4chste: SPD-Industriepartei. Um das Thema hat \n\nsich die SPD gerade gedr\u00fcckt, denn letztendlich sind die \n\nProbleme in den gro\u00dfen Industriebetrieben, wie Dow bei \n\nuns, nat\u00fcrlich vorhanden. Wenn sich solch ein Weltkon-\n\nzern entschlie\u00dft, jetzt in Amerika und nicht mehr in \n\nB\u00f6hlen zu investieren, dann haben wir auf Dauer ein \n\nProblem. Ich denke, auch dort sollte die SPD mehr an ihre \n\nTradition, an den Gewerkschaftsfl\u00fcgel, denken und \n\nvielleicht einmal im Sinne dieser Frage diskutieren und \n\nsich nicht dem linken Mainstream anbiedern, wie es \n\nteilweise vorhin bei der ersten Runde gelaufen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nJetzt komme ich zu Frau Hermenau. Wir haben sehr \n\ngenau registriert, dass nicht mehr Herr Lichdi f\u00fcr die \n\nEnergiefragen hier vorn steht, sondern Sie. Das finde ich \n\nja schon bemerkenswert. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Fortschritt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8620 \n\nHerr Lichdi stand hier immer mit 100 % erneuerbaren \n\nEnergien. \n\n(Frank Heidan, CDU: Und mit der Eiskugel!) \n\nDarunter konnten wir uns nichts vorstellen und wir \n\nk\u00f6nnen uns immer noch nichts darunter vorstellen, weil \n\nwir es nicht f\u00fcr realistisch halten. Sie haben das Thema ja \n\nnicht mehr angesprochen. Insofern freuen wir uns, dass es \n\nso ist und auch so bleibt. \n\nSie sprachen von Arbeitsplatzvernichtung. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist es so, dass hier Arbeitspl\u00e4tze auf einem Marktkon-\n\nzept aufgebaut wurden, das dann nicht gestochen hat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja, Subventionspolitik!) \n\nDas ist genau der Punkt. Deshalb haben sich insbesondere \n\nArbeitspl\u00e4tze in der Solaranlagenproduktion zur\u00fcckentwi-\n\nckelt; sie m\u00fcssen sich neu ausrichten. Wahrscheinlich hat \n\nman sie viel zu lange unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert und sie \n\nnicht eher auf andere Wege geschubst. Dann w\u00e4re uns das \n\nnicht passiert. Das wissen Sie, und deshalb ist es etwas \n\nscheinheilig, dass Sie uns hier Arbeitsplatzvernichtung \n\nvorwerfen. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na!) \n\nNoch einmal zum Thema \u201edezentral\u201c. \u201eDezentral\u201c klingt \n\nimmer gut, aber ich habe noch niemanden, der eine \n\nSolaranlage auf dem Dach oder im BHKW hat, gesehen, \n\ndass er sich vom \u00f6ffentlichen Netz abgekoppelt und den \n\nMut gehabt h\u00e4tte, wirklich diesen Schnitt zu machen. Das \n\nmacht ja keiner. Insofern ist \u201edezentral\u201c das eine, aber \n\nman muss das Thema \u00fcber Deutschland hinweg, in die \n\nEU hinaus bedenken. Sprich: Die Netze m\u00fcssen EU-weit \n\nausgeglichen werden. Der Wind weht eben in Spanien \n\nanders als in Deutschland. In Deutschland ist diese \n\nGleichzeitigkeit sehr viel enger. Insofern ist der Ausbau \n\nder EU-weiten Netze n\u00f6tig und wichtig und muss auch \n\nbezahlt werden. Das ist auch eine Herausforderung von \n\ndem Gro\u00dfpaket, das ich vorhin angesprochen habe. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Reden \n\nSie doch mal mit den Stadtwerken!) \n\nNoch einmal: Wer soll es denn bezahlen? Es ist ja wider-\n\nsinnig, dass auf der einen Seite Gro\u00dfkonzerne und Stadt-\n\nwerke durch den Ausstieg jetzt abschreiben, dass Werte \n\nvernichtet werden, und auf der anderen Seite gehen Sie \n\nauf die Allianz und auf die Industrie zu und sagen: Gebt \n\nuns doch mal Geld! Also auch hier ist etwas schief, und \n\nda m\u00fcssen wir zu einer Mitte kommen, die Sie bisher \n\nnicht formuliert haben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNoch einmal zu den generellen Themen, die f\u00fcr uns \n\nwichtig sind: Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, dass die Grundlast f\u00fcr \n\nden rentabel bleibt, der sie betreibt, damit auch eine \n\nLangfristigkeit da ist und uns die Grundlast letztendlich \n\nhilft, den Ausbau der erneuerbaren Energien zu flankie-\n\nren. Den Ausbau wollen wir, aber es muss angepasst und \n\nnicht so schnell wie bisher sein \u2013 erstens. \n\nZweitens: Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Netze ausgebaut \n\nwerden, und zwar nicht nur in Deutschland, sondern mit \n\nEuropa. Das ist wichtig. \n\nDrittens zu den Speichern: Ich halte das Speicherthema \n\neigentlich noch f\u00fcr ein Forschungsthema. Da muss Geld \n\nhinein, das ist auf Dauer wichtig. Aber das Erste, was \n\ngel\u00f6st werden muss, ist die Frage der Netze. \n\nDas ist eigentlich der Fahrplan. Ich denke, die gro\u00dfe \n\nHerausforderung liegt darin, das zusammenzuziehen. Das \n\nhei\u00dft, wir brauchen diesen Blick nach vorn, diese \u2013 ich \n\nm\u00f6chte diesen Begriff hier wiederholen \u2013 Generalrevision \n\ndes EEG, wo wir, glaube ich, mit dieser Formulierung \n\nauch die meisten von uns einbinden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 da haben Sie recht \u2013 ist das Investiti-\n\nonsthema \u2013 sprich: wer wird in Zukunft in diesen Bereich \n\ninvestieren? \u2013 eines der Kernthemen dazu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe, es gibt \n\nweiteren Redebedarf. \u2013 Damit ist Frau Dr. Runge an der \n\nReihe. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Meine sehr verehrte \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte noch etwas zu der von Herrn Morlok im Bundes-\n\nrat eingebrachten Initiative zur Einf\u00fchrung eines Quoten-\n\nmodells sagen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, r\u00e4umen Sie mit \n\nab!) \n\nwas mittlerweile auch im Bericht der Monopolkomission \n\nan die Bundesregierung nach dem Vorbild Schwedens \n\nfavorisiert wird. Mittlerweile sind sich alle \u2013 von den \n\nStadtwerkeverb\u00e4nden bis hin zum BDW und allen Ener-\n\ngieexperten \u2013 einig, dass dieses schwedische Quotenmo-\n\ndell nicht ohne Weiteres auf Deutschland \u00fcbertragbar ist, \n\nweil n\u00e4mlich in Schweden die Energieversorgung zu \n\n38 % aus Atomstrom, 42 % Wasserkraft, einem hohen \n\nAngebot an Biomasse und vielen guten Onshore-\n\nWindparks besteht und so nicht auf Deutschland \u00fcber-\n\ntragbar ist. \n\nZum anderen w\u00fcrde es einseitig die gerade g\u00fcnstigste \n\nTechnologie \u2013 das w\u00e4re die Windkraft, die Sie hier in \n\nSachsen beschneiden wollen \u2013 bef\u00f6rdern und die Entfal-\n\ntung von Technologievielfalt behindern. Aber genau das \n\nwollen wir: Technologievielfalt innerhalb der erneuerba-\n\nren Energien. Das aber kann sich ein Technologieexport-\n\nland wie Deutschland \u00fcberhaupt nicht leisten. \n\nEs w\u00e4re f\u00fcr unsere technologische Weltf\u00fchrerschaft in \n\ndiesem Bereich geradezu kontraproduktiv, wenn wir das \n\nQuotenmodell, das Herr Morlok vorgeschlagen hat, in \n\nDeutschland einf\u00fchren w\u00fcrden. Ich bin der festen \u00dcber-\n\nzeugung: Es wird weder im Bundesrat noch im Bundestag \n\nnoch sonst wo die Mehrheit finden. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8621 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst zu \n\neiner Kurzintervention. \n\nTorsten Herbst, FDP: Also, wenn ich hier h\u00f6re, dass \n\nFrau Dr. Runge f\u00fcr staatlich regulierte M\u00e4rkte wirbt, wo \n\nPreise politisch festgelegt sind, dann muss sie einmal die \n\nFrage beantworten, warum die deutsche Wirtschaft \n\nerfolgreich ist: zum Beispiel, indem sie Autos exportiert, \n\nf\u00fcr die der Staat nicht festlegt, welche Autos zu welchen \n\nPreisen exportiert werden. Mir ist nicht bekannt, dass die \n\ndeutsche Wirtschaft im Export von Solarmodulen so \n\nsupererfolgreich ist, ein politisch festgelegter und weitge-\n\nhend regulierter Markt. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \n\nbitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: In Erwiderung auf \n\nHerrn Herbst ist ganz einfach Folgendes zu sagen: Wir \n\nhatten schon einmal einen Bundeskanzler \u2013 Schr\u00f6der \u2013, \n\nder vers\u00e4umt hatte, der Automobilindustrie bestimmte \n\nAbgas- und Umweltnormen vorzugeben, und immer \n\ngeglaubt hat: Sie werden das schon auf freiwilliger Basis \n\ntun. \n\nWas hat sich herausgestellt? Innerhalb von wenigen \u2013 f\u00fcnf \n\n\u2013 Jahren hatte Deutschland beim Hybridantrieb weltweit \n\ndas Nachsehen. Es waren Japaner, die zuallererst alterna-\n\ntive Antriebstechnologien in die Autos gebaut haben, und \n\nsie waren damit sehr erfolgreich. \n\nNun haben die Kanzlerin und ihr Wirtschaftsminister \n\nwieder eine strengere Abgasnorm in Br\u00fcssel f\u00fcr die \n\nAutomobilindustrie verhindert. Ich bin der festen \u00dcber-\n\nzeugung, dass wir damit k\u00fcnftig Wettbewerbsvorteile in \n\nder Welt verlieren werden. Es hat bisher immer dazu \n\ngef\u00fchrt, wenn staatliche Umweltnormen eingef\u00fchrt \n\nworden sind, dass das auch zu technologischer Innovation \n\ngef\u00fchrt \n\n(Beifall bei der LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund uns letztlich Wettbewerbsvorspr\u00fcnge in der Welt \n\nerm\u00f6glicht hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Herr Jurk, bitte. Sie haben noch \n\neine Minute und 20 Sekunden. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der K\u00fcrze \n\nder Zeit sind viele Meinungen ausgetauscht worden, die \n\nman \u2013 das will ich noch einmal festhalten \u2013 so oder so \n\nbewerten kann. F\u00fcr mich ist festzuhalten: Das Manage-\n\nment dieser Energiewende ist katastrophal. Das muss sich \n\ndringend \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch bin ein gro\u00dfer Freund von klaren Strukturen und \n\nZust\u00e4ndigkeiten. Ich sage sehr deutlich: Bundesregierung \n\nund L\u00e4nderregierungen m\u00fcssen wissen, was sie zu tun \n\nhaben, jedoch ist das aus meiner Sicht nicht ganz klar. F\u00fcr \n\nmich steht aber au\u00dfer Frage: Wir brauchen bei der Bedeu-\n\ntung des Themas ein eigenst\u00e4ndiges Energieministerium \n\nauf Bundesebene. Aus den Erfahrungen mit einem ande-\n\nren L\u00e4nderkollegen, der ein Energieministerium f\u00fchrt, \n\nwei\u00df ich auch, dass, wenn man sich dazu bei Koalitions-\n\nverhandlungen entscheidet, dann schon klar sein muss, \n\nwelche Abteilungen und Referate in dieses Energieminis-\n\nterium gehen, also auch hier deutlich wird, welche ihren \n\nBeitrag leisten m\u00fcssen, damit es nachher nicht zu Zust\u00e4n-\n\ndigkeitsstreitereien kommt. \n\nDer zweite wichtige Punkt ist f\u00fcr mich, dass wir durch \n\nden Bundestag auch die entsprechende Kontrolle aus\u00fcben. \n\nHier, denke ich, w\u00e4re ein eigener Energieausschuss sehr \n\nhilfreich. Da wir nicht die Insel der Gl\u00fcckseligen sind \u2013 \n\nbeim Thema Energie sowieso nicht \u2013, brauchen wir die \n\nVernetzung mit unseren Nachbarn. Das ist ein europ\u00e4i-\n\nsches Thema, und da erwarte ich \u2013 auch von einem EU-\n\nKommissar, der aus Deutschland kommt \u2013, dass wir hier \n\nst\u00e4rker die europ\u00e4ischen Nachbarn einbinden, weil wir \n\ndiese zur Systemintegration brauchen. \n\nEin letzter wichtiger Punkt: Man kann \u00fcber Planwirtschaft \n\ndenken, wie man will. Fakt ist: Momentan haben wir \n\nkeinen richtigen Plan. Ich erkenne keinen. Keinen Zeit-\n\nplan, auch keinen Masterplan. Deshalb werbe ich \u2013 \n\nneudeutsch \u2013 f\u00fcr einen solchen Masterplan. \n\nUnd um das Ganze auf die Spitze zu treiben: Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ich denke, in vielen Zielen \n\nk\u00f6nnen sich gro\u00dfe deutsche Parteien einig sein. Was ich \n\nmir w\u00fcnsche, ist, dass wir diese Ziele mit marktwirt-\n\nschaftlichen Elementen erreichen. Ich halte das nach wie \n\nvor f\u00fcr m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Minister, damit \n\nhaben Sie jetzt das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Strompreise sind in den letzten Jahren, seit \n\n2010 aufgrund von staatlichen Abgaben deutlich gestie-\n\ngen. W\u00e4hrend die Energiepreissteigerung bis dahin aus \n\nder Erzeugung, aus dem Vertrieb gekommen ist, ist sie \n\nseit diesem Zeitpunkt Ursache staatlichen Handelns \n\ngewesen. Das hei\u00dft, der Staat hat dazu beigetragen, dass \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher und Unternehmen \n\nimmer h\u00f6here Strompreise bezahlen m\u00fcssen und deswe-\n\ngen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen gef\u00e4hrdet \n\nwird. Hohe Strompreise werden zu einem sozialen Prob-\n\nlem und zu einem Arbeitsplatzproblem in Sachsen. \n\nDagegen wehren wir uns als Staatsregierung hier in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8622 \n\nWas ist die Ursache f\u00fcr diese problematische Entwicklung \n\nunserer Wirtschaft und unserer privaten Haushalte? Die \n\nProblematik liegt in der Struktur des Erneuerbare-Ener-\n\ngien-Gesetzes. Das ist der Kostentreiber f\u00fcr die Strom-\n\npreise, wie es in der Debatte bereits angef\u00fchrt wurde. Es \n\nliegt in den letzten Jahren nicht mehr \u00fcberwiegend am \n\nZubau der erneuerbaren Energien, sondern am R\u00fcckgang \n\ndes B\u00f6rsenstrompreises und der Differenz, die durch das \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz f\u00fcr den Produzenten ausge-\n\nglichen wird. \n\nAber auch das, sehr geehrte Damen und Herren, hat ja \n\neinen Grund, warum diese Preise so sind, wie sie sind: \n\nweil wir in unserer Marktstruktur ein Angebot von erneu-\n\nerbaren Energien haben, das zu einem bestimmten Zeit-\n\npunkt nicht gebraucht wird, weil dem keine Nachfrage \n\ngegen\u00fcbersteht. Deswegen ist ein Kernpunkt zur L\u00f6sung \n\ndes Problems, das wir hier haben, wieder einen Mecha-\n\nnismus zu finden, der Angebot und Nachfrage in sinnvol-\n\nler Weise zusammenf\u00fchrt. Auch dann, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, werden die Preise wieder sinken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir, sehr geehrte Damen und Herren, sind als Ostdeut-\n\nsche die Verlierer der Energiewende. Es ist ja auch inzwi-\n\nschen in gro\u00dfen deutschen Zeitungen nachzulesen, dass \n\ndem so ist. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist volkswirtschaftlich so, das ist aber auch f\u00fcr jeden \n\neinzelnen Betroffenen, f\u00fcr jeden einzelnen Haushalt so. \n\nWenn man einmal die gro\u00dfen Zahlen auf eine pers\u00f6nliche \n\nBetroffenheit herunterbricht, dann kommt man beispiel-\n\nhaft zu dem Ergebnis, dass eine alleinerziehende Mutter \n\naus der Oberlausitz die Fotovoltaikanlage des Zahnarztes \n\nam Starnberger See subventioniert, und wir, CDU und \n\nFDP im Freistaat Sachsen, wollen nicht, dass unsere \n\nHaushalte im Freistaat Sachsen diese Subventionen \n\nbezahlen. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz \n\nvereinzelt bei der CDU \u2013 Zurufe von \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir \u00fcber das Thema Windf\u00f6rderung diskutieren \u2013 \n\nKollege Jurk hat das ja in der Debatte schon eingebracht  \n\n\u2013: Ja, wir wollen Effizienz auch im Bereich der erneuer-\n\nbaren Energien haben. Wenn aber aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg von den GR\u00dcNEN gefordert wird \u2013 und \n\ndeswegen unter anderem auch eine Einigung zur Strom-\n\npreisgrenze gescheitert ist \u2013, man m\u00fcsse den Grad der \n\nF\u00f6rderung an den sogenannten schlechten Windstandorten \n\nnoch weiter erh\u00f6hen, damit sich Windanlagen eben auch \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg rechnen, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, dann ist das ein Irrweg, es ist eine Sackgasse in \n\nder Energiepolitik, und diesen m\u00fcssen wir verlassen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nNiemand w\u00fcrde auf die Idee kommen, ein Unternehmen \n\nan einem Standort zu errichten, wo sich eine effiziente \n\nProduktion nicht lohnt. Sie von den GR\u00dcNEN fordern \n\naber genau dieses f\u00fcr Windanlagen in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Dadurch steigt letztendlich die Einspeise-\n\nverg\u00fctung, die gezahlt wird. Wer bezahlt die Zeche? Die \n\nwird nicht etwa aus dem Landeshaushalt in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg bezahlt, wo Ihr Ministerpr\u00e4sident von den \n\nGR\u00dcNEN regiert \u2013 auch diese Zeche zahlen die Verbrau-\n\ncher im Freistaat Sachsen. Auch dagegen wehren wir uns: \n\ndass die Bev\u00f6lkerung hier im Freistaat Sachsen die Zeche \n\ndaf\u00fcr zahlt, dass wir irgendwelche gr\u00fcnen \u201eWindideolo-\n\ngen\u201c in Baden-W\u00fcrttemberg in der Regierung haben, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Thomas Jurk, SPD, steht \n\nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nZum Thema Haftungsumlage \u2013 Herr Jurk, Sie haben das \n\ngerade angesprochen; ich wei\u00df nicht, ob Sie mich dazu \n\nbefragen wollen \u2013; ich spreche jetzt noch zur Haftungs-\n\numlage und beantworte dann gern Ihre Zwischenfrage. \n\nJa, ich gebe Ihnen recht, dass das mit der Haftungsumlage \n\nnicht das Gelbe vom Ei ist, weil das n\u00e4mlich genau die \n\nfalsche Politik fortsetzt, die ich eben beschrieben habe. Es \n\nw\u00fcrde doch kein Mensch auf die Idee kommen, irgendwo \n\nin Sachsen ein Stahlwerk auf der gr\u00fcnen Wiese zu errich-\n\nten, wo sie keinen Stromanschluss, keinen Wasseran-\n\nschluss und auch keine Verkehrsanbindung haben. \n\nWas machen wir aber gerade mit Offshore-Windanlagen? \n\nWir errichten diese Windanlagen offshore und dann \n\nwundern wir uns, warum pl\u00f6tzlich der Strom, der dort \n\nerzeugt wird, nicht abtransportiert werden kann. Diese \n\nfalsche Investitionsentscheidung ist doch kein Problem, \n\ndas der Allgemeinheit und den Verbrauchern \u00fcberantwor-\n\ntet werden darf; hier muss es doch zu anderen L\u00f6sungen \n\nkommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich war ja bei den \n\nVerhandlungen zu dieser Strompreisbremse dabei und wir \n\nw\u00e4ren auch zu einer L\u00f6sung gekommen, weil es doch den \n\neinen oder anderen Kollegen bei den Sozialdemokraten \n\ngibt, der bereit ist, vern\u00fcnftige Politik zu betreiben. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Nein!) \n\nWenn man liest, was Ihr Parteivorsitzender Gabriel zum \n\nThema EEG sagt, dann sind wir gar nicht so weit ausei-\n\nnander. Herr Gabriel sagt, das EEG war ein kluges Ge-\n\nsetz, als die gr\u00fcnen Energien in einer Nische waren. Jetzt \n\nentwickelt es sich zu einem Hindernis f\u00fcr deren Zukunft. \n\nDas sagt Herr Gabriel \u2013 recht hat er. Er sagt dar\u00fcber \n\nhinaus, das EEG tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eInvest and forget\u201c. \n\nGenau das ist das Problem, aber das haben wir, CDU und \n\nFDP, in diesem Zusammenhang immer dargestellt und \n\nletztendlich hatten Sie von der SPD in den Verhandlungen \n\nnicht die Kraft, sich von den gr\u00fcnen Ideologen zu l\u00f6sen \n\nund mit uns von CDU und FDP gemeinsam eine Reform \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8623 \n\ndes EEG anzupacken. Deswegen tragen Sie auch Mitver-\n\nantwortung daf\u00fcr, dass wir im n\u00e4chsten Jahr eine deutli-\n\nche Erh\u00f6hung der EEG-Umlage haben werden, weil Sie \n\nsich von den GR\u00dcNEN haben einsacken lassen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren von der SPD. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE, \n\ntritt ebenfalls ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss jetzt \n\nHerrn Jurk den Vorrang geben. \n\nThomas Jurk, SPD: Sonst sage ich, ladies first, aber die \n\nMonika kam wirklich viel sp\u00e4ter; deswegen bin ich jetzt \n\ndran. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben eben das Ph\u00e4nomen \n\nbeschrieben, dass bei einem sinkenden B\u00f6rsenpreis die \n\nEEG-Umlage steigt, weil die Einspeiseverg\u00fctung garan-\n\ntiert ist, und dass die Differenz \u00fcber die EEG-Umlage \n\nausgeglichen werden muss. \n\nMeine Frage an Sie: Wie wollen Sie das \u00e4ndern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich wollte darauf noch zu sprechen kom-\n\nmen; aber ich kann das gern vorziehen. Wir haben als \n\nFreistaat Sachsen ein Gesetz f\u00fcr eine grundlegende \n\nReform des EEG in den Bundesrat eingebracht, um \n\nebendiese verfehlte Politik \u2013 diese Politik von Garantie-\n\npreisen, die zu dem Tatbestand f\u00fchrt, den Sie beschrieben \n\nhaben \u2013 durch ein marktwirtschaftliches Instrument zu \n\nersetzen, weil wir auch die regenerativen Energien in den \n\nMarkt integrieren m\u00fcssen. Auch dazu sagt Herr Gabriel: \n\nDie Produzenten von \u00d6kostrom m\u00fcssen mit in die Netz-\n\nverantwortung hinein und ran an den Markt. Das sagt Ihr \n\nParteivorsitzender! Genau dieses haben wir mit unserem \n\nVorschlag eines Quotenmodells, den wir in den Bundesrat \n\neingebracht haben, aufgegriffen. \n\nNun h\u00f6re ich hier von Frau Dr. Runge und von anderen, \n\ndass doch alle Experten gegen dieses Quotenmodell seien. \n\nJetzt gibt es eine Monopolkommission der Bundesregie-\n\nrung. Diese Monopolkommission wird ja von der Bundes-\n\nregierung berufen. Mir ist bisher noch nicht aufgefallen, \n\ndass die Bundesregierung bzw. Mitglieder der Bundesre-\n\ngierung als gl\u00fchende Verfechter des Quotenmodells in \n\nErscheinung getreten w\u00e4ren. Trotzdem kommt diese \n\nunabh\u00e4ngige Kommission, die von der Bundesregierung \n\nberufen worden ist, zu dem Ergebnis, dass das von uns in \n\nSachsen entwickelte Quotenmodell das richtige f\u00fcr \n\nDeutschland ist, und hat es genau dieser Bundesrepublik \n\nempfohlen. \n\nEs ist eine M\u00e4r, dass alle Experten anderer Auffassung \n\nw\u00e4ren. Die Experten, die von der Bundesregierung f\u00fcr \n\ndiese Frage berufen worden sind \u2013 genau diese Experten \n\nsind unserer Auffassung, die wir hier als CDU und FDP in \n\nSachsen vertreten, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfrage von Frau Dr. Runge? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Diese Gutachter sind \n\nja sozusagen vom FDP-Wirtschaftsminister berufen \n\nworden. Erstens: Ist Ihnen bekannt, dass in diesem Be-\n\nricht der Monopolkommission gleichzeitig die Begren-\n\nzung und der R\u00fcckbau der Marktmacht der vier gro\u00dfen \n\nKonzerne nach wie vor gefordert wird? \n\nEine zweite Frage. Habe ich Sie jetzt richtig verstanden: \n\nSie sind der Meinung, dass Ihr eingebrachtes Quotenmo-\n\ndell die Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes \n\nbedeuten w\u00fcrde, statt das Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\nabzuschaffen und durch ein Quotenmodell zu ersetzen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Erst einmal, sehr geehrte Frau Dr. Runge: \n\nWenn Sie den Gesetzentwurf gelesen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten \n\nSie erkannt, dass genau dieser Gesetzentwurf eine \u00c4nde-\n\nrung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes ist; insofern \n\nh\u00e4tten Sie sich die Frage selbst beantworten k\u00f6nnen: Ja, \n\nwir wollen das Erneuerbare-Energien-Gesetz \u00e4ndern, eben \n\nmit diesem Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung dieses Quo-\n\ntenmodells. \n\nHinsichtlich der Monopolstrukturen, die wir im Bereich \n\nder Energieerzeugung haben, gebe ich Ihnen vollkommen \n\nrecht; aber da m\u00fcssen Sie einmal mit Ihren Wunschkoali-\n\ntionspartnern von SPD und GR\u00dcNEN reden, die letztend-\n\nlich durch eine Ministererlaubnis diese Monopolstruktu-\n\nren noch versch\u00e4rft haben. Uns haben Sie dann auf Ihrer \n\nSeite. SPD und GR\u00dcNEN m\u00fcssen Sie den Vorwurf \n\nmachen, dass wir die Strukturen so haben, wie sie jetzt \n\nsind, sehr geehrte Frau Dr. Runge. \n\nLassen Sie mich noch zu den weiteren Punkten, den \n\nweiteren Initiativen etwas sagen: Weil wir das Problem \n\nmit den Netzen haben und weil wir die Erzeuger in die \n\nNetzverantwortung einbinden m\u00fcssen, wie es inzwischen \n\nauch Herr Gabriel fordert, haben wir hier als CDU und \n\nFDP, aus dem Freistaat Sachsen heraus, einen Netz-Soli \n\ngefordert, um genau mit diesem Netz-Soli, mit dieser \n\nAbgabe, diejenigen, die auf den Einspeisevorrang, auf die \n\nEinspeiseverg\u00fctung bestehen, in die Netzsolidarit\u00e4t \n\neinzubinden. Wir haben also einen entsprechenden Vor-\n\nschlag auch f\u00fcr diese Frage unterbreitet. \n\nKlar ist auch: Wenn wir im Zusammenhang mit den \n\nerneuerbaren Energien den n\u00e4chsten erfolgreichen Schritt \n\ngehen wollen, dann ist das nur \u00fcber neue Speicher m\u00f6g-\n\nlich. Wir brauchen wesentlich mehr dezentrale Speicher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8624 \n\nEs sind aber wir aus Sachsen gewesen, die der Bundesre-\n\ngierung ein Forschungs- und ein Marktanreizprogramm \n\nf\u00fcr dezentrale Speicher abgetrotzt haben. Das ist wichtig. \n\nWir bleiben auch selbst initiativ und betreiben For-\n\nschungsf\u00f6rderung, die sich unter anderem an die TU \n\nDresden und an die TU Bergakademie Freiberg richtet. \n\nSpeicherforschung ist unbedingt notwendig. Aber auch \n\n\u201ePower to Gas\u201c ist bereits angesprochen worden. Das sind \n\nm\u00f6gliche Zukunftsl\u00f6sungen. Wir sind aber von der \n\npraktischen Umsetzung noch entfernt. Wenn wir jetzt \n\ndar\u00fcber beraten, wie der Grundlastbedarf gedeckt werden \n\nsoll, k\u00f6nnen wir doch nicht argumentieren, das brauchten \n\nwir nicht, weil es in zehn oder 15 Jahren eine L\u00f6sung f\u00fcr \n\ndie Speicherproblematik geben werde. Eine L\u00f6sung haben \n\nwir noch nicht, sondern wir m\u00fcssen gemeinsam daran \n\narbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt wieder den \n\nWunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister! \n\nSpeicher \u2013 das ist ein wichtiges, grunds\u00e4tzliches Thema. \n\nVon daher frage ich Sie: Wie stellen Sie sich Investitionen \n\nin das Pumpspeicherwerk Niederwartha vor, damit es \n\nanschlie\u00dfend seinen Beitrag zur Energiegewinnung \n\nleisten kann? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Jurk, das Pumpspeicherwerk Nieder-\n\nwartha ist ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, wie verfehlt das \n\nEEG ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was?) \n\nDie Anreize des EEG f\u00fchren dazu, dass der Betrieb dieses \n\nPumpspeicherwerks nicht wirtschaftlich ist. Wir sind uns \n\nsicherlich alle einig: Ein Pumpspeicherkraftwerk ist ein \n\nideales Medium, um Spitzenlasten bzw. Spitzenerzeu-\n\ngungszeiten abzufedern. Aber durch entsprechende \n\nRegelungen zu den Netzentgelten ist dieses Pumpspei-\n\ncherwerk nicht mehr wirtschaftlich. Wir als Freistaat \n\nSachsen sind bei der Bundesregierung aktiv geworden, \n\num eine \u00c4nderung zu erreichen, und haben einen Teiler-\n\nfolg, nicht aber einen vollst\u00e4ndigen Erfolg erzielt. Ich \n\nfinde es bedauerlich, dass wir uns in dieser negativen \n\nSituation befinden. Wir als Freistaat Sachsen werden uns \n\nbei der Bundesregierung \u2013 egal, bei welcher \u2013 weiter \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass es zu vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen \n\nkommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\neine Zwischenfrage stellen, Herr Jurk? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte gern den Zusammen-\n\nhang zwischen EEG und Netzentgelten erkl\u00e4rt bekom-\n\nmen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Jurk, wenn Sie das \n\nPumpspeicherwerk hoch- und wieder herunterfahren, \n\nm\u00fcssen Sie f\u00fcr beide Bewegungen das Netz in Anspruch \n\nnehmen und die entsprechenden Entgelte bezahlen. Das \n\nist das Problem. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein!) \n\nWir m\u00fcssen zu einer \u00c4nderung kommen. Eine Teill\u00f6sung \n\nhat es schon gegeben, aber wir sind noch nicht am Ziel. \n\nWir m\u00fcssen daran arbeiten, dass Pumpspeicherwerke von \n\ndiesen Umlagen befreit werden. Wenn wir das vollst\u00e4ndig \n\nhinbekommen, dann rechnet sich der Betrieb des Pump-\n\nspeicherwerks Niederwartha wieder. Das w\u00e4re ein wichti-\n\nger Beitrag zur Schaffung von mehr Speicherkapazit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine letzte Bemerkung: \n\nIm internationalen Wettbewerb steht nicht nur ein Unter-\n\nnehmen, das exportiert. Auch ein Unternehmen, das \n\nimportiert, steht wegen der Importkonkurrenz im interna-\n\ntionalen Wettbewerb. So haben B\u00e4ckereien im Freistaat \n\nSachsen momentan Importkonkurrenz, weil es billiger ist, \n\nmit g\u00fcnstigem Strom die Br\u00f6tchen im Ausland zu backen \n\nund die Teiglinge hierher zu transportieren. Auch das ist \n\neine Folge der verfehlten Energiewende. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat, die zweite. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr  \n\nMorlok, Sie haben sich noch einmal auf das Quotenmo-\n\ndell bezogen. Ich zitiere Frau Prof. Kemfert, die auch Sie \n\nkennen. Sie wissen also, wovon ich spreche. Frau \n\nProf. Kemfert legt dar, worin das Problem mit dem \n\nQuotenmodell besteht und inwiefern es der Wirtschaft-\n\nlichkeit, von der Sie gesprochen haben, widerspricht: \n\n\u201eDurch das Quotensystem steigt das Investitionsrisiko: \n\nInvestoren verlangen Risikoaufschl\u00e4ge, dadurch erh\u00f6hen \n\nsich die Kosten und somit auch die Strompreise. \n\nDurch das EEG werden feste Verg\u00fctungss\u00e4tze vorgege-\n\nben, die sich im Zeitablauf immer weiter vermindern. \n\nDadurch sinken die Kosten, es entsteht ein Kostendruck \n\nauf die Produzenten. Zusammen mit einer Zunahme von \n\nSkaleneffekten f\u00fchrt dies zu technologischem Fortschritt \n\nund Lernkurveneffekten, welche die Kosten sinken lassen. \n\nEin deutlicher Ausbau erneuerbarer Energie, welcher \n\nunterschiedlichste Technologien einsetzt und langfristig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8625 \n\nstabil ist, l\u00e4sst sich mit einem Quotensystem nur schwer \n\nerreichen.\u201c \n\nDas konterkariert Ihren Vortrag zum Thema \u201eTechnolo-\n\ngieoffenheit\u201c. \n\nIch habe ein D\u00e9j\u00e0-vu. Denn ich habe schon einmal einen \n\nWirtschaftsminister erlebt, der auch von \u201eunb\u00fcrokrati-\n\nschem Vorgehen\u201c, \u201efreiem Marktzugang\u201c und \u201eWirt-\n\nschaftlichkeit\u201c gesprochen hat: Ich meine Herrn Rexrodt, \n\nder in den 1990er Jahren Bundeswirtschaftsminister war. \n\nEr f\u00fchrte eine \u2013 wie er es genannt hat \u2013 \u201eStrommarktlibe-\n\nralisierung\u201c ein. Aber ein paar Jahre sp\u00e4ter hat das Bun-\n\ndeskartellamt feststellen m\u00fcssen, dass durch seine ver-\n\npatzte Strommarktliberalisierung ein \u201emarktbeherrschen-\n\ndes Duopol\u201c zweier gro\u00dfer Energieversorger entstand und \n\ndass es zu v\u00f6lliger \u201eWettbewerbslosigkeit\u201c auf dem \n\nEnergiemarkt kam. Diesen Zustand haben wir von Rot-\n\nGr\u00fcn \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Im Jahr 2005 konnten wir \n\ngemeinsam mit der Gr\u00fcndung der Bundesnetzagentur die \n\nschlimmsten Auswirkungen der Wettbewerbslosigkeit \n\neind\u00e4mmen. Das zu diesem Punkt. \n\nHerr Morlok, die Offshore-Investitionen sind so wesent-\n\nlich, weil sie grundlastf\u00e4hig sind. Die Berechnungen \n\nzeigen, dass sie im Jahresdurchschnitt maximal zwei Tage \n\nnicht am Netz sind. Die Windr\u00e4der im Meer sind grund-\n\nlastf\u00e4hig. Deswegen werden sich Angebot und Nachfrage \n\nregulieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Zum anderen ist es wichtig, \n\ndass im EEG Verg\u00fctungspauschalen enthalten sind. Im \n\nRahmen der EEG-Umlage ist der Ausgleich zwischen \n\nweniger und besserer Onshore-Windkraftausbeute herzu-\n\nstellen. \n\nDie Wirtschaft hat sich von Ihnen abgewandt. Das \u201eHan-\n\ndelsblatt\u201c hat das heute \u00f6ffentlich verk\u00fcndet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, Sie \n\nm\u00f6chten gern reagieren? \u2013 Bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Hermenau, mit Ihrer \n\nKurzintervention haben Sie die Maske fallen lassen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, sicher!) \n\nEs ist deutlich geworden, was Sie wollen: Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Verbraucher \u2013 auch die alleinerziehende Mutter \u2013 \n\nsollen mit der von ihnen zu entrichtenden EEG-Umlage \n\ndie Investitionssicherheit Ihrer gr\u00fcnen \u00d6koinvestoren \n\n\u00fcber 20 Jahre hinweg garantieren. Das lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nWiederholung macht es nicht besser!) \n\nWir lehnen es ab, dass gr\u00fcne \u00d6koinvestoren \u00fcber 20 Jahre \n\nhinweg einen Ertrag garantiert bekommen, w\u00e4hrend die \n\nZeche daf\u00fcr der kleine Mann in Sachsen bezahlt. CDU \n\nund FDP im Freistaat Sachsen wollen das nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \n\nRedebedarf mehr gibt, schlie\u00dfe ich die 1. Aktuelle Debat-\n\nte ab. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEurokrise und kein Ende \u2026 Aus B\u00fcrgschaften  \n\nwerden Zahlungsverpflichtungen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen die \n\nmir angek\u00fcndigten Redner. Ich bitte Herrn Abg. Apfel, f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion das Wort zu nehmen. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Die Anleihenank\u00e4ufe der EZB sind rechtswidrig \n\nund \u00f6konomisch verfehlt, weil die EZB nur Anleihen von \n\n\u00fcberschuldeten Mitgliedsstaaten aufkauft. \u2013 In einem \n\nspektakul\u00e4ren aktuellen Aufruf haben 136 Wirtschaftswis-\n\nsenschaftler, unter ihnen der ehemalige Ministerpr\u00e4sident \n\nvon Sachsen Georg Milbradt, der Europ\u00e4ischen Zentral-\n\nbank eine verbotene monet\u00e4re Staatsfinanzierung vorge-\n\nworfen. Allein in den anderthalb Jahren von Mai 2010 bis \n\nAnfang 2012 waren es 220 Milliarden Euro Schrottanlei-\n\nhen von Pleitestaaten wie Griechenland, Spanien, Italien \n\nund Portugal. Inzwischen sind \u2013 mit Ausnahme Italiens \u2013 \n\nauch Finanzhilfen an diese Staaten geflossen. \n\nDamit nicht genug: EZB-Pr\u00e4sident Draghi hat am \n\n6. September 2012 angek\u00fcndigt, k\u00fcnftig unbegrenzt \n\nStaatsanleihen von europ\u00e4ischen Pleitestaaten aufzukau-\n\nfen. Damit wird die EZB selbst zu einem maroden Insti-\n\ntut; denn auf der Aktivseite der EZB-Bilanz stehen dann \n\nRamschanleihen faktisch zahlungsunf\u00e4higer s\u00fcdeurop\u00e4i-\n\nscher Staaten, die \u00fcberdies noch zur Deckung f\u00fcr den \n\nEuro herhalten sollen. Das Ergebnis wird Inflation sein. \n\nDie Lebensleistung von Millionen deutschen und europ\u00e4i-\n\nschen Sparern wird auf beispiellose Weise entwertet. \n\nDas ist aber noch nicht alles. Wenn die aufgekauften \n\nStaatspapiere nach Fristablauf f\u00e4llig werden und keiner \n\nsie haben will \u2013 wer sollte schon Interesse daran haben, \n\nStaatspapiere Griechenlands zu kaufen \u2013, f\u00fchrt der Zah-\n\nlungsausfall zu Verlustabschreibungen in der EZB-Bilanz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8626 \n\nF\u00fcr all diese Verluste haftet Deutschland mit einem Anteil \n\nvon immerhin 27 %. Falls die anderen Staaten selbst am \n\nRande des Bankrotts stehen, steigt dieser Anteil weiter an, \n\nim schlimmsten Fall auf bis zu 100 %. \n\nDen Vogel schoss das Direktionsmitglied der EZB \n\nJ\u00f6rg Asmussen ab, als er nach dem Treffen in Wilna \n\nk\u00fcrzlich eingefordert hat, der Rettungsfonds ESM solle \n\nnun auch die Abwicklung maroder Banken finanzieren. \n\nEinmal mehr zeigt sich die marode, hinterh\u00e4ltige Sala-\n\nmitaktik der Eurokraten, die scheibchenweise immer \n\nmehr Kompetenzen an sich ziehen wollen. \n\nErst hie\u00df es, es solle gar keinen tempor\u00e4ren Rettungs-\n\nfonds geben. Dann kam der befristete Rettungsschirm \n\nESFS. Dann sollte es keinen immerw\u00e4hrenden Rettungs-\n\nfonds geben, doch vor einem Jahr gab es dann das Er-\n\nm\u00e4chtigungsgesetz zur Schaffung des permanenten \n\nRettungsschirms ESM. Dann sollte der Rettungsfonds nur \n\nin Not geratene Staaten retten. Jetzt soll der Rettungs-\n\nfonds auch noch Privatbanken retten. Meine Damen und \n\nHerren, das wird teuer. \n\nDer italienische Branchenverband ABI meldete in der \n\nvergangenen Woche, dass der Berg fauler Kredite bei \n\nitalienischen Banken anschwillt und die Problemkredite \n\nnunmehr die Zone von 140 Milliarden Euro erreicht \n\nhaben. \n\nHerr Asmussen, der Deutschland durch das Hintert\u00fcrchen \n\ndes ESM in eine Bankenunion f\u00fchren will, leistete vor \n\nmehr als zehn Jahren unter Rot-Gr\u00fcn im Bundesfinanz-\n\nministerium seinen Beitrag zur Deregulierung des deut-\n\nschen Finanzmarkts. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Ganovenst\u00fcck von Herrn Asmussen war die \n\nLegalisierung des Handels mit hochriskanten Wertpapie-\n\nren, sogenannten ABS-Produkten, die den Kern der \n\nFinanzkrise von 2007 bis 2009 gebildet haben. \n\nNun wird die Europ\u00e4ische Zentralbank unter dem Einfluss \n\nvon Herrn Asmussen zur M\u00fcllhalde des Kapitalmarkts. Es \n\nist kein Zufall, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank unl\u00e4ngst \n\nangek\u00fcndigt hat, selbst in den Handel mit ABS-Papieren \n\neintreten zu wollen. \n\nMan fragt sich entsetzt, welche Karrieren heute m\u00f6glich \n\nsind. Es ist unglaublich, welchen Schaden Leute wie \n\nAsmussen anrichten, und es ist unglaublich, dass er von \n\nder Bundesregierung trotz alledem als deutsches Direkti-\n\nonsmitglied der Europ\u00e4ischen Zentralbank benannt \n\nwurde. Herr Asmussen war immer wieder f\u00fchrend dabei, \n\nwenn es gegen die Interessen der deutschen Steuerzahler \n\nging. Als Nationaldemokrat fragt man sich vor allem \n\neines: Wieso findet sich in Deutschland kein Staatsanwalt, \n\nder endlich gegen Herrn Asmussen ermittelt und ihn zur \n\nRechenschaft zieht? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herrn! Vabanquespielern wie Bundes-\n\nfinanzminister Sch\u00e4uble, Herrn Draghi und Herrn  \n\nAsmussen muss schnellstm\u00f6glich das Handwerk gelegt \n\nwerden, und zwar sowohl im deutschen wie auch im \n\neurop\u00e4ischen Interesse. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \n\nspricht Herr Abg. Mikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Meine sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nFast wie in jeder Plenarsitzung wird hier von der antrag-\n\nstellenden Fraktion in der Aktuellen Debatte das Thema \n\nEurokrise bem\u00fcht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es ist ja auch \n\nwichtig! \u2013 Andreas Storr, NPD: Es \n\ngeht ja nur um ein paar Milliarden!) \n\nEs ist erkennbar, dass bei diesem bundespolitischen \n\nThema jeder inhaltliche Bezug zur Landespolitik fehlt. \n\nSie versuchen verzweifelt, nach jedem Strohhalm zu \n\ngreifen, um die hei\u00dfe Phase des Bundestagswahlkampfs \n\nhier in den Landtag zu tragen, um eventuell doch noch \n\nwahrgenommen zu werden. \n\nAnders w\u00e4re die Situation bei dem Angriff s\u00e4chsischer \n\nFunktion\u00e4re dieser Partei mit Feuerl\u00f6schern auf anders-\n\ndenkende Personen. Das h\u00e4tte durchaus einen Bezug zu \n\nSachsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Diskussion \n\n\u00fcber die Ursachen der Krise wird wegen fehlender Detail-\n\nkenntnisse oftmals sehr oberfl\u00e4chlich gef\u00fchrt. Es stellt \n\nsich durchaus die Frage, ob die heutige EU-Krisenpolitik \n\ndie Symptome oder die Ursachen bek\u00e4mpft. Anders als \n\nder Titel suggeriert, gibt es gegenw\u00e4rtig keine Versch\u00e4r-\n\nfung der Eurokrise. Insofern ist auch keine neue Entwick-\n\nlung erkennbar. \n\nDeutschland ist an den Hilfskrediten ma\u00dfgeblich beteiligt, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Es gibt aber \n\nbislang keine Zahlungen aufgrund des Ausfalls von \n\nB\u00fcrgschaften. Der Bund hat seit dem Jahr 2010 durch die \n\nNiedrigzinspolitik der EZB bei verzinsten Krediten \n\nZinszahlungen in H\u00f6he von 41 Milliarden Euro einge-\n\nspart. \n\nDie Eurokrise darf nicht sch\u00f6ngeredet werden. Das ist \n\nunbestritten, meine Damen und Herren. Das Thema sollte \n\naber auch Anlass sein, die Dinge aus einem anderen \n\nBlickwinkel zu betrachten. \n\nDeutschland kann es nur gut gehen, wenn es auch seinen \n\nNachbarn gut geht \u2013 ein Europa in Eintracht und Vielfalt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das macht \n\nder Euro doch gerade kaputt!) \n\nein Europa als Zone der Freiheit und als anerkannter und \n\nverl\u00e4sslicher Partner in der Welt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDurch seine Hilfskredite sichert Deutschland ma\u00dfgeblich \n\ngemeinsam mit weiteren Staaten den Reformprozess in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8627 \n\nL\u00e4ndern, die zu neuem, nicht mehr kreditfinanziertem \n\nWachstum finden sollen. \n\nDas eigentliche Problem, vor dem wir stehen, meine \n\nDamen und Herren, stellt sich mit Blick auf die Wieder-\n\ngewinnung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Krisenstaaten \n\nbei der R\u00fcckkehr zu einem subsidi\u00e4ren Prinzip mit \n\neigener Haftung der Staaten f\u00fcr ihre Schulden. Egal wie \n\ndie Entwicklung weitergeht: Nach dem Stand der Dinge \n\nist es im ureigenen Interesse Deutschlands, den Krisen-\n\nstaaten zu helfen und eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nSolidarit\u00e4t zu praktizieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber nicht auf \n\nKosten des deutschen Steuerzahlers!) \n\nReformen tun weh, Reformen brauchen Zeit. \n\nSachsen hat stets die Vergemeinschaftung von Schulden \n\n\u00fcber Eurobonds abgelehnt. So wird es auch weiterhin \n\nbleiben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Scheel. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Verzeihung, jedes Mal sehe ich Sie nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vielleicht \n\nhaben Sie die falsche Brille auf!) \n\nHerr Scheel, ich bitte um Entschuldigung. \u2013 Herr  \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gerne vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. \u2013 Ich muss mich \n\nschon wieder einmal wundern. Es war schon fast kabarett-\n\nreif, was der Herr Mikwauschk hier vorgetragen hat. Es \n\nwurde hier so getan, als w\u00e4re die Eurokrise das absolut \n\nmarginalste Thema dieses ganzen Bundestagswahl-\n\nkampfs. Das Gegenteil ist der Fall. Schwarz-Gelb k\u00f6nnte \n\nam Sonntag die Mehrheit verlieren, weil eine Protestpartei \n\ndas Thema der Eurokrise aufgegriffen hat. \u00dcber dieses \n\nThema wurde viel zu selten diskutiert. Das wissen wir \n\nalle. \n\nEs ist wirklich absurd, was hier alles erz\u00e4hlt wurde. Die \n\nGewinne durch die Niedrigzinspolitik hat vielleicht Herr \n\nSch\u00e4uble gemacht, aber das Problem ist, dass die deut-\n\nschen Sparer Jahr f\u00fcr Jahr Millionen Euro verlieren, weil \n\ndie Sparzinsen unterhalb der Inflationsrate liegen. \n\nDann weiter zu Herrn Mikwauschk: Deutschland k\u00f6nne \n\nes nur gut gehen, wenn es auch den deutschen Nachbarn \n\ngut geht. Das ist v\u00f6llig richtig. Das sagen wir als NPD \n\nauch. Gerade deswegen muss endlich eine \u00c4nderung \n\npassieren. Griechenland kann einfach nicht mit einem \n\n\u00fcberbewerteten Euro wieder auf die Beine kommen. \n\nPortugal kann einfach nicht mit einem \u00fcberbewerteten \n\nEuro wieder auf die Beine kommen. Italien kann einfach \n\nnicht mit einem \u00fcberbewerteten Euro wieder auf die \n\nBeine kommen. Das wissen wir hier alle. Wenn wir \n\nEuropa nicht weiter spalten wollen, dann m\u00fcssen wir das \n\ngescheiterte Experiment einer Zwangseinheitsw\u00e4hrung \n\nendlich, jetzt noch geordnet, abbrechen. Das ist doch der \n\neigentliche Punkt. \n\nDas Argument, dass es bislang noch nicht zu Ausf\u00e4llen \n\ngekommen sei, haben wir auch bei der S\u00e4chsischen \n\nLandesbank geh\u00f6rt. Na wunderbar! Wir haben in der \n\nFinanzkrise doch alle die Erfahrung gemacht: Wenn man \n\nMilliardenb\u00fcrgschaften f\u00fcr Banken gibt, dann werden \n\ndiese irgendwann f\u00e4llig, dann schlagen sie massiv auf die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte durch. Auch diesmal wird es uns \n\nso gehen. \n\nIn der Sendung des \u201eheute-journals\u201c, in der sich Finanz-\n\nminister Sch\u00e4uble \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Ende kom-\n\nmen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 Ja. \u2013 Es gibt mittlerweile \n\nkeinen Experten mehr, der nicht davon ausgeht, dass \n\nB\u00fcrgschaften f\u00e4llig werden. Insofern war auch dieses \n\nArgument Quatsch, Herr Mikwauschk. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mikwauschk, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir fahren \n\nin der Aussprache fort. Herr Abg. Scheel, Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nDie NPD-Fraktion versucht wieder einmal, mit einem \n\nAntrag auf Stimmenfang zu gehen. Gl\u00fccklicherweise \n\nbraucht es Sie bei diesem Thema aber nicht. Sie haben \n\nschon vor der Eurokrise deutlich gemacht, dass Sie von \n\nEuropa nichts halten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nicht von Europa, \n\nsondern von der Europ\u00e4ischen Union! \n\nEin bisschen Differenzierungsf\u00e4higkeit \n\nm\u00fcssten selbst Sie haben!) \n\nInsofern hat das geheuchelte Gejammer, das Sie hier an \n\nden Tag legen, nicht wirklich viel \u00dcberzeugungskraft, \n\nweil ich Ihnen einfach nicht abnehme, dass es Ihnen \n\nwirklich um ein starkes Europa geht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Selbst wenn es \n\nso w\u00e4re, bleibt der Sachverhalt richtig!) \n\nSie nutzen einfach nur die Situation, um gegen Europa \n\nund gegen die internationale Zusammenarbeit zu wettern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8628 \n\nDas lassen wir Ihnen nicht durchgehen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt durchaus Kritik an der Euro-Rettung. Es hat sich \n\neine neue Partei gegr\u00fcndet, die Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland, die die Kritik sehr viel seri\u00f6ser als Sie vortr\u00e4gt. \n\nInsofern braucht es Sie nicht, um diese Debatte in die \n\nbundesdeutsche Politik zu tragen, meine Damen und \n\nHerren von der NPD. \n\nAuch das Staatsministerium der Finanzen \u2013 das muss ich \n\nhier einmal lobend erw\u00e4hnen, wenn es um die schweben-\n\nden Lasten geht, die in den n\u00e4chsten Jahren auf uns \n\nzukommen \u2013 hat immer wieder darauf hingewiesen, dass \n\nmit der Euro-Rettung nat\u00fcrlich unabwendbare Zahlungs-\n\nstr\u00f6me vielleicht auch auf das Land Sachsen zukommen. \n\nZu behaupten, wir w\u00fcrden alles wegtun und niemand \n\nw\u00fcrde dar\u00fcber reden und wir w\u00fcrden das Problem igno-\n\nrieren, geht an der Sache einfach vorbei. \n\nKommen wir einmal zur Rettung. Wie bekannt ist, hat die \n\nFraktion DIE LINKE die Rettungspakete abgelehnt. Es \n\ngibt auch genug Kritikpunkte vonseiten der SPD und der \n\nFraktion GR\u00dcNE an diesen Euro-Rettungspaketen. Ich \n\nstimme in einem \u00fcberein: Das ist erstens die Frage der \n\nNiedrigzinspolitik, die die Staaten stabilisiert, weil sie mit \n\nniedrigen Zinsen \u00fcberhaupt diese Lasten schultern k\u00f6n-\n\nnen, und zweitens Banken stabilisiert, weil die Banken \n\nihre Eigenkapitalf\u00e4higkeit erh\u00f6hen, und das geht nat\u00fcrlich \n\nam Ende des Tages zulasten des deutschen und anderer \n\nSparer, weil sie wenig Zinsen auf ihr Verm\u00f6gen bekom-\n\nmen. Das ist eine Realit\u00e4t, die man aussprechen kann, und \n\nsie wird auch ausgesprochen. Es ist nicht so, dass es dazu \n\nSie br\u00e4uchte, um diese Debatte hier hineinzutragen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wer denn sonst?) \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir in Deutschland eine ernste Debat-\n\nte, wenn es um Europa geht. Wie viel Handelsungleich-\n\ngewichte vertr\u00e4gt eine W\u00e4hrungsunion? Wie viel Han-\n\ndelsungleichgewichte, wie viel Plus und Minus kann eine \n\ngemeinsame W\u00e4hrung ertragen, ohne dass es zu Verwer-\n\nfungen kommt. Wir haben gigantische Verwerfungen in \n\nEuropa. Ab Montag n\u00e4chster Woche befinden wir uns im \n\nVorwahlkampf auf die Europawahl. Da haben wir alle \n\nZeit der Welt, \u00fcber die europ\u00e4ische Ausrichtung zu \n\nsprechen. Eines muss aber auch den Herren der NPD klar \n\nsein: Wir haben mittlerweile Lasten \u00fcbernommen in \n\ndieser Euro-Rettung, und diese gehen in die Billion. Das \n\nist eine Zahl mit zw\u00f6lf Nullen dran. Wenn Sie jetzt \n\neinfach sagen, wir m\u00fcssen aus dem Euro aussteigen, dann \n\nhei\u00dft das, dass Zahlungen f\u00e4llig werden, von denen wir \n\nalle richtigen Schwindel und Ohrensausen bekommen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWenn wir wirklich vorhaben, Europa zu stabilisieren, den \n\nEuro zu stabilisieren, dann brauchen wir einen Aufbau der \n\nStaaten, die uns in Zukunft die Zinsen f\u00fcr diese Kredite \n\nzahlen sollen. Ohne einen Aufbauplan f\u00fcr diese Staaten \u2013 \n\neben Griechenland \u2013 werden wir wahrscheinlich genau \n\nvor einem Desaster in nicht allzu ferner Zukunft stehen. \n\nInsofern w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir gemeinsam \n\ndaf\u00fcr streiten, Europa stark zu machen und vor allem \n\ndiese L\u00e4nder stark zu machen, die im Moment sehr unter \n\ndieser Schulden- oder eigentlich Bankenkrise zu leiden \n\nhaben. Es waren n\u00e4mlich Banken, auch deutsche Banken, \n\ndie diesen Staaten unverantwortlich viel Geld geliehen \n\nhaben. Das muss auch gesagt werden. Insofern braucht es \n\ndiese Debatte nicht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD, tritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer \u2013 noch \n\nvor Ihrem Redebeitrag? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern auch einmal \n\nvon dem Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nErstens, ich finde es etwas unangemessen, Herr Scheel, \n\nwenn Sie jetzt pl\u00f6tzlich hier drohende Risiken f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen ins Bewusstsein rufen, die sicherlich \n\nauch existieren, aber mir in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung zum Landeshaushalt eine entsprechende Frage an die \n\nSachverst\u00e4ndigen verweigert haben als Ausschussvorsit-\n\nzender. Ich wollte n\u00e4mlich damals schon die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen fragen, welche Risiken sich auch f\u00fcr den Haushalt \n\ndes Freistaates Sachsen aus der Eurokrise ergeben k\u00f6n-\n\nnen, beispielsweise durch die Abschmelzung der Solidar-\n\npaktzahlungen. Da haben Sie mich unterbrochen und \n\nmich nicht reden lassen. Jetzt stellen Sie sich da vorne hin \n\nund sprechen dieses Thema an. Das ist ja wohl ein wenig \n\nsch\u00e4big. Das werden Sie wohl auch selber anerkennen. \n\nZweitens, Sie sagen, es braucht die NPD nicht, um diese \n\nFragen hier anzusprechen. Nun frage ich Sie, wer hat \n\ndenn diese Fragen hier angesprochen seit Mai 2010, seit \n\ndem ersten Griechenland-Rettungspaket? Haben Sie \n\neinmal einen Antrag dazu eingebracht? Nein, Fehlanzeige. \n\nH\u00e4tten Sie doch machen k\u00f6nnen, wenn Sie dazu so viel zu \n\nsagen haben. Wer hat denn das Thema hier im Landtag \n\nimmer wieder in Plenardebatten angesto\u00dfen? Das war die \n\nNPD-Fraktion. \n\nDrittens, ein Marschallplan w\u00e4re jetzt nat\u00fcrlich gerecht-\n\nfertigter, wo man sich wirklich \u00fcberlegt, wie man s\u00fcdeu-\n\nrop\u00e4ische Staaten vor dem totalen wirtschaftlichen Ab-\n\nsturz bewahren kann, als immer dieses Weiterwursteln mit \n\neiner Einheitsw\u00e4hrung, die immer gr\u00f6\u00dfere Kosten auflau-\n\nfen l\u00e4sst. Das ist doch gar kein Gegensatz. Sie tun immer \n\nso, als w\u00e4ren wir hier ganz grimmige Europafeinde, die \n\nsich nur delektieren w\u00fcrden an der wirtschaftlichen \n\nMisere unserer Nachbarn. Das ist aber gerade nicht der \n\nFall. Sie sind es doch, die Europa in neue Konflikte \n\nst\u00fcrzen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8629 \n\nHerren! Mir liegt noch eine Wortmeldung von Herrn \n\nAbg. Schimmer, NPD, vor. Sie haben das Wort, Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich sage es hier noch einmal: Die Eurokrise \n\nwird ganz sicher b\u00f6se enden, nicht, weil das so sein muss \n\noder weil es die historische Notwendigkeit w\u00e4re, sondern \n\nweil man einfach nicht verantwortlich mit ihr umgeht \n\nund, anstatt endlich umzusteuern, nun auch noch notori-\n\nsche Hassadeure wie Mario Draghi, den ehemaligen \n\nVizechef von Goldman Sachs, oder auch den bereits von \n\nmeinem Fraktionskollegen Holger Apfel erw\u00e4hnten \n\nJ\u00f6rg Asmussen an die Schalthebel der Macht l\u00e4sst. \n\nIch frage mich auch, wer beispielsweise den Zusagen der \n\nEurogruppe von letzter Woche glauben soll, dass nun der \n\nmarode Bankensektor in Slowenien \u00fcberhaupt keine \n\nHilfen ben\u00f6tigt. Wir alle, die wir hier sitzen, wissen doch, \n\ndass genau diese Ank\u00fcndigung am 22. September um \n\n18.00 Uhr Geschichte ist und dann nat\u00fcrlich neue Ret-\n\ntungspakete geschn\u00fcrt werden. Zumindest Bundesfi-\n\nnanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble war bei einer Wahlver-\n\nanstaltung in Ahrensburg bei Hamburg so ehrlich zuzuge-\n\nben, dass Griechenland noch ein drittes Rettungspaket \n\nbraucht. \n\nAber auch eine halbe Wahrheit wird nun einmal zu einer \n\nganzen L\u00fcge, wenn man das Entscheidende verschweigt. \n\nEs ist reichlich absurd, dass Herr Sch\u00e4uble zwar zu Recht \n\nsagt, Griechenland wird noch ein drittes Rettungspaket \n\nbrauchen, aber gleichzeitig behauptet und daran festh\u00e4lt, \n\nes wird keinen Schuldenschnitt geben. Alle Wirtschafts-\n\nwissenschaftler, alle seri\u00f6sen Volkswirte in der Bundesre-\n\npublik sagen nat\u00fcrlich: Griechenland wird sicherlich noch \n\ndiesen Schuldenschnitt ben\u00f6tigen. Damit kommen schon \n\nim kommenden Jahr auf den Bundeshaushalt m\u00f6glicher-\n\nweise Ausf\u00e4lle in zweistelliger Milliardenh\u00f6he zu. Des-\n\nwegen sind wir als NPD der Auffassung, dass man dem \n\nW\u00e4hler gegen\u00fcber ehrlicherweise nicht mehr von Kredi-\n\nten, sondern besser von  Transferzahlungen oder Schen-\n\nkungen sprechen sollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sagen auch ganz klar: Die Bundesregierung steht vor \n\neinem haushaltspolitischen Debakel, das ohne Vergleich \n\nin der Geschichte der Bundesrepublik seit 1949 ist. Bisher \n\nwird auch viel zu wenig wahrgenommen, und zwar \n\ndeshalb, weil die Zahlungen, die sozusagen \u00fcber ein \n\ninstitutionelles Dickicht geflossen sind, welches aus der \n\nEurop\u00e4ischen Zentralbank, dem IWF sowie den beiden \n\nRettungsfonds, ISF und ISM, bestand, kaum zu durch-\n\nschauen sind. Wir m\u00fcssen aber auch konstatieren: Mitt-\n\nlerweile sind \u00fcber diese Netze 380 Milliarden Euro an \n\nGriechenland geflossen, ohne dass sich irgendetwas zum \n\nBesseren gewendet h\u00e4tte \u2013 110 Milliarden Euro beim \n\nersten Rettungspaket vom Mai 2010, 130 Milliarden Euro \n\nbeim zweiten Rettungspaket vom Februar 2012 und die \n\nrestlichen 140 Milliarden Euro durch diesen Schulden-\n\nschnitt f\u00fcr Banken und auf Griechenland allein insgesamt \n\n83 Milliarden Euro. Trotzdem haben wir mittlerweile in \n\nGriechenland eine h\u00f6here Schuldenstandquote und eine \n\nh\u00f6here Arbeitslosigkeit als vor der Krise. \n\nWir als NPD sagen: Auch nach dem vierten, f\u00fcnften oder \n\nsechsten Rettungspaket w\u00fcrde es dabei bleiben, dass in \n\nGriechenland nur die Arbeitslosigkeit und die Schulden-\n\nstandquote steigen, denn das Problem Griechenlands ist \n\nnun einmal die W\u00e4hrung, der viel zu hoch bewertete \n\nEuro, mit dem die griechische Volkswirtschaft mit ihrer \n\nProduktivit\u00e4t, mit ihrer Struktur an G\u00fctern, die sie her-\n\nstellt, nicht leben kann. Deswegen sagen wir: Der viel \n\nbessere Weg ist, dass man den Euro endlich abwickelt und \n\ndurch frei gegeneinander schwankende W\u00e4hrungen \n\nersetzt, die den Bed\u00fcrfnissen und auch den N\u00f6ten der \n\nVolkswirtschaften gerecht werden. \n\nWir sagen auch ganz klar: Es ist eine politische Schweine-\n\nrei, wenn Finanzminister Sch\u00e4uble nun ein drittes Kredit-\n\npaket ank\u00fcndigt, obwohl seit der EZB-Verm\u00f6gensstudie \n\nvom April 2013 ganz klar und deutlich ist, dass das \n\nmittlere Nettoverm\u00f6gen eines durchschnittlichen griechi-\n\nschen Haushaltes bei beinahe 102 000 Euro liegt, w\u00e4h-\n\nrend das durchschnittliche Nettoverm\u00f6gen eines deut-\n\nschen Haushaltes nur bei knapp \u00fcber 51 000 Euro liegt. \n\nWas, meine Damen und Herren, ist denn so sozial daran, \n\nwenn beispielsweise einkommensschwache Haushalte in \n\nDeutschland oder der Hartz-IV-Bezieher in Deutschland \n\nwesentlich reichere Haushalte in Griechenland mitfinan-\n\nziert? Das ist unserer Auffassung nach eine Perversion des \n\nBegriffes \u201eEurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t\u201c. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas man auch konsequent verschweigt in der deutschen \n\nDebatte zur Eurokrise, ist, dass Griechenland seine \n\nSchulden begleichen k\u00f6nnte, wenn es die eigenen Super-\n\nreichen endlich einmal angemessen besteuern w\u00fcrde, zum \n\nBeispiel die Reeder, die oftmals Milliard\u00e4re sind und die \n\nimmer noch von Steuern so gut wie freigestellt sind durch \n\nein Gesetz aus den sechziger Jahren. Deswegen glauben \n\nwir, wir m\u00fcssen zur\u00fcck zum Konzept eines Europas der \n\nVaterl\u00e4nder. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Daf\u00fcr werden wir auch weiterhin \n\nwerben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8630 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2012 bis 31. Dezember 2012) \n\nDrucksache 5/12179, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Zun\u00e4chst spricht die Vorsitzende des \n\nPetitionsausschusses, danach sprechen die Fraktionen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache, und es spricht die \n\nAusschussvorsitzende, Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Sie k\u00f6nnen dem \n\nvorliegenden Bericht entnehmen, dass sich auch im \n\nvergangenen Jahr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit \n\nBitten und Petitionen an den S\u00e4chsischen Landtag wand-\n\nten. Insgesamt erhielten wir 901 Schreiben, von denen \n\n654 auch als Petition eingestuft werden konnten. Das \n\nEntscheidende hierbei ist die Anzahl der Personen, die \n\nsich daran beteiligten. \n\nAllein an Sammel- und Massenpetitionen haben sich \n\nknapp 100 000 Menschen beteiligt, deutlich mehr als im \n\nVorjahr. Die meisten Unterst\u00fctzer bei Sammelpetitionen \n\nfanden die Themen \u201eNovellierung des Brandschutz-, \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzgesetzes\u201c und \n\n\u201eStellenk\u00fcrzungen an s\u00e4chsischen Hochschulen\u201c. Eben-\n\nfalls eine sehr hohe Beteiligung erhielten die verschiede-\n\nnen Massenpetitionen zum Thema \u201eSchutz des Wolfes im \n\nJagdrecht\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine der Haupt-\n\nproblematiken der eingegangenen Schreiben im Jahr 2012 \n\nwar der Justizvollzug. Hier erreichten unseren Ausschuss \n\ninsgesamt 81 Petitionen und auff\u00e4llig viele davon aus der \n\nJVA Torgau. \n\nZum ersten Mal nahmen fast alle Mitglieder des Petiti-\n\nonsausschusses gemeinsam an einem Vor-Ort-Termin teil. \n\nWir besichtigten die Justizvollzugsanstalt gemeinsam mit \n\nVertretern des Staatsministeriums der Justiz, dem Leiter \n\nder JVA, einer Mitarbeiterin des Psychologischen Diens-\n\ntes und dem Vorsitzenden des Anstaltsbeirats. Der bauli-\n\nche Zustand und die daraus resultierenden Problematiken \n\nwaren offensichtlich zu erkennen. \n\nEin halbes Jahr nach unserem Termin konnten schon die \n\nersten Ergebnisse der besprochenen \u00c4nderungen in einer \n\nStellungnahme des Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa bekanntgegeben werden. Zudem wurden im \n\naktuellen Doppelhaushalt insgesamt 4,5 Millionen Euro \n\nf\u00fcr den Umbau und die Sanierung der Anstalt eingestellt. \n\nFerner wurde ein sozial- und suchttherapeutischer \n\nSchwerpunkt errichtet. Dem Anliegen vieler Petitionen \n\nkonnte damit in entsprechender Weise zumindest die \n\nAufmerksamkeit gegeben werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei Herrn Staatsminister \n\nDr. J\u00fcrgen Martens f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedan-\n\nken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Weitere wesent-\n\nliche Themenschwerpunkte f\u00fcr Petitionen waren das neue \n\nFinanzierungsmodell des Rundfunkbeitrages sowie \n\nFragen zur Bildungspolitik. Zahlreiche Petitionen betrafen \n\nauch die Gew\u00e4hrung von Sozialleistungen und die Infra-\n\ngestellung von medizinischen Gutachten. \n\nVon allen Petitionen aus dem Jahr 2012 ist mir eine in \n\nErinnerung geblieben. Stellen Sie sich vor, eine alleiner-\n\nziehende Mutter bat bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeite-\n\nrin eines Jugendamtes und deren Arbeitsweise um Hilfe. \n\nVerschwundene Unterlagen, unsachgem\u00e4\u00dfe Forderungen \n\nstanden im Raum. Ebenjene Mutter traf in dem Jugend-\n\namt auf eine zust\u00e4ndige Sachbearbeiterin, die \u00fcber l\u00e4ngere \n\nZeit ein intensives Beziehungsverh\u00e4ltnis zu ihrem eigenen \n\nPartner, zum Vater ihrer Kinder hatte. Auch wenn die \n\nfachliche Eignung und die Arbeitsbereitschaft der Mitar-\n\nbeiterin nicht anzuzweifeln waren, bestand doch zumin-\n\ndest \u2013 auch aus Sicht des Ausschusses \u2013 eine gewisse \n\nzwischenmenschliche Befangenheit. Diese konnten wir \n\ndurch Absprache und R\u00fccksprache mit dem Jugendamt \n\nvorerst beheben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Instrument \n\nder Petition ist ein sehr wichtiges Instrument in unserer \n\nGesellschaft und hat einen berechtigten Grund, auch in \n\nder Verfassung garantiert zu werden. Es wird wahrge-\n\nnommen, wie der vorliegende Bericht zeigt. \n\nIch danke auch im Namen meines Kollegen Tino G\u00fcnther \n\nden Mitarbeitern der Ministerien und des Referates \n\nPetitionsdienst sehr herzlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVielen Dank f\u00fcr die bisherige gute Zusammenarbeit. \n\nDiesen Dank m\u00f6chte ich auch explizit an alle Kolleginnen \n\nund Kollegen im Ausschuss richten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie \n\num Zustimmung zu dem vorgelegten Jahresbericht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8631 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJonas. \u2013 Frau Abg. Dietzschold spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Jahr \n\nf\u00fcr Jahr nutzen viele B\u00fcrger die in unserer Demokratie \n\ngeschaffenen M\u00f6glichkeiten, ihnen vermeintlich gesche-\n\nhenes Unrecht pr\u00fcfen zu lassen, aber auch Bitten an die \n\nEntscheidungstr\u00e4ger zu richten. Petitionen spielen dabei \n\neine wichtige Rolle und tragen so wesentlich zum Ver-\n\ntrauen der B\u00fcrger in den Staat und die gew\u00e4hlten Parla-\n\nmente bei. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem heute dem Plenum \n\nvorliegenden Bericht des Petitionsausschusses f\u00fcr das \n\nJahr 2012 tr\u00e4gt der S\u00e4chsische Landtag der Bedeutung der \n\nPetitionen und damit dem Anliegen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wieder einmal Rechnung. Eingereichte Petitionen \n\nwaren zum Jahr 2011 r\u00fcckl\u00e4ufig. Insgesamt wurden \n\n901 Schreiben eingereicht. Die Ausschussvorsitzende, \n\nFrau Jonas, hat dazu gerade Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nIn den 654 als Petition eingestuften Schreiben ist die \n\nBandbreite der angesprochenen Themen sehr breit und \n\nvielf\u00e4ltig gef\u00e4chert. So befasste sich der Ausschuss zum \n\nBeispiel im vergangenen Jahr mit dem Anliegen \u201eBana-\n\nnen ins Jagdrecht\u201c \u2013 ein Thema, das im Zusammenhang \n\nmit der Diskussion, den Wolf nicht dem Jagdrecht zu \n\nunterstellen, aufkam. \n\nWeitere Themen, die in den Petitionen wiederholt ange-\n\nsprochen wurden, betrafen die Berechnung der angemes-\n\nsenen Kosten der Unterkunft, die Nichterbringung von \n\nLeistungen im Heil- und Hilfsmittelbereich, die Neuord-\n\nnung der Rundfunkfinanzierung bis hin zu diversen \n\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahmen, Fragen zur Abwasserregulierung \n\nund auch demokratische Institutionen selbst betreffende \n\nAnliegen, wie die Verkleinerung des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung sowie die Darstellung der Themen \n\nfinden Sie im Jahresbericht, und die genannten Beispiele \n\nf\u00fcr die einzelnen Beschlussempfehlungen geben ein \n\ngrobes Beispiel wieder. Ich empfehle Ihnen allen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, diesen Bericht zu lesen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vielfalt der \n\nThemen macht die Arbeit des Petitionsausschusses \n\nspannend, manchmal aber auch nicht so leicht. So ger\u00e4t \n\nman einerseits bei Petitionen mit \u00e4hnlich gelagerten \n\nSachverhalten sehr schnell in die Versuchung, eine Vor-\n\nbewertung der Petition vorzunehmen und eine routinem\u00e4-\n\n\u00dfige Antwort ohne n\u00e4here Pr\u00fcfung zu erteilen. \n\nHier m\u00f6chte ich auf die vielen Petitionen aus der JVA in \n\nTorgau, die wir im vergangenen Jahr erhalten haben, \n\nn\u00e4her eingehen. Frau Jonas hat das ja auch schon getan, \n\naber ich habe mir speziell dieses Thema noch einmal \n\nherausgesucht. Mit den 30 Petitionen, die wir im \n\nJahr 2012 explizit zu der JVA in Torgau erhielten, lag das \n\nAufkommen deutlich h\u00f6her als in anderen Anstalten. Die \n\nin den Petitionen angegebenen Gr\u00fcnde betrafen vielfach \n\ndie bauliche Situation und die damit verbundenen Haftbe-\n\ndingungen vor Ort. Der Ausschuss hatte sich daher \n\nentschieden, Mitte Juli vergangenen Jahres einen Vor-Ort-\n\nTermin durchzuf\u00fchren und sich die baulichen Gegeben-\n\nheiten einmal n\u00e4her anzuschauen. \n\nIm Ergebnis des Besuches kam es zu einem intensiven \n\nAustausch vor Ort mit der Anstaltsleitung, dem Anstalts-\n\nbeirat sowie dem Ministerium, um eine Verbesserung der \n\nBedingungen in der Haftanstalt zu erreichen. Im Ergebnis \n\nwurde unter anderem die Entscheidung getroffen, die JVA \n\nzu erhalten, baulich auch weiter zu ver\u00e4ndern und einen \u2013 \n\nsozial- und suchttherapeutischen Schwerpunkt zu errich-\n\nten. Das daf\u00fcr angestrebte Ziel erfordert jedoch eine \n\numfassende \u00c4nderung der vorherigen Bauplanung f\u00fcr die \n\nJVA. \n\nF\u00fcr die Sanierung des Hafthauses und dessen Umbau zur \n\nUnterbringung der Sozialtherapie wurde mittlerweile der \n\nBedarf erkannt, und die entsprechenden Haushaltsmittel \n\nwurden freigegeben. Des Weiteren wurden parallel dazu \n\nvorgezogene Leistungen genehmigt. So hat zum Beispiel \n\ndie SIB in Absprache mit dem SMJus, also dem Staatsmi-\n\nnisterium der Justiz, den Austausch des veralteten Funk-\n\nsystems und die Sanierung des Kanalnetzes als vorgezo-\n\ngene Leistung in die Generalbauma\u00dfnahme neu aufge-\n\nnommen. Daf\u00fcr auch einen herzlichen Dank. \n\nZudem hat das Staatsministerium der Justiz weiterhin als \n\nThema den Bau der Turnhalle auf der Agenda und ist auch \n\nbestrebt, dies voranzubringen. Insgesamt sind f\u00fcr den \n\nUmbau und die Sanierung der Anstalt 4,5 Millionen Euro \n\nvorgeschlagen. Diese Mittel haben wir im Haushalt \n\n2013/2014 eingestellt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit m\u00f6chte \n\nich Ihnen deutlich machen, dass sich der Ausschuss auch \n\nbei vielen gleichlautenden Petitionsthemen f\u00fcr eine \n\numfassende Bearbeitung der Petitionen einsetzt. Anderer-\n\nseits \u2013 da spreche ich sicher f\u00fcr alle Mitglieder im Petiti-\n\nonsausschuss \u2013 hat man ab und zu eine Petition, deren \n\nSachverhalt sehr interessant klingt oder ein sehr dramati-\n\nsches Einzelschicksal enth\u00e4lt. In diesen F\u00e4llen gelangt \n\nman aber schnell in die Versuchung, zu einseitig zu \n\nagieren oder unter Umst\u00e4nden \u00fcber das Ziel hinauszu-\n\nschie\u00dfen und sogar gegebenenfalls bei Petenten Hoffnung \n\nzu wecken. Bei der Beantwortung der Anliegen aber muss \n\neine gewisse Balance gewahrt werden, und ab und zu \n\nvergeht dar\u00fcber auch eine gewisse Zeit. \n\nArtikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung macht sehr deut-\n\nlich, dass der Anspruch des Petenten auf einen begr\u00fcnde-\n\nten Bescheid in angemessener Zeit besteht. Aber manch-\n\nmal ist es wirklich besser, wir holen noch eine erg\u00e4nzende \n\nStellungnahme ein, um damit eine Petition umfassend \n\nabzuschlie\u00dfen, als halbfertig dem Petenten eine Antwort \n\nzu geben. \n\nAufgeschl\u00fcsselt finden Sie die Bearbeitungszeiten alle im \n\nBericht. Sie werden sehen, dass es Petitionen gibt, die in \n\nzwei Monaten abgeschlossen wurden. Es gibt aber auch \n\nPetitionen, die in sechs bis zw\u00f6lf Monaten abgeschlossen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8632 \n\nwurden, aber auch einige, die die l\u00e4ngeren Bearbeitungs-\n\nzeiten, zum Teil \u00fcber ein Jahr, haben. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Mitarbeitern des Refera-\n\ntes, den Mitarbeitern in den Ministerien, den parlamenta-\n\nrischen Bearbeitern in den Fraktionen und den vielen \n\nweiteren Beteiligten danken, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den Fraktionen) \n\nohne die eine z\u00fcgige Bearbeitung der Petitionen manch-\n\nmal nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Danken m\u00f6chte ich \n\nauch unserem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und \n\nseinem Referat, der nicht immer eine einfache Behand-\n\nlung von Petitionen, die Frage des Ausl\u00e4nderrechts \n\nbetreffend, bearbeitet. Aber mein Dank gilt auch allen \n\nMitgliedern des Ausschusses f\u00fcr die gute Zusammenar-\n\nbeit. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich auch noch einmal bei \n\nHerrn G\u00fcnther f\u00fcr seine Arbeit als Ausschussvorsitzender \n\nim vergangenen Jahr bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich zum \n\nSchluss kommen. Der vorliegende Jahresbericht unter-\n\nstreicht sehr deutlich, dass es unsere Aufgabe sein muss, \n\nsehr gewissenhaft mit jedem einzelnen Anliegen der \n\nB\u00fcrger umzugehen, um das in uns gesetzte Vertrauen zu \n\nw\u00fcrdigen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nLauterbach; bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Es ist jedes Jahr \n\neine Herausforderung, etwas Neues aus einem Jahr Arbeit \n\ndes Petitionsausschusses zu berichten. Der Bericht des \n\nPetitionsausschusses ist zudem selbstredend, und die \n\nQualit\u00e4t wird von Jahr zu Jahr besser. Es gibt allj\u00e4hrlich \n\nnur noch sehr wenige Diskussionspunkte im Vorfeld der \n\nVer\u00f6ffentlichung des Berichtes. \n\nWarum ist das so? Nat\u00fcrlich sind wir uns im Laufe eines \n\nJahres nicht immer einig, wie eine Petition beantwortet \n\nwerden soll, muss oder kann. Aber eine Diskussion ist es \n\nimmer wert, um das Beste f\u00fcr die Petenten zu sichern. \n\nDas k\u00f6nnen die Mitglieder des Petitionsausschusses oft \n\nauch \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg. Daran Anteil haben \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Ministerien, \n\ndie zu jeder Petition eine Stellungnahme an den Petitions-\n\nausschuss geben. Das ist viel Arbeit. \n\nOft haben die Abgeordneten noch Fragen, erg\u00e4nzende \n\nStellungnahmen sind notwendig, Termine vor Ort haben \n\nweitere Nachfragen oder Akteneinsichten zur Folge. Das \n\nalles kommt dann bei den wenigen Mitarbeiterinnen des \n\nPetitionsdienstes an. Sie haben die Verbindung zwischen \n\nden Abgeordneten und den Ministerien zu halten und \n\nsomit viel Papier zu bew\u00e4ltigen. Es geht nichts verloren. \n\nEs sind Ortstermine zu planen, Akteneinsichten zu organi-\n\nsieren und Fragen \u00fcber Fragen an die Ministerien zu \n\nkanalisieren. Ich habe es auch noch nicht erlebt, dass \n\netwas bei den Mitarbeiter(inne)n des Petitionsdienstes \n\nnicht geht. All dies sind Mitarbeiter, die hinter den Kulis-\n\nsen ganz selbstverst\u00e4ndlich und immer nett und freundlich \n\nf\u00fcr uns Abgeordnete arbeiten. Von der Fraktion DIE \n\nLINKE, von meinen Mitstreitern im Ausschuss und von \n\nmir ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist f\u00fcr uns eine riesige Erleichterung. \n\nWerte Abgeordnete! Wie entsteht eine Petition, warum \n\nmuss es Petitionen geben? Ein Beispiel, das Ihnen als \n\nAbgeordnete t\u00e4glich in Ihren B\u00fcros begegnen kann. Herr \n\nR. kommt in mein B\u00fcro. Er ist selbstst\u00e4ndig und hat ein \n\nAuto f\u00fcr seine Firma angemeldet, das er auch privat nutzt. \n\nEr hat nur das eine Auto. Er berichtet. Er zahlt Rundfunk-\n\ngeb\u00fchren als Firmeninhaber f\u00fcr die Firma, eingeschlossen \n\ndas eine Auto, und er zahlt Rundfunkgeb\u00fchr als Privatper-\n\nson, eingeschlossen das eine Auto. Ist das gerecht? \n\nEin Steuersubjekt, das zweimal belastet wird? Er zahlt nur \n\neinmal. Er bekommt Mahnungen als Firmeninhaber, und \n\ner bekommt Mahnungen als Privatperson, wenn er eine \n\nRechnung nicht bezahlt. Um das Problem zu kl\u00e4ren, \n\nkommt er zu mir und sagt, wenn er das telefonisch kl\u00e4ren \n\nwill, dann endet er in der Warteschleife. Mehr geht nicht. \n\nIch schlage ihm eine Petition vor. Was ist das? Ich kann \n\nSessel polstern, Petitionen, das kann ich nicht. So oder so \n\n\u00e4hnlich kann eine Petition entstehen. \n\nJeder, der meint, die Entscheidung einer Beh\u00f6rde oder \n\nInstitution ist falsch, kann sich schriftlich an den Petiti-\n\nonsausschuss wenden. Jedes einzelne Schreiben wird von \n\nden Mitarbeiterinnen des Petitionsdienstes gepr\u00fcft und \n\ndem Petitionsausschuss vorgelegt. \n\nFakt ist, es muss nicht jede Entscheidung einer \u00f6ffentli-\n\nchen Verwaltung hingenommen werden. Es ist richtig und \n\nwichtig, wenn sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrem \n\nAnliegen an uns pers\u00f6nlich oder an den Petitionsdienst \n\ndes Landtages wenden. Unsere Aufgabe ist es, die Prob-\n\nleme zu pr\u00fcfen und die Fragen der B\u00fcrger zu beantwor-\n\nten. \n\nNehmen wir diese Anliegen ernst, bearbeiten wir nicht \n\nnur die Petitionen gewissenhaft, sondern arbeiten wir \n\nauch zielstrebig an der Beseitigung von m\u00f6glichen Ursa-\n\nchen f\u00fcr die Petitionen. Dass B\u00fcrger dieses Recht nutzen \n\nund sich zu Massen- und Sammelpetitionen zusammen-\n\nschlie\u00dfen, ist schon beeindruckend. \n\nWerte Abgeordnete! Viel zu viele Petitionen sind noch \n\nnicht beantwortet. Manchmal dauert das viel zu lange, \n\nund der Pr\u00e4sident muss zu Recht mahnen, dass die Mit-\n\nglieder des Petitionsausschusses z\u00fcgiger die ihnen anver-\n\ntrauten Petitionen bearbeiten. Die Bearbeiter sind jedoch \n\nHerr des Verfahrens, aber die Menschen warten dringend \n\nauf Antwort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8633 \n\nZur Rundfunkgeb\u00fchr gibt es unz\u00e4hlige Petitionen, viele \n\nwundersame Entscheidungen und viel zu viele unzufrie-\n\ndene B\u00fcrger hier in Sachsen. Es ist f\u00fcr uns schwer und \n\nunbefriedigend, zu diesem Thema Entscheidungen zu \n\ntreffen, und immer nur ein anderes Abstimmungsverhal-\n\nten zu signalisieren, reicht einfach nicht aus. Es ist nicht \n\nim Interesse der Petenten und somit kontraproduktiv. \n\nJahr f\u00fcr Jahr habe ich genau an dieser Stelle die \u00dcberar-\n\nbeitung des Petitionsgesetzes des S\u00e4chsischen Landtages \n\nangemahnt. Ein Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nwurde nat\u00fcrlich abgelehnt. Von einem eigenen Gesetz \n\nhaben Sie sich als Koalition l\u00e4ngst verabschiedet. Aber es \n\nw\u00e4re sehr dringend. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDer Bericht des Petitionsausschusses informiert auch zum \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen Parlament und Gericht. Der Landtag \n\nhat keine M\u00f6glichkeit, in schwebende Gerichtsverfahren \n\neinzugreifen. Unsere B\u00fcrger haben manchmal jedoch kein \n\nVertrauen in unsere Entscheidungen, wollen sich zus\u00e4tz-\n\nlich rechtlich absichern und wenden sich parallel an den \n\nPetitionsausschuss und an das Gericht. Hier muss im \n\nZusammenspiel der einzelnen Verwaltungsebenen noch \n\nviel passieren. Die B\u00fcrger m\u00fcssen erfahren, dass sie auf \n\nunsere Entscheidungen vertrauen k\u00f6nnen. Erst dann \n\nwerden sie sich parallel den Weg zum Gericht sparen, was \n\nmanchmal eben auch anders entscheidet als der Petitions-\n\nausschuss. Das ist so ein typisches Problem, das uns oft in \n\nunserer Petitionsarbeit begegnet und auch in Zukunft \n\nweiter besch\u00e4ftigen wird. \n\nIch freue mich, mich auch weiterhin mit diesen Proble-\n\nmen besch\u00e4ftigen zu d\u00fcrfen, und ich freue mich auf ein \n\nweiteres Jahr konstruktive Zusammenarbeit mit den \n\nMinisterien, mit den Mitarbeitern des Petitionsdienstes \n\nund mit den Mitgliedern des Petitionsausschusses. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Dr. Deicke. \n\nBitte, Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben es ja bereits von \n\nmeinen Vorrednerinnen geh\u00f6rt: Die Arbeit des Petitions-\n\nausschusses ist breit gef\u00e4chert und mitunter auch sehr \n\nintensiv. Ich will das einmal verdeutlichen. Nimmt man \n\ndie Anzahl der eingereichten Petitionen und teilt sie durch \n\ndie Anzahl der Ausschussmitglieder, so kommt man \u2013 \n\nbezogen auf das Jahr 2012, \u00fcber das wir jetzt sprechen \u2013 \n\ndurchschnittlich auf 30 Petitionen je Abgeordneten. Eine \n\nUnterst\u00fctzung durch den Petitionsdienst ist damit uner-\n\nl\u00e4sslich. Ich m\u00f6chte mich daher auch in diesem Jahr \n\nausdr\u00fccklich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes Referates Petitionsdienst f\u00fcr die zuverl\u00e4ssige und \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeit bedanken. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMein Dank gilt ebenso denjenigen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern in den Ministerien, die mit der Ausarbeitung \n\nder Stellungnahmen der Staatsregierung befasst sind. Die \n\nStellungnahme ist ein wichtiges Instrument, ohne das die \n\nBearbeitung vieler Petitionen schlichtweg nicht m\u00f6glich \n\nw\u00e4re. Der S\u00e4chsische Landtag und seine Abgeordneten \n\nverf\u00fcgen nicht \u00fcber die Mittel, mehrere Hundert Petitio-\n\nnen pro Jahr abzuarbeiten, wenn sie den Sachverhalt \n\nselbst ermitteln m\u00fcssten. \n\nMein Dank gilt ebenso den anderen demokratischen \n\nFraktionen f\u00fcr die sorgf\u00e4ltige Arbeit und das kollegiale \n\nMiteinander im Ausschuss. Nicht immer gibt es nur \n\n\u00dcbereinstimmung. Wir k\u00e4mpfen in dem einen oder \n\nanderen Fall schon einmal ganz hart um die Sache. \n\nWichtig ist jedoch, dass dies mit Fairness und gegenseiti-\n\ngem Respekt passiert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde hier schon einiges \n\nzu den thematischen Schwerpunkten ausgef\u00fchrt. Dazu \n\ngeh\u00f6ren die Eingruppierung von Lehrern, der neue Rund-\n\nfunkbeitrag, der Justizvollzug, aber auch Umweltthemen. \n\nDie Abgeordneten arbeiten im Ausschuss nach Arbeitsbe-\n\nreichen. Mein spezieller Arbeitsbereich ist der Umweltbe-\n\nreich. Deswegen m\u00f6chte ich dar\u00fcber ein paar Worte \n\nverlieren. \n\nInnerhalb der Umweltthemen befassen sich viele Petitio-\n\nnen mit Problemen rund um die Abwasserbeseitigung. Ob \n\nes sich nun um umstrittene Abwasserbeseitigungskonzep-\n\nte handelt oder ob es um unzureichende Hochwasservor-\n\nsorge geht, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort haben \n\nzunehmend den Eindruck, von der Staatsregierung allein-\n\ngelassen zu werden. Das zeigen zumindest die vielen \n\nPetitionen, die zu diesem Bereich vorliegen. \n\nDurch den Klimawandel wird es in Zukunft noch h\u00e4ufiger \n\nzu Starkregenereignissen kommen. Es ist zu erwarten, \n\ndass damit die Zahl der entsprechenden Petitionen weiter \n\nzunehmen wird. \n\nPetitionen sind immer auch ein Indikator f\u00fcr die Sorgen \n\nund N\u00f6te unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wenn sich, \n\nwie hier, Petitionen in einem Bereich h\u00e4ufen, m\u00fcssen wir \n\nganz genau hinsehen und den Ursachen nachgehen. So \n\nhoch die Erwartungen der Petenten h\u00e4ufig sind, so ehrlich \n\nmuss man es aber auch sagen: Der Petitionsausschuss \n\nkann keine Wunder vollbringen. Manchmal ist die Entt\u00e4u-\n\nschung gro\u00df, wenn wir den W\u00fcnschen nicht nachkom-\n\nmen, weil beispielsweise die geltende Rechtslage oder \n\nauch Gerichtsurteile dem entgegenstehen. \n\nAus meiner langj\u00e4hrigen Erfahrung im Petitionsausschuss \n\nkann ich sagen, dass es wichtig ist, den richtigen Zeit-\n\npunkt zum Einlegen einer Petition nicht zu verpassen. \n\nWer sie als letztes Mittel versteht, wird mit seinem Be-\n\ngehren h\u00e4ufig keinen Erfolg haben. Der Petitionsaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8634 \n\nschuss ist n\u00e4mlich keine Superrevisionsinstanz, die \n\nBescheide erlassen, Gesetze \u00e4ndern und Gerichtsurteile \n\naufheben kann. Man sollte daher mit dem Einlegen einer \n\nPetition nicht bis zuletzt warten. Je verfahrener eine \n\nSituation ist und je mehr sich beh\u00f6rdliche Entscheidungen \n\nverfestigt haben, desto schwieriger wird es auch f\u00fcr uns \n\nim Petitionsausschuss zu helfen. \n\nAuch dort, wo Petitionen nicht unmittelbar erfolgreich \n\nsind, macht unsere Arbeit Sinn. Oft hilft das Petitionsver-\n\nfahren den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, ein f\u00fcr sie eigent-\n\nlich unerfreuliches Ergebnis des vorangegangenen Ver-\n\nwaltungsverfahrens zumindest besser zu verstehen und \n\ndann vielleicht auch zu akzeptieren, indem es von uns \n\naufbereitet und in eine verst\u00e4ndliche Sprache gebracht \n\nwird. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchlen sich dann bei \n\nuns im Landtag gut aufgehoben und vor allem ernst \n\ngenommen. Das ist eine ganz wichtige Sache. F\u00fcr viele \n\nMenschen sind wir die Visitenkarte des Parlaments. \n\nDurch uns erhalten sie den unmittelbaren Kontakt zur \n\nPolitik. \n\nEin besonders wichtiges Mittel f\u00fcr uns im Petitionsaus-\n\nschuss sind die Ortstermine. Sie sind eine gute M\u00f6glich-\n\nkeit f\u00fcr die Petenten, ihren Sachverhalt vor Ort darzustel-\n\nlen. F\u00fcr uns als Politikerinnen und Politiker ist es eine \n\ngute Gelegenheit, denn wir haben die Chance, vor Ort als \n\nMediatoren zu fungieren, dar\u00fcber nachzudenken und uns \n\nwirklich ausf\u00fchrlich zu informieren. Das ist ein gutes \n\nInstrument f\u00fcr B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz, auch wenn \n\ndie Entscheidung nicht immer positiv ausfallen kann. \n\nAu\u00dferdem bekommt man manches Mal zu h\u00f6ren: \u201eEs ist \n\ngut, dass Sie da waren.\u201c Oder: \u201eEndlich war mal jemand \n\nvor Ort, der sich der Sache angenommen und zugeh\u00f6rt \n\nhat.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das Petitionswesen fristet im \n\nparlamentarisch-politischen Betrieb leider oft ein Schat-\n\ntendasein. Petitionen stehen nicht im Mittelpunkt des \n\nmedialen oder politischen Interesses. Gro\u00dfe Themen \n\nverkaufen sich einfach besser. Der Blick auf die konkre-\n\nten Bed\u00fcrfnisse, die gr\u00f6\u00dferen und kleineren Anliegen der \n\nMenschen bleibt dabei leider immer wieder auf der \n\nStrecke. Das ist schade. \n\nUmso wichtiger ist unsere Arbeit im Petitionsausschuss. \n\nDer einzelne Mensch mit seinen ganz konkreten Lebens-\n\numst\u00e4nden steht im Mittelpunkt unseres Wirkens. Wir, die \n\nwir uns im Landtag mit Petitionen befassen, \u00fcben eine \n\nwichtige Mittlerrolle zwischen B\u00fcrger und Staat aus. Wir \n\nmachen Politik hautnah erlebbar. Wir erleben ebenfalls \n\nhautnah die Auswirkungen unserer Politik. Deswegen \n\nsollten wir alle miteinander unseren Fokus st\u00e4rker auf das \n\nPetitionswesen richten. Damit dies noch besser gelingt, \n\nmuss das Petitionswesen heraus aus der Nische, in der es \n\nsich derzeit befindet. Dem Petitionswesen muss eine \n\nwichtigere und gr\u00f6\u00dfere Rolle zugesprochen werden. Das \n\nPetitionswesen sollte in der \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker wahr-\n\ngenommen werden. Umso wichtiger ist daher eine Mo-\n\ndernisierung des Petitionswesens in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Deicke. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nAbg. Bl\u00e4sner. Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke \n\nmeinen Vorrednern, dass sie viele Zahlen und Fakten aus \n\ndem Bericht genannt haben. Deswegen ist es mir m\u00f6glich, \n\nauf zwei oder drei Gesichtspunkte etwas n\u00e4her einzuge-\n\nhen. \n\nIch bin erst seit Kurzem Mitglied im Petitionsausschuss. \n\nVielleicht f\u00e4llt mir deswegen das eine oder andere beson-\n\nders auf. Das Erste, was mir aufgefallen ist, ist die Bear-\n\nbeitungszeit. Frau Dietzschold, Sie haben es gesagt: \n\nNat\u00fcrlich geht Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit. Aber ich \n\nglaube, wenn Petitionen klar sind, dann sollten wir sie \n\nschnellstm\u00f6glich abschlie\u00dfen, um dem Petenten eine \n\nAntwort geben zu k\u00f6nnen. Es ist nicht hinnehmbar, dass \n\nes manchmal sechs bis zw\u00f6lf Monate dauert, bis die \n\nPetenten eine Antwort bekommen, und das bei F\u00e4llen, die \n\nrelativ klar sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAu\u00dferdem f\u00e4llt mir auf, dass der Petitionsausschuss bei \n\neinigen Petitionen die Aufgabe eines \u00dcbersetzers hat: \n\nDeutsch \u2013 Verwaltung/Verwaltung \u2013 Deutsch. Ich glaube, \n\ndie Verst\u00e4ndlichkeit von Gesetzen und Bescheiden, aber \n\nauch der einen oder anderen Antwort des Petitionsaus-\n\nschusses ist etwas, dem wir uns alle widmen m\u00fcssen. \n\nDie Gesetze m\u00fcssen verst\u00e4ndlich formuliert sein, damit es \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger drau\u00dfen verstehen, aber auch \n\ndamit es die Verwaltungsmitarbeiter klar anwenden \n\nk\u00f6nnen und entsprechende Nachfragen vielleicht gar nicht \n\nerst erforderlich sind. Es ist die Aufgabe von uns allen \n\nund von Beh\u00f6rden, ordentlich zu formulieren und zu \n\ninformieren. Nehmen wir beispielsweise die Berechnun-\n\ngen zu Unterhaltsleistungen, zur Sozialhilfe und \u2013 Frau \n\nJonas erw\u00e4hnte das Beispiel schon \u2013 zu Leistungen der \n\ngesetzlichen Krankenkassen. Ich frage Sie: Warum ist es \n\neiner Krankenkasse nicht m\u00f6glich, ihre Kunden \u00fcber die \n\n\u00c4nderung ihrer Leistungen im Heilmittelkatalog so zu \n\ninformieren, dass diese dann auch wissen, dass beispiels-\n\nweise die orthop\u00e4dischen Schuhe nicht mehr von der \n\nKrankenkasse bezahlt werden? \n\nDiese Aufgabe, das nachzuholen, \u00fcbernehmen wir nat\u00fcr-\n\nlich gern. Sie ist auch notwendig. Aber ich glaube, wenn \n\nhier jeder im Vorfeld etwas mehr informiert und vielleicht \n\nauch deutlicher formuliert, ist die eine oder andere Petiti-\n\non \u00fcberfl\u00fcssig und uns und vor allem den Petenten wird \n\ndadurch viel \u00c4rger erspart. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs liegt noch ein umfangreiches Aufgabenfeld vor uns, \n\nvor uns als Abgeordnete und auch vor den Beh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen und den Kommunen. Lassen Sie mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8635 \n\nabschlie\u00dfend sagen \u2013 ich bin zwar erst seit Kurzem \n\nMitglied des Ausschusses \u2013, dass die Mitglieder des \n\nPetitionsausschusses eine hervorragende Arbeit leisten. \n\nLassen Sie mich den Mitgliedern des Ausschusses, den \n\nBediensteten in den Ministerien und in anderen Beh\u00f6rden \n\nf\u00fcr die Zusammenarbeit mit dem Petitionsausschuss \n\ndanken. \n\nVielen Dank. Bis zum n\u00e4chsten Bericht des Petitionsaus-\n\nschusses! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBl\u00e4sner. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht jetzt Herr Abg. Jennerjahn. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nachdem sich der Pulver-\n\ndampf der Aktuellen Debatten verzogen hat, sind wir jetzt \n\nbei einem etwas kuschligeren Teil der Plenarsitzung \n\nangelangt. Deswegen m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen \n\nauch mit Danksagungen beginnen. Zuallererst m\u00f6chte \n\nnat\u00fcrlich auch ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes Petitionsdienstes danken, die auch im Jahr 2012 \n\nunsere Arbeit in hervorragender Qualit\u00e4t unterst\u00fctzt \n\nhaben. Ich gehe davon aus, dass wir unsere Arbeit als \n\nAusschuss ohne die Mitarbeiter des Petitionsdienstes \n\nnicht sinnreich t\u00e4tigen k\u00f6nnten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch dem bisherigen  \n\nAusschussvorsitzenden Tino G\u00fcnther und der neuen \n\nAusschussvorsitzenden Anja Jonas Dank sagen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sie wissen doch noch gar nicht, wof\u00fcr! \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, \n\nCDU, und Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte ganz einfach daf\u00fcr Dank sagen, dass es auf \n\nmeine Bitte hin m\u00f6glich war, den Bericht des Petitions-\n\nausschusses erst nach der parlamentarischen Sommerpau-\n\nse zu behandeln. Somit ist es mir m\u00f6glich, selbst dazu \n\nStellung zu nehmen. \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt, dass sich eine Vielzahl von \n\nMenschen an den Petitionsausschuss wendet. Auch wenn \n\ndie Anzahl im zweiten Jahr in Folge leicht r\u00fcckg\u00e4ngig \n\ngewesen ist, erfreut er sich nach wie vor sehr gro\u00dfer \n\nBeliebtheit. Damit kann das Instrument der Petition zwar \n\nauf eine sehr lange Geschichte verweisen, ist aber nach \n\nwie vor gl\u00fccklicherweise nicht antiquiert. Ich pers\u00f6nlich \n\nsch\u00e4tze auch \u2013 ebenso wie viele andere Kollegen \u2013, dass \n\ndie thematische Bandbreite im Petitionsausschuss sehr \n\nvielschichtig ist. Neben zahlreichen sehr pers\u00f6nlichen \n\nBitten und Beschwerden gibt es immer wieder eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Themen, die gemeinwesenorientiert sind bzw. \n\nFragen des Zusammenlebens betreffen. \n\nAuch ich habe in Vorbereitung auf diese Rede noch \n\neinmal die Petitionen herangezogen, die ich im Jahr 2012 \n\nbearbeitet habe. Allein dieser kleine Ausschnitt zeigt die \n\nBandbreite der Ausschussarbeit. Darunter befanden sich \n\nbeispielsweise eine Beschwerde \u00fcber den mangelnden \n\nFernsehempfang in einer Justizvollzugsanstalt, die Forde-\n\nrung nach \u00dcberpr\u00fcfung eines Mitarbeiters einer Kommu-\n\nnalverwaltung auf dessen m\u00f6gliche Mitarbeit im Ministe-\n\nrium f\u00fcr Staatssicherheit der DDR oder auch die Forde-\n\nrung nach einer \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\ndahin gehend, die Sitzverteilung in den Parlamenten \n\nk\u00fcnftig nicht mehr nach dem d\u2019Hondt\u2019schen H\u00f6chstzahl-\n\nverfahren vorzunehmen. \n\nNeben den individuellen Anliegen finde ich immer die \n\nPetitionen spannend, die ein gro\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse \n\nhervorrufen. Auch im Jahr 2012 gab es wieder eine Reihe \n\nvon Massen- und Sammelpetitionen, die von vielen \n\nMenschen unterst\u00fctzt wurden. Frau Jonas hat bereits \n\ndarauf hingewiesen: Allein 33 000 Menschen haben sich \n\nder Forderung nach einer Novellierung des Brandschutz-, \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzgesetzes ange-\n\nschlossen. Eine Petition, die sich mit Stellenk\u00fcrzungen an \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen befasste, erreichte mehr als \n\n12 000 Unterschriften. Eine Petition, die sich mit der \n\nFrage der Schiffbarkeit im Leipziger Gew\u00e4sserverbund \n\nbesch\u00e4ftigte, erzielte \u00fcber 11 000 Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften. \n\nDiese Beispiele zeigen, dass sich die Menschen f\u00fcr ihre \n\nUmwelt interessieren und auch mitgestalten wollen. Ich \n\ndenke, es w\u00e4re ein gro\u00dfer Fortschritt, wenn die Einreicher \n\nvon Massen- und Sammelpetitionen mit einer gro\u00dfen \n\nAnzahl an Unterst\u00fctzern k\u00fcnftig einen Anspruch auf \n\nAnh\u00f6rung im Petitionsausschuss h\u00e4tten.  \n\n(Beifall der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nEin Gesetzentwurf unserer Fraktion dazu liegt vor. Ich \n\nhoffe, dass im Sinne der Petenten eine Einigung mit der \n\nKoalition in dieser Frage m\u00f6glich sein wird. \n\nDaran anschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nmein Bedauern \u00fcber das Scheitern der interfraktionellen \n\nArbeitsgruppe zur Reform des Petitionswesens zum \n\nAusdruck bringen. Vor rund einem Jahr haben wir hier \n\nvon der Koalition geh\u00f6rt, dass sie diese Arbeitsgruppe \n\noffenbar nicht mehr fortf\u00fchren m\u00f6chte und gedenkt, \n\neigene Vorschl\u00e4ge vorzulegen. Bis heute liegen keinerlei \n\nsolcher Vorschl\u00e4ge seitens der Koalition vor. Ich bin sehr \n\ngespannt, wann sie damit herausr\u00fccken will, denn so lang \n\nist die Legislaturperiode doch nicht mehr. \n\nAllerdings w\u00fcrde ich mir vielmehr eine R\u00fcckkehr zur \n\ninterfraktionellen Arbeitsgruppe w\u00fcnschen. Wenn es unter \n\nden f\u00fcnf demokratischen Fraktionen m\u00f6glich ist, sich \u00fcber \n\neine Schuldenbremse in der S\u00e4chsischen Verfassung zu \n\neinigen, erschlie\u00dft sich mir nicht, warum dies bei dem \n\nsehr viel weniger politisch aufgeladenen Thema Petitio-\n\nnen nicht auch m\u00f6glich sein sollte. Dies w\u00fcrde meines \n\nErachtens viel mehr der ansonsten vergleichsweise gro\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8636 \n\nfraktions\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit im Ausschuss \n\nentsprechen und im Sinne der Petenten sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nSie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der vorliegende Petitionsbericht 2012 wird, wie \n\nseine Vorg\u00e4nger, am 3. Oktober, zum Tag der offenen T\u00fcr, \n\nvermutlich wieder viele Abnehmer finden. Jedes Jahr gibt \n\nes darin einige kleine Verbesserungen und neue Ideen. \n\nUnser Ausschuss kann sich damit interessant und b\u00fcrger-\n\nfreundlich pr\u00e4sentieren. Die Zahlen wurden bereits \n\nmehrfach genannt. Wir hatten im Jahr 2012 901 einge-\n\ngangene Schreiben, von denen letztlich 654 als Petitionen \n\nbehandelt werden konnten. Wie mit den \u00fcbrigen Schrei-\n\nben verfahren wurde, k\u00f6nnen Sie auf den Seiten 22 und \n\n23 nachlesen. \n\nIm Anhang finden Sie dann ab Seite 114 die Themen der \n\nMehrfach-, Sammel- und Massenpetitionen. Hier m\u00f6chte \n\nich besonders die 33 379 Unterschriften zur Sammelpeti-\n\ntion zur \u201eNovellierung des Brandschutz-, Rettungsdienst- \n\nund Katastrophenschutzgesetzes\u201c erw\u00e4hnen. Zu einem \n\nanderen Petitionsthema ein Zitat von Seite 24: \u201eDen \n\nFachbereich der S\u00e4chsischen Staatskanzlei betrafen im \n\nVergleich nur insgesamt 62 Einzelpetitionen. Davon \n\nhatten allerdings 55 Petitionen die Gesetzes\u00e4nderung zur \n\nErhebung des Rundfunkbeitrages ab 2013 zur Grundlage. \n\nEin Zur\u00fcckgehen des Petitionsaufkommens ist auch nach \n\nInkrafttreten des Gesetzes vom 01.01.2013 nicht feststell-\n\nbar.\u201c \n\nMit anderen Worten: Viele B\u00fcrger halten diese Haushalts-\n\nabgabe nach wie vor f\u00fcr ungerecht und beschweren sich \n\nauch weiterhin. Sie haben sicherlich selbst gesehen, \n\nmeine Damen und Herren, dass wir als NPD-Fraktion zu \n\ndiesen Petitionen, die sich mit der sogenannten Haus-\n\nhaltsabgabe befassen, regelm\u00e4\u00dfig unser abweichendes \n\nStimmverhalten signalisieren. \n\nZeitungsausschnitte und der Auszug aus dem \u201eLandtags-\n\nkurier\u201c \u201eEin Tag mit Tino G\u00fcnther\u201c lockern unseren \n\nBericht angenehm auf, der sonst mit all diesen Zahlen und \n\nStatistiken doch ein wenig trocken w\u00e4re. Stichwort \n\nTino G\u00fcnther: Auch ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \n\nmich an dieser Stelle f\u00fcr die jahrelange gute Zusammen-\n\narbeit im Ausschuss zu bedanken, und sein fr\u00f6hliches \n\n\u201eGl\u00fcck auf!\u201c fehlt mir jetzt schon etwas. \n\nEine weitere Neuerung im Bericht ist der Punkt 5 auf \n\nSeite 85 \u2013 Aktivit\u00e4ten des Petitionsausschusses. Jetzt setzt \n\nmeine Kritik an. Hierbei geht es weniger um den Bericht \n\nselbst, sondern mehr um die Tatsache, dass der Petitions-\n\nausschuss \u2013 ich sage es einmal salopp \u2013 einen Ausflug \n\nnach Israel unternommen hat. Jeder Ausschuss kann \n\neinmal pro Legislaturperiode eine Reise unternehmen. \n\nDie Finanzierung l\u00e4uft \u00fcber den Landeshaushalt. Meistens \n\ngeht es in die Nachbarl\u00e4nder, gern aber auch mal ins \n\nBaltikum, aber in der Regel bleibt man eben doch auf \n\neurop\u00e4ischem Gebiet. Den praktischen Nutzen dieser \n\nReisen f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, in deren Auftrag wir \n\nhier alle sitzen, konnte ich bislang noch nicht erkennen. In \n\nder letzten Legislaturperiode ging die Reise des Aus-\n\nschusses in die Schweiz. Auch diese hatte keine Auswir-\n\nkungen auf das s\u00e4chsische Petitionswesen \u2013 und jetzt also \n\nIsrael. \n\nTino G\u00fcnther schreibt zwar in seinem Vorwort, dass \n\ndieses Land eine lange Tradition des Petitionswesens \n\nhabe, aber von \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eden Anregungen und \n\nIdeen\u201c f\u00fcr unseren Ausschuss oder f\u00fcr Sachsen konnte ich \n\nbislang noch nichts vernehmen. Ehrlich gesagt, halte ich \n\ndie Reise eines Ausschusses eines Landesparlamentes in \n\nein Land des Nahen Ostens auch f\u00fcr ziemlich \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDer Ausschussvorsitzende hat die Wahl des Reisezieles \n\ndamals unter anderem damit begr\u00fcndet, dass \u201ejeder \n\ndeutsche Politiker einmal an der Klagemauer gestanden \n\nhaben sollte\u201c. \n\n(Alexander Delle, NPD: Kann er \n\nmachen, aber auf eigene Kosten!) \n\nIch kann nur hoffen, dass diese Begr\u00fcndung bei den \n\nBesuchern zum Tag der offenen T\u00fcr, die eventuell nach \n\ndieser Reise fragen, auf Verst\u00e4ndnis st\u00f6\u00dft. \n\nDie n\u00e4chste Frage ist: Was kommt jetzt als N\u00e4chstes? \n\nJetzt die Klagemauer, in der n\u00e4chsten Legislatur vielleicht \n\ndie Chinesische Mauer oder die Mauer zwischen Nord- \n\nund S\u00fcdkorea \u2013 man wei\u00df es nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \n\nmich, wie meine Vorredner, ganz herzlich bei den Mitar-\n\nbeitern des Referates und des Ministeriums bedanken, die \n\ndie Abgeordneten kompetent und geduldig unterst\u00fctzen \n\nund ihnen jederzeit mit Rat und Tat zur Seite stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die erste \n\nRunde aus den Reihen der Fraktionen. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das \n\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Ich schlage \n\nIhnen vor, diese Unterrichtung zustimmend zur Kenntnis \n\nzu nehmen. Erhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist die Unterrichtung des Petitions-\n\nausschusses, Drucksache 5/12179, zustimmend zur \n\nKenntnis genommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die geleistete Arbeit des \n\nPetitionsausschusses und seiner Gesch\u00e4ftsstelle darf ich \n\nmich auch im Namen aller Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtags recht herzlich bedanken. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8637 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFreiwilligendienste in Sachsen \n\nDrucksache 5/12204, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \n\nDie weitere Reihenfolge lautet CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Klepsch; bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Freiwilligen-\n\ndienst kann in der Bundesrepublik auf eine lange Ge-\n\nschichte zur\u00fcckblicken und er ist im Hinblick auf die \n\nBewerberzahlen, zumindest in Sachsen, und die Einsatz-\n\nstellenvielfalt eine Erfolgsgeschichte. \n\nMit dem Gesetz zur F\u00f6rderung eines Freiwilligen Sozia-\n\nlen Jahres wurde 1964 \u2013 nach einzelnen Vorl\u00e4ufern im \n\nPflegebereich \u2013 der gesetzliche Rahmen f\u00fcr pflegerische, \n\nerzieherische und hauswirtschaftliche T\u00e4tigkeiten von \n\njungen Erwachsenen bis 27 Jahre geschaffen. Im Jahre \n\n1993 wurden die Freiwilligendienste um das \u00f6kologische \n\nJahr im Bereich Umwelt und Naturschutz erg\u00e4nzt. Im \n\nletzten Jahrzehnt hat sich das FSJ noch weiter ausdiffe-\n\nrenziert und kann in den Bereichen Sport, Kultur und \n\nPolitik absolviert werden. \n\nIn einer biografischen Phase, die von jugendspezifischen \n\nHerausforderungen des \u00dcbergangs von der Jugendphase \n\nin den Erwachsenenstatus gepr\u00e4gt ist, bieten Freiwilligen-\n\ndienste Orientierung und Begleitung. Ein Engagement im \n\nJugendalter erm\u00f6glicht Lernerfahrungen und setzt Bil-\n\ndungsprozesse in Gang, die bestenfalls zu sp\u00e4terem \n\nEngagement im Erwachsenenalter f\u00fchren. \n\nDas Deutsche Jugendinstitut wies in einer Stellungnahme \n\nbereits vor mehr als zehn Jahren auf die gesellschafts- und \n\nsozialpolitische Bedeutung der Freiwilligendienste hin: \n\n\u201eDie jungen Freiwilligen entwickeln Sensibilit\u00e4ten f\u00fcr die \n\nProbleme von Menschen, denen es in dieser Gesellschaft \n\nweniger gut geht, und machen Erfahrungen mit fremden \n\nKulturen in anderen L\u00e4ndern. In den Handlungsfeldern in \n\nKrankenh\u00e4usern, Altenheimen, Behinderteneinrichtungen \n\noder auch in der Jugendarbeit erhalten sie Einblicke in die \n\nLebenswelten von Menschen, die in besonderer Weise \n\nBenachteiligungen und Stigmatisierungen ausgesetzt und \n\nvon gesellschaftlicher Marginalisierung bedroht sind. Im \n\nFreiwilligen \u00d6kologischen Jahr werden die Freiwilligen \n\nmit Problemen der Umwelt, der Dorf- und Stadtentwick-\n\nlung und \u00f6kologischen Fragen konfrontiert. Mit ihrem \n\nFreiwilligendienst \u00fcbernehmen die Freiwilligen soziale \n\nVerantwortung f\u00fcr die Belange des Gemeinwesens.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mein Dank und der \n\nDank meiner Fraktion DIE LINKE gilt an dieser Stelle \n\nden vielen Tr\u00e4gern, den Kultureinrichtungen, Vereinen \n\nund Wohlfahrtsverb\u00e4nden, die die Freiwilligendienste in \n\nSachsen erm\u00f6glichen, sie koordinieren und die Jugendli-\n\nchen auf dem Weg ein St\u00fcck begleiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAus der Gro\u00dfen Anfrage geht auch hervor, dass dies nur \n\nmit viel zus\u00e4tzlichem und ehrenamtlichem Engagement \n\nm\u00f6glich ist. Was hat uns als LINKE-Fraktion veranlasst, \n\ndie Freiwilligendienste in Sachsen in einer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge n\u00e4her zu betrachten? \n\nMit der Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes und \n\nder Aussetzung des Zivildienstes vor zwei Jahren gestalte-\n\nte sich die Landschaft der Freiwilligendienste nicht nur in \n\nSachsen neu. Vor drei Jahren, im Zuge der gro\u00dfen K\u00fcr-\n\nzungen im Sozialbereich 2010, wurden die durch das \n\nLand gef\u00f6rderten FSJ-Stellen von damals 1 100 auf \n\nweniger als 700 gek\u00fcrzt. Seit August 2013 gibt es in \n\nSachsen offiziell ein FSJ P\u00e4dagogik und im Sommer 2012 \n\nwurde durch das Sozialministerium eine Fachstelle \n\nFreiwilligendienste installiert. Das ist Anlass genug, sich \n\ndem Thema Freiwilligendienste genauer zu widmen. \n\nHatte man sich von der Antwort des Sozialministeriums \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage die entsprechende Erleuchtung \n\nerhofft, so wird man mehr als entt\u00e4uscht, um nicht zu \n\nsagen ver\u00e4ppelt. Es kann weder mangelnder Datenmenge \n\nnoch fehlender Zeit geschuldet sein; denn immerhin \n\nwaren zweieinhalb Monate Zeit, die 142 Fragen zu \n\nbeantworten. Auch m\u00fcsste unsere Gro\u00dfe Anfrage f\u00fcr das \n\nSozialministerium Anlass sein, diesen Bereich b\u00fcrger-\n\nschaftlichen Engagements in all seinen Facetten positiv \n\ndarzustellen. \n\nOffensichtlich war man im Sozialministerium ungehalten \n\ndar\u00fcber, dass die Opposition einmal genauer hinschaut \n\nund Fragen stellt. Stattdessen werden Fragen falsch, \n\nungenau oder gar nicht beantwortet. Die Daten sind auch \n\nnicht valide \n\n(Christian Piwarz, CDU: Woher wissen Sie  \n\ndenn, dass sie falsch beantwortet sind?) \n\nund widersprechen fr\u00fcheren Kleinen Anfragen meiner \n\nFraktion. Man k\u00f6nnte es auch als schlampig bezeichnen \u2013 \n\ndas gestatte ich mir an dieser Stelle \u2013, dass ein Referat \n\nseine Ministerin damit vor dem Parlament auftreten l\u00e4sst. \n\nDas ist besch\u00e4mend, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8638 \n\nDie Punkte, an welchen Stellen wir Gespr\u00e4chsbedarf im \n\nSinne der Weiterentwicklung der Freiwilligendienste \n\nsehen, hatte ich bereits genannt. Wir haben dazu noch \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag, und ich m\u00f6chte etwas aus-\n\nf\u00fchrlicher auf einzelne Punkte eingehen. \n\nUnsere Fragen zum Bundesfreiwilligendienst wurden mit \n\nVerweis auf die Bundesstatistik nicht beantwortet. Des-\n\nhalb werden wir diesen Bereich heute ausklammern, \n\nobwohl wir uns dessen bewusst sein m\u00fcssen, dass in \n\nOstdeutschland der Bundesfreiwilligendienst aufgrund der \n\nArbeitsmarktsituation und manifester Langzeitarbeitslo-\n\nsigkeit eine ganz andere Entwicklung genommen und eine \n\nEntlastungsfunktion f\u00fcr den Arbeitsmarkt hat, wenn vor \n\nallem Menschen \u00fcber 27 Jahren zum Einsatz kommen. \n\nErst vor wenigen Stunden hatte ich eine Besuchergruppe \n\nder AWO aus dem BfD mit Langzeitarbeitslosen. \n\nBetrachtet man die Statistik zu den Schulabschl\u00fcssen der \n\nFreiwilligen, dann stellt man fest, dass der Anteil der \n\nAbiturienten deutlich h\u00f6her ist als der Anteil der Jugend-\n\nlichen, die in Sachsen die Hochschulreife erlangen. Das \n\nf\u00fchrt zu der Frage: Warum entscheiden sich Jugendliche \n\nmit h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen eher f\u00fcr einen Freiwil-\n\nligendienst? Hat das m\u00f6glicherweise finanzielle Gr\u00fcnde? \n\nWie kann es gelingen, auch Jugendliche mit Hauptschul-\n\nabschluss oder ohne Schulabschluss f\u00fcr ein Freiwilligen-\n\njahr zu gewinnen? \n\nMit der Einrichtung einer Fachstelle Freiwilligendienste \n\nim Sommer 2012 wurde innerhalb der Landschaft der \n\nfreien Tr\u00e4ger und Wohlfahrtsverb\u00e4nde zun\u00e4chst Verwir-\n\nrung gestiftet, was eine solche Fachstelle, die mit immer-\n\nhin 149 000 Euro pro Jahr finanziert wird, leisten soll. \n\nAbgesehen von der intransparenten Vergabe an den \n\ndamaligen Tr\u00e4ger des inzwischen aufgel\u00f6sten \u201eInstituts \n\ninform\u201c und der zwischenzeitlichen Kritik seitens der \n\nFSJ-Tr\u00e4ger an die Arbeit der Fachstelle scheint diese bei \n\ndem neuen Tr\u00e4ger, der Jugendstiftung Sachsen, auf gutem \n\nWeg zu sein. \n\nJedoch ist es aus unserer Sicht Aufgabe der Fachpolitik, \n\nzu kl\u00e4ren, was eine solche Fachstelle leisten soll, zum \n\nBeispiel eine geb\u00fcndelte und zielgerichtete \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit f\u00fcr alle Freiwilligendienste in Sachsen, die es \n\njungen Menschen, ihren Lehrern, Jugendarbeitern und \n\nEltern einfacher macht, sich am breiten Angebot zu \n\norientieren und f\u00fcr einen Freiwilligendienst zu entschei-\n\nden. \n\nBeim FSJ P\u00e4dagogik wiederum, das die Koalition im \n\nletzten Herbst spontan aufgrund mangelnden Lehrer-\n\nnachwuchses w\u00e4hrend der Haushaltsdebatte aus dem \n\n\u00c4rmel gesch\u00fcttelt hat, fragte man sich: Warum genau \n\n40 Stellen? Der Ansturm von mehr als 400 s\u00e4chsischen \n\nSchulen auf eine der 40 Stellen ist aus meiner Sicht \n\nweniger eine Erfolgsmeldung als vielmehr ein Seismograf \n\nf\u00fcr die schwierige Personalsituation an den Schulen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus ist die zus\u00e4tzliche Finanzierung mit einer \n\nViertelmillion Euro f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Stellen an den \n\nSchulen zwar gut gemeint, aber ein Affront f\u00fcr die Schul-\n\ntr\u00e4ger \u00f6ffentlicher und freier Schulen, die bereits bisher \n\nein FSJ an ihren Schulen finanziert haben und jetzt nicht \n\ndavon profitieren d\u00fcrfen. Es ist auch ein Affront gegen-\n\n\u00fcber den Tr\u00e4gern von Kindertageseinrichtungen, die \n\nebenfalls unter gro\u00dfen Anstrengungen bereits ein FSJ \n\nfinanzieren und nicht finanziell unterst\u00fctzt werden, \n\nobwohl das FSJ in der Kita eine der besten M\u00f6glichkeiten \n\ndarstellt, den Erzieherberuf kennenzulernen. Schlie\u00dflich \u2013 \n\ndas sei gesagt \u2013 fehlen im Topf der bisher gef\u00f6rderten \n\nFSJ-Stellen im Sozial- und Kulturbereich 46 000 Euro, \n\num die Tr\u00e4gerumlage f\u00fcr die 40 neuen Stellen an den \n\nSchulen zu finanzieren. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das den \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden erkl\u00e4ren. \n\nRichten wir den Blick zum Schluss auf das Freiwillige \n\n\u00d6kologische Jahr: Da bitte ich doch die Landwirtschafts- \n\nund Umweltpolitiker noch einmal hinzuh\u00f6ren. Das F\u00d6J \n\nwar bis 2009 im Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft angesiedelt und wechselte in der F\u00f6rderung ab \n\n2010 ins Sozialministerium. Vollkommen unverst\u00e4ndlich \n\nist, warum die Landesf\u00f6rderung von ehemals mehreren \n\nHunderttausend Euro seit diesem Jahr auf null Euro \n\ngeschrumpft wurde, wenn gleichzeitig das SMUL laut \n\nS\u00e4chsischem Agrarbericht 2012 mit der Nachwuchsoffen-\n\nsive \u201eGr\u00fcne Berufe\u201c f\u00fcr eine Ausbildung in der Land- und \n\nder Forstwirtschaft und der Tierhaltung wirbt. \n\nAuch wenn die Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage \n\ndurch das SMS mehr als unbefriedigend war und sich \n\nweitere Kleine Anfragen daraus ergeben \u2013 das kann ich \n\nschon einmal ank\u00fcndigen \u2013, gibt es doch Diskussionsbe-\n\ndarf hinsichtlich folgender Fragen: Was k\u00f6nnen Freiwilli-\n\ngendienste im Hinblick auf den zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf in Sachsen leisten? Wie k\u00f6nnen die freien Tr\u00e4ger, \n\nEinsatzstellen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde im Bereich der \n\nFreiwilligendienste besser unterst\u00fctzt werden? Wie kann \n\nes gelingen, auch Jugendliche mit niedrigen Bildungsab-\n\nschl\u00fcssen oder aus benachteiligten Familien f\u00fcr einen \n\nFreiwilligendienst und damit f\u00fcr gesellschaftliches Enga-\n\ngement zu gewinnen? \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion sagen: Wir werden das \n\nThema weiterhin begleiten und darauf hinwirken, dass die \n\nStaatsregierung dieses Thema nicht weiter stiefm\u00fctterlich \n\nbehandelt, sondern mit den Tr\u00e4gern und den Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nden \u2013 das ist uns wichtig \u2013 gemeinsam eine Strate-\n\ngie f\u00fcr die Freiwilligendienste in Sachsen entwickelt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Klepsch \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber. Sie haben das Wort, Herr \n\nSchreiber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8639 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst einmal m\u00f6chte \n\nich mich ganz herzlich bei der Fraktion DIE LINKE daf\u00fcr \n\nbedanken, dass sie a) die Gro\u00dfe Anfrage gestellt hat und \n\nb) daf\u00fcr, dass wir heute hier \u00fcber das Thema Freiwilli-\n\ngendienste in Sachsen sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin, ehrlich gesagt, sehr froh dar\u00fcber, dass das immer \n\nund immer wieder hier Thema ist, denn: Es gibt keinen \n\nBereich, den man mehr honorieren und w\u00fcrdigen kann als \n\nden, wo sich Menschen freiwillig und ehrenamtlich \n\nengagieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nNat\u00fcrlich gilt der Dank auch den freiwillig Dienstleisten-\n\nden. Die Arbeit als Bufdis, FSJler und F\u00d6Jler ist nicht nur \n\nein Dienst an der Gesellschaft, sondern auch ein wichtiger \n\nSchritt in der Entwicklung von jungen Menschen und vor \n\nallen Dingen auch ein wichtiger Schritt, wenn sich junge \n\nMenschen sagen \u201eIch brauche vielleicht noch Orientie-\n\nrung und schaue mich erst einmal um.\u201c Sie haben dadurch \n\neine M\u00f6glichkeit zu schauen, was das Richtige f\u00fcr sie ist. \n\nFrau Klepsch, ich kann Ihnen sofort eine Antwort auf eine \n\nIhrer letzten Fragen geben, n\u00e4mlich: Was k\u00f6nnen Freiwil-\n\nligendienste f\u00fcr den k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftemangel tun? \u2013 \n\nIch glaube, ich wiederhole mich jetzt: Ich habe hier, an \n\ndem Pult, schon einmal gesagt: Es ist mir lieber, ein \n\nJugendlicher dreht erst einmal eine Ehrenrunde \u00fcber den \n\nFreiwilligendienst und probiert sich aus und schaut, ob \n\nbeispielsweise das Arbeiten im Seniorenheim oder im \n\nUmweltbereich oder in sonstigen Bereichen des FSJ \n\netwas f\u00fcr ihn oder auch f\u00fcr die berufliche Karriere ist, als \n\ndass man irgendwo anf\u00e4ngt und nach einem halben oder \n\nDreivierteljahr das gro\u00dfe Erwachen kommt und der \n\nJugendliche feststellt, dass dieser Lehrberuf, den er \n\nbegonnen hat, eigentlich nichts f\u00fcr ihn ist. \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Klepsch, \n\nDIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft: Diese Freiwilligendienste sind gerade f\u00fcr die \n\nBerufsorientierung und damit auch f\u00fcr den zu deckenden \n\nFachkr\u00e4ftem\u00e4ngel in bestimmten Bereichen ganz wichtig. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir das Ganze auch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLaut dem Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftli-\n\nche Aufgaben ist Sachsen \u2013 wenn man einmal von Nord-\n\nrhein-Westfalen absieht, das lasse ich aufgrund seiner \n\nEinwohnergr\u00f6\u00dfe hier einmal au\u00dfen vor \u2013 wieder einmal \n\nspitze, und zwar, was die Anzahl von Bundesfreiwilligen-\n\ndienstleistenden angeht \u2013 so zumindest sagt es die Statis-\n\ntik aus dem August 2013. \n\nIn Sachsen engagieren sich 4 638 Menschen im Bundes-\n\nfreiwilligendienst. Hinzu kommen laut der Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage 656 vom Freistaat \n\ngef\u00f6rderte FSJ-Pl\u00e4tze in den Jahren 2013/2014 und 286 \n\ngef\u00f6rderte F\u00d6J-Pl\u00e4tze in den Jahren 2012/2013 sowie die \n\n40 Pl\u00e4tze im FSJ P\u00e4dagogik. \n\nEines muss man auch sagen \u2013 da m\u00f6chte ich einen kleinen \n\nSatz zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag verlieren: Es gibt \n\nimmerhin 23 Pl\u00e4tze in Sachsen, die zwar zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, letztendlich jedoch nicht abgerufen, also nicht \n\nbesetzt sind. Wenn es nach mir gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir \n\ndie auch noch ins FSJ P\u00e4dagogik gesteckt, nicht, weil wir \n\nden Personalmangel an Schulen mit Freiwilligendienst-\n\nleistenden ausgleichen wollen, sondern weil es darum \n\ngeht, mit dem FSJ P\u00e4dagogik jungen Menschen den \n\nLehrerberuf nahezubringen. Das war von Anfang an die \n\nIntention. Daf\u00fcr habe ich zwei Jahre gek\u00e4mpft, Frau \n\nKlepsch, das lasse ich mir von Ihnen auch nicht madig \n\nreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben die K\u00fcrzungen angesprochen. Jawohl, es ist \n\nrichtig, wir mussten im Jahr 2010 in diesem Bereich der \n\nFreiwilligendienste K\u00fcrzungen hinnehmen. Es ist nicht \n\nnur auf knapp \u00fcber 700 Stellen gek\u00fcrzt worden, sondern \n\nes ist auf 600 Stellen gek\u00fcrzt worden, also \u00fcber \n\n500 Stellen. Allerdings haben Sie vergessen, dass wir das \n\nmit dem Jahr 2011/2012 im Doppelhaushalt \u2013 also unmit-\n\ntelbar ein Jahr sp\u00e4ter \u2013 zumindest zum Teil auf mittlerwei-\n\nle 722 Pl\u00e4tze revidiert haben. \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Klepsch, \n\nDIE LINKE) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich sind das nicht wieder 1 100, Frau Klepsch. \n\nAber wenn ich alles einmal zusammenrechne, was Sie \n\nhier vorne an Freiwilligenaufgaben jedes Mal miteinander \n\nsubsumieren und alles gerne haben und bezahlen m\u00f6ch-\n\nten, aber nirgendwo sagen, woher Sie das Geld daf\u00fcr \n\neigentlich nehmen wollen, dann muss man ganz deutlich \n\nsagen: Vielleicht sollten Sie sich irgendwann auch einmal \n\neinige Priorit\u00e4ten setzen, und dann k\u00f6nnen wir auch \n\nweiter dar\u00fcber reden. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nUmverteilungskonzept!) \n\nDass der BfD und die bestehenden Freiwilligendienste im \n\nFreistaat Sachsen nicht konkurrieren, zeigt sich bei-\n\nspielsweise am F\u00d6J. Lediglich zwei Pl\u00e4tze wurden durch \n\nden BfD ersetzt. Hingegen sind 27 vom BfD erg\u00e4nzt \n\nworden. Auch die Statistik des Bundesamtes f\u00fcr Familie \n\nund zivilgesellschaftliche Aufgaben vom August 2013 \n\nerw\u00e4hnte es bereits: Sie sieht eben kein Konkurrenzver-\n\nh\u00e4ltnis zwischen BfD und Freiwilligendiensten. 83,7 % \n\nder Bundesfreiwilligendienstleistenden in Sachsen sind \n\n\u00fcber 27 Jahre alt. Das zeigt ganz deutlich: 83,7 % derer, \n\ndie diesen Bundesfreiwilligendienst leisten, k\u00f6nnten gar \n\nkein FSJ in Sachsen leisten, weil sie eben \u00fcber 27 sind. \n\nNat\u00fcrlich sagen Sie da wieder: Um Gottes willen, das sind \n\nalles Arbeitspl\u00e4tze, die fr\u00fcher einmal mit Fachkr\u00e4ften \n\nbesetzt waren! \u2013 Dann sage ich Ihnen ganz ehrlich: \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8640 \n\n\u2013 Ja, das mache ich, Frau Klepsch, vor allem, wenn Sie \n\ndann wieder von prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen und \n\nkosteng\u00fcnstigen Arbeitskraftpotenzialen in Ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag sprechen. Da brauche ich nicht zuh\u00f6-\n\nren, sondern nur ordentlich zu lesen, da wei\u00df ich, wohin \n\nder Hase l\u00e4uft. \u2013 Gehen Sie bitte einmal in ein Senioren-\n\nheim und schauen Sie sich an, was Bundesfreiwilligen-\n\ndienste dort machen, und schauen Sie sich einmal an, mit \n\nwelcher Motivation die das machen. Schauen Sie sich \n\neinmal an, in welchem Lebensalter diese sich teilweise \n\nbefinden, und schauen Sie sich an, ob Ihr Vorwurf, dass \n\ndas alles Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind, die ein Jahr \u00fcberbr\u00fc-\n\ncken wollen und deshalb den BfD machen, der Realit\u00e4t \n\nentspricht. Ich sage Ihnen: Es ist definitiv nicht so. \n\nWie wir in Sachsen die etablierten Freiwilligendienste \n\nunterst\u00fctzen, weiterentwickeln und vor allen Dingen \n\nsehen, wie gro\u00df die Resonanz daf\u00fcr ist, zeigt sich an \n\nunserem Projekt des FSJ P\u00e4dagogik. Die Zielstellung \u2013 \n\nich gebe gern zu, das ist haushalterisch bedingt \u2013 waren \n\nzun\u00e4chst 40 Pl\u00e4tze. Knapp doppelt so viele junge Men-\n\nschen haben sich daf\u00fcr beworben. An 40 Schulen sollte \n\ndas Projekt starten; Sie haben es bereits gesagt. \n\n400 Schulen haben sich darauf beworben, einen FSJler \n\nabzubekommen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: F\u00fcr mich \n\npers\u00f6nlich ist das ein Zeichen daf\u00fcr, dass das in die \n\nrichtige Richtung l\u00e4uft und dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcs-\n\nsen \u2013 auch als Koalition \u2013, wie wir an dieser Stelle wei-\n\nterarbeiten. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 wir hatten erst im Sommer mit unserem \n\nSozialarbeitskreis ein Gespr\u00e4ch dazu mit dem entspre-\n\nchenden Tr\u00e4ger \u2013 ist auch vorgesehen, dass da evaluiert \n\nwird, dass geschaut wird, was dort \u00fcberhaupt passiert. Wir \n\nhaben mehrfach deutlich gemacht und gesagt: Es kann \n\nnicht sein, dass die FSJler dort nur in der Cafeteria die \n\nW\u00fcrstchen verkaufen oder die Pausenaufsicht \u00fcberneh-\n\nmen und darauf achten, dass die Kinder in der Grundschu-\n\nle nicht aufs Beet trampeln, sondern es geht ganz klar \n\ndarum, dass wir jungen Menschen, Abiturienten unter der \n\nMa\u00dfgabe, dass sie vielleicht den Lehrerberuf anstreben \n\nwollen, die Chance geben, Schule einmal aus einer \n\nanderen Sicht, n\u00e4mlich der des Lehrers, kennenzulernen. \n\nAus meiner Sicht ist das ein absolut vern\u00fcnftiger Weg. \n\nIch bin, ehrlich gesagt, richtig stolz darauf, dass sich mehr \n\nals doppelt so viele junge Menschen gemeldet haben, als \n\nPl\u00e4tze vorhanden waren, obwohl das alles so kurzfristig \n\nwar, und dass auch so viele Schulen gesagt haben, dass \n\nsie ein Interesse daran haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Schreiber, da Sie gerade auf die Abitu-\n\nrienten abgezielt haben, die im FSJ Schule f\u00fcr das Lehr-\n\namtsstudium gewonnen werden sollen \u2013 wir sind uns auch \n\ndarin einig, dass das ein sinnvoller Ansatz sein kann \u2013; \n\naber ist Ihnen bekannt, dass das FSJ Schule auch Schul-\n\nabg\u00e4ngern mit Mittelschulabschluss, ohne Hochschulreife \n\noffensteht? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, Sie wissen, dass \n\nman beispielsweise auch als Quereinsteiger, indem man \n\nzum Beispiel einen Meisterberuf im Handwerk gelernt \n\nhat, immer noch Lehrer werden kann? Das wissen Sie \n\nhoffentlich auch. Also steht das dem Ganzen \u00fcberhaupt \n\nnicht im Wege. Man kann erst einmal mit einem Real-\n\nschulabschluss eine ordentliche Handwerksausbildung \n\nmachen oder einen ordentlichen Beruf erlernen, bevor \n\nman vielleicht irgendwann sagt, okay, ich werde jetzt \n\nnoch Berufsschullehrer. \n\nAus meiner Sicht widerspricht sich das Ganze nicht, aber \n\nich denke, das sind Einzelf\u00e4lle. Die Mehrheit derer, die im \n\nFSJ P\u00e4dagogik sind, sind schon junge Menschen mit \n\neinem Abitur, die eine entsprechende Qualifikation \n\nmitbringen, um dann ein Studium aufzunehmen und \n\nLehrer zu werden. \n\nWir sollten, was das FSJ P\u00e4dagogik angeht, erst einmal \n\nabwarten, wie sich das entwickelt. Wir sollten abwarten, \n\nwie sich auch inhaltlich die Fortbildung der FSJler ausge-\n\nstaltet. Wir haben deutlich artikuliert an den FSJ-Tr\u00e4ger, \n\nwas wir erwarten \u2013 auch an den Tr\u00e4ger, was er f\u00fcr Leis-\n\ntungen zu erbringen hat, was wir uns vorstellen, was an \n\nFortbildungsm\u00f6glichkeiten und Fortbildungsleistungen \n\nerbracht werden muss, damit das Ziel, junge Menschen \n\nf\u00fcr den Lehrerberuf zu gewinnen, nicht verfehlt wird. \n\nIch will zur Gro\u00dfen Anfrage zur\u00fcckkommen. Sie fragen, \n\nob das FSJ P\u00e4dagogik in finanzieller und personeller \n\nKonkurrenz zu den bestehenden FSJ-Stellen steht. Wenn \n\nman ehrlich ist, muss man sagen: nat\u00fcrlich. Wieder \n\nhaushalterisch: Wir haben diese 40 Stellen nicht oben \n\ndraufgesetzt, sondern wir haben gesagt, vom FSJ, was \n\nbisher gef\u00f6rdert worden ist, sollen 40 Stellen f\u00fcr dieses \n\nFSJ P\u00e4dagogik vorgehalten werden. Das kann man uns \n\nsicher vorwerfen. Dar\u00fcber kann man sich \u00e4rgern. \n\nEs ist allerdings ein Fakt, und ich sage Ihnen auch ganz \n\nehrlich, wenn ich etwas n\u00e4her dar\u00fcber nachdenke \u2013 da bin \n\nich jetzt einmal b\u00f6se \u2013: Mir sind 40 FSJler, von denen \n\nvielleicht 35 Lehrer werden wollen, lieber als 40 FSJler, \n\ndie ihr Freiwilliges Soziales Jahr in der Rosa-Luxemburg-\n\nStiftung oder in der SPD-Landtagsfraktion unter der \n\nRubrik FSJ Politik machen \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nOder in der Adenauer-Stiftung!) \n\n\u2013 oder in der Adenauer-Stiftung, genau. Das FSJ Politik \n\ngibt es ja trotzdem. Also, das FSJ P\u00e4dagogik hat einen \n\nabsolut tollen Sinn und wir sollten alles daf\u00fcr tun, dies \n\nauch zu erhalten, wenn nicht sogar zu verst\u00e4rken. \n\nEin Aspekt ist noch nicht angeklungen: der Bereich der \n\nbenachteiligten Sch\u00fcler. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie viel-\n\nleicht in einer zweiten Runde erw\u00e4hnten oder es zumin-\n\ndest anerkennen, dass auch die Freiwilligendienste Sch\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8641 \n\nlern mit Benachteiligung ohne Abschluss eine Chance \n\ngeben, sich zu bew\u00e4hren. In diesem Zusammenhang wird \n\nin Sachsen auch ein FSJ f\u00fcr Jugendliche mit besonderem \n\nBildungsbedarf aus ESF-Mitteln finanziert. Auch hier ist \n\nes unsere gemeinsame Aufgabe zu schauen und es hinzu-\n\nbekommen, dass in der n\u00e4chsten ESF-F\u00f6rderperiode \n\nwieder Mittel vorhanden sind, um dort weiterarbeiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00fcssen wir uns im Bereich der Freiwilli-\n\ngendienste nat\u00fcrlich fragen, was wir insgesamt damit \n\nerreichen wollen; vor allem wie gezielt wir insbesondere \n\ndie Jugendlichen in Zukunft f\u00f6rdern m\u00f6chten. Wenn wir \n\ndamit gleichzeitig Entwicklungs- und Berufsorientierung \n\nverbinden k\u00f6nnen, dann erf\u00fcllen die Freiwilligendienste \n\nihre Aufgabe in der gesamten Gesellschaft und f\u00fcr den \n\neinzelnen Dienstleistenden. \n\nNochmals der Dank an alle, die sich bereit erkl\u00e4ren, sich \n\nfreiwillig auf ehrenamtlicher Basis und mit einem gerin-\n\ngen Taschengeld f\u00fcr unsere Gesellschaft zu engagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Homann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Freiwilligendienste in \n\nunserer Gesellschaft sind ein wichtiger Beitrag, um den \n\nsozialen Kitt in dieser Gesellschaft zu halten. \n\nWir erleben es in vielen Teilbereichen \u2013 in Politik, Kultur, \n\n\u00d6kologie, Sport, Pflege und Bildung \u2013, wie sich junge \n\nMenschen Tag f\u00fcr Tag \u2013 und inzwischen nicht nur diese, \n\nsondern verschiedene Altersschichten \u2013 f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft engagieren, wie sie sozialen Zusammenhalt organi-\n\nsieren und wie sie das gleichzeitig f\u00fcr sich als Bildungs-\n\nangebot, als Lern- und Orientierungsdienst nutzen. \n\nDeshalb gilt auch von der SPD-Fraktion allen FSJlerinnen \n\nund FSJlern, allen F\u00d6Jlerinnen und F\u00d6Jlern, allen Bufdis, \n\nden Anleitern, den Einsatzstellen und den ihnen zugeteil-\n\nten Fachverb\u00e4nden der ausdr\u00fcckliche Dank \u2013 vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nSchon allein deshalb macht es Sinn, sich mit der Situation \n\nder Freiwilligendienste in Sachsen zu besch\u00e4ftigen, und \n\neine Gro\u00dfe Anfrage dazu ist sicherlich angemessen. \n\nMit den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage liegt augen-\n\nscheinlich eine umfassende Antwort vor \u2013 aber das ist nur \n\naugenscheinlich. Vielmehr hat man den Eindruck, als ob \n\nes unter den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ein Verbot \n\ngegeben h\u00e4tte, in mehr als einem Satz die Fragen der \n\nLINKEN zu beantworten. Interessant ist deshalb weniger \n\ndas, was alles in der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \n\ndrin steht, als das, was dort nicht drin steht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte dazu \n\nzwei Beispiele ausf\u00fchren. Wie die aktuelle Statistik zeigt, \n\nz\u00e4hlte das Bundesamt f\u00fcr Familie und Zivilgesellschaft \n\n2013 in seiner Statistik 14 877 Bundesfreiwillige im \n\nerwerbsf\u00e4higen Alter zwischen 27 und 65 Jahren. Den \n\nRekord dabei \u2013 n\u00e4mlich \u00fcber 80 % der erwerbsf\u00e4higen \n\nBufdis \u2013 hat Sachsen; das hei\u00dft, 80 % aller Bufdis in \n\nSachsen sind zwischen 27 und 65 Jahren. \n\nEine aktuelle Studie des Zentrums f\u00fcr soziale Investitio-\n\nnen und Innovationen bescheinigt, dass viele der Bufdis \n\nden Dienst als eine Alternative zu der Erwerbsarbeit oder \n\ndem Ein-Euro-Job sehen. Diese Entwicklung ist \u00e4u\u00dferst \n\nbesorgniserregend; \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen: Freiwilligen-\n\ndienste sind weder Ausfallb\u00fcrgen noch L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr \n\nsozialstaatliche Aufgaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und \n\nBeifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDie Freiwilligendienste sind Lern- und Orientierungs-\n\ndienste, und dieses Profil muss gest\u00e4rkt werden. Freiwil-\n\nligendienste sind Bildungsdienste, und das m\u00fcssen sie \n\nauch bleiben. Angesichts der Zahlen ist es umso schlim-\n\nmer, dass es offenbar immer mehr Leute gibt, die mangels \n\nAlternativen und mangels Perspektiven auf einen Bundes-\n\nfreiwilligendienst zur\u00fcckgreifen. \n\nIn Sachsen hat es noch einen ganz besonderen Grund: Die \n\nmangelnde Alternative ist n\u00e4mlich, dass in Sachsen von \n\nSchwarz-Gelb der soziale Arbeitsmarkt komplett abge-\n\nschafft wurde. Da gibt es in fast allen anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern andere M\u00f6glichkeiten, und hier landen leider viele \n\nim Bundesfreiwilligendienst. \n\nHinsichtlich der Bildungsdienste habe ich auch so meine \n\nZweifel, inwiefern die aktuelle Politik im Bereich der \n\nFSJ- und der F\u00d6J-Stellen \u2013 in diesem Fall der F\u00d6J-Stellen \n\n\u2013 in Sachsen wirklich bis zum Ende gedacht sind. Einige \n\nEinsatzstellen des F\u00d6J berichten mir, dass sich der Eigen-\n\nanteil der Einsatzstellen zu Beginn des F\u00d6J-Jahres ver-\n\ndreifacht hat. Mussten bisher 50 Euro f\u00fcr einen F\u00d6Jler \n\ndurch die Einsatzstelle getragen werden, so sind es nun \n\n150 Euro. Ich bef\u00fcrchte, dass damit die eine oder andere \n\nEinsatzstelle \u00fcber kurz oder lang aufgeben wird; denn \n\n1 800 Euro pro Jahr pro Stelle zu erwirtschaften wird \n\nviele an den Rand ihrer Finanzierungsm\u00f6glichkeiten \n\nbringen. \n\nMeine Damen und Herren, die Lernm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen \n\nbei den Freiwilligendiensten im Vordergrund stehen; dazu \n\nbedarf es einer gro\u00dfen Vielfalt der Tr\u00e4gerinnen und der \n\nEinsatzstellen. Es muss in Zukunft auch kleineren Ein-\n\nsatzstellen, sofern sie \u00fcber das p\u00e4dagogische Know-how \n\nverf\u00fcgen, m\u00f6glich sein, Freiwillige zu besch\u00e4ftigen. Das \n\nist vor dem Hintergrund einer Erh\u00f6hung um 200 % \n\nschwieriger geworden. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen. Viele \n\nFreiwillige, die ich im letzten Jahr kennengelernt habe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8642 \n\nsind f\u00fcr ihre Freiwilligendienste aus ihrer Heimatstadt \n\nweggegangen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielschichtig. \n\nBeispielsweise wird das FSJ Politik vorrangig in gr\u00f6\u00dferen \n\nSt\u00e4dten angeboten. Deshalb m\u00fcssen viele Menschen aus \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum ihre Heimat verlassen. Das monat-\n\nlich gezahlte Taschengeld in H\u00f6he von etwa 200 Euro ist \n\nnicht ausreichend, wenn man den Freiwilligendienst nicht \n\nvon zu Hause aus gestaltet. Deshalb sind nicht wenige \n\nFreiwillige darauf angewiesen, zus\u00e4tzlich Grundsicherung \n\nf\u00fcr Arbeitssuchende zu beantragen, da die bezahlten \n\nGeldleistungen nicht ausreichen. Richtig ist: Ein Freiwil-\n\nligendienst muss ein Freiwilligendienst bleiben. Aber ich \n\nhalte es doch f\u00fcr unanst\u00e4ndig, diese zum Dank zu Auf-\n\nstockern zu machen. \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahren hat sich \n\nin der Landschaft der Freiwilligendienste viel bewegt, \n\ninsbesondere nach Aussetzung des Wehr- und des Zivil-\n\ndienstes. Die Freiwilligendienste sind so vielf\u00e4ltig wie \n\nnoch nie; das ist gut. Doch mit Blick auf die Antworten \n\nauf die 142 Fragen der Linksfraktion bleiben einige \n\nProbleme offen. Daher werden wir die Freiwilligendienste \n\nin Sachsen weiter thematisieren m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fctz. Bitte, Frau Sch\u00fctz, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\ngleich zu Beginn meiner Rede die Gelegenheit nutzen, \n\nmich bei Frau Staatsministerin Clau\u00df \u2013 stellvertretend f\u00fcr \n\nihr Haus \u2013 f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung und das \n\nZusammentragen der vielf\u00e4ltigen Daten und Fakten zu \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage zu den Freiwilligendiensten in \n\nSachsen zu bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: So \n\nunterschiedlich sind die Wahrnehmungen!) \n\nDie Antwort gibt einen \u00dcberblick \u00fcber eine Erfolgsge-\n\nschichte, \u00fcber erfolgreiche vier Jahre. Es zeigt sich, wie \n\nviele Menschen sich mit hohem Engagement einem \n\nFreiwilligendienst widmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, erinnern wir \n\nuns: Unter der schwarz-gelben Bundesregierung wurde \n\ndie Wehrpflicht ausgesetzt und damit auch der ver-\n\npflichtende Zivildienst abgeschafft. Dennoch war uns \n\nbewusst, dass sich weiterhin viele junge Menschen \n\nengagieren, das hei\u00dft, eine Zeit lang sozial t\u00e4tig sein \n\nwollen. Die Einrichtung des Bundesfreiwilligendienstes \n\nwar deshalb nur eine logische Schlussfolgerung. Herr \n\nHomann, der Bundesfreiwilligendienst ist eine sozialver-\n\nsicherungspflichtige T\u00e4tigkeit \u2013 Sie haben das nicht \n\nrichtig dargestellt \u2013, die in keinem Fall mit dem Auf-\n\nstockerbereich im Zusammenhang steht. \n\nSchon bei der Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes \n\nwar es uns wichtig, dass das Angebot zum freiwilligen \n\nEngagement f\u00fcr alle Altersklassen ge\u00f6ffnet wird. Es sind \n\nnicht nur junge Menschen, sondern auch viele Menschen \n\nder mittleren und der \u00e4lteren Generation, die sich gern \n\nengagieren m\u00f6chten. Deshalb ist der Bundesfreiwilligen-\n\ndienst nicht als Jugendfreiwilligendienst, sondern als \n\nFreiwilligendienst f\u00fcr jedermann eingerichtet worden. Es \n\nist ein Freiwilligendienst der Generationen. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass viele junge Menschen das \n\nAngebot annehmen. Aber auch viele \u00e4ltere Menschen \n\nhaben quasi Besitz davon ergriffen; sie verf\u00fcgen \u00fcber \n\nwertvolle Erfahrungen und Kompetenzen aus dem eige-\n\nnen Berufs- und Familienleben und m\u00f6chten diese gern \n\nweitergeben bzw. teilen. Dieses Kapital, das wir in unse-\n\nrer Gesellschaft haben, auf diese Art und Weise zu nutzen \n\nist, so denke ich, ein gro\u00dfer Gewinn f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. \n\nDie mittlere Generation kann ebenso im Bundesfreiwilli-\n\ngendienst aktiv sein, etwa um Erfahrungen zu sammeln, \n\num sich noch einmal neu zu orientieren oder um sich auf \n\neinen Berufswechsel vorzubereiten. \n\nDie bisher vorliegenden Daten zeigen: In der Altersgrup-\n\npe der 27- bis 50-J\u00e4hrigen wird der Bundesfreiwilligen-\n\ndienst rege genutzt. Etwa 20 % aller Bundesfreiwilligen-\n\ndienst Leistenden geh\u00f6ren zu dieser Altersgruppe. F\u00fcr die \n\nEinsatzstellen sind die vielen Freiwilligen eindeutig ein \n\ngro\u00dfer Gewinn; sie bringen auch frischen Wind in die \n\nStrukturen. \n\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass das nicht immer reibungs-\n\nlos vor sich geht. Aber die bisherigen Erfahrungen zeigen: \n\nHauptamtlich, ehrenamtlich und freiwillig T\u00e4tige erg\u00e4n-\n\nzen sich sehr gut. Wichtig ist, dass das Engagement \n\ndenjenigen zugutekommt, um die es eigentlich geht: Es \n\ngeht um Kinder und Jugendliche in Kindertageseinrich-\n\ntungen und Schulen, um Menschen in Krankenh\u00e4usern \n\nund Altenpflegeeinrichtungen und um Menschen mit \n\nBehinderung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freiwilli-\n\ngendienst im Freistaat Sachsen macht unsere Gesellschaft \n\nreicher und menschlicher. Da schon verschiedene Freiwil-\n\nlige Soziale Jahre aufgez\u00e4hlt worden sind, etwa das \n\nFreiwillige \u00d6kologische Jahr, m\u00f6chte ich nicht vergessen, \n\nauch auf das Freiwillige Europ\u00e4ische Jahr und das Frei-\n\nwillige Soziale Jahr in der Denkmalpflege \u2013 es wird in \n\nmeiner Heimatstadt angeboten \u2013 hinzuweisen. Es hat \n\n\u00fcbrigens einen wichtigen Anteil, wenn es um die Berufs-\n\norientierung geht. \n\nAllen Beteiligten m\u00f6chte ich f\u00fcr ihre Arbeit und f\u00fcr ihr \n\nEngagement herzlich danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nBesonders erfreut bin ich dar\u00fcber, dass der Bundesfreiwil-\n\nligendienst gerade in Sachsen so gut angenommen wird. \n\nIm August dieses Jahres waren allein im Freistaat \n\n4 638 Freiwillige im Einsatz. Das sind fast 13 % aller in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8643 \n\nDeutschland Bundesfreiwilligendienst Leistenden. Damit \n\nstehen wir \u2013 es ist gesagt worden \u2013 nach Nordrhein-\n\nWestfalen an zweiter Stelle im Bundesvergleich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf Initiative \n\nder Koalition aus CDU und FDP ist das Freiwillige \n\nSoziale Jahr P\u00e4dagogik f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kinderta-\n\ngeseinrichtungen und Schulen eingerichtet worden. Das \n\nInteresse ist gro\u00df; Patrick Schreiber ist darauf eingegan-\n\ngen. 68 Jugendliche haben sich auf die 40 vorhandenen \n\nPl\u00e4tze beworben. Das zeigt: Unsere Schulen und Kinder-\n\ntageseinrichtungen sind attraktiv. Es wird aber auch \n\ndeutlich, dass junge Menschen sich f\u00fcr diesen Beruf \n\ninteressieren und in diesen hineinschnuppern wollen, \n\ngerade nach der Zeit, in der sie die Schule von der ande-\n\nren Seite, von der Schulbank aus, kennengelernt haben. \n\nIch kann es zum Schluss meiner Rede nur wiederholen: \n\nDer Freiwilligendienst ist eine Bereicherung f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft. Er ist in Sachsen eine Erfolgsgeschichte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt spricht Frau Abg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie haben das Wort, Frau \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich kann mich meiner Vorrednerin \n\nanschlie\u00dfen: Auch ich bin der Meinung, dass die ver-\n\nschiedenen Formen des Freiwilligendienstes in Sachsen \n\neine Erfolgsgeschichte sind. Ich schlie\u00dfe mich genauso \n\ndem Dank an die Einsatzstellen, an die Tr\u00e4ger und an die \n\nFreiwilligen an, die in Sachsen bzw. bundesweit einen \n\nFreiwilligendienst leisten und mit ihrem Engagement \n\ndazu beitragen, dass an verschiedenen Stellen die Men-\n\nschen \u201eber\u00fchrt\u201c werden; so will ich es einmal nennen. \n\nIch sehe durchaus, dass vor allen Dingen Frau Staatsmi-\n\nnisterin Clau\u00df die Freiwilligendienste \u2013 wie ehrenamtli-\n\nches Engagement \u00fcberhaupt \u2013 ein gro\u00dfes Anliegen sind. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df verdeutlicht auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit immer wieder, dass das Ehrenamt unsere \n\nGesellschaft bereichert. \n\nIch m\u00f6chte die Gro\u00dfe Anfrage und die Debatte dar\u00fcber \n\nunter drei Gesichtspunkten beleuchten. Klar ist \u2013 Frau \n\nKlepsch ist darauf eingegangen \u2013, dass sich seit den \n\n1960er Jahren ganz verschiedene Formen von Freiwilli-\n\ngendiensten entwickelt haben \u2013 ich m\u00f6chte nicht von \n\n\u201eFlickenteppich\u201c sprechen \u2013, die unterschiedliche Voraus-\n\nsetzungen haben und unterschiedlich finanziert werden. \n\nDas ist sicherlich etwas undurchsichtig, und es kommt \n\nauch zu Verwerfungen und zu \u2013 zumindest empfundenen \n\n\u2013 Ungerechtigkeiten. \n\nWie kann man damit umgehen, vor allen Dingen, wenn \n\nman Freiwilligendienste f\u00fcr junge und auch f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen attraktiv machen will? Man muss zuerst daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Freiwilligendienste zug\u00e4nglich sind. Dazu \n\ngeh\u00f6rt eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die das, was Freiwilli-\n\ngendienste leisten k\u00f6nnen, und auch die verschiedenen \n\nDienstformen transparent darstellt. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage w\u00e4re eine Gelegenheit gewesen, eine \n\ngewisse Sortierung in die Freiwilligendienste zu bringen \n\nund eine entsprechende \u00d6ffentlichkeit herzustellen. Das \n\nist nicht wirklich gelungen. Auch ich bin der Meinung, \n\ndass die Gro\u00dfe Anfrage schlecht beantwortet worden ist. \n\nIch verstehe das vor allem deshalb nicht, weil das eine \n\nChance gewesen w\u00e4re. Wie gesagt, auch ich sch\u00e4tze \n\ndurchaus das Engagement. \n\nIch glaube, dass sich das Staatsministerium die Chance \n\nvergeben hat, nicht sich zu rechtfertigen, sondern durch-\n\naus das Potenzial von Freiwilligendiensten darzustellen. \n\nWir haben im Jahr 2012 auf Antrag der Koalitionsfraktio-\n\nnen in Drucksache 5/8588 dar\u00fcber diskutiert, wie man \n\nSchulen und Kindertageseinrichtungen st\u00e4rker f\u00fcr Frei-\n\nwilligendienste \u00f6ffnen k\u00f6nnte. Das war der Beginn der \n\n\u00dcberlegungen, das FSJ P\u00e4dagogik einzuf\u00fchren. Wir haben \n\ndamals gemeinsam festgelegt, dass es bis zum Ende des \n\nJahres 2012 einen Bericht geben sollte. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Haben CDU und FDP!) \n\nDiesen Bericht hat es aber bis heute nicht gegeben. Auf \n\neine Anfrage der Kollegin Klepsch haben Sie geantwortet, \n\nden Bericht gibt es Ende des Jahres. \n\nIch bin in der Debatte damals von Herrn Brangs gefragt \n\nworden, ob ich dem Antrag der Koalitionsfraktionen \n\ntats\u00e4chlich zustimmen wolle, wo ich doch sonst immer f\u00fcr \n\nein ganz konkretes Finanzierungskonzept sei. Ich habe \n\nextra noch einmal in das Protokoll geschaut. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nDamals habe ich gesagt, dass ich davon ausgehe, dass \n\ndieser Antrag dazu diene, zu pr\u00fcfen und vorzubereiten, \n\nund dass wir dann anhand dieser Pr\u00fcfung, also dieses \n\nBerichts, gemeinsam entscheiden k\u00f6nnten, wie wir es \n\nfinanzieren wollten, wie es genau gestaltet werden solle. \n\nDas ist leider nicht passiert. Herrn Brangs Bauchgef\u00fchl \n\nsozusagen, dass nichts mehr kommt, hat sich offensicht-\n\nlich best\u00e4tigt. Das finde ich schade. Es hat sich gezeigt, \n\ndass die Ausgestaltung der Freiwilligendienste und die \n\nQualit\u00e4tssicherung eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die Tr\u00e4ger \n\nund f\u00fcr das Parlament und sicherlich auch f\u00fcr das Minis-\n\nterium sind. Das hat leider nicht stattgefunden. \n\nZur Zug\u00e4nglichkeit geh\u00f6rt genauso, dass es keine finanzi-\n\nellen H\u00fcrden geben sollte, an denen der Freiwilligendienst \n\nscheitert. Meine Vorredner sind schon darauf eingegan-\n\ngen. Das betrifft sowohl das Wohngeld als auch den \n\nzus\u00e4tzlichen Hartz-IV-Bezug. Ich empfinde das nicht als \n\nausgesprochene Diskriminierung. Es gibt aber Jugendli-\n\nche, die davon abgehalten werden, weil sie nicht aus \n\neinem beg\u00fcterten Elternhaus kommen. \n\nDer Teilnahme an Freiwilligendiensten sollte eigentlich \n\nauch nicht die H\u00fcrde vorgeschoben sein, dass ich einen \n\nbestimmten Schulabschluss noch nicht erreicht habe. \n\nGerade das FSJ P\u00e4dagogik geht in eine Richtung, von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8644 \n\nich sage, es sind Voraussetzungen n\u00f6tig, die manche nicht \n\nmitbringen. Denjenigen ist der Zugang zu diesen Freiwil-\n\nligendiensten von vornherein verwehrt. Ich m\u00f6chte das an \n\ndieser Stelle nicht bewerten. Ich empfinde es aber als \n\nSystembruch und ich finde, man h\u00e4tte hier dar\u00fcber reden \n\nm\u00fcssen. Das hat nicht stattgefunden. Das ist meine Kritik \n\ndaran. \n\nWenn Freiwilligendienste Bildung, Orientierung und \n\nPartizipation in ihrem Profil tragen und auch tragen sollen \n\n\u2013 das ist hier schon von allen ausgef\u00fchrt worden \u2013, dann \n\nmuss ich auch eine Qualit\u00e4tssicherung machen. Ich muss \n\nhinschauen, wie ich es erreichen kann, dass alle Tr\u00e4ger \n\ndiesem Anspruch gerecht werden k\u00f6nnen. Schaffe ich \n\neinheitliche Qualit\u00e4tskriterien? Wie entwickle ich die \n\nQualit\u00e4tskriterien weiter, wenn es bestimmte Erfordernis-\n\nse in der Gesellschaft gibt? Die Fachstelle, die jetzt \n\neingerichtet worden ist, ist sicherlich eine M\u00f6glichkeit, \n\num Antworten zu geben. Ich denke aber, dass die Zusam-\n\nmenarbeit zwischen der Fachstelle und zum Beispiel dem \n\nLandesarbeitskreis Freiwilligendienste intensiviert wer-\n\nden sollte, damit die Tr\u00e4ger an dieser Entwicklung betei-\n\nligt werden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf einen Punkt eingehen, \n\ndie Anerkennung. Freiwilligendienste, egal ob sich \n\nJugendliche oder \u00e4ltere Menschen daran beteiligen \u2013 wir \n\nhaben ja geh\u00f6rt, dass sich am Bundesfreiwilligendienst \n\nh\u00e4ufig auch \u00e4ltere Menschen beteiligen \u2013, leben davon, \n\ndass diese Menschen Anerkennung finden. Diese Aner-\n\nkennung k\u00f6nnen wir hier aussprechen. Diese Anerken-\n\nnung k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger aussprechen. Die Anerkennung \n\nkann auf verschiedene Art und Weise geschehen. Auch \n\n\u00fcber das Taschengeld ist eine Anerkennung m\u00f6glich. Die \n\nGEZ-Geb\u00fchren sind aber zum Beispiel ein gro\u00dfes Prob-\n\nlem. Wenn diese Geb\u00fchren dazu f\u00fchren, dass jemand \n\neinen Hartz-IV-Antrag stellen muss, dann muss es daf\u00fcr \n\nnoch andere L\u00f6sungen geben. Es w\u00e4re eine Anerkennung \n\ndaf\u00fcr, dass jemand freiwillig f\u00fcr die Gesellschaft t\u00e4tig ist, \n\nwenn wir dieses Problem aufgriffen und \u00fcberlegten, wie \n\nman es einer L\u00f6sung zuf\u00fchren k\u00f6nnte. Es muss doch noch \n\nandere L\u00f6sungen geben. Diese m\u00fcssen vielleicht tats\u00e4ch-\n\nlich auf Bundesebene angegangen werden. Das w\u00e4re \n\njedenfalls eine Form der Anerkennung, die ich mir w\u00fcn-\n\nschen w\u00fcrde. \n\nBei den europ\u00e4ischen Freiwilligendiensten \u2013 es ist von der \n\nKollegin angesprochen worden \u2013 ist es einfach eine \n\nTatsache, dass Menschen aus anderen L\u00e4ndern, die \n\nhierher kommen, finanziell noch viel st\u00e4rker einge-\n\nschr\u00e4nkt sind. Man muss sehen, wie ich gerade diese \n\nFreiwilligendienste so ausstatten kann, dass sie tats\u00e4chlich \n\nallen offenstehen und dass sie auch eine Anerkennungs-\n\nkultur beinhalten. \n\nIch denke, Sie haben hier eine Chance verpasst. Ich \n\nverstehe nicht, warum. Es w\u00e4re die M\u00f6glichkeit gewesen, \n\nhier ein Erfolgsmodell zu schildern und eine Perspektive \n\naufzuzeigen, wie wir die Freiwilligendienste k\u00fcnftig \n\nweiterentwickeln wollen. Ich denke, dass dieser Flicken-\n\nteppich \u2013 ich nenne es jetzt wirklich einmal so \u2013 die \n\nJugendlichen behindert, sich Orientierung bei der Wahl \n\neines Freiwilligendienstes zu verschaffen, und dass sie \n\ndavon abgeschreckt werden. Das k\u00f6nnten wir durch eine \n\nentsprechende Information und Systematisierung leicht \n\n\u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Abg. Storr. Bitte, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Diskussion \u00fcber die Beantwortung der \n\nGro\u00dfen Anfrage gibt mir die Gelegenheit, zwei zentrale \n\nGedanken zu diesem Thema auszuf\u00fchren. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss gesagt werden, dass ein Freiwilligen-\n\ndienst mehr ist als eine blo\u00dfe Zeit\u00fcberbr\u00fcckung bis zum \n\nStudium oder bis zur n\u00e4chsten Ausbildung oder Arbeits-\n\nst\u00e4tte. Er sollte als Dienst an der Gemeinschaft wahrge-\n\nnommen und gef\u00f6rdert werden. Aus diesem Grund setzen \n\nsich die Nationaldemokraten seit Jahren f\u00fcr einen Ge-\n\nmeinschaftsdienst von einem Jahr f\u00fcr alle Jugendlichen \n\nein, ob in der Armee, in sozialen Einrichtungen, in der \n\nKulturf\u00f6rderung oder beim Umwelt- und Heimatschutz. \n\nSinn dieser Idee ist es, jungen Menschen zu zeigen, wie \n\nwichtig unsere funktionierende Gemeinschaft f\u00fcr eine \n\nsolidarische Gesellschaft ist. Als Gegenkonzept zur \n\nderzeit propagierten Ellenbogengesellschaft wollen wir \n\nvermitteln, wie erf\u00fcllend und charakterbildend es sein \n\nkann, eine gewisse Zeit bewusst f\u00fcr unsere Gesellschaft \n\nt\u00e4tig zu sein. \n\nWas ein Freiwilligendienst nicht sein darf \u2013 das ist mein \n\nzweiter Gedanke, den ich aufgreifen m\u00f6chte \u2013, ist ein \n\nGesinnungsumerziehungslager f\u00fcr Jugendliche. Genau in \n\ndiese Richtung scheint sich aber leider der Freiwilligen-\n\ndienst in Sachsen zu bewegen. \n\nWenn man sich die Entwicklung bei den derzeitigen \n\nTr\u00e4gern betrachtet, dann steht nicht mehr der solidarische \n\nGedanke der Hilfe, der \u00f6kologische Sinn oder die Charak-\n\nterbildung im Mittelpunkt, sondern die politische Verein-\n\nnahmung der Teilnehmer. Neben den parteinahen Stiftun-\n\ngen finden sich unter den Tr\u00e4gern die \u00fcblichen zweifel-\n\nhaften Vereine, die zwar oft das Wort \u201eDemokratie\u201c im \n\nNamen tragen, aber alles andere als diese vorleben und \n\npraktizieren. \n\nMich gruselt es davor, wenn unter dem Mantel des FSJ \n\njunge Menschen bei den ewiggestrigen Falken oder bei \n\nder nicht wirklich demokratischen Courage-Werkstatt \n\nLeipzig landen. Beide haben \u00fcbrigens im Jahr 2013 einen \n\nAntrag auf FSJ-Polittr\u00e4ger gestellt. \n\nAuch bei den Freiwilligendiensten setzt sich ein Trend \n\nfort, den wir in verschiedenen gesellschaftlichen Berei-\n\nchen beobachten k\u00f6nnen: die aufgezwungene Anpassung \n\nan den derzeit herrschenden gleichgeschalteten und \n\nundemokratischen Zeitgeist. \u00dcber solche erm\u00f6glichten \n\nTr\u00e4gerschaften von zweifelhaften Gruppen oder parteina-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8645 \n\nhen Stiftungen wird durch die Hintert\u00fcr nicht nur aller-\n\nhand Bl\u00f6dsinn gef\u00f6rdert, sondern der zentrale solidarische \n\nGedanke des Freiwilligendienstes geht dabei auch voll-\n\nkommen verloren. \n\nIch habe gro\u00dfen Respekt vor den Freiwilligen, die sich in \n\nsozialen oder kulturellen Einrichtungen f\u00fcr ein kleines \n\nTaschengeld engagieren und lernen, wie sch\u00f6n es sein \n\nkann, anderen oder der Umwelt zu helfen. \n\nDIE LINKE sollte die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nzum Anlass nehmen, daf\u00fcr zu sorgen, dass mehr Jugendli-\n\nche die M\u00f6glichkeit bekommen, in sinnvollen Einrichtun-\n\ngen hilfreich t\u00e4tig zu sein, aber nicht in der zwielichtigen \n\nRosa-Luxemburg-Stiftung oder in der g\u00e4hnend langweili-\n\ngen Friedrich-Ebert-Stiftung zu versauern. \n\nWir helfen Ihnen gern dabei und versuchen auch weiter-\n\nhin, Sie von unserem weiterf\u00fchrenden solidarischen und \n\nrealit\u00e4tsnahen Modell der Freiwilligendienste zu \u00fcberzeu-\n\ngen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staats-\n\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsmi-\n\nnisterin Clau\u00df; bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Wir haben \u00fcber \n\n140 Fragen beantwortet. Ich nehme die Gelegenheit wahr, \n\num den Tr\u00e4gern der Freiwilligendienste ganz herzlich zu \n\ndanken, ohne die wir den Gro\u00dfteil dieser Fragen nicht \n\nh\u00e4tten beantworten k\u00f6nnen. Alles andere gebe ich zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\n\nnungspunkt beende, Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nGestatten Sie mir eine Kurzintervention auf den Wortbei-\n\ntrag der Ministerin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Dahingehend, dass \n\nsie ihren Beitrag zu Protokoll gibt, bin ich schon ent-\n\nt\u00e4uscht. Ich hatte erwartet, Frau Staatsministerin, dass Sie \n\nzumindest zu dem Punkt Stellung nehmen, warum das \n\nFreiwillige \u00d6kologische Jahr seit diesem Jahr komplett \n\naus der Landesf\u00f6rderung herausf\u00e4llt und welches die \n\nPerspektive des F\u00d6J sein soll. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? Das ist nicht der Fall.  \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt als Drucksa-\n\nche 5/12733 ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE vor. Der Antrag kann jetzt eingebracht werden. \n\nFrau Abg. Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke \n\nmich auch im Namen meiner Fraktion noch einmal f\u00fcr die \n\nDebatte. Wir sind uns zumindest an der Stelle einig, dass \n\ndie Freiwilligendienste unverzichtbar sind f\u00fcr das Ge-\n\nmeinwesen in Sachsen. In Richtung der NPD will ich aber \n\nsagen: Es ist eine Errungenschaft, und es ist gut, dass es \n\nkeine Zwangsdienste, keine Zwangsarbeitsdienste in der \n\nBundesrepublik gibt, sondern dass das freiwillig ist, und \n\ndas soll aus unserer Sicht ganz klar so bleiben, Herr Storr. \n\nHerr Schreiber, ich fand Ihren Redebeitrag ganz spannend \n\nund freue mich, dass Sie einmal aufgezeigt haben, wo \n\nauch die Koalition durchaus Entwicklungs- und Ge-\n\nspr\u00e4chsbedarf sieht. Insofern werden wir uns auch in den \n\nn\u00e4chsten Monaten sicher noch einmal zu diesem Thema \n\nverst\u00e4ndigen und uns austauschen, wohin es in Sachsen \n\ngehen soll. \n\nZu Frau Sch\u00fctz wollte ich noch sagen: Vielleicht wissen \n\nSie das nicht, aber das FSJ \u201eSchule\u201c gibt es ausschlie\u00dflich \n\nf\u00fcr Schulen in \u00f6ffentlicher, also kommunaler Tr\u00e4ger-\n\nschaft. Die Kitas bekommen keine dieser 40 Stellen, und \n\nsie sind damit benachteiligt. Das ist eine Kritik, die ich \n\nformuliere. \n\nIch komme zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. Der erste \n\nTeil ist eher eine Feststellung und die W\u00fcrdigung der \n\nvorhandenen Freiwilligendienste. Deshalb will ich nur auf \n\nden zweiten Teil eingehen, wozu wir die Staatsregierung \n\nauffordern wollen. Wir m\u00f6chten, dass es ein ganzheitlich \n\nangelegtes Gesamtkonzept f\u00fcr die Freiwilligendienste \n\ngibt. Wir erwarten vor allen Dingen auch eine bedarfsge-\n\nrechte Aufstockung der Haushaltsmittel im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt. Es ist ja mehrfach ausgef\u00fchrt worden \n\nvon den Kollegen, warum das n\u00f6tig ist. Das ist insbeson-\n\ndere f\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologische Jahr n\u00f6tig und aus \n\nunserer Sicht unverzichtbar, gerade, wenn es um die \n\nGr\u00fcnen Berufe geht. Dort muss wieder Landesgeld \n\nhinein. \n\nPunkt 3 dreht sich um die Situation des Taschengeldes. \n\nAuch das ist eine Frage des Zugangs, ob es sich jemand \n\nleisten kann, ein FSJ abzuleisten, wenn das Taschengeld \n\nzwischen 130 und 300 Euro schwankt. Wir wollen au\u00dfer-\n\ndem, dass die Fachstelle \u201eFreiwilligendienst\u201c noch einmal \n\neinen ganz klaren Auftrag bekommt und dort auch zielge-\n\nrichtet mit den Tr\u00e4gern arbeiten kann. Wir m\u00f6chten, dass \n\ndas Sozialministerium mit den Einsatzstellen und den \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden auch gemeinsam an dem Thema \n\narbeitet und die Tr\u00e4ger einbezieht. \n\nBeim FSJ \u201eSchule\u201c muss erst einmal beobachtet werden, \n\nwie es l\u00e4uft. Wie funktioniert es? Wie kann man das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8646 \n\nausbauen? An welchen Stellen muss man das ausbauen? \n\nWo ist Nachsteuerungsbedarf? Wir schlagen vor, dass die \n\nStaatsregierung dem Landtag nach dem ersten Jahr \n\ndar\u00fcber Bericht erstattet. Beim FSJ \u201eBenachteiligte \n\nJugendliche\u201c glauben wir, dass wir auch dort eine beson-\n\ndere F\u00f6rderung leisten m\u00fcssen, denn das wird im Moment \n\nnur aus dem ESF finanziert. Der Europ\u00e4ische Sozialfonds \n\nendet bekanntlich in den n\u00e4chsten Monaten mit der \n\nF\u00f6rderperiode, und das Sozialministerium hat bisher noch \n\nkeine Aussage getroffen, ob man zuk\u00fcnftig Mittel \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 f\u00fcr dieses FSJ \n\neinstellt. Deshalb haben wir es noch einmal mit in den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag hineingenommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte gern \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? Frau Abg. Sch\u00fctz, \n\nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Klepsch! Wir \n\nwerden dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen, und \n\nich werde es auch gleich begr\u00fcnden. \n\nSie stellen unter I.1 fest, dass es in Sachsen bisher an \n\neinem Gesamtkonzept fehlt. Ich denke, solch ein Gesamt-\n\nkonzept, wie Sie es sich wahrscheinlich vorstellen, wie es \n\ndann unter II.1 noch einmal gesagt wird, mit m\u00f6glichst \n\ngenauen Zahlen, wie viele Stellen, in welchen Bereichen \n\nund dann wahrscheinlich wie viele Frauen, wie viele \n\nM\u00e4nner und in welchen Geburtsjahrg\u00e4ngen und, und, und \n\n\u2013 das wird es mit uns nicht geben. Ich denke, wir sind an \n\nder Stelle, so wie wir in den Planungen sind, sehr gut \n\naufgestellt. Wir halten die Finanzierung im Jugendfreiwil-\n\nligendienst, so wie sie derzeit aufgestellt ist, f\u00fcr bedarfs-\n\ngerecht, weil wir auch die sinkende Anzahl der jungen \n\nLeute im Blick haben m\u00fcssen und nat\u00fcrlich auch die \n\nsteigende Anzahl an Ausbildungspl\u00e4tzen, sodass wir \n\nwirklich schauen wollen, wie wir jungen Leuten einmal \n\ndas Angebot des Jugendfreiwilligendienstes machen und \n\nsie andererseits aber auch in den nahtlosen \u00dcbergang in \n\nAusbildung und Beruf bringen wollen. \n\nSie sprechen dann in II.2 den vorhandenen Bedarf und die \n\nzu deckende Nachfrage an. Das ist meiner Meinung nach \n\nein Widerspruch zu Punkt I.2, wo Sie von prek\u00e4ren \n\nArbeitsverh\u00e4ltnissen sprechen. Hier daf\u00fcr den Zusam-\n\nmenhang zu finden, einerseits mehr Stellen, andererseits \n\nlehnen Sie aber so, wie Sie bis dato aufgestellt sind und \n\nfinanziert werden, dies gleichzeitig ab. Es gilt aber gerade \n\nf\u00fcr benachteiligte Jugendliche mit einem niedrigen oder \n\nohne Schulabschluss bereits wichtige, gezielte Angebote \n\nim Freiwilligendienst zu gew\u00e4hrleisten. Sie wissen, wir \n\ntun dies bereits mit besonderen Unterst\u00fctzungen an den \n\neinzelnen Stellen, sodass wir f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag, so wie er in den einzelnen Punkten aufgez\u00e4hlt ist, \n\nkeinen Bedarf sehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir werden dem zustimmen. \n\nEr enth\u00e4lt ja einige der Forderungen, die ich vorhin schon \n\nvorgetragen habe, vor allem im Punkt 2, dass die Fach-\n\nstelle einen klar definierten Auftrag erh\u00e4lt und dass das \n\nauch evaluiert wird, dass es ein Gesamtkonzept geben \n\nmuss, und vor allem deshalb, weil ein Gesamtkonzept \n\neine Orientierung bietet f\u00fcr die, die einen Freiwilligen-\n\ndienst machen wollen. Es ist nat\u00fcrlich klar, dass der \n\nLandtag auch \u00fcber aktuelle Entwicklungen informiert \n\nwerden und in die Weiterentwicklung mitgenommen \n\nwerden soll, genauso wie die entsprechenden Tr\u00e4ger und \n\nFachverb\u00e4nde. Deshalb k\u00f6nnen wir dem zustimmen. \n\nIch hoffe tats\u00e4chlich, dass die Staatsregierung vielleicht \n\ndie Gelegenheit ergreift, sich doch deutlicher dazu zu \n\n\u00e4u\u00dfern, wie sie in Zukunft Freiwilligendienste im Frei-\n\nstaat f\u00f6rdern will, zum Beispiel was das F\u00d6J angeht und \n\nauch den Freiwilligendienst f\u00fcr Benachteiligte, die ja auch \n\nbesonders angesprochen wurden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. Wer dem die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich bitte um \n\ndie Gegenstimmen. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Seit dem Auslaufen des Zivildiens-\n\ntes erfreuen sich unsere Freiwilligendienste wachsender \n\nBeliebtheit. Allen Unkenrufen zum Trotz ist der Bundes-\n\nfreiwilligendienst gut angelaufen und insbesondere in \n\nSachsen gut nachgefragt. Dabei ist seine Einf\u00fchrung \n\nweder in Sachsen noch bundesweit zulasten der etablier-\n\nten Jugendfreiwilligendienste gegangen. \n\nOffensichtlich etabliert sich gerade auch in Sachsen eine \n\nKultur der Freiwilligkeit. Menschen erkennen die Chan-\n\ncen von Freiwilligendiensten: ein Jahr mal etwas ganz \n\nanderes zu machen, neue F\u00e4higkeiten zu erwerben und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8647 \n\nauszuprobieren, andere T\u00e4tigkeitsfelder kennenzulernen, \n\nAnschluss an andere, engagierte Mitstreiter zu finden. \n\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt, auf welch hohem \n\nNiveau und in welcher Vielf\u00e4ltigkeit die Freiwilligen-\n\ndienste in Sachsen durchgef\u00fchrt werden. Ausdr\u00fccklich \n\nm\u00f6chte ich den Tr\u00e4gern des FSJ und des F\u00d6J danken, \n\nohne die der Gro\u00dfteil der Fragen nicht h\u00e4tte beantwortet \n\nwerden k\u00f6nnen; insbesondere auch deshalb, weil das \n\nF\u00fchren von Statistiken nicht die Hauptaufgabe jener \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte ist, die sich um die Betreuung \n\nder Freiwilligen k\u00fcmmern.  \n\nIch wei\u00df, dass derzeit von verschiedenen Seiten Fragen \n\nund Anforderungen an die Tr\u00e4ger gestellt werden: vonsei-\n\nten des Bundes, vonseiten der Zentralstellen, vonseiten \n\nder bundesweiten Evaluation und schlie\u00dflich vonseiten \n\ndes Landes. Insbesondere auf die Ergebnisse der Evalua-\n\ntion des Bundes d\u00fcrfen wir gespannt sein. \n\nIn dieser erwarten wir der Erkenntnisse \u00fcber den Bundes-\n\nfreiwilligendienst neben den bestehenden Jugendfreiwilli-\n\ngendiensten. Der Freistaat Sachsen hat die Einf\u00fchrung des \n\nBundesfreiwilligendienstes von Anfang an begr\u00fc\u00dft, weil \n\nim Rahmen dieses Dienstes auch Menschen im fortge-\n\nschrittenen Alter die M\u00f6glichkeit haben, sich intensiver \n\nund verbindlicher zu engagieren. \n\nF\u00fcr junge Menschen sehen wir nach wie vor die etablier-\n\nten Jugendfreiwilligendienste als das geeignete Format \n\nan. Hier gilt es, unsere hohen s\u00e4chsischen Standards zu \n\nhalten, die Qualit\u00e4t zu sichern und auf sich ver\u00e4ndernde \n\nRahmenbedingungen klug zu reagieren. \n\nDie Staatsregierung sieht Freiwilligendienste nicht \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201e\u2026 in einem Spannungsfeld zwischen jugendli-\n\ncher Selbsterprobung, ehrenamtlicher Selbstverwirkli-\n\nchung, prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen und kosteng\u00fcnstigen \n\nArbeitskr\u00e4ftepotenzialen\u201c. \n\nAus der Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen Anfrage: Freiwilligen-\n\ndienste sind f\u00fcr mich vielmehr eine besondere Form des \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Daf\u00fcr danke ich aus-\n\ndr\u00fccklich allen freiwillig Engagierten herzlich. Dar\u00fcber \n\nhinaus dienen sie insbesondere der Orientierung von \n\nMenschen in biografischen \u00dcbergangsphasen. Sie sind \n\nzeitlich begrenzt und bieten den Freiwilligen eine p\u00e4da-\n\ngogische Begleitung, um die eigenen personalen und \n\nfachlichen Kompetenzen erweitern zu k\u00f6nnen. Und \n\nschlie\u00dflich sollen Freiwillige eine angemessene Anerken-\n\nnung und Wertsch\u00e4tzung erhalten, denn ihre Arbeit ist \n\nfreiwillig. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn diese Debatte, wie auch die \n\nGro\u00dfe Anfrage, dazu beitragen konnte, Freiwilligendiens-\n\nte bei Jung und Alt als eine interessante und lohnende \n\nSache bekannt zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Meine Damen \n\nund Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen Tagesordnungs-\n\npunkt. Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nTherapiefreiheit der Tier\u00e4rzte gew\u00e4hrleisten \u2013 Verschreibung  \n\nund Abgabe von Medikamenten aus einer Hand sicherstellen \n\nDrucksache 5/12292, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnen die Einreicher. Danach die DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Frau Abg. Jonas von der \n\nFDP-Fraktion das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Seit \u00fcber \n\n150 Jahren vertrauen wir unseren Tier\u00e4rzten die Gesund-\n\nheit unserer Tiere an. Das machen wir aus gutem Grund, \n\ndenn der Tierarzt besitzt die geb\u00fcndelte Kompetenz, was \n\nTiergesundheit, Lebensmittelsicherheit, Tierschutz und \n\nVerbraucherschutz angeht. Tier\u00e4rzte besitzen eine beson-\n\ndere Kompetenz, auch wenn es um Medikamente geht. \n\nSie d\u00fcrfen im Gegensatz zu Humanmedizinern Arzneimit-\n\ntel vorr\u00e4tig halten und gegen ein Entgelt an die Tierbesit-\n\nzer abgeben oder direkt den Tieren verabreichen. Es \n\nbedarf also keiner Apotheke, in der sich der Tierhalter die \n\nMedikamente erst besorgen muss. \n\nDiese Befugnis geht auf eine lange Tradition zur\u00fcck. Dass \n\nes f\u00fcr die Tier\u00e4rzte solche Regelungen gibt, hat seine \n\nbesonderen Gr\u00fcnde, und es hat sich bew\u00e4hrt. Denn dieses \n\nsogenannte Dispensierrecht hat sich als effektive, kosten-\n\ng\u00fcnstige und zeitnahe Arzneimittelversorgung herausge-\n\nstellt. \n\nGanz besonders die landwirtschaftlichen Nutztierbest\u00e4nde \n\nprofitieren davon. Denn f\u00fcr sie bedeutet eine enge zeitli-\n\nche Bindung der Arzneimittelabgabe an die Diagnosestel-\n\nlung und Beratung auch eine schnelle Zeitschiene. Diese \n\nPraxis sichert einen schnellen Beginn der Therapie. Der \n\nArzt besitzt also die tier\u00e4rztliche Notfallapotheke. \n\nDieses sogenannte Dispensierrecht war noch nie so sehr \n\nin Gefahr wie heute. Vor allem die Kollegen der GR\u00dc-\n\nNEN fordern regelm\u00e4\u00dfig, den Tier\u00e4rzten ebendieses \n\nRecht zu nehmen. Das wollen wir nicht! Das tier\u00e4rztliche \n\nDispensierrecht muss im Interesse des Tierschutzes und \n\nder Verbraucher erhalten bleiben! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das fadenschei-\n\nnige Argument, warum man die Tier\u00e4rzte um eben dieses \n\nRecht der Medikamentenabgabe beschneiden will, lautet \n\nmeist: Antibiotikaresistenzen sollen einged\u00e4mmt werden. \n\nGerade gestern hat Kollegin Giegengack ganz lautstark \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8648 \n\ndarauf hingewiesen, dass es anscheinend einen offensicht-\n\nlichen Zusammenhang gibt. \n\nIch sage: Mitnichten wird das der Fall sein. Denn das, was \n\nals Weltverbesserung verstanden wird, f\u00fchrt in der Praxis \n\neinmal mehr dazu, Antibiotika in Umlauf zu f\u00fchren. \n\nResistenzen werden so keinesfalls einged\u00e4mmt. Perma-\n\nnente Verbote und Einschr\u00e4nkungen f\u00fchrten eben nicht \n\nzur Wunscherziehung. \n\nWas w\u00fcrde die Abschaffung des Dispensierrechts tats\u00e4ch-\n\nlich bedeuten? \u2013 Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern wie \n\nbeispielsweise D\u00e4nemark zeigen, dass sich die Antibio-\n\ntikaresistenzen nicht ver\u00e4ndern, ob das Medikament durch \n\nden Tierarzt oder durch eine Apotheke verabreicht wird. \n\nDie Menge des Arzneimittelverbrauchs bleibt konstant, \n\nliebe Kollegen der GR\u00dcNEN. Aber das scheinen Sie dann \n\ndoch konsequent zu ignorieren. \n\nDie Debatte um Tiergesundheit und Kompetenzen der \n\nTier\u00e4rzte endet erfahrungsgem\u00e4\u00df in einer ideologischen \n\nSchlammschlacht. Es folgt der Vorwurf, Tierbest\u00e4nde \n\nwerden zu gro\u00df. Und das alles endet dann in der derzeit \n\ngef\u00fchrten Kampagne der sogenannten Massentierhaltung, \n\ngern auch mit gro\u00dfen rosa Plastikschweinen auf Markt-\n\npl\u00e4tzen. Dies ist ein Schlag ins Gesicht der Bauern und \n\nTierhalter. Die Gr\u00f6\u00dfe der Tierbest\u00e4nde hat nun einmal \n\nnichts mit der Gesundheit zu tun \u2013 im Gegenteil! \n\nMittlerweile haben die neuen St\u00e4lle die h\u00f6chsten Stan-\n\ndards. Tiere allein in dunklen St\u00e4llen zu halten, hat \n\n\u00fcberhaupt nichts mit artgerechter Tierhaltung zu tun. \n\nNimmt man den Tier\u00e4rzten die Verantwortung f\u00fcr die \n\nMedikamentenabgabe und schaltet neue Akteure ein, wie \n\nbeispielsweise Apotheker oder das Internet, sprechen wir \n\nvon mehr oder weniger kurzen Vertriebswegen. Eine \n\nl\u00fcckenlose Dokumentation ist dann nicht mehr m\u00f6glich. \n\nDie Transparenz wird deutlich eingeschr\u00e4nkt. Im Gegen-\n\nteil, wir haben dann keine durchg\u00e4ngige \u00dcberwachung \n\nmehr und bef\u00f6rdern ganz klar das Ausweichen der Tier-\n\nhalter auf den Internethandel. Wer \u00fcbernimmt dann die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Temperaturbest\u00e4ndigkeit, die \n\nLagerkontrolle oder die Frage nach dem Verfallsdatum? \u2013 \n\nSelbst die Apotheker stehen dieser Aufgabe sehr kritisch \n\ngegen\u00fcber, Tierarzneimittel abzugeben. Im Ausbildungs-\n\nprogramm der Pharmazeuten sind diese Bereiche extrem \n\ngering. \n\nAuch f\u00fcr den gesundheitlichen Verbraucherschutz ist das \n\nDispensierrecht relevant. Es gibt keinen freien Handel der \n\nArzneimittel, sondern die Abgabe ist an eine ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00dfe Behandlung durch den Tierarzt gekoppelt. Gerade \n\nf\u00fcr gro\u00dfe Nutztierbest\u00e4nde werden Medikamente h\u00e4ufig \n\nin entsprechend angepassten Gebinden abgegeben. Auch \n\ndas bedingt nur das besondere Verh\u00e4ltnis zwischen Tier-\n\n\u00e4rzten und Tierhaltern. Doppelte Wege und damit erh\u00f6hte \n\nKosten sind die Folge, wenn Tier\u00e4rzte erst die Medika-\n\nmente verschreiben, der Halter diese dann erwirbt und in \n\ndie Apotheke anliefert. Dann muss der Tierarzt ein zwei-\n\ntes Mal den Tierhalter besuchen, um die Medikamente zu \n\nverabreichen. Das ist doch nicht zielf\u00fchrend! \n\nDas betrifft \u00fcbrigens auch die \u00e4rztliche Kleintierbehand-\n\nlung von Hund, Katze, Meerschwein, Zwergkaninchen \n\nund Wellensittich. Der Tierhalter w\u00fcrde demn\u00e4chst erst \n\nzum Tierarzt gehen, die Rezepte holen, die Medikamente \n\nin der Apotheke kaufen und wieder zur\u00fcck zum Arzt, \n\nwenn er sie nicht selbst verabreichen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Tier\u00e4rzte \n\ngeht es beim Thema Dispensierrecht um sehr viel, n\u00e4m-\n\nlich um die Beibehaltung ihrer Rechte. Die Aktualit\u00e4t \n\ndieses Themas wurde in einer gro\u00dfen Podiumsdiskussion \n\nin der \u00c4rztekammer im letzten Jahr sehr deutlich. \n\nWir wollen den gr\u00fcnen Tr\u00e4umereien oder in dem Fall \n\nbesser gesagt Albtraumtr\u00e4umereien eine Absage erteilen \n\nund fordern, dass die Verschreibung und die Abgabe von \n\nMedikamenten weiterhin sehr verantwortungsvoll aus der \n\nHand des Tierarztes erfolgen. Das Ziel, Antibiotikaresis-\n\ntenzen einzud\u00e4mmen, ist richtig; unbestritten. Es wird \n\njedoch nicht mit der Abschaffung des Dispensierrechts \n\nerreicht. Das sind zwei v\u00f6llig verschiedene Themenkom-\n\nplexe. Ich weise an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich \n\ndarauf hin. \n\nHier m\u00fcssen viel speziellere Ma\u00dfnahmen Anwendung \n\nfinden. Mit Ideologie und Polemik schaden wir nur den \n\nTierhaltern und den Tier\u00e4rzten. Sie helfen uns bei der \n\nKl\u00e4rung dieser Fragen keinesfalls weiter. Deshalb bitte \n\nich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht der Abg. Sebastian Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei den Tier\u00e4rzten \n\nzu bedanken, denn sie leisten einen wichtigen Beitrag zur \n\nGarantie des Tierwohls und der Tiergesundheit in s\u00e4chsi-\n\nschen Viehbest\u00e4nden. Wie meine Kollegin von der FDP \n\nschon ausf\u00fchrte, sind die T\u00e4tigkeitsgebiete von Apothe-\n\nkern und Humanmedizinern getrennt \u2013 mit gutem Grund. \n\nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzend darauf hinweisen, dass das \n\nalles schon im Edikt von Salerno im Jahr 1231 niederge-\n\nlegt wurde und keine neue Einrichtung ist. \n\nWir vertrauen den s\u00e4chsischen Tiermedizinern. Wir haben \n\nVertrauen in ihre Fachkompetenz und in ihre Aktivit\u00e4t. \n\nWir lehnen daher die Abschaffung des Dispensierrechts \n\nab. Im \u00dcbrigen unterst\u00fctzt auch die S\u00e4chsische Lan-\n\ndestier\u00e4rztekammer diese, unsere gemeinsame Position. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \n\nDas wundert mich gar nicht!) \n\nIch m\u00f6chte aber mit meinem Redebeitrag auf einen \n\nzweiten Schwerpunkt eingehen, n\u00e4mlich den Einsatz von \n\nAntibiotika in der Tierhaltung. Mit der \u00c4nderung des \n\nArzneimittelgesetzes kann die Menge der eingesetzten \n\nAntibiotika in der Tierhaltung innerhalb weniger Jahre \n\ndeutlich reduziert werden. Ich halte das f\u00fcr den richtigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8649 \n\nWeg, zumal der Kernbestandteil dieses Arzneimittelgeset-\n\nzes das Antibiotikaminimierungskonzept ist, das auch \n\nFrau Bundesministerin Aigner klar unterst\u00fctzt. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe die zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden der \n\nL\u00e4nder, die mehr Kontrollbefugnisse bekommen. Der \n\nAustausch zwischen den Beh\u00f6rden wird verbessert. Die \n\nL\u00e4nder k\u00f6nnen sich k\u00fcnftig in einer bundesweiten Daten-\n\nbank bedienen. Wir erhoffen uns damit eine Erh\u00f6hung der \n\nTransparenz des Einsatzes von Antibiotika in Tierhal-\n\ntungsbetrieben. \n\nWir werden uns also auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass \n\nder Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung nur im \n\ntherapeutisch notwendigen Umfang praktiziert wird. Das \n\nist gelebte Praxis. Die Z\u00fcchter haben selbst ein Interesse \n\ndaran, weil auch so Vertrauen des Verbrauchers generiert \n\nwird. Wenn Sie sich mit den Z\u00fcchtern, den Tierhaltern \n\nunterhalten, werden Sie erfahren, dass Antibiotika sehr \n\nteure Medikamente sind, dass der Einsatz von Antibiotika \n\nein Vermarktungsverbot von Produkten nach sich zieht. \n\nDas geht nat\u00fcrlich mit einem Verdienstausfall einher. \n\nDeshalb haben wir alle die Verantwortung f\u00fcr einen \n\nsachlichen und fairen Umgang in der Diskussion \u00fcber \n\ndiesen sensiblen Lebensmittelbereich, der unsere heimi-\n\nsche Landwirtschaft betrifft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa Otto von Bismarck gestern so gut angekommen ist, sei \n\nes mir gestattet, ihn heute erneut zu zitieren: \u201eDie Scheu \n\nvor Verantwortung ist die Krankheit unserer Zeit.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas galt damals, das gilt heute und das gilt ganz beson-\n\nders auch in der Diskussion um die Landwirtschaft. Der \n\nEinsatz von Antibiotika ist unbedingt notwendig, um die \n\nweitere Ausbreitung von Zoonosen zu verhindern. Zoono-\n\nsen sind Krankheiten, die auf Tierbest\u00e4nde \u00fcbergreifen \n\nk\u00f6nnen. Antibiotika werden sowohl im konventionellen \n\nals auch im Biobereich eingesetzt. Beim Bio-Bereich ist \n\nder einzige Unterschied nur, dass sich die Betriebe unver-\n\nbindlich verpflichten, Antibiotika nur in Ausnahmef\u00e4llen \n\neinzusetzen. So d\u00fcrfen in einem Biobetrieb maximal \n\nzweimal im Jahr Antibiotika zum Einsatz kommen, wobei \n\ndies ja in der Praxis kaum zu \u00fcberpr\u00fcfen ist; denn man \n\nkann eine einmal begonnene Gabe durchaus als Fortset-\n\nzungsbehandlung deklarieren und weiterf\u00fchren und damit \n\ndie Beschr\u00e4nkung, die es gibt, umgehen. \n\nAntibiotika d\u00fcrfen demnach nur noch bei Erkrankung der \n\nTiere und nach Verschreibung durch einen Tierarzt einge-\n\nsetzt werden. Das dient der Sicherheit der Verbraucher. \n\nWie oft begegnet uns dieses Bild: Bio ist immer besser! \n\nBeides hat seine Berechtigung, denn es ist nicht so, dass \n\nTiere in \u00d6kohaltung seltener erkranken als ihre konventi-\n\nonell gro\u00dfgezogenen Artgenossen. Aufgrund der in der \n\nBiolandwirtschaft \u00fcblichen Haltungsform auf Stroh oder \n\nim Freiland kommt es sogar h\u00e4ufiger zum Befall von \n\nParasiten und Krankheitserregern, die zumeist durch \n\nWildtiere verbreitet werden. Unter anderem aus diesem \n\nGrund ist die Sterblichkeit in Biobetrieben oftmals h\u00f6her \n\nals in der konventionellen Landwirtschaft. Zwar k\u00f6nnen \n\n\u00d6kolandwirte diese Verluste aufgrund von Bezuschussun-\n\ngen und allgemein h\u00f6heren Preisen ihrer Produkte besser \n\nausgleichen als ihre konventionell agierenden Kollegen, \n\nallerdings werden bakterielle Infektionen hier genauso \n\nbehandelt wie in herk\u00f6mmlichen Betrieben, n\u00e4mlich mit \n\nder Gabe von Antibiotika. \n\nZum Zweiten geht es um eine Entstehung und Verbreitung \n\nvon multiresistenten Erregern. Vielfach wird dargestellt, \n\ndass durch den Einsatz von Antibiotika in der Tierhaltung \n\nmultiresistente Erreger entstehen und sich verbreiten \n\nk\u00f6nnen in der Konsequenz, dass diese f\u00fcr den menschli-\n\nchen Organismus gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnen. Das hat ja \n\nauch gestern meine Kollegin Karin Strempel noch er-\n\nw\u00e4hnt. Es liegen jedoch diverse Studien vor, die multire-\n\nsistente Erreger sowohl in Biobetrieben als auch in \n\nkonventionellen Mastbetrieben nachweisen. Sie kommen \n\ndort und dort vor. \n\nEiner der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr den h\u00f6heren Verbreitungsgrad \n\nvon MRSA-Keimen in konventioneller Tierhaltung ist, \n\ndass die Erreger durch den Zukauf von Tieren in die \n\nBetriebe gelangen und sich dort ausbreiten. Die \u00f6kologi-\n\nsche Haltung ist im Gegensatz dazu immer noch ein \n\nweitgehend geschlossenes System. \n\nDie antibiotikaresistenten Erreger in der Tierhaltung und \n\nderen Auswirkung auf den Menschen spielen eine unter-\n\ngeordnete Rolle, was allein daraus ersichtlich ist, dass, \n\nwenn multiresistente Erreger im \u00dcberma\u00df aus den St\u00e4llen \n\nk\u00e4men, dann ja vor allem die Mitarbeiter der Tiermast, die \n\nTier\u00e4rzte und die M\u00e4ster erkranken m\u00fcssten. Das ist aber \n\nnicht der Fall. Es ist eher zu sagen, dass eine Infektion \n\nvon Menschen durch den Umgang mit Lebensmitteln und \n\nihrem Verzehr bei Beachtung der notwendigen K\u00fcchen-\n\nhygiene sehr unwahrscheinlich ist. Weil man sich die \n\nt\u00f6dlichen Keime nicht in der K\u00fcche, sondern im Kran-\n\nkenhaus holt, nennt man sie nicht umsonst Krankenhaus-\n\nkeime. \n\nMeine Damen und Herren! Wer vor diesem Hintergrund \n\nso tut, als sei mit der Einschr\u00e4nkung des Dispensierrech-\n\ntes der Tier\u00e4rzte eine L\u00f6sung der Resistenzprobleme \n\nerreichbar, der verkennt die Zusammenh\u00e4nge. Die Land-\n\nwirtschaft ist und bleibt ein unverzichtbarer Wirtschafts-\n\nfaktor in unserer l\u00e4ndlichen Heimat. Deshalb bitte ich Sie \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \n\nbitte, von der Fraktion DIE LINKE. Herr Pellmann, Sie \n\nk\u00f6nnen gerne hierbleiben, es gibt wohl noch eine Kurzin-\n\ntervention. Ich bitte um Entschuldigung. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine \n\nSache nicht stehen lassen, die Herr Fischer eben genannt \n\nhat und Unsinn ist. 20 % der Bev\u00f6lkerung sind mit dem \n\nMRSA-Keim befallen oder tragen ihn auf der Haut. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8650 \n\nman gesund ist, ist das kein Problem. Sollte man ins \n\nKrankenhaus kommen und hat einen Eingriff, kommen \n\ndiese Erreger ins Blut, und das verursacht dann gro\u00dfe \n\nWirkungen. Das kann auch im ambulanten Bereich \n\npassieren. Deswegen hat ja auch richtigerweise das \n\nMinisterium die Kontrolle auf den ambulanten Bereich \n\nausgeweitet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fischer, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \u2013 Nein. Herr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst eine \n\nVorbemerkung aus der bisherigen Debatte. Ich wundere \n\nmich manchmal \u2013 und es erfreut mich irgendwie sogar \u2013 \n\n\u00fcber die Fachkompetenz, die aus manchen Redebeitr\u00e4gen \n\nhervorscheint. Einige m\u00fcssten richtige \u00c4rzte sein, andere \n\nTier\u00e4rzte oder was wei\u00df ich. Wenn ich in den \u00dcberblick \n\nschaue, den ich \u00fcber alle Abgeordneten erhalte, ist kaum \n\neine solche Berufsgruppe zu finden. Ich denke \u2013 da \n\nschlie\u00dft die Vorbemerkung dann \u2013, wir sollten gelegent-\n\nlich denen vertrauen, die daf\u00fcr wirklich qualifiziert sind, \n\nund manchmal nicht so tun, als ob wir uns in medizini-\n\nsche Fachdebatten hineinbegeben k\u00f6nnten, von denen wir \n\nvielleicht doch nicht ganz so viel verstehen. Deswegen \n\nwerde ich das auch hier nicht tun. \n\nZum Antrag selbst. Ich bleibe bei dem Antrag, wie er \n\nheute gestellt worden ist. Zun\u00e4chst muss ich feststellen, \n\ndass es in meiner Fraktion keinen Beschluss gibt, auch \n\nkeinen geheimen Beschluss, dass wir Antr\u00e4ge der Koaliti-\n\non prinzipiell ablehnen m\u00fcssten, nur weil sie von der \n\nKoalition kommen. Wir pr\u00fcfen sehr wohl, ob hinter einem \n\nAntrag Substanz steckt und ob ein Antrag weiterf\u00fchrt. \n\nDeswegen wende ich mich jetzt \u00fcberhaupt nicht in ir-\n\ngendeiner ideologischen Form diesem Antrag zu, sondern \n\nich bin ganz sachlich. \n\nIch sage Ihnen jetzt schon, dass wir diesem Antrag zu-\n\nstimmen werden. Da staunen Sie jetzt, aber so sind wir \n\neben. Wir sind nicht ideologisch vorgeblendet. \n\n(Beifall bei den LINKEN und h\u00f6hnisches \n\nLachen bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Sehen Sie, es kommt doch noch Schwung in die Debat-\n\nte! \n\nIch sage Ihnen dann auch aus eigener Anschauung, dass \n\nich nicht immer in der Gro\u00dfstadt gewesen bin und ich \n\nmich nicht immer mit den Themen, mit denen ich hier zu \n\ntun habe, besch\u00e4ftigen durfte, sondern ich habe auch ein \n\nVorleben gehabt. Wenn man \u00e4lter ist, kann man darauf \n\ngelegentlich zur\u00fcckgreifen. Ich stamme aus einer Bauern-\n\nfamilie, und ich wei\u00df zu w\u00fcrdigen, wie Landwirtschaft \n\nfunktioniert. Deswegen sage ich auch, dass ich mich an \n\neinem Streit nie beteiligen werde, ob \u00f6kologische Land-\n\nwirtschaft besser ist als die konventionelle. Ich wei\u00df, dass \n\ndieser Streit schwelt. Daran werde ich mich jedoch nicht \n\nbeteiligen, weil ich genau wei\u00df, wie Landwirtschaft \n\nfunktioniert. Andere, die dar\u00fcber reden, wissen es viel-\n\nleicht doch nicht. \n\nIch sehe im Augenblick keinen Grund daf\u00fcr, warum wir \n\ndas bew\u00e4hrte System der Verschreibung und der Vergabe \n\nvon Medikamenten durch Tier\u00e4rzte \u00e4ndern sollten, oder \n\nman muss ihnen das einmal hinreichend verdeutlichen. In \n\nder Vorbereitung auf diese Debatte hat man mich nicht \n\n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Mehr noch: Ich bin auch nicht bereit, \n\neinen Generalverdacht gegen\u00fcber Tier\u00e4rzten zu \u00e4u\u00dfern \n\netwa dahin gehend, dass sie sich, wie man gelegentlich \n\nh\u00f6rt, durch die Vergabe von allzu vielen Medikamenten \n\nbereichern w\u00fcrden, auch zu relativ hohen Preisen. \n\nIch zweifle nicht \u2013 als Generalverdacht \u2013 an der Kompe-\n\ntenz und an der Qualifikation der Tier\u00e4rzte, ich nicht, ich \n\nglaube, auch meine Fraktion nicht. Deswegen, meine ich, \n\nsollten wir nach der Sinnhaftigkeit dessen fragen, was \n\nhier ge\u00e4ndert werden soll. Ich f\u00fcge allerdings hinzu: Ob \n\nwir mit dem heutigen Antrag allzu viel bewirken, daran \n\nhabe ich meine Zweifel; denn es ist in der Tat kein Nach-\n\nweis, soweit ich mich informieren konnte, bisher m\u00f6glich \n\ngewesen, dass eine andere Praxis, n\u00e4mlich die der Tren-\n\nnung von Vergabe und Verschreibung, zu etwas weniger \n\nEinsatz von Antibiotika f\u00fchren w\u00fcrde. Ich kann nicht \n\nerkennen, dass es daf\u00fcr einen hinreichenden Beweis gibt. \n\nDie Regelungen kann man immer pr\u00fcfen, ob das Gesetz \n\n\u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln eingehalten wird, \n\ninsbesondere im \u00a7 56, der die Vergabe von Medikamenten \n\ndurch Tier\u00e4rzte konkret regelt. Davon verstehe ich zu \n\nwenig, um heute juristisch sagen zu k\u00f6nnen, hier m\u00fcssten \n\nwir vielleicht eine Novellierung vornehmen. Daran kann \n\nman sicher denken, aber zun\u00e4chst einmal kann ich nicht \n\nerkennen, wieso wir hier eine Umsteuerung vornehmen \n\nm\u00fcssen. Wenn wir wirklich \u2013 und da sind wir uns alle \n\neinig \u2013 einen sparsameren Einsatz von Medikamenten in \n\nder Tierhaltung wollen, insbesondere, was Antibiotika \n\nbetrifft, und wenn wir generell vorankommen wollen, \n\ndann ist es f\u00fcr mich nicht die Frage, ob die Tier\u00e4rzte \n\nverschreiben und auch die Medikamente dann selbst \n\nlagern und vergeben, sondern dann gibt es f\u00fcr mich \n\nzumindest vier Punkte, die wesentlicher sind, um hier \n\nvoranzukommen. \n\nErstens. Die Einhaltung von r\u00e4umlichen und klimatischen \n\nStandards bei der Tierhaltung. Das gilt sowohl f\u00fcr die \n\nkonventionelle als auch f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirt-\n\nschaft. Hier meine ich, muss eins klar sein: Wenn Nah-\n\nrungsmittel in den Verkehr kommen \u2013 ganz gleich, von \n\nwem \u2013, m\u00fcssen sie unbedenklich verzehrbar sein. Das ist \n\nf\u00fcr mich eine Grundthese. \n\nZweitens. Die Futtergrundlagen sollten vielmehr aus dem \n\neigenen Aufkommen der Betriebe und aus dem Territori-\n\num im Sinne auch eines \u00f6kologischen Kreislaufes kom-\n\nmen. Mir gef\u00e4llt schon lange nicht, dass wir \u00fcber Zehn-\n\ntausende Kilometer schiffeweise Futtermittel herantrans-\n\nportieren. Das ist \u2013 weil Herr Fischer vorhin in das \n\nMittelalter zur\u00fcckging \u2013 bei Weitem nicht in der Tradition \n\nder deutschen Landwirtschaft. Das will ich hier ganz \n\ndeutlich sagen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8651 \n\nDrittens. Wir brauchen eine kontinuierliche tier\u00e4rztliche \n\nPr\u00e4vention und Betreuung, nicht erst dann, wenn im \n\nwahrsten Sinne des Wortes das Tier bereits in den Brun-\n\nnen gefallen ist. Das muss gesichert sein, und insofern \n\ndanke ich auch hier f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Tier\u00e4rzte in \n\nSachsen. Ich habe davor gro\u00dfe Hochachtung. Ich kenne \n\nviele, einige sind auch in meiner Verwandtschaft. Nicht, \n\ndass Sie jetzt denken, dass ich deshalb befangen w\u00e4re. \n\nViertens. Das richtet sich unmittelbar an die Staatsregie-\n\nrung: Ich erwarte \u2013 heute nicht zum ersten Mal, sondern \n\nseit l\u00e4ngerem \u2013 eine fl\u00e4chendeckende Kontrolle durch die \n\n\u00f6rtlichen Veterin\u00e4r- und Lebensmittel\u00e4mter. Wir haben die \n\nStatistik und wissen, woran es noch fehlt. Deswegen muss \n\ndas nicht nur eine Empfehlung sein, sondern endlich als \n\nfester Bestandteil in das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst eingebracht werden. Das w\u00e4re wirklich \n\n\u00fcberlegenswert. Hier k\u00f6nnte die Staatsregierung in der \n\nnoch verbleibenden Amtszeit einen guten Schritt im \n\nInteresse einer gesunden Tierhaltung in Sachsen und der \n\nVerbesserung des Verbraucherschutzes vorangehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nDr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Bakterien, die gegen Antibio-\n\ntika resistent sind, werden zu einer immer gr\u00f6\u00dferen \n\nBedrohung f\u00fcr die Gesundheit oder gar das Leben der \n\nMenschen weltweit. Auch Sachsen ist davon betroffen. \n\nUmso wichtiger ist es daher, neben der Erforschung neuer \n\nMedikamente auch die Ursachen f\u00fcr Antibiotikaresisten-\n\nzen zu beseitigen. Zu den Hauptfaktoren geh\u00f6rt hier vor \n\nallem der Einsatz von Antibiotika in der Nutztierhaltung. \n\nIm Punkt 1 wird die Staatsregierung gebeten zu berichten. \n\nDas ist zwar nicht viel, aber immerhin besteht ein gewis-\n\nses Interesse am Thema. Ich hoffe nur, dass die Staatsre-\n\ngierung etwas berichten kann und nicht wieder so blank \n\ndasteht wie bei der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage mit \n\ndem Titel \u201eStrukturen der Tierhaltung und Stand des \n\nTierschutzes in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung \n\nin Sachsen\u201c aus dem Jahr 2011. Vor zwei Jahren wusste \n\ndie Staatsregierung n\u00e4mlich noch nichts zu berichten und \n\nteilte mit, dass keine Informationen vorliegen, welche \n\nAntibiotika in welchen Mengen zum Beispiel in der \n\nRinder- und Milchproduktion eingesetzt werden. Selbiges \n\ngilt f\u00fcr die Schweine-, Gefl\u00fcgel- und Schafhaltung, f\u00fcr \n\ndie der Staatsregierung ebenfalls keine Informationen \n\n\u00fcber den Antibiotikaeinsatz vorlagen. \n\nWie will die Staatsregierung aber \u00fcber die Ma\u00dfnahmen \n\ngegen einen zu hohen Antibiotikaeinsatz berichten, wenn \n\nihr gar keine Zahlen dazu bekannt sind? Wie will sie \n\nbeispielsweise etwas zur Wirksamkeit von Ma\u00dfnahmen \n\nsagen, wenn sie mangels Informationen gar nichts \u00fcber \n\ndie Entwicklung des Antibiotikaeinsatzes sagen kann? \n\nIm Punkt 2 wird die Staatsregierung gebeten, sich f\u00fcr eine \n\nReduzierung des Antibiotikaeinsatzes einzusetzen. Das ist \n\nauch wieder eine weiche und unaufdringliche Formulie-\n\nrung. Konkrete Ideen, W\u00fcnsche und Anregungen haben \n\nCDU und FDP offenbar nicht. \n\nIm Punkt 3 kommt der eigentliche Inhalt des Antrages. \n\nDas Dispensierrecht soll erhalten bleiben. Tier\u00e4rzten ist es \n\nn\u00e4mlich nach aktuellem Recht m\u00f6glich, Medikamente wie \n\nzum Beispiel Antibiotika zu verschreiben und zu verkau-\n\nfen. Das tier\u00e4rztliche Dispensierrecht ist eine Ausnah-\n\nmeregelung zum Apothekenmonopol. \n\nMeine Damen und Herren! Die meisten im Antrag der \n\nKoalition genannten Argumente sind f\u00fcr die Beibehaltung \n\ndes Dispensierrechts, \u00fcberzeugen aber nicht. Ein angeb-\n\nlich l\u00e4ngerer Vertriebsweg, ein daraus angeblich resultie-\n\nrender verz\u00f6gerter Behandlungsbeginn oder die Notwen-\n\ndigkeit, dann in eine Apotheke gehen zu m\u00fcssen, wo es \n\nnur gro\u00dfe Packungen gebe, \u00fcberzeugen nicht wirklich. \n\nAu\u00dferdem liegt unbestreitbar ein Interessenkonflikt \n\nzwischen tier\u00e4rztlicher Behandlung und m\u00f6glichst ge-\n\nwinnbringendem Verkauf von Arzneimitteln auf der \n\nHand. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat deshalb zu Beginn des \n\nJahres gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission ein Ende \n\ndes Dispensierrechts der Tier\u00e4rzte gefordert. Diese befasst \n\nsich im Moment mit der Neufassung der Tierarzneimittel-\n\nrichtlinie. \n\nAllerdings wurde das Dispensierrecht nicht durch Lobby-\n\nisten in der heutigen Zeit geschaffen, sondern ist gewohn-\n\nheitsrechtlich vor mehr als einhundert Jahren entstanden \n\nund hat dann in Deutschland den Weg in gesetzliche \n\nRegelungen gefunden. Es ging hier vor allem darum, \n\nNutztiere durch einen Tierarzt schnell und g\u00fcnstig behan-\n\ndeln zu k\u00f6nnen. \n\nIn unserer heutigen Zeit mit neuen Rahmenbedingungen \n\nm\u00fcssen wir jedoch \u00fcberpr\u00fcfen, ob sich das Dispensier-\n\nrecht weiter bew\u00e4hrt. Es geht nicht darum, ob wir das \n\nDispensierrecht neu einf\u00fchren, sondern darum, ob wir \n\ngewichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben, den heutigen Istzustand \n\nzu \u00e4ndern und zu kl\u00e4ren, ob die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Aufhe-\n\nbung des Dispensierrechts die Gr\u00fcnde f\u00fcr dessen Beibe-\n\nhaltung \u00fcberwiegen. \n\nViele Tier\u00e4rzte nutzen die M\u00f6glichkeit, die von ihnen \n\nverschriebenen Medikamente auch zu verkaufen, sehr \n\nverantwortungsvoll und seri\u00f6s. \n\n(Beifall der Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nDen schwarzen Schafen gilt es, durch ein transparentes \n\nKontrollsystem das Handwerk zu legen. Wir m\u00fcssen \n\nMissbrauch wirksam verhindern. Es ist daher sinnvoll, an \n\ndem Dispensierrecht vorl\u00e4ufig festzuhalten und im Ge-\n\ngenzug die Nutzung von Arzneimitteln, insbesondere \n\nAntibiotika, noch strenger zu kontrollieren. Insbesondere \n\nmuss sichergestellt sein, dass die bereits existierenden \n\nLeitlinien f\u00fcr den sorgf\u00e4ltigen Umgang mit antibakteriell \n\nwirksamen Tierarzneimitteln eingehalten werden und \u2013 \n\ndas ist wichtig \u2013 rechtsverbindlichen Charakter erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8652 \n\nWir wollen mehr Klarheit, Offenheit und Transparenz im \n\nSystem. Die SPD-Bundestagsfraktion hat schon im \n\nJahr 2011 in einem Antrag zur Reduzierung des Antibio-\n\ntikaeinsatzes in der Nutztierhaltung viele sehr hilfreiche, \n\npraktikable und wirkungsvolle Vorschl\u00e4ge gemacht, die \n\njedoch von CDU und FDP im Bund abgelehnt wurden. \n\nDa sich im Antrag der Koalition leider keine Aussagen zu \n\nmehr Klarheit, Offenheit und Transparenz im System der \n\nArzneimittelverschreibung und -anwendung finden, \n\nwerden wir den Punkten 1 und 2 zustimmen. Bei Punkt 3 \n\nk\u00f6nnen wir uns aber leider nur der Stimme enthalten. Wir \n\nbitten um punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Weichert, \n\nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Das gestern begonnene Possenspiel \n\nvon CDU und FDP geht in die n\u00e4chste Runde. Gestern \n\nforderten die Experten der Koalition Ma\u00dfnahmen zur \n\nEind\u00e4mmung multiresistenter Keime. Heute wollen Sie, \n\ndass Tier\u00e4rzte weiterhin Antibiotika verschreiben und sie \n\nauch noch selbst verkaufen k\u00f6nnen. \n\n(Anja Jonas, FDP: Sie sollen \n\nalle Medikamente verkaufen!) \n\nGott sei Dank wird das nicht in Sachsen entschieden, \n\ndenn Ihr Vorschlag w\u00fcrde dazu beitragen, dass die Zahl \n\nmultiresistenter Keime durch den ungez\u00fcgelten Antibio-\n\ntikaeinsatz weiter ansteigt. Die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung, die Kollegin Giegengack gestern zitiert hat, \n\nbest\u00e4tigt ja gerade, dass die erwartete Resistenz nach dem \n\nVerbot von Avoparcin nicht weiter angestiegen ist. \n\nKollege Fischer, dem Biolandbau zu unterstellen, man \n\ngehe missbr\u00e4uchlich mit Antibiotika um, ist gegen\u00fcber \n\nden Biobauern eine Frechheit. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas hat er doch gar nicht gemacht! \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Das hat er doch nicht!) \n\nDas zeigt, dass es der CDU nicht um die Gleichbehand-\n\nlung von Bioland und konventionellem Landbau geht. Mit \n\nderartiger Polemik schaden Sie den Verbrauchern und den \n\nTieren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas hat er doch gar nicht gemacht!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist zun\u00e4chst \n\nnichts anderes als der verzweifelte Versuch \u2013 vermutlich \n\nder FDP \u2013, jeder noch so kleinen Zielgruppe ein Br\u00f6ck-\n\nchen hinzuwerfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiesmal sind die Tier\u00e4rzte dran \u2013 ohne die Tier\u00e4rzte von \n\nmeiner Seite unter Generalverdacht zu nehmen. Das ist \n\nwieder einmal nur Klientelpolitik: F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde, \n\nich h\u00f6r\u2018 dich klappern! \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNun zum Inhalt. In Punkt 1 fordern Sie einen Bericht \u2013 \n\nich zitiere \u2013, \u201ewie die Anwendung und Abgabe von \n\nArzneimitteln in Nutztierbest\u00e4nden in Deutschland genau \n\ngeregelt ist und welche Ma\u00dfnahmen auf Landes-, Bundes- \n\nund EU-Ebene bereits ergriffen wurden, um den Ursachen \n\nf\u00fcr einen zu hohen Antibiotikaverbrauch entgegenzuwir-\n\nken\u201c. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Immerhin haben \n\nSie mittlerweile zur Kenntnis genommen, dass der Anti-\n\nbiotikaverbrauch in der Tierhaltung zu hoch ist. Um \n\nWissensl\u00fccken zu schlie\u00dfen, ist gegen einen solchen \n\nBericht nat\u00fcrlich nichts zu sagen. Albern wird es aber, \n\nwenn Sie \u2013 ohne den Bericht abzuwarten und ohne zu \n\nwissen, wovon Sie in Punkt 3 des Antrages reden \u2013, das \n\nDispensierrecht f\u00fcr Tier\u00e4rzte unbedingt beibehalten \n\nwollen. Wenn das bei Ihnen schon feststeht, k\u00f6nnen Sie \n\nsich den Bericht sparen. Ich kann Ihnen versichern, so \n\nbekommen Sie den Antibiotikaeinsatz in der Tierhaltung \n\nnicht auf \u2013 ich zitiere wieder \u2013 \u201edas notwendige therapeu-\n\ntische Minimum beschr\u00e4nkt\u201c. \n\nSie machen hier den Bock zum G\u00e4rtner. Momentan kann \n\nein Tierarzt oft mehr mit dem Verkauf von Medikamenten \n\nals mit der eigentlichen tier\u00e4rztlichen Leistung und \n\nBeratung verdienen. Damit muss Schluss sein. Aktuelle \n\nUntersuchungen zeigen deutlich, dass dieses System so \n\nnicht funktioniert. \n\nFrau Jonas und Herr Fischer, jetzt bitte genau hinh\u00f6ren: \n\n(Anja Jonas, FDP: Das ist \n\nschon die ganze Zeit der Fall!) \n\nErstens. Bei der H\u00e4hnchenstudie aus NRW kam heraus, \n\ndass \u00fcber 96 % der Masttiere mit mehreren \u2013 verschiede-\n\nnen \u2013 Antibiotika behandelt werden. 53 % der Tiere \n\nwerden nur ein bis zwei Tage behandelt. Antibiotika \n\nk\u00f6nnen bei so kurzer Anwendung \u00fcberhaupt nicht heilen. \n\nDas legt nahe, dass sie trotz Verbot weiterhin als Wachs-\n\ntumsf\u00f6rderer eingesetzt werden. \n\nZweitens. In der NRW-Verschleppungsstudie wurden \n\n58 Proben aus dem Tr\u00e4nkwasser untersucht. Ziel war es, \n\nInformationen \u00fcber R\u00fcckst\u00e4nde antibiotisch wirksamer \n\nSubstanzen im Tr\u00e4nkwasser nach Behandlungsende und \n\nm\u00f6glicher Verschleppung von einem zum anderen Mast-\n\ndurchgang zu erlangen. Das Ergebnis: Bei 62 % der \n\n\u00fcberpr\u00fcften St\u00e4lle wurden R\u00fcckst\u00e4nde antibiotisch wirk-\n\nsamer Substanzen weit \u00fcber das Ende des Mastdurch-\n\ngangs hinaus nachgewiesen. Bis zu vier verschiedene \n\nWirkstoffe je Stall waren es in der H\u00fchnermast bzw. bis \n\nzu sieben in der Putenmast. \n\nDrittens. In einer Studie der Stiftung Tier\u00e4rztliche Hoch-\n\nschule Hannover und der Universit\u00e4t Leipzig wurde \n\nnachgewiesen, dass Masth\u00e4hnchen an jedem vierten Tag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8653 \n\nihres kurzen Lebens Antibiotika bekamen, im Schnitt an \n\nzehn von 38 bzw. 39 Lebenstagen. \n\nViertens. Die Ergebnisse eines Gutachtens im Auftrag der \n\ngr\u00fcnen Bundestagsfraktion zeigen, dass bis zu \n\n6,4 Millionen Deutsche mittlerweile Tr\u00e4ger bestimmter \n\nantibiotikaresistenter Keime sind. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts dieser Fakten \n\nwollen Sie uns hier weismachen, dass Tier\u00e4rzte und \n\nTierhalter verantwortungsvoll mit Antibiotika umgehen \n\nund dass die Kontrollen derzeit effizient sind? \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nIch glaube, das ist ein schlechter Scherz. In Deutschland \n\nwurden im Jahr 2011 unglaubliche 1 734 Tonnen Antibio-\n\ntika an Tier\u00e4rzte abgegeben. Das entspricht mehr als \n\n170 Milligramm Antibiotika pro erzeugtem Kilogramm \n\nFleisch. Im europ\u00e4ischen Vergleich liegen nur Frankreich, \n\ndie Niederlande und Griechenland dar\u00fcber. Daran wird \n\nsich so lange nichts \u00e4ndern, solange Sie an den Zust\u00e4nden \n\nin der Massentierhaltung nichts \u00e4ndern wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie industrielle Tierhaltung \u2013 speziell die Gefl\u00fcgelmast \u2013 \n\nist aufgrund des hohen Krankheitsdrucks in den \u00fcberf\u00fcll-\n\nten St\u00e4llen auf den massiven Einsatz von Medikamenten \n\nangewiesen. Antibiotika sind die eigentliche Schl\u00fcssel-\n\ntechnologie, um sehr viele Tiere \u00fcberhaupt auf sehr \n\nengem Raum halten zu k\u00f6nnen. \n\nDas Gesetz erlaubt bei H\u00e4hnchen 42 Kilogramm Lebend-\n\ngewicht auf einem Quadratmeter Stallboden, was etwa 22 \n\nbis 23 Tieren entspricht. Das ist niemals artgerecht, das ist \n\nQualtierhaltung! Herr Kupfer spricht immer von \u201emoder-\n\nner Tierhaltung\u201c. Aus unserer Sicht muss das schnellstens \n\nbeendet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat bereits im letzten Jahr Vor-\n\nschl\u00e4ge zur Eind\u00e4mmung des Antibiotikaeinsatzes in der \n\nTierhaltung gemacht. \n\nErstens \u2013 Abschaffung des Rabattsystems f\u00fcr den Einkauf \n\nvon Antibiotika, zweitens \u2013 Aufhebung des Dispensier-\n\nrechts von Tier\u00e4rzten. Sie sollen Medikamente zuk\u00fcnftig \n\nverschreiben, aber nicht verkaufen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: \n\nDas ist doch etwas anderes!) \n\nIn der Humanmedizin funktioniert das ja auch schon \n\nlange. \n\nDrittens \u2013 Vorrang der Einzeltierbehandlung vor der \n\nBehandlung des gesamten Tierbestandes. Viertens \u2013 \n\nTier\u00e4rzte m\u00fcssen k\u00fcnftig genau dokumentieren, aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden welches Medikament zur Tierbehand-\n\nlung eingesetzt worden ist. \n\n(Anja Jonas, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nF\u00fcnftens \u2013 die Einrichtung einer zentralen Datenbank zur \n\nl\u00fcckenlosen Dokumentation der Antibiotikavergabe durch \n\nden Tierarzt und jeder Verabreichung durch den Tierhal-\n\nter. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das haben wir gefordert. Es ist gut, wenn es schon l\u00e4uft. \n\n(Zurufe von der FDP und der CDU) \n\nDas w\u00e4re tats\u00e4chlich eine Verbesserung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Ist Ihnen eigentlich bewusst, dass es in \n\nder gesamten Diskussion um alle Medikamente und nicht \n\nnur um Antibiotika geht und worauf sich dieser Antrag \n\nauch bezieht? Ist Ihnen ferner bewusst, dass es sich um \n\nalle Tiere handelt und nicht nur um Nutztiere und dass es \n\ngravierende Unterschiede zu den Ausf\u00fchrungen gibt, die \n\nSie jetzt gerade gemacht haben? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist mir sehr bewusst, \n\nnat\u00fcrlich. Trotzdem stelle ich das Dispensierrecht infrage. \n\nIch habe schon darauf hingewiesen, dass es in der Hu-\n\nmanmedizin v\u00f6llig gebr\u00e4uchlich ist, dass das Verschrei-\n\nben und Verkaufen von Medikamenten an zwei verschie-\n\ndenen Stellen gemacht wird. Also, kein Problem. \n\nAnja Jonas, FDP: Darf ich noch eine Nachfrage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\neine Zwischenfrage beantworten? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAnja Jonas, FDP: Das hei\u00dft, Ihnen ist v\u00f6llig klar, dass \n\nSie alle Tierhalter, auch die Kleintierhalter, mit enorm \n\nhohen Zusatzkosten versehen, wenn das Dispensierrecht \n\nin der jetzt geltenden Form aufgehoben wird? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das ist doch K\u00e4se!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, du hast doppelte Wege, logisch. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach, doppelte \n\nWege! \u2013 Weitere Zurufe von der FDP) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df nicht, was \n\nschlimm daran sein soll, \n\n(Anja Jonas, FDP: Die doppelten Kosten!) \n\nwenn ich mit meinem Kind zum Arzt gehe und anschlie-\n\n\u00dfend in die Apotheke oder mit meinem Haustier. \n\n(Anja Jonas, FDP: Das Kind nimmt die \n\nTabletten! Das k\u00f6nnen Sie selbst machen!) \n\nDie Koalition t\u00e4uscht mit dem vorliegenden Antrag \n\nlediglich Aktivit\u00e4t vor, Frau Jonas, denn eigentlich soll \n\nalles bleiben, wie es ist. In der Begr\u00fcndung versuchen die \n\nAntragsteller nicht einmal, das zu vertuschen. Die Argu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8654 \n\nmentation ist unlogisch und widerspr\u00fcchlich. Wer den \n\nAntrag gelesen hat \u2013 was wirklich eine Zumutung ist \u2013, \n\nder wei\u00df, was ich meine. Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen von der Koalition! Der Antrag ist selbst f\u00fcr Ihre \n\nVerh\u00e4ltnisse schlecht. Wir werden deshalb nicht zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern von meinem \n\nRecht der Kurzintervention Gebrauch machen. Ich bin in \n\neiner Gegend aufgewachsen, in der die Massentierhaltung \n\npr\u00e4gend f\u00fcr den Wirtschaftsbereich war. Wenn ich mir das \n\nanh\u00f6re, was gerade von den GR\u00dcNEN erz\u00e4hlt wird, dann \n\nglaube ich nicht, dass man die wahren Probleme erkannt \n\nhat. Man m\u00f6chte den Missbrauch von Antibiotika unter-\n\nbinden und das dadurch erreichen, indem man das Ver-\n\nschreiben und Vertreiben von Medikamenten trennt. \n\nAllein in dieser Grundthese ist ein Misstrauen gegen\u00fcber \n\nTier\u00e4rzten enthalten, dass sie deshalb Medikamente \n\nverschreiben, damit sie mehr Geld verdienen. Selbst wenn \n\nman diese Grundthese teilt und sich die Strukturen auf \n\ndem Land anschaut, dann kommt noch ein weiterer \n\nBeteiligter hinzu, der davon profitiert, n\u00e4mlich der Apo-\n\ntheker. Dann verdient der Tierarzt daran \u2013 obwohl es nach \n\nIhrer Meinung medizinisch nicht indiziert ist, sondern nur \n\neinen wirtschaftlichen Hintergrund hat \u2013, und dann ist der \n\neinzige Apotheker vor Ort, der dann ebenfalls daran \n\nverdient, wenn er diese Medikamente abgibt. Das hei\u00dft, \n\nman hat einen Profiteur mehr. Man wird sich genauso \n\nabstimmen, wenn es tats\u00e4chlich einen Missbrauch gege-\n\nben hat, und sie haben nichts dadurch gewonnen, dass sie \n\neine Funktionstrennung hinbekommen. \n\nEs ist ein Fehlglaube und man hat sich wirklich noch \n\nnicht mit Landwirtschaft besch\u00e4ftigt, wenn man denkt, \n\ndass der Apotheker dem Gro\u00dftierz\u00fcchter vor Ort dann \n\nsagt: Nein, pass auf, du bekommst nicht die Medikamen-\n\nte, die der Tierarzt verschrieben hat, denn du verwendest \n\nzu viel Antibiotika f\u00fcr deine Ferkel! Das glaubt wirklich \n\nkeiner. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert, \n\nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich dachte, ich h\u00e4tte \n\ndeutlich gemacht, dass das Aufheben des Dispensierrech-\n\ntes eine von verschiedenen M\u00f6glichkeiten ist, um dem \n\nAntibiotikaeinsatz, der nun einmal mit \u00fcber 1 700 Tonnen \n\npro Jahr in der Bundesrepublik viel zu hoch ist, Einhalt zu \n\ngebieten und damit die Gesundheit von Verbrauchern und \n\nTieren zu sch\u00fctzen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \n\nzwei Fachfehler von Herrn Weichert korrigieren, die er \n\ngenannt hat. Punkt 1 ist die Einzeltierbehandlung. Wie \n\nwill man das sicherstellen? Wenn man einen Bestand von \n\n10 000 Hennen hat, soll man sich dann jede Henne \n\nanschauen? Das ist wirtschaftlich und praktisch nicht \n\ndurchf\u00fchrbar. Das Verbot der Wachstumsf\u00f6rderung ist seit \n\n2006 in der EU Realit\u00e4t. Die Antibiotika als leistungsf\u00f6r-\n\ndernde Futtermittelzusatzstoffe sind verboten. Das ist \n\naktuelle Realit\u00e4t. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Nein. Dann ist die NPD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00dcberdosierung von \n\nMedikamenten in der Tierhaltung und die unzweifelhaft \n\ndamit zusammenh\u00e4ngende Entstehung von Antibiotikare-\n\nsistenzen werden seit Jahren intensiv diskutiert. Je nach \n\nStandpunkt, nicht zuletzt auch wirtschaftlicher Art, sehen \n\ndie Antworten auf diese Frage sehr unterschiedlich aus. \n\nSo stellt sich zu Recht auch die Frage nach dem Dispen-\n\nsierrecht der Tier\u00e4rzte. \n\nEs gibt bereits klare Vorschriften, die den Einsatz von \n\nAntibiotika regeln. Nach dem Arzneimittelgesetz d\u00fcrfen \n\nAntibiotika nur zur Behandlung kranker Tiere eingesetzt \n\nwerden, keinesfalls zur Wachstumsf\u00f6rderung. Auch \n\nd\u00fcrfen Antibiotika nicht zur \u00dcberdeckung von Krankhei-\n\nten, die zum Beispiel durch Haltungsm\u00e4ngel hervorgeru-\n\nfen werden, verabreicht werden. Verst\u00f6\u00dfe gegen diese \n\nVorschriften sind zu Recht strafbar. \n\nDie \u00dcberwachung der Einhaltung dieser Vorschriften ist \n\ngrunds\u00e4tzlich Aufgabe der Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen. Der Freistaat ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die Tierarzt-\n\npraxen und Tierhaltungsbetriebe risikoorientiert zu \n\nkontrollieren. \n\nIn der Stellungnahme zum Antrag der NPD-Fraktion, \n\nDrucksache 5/7937, unter der \u00dcberschrift \u201eMa\u00dfnahmen-\n\npaket gegen Antibiotikaresistenzen\u201c, betont die Staatsre-\n\ngierung ausdr\u00fccklich, dass es unerl\u00e4sslich sei, eine umfas-\n\nsende Meldeverpflichtung \u00fcber die Warenstr\u00f6me von \n\nTierarzneimitteln einzuf\u00fchren. Die daraus resultierenden \n\nDaten m\u00fcssen systematisch f\u00fcr die risikobasierte \u00dcberwa-\n\nchung nutzbar sein. \n\nHierin liegt eines der Probleme. Es gibt leider Tier\u00e4rzte, \n\ndie ein Drittel ihrer Einnahmen aus dem Medikamenten-\n\nverkauf erzielen. Es soll sogar F\u00e4lle geben, in denen bis \n\nzu 80 % des Umsatzes auf diese Weise erzielt werden. \n\nDiesen schwarzen Schafen, die es nun einmal in jeder \n\nBranche gibt, ist allerdings schwer beizukommen, nicht \n\nzuletzt infolge juristischer Unterst\u00fctzung seitens bestimm-\n\nter Fachanw\u00e4lte, die auch nichts anderes als ihren Gewinn \n\nim Auge haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8655 \n\nDem ist mit wirksamen juristischen Mitteln entgegenzu-\n\ntreten. Der Entzug des Dispensierrechts ist der falsche \n\nWeg. Es wirkt pauschal und ist zudem weitestgehend \n\nunpraktikabel. Es wird vor allem Landwirten, aber auch \n\nKleintierhaltern schwer zu vermitteln sein, dass der \n\nbehandelnde Tierarzt zwar die Krankheit und das helfende \n\nMedikament feststellt, dann aber zum Rezeptblock greift \n\nund nicht selbst die Medizin verabreicht. Romantische \n\nVorstellungen organisierter Tiersch\u00fctzer, die Einzeltierbe-\n\nhandlungen auch in der Gefl\u00fcgelmast fordern, sind noch \n\nweniger mit der Realit\u00e4t vereinbar. Letztlich wird sich \n\nkriminelle Energie auch in der Zusammenarbeit von \n\nLandwirten mit Apothekern entfalten, wenn auch hier \n\nnicht energisch entgegengetreten wird. \n\nHierin liegt das eigentliche Handlungsgebot und nicht in \n\nder Beschneidung der Therapiefreiheit der Tier\u00e4rzte. \n\nMeine Fraktion wird deshalb dem vorliegenden Antrag \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage, ob ein \n\nAbgeordneter in einer m\u00f6glichen zweiten Runde das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Heinz f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich habe es fast geahnt, dass die Debatte um das \n\nDispensierrecht in eine Debatte um Antibiotikaeinsatz in \n\nder Landwirtschaft ausartet. \n\nIch m\u00f6chte zu ein, zwei Dingen, die in der Diskussion \n\ngesagt wurden, Stellung nehmen. Herr Weichert, \n\n1 700 Tonnen Antibiotikaeinsatz heruntergerechnet auf \n\n170 Milligramm pro Kilogramm Fleisch \u2013 diese Rech-\n\nnung w\u00fcrde ich mir noch einmal anschauen wollen. Ich \n\nkann das nicht richtig nachvollziehen. Sie f\u00fchren eine \n\nStudie an mit 96 % aller H\u00e4hnchenmastdurchg\u00e4nge, die \n\nmit Antibiotika belastet sind. Wenn man googelt, findet \n\nman bei \u201eSpiegel\u201c eine \u00dcberpr\u00fcfung. Ich zitiere: \u201eEine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung habe ergeben, dass ein methodischer Zuord-\n\nnungsfehler von Mastdurchg\u00e4ngen dazu f\u00fchrte, dass eine \n\ngeringf\u00fcgig zu hohe Zahl von Masth\u00fchnern angesetzt \n\nwurde, und ein neuer Prozentsatz wurde nicht genannt.\u201c \n\nIch gehe davon aus, Sie haben die erste Meldung tenden-\n\nziell weiterverarbeitet und nicht bis zum Ende recher-\n\nchiert, weil es eben in Ihr Weltbild passt. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die Leistungen der Tier\u00e4rzte w\u00fcrdi-\n\ngen, die mit viel Einsatz zu Tag- und Nachtzeiten in den \n\nSt\u00e4llen ihre Arbeit verrichten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass das gar kein so lukrativer Beruf ist, zeigt sich daran, \n\ndass wir speziell im Bereich der Gro\u00dftier\u00e4rzte \u2013 also jene, \n\ndie sich um landwirtschaftliche Nutztiere und Pferde \n\nk\u00fcmmern \u2013 akuten Nachwuchsbedarf haben. In den \n\nHeimtierpraxen haben wir diese Sorgen nicht, weil dort \n\ndie Gewinnspannen ganz andere sind und man zweifels-\n\nfrei bereit ist, f\u00fcr sein Lieblingstier sehr viel Geld zu \n\ninvestieren. Hingegen wird bei landwirtschaftlichen \n\nProdukten auf den Cent geschaut. \n\nZur\u00fcck zu Ihrer Tonnenangabe. Eine Tonne Atombombe \n\nund eine Tonne Schwarzpulver sind zwar gewichtsm\u00e4\u00dfig \n\ndasselbe, haben aber eine deutlich unterschiedliche \n\nSprengkraft. Genauso ist es bei den Antibiotika. Die in \n\nder Tierhaltung eingesetzten Antibiotika werden mit \n\nwesentlich anderen Tagesdosen verabreicht. Das ist die \n\nMa\u00dfeinheit, mit der man Antibiotika vergleichbar machen \n\nkann. Wir haben Tagesdosen bis 80 Milligramm pro \n\nKilogramm Lebendgewicht. Das ist wirkstoffbedingt. Bei \n\nden modernen Medikamenten, die in der Humanmedizin \n\neingesetzt werden, reden wir \u00fcber Tagesdosen von \n\n2 Milligramm pro Kilogramm  Lebendgewicht. Man kann \n\ndas Ganze also nicht mit absoluten Zahlen vergleichen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas Statistik nahebringen. \n\nGenauso wie sich statistisch nicht belegen l\u00e4sst, dass in \n\nkleineren Klassen bessere Lernergebnisse als in gr\u00f6\u00dferen \n\nKlassen zustande kommen, genauso wie sich statistisch \n\nnicht belegen l\u00e4sst, dass es einen Zusammenhang zwi-\n\nschen dem CO2-Gehalt in der Atmosph\u00e4re und der Durch-\n\nschnittstemperatur auf der Erde gibt, so l\u00e4sst sich statis-\n\ntisch \u00fcberhaupt nicht belegen, dass ein Zusammenhang \n\nzwischen dem Viehbesatz und dem Vorkommen resisten-\n\nter Keime existiert. \n\nDie Statistik trage ich noch vor und danach bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. Die Statistik besagt: \n\nWenn man Deutschland mit 100 % ansetzt, hat man in \n\nden Niederlanden, dem Mutterland der intensiven Tierhal-\n\ntung \u2013 um den Begriff Massentierhaltung zu vermeiden, \n\nder ja nicht definiert ist \u2013, 220 % mehr Gro\u00dfvieheinheiten \n\npro Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che als in Deutsch-\n\nland. Die Antibiotikabehandlungstage pro Einwohner und \n\nJahr sind 25 % weniger und der Anteil an resistenten \n\nKeimen ist 90 % geringer als in Deutschland. \n\nIch nenne jetzt die Zwischenstufen \u2013 bei Belgien ist das \n\n\u00e4hnlich \u2013 und bringe einmal ein ganz anderes Land, \n\nGriechenland. Dort haben wir einen um 40 % geringeren \n\nAnteil an Gro\u00dfvieheinheiten pro Hektar \u2013 die alle noch \n\ndazu wunderbar auf der Weide weiden \u2013 und weniger \n\nIntensivtierhaltung. Wir haben 175 % an Antibiotikabe-\n\nhandlungstagen und 100 % mehr an resistenten Keimen. \n\nNun kann man nat\u00fcrlich fragen, wie das zusammenh\u00e4ngt. \n\nDas sind in vielen F\u00e4llen Managementdinge und nicht \n\neinfach Dinge, wie Sie uns das gerne anbieten bzw. \n\nweismachen wollen: dass die Bauern dort Antibiotika zur \n\nSteigerung von Mastergebnissen verabreichen, sondern \n\ndie Untersuchungen zeigen, dass der Infektionsweg in der \n\nRegel vom Krankenhaus auf den Mensch in die St\u00e4lle und \n\nnur im seltensten Fall umgekehrt verl\u00e4uft. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beenden \n\nund Sie bitten, bei zuk\u00fcnftigen Diskussionen etwas mehr \n\ndie Fakten zur Kenntnis zu nehmen. Ich m\u00f6chte mich \n\nnochmals bei den Tier\u00e4rzten bedanken und um Zustim-\n\nmung f\u00fcr unseren Antrag werben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8656 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es noch weitere Wortmeldun-\n\ngen in der zweiten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte \n\nsprechen. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das \n\nWort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Antibio-\n\ntika sind das wichtigste Instrument zur Behandlung von \n\nInfektionskrankheiten bei Mensch und Tier. Vor dem \n\nHintergrund der weltweiten Zunahme von Antibiotikare-\n\nsistenzen m\u00fcssen wir sicherstellen, dass dies auch weiter-\n\nhin so bleibt. \n\nEs gibt auf Bundesebene bereits klare Vorschriften, die \n\nden Einsatz von Antibiotika regeln. Nach dem Arzneimit-\n\ntelgesetz d\u00fcrfen Antibiotika nur zur Behandlung von \n\nkranken Tieren eingesetzt werden, keinesfalls zur Wachs-\n\ntumsf\u00f6rderung oder zur Prophylaxe. Verst\u00f6\u00dfe gegen diese \n\nVorschriften sind strafbar. Die \u00dcberwachung der Einhal-\n\ntung dieser Vorschriften ist grunds\u00e4tzlich Aufgabe der \n\nL\u00e4nderbeh\u00f6rden. \n\nIn Sachsen sind die Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, Tierarztpraxen und Tierhaltungsbetriebe \n\nrisikoorientiert zu kontrollieren. Mit der k\u00fcrzlich im \n\nVermittlungsausschuss verabschiedeten 16. Novelle des \n\nArzneimittelgesetzes wird der rechtliche Rahmen f\u00fcr \n\nVorgaben beim Einsatz von Antibiotika in der Tiermedizin \n\nnoch weiter versch\u00e4rft. Dazu wird unter anderem die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Aufbau einer bundeseinheitlichen \n\namtlichen Datenbank geschaffen. Diese Datenbank \n\nerm\u00f6glicht erstmals den zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbe-\n\nh\u00f6rden der L\u00e4nder eine umfassende Einsichtnahme in die \n\nDaten \u00fcber den Antibiotikaeinsatz bei landwirtschaftli-\n\nchen Nutztieren, und dann k\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch Auskunft geben. \n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal deutlich unterstreichen, dass \n\ndem hohen Antibiotikaeinsatz in der Nutztierhaltung ein \n\nmultifaktorielles Geschehen zugrunde liegt, f\u00fcr das es \n\nkeine kurzfristigen L\u00f6sungen gibt. Ganz bestimmt w\u00fcrde \n\ndie Abschaffung des tier\u00e4rztlichen Dispensierrechts nicht \n\nzu einer dauerhaften Senkung des Antibiotikaverbrauchs \n\nf\u00fchren. Das zeigen auch die Erfahrungen in L\u00e4ndern ohne \n\nDispensierrecht, wie zum Beispiel D\u00e4nemark. \n\nDas tier\u00e4rztliche Dispensierrecht bietet als Ausnahme \n\nvom Apothekenmonopol viele Vorteile. Es erm\u00f6glicht \n\ndem Tierarzt ausschlie\u00dflich die Abgabe von Fertigarznei-\n\nmitteln an Tierhalter f\u00fcr die von ihm behandelten Tiere. \n\nDas Herstellen von Medikamenten ist ihm verboten, \n\nebenso die Abgabe von Medikamenten f\u00fcr Tiere, die sich \n\nnicht in seiner Behandlung befinden. \n\nDer Sinn des Dispensierrechts ergibt sich aus der Not-\n\nwendigkeit, dass Tier\u00e4rzte jederzeit in ausreichender \n\nMenge \u00fcber die zur Behandlung erforderlichen Medika-\n\nmente verf\u00fcgen m\u00fcssen und die zur Weiterbehandlung \n\nben\u00f6tigten Arzneimittel dann auch abgeben k\u00f6nnen. Nur \n\nTier\u00e4rzte besitzen die ausreichende Qualifikation, Arz-\n\nneimittel bei Tieren richtig, verantwortungsvoll und auch \n\nim Interesse von Tier und Verbraucher anzuwenden. Dies \n\nsage ich auch ganz bewusst mit Blick auf die gestrige \n\nDiskussion zu unseren MRE-Netzwerken. Nur durch die \n\ndirekte und verantwortungsbewusste Einflussnahme \n\nunserer Tier\u00e4rzte beim Einsatz von Antibiotika k\u00f6nnen \n\nweitere Resistenzen von Erregern einged\u00e4mmt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch dies ist ein Beitrag im Kampf gegen MRE. Somit \n\nhat sich das tier\u00e4rztliche Dispensierrecht zur effektiven \n\nund kosteng\u00fcnstigen Arzneimittelversorgung bei gleich-\n\nzeitiger Sicherung des gesundheitlichen Verbraucher-\n\nschutzes bew\u00e4hrt und sollte auch nicht infrage gestellt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichende Fraktion \n\nspricht Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Die Diskussion um \n\ndas Dispensierrecht war notwendig. Ich bin froh, dass wir \n\nmit dem heute vorliegenden Antrag ebendiese Probleme \n\nder Tier\u00e4rzte aufgegriffen und auch den Weg f\u00fcr den \n\nweiteren Fortgang auf Bundes- und EU-Ebene mit dieser \n\nInitiative aufgegriffen haben. Die Debatte hat gezeigt, \n\ndass es notwendig ist, die Rechte der Tier\u00e4rzte zu wahren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Eingriffe, die von manchen Fraktionen angedacht \n\nsind bzw. vorgeschlagen werden, vertragen sich eben \n\nnicht mit dem jetzigen System des Tierschutzes und der \n\nhohen Qualit\u00e4t der tier\u00e4rztlichen fachlichen Versorgung. \n\nEs gilt, dem permanenten Misstrauen einzelner Fraktio-\n\nnen gegen\u00fcber Tier\u00e4rzten, Lebensmittelkontrolleuren, \n\nTierhaltern und den aufsichtf\u00fchrenden Beh\u00f6rden entge-\n\ngenzuwirken. Das ist unser Stil. Wir setzen auf Vertrauen \n\nstatt auf permanente Bevormundung. Ich wiederhole an \n\nder Stelle noch einmal: Es geht um alle Tiere, nicht nur \n\num Nutztiere, es geht um alle Medikamente, nicht nur um \n\nAntibiotika. Ich glaube, auch das ist von Einzelnen nicht \n\nverstanden worden. \n\nHerr Pellmann, was die Information anbelangt, wissen Sie \n\nals Historiker am besten, dass Lesen und Informationsaus-\n\ntausch zur Meinungsbildung und Informationsgewinnung \n\nbeitragen. Deswegen sind wir sehr wohl in der Lage, \n\ndiese Themen fachkompetent hier im Hohen Haus zu \n\ndiskutieren. Damit wird \u00fcbrigens auch der Vorteil, was \n\nbestimmte Designfehler von angelegten Studien und \n\ndamit auch falschen Ergebnissen, die heute hier vorge-\n\nstellt worden sind, ganz klar verdeutlicht. Wir distanzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8657 \n\nren uns an dieser Stelle von blo\u00dfer Ideologie, von Verur-\n\nteilung und Bevormundung und setzen auf die Weiterf\u00fch-\n\nrung der vertrauensvollen Zusammenarbeit zwischen \n\nTier\u00e4rzten, Tierhaltern und auch denjenigen, die in der \n\nTierproduktion arbeiten. Deshalb bitte ich um Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12292 zur Abstimmung. Ich bitte Sie bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Punktweise!) \n\n\u2013 Ja, es war die punktweise Abstimmung beantragt. Ich \n\nrufe Punkt 1 auf. Wer dem Punkt 1 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einigen Gegen-\n\nstimmen ist Punkt 1 zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer Punkt 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlreichen \n\nGegenstimmen ist mehrheitlich Punkt 2 zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer Punkt 3 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nUnd die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei drei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nGegenstimmen ist mehrheitlich Punkt 3 zugestimmt. \n\nJetzt rufe ich den kompletten Antrag auf. Wer dem An-\n\ntrag, Drucksache 5/12292, seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Und \n\ndie Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\neinigen Gegenstimmen ist die Drucksache 5/12292 \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEinf\u00fchrung einer solidarischen B\u00fcrgerversicherung \n\nDrucksache 5/4320, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der Einreicherin, Frau Lauterbach f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE, das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Eine B\u00fcrgerversicherung, die \n\nalle Teile der Bev\u00f6lkerung in einem einheitlichen Sozial-\n\nversicherungssystem gegen die wesentlichen existenziel-\n\nlen sozialen Risiken Krankheit, Pflegebed\u00fcrftigkeit und \n\nAlter bzw. Erwerbsminderung versichert, ist in fast allen \n\neurop\u00e4ischen Staaten Standard und wird in Deutschland \n\nschon lange diskutiert. \n\nSie war bereits verfassungsrechtlich in der Weimarer \n\nVerfassung von 1919 verankert und wurde nach 1945 in \n\nvielen Verfassungen der Bundesl\u00e4nder gefordert. Gegen-\n\nw\u00e4rtig steht sie auf der Agenda aller Parteien der parla-\n\nmentarischen Opposition, der Gewerkschaften, der \n\nVerbrauchersch\u00fctzer und des Sachverst\u00e4ndigenrates und \n\nhat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die L\u00e4nderparlamente und \n\njedes einzelnen B\u00fcrgers hier in Sachsen. Da k\u00f6nnen wir \n\nuns nicht heraushalten. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen heute und nicht zum ersten Mal unser \n\nModell der solidarischen B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr die \n\ngesetzliche Kranken- und Pflegeversicherung erl\u00e4utern. \n\nDabei sind diese nicht voneinander zu trennen, da beide \n\nRisiken eng zusammenh\u00e4ngen. Beide Versicherungen sind \n\nin ihrer Struktur, Organisation und Finanzierung im \n\nWesentlichen identisch geregelt. \n\nKommen wir zu den einzelnen Punkten. \n\nErstens. Alle werden Mitglied dieser solidarischen B\u00fcr-\n\ngerversicherung. Die Dualit\u00e4t von gesetzlicher und \n\nprivater Versicherung weist schwerwiegende Defizite auf. \n\nDer angebliche Wettbewerb ist massiv verzerrt. Das f\u00fchrt \n\nzu Risikoselektion zulasten der gesetzlich Versicherten \n\nund zu Ungleichbehandlungen. Die Existenz der privaten \n\nKrankenversicherung als zweite S\u00e4ule der Vollversiche-\n\nrung soll deshalb beendet werden und sich perspektivisch \n\nlediglich auf die Versicherung von Zusatzleistungen \n\nbeschr\u00e4nken. Die Absicherung der Pflege braucht eine \n\ngrundlegende Reform; gute Pflege braucht mehr Geld und \n\nmehr Anerkennung. \n\nZweitens. Die Beitr\u00e4ge werden entsprechend dem Ein-\n\nkommen gezahlt, zu dem auch Kapital-, Miet- und Pacht-\n\nertr\u00e4ge geh\u00f6ren. Der Anteil der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter \u2013 die \n\nLohnquote \u2013 ist seit 20 Jahren abnehmend, der Anteil des \n\nKapitaleinkommens, also der Gewinne, dagegen sehr \n\nstark steigend. Der Vorteil, die Gewinne in die Einkom-\n\nmen einzubeziehen, liegt in einer st\u00e4rkeren Orientierung \n\nan dem Prinzip der Leistungsf\u00e4higkeit. Die Heranziehung \n\nweiterer Einkommensarten zur Finanzierung von gesetzli-\n\ncher Kranken- und Pflegeversicherung zur Verbesserung \n\nder Gerechtigkeit der Beitragsfinanzierung ist aus verfas-\n\nsungs- und sozialrechtlicher Perspektive dringend gebo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8658 \n\nten. Die Umsetzung des Einzugs weiterer Einkommensar-\n\nten kann mit \u00fcberschaubarem Aufwand durch die Finanz-\n\nbeh\u00f6rden erfolgen. \n\nDrittens. Wer selbst kein Einkommen hat, wird beitrags-\n\nfrei versichert. Die soziale Absicherung zum Beispiel von \n\nkleinen Selbstst\u00e4ndigen zu verbessern ist vom Bundesver-\n\nfassungsgericht als besonders wichtig im Interesse der \n\nGemeinschaft anerkannt worden. Alle \u2013 auch die heute \n\nprivat versicherten Kleinstunternehmer \u2013 sollen deshalb \n\nden gleichen prozentualen Anteil ihres gesamten Ein-\n\nkommens einzahlen. \n\nViertens. Die Arbeitgeber tragen nach dem bew\u00e4hrten \n\nPrinzip der parit\u00e4tischen Finanzierung die H\u00e4lfte der \n\nMitgliedsbeitr\u00e4ge. Eine unabh\u00e4ngige Studie zeigt, dass \n\ndurch soziale Gerechtigkeit die gesetzlichen Kranken- \n\nund Pflegeversicherungen auf eine dauerhafte, stabile \n\nGrundlage gestellt werden k\u00f6nnen und die Beitr\u00e4ge f\u00fcr \n\nArbeitnehmer und Arbeitgeber dabei sogar sinken. \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df mahnte gestern ein Steuersen-\n\nkungsprogramm an. Sie m\u00fcssen dem heute nur zustim-\n\nmen. Die jetzt g\u00fcltige Mehrbelastung von Arbeitnehmern \n\nin der Krankenversicherung, die Deckelung des Beitrags-\n\nsatzes der Arbeitgeber und die Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge in \n\nder Pflege w\u00e4ren so nicht mehr notwendig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nF\u00fcnftens. Die Beitragsbemessungsgrenze wird schrittwei-\n\nse aufgehoben. Eine schrittweise Aufhebung der Bei-\n\ntragsbemessungsgrenze kann die Defizite der Beitragsfi-\n\nnanzierung kompensieren und die Nachhaltigkeit der \n\nFinanzierung deutlich verbessern. Damit w\u00fcrde dem \n\nSolidarprinzip zum Durchbruch verholfen. \n\nSechstens. Das Umlageverfahren bleibt weiterhin beste-\n\nhen. Artfremde Leistungen werden aus Steuermitteln \n\nverg\u00fctet. Im Zuge zahlreicher Reformen wurden immer \n\nwieder artfremde Leistungen aus den Sozialversiche-\n\nrungssystemen finanziert. Hierf\u00fcr m\u00fcssen entsprechend \n\nSteuermittel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nSiebentens. Unabh\u00e4ngig vom Einkommen, Alter und \n\nGeschlecht wird eine umfassende gesundheitliche Versor-\n\ngung gesichert, die frei von Zuzahlungen ist. F\u00fcr Be-\n\ntroffene und Kranke ist es besonders tragisch, weil sie an \n\nzwei Fronten k\u00e4mpfen m\u00fcssen: zum einen mit ihrer \n\nKrankheit und zum anderen mit dem kranken System. Die \n\nAbschaffung von Zuzahlungen kann man durchaus \n\ndifferenziert betrachten. Das Thema stand aber in einer \n\nunserer letzten Plenartagungen zur Debatte. Sie k\u00f6nnen \n\nsich sicher erinnern \u2013 oder Sie m\u00fcssen halt nachlesen. \n\nWerte Abgeordnete, die Integration der beiden Versiche-\n\nrungssysteme w\u00fcrde durch eine Ausweitung der Versiche-\n\nrungspflicht zur gesetzlichen Kranken- und Pflegeversi-\n\ncherung einheitliche Rahmenbedingungen schaffen und \n\ndamit die Ursachen f\u00fcr Risikoselektion, Ungleichbehand-\n\nlung und Fehlanreize beseitigen. \n\nVerfassungsrechtlich ist die Ausweitung der Versiche-\n\nrungspflicht zur gesetzlichen Kranken- und Pflegeversi-\n\ncherung auf die bisher Privatversicherten zul\u00e4ssig. Im \n\nKoalitionsvertrag der staatstragenden Parteien steht: \u201eWir \n\nwollen, dass auch in Zukunft alle Menschen in Deutsch-\n\nland unabh\u00e4ngig von Einkommen, Alter, sozialer Her-\n\nkunft und gesundheitlichem Risiko \u2026\u201c \u2013 Sie kennen den \n\nText. Daran m\u00fcssen Sie sich messen lassen. \n\nJa, Sie k\u00f6nnen mir entgegenhalten: Selten waren die \n\ngesetzlichen Krankenversicherungen so ausk\u00f6mmlich \n\nfinanziert wie heute. Sie verf\u00fcgten Ende 2012 \u00fcber eine \n\nRekordr\u00fccklage von 28,3 Milliarden Euro. Ihnen steht \n\naber nicht zu, das Geld der Steuerzahler zu verschwenden. \n\nSie als Abgeordnete der regierungstragenden Parteien hier \n\nin Sachsen sollten besonders sparsam mit den Beitr\u00e4gen \n\nder Versicherten umgehen. Sie haben die Verantwortung \n\nf\u00fcr das Gesundheitssystem hier in Sachsen. \n\nNun muss ich noch einmal auf Prof. Schmalfu\u00df zur\u00fcck-\n\nkommen. Er sagte gestern, der Staat sollte anfangen zu \n\nsparen \u2013 und das kann er mit der solidarischen B\u00fcrgerver-\n\nsicherung durchaus. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Quatsch! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWas hei\u00dft hier \u201eQuatsch\u201c?!) \n\nNur das kann sozial gerecht sein, nur so kann eine wirkli-\n\nche Stabilisierung der Einnahmensituation der gesetzli-\n\nchen Kassen gesichert werden. \n\nDeshalb stimmen Sie unserem Antrag heute zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Frau Strempel; bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Man merkt, dass wir im Bundestagswahl-\n\nkampf sind; es geht in die Schlussrunde und nun findet er \n\nauch schon die letzten zwei Tage in der Sitzung statt. Sie \n\nmachen hier Werbung in eigener Sache f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\nder solidarischen B\u00fcrgerversicherung. Klar, es spricht f\u00fcr \n\nIhre Werbeaktion. \n\nZu Anfang m\u00f6chte ich sagen, ich weise im Namen der \n\ngesetzlichen Krankenversicherungen zur\u00fcck, was Sie \n\ngerade gesagt haben: dass diese mit dem Geld der Steuer-\n\nzahler verschwenderisch umgehen w\u00fcrden. Haben Sie \n\nsich schon einmal gegen\u00fcber Herrn Steinbronn oder \n\neinem anderen Vorsitzenden so ge\u00e4u\u00dfert, dass die gut \n\ngef\u00fcllten Kassen, wie Sie sagen, angeblich verschwende-\n\nrisch verteilt werden? Das ist verantwortungslos, Frau \n\nLauterbach, was Sie eben am Mikrofon gesagt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKurz zu Ihrem Antrag. Klar, es klingt gut; ohne genauere \n\nBetrachtung klingt es erst einmal gut: Alle werden Mit-\n\nglied dieser B\u00fcrgerversicherung und zahlen die Beitr\u00e4ge \n\nentsprechend ihrem Einkommen, und die, die kein Ein-\n\nkommen haben, werden beitragsfrei versichert, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8659 \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStrempel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: \u2013 wobei eine umfassende ge-\n\nsundheitliche Versorgung \u2013 ich f\u00fchre erst einmal aus \u2013 \n\ngarantiert werden soll. Im Gegenzug soll die Existenz der \n\nprivaten Krankenversicherung beendet werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6ch-\n\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage zulassen? \n\nKarin Strempel, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte Ihnen \n\neine Frage stellen, denn ich denke, Sie haben mir nicht \n\nrichtig zugeh\u00f6rt. Ich habe gesagt, der Staat soll anfangen \n\nzu sparen. Die Kassen haben den Auftrag, die Ausf\u00fchrun-\n\ngen des Staates zu akzeptieren; sie arbeiten in Ihrem \n\nNamen, Sie schaffen die Gesetze. \n\nWissen Sie, wie Sie die Gesetze anzulegen haben, dass \n\ndie Kassen dann auch sparen k\u00f6nnen? \n\nKarin Strempel, CDU: Meinen Sie, ich schaffe die \n\nGesetze? Davon einmal abgesehen entstehen diese Geset-\n\nze auf Bundesebene; sie sind dort im Konsens beschlos-\n\nsen worden. Ich f\u00fcge hinzu: Die Mittel aus dem Gesund-\n\nheitsfonds werden nach einem ebenfalls auf Bundesebene \n\nbeschlossenen Schl\u00fcssel auf die Kassen verteilt. \n\nDen Vorwurf, in dem Gesundheitsfonds sei zu viel Geld, \n\nh\u00f6ren wir von Ihnen permanent. Sie bedenken jedoch \n\nnicht, dass dieses Geld endlich ist, weil die gro\u00dfen Aus-\n\ngabensteigerungen noch kommen. Das Geld ist auch nach \n\nAussage der Kassen dringend notwendig, um Puffer f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige Ausgabensteigerungen bilden zu k\u00f6nnen. Das ist \n\ndoch ein guter Umgang mit dem Geld und Ausdruck \n\nweiser Voraussicht. Deshalb sage ich noch einmal sehr \n\nklar: Hier geht niemand verschwenderisch mit Geld um. \n\nIch komme zu dem Antrag zur\u00fcck. Sie haben die Existenz \n\nder privaten Krankenversicherung im Visier; sie soll \n\nbeendet werden. Auf private Versicherungen soll k\u00fcnftig \n\nnur noch f\u00fcr die Abdeckung von Zusatzleistungen zu-\n\nr\u00fcckgegriffen werden. Darin liegt jedoch ein Widerspruch \n\nbegr\u00fcndet: Warum brauchen Sie noch eine private Kran-\n\nkenversicherung, die Zusatzleistungen anbietet, wenn die \n\nB\u00fcrgerversicherung doch angeblich eine umfassende \n\ngesundheitliche Versorgung garantiert? Sie w\u00fcrden die \n\nprivate Absicherung liebend gern g\u00e4nzlich abschaffen. \n\nAber irgendwie haben die Antragsteller mitbekommen, \n\ndass das nicht m\u00f6glich ist. Warum? Die Enteignung der \n\nprivaten Krankenversicherung w\u00fcrden Sie zwar liebend \n\ngern angehen; damit w\u00fcrden Sie aber sofort mit dem \n\nVerfassungsrecht kollidieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Lassen \n\nSie eine zweite Zwischenfrage zu? \n\nKarin Strempel, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegin, siehst Du es auch so, dass ich schon heute ganz \n\nbesondere Leistungen der gesundheitlichen Versorgung, \n\ndie \u00fcber das durch das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirt-\n\nschaftlichkeit im Gesundheitswesen akzeptierte Ma\u00df \n\nhinausgehen, selbst bezahlen muss? Wenn ich eine Chef-\n\narztbehandlung oder ein Einzelzimmer haben will, kann \n\nich das auch in Zukunft privat absichern. Es wird auch in \n\nZukunft die M\u00f6glichkeit geben, Zusatzversicherungen \n\nabzuschlie\u00dfen f\u00fcr Dinge, die ein St\u00fcck weit Luxus sind. \n\nKarin Strempel, CDU: Ich stimme zu. Schon heute \n\nbieten alle gesetzlichen Krankenkassen die M\u00f6glichkeit, \n\nZusatzversicherungen abzuschlie\u00dfen. Das betrifft insbe-\n\nsondere die Zahnversorgung, aber auch \u2013 wer das unbe-\n\ndingt will \u2013 die Chefarztbehandlung. Ich selbst bin gesetz-\n\nlich versichert und habe eine private Zusatzversicherung \n\nf\u00fcr die Z\u00e4hne abgeschlossen, weil das einfach wichtig ist. \n\nDas muss aber jeder f\u00fcr sich selbst entscheiden. Die \n\nentsprechenden M\u00f6glichkeiten gibt es, wie gesagt, schon \n\nheute. Deshalb funktioniert das System auch so gut. \n\nIch komme zu dem Antrag zur\u00fcck. \u2013 Es sprechen weitere \n\nGr\u00fcnde gegen die Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerversicherung. In \n\ndem Antrag wird \u00fcberwiegend die Einnahmenseite be-\n\ntrachtet. Aber wir m\u00fcssen auch die Ausgabenseite \u2013 und \n\ndamit die Rolle der Versicherten und die der Leistungser-\n\nbringer \u2013 in den Fokus r\u00fccken. Durch die Existenz der \n\nzwei Versicherungssysteme gibt es einen Preis- und \n\nQualit\u00e4tswettbewerb, in dem auch die gesetzlichen \n\nKrankenkassen bestimmte Programme anbieten. Das \n\nmachen sie, und sie nutzen daf\u00fcr die Privaten. \n\nWenn die private Krankenversicherung g\u00e4nzlich abge-\n\nschafft und in eine B\u00fcrgerversicherung integriert wird, \n\nwird der Wettbewerb faktisch abgeschafft. Es gibt dann \n\nkeine Vergleichsm\u00f6glichkeit mehr, weder zwischen den \n\ngesetzlichen Krankenkassen noch zwischen den gesetzli-\n\nchen und den privaten Krankenkassen. Es k\u00e4me doch \n\nnicht mehr zu neuen Vertr\u00e4gen. Der Versicherte h\u00e4tte nur \n\nnoch eine einzige Versicherung. Ich \u00fcbertreibe vielleicht, \n\naber er w\u00e4re dieser Versicherung ausgeliefert. Leistungen, \n\ndie er derzeit \u2013 im Wettbewerb \u2013 noch erhielte, k\u00f6nnten \n\ndann unter Umst\u00e4nden nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden. \n\nDer Versicherte k\u00f6nnte auch nicht auf Beitragssteigerun-\n\ngen reagieren, weil jegliche Alternative fehlen w\u00fcrde. \n\nSelbst die Leistungserbringer \u2013 ob es \u00c4rzte oder Kran-\n\nkenh\u00e4user sind \u2013 h\u00e4tten eine denkbar schlechtere Ver-\n\nhandlungsposition als bisher. Es w\u00e4re interessant zu \n\npr\u00fcfen, wie sich die Verwirklichung der Vorstellungen der \n\nLINKEN auf die Leistungserbringer auswirken w\u00fcrde. \n\nWie s\u00e4he die Absicherung der medizinischen Versorgung \n\ndann aus? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8660 \n\nLassen wir doch auch zur Beantwortung dieser Frage \n\nInstitute Untersuchungen anstellen; es wird anscheinend \n\nsowieso nur noch Instituten Glauben geschenkt. Die \n\nAuswirkungen auf das System der gesundheitlichen \n\nVersorgung w\u00e4ren jedenfalls nicht positiv, weil sich die \n\nwirklichen Leistungstr\u00e4ger aus diesem System verab-\n\nschieden w\u00fcrden. Warum w\u00e4re das so? Schauen Sie doch \n\neinmal in die Welt hinaus: Wir sind stolz darauf, top \n\nausgebildete \u00c4rzte und auch sonst hoch qualifiziertes \n\nFachpersonal zu haben. Das wissen auch andere L\u00e4nder, \n\nzum Beispiel die Vereinigten Arabischen Emirate; diese \n\nwerben gute Leute mit gigantischen Lockmitteln ab. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar \n\nPellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Und wie die das machen, Herr Dr. Pellmann. \n\nWer diesen Lockrufen folgt, ist diesem System verloren \n\ngegangen. Wir haben sie hier ausgebildet; sie hatten das \n\nteuerste Studium. Sie von den LINKEN schreien immer \n\nnach neuen Fach\u00e4rzten und nach der Sicherstellung der \n\nmedizinischen Versorgung generell. Im gleichen Atemzug \n\nmit dieser Forderung gef\u00e4hrden Sie aber das System. \n\nBez\u00fcglich Ihrer Forderung nach Einf\u00fchrung einer B\u00fcrger-\n\nversicherung ist eine weitere entscheidende Frage zu \n\nbeantworten: Inwieweit kann diese bundesweite Versiche-\n\nrung noch auf spezielle Bed\u00fcrfnisse und Anforderungen \n\neingehen? Wie kann dann noch reagiert werden? Beson-\n\ndere Entwicklungen, die derzeit beispielsweise durch den \n\nMorbi-RSA abgebildet werden, k\u00f6nnten dann kaum noch \n\nBer\u00fccksichtigung finden. Das w\u00fcrde \u00fcbrigens zuallererst \n\nunseren Freistaat treffen, der aufgrund der demografi-\n\nschen Entwicklung immer mit der Nase vorn ist, was die \n\n\u00dcberalterung anbelangt. \n\nEine weitere Frage: Wir haben ein Stadt-Land-Gef\u00e4lle. \n\nWie wollen wir das Land k\u00fcnftig versorgen? \n\nIch sage es noch einmal abschlie\u00dfend: Die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung ist nicht das ideale, nicht das geeignete Mittel. \n\nWir setzen auf das bisherige, bew\u00e4hrte, solidarische \n\nSystem. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion ist die Rednerin Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf einige Punkte in \n\nden Ausf\u00fchrungen meiner Vorrednerin werde ich in \n\nmeiner Rede noch eingehen. \u2013 Feststeht, dass sich der \n\nBegriff \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c in den vergangenen zehn \n\nJahren durchgesetzt hat. Er ist aus der Diskussion \u00fcber die \n\nZukunft der Krankenversicherung einfach nicht mehr \n\nwegzudenken und hat seit dieser Zeit konstant Zuspruch \n\nvon der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, meist von \u00fcber 70 %, \n\nin diesem Jahr erstmals sogar von 51 % der \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte. \n\nWarum ist dem so? Ich sage es Ihnen: Das Modell der \n\nB\u00fcrgerversicherung beschreibt ein Modell f\u00fcr die Zukunft \n\nder Krankenversicherung, in der Solidarit\u00e4t konsequent zu \n\nEnde gedacht und eine gerechte Verteilung von Lasten \n\nnach der Leistungsf\u00e4higkeit beschrieben wird. Wir sehen \n\neine nicht allein am Gewinn orientierte Gesundheitspoli-\n\ntik vor. Das ist nicht nur w\u00fcnschenswert im Sinne einer \n\nsolidarischen Gesellschaft; es ist auch hochgradig ver-\n\nn\u00fcnftig f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung ungewisser Risiken, wie sie \n\nFrau Strempel gerade beschrieben hat. \n\nF\u00fcr unsere Gesellschaft stellen die demografische Ent-\n\nwicklung und der medizinisch-technische Fortschritt \n\ngro\u00dfe Herausforderungen dar. Derzeit kann aber niemand \n\nwirklich valide voraussagen, welche Auswirkungen diese \n\nEntwicklungen haben werden. Die Menschen im Land \n\nsp\u00fcren, dass sie diesen Herausforderungen besser gegen-\n\n\u00fcberstehen, wenn sie gemeinsam solidarisch abgesichert \n\nsind, als wenn sie auf Kopfpauschalen oder ausufernde \n\nZuzahlungen setzen. \n\nIch wei\u00df auch, warum CDU und FDP dieses Konzept so \n\nsehr \u00e4rgert. St\u00e4ndig werden Unwahrheiten \u00fcber die \n\nB\u00fcrgerversicherung erz\u00e4hlt. Wir haben gerade wieder \n\ngeh\u00f6rt, die B\u00fcrgerversicherung sei eine Einheitskasse. \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht der Fall, das ist eine Unwahrheit. \n\nWer die Konzepte liest, dem ist das eing\u00e4ngig. \n\nWarum wird von CDU und FDP dennoch st\u00e4ndig das \n\nGegenteil behauptet? Ich glaube, das liegt ein St\u00fcck weit \n\ndaran, dass sich das sogenannte b\u00fcrgerliche Lager dar\u00fcber \n\n\u00e4rgert, dass die linken Parteien mit einem Projekt erfolg-\n\nreich unterwegs sind, das sich ausgerechnet den Namen \n\n\u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c gegeben hat. Die B\u00fcrgerversiche-\n\nrung ist und bleibt eine linke Idee, und das ist auch gut so. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDie B\u00fcrgerversicherung steht eindeutig als sozialdemo-\n\nkratische Antwort auf das wirtschaftliche und soziale \n\nDesaster, das die neoliberalistischen Ideen und die neoli-\n\nberale Politik der letzten Jahre hinterlassen haben. \n\nDie Menschen haben die Nase voll vom Gerede, dass \n\njeder nur an sich selber denken m\u00fcsse und damit sei an \n\nalle gedacht. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nSie wissen, dass sie in einer reichen Gesellschaft leben. \n\nSie verstehen nicht, warum sie dennoch auf existenzielle \n\nLeistungen f\u00fcr ihre Gesundheit verzichten oder daf\u00fcr \n\nimmer mehr zuzahlen sollen. Wissen Sie was? \u2013 Die \n\nMenschen haben damit recht. Deshalb wollen wir das \n\nauch \u00e4ndern. \n\nUm zu den Argumenten zu kommen: Bereits in den \n\nSechzigerjahren wurde das M\u00e4rchen von der Kostenex-\n\nplosion in der Krankenversicherung erz\u00e4hlt. Es ist ein \n\nM\u00e4rchen, weil diese Behauptungen regelm\u00e4\u00dfig den \n\nBezugspunkt verschweigen. Der Bezugspunkt ist nicht die \n\nabsolute Ausgabenentwicklung, Frau Strempel, der \n\nBezugspunkt ist der Anteil der Ausgaben am Bruttosozi-\n\nalprodukt, im Prinzip am Reichtum der Gesellschaft. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8661 \n\nist der Bezugspunkt. Dazu muss man sagen, dass dieser \n\nAnteil mit der Ausnahme nach der Wiedervereinigung, \n\n\u00fcber die Jahrzehnte betrachtet, sehr stabil geblieben ist. \n\nDas Argument wird meistens von denjenigen herangezo-\n\ngen, die Angst haben, vom steigenden Wohlstand nicht \n\ngenug abzubekommen, weil sie ihn an dieser Stelle mit \n\nanderen teilen m\u00fcssen. \n\nAuch zu den Untergangsszenarien im Zusammenhang mit \n\nder demografischen Entwicklung und mit dem medizi-\n\nnisch-technischen Fortschritt, wovon wir eben wieder \n\ngeh\u00f6rt haben, muss ich noch kurz etwas sagen. Beides \n\nsind unbestreitbar ganz gro\u00dfe Herausforderungen f\u00fcr die \n\nZukunft. Sie haben aber nicht nur systemverteuernde \n\nEffekte. \u00c4lter zu werden bedeutet nicht gleichsam, l\u00e4nger \n\nkrank zu sein und h\u00f6here Kosten zu entwickeln. Gl\u00fcckli-\n\ncherweise umfasst das l\u00e4ngere Leben auch viele Jahre in \n\nGesundheit. Es gilt, diese zu verl\u00e4ngern. Kostenintensiv \n\nsind nur die letzten Jahre vor dem Tod, und die sind nicht \n\nabh\u00e4ngig von dem Alter, in dem der Tod eintritt. \n\nAuch der medizinisch-technische Fortschritt ist per se \n\nnicht nur teurer. Manche Fortschritte verursachen mehr \n\nAusgaben, andere wiederum sind geeignet, die Behand-\n\nlung zu verbessern und die Behandlungsabl\u00e4ufe zu \n\noptimieren, und sie f\u00fchren nach einer gewissen \u00dcber-\n\ngangsphase zu gro\u00dfen Einsparungen. Dennoch, das gebe \n\nich zu, stellt sich an diesem Punkt die Frage, wie wir es \n\nfinanziell abgesichert hingekommen, dass m\u00f6glichst alle \n\nMenschen solidarisch von diesen Vorschriften profitieren \n\nk\u00f6nnen und eben nicht nur eine kleine Zahl von Men-\n\nschen, die sich Zusatzversicherungen leisten k\u00f6nnen. \n\nDarum geht es. \n\nWenn wir uns die Kostenentwicklung in der GKV darauf-\n\nhin noch einmal genau anschauen, dann sehen wir, welche \n\ndie Kostentreiber in der Krankenversicherung sind. Das \n\nist insbesondere die Zunahme der chronischen Erkran-\n\nkungen. Diese treten auch bei Kindern und j\u00fcngeren \n\nErwachsenen auf. Diese haben jedoch nichts mit dem \n\nAlter und mit der demografischen Entwicklung zu tun, \n\nsondern meistens mit einer zu hohen Arbeitsbelastung, \n\nmit zu gro\u00dfen Stressfaktoren und mit einer ungesunden \n\nLebensweise, die, kulturell bedingt, mit wenig Bewegung \n\nund ungesunder Ern\u00e4hrung einhergeht. Hierf\u00fcr brauchen \n\nwir ein Pr\u00e4ventionsgesetz und die konsequente Durchf\u00fch-\n\nrung von Gesundheitszielen und -strategien. Dann w\u00fcrden \n\nwir vorankommen und die Kosten f\u00fcr die GKV sp\u00fcrbar \n\nsenken k\u00f6nnen. \n\nZur\u00fcck zur B\u00fcrgerversicherung. Die B\u00fcrgerversicherung \n\nstellt das einzige demografiefeste Modell dar, das derzeit \n\nvorliegt, weil eben nicht nur Erwerbseinkommen einge-\n\nrechnet werden. Die B\u00fcrgerversicherung orientiert sich \n\nnachhaltig am Gesamtwohlstand der Gesellschaft und \n\nkann dadurch die Teilhabe an den Errungenschaften des \n\nFortschritts f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen sicherstellen. \n\nDas Modell der SPD sieht ein bisschen anders aus als das \n\nder LINKEN. Es unterscheidet sich durchaus nicht nur im \n\nDetail. Ich m\u00f6chte darauf kurz eingehen. \n\nUnser B\u00fcrgerversicherungsmodell besteht aus drei Finan-\n\nzierungss\u00e4ulen. Die erste ist der Beitrag wie bisher. Ja, \n\nwir wollen die Beitragsbemessungsgrenze vorerst beibe-\n\nhalten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wir nicht!) \n\nDie zweite S\u00e4ule ist der Arbeitgeberbeitrag, der wieder \n\nbis zur tats\u00e4chlichen Parit\u00e4t angepasst werden soll. Die \n\ndritte S\u00e4ule ist der dynamisierte Steuerbetrag, \u00fcber den \n\nwir die Einkommen aus Verm\u00f6gen heranziehen wollen. \n\nDas hat folgende Vorteile, um das auch noch einmal zu \n\nProtokoll zu geben: \n\nDie Beitragsbemessungsgrenze kann erhalten bleiben. \n\nDas bewirkt, dass die Mittelschicht nicht \u00fcber Geb\u00fchr \n\nbelastet wird, und auch der Verfassungsauftrag, der uns zu \n\nangemessenen Beitr\u00e4gen im Vergleich zu den erbrachten \n\nLeistungen auffordert, kann erf\u00fcllt werden. Daneben ist \n\nauch der verwaltungstechnische Aufwand f\u00fcr den Einzug \n\nder Beitr\u00e4ge geringer, weil wir uns an die vorhandenen \n\nInstrumente des Steuerrechts anh\u00e4ngen, die f\u00fcr die Erfas-\n\nsung von Verm\u00f6gen und Kapitalertr\u00e4gen vorhanden sind. \n\nMit dem Gesundheitsfonds, in dem sozusagen alle Beitr\u00e4-\n\nge gesammelt werden, l\u00e4sst sich das technisch problemlos \n\nund relativ z\u00fcgig umsetzen. \n\nZur PKV. Wir wollen einen Bestandsschutz f\u00fcr die Versi-\n\ncherten und einen fairen Umgang mit den privaten Versi-\n\ncherungen und mit ihr gemeinsam die M\u00f6glichkeiten auch \n\ndes \u00dcbergangs von Personal organisieren. Die B\u00fcrgerver-\n\nsicherung soll auch von den privaten Krankenversiche-\n\nrungen angeboten werden k\u00f6nnen. Deren Kerngesch\u00e4ft \n\nkann durch die M\u00f6glichkeit von Zusatzversicherungen \n\nerhalten bleiben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch einmal sagen: Es ist \n\nunbestreitbar, dass die PKV und die GKV reformiert \n\nwerden m\u00fcssen. Das sagen auch die \u00c4rzte. Diejenigen \n\naber, die sich hier hinstellen und die PKV als Retter der \n\nQualit\u00e4t im Gesundheitswesen darstellen, verschweigen, \n\nwie sie die PKV reformieren wollen. Die PKV hat n\u00e4m-\n\nlich ein ganz gro\u00dfes Problem. Dieses Problem ist aber \n\nnicht die B\u00fcrgerversicherung. Das Problem ist, dass die \n\nPKV mit ihren risikoorientierten Beitr\u00e4gen ihre mittler-\n\nweile gealterte Versicherungspopulation nicht mehr \n\nausreichend wird versorgen k\u00f6nnen, ohne dass die Men-\n\nschen immer mehr Beitr\u00e4ge bezahlen. \n\n(Vereinzelter Beifall bei \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Menschen k\u00f6nnen das im Alter aber nicht mehr tun. \n\nWir wissen, dass in der PKV viele Menschen versichert \n\nsind, die nicht die hohen Einkommen haben. Das sind die \n\nBeamtinnen und Beamten und die vielen kleinen Selbst-\n\nst\u00e4ndigen, die nicht hohe Summen f\u00fcr das Alter zur\u00fcckle-\n\ngen k\u00f6nnen. Diese Menschen werden im Alter in der PKV \n\nmit enorm hohen Beitr\u00e4gen belastet. Das ist das eigentli-\n\nche Problem der PKV. \n\nGerade f\u00fcr diese Personengruppen soll es nach der Ein-\n\nf\u00fchrung der B\u00fcrgerversicherung eine \u00dcbergangszeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8662 \n\ngeben, in der sie in das GKV-System wechseln oder bei \n\nihrer privaten Krankenversicherung den B\u00fcrgerversiche-\n\nrungstarif w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nMit der Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerversicherung soll es end-\n\nlich auch eine einheitliche Verg\u00fctung \u00e4rztlicher Leistun-\n\ngen geben. Die bisherigen unterschiedlichen Verg\u00fctungs-\n\nniveaus f\u00fchren n\u00e4mlich in der Versorgungsrealit\u00e4t zu \n\nungleichen Behandlungen. Das ist nicht moralisch ver-\n\nwerflich. Es sind aber eben Anreizstrukturen, die von den \n\nAnwendern in diesem Bereich genutzt werden. Die \n\nZusammenf\u00fchrung der zwei Geb\u00fchrenordnungen wird ein \n\nGrundstein daf\u00fcr sein, dass der Zugang zu medizinischen \n\nLeistungen nicht mehr vom Geldbeutel abh\u00e4ngt, sondern \n\nvom tats\u00e4chlichen Bedarf nach dieser medizinischen \n\nLeistung. \n\nZum Thema Versorgung ist weiterhin zu sagen, dass mit \n\nder B\u00fcrgerversicherung der bisherige Leistungskatalog \n\nvollumf\u00e4nglich erhalten bleiben soll. Es soll auch gepr\u00fcft \n\nwerden, ob Leistungen, die in der Vergangenheit aus \n\nKostengr\u00fcnden ausgegliedert worden sind, wie zum \n\nBeispiel die Brillen f\u00fcr Kinder oder der Zahnersatz, in den \n\nLeistungskatalog zur\u00fcckgeholt werden. An dieser Stelle \n\nsage ich auch, wir teilen nicht die Einsparerwartungen, \n\ndie die LINKEN an dieser Stelle ge\u00e4u\u00dfert haben. F\u00fcr uns \n\ngeht es mit der B\u00fcrgerversicherung tats\u00e4chlich um eine \n\nbessere und gerechtere Versorgung mit medizinischen \n\nLeistungen in unserem Land. \n\nZusammenfassend bleibt zu sagen, dass die Modelle der \n\nB\u00fcrgerversicherung eine solidarische und qualit\u00e4tsorien-\n\ntierte Weiterentwicklung des jetzigen Systems und eben \n\nkeinen Systembruch darstellen, wie es immer behauptet \n\nwird. Diese Weiterentwicklung ist vern\u00fcnftig, und ver-\n\nn\u00fcnftige Ideen setzen sich durch. \n\nWir brauchen mehr gesellschaftlichen Zusammenhalt und \n\nein Gesundheitssystem, welches gleiche Teilhabe und \n\ngleiche Chancen bietet. Daf\u00fcr steht die B\u00fcrgerversiche-\n\nrung und daf\u00fcr steht auch die SPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterventi-\n\non Gebrauch machen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herzlichen Dank. \u2013 Erst einmal \n\nHut ab, Frau Neukirch, wie es sich die LINKEN gefallen \n\nlassen, dass Sie \u00fcber diesen Antrag hier ganz locker das \n\nModell der B\u00fcrgerversicherung der SPD vorstellen, und \n\ndas Ganze ohne Widerspruch. Daran l\u00e4sst sich ablesen, \n\nwas man nach dem Sonntag an dieser Stelle von Rot-Rot-\n\nGr\u00fcn zu erwarten hat. \n\nIch wei\u00df gar nicht so richtig, wo ich anfangen soll. Sie \n\nhaben das schlimme Gesundheitssystem in Deutschland \n\nbeschrieben. Dann wundere ich mich, dass wir alle, wenn \n\nwir im Urlaub sind, eine Auslandskrankenversicherung \n\nabschlie\u00dfen, damit wir im Krankheitsfall so schnell wie \n\nm\u00f6glich nach Deutschland zur\u00fcckkommen und in unse-\n\nrem Gesundheitssystem gut behandelt werden. \n\nSie haben von den gleichbleibenden Ausgaben seit dem \n\nJahr 1990 gesprochen. Das ist bei einer \u00e4lter werdenden \n\nBev\u00f6lkerung eine gro\u00dfe Leistung, die wir vollbracht \n\nhaben, sicherlich auch auf der Grundlage eines medizi-\n\nnisch-technischen Fortschritts, der es uns erm\u00f6glicht hat, \n\nall diese Leistungen und M\u00f6glichkeiten des Systems \n\ntats\u00e4chlich auszunutzen. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch daran erinnern, dass die gesetzliche \n\nKrankenversicherung noch vor vier Jahren vor einem \n\nm\u00f6glichen Defizit in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro bis \n\n9 Milliarden Euro stand. Nur, damit Sie es noch einmal \n\nim Kopf haben, auf welcher Grundlage wir hier eigentlich \n\nsprechen, wie leistungsf\u00e4hig sich letzten Endes das \n\nWirtschaftssystem unter Schwarz-Gelb gezeigt hat, um \n\naus dieser Wirtschafts- und Finanzkrise herauszukommen \n\nund diese Defizite letzten Endes auch in R\u00fccklagen \n\numzuwandeln. \n\nSie haben eines angesprochen, aber das ist letzten Endes \n\nkein Problem, das die private Krankenversicherung hat, \n\nsondern das hat genauso die gesetzliche Krankenversiche-\n\nrung, das hei\u00dft die \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung, unser \n\ndemografischer Wandel. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte nur noch einmal darauf \n\nhinweisen: Im Jahr 2050 werden die \u00fcber 80-J\u00e4hrigen um \n\n300 % zugenommen und die arbeitsf\u00e4hige Bev\u00f6lkerung \n\num 33 % abgenommen haben. Das ist die Herausforde-\n\nrung, der sich die Versicherungssysteme stellen sollen, \n\nund zwar beide, die private und die gesetzliche Kranken-\n\nversicherung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nNeukirch, Sie m\u00f6chten sicherlich auf die Kurzinterventi-\n\non antworten? Bitte sch\u00f6n. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja, ich kann das nicht so stehen \n\nlassen. Ich habe in keiner Weise das deutsche Gesund-\n\nheitssystem schlechtgeredet, ich habe die Herausforde-\n\nrungen beschrieben, vor denen wir stehen, und ich bin \n\ndarauf eingegangen, dass, wenn wir die Herausforderun-\n\ngen bew\u00e4ltigen wollen, wir genau hinschauen m\u00fcssen, an \n\nwelcher Stelle sie entstehen, dass es eben nicht per se die \n\ndemografische Entwicklung ist, sondern auch die Ent-\n\nwicklung von besonderen Krankheiten, eben der chroni-\n\nschen Erkrankungen, die auch mit anderen Faktoren \n\neinhergehen, als wir sie jetzt in dieser Diskussion immer \n\nanf\u00fchren. \n\nDas Defizit, vor dem die Krankenversicherungen vor \n\neinigen Jahren standen, hat sich daraus ergeben, dass eben \n\nin der gesetzlichen Krankenversicherung nur die Er-\n\nwerbseinkommen verbeitragt werden und wir genau in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8663 \n\nder Zeit durch die Einbr\u00fcche am Arbeitsmarkt einen \n\nEinnahmenausfall hatten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist genau der Hintergrund daf\u00fcr, dass wir das jetzt f\u00fcr \n\ndie zuk\u00fcnftigen Herausforderungen \u00e4ndern wollen. Wir \n\nsind der Meinung, dass sich gerade die demografische \n\nEntwicklung, der technische Fortschritt und die Erkran-\n\nkungen, die wir bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, besser in einem \n\nausgebauten solidarischen gemeinsamen Gesundheitssys-\n\ntem bew\u00e4ltigen lassen, als dass man an der Stelle ein \n\nweltweit einmaliges System von zwei verschiedenen \n\nVersicherungssystemen aufrechterh\u00e4lt. Da sehen wir die \n\nZukunft eher in einer solidarischen Krankenversicherung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJonas spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Es fragt sich wohl, \n\nwie mag es sein: Da kommt ein drei Jahre alter Antrag \n\ndaher und das, was uns ja immer unterstellt worden ist, \n\ntrifft wahrscheinlich dann auch auf Sie zu. Ach ja, da war \n\nja am Sonntag was, klar, es sind Wahlen. \n\n(Zuruf der CDU-Fraktion) \n\nLeider handelt es sich bei Ihrem Antrag zur B\u00fcrgerversi-\n\ncherung nicht um ein qualitativ hochwertiges Getr\u00e4nk, \n\nwas vom langen Lagern besser wird, sondern unter dem \n\nsolidarisch B\u00fcrgerversicherungsnahen verbirgt sich etwas \n\nganz anderes. Es handelt sich hier ausnahmslos um die \n\nZwangsmitgliedschaft aller B\u00fcrger, also nichts anderes als \n\num eine Einheitsversicherung, die Wettbewerb und \n\nVielfalt abschafft und \u2013 so habe ich das wahrgenommen \u2013 \n\neinem staatlichen Einfluss unterliegen soll. Der Staat ist \n\nnicht die beste Krankenversicherung. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nNicht umsonst haben sich in Deutschland 8,9 Millio-\n\nnen Menschen aktiv und eigenverantwortlich f\u00fcr die \n\nprivate Krankenversicherung entschieden. Die Existenz \n\nder privaten Krankenversicherung ist Ausdruck von \n\nWahlfreiheit, Beitragsfreiheit, Service und Leistungswett-\n\nbewerb. Eben diesen Wettbewerb m\u00f6chten wir als Libera-\n\nle auch erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEntgegen Ihrer Ansicht, dass Wettbewerb immer etwas \n\nSchlechtes sei, f\u00fchrt dieser Wettbewerb zu einem besseren \n\nGesamtniveau, und auch bei der gesetzlichen Kranken-\n\nversicherung hat der Wettbewerb f\u00fcr die Versicherten \n\nVorteile erreicht, so, wie auch alle B\u00fcrger \u00fcbrigens von \n\nder Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr profitiert haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nur eine starke \n\nprivate Krankenversicherung sichert die gute gesamtdeut-\n\nsche Gesundheitsvorsorge; denn auch ein kapitalgedeck-\n\ntes System ist notwendig, um die Kosten im Griff zu \n\nhaben. Ihre B\u00fcrgerversicherung dagegen \u2013 ich orientiere \n\nmich da an Ihrem Antrag \u2013 weitet die Umlagefinanzierung \n\naus und versch\u00e4rft damit das Demografieproblem, da eine \n\nUmlage eben nur funktionieren kann, solange sich der \n\nAltersaufbau der Bev\u00f6lkerung ausgewogen entwickelt, \n\nund das ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIhre B\u00fcrgerversicherung sorgt daf\u00fcr, dass die Beitr\u00e4ge der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung steigen werden und \n\ndass der Leistungskatalog sich um die eine oder andere \n\nLeistung minimieren wird. Ihre B\u00fcrgerversicherung f\u00fchrt \n\naus meiner Sicht ganz klar zu einer Zwei-Klassen-\n\nMedizin. Vorenthaltene Leistungen werden dann zus\u00e4tz-\n\nlich aus eigener Tasche bezahlt werden m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem haben die 8,9 Millionen Mitglieder der priva-\n\nten Krankenversicherung individuelle Vertr\u00e4ge \u2013 und das \n\nwissen Sie \u2013, die sich nicht so einfach rein rechtlich auf \n\ndie gesetzlichen Krankenkassen \u00fcbertragen lassen. Wenn \n\nich Sie jetzt nach einer Implementierungsphase fragen \n\nw\u00fcrde, dann, glaube ich, w\u00e4re die Antwort auch sehr \n\nschwierig. Es gibt auch keine Modellversuche, die man \n\neinfach mal so machen kann. \n\nWir brauchen also nicht die von den LINKEN und in \n\nAbschl\u00e4gen auch von der SPD und den GR\u00dcNEN gefor-\n\nderte B\u00fcrgerversicherung, denn sie schadet unserem \n\nGesundheitssystem. Stattdessen brauchen wir weniger \n\nEinheitssysteme. Wir brauchen mehr Autonomie bei den \n\nKassen, vor allem auch, was die Beitragss\u00e4tze anbelangt. \n\nWir brauchen Einzelvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten, Krankenh\u00e4usern \n\nund weiteren Leistungserbringern. Nur so kann Wettbe-\n\nwerb entstehen, der sich nicht ausschlie\u00dflich auf angebo-\n\ntene Leistungen orientiert. Bei den Zahlen und Studien, \n\ndie Sie vorgestellt haben, meine sehr geehrten Kollegen, \n\nstellt sich immer die Frage, welche Studie man zitiert. Sie \n\nwissen selbst, dass beispielsweise die Heinrich-B\u00f6ll-\n\nStiftung ganz klare Zahlen vorgelegt hat, welche Auswir-\n\nkungen das hat, und sie ist meiner Meinung nach nicht f\u00fcr \n\nihre tief liberalen Ansichten bekannt. \n\nWettbewerb schafft Vielfalt und sorgt f\u00fcr ein dauerhaft \n\nhohes Niveau bei beiden Krankenkassen. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle Prof. Dr. Frank Ulrich Montgomery \u2013 er ist \n\nPr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer \u2013 vom \u00c4rztetag am \n\n18. April 2013 zitieren: \u201eEine staatliche Einheitsversiche-\n\nrung l\u00f6st kein Problem unseres Gesundheitssystems, \n\nsondern schafft nur neue. Unter der Beibehaltung der \n\nDualit\u00e4t von gesetzlicher und privater Krankenversiche-\n\nrung l\u00e4sst sich unser Gesundheitssystem zukunftsfest \n\nweiterentwickeln.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten als \n\nFraktion keinen Einheitsbrei, wir m\u00f6chten Wahlfreiheit. \n\nIch m\u00f6chte kein Einheitsauto, kein Einheitshandy, kein \n\nvegetarisches Pflichteinheitsessen, und ich m\u00f6chte keine \n\nEinheitsschuhe. Wir m\u00f6chten dem B\u00fcrger die Wahl lassen \n\nzwischen hochprozentigen Getr\u00e4nken, also zwischen \n\nWhiskey oder Cognac, anstatt ihm den Blauen oder in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8664 \n\ndem Fall den \u201eRoten\u201c W\u00fcrger aufzuzwingen. Aus diesem \n\nGrund werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann \u2013 eine Kurzintervention? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, \n\nin der Tat, wenn mir die verehrte Frau Jonas dann auch \n\nzuh\u00f6rt, solange wollte ich noch warten. \n\nFrau Jonas, ich habe vielleicht sp\u00e4ter noch Gelegenheit, \n\nkomplex auf die Dinge einzugehen, die hier vorgetragen \n\nworden sind. \n\n(Carsten Biesok, FDP: \n\nDas m\u00fcssen Sie auch nicht!) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich, dass ich das nicht muss, aber ich mache \n\nes trotzdem. So weit sind wir noch nicht, dass ich mir von \n\nIhnen vorschreiben lasse, wann ich hier etwas sage. \n\nNun zu Ihnen, Frau Jonas. Zun\u00e4chst einmal wei\u00df ich \n\nnicht, ob der st\u00e4rkste Whiskey und der sch\u00f6nste Whiskey \n\nso gesundheitsf\u00f6rdernd sind, aber das ist Ihre Entschei-\n\ndung. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch will aber auf eine Sache aufmerksam machen, die Sie \n\nhier dargestellt haben. Das ist in gewissem Sinne auch \n\neine Richtigstellung. Wir sind eben nicht f\u00fcr ein staatli-\n\nches Gesundheitswesen. Wir sind auch nicht f\u00fcr eine \n\nstaatliche B\u00fcrgerversicherung. Die B\u00fcrgerversicherung \n\nfunktioniert \u2013 das will ich Ihnen deutlich sagen, damit Sie \n\nes sich auch aufschreiben k\u00f6nnen \u2013 auf der Basis der \n\nSelbstverwaltung ihrer Mitglieder. Was wir allerdings \n\nsichern m\u00fcssen, ist eine Kontrolle der Mitglieder, damit \n\ndie Vorst\u00e4nde sich nicht verselbstst\u00e4ndigen. Also f\u00fcr Sie \n\nnoch einmal deutlich gesagt: kein staatliches System, \n\nsondern Selbstverwaltung der Mitglieder in der Kranken-\n\nversicherung, in der B\u00fcrgerversicherung. Deshalb hei\u00dft es \n\nja auch B\u00fcrgerversicherung, weil die B\u00fcrger sich selbst \n\nverwalten sollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJonas, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Frau Herrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Unsinn wird nicht besser, wenn er \n\nwiederholt wird. Bei der B\u00fcrgerversicherung geht es \n\ndurchaus nicht darum, dass es eine Einheitsversicherung \n\nwerden soll, die keinerlei Wettbewerb mehr kennt. Wir \u2013 \n\nund das wurde schon von Frau Neukirch gesagt \u2013, wollen \n\nauch nicht die private Krankenversicherung an sich \n\nabschaffen, sondern wir wollen diese dem Wettbewerb \n\ninnerhalb einer B\u00fcrgerversicherung unterwerfen. Sie kann \n\ndar\u00fcber hinaus durchaus noch Sonderangebote machen. \n\nWie es heute auch schon ist, wird zum Beispiel durch das \n\nInstitut f\u00fcr Wirtschaftlichkeit und Gesundheitswesen \n\nfestgelegt werden, welche Leistungen aus einer B\u00fcrger-\n\nversicherung bezahlt werden und f\u00fcr welche Luxusleis-\n\ntung \u2013 wie ich es vorhin gesagt habe \u2013 sich Menschen \n\nzus\u00e4tzlich versichern m\u00fcssen, wenn sie diese in Anspruch \n\nnehmen wollen. \n\nWir haben auch ein Modell der B\u00fcrgerversicherung \n\nvorgelegt. Wir haben hier im Landtag schon sehr h\u00e4ufig \n\ndazu diskutiert. Ich k\u00f6nnte mich fast vollumf\u00e4nglich den \n\nAusf\u00fchrungen von Frau Neukirch anschlie\u00dfen. Deshalb \n\nwerde ich das an dieser Stelle nicht noch einmal alles \n\nwiederholen. \n\nEs gibt Unterschiede zu dem, was die linke Fraktion heute \n\nin einem relativ knapp gehaltenen Antrag vorgelegt hat. \n\nIch denke, man muss danach noch einmal schauen, wie \n\nman diese B\u00fcrgerversicherung ausgestaltet, wie man die \n\n\u00dcberf\u00fchrung aus der PKV in eine B\u00fcrgerversicherung \n\nvornehmen wird. Ich denke, die Beitragsbemessungsgren-\n\nze wird erst einmal bestehen bleiben. Das ist im Moment \n\nein Punkt, der uns nicht eint. Aber insgesamt ist das \n\nModell der B\u00fcrgerversicherung das einzige Modell, das \n\nzukunftsfest ist und das die Solidarit\u00e4t innerhalb der \n\nKrankenversicherung aufrechterh\u00e4lt. Deshalb haben wir \n\nauch ein Modell vorgelegt. Ich denke, alle Fraktionen, die \n\nzur B\u00fcrgerversicherung stehen, werden sich nach der \n\nWahl einigen k\u00f6nnen, wie sie ausgestaltet werden soll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht Herr Schimmer als abschlie\u00dfender \n\nRedner. \u2013 Herr Schimmer, einen Moment, bitte. Es gibt \n\nnoch eine Kurzintervention. Sie k\u00f6nnen aber schon nach \n\nvorn kommen, wenn Sie wollen. Das beschleunigt das \n\nVerfahren. \n\nAnja Jonas, FDP: So schlimm wird es nicht. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Ich m\u00f6chte nur \n\nnoch eine Anmerkung machen: Wir haben heute schon \n\n\u00fcber Petitionen gesprochen. Am Beispiel der orthop\u00e4di-\n\nschen Schuhversorgung wird deutlich, dass Entwicklun-\n\ngen, die \u00fcber Jahre gelaufen sind, auch mit vielen Diskus-\n\nsionen in einzelnen Kassen verschiedene L\u00f6sungen \n\nherbeigef\u00fchrt haben. Genau an dem Beispiel gilt eben \n\nnicht, dass alles, was einmal erreicht wurde, auch aus \n\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden dauerhaft sicher bleibt. Genau \n\nan dem Punkt sehen wir die Unterschiede und den Wett-\n\nbewerb zwischen den verschieden Kassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist der Fall. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe deutlich gemacht, \n\ndass es diesen Wettbewerb durchaus geben wird, wenn die \n\nB\u00fcrgerversicherung eingef\u00fchrt wurde. Wir haben in der \n\nVergangenheit gesehen, dass es notwendig ist, nicht nur \n\nErwerbsarbeit heranzuziehen, um die Leistungen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8665 \n\nfinanzieren, sondern auch andere Einkommensarten. Das \n\nist ein wesentlicher Punkt der B\u00fcrgerversicherung, um sie \n\nzukunftsf\u00e4hig zu machen. Das schlie\u00dft die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung ein. Deshalb ist sie ein Zukunftsmodell. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Man merkt, es ist Bundes-\n\ntagswahlkampf. Nachdem wir gestern einen bundespoliti-\n\nschen Antrag der LINKEN vorgelegt bekommen haben, \n\nbefassen wir uns heute erneut auf Antrag der LINKEN \n\nmit einem bundespolitischen Thema, n\u00e4mlich mit der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung. Beide Antr\u00e4ge sind \n\nfast eins zu eins aus dem Bundestagswahlprogramm der \n\nLINKEN abgeschrieben, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nsodass der Eindruck entsteht, die s\u00e4chsische Linksfraktion \n\nbetrachtet dieses Parlament als Au\u00dfenstelle ihrer Berliner \n\nWahlkampfzentrale. Das sage ich deshalb einmal ganz \n\ndeutlich, weil uns Nationaldemokraten oft genug der \n\nVorwurf gemacht wird, wir w\u00fcrden hier Bundespolitik \n\nbetreiben. Aber \u2013 das muss auch einmal festgestellt \n\nwerden \u2013 unsere beiden Antr\u00e4ge haben dieses Mal einen \n\nklaren landespolitischen Bezug. \u2013 Das nur f\u00fcr das Proto-\n\nkoll. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nAber, Herr Gebhardt, da will ich Ihnen entgegenkommen. \n\nDas Grundanliegen Ihres heutigen Antrages ist gar nicht \n\nmal so falsch; denn es deckt sich mit der Kernforderung \n\nder NPD nach einer einheitlichen Gesundheitskasse f\u00fcr \n\nalle, also auch f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige und Beamte, mit der \n\nM\u00f6glichkeit zur privaten Aufstockung f\u00fcr Zusatzleistun-\n\ngen. Allerdings nimmt DIE LINKE hierbei wieder nur \n\neinen Teil des Problems wahr, w\u00e4hrend andere Aspekte \n\nvollkommen unter den Tisch fallen. \n\nDazu z\u00e4hlt beispielsweise die Belastung der Krankenver-\n\nsicherung durch die Mehrwertsteuer. Eine Senkung der \n\nMehrwertsteuer f\u00fcr Arzneimittel, wie Sie die NPD for-\n\ndert, k\u00f6nnte nach Berechnung der AOK Einsparungen von \n\netwa 4 Milliarden Euro pro Jahr bringen. Wir National-\n\ndemokraten sagen, es ist absurd, einerseits Steuergelder \n\nzur Aufrechterhaltung des Gesundheitssystems aufzuwen-\n\nden, w\u00e4hrend der Staat andererseits diesem System \n\nGelder durch erhebliche Steuereinnahmen entzieht. \n\nWas ebenfalls fehlt, ist die Frage der versicherungsfrem-\n\nden Leistungen, die nicht nur die gesetzliche Krankenver-\n\nsicherung, sondern das gesamte Sozialversicherungssys-\n\ntem enorm belasten. Hier sagen wir Nationaldemokraten \n\nklipp und klar: Versicherungsfremde Leistungen sind \n\nnicht durch die Beitr\u00e4ge der Versicherten, sondern durch \n\nSteuermittel zu finanzieren. \n\nNoch ein gro\u00dfer Posten fehlt in dem Antrag der LINKEN \n\nselbstredend, n\u00e4mlich die kostenlose Mitversicherung von \n\nAngeh\u00f6rigen von in Deutschland lebenden Ausl\u00e4ndern. \n\nSo leistet sich der deutsche Staat mit dem seit 1964 \n\nexistierenden deutsch-t\u00fcrkischen Sozialhilfeabkommen \n\neine in der ganzen Welt einmalige Gro\u00dfz\u00fcgigkeit auf \n\nKosten der einheimischen Kassenpatienten. Denn nach \n\ndiesem kaum bekannten, aber dennoch existierenden und \n\nsehr wirkungsvollen Abkommen werden in der T\u00fcrkei \n\nlebende Familienangeh\u00f6rige von hierzulande gesetzlich \n\nkrankenversicherten T\u00fcrken mitversichert, und zwar \u2013 \n\nman h\u00f6re und staune \u2013 nach t\u00fcrkischem Recht. \n\nDas hei\u00dft, dass anders als bei uns nicht nur Ehepartner \n\nund Kinder, sondern auch die Eltern der Versicherten \n\nohne Zusatzkosten in den deutschen Krankenversiche-\n\nrungsschutz einbezogen sind. Das wiederum bedeutet bei \n\ndiesem Personenkreis eben keine Gleichbehandlung, \n\nsondern sogar eine Vorzugsbehandlung, die durch nichts \n\nzu rechtfertigen ist \u2013 durch unser Grundgesetz schon gar \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas diese geradezu wahnwitzige Regelung in Zahlen \n\nbedeutet, kann man sich gerade auch vor dem Hinter-\n\ngrund der massiv angestiegenen Zuwanderungszahlen seit \n\nden Sechzigerjahren eigentlich nur ausmalen. Denn die \n\nBundesregierung schweigt sich dar\u00fcber aus. In einer \n\nAntwort auf eine Kleine Anfrage im Bundestag hei\u00dft es \n\ndazu nur lapidar: \u201eDer Bundesregierung liegen keine \n\nZahlen dar\u00fcber vor, wie viele Familienangeh\u00f6rige in der \n\nT\u00fcrkei von bei deutschen Krankenkassen versicherten \n\nArbeitnehmern Leistungen der t\u00fcrkischen Krankenversi-\n\ncherung erhalten haben, deren Kosten von den deutschen \n\nKrankenkassen zu erstatten sind.\u201c \n\nJa, meine Damen und Herren, das sind wieder einmal \n\nsch\u00f6ne Zust\u00e4nde! W\u00e4hrend DIE LINKE hierzu beklom-\n\nmen schweigt, fordert die NPD ohne Umschweife, das \n\ndeutsch-t\u00fcrkische Sozialhilfeabkommen und damit die \n\nmedizinische Rundumversorgung ganzer Gro\u00dffamilien in \n\nder T\u00fcrkei sofort zu beenden \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nwie im \u00dcbrigen auch alle anderen bilateralen \u00dcberein-\n\nk\u00fcnfte dieser Art; denn als w\u00e4re es nicht genug, bestehen \n\n\u00e4hnliche Abkommen auch mit Polen, den Staaten Ex-\n\nJugoslawiens, Tschechien, Ungarn, Tunesien, Marokko \n\nund weiteren L\u00e4ndern. Hier endlich einen Schlussstrich zu \n\nziehen und diese Abkommen aufzuk\u00fcndigen w\u00e4re ein \n\nechter Akt der Gerechtigkeit gegen\u00fcber den gesetzlich \n\nKrankenversicherten in Deutschland, die die gesamte \n\nZeche f\u00fcr diese Gro\u00dfz\u00fcgigkeit zahlen m\u00fcssen. \n\nDa DIE LINKE die von mir soeben benannten Punkte \n\nausspart, wird sich die NPD-Fraktion bei diesem Antrag \n\nenthalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der Aussprache. Ist eine zweite Runde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8666 \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Dr. Pellmann f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \n\nist in der Tat etwa drei Jahre alt. Die Idee einer B\u00fcrgerver-\n\nsicherung ist nat\u00fcrlich viel \u00e4lter. Liebe Frau Neukirch, mit \n\nVerlaub, ich bin heute nicht unbedingt der Auffassung, \n\ndass wir uns \u00fcber die Ursprungsmutter oder den Ur-\n\nsprungsvater der B\u00fcrgerversicherung streiten sollten. \n\nWenn es uns gel\u00e4nge, dass wir diese Idee endlich in \n\nGesetzesgewalt umsetzten k\u00f6nnten, w\u00e4re es mir v\u00f6llig \n\negal, aus welchem Wahlprogramm welche Passage zuerst \n\noder als Zweites oder Drittes abgeschrieben w\u00e4re. \n\nIch erinnere mich an eine Passage von Herrn Piwarz, als \n\nwir gestern die erste Aktuelle Debatte begannen, der es \n\nausdr\u00fccklich gar nicht so schlecht fand, dass wir jetzt \n\nWahlkampf haben. Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, ich sch\u00e4me mich auch nicht daf\u00fcr, dass wir heute \n\ndiesen Antrag ziehen. In drei Tagen sind Wahlen, wer es \n\nnoch nicht mitbekommen hat. Bei Ihnen geht die Angst \n\num, sonst w\u00fcrden Sie nicht so schreien. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zwischenrufe \n\nk\u00f6nnen doch gegeben werden!) \n\n\u2013 Gehen Sie ans Mikrofon und stellen Sie eine Frage, \n\nsonst muss ich noch n\u00e4her rangehen und lauter schreien. \n\nDas wollen wir doch auch nicht. \n\nIch will Ihnen Folgendes sagen: Die B\u00fcrgerversicherung \n\nist wirklich eine Gretchenfrage im wahrsten Sinne des \n\nWortes. Hier scheiden sich die Geister, und die B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnen entscheiden, wof\u00fcr sie sind, ob sie weiterhin f\u00fcr \n\neine \u2013 Frau Jonas \u2013 Zweiklassengesellschaft in der ge-\n\nsundheitlichen Versorgung sind, dann m\u00fcssen sie f\u00fcr die \n\nBeibehaltung der Privatversicherung als Vollkasse pl\u00e4die-\n\nren, oder ob sie f\u00fcr eine solidarische B\u00fcrgerversicherung \n\nsind, in die alle einzahlen. Diese Frage steht. \n\nIch bekomme jetzt fast jeden Tag von jungen Frauen \u2013 das \n\nl\u00e4sst sich zumindest vom Absender vermuten \u2013 E-Mails. \n\nIch traue es mich kaum auszusprechen, Frau Clau\u00df. In \n\ndiesen E-Mails wird mir von privaten Krankenkassen \n\nmitgeteilt \u2013 dann entpuppt es sich n\u00e4mlich \u2013, dass ich viel \n\nzu teuer und viel zu hoch in der Gesetzlichen versichert \n\nsei und ich solle doch endlich wechseln. \n\nK\u00fcrzlich \u2013 so werden im \u00dcbrigen auch Beitr\u00e4ge von \n\nPrivatversicherten verschleudert \u2013 haben fast alle gesetz-\n\nlich Krankenversicherten von einer nicht unbekannten \n\nPrivatkasse Hauspost bekommen. Die Angst geht um, \n\ndass sich der Mehrheitswille durchsetzen k\u00f6nnte. Das \n\nm\u00fcssen Sie aushalten, ganz egal, wie Sie heute stimmen, \n\nweil Sie bef\u00fcrchten, dass es dann keinen Wettbewerb \n\nmehr geben k\u00f6nnte. Ich will keinen Wettbewerb zwischen \n\nverschiedenen Kassensystemen. Ich will sehr wohl einen \n\nWettbewerb zwischen der Kunst der \u00c4rzte, wo sich \n\nMenschen entscheiden k\u00f6nnen, zu welchem Arzt sie \n\ngehen, und nicht, dass Krankenkassen sich gegenseitig \n\nwegkonkurrieren. Das ist das Problem. Diese Konkurrenz \n\nf\u00fchrt uns im \u00dcbrigen in eine Situation, in der Verschwen-\n\ndung herrscht. \n\nPers\u00f6nlich sage ich, dass unser Antrag nicht die Option \n\neiner Einheitskasse enth\u00e4lt, wie Sie vielleicht vermuten \n\nk\u00f6nnen. Ganz bewusst. Da bin ich bei Frau Neukirch und \n\nbei Frau Herrmann. Dar\u00fcber muss man sich verst\u00e4ndigen, \n\nob man das will oder ob sich das durchsetzen l\u00e4sst. Ich \n\npers\u00f6nlich \u2013 das steht aber nicht im Antrag \u2013 bin f\u00fcr eine \n\nEinheitskasse, ich ja. Das hei\u00dft noch lange nicht, dass \n\nmeine Fraktion das bereits mehrheitlich so sieht, und das \n\nhei\u00dft auch noch lange nicht, dass alle, die eine B\u00fcrgerver-\n\nsicherung wollen, das auch so sehen. Wenn wir uns den \n\nAntrag anschauen, dann m\u00fcssen wir ihn schon genau \n\nlesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob es weitere Wortmeldungen gibt. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Damit schlie\u00dfe ich die \n\nzweite Runde und frage die Staatsregierung. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, in \n\ndrei Tagen ist Wahl im Bund. Einf\u00fchrung einer solidari-\n\nschen B\u00fcrgerversicherung \u2013 ein Antrag, den Sie bereits \n\n2010 einmal gestellt haben. Gleichwohl nehme ich gerne \n\nzum wiederholten Male Stellung zu diesem Thema. \n\nMit Ihrem Antrag fordern Sie eine Gesundheitsversorgung \n\nnach dem W\u00fcnsch-dir-was-Prinzip. Eine umfassende \n\nGesundheitsversorgung, nicht eine notwendige und \n\nzweckm\u00e4\u00dfige, nein, eine umfassende Gesundheitsversor-\n\ngung soll es sein. Zuzahlungen soll es auch nicht mehr \n\ngeben, und f\u00fcr artfremde Leistungen soll der Steuerzahler \n\neinstehen. Keine Rede von den Kosten, keine Rede \n\ndavon, woher die zus\u00e4tzlichen Mittel kommen sollen. \n\nSollen die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Arbeitnehmer, f\u00fcr die Rentner, \n\nf\u00fcr die Arbeitgeber erh\u00f6ht werden? Es ist wie bei der \n\ngestrigen Aktuellen Debatte: Wir m\u00fcssen auch das Klein-\n\ngedruckte lesen. \n\nWer hat bis jetzt seri\u00f6s ermittelt, welche Ausgaben entste-\n\nhen, wenn auch die Selbstst\u00e4ndigen, die Freiberufler, die \n\nPolizisten und alle anderen, die bisher nicht in die GKV \n\ngezahlt haben, Leistungen in Anspruch nehmen? Wo \n\nbleibt da der Wettbewerb, der Innovationen ausl\u00f6sen und \n\nFortschritt in der Versorgung bewirken kann, wenn es nur \n\nnoch eine Versicherung gibt? Das ist doch gerade einer \n\nder Vorteile unseres Modells, dass Krankenkassen mitei-\n\nnander im Wettbewerb stehen. Das Ganze erinnert sehr an \n\ndie Einheitskasse vergangener Zeiten. Da ist die Einheits-\n\nversorgung geradezu vorprogrammiert und die Gefahr der \n\nMangelmedizin ist nicht weit. \n\nSoll zuk\u00fcnftig jeder, wenn er es bezahlen kann, Zusatz-\n\nmedizin und Zusatzbehandlung zur Einheitsversorgung \n\ndazukaufen, damit er individuell versorgt ist? Das ist \n\nMehrklassenmedizin. Nach F\u00fcllstand des Portemonnaies \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8667 \n\nkein Kraftgesetz und das bei unserer demografischen \n\nHerausforderung! \n\nWeiterhin fordert DIE LINKE, dass die private Kranken-\n\nversicherung de facto aufgel\u00f6st werden soll. Nur das \n\nZusatzversicherungsgesch\u00e4ft soll ihr bleiben. Keine Rede \n\ndavon, dass dadurch einige 10 000 Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hr-\n\ndet sind. Wo bleibt da Ihre Solidarit\u00e4t? Ihre im Antrag \n\ndargelegten Ziele f\u00fchren zur Entsolidarisierung, zur \n\nstaatlich verordneten Mehrklassenmedizin und zu einer \n\nKostenexplosion. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu sagen wir Nein, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. Es ist ganz klar, diese Ziele werden wir nicht \n\nunterst\u00fctzen. Vielmehr gilt auch heute noch, was ich \n\nbereits 2011 zu diesem Antrag ausgef\u00fchrt habe: Die \n\nStaatsregierung h\u00e4lt daran fest, dass die Gestaltung und \n\nEntwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung unter \n\nBeachtung des Solidarprinzips erfolgen soll. \n\nUnser Ziel ist und bleibt es, dass in einem funktionieren-\n\nden Wettbewerb die notwendige und zweckm\u00e4\u00dfige \n\nmedizinische Versorgung zur Verf\u00fcgung gestellt werden \n\nkann, bezahlbar, auch bei uns im Freistaat Sachsen und in \n\nden anderen einkommensschwachen L\u00e4ndern. \n\nJa, auch das ist wichtig, es besteht Reformbedarf. Es wird \n\nimmer wieder \u00c4nderungen bei der Finanzierung oder \n\nauch bei der Leistungserbringung geben m\u00fcssen, und die \n\nStaatsregierung wird sich immer dann in die Bundesge-\n\nsetzgebung einbringen, wenn eine konkrete Vorlage im \n\nBundesrat zur Behandlung ansteht. Aber eine Entsolidari-\n\nsierung wird es mit uns nicht geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention t\u00e4tigen? \u2013 \n\nBitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte kurz auf den Redebeitrag der Ministerin eingehen. \n\nSie hat gesagt, dass es keine Finanzierungsgrundlage \n\ngeben w\u00fcrde. Es ist richtig, dass der Antrag der LINKEN \n\nsehr verk\u00fcrzt ist. Aber wenn man sich mit der B\u00fcrgerver-\n\nsicherung auseinandersetzt, sind die Finanzierungsgrund-\n\nlagen durchaus sehr deutlich beschrieben, und ich m\u00f6chte \n\ndie Ministerin auf eine Studie, die schon 2010 von der \n\nUni Bremen, und zwar vom Zentrum f\u00fcr Sozialpolitik in \n\ndiesem Fall im Auftrag der GR\u00dcNEN erstellt wurde, \n\naufmerksam machen. Prof. Rothgang hat eine Studie \n\nerstellt, die hei\u00dft \u201eBerechnung zu den finanziellen Wir-\n\nkungen verschiedener Varianten einer B\u00fcrgerversiche-\n\nrung\u201c. \n\nWenn wir heute dieses Thema debattieren, sollte man \n\ndoch auch nach rechts und links schauen und nicht nur \n\nGr\u00fcnde suchen, warum das nicht geht. Die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung stellt einen gro\u00dfen Mangel ab, den wir in der \n\nRezession ganz deutlich gesehen haben: dass wir n\u00e4mlich \n\nins Minus rutschen, wenn wir nur Erwerbsarbeit f\u00fcr die \n\nKrankenversicherung heranziehen. Genau das \u00e4ndert sich \n\nmit der B\u00fcrgerversicherung, weil andere Einkommensar-\n\nten herangezogen werden. Wenn man sich im Land \n\numschaut, wo das Einkommen herkommt, von dem die \n\nLeute leben, dann sieht man einen gravierenden Wandel \n\nin den letzten 20 Jahren. Der Anteil des Einkommens aus \n\nErwerbsarbeit ist zur\u00fcckgegangen, andere Einkommens-\n\narten haben zugenommen. Das muss sich nat\u00fcrlich in der \n\nVersicherung widerspiegeln. Deshalb ist die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung die einzig zukunftsf\u00e4hige Antwort auf dieses \n\nProblem. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nClau\u00df, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nSie verzichten. Dann kommen wir zum Schlusswort. Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich wei\u00df, meine \n\nDamen und Herren von der mittelrechten Seite, dass es \n\nf\u00fcr Sie ein bisschen viel war, was ich Ihnen an diesen \n\nbeiden Tagen zumuten durfte. Aber daran m\u00fcssen Sie sich \n\ngew\u00f6hnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nsind wir bei Ihnen gew\u00f6hnt!) \n\nIch will kurz auf das, was Frau Staatsministerin darge-\n\nstellt hat, eingehen. Frau Ministerin, es ist ein Trug-\n\nschluss. B\u00fcrgerversicherung \u2013 Frau Herrmann hat es eben \n\nnoch einmal mit ihrer Intervention untersetzt \u2013 f\u00fchrt, \n\nwenn man sie umfassend versteht, zur Stabilisierung und \n\nzur Erh\u00f6hung der Einnahmen. B\u00fcrgerversicherung hei\u00dft \n\nauch: gleiche Leistungen f\u00fcr alle \u2013 unabh\u00e4ngig davon, \n\nwie hoch der Beitrag ihrer Einzahlungen war. Wenn Sie \n\nsich das ausrechnen, kann man das deutlich sehen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das \n\nhaben wir doch schon widerlegt!) \n\nIch wei\u00df, gehen Sie auf den Markt, machen Sie dort noch \n\neine Wahlkampfrede, das k\u00f6nnen Sie gern machen, hier \n\npasst es nicht hinein. Also bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nDann will ich Folgendes sagen: Nat\u00fcrlich ist im Augen-\n\nblick vielen Menschen sogar das Tor verschlossen, in die \n\ngesetzliche Krankenversicherung zu gehen, selbst wenn \n\nsie es wollten. Wir m\u00fcssen also noch ein paar Gesetze \n\n\u00e4ndern, n\u00e4mlich, dass Beamte beispielsweise gar nicht \n\nMitglied in einer gesetzlichen Krankenversicherung sein \n\nk\u00f6nnen bzw. d\u00fcrfen, Politiker sehr wohl. Das w\u00e4re zu \n\n\u00e4ndern. Ich will auch sagen: Sie haben Angst, dass die \n\nprivaten Krankenversicherungen ihr Privileg verlieren. \n\nDas ist nat\u00fcrlich richtig. Es w\u00e4re mir schon angenehm, \n\nwenn die Wartezeit bei Fach\u00e4rzten sich nicht danach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8668 \n\nrichten w\u00fcrde, ob man in einer privaten oder gesetzlichen \n\nKrankenversicherung ist \u2013 um nur ein Beispiel zu nennen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPellmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Beim Schluss-\n\nwort? \u2013 Na gut, wenn es sein muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nk\u00f6nnen es entscheiden, Sie m\u00fcssen nicht. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ausnahmsweise. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Dr. Pellmann. \n\n\u2013 Sie kennen sich wahrscheinlich schon ein bisschen aus, \n\nwie das in anderen L\u00e4ndern auf der Welt organisiert ist. \n\nEs gibt da unterschiedlichste Modelle. Ich frage mich nur, \n\nob Sie nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass es L\u00e4nder \n\ngibt, in denen es diese Einheitskasse gibt und in denen das \n\nalles andere als gut funktioniert. Da brauchen Sie gar \n\nnicht so weit zu schauen. \n\nDeshalb meine Frage: Wollen Sie gern zu dem alten \n\nDDR-System zur\u00fcckkehren, in dem es eine Kasse gab, die \n\ndann von allen die gleichen Beitr\u00e4ge gefordert hat? Was \n\nwollen Sie eigentlich? Dieses ganze Geschwafel, viel-\n\nleicht eine Versicherung, vielleicht doch verschiedene, \n\nbeantwortet nicht die Frage, was Sie eigentlich wollen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich hatte Ihnen \n\nintellektuell zugetraut, dass Sie eine Frage formulieren \n\nk\u00f6nnten. Aber wenn das doch etwas ausf\u00fchrlicher sein \n\nmuss, bitte sch\u00f6n. \n\n(Robert Clemen, CDU: Ich hatte \n\nIhnen intellektuell zugetraut, dass Sie \n\nin der Lage sind, das zu beantworten, aber \n\ndas sind Sie wahrscheinlich nicht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Sie sind jetzt gar nicht dran! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nk\u00f6nnen jetzt die Frage beantworten. Dann kann Herr \n\nClemen gern noch einmal fragen, ob Sie noch eine zweite \n\nZwischenfrage zulassen. Sie k\u00f6nnen jetzt die Frage \n\nbeantworten, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bedanke mich, \n\ndass ich die Frage beantworten kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Austeilen \n\nk\u00f6nnen Sie, aber nicht einstecken! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nHerr Clemen, damit es hier eindeutig ausgesprochen ist: \n\nIch w\u00fcnsche mir die DDR nicht zur\u00fcck, und ich werde \n\nauch nicht f\u00fcr ein System eintreten, wie es in der DDR-\n\nKrankenversicherung war, weil ich nat\u00fcrlich wei\u00df, dass \n\ndies nicht in die heutige Zeit passen w\u00fcrde. Ich w\u00fcnsche \n\nmir allerdings, dass man manchmal das, was es in der \n\nDDR gab, kritischer pr\u00fcfen sollte, ehe man es in Bausch \n\nund Bogen verwirft. Ich erinnere nur an das Gemeinde-\n\nschwestersystem. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele nennen, \n\ndie durchaus nachahmenswert w\u00e4ren. Aber vom Gesamt-\n\nsystem k\u00f6nnen Sie nicht eine solche Situation herbeirufen \n\nwollen, bei der ich daran glauben w\u00fcrde, dass die DDR \n\nzur\u00fcckkehrt. \n\nIch gestatte dann keine weitere Zwischenfrage, sondern \n\nm\u00f6chte Sie, da meine Zeit abl\u00e4uft, \u2013 \u2013 \n\n(Proteste bei der CDU) \n\n\u2013 Gibt es denn so etwas? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nd\u00fcrfen fortfahren, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke. \u2013 Ich h\u00e4tte \n\ngedacht, dass man in Leipzig kulturvoll miteinander \n\numgeht, aber da habe ich eine neue Erfahrung gesammelt. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass es Ihnen nicht gef\u00e4llt, dass es hier noch \n\neine Opposition gibt, die gelegentlich die Wahrheit sagt. \n\n(Robert Clemen, CDU: Erkl\u00e4ren \n\nSie, was Sie wollen, Herr Pellmann!) \n\n\u2013 Oh, meine Herren! \n\nDeswegen kann ich Sie nur auffordern: Stimmen Sie nach \n\nIhrem Gewissen ab. Ich habe allerdings heute keine \n\nnamentliche Abstimmung beantragt. Das h\u00e4tte Sie m\u00f6g-\n\nlicherweise in arge N\u00f6te gebracht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nSo k\u00f6nnen Sie relativ geheim gegen die Mehrheit der \n\nBev\u00f6lkerung stimmen, die eine B\u00fcrgerversicherung will. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4320 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei f\u00fcnf Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/4320 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8669 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nQualit\u00e4tsoffensive in Sachsens Kindertagesst\u00e4tten \n\nDrucksache 5/12663, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,  \n\nDIE LINKE, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der einrei-\n\nchenden Fraktion das Wort. Herr Jurk, bitte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Hier hat jemand \n\neine B\u00fcroklammer liegen lassen. Vielleicht vermisst sie \n\njemand. \n\n(Thomas Jurk, SPD, \u00fcbergibt die \n\nB\u00fcroklammer an den Pr\u00e4sidenten. \u2013 \n\nHeiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, ich sammle jetzt keine B\u00fcroklammern, Sie k\u00f6nnen \n\nsie sich nach Ihrer Rede wieder abholen. Vielleicht finden \n\nSie denjenigen, der sie verloren hat. \n\nThomas Jurk, SPD: Das habe ich nicht vor. Das sollen \n\nSie ja machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Aller Wahrscheinlichkeit nach halte ich \n\nheute meine letzte Rede hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nMeine Fraktion war der Meinung, ich sollte zu einem \n\nThema sprechen, welches mir besonders wichtig sei. \n\n\u00dcberraschung erntete ich dann mit meinem Wunsch, zum \n\nThema Bildung, Betreuung und Erziehung von Kindern \n\nsprechen zu wollen. \n\nGewiss w\u00fcrde mancher erwarten, dass ich mich jetzt der \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf widme, schlie\u00dflich \n\nhatte ich als Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit den \n\nWettbewerb \u201eSAX PLUS Pro Familie\u201c gestartet. Der \n\nWettbewerb richtete sich an kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen, die sich durch familienfreundliche Ma\u00df-\n\nnahmen weit \u00fcber die gesetzliche oder tarifvertragliche \n\nRegelung hinaus auszeichneten. Das ist sicher auch heute \n\nein wichtiges Thema. Aber das w\u00fcrde gerade jetzt zu kurz \n\ngreifen. \n\nWir neigen in politischen Debatten sehr oft dazu, nur \n\n\u00f6konomische Betrachtungsweisen heranzuziehen. Kinder \n\nsind mehr als die Fachkr\u00e4fte von Morgen. Kinder sind \n\nzuallererst Kinder. Sie geben unserem Leben Sinn und \n\nZukunft. \n\nMich zieht gerade ein kleiner Mensch besonders in den \n\nBann. Sie ist 19 Monate alt, hei\u00dft Charlotte und sagt \n\n\u201eOpa\u201c zu mir. Charlotte bereitet Freude, ist einfach \n\ngro\u00dfartig und vermittelt Gl\u00fccksgef\u00fchle, und das nicht nur \n\nbei ihren Eltern, Onkel und Tante, sondern auch bei Omi \n\nund Opi. Ja, das Leben kann so sch\u00f6n sein. \n\nIch kenne viele Eltern, die sich liebevoll und mit gro\u00dfer \n\nZuneigung ihren Kindern widmen, \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig \n\nvom Einkommen. Die Familie, in welcher Form auch \n\nimmer, d\u00fcrfte die Grundvoraussetzung f\u00fcr das Aufwach-\n\nsen und Gedeihen junger Menschen bleiben. Jeder von \n\nuns kennt aber auch F\u00e4lle, in denen Kinder nicht das \n\nGl\u00fcck haben, in solch einem Umfeld gro\u00df zu werden. \n\nUns muss jedes Kind gleich viel wert sein. Die Aufgaben-\n\nstellung unserer Gesellschaft und von uns als verantwort-\n\nliche Politiker muss es daher sein, allen Kindern gleiche \n\nLebenschancen zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Gesellschaft lebt vom Miteinander, nicht von den \n\nEllenbogen. Von letzteren haben wir leider schon viel zu \n\nviele. \n\nS\u00e4chsische Kinderg\u00e4rten und Krippen leisten sehr viel, \n\num ein gelingendes Aufwachsen unserer Kinder zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Der S\u00e4chsische Bildungsplan, 2005 an der \n\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden erarbeitet, hat die \n\nErfordernisse an die Vermittlung und Bildung an unseren \n\nKitas im Blick, und das v\u00f6llig zu Recht. Seit 2006 wird er \n\nan unseren Kitas umgesetzt. \n\nBei meinen h\u00e4ufigen Besuchen in Kindertagesst\u00e4tten \n\nbest\u00e4tigten mir die Erzieherinnen ihre \u00fcberaus positive \n\nBewertung dieses Planes. Allein, nicht nur Kinder brau-\n\nchen Zeit, auch Erzieherinnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, wie Sie \n\nbei diesen Besuchen auf die Frage antworten, welche \n\nVoraussetzungen man eigentlich braucht, um diesen \n\nBildungsplan umzusetzen. Betreuungsrelationen von \n\n1 : 13 an den Kitas und 1 : 6 an den Krippen \u2013 in der \n\nPraxis sind es meist 1 : 18 oder 1 : 9 \u2013 sind nicht ausrei-\n\nchend. \n\nEs ist der Liga der freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde zu danken, \n\ndie mit diversen Aktionen und der Einladung von Mit-\n\ngliedern des S\u00e4chsischen Landtages in die Einrichtungen \n\nimmer wieder auf das Dilemma aufmerksam machen. Ob \n\nes darum ging, dass Kinder Zeit brauchen, ob es um den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel ging oder um die Aktion \u201eIn der Kita \n\nbrennt noch Licht!\u201c \u2013 es bleibt notwendig, die Realit\u00e4ten \n\nzu beschreiben und unseren Politikern nahezubringen. \n\nDie Evaluierung der Umsetzung des S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsplanes unter Federf\u00fchrung von Frau Prof. \n\nDr. Ursula Carle hat Handlungsempfehlungen geliefert, \n\nderen Umsetzung wir nicht zum ersten Mal hier im \n\nPlenum einfordern. Nicht nur steter Tropfen h\u00f6hlt den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8670 \n\nStein und es ist nicht nur die Aufgabe der Opposition, \n\nsondern aller Abgeordneten, f\u00fcr noch mehr Qualit\u00e4t in \n\nunseren Kitas zu sorgen. Politik muss immer Priorit\u00e4ten \n\nsetzen \u2013 das wissen wir \u2013 und das Geld ist endlich. Aber \n\nwir entscheiden, wof\u00fcr wir das Geld ausgeben. \n\nVor geraumer Zeit war ich vom Kreisvorstand des S\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetages meiner Region eingela-\n\nden. Die anwesenden B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrger-\n\nmeister berichteten von ihrer Sorge um die finanzielle \n\nAbsicherung der Kinderbetreuung. Ich konnte zwar daran \n\nerinnern, dass unter Regierungsbeteiligung der SPD im \n\nJahr 2005 die Kita-Pauschale von damals 1 664 Euro auf \n\n1 800 Euro angehoben wurde, dass es auch im Doppel-\n\nhaushalt 2007/2008 erstmals Geld f\u00fcr die Vor- und Nach-\n\nbereitung f\u00fcr Erziehungskr\u00e4fte gab und dass wir dies im \n\nJahr 2009 in die Pauschale eingerechnet haben. Fakt ist \n\naber, dass seither die Kita-Pauschale nicht mehr angeho-\n\nben wurde \u2013 trotz h\u00f6herer Ausgaben f\u00fcr Personal- und \n\nBetriebskosten, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nEin weiteres wichtiges Thema war damals bei der Erar-\n\nbeitung des Bildungsplanes auch die Kooperation zwi-\n\nschen Kindertagesst\u00e4tten und der Schule. Das war ein \n\nsehr wichtiger Punkt f\u00fcr den sp\u00e4teren Bildungserfolg, der \n\nerreicht werden sollte durch eine Analyse des Standes \n\njedes einzelnen Kindes und daraus abgeleitet durch die \n\nF\u00f6rderpl\u00e4ne individuell f\u00fcr jedes Kind. \n\nLeider habe ich jetzt erfahren m\u00fcssen, dass die Grund-\n\nschullehrerinnen im Landkreis G\u00f6rlitz zwar entsprechen-\n\nde Analysen erstellen d\u00fcrfen, aber die Umsetzung der \n\nF\u00f6rderpl\u00e4ne nicht mehr durch die Grundschullehrerinnen \n\nin der Kita erfolgen kann. Das soll angeblich aus versi-\n\ncherungstechnischen Gr\u00fcnden nicht mehr m\u00f6glich sein. \n\nWas hei\u00dft das? Das, was bisher Aufgabenstellung und \n\nArbeit der Grundschullehrerinnen gewesen ist, wird jetzt \n\nden Erzieherinnen \u00fcberantwortet, und das, obwohl wir \n\nheute schon wissen, dass der Personalschl\u00fcssel nicht \n\nausk\u00f6mmlich ist. \n\nIch erinnere daran, dass das vor acht Jahren mit Sicherheit \n\nnicht der Wille des Gesetzgebers gewesen ist. Hier besteht \n\naus meiner Sicht dringender Handlungsbedarf. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben im \n\nZeitalter der Wissensgesellschaft. Die Anforderungen an \n\nBildung werden immer h\u00f6her. Aber Leistungsdruck \n\nsollten wir unseren Kindern nach M\u00f6glichkeit ersparen. \n\nKinder sind eben Kinder und lernen im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes spielend. Wehren wir uns gegen eine fortw\u00e4h-\n\nrende \u00d6konomisierung und Optimierung ganzer Lebens-\n\nbereiche. Machen wir die Wissensgesellschaft auch zur \n\nGewissensgesellschaft. \n\n\u00dcbrigens, der Onkel von Charlotte und seine Freundin \n\nfreuen sich gerade auch auf ihr erstes Kind. Das Leben, es \n\nentwickelt sich. \n\n(Starker Beifall bei der SPD, Beifall bei \n\nder CDU und vereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich war sehr gespannt \n\nauf die Abschiedsrede des Kollegen Jurk, die er heute zu \n\ndiesem Thema halten wollte. Vielen Dank daf\u00fcr. Ich \n\ndenke auch, sie war sehr pers\u00f6nlich und sehr eindrucks-\n\nvoll. \n\nLassen Sie mich zu Beginn sagen: Wenn man sich den \n\nAntrag der SPD-Fraktion anschaut und liest \u201eQualit\u00e4tsof-\n\nfensive in Sachsens Kindertagesst\u00e4tten\u201c, dann ist es ein \n\nbunter Strau\u00df, der \u2013 so w\u00fcrde ich behaupten \u2013 fast alles in \n\nsich tr\u00e4gt, was in irgendeiner Art und Weise beim Thema \n\nKita auf der Tagesordnung steht. Deswegen k\u00f6nnte man \n\ngeneigt sein zu sagen: Fast alles, was in diesem Antrag \n\nsteht, k\u00f6nnte man unterschreiben. \n\n(Zuruf von der SPD: Dann machen Sie es doch! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Na dann macht es doch!) \n\nAber \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Ach, jetzt kommt\u2019s! \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAber eine Frage habe ich trotzdem. Herr Jurk, Sie haben \n\neben gesagt, dass Sie als Minister f\u00fcnf Jahre am Kabi-\n\nnettstisch gesessen haben. Frau Dr. Stange, die heute nicht \n\nanwesend ist, hat als Ministerin f\u00fcr Wissenschaft, Hoch-\n\nschule und Kultur ebenfalls am Kabinettstisch gesessen. \n\nSie haben zusammen mit dem Regierungskoalitions-\n\npartner CDU \u2013 ich wei\u00df es nicht genau, ob es zwei oder \n\ndrei waren \u2013, mindestens aber zweieinhalb Doppelhaus-\n\nhalte verabschiedet. Wir k\u00f6nnen uns sicherlich noch alle \n\ndaran erinnern, dass die Debatte \u00fcber den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel in diesem Haus \u2013 vielleicht zur damaligen Zeit \n\nnicht hier im Plenum, sondern hinter verschlossenen \n\nKoalitionst\u00fcren \u2013 sehr intensiv gef\u00fchrt worden ist. Das \n\nResultat war, dass man sich \u2013 das sage ich gleich ein-\n\nschr\u00e4nkend, auch auf Druck der kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde \u2013 damals gegen den Vorschlag der CDU-Fraktion, \n\nn\u00e4mlich den Betreuungsschl\u00fcssel abzusenken, zugunsten \n\ndes elternbeitragsfreien Vorschuljahres geeinigt hat. \n\nNun kann man sich ausrechnen, was den Freistaat Sach-\n\nsen damals g\u00fcnstiger kam, wo man nicht so viel Geld \n\ninvestieren musste bzw. was p\u00e4dagogisch vielleicht mehr \n\nSinn gemacht hat. Ich denke, p\u00e4dagogisch mehr Sinn \n\nh\u00e4tte definitiv die Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\ngemacht. Sie haben \u2013 auch aufgrund des Drucks der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 als SPD damals die \n\nPosition des elternbeitragsfreien Vorschuljahres vertreten. \n\nDas ist Fakt, und das gilt es hier auch festzuhalten. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie zweite Frage, die ich mir stelle, wenn ich mir diesen \n\nAntrag durchlese, ist: Sie haben \u2013 ich muss \u00fcberlegen, \n\nwar es im Juni oder im Juli \u2013, als wir das Neuverschul-\n\ndungsverbot in die Verfassung aufgenommen haben, bis \n\nauf Frau Dr. Stange als Person, als komplette Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8671 \n\ndiesem Neuverschuldungsverbot zugestimmt. Gut, der \n\nAntrag ist vom 9. September. Eine Entschuldigung w\u00e4re \n\ngewesen, wenn Sie ihn irgendwann im April eingereicht \n\nh\u00e4tten. Wenn ich mir jetzt die Forderungen in Ihrem \n\nAntrag anschaue, dann wei\u00df ich ungef\u00e4hr, welche Kosten \n\ndaf\u00fcr entstehen w\u00fcrden, wohl wissend, dass fachpolitisch \n\nfast alles zu unterschreiben ist. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich \n\ndas einmal ausgerechnet haben, Herr Jurk. Bis zum \n\nJahr 2017 hat Ihr Antrag, der heute hier auf dem Tisch \n\nliegt, ein finanzielles Volumen von 690 Millionen Euro! \n\nDas ist mehr als eine halbe Milliarde Euro. \n\n(Henning Homann, SPD: Ach!) \n\n\u2013 Mehr als eine halbe Milliarde Euro, Herr Homann. Sie \n\nhaben f\u00fcr Milliarden kein Verst\u00e4ndnis, das wei\u00df ich \n\nschon. \n\nDeswegen frage ich mich: Mit welcher Intention liegt \n\ndieser Antrag hier im September eines Jahres vor, in dem \n\nwir \u00fcber keinen Haushalt diskutieren? Den diskutieren \n\nwir oder wer auch immer im n\u00e4chsten Jahr nach der \n\nLandtagswahl. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: \n\nDas ist ein wichtiges Thema!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich ist das ein wichtiges Thema! Aber, Ent-\n\nschuldigung, es ist ein Schaufensterantrag. Es wurde \n\neinfach mal wieder alles genommen und in den Antrag \n\ngepackt, um gutmenschlich zu sagen: All das ist notwen-\n\ndig im Kita-Bereich! \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nNat\u00fcrlich ist das alles notwendig. Aber Sie wissen sehr \n\ngenau, dass all das, so wie Sie es heute in den Antrag \n\ngeschrieben haben, in dem Ma\u00dfe \u00fcberhaupt nicht umsetz-\n\nbar ist. Das wissen Sie sehr genau, und deswegen \u2013 das \n\ntut mir herzlich leid \u2013 kann ich diesen Antrag auch nur als \n\nSchaufensterantrag abtun. Es ist ein Schaufensterantrag, \n\num eine Koalition vorzuf\u00fchren. Es ist ein Schaufensteran-\n\ntrag, um dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, was Sie und die \n\nCDU f\u00fcnf Jahre selbst nicht zustande gebracht haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen diese 690 Millionen Euro gern noch \n\nuntersetzen. Die Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels bis \n\nzum Jahr 2017, wie Sie es hier beschrieben haben, kostet \n\nallein schon 350 Millionen Euro. Die Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten w\u00fcrden, wenn man im Jahr 2014 damit \n\nbeginnen w\u00fcrde, j\u00e4hrlich 45 Millionen Euro kosten. Den \n\nLandeszuschuss auf die von Ihnen vorgeschlagenen 2 050 \n\nEuro anzuheben \u2013 ich bin jetzt vom Jahr 2014 ausgegan-\n\ngen \u2013, wohl wissend, dass das alles nur \u00fcber Gesetze zu \n\nmachen ist, w\u00fcrde 40 Millionen Euro j\u00e4hrlich kosten. \n\nDazu frage ich Sie ganz ehrlich: In welcher Situation sind \n\nwir momentan? \u2013 Wir sind momentan in der Situation, \n\ndass wir seit dem 01.08. einen Betreuungsanspruch f\u00fcr \n\nunter Dreij\u00e4hrige haben. Es gibt, glaube ich, in Sachsen \n\nund in der gesamten Bundesrepublik nur wenige gro\u00dfe \n\nSt\u00e4dte, die es tats\u00e4chlich geschafft haben, f\u00fcr jedes unter \n\ndreij\u00e4hrige Kind einen Betreuungsplatz anzubieten. Eine \n\nStadt davon ist Dresden. \n\nSie wissen auch sehr genau, was der Bund und was der \n\nFreistaat finanziell daf\u00fcr aufwenden m\u00fcssen, damit f\u00fcr \n\njedes Kind und f\u00fcr jedes Elternpaar, das es will, ein \n\nBetreuungsplatz vorgehalten werden kann. Sie wissen \n\nsehr genau, was das kostet. \n\nWie man den Zeitungsmeldungen und den Statistiken aus \n\ndem Bundesfamilienministerium entnehmen konnte, ist \n\nauch das U3, also die Inanspruchnahme eines Kinderta-\n\ngesst\u00e4ttenplatzes von unter Dreij\u00e4hrigen, bundesweit auf \n\n40,3 % und in Sachsen auf 47,4 % angestiegen. \n\nIch prophezeie Ihnen: Das wird mehr werden. Wir werden \n\nf\u00fcr noch mehr Kinder, auch unter drei Jahren, Betreu-\n\nungspl\u00e4tze vorhalten m\u00fcssen, und, um das zu schaffen, \n\nbedarf es vielerlei Komponenten \u2013 eben nicht nur des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels und der Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeiten f\u00fcr das Personal, sondern vor allen Dingen investi-\n\nver Mittel. Das sind nicht die Mittel, die \u00fcber die Kita-\n\nPauschale an die Kommunen ausgereicht werden wie bei \n\nden Dingen, die wir in den letzten Jahren geschaffen \n\nhaben. Das wissen Sie ganz genau. Am Finanzausgleich \n\nsehe ich, welche Mittel f\u00fcr Investitionen im Kita-Bereich \n\nan die Kommunen gegangen sind. \n\nSie haben die Evaluation von Frau Prof. Dr. Carle ange-\n\nsprochen. Ja, das ist richtig. Ich habe sie mir heute noch \n\neinmal durchgelesen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich auch!) \n\nDort steht sehr, sehr viel Wahres drin. Wir alle sind in den \n\nletzten Monaten und Jahren mehrmals in Kitas gewesen. \n\nIch habe dort folgende Erfahrung gemacht: Die Interes-\n\nsenslage im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten ist v\u00f6llig \n\nunterschiedlich und kontr\u00e4r. Das wissen Sie auch. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Ja!) \n\nSprechen Sie mit einer Kita-Leiterin, dann st\u00f6rt sie am \n\nmeisten die neun Stunden Betreuungszeit. Sie h\u00e4tte gern \n\nacht Stunden Betreuungszeit. Das fehlt \u00fcbrigens in Ihrem \n\nAntrag, dann w\u00e4re es vielleicht komplett gewesen. Spre-\n\nchen Sie mit den Erzieherinnen und Erziehern, dann \n\nwollen diese gern Vor- und Nachbereitungszeiten und \u2013 \n\nwenn es irgendwie geht \u2013 ein paar weniger Kinder in der \n\nGruppe. \n\nSprechen Sie mit den Eltern, dann wollen sie alles. Dann \n\nerkl\u00e4ren Sie den Eltern, welche Konsequenzen das eigent-\n\nlich hat. Aber auch das tun Sie in der Debatte nicht. Die \n\nKita-Finanzierung ist eine Drittelfinanzierung. Sie wissen \n\nganz genau, dass Elternbeitr\u00e4ge erhoben werden und dass \n\ndie Elternbeitr\u00e4ge maximal 30 % der Betriebskosten \n\nbetragen d\u00fcrfen. Welche Konsequenz hat das? Dass von \n\nall diesem Geld, was es mehr kostet, die Eltern entspre-\n\nchend h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge bezahlen. \n\nWenn man das den Eltern erkl\u00e4rt, gerade in bestimmten \n\nRegionen einer Stadt \u2013 wohlwissend, dass es gen\u00fcgend \n\nEltern gibt, die die Geb\u00fchren vollst\u00e4ndig ersetzt bekom-\n\nmen, weil sie zu wenig verdienen \u2013, dann h\u00f6rt man sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8672 \n\noft den Satz: Nun ja, wenn das alles so viel teurer wird f\u00fcr \n\nmich, dann sollten wir es vielleicht doch erst einmal so \n\nlassen, wie es ist. So schlecht ist es auch nicht. \n\nEs gibt also unheimlich viele Interessenslagen, und wir \n\nm\u00fcssen miteinander abw\u00e4gen, welche Interessenslage \n\nzuerst bedient werden muss. Wir alle hier wissen, dass all \n\ndas, was in Ihrem Antrag so sch\u00f6n geschrieben ist, defini-\n\ntiv nicht auf einmal umsetzbar ist. Sie wissen auch \u2013 und \n\ndas wei\u00df auch Frau Dr. Stange \u2013, dass wir in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen auch f\u00fcr den Kita-Bereich gek\u00e4mpft \n\nhaben, dass es unterschiedliche Auffassungen zwischen \n\nCDU und FDP gab und dass wir uns dann auf einen \n\nKompromiss geeinigt haben. Am Ende haben die Haus-\n\nh\u00e4lter gesessen und es kam noch etwas ganz anderes \n\nheraus. Das alles wissen Sie. \n\nIch verstehe, ehrlich gesagt, nicht, mit welcher Intention \n\nwir im halbj\u00e4hrlichen Rhythmus dieses Thema immer und \n\nimmer wieder aufrufen und immer wieder zur Schau \n\ntragen. Es sind heute keine Haushaltsverhandlungen. Sie \n\nk\u00f6nnen davon ausgehen, dass auch diejenigen, die den \n\nHaushalt beschlie\u00dfen, dieses Thema nach wie vor im \n\nKopf haben. \n\nAn meine eigene Koalition gerichtet, m\u00f6chte ich nur eines \n\nsagen: Das Thema Kita ist aus meiner Sicht neben dem \n\nThema Schule \u2013 auch wenn es dann wieder hei\u00dft, ja, das \n\nsind die Bildungspolitiker \u2013 eines der wichtigsten Themen \n\nin unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nWir sollten uns diesen Herausforderungen stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs mit einer Kurzintervention; bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Kollege \n\nSchreiber, ich will Ihnen das gern nachsehen. Sie sind erst \n\nseit 2009 Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages. Insofern \n\nkonnten Sie nicht wirklich Auskunft geben \u00fcber das, was \n\n2004 bis 2009 hier in einer Gro\u00dfen Koalition verhandelt \n\nworden ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ich \n\nhabe da im Landtag gearbeitet!) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie zumindest den Mut \n\naufgebracht h\u00e4tten, hier die Wahrheit zu benennen und \n\nnicht das, was Sie vielleicht gern herauslesen m\u00f6chten. \n\nDenn im Gegensatz zu dem, was Sie hier gerade kundge-\n\ntan haben, war die Entwicklung bei der Frage des kosten-\n\nlosen Vorschuljahres und der Frage der Absenkung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels eine vollkommen andere. Ich kann \n\ndas deshalb sagen, weil ich an den Verhandlungen teil-\n\nweise beteiligt war. \n\nIch kann mich noch gut daran erinnern, dass wir in dem \n\nentscheidenden Koalitionsausschuss genau bei der Frage \n\nder Entlastung der Kommunen zwei Dinge besprochen \n\nhaben. Das eine war: Wir haben den politischen Willen \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass wir das tun m\u00fcssen, um ein kostenloses \n\nVorschuljahr einzuf\u00fchren. Auf der anderen Seite haben \n\nwir gesagt, wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Erzieherinnen tun \n\nund daf\u00fcr brauchen wir Landesmittel. Das, was wir \n\ngerechnet haben, war in Summe ein Millionenbetrag, der \n\nes notwendig macht, in die Fraktionen zu gehen und daf\u00fcr \n\nMehrheiten zu finden. \n\nWir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion das Thema kostenloses Vorschuljahr besetzen, \n\nund die CDU mit dem damaligen Vorsitzenden Herrn \n\nH\u00e4hle hat das Gleiche getan, was die Senkung des Kita-\n\nSchl\u00fcssels betraf. \n\nIn der CDU-Fraktion hat es aufgrund des Widerstandes \n\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 es ging um die \n\nKofinanzierung \u2013 am Ende nicht daf\u00fcr gereicht, dass man \n\nsich durchringen konnte, die angesetzten rund \n\n25 Millionen Euro zu erh\u00f6hen, damit es zur Absenkung \n\ndes Kita-Schl\u00fcssels kommt. Das ist die Wahrheit und \n\nnichts anderes, und das muss man hier auch aussprechen \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchreiber, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antwor-\n\nten. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zu den Vorg\u00e4ngen von 2007 \u2013 \n\nich sa\u00df nicht am Verhandlungstisch; keine Frage \u2013 muss \n\nman ganz deutlich sagen: Da hat wahrscheinlich jeder \n\nsein eigenes Empfinden. \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\n\u2013 Doch, doch, doch. Ich wei\u00df nur, dass wir im Jahr 2010 \n\nbeim Doppelhaushalt 2011/2012 ein kostenloses Vor-\n\nschuljahr zur\u00fcckgenommen haben. Das hatte dann schon \n\neinen Wert von 38 Millionen Euro und nicht nur von \n\n25 Millionen Euro. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: \n\nProtest kommunaler Spitzenverb\u00e4nde hin, Protest her \u2013 \n\nam Ende sitzt hier der Gesetzgeber. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Dann \n\nh\u00e4tten Sie es doch gemacht!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Aber sich immer hinter den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden verstecken, das halte ich \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\nIch rede von allen. Wenn man das politisch will, dann \n\nsollte man es aus meiner Sicht auch tun. Dann h\u00e4tten Sie \n\n2007 genauso darauf bestehen k\u00f6nnen, dass solch ein \n\nPaket in G\u00e4nze durchgezogen wird. Fakt ist doch eines: \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Brangs, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde stellen \n\nsich auch im Jahr 2012 hin und sagen: Wir wollen das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8673 \n\nnicht. Die Frage ist, wenn man es politisch will, dann \n\nmuss man es auch tun. Sie haben es nicht getan, und \n\ndeshalb ist es unredlich, sich hier hinzustellen und zu \n\nsagen: Die CDU ist daf\u00fcr verantwortlich, dass alles so ist, \n\nwie es ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe das Kopfnicken \n\ngesehen von einigen Kollegen; das reicht mir! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Angesichts wachsender Altersarmut, \n\nfalscher Energiepolitik und einer Betreuungsquote von 80 \n\nbis 96 % in den s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen \n\nsollte man eigentlich meinen, es sei gar nicht notwendig, \n\nalle zwei bis drei Monate das Thema Kita-Pauschale und \n\nBetreuungsschl\u00fcssel hier im Landtag zu diskutieren. Wir \n\nwissen: Im bundesweiten Vergleich steht Sachsen hin-\n\nsichtlich des Betreuungsangebotes gar nicht schlecht da. \n\nNun war es der Wunsch von Thomas Jurk, pers\u00f6nlich zu \n\ndiesem Thema zu sprechen. Das ist ihm nicht abzuspre-\n\nchen. Gerade weil die schwarz-gelbe Koalition an dieser \n\nStelle eben unbelehrbar ist und weil dem quantitativen \n\nKrippenplatzausbau auch in Sachsen f\u00fcr die unter Drei-\n\nj\u00e4hrigen jenseits diverser Modellprojekte, die abgeschlos-\n\nsen wurden und deren Ergebnisse verpufft sind, keine \n\nDebatte \u00fcber die Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung in \n\nSachsen folgt, ist es aus meiner Sicht richtig, dass die \n\nSPD dieses Thema erneut zum Gegenstand der Diskussi-\n\non macht. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nLieber Patrick Schreiber, ich darf daran erinnern: Der \n\nKrippenausbau wurde ja nicht nur von irgendwelchen \n\nlinken Spinnern oder Sozialpolitikern gefordert, sondern \n\nes war ganz klar auch die deutsche Wirtschaft, die vor \n\nf\u00fcnf bis zehn Jahren dies eingefordert hat, damit Frauen \n\ndem Arbeitsmarkt schneller wieder zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nWenn das eine Gesellschaft so konsensual beschlie\u00dft wie \n\nder Bundestag damals, dann muss man selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch die Kosten tragen. Wir als LINKE haben daf\u00fcr \n\nentsprechend andere Steuermodelle. \n\nZur\u00fcck zur Landespolitik. Seit zwei Jahren liegt nun die \n\nEvaluation zur Umsetzung des Bildungsplanes vor. \n\nPassiert ist nichts \u2013 bis auf ein 5-Millionen-Euro-\n\nTrostpflaster im aktuellen Doppelhaushalt f\u00fcr die Kitas \n\nmit besonderen Herausforderungen. \n\nFrau Kurth, ich wei\u00df, es war bestimmt schwer zu erk\u00e4mp-\n\nfen, und Sie werden stolz darauf sein. Aber es muss auch \n\ngestattet sein, in Anbetracht der Aufgaben, die im Kita-\n\nBereich vor uns stehen, die 5 Millionen Euro als Trost-\n\npflaster zu bezeichnen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Zehn!) \n\n\u2013 Pro Jahr! F\u00fcnf plus f\u00fcnf macht zehn, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nHerr Schreiber, die Absicherung des Rechtsanspruchs auf \n\nKindertagesbetreuung erfolgt ja auch und gerade in \n\nSachsen auf dem R\u00fccken der Erzieherinnen und Erzieher \n\nund derjenigen Kinder, die gerade eine besondere Zuwen-\n\ndung brauchen, weil sie ein schwieriges soziales Umfeld \n\nhaben oder weil sie mit einer Behinderung leben. Hier \n\nbesteht noch viel Nachholbedarf, was auch die \u00dcberf\u00fch-\n\nrung von Integrations-Kitas und heilp\u00e4dagogischen \n\nGruppen in die Regel-Kita betrifft. \n\nEin deutlicher Unterschied zum Schulbereich, in dem es \n\nin den vergangenen Monaten und Jahren zahlreiche \n\nStreiks gab, ist, dass Lehrkr\u00e4fte an Schulen mittels Streik \n\nund Schulschlie\u00dfung f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen \n\nk\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Das ist aber den p\u00e4dagogischen Fach-\n\nkr\u00e4ften in den Kitas verwehrt. Das ist unm\u00f6glich. Die \n\nk\u00f6nnen n\u00e4mlich nicht einfach zumachen und die kleinen \n\nKinder nach Hause schicken oder in einer Notbetreuung \n\nunterbringen, sondern die m\u00fcssen da sein. Und so f\u00e4hrt \n\ndie Staatsregierung das Kita-System auf Verschlei\u00df. \n\nLangzeiterkrankungen und Fr\u00fchverrentung der p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4fte sind die Folge. \n\nDa Sie sich gerade \u00fcber das kostenfreie Vorschuljahr \n\naufgeregt haben, Herr Schreiber: Die Koalition hat es \n\nzur\u00fcckgenommen, und da w\u00e4re es doch das Mindeste \n\ngewesen zu sagen: Wir geben die 35 bis 40 Millionen \n\nEuro wenigstens f\u00fcr mehr Personal aus und kompensieren \n\ndamit nicht den Aufwuchs in der Betreuungs-\n\nInanspruchnahme, weil es einfach mehr Kinder gibt. Das \n\nmuss man der Ehrlichkeit halber auch dazusagen. \n\nIch will nun noch auf einige Punkte des SPD-Antrages \n\neingehen. Den unterst\u00fctzen wir in seiner Grundaussage. \n\nAllerdings: Ein tr\u00e4ger\u00fcbergreifendes Unterst\u00fctzungssys-\n\ntem zur Fort- und Weiterbildung sowie zum fachlichen \n\nAustausch, wie in Punkt 6 gefordert, muss aus meiner \n\nSicht nicht erst neu entwickelt werden. Wir haben mit \n\ndem Landesjugendamt bereits eine Einrichtung, die, wenn \n\nsie mit den entsprechenden Ressourcen und der ministeri-\n\nellen Unterst\u00fctzung ausgestattet w\u00e4re, in der Lage w\u00e4re, \n\ngenau das zu leisten. Die richtige Frage bzw. Forderung \n\nan dieser Stelle ist also, wie die vorhandenen Strukturen \n\nund Fach\u00e4mter gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen: Wie k\u00f6nnen wir \n\ndas Landesjugendamt st\u00e4rken, um auch den Qualit\u00e4tsaus-\n\nbau zu leisten? \n\nDes Weiteren gibt es einen Mangel an Fachberatung auf \n\nder kommunalen Ebene. Es hat ganz klar finanzielle \n\nGr\u00fcnde, dass die Kommunen sagen: So viel Fachberatung \n\nwie notwendig w\u00e4re, wie uns der Freistaat in seinen \n\nFachempfehlungen empfiehlt, k\u00f6nnen wir uns nicht \n\nleisten. \n\nIch darf ein Beispiel benennen: Vor einigen Tagen fand in \n\nMei\u00dfen eine Fachtagung zum Thema Impulse f\u00fcr die \n\nArbeit im Hort statt. Es waren 200 Erzieherinnen auf der \n\nFachtagung des Landesjugendamtes anwesend. Weitere \n\n50 w\u00e4ren gern gekommen, mussten jedoch weggeschickt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8674 \n\nwerden, weil der Saal voll war. Daran sieht man, dass der \n\nBedarf riesig ist und hier tats\u00e4chlich Ausbaubedarf be-\n\nsteht. \n\nVor einigen Wochen, am 13. August, wagte sich nun der \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag hervor und forderte mutig die \n\nErh\u00f6hung der Kita-Landespauschale, um nur die gestie-\n\ngenen Betriebskosten auffangen zu k\u00f6nnen. Das \u00c4rgerli-\n\nche daran ist: Da ist von einer besseren Fachkraft-Kind-\n\nRelation, von mehr Fachberatung oder Inklusion in der \n\nKita nicht einmal die Rede. Da geht es wirklich nur um \n\ndie schlichten Betriebskosten. An der Betreuungssituation \n\nselbst w\u00fcrde sich nichts \u00e4ndern. \n\nDie Erh\u00f6hung der Landespauschale auf 2 050 Euro tragen \n\nwir mit. Aber, wie gesagt, damit ist ein besserer Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel noch nicht finanziert. Ein kleines Manko an \n\ndiesem Antrag \u2013 das sei mir gestattet \u2013 ist tats\u00e4chlich: Es \n\nwird keine Aussage dazu getroffen \u2013 auch in der Begr\u00fcn-\n\ndung nicht \u2013, mit welchen Mehrkosten wir bei dem \n\nangestrebten Betreuungsschl\u00fcssel zu rechnen haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das \n\nhabe ich doch gerade vorgelesen!) \n\n\u2013 Ja, aber die CDU ist ja nicht Antragsteller, sondern die \n\nSPD. Also das ging jetzt in Richtung der Einreicher. \n\n(Zuruf von der SPD: Das  \n\nscheint Allgemeingut zu sein!) \n\nZum Fachlichen, zum Inhalt ist, glaube ich, jetzt alles \n\ngesagt. Wir haben das Thema auch schon rauf- und \n\nrunterdiskutiert. \n\nVielleicht noch zum Schluss einige pers\u00f6nliche Worte: \n\nAuch wenn Thomas Jurk in wenigen Wochen nicht mehr \n\nMitglied des Landtags sein wird, ist es, glaube ich, unsere \n\nAufgabe hier als Abgeordnete im S\u00e4chsischen Landtag, \n\ndie Staatsregierung weiterhin zu ermahnen und weiterhin \n\nf\u00fcr eine h\u00f6here Landespauschale und f\u00fcr bessere Betreu-\n\nungsbedingungen zu k\u00e4mpfen. \n\nZum Schluss auch im Namen der Fraktion DIE LINKE: \n\nLieber Thomas Jurk, alles Gute und viel Kraft f\u00fcr neue \n\nAufgaben in Berlin! Die n\u00e4chste junge Generation in \n\nSachsen wird es danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Kindertageseinrich-\n\ntungen sind Bildungs- und Lernorte in Sachsen, um \n\nPunkt 7 des Antrages der SPD gleich einmal vorzugreifen. \n\nDie Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung zu sichern besitzt f\u00fcr \n\nuns h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Ihre Behauptung, dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung kein Interesse h\u00e4tte, die Qualit\u00e4t in \n\nKitas zu verbessern, ist schlichtweg falsch und wir weisen \n\nsie zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wehre mich auch dagegen, dass der Freistaat an jeder \n\nStelle, wo es auch nur geht, immer wieder schlechtgeredet \n\nwird. Das ist gegen\u00fcber dem Engagement der Erzieherin-\n\nnen nicht nur unfair, sondern an der Stelle auch nicht \n\ngeboten. F\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung in den Kindertages-\n\neinrichtungen haben wir in den vergangenen zwei Jahren \n\nzahlreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen und letzten Endes auch \n\ndie entsprechenden Gelder im Rahmen des Haushalts zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Erst vor wenigen Wochen trat eine \n\nentsprechende Richtlinie zur Einstellung von Assistenz-\n\nkr\u00e4ften in Kindertageseinrichtungen in Kraft. Sie erm\u00f6g-\n\nlichen den zus\u00e4tzlichen Einsatz von Personal in Krippen \n\nund Kinderg\u00e4rten \u2013 aber darauf komme ich gleich noch \n\neinmal gesondert zur\u00fcck. \n\nIhr Antrag greift \u2013 wie so oft \u2013 die pauschale Behauptung \n\nauf, dass die einzige Kritik der Betreuungsschl\u00fcssel sei. \n\nDaran schlie\u00dft sich dann auch die Forderung an, den \n\nSchl\u00fcssel in der Krippe von derzeit 1 : 6 bis 2017 auf 1 : 4 \n\nzu senken. Das Problem bei der pauschalen Kritik an den \n\nZahlen liegt allerdings darin, dass das Betreuungsverh\u00e4lt-\n\nnis allein nicht die Betreuungsqualit\u00e4t widerspiegeln \n\nkann. Ich m\u00f6chte das auch darstellen: 84 % unserer \n\nErzieherinnen und Erzieher besitzen einen Fachschulab-\n\nschluss. Knapp 10 % noch einmal dazu besitzen einen \n\nHoch- oder Fachschulabschluss in den Kindertagesein-\n\nrichtungen. Damit sind unsere Erzieherinnen und Erzieher \n\nwesentlich besser qualifiziert als Erzieher in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte nur Hamburg hervorheben: \n\nDort mag es den Personalschl\u00fcssel von 1 : 5 geben, aber \n\nnicht einmal zwei Drittel der Erzieher haben dort einen \n\nFachschulabschluss. Bremen hat einen Personalschl\u00fcssel \n\nvon 1 : 3,3 \u2013 aha \u2013, daf\u00fcr haben aber auch mehr als 7 % \n\nder Erzieher gar keine abgeschlossene Ausbildung. \n\nDoch es gibt noch weitere Argumente, die Betreuungs-\n\nschl\u00fcsselforderung so, wie sie heute und hier aufgemacht \n\nwird, zu kritisieren, und zwar nicht nur an der Stelle, dass \n\nwir heute nicht in Haushaltsverhandlungen sind \u2013 denn \n\nich denke, das geh\u00f6rt zu jedem soliden Antrag dazu, die \n\nfinanziellen Auswirkungen darzustellen und zu sagen, wie \n\nsie gedeckt werden sollen \u2013, sondern es geht darum, dass \n\nwir letzten Endes in den anderen Bundesl\u00e4ndern viel mehr \n\nPersonal mit Assistenzabschl\u00fcssen in den Kindertagesein-\n\nrichtungen haben, die dann wiederum Eingang in Perso-\n\nnalschl\u00fcssel finden. \n\nIn Sachsen definiert sich der Personalschl\u00fcssel nur \u00fcber \n\ndie Fachkr\u00e4fte, und das ist auch gut so. In Bayern \u2013 mit \n\neinem Schl\u00fcssel von 1 : 4 \u2013 werden beispielsweise fast \n\n40 % Assistenzkr\u00e4fte eingestellt, und auch in anderen \n\nL\u00e4ndern sind 20 % Assistenzkr\u00e4fte nicht ungew\u00f6hnlich. \n\n\u00dcbrigens: Der Vorschlag zur Absenkung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels ist eine Kostenfrage; Sie haben es vorhin \n\nmiteinander ausgiebig diskutiert, was den Doppelhaushalt \n\n2009/2010 betroffen hat, wo es um die Absenkung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels auf 1 : 12 f\u00fcr den Kindergartenbe-\n\nreich ging oder eben um ein kostenfreies Vorschuljahr an \n\nder Stelle. Dort fehlte die Zusage der Gemeinden zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8675 \n\nMitfinanzierung; das ist vorhin noch einmal deutlich \n\ngeworden. \n\nZu Punkt 3 Ihres Antrages bez\u00fcglich der Erh\u00f6hung des \n\nLandeszuschusses \u2013 das ist ein wichtiger Punkt \u2013: Die \n\nKommunen sehen sehr wohl, dass sie mittlerweile mehr \n\nals ein Drittel der Kosten finanzieren. Allerdings h\u00e4tte ich \n\nmir bez\u00fcglich des Punktes, in einem ersten Schritt auf \n\n2 050 Euro zu erh\u00f6hen, mehr Sorgfalt gew\u00fcnscht, damit \n\nwir wissen, an welcher Stelle und wie wir diskutieren. \n\nF\u00fcr ein Problem, das Ihr Antrag aufwirft \u2013 ich will gar \n\nnicht verhehlen, dass auf dem Weg, den wir gemeinsam \n\nzu gehen haben, noch einige vor uns liegen \u2013, liegt jeden-\n\nfalls schon eine L\u00f6sung vor. Mit der Qualifikations- und \n\nFortbildungsverordnung gew\u00e4hrleisten wir eine hohe \n\nQualifikation der Erzieherinnen. Sie ist Grundlage f\u00fcr die \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungsma\u00dfnahmen, deren Wahrneh-\n\nmung immer auf viel Verst\u00e4ndnis bei den Eltern st\u00f6\u00dft; \n\ndenn es ist nat\u00fcrlich die Frage, dass wir diese Fortbil-\n\ndungstage nicht im Betreuungsschl\u00fcssel inklusive haben, \n\nwir als Eltern immer wieder aufgefordert sind, die Erzie-\n\nher bei der Wahrnehmung der Fortbildung zu unterst\u00fct-\n\nzen, sodass dann schon mal der Zettel an der Pinnwand \n\nh\u00e4ngt, ob wir bereits am fr\u00fchen Nachmittag die Kinder \n\nabholen k\u00f6nnen oder gegebenenfalls zu Mittag. \n\nUnser Ziel ist es, Fachkr\u00e4fte in den Kindertageseinrich-\n\ntungen zu entlasten und ihnen mehr Zeit f\u00fcr Bildungs- \n\nund Erziehungsaufgaben zu geben. Ich hatte es ganz am \n\nAnfang meiner Rede schon benannt. Daf\u00fcr wurden jetzt \n\ndie entsprechenden Mittel im Doppelhaushalt 2013/2014 \n\neingestellt. Mit der Richtlinie Bildungschancen erm\u00f6gli-\n\nchen wir die Unterst\u00fctzung der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte \n\nin der Praxis bei der Bildung und Erziehung von Kindern. \n\nDie Betr\u00e4ge sind genannt: Insgesamt 10 Millionen Euro \n\nwerden wir f\u00fcr die Einstellung von Assistenzkr\u00e4ften \n\nbereitstellen. \n\nDieses zus\u00e4tzliche Personal kann und soll dazu beitragen, \n\nden Hilfs- und Unterst\u00fctzungsbedarf bei Kindern zu \n\nermitteln. Die Extrakr\u00e4fte helfen bei der Betreuung in \n\nKindertageseinrichtungen mit Kindern mit erh\u00f6htem \n\nF\u00f6rderbedarf und verst\u00e4rken letzten Endes auch die \n\nNetzwerkarbeit. Das Programm ist jetzt angelaufen und \n\nwird \u2013 wie ich es bereits aus dem Ministerium vernom-\n\nmen habe \u2013 auch gut angenommen. \n\nDie Sicherung der Qualit\u00e4t in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen muss zus\u00e4tzlich mit einem Ma\u00dfnahmenkatalog \n\nbegleitet werden und daf\u00fcr sind die Rahmenbedingungen \n\nnotwendig. Ja, unsere vorrangige Aufgabe haben wir in \n\nden letzten Jahren im Bau, in der Bereitstellung von Kita-\n\nPl\u00e4tzen gesehen. 106 Millionen Euro sind daf\u00fcr jetzt noch \n\neinmal im Doppelhaushalt 2013/2014 eingestellt, um den \n\nRechtsanspruch zu garantieren und um Eltern berufst\u00e4tig \n\nwerden lassen zu k\u00f6nnen. \n\nEine gute Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung kann aber nicht \n\nohne die Mitwirkung der Familien geleistet werden, denn \n\nEltern spielen dabei eine, wenn nicht die wichtigste Rolle. \n\nDeswegen haben wir mit 600 000 Euro in das Modellpro-\n\njekt Kita-Flex gesteckt \u2013 investiert, sage ich. Damit ist ein \n\nwichtiges Anliegen unserer, meiner FDP-Fraktion in \n\nErf\u00fcllung gegangen, denn mit Kita-Flex kommen wir den \n\nForderungen der Eltern nach erweiterten, flexiblen Be-\n\ntreuungsangeboten nach. Diese sollen ma\u00dfgeschneidert \n\nf\u00fcr Eltern und Kinder angeboten werden. Das erm\u00f6glicht \n\nim Rahmen der dann m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten, die \n\nBetreuung an die Erfordernisse des Berufslebens f\u00fcr zwei \n\nArbeitnehmer, aber auch f\u00fcr Singlehaushalte mit Kind \n\nanzupassen. \n\nDie Kinder profitieren davon, wenn ihre Eltern sie zufrie-\n\nden und eben nicht abgehetzt aus der Kindertageseinrich-\n\ntung abholen, und wir gew\u00e4hrleisten damit auch, dass es \n\nzu keinem st\u00e4ndigen Wechsel bei den Bezugspersonen \n\nkommt. Kita-Flex ist ein innovatives Projekt mit einem \n\nwichtigen Ziel: den Druck zu nehmen, der durch das \n\nSpannungsfeld zwischen Beruf und Familie nun einmal \n\nentsteht. \n\nDie Beispiele belegen, dass es f\u00fcr eine gute Betreuung der \n\nKinder allein nicht ausreichen wird, den s\u00e4chsischen \n\nBetreuungsschl\u00fcssel zu kritisieren. Der Freistaat bietet \u2013 \n\nich habe es dargestellt \u2013 eine breite Palette an Angeboten, \n\nwelche eine qualitativ hochwertige Betreuung gew\u00e4hrleis-\n\nten. Der Antrag so, wie er heute ist, auch wenn er in der \n\nEinbringung und Begr\u00fcndung M\u00e4ngel aufweist, verlangt \n\nmeinen Respekt, sehr geehrter Herr Jurk. Es tut immer \n\nwieder gut, wenn Politiker, die selbst nicht mehr in der \n\nElternrolle sind, in der Gro\u00dfelternrolle noch einmal die \n\nM\u00f6glichkeit haben, genauer hinzuschauen, Eltern in ihrer \n\nAufgabe zu beobachten und Probleme wahrzunehmen \n\nsowie den Finger zu heben und sie hoffentlich bei der \n\nBehebung der Probleme zu unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kein Bereich im \n\ndeutschen Bildungssystem hat in den letzten 20 Jahren so \n\neinen starken Umbruch erfahren wie die Bildung, Erzie-\n\nhung und Betreuung im fr\u00fchen Kindesalter. Das gilt \n\nzun\u00e4chst auf jeden Fall in quantitativer Hinsicht. \n\nSeit der Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz f\u00fcr \n\njedes Kind ab drei Jahren \u2013 Anfang der Neunzigerjahre \n\nbeschlossen und Mitte des Jahrzehnts umgesetzt \u2013 gilt, hat \n\nsich der Anteil der Kindergartenkinder enorm erh\u00f6ht, vor \n\nallen Dingen in den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Wir \n\nsind jetzt alle in etwa gleichauf bei circa 97 % betreuter \n\nKinder. Ich halte das f\u00fcr einen gro\u00dfen Erfolg. \n\nMit dem Tagesbetreuungsausbaugesetz 2005 begann dann \n\nauch der gezielte Ausbau der Betreuung der unter dreij\u00e4h-\n\nrigen Kinder; seit dem 1. August dieses Jahres gilt der \n\nRechtsanspruch im ganzen Land. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8676 \n\nGerade die Diskussion um die Sicherstellung dieses \n\ngesetzlichen Anspruchs auf einen Krippenplatz hat das \n\nDilemma, in dem sich die Tr\u00e4ger befinden, immer mehr in \n\nden Fokus ger\u00fcckt, n\u00e4mlich Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t unter \n\neinen Hut zu bekommen. Wie kann man also den Anspr\u00fc-\n\nchen auf Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung angesichts der \n\nangespannten Situation noch gerecht werden? \n\nIn den letzten zehn Jahren haben alle Bundesl\u00e4nder \n\nBildungspl\u00e4ne verabschiedet; ebenfalls wurden Sprach-\n\nprogramme f\u00fcr Kinder aus bildungsfernen Familien und \n\nKinder mit Migrationshintergrund aufgelegt. Auch wir in \n\nSachsen haben ein sehr gutes Landesmodellprojekt \n\ngefahren. Dar\u00fcber hinaus wurde die akademische Ausbil-\n\ndung von p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften vorangetrieben \u2013 \n\nleider in Sachsen auch wieder zur\u00fcckgenommen. Die \n\nTr\u00e4gerorganisationen haben gro\u00dfe Anstrengungen in \n\nBezug auf das Qualit\u00e4tsmanagement unternommen. \n\nDieser qualitative Aufbruch muss auf jeden Fall erhalten \n\nbleiben. Aber wenn wir uns die Politik der Staatsregie-\n\nrung anschauen, ist das Gegenteil der Fall. \n\nBei den Betriebskosten \u2013 Herr Jurk hat es angesprochen \u2013 \n\nzieht sich der Freistaat in dem Sinne langsam aus seiner \n\nVerantwortung zur\u00fcck. Eigentlich hat bisher, wie es Herr \n\nSchreiber schon sagte, bei der Finanzierung die Faustregel \n\ngegolten: ein Drittel Land, ein Drittel Kommune, ein \n\nDrittel Eltern. Da das Kita-Gesetz aber den Landeszu-\n\nschuss in absoluter H\u00f6he festgeschrieben hat \u2013 zuletzt auf \n\n1 865 Euro pro Kind und Jahr \u2013, verschiebt sich seit \n\ndiesem Zeitpunkt das Gleichgewicht immer mehr zuun-\n\ngunsten vor allem der Kommunen. \n\nGern wird darauf verwiesen, dass der Freistaat immer \n\nmehr Geld f\u00fcr die Kitas im Haushalt einstellt. Das stimmt \n\ngrunds\u00e4tzlich; aber das liegt eben daran, dass viel mehr \n\nKinder betreut werden, und wenn das Haushaltsvolumen \n\nin den letzten Jahren um mehrere Hundert Millionen Euro \n\nangestiegen ist, gibt der Freistaat seit vielen Jahren keinen \n\nCent mehr aus f\u00fcr unsere Kinder. Das halte ich grunds\u00e4tz-\n\nlich \u2013 nach dem, wie man es so vor sich hertr\u00e4gt \u2013 schon \n\nf\u00fcr einen Skandal. \n\nEntsprechend war die Bildungsplanevaluation, bei der \n\ndeutlich geworden ist, dass man den Aufgaben in den \n\nKitas so nicht mehr nachkommen kann. Wir hatten \n\nverschiedene Anh\u00f6rungen, im Ausschuss, wo uns mitge-\n\nteilt wurde, dass in den Kitas so viel Arbeit anliegt, dass \n\nman zunehmend zum Beispiel auf das Z\u00e4hneputzen \n\nverzichtet, das Obstfr\u00fchst\u00fcck schon mal mittags mit gibt, \n\nund die halbj\u00e4hrlichen Bildungsberichte schrumpfen auf \n\neine halbe Seite zusammen. \n\nWir brauchen auf jeden Fall ein Umdenken in diesem \n\nBereich. Von daher unterst\u00fctzen wir den Antrag der SPD-\n\nFraktion. Und wenn es hier unser st\u00e4ndiges Mantra sein \n\nwird in diesem Hause, das immer und immer wieder zu \n\nfordern \u2013 steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Wir k\u00f6nnen es \n\nimmer wieder nur unterst\u00fctzen und werden dem Antrag \n\nheute zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Giegengack sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Die NPD hat keinen Redebe-\n\ndarf angemeldet? \u2013 Wir k\u00f6nnten in eine weitere Rederun-\n\nde eintreten. Gibt es bei der einbringenden SPD-Fraktion \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei einer anderen \n\nFraktion? \u2013 Auch nicht. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung \n\ndas Wort; das Wort geht an Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Herr Jurk, ich stehe ganz bei Ihnen ob der \n\nBedeutung dieses Themas und vor allem \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nunterstreichen \u2013 in der Wertsch\u00e4tzung unserer Kinder. \n\nWor\u00fcber sprechen wir heute hier im Hohen Haus? Wir \n\nsprechen \u00fcber jeweils 490 Millionen Euro in den Jahren \n\n2013 und 2014, mit denen der Freistaat Sachsen seine \n\nKindertageseinrichtungen und die Kindertagespflege \n\nf\u00f6rdert. Mir ist bewusst, dass das Geld angesichts der zu \n\nbew\u00e4ltigenden Herausforderungen immer mehr sein \n\nk\u00f6nnte. Das gilt f\u00fcr jeden Landkreis und f\u00fcr jede kreis-\n\nfreie Stadt. Es hei\u00dft also, das richtige Ma\u00df zu finden; das \n\nist nicht einfach. \n\nWir sprechen von 2 815 Kindertageseinrichtungen im \n\nFreistaat Sachsen, in denen von 28 811 Erzieherinnen und \n\nErziehern 272 786 Kinder betreut werden. F\u00fcr sie alle gilt \n\n\u2013 das ist schon mehrfach gesagt worden \u2013 der S\u00e4chsische \n\nBildungsplan. Er ist eine thematisch-methodische Orien-\n\ntierungshilfe sowie ein Instrument zur Professionalisie-\n\nrung und zur Ausgestaltung des Bildungsauftrags. Dabei \n\nist der S\u00e4chsische Bildungsplan von seiner Grundkonzep-\n\ntion her f\u00fcr alle Kinder g\u00fcltig, unabh\u00e4ngig davon, ob sie \n\nbehindert, von Behinderung bedroht oder ohne Handicap \n\nsind. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich mehrmals mit der Frage \n\nbesch\u00e4ftigt, inwieweit der Bildungsplan auch in heilp\u00e4da-\n\ngogischen Kitas oder Gruppen Anwendung finden kann. \n\nDie Antwort finden Sie, finden wir in der Praxis. Der \n\nS\u00e4chsische Bildungsplan wird sowohl in integrativen \n\nKitas, wo sein Geltungsbereich gesetzlich verankert ist, \n\nals auch in heilp\u00e4dagogischen Einrichtungen, wo ihn die \n\nFachkr\u00e4fte als Grundlage ihrer Arbeit sehen, angewendet. \n\nAuch \u00fcber die Personalausstattung haben wir bereits \u00f6fter \n\ndebattiert. Ich sage auch an dieser Stelle: Die Verbesse-\n\nrung des Personalschl\u00fcssels, den das S\u00e4chsische Kita-\n\nGesetz als Mindeststandard vorgibt, gelingt nur gemein-\n\nsam \u2013 gemeinsam mit den Kommunen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Umsetzung des Antrags erfordert im Ausblick auf \n\neine Einigung einen dreistelligen Millionenbetrag. Eine \n\nsolche zus\u00e4tzliche Leistung \u00fcberfordert derzeit die meis-\n\nten kommunalen Haushalte; das bekomme ich in vielen \n\nGespr\u00e4chen mitgeteilt. Wir haben aber einen ersten Schritt \n\ngetan und die Richtlinie Bildungschancen \u2013 auch das \n\nwurde bereits gesagt \u2013 mit insgesamt 10 Millionen Euro \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8677 \n\nzwei Mal 5 Millionen Euro \u2013 f\u00fcr die Einrichtungen \n\naufgelegt, die diese Mittel am dringendsten brauchen. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Erh\u00f6hung des Lan-\n\ndeszuschusses hat der Landtag zuletzt in den Verhandlun-\n\ngen \u00fcber den Doppelhaushalt 2013/2014 debattiert. Sie \n\nbringt Mehrkosten in H\u00f6he von etwa 38 Millionen Euro \n\nallein im Jahr 2014 mit sich. Auch dazu muss ich sagen, \n\ndass dies aus dem beschlossenen Haushalt nicht zu \n\nrealisieren ist. \n\nDie Forderung nach Entlastung der Erzieherinnen und \n\nErzieher durch die Gew\u00e4hrung von Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten ist, p\u00e4dagogisch gesehen, durchaus sinnvoll, \n\nrichtet sich aber an die Tr\u00e4ger der Kindertageseinrichtun-\n\ngen. Das habe ich bei meinen zahlreichen Besuchen in \n\nletzter Zeit immer wieder erl\u00e4utert. Die Forderung wird \n\nbereits jetzt, wenn auch auf unterschiedliche Weise, von \n\nden Tr\u00e4gern aufgenommen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Ich freue mich, dass in Sach-\n\nsen immer mehr Frauen und M\u00e4nner zur Staatlich aner-\n\nkannten Erzieherin bzw. zum Staatlich anerkannten \n\nErzieher ausgebildet werden. Ein paar Zahlen: Waren es \n\nim Schuljahr 2006/2007 rund 1 700 Personen, so stieg \n\nihre Zahl im vergangenen Schuljahr auf gut 7 400 an. Ich \n\nwiederhole: von 1 700 auf 7 400. Entsprechend hat sich \n\ndie Zahl der Absolventen entwickelt: von knapp 400 im \n\nJahr 2007 auf gut 1 400 im vergangenen Jahr. Tendenz: \n\nweiter steigend. \n\nAn den s\u00e4chsischen Fachhochschulen und der Berufsaka-\n\ndemie Sachsen werden gegenw\u00e4rtig sieben einschl\u00e4gige \n\nBachelor-Studieng\u00e4nge angeboten. Perspektivisch steht \n\ndamit ein gen\u00fcgendes Potenzial an F\u00fchrungskr\u00e4ften f\u00fcr \n\nunsere Kitas zur Verf\u00fcgung. \n\nSeit 2004 gibt es zudem f\u00fcr Quereinsteiger die M\u00f6glich-\n\nkeit, die Weiterbildung an der Fachschule berufsbeglei-\n\ntend, das hei\u00dft in Verbindung mit einem Teilzeitarbeits-\n\nplatzverh\u00e4ltnis, in einer Kita zu absolvieren. Ich wei\u00df, \n\ndass das eine gro\u00dfe Herausforderung ist. Das ist jedoch \n\nein Weg, der von vielen genutzt wird \u2013 \u00fcbrigens in zu-\n\nnehmendem Ma\u00dfe von M\u00e4nnern. \n\nIm Zuge der Vorbereitung des neuen ESF-F\u00f6rderzeit-\n\nraums werden momentan vom SMWA die notwendigen \n\nRegelungen f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung des dritten Jahres der \n\nVollzeitausbildung f\u00fcr Quereinsteiger geschaffen. Damit \n\nist die F\u00f6rderung der Umschulung zum Erzieher durch die \n\nAgentur f\u00fcr Arbeit ebenfalls m\u00f6glich. \n\nZu der Forderung nach einem tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden \n\nUnterst\u00fctzungssystem nur so viel: Sie hinterfragt die \n\nbereits bestehenden Strukturen, die Aufgaben des Landes-\n\njugendamtes, der Netzwerke, der Fachberatung in Sach-\n\nsen und nat\u00fcrlich der Fachgremien der Verb\u00e4nde der \n\nfreien Wohlfahrtspflege. Eine zentralistische Einrichtung \n\neines solchen Systems durch die Staatsregierung wird es \n\nnicht geben; sie widerspr\u00e4che dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann Ihnen versichern: Die \n\nSt\u00e4rkung der Qualit\u00e4tsentwicklung unserer Kitas wird von \n\nmeinem Haus aktiv begleitet. Das belegt die lange Reihe \n\nvon Aktivit\u00e4ten, die zum Teil mit erheblichen Mitteln \n\ngef\u00f6rdert werden. Die Kita als Bildungs- und Lernort \n\nweiterzuentwickeln ist leitendes Prinzip der fachlichen \n\nArbeit meines Hauses auf diesem Gebiet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nat\u00fcrlich \n\nkann alles immer noch ein bisschen mehr sein. Ich m\u00f6chte \n\nuns allen aber eines ins Ged\u00e4chtnis rufen: Schon heute \n\ngibt es \u00fcber 2 Millionen Stunden Kinderlachen \u2013 sicher-\n\nlich auch von Charlotte \u2013, und zwar jeden Tag in 2 815 \n\nKindertageseinrichtungen in ganz Sachsen. \n\nSehr geehrter Herr Jurk, ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie Ihre \n\nErfahrungen aus der Zeit Ihrer Mitgliedschaft in der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung in Berlin einbringen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nWir kommen nun zum Schlusswort. Es wird von Kollegen \n\nJurk gehalten. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, lieber \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler! Sehr verehrte Damen und Herren! Ich \n\nhabe die Debatte mit gro\u00dfem Interesse verfolgt und f\u00fchle \n\nmich best\u00e4tigt, hier geredet zu haben. Dieser Antrag wird \n\naktuell bleiben, weil unsere Verantwortung bestehen \n\nbleiben wird und weil die Anforderungen nicht geringer \n\nwerden. Wir tun auch als Politik gut daran, uns immer \n\nwieder hohe Ziele zu setzen, auch wenn wir wissen, dass \n\nwir sie nicht sofort erreichen k\u00f6nnen. Meine gesch\u00e4tzte \n\nKollegin Eva-Maria Stange, der ich von dieser Stelle aus \n\ngute Gesundung w\u00fcnsche, wird sich mit Sicherheit weiter \n\nengagiert dem Thema widmen. \n\nAls ich 1990 in der Dreik\u00f6nigskirche vom damaligen \n\nPr\u00e4sidenten Erich Iltgen per Handschlag in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag verpflichtet wurde, konnte ich wahrlich \n\nnicht ahnen, was mich erwarten w\u00fcrde: Mitgliedschaft in \n\nverschiedensten Aussch\u00fcssen, Ausschussvorsitz, Frakti-\n\nonsvorsitz, sp\u00e4ter Minister in der Staatsregierung. \n\nAber Politik kennt nicht nur den Aufstieg. So habe auch \n\nich Niederlagen und Entt\u00e4uschungen erlebt und auch \n\nselbst Fehler gemacht. \n\nWas bleibt? Die Haare sind sp\u00e4rlich geworden und er-\n\ngraut. Mein Wettkampfgewicht habe ich allerdings wie-\n\ndererlangt. \n\n(Beifall) \n\nIch bin sicher reifer und erfahrener geworden. Ich habe \n\nviele sehr unterschiedliche Menschen kennen und manche \n\ndavon richtig sch\u00e4tzen gelernt. \n\nEs waren nicht nur mehr als 800 Wortbeitr\u00e4ge bei Plenar-\n\nsitzungen, unz\u00e4hlige Anfragen und mehrere Initiativen \n\nmit meiner Fraktion oder gar mit anderen Fraktionen. Es \n\nwar auch f\u00fcr mich die wunderbare Erfahrung, in Regie-\n\nrungsverantwortung mitgestalten zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8678 \n\nIch danke zuv\u00f6rderst nat\u00fcrlich meiner Fraktion, den \n\nAbgeordneten, den Referentinnen und Referenten, ja, \n\nallen Mitarbeitern meiner Fraktion, f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung \n\nund Geduld mit mir. \n\nIch danke allen Kolleginnen und Kollegen dieses Hohen \n\nHauses, mit denen ich im Interesse der Sache h\u00e4ufig sehr \n\nstrittig, aber konstruktiv und demokratischen Prinzipien \n\nverpflichtet zusammengearbeitet habe. \n\n\u00dcber Kleinkariertheit wollte ich mich eigentlich nicht \n\nmehr aufregen. Ich tue es trotzdem noch. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage auch ein Dankesch\u00f6n an alle Mitarbeiter der \n\nLandtagsverwaltung, an Pf\u00f6rtner, Servicepersonal oder \n\nStenografen. \n\nIch w\u00fcnsche mir manchmal jene Aufbruchstimmung \n\nAnfang der Neunzigerjahre zur\u00fcck. Ich wei\u00df aber, dass \n\ndie Zeit dar\u00fcber hinweggegangen ist. \n\nWenn ich nun nach Berlin gehe \u2013 vorausgesetzt, ich \n\nwerde gew\u00e4hlt \u2013, will ich nicht vergessen, wo ich her-\n\nkomme \u2013 sowohl parteilich als auch landsmannschaftlich. \n\nDankbar w\u00e4re ich, wenn man mich daran erinnert, falls \n\nich einmal die Bodenhaftung verlieren sollte. \n\nIch gehe mit Wehmut, aber auch mit Zuversicht. \u2013 Gl\u00fcck \n\nauf! \n\n(Starker, langanhaltender Beifall bei der SPD, \n\nder CDU, den LINKEN, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung \u2013 Die Abgeordneten der \n\nSPD, der CDU, der LINKEN, der FDP und \n\nder GR\u00dcNEN sowie die Mitglieder der \n\nStaatsregierung erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD, \u00fcberreicht dem \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD, einen Blumenstrau\u00df.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrter, lieber \n\nKollege Jurk! Ich denke, das war ein beeindruckendes \n\nSchlusswort. Wir alle w\u00fcnschen Ihnen viel Gl\u00fcck in \n\nBerlin. Sie werden uns und \u2013 lassen Sie mich das ganz \n\npers\u00f6nlich sagen \u2013 auch mir fehlen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Das ist hoffentlich keine Kurzintervention. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Herbst, das ist mein \n\nProblem. Ich wei\u00df, dass ich eine Erkl\u00e4rung zu meinem \n\nAbstimmungsverhalten machen k\u00f6nnte. Wir haben aber \n\nnoch nicht abgestimmt. \n\nIch will aber durchaus sagen: Ich bin sehr ger\u00fchrt und \n\nbedanke mich herzlich bei allen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, die mir Beifall gezollt haben. Das ist nachdr\u00fccklich \n\nf\u00fcr mich und, glaube ich, kommt auch von Herzen. Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Politik ist ein hartes Gesch\u00e4ft. Wir \n\nm\u00fcssen jetzt doch zur Abstimmung kommen. \n\nIch stelle jetzt den Antrag in Drucksache 5/12663 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Na und!) \n\nGegenstimmen? \u2013 \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag in Drucksa-\n\nche 5/12663 trotz vieler Jastimmen und bei einigen \n\nStimmenthaltungen nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u201eMasterplan Bahn\u201c: S\u00e4chsische Interessen in Verhandlungen \u00fcber ein \n\nstrategisches Bahnkonzept f\u00fcr Sachsen mit der DB AG vertreten \u2013 \n\nEinf\u00fchrung eines integralen Taktfahrplanes und Mitteldeutschlandnetzes zur \n\nWiederanbindung S\u00fcdwestsachsens an den Fernverkehr vorbereiten \n\nDrucksache 5/12669, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE \n\nergreift Frau Kollegin J\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nwie Sie das so sch\u00f6n vorgelesen haben! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, insbesondere diejenigen, die nach der \n\nWahl im Bundestag sein werden! Wir wollen Ihnen daf\u00fcr \n\netwas mitgeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8679 \n\nDie Bahnpolitik der Regierung Tillich hat eine tr\u00fcbe \n\nBilanz: \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Na, na!) \n\nHoffnungen, Gespr\u00e4che und wenige Ergebnisse. \n\nSeit dem Bahngipfel Mitte des Jahres 2012 verhandelt die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung mit der DB AG \u00fcber einen \n\nsogenannten Masterplan Bahn f\u00fcr Sachsen. Wird die \n\nRegierung diese Chance nutzen? \u2013 Nach den Erfahrungen \n\nder letzten Jahre muss bef\u00fcrchtet werden, die Regierung \n\nvermasselt es schon wieder. \n\nDer zust\u00e4ndige Minister gab dem Parlament im Mai zur \n\nKenntnis, dass er mit der DB AG \u00fcberhaupt nur \u00fcber den \n\nFernverkehr verhandeln will. Er hofft offenbar immer \n\nnoch darauf, dass f\u00fcr Sachsen nach dem City-Tunnel \n\nLeipzig weitere Gro\u00dfprojekte herbeigezaubert werden. \n\nDer Ehrlichkeit halber muss ich sagen: Diese Tradition \n\nder Leuchtturmpolitik stammt nicht von der Regierung \n\nTillich, sondern ist schon mehrere Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nCDU alt. Es fragt sich nur, ob das auch noch die s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler bezahlen m\u00fcssen, ebenso wie die \n\nMehrkosten in H\u00f6he von 500 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nCity-Tunnel Leipzig. \n\nEin Masterplan Bahn f\u00fcr Sachsen, der diesen Namen auch \n\nverdient, m\u00fcsste eine konzeptionelle Entwicklung des \n\ngesamten s\u00e4chsischen Bahnnetzes absichern und dabei die \n\nBelange des Bahnpersonenverkehrs nach fern und nah \n\nund die Belange des G\u00fctertransports miteinander verbin-\n\nden. \n\nW\u00e4hrend sich der Minister seither in Schweigen geh\u00fcllt \n\nhat, legte die DB vor. Ende August wurde das Fernver-\n\nkehrskonzept f\u00fcr den mitteldeutschen Raum f\u00fcr die Zeit \n\nnach dem Jahr 2018 vorgestellt. Die Ergebnisse sind \n\nabermals ern\u00fcchternd. Der gesamte s\u00fcdwests\u00e4chsische \n\nRaum bleibt weiterhin vom Fernverkehr abgeh\u00e4ngt. Die \n\nBahn stellt weitere von ihr bisher finanzierte Leistungen \n\nwie den Interregio Express auf der Sachsen-Franken-\n\nMagistrale ein. Selbst die mit der DB AG fest vereinbar-\n\nten Ausbauvorhaben verz\u00f6gern sich bekanntlich, wie auf \n\nder Strecke nach Mei\u00dfen und Berlin. \n\nParallel treibt die DB die Kosten f\u00fcr Trasse und Station in \n\ndie H\u00f6he. CDU und FDP lassen die kommunalen Aufga-\n\nbentr\u00e4ger des Verkehrs mit diesem Problem bekanntlich \n\nim Regen stehen. Trotz der K\u00fcrzung der Regionalisie-\n\nrungsmittel in dem von Ihnen beschlossenen Haushalts-\n\nplan und ab dem Jahr 2015 nach der Verordnung der \n\nRegierung m\u00fcssen die Zweckverb\u00e4nde diese Mehrkosten \n\nf\u00fcr die Infrastruktur und f\u00fcr zus\u00e4tzliche Bestellungen auf \n\nder Sachsen-Franken-Magistrale irgendwie stemmen. Wie \n\nsie das tun sollen, das \u00fcberlassen Sie ihnen. CDU und \n\nFDP kennen nur einen Vorschlag: Stilllegung weiterer \n\nBahnlinien im Freistaat. Das ist im Landesverkehrsplan \n\nnachzulesen. \n\nWeitere Ausbauprojekte sind seitens der DB AG unge-\n\nwiss. Die Planungsleistungen hierf\u00fcr, Chemnitz \u2013 Leipzig, \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz, m\u00fcssen bisher komplett vom s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler finanziert werden, obwohl das eigent-\n\nlich eine Aufgabe des bundeseigenen Bahnkonzerns ist. \n\nBereits zur Pressekonferenz nach dem Chemnitzer Bahn-\n\ngipfel im Juni 2012 wies der zust\u00e4ndige DB-Vorstand f\u00fcr \n\nden Personenverkehr Ulrich Homberg die Regierung \n\n\u00f6ffentlich darauf hin, dass eine Elektrifizierung auf der \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig angesichts des dort bereits \n\nvorhandenen Nahverkehrs nur bei weiteren erheblichen \n\nFahrgastpotenzialen wirtschaftlich sei. Im Klartext: Die \n\nBahn kennt die fachlich falsche Verkehrsprognose dieser \n\nRegierung und die CDU/FDP-Ideen f\u00fcr Stilllegungen im \n\nBahnnetz genau \u2013 nachzulesen im Landesverkehrsplan. \n\nSie bereitet selbst schon Streckenstilllegungen vor, aktuell \n\nauf der Bahnstrecke Mei\u00dfen \u2013 Nossen. Sie schlussfolgert \n\ndaraus: Sachsen wird nur schwer die Nutzen-Kosten-\n\nUntersuchung f\u00fcr weitere Elektrifizierungsprojekte auf \n\nBundesebene bestehen. \n\nSo senkt unsere Regierung mit der eigenen Bahnabbaupo-\n\nlitik auch die Chancen f\u00fcr die bitter n\u00f6tige Anmeldung \n\nder richtigen Projekte f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan. \n\nDas f\u00fchrt uns zu einem Dilemma. Sachsen wird die \n\nnotwendigen Ausbauten im s\u00e4chsischen Bahnnetz wohl \n\nkaum allein aus s\u00e4chsischem Haushaltsgeld finanzieren \n\nk\u00f6nnen. Der bisherige Fahrplan der Regierung f\u00fchrt aufs \n\nAbstellgleis. Wie kommen wir dann nun auf die richtige \n\nSchiene? Die Regierung muss endlich das Signal von \n\nBahnabbau auf Bahnaufbau stellen. Sie muss gegen\u00fcber \n\nder DB AG, gegen\u00fcber den Nachbarl\u00e4ndern und im Bund \n\ndeutlich machen: Wir haben im Eisenbahnland Sachsen \n\ngro\u00dfe Fahrgastpotenziale, und wir werden eine aktive \n\nPolitik betreiben, um diese zu erschlie\u00dfen. \n\nZweitens, wir wollen einen Ausbau des Streckennetzes f\u00fcr \n\neinen integralen Taktfahrplan mit leicht zu merkenden \n\nAbfahrtszeiten und kurzen Umsteigezeiten. So machen \n\nwir den Bahnverkehr effizient und verbessern durch mehr \n\nFahrg\u00e4ste und mehr Einnahmen das Kosten-Nutzen-\n\nVerh\u00e4ltnis. Die DB AG soll das, was sie derzeit aus \n\nGewinnen aus Netz und Stationen kassiert, auch wieder \n\nad\u00e4quat in Sachsen reinvestieren und nicht in Stuttgart 21 \n\noder sonst irgendwo weltweit. \n\nDrittens, durch bessere Anbindungen Sachsens an seine \n\nNachbarl\u00e4nder wird es sich lohnen, mehr Personen und \n\nG\u00fcter zu fahren. Deshalb muss Sachsen gemeinsam mit \n\nseinen Nachbarl\u00e4ndern Druck f\u00fcr eine angemessene \n\nFernverkehrsanbindung des Freistaates machen. Das Ziel \n\neines integralen Taktfahrplanes hat der Landtag auf \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen zum Landesverkehrsplan \n\nSachsen bereits im Dezember 2012 gefordert. \n\nLiebe Kollegen von der CDU und der FDP, wir GR\u00dcNEN \n\nfreuen uns immer, wenn Sie unsere Vorschl\u00e4ge beginnen \n\naufzugreifen. Jetzt m\u00fcssen Sie sie aber auch durchsetzen, \n\ndenn unsere Regierung tut nichts daf\u00fcr. Bei einem sach-\n\nsenweiten, perspektivisch l\u00e4nder\u00fcbergreifenden integrier-\n\nten Taktfahrplan steht nicht mehr die Einzelstrecke, \n\nsondern die Verkn\u00fcpfung der gesamten Bahnangebote mit \n\nallen anderen Verkehrsangeboten im Mittelpunkt. Aus-\n\nbauziel ist, dass mindestens im Stundentakt verkehrende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8680 \n\nZ\u00fcge bessere und schnellere Verbindungen sowie garan-\n\ntierte Anschl\u00fcsse schaffen. Unsere Fraktion hat als Grund-\n\nlage f\u00fcr die Einf\u00fchrung des integralen Taktfahrplanes \n\nihren Masterplan Sachsentakt 21 von 2008 fortschreiben \n\nlassen. Die renommierten unabh\u00e4ngigen Bahnexperten \n\nvon KCW-Berlin haben unser Konzept wirtschaftlich \n\ngecheckt und sind zum Ergebnis gekommen, dass sich ein \n\nintegraler Taktfahrplan mit einer Verdopplung der Fahr-\n\ng\u00e4ste in zehn Jahren im s\u00e4chsischen Haushalt finanziell \n\ndarstellen l\u00e4sst, wenn der Bund auch die Zuweisung nach \n\n2014 ausk\u00f6mmlich gestaltet. Unsere Vorschl\u00e4ge wurden \n\nin der \u00d6ffentlichkeit allgemein begr\u00fc\u00dft. \n\nDie Einf\u00fchrung eines integralen Taktfahrplanes setzt \n\nvoraus, dass das Schienennetz in Sachsen entsprechend \n\naufgebaut wird. Besonders an den Bahnh\u00f6fen, die neue \n\nTaktknoten sein sollen, braucht es die entsprechende \n\nTechnik. Sie ist aber auch Voraussetzung f\u00fcr gute Karten \n\nbei der Kosten-Nutzen-Untersuchung, denn durch den \n\nintegralen Taktfahrplan k\u00f6nnen wir die Fahrgastzahlen \n\nerheblich steigern. Dazu m\u00fcssen Sie nicht einmal in das \n\nMekka des integralen Taktfahrplanes, die Schweiz, \n\nschauen. Auch in Rheinland-Pfalz konnten innerhalb von \n\nzehn Jahren durch die Einf\u00fchrung des Taktfahrplanes die \n\ngefahrenen Personenkilometer auf 4 Milliarden Kilometer \n\nj\u00e4hrlich verdoppelt werden. \n\nWas aber macht die Regierung Tillich? Diese Regierung \n\nh\u00e4lt es f\u00fcr klug, mit der DB AG nur \u00fcber Fernverkehr zu \n\nverhandeln. So jedenfalls Minister Morlok in der Frage-\n\nstunde im Mai. Das ist falsch, denn so werden die Grund-\n\npotenziale des Nahverkehres nicht beachtet. Sachsen \n\nschw\u00e4cht seine Verhandlungsposition ganz entscheidend. \n\nAndere L\u00e4nder und vermutlich auch die Konzernspitze \n\nder DB AG spotten hinter vorgehaltener Hand \u00fcber uns. \n\nDiese Regierung h\u00e4lt es auch noch f\u00fcr klug, auf die \n\nBeratung und Abstimmung mit dem kommunalen Aufga-\n\nbentr\u00e4ger des Bahnnahverkehrs zu verzichten und allein \n\ngetragen vom Sachverstand von Minister Morlok in die \n\nVerhandlungen mit der DB AG zu gehen. Das macht uns \n\nwirklich Sorgen. Verkehrsminister Morlok stellt ja selbst \n\nimmer wieder dar, dass er keine genauen Daten \u00fcber \n\nEntwicklung, Fahrgastzahlen und wirtschaftliche Perspek-\n\ntiven des Bahnnahverkehres habe. Sie kennen das aus den \n\nAntworten auf viele Anfragen. \n\nDiese Regierung h\u00e4lt es schlie\u00dflich f\u00fcr klug, weder mit \n\nden Nachbarl\u00e4ndern um gemeinsame Fernverkehrsanbin-\n\ndungen zu verhandeln \u2013 die Verl\u00e4ngerung der Mitte \n\nDeutschland, Verbindung von Gera nach Kassel und \n\nDortmund, w\u00e4re eine Chance gewesen, den Fernverkehr \n\nnach Chemnitz zu bringen. Sie bezieht auch nicht einmal \n\ndie brennenden Probleme der L\u00e4rmsanierung im Elbtal \n\nund der Stellwerkskapazit\u00e4t in Sachsen in die Gespr\u00e4che \n\nein. Das geht an den Problemen des Landes vollst\u00e4ndig \n\nvorbei. Die nun schon jahrelang zu beobachtende Erfolg-\n\nlosigkeit des Regierungsagierens spricht f\u00fcr sich. Vor dem \n\nSommer wurde die Vorstellung des versprochenen Mas-\n\nterplans Bahn f\u00fcr Sachsen vertagt. Neuer Termin ist laut \n\nBahnchef Grube nun der Oktober 2013 nach der Bundes-\n\ntagswahl, also ein Schelm, der Arges dabei denkt. Dann \n\nsollten Sie aber die Verhandlungszeit endlich nutzen. \n\nDie GR\u00dcNE-Landtagsfraktion schl\u00e4gt mit diesem Antrag \n\neinen Kurswechsel aus Ihrer Politik der Hilflosigkeit vor. \n\nMit einem ambitionierten Ausbauprogramm im Gesamt-\n\nnetz k\u00f6nnen wir bei den Verhandlungen mit Bahn und \n\nBund mehr erreichen. Sachsen muss sich f\u00fcr die Attrakti-\n\nvit\u00e4t des Bahnverkehrs und f\u00fcr die Belange seiner Fahr-\n\ng\u00e4ste einsetzen. Dann kommen durch steigende Einnah-\n\nmen und Effizienzgewinne mehr Gelder in die Kassen des \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrs. Wenn der Ausbau des Netzes f\u00fcr \n\nden integralen Taktfahrplan jetzt aber nicht festgenagelt \n\nwird, dann kommt er bis zur Umsetzung des n\u00e4chsten \n\nBundesverkehrswegeplanes auch nicht. Wollen Sie, dass \n\nSachsen noch mehrere Jahrzehnte auf wesentliche Aus-\n\nbauvorhaben in seinem Schienennetz warten muss? \n\nBedenken Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, Leucht-\n\nt\u00fcrme werden um der Leuchtt\u00fcrme willen errichtet. Sie \n\nwerden nur dann gebaut, wenn gen\u00fcgend Schiffe auf den \n\nFahrwegen fahren. K\u00fcmmern Sie sich endlich um die \n\nSchiffe, dann lohnen sich auch die Leuchtt\u00fcrme! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin J\u00e4hnigen \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt erteile ich das Wort \n\nFrau Kollegin Springer, die f\u00fcr die CDU-Fraktion spre-\n\nchen wird. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN kommt zu sp\u00e4t. Die Verhandlungen zum \n\nStrategiepapier sind auf der Ziellinie. Der Inhalt des \n\nAntrages ist ein Potpourri von diffusen W\u00fcnschen und \n\nForderungen. Er ignoriert gleichzeitig die Anstrengungen, \n\ndie das SMUL f\u00fcr den aktiven Schutz vor Bahnl\u00e4rm \n\nunternimmt. Danke hier an Herrn Staatsminister Kupfer \n\nund sein Haus. Wir werden den Antrag ablehnen, und ich \n\ngebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Springer. \u2013 Das war der Redebeitrag der CDU-\n\nFraktion. Wir kommen nun zur Fraktion DIE LINKE. Es \n\nspricht Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Eva \n\nJ\u00e4hnigen! Wie der Fraktionsvorsitzende der SPD erst \n\ngestern festgestellt hat: Es ist ein Wahlkampfplenum. So \n\nkommt der vorliegende Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u201eMasterplan Bahn\u201c auch als \n\neisenbahnpolitische Wundert\u00fcte daher, die ein Feuerwerk \n\nvon Forderungen und Ma\u00dfnahmen abbrennt, dass einem \n\ndrei Tage vor der Bundestagswahl H\u00f6ren und Sehen \n\nvergehen k\u00f6nnte. Lachen Sie nicht zu fr\u00fch, Herr Minister. \n\nUm nicht missverstanden zu werden, liebe Eva, wir als \n\nLINKE teilen eine Vielzahl verkehrspolitischer Grundan-\n\nliegen wie das Erfordernis eines integralen Taktfahrpla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8681 \n\nnes, die Notwendigkeit, mehr G\u00fctertransporte auf die \n\nSchiene zu bringen, die Anbindung S\u00fcdwestsachsens an \n\nden Schienenpersonenfernverkehr sowie eine Durchbin-\n\ndung von Dresden \u00fcber Chemnitz nach Bayern und nicht \n\nzuletzt einen wirklich Schienenpersonenfernverkehr zu \n\nnennenden grenz\u00fcberschreitenden Schnellzugverkehr \n\nnach Polen und Tschechien. \n\nBei der Gelegenheit k\u00f6nnte Staatsminister Morlok heute \n\nauch erkl\u00e4ren, welche Projekte mit welchen Besonderhei-\n\nten angemeldet sind zum Bundesverkehrswegeplan, denn \n\nder Anmeldeschluss ist \u2013 wenn ich richtig informiert bin \u2013 \n\nim September 2013. Allerdings liegen die eigentlichen \n\nKnackpunkte im Detail. Das Problem mit diesem Antrag \n\nist das Verweben unterschiedlicher Zust\u00e4ndigkeiten und \n\nAdressaten und Aufgabenstellungen in einem wahlk\u00e4mp-\n\nferischen Raffsaum, der damit jedoch weniger als Master-\n\nplan denn als Auflistung gem\u00e4\u00df dem Motto \u201eWas ich \n\nschon immer mal \u00fcber den Schienenpersonenverkehr in \n\nSachsen und Deutschland sagen und fordern wollte\u201c zu \n\nverstehen ist. \n\nDie Auflistung von Forderungen und Zielstellungen \n\nber\u00fchrt ein Dreiecksverh\u00e4ltnis ganz besonderer Art. In \n\ndiesem Dreiecksverh\u00e4ltnis von Bund, Bahn AG und Land \n\nbzw. L\u00e4ndern kommen allen Partnern unterschiedliche \n\nAufgaben zu. \n\nFakt ist jedoch, dass wir erst in etwa vier bis sechs Wo-\n\nchen wissen werden, welche verkehrspolitische Grund-\n\nausrichtung vorgenommen, welche Priorit\u00e4ten die kom-\n\nmende Bundesregierung setzen wird. Daran h\u00e4ngt dann \n\nauch die entsprechende Untersetzung mit den n\u00f6tigen \n\nGeldern f\u00fcr die Investition ins Schienennetz, in die \n\nBahnh\u00f6fe und Zug\u00e4nge, ins rollende Material, die n\u00f6tige \n\nAusfinanzierung des Schienenpersonennahverkehrs \u00fcber \n\ndie Finanzierungsquellen des Bundes. Vielleicht haben \n\nwir es ja mit einem Bundesverkehrsminister der CSU oder \n\nder SPD oder gar der GR\u00dcNEN zu tun. Je nachdem \n\nwerden die Schwerpunkte wohl recht unterschiedlich \n\nausfallen. Dahin gehend w\u00e4re ein Deut mehr an Geduld \n\nangebracht gewesen, ist der Antrag heute in gewisser \n\nWeise eine Rechnung mit mindestens einer Unbekannten. \n\nIm \u00dcbrigen: Gerade wenn der Referentenentwurf des \n\nBundesverkehrswegeplans entsteht bzw. vorgelegt wird, \n\nwechseln wir in Sachsen \u2013 hoffentlich \u2013 das Pferd. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ansatz eines \n\nMitteldeutschlandnetzes wird zudem eine ganz andere \n\nEbene ber\u00fchrt. Schlie\u00dflich sind hier die SPNV-\n\nAufgabentr\u00e4ger in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcrin-\n\ngen in die Verhandlungen einzubeziehen. Damit wird aus \n\ndem Dreiecksverh\u00e4ltnis ein F\u00fcnfecksverh\u00e4ltnis. Die \n\nAufgabentr\u00e4ger des SPNV, liebe Eva \u2013 darin sind wir \n\nv\u00f6llig einig \u2013, sind neben der Bahn AG die wichtigsten \n\nGespr\u00e4chs- und Verhandlungspartner f\u00fcr einen so gedach-\n\nten Masterplan. \n\nAn einigen Punkten sehen wir als LINKE jedoch intensi-\n\nven Gespr\u00e4chsbedarf. Dabei geht es um die Fragen des \n\nStundentakts auf allen Eisenbahnstrecken in Sachsen, \u2013 \n\nauch in allen Tageslagen? \u2013, Fragen der Sicherung des \n\nQualit\u00e4tsmanagements in den unterschiedlichen Ebenen, \n\nAufgabentr\u00e4gern, EVU und Serviceunternehmen. \n\nBei den Stationspreis- und Trassenpreissystemen kommt \n\ndie Kontrollfrage der Netzagentur hinzu. Es geht um \n\nFragen gezielter Investitionen ins Netz einerseits und die \n\nForderung oder den Ansatz, weitere Bahnstrecken in \n\nkommunale Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcberf\u00fchren. Das muss disku-\n\ntiert werden. Selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tten wir Gespr\u00e4chsbe-\n\ndarf zur angedachten Beschwerdestelle; denn sie soll \n\nunabh\u00e4ngig sachsenweit zust\u00e4ndig sein, allerdings im \n\nGeflecht unterschiedlicher Aufgabentr\u00e4ger und Dienstleis-\n\ntungserbringer. Pflichten, Rechte und Interventionsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sind leider nicht umrissen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden heute \u2013 \n\nweil wir eine ganze Reihe von Grundanliegen teilen \u2013 \n\ntrotz der angerissenen Bedenken dem Antrag zustimmen \n\nund wollen damit das Signal senden, dass wir intensiver \n\nmiteinander \u00fcber die gestellten Fragen sprechen wollen \n\nund auch sollten. Wir stimmen zu, auch wenn, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, die Hoffnung auf diesen \n\nMinister in dieser Frage leider vergebens sein wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Kollege Stange. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nergreift nun Frau Kollegin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Eva \n\nJ\u00e4hnigen! Wenn alle Forderungen des Antrags der GR\u00dc-\n\nNEN umgesetzt werden w\u00fcrden, w\u00e4ren wir in Sachsen im \n\nBahnverkehr Spitzenreiter und nicht wie im Moment \n\neines der Schlusslichter in Deutschland. Insofern \u2013 das \n\nsage ich gleich vorweg \u2013 werden wir als SPD-Fraktion \n\ndem Antrag zustimmen. \n\nHerr Minister Morlok, Sie haben bei der VDV-Fach-\n\ntagung am 27. Juni 2013 in Radebeul \u00fcber den deutschen \n\nBahnchef R\u00fcdiger Grube gesagt: \u201eDas Schlimmste, was \n\neinem Infrastrukturprojekt passieren kann, ist, dass es zur \n\nChefsache erkl\u00e4rt wird.\u201c \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Stimmt!) \n\nIn Sachsen m\u00fcsste man sagen: Das Schlimmste, was dem \n\ns\u00e4chsischen Schienenverkehr passieren kann, ist ein \n\nBahngipfel. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich gern einige Beispiele erw\u00e4h-\n\nnen: Bahngipfel im Juli 2010. Pressemitteilung des \n\nSMWA: \u201eDB sagt schnellere Verbindung von Dresden \n\nnach Berlin verbindlich zu.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nDa warten wir noch drauf!) \n\nDie Folge: Die Fertigstellung des Ausbaus ist auf den \n\nSankt-Nimmerleins-Tag verschoben worden; voraussicht-\n\nliche Freigabe f\u00fcr Tempo 160 nicht vor 2016 oder 2017. \n\nBahngipfel Juni 2012 in Chemnitz. Folge: Ab 2014 zieht \n\nsich die Bahn aus der Finanzierung des Sachsen-Franken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8682 \n\nExpresses zur\u00fcck. Das war immerhin die einzige Fernver-\n\nkehrsverbindung im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Raum, die es \n\nnoch gab. \n\nDer L\u00e4rmschutzbeauftragte der Bahn macht einen An-\n\ntrittsbesuch in Sachsen. Herr Minister Kupfer freut sich. \n\nDass man jetzt regelm\u00e4\u00dfig telefoniere, hat er hier verk\u00fcn-\n\ndet. Folge: Beim L\u00e4rmschutz, vor allem im Bereich von \n\nCoswig, geht nichts voran; keine Verbesserung f\u00fcr die \n\nl\u00e4rmgeplagten Anwohner im Elbtal. \n\nDeutsches Bahn-Fernverkehrskonzept: Die DB hat Ende \n\nAugust ihr Fernverkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland ab \n\n2018 vorgestellt. Durch die verbesserte Infrastruktur \n\nwerden dann laut DB die Fahrtzeiten zwischen Dresden \n\nund Frankfurt um 30 Minuten verk\u00fcrzt. Auch von Leipzig \n\naus sind viele Ziele schneller zu erreichen. Das ist gut und \n\ndas ist richtig so. Aber \u00fcber den s\u00fcdwests\u00e4chsischen \n\nRaum wird kein einziges Wort verloren, weder von der \n\nDeutschen Bahn noch von der Staatsregierung. \n\nDie DB zieht sich immer mehr aus der Fl\u00e4che zur\u00fcck, und \n\nso wird fest zementiert, dass Chemnitz kein Fernbahnhof \n\nmehr werden wird. \n\nRegionalisierungsmittel: W\u00e4hrend sich andere Bundes-\n\nl\u00e4nder jetzt schon auf die Neuverteilung der Regionalisie-\n\nrungsmittel ab 2014 vorbereiten, befinden sich Herr \n\nMorlok und Herr Tillich im Tiefschlaf. Nordrhein-\n\nWestfalen zum Beispiel hat ein Rechtsgutachten anferti-\n\ngen lassen und eine Zukunftskommission zum \u00d6PNV \n\neinberufen, die im August 2013 ihren Abschlussbericht \n\nvorgelegt hat. Ziel in Nordrhein-Westfalen ist die Steige-\n\nrung der \u00d6PNV-Leistung um 50 bis 100 %. Das nur \n\neinmal zur Kenntnis. \n\nUnd Sachsen? \u2013 Hier wird offensichtlich alle Kraft darauf \n\nverwendet, die Stilllegung von Strecken mit geringen \n\nFahrgastzahlen zu forcieren. Aktuelles Beispiel: RB 110 \n\nvon D\u00f6beln nach Mei\u00dfen. \n\nVielen Dank und weiterhin guten Erfolg! \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau K\u00f6pping, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, ergreift jetzt Herr Kollege \n\nHerbst das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u00dcber die im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN aufgeworfenen Themen haben wir im Plenum \n\nh\u00e4ufiger diskutiert. Der Standpunkt der FDP-Fraktion hat \n\nsich nicht ver\u00e4ndert. Aus diesem Grund kann ich meine \n\nRede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir nehmen die Rede \n\nvon Herrn Kollegen Herbst zu Protokoll. \u2013 Das Wort h\u00e4tte \n\njetzt die NPD-Fraktion. Gibt es Redebedarf? \u2013 Ich erken-\n\nne keinen Redebedarf. \u2013 Wir k\u00f6nnten jetzt eine zweite \n\nRederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte die einbringende Fraktion \n\neine zweite Rederunde er\u00f6ffnen? Ein wenig Redezeit ist \n\nnoch vorhanden. \u2013 Das kann ich nicht erkennen \u2013 aus \n\neiner anderen Fraktion auch nicht. Damit h\u00e4tte die Staats-\n\nregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nMorlok. \u2013 Es gibt ausreichend Redezeit, Herr Staatsminis-\n\nter. Ich sehe gerade, Sie haben noch 48 Minuten. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte der Aufforderung von \n\nder Regierungsbank nicht nachkommen, die Redezeit im \n\nRahmen dieser Debatte vollst\u00e4ndig aufzubrauchen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Antrag, wie er von \n\nden GR\u00dcNEN heute vorgelegt wurde \u2013 Kollege Stange \n\nhat es schon angesprochen \u2013 enth\u00e4lt ein Sammelsurium \n\nvon Themen im Zusammenhang mit Schienenfern- und  \n\n-nahverkehr. Es ist sinnvoll, einmal dar\u00fcber nachzuden-\n\nken, wie die Zust\u00e4ndigkeiten in der Bundesrepublik \n\nDeutschland und hier im Freistaat Sachsen verteilt sind, \n\nbevor man sich im Einzelnen mit dem Antrag besch\u00e4ftigt. \n\nWir haben zum einen den Fernverkehr. Der Fernverkehr \n\nwird in der Bundesrepublik Deutschland eigenwirtschaft-\n\nlich erbracht. Hier ist das dominierende Unternehmen die \n\nDeutsche Bahn AG. Es gibt aber weitere Unternehmen, \n\ndie Fernverkehr in der Bundesrepublik Deutschland \n\nanbieten. \n\nDer Schienenpersonenverkehr wird im Freistaat Sachsen \n\ndurch f\u00fcnf kommunale Aufgabentr\u00e4ger, durch f\u00fcnf \n\nZweckverb\u00e4nde wahrgenommen. Diese bestellen die von \n\nIhnen gew\u00fcnschten Verkehrsleistungen bei entsprechen-\n\nden Schienenpersonenverkehrsunternehmen. \n\nDas ist im Rahmen der Ausschreibungen sehr h\u00e4ufig die \n\nDeutsche Bahn oder eines ihrer Tochterunternehmen, das \n\nsind aber auch andere Unternehmen, die Nahverkehrs-\n\nzweckverb\u00e4nde in ihren Ausschreibungen definieren, die \n\nsie auch oft gemeinsam durchf\u00fchren, wie zum Beispiel \n\nbeim mitteldeutschen S-Bahn-Netz, auch das Angebot auf \n\ndiesen Strecken, wie zum Beispiel die Qualit\u00e4t der Fahr-\n\nzeuge, aber auch die Fahrpl\u00e4ne und die Taktzeiten. \n\nDas hei\u00dft, wir haben eine Situation, in der wir f\u00fcnf \n\nkommunale Zweckverb\u00e4nde haben, die letztendlich in \n\nihrer Zust\u00e4ndigkeit Fahrpl\u00e4ne und Fahrzeiten mit den \n\nentsprechenden Anbietern definieren, und auf der anderen \n\nSeite einen eigenwirtschaftlichen Fernverkehr, wo die \n\nUnternehmen eigenst\u00e4ndig ihre Fahrpl\u00e4ne gestalten. \n\nEine Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Fahr-\n\nplangestaltung ergibt sich weder im Bereich des Fernver-\n\nkehrs noch im Bereich des Schienenpersonenfernverkehrs \n\nder Zweckverb\u00e4nde. \n\nIch wei\u00df, dass wir hier im S\u00e4chsischen Landtag gemein-\n\nsam beschlossen haben, dass wir uns f\u00fcr einen integralen \n\nTaktfahrplan im Freistaat Sachsen einsetzen sollen. Dies \n\naber als Aufgabe der Staatsregierung zu verantworten, die \n\nals Einzige von den Akteuren \u00fcberhaupt gar keine Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit in diesem Bereich hat, ist verfehlt. Wenn, dann \n\nm\u00fcssten alle Zweckverb\u00e4nde oder gegebenenfalls in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8683 \n\nAbstimmung f\u00fcr sie jemand, der sie vertritt, mit den \n\nAnbietern im Bereich des Schienenfernverkehrs \u00fcber \n\ndiesen integralen Taktfahrplan verhandeln. Das w\u00e4ren die \n\nrichtigen Verhandlungspartner. \n\nWas wir mit der DB AG tun, ist, im Zusammenhang mit \n\nder Schieneninfrastruktur zu verhandeln. Das ist n\u00e4mlich \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen, weil er in \n\neinem gewissen Umfang f\u00fcr die Infrastruktur zust\u00e4ndig \n\nist. Deswegen reden wir in den Gespr\u00e4chen mit der Bahn \n\n\u00fcber den Infrastrukturausbau im Freistaat Sachsen. \n\nDeswegen wird deutlich, warum es sinnvoll ist, aus diesen \n\nStrategiegespr\u00e4chen die Fragen nach einem integralen \n\nTaktfahrplan auszublenden, weil die Zust\u00e4ndigkeit eben \n\nim Bereich der Infrastruktur liegt. \n\nWenn wir uns die Frage des Fernverkehrsangebotes im \n\nFreistaat Sachsen anschauen, wird deutlich, dass wichtige \n\nFernverkehrsleistungen im Freistaat Sachsen gar nicht \n\nerbracht werden k\u00f6nnen, weil die Infrastruktur im Frei-\n\nstaat Sachsen f\u00fcr diese Fernverkehrsleistungen nicht \n\nausger\u00fcstet ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne, ich m\u00f6chte aber meine Ausf\u00fchrun-\n\ngen noch zu Ende f\u00fchren. \n\nDeswegen ist es das Ziel der Staatsregierung, in den \n\nVerhandlungen mit der Deutschen Bahn zu erreichen, dass \n\ndiese Infrastrukturl\u00fccken im Freistaat Sachsen geschlos-\n\nsen werden. Das sind auch die Gespr\u00e4che, die wir derzeit \n\nmit der Deutschen Bahn f\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt eine Zwischenfra-\n\nge von Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, wer ist Ihrer \n\nMeinung nach daf\u00fcr zust\u00e4ndig, \u00fcber den Infrastrukturaus-\n\nbau des s\u00e4chsischen Schienennetzes f\u00fcr den integralen \n\nTaktverkehr aus Fernverkehr und Nahverkehr zu verhan-\n\ndeln? Glauben Sie, dass die Aufgabentr\u00e4ger parallel mit \n\nder Regierung verhandeln sollen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! In den F\u00e4llen, \n\nin denen wir mit der Deutschen Bahn \u00fcber Infrastruktur-\n\nausbau im Zusammenhang mit dem Fernverkehr verhan-\n\ndeln, ist ja immer auch der Regionalverkehr betroffen, \n\nweil der Regionalverkehr ja auf denselben Gleisen ange-\n\nboten wird. Insofern ist es nat\u00fcrlich sinnvoll, bei einer \n\nFahrplangestaltung, die ja immer Voraussetzung ist f\u00fcr ein \n\nBetriebskonzept, f\u00fcr ein entsprechendes Angebot, sich mit \n\nden entsprechenden Aufgabentr\u00e4gern abzustimmen. Das \n\ntun wir selbstverst\u00e4ndlich, und das haben wir bisher auch \n\ngetan. \n\nWir haben f\u00fcr das Thema Elektrifizierung der Strecke \n\nChemnitz \u2013 Leipzig eine Fahrplanstudie erarbeitet, die wir \n\nin enger Abstimmung mit den entsprechenden Nahver-\n\nkehrszweckverb\u00e4nden erarbeitet haben, damit \u2013 \u2013 \n\n(Lachen des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig lachen, Herr Stange. Wenn Sie hier \n\netwas anderes behaupten wollen, dann treten Sie an das \n\nMikrofon und behaupten dies \u00f6ffentlich und lachen nicht \n\neinfach, Herr Stange. \n\n(Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Es ist sehr einfach, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nden GR\u00dcNEN, durch ein Gel\u00e4chter zu suggerieren, als ob \n\nder Minister hier am Pult die Unwahrheit sagen w\u00fcrde. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wir, der Freistaat Sachsen, \n\nhaben uns im Zusammenhang mit der Fahrplanstudie f\u00fcr \n\ndie Elektrifizierung der Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig mit \n\nden kommunalen Zweckverb\u00e4nden abgestimmt, und die \n\nFahrplanstudie ist im Einvernehmen mit diesen Zweck-\n\nverb\u00e4nden erstellt worden. Jeder, der etwas anderes \n\nbehauptet, sagt die Unwahrheit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin J\u00e4hnigen, die am \n\nMikrofon 2 steht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, Sie sagen richtig, \n\ndass die Aufgabentr\u00e4ger die Fahrpl\u00e4ne des Nahverkehrs \n\nmit denen des Fernverkehrs abgestimmt haben. Haben Sie \n\nsich dann f\u00fcr die Infrastrukturverhandlungen mit der \n\nDeutschen Bahn, die Sie jetzt bis auf die Ziellinie gef\u00fchrt \n\nhaben, mit den Aufgabentr\u00e4gern des Nahverkehrs abge-\n\nstimmt, und wenn nein, warum nicht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben uns hinsichtlich der Strecke \n\nChemnitz \u2013 Leipzig, die wir gerade mit der Bahn verhan-\n\ndeln, mit den Auftraggebern abgestimmt. Das habe ich \n\nIhnen ja gerade dargestellt. Wir haben uns hinsichtlich der \n\nVerhandlungen, die wir zum Thema Ausbau der Strecke \n\nBerlin \u2013 Dresden f\u00fchren, nicht mit den entsprechenden \n\nAufgabentr\u00e4gern abgestimmt, weil wir uns mit der Bahn \n\n\u00fcber Fragen abstimmen, die im Bereich des Infrastruktur-\n\nausbaus im Land Brandenburg erfolgen. Ich stehe aber im \n\nengen Kontakt mit dem brandenburgischen Verkehrsmi-\n\nnister, der sich selbstverst\u00e4ndlich hinsichtlich der Fragen \n\nseines regionalen Verkehrs auf der Strecke mit seinen \n\nZweckverb\u00e4nden abstimmt. \n\nWir haben momentan Abstimmungsgespr\u00e4che hinsichtlich \n\nder Elektrifizierung auf der Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, \n\nund wir werden uns selbstverst\u00e4ndlich in diesem Zusam-\n\nmenhang mit den Fahrplanfragen auch mit den regionalen \n\nZweckverb\u00e4nden abstimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Minister, von Kollegen \n\nStange, der zum Mikrofon 1 geeilt ist? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8684 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Staatsminister, habe ich Sie richtig verstan-\n\nden, dass der Zweckverbandsvorsitzende des Zweckver-\n\nbandes f\u00fcr den Nahverkehrsraum Leipzig, Herr Dr. Gey, \n\nLandrat meines Landkreises, mit den Pressever\u00f6ffentli-\n\nchungen, in denen er sich \u00fcber die unzureichende Einbin-\n\ndung des Zweckverbandes ZVNL in genau diese Vorpla-\n\nnung der Elektrifizierung Chemnitz \u2013 Leipzig beschwert \n\nhat, die Unwahrheit gesagt hat? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann hier nicht bewerten, welche Art \n\nvon Abstimmung der Kollege Gey als zweckm\u00e4\u00dfig und \n\nsinnvoll erachtet. Dar\u00fcber mag es vielleicht unterschiedli-\n\nche Auffassungen geben. Ich kann nur sagen, dass es \n\nhinsichtlich der Frage der Einbindung und der Fahrplan-\n\ngestaltung intensive Gespr\u00e4che mit den Zweckverb\u00e4nden \n\ngegeben hat. Diese sind durch die Bereiche meines \n\nHauses mit den entsprechenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der \n\nZweckverb\u00e4nde gef\u00fchrt worden. Dazu gab es mehrere \n\nBeratungen. \n\nDie entsprechenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer waren zu diesen \n\nBeratungen bei uns im Hause gewesen. Diese wurden in \n\nunserer Abteilung VI der Verkehrsabteilung intensiv \n\nabgestimmt. Ich will durchaus nicht ausschlie\u00dfen, dass \n\nHerr Gey pers\u00f6nlich das Gef\u00fchl hat, dass diese Art der \n\nAbstimmung, die zwischen den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der \n\nZweckverb\u00e4nde und meiner Fachabteilung erfolgt ist, f\u00fcr \n\nihn pers\u00f6nlich nicht ausreichend war. Das ist ja eine \n\nsubjektive Wertung zu diesem Problem. Wir haben uns \n\naber mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \u2013 das sind ja die Vertreter \n\nder Zweckverb\u00e4nde, die auch von den Vorsitzenden \n\neingestellt worden sind \u2013 in der Zweckverbandsversamm-\n\nlung intensiv abgestimmt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Stange? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nur noch eine kurze \n\nNachfrage zum Verst\u00e4ndnis. Ich wei\u00df, dass in einem \n\nFragesatz zwischen Hauptsatz und Nebens\u00e4tzen recht \n\nschwer zu unterscheiden ist. Ich verk\u00fcrze es noch einmal, \n\num es deutlich zu machen. Hat Landrat Dr. Gey, Vorsit-\n\nzender des ZVNL, die Unwahrheit gesagt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe gesagt, dass wir uns mit diesen \n\nZweckverb\u00e4nden intensiv abgestimmt haben, und wenn \n\nHerr Gey eine Aussage getroffen hat, wir, der Freistaat \n\nSachsen, h\u00e4tten uns mit seinem Zweckverband, also mit \n\ndem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer seines Zweckverbandes, nicht \n\nabgestimmt, wenn er diese Aussage gemacht h\u00e4tte, dann \n\nbehaupte ich hier, w\u00fcrde er die Unwahrheit sagen. Diese \n\nAussage hat er aber nicht gemacht. Er hat nur gesagt, er \n\npers\u00f6nlich f\u00fchlt sich nicht richtig abgestimmt. Das ist \n\nseine pers\u00f6nliche subjektive Meinung, die ich ihm auch \n\nnicht nehmen kann. Das \u00e4ndert aber nichts an der Tatsa-\n\nche, dass wir uns mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zweckver-\n\nbandes intensiv abgestimmt haben. \n\nManchmal ist es auch sinnvoll, wenn entsprechende \n\nZweckverbandsvorsitzende gelegentlich, bevor sie Pres-\n\nsemitteilungen an die \u00d6ffentlichkeit geben oder \u00c4u\u00dferun-\n\ngen machen, einmal bei ihrem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer nachfra-\n\ngen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie sehen, es gibt eine \n\nintensive Abstimmung des Freistaates Sachsen in diesen \n\nFragen der kommunalen Ebene. Wir engagieren uns \n\ngenau f\u00fcr diese Infrastrukturprojekte, weil wir der Auffas-\n\nsung sind, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, dass wir mit der \n\nInfrastruktur die Voraussetzungen daf\u00fcr legen m\u00fcssen, \n\ndass wir diese attraktive Verkehrsverbindung im Freistaat \n\nSachsen im Fernverkehr bekommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist schon bedauerlich, und das ist ein Problem, das auf \n\nder Bundesebene gel\u00f6st werden muss, dass wir ganz \n\noffensichtlich zu wesentlichen Verkehrsinfrastrukturpro-\n\njekten im Stra\u00dfenbereich und auch im Schienenbereich \n\nnur kommen, wenn wir als Freistaat Sachsen Geld aus der \n\neigenen Landeskasse in die Hand nehmen. Ich bin dem \n\nKollegen Thomas Jurk au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr, \n\ndass er in seiner Amtszeit das Thema Elektrifizierung der \n\nSachsen-Franken-Magistrale angeschoben und entschie-\n\nden hat, mit eigenem Geld, mit EFRE-Geld, aber auch \n\neigenem Geld aus dem s\u00e4chsischen Haushalt dieses \n\nProjekt voranzutreiben. Das hat er angeschoben, und den \n\nErfolg werden wir Ende dieses Jahres haben, wenn wir \n\nzum Fahrplanwechsel diese Strecke elektrisch auf dem \n\nGebiet des Freistaates Sachsen in Betrieb nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDurch diese Entscheidung, die mein Amtsvorg\u00e4nger \n\ngetroffen hat, haben wir jetzt auch \u2013 das hat man im \n\nbayerischen Landtagswahlkampf gemerkt \u2013 einen riesigen \n\nDruck auf die Kollegen auf der fr\u00e4nkischen Seite ausge-\n\n\u00fcbt, weil sie jetzt fragen: Wie kann das sein, dass man in \n\nSachsen elektrisch f\u00e4hrt und bei uns in Bayern noch \n\nnicht? Ich denke, dass das ein wichtiger Impuls gewesen \n\nist, und ich hoffe, dass die politischen Diskussionen in \n\nBayern dazu f\u00fchren, dass man im anderen befreundeten \n\nFreistaat den Anschluss von Hof weiter in Richtung \n\nN\u00fcrnberg z\u00fcgig auch elektrisch hinbekommt, auch wenn \n\nes nach uns ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Den gleichen Ansatz \n\nverfolgen wir in der Frage der Elektrifizierung zwischen \n\nChemnitz und Leipzig und der Elektrifizierung der \n\nStrecke zwischen Dresden und G\u00f6rlitz. Wir treten in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8685 \n\nVorleistung. Wir haben die Fahrplanstudie finanziert, wir \n\nfinanzieren auch die entsprechende Planung, die wir bei \n\nder Deutschen Bahn f\u00fcr die Elektrifizierung der Strecke \n\nChemnitz \u2013 Leipzig beauftragt haben, und wir werden \n\ndasselbe auch tun f\u00fcr die Elektrifizierung der Strecke \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist keine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit, dass wir hier als Freistaat Sachsen Landes-\n\ngeld f\u00fcr Dinge einsetzen, die eigentlich auf der Bundes-\n\nebene gestaltet werden m\u00fcssten. Aber die Verkehrsinfra-\n\nstruktur auf der Bundesebene ist nun einmal chronisch \n\nunterfinanziert, und wir sehen es als verantwortungsvolle \n\nAufgabe, f\u00fcr uns hier im Freistaat Sachsen mit eigenem \n\nGeld in Vorleistung zu treten. Dank der soliden Haus-\n\nhaltspolitik, die im Freistaat Sachsen \u00fcber 20 Jahre \n\nhinweg betrieben worden ist, haben wir gl\u00fccklicherweise \n\nauch die Chance, eigenes Geld in die Zukunft des Frei-\n\nstaates Sachsen auch im Schienenverkehr investieren zu \n\nk\u00f6nnen. Andere Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen dies nicht. \n\nIch habe die Gespr\u00e4che im Zusammenhang mit dem \n\nAusbau der Strecke Berlin \u2013 Dresden gef\u00fchrt. Ich sage \n\nIhnen ganz ehrlich, dass ich mir zu Beginn meiner Amts-\n\nzeit nicht vorgestellt h\u00e4tte, dass es einmal n\u00f6tig sein wird, \n\ndass ein Verkehrsminister aus Sachsen in Berlin in den \n\nR\u00e4umen der DB AG ein Gespr\u00e4ch zum Ausbau einer \n\nSchieneninfrastrukturstrecke im Land Brandenburg \n\nmoderieren muss. Das h\u00e4tte ich wirklich nicht gedacht, \n\nweil ich der Auffassung war, dass das die DB AG und der \n\nBund gemeinsam mit dem Land Brandenburg selbst \n\nhinbekommen. Diese Auffassung hat get\u00e4uscht. Deswe-\n\ngen habe ich das Gespr\u00e4ch auch moderiert. Wir haben die \n\nersten Erfolge bereits erzielt. Das Land Brandenburg hat \n\ndie Finanzierungszusage f\u00fcr die Brandenburger Kommu-\n\nnen hinsichtlich der F\u00f6rderung endlich schriftlich abgege-\n\nben. Das ist ein erster Teilerfolg dieser Gespr\u00e4che, die wir \n\nals Freistaat Sachsen f\u00fcr die Schienenverbindung Dresden \n\n\u2013 Berlin f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sage hier ganz offen und habe es auch den Medien \n\nschon gesagt: Ja, wir haben in diesem Zusammenhang \n\nauch angeboten, dass wir uns als Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\ndiese Strecke finanziell und personell durch entsprechen-\n\nde Unterst\u00fctzungsleistungen engagieren, wenn es erfor-\n\nderlich sein sollte, weil ich der Bahn und dem Kollegen \n\naus Brandenburg das Argument aus der Hand nehmen \n\nwollte, dass diese kein Geld und keine Leute h\u00e4tten und \n\nes deswegen nicht vorangehen k\u00f6nne. Das war eine ganz \n\nklare Aussage von uns als Freistaat Sachsen. Sie sehen, \n\ndass sich etwas bewegt. Wir kommen langsam voran. \n\nIch hatte aber bereits kundgetan, dass es das Schlimmste \n\nist, was einem Bahnprojekt bei der Deutschen Bahn \n\npassieren kann, dass es Herr Grube zur Chefsache macht. \n\nDar\u00fcber war ich pers\u00f6nlich entt\u00e4uscht. Ich sage in diesem \n\nZusammenhang etwas selbstkritisch nach den Erfahrun-\n\ngen, die wir mit dem Ausbau der Strecke Dresden \u2013 \n\nBerlin gemacht haben, dass ich dieses Gespr\u00e4ch, das ich \n\nin diesem Monat in Berlin mit den Brandenburgern und \n\nder DB AG als Moderator gef\u00fchrt habe, vielleicht schon \n\nh\u00e4tte zwei Jahre fr\u00fcher f\u00fchren sollen. Dann w\u00e4ren wir ein \n\nSt\u00fcck weiter. Aber ich habe das nicht als die ureigene \n\nAufgabe eines s\u00e4chsischen Verkehrsministers angesehen, \n\nsich derartig intensiv um Schieneninfrastrukturprojekte in \n\nBrandenburg zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sehen, sehr geehrte Damen und Herren, der Freistaat \n\nSachsen engagiert sich zielgerichtet f\u00fcr den Ausbau der \n\nSchieneninfrastruktur im Freistaat Sachsen. Damit schaf-\n\nfen wir die Grundlage daf\u00fcr, dass attraktiver Fernverkehr \n\nauf einer modernen Schieneninfrastruktur angeboten \n\nwerden kann. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir die entspre-\n\nchenden Projekte auch f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan \n\nanmelden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es h\u00e4lt Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kollegen! Nein, ich lache nicht, ich zitiere nur \n\nnoch einmal: \u201eDie Regierung verhandelt zielgerichtet f\u00fcr \n\neinen modernen Ausbau der s\u00e4chsischen Schieneninfra-\n\nstruktur.\u201c Aber f\u00fcr die Voraussetzungen des integralen \n\nTaktfahrplanes verhandelt sie dezidiert nicht. Daf\u00fcr f\u00fchlt \n\nsie sich nicht zust\u00e4ndig. Wo bin ich denn hier eigentlich? \n\nWer soll das eigentlich machen? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Wir sind  \n\nkein Eisenbahnunternehmen!) \n\nEs wundert mich nicht, dass Sie sich nicht trauen, hier \n\nIhre Reden zu halten, \n\n(Torsten Herbst, FDP: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nwenn die Verhandlungen auf der Ziellinie sind, Sie sich \n\naber nicht einmal trauen, Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren. \n\nAuch die L\u00e4rmmessungen in Coswig sollen schon ein \n\nErfolg sein. Das ist okay, die haben ihre Pflicht getan. Die \n\nL\u00e4rmwerte sind erheblich \u00fcberschritten. Was passiert \n\nnun? Nichts. Sie haben dazu nichts zu sagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nicht wahr!) \n\n\u2013 Nein, es gibt kein Sanierungsprogramm. Das Projekt \n\nsteht bei der Bahn ganz hinten. Wir haben das am Wo-\n\nchenende von Staatssekret\u00e4r M\u00fccke wieder geh\u00f6rt. Die \n\nTrassenpreise sollen es richten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich rede \u00fcber Coswig. Das ist ein Offenbarungseid und \n\npeinlich, was Sie hier geboten haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8686 \n\nMan kann nur mit unangenehmen Gef\u00fchlen abwarten, \n\nwas dann nach der Bundestagswahl von der Deutschen \n\nBahn pr\u00e4sentiert wird. Erfolge werden es nicht sein, weil \n\nsie die uns schon vor der Wahl verk\u00fcndet h\u00e4tten. \n\nLieber Kollege Stange, verkehrspolitische Strategien sind \n\nvielschichtig. Das ist in Antr\u00e4gen kompliziert zu lesen. \n\nDas gebe ich zu. Es war auch kompliziert zu schreiben. \n\nWer unsere Antr\u00e4ge nicht gut findet, soll bessere schrei-\n\nben. Aber Sie stimmen zu, deshalb will ich nicht weiter \n\nmeckern. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, wir sollten uns einig sein, dass wir nicht die \n\nWahlen abwarten wollen, sondern dass wir jetzt zusam-\n\nmen darauf dr\u00e4ngen sollten, dass die Regierung eine \n\nbessere Strategie erarbeitet, als sie sie bis jetzt vorweisen \n\nkann. \n\nIch m\u00f6chte noch bemerken, dass es nicht um die Einf\u00fch-\n\nrung des Stundentaktes im Betrieb geht. Es geht darum, \n\ndass die Knoten im Netz jetzt ausgebaut werden und das \n\nGeld daf\u00fcr bereitgestellt wird, damit sp\u00e4ter ein Stunden-\n\ntakt m\u00f6glich ist. Wir wollen, dass die Stellwerkskapazit\u00e4t \n\nvorhanden ist, damit uns nicht das Stellwerk Zwickau \n\neinmal um die Ohren fliegt oder Zust\u00e4nde wie in Mainz \n\nherrschen, wo das Angebot verdichtet wurde und dann die \n\nStellwerkskapazit\u00e4t nicht reichte. \n\nLieber Kollege Stange, das Mitte-Deutschland-Netz \n\ngeh\u00f6rt zum Fernverkehr. Das ist l\u00e4nger als 50 km. Das \n\nk\u00f6nnen die Zweckverb\u00e4nde nicht auch noch bestellen. \n\nDeshalb brauchen wir dort ein gemeinsames Szenario \n\nvom Freistaat und seinen Aufgabentr\u00e4gern. \n\nZu guter Letzt: Herr Minister, nat\u00fcrlich brauchen Sie das \n\nKnow-how der Aufgabentr\u00e4ger, um einen Masterplan \n\nBahn zu verhandeln. Was Sie bekommen werden, ist ein \n\nVersprechen mit einigen unverbindlichen Zusagen. \n\nIch komme zum Schluss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie reden von Vorleistungen. Als Wirtschaftsf\u00f6rderer \n\nm\u00fcssen Sie aber doch wissen, dass Sie diese Vorleistun-\n\ngen nie zur\u00fcckbekommen. Sie erhalten daf\u00fcr auch nicht \n\nmehr als sch\u00f6ne Worte und skeptische Bemerkungen zur \n\nKosten-Nutzen-Untersuchung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ein letzter Satz. \n\nS\u00e4chsisches Geld mit einzusetzen macht Sinn, aber erst \n\ndann, wenn man einen Vertrag mit der Bahn hat. So hat es \n\nJurk gemacht. Sie machen es auf gute Worte. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nEr hat die Planung auch vorfinanziert!) \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/12669 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden und ist nicht beschlossen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nInes Springer, CDU: \u201eMasterplan Bahn\u201c: Unter dieser \n\n\u00dcberschrift haben die Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Ma\u00dfnahmen aufgeschrieben, die sich gut lesen. \n\nSie lesen sich nicht nur gut, sie sind gef\u00fchlt \u2013 zumindest \n\npunktuell \u2013 gut.  \n\nMit Gef\u00fchlen ist es so eine Sache. Sie leiten uns hin und \n\nwieder in die Irre, und das ist Ihnen mit Ihrem Antrag \n\npassiert. Sie lassen v\u00f6llig au\u00dfer Acht, wer der Adressat \n\nund Zahlmeister f\u00fcr Ihre Forderungen ist. So ist es Ihnen \n\ngelungen, ein un\u00fcbersichtliches Sammelsurium an Forde-\n\nrungen aufzulisten, Forderungen, die auf den ersten Blick \n\nstimmig anmuten, sich auf dem zweiten Blick aber selbst \n\nentzaubern, besonders wenn wir uns mit den Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten befassen. \n\nDie Verhandlungen zum \u201eMasterplan Bahn\u201c \u2013 der korrek-\n\nte Begriff ist \u201eStrategiekonzept Sachsen \u2013 Eisenbahn-\n\ninfrastuktur in Sachsen\u201c \u2013 wurden zum Bahngipfel 2012 \n\nbegonnen. Die zeitliche Einordnung ist richtig. Schon mit \n\nder begrifflichen Pr\u00e4zisierung wird deutlich: Erstens. Es \n\nhandelt sich bei dem sogenannten Masterplan Bahn um \n\nein Strategiekonzept f\u00fcr die Entwicklung der Eisen-\n\nbahninfrastruktur in Sachsen. Im Ergebnis der Verhand-\n\nlungen besteht berechtigte Hoffnung, dass wir Investitio-\n\nnen nach Sachsen bekommen. Das ist gut f\u00fcr unsere Bahn \n\nInfrastruktur.  \n\nZweitens. Meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, \n\nSie kommen mal wieder reichlich sp\u00e4t um die Ecke mit \n\nIhrem Antrag. Seit dem Jahr 2012 wird verhandelt  \u2013 \n\nverhandelt mit der Deutschen Bahn, einem Unternehmen \n\ndes Bundes, und es ist nachvollziehbar, dass sich die \n\nBegeisterung des Bundes in Grenzen h\u00e4lt, wenn der \n\nFreistaat Sachsen mit der DB AG direkt verhandelt. Aber \n\nseit 2012 wird verhandelt \u2013 hart verhandelt! \n\nMein Dank gilt allen, die das Strategiepapier bis jetzt an \n\ndie Ziellinie gebracht haben. Jetzt, sozusagen im Endspurt \n\nder Verhandlungen, w\u00fcrden die bisherigen Ergebnisse ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt, wenn der bunte Strau\u00df an gr\u00fcnen \n\nW\u00fcnschen Verhandlungsgegenstand werden w\u00fcrde. Auch \n\naus diesem Grund lehnen wir Ihren Antrag ab.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8687 \n\nNoch einmal zum Ausbau der Infrastruktur: Entscheidun-\n\ngen zum Netzausbau trifft der Bund, auch wenn wir in \n\nSachsen in Vorleistung gehen. Wir reden \u00fcber Bundes-\n\ngeld! Die Entscheidung \u2013 ich wiederhole es gern \u2013 trifft \n\nder Bund. Wor\u00fcber wir selbst entscheiden k\u00f6nnen, ist die \n\nVerwendung der sogenannten LuFV 8.2er-Mittel. In \n\nregelm\u00e4\u00dfige Abstimmungsrunden zwischen der DB AG, \n\ndem Freistaat Sachsen und den Aufgabentr\u00e4gern wird die \n\nMittelverwendung koordiniert. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie fordern \n\ndie Wiedereinf\u00fchrung von Fernverkehrsangeboten. Sch\u00f6n, \n\noder auch nicht sch\u00f6n, denn sie wissen ganz genau, dass \n\ndiese Forderung Populismus der reinsten Form ist. Fern-\n\nverkehrsangebote sind eigenwirtschaftliche Angebote der \n\nBahn. Die Strecke Chemnitz \u2013 Riesa \u2013 Berlin wurde \n\nmangels Nachfrage \u2013 das Angebot wurde von den Fahr-\n\ng\u00e4sten nicht angenommen \u2013 und damit einer Kostenunter-\n\ndeckung eingestellt. \n\nNun frage ich Sie: Aus welchem Topf sollte das finanziel-\n\nle Delta geschlossen werden? Sie wissen genau, ein \n\nfinanzieller Ausgleich ist erforderlich, um den Fernver-\n\nkehr wieder einzusetzen. \n\nEine weitere Forderung von Ihnen ist der Taktfahrplan. \n\nDiese Forderung unterst\u00fctze ich uneingeschr\u00e4nkt, auch \n\nwenn ich keine M\u00f6glichkeit sehe, das Thema im Kontext \n\nmit den aktuellen Verhandlungen l\u00f6sungsorientiert zu \n\nbesprechen. Ihre Forderung nach konsequentem L\u00e4rm-\n\nschutz ist richtig und sinnvoll. Auch hierzu gilt: Wir \n\nsprechen \u00fcber Bundesmittel.  \n\nIn dem Zusammenhang gestatten Sie mir einen Hinweis: \n\nDer Freistaat, hier das Ministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, unterst\u00fctzt seit Langem Menschen, die \n\nbesonders durch Bahnl\u00e4rm im Elbtal betroffen sind. So \n\nhat das Ministerium L\u00e4rmmessungen im Elbtal auf eigene \n\nKosten veranlasst und bem\u00fcht sich gemeinsam mit den \n\nAnwohnern um wirkungsvolle L\u00f6sungen. Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister Kupfer, daf\u00fcr einen Dank an Sie und \n\nIhr Haus. \n\nAls letzten Punkt noch ein Wort dazu, eine sachsenweite, \n\nunabh\u00e4ngige Beschwerdestelle f\u00fcr den Bahnverkehr \n\neinzurichten. Auch das ist eine Forderung, die im Zu-\n\nsammenhang mit der laufenden Infrastrukturverhandlung \n\nkeinen Sinn ergibt. Bundesweit nimmt die Funktion der \n\nSchlichtung die Ombudsstelle f\u00fcr Bahnkunden wahr. Nur \n\nf\u00fcr den Nahverkehr in Sachsen eine solche Ombudsstelle \n\neinzurichten, besteht im Moment keine Notwendigkeit. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Ihr Ziel \u2013\n\nich zitiere aus Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 \u201e... diesen falschen \n\nKurs korrigieren\u201c erreichen Sie mit diesem Antrag nicht. \n\nAus diesem Grund lehnen wir ihren Antrag ab. \n\nTorsten Herbst, FDP: Der Antrag der GR\u00dcNEN liest \n\nsich wie ein gro\u00dfes \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c f\u00fcr ein Eisenbahn-\n\nWunderland Sachsen. Leider blenden sie die Realit\u00e4t \n\nv\u00f6llig aus. Wenn wir als Freistaat ihre Eisenbahntr\u00e4ume \n\nfinanzieren m\u00fcssten; w\u00e4ren wir pleite.  \n\nZwei Punkte vorab: F\u00fcr die GR\u00dcNEN besteht die \u00f6ffent-\n\nliche Personenbef\u00f6rderung wieder einmal nur aus der \n\nSchiene. Alle anderen Verkehrstr\u00e4ger und die Vernetzung \n\nzwischen ihnen finden in ihrem Antrag nicht statt. Was \n\ndie GR\u00dcNEN gleichfalls vergessen: Es gibt eine g\u00e4nzlich \n\nunterschiedliche Gesch\u00e4ftsgrundlage zwischen dem \n\nbestellten und steuerfinanzierten \u00d6PNV sowie dem \n\neigenwirtschaftlichem Bahnfernverkehr. \n\nNun zu den einzelnen Punkten Ihres Antrages. Ich m\u00f6chte \n\nnur auf einige Forderungen eingehen. Sie fordern eine \n\nFernverkehrsanbindung S\u00fcdwestsachsens. Das wollen wir \n\nauch. Doch die Entscheidung \u00fcber den Fernverkehr liegt \n\nnicht bei der Staatsregierung. Diese Entscheidung treffen \n\nEisenbahnunternehmen und in diesem Fall vor allem die \n\nDeutsche Bahn. \n\nDennoch haben wir etwas getan, was \u00fcber Jahre verschla-\n\nfen wurde, n\u00e4mlich den Anschub zur Modernisierung der \n\nInfrastruktur. 12 Millionen Euro gibt es vom Land f\u00fcr die \n\nVorplanungen zur Elektrifizierung und zum Ausbau der \n\nStrecke von Leipzig nach Chemnitz. Damit wollen wir \n\ndas Gesamtprojekt beschleunigen. Erstmals ist das Projekt \n\nzum neuen Bundesverkehrswegeplan angemeldet. SPD \n\nund GR\u00dcNE hatten dies in ihrer Regierungszeit im bis \n\nheute g\u00fcltigen Bundesverkehrswegeplan nicht vorgese-\n\nhen. Das haben wir jetzt nachgeholt. \n\nEin Schl\u00fcssel f\u00fcr bessere Angebote ist mehr Wettbewerb \n\nauf der Schiene und durch Fernbusse. Wir wollen das \n\nSchienennetz und den operativen Betrieb (Bef\u00f6rderung) \n\ntrennen, so dass es einen diskriminierungsfreien Zugang \n\nf\u00fcr private Eisenbahnen und damit mehr Wettbewerb gibt. \n\nDass mehr Wettbewerb hilft, beweist die Liberalisierung \n\ndes Fernbusverkehrs. Davon profitiert auch der s\u00fcdwest-\n\ns\u00e4chsische Raum. Beispielsweise gibt es jetzt Fernbus-\n\nverbindungen von Chemnitz nach Berlin mit dem Voigt-\n\nlandexpress oder mit \u201eFlixBus\u201c nach N\u00fcrnberg und \n\nM\u00fcnchen. \n\nSie fordern die \u00dcbernahme von Bahnstrecken in den \n\nLandes- und kommunalen Betrieb. Wir teilen die Auffas-\n\nsung, dass die DB Netz nicht in jedem Fall das beste und \n\nerst recht nicht das g\u00fcnstigste Infrastrukturunternehmen \n\nist. Daraus ergibt sich f\u00fcr uns aber nicht der Automatis-\n\nmus, dass dann der Freistaat oder die Kommune das \n\nSchienennetz unterh\u00e4lt. Hier geht es schlie\u00dflich um den \n\nEinsatz von Steuermitteln und um wirtschaftliches Risiko. \n\nPrivate Betreiber von Netzinfrastruktur arbeiten dagegen \n\nmit einem eigenen unternehmerischen Risiko. 280 Kilo-\n\nmeter Streckennetz in Sachsen werden derzeit durch \n\nprivate Unternehmen betrieben, die nicht zur Bahn AG \n\ngeh\u00f6ren. Beispielsweise will die Deutsche Regionaleisen-\n\nbahn GmbH weiter in Sachsen investieren. Die aktuelle \n\nBundesregierung hat das Potenzial der Eisenbahn-\n\nInfrastruktur-Unternehmen, die nicht zur DB AG geh\u00f6ren, \n\nerkannt. Seit diesem Jahr k\u00f6nnen Vorhaben mit insgesamt \n\n25 Millionen Euro pro Jahr gef\u00f6rdert werden.  \n\nEin Engagement des Landes oder der Kommunen im \n\nBereich Netzinfrastruktur auf Risiko des Steuerzahlers ist \n\ndaher f\u00fcr uns nicht zwingend. Sie fordern eine gute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8688 \n\nAusstattung mit Regionalisierungsmitteln. Die H\u00f6he der \n\nim Freistaat zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel wird auf \n\nBundesebene festgelegt. Die Mittel kommen dem \u00f6ffent-\n\nlichen Nahverkehr im Freistaat zugute. Fast 400 Millio-\n\nnen Euro flie\u00dfen derzeit an die Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr den \n\nlaufenden Betrieb, weitere Gelder in Investitionsvorhaben \n\nund in den Sch\u00fclerverkehr. \n\nMit der neuen \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung ab dem \n\nJahr 2015 geht ein noch gr\u00f6\u00dferer Teil der Regionalisie-\n\nrungsmittel direkt an die Zweckverb\u00e4nde. Zusammen mit \n\nweiteren Finanzierungsquellen geben wir j\u00e4hrlich rund \n\n600 Millionen Euro f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen aus. Das ist \n\neine Menge Geld \u2013 mehr als f\u00fcr die gesamte Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung, die Arbeitsmarktf\u00f6rderung und den Bergbau \n\nzusammen.  \n\nIm neuen Landesverkehrsplan wird deutlich, welche \n\nBedeutung und Entwicklungsperspektiven die Schiene f\u00fcr \n\nSachsen hat. Hier geht es um den Fernverkehr, den \n\nG\u00fcterverkehr und den \u00d6PNV. \n\nWir setzen auf die Beseitigung von vorhandenen Engp\u00e4s-\n\nsen, den Ausbau von Knotenpunkten, die bedarfsgerechte \n\nGestaltung von Nahverkehrsangeboten und die weitere \n\nVerkn\u00fcpfung der Verkehrstr\u00e4ger. Wir planen dabei nicht \n\nim Wolkenkuckucksheim wie die GR\u00dcNEN, sondern mit \n\nrealistischen Prognosen. Wir denken auch nicht nur \n\neinseitig an die Schiene, sondern auch an Busse, Auto- \n\nund Fahrradverkehr. \n\nIm Nahverkehr ist Sachsen bereits recht gut aufgestellt, \n\ndie Hauptbaustellen liegen in der Fernverkehrsanbindung \n\nvon Ost- und S\u00fcdwestsachsen. Daher treiben wir die \n\nElektrifizierung von Dresden nach G\u00f6rlitz und Chemnitz \n\nnach Leipzig mit Landesmitteln voran. Ohne Elektrifizie-\n\nrung bekommen sie heute keine attraktiven Fernverkehrs-\n\nangebote auf die Schiene.  \n\nPerspektivisch muss es darum gehen, Sachsen aus der \n\ndeutschen \u201eEisenbahn-Randlage\u201c zu befreien und in \n\neurop\u00e4ische Verkehrswege einzubinden: in Nord/S\u00fcd- und \n\nin Ost/West-Richtung. Dieses Ziel verfolgen wir mit dem \n\nProjekt einer neuen Bahntrasse \u00fcber das Erzgebirge, \n\nwelches Sachsen im europ\u00e4ischen TEN-Korridor auf der \n\nAchse Berlin \u2013 Dresden \u2013 Prag erheblich besser anbinden \n\nw\u00fcrde.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u201eGeld f\u00fcr die Oma statt f\u00fcr Sinti und Roma!\u201c \u2013 Konsequenzen  \n\naus dem Positionspapier des Deutschen St\u00e4dtetages und der  \n\nPrognose des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB)  \n\nzur Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und Bulgarien ziehen \n\nDrucksache 5/12574, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Au\u00dferdem hat auch der \n\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Wort gebeten. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht zun\u00e4chst Herr Abg. Schimmer. Sie haben das \n\nWort. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Anfang dieses Jahres verab-\n\nschiedete der Deutsche St\u00e4dtetag mit seinem Positionspa-\n\npier zur Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und Bulgarien einen \n\nregelrechten Brandbrief, der sich an die Politiker des \n\nBundes und der L\u00e4nder richtete. Der St\u00e4dtetag wies in \n\ndiesem ungewohnt scharf und deutlich formulierten \n\nPapier darauf hin, dass durch die anhaltende Zuwande-\n\nrung von Armutsimmigranten aus Rum\u00e4nien und Bulgari-\n\nen, bei denen es sich \u00fcberwiegend um Angeh\u00f6rige der \n\nVolksgruppe der Roma handelt, nicht nur ein Kollaps der \n\nkommunalen Kassen bevorstehe, sondern \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \n\nauch \u201eder soziale Friede und die soziale Balance in den \n\nSt\u00e4dten massiv gef\u00e4hrdet\u201c werde. \u2013 So, wie gesagt, der \n\nDeutsche St\u00e4dtetag. \n\nDie NPD-Fraktion empfindet es als einen bemerkenswer-\n\nten Vorgang; denn im Deutschen St\u00e4dtetag ist ja bekannt-\n\nlich nicht irgendwer organisiert, sondern Ihre B\u00fcrgermeis-\n\nter, meine Damen und Herren. Ja, es sind Ihre eigenen \n\nParteifreunde, die diesen Forderungskatalog an Sie \n\ngerichtet haben, weil sie der Probleme nicht mehr Herr \n\nwerden, die der Massenansturm von Roma aus den \n\nBalkanstaaten nun einmal mit sich bringt. \n\nIch m\u00f6chte ein wenig weiter zitieren. In dem Papier \n\nbem\u00e4ngeln die Kommunen, dass sie als \u201eReparaturbe-\n\ntrieb\u201c \u2013 ebenfalls Zitat \u2013 \u201ef\u00fcr die Regelungsdefizite der \n\nBundesregierung beim EU-Beitritt missbraucht\u201c werden. \n\nSie weisen auf die erheblichen Kosten hin, die sie f\u00fcr die \n\nBereitstellung von Unterk\u00fcnften, die medizinische \n\nGrundversorgung und soziale Transferleistungen zu \n\nschultern haben, aber eben auch auf die negativen Be-\n\ngleitumst\u00e4nde, insbesondere f\u00fcr die einheimischen B\u00fcr-\n\nger, die mit dem Zuzug dieser mobilen ethnischen Min-\n\nderheit einhergehen. \n\nWas es n\u00e4mlich bedeutet, wenn sich in die direkter Nach-\n\nbarschaft Massen von Roma ansiedeln, konnte man erst \n\nletzte Woche im Nachrichtenmagazin \u201eFocus\u201c nachlesen, \n\nwo \u00fcber die Zust\u00e4nde rund um das sogenannte Problem-\n\nhaus im Duisburger Stadtteil Bergheim berichtet wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8689 \n\nIn diesem siebenst\u00f6ckigen Haus wohnen 700 bis \n\n1 400 Personen. So genau kann das niemand sagen, da \n\ndort eine rege Fluktuation herrscht. Mehr als 300 Mal \u2013 \n\nund somit etwa zweimal am Tag \u2013 musste die Polizei in \n\ndiesem Jahr schon ausr\u00fccken, vor allem deshalb, weil ein \n\nRoma-Clanchef eine Bande sogenannter Klaukids in dem \n\nHochhaus einquartiert hat, die von dort aus ihre t\u00e4glichen \n\nDiebesz\u00fcge starten. Allein gegen sechs Mitglieder dieser \n\nJugendbande liegen 284 Straftaten vor. \n\n\u00dcber das Treiben dieser Roma-Bande schreibt der \n\n\u201eFocus\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAktuell haben sich die Klaukids \n\nauf Diebst\u00e4hle an Geldautomaten spezialisiert. In gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Gruppen tauchen sie urpl\u00f6tzlich hinter Bankkunden \n\nauf, die gerade ihre PIN eingegeben haben. Die Jungen \n\nund M\u00e4dchen bespucken und beschimpfen die Leute und \n\nversuchen, ihnen Geld aus Taschen und Portemonnaies zu \n\nziehen.\u201c Belangt werden k\u00f6nnen sie jedoch nicht, da sie \n\nzumeist zwischen 8 und 14 Jahren alt und nat\u00fcrlich somit \n\nstrafunm\u00fcndig sind. Das ist nat\u00fcrlich kein Zufall, sondern \n\nhat Methode. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Das interessiert Sie vielleicht nicht, Herr Brangs, aber \n\nIhr Parteikollege, der Oberb\u00fcrgermeister von Dortmund \n\nist, hat auch schon dar\u00fcber gesprochen. \n\n(Erneuter Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ist gut, ja. \u2013 Immer mehr Einheimische ziehen aus \n\nDuisburg-Bergheim weg, weil sie den L\u00e4rm, den Schmutz \n\nund vor allem die hohe Kriminalit\u00e4t, die von diesem \n\nProblemhaus ausgeht, nicht mehr ertragen k\u00f6nnen. Wer \n\nbleibt, sieht sich nicht nur oft genug mit seinen Problemen \n\nalleingelassen, sondern auch mit diversen Gewalttaten \n\ndieser Zuwanderer konfrontiert. Ich zitiere noch einmal \n\nden \u201eFocus\u201c: \u201eDer schlimmste Vorfall ereignete sich \n\nj\u00fcngst nach einer Veranstaltung in der Brahmsstra\u00dfe. \n\nDort, nicht weit vom Haus entfernt, hatte der Verein \n\n\u201aB\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger\u2018 zum Informationsabend geladen. Die \n\nfriedliche Stimmung kippte schnell. Als eine vierfache \n\nMutter beklagte, dass sie ihre Kleinen aus Angst vor \n\n\u00dcbergriffen nicht mehr auf der Stra\u00dfe lasse und drei \n\nNachbarn in \u00e4hnlicher Weise die Zust\u00e4nde in Bergheim \n\nanprangerten, wurde es hitzig.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u201eMit Sprechch\u00f6ren beschimpften Linksautonome die \n\nRedner als Nazis. Auf dem Nachhauseweg lauerten sie \n\nden Duisburger Anwohnern auf. Zwei Autos stoppten mit \n\nquietschenden Reifen, junge M\u00e4nner sprangen heraus und \n\nkn\u00fcppelten die vier Kritiker mit Schlagst\u00f6cken nieder. Die \n\nMutter erlitt Kopfverletzungen, musste einige Tage im \n\nKrankenhaus behandelt werden und wird derzeit von \n\neinem Psychologen betreut.\u201c \u2013 So weit also nicht die \n\n\u201eDeutsche Stimme\u201c, sondern das Nachrichtenmagazin \n\n\u201eFocus\u201c. \n\nDas, meine Damen und Herren und lieber Kollege \n\nBrangs, ist eben das wahre Gesicht der angeblichen \n\nMenschenfreunde, die nicht nur in Duisburg oder aktuell \n\nauch in Berlin-Hellersdorf ihre Camps errichten, um die \n\n\u201elieben\u201c Migranten vor den angeblich so b\u00f6sen Deutschen \n\nzu sch\u00fctzen. Dabei sind es vor allem Deutsche, die zu \n\nleiden haben \u2013 unter Klaukids und unter den kriminellen \n\nund gewaltt\u00e4tigen Fu\u00dftruppen der Multikulti-Parteien, die \n\njedem Roma vom Balkan den roten Teppich ausrollen, \n\naber zulassen, dass Deutsche von diesen aus ihren Wohn-\n\nvierteln vertrieben werden. \n\nDer \u201eFocus\u201c spricht ebenfalls klar und deutlich davon, \n\ndass es ab 2014 zu einem weiteren Ansturm von soge-\n\nnannten Armutsfl\u00fcchtlingen aus Rum\u00e4nien und Bulgarien \n\nkommen wird. Ich zitiere nochmals: \u201eDenn dann gilt f\u00fcr \n\ndie Neuank\u00f6mmlinge aus diesen Nationen der freie \n\nZugang zum hiesigen Arbeitsmarkt, und wer keinen Job \n\nfindet, darf unter Hartz IV schl\u00fcpfen.\u201c \u2013 So das Nachrich-\n\ntenmagazin. \n\nSp\u00e4testens dann, meine Damen und Herren, werden \n\nZust\u00e4nde, wie sie in westdeutschen St\u00e4dten wie Duisburg \n\nschon traurige Realit\u00e4t sind, auch in Dresden, Leipzig, \n\nChemnitz und anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten Einzug halten. \n\nDarum fordern wir als NPD mit dem Deutschen St\u00e4dtetag \n\neinschneidende Ma\u00dfnahmen, um den Ansturm aus S\u00fcd-\n\nosteuropa abzuwehren. Dazu z\u00e4hlen die Schaffung von \n\nRahmenbedingungen zur Unterbindung dieser Armutszu-\n\nwanderung ebenso wie qualifizierte R\u00fcckkehrhilfepro-\n\ngramme; denn Deutschland kann nicht auch noch die \n\nProbleme der Roma vom Balkan l\u00f6sen, die \u2013 das wollen \n\nwir zugeben \u2013 selbst oftmals ebenfalls Opfer von Schlep-\n\nperbanden sind. \n\nAus Sicht der NPD-Fraktion sind Rum\u00e4nien und Bulgari-\n\nen gefragt, die die Integration dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe \n\nin ihre eigene Gesellschaft, in ihr eigenes Land und ihren \n\nArbeitsmarkt zu leisten haben. Genug EU-Transfer-\n\nleistungen erhalten Bukarest und Sofia ja, sodass diese \n\nRegierungen daf\u00fcr Sorge zu tragen haben, dass die Gelder \n\neben nicht in ihren korrupten Verwaltungen versickern, \n\nsondern in entsprechende Hilfsprojekte vor Ort gesteckt \n\nwerden. Zur Entlastung der kommunalen Haushalte \n\nfordern wir des Weiteren eine Klarstellung der Rechtslage \n\nin Bezug auf Leistungsanspr\u00fcche, die an Zuwanderer aus \n\nRum\u00e4nien und Bulgarien ausgezahlt werden, sowie die \n\nEinf\u00fchrung von Nachweispflichten \u00fcber die Gew\u00e4hrleis-\n\ntung des Lebensunterhalts einschlie\u00dflich eines Kranken-\n\nversicherungsschutzes. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir bessere \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glich-\n\nkeiten bei Scheinselbstst\u00e4ndigkeit; denn mit diesem Trick \n\nerschleicht sich ein Gro\u00dfteil der Roma hierzulande \n\nKindergeld und andere soziale Transferleistungen, die nun \n\neinmal vom deutschen Steuerzahler bezahlt werden \n\nm\u00fcssen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir endlich der organisierten \n\nSchlepperbandenkriminalit\u00e4t den Kampf ansagen; denn \n\nwenn dieser Sumpf erst einmal ausgetrocknet ist, wird \n\nsich ein Gro\u00dfteil der Zuwanderung von Roma und Sinti \n\nerledigt haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8690 \n\nOhne solche Ma\u00dfnahmen, wie sie der Deutsche St\u00e4dtetag \n\nund heute auch die NPD fordern, werden wir Duisburg-\n\nBergheim schon bald vor der eigenen Haust\u00fcr haben und \n\ndie ohnehin schon klammen Kassen der s\u00e4chsischen \n\nKommunen werden unter der Last kollabieren. Dabei \n\nbrauchen wir doch, ehrlich gesagt, das Geld im eigenen \n\nLand dringender, um die maroden Stra\u00dfen zu sanieren, \n\num gen\u00fcgend Kita- und Kindergartenpl\u00e4tze einzurichten, \n\nauf die Eltern ja seit dem 1. August 2013 einen Rechtsan-\n\nspruch haben \u2013 falls Sie das schon vergessen haben \u2013, \n\noder um den l\u00e4ndlichen Raum finanziell zu st\u00e4rken, was \n\nmeines Erachtens wichtiger ist, als das Geld f\u00fcr Roma \n\nund Sinti aus Transsylvanien oder Plovdiv, die in unser \n\nSozialsystem einwandern, zu verplempern. Nicht zuletzt \n\nw\u00e4re dieses Geld auch besser in die Verhinderung von \n\nAltersarmut im eigenen Land investiert. \n\nDeswegen stimmt die NPD-Fraktion hier und heute auch \n\nnicht das Lied \u201eLustig ist das Zigeunerleben\u201c an, sondern \n\nwir bringen unsere Forderung mit dem Satz \u2013 Achtung, \n\nHerr Kosel, Sie k\u00f6nnen nachher Anzeige erstatten \u2013 \u201eGeld \n\nf\u00fcr die Oma statt f\u00fcr Sinti und Roma\u201c genau auf den \n\nPunkt. Stimmen Sie also unserem Antrag zu und sorgen \n\nSie daf\u00fcr, dass Sachsen von Verh\u00e4ltnissen, wie sie in \n\nWestdeutschland leider schon an der Tagesordnung sind, \n\nverschont bleibt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Wehner. \n\nSie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine \n\nqualifizierte, ausgefeilte Rede!) \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Gegensatz \n\nzur NPD herrscht hier eben eine Willkommenskultur, \n\nzumindest bei den anderen Parteien. Die Luft ist bei Ihnen \n\nraus. Sie sind im Wahlkampf, und der letzte Versuch, hier \n\nWahlkampfplakate zu besprechen, wird Ihnen nichts \n\nn\u00fctzen. Sie werden trotzdem nicht in den Bundestag \n\neinziehen. Ich wei\u00df aber, dass mein Kollege, der Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragte Prof. Martin Gillo, noch ausf\u00fchrlich zu \n\ndiesem Thema sprechen wird; deshalb gebe ich meine \n\nRede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Kosel. Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion hat diesem Antrag \n\nbewusst eine ganz spezielle \u00dcberschrift gegeben, die sich \n\nauch auf einem ihrer Wahlplakate befindet. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nMit dieser \u00dcberschrift werden die Sinti und Roma b\u00f6swil-\n\nlig ver\u00e4chtlich gemacht, verleumdet und dadurch in ihrer \n\nMenschenw\u00fcrde angegriffen. Die W\u00fcrde des Menschen \n\nist jedoch nach unserem Grundgesetz unantastbar \u2013 und \n\ndies jederzeit und gegen\u00fcber Angriffen von jedermann, \n\nauch in Wahlkampfzeiten und auch gegen Angriffe von \n\neiner Partei, die, wie die NPD, in den Bundestagswahlum-\n\nfragen gegenw\u00e4rtig eher als Splitterpartei gilt und die \n\ndeshalb nach Aufmerksamkeit um jeden Preis lechzt. \n\nNein, meine Damen und Herren, niemand darf \u2013 unter \n\nkeinen denkbaren Zeitumst\u00e4nden \u2013 die W\u00fcrde von Men-\n\nschen verletzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie NPD teilt aber mit der \u00dcberschrift dieses Antrages \n\nMenschen in Gruppen mit unterschiedlichem Wert, mit \n\nunterschiedlicher W\u00fcrde ein. Eine konkrete Gruppe von \n\nMenschen wird \u2013 hier wegen ihrer Herkunft oder Nationa-\n\nlit\u00e4t \u2013 herabgesetzt, ausgegrenzt und ver\u00e4chtlich gemacht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das m\u00fcssen Sie mir  \n\nmal erkl\u00e4ren! Das behaupten Sie einfach so!) \n\nErst wird gegen sie gehetzt, dann werden sie gehetzt, \n\ngegebenenfalls auch zu Tode. \n\nMeine Damen und Herren! Bedenkt man an diesem \n\nPunkt, dass gerade die Sinti und Roma zu den besonders \n\nbetroffenen Opfergruppen der nazistischen V\u00f6lkermorde \n\ngeh\u00f6rten, so kann es nur als Pflicht jedes Humanisten und \n\njeder Humanistin angesehen werden, dieser NPD-Hetze \n\nentgegenzutreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: M\u00fcssen wir deshalb eine \n\nMassenzuwanderung von Zigeunern zulassen?) \n\nAus diesen Gr\u00fcnden habe ich \u2013 das scheint ja die NPD \n\ndoch etwas zu erregen  \u2013 wegen des die Sinti und Roma \n\ndiskriminierenden Plakates Strafanzeige gegen die NPD \n\ngestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nUnd, meine Damen und Herren, bei jeder auch nur an-\n\nsatzweise \u00e4hnlichen Sachlage werde ich es wieder tun. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon, zu wel-\n\nchem juristischen Pr\u00fcfungsergebnis die zust\u00e4ndige Staats-\n\nanwaltschaft in dieser Angelegenheit gelangt, ist es f\u00fcr \n\nmeine Fraktion klar, dass die Forderung des Zentralrats \n\nDeutscher Sinti und Roma, gesetzliche Schritte gegen \n\ndiskriminierende Wahlwerbung einzuleiten, dringend \n\nunterst\u00fctzt werden sollte, und zwar durch alle demokrati-\n\nschen Fraktionen in diesem Hohen Haus. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8691 \n\nEs ist gerade diese Gemeinsamkeit der demokratischen \n\nFraktionen, die wir als erforderliche Antwort auf NPD-\n\nAntr\u00e4ge, wie den vorliegenden, weiter verst\u00e4rken sollten. \n\nHierzu sollten wir \u2013 anders, als es noch mit unserem \n\nSubsidarit\u00e4tskontrollantrag zur st\u00e4rkeren Ausrichtung der \n\neurop\u00e4ischen Menschenrechtsagentur gegen rechtsextre-\n\nmistische Aktivit\u00e4ten geschah \u2013 in Zukunft keine Chance \n\nmehr ungenutzt lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Um es abschlie\u00dfend klar zu \n\nsagen: Die Ablehnung des vorliegenden NPD-Antrages \n\nergibt sich nicht nur aus seiner volksverhetzenden \u00dcber-\n\nschrift, sondern auch aus dem Antragstext selbst, weil die \n\nNPD hier in demagogischer Weise Fragen der Armuts-\n\nentwicklung und der Armutswanderung in Europa zu \n\nnationalistischer fremden- und minderheitenfeindlicher \n\nPanikmache nutzt. Auch die Einbringungsrede hat das \n\ndeutlich gezeigt. \n\nDabei schreckt die NPD-Fraktion in ihrer Argumentati-\n\nonskette auch vor bewusster L\u00fcge nicht zur\u00fcck. Folgender \n\nTextvergleich macht das deutlich: Auf Seite 2 unter \n\nPunkt II des NPD-Antrages steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nStaatsregierung wird aufgefordert, angelehnt an die \n\nForderungen des Positionspapiers des Deutschen St\u00e4dte-\n\ntages zu den Fragen der Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien, einen Aktionsplan \u201aArmutszuwanderung aus \n\nS\u00fcdosteuropa stoppen!\u2018 zu erarbeiten.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn eben diesem Positionspapier des Deutschen St\u00e4dtetages \n\nist aber nirgends von einem Aktionsplan zum Stoppen von \n\nArmutszuwanderung die Rede, sondern es hei\u00dft dort auf \n\nSeite 1 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDabei geht es uns nicht um eine \n\nAbschottung Deutschlands vor Zuwanderung, vielmehr \n\ngeht es um Gelingensbedingungen von Integration.\u201c \u2013 \n\nVon Integration!, meine Damen und Herren. Das ist genau \n\ndas Gegenteil von dem, was die NPD will! \n\nDass sich der Deutsche St\u00e4dtetag bei dieser Sachlage von \n\nder Instrumentalisierung durch die NPD umgehend \n\ndistanziert hat, ist mehr als nachvollziehbar und zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende NPD-Antrag \n\nist in seiner Zielrichtung volksverhetzend. Er verletzt die \n\nMenschenw\u00fcrde und er ist in seiner Argumentationsf\u00fch-\n\nrung verlogen. Daher ist dieser Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt noch eine Wortmeldung von der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. \u2013 Das ist nicht \n\nmehr der Fall. Dann hat jetzt der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragte das Wort, Herr Abg. Prof. Gillo, bitte. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der heutige Redebeitrag der \n\nNPD-Fraktion war ein trauriger Tiefpunkt in der Ge-\n\nschichte dieses Hauses. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da haben wir \n\naber schon andere Tiefpunkte erlebt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie NPD-Fraktion will offensichtlich das Gegenteil von \n\nSolidarit\u00e4t zwischen \u00c4rmeren und Reicheren. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nFremdenfeindlichkeit sind wir von der NPD leider schon \n\ngewohnt. Doch dieser Antrag verst\u00f6\u00dft gegen jeden An-\n\nstand und jede Moral. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSchon der h\u00e4ssliche Titel Ihres Antrages offenbart einen \n\nrotzfrechen Rassismus. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDas ist Selbstbehauptungswille!) \n\nSch\u00e4men Sie sich nicht? Sehen Sie nicht, wie sehr Sie als \n\ngeistige Brandstifter dem Ansehen unserer Heimat scha-\n\nden? \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nWir haben gen\u00fcgend Selbstbewusstsein! \u2013 \n\nZurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel \n\nund Alexander Delle, NPD) \n\nAls Abgeordnete haben Sie in diesem Hohen Haus den \n\nEid abgelegt, Schaden von diesem Land abzuwenden. \n\nDiesen Eid haben Sie jetzt gebrochen! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Holger Apfel, NPD: Widerlicher \n\nAusl\u00e4nderlobbyist! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nNun traut er sich wohl gar nicht mehr nach vorn! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nUnsere Europ\u00e4ische Gemeinschaft wird getragen von \n\ngro\u00dfen Hoffnungen. Wir wollen gemeinsam in Frieden, in \n\ngegenseitiger Wertsch\u00e4tzung und in Wohlstand miteinan-\n\nder leben \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Euro macht \n\nalles kaputt! Das ist doch das Tragische!) \n\n\u2013 Nun seien Sie doch mal ruhig! \u2013, wohl wissend, dass \n\nletzterer unter den 28 Mitgliedsl\u00e4ndern noch sehr un-\n\ngleichm\u00e4\u00dfig verteilt ist. \n\n(Alexander Delle, NPD: Zurufe sind \n\nausdr\u00fccklich erlaubt! \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nSchauen Sie mal in die Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8692 \n\nWohlhabendere L\u00e4nder wie Deutschland sind deshalb \n\nstarke Magneten der Hoffnung f\u00fcr Menschen in den \n\n\u00e4rmeren Mitgliedsl\u00e4ndern. Viele Menschen aus Bulgarien \n\nund Rum\u00e4nien kommen zu uns. 80 % von ihnen sind bei \n\nuns sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt und helfen \n\ndamit auch, unsere Gesellschaft mit zu finanzieren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ist Diebstahl jetzt \n\nschon sozialversicherungspflichtig?) \n\nDa f\u00e4llt es leicht zu erkennen, wie sehr sie uns bereichern, \n\nund so freuen wir uns, dass sie den Weg zu uns gefunden \n\nhaben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Na wie viele Zigeuner \n\nwohnen denn bei dir in der Wohnung?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt zu \n\nunseren europ\u00e4ischen Grundwerten. Beim Schulden-\n\nschnitt f\u00fcr Griechenland hat Deutschland zum Beispiel \n\ngener\u00f6s geholfen. Das war echte europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie brachte unsere Gemeinschaft n\u00e4her zusammen. Auch \n\nwir in Sachsen profitierten von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t. \n\nDas war zum Beispiel im Jahr 2002 der Fall. Die Jahr-\n\nhundertflut traf unseren Freistaat schwer. \u00dcber 10 000 \n\nUnternehmen standen vor dem Ruin. Die EU zeigte sich \n\nsolidarisch mit \u00fcber einer Milliarde Euro Fluthilfe. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, mit Geld \n\ndes deutschen Steuerzahlers! Das \n\nGeld wird \u00fcber die EU umverteilt!) \n\nAuch die L\u00e4nder und der Bund zeigten Solidarit\u00e4t. Insge-\n\nsamt flossen \u00fcber 5 Milliarden Euro Fluthilfe nach Sach-\n\nsen. Auch diese Solidarit\u00e4t war richtig. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, \n\nmit Umverteilung des deutschen Steuergeldes!) \n\nWir waren und wir sind daf\u00fcr auch heute noch zutiefst \n\ndankbar. \n\n(Zuruf von der NPD: Deshalb m\u00fcssen \n\nm\u00f6glichst viele Zigeuner nach Sachsen!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist nachvollziehbar, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Blondi raus! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00e4figpflicht f\u00fcr Br\u00fcllaffen!) \n\nwarum sich so viele arme EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nunserem Land eine bessere Zukunft w\u00fcnschen. Ihr Zu-\n\nstrom in unsere westdeutschen St\u00e4dte ist allerdings so \n\ngro\u00df geworden, dass sie dort zu einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen \n\nBelastung geworden sind. Sie droht den Rahmen der \n\nkommunalen Finanzen und Institutionen zu sprengen. \n\nDeshalb bitten die Kommunen in 42 Punkten um unsere \n\nSolidarit\u00e4t. Die Integration der neuen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger ist zwar prim\u00e4re Aufgabe der Kommunen, doch in \n\ndieser Extremsituation ist die Solidarit\u00e4t der Bundesl\u00e4nder \n\nund des Bundes gefragt, und nicht nur die. \n\n(Andreas Storr, NPD: Extremsituation!) \n\nMan sagt unserer deutschen Nation manchmal nach, sie \n\nh\u00e4tte den Hang, auch schon mal im Alleingang bei allen \n\nThemen ganz vorn sein zu wollen, sowohl im B\u00f6sen als \n\nauch im Guten. Aber selbst die Besten unter uns erken-\n\nnen: Deutschland allein ist nicht in der Lage, die extreme \n\nArmut in Europa eigenh\u00e4ndig zu beenden. \n\nWir brauchen eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung. Die \n\nbisherigen L\u00f6sungsans\u00e4tze aus Br\u00fcssel werden wohl nicht \n\nausreichen, um den Menschen vor Ort gen\u00fcgend Chancen \n\nzu geben, sich aus tiefer Armut zu befreien. Neue Ideen \n\nsind gefordert. Ich bin zuversichtlich, dass sich die n\u00e4chs-\n\nte Bundesregierung auf EU-Ebene f\u00fcr ebensolche kon-\n\nstruktiven L\u00f6sungen einbringen wird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere L\u00f6sung hei\u00dft \n\nhier Solidarit\u00e4t durch konstruktive Inklusion. Das Leben \n\nl\u00e4dt uns ein, das Beste aus allem zu machen. Statt die \n\nArmen aus der EU bei uns zu ignorieren oder gar an den \n\nRand zu dr\u00e4ngen, hei\u00dfen wir sie doch in unserer Gesell-\n\nschaft willkommen. Geben wir ihnen echten Zugang zu \n\nunserer Sprache, Schule und Kultur. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nVermitteln wir ihnen unser Verst\u00e4ndnis von freiheitlich-\n\ndemokratischer Grundordnung und zu den Grundwerten \n\nunserer Gesellschaft, in der unterschiedliche Wertesyste-\n\nme und Religionen auf Augenh\u00f6he und mit gegenseitiger \n\nWertsch\u00e4tzung zusammenleben und zusammenarbeiten. \n\nDas alles ist erreichbar mit gesamtdeutscher Solidarit\u00e4t, \n\num die uns die betroffenen Kommunen jetzt bitten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine Utopie, \n\ndie gegen jede historische Erfahrung spricht!) \n\nGeben wir sie ihnen! Dann wird aus der Belastung von \n\nheute unsere Bereicherung von morgen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, \n\ndas Paradies auf Erden!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, behalte \n\nich mir vor, gegen Sie, Herrn Abg. Apfel, einen Ord-\n\nnungsruf zu verh\u00e4ngen und zu pr\u00fcfen, nachdem ich das \n\nProtokoll gelesen habe, ob es sich hierbei um eine pers\u00f6n-\n\nliche Beleidigung eines Abgeordneten handelt und um \n\neine pers\u00f6nliche Beleidigung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch ermahne Sie dringend, sich zur\u00fcckzuhalten. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! In der Aussprache h\u00f6ren Sie jetzt \n\nHerrn Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Nach diesen schwer verdauli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8693 \n\nchen, haarstr\u00e4ubend inl\u00e4nderfeindlichen Worten des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten \n\n(Protest bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und der FDP) \n\nf\u00e4llt es mir fast etwas schwer, zum eigentlichen Redema-\n\nnuskript zur\u00fcckzukehren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNach der abstrusen Logik von Ihnen, Herr Gillo, m\u00fcsste \n\nDeutschland theoretisch offen sein f\u00fcr ann\u00e4hernd \n\n7 Milliarden Menschen oder sagen wir mal sechseinhalb \n\nMilliarden Menschen. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nSechseinhalb Milliarden Menschen auf diesem Globus \n\ngeht es sicherlich wirtschaftlich schlechter als uns Deut-\n\nschen. Nach Ihrer Mitleidslitanei, Ihrer Mitleidslogik \n\nm\u00fcsste Deutschland theoretisch offen sein f\u00fcr Millionen \n\nund aber Millionen Fl\u00fcchtlinge, \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\ndenen es schlechter geht. \n\n(Andreas Storr, NPD: B\u00fcrgerrechte f\u00fcr alle!) \n\nUnd dieser nationalen Selbstzerst\u00f6rungslogik widersetzt \n\nsich die NPD. \n\nSie k\u00f6nnen ja gern mit gutem Beispiel vorangehen und \n\neine sympathische rum\u00e4nische H\u00fctchenspielerfamilie in \n\nIhr privates Heim einladen. Dann k\u00f6nnen Sie Integrati-\n\nonsbereitschaft und Teilungsbereitschaft mal pers\u00f6nlich \n\nvorleben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das w\u00e4re \n\nSolidarit\u00e4t und nicht blo\u00df Gerede!) \n\nAber verordnen Sie Ihre kranke Ausl\u00e4ndereinstellung bitte \n\nnicht den Deutschen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber jetzt zum eigentlichen Thema. Der Abg. Kosel, \n\ndessen Redebeitrag wir auch so erwartet haben, wird sich \n\nmit seiner albernen Anzeige genauso eine juristische \n\nOhrfeige abholen wie die Stadtoberen von Bad Hersfeld, \n\nGie\u00dfen und anderswo, die die NPD-Plakate in vorausei-\n\nlendem Gehorsam abh\u00e4ngen lie\u00dfen und von Gerichten \n\ndazu verdonnert wurden, sie selbst wieder aufzuh\u00e4ngen, \n\nweil die Losung \u201eGeld f\u00fcr die Oma statt f\u00fcr Sinti und \n\nRoma\u201c eben nicht volksverhetzend ist. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Schauen \n\nwir mal, was in Th\u00fcringen passiert! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich auch noch zu Wort melden. Wir warten \n\nschon auf Ihren gehaltvollen, kritischen Beitrag, Herr \n\nInnenminister. \u2013 Es geh\u00f6rt schon ein geh\u00f6riges Ma\u00df an \n\nIgnoranz dazu, \u00fcber die berechtigten Sorgen der B\u00fcrger, \n\naber auch die Warnungen des Deutschen St\u00e4dtetages so \n\nhinwegzugehen, wie Sie es gerade getan haben und wie es \n\nKollege Schimmer schon erw\u00e4hnt hat. Wer steckt denn \n\nhinter dem Deutschen St\u00e4dtetag? Wer sind denn die \n\nPersonen, die dort Klage f\u00fchren? \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\nEs sind Ihre Parteifreunde, es sind Ihre Genossen aus dem \n\nRuhrgebiet, die mit dem Zigeunerproblem nicht mehr \n\nfertig werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich gern Ihre Ruhrgebietsb\u00fcrgermeister \n\nals \u201eNeonazis\u201c abstempeln, aber damit werden Sie im \n\nRuhrgebiet sicherlich keinen Blumentopf gewinnen. \n\nIn manchen deutschen St\u00e4dten hat sich die Zahl der \n\nZuwanderer aus Rum\u00e4nien und Bulgarien seit dem EU-\n\nBeitritt dieser Staaten schon nahezu versechsfacht. Nach \n\nAngaben des Statistischen Bundesamtes wanderten schon \n\n2007 \u00fcber 64 000 rum\u00e4nische und bulgarische Staatsb\u00fcr-\n\nger nach Deutschland ein. Im Jahr 2011 lag diese Zahl \n\nbereits bei \u00fcber 147 000. Im ersten Halbjahr 2012 sind \n\ndiese alarmierenden Zahlen noch einmal um 24 % gegen-\n\n\u00fcber dem Vorjahr gestiegen, n\u00e4mlich auf rund 88 000. \n\nHierbei handelt es sich nur um die Zahl der offiziell \n\ngemeldeten Personen. Wie hoch die Dunkelziffer der \n\nZigeunereinwanderung ist, kann niemand genau sagen, \n\nund die Dunkelziffer wird gerade bei dieser Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppe au\u00dferordentlich hoch sein, weil es gewis-\n\nserma\u00dfen in der Natur der Sache liegt. Wir haben es ja \n\nhierbei mit einer besonders mobilen ethnischen Minder-\n\nheit zu tun und das erschwert nat\u00fcrlich den Beh\u00f6rden erst \n\nrecht deren statistische Erfassung. \n\nAb 1. Januar 2014, wenn auch Bulgarien und Rum\u00e4nien \n\nin den Genuss der vollen EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \n\nkommen, \u00f6ffnen sich die Einwanderungsschleusen in \n\nDeutschland noch weiter. So erwartet nicht nur die NPD, \n\nsondern auch der Immigrationsforscher und \u00d6konom \n\nHerbert Br\u00fcckner vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung in den kommenden zwei bis drei Jahren \n\njeweils eine Nettoauswanderung von rund \n\n260 000 Personen aus Bulgarien und Rum\u00e4nien in die \n\nanderen L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union. Nach seiner \n\nd\u00fcsteren Prognose \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das Seitenmikrofon benutzen. Herr Kind, \n\nwerden Sie nicht kindisch und nehmen Sie das Seitenmik-\n\nrofon oder halten Sie Ihre werte Gusche. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNach der Prognose des eben zitierten \u00d6konomen Her-\n\nbert Br\u00fcckner k\u00f6nnten von diesen rund 260 000 dem-\n\nn\u00e4chst auswandernden Bulgaren und Rum\u00e4nen zwischen \n\n40 und 70 % nach Deutschland kommen, was einer \n\nNettozuwanderung nach Deutschland allein aus dieser \n\nPersonengruppe von 110 000 bis 180 000 Personen \n\nentspr\u00e4che. Br\u00fcckners nachvollziehbare These: Wegen der \n\nanhaltenden Eurokrise werden diese Fl\u00fcchtlinge kaum \n\nmehr nach Spanien oder Italien ziehen, wo zusammenge-\n\nnommen schon circa 2 Millionen Angeh\u00f6rige der Roma \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8694 \n\naus S\u00fcdeuropa leben, sondern sie werden weiterziehen in \n\ndie bunte Republik Deutschland, \n\n(Andreas Storr, NPD: Nach der \n\nWillkommenskultur, wonach \n\njeder hierher kommen kann!) \n\nwo es ja Politiker gibt, die auf fanatische Art und Weise \n\nan einer inl\u00e4nderfeindlichen Willkommenskultur arbeiten \n\nund f\u00fcr jeden Dahergelaufenen noch versuchen, den roten \n\nTeppich auf Kosten des deutschen Steuerzahlers auszu-\n\nbreiten. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMan braucht also kein Prophet zu sein, um zu erahnen, \n\ndass dann auch die Roma-Sippen aus den s\u00fcdeurop\u00e4i-\n\nschen Pleitestaaten auf die Idee kommen werden, der \n\ndortigen finanziellen Tristesse zu entkommen und ins \n\nbundesdeutsche Schlaraffia weiterzureisen. \n\nSp\u00e4testens dann werden wir auch in Sachsen solche Sinti-\n\nund-Roma-Ghettos bekommen, wie es sie schon jetzt im \n\nRuhrgebiet gibt. Aber glauben Sie mir: Die Sachsen \n\nwerden sich solche Zust\u00e4nde nicht gefallen lassen wie \n\nviele multikulti-gesch\u00e4digte Westdeutsche. \n\nUm Ihnen einen kleinen Eindruck davon zu geben, was \n\nuns erwartet, lassen Sie mich noch einmal aus dem \n\n\u201eFocus\u201c-Bericht zitieren, den Arne Schimmer bereits \n\nerw\u00e4hnte. Der Reporter beschreibt seine ersten Eindr\u00fccke \n\nbeim Betreten des sogenannten Problemhauses in Duis-\n\nburg wie folgt: \u201eGestank zieht sich durchs dunkle Trep-\n\npenhaus. Es riecht nach Urin und verfaultem Essen. \n\nZerbrochene Flaschen liegen vorm Haus, Berge von \n\nPapier, Nahrungsreste, \u00fcberall M\u00fcll. Mitunter finden \n\nAnwohner tote Ratten auf dem Asphalt oder in den \n\nB\u00fcschen vor dem Geb\u00e4ude.\u201c \n\nDies deckt sich mit unappetitlichen Schilderungen aus \n\nanderen deutschen St\u00e4dten. So sprechen Dortmunder \n\nEntsorgungsstellen nach einem Bericht der \u201eRuhr Nach-\n\nrichten\u201c \u2013 \u00fcbrigens SPD-nah \u2013 schon jetzt von einem \n\n\u00fcberhandnehmenden M\u00fcllproblem und zunehmender \n\nVerwahrlosung. Die von Roma bewohnten H\u00e4user seien \n\n\u201evon Kot, Urin und M\u00fcll stark verschmutzt\u201c. \n\n(Andreas Storr, NPD: \n\nDas ist Herrn Gillo auch egal!) \n\nNachbarn leiden demnach fast \u00fcberall unter Bel\u00e4stigun-\n\ngen, Vandalismus und Verm\u00fcllung. Besonders frivol ist: \n\nRoman Franz vom nordrhein-westf\u00e4lischen Landesver-\n\nband der Sinti und Roma erkl\u00e4rte diese Zust\u00e4nde in den \n\nWohngebieten seiner Landsleute mit den f\u00fcr sie \u201ev\u00f6llig \n\nunbekannten Lebens- und Hygienestandards\u201c. Das ist \n\nimmerhin ein Erkl\u00e4rungsansatz. Er soll f\u00fcr Verst\u00e4ndnis \n\nwerben, aber er entlarvt nat\u00fcrlich die himmelschreienden \n\nKulturdifferenzen zu dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe. \n\nAngesichts solcher Zust\u00e4nde und der nachweisbar erh\u00f6h-\n\nten Kriminalit\u00e4tsrate im Umfeld solcher Zigeunersiedlun-\n\ngen ist es mehr als gerechtfertigt, wenn die NPD-Fraktion \n\nmit Ihrem heutigen Antrag eine Aussetzung des Schen-\n\ngen-Abkommens f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien fordert. \n\nDenn Bukarest und Sofia sind offenbar nicht in der Lage \n\n\u2013 vor allem auch nicht willens \u2013 ihr Roma-Problem selbst \n\nin den Griff zu bekommen, sondern sie hoffen vielmehr, \n\ndas Roma-Problem durch die EU-Freiz\u00fcgigkeit auf das \n\ngro\u00dfz\u00fcgige, offenherzige und willkommensbegeisterte \n\nDeutschland abw\u00e4lzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Genau! Die \n\nProbleme dort werden hierher importiert!) \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, muss sich nach \n\nAuffassung der NPD die S\u00e4chsische Staatsregierung auf \n\nBundes- und Europaebene f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \n\n\u00dcbergangsfristen einsetzen und schlie\u00dflich auch daf\u00fcr, \n\ndas Gesetz bez\u00fcglich der allgemeinen Freiz\u00fcgigkeit von \n\nUnionsb\u00fcrgern sowie die EU-Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie so \n\nzu \u00e4ndern, dass eine Zuwanderung von Armutsfl\u00fcchtlin-\n\ngen aus Rum\u00e4nien und Bulgarien in den deutschen \n\nSozialstaat nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\nDie NPD-Fraktion hat dazu bereits im April einen ent-\n\nsprechenden Antrag eingebracht, der auf die Ersetzung \n\ndes Wohnorts- durch das Heimatlandprinzip bei Sozial-\n\nleistungen abzielte, wie es \u00fcbrigens auch Prof. Hans-\n\nWerner Sinn vom M\u00fcnchner ifo-Institut f\u00fcr Wirtschafts-\n\nforschung vorschl\u00e4gt, um die Massenzuwanderung vom \n\nBalkan einigerma\u00dfen wirkungsvoll stoppen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn Sie diesen Antrag damals nat\u00fcrlich abgelehnt \n\nhaben, so haben Sie heute dennoch die M\u00f6glichkeit, statt \n\nimmer neuer Euro-Rettungsschirme auch einmal einen \n\nAnti-Roma-Schutzschirm \u00fcber Sachsen zu spannen, um \n\ndrohenden Zigeunerghettos in Leipzig, Dresden und \n\nChemnitz pr\u00e4ventiv einen Riegel vorschieben zu k\u00f6nnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre sehr gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Prof. Gillo, \n\nSie m\u00f6chten einen Redebeitrag halten? \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann frage ich in die \n\nRunde: Gibt es noch weitere Wortmeldungen aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Abg. \n\nProf. Gillo, bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer genau auf \n\ndie Worte des Abgeordneten geh\u00f6rt hat, der wird jetzt, \n\nwenn man sich die Frage stellt, wo die geistigen Brand-\n\nstifter der Tat, der Untat in Bad Schandau sitzen, wissen: \n\nEinige von ihnen sitzen hier im Saal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8695 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort. Ist das ge-\n\nw\u00fcnscht? \n\n(Zuruf von der SPD: Gew\u00fcnscht nicht, \n\ndoch laut Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die volle Dosis!) \n\nHerr Schimmer? \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Das war ja \n\nwieder wunderbar, was wir hier geboten bekommen \n\nhaben. Hier wurde wieder einmal alles aufgefahren, \n\nbesonders nat\u00fcrlich auch von Herrn Gillo. Herr Kosel \n\nkam erst einmal b\u00f6swillig, ver\u00e4chtlich machend, ver-\n\nleumdend, wir w\u00fcrden Menschen mit unterschiedlichem \n\nWert sehen. Ich wei\u00df nicht, woran Sie das festgemacht \n\nhaben, Herr Kosel. \n\n(Zuruf von der SPD: An Ihrer Rede, \n\nSie Clown! \u2013 Heiterkeit bei der SPD) \n\nHerr Gillo, ich w\u00fcrde Ihnen auch einmal raten: Bitte, \n\nkehren Sie doch hier nicht den gro\u00dfen Moralisten heraus. \n\nSie wissen doch ganz genau so wie ich, dass die meisten \n\nRoma und Sinti eben in bauf\u00e4llige und leere H\u00e4user \n\nziehen, also in soziale Brennpunkte, wo auch viele ein-\n\nkommensschwache Deutsche wohnen, \n\n(Zuruf von der CDU: Wer \n\nhat sie denn da hineingesteckt?) \n\nbeispielsweise in Duisburg-Berghausen, in Mannheim \n\noder in Berlin-Neuk\u00f6lln. Das sind Orte, an denen wirklich \n\nschon ganz arme Deutsche wohnen. \n\nIch habe es vorhin auch schon gesagt: Nat\u00fcrlich werden \n\nauch die Roma und Sinti da in gewisser Weise ausgebeu-\n\ntet. Das sind H\u00e4user, die ansonsten sicherlich nicht mehr \n\nvermietet werden, hier aber von Schleuserbanden zu \n\nrelativ hohen Mieten weggeschlagen oder vermietet \n\nwerden. Deswegen ist diese ganze Migration eben keine \n\nhumane Angelegenheit, die irgendwelchen Humanit\u00e4ts-\n\nidealen dient, sondern sie ist meistens knallhartes Ge-\n\nsch\u00e4ft. Sie, Herr Gillo, wissen doch genau so wie ich, dass \n\nwir hier nicht die gesamten Probleme Osteuropas durch \n\neine Zuwanderung in unseren Sozialstaat l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEin \u00dcberma\u00df an Einwanderungen und Niederlassungs-\n\nfreiheit w\u00fcrde auch unseren Sozialstaat komplett spren-\n\ngen. Wir k\u00f6nnen doch gar nicht so viele aufnehmen, wie \n\nSie das hier w\u00fcnschen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nJetzt kommen Sie hier mit der Nazi-Keule, obwohl wir \n\nnur ungef\u00e4hr das Gleiche fordern wie der Duisburger \n\nSPD-B\u00fcrgermeister S\u00f6ren Link \n\n(Zuruf von der SPD: Quatsch!) \n\noder der nordrhein-westf\u00e4lische Arbeitsminister Gun-\n\ntram Schneider. Er hat gefordert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWenn \n\nnicht endlich gegengesteuert wird, spitzt sich die Situation \n\nnach dem 1. Januar 2014 zu.\u201c \n\nIch kann Ihnen noch etwas Sch\u00f6nes zitieren, n\u00e4mlich \n\nunseren eigenen Innenminister, Hans-Peter Friedrich. Ich \n\ndenke, Hans-Peter Friedrich steht nicht unter Nazi-\n\nVerdacht, aber in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c vom \n\n29. April 2013 wurde er wie folgt zitiert: \u201eInnenminister \n\nFriedrich fordert \u2026 die EU auf, sch\u00e4rfer gegen Armuts-\n\neinwanderer aus Bulgarien und Rum\u00e4nien vorzugehen. \n\nZuvor hatten Friedrich und seine Amtskollegen aus \n\n\u00d6sterreich, den Niederlanden und Gro\u00dfbritannien in \n\neinem gemeinsamen Brief die EU aufgefordert, scharf \n\ngegen Armutsimmigration aus den neuen EU-\n\nMitgliedstaaten vorzugehen.\u201c \n\nScharf gegen Armutsmigration vorzugehen. Das hat Ihr \n\nCDU-Kollege Friedrich gesagt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch sage, Herr Dr. Gillo: Sie vertreten hier keine CDU-\n\nPosition. Das, was Sie abziehen, ist eigentlich eine Frech-\n\nheit. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Na, na, na!) \n\nSie vertreten hier keine CDU-Position. Man wird wohl \n\nkaum als Nazi gelten d\u00fcrfen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 wenn man hier nur das wieder-\n\ngibt, was auch unser eigener Innenminister sagt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von \n\nden GR\u00dcNEN: Mann, Mann, Mann!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/12574 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nOliver Wehner, CDU: Es ist faszinierend zu sehen, wie \n\ndie anstehende Bundestagswahl sie nerv\u00f6s macht, denn \n\nanders ist es nicht zu erkl\u00e4ren, wie sie auf die Themen \n\nvon Plenardebatten kommen. Der vorliegende Antrag und \n\ndie unseligen menschenverachtenden Plakate drau\u00dfen \n\nmachen mehr als deutlich, wessen Geistes Kind sie sind \n\nund das sie bis heute anscheinend nicht ein Geschichts-\n\nbuch \u00fcber die Zeit in die Hand genommen haben, welche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8696 \n\nihnen doch soviel bedeutet. Auch ist besch\u00e4mend zu \n\nsehen, wie sie wieder in die Mottenkiste greifen und \n\nRessentiments gegen andere Volkszugeh\u00f6rigkeiten f\u00f6r-\n\ndern und man darf gespannt sein, welche Gruppe als \n\nn\u00e4chstes auf ihrer Liste steht. \n\nDass das Ganze f\u00fcr sie nur Wahlkampfrelevanz hat, wird \n\nauch ferner daran deutlich, dass sie erst jetzt \u2013 circa \n\nsechs/sieben Monate nach den ersten Pressemitteilungen \u2013 \n\ndie Notwendigkeit sehen, darauf zu reagieren. Das wird \n\nauch daran deutlich, dass sie entscheidende Fakten au\u00dfen \n\nvor lassen,  welche eine sachliche Diskussion erst \u00fcber-\n\nhaupt zulassen.  \n\nJa, es stimmt, die Anzahl der Zuwanderer aus Bulgarien \n\nund Rum\u00e4nien hat in diesem Jahr im Vergleich zum \n\nvergangenen Jahr zugenommen. Bei diesen Zuwanderern \n\nhandelt es sich aber weniger um Personen, welche vor der \n\nLage vor Ort bzw. vor Diskriminierung fliehen, sondern \n\n\u00fcberwiegend um gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte, welche in \n\nDeutschland dringend gebraucht werden. Das wird auch \n\ndaran deutlich, dass circa 0,4 % aller Arbeitslosen im \n\nFebruar 2013 aus Rum\u00e4nien oder Bulgarien kommen. \n\nJa, der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindetag hat ein Positi-\n\nonspapier zur Zuwanderung ver\u00f6ffentlicht, welches die \n\nSituation und den Handlungsbedarf aufgrund der Zuwan-\n\nderung in den Kommunen beschreibt. Die Bundesebene, \n\nwie aber auch die betroffenen Kommunen, haben aber \n\nbereits Ma\u00dfnahmen ergriffen, um auf diese Entwicklung \n\nzu reagieren. So wurde bereits Ende 2012 auf Beschluss \n\nder Arbeits- und Sozialministerkonferenz eine Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe zum Thema \u201eArmutszuwanderung \n\naus Osteuropa\u201c eingerichtet, und auch der Bundesinnen-\n\nminister hat wiederholt auf nationaler und europ\u00e4ischer \n\nEbene die Thematik angesprochen und auf die Entwick-\n\nlung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen hingewirkt. \n\nDrittens muss noch einmal deutlich gemacht werden, dass \n\nalle EU-B\u00fcrger das Freiz\u00fcgigkeitsrecht innehaben. Darun-\n\nter ist zu verstehen, dass alle Unionsb\u00fcrger vorbehaltlich \n\nder vorgesehenen rechtlichen Bestimmungen die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, sich in der gesamten EU frei zu bewegen \n\nund aufzuhalten. Nach Artikel 35 der Richtlinie \n\n2004/38/EG k\u00f6nnen aber die Mitgliedsstaaten erforderli-\n\nche Ma\u00dfnahmen treffen, um das Freiz\u00fcgigkeitsrecht im \n\nFall von Rechtsmissbrauch oder Betrug zu verweigern, \n\naufzuheben oder zu widerrufen. Deutschland hat mit dem \n\nFreiz\u00fcgigkeitsgesetz/EU und den dortigen \u00a7\u00a7 2 Abs. 7 \n\nbzw. 5 Abs. 4 die M\u00f6glichkeit geschaffen, eine Ausreise-\n\npflichtigkeit zu erwirken. \n\nAuch ist auf \u00a7 6 Freiz\u00fcgigkeitsgesetz/EU zu verweisen, \n\nwonach aus Gr\u00fcnden der \u00f6ffentlichen Ordnung und \n\nSicherheit der Verlust der Freiz\u00fcgigkeit festgestellt \n\nwerden kann, wonach in der Folge eine erneute Einreise \n\nin das Bundesgebiet verboten ist. Diese gesetzlichen \n\nM\u00f6glichkeiten, wie aber auch die Vorgaben des Gewerbe-\n\nrechts, bieten ausreichend M\u00f6glichkeiten, um auf be-\n\nstimmte Entwicklungen zu reagieren. \n\nMeine Damen und Herren, entscheidend muss aber \n\nvielmehr sein, die Lebensbedingungen vor Ort zu verbes-\n\nsern und verst\u00e4rkt Anstrengungen zu unternehmen, um \n\neine weitere Diskriminierung von Sinti und Roma abzu-\n\nbauen. Der EU-Rahmenplan f\u00fcr Nationale Strategien zur \n\nIntegration der Roma wie aber auch die Nationalen \n\nStrategien in Bulgarien und Rum\u00e4nien bieten daf\u00fcr gute \n\nAns\u00e4tze. Die europ\u00e4ische Ebene muss aber verst\u00e4rkt \n\ndarauf achten, dass diese auch realisiert werden. Die \n\nEurop\u00e4ische Kommission hat dazu in der Vergangenheit \n\nim Rahmen des Kooperations- und Kontrollverfahrens \n\nzum Beitritt der beiden L\u00e4nder dieses Ansinnen mit \n\nbegleitet. Die Bundesregierung hat sich im Rahmen der \n\nSchengen-Vollanwendung auch immer wieder entspre-\n\nchend positioniert und Handlungsbedarf geltend gemacht. \n\nAn dieser Stelle muss aber auch deutlich gemacht werden, \n\ndass man nicht nur in diesen beiden L\u00e4ndern die Diskri-\n\nminierung von Sinti und Roma kritisieren sollte, sondern \n\ndass es bei uns auch noch Vorurteile gibt. Auch dagegen \n\ngilt es entsprechend vorzugehen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/12682 \n\nHierzu liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 5/12682 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie auf die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung hinweisen, wonach f\u00fcr die Fragestunde ein \n\nZeitraum von genau einer Stunde vorgesehen ist. Wir \n\nbeginnen mit den Fragen, laufende Nr. 1 der Drucksa-\n\nche 5/12682. Herr Abg. Kosel, Ihre Frage, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \n\ndie Sperrung des Knappensees im Landkreis Bautzen. \n\nVon Anwohnern und Erholungssuchenden wird erkl\u00e4rt, \n\ndass die Absicht best\u00fcnde, den Knappensee bei Hoyers-\n\nwerda f\u00fcr acht Jahre zu sperren. Grundlage daf\u00fcr sei die \n\nAufnahme der dortigen Sanierungsarbeiten in das soge-\n\nnannte 5. Verwaltungsabkommen zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern. Ich frage daher die Staatsregierung: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8697 \n\nErstens: Welche Gefahrenanalyse \u2013 falls vorhanden: mit \n\nwelchen Gutachten, Untersuchungen, Probebohrungen \n\netc., mit Erstellungs- und Durchf\u00fchrungsdatum sowie \n\ndurchf\u00fchrenden Auftragnehmer und jeweiligen Auftrag-\n\ngeber \u2013 ist die Grundlage f\u00fcr die oben erw\u00e4hnte angebli-\n\nche achtj\u00e4hrige Schlie\u00dfung des Knappensees? \n\nZweitens: Durch welche Beh\u00f6rde bzw. Institution wurde \n\ndie Aufnahme der Sanierung des Knappensees in das \n\nsogenannte 5. Verwaltungsabkommen zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern beantragt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKosel. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kosel, \n\nich stehe jetzt vor der schwierigen Aufgabe, Informatio-\n\nnen, die mir anhand von sch\u00f6nen, informativen Karten \n\nvorliegen, die ich aber nicht hochhalten darf, so plastisch \n\nzu erl\u00e4utern, dass es verst\u00e4ndlich wird. Ich versuche, es \n\neinmal hinzubekommen. \n\nEs ist so, dass es sich bei dem Knappensee nicht um einen \n\ntypischen Braunkohletagebau-Folgesee handelt, wie wir \n\nihn zum Beispiel aus der Region im S\u00fcden Leipzigs, im \n\nNeuseenland, oder auch im Lausitzer Seenland kennen, \n\nwo eine geregelte Sanierung des Braunkohletagebaus \n\nstattfindet und im Zusammenhang mit dieser geregelten \n\nSanierung dann auch die geregelte Flutung der entspre-\n\nchenden Tagebaurestl\u00f6cher stattfindet. \n\nBei dem Knappensee handelt es sich um einen Tagebau, \n\nn\u00e4mlich den Tagebau Werminghoff I. Dieser ist aber nicht \n\nsaniert oder kontrolliert geflutet, sondern anl\u00e4sslich eines \n\nHochwasserereignisses im Jahre 1945 geflutet worden. \n\nInsofern haben wir hier eben einen unsanierten Braunkoh-\n\nletagebausee, und das f\u00fchrt im Einzelnen zu den Proble-\n\nmen, weil wir in erheblichen Bereichen dieses Sees \n\ntats\u00e4chlich nur Kippen haben, also ganz einfach abgekipp-\n\ntes Material, das in keiner Weise damals einer Verdich-\n\ntung unterzogen wurde. Es ist einfach abgekippt worden \n\nund liegt jetzt dort herum. Um es einmal anschaulich zu \n\nmachen: Wenn Sie irgendwo unterwegs sind und auf \n\neinem Sandhaufen stehen, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nk\u00f6nnen Sie dort, wenn Sie ruhig stehen, auch sicher \n\nstehen. Sobald Sie aber mit dem Fu\u00df kr\u00e4ftig auftreten und \n\neine Ersch\u00fctterung hervorrufen, kommt der ganze Sand-\n\nhaufen \u2013 und zwar nicht nur ein bisschen \u2013 ins Rutschen. \n\nGenau das ist das Problem, das wir am Knappensee \n\nhaben. Dieses Problem wird verst\u00e4rkt, wenn das Grund-\n\nwasser ansteigt und quasi die Feuchtigkeit innerhalb des \n\nSandhaufens dann noch wie ein Schmiermittel wirkt. \u2013 \n\nUm das vielleicht insgesamt zu verstehen. \n\nWir haben diese Situation im Bereich des Knappensees \n\nvor allem, wenn man es von der Karte her betrachtet, in \n\nnord\u00f6stlicher Richtung des Sees. Hier sind die entspre-\n\nchenden Kippenfl\u00e4chen vorhanden. In den anderen Lagen \n\ndes Sees haben wir gewachsene Bodenverh\u00e4ltnisse. Dort \n\ntauchen diese Probleme nicht auf. \n\nWir stehen jetzt vor der Situation, dass wir im Rahmen \n\nder Braunkohlensanierung in der Region die entsprechen-\n\nden Tagebaue planm\u00e4\u00dfig sanieren und in diesem Zusam-\n\nmenhang auch ein Grundwasseranstieg erfolgt. Der \n\nGrundwasseranstieg erfolgt aber logischerweise nicht nur \n\nan den entsprechend sanierten Tagebauen, sondern gene-\n\nrell, also auch im Bereich des Knappensees. Das w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass diese Kippenfl\u00e4chen instabil werden \n\nund dann, wenn man den entsprechenden Grundwasseran-\n\nstieg bek\u00e4me, dieser See und das Gebiet um den See \n\nherum dauerhaft gesperrt werden m\u00fcsste. \n\nEs ist die Frage, wie man bei diesem Problem Abhilfe \n\nschaffen kann. Eine Abhilfe, die ich eher als theoretische \n\nVariante bezeichnen w\u00fcrde, ist der Verzicht auf die \n\nGrundwasseranhebung, also eine dauerhafte Grundwas-\n\nserabsenkung, quasi mit Ewigkeitscharakter; dann k\u00f6nnte \n\nman das wohl nach jetziger Erkenntnis so lassen, wie es \n\nist. \n\nWenn man aber diese Sanierung planm\u00e4\u00dfig zu Ende \n\nf\u00fchren m\u00f6chte und damit den Grundwasseranstieg in \n\nKauf nimmt \u2013 auch mit der Flutung der anderen Tagebau-\n\nseen \u2013, kommen wir hier zu dem Problem, dass das alles \n\nab einem gewissen Zeitpunkt nicht mehr sicher w\u00e4re und \n\ndann gesperrt werden m\u00fcsste. \n\nWir haben in dem Zusammenhang \u00dcberlegungen ange-\n\nstellt, wie man dieses Problem l\u00f6sen kann. Es stehen \n\ntechnische Verfahren zur Verf\u00fcgung, indem man durch \n\nEinbringung von Sonden in diese Kippen und durch das \n\nAussenden von Schallwellen in einem bestimmten Fre-\n\nquenzbereich Ersch\u00fctterungen erzeugt. Dese Ersch\u00fctte-\n\nrungen f\u00fchren in diesem Bereich dann zu einer entspre-\n\nchenden Verdichtung, sodass letztendlich unterirdisch in \n\ndem lockeren Sand eine Art Damm entsteht, der als \n\nDamm gegen m\u00f6gliche Rutschungen fungiert, die durch \n\ndie beschriebenen Ersch\u00fctterungen auftreten k\u00f6nnten. \n\nWenn man sich die Situation vor Ort anschaut, muss man \n\nfeststellen, dass wir ein Kippenniveau haben, das circa \n\n20 Meter \u00fcber dem Niveau des Bodens des Knappensees \n\nliegt, und diese 20 Meter Sandkippe k\u00f6nnten im Rahmen \n\nder Sanierungsarbeiten und wenn diese Ersch\u00fctterungen \n\ndurch diese Schallwellen ausgel\u00f6st werden, abrutschen. \n\nDas ist die Annahme, die letztendlich die Voraussetzung \n\nf\u00fcr diese Sanierungsma\u00dfnahmen und f\u00fcr die Sperrungen \n\nund die Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen in diesem Zusam-\n\nmenhang ist. \n\nDie LMBV hat die ARGE Werminghoff, vertreten durch \n\ndie vom S\u00e4chsischen Oberbergamt anerkannten Sachver-\n\nst\u00e4ndigen f\u00fcr Geotechnik Prof. Dr. Grie\u00dfl und Dr. Kessler, \n\nbeauftragt, die Vielzahl von Unterlagen aus den zur\u00fcck-\n\nliegenden Untersuchungen, die die Gef\u00e4hrdungen nach-\n\nweisen, auszuwerten. \n\nDie Auftragnehmer haben diese Ergebnisse in zwei \n\naktuellen Unterlagen zusammengefasst. Das sind zum \n\neinen die Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr am Knappen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8698 \n\nsee gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischer Hohlraumverordnung hinsichtlich \n\nder Erforderlichkeit der Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen vom \n\n17. April 2013 und zum anderen die Ma\u00dfnahmen zur \n\nGefahrenabwehr am Knappensee in der Folge zur \u00dcber-\n\npr\u00fcfung der Geeignetheit der geplanten Gefahrenab-\n\nwehrma\u00dfnahmen vom 2. August 2013. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Der Fragesteller hat nach einer detaillierten Information \n\n\u00fcber die Unterlagen der Untersuchungen gefragt; ich kann \n\nes nun mal nicht \u00e4ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Morlok, die \n\nFragestunde dauert nur 60 Minuten. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich lasse jetzt einiges weg. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nIch z\u00e4hle jetzt mal nicht auf, was dabei im Einzelnen \n\nausgewertet wurde, und verweise darauf, dass die genann-\n\nten Unterlagen auf der Internetseite des SMWA im The-\n\nmenportal Bergbau \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und abrufbar \n\nsind. \n\nDie Gefahrenabwehr am Knappensee begann bereits vor \n\nder Braunkohlensanierung. Der Umfang der erforderli-\n\nchen Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen konnte jetzt konkreti-\n\nsiert werden, sodass es m\u00f6glich war, diese entsprechenden \n\nMa\u00dfnahmen als \u00a7-3-Ma\u00dfnahmen in die Vereinbarungen \n\nmit dem Bund zur Sanierung der Braunkohlefolgen \n\naufzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ist die Frage beantwor-\n\ntet, Herr Staatsminister? \u2013 Gut. Herr Abg. Kosel, Sie \n\nhaben mit exzellenter Kondition am Mikrofon verharrt; \n\nkann ich davon ausgehen, dass die Frage beantwortet ist? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Also, zur Frage 2 fehlt mir \n\nnoch die Antwort, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nwelche Beh\u00f6rde das nun konkret veranlasst hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nk\u00f6nnen Sie helfen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das 5. Verwaltungsabkommen zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern ist ein Abkommen zwischen der \n\nBundesrepublik Deutschland und verschiedenen Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Da wir als Freistaat Sachsen die Folgen des \n\nBraunkohlebergbaus im Freistaat Sachsen abschlie\u00dfen \n\nwollten \u2013 vor allem mit der finanziellen Beteiligung des \n\nBundes \u2013, hatten wir als Freistaat Sachsen ein hohes \n\nInteresse daran, die entsprechenden Ma\u00dfnahmen in das \n\nProgramm des Bundes aufzunehmen, da wir dadurch die \n\nfinanziellen Mittel des Bundes bekommen. Sonst h\u00e4tten \n\nwir die Sanierungsma\u00dfnahmen, wenn wir uns daf\u00fcr \n\nentscheiden, sie durchzuf\u00fchren, allein bezahlen m\u00fcssen. \n\nInsofern war das im Interesse des Freistaates Sachsen und \n\nnicht irgendeiner Beh\u00f6rde, die es beantragt hat. Wir als \n\nFreistaat Sachsen wollten die entsprechenden Ma\u00dfnah-\n\nmen gern vom Bund mitfinanziert haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfra-\n\nge. Herr Staatsminister, Sie sprachen von vielen bunten \n\nKarten, auf deren Grundlage Sie die Antwort geben. W\u00e4re \n\nes m\u00f6glich, mir diese im Nachgang zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \n\nhatte vers\u00e4umt, Sie zu fragen, ob Sie eine Nachfrage \n\nzulassen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich w\u00fcrde Folgendes vorschlagen, Herr \n\nKollege Kosel: Da diese Karten meines Wissens auch in \n\nden Unterlagen im Internet vorhanden sind, w\u00e4re mein \n\nWunsch: Wenn Sie sie dort nicht finden, schicken wir sie \n\nIhnen gern zu; aber ich denke, sie sind auf der Homepage \n\ndes SMWA zu finden. Wenn Sie im Einzelfall noch eine \n\nErl\u00e4uterung ben\u00f6tigen, k\u00f6nnen Sie sich gern direkt an \n\nmich wenden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Gestatten Sie eine weitere Nachfrage von \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern, auch wenn ich wei\u00df, dass Frau \n\nJ\u00e4hnigen selbst noch Fragen hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Stimmt es, dass \n\nEigent\u00fcmer, die jetzt von der Sanierung betroffen sind, \n\nvor Jahren Fl\u00e4chen vom Freistaat Sachsen auf der Basis \n\neiner Unbedenklichkeitsbescheinigung desselben Ober-\n\nbergamtes gekauft haben, und dass man jetzt zur Gefah-\n\nrenabwehr die Fl\u00e4chen absperrt und diese f\u00fcr sie nicht \n\nnutzbar macht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu dieser Fragestellung liegen mir keine \n\nInformationen vor; hierzu muss ich die Antwort nach-\n\nreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend darauf hinweisen: \n\nEs besteht momentan keine Gef\u00e4hrdung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8699 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie bitte, es besteht keine \n\nGef\u00e4hrdung? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe das ja gerade durch meine Aus-\n\nf\u00fchrungen deutlich zu machen versucht, Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen. Durch den niedrigen Grundwasserstand besteht \n\nmomentan diese Gef\u00e4hrdung nicht. Diese Gef\u00e4hrdung \n\ntr\u00e4te ja gerade erst ein, wenn das Grundwasser ansteigen \n\nw\u00fcrde, oder sie tritt tempor\u00e4r ein im Rahmen der Sanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen und ist danach wieder beendet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nvielen herzlichen Dank! \n\nEs gibt eine weitere Anfrage von Herrn Abg. Kosel: Frage \n\nNr. 2 der Drucksache 5/12682. Herr Kosel, bitte stellen \n\nSie Ihre Frage. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Diese Frage bezieht sich auf die Perspektiven der \n\nsorbischen Sprach- und Kulturf\u00f6rderung durch die Zu-\n\nwendungsgeber der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nAus dem Bundestag ist bekannt geworden, dass die \n\ngegenw\u00e4rtige schwarz-gelbe Bundesregierung laut ihrer \n\nPlanung zum Bundeshaushalt 2014 die f\u00fcr das Jahr 2013 \n\nerfolgte Erh\u00f6hung ihrer Zuwendungen um 500 000 Euro \n\nwieder zur\u00fcckzunehmen gedenkt. Damit w\u00fcrde sich die \n\nHoffnung auf eine zuk\u00fcnftig ausreichende Finanzierung \n\nder sorbischen Sprach- und Kulturf\u00f6rderung zerschlagen, \n\nund die f\u00fcr dieses Jahr erfolgte Erh\u00f6hung der Mittelzu-\n\nwendungen w\u00fcrde sich nachtr\u00e4glich als blo\u00dfes \u201eGeburts-\n\ntagsgeschenk\u201c anl\u00e4sslich des 100-j\u00e4hrigen Bestehens der \n\nDomowina darstellen, nicht jedoch als nachhaltige und \n\nplanbare Finanzierung der sorbischen Sprach- und Kul-\n\nturpflege. Der Freistaat Sachsen war f\u00fcr das Jahr 2013 \n\nanteilm\u00e4\u00dfig der Erh\u00f6hung der Bundesf\u00f6rderung gefolgt \n\nund hatte diese entsprechend in seinem Doppelhaushalt \u2013 \n\nund somit auch f\u00fcr das Jahr 2014 \u2013 festgeschrieben. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Position wird die Staatsregierung gegen\u00fcber \n\ndem Bund bez\u00fcglich der oben geschilderten Planung f\u00fcr \n\nden Bundeshaushalt 2014 einnehmen? \n\n2. Wie wird sich die Staatsregierung verhalten, falls die \n\nBundesebene trotz der sich daraus ergebenden \n\nnachteiligen Auswirkung f\u00fcr die sorbische Sprach- und \n\nKulturpflege bei der R\u00fccknahme der 2013 erfolgten \n\nZuwendungserh\u00f6hung bleibt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKosel. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Frau Staatsmi-\n\nnisterin Prof. von Schorlemer. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel, im Namen der \n\nStaatsregierung m\u00f6chte ich zu Frage 1 wie folgt Stellung \n\nnehmen: Die Staatsregierung wird sich gegen\u00fcber dem \n\nBund daf\u00fcr einsetzen, dass der Bundeszuschuss an die \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk der H\u00f6he nach f\u00fcr 2014 \n\nder Gesamtsumme von 2013 entspricht. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung wird im Rahmen ihrer \n\nM\u00f6glichkeiten alles unternehmen, damit es im Jahr 2014 \n\nnicht zu einer Absenkung des Bundesanteils um \n\n500 000 Euro gegen\u00fcber dem Jahr 2013 kommt. Die \n\nStaatsregierung geht davon aus, dass der gegenw\u00e4rtig \n\nvorliegende Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung \n\ndes Bundeshaushaltsplanes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 \n\nnicht unver\u00e4ndert bleibt, da er in der laufenden Legisla-\n\nturperiode nicht mehr beschlossen werden kann. Die \n\nAufstellung des Haushaltsentwurfs der n\u00e4chsten Bundes-\n\nregierung bleibt also abzuwarten. Erst dann kann die \n\nStaatsregierung in Abstimmung mit den Organen der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk \u00fcber weitere konkrete \n\nSchritte befinden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin! \u2013 Herr Abg. Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine \n\nNachfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nwollen Sie die Nachfrage gestatten? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \n\n\u2013 Frau Staatsministerin, nach meinem Kenntnisstand ist in \n\nunserem Doppelhaushalt der erh\u00f6hte s\u00e4chsische Betrag \n\ndurch einen Vermerk an die Entwicklung im Bundeshaus-\n\nhalt gekoppelt. Wird die Staatsregierung dennoch, selbst \n\nwenn die Bundesebene reduzieren sollte, bei ihrem \n\nerh\u00f6hten Teilbetrag bleiben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Unser Haushalt ist f\u00fcr die \n\nJahre 2013 und 2014 beschlossen; das steht fest. Es bleibt \n\nabzuwarten, wie auf Bundesebene beschlossen wird. Aber \n\nselbstverst\u00e4ndlich haben wir eine verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\nrungsbasis geschaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin! Vielen Dank, Herr Abg. Kosel! \n\nDie dritte Frage stellt Herr Abg. Homann; das ist auch die \n\ndritte Frage der genannten Drucksache. Herr Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDas ist eine Frage zur staatlichen F\u00f6rderung des Autoliv-\n\nWerks in D\u00f6beln. \n\nErste Frage: Welche F\u00f6rdermittel in welcher H\u00f6he hat die \n\nFirma Autoliv seit Beginn der Produktion am Standort \n\nD\u00f6beln 1991 jeweils aus Mitteln des Freistaates Sachsen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8700 \n\ndes Bundes und der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr das Werk in \n\nD\u00f6beln erhalten? \n\nZweite Frage: Welche indirekte F\u00f6rderung \u2013 durch Steu-\n\nerverg\u00fcnstigungen etc. \u2013 in welcher H\u00f6he hat die Firma \n\nAutoliv seit 1991 f\u00fcr den Produktionsstandort D\u00f6beln \n\nerhalten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \n\nHomann, die Beantwortung dieser Frage gestaltet sich \n\ndeutlich einfacher und damit auch k\u00fcrzer als bei der \n\nvorhergehenden. \n\nHinsichtlich der F\u00f6rdergelder gibt es Vertrauensschutztat-\n\nbest\u00e4nde der Unternehmen, die mich hindern, \u00fcber einen \n\nbestimmten Zeitraum in \u00f6ffentlicher Sitzung Auskunft zu \n\ngeben. Erst f\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum ab dem Jahr 2007 \n\nhaben die Unternehmen entsprechende Erkl\u00e4rungen \n\nunterschrieben, dass sie mit der Ver\u00f6ffentlichung einver-\n\nstanden sind. \u00dcber diesen Zeitraum k\u00f6nnte ich hier \n\nAngaben machen. Allerdings muss ich Ihnen sagen, dass \n\ndie Firma in diesem Zeitraum keine F\u00f6rderung erhalten \n\nhat. F\u00fcr den Zeitraum davor bin ich gern bereit, dar\u00fcber in \n\neiner nicht\u00f6ffentlichen Sitzung Auskunft zu geben. \n\nHinsichtlich der Frage nach den Steuerverg\u00fcnstigungen \n\nsprechen Sie m\u00f6glicherweise die Investitionszulage an. \n\nDiese Tatbest\u00e4nde unterliegen dem Steuergeheimnis. \n\nDazu ist generell keine Auskunft m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nvielen Dank. Herr Homann? \u2013 Die Fragen sind beantwor-\n\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! An vierter Stelle in der Frage-\n\nrunde steht der Abg. Herr Stange. Er stellt die Frage Nr. 7. \n\nHerr Stange, bitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. \u2013 Das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr hat \n\nden j\u00fcngsten Antrag der Stadt Markranst\u00e4dt auf Ge-\n\nschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen im Zuge der B 186 und \n\nder B 87 im Stadtgebiet der Stadt Markranst\u00e4dt abgelehnt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Bestanden oder bestehen f\u00fcr Abschnitte der B 186 und \n\nder B 87 im Zuge der Ortsdurchfahrten durch die Stadt \n\nMarkranst\u00e4dt Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen auf \n\n30 Kilometer pro Stunde und aus welchem Grund wurden \n\ndiese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr welche Abschnitte mit welcher \n\nL\u00e4nge innerorts angeordnet? \n\n2. Welche Gr\u00fcnde stehen einer Anordnung zur Einrich-\n\ntung einer Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr die gesam-\n\nten Verl\u00e4ufe der Ortsdurchfahrten der B 186 und der B 87 \n\nin Markranst\u00e4dt entgegen, obwohl gutachterlich nachge-\n\nwiesen ist, dass eine Geschwindigkeitsreduzierung den \n\nL\u00e4rmpegel signifikant absenken w\u00fcrde? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet erneut Herr \n\nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \n\nStange, ich m\u00f6chte Sie zuerst darauf hinweisen, dass in \n\nIhren einleitenden Bemerkungen zur Frage eine Aussage \n\nenthalten war, die nicht den Tatsachen entspricht. Sie \n\nhaben ausgef\u00fchrt, dass das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr den entsprechenden Antrag abgelehnt habe. Das \n\nist nicht richtig. Der Antrag ist noch in Bearbeitung und \n\nPr\u00fcfung. Es m\u00fcssen weitere Informationen und Unterla-\n\ngen beigebracht werden. Insofern ist eine abschlie\u00dfende \n\nEntscheidung noch nicht erfolgt \u2013 das vorweg. \n\nZu Ihrer ersten Frage: Es gibt eine Geschwindigkeitsbe-\n\nschr\u00e4nkung im Bereich der Ortslage Markranst\u00e4dt ab der \n\nKreuzung Lausener Stra\u00dfe/Krakauer Stra\u00dfe bis zur \n\nKreuzung B 186/B 87, und zwar f\u00fcr Lastkraftwagen auf \n\n30 Stundenkilometer. \n\nHinsichtlich der zweiten Frage: Es ist nicht abgelehnt \n\nworden. Ich m\u00f6chte zu den Abw\u00e4gungs\u00fcberlegungen gern \n\nStellung nehmen. Es ist sicherlich zutreffend, dass wir \n\ndort die entsprechende L\u00e4rmbelastung haben. Diese ist \n\nauch festgestellt worden. \n\nIm Rahmen einer ermessensfehlerfreien Abw\u00e4gung ist zu \n\npr\u00fcfen, welche Ma\u00dfnahmen in diesem Zusammenhang \n\ndie angezeigten Ma\u00dfnahmen sind. Das k\u00f6nnten Ma\u00dfnah-\n\nmen am Stra\u00dfenbelag sein, um Verbesserungen zu erzie-\n\nlen, zum Beispiel Schlagl\u00f6cher zu beseitigen. Das w\u00e4re \n\neine M\u00f6glichkeit der L\u00e4rmreduzierung. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit best\u00fcnde gegebenenfalls darin, \n\nden Verkehr fl\u00fcssiger zu gestalten und das Bremsen und \n\nAnfahren der Lkws zum Beispiel an Ampeln durch \n\nentsprechende Beschleunigungsma\u00dfnahmen zu verhin-\n\ndern. \n\nWeiterhin w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob die bisher vorgegebene \n\nGeschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von den Fahrzeugf\u00fchrern \n\neingehalten wird oder ob durch st\u00e4rkere \u00dcberwachungs-\n\nma\u00dfnahmen ein Anpassen der tats\u00e4chlichen Geschwin-\n\ndigkeit an die vorgegebene Geschwindigkeit erreicht \n\nwerden kann. \n\nDie Stadt Markranst\u00e4dt ist aufgefordert worden, erg\u00e4n-\n\nzende Unterlagen vorzulegen. Am 30. September 2013 \n\nfindet ein weiteres Gespr\u00e4ch zwischen dem Landkreis, der \n\nStadt Markranst\u00e4dt und dem Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nund Verkehr statt, in dem die neu vorgelegten Unterlagen \n\nbewertet werden sollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Stange, sind die Fragen beantwortet? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bin mir nicht ganz \n\nsicher. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hilft mir jetzt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8701 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich wei\u00df, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nWenn ich ganz kurz nachfragen d\u00fcrfte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nwollen Sie das erlauben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \n\nhabe gefragt, welche Gr\u00fcnde einer Anordnung entgegen-\n\nstehen. Sie haben gesagt, es gebe verschiedene M\u00f6glich-\n\nkeiten. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich h\u00e4tte es mir einfach machen und sagen \n\nk\u00f6nnen: Die Unterlagen sind noch nicht vollst\u00e4ndig. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit haben wir das \n\ngekl\u00e4rt, meine Damen und Herren. \n\nAn f\u00fcnfter Stelle h\u00e4tte Frau Abg. J\u00e4hnigen Frage Nr. 4 \n\nstellen k\u00f6nnen. Frau Abg. J\u00e4hnigen hat sich aber mit der \n\nschriftlichen Beantwortung der Frage bereit erkl\u00e4rt. \n\nDeshalb rufe ich jetzt Herrn Abg. Brangs auf, die Frage \n\nNr. 8 zu stellen. \n\nStefan Brangs, SPD: Die Fragen an die Staatsregierung \n\nsind: \n\n1. Seit wann wird im Freistaat Sachsen der \u201eEhrenamtstag \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten\u201c gefeiert? \n\n2. Aus welchem Grund datiert der diesj\u00e4hrige \u201eEhren-\n\namtstag des Ministerpr\u00e4sidenten\u201c nicht auf den \u201eInterna-\n\ntionalen Tag des Ehrenamtes\u201c am 5. Dezember oder auf \n\nden \u201eTag des B\u00fcrgerfestes des Bundespr\u00e4sidenten\u201c am \n\n30./31. August? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nDr. Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr Abge-\n\nordneter, es handelt sich nicht um  den  Ehrenamtstag des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, sondern um einen Ehrenamtstag. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDas Ehrenamt und seine W\u00fcrdigung sind f\u00fcr die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung von gro\u00dfer Bedeutung. Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident nutzt regelm\u00e4\u00dfig die ihm zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden M\u00f6glichkeiten, um sich f\u00fcr das ehrenamtliche \n\nEngagement zu bedanken. Dazu geh\u00f6ren Auszeichnun-\n\ngen, wie zuletzt auf dem Neujahrsempfang, an Sportver-\n\neine mit der Dankesurkunde des Ministerpr\u00e4sidenten, bis \n\nhin zum S\u00e4chsischen Verdienstorden oder zum Fluchthel-\n\nferorden, wie am vergangenen Samstag geschehen. \n\nMit dem Freizeitpark Belantis besteht seit Juni 2012 eine \n\nKooperation im Programm S\u00e4chsische Ehrenamtskarte. \n\nDas hei\u00dft, Inhaber dieser Karte genie\u00dfen einen erm\u00e4\u00dfig-\n\nten Eintritt. In diesem Zusammenhang wurde gemeinsam \n\nmit der Sozialministerin und mit dem Freizeitpark die \n\nIdee geboren, ehrenamtlich engagierte Jugendliche in den \n\nFreizeitpark einzuladen. Dieser Tag ist keine eigene \n\nInstitution, sondern ein Baustein im vielf\u00e4ltigen Pro-\n\ngramm der W\u00fcrdigung des Ehrenamtes. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: War das die Antwort auf die Fra-\n\nge 1 oder auf die Frage 2? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Das war die Antwort auf die Frage 1. \n\nWenn Sie erlauben, w\u00fcrde ich jetzt zur Beantwortung der \n\nFrage 2 schreiten. \n\nStefan Brangs, SPD: Das h\u00e4tte ich gern, ja. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Zur Frage 2: Der festgelegte Termin liegt \n\nin der neunten Woche des b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\n\nments, die vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, \n\nFrauen und Jugend gef\u00f6rdert wird und unter der Schirm-\n\nherrschaft des Herrn Bundespr\u00e4sidenten steht. Im Rahmen \n\nder Aktionswoche werden bundesweit ehrenamtlich \n\nEngagierte gew\u00fcrdigt. Sachsen beteiligt sich daran selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. \n\nZum B\u00fcrgerfest des Bundespr\u00e4sidenten entsendet Sachsen \n\nim \u00dcbrigen regelm\u00e4\u00dfig eine Delegation auf Vorschlag der \n\nStaatsregierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Gestatten Sie zwei Nachfragen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie wollen fragen. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, Sie erlauben das? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. \u2013 Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben die Beteiligung von \n\nBelantis angef\u00fchrt. Mich w\u00fcrde interessieren, wie hoch \n\ndie Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieses Ehrenamtstags \n\nsind, der aus s\u00e4chsischen Steuermitteln finanziert wird. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Das w\u00fcrde ich Ihnen nachliefern. \n\nStefan Brangs, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8702 \n\nStefan Brangs, SPD: Die n\u00e4chste Frage ist: Gibt es au\u00dfer \n\nBelantis weitere Sponsoren des Ehrenamtstags? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Auch das w\u00fcrde ich Ihnen nachliefern. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit ist diese Frage \n\nauch mit der Antwort ersch\u00f6pfend beantwortet worden. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nStefan Brangs, SPD: Er hat sich redlich bem\u00fcht, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zur Frage \n\nNr. 9. Sie sind wiederum der Fragesteller, Herr Brangs. \n\nBitte stellen Sie Ihre Fragen. \n\nStefan Brangs, SPD: Es geht um den Einspruch der \n\nLandesregierung gegen die Allgemeinverbindlichkeitser-\n\nkl\u00e4rung f\u00fcr einen Mindestlohn im Elektrohandwerk. Die \n\nFragen an die Staatsregierung sind: \n\n1. Teilt der Ministerpr\u00e4sident die Position des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, als einziges \n\nBundesland \u2013 entgegen der Empfehlung von Gewerk-\n\nschaft und Arbeitgebern \u2013 gegen die Allgemeinverbind-\n\nlichkeitserkl\u00e4rung des Tarifvertrages im Elektrohandwerk \n\nzu stimmen, mit dem s\u00e4chsische Handwerker vor Konkur-\n\nrenz durch Billiganbieter ausl\u00e4ndischer und nichttarifge-\n\nbundener Firmen gesch\u00fctzt werden sollen? \n\n2. Welche Alternativen zum Schutz des Elektrohandwerks \n\nvor Lohndumping und einem f\u00fcr die Branche verheeren-\n\nden Preiskampf, der zu Lasten der Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer sowie der Unternehmen geht und Qualit\u00e4ts-\n\neinbu\u00dfen mit sich bringt, sieht die Staatsregierung vor? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBrangs, f\u00fcr die Fragen. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet \n\nHerr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Brangs, bei dem in Rede stehenden Tarifver-\n\ntrag handelt es sich um den Tarifvertrag vom 14. M\u00e4rz \n\n2010. Es ist ein Stufentarifvertrag, der j\u00e4hrliche Verg\u00fc-\n\ntungsanpassungen vorsieht. Die Verg\u00fctung als Mindest-\n\nlohn betr\u00e4gt im Jahre 2013 8,85 Euro. Der Tarifvertrag ist \n\nauf Antrag der tarifschlie\u00dfenden Parteien bis einschlie\u00df-\n\nlich 2013 f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt worden. Die \n\ntarifschlie\u00dfenden Parteien haben beantragt, nun auch die \n\nentsprechenden Gehaltssteigerungen f\u00fcr die Jahre 2014 \n\num 25 Cent und 2015 um abermals 25 Cent f\u00fcr allge-\n\nmeinverbindlich zu erkl\u00e4ren, also die Steigerung von \n\n8,85 Euro auf 9,10 Euro. \n\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, dass es kein \n\n\u00f6ffentliches Interesse gibt, eine Lohnerh\u00f6hung von \n\n8,85 Euro auf 9,10 Euro f\u00fcr allgemeinverbindlich zu \n\nerkl\u00e4ren und dies angesichts der besonderen s\u00e4chsischen \n\nSituation. Das erkl\u00e4rt sicherlich auch, Herr Kollege \n\nBrangs, warum wir als einziges Bundesland im Verfahren \n\nEinspruch erhoben haben, weil wir im Freistaat Sachsen \n\ndie geringste Tarifbindung in diesem Bereich von allen \n\nBundesl\u00e4ndern haben. Etwa 50 % der Betroffenen sind \n\nnicht Mitglied von Tarifverb\u00e4nden. Das w\u00fcrde bedeuten, \n\nwenn eine solche Gehaltssteigerung von 8,85 Euro auf \n\n9,10 Euro f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt werden w\u00fcrde, \n\ndass im Freistaat Sachsen 50 % davon betroffen w\u00e4ren, \n\ndie an der Erarbeitung und Entscheidung des Tarifvertra-\n\nges nicht beteiligt waren. Angesichts der Tatsache, dass \n\nder jetzt g\u00fcltige Mindestlohn \u00fcber dem von SPD und \n\nGR\u00dcNEN im Rahmen des Bundestagswahlkampfes \n\ngeforderten Mindestlohn liegt, wird ja auch deutlich, dass \n\nein \u00f6ffentliches Interesse einer Allgemeinverbindlichkeit \n\neines solchen h\u00f6heren Mindestlohns nicht besteht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Abg. Brangs hat mir ein Zeichen \n\ngegeben, dass er noch eine Nachfrage stellen m\u00f6chte. \n\nWollen Sie diese zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, ich w\u00fcrde jetzt die Nachfrage \n\nstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Erst, wenn er sie \n\nzul\u00e4sst. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich m\u00f6chte die Nachfrage stellen, \n\nwie es m\u00f6glich ist, dass, wenn eine Frage nicht beantwor-\n\ntet wird, obwohl ich sie sehr pr\u00e4zise gestellt habe, der \n\nMinisterpr\u00e4sident diese Auffassung teilt. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Brangs! Wir treffen \n\nunsere Entscheidungen in der Staatsregierung im Kollegi-\n\nalorgan. Insofern habe ich Ihnen die Meinung der Staats-\n\nregierung widergegeben. Mir ist nicht bekannt, dass der \n\nMinisterpr\u00e4sident davon eine abweichende Meinung hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr \n\nBrangs, Sie wollen noch einmal nachfragen? \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn m\u00f6glich, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \n\nfrage Sie noch einmal h\u00f6flich: Wollen Sie noch eine \n\nweitere Nachfrage zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, gern. \n\nStefan Brangs, SPD: Ist davon auszugehen, dass bei \n\nweiteren Antr\u00e4gen aus unterschiedlichen Branchen \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig von der Frage, von welcher Branche sie \n\nkommen \u2013 eine \u00e4hnliche Antwort der Staatsregierung zu \n\nerwarten ist? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Brangs! Wir werden die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8703 \n\nentsprechenden Antr\u00e4ge im Einzelfall abw\u00e4gen und \n\npr\u00fcfen und dann aufgrund der besonderen s\u00e4chsischen \n\nSituation eine Entscheidung treffen. Momentan war ein \n\nVerfahren anh\u00e4ngig, das gestern entschieden worden ist. \n\nEs ging um den Mindestlohn im Bauhauptgewerbe. Es \n\nwar beantragt, einen Mindestlohn im Tarifgebiet West in \n\nH\u00f6he von 14,70 Euro f\u00fcr allgemeinverbindlich zu erkl\u00e4-\n\nren. Wir haben auf Bitten der entsprechenden Arbeitge-\n\nberverb\u00e4nde, die in der Tarifeinheit des Bauhauptgewer-\n\nbes aus Ostdeutschland diesen Tarifvertrag nicht mitge-\n\ntragen haben, aber im Rahmen des Gesamtverbandes \n\n\u00fcberstimmt worden sind \u2013 \u2013 Diese sind auf uns zugegan-\n\ngen und haben uns gebeten, unsere M\u00f6glichkeiten auszu-\n\nsch\u00f6pfen und in Richtung Bundesregierung diese Allge-\n\nmeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung zu verhindern, weil sie der \n\nAuffassung sind, dass hier eine Marktabschottung betrie-\n\nben wird: Westdeutschland gegen\u00fcber den Bauunterneh-\n\nmen in Ostdeutschland, den Bauunternehmen in Sachsen. \n\nWir teilen ausdr\u00fccklich diese Einsch\u00e4tzung der ostdeut-\n\nschen Bauunternehmen, dass hier Westdeutschland eine \n\nMarktabschottung zulasten Ostdeutschlands betreibt. \n\nDeshalb haben wir dieser Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4-\n\nrung in diesem Fall widersprochen und unseren Einspruch \n\neingelegt. Wir werden, wenn weitere F\u00e4lle kommen, dies \n\nsachgerecht pr\u00fcfen und im Einzelfall Einspruch einlegen \n\noder \u2013 wenn es nicht geboten scheint \u2013 eben nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Staatsminister, bleiben Sie bitte noch. \n\nFrau Abg. Friedel m\u00f6chte zu diesem Sachverhalt noch \n\neine Nachfrage an Sie richten. Wollen Sie diese zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nSabine Friedel, SPD: Herzlichen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. \u2013 Sie haben in Ihrer ersten Antwort erkl\u00e4rt, dass das \n\n\u00f6ffentliche Interesse an einer Allgemeinverbindlichkeits-\n\nerkl\u00e4rung nicht bestand, weil der infrage stehende Lohn \n\noberhalb des von SPD und GR\u00dcNEN geforderten Min-\n\ndestlohns von 8,50 Euro liegt. W\u00fcrde das \u00f6ffentliche \n\nInteresse bestehen, wenn der Lohn darunter liegt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das \u00f6ffentliche Interesse ergibt sich \n\ndaraus, ob letztendlich durch eine solche Allgemeinver-\n\nbindlichkeitserkl\u00e4rung negative Effekte \u2013 f\u00fcr wen auch \n\nimmer \u2013 im Zusammenhang mit der Festsetzung eines \n\nsolchen Mindestlohns vermieden werden sollen oder ob \n\nsolche Effekte hinreichend gravierend sind, dass ein \n\n\u00f6ffentliches Interesse daran besteht, dass man einen \n\nsolchen Lohn f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt. Wenn aber \n\njemand bereits 8,85 Euro verdient und eine Lohnerh\u00f6hung \n\num 25 Cent auf 9,10 Euro erfolgen soll, wo ist dann das \n\n\u00f6ffentliche Interesse, denen genau diesen Lohn vorzu-\n\nschreiben, die sich bewusst entschieden haben \u2013 sowohl \n\nals Arbeitgeber als auch als Arbeitnehmer \u2013, nicht Mit-\n\nglied einer Tarifpartei zu sein. 50 % im Tarifgebiet sind \n\nMitglied einer Tarifpartei, und f\u00fcr sie gilt die entspre-\n\nchende Vereinbarung. Man kann sicherlich nicht davon \n\nausgehen, dass zum Beispiel ein Lohn von 8,85 Euro \n\nsittenwidrig w\u00e4re, dass der Staat als solcher eingreifen \n\nm\u00fcsse, um eine solche Lohnfestsetzung zu verhindern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wollen Sie noch eine Nachfrage gestatten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielleicht habe ich Sie falsch \n\nverstanden. Sie haben die Antwort auf die erste Frage mit \n\ndem Satz geschlossen: Auch angesichts der Tatsache, dass \n\nSPD und GR\u00dcNE einen gesetzlichen Mindestlohn von \n\n8,50 Euro fordern und der Lohn, um den es geht, dar\u00fcber \n\nlag, besteht kein \u00f6ffentliches Interesse. Ich wollte gern \n\nwissen: H\u00e4tten wir mehr fordern m\u00fcssen, und besteht \n\ndann ein \u00f6ffentliches Interesse? Oder warum haben Sie \n\nsich nicht \u2013 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein, Frau Kollegin, es ist doch \u2013 \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Lassen Sie mich kurz zu Ende \n\nsprechen. \n\n\u2013 an der Forderung der LINKEN orientiert? Oder inwie-\n\nfern ist es von Relevanz, was SPD und GR\u00dcNE da \n\nfordern? Das freut mich nat\u00fcrlich. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir befinden uns gerade bei Fragen von \n\nakzeptablen L\u00f6hnen in Deutschland, bei Fragen der \n\nSittenwidrigkeit, der unangemessenen L\u00f6hne und auch \n\nbei den Fragen, ab wann ein Lohn unter Umst\u00e4nden einen \n\nAusbeutungstatbestand erf\u00fcllen k\u00f6nnte, in einer intensi-\n\nven \u00f6ffentlichen Diskussion. Deshalb ist die Staatsregie-\n\nrung aufgefordert, m\u00f6glichst viele Indizien heranzuzie-\n\nhen, wenn ein \u00f6ffentliches Interesse besteht. Wenn wir \n\naber feststellen k\u00f6nnen, dass bis auf wenige Ausnahmen \n\nein gro\u00dfer gesellschaftlicher Konsens dar\u00fcber besteht, \n\ndass 8,50 Euro ganz offensichtlich nicht den Tatbestand \n\ndes Sozialdumpings erf\u00fcllen \u2013 ich lasse jetzt die Forde-\n\nrung der LINKEN au\u00dfen vor \u2013, dann ist das mit ein Indiz \n\ndaf\u00fcr, das wir in unsere Bewertung einbeziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Frau Abg. \n\nJ\u00e4hnigen stellt jetzt die Frage Nr. 5 aus der Drucksa-\n\nche 5/12682. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte; Frage 5. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Sanierung des \n\nKnappensees (Gemeinde Lohsa) unter Einbeziehung der \n\nvorhandenen Nutzungen und B\u00fcrgerbeteiligung. Der \n\nPresse und Informationen von B\u00fcrgern zufolge wird \n\nderzeit die Sanierung des Knappensees in der Gemeinde \n\nLohsa heftig diskutiert. Grund hierf\u00fcr ist, dass die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger angesichts der vorhandenen \u00f6ffentli-\n\nchen, touristischen und privaten Nutzungen am Ufer bzw. \n\nauf dem See eine abschnittsweise Sanierung anstelle einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8704 \n\nKomplettsanierung des Sees bef\u00fcrworten und eine Voll-\n\nsperrung des Sees ablehnen. Zur Nachnutzung des Sees \n\nsoll ein Bebauungsplan in Angriff genommen werden. \n\nHier ist unter anderem erneut die touristische Nutzung das \n\nZiel. Nach meiner Kenntnis ist Eigent\u00fcmerin des Knap-\n\npensees die Landestalsperrenverwaltung; f\u00fcr die Sanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen soll das Oberbergamt federf\u00fchrend \n\nsein. \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen (Vollsperrung, Sanie-\n\nrung, Errichtung von Sicherungsma\u00dfnahmen bzw. Anla-\n\ngen) wurden bisher f\u00fcr jeweils welche Zeitdauer im \n\nRahmen der Sanierung des Knappensees als Einrichtun-\n\ngen der Gefahrenabwehr oder Beseitigung von St\u00f6rungen \n\nauf Grundlage des Polizeirechts der S\u00e4chsischen Hohl-\n\nraumverordnung durch wen auf Grundlage welcher \n\nVerfahrenseinsch\u00e4tzung angeordnet bzw. umgesetzt? \n\n2. Wann (Zeitpunkt und Verfahrensstand) erfolgt durch \n\njeweils welche Beh\u00f6rde auf welcher Rechtsgrundlage die \n\nEinbeziehung der \u00d6ffentlichkeit, der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sowie der verschiedenen Nutzerinnen und Nutzer \n\ndes Knappensees und seines Ufers? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Auf die Frage antwortet erneut Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau J\u00e4hni-\n\ngen! Jetzt wird es wieder deutlich l\u00e4nger. Das liegt aber \n\nnicht an der Staatsregierung, sondern an der \u00e4u\u00dferst \n\ndetaillierten Frage. Ich m\u00f6chte versuchen, diese auch \n\nvollst\u00e4ndig zu beantworten. \n\nDas S\u00e4chsische Oberbergamt hat auf Grundlage seiner \n\npolizeirechtlichen Zust\u00e4ndigkeit im Rahmen der s\u00e4chsi-\n\nschen Hohlraumverordnung im Zeitraum von 2007 bis \n\n2012 eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen angeordnet, die \n\nSie abgefragt haben und die ich Ihnen jetzt darstellen \n\nm\u00f6chte. \n\nEs gab in den Jahren 2007/2008 die Sicherung des Zu-\n\ngangs der setzungsflie\u00dfgef\u00e4hrdeten Inselbereiche durch \n\neine Schutzgrabenbaggerung, im Jahre 2008 die Schaf-\n\nfung einer zentralen Einsetzstelle f\u00fcr die Technik auf der \n\nGro\u00df S\u00e4rchener Seite des Knappensees, im Jahre 2010 \n\nMa\u00dfnahmen zur Herstellung der Trittsicherheit in einem \n\nausgew\u00e4hlten Bereich auf der Gro\u00df S\u00e4rchener Seite des \n\nKnappensees, in den Jahren 2009 und 2010 eine Tiefla-\n\ngenerh\u00f6hung grundschutzgef\u00e4hrdeter Bereiche im S\u00fcd-\n\nostbereich einschlie\u00dflich Abriss des Hotels am Knappen-\n\nsee mit den Nebenanlagen. Dann gab es weitere fortlau-\n\nfende Verhaltensanforderungen f\u00fcr einzelne Bereiche: \n\nDrainagebeschr\u00e4nkung f\u00fcr Kraftfahrzeuge, Betretungs-\n\nverbote f\u00fcr die Inseln \u2013 das sind die Ma\u00dfnahmen, die \n\nangeordnet wurden. \n\nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen, dass die gegenw\u00e4rtige Nut-\n\nzung des Knappensees nur aufgrund der dauerhaften \n\nAbsenkung des Wasserspiegels durch die Grundwasserab-\n\nsenkung im Zusammenhang mit dem Braunkohletagebau \n\nm\u00f6glich ist. Wir haben deutlich gemacht, dass diese \n\nGrundwasserabsenkung keine dauerhafte L\u00f6sung im \n\nZusammenhang mit dieser Sanierung ist. Es ist auch \n\ndeutlich geworden, dass wir und das Oberbergamt im \n\nMai/Juni im Zusammenhang mit dem Hochwasser und \n\ndem entsprechenden Anstieg des Wasserspiegels eine \n\nKomplettsperrung anordnen mussten. \n\nZur zweiten Frage: Die Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen \n\nerfolgen auf der Grundlage der Polizeiverordnung des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr, kurz gesagt der Hohlraumverordnung vom \n\n20. Februar 2010. Das Oberbergamt hat die \u00f6ffentlichen \n\nBelange im Rahmen einer Tr\u00e4gerbeteiligung ermittelt. Die \n\nprivaten Belange wurden nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen \n\nber\u00fccksichtigt. Die Beh\u00f6rde, also das Oberbergamt, hat \n\ndie LMBV beauftragt, mit allen Betroffenen Entsch\u00e4di-\n\ngungs- und Nutzungsvereinbarungen zu schlie\u00dfen. \n\nDie LMBV hat die Betroffenen ermittelt und im Jahr 2012 \n\nangeschrieben, informiert und zu entsprechenden Scha-\n\ndensanmeldungen aufgefordert. Von den 220 ermittelten \n\nBetroffenen haben 219 Betroffene dies zwischenzeitlich \n\ngegen\u00fcber der LMBV getan. Die LMBV ist gegenw\u00e4rtig \n\ndamit besch\u00e4ftigt, allen Betroffenen entsprechende \n\nEntsch\u00e4digungs- und Nutzungsvereinbarungen zuzusen-\n\nden, in denen die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Dauer der Voll-\n\nsperrung geregelt wird. \n\nUnabh\u00e4ngig davon haben die Beteiligten die M\u00f6glichkeit, \n\ndie individuelle Beratung in Anspruch zu nehmen. Daf\u00fcr \n\ngibt es ein B\u00fcrgerb\u00fcro der LMBV in der Ortslage Kob-\n\nlenz in der Gemeinde Lohsa. Das Oberbergamt und die \n\nLMBV haben Vereine und B\u00fcrgerinitiativen seit der \n\nersten gro\u00dfen B\u00fcrgerversammlung zu diesem Thema im \n\nMai 2010 immer wieder auf Besprechungen und Veran-\n\nstaltungen informiert. Die genannten Informationsangebo-\n\nte bestehen selbstverst\u00e4ndlich weiter. \n\nAuf die entsprechenden Informationen hinsichtlich der \n\nGef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung und der Bewertung der Ma\u00df-\n\nnahmen, die wir zur Sanierung ergreifen wollen und die \n\nim Internet auf der Homepage des SMWA zug\u00e4nglich \n\nsind, hatte ich Sie bereits in der Beantwortung der Frage \n\ndes Kollegen Kosel hingewiesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ist es rechtskonform, dass die \n\nSanierung einer wasserrechtlichen Anlage im Eigentum \n\nder Landestalsperrenverwaltung \u2013 wie es bei dem Knap-\n\npensee ist \u2013 allein auf der Basis des Polizeirechts erfolgen \n\nsoll, obwohl nach Ihrer Aussage zur Frage 1 des Kollegen \n\nKosel im Moment noch keine Gefahr besteht? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist eine polizeirechtliche Frage. Da bin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8705 \n\nich im Einzelnen aus dem Stehgreif \u00fcberfragt. Die Ant-\n\nwort reiche ich Ihnen gerne nach. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau J\u00e4hnigen, Sie wollen noch eine Frage \n\nstellen? \u2013 Herr Staatsminister wollen Sie das zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ab wann und wie lange sollen \n\nwelche Bereiche des Seeufers und der Umgebung abge-\n\nsperrt werden, und ist eine Teilabsperrung dabei erwogen \n\nworden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Dazu muss ich meine andere Akte holen. \n\nEinen Moment bitte. \u2013 Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass man all diese Daten und Fakten nicht im Einzelnen \n\nim Kopf haben kann. \n\nEs ist eine abgestufte Sanierung vorgesehen. Es gibt \n\nverschiedene Bauphasen oder Sanierungsphasen. F\u00fcr \n\ndiese Sanierung sind insgesamt f\u00fcnf Phasen vorgesehen, \n\nin denen nacheinander in bestimmten Abschnitten mit den \n\nVerdichtungsma\u00dfnahmen, die ich beschrieben habe, \n\nbegonnen wird. Das Problem, das wir haben \u2013 deshalb \n\nauch diese lange Sperrung \u2013, ist, dass wir Ersch\u00fctterungen \n\nin den Grund eintragen, solange wir in diesem Kippenbe-\n\nreich die Verdichtungsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren. \n\nSolange das geschieht, ist das Risiko vorhanden, dass es \n\nzu Hangrutschungen kommt. Insofern muss w\u00e4hrend der \n\nkompletten Sanierungsma\u00dfnahme \u2013 auch wenn das in \n\nAbschnitten nacheinander erfolgt \u2013 die entsprechende \n\nSperrung angeordnet werden. Allerdings ist es so, dass die \n\nentsprechenden Sperrgebiete auch wieder eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden k\u00f6nnen, wenn es entsprechend weit weg ist \u2013 je \n\nnachdem, wo die Verdichtungsma\u00dfnahme stattfindet. \n\nAber dazu bin ich im Einzelnen \u00fcberfragt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau J\u00e4hnigen, es ist vertan. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie noch einen anderen Weg finden, um an die \n\nInformationen heranzukommen, die Sie noch w\u00fcnschen. \n\nIch denke jetzt einmal nur an die Gesch\u00e4ftsordnung, an \n\ndie ich gebunden bin. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, vielleicht k\u00f6nnen \n\nSie auch \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nvielen herzlichen Dank. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 von dem Angebot Gebrauch machen, das \n\nich dem Kollegen Kosel gemacht habe, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister! \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 dass Sie sich einmal die Homepage des \n\nSMWA anschauen. Wenn dann noch Fragen offenbleiben, \n\nwenden Sie sich gern noch einmal an mich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. Vielen Dank, \n\ndass Sie mir so in die Tagungsleitung hineinreden. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Aus der Drucksache 5/12682 \n\nwerden die Fragen mit der laufenden Nr. 6 der \n\nAbg. Herrmann, Frage Nr. 10 der Abg. Hermenau und \n\nFrage Nr. 11 des Abg. Lichdi schriftlich beantwortet. Die \n\nFrage Nr. 12 kann jetzt nicht gestellt werden, weil der \n\nAbgeordnete nicht anwesend ist. \n\nWir kommen nun zur Frage Nr. 13 des Abg. Jennerjahn; \n\nbitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Es geht um \n\ndie Kofinanzierung von Beratungsnetzwerken gegen \n\nRechtsextremismus durch den Freistaat Sachsen im Jahr \n\n2014. Seitens des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, \n\nSenioren, Frauen und Jugend liegt eine Zusage vor, die \n\nF\u00f6rderung der Beratungsnetzwerke (Beratungsstellen f\u00fcr \n\nOpfer rechter Gewalt und Mobile Beratungsteams gegen \n\nRechtsextremismus) im Jahr 2014 in gleicher H\u00f6he \n\nfortzuf\u00fchren wie im Jahr 2013. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Plant die Staatsregierung eine Fortf\u00fchrung der Kofi-\n\nnanzierung der Beratungsnetzwerke im Jahr 2014? \n\n2. Welche konkreten Haushaltstitel, welcher Ministerien \n\nsollen daf\u00fcr in welcher H\u00f6he in Anspruch genommen \n\nwerden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet in Vertre-\n\ntung der zust\u00e4ndigen Ministerin Herr Staatsminister \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich k\u00f6nnte jetzt scherzhaft sagen, f\u00fcr die \n\nschlechten Nachrichten ist ein anderer zust\u00e4ndig. Nein, \n\nich mache jetzt keine Scherze. \n\nDas Beratungszentrum Sachsen wird im Rahmen des \n\nBundesprogramms \u201eToleranz f\u00f6rdern und Kompetenz \n\nst\u00e4rken\u201c gef\u00f6rdert, das wissen Sie. Sie wissen auch, dass \n\ndas Bundesprogramm im Jahr 2013 regul\u00e4r enden sollte. \n\nInzwischen hat der Bund das Programm verl\u00e4ngert. Dies \n\nwar allerdings zur Zeit der Verabschiedung des Doppel-\n\nhaushaltes in Sachsen noch nicht bekannt. \n\nDie Staatsregierung plant eine Fortf\u00fchrung der Kofinan-\n\nzierung des Beratungsnetzwerkes Sachsens im Jahr 2014. \n\nZurzeit arbeitet das Sozialministerium an einer L\u00f6sung, \n\nentsprechende Mittel bereitzustellen, weil zum Zeitpunkt \n\nder Verabschiedung des Haushaltes dieser Fakt noch nicht \n\nbekannt war. \u00dcber die H\u00f6he der F\u00f6rderung kann ich \n\nallerdings und k\u00f6nnte auch die Frau Sozialministerin an \n\ndieser Stelle noch keine Aussage treffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8706 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nNachfrage stellen, auch wenn mir bewusst ist, dass Sie sie \n\nnat\u00fcrlich jetzt wahrscheinlich nicht ad hoc antworten \n\nk\u00f6nnen. Aber eine schriftliche Antwort dazu w\u00e4re gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nKupfer l\u00e4sst sie zu. Bitte, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Die Frage ist: Zu welchem \n\nZeitpunkt hat das SMS oder das SMI au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige \n\nAusgaben beim SMF zur Kofinanzierung der Beratungs-\n\nnetzwerke im Jahr 2014 beantragt? \n\nDie zweite Nachfrage ist: Bis wann ist denn mit einer \n\ndefinitiven F\u00f6rderzusage seitens des Freistaates Sachsen \n\nf\u00fcr die Beratungsnetzwerke im Jahr 2014 zu rechnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sie h\u00e4tten Hellseher werden k\u00f6nnen. Wie Sie \n\nes prognostiziert haben, bekommen Sie die Antwort \n\nschriftlich. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind alle Fragen gestellt \n\nund beantwortet bzw. werden noch schriftlich beantwor-\n\ntet. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gesch\u00e4ftsordnung der Betriebs-\n\nleitung der Dresdner Krankenh\u00e4user ohne Beschluss des \n\nBetriebsausschusses der Krankenh\u00e4user (Frage Nr. 4) \n\nDie als Eigenbetriebe organisierten Dresdner Kranken-\n\nh\u00e4user Friedrichstadt und Neustadt haben derzeit Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungen, die dem Betriebsausschuss des Dresd-\n\nner Stadtrates \u2013 anders als in \u00a7 4 Abs. 2 Satz 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen Eigenbetriebsgesetzes gefordert \u2013 nie zum Be-\n\nschluss vorgelegt worden sind. \n\nIn der Antwort auf die Anfrage der Stadtr\u00e4tin Ulrike Hinz \n\n(AF 2147/13, einzusehen im Ratsinformationssystem der \n\nStadt Dresden \u00fcber www.dresden.de) teilt nunmehr die \n\nStadtverwaltung mit, dass eine Vorlage an den Stadtrat \n\nnicht geplant w\u00e4re, da \u201edie Gesch\u00e4ftsordnungen interne \n\nRegelungen und nicht beschlusspflichtig seien\u201c. Zudem \n\nseien Aktualisierungen \u201elaufend\u201c vorgesehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist es rechtm\u00e4\u00dfig und mit der Rechtsaufsicht abgespro-\n\nchen, dass die Dresdner Oberb\u00fcrgermeisterin die Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung der Eigenbetriebsleitung der st\u00e4dtischen \n\nKrankenh\u00e4user entgegen der gesetzlichen Regelung dem \n\nBetriebsausschuss des Eigenbetriebes nicht zum Be-\n\nschluss vorlegen will? \n\n2. Wenn nein: Welche Ma\u00dfnahmen unternimmt die \n\nRechtsaufsicht, damit ein rechtm\u00e4\u00dfiger Zustand herge-\n\nstellt wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Der Rechtsauf-\n\nsicht ist die Angelegenheit bisher nicht bekannt gewesen. \n\nEs gibt daher mit ihr auch keine Absprachen zum behaup-\n\nteten Sachverhalt. \n\nDer Anfrage liegt die Beantwortung einer Anfrage der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Dresdner Stad-\n\ntrat zugrunde. Hierzu m\u00f6chte ich mir vorab einen Hinweis \n\nzum Verfahren erlauben: Wenn man mit einer Antwort der \n\nOberb\u00fcrgermeisterin nicht einverstanden ist, so ist dies \n\nmeines Erachtens zun\u00e4chst keine Angelegenheit f\u00fcr eine \n\nm\u00fcndliche Anfrage, sondern in den kommunalen Be-\n\nschlussgremien zu diskutieren. Danach besteht die M\u00f6g-\n\nlichkeit, den Sachverhalt der Landesdirektion zur Pr\u00fcfung \n\nvorzulegen.  \n\nDie Auffassung der Landeshauptstadt Dresden, wonach \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnungen dem Stadtrat nicht zum Be-\n\nschluss vorzulegen sind, trifft zu. Das ergibt sich aus \u00a7 4 \n\nAbs. 2 Satz 3 S\u00e4chsEigBG. Danach muss dann, wenn ein \n\nBetriebsausschuss besteht, allein dieser der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung zustimmen. Nur wenn kein Betriebsausschuss \n\ngebildet wurde, ist die Zustimmung des Gemeinderats \n\nerforderlich. \n\nKonkret: Da vorliegend f\u00fcr die st\u00e4dtischen Krankenh\u00e4user \n\nein Betriebsausschuss besteht, ist f\u00fcr die Wirksamkeit der \n\nGesch\u00e4ftsordnungen dessen Zustimmung erforderlich. \n\nAuf eine Zustimmung des Stadtrats kommt es nicht an. \n\nInsofern ist die Antwort der Landeshauptstadt Dresden \n\nvom 26. April 2013 auf die Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Dresdner Stadtrat \n\n(AF 2147/13) insoweit zutreffend, als dort mitgeteilt wird, \n\ndass die Gesch\u00e4ftsordnungen der Beschlussfassung durch \n\nden Stadtrat nicht bed\u00fcrfen. \n\nEine aus Anlass dieser M\u00fcndlichen Anfrage erfolgte \n\nNachfrage der Landesdirektion Sachsen bei der Landes-\n\nhauptstadt Dresden hat ergeben, dass bisher keine Zu-\n\nstimmung des Betriebsausschusses zu den in Rede ste-\n\nhenden Gesch\u00e4ftsordnungen der st\u00e4dtischen Kranken-\n\nhausleitungen vorliegt. \n\nIch habe insoweit jedoch keinerlei Anhaltspunkte daf\u00fcr, \n\ndass die Landeshauptstadt Dresden davon absehen will, \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnungen dem Betriebsausschuss vorzule-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8707 \n\ngen. Gleichwohl habe ich die Landesdirektion Sachsen \n\ngebeten, die vorgeschriebene Beteiligung des Betriebs-\n\nausschusses sicherzustellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ver\u00f6ffentlichung des \n\n2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtberichts (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Im Auftrag des S\u00e4chsischen Landtages ist die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung aufgefordert, pro Legislaturperiode \n\neinen S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht vorzulegen. \n\nDer Bericht f\u00fcr diese Legislaturperiode wird derzeit \n\nerarbeitet. Die \u00dcberweisung an den S\u00e4chsischen Landtag \n\nist f\u00fcr 2013 vorgesehen. Wann konkret in dieser Legisla-\n\nturperiode ver\u00f6ffentlicht die Staatsregierung den \n\n2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht? \n\n2. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat die \n\nStaatsregierung im Juli 2012 in einem Antrag aufgefor-\n\ndert, einen Landessuchthilfeplan f\u00fcr Sachsen vorzulegen \n\n(Drucksache 5/9501). In der Stellungnahme zu diesem \n\nAntrag erkl\u00e4rt die Staatsregierung, dass im 2. S\u00e4chsischen \n\nDrogen- und Suchtbericht \u201eneben einer Bestandsanalyse \n\n[\u2026] auch Handlungserfordernisse im Sinne einer Sucht-\n\nhilfeplanung formuliert\u201c werden sollen. Werden die \n\nErgebnisse des 2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtberich-\n\ntes bei der Suchthilfeplanung und dementsprechend auch \n\nbei der Projektmittelvergabe im Jahr 2014 ber\u00fccksichtigt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1 nehmen ich wie folgt \n\nStellung: \n\nDer Entwurf des 2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbe-\n\nrichtes liegt vor. Derzeit erfolgt eine Abstimmung auf \n\nArbeitsebene zwischen den Ressorts. Danach wird die \n\nKabinettsvorlage erstellt. Die \u00dcberweisung an den Land-\n\ntag erfolgt im Anschluss an die Kabinettsbefassung und \n\nist f\u00fcr 2013 vorgesehen.  \n\nMit Eingang des 2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbe-\n\nrichtes in den S\u00e4chsischen Landtag ist der Bericht \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4nglich. Eine Ver\u00f6ffentlichung im Sinne einer \n\nVorlage als Brosch\u00fcre wird 2014 erfolgen. \n\nZu Frage 2: Auf der Grundlage der Richtlinie des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales zur F\u00f6rderung \n\nsozialpsychiatrischer Hilfen, der Suchtpr\u00e4vention und \n\nSuchtkrankenhilfe f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen den \n\nAufbau und Erhalt wirtschaftlicher und modernen fachli-\n\nchen Standards gen\u00fcgender gemeindepsychiatrischer \n\nVerb\u00fcnde. Dazu geh\u00f6ren Zusch\u00fcsse zum kommunalen \n\nPsychiatrie- bzw. Suchthilfebudget.  \n\nDie Mittelvergabe erfolgt auf der Grundlage eines Bewer-\n\ntungssystems zur Erfassung der Versorgungsdichte und \n\nVersorgungsqualit\u00e4t des gemeindepsychiatrischen Ver-\n\nbundes. \n\nDar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen Projekte zur \n\nVerbesserung des Gesamtsystems der Suchtpr\u00e4vention \n\nund Suchtkrankenhilfe. Auch hier erfolgt die Mittelverga-\n\nbe auf der Grundlage einer sachlichen und fachlichen \n\nPr\u00fcfung. Eine \u00c4nderung dieser Verfahrensweise ist 2014 \n\nnicht vorgesehen. \n\nDer 2. S\u00e4chsische Drogen- und Suchtbericht dokumentiert \n\ndas s\u00e4chsische Suchthilfesystem und benennt Handlungs-\n\nempfehlungen sowie Weiterentwicklungsbedarfe. Diese \n\nwerden bei einer fachlichen Bewertung von Projekten \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: disponible Mittel (Frage \n\nNr. 10) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bezogen auf die Haushalte 2011/2012: Wie hoch ist \n\nnach Auffassung des Finanzministeriums die Ausgaben-\n\nsumme, f\u00fcr die der s\u00e4chsische Haushaltsgesetzgeber die \n\nMittelverwendung ohne Vorgaben durch \u00fcbergeordnete \n\nGesetze autonom festlegen kann (sogenannte disponible \n\nMittel)? \n\n2. Wie teilen sich diese Mittel nach Hauptaufgabenberei-\n\nchen des s\u00e4chsischen Haushalts auf (Gliederung nach \n\nHauptfunktionen des Funktionenplans)? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1. Die disponiblen Mittel des Freistaates Sach-\n\nsen stellen sich auf der Grundlage des Haushaltsplanes \n\nund der Rechnungslegung in den Jahren 2011 und 2012 \n\nwie folgt dar: \n\n2011: Soll \u2013 638,22 Millionen Euro, Ist \u2013 642,65 Millio-\n\nnen Euro \n\n2012: Soll \u2013 586,83 Millionen Euro, V-Ist \u2013 \n\n609,51 Millionen Euro \n\nDie in der Frage aufgef\u00fchrte Definition von disponiblen \n\nMitteln entspricht m\u00f6glicherweise nicht vollst\u00e4ndig der \n\nvon SMF und SRH verwendeten Definition. Die aufge-\n\nf\u00fchrten Zahlen f\u00fcr disponible Mittel beinhalten aus-\n\nschlie\u00dflich \u201efreiwillige/freie\u201c Mittel, die auch nicht durch \n\nLandesgesetze gebunden sind. \n\nZu Frage 2. F\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 stellt sich die \n\nVerteilung der disponiblen Mittel nach Hauptfunktionen \n\nwie folgt dar: \n\n0 \u2013 Allgemeine Dienste: \n\nSoll 2011 \u2013 60,15 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n75,44 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 48,60 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n69,1 Millionen Euro \n\n1 \u2013 Bildungswesen, Wissenschaft, Forschung, kulturelle \n\nAngelegenheiten: \n\nSoll 2011 \u2013 150,69 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n145,35 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 133,90 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n139,2 Millionen Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8708 \n\n2 \u2013 Soziale Sicherung, soziale Kriegsfolgeaufgaben, \n\nWiedergutmachung: \n\nSoll 2011 \u2013 53,29 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n48,79 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 46,60 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n43,9 Millionen Euro \n\n3 \u2013 Gesundheit, Umwelt, Sport und Erholung: \n\nSoll 2011 \u2013 47,21 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n46,77 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 43,21 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n38,1 Millionen Euro \n\n4 \u2013 Wohnungswesen, St\u00e4dtebau, Raumordnung und \n\nkommunale Gemeinschaftsdienste: \n\nSoll 2011 \u2013 7,74 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 13,70 Millio-\n\nnen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 3,25 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n14,4 Millionen Euro \n\n5 \u2013 Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten: \n\nSoll 2011 \u2013 20,51 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n22,19 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 11,67 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n15,3 Millionen Euro \n\n6 \u2013 Energie- und Wasserwirtschaft, Gewerbe, Dienstleis-\n\ntungen: \n\nSoll 2011 \u2013 46,15 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n49,34 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 58,25 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n55,7 Millionen Euro \n\n7 \u2013 Verkehrs- und Nachrichtenwesen: \n\nSoll 2011 \u2013 87,91 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n109,73 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 89,75 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n121,8 Millionen Euro \n\n8 \u2013 Wirtschaftsunternehmen, Allgemeines Grund- und \n\nKapitalverm\u00f6gen, Sonderverm\u00f6gen: \n\nSoll 2011 \u2013 60,96 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n82,24 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 68,08 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n54,6 Millionen Euro \n\n9 \u2013 Allgemeine Finanzwirtschaft: \n\nSoll 2011 \u2013 103,62 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n49,08 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 83,52 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n57,5 Millionen Euro \n\nGesamtausgaben: \n\nSoll 2011 \u2013 638,22 Millionen Euro, Ist 2011 \u2013 \n\n642,65 Millionen Euro \n\nSoll 2012 \u2013 586,83 Millionen Euro, V-Ist 2012 \u2013 \n\n609,51 Millionen Euro \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Privatisierung von Sicher-\n\nheitskontrollen an Gerichten (Frage Nr. 11) \n\nLaut Presseberichten in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n\n12.09.2013 werden mit Wirkung zum 1. Oktober 2013 26 \n\nMitarbeiter privater Sicherheitsfirmen in den Landgerich-\n\nten Dresden, Leipzig, Chemnitz, G\u00f6rlitz und Zwickau \n\nBesucher und Prozessbeteiligte nach Waffen und gef\u00e4hrli-\n\nchen Gegenst\u00e4nden untersuchen. Drei Firmen h\u00e4tten die \n\neuropaweite Ausschreibung gewonnen. Auf die Auswahl \n\ndes Personals hat die Justiz keinen Einfluss. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Firmen mit Sitz in welchem Staat haben den \n\nZuschlag erhalten und nach welchen Kriterien w\u00e4hlen \n\ndiese das Sicherheitspersonal f\u00fcr s\u00e4chsische Gerichte aus? \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden erwartet die Staatsregierung \n\neinen Sicherheitsgewinn durch Privatisierung von wel-\n\nchen konkreten (Polizei-)aufgaben (Durchsuchung von \n\nPersonen und Sachen und anderem)? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Zu Frage 1: Ab Oktober 2013 werden 26 Mitar-\n\nbeiter privater Sicherheitsfirmen bei Zugangskontrollen in \n\nden f\u00fcnf s\u00e4chsischen Landgerichtsbezirken zum Einsatz \n\nkommen. Ein Einsatz privater Sicherheitskr\u00e4fte bei \n\nZugangskontrollen ist bereits Praxis in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, etwa im Freistaat Bayern. Nach Abschluss der \n\neuropaweiten Ausschreibung haben drei Unternehmen \n\nden Zuschlag durch die mit dem Ausschreibungsverfahren \n\nbetraute Vergabestelle des Oberlandesgerichts Dresden \n\nerhalten: b.i.g. Sicherheit gmbH f\u00fcr die Bezirke der \n\nLandgerichte Chemnitz und Zwickau, Pond Sicherheit \n\nS\u00fcd GmbH f\u00fcr den Bezirk des Landgerichts Dresden, \n\nSicherheit Nord GmbH & Co. KG f\u00fcr die Bezirke der \n\nLandgerichte G\u00f6rlitz und Leipzig. Alle drei Unternehmen \n\nhaben ihren Sitz in der Bundesrepublik Deutschland. \n\nDie Auswahl der konkret einzusetzenden Personen obliegt \n\ndem jeweiligen Unternehmen, dessen vertragliche Pflicht \n\nes ist, nur qualifiziertes und zuverl\u00e4ssiges Sicherheitsper-\n\nsonal zum Einsatz zu bringen. Die Unternehmen legen \n\ndem Pr\u00e4sidenten des jeweiligen Landgerichts f\u00fcr jede dort \n\neingesetzte private Sicherheitskraft einen Nachweis der \n\nBerufskenntnisse, gegebenenfalls einen Nachweis der \n\nDeutschkenntnisse, ein aktuelles F\u00fchrungszeugnis nach \n\n\u00a7 30 des Bundeszentralregistergesetzes sowie eine Eigen-\n\nerkl\u00e4rung \u00fcber etwaige Vorstrafen, Ermittlungsverfahren \n\nund Beziehungen zu extremistischen Organisationen vor. \n\nDar\u00fcber hinaus darf die s\u00e4chsische Justiz weitere Unter-\n\nlagen anfordern und \u00dcberpr\u00fcfungen vornehmen. \n\nEs wird deshalb ausschlie\u00dflich Personal eingesetzt, \n\nwelches bereit ist, bei der Erteilung eines erweiterten \n\nF\u00fchrungszeugnisses und bei Anfragen von Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft mitzuwirken. \n\nZu Frage 2: Es werden weder die Zugangskontrollen \n\ninsgesamt noch konkrete Polizeiaufgaben privatisiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8709 \n\nPrivate Sicherheitskr\u00e4fte erhalten keine hoheitlichen \n\nBefugnisse und werden lediglich die Justizwachtmeister \n\nbzw. an Justizdienststellen abgeordnete Polizeibeamte bei \n\nden Kontrollen unterst\u00fctzen, indem sie etwa Hinweise \n\nerteilen, die Besucher zum Passieren des Sicherheitsrah-\n\nmens auffordern und mit Hilfe von Handsonden abtasten \n\noder freiwillig bereitgestellte Gegenst\u00e4nde durchsuchen, \n\naufbewahren und zur\u00fcckgeben. Die allein verantwortli-\n\nchen und weisungsbefugten Justizwachtmeister werden \n\nsie dabei \u00fcberwachen und in Problemf\u00e4llen selbst ein-\n\nschreiten. \n\nDie beispielhaft angef\u00fchrten Routineaufgaben binden \n\neinen Gro\u00dfteil der Arbeitskraft. Die Unterst\u00fctzung durch \n\nprivate Sicherheitskr\u00e4fte setzt daher bei den Justizwacht-\n\nmeistern Arbeitskapazit\u00e4ten f\u00fcr die zeitliche Ausdehnung \n\nder Kontrollen auf die gesamten \u00d6ffnungszeiten und \n\nZugangskontrollen an anderen Standorten frei. Ein Si-\n\ncherheitsgewinn ist somit vor allem durch eine h\u00f6here \n\nFrequenz der Zugangskontrollen zu erwarten. W\u00e4hrend an \n\ngr\u00f6\u00dferen Standorten schon jetzt durchg\u00e4ngige Zugangs-\n\nkontrollen w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten \u00fcblich sind, \n\nfinden personalbedingt gerade an kleineren Amtsgerichten \n\nanlassunabh\u00e4ngige Kontrollen bislang nur stichprobenar-\n\ntig und teilweise auf wenige Stunden begrenzt statt. \n\nZumeist kommt hier eine mobile Kontrollgruppe des \n\n\u00fcbergeordneten Landgerichts zum Einsatz. Solche Eins\u00e4t-\n\nze werden k\u00fcnftig zahlreicher, vorgenommen werden \n\nk\u00f6nnen, was die Kontrolldichte insgesamt erh\u00f6ht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 83. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 84. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n16. Oktober 2013, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 83. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich danke Ihnen. Kommen Sie gut nach Hause. \n\nIch danke vor allem auch den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern der Landtagsverwaltung f\u00fcr ihre gute Beglei-\n\ntung. \n\nHerzlichen Dank und guten Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:37 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 19. September 2013 \n\n 8710 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}