{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-02-07T06:51:45Z",
        "Last-Modified": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "Last-Save-Date": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "904",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-02-07T06:51:45Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-02-07T06:51:45Z",
        "dcterms:modified": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-02-07T06:51:45Z",
        "meta:save-date": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "modified": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2030",
            "3141",
            "2927",
            "369",
            "4887",
            "4475",
            "5507",
            "5825",
            "6006",
            "5919",
            "5897",
            "5557",
            "6079",
            "5867",
            "5779",
            "5229",
            "4836",
            "5086",
            "5775",
            "5124",
            "5726",
            "5565",
            "5111",
            "5804",
            "5833",
            "5443",
            "5711",
            "5490",
            "5939",
            "5622",
            "5747",
            "5040",
            "5446",
            "3233",
            "5000",
            "5385",
            "5567",
            "5185",
            "5373",
            "5283",
            "5251",
            "5238",
            "4813",
            "4654",
            "4892",
            "5001",
            "5780",
            "5526",
            "5173",
            "5222",
            "5254",
            "5075",
            "5466",
            "5630",
            "5284",
            "5728",
            "5616",
            "5244",
            "5624",
            "5339",
            "5847",
            "4584",
            "4439",
            "5049",
            "5671",
            "5528",
            "5202",
            "5303",
            "4878",
            "5187",
            "5556",
            "5572",
            "5696",
            "5761",
            "5594",
            "5523",
            "5453",
            "4886",
            "5298",
            "5120",
            "5215",
            "5832",
            "5712",
            "5610",
            "4710",
            "5893",
            "5702",
            "5806",
            "5608",
            "5612",
            "5374",
            "5631",
            "5834",
            "5060",
            "4974",
            "5227",
            "5292",
            "5656",
            "5724",
            "5676",
            "5702",
            "5416",
            "4588",
            "5696",
            "5180",
            "5689",
            "5561",
            "5545",
            "2619",
            "1573"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-02-07T06:51:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-02-07T07:21:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_90_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d1c0478d-bbb4-4090-8c33-3dbdf3687856",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/90 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n90. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 29. Januar 2014, Plenarsaal Schluss: 20:00 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9355 \n\n Verpflichtung des Abg.  \n\nHolger Szymanski, NPD 9355 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9355 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9355 \n\n Torsten Herbst, FDP 9356 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema:  \n\n\u201eAnerkennung, Wertsch\u00e4tzung, \n\nVerl\u00e4sslichkeit \u2013 f\u00fcr  \n\nstarke Familien in Sachsen\u201c 9356 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9356 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 9362 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9366 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9370 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9370 \n\n Martin Dulig, SPD 9371 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9373 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9376 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9378 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9380 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9382 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9382 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9382 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9383 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 9383 \n\n \n\n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde 9384 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Kostenexplosion durch das  \n\nEEG stoppen \u2013 Chance zur  \n\ngrundlegenden Reform nutzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 9384 \n\n Steffen Flath, CDU 9384 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9385 \n\n Steffen Flath, CDU 9386 \n\n Torsten Herbst, FDP 9386 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9387 \n\n Torsten Herbst, FDP 9388 \n\n Dirk Panter, SPD 9388 \n\n Mike Hauschild, FDP 9389 \n\n Dirk Panter, SPD 9389 \n\n Frank Heidan, CDU 9389 \n\n Dirk Panter, SPD 9390 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9390 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9391 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9391 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9391 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9392 \n\n Alexander Delle, NPD 9392 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9393 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9393 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9394 \n\n Frank Heidan, CDU 9394 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9394 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9394 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9394 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9394 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9394 \n\n Dirk Panter, SPD 9395 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9395 \n\n Dirk Panter, SPD 9395 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9395 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9396 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9396 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9396 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9396 \n\n Mike Hauschild, FDP 9396 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9397 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9397 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9398 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9398 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9398 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9399 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9399 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9400 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9400 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9400 \n\n Dirk Panter, SPD 9401 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9401 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Genug gek\u00fcrzt! Hochschulen  \n\naus der Autonomiefalle befreien \u2013 \n\ndas Beispiel Leipzig  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 9402 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 9402 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9403 \n\n Holger Mann, SPD 9404 \n\n Nico Tippelt, FDP 9405 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9405 \n\n J\u00fcrgen Gansel NPD 9406 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9407 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9408 \n\n Holger Mann, SPD 9409 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9409 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9409 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 9410 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9410 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 9410 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 9411 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen  \n\nVerwaltungsorganisationsgesetzes  \n\n Drucksache 5/11440, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13537, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9412 \n\n Abstimmungen und Annahme des \n\nGesetzes 9412 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des Rechts  \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nPetitionsverfahren (S\u00e4chsisches \n\nPetitionsrechtsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsPetStG)  \n\n Drucksache 5/11857,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/13544, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 9413 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9413 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 9414 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9415 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9416 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9416 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9417 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9417 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9417 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9417 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9418 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9418 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13642 9418 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9418 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/11857 9418 \n\n5 Traditionen bewahren \u2013  \n\nalte Handwerksberufe sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/13547, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9419 \n\n Patricia Wissel, CDU 9419 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 9420 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 9421 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 9422 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9423 \n\n Alexander Delle, NPD 9424 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9425 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9425 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9426 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9426 \n\n Patricia Wissel, CDU 9427 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9428 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n6 Absehbare F\u00f6rderl\u00fccke im  \n\nHaushaltsjahr 2014 schlie\u00dfen \u2013 \n\nUmsetzung des S\u00e4chsischen  \n\nF\u00f6rderprofils durch Zwischen-\n\nfinanzierung des Landes sichern!  \n\n Drucksache 5/13579, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 9428 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9428 \n\n Jens Michel, CDU 9429 \n\n Arne Schimmer, NPD 9430 \n\n Jens Michel, CDU 9431 \n\n Mario Pecher, SPD 9431 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9431 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9432 \n\n Arne Schimmer, NPD 9433 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9433 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9434 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9435 \n\n7 Richtige Weichenstellung f\u00fcr  \n\nSachsens Zukunft \u2013 Operationelle \n\nProgramme des Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds (ESF) und des  \n\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung (EFRE) neu ausrichten  \n\n Drucksache 5/13578,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD 9435 \n\n Holger Mann, SPD 9435 \n\n Jan Hippold, CDU 9437 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9438 \n\n Torsten Herbst, FDP 9439 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9440 \n\n Andreas Storr, NPD 9441 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9442 \n\n Holger Mann, SPD 9444 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9444 \n\n8 Fl\u00e4chenneuversiegelung  \n\nin Sachsen reduzieren  \n\n Drucksache 5/13157, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 9445 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9445 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9446 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9446 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9446 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9447 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9447 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9447 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9447 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9447 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9447 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9448 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9449 \n\n Mike Hauschild, FDP 9450 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9451 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9452 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9452 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9453 \n\n9 S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr \n\nHeimat und Landesentwicklung \n\n(SMHL)  \n\n Drucksache 5/13576,  \n\nAntrag der Fraktion der NPD 9453 \n\n Arne Schimmer, NPD 9453 \n\n Sabine Friedel, SPD 9454 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9455 \n\n Carsten Biesok, FDP 9455 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9456 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9458 \n\n Arne Schimmer, NPD 9458 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9459 \n\n10 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \n\nAbs. 7 S\u00e4chsisches  \n\nGarantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 5/13401, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/13543, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 9459 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9459 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/13400, 5/13427 und \n\n5/13430, Unterrichtungen durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nder Finanzen  \n\n Drucksache 5/13518, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 9459 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9459 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13583 9460 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9460 \n\n13 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13584 9460 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9460 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9460 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9355 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 90. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nBekanntlich hat Herr Holger Apfel mit Wirkung vom \n\n17. Januar 2014 seinen Mandatsverzicht erkl\u00e4rt. Das im \n\nLandeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur Nachfolge-\n\nregelung wurde durch mich veranlasst und die Landes-\n\nwahlleiterin hat mir mitgeteilt, dass Herr Holger \n\nSzymanski als Listennachfolger seit dem 23. Januar 2014 \n\nMitglied des Landtages ist. \n\nAuch f\u00fcr ihn gilt zuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung formulierte Verpflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet \n\nwie folgt: \u201eDie Mitglieder des Landtages bezeugen vor \n\ndem Lande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des \n\nVolkes im Freistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen \n\nmehren, Schaden von ihm abwenden, die Verfassung und \n\ndie Gesetze achten, die \u00fcbernommene Pflicht und Ver-\n\nantwortung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und \n\nin der Gerechtigkeit gegen jedermann dem Frieden dienen \n\nwerden.\u201c \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass sp\u00e4ter eintreten-\n\nde Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden Sitzung \n\ndurch Handschlag verpflichtet werden. Ich bitte also \n\nHerrn Holger Szymanski zu mir nach vorn und die ande-\n\nren Mitglieder des Landtages, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu \n\nerheben. \n\n(Verpflichtung des Abg. Holger Szymanski, NPD, \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten. \u2013 Die Abgeordneten  \n\naller Fraktionen und die Mitglieder der \n\nStaatsregierung erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD, gratuliert dem \n\nVerpflichteten mit einem Blumenstrau\u00df.) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Kliese, \n\nFrau Bonk, Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, Frau Strempel \n\nund Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 Minuten, \n\nSPD 36 Minuten, FDP 36 Minuten, GR\u00dcNE 30 Minuten, \n\nNPD 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nFolgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung \n\nliegen mir vor. Ich darf zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass \n\ndie Fraktion DIE LINKE von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht hat, das Thema der Aktuellen Debatte zu \u00e4ndern. \n\nDieses lautet nunmehr wie folgt: \u201eGenug gek\u00fcrzt! Hoch-\n\nschulen aus der Autonomiefalle befreien \u2013 das Beispiel \n\nLeipzig\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE, der SPD und der \n\nGR\u00dcNEN liegt Ihnen in der Drucksache 5/13608 vor: \n\n\u201eWiderspruchsbescheide zu Antr\u00e4gen auf altersdiskrimi-\n\nnierungsfreie Besoldung unverz\u00fcglich zur\u00fccknehmen und \n\nKlagewelle verhindern\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glich-\n\nkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\n\nkeit festzustellen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch auf dieser \n\nSitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass \n\nim \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung im \n\nLandtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. Ich \n\nbitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des \n\nAntrages. Bitte, Herr Kollege Tischendorf; Sie begr\u00fcnden \n\njetzt die Dringlichkeit f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das wird schwerfallen!) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Antrag ist aus \n\nSicht von GR\u00dcNEN, SPD und LINKEN nach der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung dringlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht  \n\naus Sicht der Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\nDas l\u00e4sst sich zweifelsfrei nachweisen mit dem offenen \n\nBrief des DGB und des S\u00e4chsischen Beamtenbundes, der \n\nalle demokratischen Fraktionen am 21. Januar erreicht \n\nhat. Damit ist die in \u00a7 52 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nfestgelegte Frist \u00fcberschritten und die Dringlichkeit \n\nerf\u00fcllt. \n\nAuch unseren Fraktionen als Antragstellern war aus der \n\nMedienberichterstattung bekannt, dass 11 000 s\u00e4chsische \n\nBeamtinnen und Beamte auf der Grundlage der am \n\n01.01.2014 in Kraft getretenen Dienstrechtsreform auf die \n\nseit mehreren Jahren ruhenden Widerspr\u00fcche auf alters-\n\ndiskriminierende Besoldung jetzt den Ablehnungsbe-\n\nscheid aus dem Hause des Finanzministers erhalten \n\nhaben. \n\nSo war beispielsweise in der \u201eFreien Presse\u201c vom \n\n17. Januar nachzulesen, dass unter anderem der Landes-\n\nvorsitzende Gerhard P\u00f6schmann das Verhalten des s\u00e4chsi-\n\nschen Finanzministers kritisiert, und in diesem sowie in \n\ngleichlautenden Presseartikeln war zu lesen, dass man \n\nnoch das Gespr\u00e4ch sucht und auf Gespr\u00e4chsbereitschaft \n\nhofft. Somit ergab sich bisher kein Grund zur Dringlich-\n\nkeit, da der Gespr\u00e4chsfaden noch nicht abgerissen war. \n\nAm 21. Januar haben wir dann den offenen Brief von den \n\nGewerkschaften erhalten mit dem Hinweis, dass alle \n\nVersuche, es einvernehmlich zu l\u00f6sen, gescheitert sind \u2013 \n\nvon Gewerkschaften und Beamtenbund so beschrieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9356 \n\nIn dem Brief stand au\u00dferdem drin, dass es eine vierw\u00f6-\n\nchige Widerspruchsfrist gibt \u2013 das wissen wir ja bei \n\nsolchen Bescheiden \u2013 und diese seit 02.01. l\u00e4uft. Sie \n\nk\u00f6nnen sich ausrechnen \u2013 wir haben am 12. M\u00e4rz die \n\nn\u00e4chste planm\u00e4\u00dfige Landtagssitzung \u2013: Selbst wenn Sie \n\nheute diese Dringlichkeit ablehnen, wird es nicht m\u00f6glich \n\nsein, mit einer Sondersitzung des Landtages in der Wider-\n\nspruchszeit dar\u00fcber noch politisch zu entscheiden. Inso-\n\nfern ist der Antrag dringlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nH\u00e4tten Sie es rechtzeitig eingereicht!) \n\nDringlich ist er au\u00dferdem, weil die Forderung der Be-\n\nsch\u00e4ftigten nach einer politischen L\u00f6sung f\u00fcr \n\n11 000 Beamte den Antrag der Fraktion begr\u00fcndet. Ich \n\nkann mir schwer vorstellen, dass dieser Landtag die \n\nberechtigte Forderung von 11 000 Beamten ablehnt. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Tischendorf hat \n\ndie Dringlichkeit f\u00fcr die miteinbringende Fraktion DIE \n\nLINKE begr\u00fcndet. \u2013 Jetzt kommt die Gegenrede; bitte, \n\nHerr Kollege Herbst f\u00fcr die FDP. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Kollege Tischendorf ist ja auch schon ein \n\npaar Tage im Landtag und kennt die formalen Vorausset-\n\nzungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr die Dringlichkeit \n\neines Antrages. Der Antragsschluss war am 20. Januar. \n\nDer Fakt \u2013 Herr Tischendorf hat selbst darauf hingewie-\n\nsen \u2013 war bereits eher bekannt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas hei\u00dft, die Linksfraktion h\u00e4tte auf ordentlichem Wege \n\neinen Antrag einreichen k\u00f6nnen, der eine Behandlung hier \n\nim Plenum erm\u00f6glicht h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf verweisen, dass bereits am 08.01. \n\ndie Deutsche Steuergewerkschaft eine entsprechende \n\nMitteilung gemacht hat, die ausgehangen wurde, in der sie \n\nden Fakt verk\u00fcndet hat. Auf die Presseberichterstattung \n\nhaben Sie selbst hingewiesen. Bereits zum damaligen \n\nZeitpunkt hat die Deutsche Steuergewerkschaft gesagt, \n\ndass die Gespr\u00e4che gescheitert sind, alle Widerspr\u00fcche \n\nnegativ beschieden sind, die Klage empfohlen und ihre \n\nMitglieder dazu beraten. Das hei\u00dft, der Fakt war bekannt. \n\nSie haben diesen Fakt entweder ignoriert oder Sie wollten \n\nihn nicht aufgreifen, weil Ihnen andere Antr\u00e4ge wichtiger \n\nwaren. \n\nDie formalen Voraussetzungen f\u00fcr die Dringlichkeit sind \n\ndamit nicht erf\u00fcllt und wir k\u00f6nnen dieser Dringlichkeit \n\nauch nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank; das war \n\ndie Gegenrede. \u2013 Ich darf jetzt um die Abstimmung bitten, \n\nob Sie die Dringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist und damit \n\ndie Dringlichkeit bejaht, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 90. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung \n\n zum Thema: \u201eAnerkennung, Wertsch\u00e4tzung,  \n\nVerl\u00e4sslichkeit \u2013 f\u00fcr starke Familien in Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz, Frau Christine Clau\u00df. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Martina \n\nund Martin leben mit ihren drei Kindern in der N\u00e4he von \n\nPlauen. Beide Eltern arbeiten Vollzeit. Die Kinder besu-\n\nchen die Kita oder die Schule und nutzen gern verschie-\n\ndene Freizeitangebote. Mutter Martina ist au\u00dferdem im \n\nEhrenamt aktiv. Dies alles schaffen die f\u00fcnf durch einen \n\nstrengen Zeitplan sowie die Hilfe von Martins Mutter und \n\nder Nachbarn. \n\nSusann lebt mit ihrer Tochter Sophie in G\u00f6rlitz. Sophie ist \n\nmit dem Down-Syndrom auf die Welt gekommen. Vor \n\nallem die vielen Arztbesuche sind Herausforderungen f\u00fcr \n\ndie beiden. Das alles schaffen sie gut allein; im Notfall \n\nhelfen Oma und Opa. \n\nNicole und Nadine sind Mitte 30, arbeiten beide im \n\nKlinikschichtdienst und leben mit ihren zwei Kindern in \n\nDresden. Mit Hilfe von Nadines Eltern und einer Kinder-\n\ngruppe meistern sie ihren Alltag. \n\nFamilie M\u00fcller aus Mei\u00dfen \u2013 das sind Monika und \n\nMatthias mit ihren Kindern Maik und Max. Maik ist \n\nschon erwachsen und hilft der Familie; denn Max leidet \n\nseit seiner Geburt an einer Komplettspastik, und beide \n\nEltern sind als Selbstst\u00e4ndige voll berufst\u00e4tig. Hilfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9357 \n\nbekommen sie von einem Pflegedienst und Max\u2018 Freun-\n\nden. \n\nPatchworkfamilie Petersen hat sich neu zusammengefun-\n\nden: Petra mit ihren T\u00f6chtern Paula und Penelope, dazu-\n\ngekommen ist Peter. Gemeinsam haben sie Pius. Die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr die f\u00fcnf liegt \u2013 wie in jeder \n\nFamilie \u2013 in der Koordination von Arbeit, Kita, Schule, \n\nden Wegen dorthin und den Hobbys der Kinder. Unter-\n\nst\u00fctzung bekommen sie von Mamas Eltern und Papas \n\nSchwestern, aber auch von den Nachbarn und einem \n\nPatenonkel. \n\nZu den Schmidts aus Nordsachsen geh\u00f6ren Sybille und \n\nihr Sohn Stefan. Sybille ist alleinerziehende und damit \n\nauch alleinverdienende Mutter. Hilfe bekommen die \n\nbeiden von den Gro\u00dfeltern und von Sybilles Arbeitgeber. \n\nSie hat flexible Arbeitszeiten. \n\nOliver Schulze lebt mit seinem Sohn Oskar seit ein paar \n\nJahren allein. Oskar w\u00e4chst und gedeiht. Aber Oliver hat \n\nsehr unterschiedliche Arbeitszeiten und oft Bereitschafts-\n\ndienst. In diesen F\u00e4llen hilft Opa Olaf, der auch alleinste-\n\nhend ist. Die drei sind eine eingeschworene M\u00e4nnerwirt-\n\nschaft, und sie haben dabei Spa\u00df. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Diese Aufz\u00e4hlung ist anony-\n\nmisiert und nicht vollst\u00e4ndig. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele \n\nnennen; auch Sie kennen sicherlich eine ganze Menge. \n\nEines zeigen diese Beispiele sehr deutlich: So leben \n\nFamilien heute. Das sind Familien heute. Wenn auch sehr \n\nkomprimiert aufgef\u00fchrt, so ist die Pluralit\u00e4t von Lebens-\n\nformen deutlich geworden. Die eine Familie gibt es nicht. \n\nJede Familie ist einzigartig und hat ganz eigene Bed\u00fcrf-\n\nnisse. \n\nUnd doch ist allen eines gemeinsam: Generationen sind \n\nmiteinander verbunden und \u00fcbernehmen f\u00fcreinander \n\nVerantwortung. Familie ist die Verantwortungsgemein-\n\nschaft unserer Gesellschaft \u2013 auf der Grundlage von \n\nLiebe, Vertrauen, Freiheit und Verl\u00e4sslichkeit. \n\nPluralit\u00e4t sieht auch der Mikrozensus, der unter \u201eFamilie\u201c \n\nalle Eltern-Kind-Gemeinschaften versteht und in Sachsen \n\n2012  516 800 Familien gez\u00e4hlt hat. Davon sind \u00fcber die \n\nH\u00e4lfte \u2013 fast 300 000 \u2013 Verheiratete mit Kindern. \n\nSehen wir in die Zukunft, stellen wir fest: Dies wird so \n\nbleiben; denn 41 % unserer Jugendlichen geben an, in \n\nzehn Jahren verheiratet zu sein. 55 % sind sogar \u00fcber-\n\nzeugt, dass sie in zehn Jahren ein oder mehrere Kinder \n\nhaben werden. Je \u00e4lter unsere Jugendlichen werden, umso \n\nmehr w\u00fcnschen sie sich f\u00fcr sich selbst eine Zukunft in \n\neiner Ehe mit Kindern. Das hei\u00dft, unsere Jugendlichen \n\nsagen Ja zur Familie, Ja zum Wert der Familie. Daran hat \n\nsich in den letzten Jahren nicht viel ge\u00e4ndert. Das zeigt: \n\nFamilie ist kein Auslaufmodell. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDeshalb stehen Familien unter unserem besonderen \n\nSchutz. Das sagen nicht nur unser Herz und unser Ver-\n\nstand, sondern auch aus gutem Grund \u2013 als Auftrag \u2013 \n\nArtikel 6 des Grundgesetzes und Artikel 22 unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. \n\nMein beherztes Ja zu Ehe und Familie birgt keine Gering-\n\nsch\u00e4tzung anderer Familienkonstellationen und Lebenssi-\n\ntuationen in sich. \n\nArtikel 6 und Artikel 22 werden getragen von zwei \n\nunterschiedlichen, sich aber erg\u00e4nzenden Gedanken: \n\nErstens. Die Erziehung ist Aufgabe der Eltern, verstanden \n\nals Recht und Pflicht. \n\nZweitens. Der Staat hat insoweit ausschlie\u00dflich eine \n\nW\u00e4chterfunktion und greift nur dann ein, wenn Eltern ihre \n\nPflicht nicht erf\u00fcllen wollen oder k\u00f6nnen. \n\nDiese grunds\u00e4tzliche Freiheit f\u00fcr unsere Familien ist mir \n\nbesonders wichtig; denn die meisten Familien wissen sehr \n\ngut, was f\u00fcr sie am besten ist. Deshalb mein Dank \u2013 ich \n\ngehe davon aus, im Namen aller hier im Hohen Haus zu \n\nsprechen \u2013 an alle Familien f\u00fcr das, was sie t\u00e4glich \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei den  \n\nLINKEN und des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nGeben wir Familien den Freiraum, den sie brauchen, und \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen, die sie annehmen k\u00f6nnen, \n\nwenn sie sie brauchen! Deshalb haben wir in den Koaliti-\n\nonsvertrag geschrieben: \u201eWir wollen Eltern in ihrer \n\nVerantwortung f\u00fcr die Familien st\u00e4rken. Wir unterst\u00fctzen \n\nein selbstbestimmtes Familienleben in Sachsen.\u201c \n\nWie diese Unterst\u00fctzung aussieht, ist heute Thema der \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Familien leisten jeden Tag ungeheuer viel. Sie \n\nmeistern ihren Alltag auf ihre ganz pers\u00f6nliche Art und \n\nWeise. Sie halten damit unsere Gesellschaft zusammen \n\nund geben ihr eine Zukunft. Familien sind der Ort, wo \n\nKinder Liebe und Zuneigung bekommen. Familien sind \n\nder Ort, an dem unsere Kinder die Werte erlernen, die sie \n\nf\u00fcr ihr ganzes Leben pr\u00e4gen, die ihren Lebensweg beein-\n\nflussen. Hier wird das Fundament f\u00fcr unser Zusammenle-\n\nben gelegt. Die Kinder erfahren das, was f\u00fcr den Zusam-\n\nmenhalt der Gesellschaft insgesamt z\u00e4hlt: Bindung, \n\nF\u00fcrsorge, Zuwendung, Verantwortung, Vertrauen, Selbst-\n\nvertrauen, Wissen und F\u00e4higkeiten. \n\nFamilien sind der Ort, wo Kinder Kinder sein k\u00f6nnen, wo \n\nnicht jede Sekunde des Tages verplant wird, wo Freizeit \n\nzugelassen wird. Unsere Familien pr\u00e4gen uns f\u00fcr unser \n\nLeben und geben uns zugleich ein Leben lang Schutz. Auf \n\nFamilie kann man sich verlassen. \n\nHier geht es \u00fcbrigens nicht um das idealisierte Bild der \n\nheilen Familie, um die rosarote Familienidylle. Aber \n\ndarauf komme ich sp\u00e4ter noch einmal zur\u00fcck. \n\nIn die Familie kann man nach einem R\u00fcckschlag zur\u00fcck-\n\nkehren. Familie ist Zentrum und Rahmen unseres Lebens. \n\nNiemand kann die Leistungen an Solidarit\u00e4t, die in \n\nFamilien erbracht werden, ersetzen. Denken wir nur an \n\ndie Erziehungsarbeit der Eltern oder an die Pflege der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9358 \n\nGro\u00dfeltern. Daf\u00fcr verdienen unsere Familien Respekt, \n\nAnerkennung, Wertsch\u00e4tzung und Verl\u00e4sslichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnerkennung und Wertsch\u00e4tzung sind Grundlagen all \n\nunserer politischen Entscheidungen, vor allem dann, wenn \n\nwir die Lebenswirklichkeit der Familie erkennen und \n\nkennen und Klischees wie \u201eGlucke\u201c oder \u201eRabenmutter\u201c \n\nhinter uns lassen, wenn es unser Anspruch ist, mit Res-\n\npekt die Leistungen der Familien zu begleiten. Anerken-\n\nnung und Wertsch\u00e4tzung k\u00f6nnen wir aber nicht verord-\n\nnen. Das liegt im Verantwortungsbereich der gesamten \n\nGesellschaft, jedes Einzelnen. Wir k\u00f6nnen aber an jeden \n\nEinzelnen appellieren \u2013 appellieren, sein Verhalten und \n\nsein Handeln familienfreundlich und vor allem kinder-\n\nfreundlich zu gestalten. Beobachten wir uns selbst, ob und \n\nwie wir Kindern und Jugendlichen gerade in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit gen\u00fcgend Raum geben! Wir sollten in unserem \n\nt\u00e4glichen Handeln anerkennen und wertsch\u00e4tzen, was \n\nFamilien jeden Tag leisten. \n\nNeben Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung ist f\u00fcr unsere \n\nFamilien eines sehr wichtig: Verl\u00e4sslichkeit, und zwar in \n\nden drei Bereichen Geld, Zeit und Infrastruktur. Unsere \n\nFamilien verdienen finanzielle Verl\u00e4sslichkeit. Dazu \n\ngeh\u00f6rt in erster Linie ein sicheres Einkommen. Die \n\nwirtschaftliche Situation in Sachsen ist positiv und wirkt \n\nsich dementsprechend g\u00fcnstig auf den Arbeitsmarkt aus. \n\nBei 9,1 % Arbeitslosigkeit und 68,2 % arbeitenden \n\nM\u00fcttern wissen wir, dass die meisten s\u00e4chsischen Fami-\n\nlien ihren Lebensunterhalt selbst verdienen. Damit aus \n\ndiesem sicheren Einkommen auch ein ausk\u00f6mmliches \n\nwird, werde ich mich daf\u00fcr einsetzen, dass das Kindergeld \n\nerh\u00f6ht sowie der steuerliche Entlastungsbetrag angehoben \n\nund von der Zahl der Kinder abh\u00e4ngig gemacht wird. Ich \n\nwerde ein waches Auge darauf haben, dass dies auch \n\nzeitnah kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDennoch gebe ich die Forderung nicht auf, dass am Ende \n\nein Familiensplitting stehen sollte. \n\nDas beste Einkommen n\u00fctzt aber nichts, wenn die Ausga-\n\nben immer mehr steigen. Familien brauchen bezahlbaren \n\nWohnraum in der Stadt und auf dem Land, bezahlbare \n\nEnergie und angemessene Lebenshaltungskosten sowie \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung direkt nach der Gr\u00fcndung ihrer \n\nFamilie. Die Elternzeit und das Elterngeld waren hier die \n\nrichtigen Ma\u00dfnahmen. Ziel war nicht, die Geburtenrate zu \n\nerh\u00f6hen, sondern die wirtschaftliche Situation junger \n\nFamilien verl\u00e4sslicher werden zu lassen. Mit mehr Geld \n\nallein werden unsere Familien nicht kinderreicher, aber \n\n65 % des Lohnes in den ersten zw\u00f6lf bzw. 14 Monaten \n\nhelfen in dieser Zeit sehr wohl. \n\nDas Haushaltsnettoeinkommen in Sachsen ist gestiegen \n\nund liegt nun bei 1 565 Euro \u2013 im Vergleich waren es \n\n2008 nur 1 520 Euro. In Sachsen gab es Ende 2012 rund \n\n240 000 Bedarfsgemeinschaften, das sind \u00fcber 40 000 \n\nweniger als noch 2008. Nur knapp ein Viertel dieser \n\nBedarfsgemeinschaften sind jene mit Kindern unter 15 \n\nJahren. Das sind gute Nachrichten, ohne die Zahlen \n\nsch\u00f6nzureden. \n\nVom Bund werden zus\u00e4tzliche Leistungen \u00fcber das \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, ich habe mich verbl\u00e4ttert. \n\n\u2013 helfen in dieser Zeit, um nicht noch weiter Berufst\u00e4tig-\n\nkeit und Kinderwunsch auseinanderdriften zu lassen. Das \n\nist finanzielle Verl\u00e4sslichkeit, genauso wie das Betreu-\n\nungsgeld in Sachsen sehr gut angenommen wird. Zum \n\n31.12. gab es insgesamt 3 824 Erstantr\u00e4ge zum Betreu-\n\nungsgeld, davon sind bereits 3 484 bearbeitet. Nur ganz \n\nwenige wurden abgelehnt. \n\nZur finanziellen Verl\u00e4sslichkeit geh\u00f6rt aber auch, dass wir \n\nFamilien mit geringem Einkommen besonders unterst\u00fct-\n\nzen. Deshalb gibt es den Kinderzuschlag. Kinderarmut \n\ndarf es in einem so hoch entwickelten Land wie dem \n\nunseren nicht geben \u2013 und eine unfaire Diskussion dar-\n\n\u00fcber erst recht nicht. Wir sollten schon alle von denselben \n\nZahlen ausgehen, wenn wir von Kinderarmut sprechen. \n\nVom Bund werden zus\u00e4tzliche Leistungen \u00fcber das \n\nBildungs- und Teilhabepaket erm\u00f6glicht. Die Essensver-\n\nsorgung wurde vom ersten Tag an gut angenommen. Hier \n\nzahlt es sich aus, dass in Sachsen Kitas und Schulen das \n\nEssen fl\u00e4chendeckend anbieten. Mittlerweile ziehen die \n\nLeistungen zur Bildung nach, Vereinssport, Nachhilfe und \n\nvieles mehr, und das ist auch gut so. Unsere Kommunen \n\nund Jobcenter sind hier eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung, denn \n\nsie beraten Familien zu diesen Leistungen. Die Priorit\u00e4t \n\nmuss allerdings dahin gehen, dass der Bildungsansatz des \n\nBildungs- und Teilhabepaketes noch st\u00e4rker ausgebaut \n\nwird; denn nur Bildung sichert Kindern eine Zukunft in \n\nein selbstverantwortetes und selbstbestimmtes Leben und \n\ndie M\u00f6glichkeit, ohne staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr den \n\neigenen Lebensunterhalt zu sorgen. Kein Kind kann sich \n\naussuchen, ob es unter einer B\u00fccherwand oder dem \n\nneuesten HD-Fernseher gro\u00df wird. \n\nAuch der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt einkommens-\n\nschwache Familien mit ganz vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, die \n\nich kurz nennen m\u00f6chte. Erstes Beispiel ist der Familien-\n\npass, der Eltern mit drei Kindern oder Alleinerziehenden \n\nmit zwei Kindern den Zugang zu kulturellen Einrichtun-\n\ngen des Landes erleichtert. Zweites Beispiel sind unsere \n\nAngebote f\u00fcr Freizeit und Erholung f\u00fcr Familien, die sich \n\nsonst keinen Urlaub leisten k\u00f6nnen. Drittes Beispiel ist \n\nunsere Stiftung \u201eHilfe f\u00fcr Familien, Mutter und Kind\u201c, \n\ndie Einkommensschwache, Schwangere und Familien in \n\nNot unterst\u00fctzt. Viertes Beispiel sind unsere staatlichen \n\nVorsch\u00fcsse, wie der Unterhaltsvorschuss. Keinen Unter-\n\nhalt f\u00fcr seine Kinder zu zahlen ist bei Weitem kein Kava-\n\nliersdelikt. Hier m\u00fcssen wir streng sein, aber nicht zulas-\n\nten der Kinder. \n\nSie sehen, Familien k\u00f6nnen sich auf finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung verlassen, und wir werden auch in Zukunft im Blick \n\nhaben, an welchen Stellen Familien finanzielle Hilfe am \n\nehesten ben\u00f6tigen. Aber ich f\u00fcge hinzu: Die beste L\u00f6sung \n\nist und bleibt f\u00fcr alle Familien ein sicherer Arbeitsplatz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9359 \n\nund ein ausk\u00f6mmliches Einkommen. Deshalb ist Wirt-\n\nschaftspolitik auch Familienpolitik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLetztlich haben alle Ressorts eine Verantwortung gegen-\n\n\u00fcber Familien. Familienpolitik ist ressort\u00fcbergreifend. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht nur ums Geld \n\nallein. Die Frage, was ist uns Familie wert, braucht nicht \n\nnur eine Antwort in Euro und Cent. Nein, sie muss auch \n\neine Antwort in Stunden und Tagen haben. Familien \n\nbrauchen Zeit. Aber woher nehmen? Die Arbeitswelt \n\nerfordert viel. Die Arbeitnehmer von heute m\u00fcssen \n\nbesonders flexibel und mobil sein. Zugleich brauchen wir \n\ndurch den demografischen Wandel und den steigenden \n\nFachkr\u00e4ftebedarf mehr Frauen, die eine gute Ausbildung \n\nin den Arbeitsmarkt einbringen. Unser Tag, unsere Wo-\n\nche, unser Leben wird augenscheinlich von der Erwerbs-\n\narbeit dominiert. Sie ist unser Taktgeber. Beschleunigung \n\nist das Zeichen unserer Zeit. Damit stehen wir vor der \n\ngr\u00f6\u00dften Diskrepanz. Wir wollen, dass Familien mehr Zeit \n\nhaben, brauchen diese Zeit aber auch f\u00fcr Wirtschaft und \n\nVerwaltung. Wir wollen, dass B\u00fcro \u2013 und hier steht B\u00fcro \n\nauch f\u00fcr andere Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und Familien nicht kon-\n\nkurrieren, sondern harmonieren und Familien sich nicht \n\nimmer erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Wir wollen, dass Familien \n\nw\u00e4hlen k\u00f6nnen, wie viel sie arbeiten und wie viel Zeit sie \n\nmit sich selbst verbringen, stehen aber vor der Herausfor-\n\nderung, dass das Bild der in Vollzeit arbeitenden Eltern \n\nzum gesellschaftlichen Ideal stilisiert wird. \n\nAber Familienfreundlichkeit bedeutet nicht unbedingt \n\nKinderfreundlichkeit. Kinderfreundlichkeit muss aber \n\nMa\u00dfstab unseres Handelns sein. Kinder sind die Taktge-\n\nber. Das ist jeden Tag aufs Neue ein Balanceakt. Denken \n\nSie nur an die Situation arbeitender Eltern, wenn die \n\nKinder mal krank werden oder wenn Kinder chronisch \n\nkrank oder behindert sind. Das schaffen wir nur gemein-\n\nsam mit den Unternehmen. Unsere Allianz f\u00fcr Familien \n\narbeitet kontinuierlich daran, den Unternehmen Familien-\n\nfreundlichkeit als Chance und Potenzial aufzuzeigen, zum \n\nBeispiel mit guten Vorbildern. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\ndie Bertelsmann-Stiftung und verleihen in Sachsen das \n\nQualit\u00e4tssiegel \u201eFamilienfreundlicher Arbeitgeber\u201c. \n\nWenn Familien Spielr\u00e4ume haben, um Familie und Beruf \n\nzumindest einander n\u00e4herzubringen, erh\u00f6ht das die \n\nMotivation des Einzelnen. Um die Unternehmen dabei zu \n\nunterst\u00fctzen, brauchen wir Regelungen, die diese Spiel-\n\nr\u00e4ume schaffen, wie zum Beispiel Beratungsstellen zur \n\nVereinbarkeit. Wir brauchen au\u00dferdem die R\u00fcckkehrm\u00f6g-\n\nlichkeit aus der Teilzeit in die Vollzeit. Heim- und Tele-\n\nHeimarbeitspl\u00e4tze, Arbeitszeitmodelle f\u00fcr Alleinerziehen-\n\nde und Lebensarbeitszeitkonten sind M\u00f6glichkeiten, die \n\nwir gemeinsam mit den Unternehmen intensiv pr\u00fcfen. \n\nWir brauchen Familienfreundlichkeit schon in der Ausbil-\n\ndung und im Studium, denn wann gibt es den richtigen \n\nZeitpunkt f\u00fcr Kinder? Den gibt es nicht. Und den gibt es \n\nvor allem nicht f\u00fcr alle gleich. Genauso brauchen wir am \n\nanderen Ende der Arbeitszeit die Anerkennung der Erzie-\n\nhungsleistungen mit einer ausk\u00f6mmlichen Rente. Das \n\nsteht alles im Zusammenhang. Im Verlauf unseres Lebens \n\nbrauchen wir Kontinuit\u00e4t und im Arbeitsleben eine \n\ngewisse Sicherheit. \n\nDie bereits beschlossene M\u00fctterrente ist ein wichtiger \n\nSchritt dahin. Gleichwohl werde ich darauf achten, dass \n\ndie Generationengerechtigkeit gewahrt wird. Ich setze \n\nmich f\u00fcr die Finanzierung aus Steuermitteln ein, damit \n\nsich alle an der Finanzierung beteiligen. Das ist solida-\n\nrisch. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Neben flexiblen \n\nArbeitszeitmodellen brauchen wir ebenso passgenaue und \n\nbedarfsgerechte Betreuungsangebote. Betreuung ist nie \n\nnur aufpassen und hinsehen. Betreuung ist gleichwohl \n\nBildung und Entwicklungsf\u00f6rderung. Das hei\u00dft, die fr\u00fch-\n\nkindliche Bildung ist der wichtigste Ansatz. Faszinierend \n\nsind die Ans\u00e4tze der Fremdsprachenerziehung schon bei \n\nZweij\u00e4hrigen und die F\u00f6rderung dessen bis zum Schulen-\n\nde. In Sachsen k\u00f6nnen wir bei den Betreuungsangeboten \n\nbereits auf gute Erfolge blicken. Wir haben ein dichtes \n\nNetz von 2 800 Kindertageseinrichtungen. 47,2 % der \n\nunter Dreij\u00e4hrigen nehmen ein \u00f6ffentliches Betreuungs-\n\nangebot wahr. Bei den \u00fcber Dreij\u00e4hrigen sind es sogar \n\n96 %, und 80 % aller Sechs- bis Elfj\u00e4hrigen gehen in \n\neinen Hort. 6 900 Kinder werden von 1 470 Tagespflege-\n\npersonen betreut. Daf\u00fcr geben wir 2014 \u00fcber 430 Millio-\n\nnen Euro Zusch\u00fcsse zu den Betriebskosten und 30 Milli-\n\nonen Euro f\u00fcr den Ausbau von Kita-Pl\u00e4tzen bzw. deren \n\nSanierung und Modernisierung. 99,3 % der 13  Millio-\n\nnen Euro vom Bund wurden dank unserer Kommunen \n\nbereits f\u00fcr den Ausbau der Betreuung der unter Dreij\u00e4hri-\n\ngen bewilligt. Eine weitere Million geben wir als Land f\u00fcr \n\nBetriebskinderg\u00e4rten aus, was derzeit bereits 25 Unter-\n\nnehmen nutzen. Aber hier ist noch Luft nach oben. Wer-\n\nben wir bei den Unternehmen weiter f\u00fcr Betriebskinder-\n\ng\u00e4rten! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nJeder Mensch hat Vater und Mutter. Jeder entstammt einer \n\nFamilie und lebt mehr oder weniger Familienbande. \n\nFamilien bestehen aus Kindern und Eltern, nicht nur bis \n\ndie Kinder 18 Jahre alt sind. Kind ist man immer und \n\n\u00fcbernimmt Verantwortung f\u00fcr seine Eltern, wenn sie \u00e4lter \n\nwerden und Hilfe ben\u00f6tigen. Von 139 000 Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen in Sachsen werden \u00fcber zwei Drittel zu Hause ver-\n\nsorgt. Unsere Familien sind Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Pflege-\n\ndienst. 2030 werden bereits 190 000 Pflegebed\u00fcrftige in \n\nSachsen sein. \n\nDaf\u00fcr haben wir bereits wichtige Vorkehrungen getroffen, \n\nzum Beispiel mit unserer Initiative \u201ePro Pflege Sachsen\u201c. \n\nGemeinsam mit den Kostentr\u00e4gern und Leistungserbrin-\n\ngern wollen wir konkrete Ziele vereinbaren, und zwar zur \n\nSt\u00e4rkung der Qualit\u00e4t und des Ansehens der Pflege, zur \n\nEntlohnung auf der Grundlage von Tarifen und wirtschaft-\n\nlich angemessenen Pflegeverg\u00fctungen, zur Erh\u00f6hung der \n\nunbefristeten Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse, wenn von den \n\nBesch\u00e4ftigten gewollt, zur Unterst\u00fctzung niedrigschwelli-\n\nger Angebote und dazu, wie wir unsere gut ausgebildeten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9360 \n\nPflegekr\u00e4fte im Land halten, denn: An Ausbildungspl\u00e4t-\n\nzen mangelt es nicht. \n\nDie Formulierung von gemeinsamen Zielen war ganz \n\nwichtig, und ich bin \u00fcberzeugt, dass sich alle Beteiligten \n\nmit gro\u00dfem Engagement um die Umsetzung bem\u00fchen \n\nwerden. Damit gehen wir die Herausforderungen der \n\nGegenwart und Zukunft an und kn\u00fcpfen an bereits beste-\n\nhende Angebote an. Die Einf\u00fchrung der Familienpflege-\n\nzeit im Bund war daf\u00fcr ein ganz wichtiges Signal. Auch \n\ndie Pflege der Angeh\u00f6rigen darf nicht st\u00e4ndig mit dem \n\nArbeitsplatz konkurrieren. Im Freistaat gehen wir durch \n\nden Ausbau der Vernetzten Pflegeberatung in unseren \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten einen guten Weg. Die \n\nBeratung zu Hause ist individuell, passgenau und wohn-\n\nortnah und unterst\u00fctzt die Pflegebed\u00fcrftigen, aber auch \n\ndie Angeh\u00f6rigen bei der Wohnungsanpassung, bei der \n\nVersorgung mit Essen auf R\u00e4dern, bei der Suche nach \n\ndem richtigen Pflegedienst und vielem mehr. \n\nNeben dieser gezielten Beratung m\u00fcssen sich alle Dienst-\n\nleister noch st\u00e4rker vernetzen. Ma\u00dfnahmen wie das \n\nEntlassmanagement und Angebote wie unsere Geriatrie-\n\nnetzwerke nutzen den Angeh\u00f6rigen vor allem dann, wenn \n\nsie Hand in Hand arbeiten. \n\nHinzu kommen unsere Solidarmodelle. Da ist das bekann-\n\nte und sehr erfolgreiche Projekt der Alltagsbegleiter, \n\nunsere \u201eTausendf\u00fc\u00dfler\u201c. Nach der Evaluation haben wir \n\ndas Projekt mit Landesmitteln erweitert und damit auch \n\nRuhest\u00e4ndlern die Teilnahme erm\u00f6glicht. Die Nachbar-\n\nschaftshelfer nach dem Sozialgesetzbuch XI runden diese \n\nMa\u00dfnahmen ab. Damit entlasten wir unsere Pflegedienste, \n\ndie so viel leisten \u2013 auch daf\u00fcr meinen Dank! \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund erm\u00f6glichen unseren Hochbetagten Hilfe durch \n\nvertraute Menschen aus ihrem Umfeld. \n\nWir bleiben an dieser Stelle aber nicht stehen. Das k\u00f6nnen \n\nwir uns nicht leisten. Unser n\u00e4chstes Projekt sind Senio-\n\nrengenossenschaften. Der Auftaktkongress im September \n\nletzten Jahres hat viel Interesse gezeigt und noch mehr \n\nausgel\u00f6st. Jetzt gilt es, diese M\u00f6glichkeiten auszubauen \n\nund zu unterst\u00fctzen, alles mit dem Ziel, unseren Hochbe-\n\ntagten ein Leben in den eigenen vier W\u00e4nden zu erm\u00f6gli-\n\nchen, denn das w\u00fcnschen sich neun von zehn. Hier meine \n\nich nicht nur Sessel, Schrankwand und Fernseher, sondern \n\nechte, soziale, gesellschaftliche Teilhabe. Das Miteinan-\n\nder der Generationen ist unser aller Anspruch und die \n\nGrundlage f\u00fcr eine funktionierende, warmherzige Gesell-\n\nschaft. \n\nAber, meine Damen und Herren Abgeordneten, verlieren \n\nwir nicht den Aspekt der Zeit aus den Augen. Jeder von \n\nuns hat nur Tag und Nacht \u2013 egal, ob voll berufst\u00e4tig oder \n\nin Teilzeit, egal, ob mit zwei oder f\u00fcnf Kindern, egal, ob \n\ndie Eltern/Angeh\u00f6rigen fit sind oder Hilfe brauchen. \n\nWie schaffen wir unseren Familien also die vielbeschwo-\n\nrenen Freir\u00e4ume? Daf\u00fcr brauchen wir eine funktionieren-\n\nde Infrastruktur, die sich an den Takt unserer Familien \n\nanpasst. Bevor ich zu den einzelnen Infrastrukturma\u00df-\n\nnahmen komme, m\u00f6chte ich eines voranstellen: Jeder \n\nMensch ist etwas Besonderes. Unser Anspruch ist es, \n\njeden Menschen zu nehmen, wie er ist, und seinen indivi-\n\nduellen Beratungs- und Unterst\u00fctzungsbedarf zu erken-\n\nnen. Das hei\u00dft: Barrierefreiheit im umf\u00e4nglichen Sinne \n\nnach allen Artikeln der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nund umfassende Kenntnisse \u00fcber verschiedene Kulturen. \n\nHier sehe ich besonders unsere Verwaltung in der Pflicht; \n\nBildungsangebote hierzu gibt es genug. \n\nWomit wir schon beim ersten Punkt der Infrastruktur-\n\nma\u00dfnahmen sind: Bildung und Entwicklung. Noch einmal \n\n\u2013 hier wiederhole ich mich gern \u2013: Die meisten Familien \n\nwissen, was f\u00fcr sie am besten ist. Die meisten Familien \n\nkommen ihrer Sorgfaltspflicht und ihrem Sorgerecht sehr \n\nverantwortungsvoll nach. Gleichwohl \u2013 auch das geh\u00f6rt \n\nzur Wahrheit \u2013 gibt es Eltern, die ihre Kinder vernachl\u00e4s-\n\nsigen oder misshandeln. Hier bieten wir Hilfe im Sinne \n\nunserer W\u00e4chterfunktion; denn oberstes Gebot ist die gute \n\nEntwicklung unserer Kinder, f\u00fcr die eine sichere, gelin-\n\ngende Eltern-Kind-Beziehung und Eltern-Kind-Bindung \n\nelementar ist. Unser Leben besteht aus Beziehungen; wir \n\nMenschen brauchen einander. Unsere Fr\u00fchen Hilfen sind \n\nauf die Bed\u00fcrfnisse junger Eltern ausgerichtet, damit ihre \n\nErziehungskompetenz gest\u00e4rkt wird; denn viele junge \n\nFamilien haben ihre eigene Familie nicht mehr in der \n\nN\u00e4he. Auch das geh\u00f6rt zu unserer zunehmenden Mobili-\n\nt\u00e4t. \n\nDes Weiteren ist es wichtig, Ansprechpartner zu haben, \n\nwie unsere Familiengesundheitspaten beim Carus Consi-\n\nlium Sachsen, die Familien helfen, ihre Kinder in den \n\nersten beiden Jahren bei ihrer gesundheitlich-sozialen \n\nEntwicklung zu f\u00f6rdern. Deshalb ist es mein Ziel, die \n\nFamiliengesundheitspaten in weiteren Regionen in Sach-\n\nsen zu etablieren oder unsere Ehrenamtler im Projekt \n\n\u201ewellcome\u201c den Eltern in den ersten Wochen zu helfen, in \n\nder Zeit, in der alles auf den Kopf gestellt wird. Sie sind \n\nf\u00fcr jede Familie da \u2013 ganz ohne Stigmatisierung. \n\nEin fester Bestandteil der Fr\u00fchen Hilfen sind unsere \n\nFamilienhebammen, die jetzt im Rahmen der Bundesiniti-\n\native \u201eNetzwerke Fr\u00fche Hilfen und Familienhebammen\u201c \n\nzum Einsatz kommen. Ich werde mich daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass es so bleibt; denn unsere Netzwerke f\u00fcr Kinderschutz \n\nund Fr\u00fche Hilfen funktionieren sehr erfolgreich und \n\ngreifen fr\u00fchzeitig, und jeder weitere Knoten ist eine Hilfe \n\ndabei, jenen eine Stimme zu geben, die noch keine haben. \n\nWir m\u00fcssen aufmerksam sein und eingreifen, wenn Eltern \n\nversagen. Unsere Netzwerke f\u00fcr Kinderschutz, die aufsu-\n\nchende pr\u00e4ventive Arbeit der Jugend\u00e4mter und weiterer \n\nAkteure helfen mit, Familien zu st\u00e4rken, um Eskalationen \n\nzu verhindern. Dass es Eskalationen gibt, wissen wir alle. \n\nDeshalb ist es wichtig, sie fr\u00fchzeitig zu erkennen. Unser \n\nEinladungswesen zu den U-Untersuchungen ist dazu ein \n\nwichtiger Beitrag; denn unsere Kinder\u00e4rzte k\u00f6nnen nicht \n\nnur Entwicklungsst\u00f6rungen oder Vernachl\u00e4ssigungen \n\nerkennen, sie k\u00f6nnen auch sehr sensibel mit den Eltern \n\ndar\u00fcber sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9361 \n\nUnsere Projekte unterst\u00fctzen Kinder\u00e4rzte, wenn Eltern \n\nmit einem verletzten Kind in die Arztpraxis kommen und \n\neinen Unfall schildern, der nicht zu den Symptomen passt. \n\nBundesweit sind wir Schrittmacher mit unseren Kinder-\n\nschutzgruppen an mittlerweile 14 Kliniken in zehn Ge-\n\nbietsk\u00f6rperschaften, die hinsehen, erkennen, handeln. \n\nHinsehen hei\u00dft, seinen Vermutungen nachzugehen und \n\ndie wahren Ursachen f\u00fcr die Verletzungen zu diagnosti-\n\nzieren. Erkennen hei\u00dft, Verdachtsmomente zu reflektie-\n\nren, und zwar interdisziplin\u00e4r mit Kinderarzt, Radiologen \n\nder Rechtsmedizin, viel Empathie, Sensibilit\u00e4t und \n\nEinf\u00fchlungsverm\u00f6gen. Handeln hei\u00dft, das Gespr\u00e4ch mit \n\nden Eltern zu suchen, sie mit dem Verdacht zu konfrontie-\n\nren, \u00fcber Hilfsangebote aufzukl\u00e4ren und sie zu motivie-\n\nren, die Hilfe auch anzunehmen. \n\nAber nicht nur unsere Kinder\u00e4rzte haben hier eine gro\u00dfe \n\nVerantwortung, sondern auch unsere Erzieherinnen und \n\nErzieher in den Kindertagesst\u00e4tten, denn sie sind eine \n\nlange Zeit des Tages mit ihren Sch\u00fctzlingen zusammen \n\nund k\u00f6nnen Auff\u00e4lligkeiten beobachten. Mit der Richtli-\n\nnie \u201eBildungschancen\u201c k\u00f6nnen wir Kindertageseinrich-\n\ntungen mithilfe zus\u00e4tzlichen Personals dabei st\u00e4rken, \n\nKinder mit Entwicklungsverz\u00f6gerungen gezielt zu f\u00f6r-\n\ndern. Daf\u00fcr stellt der Freistaat 2013 und 2014 insgesamt \n\n10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, bei der Beratung \n\ngeht es oft auch um Bildung; beides flie\u00dft ineinander. \n\nDoch geht es nicht nur um Bildung unserer Kinder, \n\nsondern auch um Elternbildung; man k\u00f6nnte auch von \n\nElternschule sprechen. Unter dem Stichwort \u201eFamilien-\n\nbildung\u201c gibt es zum Beispiel in unseren Mehrgeneratio-\n\nnenh\u00e4usern zielgerichtete Angebote f\u00fcr Jung und Alt, und \n\ndas Sch\u00f6nste dabei ist: Es sind auch hier generationen-\n\n\u00fcbergreifend alle gemeinsam. \n\nUm die Familienbildung weiterzuentwickeln, l\u00e4sst mein \n\nHaus derzeit eine Studie zur Familienbildung erstellen. \n\nZiel ist zum einen der \u00dcberblick \u00fcber alle Familienbil-\n\ndungsangebote. Zum anderen soll die Frage beantwortet \n\nwerden, ob diese Angebote ihre Zielgruppe auch errei-\n\nchen. Das ist die Vorbereitung auf unseren n\u00e4chsten \n\nSchritt: eine Datenbank mit allen Familienbildungsange-\n\nboten der Kommunen. So k\u00f6nnen wir vor allem im \n\nl\u00e4ndlichen Raum den Zugang zu diesen Angeboten \n\nerleichtern, so wie beim Pflegenetz. \n\nZur Betreuung und Bildung kommt noch ein dritter \n\nAspekt hinzu: die Beratung. Wir haben in Sachsen ein \n\nbreitgef\u00e4chertes Netz an Beratungsstellen f\u00fcr alle Famili-\n\nensituationen. Wir haben 76 Schwangerschaftskonfliktbe-\n\nratungsstellen, die Schwangeren \u2013 zunehmend auch ihre \n\nPartner \u2013 bei sehr schwierigen Entscheidungen helfen. \n\nNiemand darf sich von der Gesellschaft alleingelassen \n\nf\u00fchlen. So kommen wir auch unserer F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr \n\ndas ungeborene Leben nach. \n\nZugleich unterst\u00fctzen wir Paare, deren Kinderwunsch \n\nunerf\u00fcllt blieb, und zahlen Zusch\u00fcsse zur k\u00fcnstlichen \n\nBefruchtung. Besonders hervorheben m\u00f6chte ich unsere \n\npr\u00e4nataldiagnostische Beratung. Die gibt es sonst nur \n\nnoch in Baden-W\u00fcrttemberg. Au\u00dferdem haben wir 77 \n\nEhe-, Familien- und Lebensberatungsstellen, die An-\n\nsprechpartner und Berater in jedem Alter und in jeder \n\nLebenslage sind. Kinder, Jugendliche, Eltern und Gro\u00dfel-\n\ntern k\u00f6nnen sich mit ihren individuellen und familienbe-\n\nzogenen Problemen an die Beratungsstellen wenden. Klar \n\nist: Familie ist eine st\u00e4ndige Herausforderung. Da gen\u00fcgt \n\nschon ein Blick in die Geschichte und in die Literatur. \n\nEhen und Beziehungen k\u00f6nnen scheitern, wie es uns die \n\nScheidungsrate auch vor Augen f\u00fchrt \u2013 mit mehr oder \n\nweniger Belastungen f\u00fcr die Kinder. Darunter leiden \n\nKinder und Betroffene gleicherma\u00dfen, Wunden bleiben \n\nzur\u00fcck. Das berichten nicht nur \u00c4rzte, Anw\u00e4lte und \n\nSozialarbeiter, auch ich habe durch meinen Klinikalltag \n\ndiesbez\u00fcglich noch viele Bilder im Kopf. \n\nEine weitere Belastungssituation, vor allem f\u00fcr junge \n\nMenschen, sind Suchtmittel aller Art. In der letzten \n\nWoche habe ich den Drogen- und Suchtbericht umfassend \n\nvorgestellt. Hier ein Gedanke dazu: Ein wichtiger Aspekt \n\nist die F\u00fcrsorge f\u00fcr Kinder aus suchtbelasteten Familien. \n\nWir f\u00f6rdern Projekte in Chemnitz, Plauen, Bautzen und \n\nLeipzig, die eine enge Kooperation zwischen Sucht-, \n\nKinder- und Jugendhilfe zur Voraussetzung haben. Diesen \n\nmultiprofessionellen Ansatz werden wir intensiv verfol-\n\ngen, um vor allem auch den pr\u00e4ventiven Ansatz zu st\u00e4r-\n\nken. Denn egal, ob Crystal oder die alldominierende \n\nDroge Alkohol \u2013 Ziel ist, Drogenkonsum zu verhindern, \n\nin jedem Alter. \n\nS\u00e4chsische Beratungsstellen helfen bei Gewalt gegen \n\nFrauen, bei der Schuldenberatung. Sorgentelefone kennen \n\nkeine Sonn- und Feiertage, genauso wie unsere Frauen-\n\nh\u00e4user. Wir haben so viele Hauptamtliche und Ehrenamt-\n\nliche, die anderen in Notlagen zur Seite stehen. Daf\u00fcr \n\nallen meinen Respekt, meine Anerkennung und mein \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie der Abg. \n\nMartin Dulig, SPD, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIn Zukunft muss es darum gehen, diese Beratungsangebo-\n\nte noch st\u00e4rker, gezielter miteinander zu vernetzen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, zu einer guten \n\nFamilienpolitik geh\u00f6rt auch die medizinische Versorgung, \n\nganz gleich, ob im st\u00e4dtischen oder l\u00e4ndlichen Raum. Die \n\nGesundheit unserer Kinder, unserer Eltern und Gro\u00dfel-\n\ntern, die besondere Verantwortung der Beh\u00f6rden und \n\nVerwaltungen als Dienstleister f\u00fcr Familien, aber auch \n\n\u00d6ffnungszeiten, Wartezeiten, Wegezeiten, das alles ist \n\nFamilienlebenszeit. \n\nDeshalb zwei wichtige Gedanken zum Schluss: Denken \n\nwir immer an die Demografie. Wir haben jede und jeden \n\nnur einmal, als Vater und Mutter, als Tochter und Sohn \n\nund als Fachkraft. Um alle Leistungen, die Familien \n\nben\u00f6tigen, auch bis in den letzten Zipfel des Freistaates zu \n\ngew\u00e4hrleisten, braucht man zunehmend b\u00fcrgerschaftli-\n\nches Engagement und funktionierende soziale Netzwerke, \n\nregionale Netzwerke, die die unterschiedlichen Situatio-\n\nnen in den Sozialr\u00e4umen unserer Kommunen, Gemeinden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9362 \n\nund Gro\u00dfst\u00e4dte erkennen, mit den aktuellen Entwicklun-\n\ngen verkn\u00fcpfen, sie erweitern und mit Lebendigkeit und \n\nQualit\u00e4t f\u00fcllen, auf einen Nenner gebracht: ein Ort, an \n\ndem man lebt und liebt, ein Ort in \u201eLLX\u201c, \u201eL\u201c wie Leben \n\nin all seinen H\u00f6hen und Tiefen, \u201eL\u201c wie Loslassen \u2013 wer \n\ngeboren wird, wird auch wieder gehen \u2013, \u201eX\u201c f\u00fcr die \n\nhandelnden Personen vor Ort, und dies alles im Kreislauf \n\nunseres Lebens. \n\nFamilie findet zu Hause statt, vor Ort in den Kommunen. \n\nEs gibt keine standardisierte familienpolitische Leistung, \n\ndie in Leipzig genauso wirkt wie zum Beispiel in Hohen-\n\nstein-Ernstthal. Was Familien brauchen, ist sehr vom \n\nUmfeld abh\u00e4ngig. Deshalb brauchen wir regionalisierte \n\nund passgenaue L\u00f6sungen. \n\nEin gutes Angebot k\u00f6nnen dabei die Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4user sein. Sie bieten schon heute alles, was wir brau-\n\nchen, unter einem Dach: Betreuung, Bildung und Bera-\n\ntung. Sie sind Kristallisationspunkte f\u00fcr Sozialr\u00e4ume, in \n\ndenen Kindern durch den Umgang mit Generationen \n\nRespekt, R\u00fccksicht und Verantwortung gelehrt wird. Sie \n\nk\u00f6nnen Dorfbrunnen der Moderne sein, und ich setze \n\nmich beim Bund daf\u00fcr ein, dass es eine weitere Finanzie-\n\nrung gibt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, es darf auch in \n\nZukunft bei Familie keine Denkverbote geben. Viel Zeit \n\nzum Denken, Austauschen und Planen geben wir auch in \n\ndiesem Jahr wieder auf unserem Familientag. Sie sind alle \n\nherzlich f\u00fcr den 21. Juni dieses Jahres nach Zittau einge-\n\nladen. \n\nWir alle tragen gemeinsam Verantwortung f\u00fcr unsere \n\nFamilien. Familie ist Zentrum und Rahmen unseres \n\nLebens. Familien machen uns stark; st\u00e4rken wir Familien-\n\nst\u00e4rken! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke der Frau \n\nStaatsministerin f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen. \u2013 Wir kommen \n\nnun zur Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung. Fol-\n\ngende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt: \n\nCDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, NPD \n\n12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nEs er\u00f6ffnet f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nWerner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin Clau\u00df, Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung, Verl\u00e4sslich-\n\nkeit f\u00fcr starke Familien in Sachsen \u2013 das sind gro\u00dfe \n\nWorte. Ich glaube Ihnen, Frau Staatsministerin, dass Sie \n\ndiese in Ihrer Zeit als Sozialministerin gern gef\u00fcllt h\u00e4tten. \n\nDas ist Ihnen nicht gelungen, und das ist nicht allein Ihre \n\nSchuld; denn Familienpolitik ist ein Querschnittsthema. \n\nSie brauchen Ihre Kolleginnen und Kollegen im Kabinett, \n\nsie brauchen alle Abgeordneten Ihrer Fraktion und nat\u00fcr-\n\nlich einen Ministerpr\u00e4sidenten, der dieses Thema zur \n\nChefsache macht. All dies war nicht der Fall. \n\nSchauen wir auf die letzten vier Jahre und betrachten wir, \n\nwie sich Familien entwickelt haben. Beziehungen sind \n\nvielf\u00e4ltiger als f\u00fcr einige hier vielleicht vorstellbar, die \n\nBeschreibungen erst recht. Wir haben Alleinerziehende, \n\nGeschiedene mit neuem Partner, Patchworkfamilien, \n\nRegenbogen- und quere Familien, Ehepaare, Lebensge-\n\nmeinschaften, Polyamore, Nichtverheiratete, alles in \n\nhomo-, bi- und heterosexuellen Konstellationen, mit Haus \n\nund getrennten Wohnungen, mit Alters-WGs usw. \n\nDie Privilegierung einer dieser Lebensformen ist darum \n\nschon lange nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Der Staat hat sich \n\ngegen\u00fcber der Entscheidung der Einzelnen, wie sie leben \n\nund lieben m\u00f6chten, neutral zu verhalten. Deshalb sagt \n\nDIE LINKE, f\u00fcr sie ist Familie dort, wo Menschen \n\nf\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, unabh\u00e4ngig von \n\nTrauschein, sexueller Orientierung oder der Form, in der \n\nsie zusammenleben. F\u00f6rderung geh\u00f6rt f\u00fcr uns dahin, wo \n\nKinder und Pflegebed\u00fcrftige sind, und nicht dahin, wo ein \n\nTrauschein vorliegt. \n\nDeshalb fordern wir auch konsequent die Abschaffung \n\ndes Ehegattensplittings; denn nicht der Gang zum Stan-\n\ndesamt soll belohnt werden, sondern gedeihliches Auf-\n\nwachsen von Kindern und die Betreuung von Angeh\u00f6ri-\n\ngen m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir glauben, hier hat der Staat einzuspringen, zu unter-\n\nst\u00fctzen, aber doch nicht bei gut gehenden kinderlosen \n\nHaushalten. Mit den gesparten 20 Milliarden Euro \u2013 das \n\nist die derzeitige Ehesubvention \u2013 k\u00f6nnte viel erreicht \n\nwerden. \n\nUm Ihnen noch einmal die Ungerechtigkeiten aufzuzei-\n\ngen: Ehepartner ohne Kinder haben ein Pro-Kopf-\n\nEinkommen von 1 640 Euro. Dagegen haben gleichaltrige \n\nverheiratete Paare mit Kindern 600 Euro weniger Pro-\n\nKopf-Einkommen. Der Wohlstand liegt bei Ehepaaren mit \n\nKindern, bei denen die Frau unter 35 Jahren ist, 13 % \n\nunter dem eines kinderlosen Ehepaares, und der Wohl-\n\nstand kinderloser Ehepaare mittleren Alters, also 35 bis 45 \n\nJahre, \u00fcbersteigt den Wohlstand eines durchschnittlichen \n\nEhepaares mit Kindern um 50 %. Sie sehen, das ist eine \n\nabsolut unsinnige Transferleistung. \n\nTrotzdem wollen Sie, Frau Staatsministerin Clau\u00df, daran \n\nfesthalten bzw. ein Familiensplitting einf\u00fchren, das aber \n\nvom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung ebenso \n\nschlechte Noten bekommen hat, besonders eben wegen \n\nder Gerechtigkeitsl\u00fccke, da Geringverdiener zwar \n\n300 Euro mehr im Jahr h\u00e4tten, Bezieher hoher Geh\u00e4lter \n\nbek\u00e4men aber bis zu 866 Euro mehr. Familien, die \n\nHartz IV beziehen, h\u00e4tten gar nichts von diesem Modell, \n\nsie w\u00fcrden gar kein zus\u00e4tzliches Einkommen bekommen. \n\nWiederum ist es ein Modell nur f\u00fcr Ehepaare. \n\nWarum eigentlich? Da hilft uns ein Blick auf das Famili-\n\nenbild der CDU. Da kann man Herrn Flath sehr dankbar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9363 \n\nsein. Er hat ganze Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet und uns \n\nerl\u00e4utert, wo er die besondere Bedeutung der Ehe sieht. \n\nIch zitiere ihn: \u201eDie Ehe ist nicht nur hergeleitet aus den \n\nchristlichen Traditionen und der christlichen Kultur, \n\nsondern es geht eben auch darum, nicht nur f\u00fcr das Leben \n\nVerantwortung f\u00fcreinander zu \u00fcbernehmen, sondern die \n\nEhe ist schon rein biologisch auch angelegt durch Frau \n\nund Mann. Sie ist auch auf Nachwuchs und Kinder \n\nangelegt. Deshalb findet sie Erw\u00e4hnung in der Verfas-\n\nsung, und zwar an ziemlich zentraler Stelle.\u201c \n\nHerr Flath stellt nicht in Abrede, dass auch in gleichge-\n\nschlechtlichen Gemeinschaften vieles gut und richtig \n\ngemacht wird. Man solle sich aber einmal vorstellen, es \n\nw\u00fcrden alle in unserer Gesellschaft in gleichgeschlechtli-\n\nchen Partnerschaften leben. Dann w\u00e4re es um die Zukunft \n\nwahrscheinlich schlecht bestellt. Deshalb h\u00e4lt es Herr \n\nFlath f\u00fcr gerechtfertigt, die Ehe zu privilegieren. \n\nWie aber ist das wirkliche Leben, Herr Flath? 34 % aller \n\nLebendgeburten erfolgen von nichtverheirateten M\u00fcttern. \n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt diese Zahl sogar bei \n\n62 %. Schauen wir auf die Familienformen mit minder-\n\nj\u00e4hrigen Kindern in Sachsen: 53 % leben bei Ehepaaren; \n\n2011 lag die Zahl noch bei 66 %. 22 % leben bei Eltern \n\nohne Trauschein. Die Zahl lag 2011 noch bei 14 %. 25 % \n\nsind bei alleinerziehenden Familien. Das waren 2011 \n\nnoch 20 %. Das hei\u00dft, fast jedes vierte Kind lebt in einer \n\nalleinerziehenden Familie, etwa 15 % in Stief- und \n\nPatchworkfamilien, und diese drei Familienformen \n\nnehmen tats\u00e4chlich zu. \n\nNa ja, egal, sagt die CDU, Garant f\u00fcr gutes Aufwachsen \n\nsei, wenn es eine Mutter und einen Vater als Ehepaar gibt. \n\nFinden wir hier nicht ein etwas verkl\u00e4rtes Bild der Klein-\n\nfamilie? Wo finden denn unter anderem Missbrauch und \n\nGewalttaten statt? Was sind denn Kriterien f\u00fcr gelingende \n\nBeziehungen? F\u00fcr mich sind das unter anderem Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeit und liebevolle Zuwendung. Da muss ich fragen: \n\nIst denn der misshandelnde biologische Vater besser als \n\ndie zweite soziale Mutter? \n\n74 % der Bundesb\u00fcrger waren \u00fcbrigens f\u00fcr die Gleichstel-\n\nlung homosexueller Partnerschaften. Auch da musste die \n\nCDU wieder zum Jagen getragen werden. Leider ist es so, \n\ndass man bei der CDU Alleinerziehende auch gern einmal \n\nals unvollst\u00e4ndige Familien bezeichnet. Nicht nur, dass \n\ndadurch die Lebensleistung abgewertet wird, es ist ein-\n\nfach auch falsch. In der Lebenswirklichkeit bilden sich \n\nandere stabile Netzwerke, und Freunde und Nachbarn \n\nwerden zur Familie. Ich erwarte von Ihnen Wertsch\u00e4tzung \n\nf\u00fcr alle Lebensformen, in denen Menschen f\u00fcreinander \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen. \n\nKommen wir zur finanziellen Seite: Schauen wir uns das \n\neinmal an und stellen gleich die Frage nach der Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit der Staatsregierung in dieser Legislaturperiode. \n\nNehmen wir einmal die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Familienbildungs-\n\nma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Familienerholung. Hier gibt es \n\nleider keine allzu gro\u00dfe Lobby. Beispielsweise wurden die \n\nwenigen aktiven Familienverb\u00e4nde durch die restriktive \n\nFinanzierung nach und nach ins Abseits gedr\u00e4ngt. Ich \n\ndenke dabei an den VAM oder den Katholischen Fami-\n\nlienverband. Oder diese arbeiten rein ehrenamtlich, wie \n\nSHIA oder der Deutsche Familienverband, was nat\u00fcrlich \n\ndie Einflussnahme deutlich erschwert. \n\nAm Anfang der Legislaturperiode standen also im oben \n\ngenannten Titel noch 1,85 Millionen Euro im Haushalt. \n\nDann hatten wir den Absturz auf 423 000 Euro. Hier hat \n\nsich der Titel gerade einmal auf 1 Million Euro erholt. \n\nWir wissen alle, dass das ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein \n\nist, wenn man wei\u00df, wie gerade diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nFamilien in Not von enormer Bedeutung sind. Hier \n\nwerden kinderreiche Familien oder Familien mit niedri-\n\ngem Einkommen, alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter \n\nsowie Familien mit behinderten Familienangeh\u00f6rigen bei \n\nder Finanzierung des Urlaubs unterst\u00fctzt. \n\nDas gepriesene Landeserziehungsgeld nahm einen \u00e4hnli-\n\nchen Verlauf. Durch die Absenkung der Betr\u00e4ge und die \n\nVer\u00e4nderung der F\u00f6rderbedingungen seit 2011 wurden \n\nvor allem Familien mit niedrigem Einkommen, Alleiner-\n\nziehende und Familien mit mehreren Kindern betroffen, \n\nwobei ich betonen m\u00f6chte, dass wir das Landeserzie-\n\nhungsgeld \u00e4hnlich dem von Ihnen beschworenen Betreu-\n\nungsgeld f\u00fcr ein v\u00f6llig falsches Mittel halten; denn \n\nmanche Eltern haben keine Wahl oder eben nur die eine \n\nf\u00fcr das Betreuungs- oder Landeserziehungsgeld. Diese \n\nsind so arm, dass sie jeden Zipfel greifen, der etwas mehr \n\nHaushaltsbudget erm\u00f6glicht. Sie melden deshalb ihre \n\nKinder aus den Kitas ab \u2013 verheerend, wenn man doch \n\nwei\u00df, wie wichtig diese erste Bildungseinrichtung gerade \n\nauch f\u00fcr Kinder aus schwierigen famili\u00e4ren Zusammen-\n\nh\u00e4ngen ist. \n\nDas Bonner Institut \u201eZukunft Arbeit\u201c hat das Th\u00fcringer \n\nErziehungsgeld evaluiert, das dem unseren sehr \u00e4hnlich \n\nist. Sie sagen auch: Vor allem geringverdienende und \n\nalleinerziehende M\u00fctter pausieren damit l\u00e4nger. Gerade \n\nbei Alleinerziehenden ist das Problem, dass f\u00fcr sie oft nur \n\neine Teilzeitbesch\u00e4ftigung oder ein 400-Euro-Job infrage \n\nkommt. Sie bleiben dann wegen des Geldes zu Hause, \n\nnicht weil sie nicht arbeiten wollen, sondern weil die \n\nRahmenbedingungen eben etwas anderes nicht erm\u00f6gli-\n\nchen. Langfristig werden aber so die Chancen auf dem \n\nArbeitsmarkt immer schlechter; eine schlimme Spirale, \n\ndie weder den Eltern noch den Kindern hilft. Der Effekt \n\ndabei ist immer der Ausschluss von Bildung und Netz-\n\nwerken, die familienst\u00fctzend und kinderf\u00f6rdernd sind. \n\nMit solch einer Politik wird die soziale Spaltung zwischen \n\nFamilien vorangetrieben. \n\nWas ich noch nicht benannt habe, sind Faktoren, die \n\nau\u00dferdem f\u00fcr Familien existenznotwendig sind und wo \n\ndie Verl\u00e4sslichkeit der Staatsregierung sehr zu w\u00fcnschen \n\n\u00fcbrig lie\u00df. Eine lose und nat\u00fcrlich unvollst\u00e4ndige Aufz\u00e4h-\n\nlung: ein viel zu geringer Betreuungsschl\u00fcssel in den \n\nKitas, Zugangskriterien f\u00fcr Kinder arbeitsloser Eltern, \n\nsodass diese keinen Anspruch auf einen finanzierten \n\nGanztagsplatz in der Bildungseinrichtung Kita haben \u2013 \n\nzehn von dreizehn Kreisen haben welche, da dies nach \n\ndem S\u00e4chsischen Kita-Gesetz nicht verboten ist \u2013 die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9364 \n\nAbschaffung des kostenlosen Vorschuljahres, die Schlie-\n\n\u00dfung von Schulen, ein untragbarer Unterrichtsausfall, \n\nK\u00fcrzungen bei der Jugendpauschale mit direkten Auswir-\n\nkungen auf das Kultur- und Freizeitangebot f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche vor Ort. \n\nDer Wirtschaftsminister kappt mal schnell die Landesgel-\n\nder f\u00fcr den Kommunal-Kombi. Der Kampf gegen Min-\n\ndestlohn. Das Geld f\u00fcr \u00f6ffentlichen Nahverkehr im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wird lieber in Gro\u00dfprojekte und Stra\u00dfen \n\ngesteckt. Dann n\u00fctzen die gepriesenen Ganztagsangebote \n\nin den Schulen gar nichts. In der letzten Anh\u00f6rung im \n\nSchulausschuss hat ein Elternvertreter sehr deutlich \n\nbeschrieben, wie sich Eltern heute nachmittags um ihre \n\nKinder sorgen, da die Wahrnehmung von Ganztagsange-\n\nboten oder anderen Freizeitangeboten gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum durch den fehlenden \u00d6PNV gar nicht mehr \n\nm\u00f6glich ist. \n\nZur\u00fcck zur Verl\u00e4sslichkeit: Verl\u00e4sslich werden Sie immer, \n\nwenn sich Landtagswahlen n\u00e4hern. Dann gibt es pl\u00f6tzlich \n\ndie Geschenke aus heiterem Himmel, werden bunte \n\nB\u00e4nder durchschnitten oder es erfolgen Verk\u00fcndigungen, \n\nwie heute von Frau Staatsministerin Clau\u00df, und Sie \n\npreisen die tollen Familien. Viele sind es auch, aber das \n\ntrotz Ihrer Politik. Familien, die heute stark sind, sind es \n\nbesonders, wenn sie auf die eigene Kraft, das eigene \n\nNetzwerk vertrauen k\u00f6nnen. \n\nJ\u00fcrgen Liminski beschrieb es in seinem Buch \u201eFamilien-\n\npolitik in Deutschland: Trotz hoher Ausgaben nur wenig \n\nerfolgreich?\u201c so: Familien \u00fcberleben, weil sie Synergieef-\n\nfekte nutzen, weil sie sparsamer einkaufen, weil sie \n\nvielfach nicht in den Urlaub fahren, w\u00e4hrend die kinder-\n\nlosen Doppelverdiener drei- und viermal fahren, weil die \n\nGro\u00dfeltern helfen \u2013 der private Transfer der \u00c4lteren auf \n\ndie j\u00fcngere Generation bel\u00e4uft sich mittlerweile auf \n\n30 Milliarden Euro pro Jahr \u2013, weil sie billigeren Wohn-\n\nraum suchen, weil sie das Kindergartengeld sparen, weil \n\nsie mit zus\u00e4tzlichen Jobs ein Zubrot verdienen, weil sie \n\nkeine zweite Lebensversicherung f\u00fcr die Altersvorsorge \n\nabschlie\u00dfen, weil sie nicht ins Theater oder Kino gehen, \n\nweil sie kein Handy haben oder nur eines mit begrenzten \n\nSprechzeiten, weil sie Restaurants nur von au\u00dfen kennen, \n\nweil, weil, weil. \n\nDamit n\u00e4hern wir uns dem n\u00e4chsten Thema: sozial be-\n\nnachteiligte Eltern und Kinder bzw. Kinderarmut. Hier \n\nerinnere ich mich sehr leidvoll an die Diskussion zu \n\nunserem Antrag zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut. In der \n\nDebatte gelang es leider nicht, mit Ihnen dazu eine sachli-\n\nche Debatte zu f\u00fchren. Stattdessen hat Herr Krau\u00df lauter \n\nPappkameraden aufgestellt bzw. sich die Welt zurechtge-\n\nbogen, nur um sich nicht ernsthaft mit dem Anliegen \n\nbesch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen. \n\nEs ist ja auch schwierig, Herr Krau\u00df, sich einzugestehen, \n\nnach 20 Jahren CDU-Regierung 26 % Kinderarmut in \n\nSachsen aufzuweisen und damit in Deutschland Rang 5 \n\nder Negativliste einzunehmen. Der H\u00f6hepunkt war Ihr \n\nSatz beim Thema Kinderarmut \u201eJeder k\u00fcmmert sich \n\nzuerst um sich.\u201c Das ist eine Frechheit angesichts der \n\nKinder, eine Frechheit angesichts der Eltern, die trotz \n\nschwieriger Rahmenbedingungen immer wieder versu-\n\nchen, ihren Kindern einen guten Einstieg ins Leben zu \n\ngeben. \n\nNur bei Armut sind die Ressourcen eben begrenzt. Au\u00dfer-\n\ndem bezeichneten Sie es als ungerecht, wenn mit unserer \n\nForderung nach der Einf\u00fchrung einer Kindergrundsiche-\n\nrung Eltern, die als Krankenschwester oder Fabrikarbeiter \n\narbeiten und nur sehr geringe L\u00f6hne erhielten \u2013 hier \n\nzumindest ein Erkenntnisgewinn \u2013, nun genauso viel Geld \n\nerhielten wie arbeitslose Eltern. Da kann man nur sagen: \n\nNichts verstanden! Denn wir sprechen hier von einer \n\nsozialen Kindergrundsicherung, die \u2013 wie der Name es \n\nschon sagt \u2013 eine \u00f6konomische Grundsicherung f\u00fcr \n\nKinder darstellt. \n\nIm \u00dcbrigen verschweigt die CDU dann gern, dass heute \n\nbei hohen Einkommen die maximale Entlastung aufgrund \n\nvon Kinderfreibetr\u00e4gen \u2013 das trifft, denke ich, auch auf \n\nviele hier zu \u2013 bei 280 Euro liegt, w\u00e4hrende das Kinder-\n\ngeld beim Fabrikarbeiter- und Krankenschwestern-Kind \n\nnur bei 184 Euro liegt. Da frage ich mich: Wie sieht es \n\ndann mit der Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung aus? \n\nKommen wir zu Familien in anderen schwierigen Situati-\n\nonen: Lassen Sie mich die Gruppe der Alleinerziehenden \n\nherausgreifen und hier meinen Kollegen Herrn \n\nDr. Pellmann zitieren: \u201eAlleinerziehende geh\u00f6ren auch in \n\nSachsen weiterhin zu den Verlierern von Hartz IV. W\u00e4h-\n\nrend es bei den Hartz-IV-Bedarfsgemeinschaften seit \n\neinigen Jahren zu einem zumindest statistisch ausgewie-\n\nsenen R\u00fcckgang kam, trifft das auf Alleinerziehende nicht \n\nzu. Ende 2012 waren in Sachsen 39 000 Alleinerziehende \n\nauf Arbeitslosengeld II angewiesen, nur geringf\u00fcgig \n\nweniger als Ende 2009. Ende Mai waren die Zahlen sogar \n\num fast 1 000 auf 40 000 gestiegen. Das waren fast 60 % \n\naller Alleinerziehenden hier in Sachsen.\u201c \n\n36 % der Alleinerziehenden mit Arbeitslosengeld waren \n\nerwerbst\u00e4tig und mussten wegen zu niedriger Eink\u00fcnfte \n\nbeim Jobcenter erg\u00e4nzende Leistungen beantragen. \n\nVor diesem Hintergrund erwarten wir von Ihnen endlich \n\nein spezielles arbeitsmarktpolitisches F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \n\nAlleinerziehende, an dem sich der Freistaat aktiv beteili-\n\ngen muss, anstatt das Schicksal dieser Familien weiterhin \n\ndem Selbstlauf zu \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan muss sagen: Inzwischen hat auch die Staatsregierung \n\ndas Problem erkannt, aber aus einem ganz anderen Grund. \n\nDie Staatsregierung hat eine Studie von Prognos anferti-\n\ngen lassen, wie Alleinerziehende Zugang zur Arbeitswelt \n\nfinden. An einem guten Tag w\u00fcrde ich sagen: Gut, dem \n\ngeschenkten Gaul schaut man nicht ins Maul. Aber aus \n\nmeiner Sicht ist heute kein guter Tag. Ich muss sagen, ich \n\nfinde es einfach nur zynisch. \n\nSeit Jahren beten wir und beten Ihnen die Verb\u00e4nde, \n\ninsbesondere die Alleinerziehenden-Verb\u00e4nde, dieses \n\nThema immer wieder vor. Bisher war das ein einsames \n\nRufen. Nun pl\u00f6tzlich, weil Ihnen die Arbeitskr\u00e4fte ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9365 \n\nhen, beginnen Sie zu handeln. Erst haben Sie das Potenzi-\n\nal der Frauen gesehen und nun pl\u00f6tzlich das Potenzial der \n\nalleinerziehenden Frauen. Ich sehe hier weder Wertsch\u00e4t-\n\nzung noch Anerkennung der individuellen Anspr\u00fcche \n\njedes einzelnen Menschen auf Entwicklung und Entfal-\n\ntung. \n\nZu den Ergebnissen der Studie \u2013 Zitat \u2013: \u201eAllerdings sind \n\nalleinerziehende M\u00fctter in Sachsen unabh\u00e4ngig vom Alter \n\nihres j\u00fcngsten Kindes deutlich seltener erwerbst\u00e4tig als in \n\nPartnerschaft lebende M\u00fctter, was auf spezifische Er-\n\nwerbsbarrieren trotz des breiten Betreuungsangebotes \n\nhindeutet.\u201c Festgestellt wird, dass in Sachsen der Wunsch \n\nnach Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen besonders hoch ist. Angesichts \n\neines geringen Lohnniveaus sind diese Alleinerziehenden \n\nf\u00fcr eine sp\u00fcrbare Verbesserung ihrer finanziellen Situation \n\nauf eine umfassende Erwerbst\u00e4tigkeit angewiesen. Es gibt \n\nauch L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge in Richtung Kinderbetreuung, \n\nQualifizierung, Beratung usw., und die Staatsregierung \n\nwird aufgefordert, Geld daf\u00fcr in die Hand zu nehmen. \n\nZitat: \u201eWenn nur ein Drittel des zus\u00e4tzlichen Arbeitskraft-\n\npotenzials durch geeignete Ma\u00dfnahmen erschlossen \n\nwerden kann, w\u00fcrden sich die zus\u00e4tzlichen Einnahmen \n\nder \u00f6ffentlichen Haushalte durch Steuern und Sozialversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4ge und durch die Einsparung von SGB-II-\n\nLeistungen in Sachsen auf j\u00e4hrlich rund 170 Millio-\n\nnen Euro belaufen.\u201c \n\nIch kann nur sagen: Das sollten wir uns merken. Das ist \n\ndoch eine sch\u00f6ne Aufgabe f\u00fcr eine rot-rot-gr\u00fcne Regie-\n\nrung dann ab Sommer hier in Sachsen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist nat\u00fcrlich die Bildungs-\n\npolitik. Soziale Herkunft als Entscheidung \u00fcber Bil-\n\ndungswege \u2013 lange wurde das geleugnet. Mit dem Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket wurde zwar endlich dieser \n\nZusammenhang erkannt, aber das entsprechende Gesetz \n\nwar ein Gr\u00e4uel. Eltern wurden als nicht verantwortlich \n\nabgestempelt, stattdessen ein Gutscheinsystem installiert \n\nund dadurch ein riesiger B\u00fcrokratieapparat aufgebaut. \n\nKinder und Jugendliche bleiben weiterhin in ihren Bil-\n\ndungswegen eingeschr\u00e4nkt, da Lernhilfe nur gew\u00e4hrt \n\nwird, wenn ein Kind versetzungsgef\u00e4hrdet ist, aber nicht, \n\num in eine h\u00f6here Schulform oder zu einem besseren \n\nAbschluss zu gelangen. Das haben wir immer abgelehnt \n\nund forderten stattdessen eine bessere Ausstattung der \n\nBildungs- sowie Kinder-, Jugend- und Freizeiteinrichtun-\n\ngen insgesamt. \n\nNun haben wir das Bildungs- und Teilhabepaket, aber \n\nleider hat auch hier das SMS aus unserer Sicht versagt \u2013 \n\nund das unter den lachenden Augen des Finanzministers. \n\nDie Fach- und Weisungsaufsicht lag bei den L\u00e4ndern. \n\nDurch Nichtstun sind im hohen zweistelligen Millionen-\n\nbereich Bundesgelder in die allgemeinen Haushalte der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen geflossen, die eigentlich f\u00fcr den \n\nBereich Pr\u00e4vention benachteiligter Kinder und Jugendli-\n\ncher notwendig gewesen w\u00e4ren. Da hat sich der Finanz-\n\nminister weiter gesundgespart. Nur auf wessen Kosten? \n\nDer Bericht des SMS \u00fcber die Entwicklung der Hilfen zur \n\nErziehung in Sachsen vom Dezember 2012 kommt \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr Sachsen zu folgendem Ergebnis: Eine \u00fcber-\n\ndurchschnittliche Fallzahlsteigerung fand seit 2006 in der \n\nErziehungsberatung und in der Sozialp\u00e4dagogischen \n\nFamilienhilfe statt. In der station\u00e4ren Erziehungshilfe \n\nhingegen sind zwar die Fallzahlen aufgrund des Gebur-\n\ntenr\u00fcckganges insgesamt gesunken, jedoch steigen sie bei \n\nden Null- bis Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen kontinuierlich an. Im \n\nJahr 2010 mussten die s\u00e4chsischen Kommunen mehr als \n\n182 Millionen Euro f\u00fcr Hilfen zur Erziehung aufwenden. \n\nDas hei\u00dft \u00fcbersetzt: Es gibt mehrere tausend Familien in \n\nSachsen, die eine bessere Familienpolitik ben\u00f6tigen, \n\ndamit ein Heimaufenthalt f\u00fcr die Kinder gar nicht erst \n\nn\u00f6tig wird. Mit fr\u00fchen Hilfen, Kindeswohlnetzwerken \n\nund Familienhebammen allein ist es nicht getan. Wir \n\nbrauchen Vorsorge statt Nachsorge. Wir als LINKE \n\nwollen deshalb mehr Angebote der Familienbildung und \n\nPr\u00e4vention in der Kindertagesbetreuung und den konse-\n\nquenten Ausbau der Schulsozialarbeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, in Ihrer Rede \n\nist viel von Kindern und Eltern zu h\u00f6ren gewesen, kaum \n\nbis gar nichts von Frauen und M\u00e4nnern. Deshalb lassen \n\nSie uns noch einmal \u00fcber das Leitbild moderner Famili-\n\nenpolitik reden. Ja, es braucht Zeit, Geld und Infrastruk-\n\ntur. Aber bei Ihnen fehlte der gleichstellungspolitische \n\nAnsatz ganz. Die CDU setzt eben vor allem auf die Ehe \n\nals Leitbild f\u00fcr eine stabile Lebensgemeinschaft. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist gut so!) \n\nDem ordnen sich Ihre familienpolitischen Ma\u00dfnahmen \n\nunter. \n\nDIE LINKE steht f\u00fcr eine gleichstellungsorientierte \n\nFamilienpolitik, das hei\u00dft, gleichwertige Entwicklungsbe-\n\ndingungen f\u00fcr jeden Einzelnen unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder verschiedenen Voraussetzungen zu sichern, und dies \n\nunabh\u00e4ngig von der Lebensform, in der der Mensch lebt. \n\nDas bedeutet zum Beispiel, Menschen eine vom Partner \n\nunabh\u00e4ngige Existenzsicherung zu gew\u00e4hrleisten. Das \n\nbedeutet die M\u00f6glichkeit f\u00fcr V\u00e4ter, einen h\u00f6heren Anteil \n\nan der Betreuungsarbeit zu leisten. Das schlie\u00dft die \n\nBek\u00e4mpfung sozialer Ungleichheit ein, aber auch die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr Menschen mit Behinderung, ihren Kin-\n\nderwunsch umzusetzen. Das k\u00f6nnen Sie mit Ihrem \n\nveralteten und starren Familienbild einfach nicht leisten. \n\nDeshalb, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen von der CDU, konnte Ihnen in der s\u00e4chsi-\n\nschen Familienpolitik der gro\u00dfe Wurf in dieser Legislatur \n\nnicht gelingen. Ich denke, da sollten jetzt andere ran. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung er\u00f6ffnete f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Werner. Es folgt jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Krau\u00df. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9366 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Als Erstes geht ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n an Christine Clau\u00df. Sie hat deutlich \n\ngemacht, wie breit Familienpolitik in Sachsen aufgestellt \n\nist, dass es nicht nur um den Sozialbereich geht, sondern \n\nauch um andere Bereiche. Es ist nicht nur Frau Kurth \n\nbetroffen, sondern wir sprechen auch \u00fcber Wirtschaft und \n\nalle anderen Bereiche der Gesellschaft. Ich glaube, das ist \n\nhervorragend dargestellt worden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nkurz noch einmal zum Familienbild kommen, weil das \n\neine wichtige Rolle spielt. Ich habe mich \u00fcbrigens gefreut, \n\nauch bei den LINKEN zu h\u00f6ren, dass sie das Wort Ver-\n\nantwortung in den Mund genommen haben. Das ist auch \n\nunser Ansatz. \n\nWir sagen: Familie ist dort, wo Eltern f\u00fcr Kinder und \n\nKinder f\u00fcr Eltern Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n80 % der Deutschen \u2013 ein Wert, der angestiegen ist \u2013, also \n\nvier von f\u00fcnf Menschen in diesem Land, sagen: In Notf\u00e4l-\n\nlen kann ich mich auf meine Familie verlassen. Das ist ein \n\ntoller Wert und zeigt, dass diese Verantwortungsgemein-\n\nschaft wirklich gelebt wird, dass wir funktionierende \n\nFamilien haben. \n\nDas Beste f\u00fcr ein Kind ist es \u2013 es ist gerade bem\u00e4ngelt \n\nworden, dass die Ministerin zu wenig von Frauen und \n\nM\u00e4nnern gesprochen habe, deswegen will ich das an \n\ndieser Stelle nachholen \u2013, wenn es mit Vater und Mutter \n\naufw\u00e4chst, wenn es beide hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch andere Familienformen, vor denen \n\nwir hohen Respekt haben. Gerade Alleinerziehende haben \n\nbesonderen Respekt verdient, weil sie es besonders \n\nschwer haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJeder von uns wei\u00df, auch weil wir einen stressigen Job \n\nhaben, dass eine Ehe auch scheitern kann. Ich habe aber \n\nnoch keinen Alleinerziehenden getroffen, der bewusst \n\nalleinerziehend ist. Aber ich habe viele Alleinerziehende \n\ngetroffen, bei denen es das Schicksal so gewollt hat, dass \n\nsie alleinerziehend sind. Aber auch die Alleinerziehenden \n\nw\u00fcrden den Satz unterstreichen: Es ist das Beste, wenn \n\nein Kind mit Vater und Mutter aufw\u00e4chst. \n\nIch habe einmal ein wenig in die Geschichte geschaut und \n\nein Zitat gefunden, das ich Ihnen vortragen will: \u201eDer \n\neheliche Stand hat einen j\u00e4mmerlichen Ruf bei jeder-\n\nmann.\u201c Das ist nicht aus dem Parteiprogramm der LIN-\n\nKEN abgeschrieben, sondern das hat vor 500 Jahren \n\nMartin Luther gesagt. Aber wenn ich mir die Entwicklung \n\nvon heute ansehe, dann finde ich, dass die Ehe gar nicht \n\nso einen schlechten Stand hat, noch nicht einmal bei den \n\nLINKEN. Ich habe durchgez\u00e4hlt, wie viele bei Ihnen \n\nverheiratet sind. Das ist eine gro\u00dfe Anzahl. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja auch nicht verboten!) \n\n\u2013 Ja, es ist nicht verboten. Wir sind froh, dass DIE LINKE \n\nnicht regiert, sonst w\u00e4re es vielleicht so. \n\nDie gro\u00dfe Mehrheit auch bei Ihnen entscheidet sich f\u00fcr \n\ndie Ehe, weil sie feststellt, dass das etwas Gutes ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSchauen wir uns einmal die Lebenswirklichkeit bei den \n\nMenschen im Lande an. 1,8 Millionen Menschen leben in \n\neiner Ehe, 400 000, was auch vollkommen in Ordnung ist, \n\nin einer nichtehelichen Lebensgemeinschaft. Dazu kom-\n\nmen noch Alleinerziehende usw. \n\nWenn DIE LINKEN von polyamorphen Beziehungen \n\nsprechen, dann w\u00fcrde mich einmal interessieren, wie \n\nviele es davon gibt. Sie k\u00f6nnen die wahrscheinlich an \n\neiner Hand abz\u00e4hlen. Sie sollten einmal erl\u00e4utern, was das \n\nist. Ich glaube aber nicht, dass das irgendetwas mit der \n\nLebenswirklichkeit der Menschen in diesem Land zu tun \n\nhat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Richtig!) \n\nFrau Ministerin hat es angesprochen: Wenn man die \n\nJugendstudien, ob in Sachsen oder anderswo, anschaut, \n\ndann stellt man fest: Die jungen Leute wollen Ehe und \n\nFamilie. Das ist ihr Ideal. Ich finde, es ist gut so, dass sie \n\ndieses Ideal haben. Wir sollten sie darin best\u00e4rken, sich \n\ndaf\u00fcr zu entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich ist es so \u2013 das ist richtig zitiert \u2013, dass viele \n\nPaare zu dem Zeitpunkt nicht verheiratet sind, wenn das \n\nerste Kind zur Welt kommt. Aber wir sehen dann eben \n\nauch, dass, wenn das Kind ein oder zwei Jahre alt ist, die \n\nEltern dann doch sagen: Wir heiraten, weil wir wissen, \n\ndas ist der beste Schutzraum f\u00fcr das Kind und unsere \n\nBeziehung, wenn wir diesen Rechtsrahmen f\u00fcr uns \n\nw\u00e4hlen. Deswegen zeigt die Statistik, dass zwei von drei \n\nKindern \u2013 also die gro\u00dfe Mehrheit \u2013 bei ihren verheirate-\n\nten Eltern aufw\u00e4chst. \n\nIch war im Dezember bei meinen Gro\u00dfeltern gewesen. \n\nSie haben ein Jubil\u00e4um gefeiert: 70 Jahre Ehejubil\u00e4um, \n\ndie Gnadenhochzeit. Sie haben sehr viel durchlebt und \n\nsind jetzt ein Herz und eine Seele. Ich denke, es gibt viele \n\nMenschen im Land, die ihre goldene Hochzeit oder ihre \n\nsilberne Hochzeit feiern und wissen, welchen gro\u00dfen Wert \n\nes ausmacht, dass man so lange zusammengehalten und \n\nso viel gemeinsam durchgestanden hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMich hat es dann ein wenig beruhigt, als mir meine \n\nMutter sagte, dass es in fr\u00fcheren Jahren nicht immer so \n\ngewesen sei, dass sie nur ein Herz und eine Seele waren. \n\nSie haben auch mal gestritten, und das kr\u00e4ftig. Es zeigt \n\nsich also, dass es sich lohnt, zusammenzubleiben, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9367 \n\ndass es sch\u00f6n ist, wenn man solch ein Ehejubil\u00e4um feiern \n\nkann. \n\nZum Thema Kindererziehung, Kinderbetreuung. Ich \n\nm\u00f6chte auf die Grundz\u00fcge eingehen: Was ist unser \n\nGrundkonzept? Wir m\u00f6chten, dass Eltern Wahlfreiheit \n\nhaben. Wir m\u00f6chten, dass die Eltern entscheiden k\u00f6nnen, \n\nwas das Beste f\u00fcr das Kind ist; denn wir wissen auch, \n\ndass alle Kinder unterschiedlich sind. Die Ministerin hat \n\nes ja in ihren Beispielen aufgezeigt, dass die Lebensent-\n\nw\u00fcrfe unterschiedlich sind, dass die Arbeit unterschied-\n\nlich ist und dass die Kinder unterschiedlich sind. \n\nEs gibt Kinder, die vielleicht krank sind. Es gibt Kinder, \n\ndie in der Entwicklung schneller vorankommen, und \n\nmanche Kinder kommen etwas langsamer voran. Der \n\nStaat sollte nicht vorschreiben, wie die Kinder zu erziehen \n\nsind. Er sollte nicht vorschreiben, ob das Kind zu Hause \n\nerzogen wird, ob das Kind in einer Tagespflege oder in \n\neiner Kinderkrippe aufgenommen wird. Lasst das, bitte \n\nsch\u00f6n, die Eltern entscheiden! Es ist auch kein Gegen-\n\neinander bei diesen Modellen. Jeder soll das w\u00e4hlen, \n\nwovon er sagt: Das ist f\u00fcr mein Kind das Beste, das ist die \n\nrichtige Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es bei Ihnen auch so ist. \n\nBei Ihnen ist es ein Vorschreiben. Sie wollen einen \n\nLebensentwurf vorschreiben, und das ist falsch. Wir \n\nsollten die Eltern entscheiden lassen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNehmen Sie den Pappkameraden wieder rein! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Den Pappgenossen!) \n\n\u2013 Danke, ich nehme ihn rein, Herr Kollege Pellmann. \n\nEntschuldigung, Herr Kollege Pellmann, Sie wettern. Das \n\nhaben Sie auch bei dieser Debatte gegen das Betreuungs-\n\ngeld gemacht. Das ist doch ein solcher Punkt, zu dem Sie \n\nsagen: Es ist ganz schlimm, wenn man den Eltern Geld in \n\ndie Hand gibt und diese ihre Kinder dann allein zu Hause \n\nerziehen. Das ist hier vorgestellt worden. Ich finde schon, \n\ndass man das hinterfragen sollte. Die Eltern k\u00f6nnen jetzt \n\n100 Euro pro Monat Betreuungsgeld bekommen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na und?) \n\n\u2013 Entschuldigung, Sie sind dagegen. Sie wollen das \n\nwegstreichen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na klar!) \n\nAuf der anderen Seite geben wir jemandem 1 500 Euro \n\nals staatlichen Zuschuss, der nirgendwo auftaucht \u2013 das \n\nist das Geld, das wir f\u00fcr den Krippenplatz bezahlen \u2013, \n\neinfach so. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDas m\u00fcsste einfach mal hinterfragt und nicht kritisiert \n\nwerden, wenn sie 100 Euro bekommen. Wenn man \n\neigentlich richtige Wahlfreiheit hat, m\u00fcssten wir beiden \n\n1 500 Euro in die Hand geben. \u2013 Das einmal zum Ver-\n\ngleich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nGenau das ist es, Herr Krau\u00df!) \n\nWie ist es denn jetzt wirklich? Sie k\u00f6nnen das ja mal \n\nvergleichen. Sie geben jemandem einen Gutschein f\u00fcr \n\neine Gastst\u00e4tte in H\u00f6he von 15 Euro und sagen: Den \n\nkannst du in der Gastst\u00e4tte XY einl\u00f6sen. Auf der anderen \n\nSeite geben sie ihm 1,50 Euro in die Hand und sagen: Du \n\nkannst dir eine Bockwurst kaufen. Das ist noch keine \n\nWahlfreiheit. Wenn Sie jetzt sagen, die 1,50 Euro seien zu \n\nhoch, dann finde ich, dass Sie vollkommen im falschen \n\nFilm leben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das  \n\nist wirklich Kino, was Sie hier abziehen!) \n\nLassen Sie mich noch einmal zum Menschenbild kom-\n\nmen. Das ist auch wichtig, denn wir m\u00fcssen \u00fcber das \n\nThema Arbeit sprechen. Das werden wir morgen noch \n\netwas ausf\u00fchrlicher tun. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es freut mich, Herr Kollege Pellmann, dass Sie meine \n\nGedanken lesen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIch kenne Sie auch schon lange!) \n\nF\u00fcr mich ist wichtig, dass Arbeit kein Selbstzweck ist. \n\nKinderg\u00e4rten sind nicht dazu da, damit Betriebe funktio-\n\nnieren, sondern damit Kinder gut erzogen werden. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Damit  \n\ndie Eltern arbeiten gehen k\u00f6nnen!) \n\nArbeit hat etwas mit Selbstverwirklichung zu tun, keine \n\nFrage, aber an erster Stelle steht das Kind. Das sollte im \n\nBlickfeld sein. Ich fand es gut, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\ngesagt hat: Daran muss sich Arbeit auch mal ausrichten, \n\nund nicht andersherum: dass wir das Kind nur passf\u00e4hig \n\nmachen f\u00fcr die Arbeit. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nach-\n\ndenken, wie wir die Arbeitswelt passf\u00e4hig machen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann kommen wir auch zu den richtigen Entscheidungen. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zum Thema Ehegatten-\n\nsplitting sagen, weil das auch etwas mit Wahlfreiheit zu \n\ntun hat. Sie wollen, dass jeder \u2013 Mann und Frau \u2013 in einer \n\nPartnerschaft gleich viel arbeitet. Ich habe kein Problem \n\ndamit, wenn ein Mann sagt, er arbeitet 30 Stunden, und \n\ndie Frau sagt, sie arbeitet 30 Stunden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist vollkommen legitim. Aber ich finde, wir d\u00fcrfen es \n\nihnen nicht vorschreiben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir  \n\nschreiben das nicht vor, Sie schreiben das vor!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9368 \n\nEs kann in einer Beziehung durchaus in Ordnung sein, \n\ndass der Mann sagt, ich arbeite 40 Stunden, und die Frau \n\nsagt, ich arbeite 20 Stunden, oder umgekehrt, dass die \n\nFrau sagt, ich m\u00f6chte 40 Stunden arbeiten, und der Mann \n\nsagt, ich m\u00f6chte 20 Stunden arbeiten, um beim Kind zu \n\nsein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die \n\nSteuergesetzgebung ist die Vorschrift!) \n\nLassen wir, bitte sch\u00f6n, diese Wahlentscheidung doch den \n\nEltern und schreiben wir es ihnen nicht vor, was sie zu tun \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch ein Punkt, der etwas mit der Zeit zu tun hat, wenn \n\nKinder erzogen werden. Das ist klar, man kann es auch \n\nreduzieren. Ich sage, es hat auch etwas mit der Zeit zu \n\ntun, wenn die Kinder raus sind. Dann ist es eine richtige \n\nEntscheidung, ein Ehegattensplitting einzuf\u00fchren. Eine \n\nFrau \u2013 es kann auch der Mann sein \u2013, die 20 Stunden \n\ngearbeitet und damit die Arbeitszeit reduziert hat, kommt \n\nnat\u00fcrlich in der Karriere nicht so schnell vorw\u00e4rts und \n\nwird vielleicht nicht so viel verdienen. Wenn das steuer-\n\nlich anerkannt wird, finde ich es in Ordnung. \n\nEin weiterer Gedanke: Wenn zwei miteinander verheiratet \n\nsind, dann freut man sich ja nicht nur \u00fcber das Ehegatten-\n\nsplitting, sondern im Umkehrschluss hei\u00dft das auch: \n\nWenn der eine keine Arbeit hat oder vielleicht krank ist, \n\nmuss der andere f\u00fcr ihn finanziell einstehen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das  \n\nverstehen die aber nicht!) \n\nDas ist eine Solidargemeinschaft, die dem Staat sehr viel \n\nGeld spart. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie dann Ihre Milchm\u00e4dchenrechnung von \n\n20 Milliarden Euro bringen, was das Ehegattensplitting \n\nkostet, dann sage ich: \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Lassen  \n\nSie doch mal die Milchm\u00e4dchen, Herr Krau\u00df!) \n\nDas Zigfache w\u00fcrde es kosten, wenn wir das Ehegatten-\n\nsplitting nicht mehr h\u00e4tten und alle sofort zum Sozialamt \n\nrennen und sagen w\u00fcrden, der Staat ist zust\u00e4ndig, wenn \n\neiner zum Beispiel krank oder arbeitslos wird. Das puffert \n\nderzeit alles die Ehe ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nIch m\u00f6chte die Debatte auch nutzen, um einen Blick \n\nvoraus zu werfen und Dinge anzusprechen, die vielleicht \n\nin den n\u00e4chsten Wahlperioden einmal Thema sein werden. \n\nDrei Punkte sind mir dabei wichtig: \n\nDas Erste ist die Wertsch\u00e4tzung der Familie. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal auf das Thema Familienbildung und auf \n\nPatenmodelle eingehen. Die h\u00f6here Wertsch\u00e4tzung der \n\nFamilie: Mittlerweile ist es auch in Sachsen so, dass, \n\nwenn ein Kindergarten gebaut wird, es dagegen B\u00fcrger-\n\nproteste gibt. Mitunter gibt es bei uns Stra\u00dfen, \u00fcber die \n\n40 000 Fahrzeuge pro Tag fahren. Dar\u00fcber beschweren \n\nsich die Anwohner nicht mehr, sondern sie beschweren \n\nsich \u00fcber den Kindergarten, der an der Ecke gebaut \n\nwerden soll. Das hat etwas mit dem Familienbild zu tun. \n\nFreuen wir uns \u00fcber Kinder, wenn wir sie sehen, oder \n\nfreuen wir uns nicht \u00fcber Kinder? Ich hoffe, dass wir uns \n\nfreuen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hatte im \u201eFocus\u201c einen Namensbei-\n\ntrag geschrieben, aus dem ich zitieren m\u00f6chte: \u201eSolange \n\nsich Eltern am Arbeitsplatz f\u00fcr famili\u00e4re Belange ent-\n\nschuldigen m\u00fcssen und Frauen im Bewerbungsgespr\u00e4ch \n\nwiderrechtlich gefragt werden, ob sie schwanger sind und \n\nwerden wollen, haben Politik, Gesellschaft und Wirtschaft \n\nnoch einiges zu tun.\u201c Das ist richtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDazu stehen wir auch!) \n\n\u2013 Das freut mich. Das ist doch etwas, was man selbst in \n\nGespr\u00e4chen bei Bewerbungsrunden erlebt hat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nHerr Krau\u00df, Sie schaffen doch mit Ihrer  \n\nPolitik solche Rahmenbedingungen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, das ist doch Quatsch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nWir schaffen Entscheidungen, von denen die ganze \n\nGesellschaft betroffen ist und auch die Wirtschaft. Wir \n\nstellen nicht jeden an \u2013 wie Sie wissen \u2013, weil wir keine \n\nStaatswirtschaft haben, sondern auch die Unternehmer \n\nund die Gesellschaft insgesamt haben eine Entscheidung. \n\nWir als Politik auch, keine Frage. \n\nWenn ich manchmal bei Bewerbungsgespr\u00e4chen bei \n\nVorst\u00e4nden dabei bin, dann werden vornehmlich die \n\nFrauen nach der Kinderbetreuung gefragt. Das ist immer \n\ninteressant. Die M\u00e4nner werden gar nicht danach gefragt. \n\nFrauen fragt man immer gutm\u00fctig: Kriegen Sie es denn \n\nhin mit der Betreuung Ihres Kindes? Meist sagen die \n\nFrauen dann schon im Voraus, dass sie nur ein Kind haben \n\nund sich kein weiteres w\u00fcnschen. \n\nDas ist f\u00fcr mich ein gesellschaftlicher Ausdruck dieser \n\nUnfreundlichkeit gegen\u00fcber Familien und Kindern, dass \n\nwir uns nicht freuen und keinen Gewinn darin sehen, \n\nsondern gerade \u2013 manchmal bewusst und manchmal \n\nunbewusst \u2013 Familien Steine in den Weg legen und ihnen \n\ndamit das Leben schwer machen. \n\nWertsch\u00e4tzung, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nhat auch etwas mit Geld zu tun. Ich m\u00f6chte nicht falsch \n\nverstanden werden. Ich m\u00f6chte keinerlei Geldgeschenke \n\nf\u00fcr Familien. Es gibt manchmal die Vorstellung, dass den \n\nFamilien wahnsinnig viel Geld hineingeblasen wird. \n\nNehmen wir das Beispiel Kindergeld. Das Kindergeld ist \n\n\u00fcberhaupt kein Geschenk an Familien, sondern es ist \n\neinfach und allein eine R\u00fcckerstattung von zu viel gezahl-\n\nten Steuern und nichts anderes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9369 \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nHans-Werner Sinn hat ein Buch geschrieben. Es hei\u00dft \n\n\u201eVerspielt nicht eure Zukunft\u201c. Darin sagt er, der Staat \n\n\u201esollte den Eltern einen h\u00f6heren Anteil dessen zukommen \n\nlassen, was ihre Kinder zum Generationentransfer bei-\n\nsteuern\u201c. Er sagt, der Staat w\u00e4re neutral, wenn er jedem \n\nKind mindestens einen Gutschein von 50 000 Euro \n\nzus\u00e4tzlich gibt. 50 000 Euro m\u00fcsste er eigentlich zus\u00e4tz-\n\nlich geben, wenn man sich einmal anschaut, was die \n\nKinder in die Sozialsysteme hineinzahlen und was die \n\nEltern bekommen. Also auch, was f\u00fcr Kinder ausgegeben \n\nwird, wenn man das Schulsystem oder das Bildungswesen \n\nbetrachtet. Man traut sich solche Summen gar nicht \n\nauszusprechen. Daran wird deutlich, welche Riesenleis-\n\ntung Familien erbringen, ohne dass es irgendwo finanziell \n\nanerkannt wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden \n\nderzeit \u00fcber die M\u00fctterrente. Das ist f\u00fcr mich so ein \n\nAusdruck der Anerkennung der Erziehungsleistung von \n\nFrauen. \n\nStellen wir uns einmal zwei Frauen vor. Die eine Frau hat \n\nKinder; sie bleibt vielleicht eine gewisse Zeit zu Hause. \n\nSie arbeitet dann sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise verk\u00fcrzt, weil sie \n\ndrei Kinder hat und Beruf und Familie irgendwo verein-\n\nbaren will. Sie bekommt einmal eine schlechtere Rente \n\nals eine Frau, die sagt: Ich entscheide mich gegen Kinder, \n\nich brauche keine Kinder. Sie arbeitet durchg\u00e4ngig, sie \n\nmacht Karriere, sie hat einen guten Job. Sp\u00e4ter dann, im \n\nAlter, bezahlen die Kinder der Frau, die Kinder bekom-\n\nmen hat, die Rente f\u00fcr diese Frau. \n\nDas kann auf Dauer nicht gerecht sein. Insofern finde ich \n\nes gut, dass wir mit der M\u00fctterrente den Ansatz gefunden \n\nhaben, dass die Frauen, die Kinder erziehen, auch besser-\n\ngestellt werden. Wir wissen, f\u00fcr die Frauen, deren Kinder \n\nab 1992 geboren sind, haben wir das schon. Aber dass wir \n\njetzt auch einen Schritt gehen f\u00fcr die M\u00fctter, die die \n\nKinder vor 1992 bekommen haben, dass wir dort eine \n\nBesserstellung erreichen, dass wir einen Schritt vorw\u00e4rts \n\nkommen, ist gut. Wir wissen auch, dass das viel Geld \n\nkostet; 6,5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich sind kein Pappenstiel, \n\naber es ist die richtige Entscheidung, hier zu sagen: \n\nFrauen, die Kinder erzogen haben, stehen nicht im Ab-\n\nseits, sondern das wird gesellschaftlich wirklich anerkannt \n\nund gew\u00fcrdigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich einen zweiten Punkt ansprechen, von \n\ndem ich glaube, wir sollten in Zukunft st\u00e4rker dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob wir da etwas tun k\u00f6nnen. Es ist das \n\nThema Familienbildung. Kinder richtig zu erziehen ist \n\nkeine einfache Aufgabe, und jeder von uns, der Kinder \n\nhat, hat auch seine eigenen Erfahrungen gemacht und \n\nwei\u00df, dass es nicht unbedingt immer einfach ist und dass \n\nman vielleicht auch Dinge falsch machen kann. Das steht \n\nauch au\u00dfer Frage. \n\nAber ich glaube, die Mehrzahl der Eltern m\u00f6chte ihre \n\nKinder ordentlich erziehen, und deswegen sollten wir die \n\nEltern in ihrer Erziehungsverantwortung st\u00e4rken, wir \n\nsollten ihnen helfen, dass sie ihre Kinder wirklich gut \n\nerziehen k\u00f6nnen. Wir neigen manchmal dazu, dass wir \n\ndann eher sagen, wir nehmen die Kinder weg, stecken sie \n\nins Heim \u2013 und bezahlen 3 000 Euro im Monat f\u00fcr einen \n\nHeimplatz. Ein paar Kollegen \u2013 Kollege Wehner war \n\ndabei gewesen, aber auch Frau Herrmann \u2013 waren zu \n\neiner Veranstaltung gewesen, auf der es um behinderte \n\nEltern ging. Es hat mich sehr nachdenklich gemacht, dass \n\nbei vielen geistig behinderten Eltern offensichtlich normal \n\nist, dass man sein Kind weggenommen bekommt auf-\n\ngrund der geistigen Behinderung, anstatt zu schauen: Wie \n\nk\u00f6nnen wir den Eltern zu Hause helfen? Es sind F\u00e4lle, bei \n\ndenen man mitbekommt, die sind liebevoll, die wollen \n\nwirklich ihre Kinder erziehen. \n\nDort sollte man fragen: K\u00f6nnen wir es nicht schaffen, \n\ndass wir \u2013 wir haben ja zum Beispiel die Sozialp\u00e4dagogi-\n\nsche Familienhilfe \u2013 jemand danebenstellen, der zu Hause \n\nhilft, Kinder aufzuziehen? Aber diese Liebe, die diese \n\nEltern schenken und schenken wollen, die sollten wir dem \n\nKind nicht vorenthalten. Dar\u00fcber noch einmal nachzu-\n\ndenken, wie wir Eltern in ihrer Erziehungsverantwortung \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen, anstatt dass der Staat alle Aufgaben \n\n\u00fcbernimmt, halte ich f\u00fcr richtig. \n\nWir haben verschiedene Anbieter. Kollege Patt kann \n\nvielleicht nachher noch etwas dazu sagen, weil er als Vor-\n\nsitzender des Deutschen Familienverbandes in Sachsen ja \n\nauch solche Kurse anbietet, aber auch der Deutsche \n\nKinderschutzbund mit \u201eStarke Eltern \u2013 starke Kinder\u201c. Da \n\ngibt es eine ganze Menge Angebote auch von Tr\u00e4gern, die \n\nsagen: Wir wollen Eltern st\u00e4rken, wir machen Angebote \n\nund erkl\u00e4ren, wie man erziehen kann. \n\nWir hatten vor einiger Zeit bei Frau Staatsministerin \n\nKurth auch ein Modellprojekt \u201eFamilienbildung in Ko-\n\noperation mit Kindertageseinrichtungen\u201c, was hoch \n\nerfolgreich war, weil wir gesehen haben: Wir erreichen \n\ndie Eltern gerade in den Kinderg\u00e4rten, weil sie dort \n\nhingehen. Wenn wir dort allein Elterncaf\u00e9s und andere \n\nAngebote des Austauschs machen, wo \u00fcber Erziehungs-\n\nfragen gesprochen wird, dann tun wir wahnsinnig viel. Ich \n\nfinde, wenn wir das noch ein wenig st\u00e4rken k\u00f6nnten, \n\nw\u00fcrden wir unserer Gesellschaft etwas Gutes tun. \n\nLassen Sie mich auf einen dritten Punkt zu sprechen \n\nkommen, auf Patenmodelle. Paten haben in der Kirche, \n\nwenn man zur\u00fcckschaut, eine lange Tradition, dass gesagt \n\nwird: Es gibt die Eltern und es gibt Helfer aus der Fami-\n\nlie, aus dem Freundeskreis, die die Eltern bei der Kinder-\n\nerziehung unterst\u00fctzen. Jetzt stellen wir einerseits fest, es \n\nwird nicht mehr jedes Kind getauft, was auch die legitime \n\nEntscheidung der Eltern ist, und auf der anderen Seite \n\nstellen wir fest, dass die Familien nat\u00fcrlich immer kleiner \n\nwerden. Wenn die Familien immer kleiner werden, wird \n\nes auch immer schwieriger, Paten aus dem Familienkreis \n\nzu gewinnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9370 \n\nDann ist dar\u00fcber nachzudenken, ob es andere M\u00f6glichkei-\n\nten von ehrenamtlichen Paten gibt. Frau Staatsministerin \n\nhat ja das \u201ewellcome\u201c-Projekt in diesem Monat vorge-\n\nstellt und unterst\u00fctzt. Das ist, finde ich, der richtige \n\nAnsatz, wenn es da noch mehr solche freiwilligen Initiati-\n\nven g\u00e4be, dass Menschen sagen, wir sind bereit, auch ein \n\nbisschen Verantwortung f\u00fcr ein Kind mit zu \u00fcbernehmen, \n\ndas nicht mit uns blutsverwandt ist, indem wir den Eltern \n\nhelfen, sie zu begleiten, finde ich das ganz toll, und ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass solche Projekte wirklich \n\nVerbreitung finden. Deswegen vielen Dank, Frau Staats-\n\nministerin, dass Sie das mit bef\u00f6rdern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzum Schluss kommen. Familien sind in unserem Land die \n\nwichtigsten Bildungseinrichtungen; sie sind die erfolg-\n\nreichsten Hilfsorganisationen, und sie sind in Sachsen der \n\nOrt, wo die Sachsen am gl\u00fccklichsten sind. Familien \n\nmachen uns als Gesellschaft stark \u2013 st\u00e4rken wir die \n\nFamilien! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich an Mikrofon 1 den \n\nWunsch nach einer Kurzintervention. Bitte, Frau Kolle-\n\ngin. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Rede \n\nvon Alexander Krau\u00df hat mich doch bewogen, zwei, drei \n\nEinw\u00fcrfe in die Debatte zu geben, und zwar zu den \n\nPunkten Wahlfreiheit und Ehegattensplitting. Ich denke, \n\ndas kann man nicht so stehen lassen, da muss man den \n\nGedanken von Herrn Krau\u00df noch ein bisschen was hinzu-\n\nf\u00fcgen. \n\nDie Wahlfreiheit von Familien, von Eltern, ob sie arbeiten \n\ngehen oder nicht, ist bei uns in Sachsen eben nicht nur die \n\nFrage, was das Beste f\u00fcr ihr Kind ist, sondern es ist eine \n\nwirtschaftliche Notwendigkeit f\u00fcr die meisten Familien in \n\nSachsen, arbeiten zu gehen und dabei auch in einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung, bei der sie nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie \n\nnun zehn oder 20 Stunden pro Woche arbeiten gehen. Die \n\nmeisten m\u00fcssen in Vollzeit erwerbst\u00e4tig sein, und die \n\nmeisten bzw. viele Eltern in Sachsen m\u00fcssen danach, nach \n\neiner Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit, auch noch zum Sozialamt \n\ngehen und sich aufstockende Hilfen geben lassen. \n\nDas ist sozusagen die Realit\u00e4t, die ich da einwerfen \n\nm\u00f6chte. Da n\u00fctzt das Betreuungsgeld, an der Stelle, auch \n\nrelativ wenig. Ich war ja schon froh, dass Sie nicht noch \n\ndie Kosten f\u00fcr die Schule einbezogen haben. Kindertages-\n\nst\u00e4tten in Sachsen sind Bildungseinrichtungen, und die \n\nkann man von der Kostenstruktur her nicht mit einem \n\nErziehungsgeld vergleichen. \n\n(Zuruf von der CDU: Eltern sollen auch bilden!) \n\nDas hat mit dem Thema Wahlfreiheit nichts zu tun. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Eltern auch bilden. \n\nVielleicht ein kleiner Hinweis zum Subsidiarit\u00e4tsprinzip, \n\ndas Sie ja auch so hoch loben. Familien haben nat\u00fcrlich \n\ndas Recht und die Pflicht, f\u00fcr ihre Kinder zu sorgen. Ein \n\nStaat muss aber sicherstellen und die Voraussetzung \n\nschaffen, dass Familien dieser Aufgabe nachkommen \n\nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt eine verl\u00e4ssliche Infrastruktur auch \n\nan Kindertagesst\u00e4tten und Schulen. \n\nZum zweiten Punkt, zum Ehegattensplitting. Das Ehegat-\n\ntensplitting ist genau der Anreiz f\u00fcr eine bestimmte \n\nFamilienform, den Sie mit Ihrer Wahlfreiheit eigentlich \n\ninfrage stellen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention l\u00e4uft ab, Frau Kollegin! \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ganz viele Familien, fast die \n\nH\u00e4lfte der Familien in Sachsen haben sich nicht f\u00fcr die \n\nEhe entschieden und k\u00f6nnen nicht von den Vorteilen des \n\nEhegattensplittings profitieren. Sie nehmen trotzdem \n\nVerantwortung f\u00fcreinander wahr. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDieses Konzept ist sozusagen nicht stimmig, und darauf \n\nwollte ich noch einmal hinweisen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Neukirch, SPD-Fraktion. \n\nDarauf reagiert Herr Kollege Krau\u00df an Mikrofon 5. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vielen Dank f\u00fcr die Kurzinter-\n\nvention. \n\nZum Thema Wahlfreiheit. Wir stimmen in der Analyse der \n\nIst-Situation \u00fcberein, wenn Sie sagen, Frau Neukirch, es \n\nist bei vielen Eltern eine wirtschaftliche Notwendigkeit, \n\narbeiten zu gehen und in Vollzeit zu arbeiten. Ja, da haben \n\nSie recht, keine Frage. \n\nJetzt frage ich mich allerdings: Warum k\u00e4mpfen Sie so \n\nverbissen gegen das Betreuungsgeld und zum Beispiel \n\nauch das Landeserziehungsgeld, wobei wir dort den \n\nEltern mehr Geld in die Hand geben und sagen: Ihr sollt \n\nentscheiden k\u00f6nnen, ob ihr vielleicht einen Monat l\u00e4nger \n\nzu Hause bleiben wollt oder ein halbes Jahr oder eher \n\narbeiten gehen? \n\nDas ist das Problem, das ich bei den Sozialdemokraten \n\nnicht verstehe: Warum k\u00e4mpfen Sie so verbissen dagegen, \n\ndass wir den Eltern diese Wahlfreiheit nach M\u00f6glichkeit \n\ngew\u00e4hren wollen? \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nZum Thema Ehegattensplitting. Erstens ist die Aussage \n\nfalsch, dass die H\u00e4lfte der Kinder bei unverheirateten \n\nEltern aufw\u00e4chst. \n\nUnd zur Verantwortung. Die Verantwortung in der Ehe ist \n\neben ganz leicht feststellen, weil die Verheirateten einen \n\nTrauschein haben. Wenn jemand arbeitslos ist, sagt man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9371 \n\neben: Jetzt gucken wir einmal ganz genau hin, was du als \n\nEhepartner f\u00fcr ein Einkommen hast, kannst du zum \n\nBeispiel deinen arbeitslosen Mann unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n\u2013 Das kann auch bei Partnerschaften theoretisch so der \n\nFall sein. Aber was ist denn die Realit\u00e4t? Ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie auch einmal in Ihrem Familien- oder Freundeskreis \n\nherumschauen. Ich kann Ihnen sagen, was ich da erlebe: \n\nDa tut man eben so, als ob man alleinerziehend ist, und \n\nzieht nicht zusammen, weil man wei\u00df, dass man dann ein \n\nbisschen mehr Geld bekommt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen Sie einmal sehen: Ich komme aus der \n\nMitte der Gesellschaft. Das ist die Realit\u00e4t! Das kann ein \n\nverheiratetes Ehepaar nicht machen; die k\u00f6nnen sich nicht \n\nso leicht rausschleichen, sondern da muss einer f\u00fcr den \n\nanderen eintreten. \n\nDeswegen finde ich, dass man diese Verantwortung, die \n\ndie Eheleute \u00fcbernehmen, auch in einer gewissen Weise \n\nw\u00fcrdigen sollte. \u2013 Nein, so ist die Realit\u00e4t in diesem \n\nLande! Das ist doch auch ganz nachvollziehbar, dass die \n\nLeute irgendwo rechnen und schauen, wie sie am besten \n\ndurchkommen. Deshalb m\u00fcsste man einen Anreiz so \n\nschaffen, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\ndass sich wirklich die Verantwortungsgemeinschaft, die \n\nEhe, auch lohnt. Das macht der Staat derzeit, und ich \n\nglaube, er macht es richtig, damit keine Fehlanreize \n\ngesetzt werden, dass man sich sozusagen pro forma f\u00fcr \n\nalleinerziehend erkl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion, \n\ndie nat\u00fcrlich auch in einer bestimmten zeitlichen Spanne \n\nvorgetragen werden muss. Wir fahren in der Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift jetzt das Wort Herr \n\nKollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich habe gar nicht so viel Redezeit, \n\num all das zu sagen, was man eigentlich zu diesem Thema \n\nsagen m\u00fcsste. Aber mir l\u00e4uft das Herz \u00fcber, und deshalb \n\nwollte ich unbedingt auch selbst in diese Debatte gehen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und \n\nKollegen haben heute eine Fachregierungserkl\u00e4rung \n\ngeh\u00f6rt. Diese wird eigentlich am Anfang gehalten, indem \n\nerkl\u00e4rt wird, was das Programm ist. Jetzt h\u00f6ren wir \u2013 wir \n\nsind im Jahr 2014 \u2013 wieder eine Reihe \u2013 das wird wahr-\n\nscheinlich erst der Anfang sein \u2013 von Regierungserkl\u00e4-\n\nrungen als Bilanz. Ich w\u00fcrde ja gern einmal vergleichen \n\nzwischen dem, was vorher als Programm von Ihnen \n\ndefiniert und was heute als Bilanz vorgelegt wurde. \n\nDeshalb frage ich Sie, Frau Clau\u00df: Worauf sind Sie \n\npers\u00f6nlich als Familienministerin stolz? Was haben Sie \n\nsich in den letzten viereinhalb Jahren vorgenommen, \n\ndamit die Situation von Kindern und Familien in Sachsen \n\nbesser wird? Was ist das Projekt, bei dem Sie mit ganzem \n\nHerzen dabei sind und sagen: Genau das wollte ich, und \n\ndas habe ich geschafft? Was ist Ihre Bilanz als Familien-\n\nministerin? Worauf sind Sie stolz? Das frage ich Sie. \n\nIch m\u00f6chte die Debatte nutzen, nicht nur in diesem alten \n\nSchwarz-Wei\u00df zu bleiben: Da ist die Regierung, die alles \n\nsch\u00f6n finden muss, und da ist die Opposition, die alles \n\nkritisieren muss. Nein. Ich glaube gerade, wenn wir \u00fcber \n\nFamilien in Sachsen reden, dann kann man vieles, was Sie \n\nbeschrieben haben, unterst\u00fctzen, weil es stimmt. Gerade \n\nwenn Sie an die Leistungen, die in Familien erbracht \n\nwerden, mit unterschiedlichsten Beispielen erinnern, wo \n\nauch jeder mit eigenen Beispielen beitragen kann, wird \n\ndeutlich, dass der Dank, den man den Familien ausdr\u00fcckt, \n\nein ehrlicher Dank sein muss und ein ehrlicher Dank ist. \n\nDem kann ich mich nur anschlie\u00dfen. \n\nIch glaube sogar, dass wir bei der Vielf\u00e4ltigkeit bei \n\nFamilien in vielen Bereichen gar nicht ermessen k\u00f6nnen, \n\nwas wirklich Leistungen von Familien sind, wie es \n\nFamilien ergeht, die tagt\u00e4glich aus sozialen Gr\u00fcnden \n\nk\u00e4mpfen, wie es f\u00fcr Familien ist, die richtige L\u00f6sung ihrer \n\nKinder bei der Schulwahl zu treffen, wie schlimm und \n\nschwierig es f\u00fcr Familien mit Kindern mit Behinderung \n\nist, f\u00fcr alles k\u00e4mpfen und sich immer rechtfertigen zu \n\nm\u00fcssen. Das kostet eine immense Kraft. Wir k\u00f6nnen oft \n\nnicht ermessen, was dies wirklich bedeutet. Deshalb \n\nfindet man gar nicht die richtigen Worte, um tats\u00e4chlich \n\ndiese Wertsch\u00e4tzung und den Dank, den man Familien \n\nentgegenbringen muss, auszudr\u00fccken. \n\nIch gebe Ihnen auch recht, dass jede Familie einzigartig \n\nist. Jedes Beispiel ist aber auch wieder gef\u00e4hrlich, weil es \n\neben nicht der Verallgemeinerung dienen kann, weil jede \n\nFamilie einzigartig ist. Jeder hat ein eigenes Schicksal, \n\neine eigene Geschichte, und jeder bringt eigene St\u00e4rken \n\nund Schw\u00e4chen mit ein. \n\nWas ist Familie? Familie ist dort, wo man f\u00fcreinander \n\nVerantwortung \u00fcbernimmt. Wenn man sich auf diesen \n\nNenner verst\u00e4ndigen kann, sind wir schon einmal einen \n\ngemeinsamen Schritt weiter. Es geht sowohl um die \n\nBeziehung von Mutter, Vater, von Eltern zu ihrem Kind, \n\ngenauso aber nat\u00fcrlich auch um die Beziehung von \n\nKind/Kindern zu ihren Eltern. Familie ist also nicht nur \n\ndie Phase am Anfang, sondern der dauerhafte Prozess und \n\nauch die Verantwortung, die Kinder f\u00fcr ihre Eltern haben, \n\nwenn sie in Pflege gehen und Betreuung ben\u00f6tigen. \n\nF\u00fcr mich ist das Wichtigste, wenn ich an Kinder denke, \n\nnicht die Frage, in welchem Verh\u00e4ltnis sie leben, also ob \n\nVater oder Mutter bei ihnen sind. Das Wichtigste ist f\u00fcr \n\nmich, dass Kinder beh\u00fctet aufwachsen, dass sie ein \n\nUmfeld haben, in dem alles getan wird, dass sie gelingend \n\naufwachsen k\u00f6nnen, dass sie ihr Leben meistern k\u00f6nnen. \n\nDas ist f\u00fcr mich das Zentrale. Was mich an dieser Debatte \n\nst\u00f6rt, ist, dass wir Familie und Ehe immer als Einheit \n\ndiskutieren. Ich wiederhole mich an dieser Stelle: Ich bin \n\n\u00fcber 20 Jahre mit ein und derselben Frau verheiratet und \n\nhabe mit ihr sechs Kinder. Ich m\u00f6chte das Privileg der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9372 \n\nEhe nicht durch die Diskriminierung anderer Lebensfor-\n\nmen haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen doch auch zur Kenntnis nehmen, dass gerade \n\neinmal knapp \u00fcber die H\u00e4lfte der Familien mit Kindern in \n\neiner Ehe leben. Das hei\u00dft, dass es gar keinen Sinn macht, \n\nwenn Sie zum Beispiel Leistungen f\u00fcr Kinder an die \n\nRechtsform der Ehe binden. Wir m\u00fcssen die Debatte \n\ndarauf konzentrieren, was das Beste f\u00fcr das Kind ist, und \n\nnicht eine Rechtsformdebatte f\u00fchren. Das muss Zentrum \n\neiner guten Familienpolitik sein: Was dient dem Wohl des \n\nKindes und nicht, in welcher Rechtsform lebt es? Das ist \n\ndie zentrale Frage. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das  \n\nhat Alexander Krau\u00df auch gesagt!) \n\n\u2013 Da haben wir eine unterschiedliche Wahrnehmung \u00fcber \n\ndas, was hier als Schwerpunkt f\u00fcr ein Familienbild gesetzt \n\nwurde. \n\n\u00dcber wen reden wir? Ich bin mir nicht so sicher, ob Sie \n\ntats\u00e4chlich wissen, wie es Familien in Sachsen geht, denn \n\njeder f\u00fchrt seine Beispiele an, jeder nimmt seine Statisti-\n\nken. Ich h\u00e4tte aber gern einmal das Versprechen, das wir \n\neinmal dem S\u00e4chsischen Landtag gegeben haben, dass wir \n\nn\u00e4mlich einen Lebenslagenbericht in jeder Legislaturperi-\n\node fortschreiben, eingel\u00f6st. Wir hatten 2006, in der \n\nletzten Legislaturperiode, den ersten Lebenslagenbericht, \n\nden ersten Armuts- und Reichtumsbericht des Freistaates \n\nSachsen mit der Aussage, dass dieser fortgeschrieben \n\nwerden soll. Dazu muss ich Ihnen sagen, dass dieser \n\nLebenslagenbericht der erste und leider auch der letzte \n\nwar. \n\nIch bin mir nicht wirklich sicher, ob Sie wissen, wie es \n\nFamilien in Sachsen geht. Wir haben keine Sozialbericht-\n\nerstattung, wir haben keine Familienberichterstattung. Da \n\nverstehe ich schon, dass Sie nat\u00fcrlich heute in Ihrer \n\nRegierungserkl\u00e4rung eher beschreibend unterwegs waren \n\nals wirklich programmatisch. \n\nEs macht keinen Sinn, wenn wir \u00fcber Familienpolitik \n\nreden, nur in Extremen zu reden, weder alles sch\u00f6n-,  \n\nnoch alles schlechtzureden. Weder geht es darum, Fami-\n\nlien nur als solche zu sehen, denen es sozial gut geht, die \n\nalles haben, die alles in den Griff bekommen, als auch die \n\nFamilien darauf zu reduzieren, dass es alles arme Fami-\n\nlien sind, die die sozialen Leistungen des Staates ben\u00f6ti-\n\ngen. Die gro\u00dfe Mehrheit lebt n\u00e4mlich genau dazwischen. \n\nEs gibt Familien, die Leistungen des Staates bzw. des \n\nFreistaates bekommen, und es gibt eine gro\u00dfe Anzahl von \n\nFamilien, die verdient so viel, dass sie nicht die sozialen \n\nLeistungen bekommt, aber wiederum auch so wenig, dass \n\nsie sich trotzdem bestimmte Sachen nicht leisten kann. Da \n\nbesteht eine Unwucht. Deshalb ist zum Beispiel, dass wir \n\ndas kostenfreie Vorschuljahr gestrichen haben, f\u00fcr einen \n\nGro\u00dfteil von Familien ein Problem, denen wir das erste \n\nMal eine Leistung geschenkt, sie tats\u00e4chlich wertge-\n\nsch\u00e4tzt haben, n\u00e4mlich die gro\u00dfe Gruppe, die genau \n\ndazwischen ist. Doch diese verlieren wir zunehmend aus \n\ndem Blick. \n\nDie Familien in Sachsen f\u00fchlen sich wohl. Es ist ihre \n\nHeimat. Sie partizipieren nat\u00fcrlich auch von einem \n\nwirtschaftlichen Fortschritt, auch davon, dass sich der \n\nArbeitsmarkt positiv entwickelt. Wir k\u00f6nnen uns doch alle \n\nfreuen, dass in bestimmten Branchen die Geh\u00e4lter steigen. \n\nWir k\u00f6nnen auch gemeinsam froh sein, dass wir eine gute \n\nBildungsinfrastruktur besitzen, dass wir eine gute Kita-\n\nStruktur haben, dass wir Schulen und Bildungseinrichtun-\n\ngen haben, dass unsere Kinder und unsere Lehrinnen und \n\nLehrer PISA-Sieger sind. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, \n\ndas ist doch gut. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber es macht doch nur Sinn, wenn wir \u00fcber die St\u00e4rken \n\nunseres Landes reden und \u00fcber das, warum sich Men-\n\nschen hier wohlf\u00fchlen, wenn wir die Schw\u00e4chen nicht \n\nnegieren, wenn wir die Schw\u00e4chen benennen und sie \n\nendlich als politische Herausforderung annehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs muss uns weiterhin aufregen und emp\u00f6ren, wie viele \n\nKinder in Armut leben. Kinderarmut ist ja nicht nur die \n\nsoziale Dimension von Armut, sondern hat genauso viel \n\nmit Beteiligungsm\u00f6glichkeit, mit Bildung zu tun. Aber \n\nwenn wir selbst dort eine positive Entwicklung haben, \n\nsind die Zahlen immer noch skandal\u00f6s. 20,7 % aller \n\nKinder in Sachsen, jedes f\u00fcnfte Kind, ist abh\u00e4ngig von \n\nsozialen Mindestleistungen. Dahinter stecken Biografien. \n\nDas sind \u00fcber 100 000 Kinder, die alle Namen haben, \n\ngenau wie Sie aufgez\u00e4hlt haben. Das muss uns weiterhin \n\naufregen. \n\nWir haben nach wie vor eine Gehaltssituation, die davon \n\ngepr\u00e4gt ist, dass wir eine Niedriglohnstrategie in diesem \n\nLand hatten und deshalb an drittletzter Stelle im bundes-\n\nweiten Vergleich liegen, was die Geh\u00e4lter betrifft. Ein \n\nmonatliches Durchschnittseinkommen eines Haushaltes \u2013 \n\ndie Zahl kommt aus Ihrem Haus \u2013 liegt bei 1 565 Euro. \n\nDas mag f\u00fcr den Single ausreichen \u2013 das reicht f\u00fcr eine \n\nFamilie keinesfalls aus. \n\nOder wenn Sie das Thema Kindeswohlgef\u00e4hrdung an-\n\nsprechen, dann reden Sie doch auch einmal mit den \n\nJugend\u00e4mtern, mit Sozialarbeiterinnen und Sozialarbei-\n\ntern, dass es eben leider auch so ist \u2013 und das finde ich \n\nnach wie vor einen Skandal \u2013, dass oft Entscheidungen in \n\nden Kommunen nicht nach der wirklichen Frage beant-\n\nwortet werden: Was ist gut f\u00fcr das Kind?, sondern nach \n\nHaushaltslage; weil eben Hilfen zur Erziehung eine \n\nPflichtaufgabe sind. \n\nWenn man dann \u00fcberlegt: Was ist preiswert, was ist \n\npreiswerter, was k\u00f6nnen wir uns leisten?, nimmt das \n\ninzwischen Formen an, dass bestimmte Leistungen f\u00fcr die \n\nKinder gar nicht mehr \u00fcber die Kommune finanziert \n\nwerden, sondern dass zum Beispiel jetzt auch kinderpsy-\n\nchiatrische Dienste in Anspruch genommen werden, weil \n\nes dann die Krankenkasse bezahlt. Nur, so k\u00f6nnen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9373 \n\ndoch nicht mit Kindern umgehen. Wenn es um das Wohl \n\nder Kinder geht, muss die Qualit\u00e4t der Betreuung und der \n\nUnterst\u00fctzung in den Vordergrund ger\u00fcckt werden und \n\nnicht die Haushaltsstelle. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nGenauso glaube ich, dass wir beim Thema Pflege mehr \n\ntun m\u00fcssen. Die Pflegenetze, die Sie so gelobt haben, \n\nkamen zu sp\u00e4t und m\u00fcssen dringend weiterentwickelt \n\nwerden. Die von Ihnen so gelobte vernetzte Pflegebera-\n\ntung ist ja gut und sch\u00f6n, nur sagen Sie doch einmal bitte, \n\nwie viel Geld Sie dort hineinstecken. Nicht einen einzigen \n\nEuro steckt der Freistaat hinein, aber Sie loben es. \n\nWir brauchen unbedingt ein Landespflegegesetz, um die \n\nKommunen in den einzelnen Regionen endlich in die \n\nSituation einer gesicherten Altenhilfeplanung zu verset-\n\nzen. Wir brauchen dar\u00fcber hinaus unbedingt regionale \n\nPflegekoordinatoren, die die vorpflegerischen und pflege-\n\nrischen Angebote vor Ort miteinander in Beziehung \n\nsetzen und vernetzen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die beste Wert-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr Familie ist eine gute Politik f\u00fcr Familien. \n\nSie haben es ja selbst gesagt, es ist ein Querschnittsthema. \n\nDa frage ich aber auch: Wo war eine Familienministerin? \n\nWo hat eine Familienministerin einem Wirtschafts- und \n\nArbeitsminister widersprochen, als er wiederholt gegen \n\nBranchenmindestl\u00f6hne gestimmt hat und die Allgemein-\n\nverbindlichkeit \u2013 zum Beispiel das letzte Mal beim \n\nElektrohandwerk \u2013 verhindert hat? \n\nWo war eine Familienministerin \u2013 wo ist eine Familien-\n\nministerin \u2013, die sich mit der Kultusministerin auseinan-\n\ndersetzt und fragt: Wie k\u00f6nnen wir endlich den Skandal, \n\ndass wir in Sachsen nach wie vor die h\u00f6chste Quote der \n\nKinder und Jugendlichen haben, die die Schule ohne \n\nSchulabschluss verlassen, beenden? Wo war da eine \n\nFamilienministerin? \n\nWo war eine Familienministerin \u2013 wo ist eine Familien-\n\nministerin \u2013, die den Ministerpr\u00e4sidenten an sein Verspre-\n\nchen erinnert, das er 2009 gegeben hat \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWir starten eine Offensive f\u00fcr eine bessere Betreuungs-\n\nqualit\u00e4t in den Kinderg\u00e4rten. Wir wollen \n\n15 Millionen Euro in die Hand nehmen, damit auf eine \n\nErzieherin k\u00fcnftig nur noch zw\u00f6lf Kinder kommen. Ich \n\nwerbe bei den Kommunen darum, diesen Betrag auf \n\n30 Millionen Euro zu verdoppeln im Interesse unserer \n\nKinder.\u201c? Wo war die Familienministerin? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen, dass wir in diesem Land \u2013 das sage ich jetzt \n\nals Sozialdemokrat \u2013, wenn es um die Zukunft unserer \n\nKinder geht, genauso viel Ehrgeiz entwickeln, wie Sie \n\nden Ehrgeiz hatten, die Landesbank zu retten. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nGenau denselben Ehrgeiz wollen wir aufbringen. Wir \n\nhaben uns vorgenommen, in den n\u00e4chsten zehn Jahren \n\ndenselben Betrag \u2013 2,75 Milliarden Euro, das sind \n\n275 Millionen Euro im Jahr \u2013 zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Kinder zu \n\ninvestieren. Dann sprechen wir \u00fcber Betreuung und \n\nQualit\u00e4t in den Kitas, \u00fcber den Lehrermangel an unseren \n\nSchulen, \u00fcber andere Betreuungs-, Bildungs- und vor \n\nallem Unterst\u00fctzungsangebote. Wir brauchen mehr Zeit \n\nf\u00fcr die Kinder. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da kann ja die SPD in  \n\nder Bundesregierung ihren Beitrag dazu leisten!) \n\nAber dar\u00fcber werden wir vor allem auch aus Anlass des \n\nAntrages von morgen reden, wenn wir dar\u00fcber diskutie-\n\nren, wie wir Familien und Arbeit miteinander vereinen \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Hinter all dem, was Sie hier ange-\n\nsprochen haben, stecken Schicksale. Es geht um Kinder, \n\nes geht um die Familien. Und es geht nicht nur um Oskar, \n\nNicole, Penelope, Sybille, Stefan und Raphael, sondern es \n\ngeht genauso um Kevin, Chantal, Jeje, Ismail, Mandy \n\noder Sascha. Hinter all diesen Namen stecken einzelne \n\nSchicksale, und darum werden wir uns k\u00fcmmern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Kollege Dulig. Jetzt ergreift f\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nFrau Kollegin Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir Liberale \n\nstehen f\u00fcr ein modernes Familienbild. Wir f\u00f6rdern alle \n\nFamilien. In Sachsen wird niemand aufgrund sexueller \n\nOrientierung oder eines individuellen Lebensmodells \n\ndiskriminiert. Sachsen setzt auf verheiratete und ihnen \n\ngleichgestellte Paare ebenso wie auf dauerhafte Lebens-\n\ngemeinschaften ohne Trauschein. Wir respektieren \n\ngleichgeschlechtliche Beziehungen ebenso wie die von \n\nMann und Frau. Schwule und lesbische Paare haben bei \n\nuns die gleiche Akzeptanz wie heterosexuelle. \n\nWenn sich Frauen oder M\u00e4nner entscheiden, ihre Kinder \n\nallein gro\u00dfzuziehen, dann ist es auch eine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, dass wir dieses Modell unterst\u00fctzen. In welcher \n\nForm sich n\u00e4mlich Menschen gegenseitig Vertrauen \n\naussprechen, wie sie zusammenleben m\u00f6chten, welche \n\nWerte sie teilen \u2013 das k\u00f6nnen sie hier in Sachsen selbst \n\nentscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir werden sie bei alledem unterst\u00fctzen; denn sie alle \n\nhaben Pflichten, denen sie nachkommen, und deswegen \n\nbesitzen sie auch die gleichen Rechte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9374 \n\nSachsen ist Familienland, und in diesem modernen \n\nFamilienland ist jeder willkommen \u2013 egal, wie er sich der \n\nHerausforderung Familie stellt. \n\nWenn wir Familien f\u00f6rdern, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich stets \n\nauch finanzielles Auskommen im Blick behalten. Nur bei \n\nfinanzieller Sicherheit und Perspektive sind junge Men-\n\nschen auch bereit, Familien zu gr\u00fcnden, Kinder zu be-\n\nkommen. Finanzielle Sicherheit und Perspektive schafft \n\nman in erster Linie in Ausbildung und Beruf, und dann \n\nentscheidet man sich auch f\u00fcr Kinder und die Kinderbe-\n\ntreuung. \n\nDie Kinderbetreuung in Sachsen ist dabei eine der besten \n\nin Deutschland. Sachsen ist, was dieses Thema betrifft, \n\ndeutlicher Vorreiter in Deutschland. In Sachsen ist es \n\nwirklich fast allen Eltern m\u00f6glich, ihrem Beruf nachzuge-\n\nhen und eine Familie zu gr\u00fcnden. In Sachsen sind 76 % \n\nder M\u00fctter mit Kindern zwischen drei und sechs Jahren \n\nberufst\u00e4tig; das sind 10 % mehr als im Bundesdurch-\n\nschnitt. Das spricht auch f\u00fcr das Selbstbewusstsein der \n\nFrauen hier in Sachsen, ihr eigenes Einkommen zu \n\nverdienen. \n\nViele Familien ziehen nach Sachsen zur\u00fcck, weil sie in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern erlebt haben, wie schwer es sein \n\nkann, vern\u00fcnftige Betreuungsangebote zu bekommen. \n\nWie Vereinbarkeit von Beruf und Familie gelingen kann, \n\ndar\u00fcber gibt es verschiedene Ansichten \u2013 wir haben sie \n\nheute schon teilen d\u00fcrfen \u2013: Die eine Seite sagt, man kann \n\nein Betreuungsgeld zahlen, damit Frauen l\u00e4nger zu Hause \n\nbleiben k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir aber sp\u00e4ter \u2013 und das \n\nerleben wir gerade \u2013 mit extra Rentenpunkten, die dann \n\nvon den Rentenbeitragszahlern getragen werden m\u00fcssen, \n\nwieder eintreiben. Und das sind meist wieder die Kinder, \n\nf\u00fcr die die Eltern eigentlich zu Hause geblieben sind. Das \n\nhalten wir als FDP f\u00fcr unfair und vor allem f\u00fcr nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00df. Im Endeffekt setzt man n\u00e4mlich mit dem \n\nBetreuungsgeld Anreize, damit Frauen sp\u00e4ter eine geringe \n\nRente haben. Das lehnen wir als FDP ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie FDP hingegen steht f\u00fcr die Kinderbetreuung, welche \n\ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf gew\u00e4hrleistet. \n\nHier brauchen wir weiterhin die gute Qualit\u00e4t in unseren \n\ns\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen. Wir haben daf\u00fcr \n\nunter anderem das Assistenzkr\u00e4fteprogramm verabschie-\n\ndet. Unser Ziel ist es dabei, die Fachkr\u00e4fte zu entlasten, \n\nund mit der Richtlinie Bildungschancen erm\u00f6glichen wir \n\nja gerade die Unterst\u00fctzung der p\u00e4dagogischen Arbeit der \n\nFachkr\u00e4fte. Diese Extrakr\u00e4fte, die Bildung, Erziehung und \n\nBetreuung der Kinder durch die p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4f-\n\nte noch besser gew\u00e4hrleisten, werden mit j\u00e4hrlich \n\n5 Millionen Euro erm\u00f6glicht. Wir werden uns als FDP \n\ndaf\u00fcr aussprechen, dieses Programm auszubauen und \n\nweiter zu verstetigen. \n\nUm die Debatte zum Betreuungsschl\u00fcssel will ich mich \n\ngar nicht herumdr\u00fccken; wir kennen die Kontroverse, die \n\ndar\u00fcber im Land gef\u00fchrt wird. Wir m\u00fcssen uns der Frage \n\nstellen, wie wir die Erzieherinnen weiter entlasten k\u00f6n-\n\nnen, wie wir den Bildungsplan auf den Pr\u00fcfstand stellen \n\nund die Erzieherinnen von unn\u00f6tigen und \u00fcberm\u00e4\u00dfigen \n\nb\u00fcrokratischen Anforderungen befreien k\u00f6nnen. Und, ja, \n\nwir werden auch dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, ob wir den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel absenken. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir werden auch zu-\n\nk\u00fcnftig berufst\u00e4tige Familien in den Mittelpunkt unserer \n\nfamilienpolitischen Anstrengungen r\u00fccken. Daf\u00fcr haben \n\nwir auch das Programm \u201eKitaFLEX\u201c gestartet. Flexible \n\n\u00d6ffnungszeiten der Kindertageseinrichtungen erlauben es, \n\ndie Betreuung an die Erfordernisse eines Berufslebens im \n\nSinglehaushalt oder mit zwei Berufst\u00e4tigen anzupassen. \n\nWir nehmen damit von Familien vor allen Dingen den \n\nDruck, der durch das Spannungsfeld von Beruf und \n\nFamilie sowie durch die Pendelwege \u2013 das betrifft insbe-\n\nsondere den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 entsteht. \n\nIch m\u00f6chte es mit einem Augenzwinkern als \u201eK\u00f6nigsklas-\n\nse\u201c bezeichnen, wenn es gelingt, den Arbeitnehmern \n\ndirekt im Unternehmen eine Kinderbetreuung anzubieten. \n\nAuch f\u00fcr die Gr\u00fcndung solcher Betriebskinderg\u00e4rten \n\nhaben wir im Haushalt Mittel bereitgestellt. Die Zusam-\n\nmenarbeit mit den Unternehmen ist eines der wichtigsten \n\nElemente der Familienpolitik. Wir wollen dieses Element \n\nweiter st\u00e4rken und ausweiten. \n\nDas m\u00fcssen wir \u00fcbrigens nicht gegen die Unternehmen \n\ndurchsetzen, sondern die Wirtschaft zeigt insofern bereits \n\nInitiative. 81 % aller s\u00e4chsischen Betriebe setzen fami-\n\nlienorientierte Personalma\u00dfnahmen und Regelungen dazu \n\num. Unsere Unternehmen, auch die kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen, sind sich sehr wohl bewusst, dass es ohne \n\nFamilien nicht geht. Dazu braucht es keine politischen \n\nSchlagworte oder Losungen zu Beginn des Jahres. \n\nWas wir auch auf keinen Fall brauchen, sind L\u00f6sungen, \n\nwie sie jetzt auf Bundesebene entwickelt werden. Ich \n\nerinnere nur an die verordnete Elternteilzeit von 30 \n\nStunden. \n\nWir unterst\u00fctzen weiter die Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung \n\nund Verbesserung der Qualit\u00e4t in den Kindertageseinrich-\n\ntungen. F\u00fcr den Kita-Ausbau wurden in den Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 106 Millionen Euro eingestellt. Die Quali-\n\nfikations- und Fortbildungsverordnung im Kitabereich \n\ngew\u00e4hrleistet weiterhin eine fortw\u00e4hrend hohe Qualifika-\n\ntion der Erzieherinnen. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen haben l\u00e4ngst zum Erfolg gef\u00fchrt. \n\nNach Berechnungen des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirt-\n\nschaftsforschung stellen R\u00fcckkehrer etwa die H\u00e4lfte der \n\nWest-Ost-Migranten. Die Sachsen kommen also zur\u00fcck, \n\nweil sie hier nicht nur Arbeit finden, sondern ebenso die \n\nInfrastruktur, die es erlaubt, gleichzeitig eine Familie zu \n\ngr\u00fcnden. Damit kommen all jene Fachkr\u00e4fte wieder, die \n\nvor Jahren unser Sachsen verlassen haben, um woanders \n\nKarrierechancen zu suchen. Die Attraktivit\u00e4t Sachsens \n\nwird dazu f\u00fchren, dass wieder ausreichend Fachkr\u00e4fte hier \n\nvor Ort sein werden. \n\nViel zu wenig sind bisher die Probleme von Alleinerzie-\n\nhenden in den Mittelpunkt ger\u00fcckt worden. Fast jedes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9375 \n\nf\u00fcnfte Kind in Deutschland lebt mit einem alleinerziehen-\n\nden Elternteil. Es gilt, Angebote zu schaffen, die es den \n\nM\u00fcttern \u2013 letztlich auch den V\u00e4tern \u2013 erlauben, in Teilzeit \n\nihre Ausbildung nach einer Elternschaft fortzusetzen. Wir \n\nm\u00fcssen die Betriebe dabei unterst\u00fctzen. Es n\u00fctzt nichts, \n\nwenn die Betriebe zwar die Ausbildungszeit strecken, \n\ndabei aber nur die H\u00e4lfte der Ausbildungsverg\u00fctung \n\nzahlen; denn davon k\u00f6nnen junge Familien nicht leben. \n\nF\u00fcr diese Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen wir Zusch\u00fcsse, um die \n\nAusbildung abschlie\u00dfend zu erm\u00f6glichen. Das ist ein \n\ngro\u00dfes Ziel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen auch eine \n\nweitere Problematik in Sachsen ins Auge fassen: kinder-\n\nlose Paare. Wir wollen helfen, dass ihr Wunsch nach \n\nFamilie erf\u00fcllt wird. An der finanziellen Unterst\u00fctzung \n\nder k\u00fcnstlichen Befruchtung bei ungewollt kinderlosen \n\nPaaren halten wir fest. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir diese \n\nM\u00f6glichkeit aber auch f\u00fcr unverheiratete Paare \u00f6ffnen. Es \n\ngibt \u00fcberhaupt keinen Grund, warum diese F\u00f6rderung auf \n\nverheiratete Paare beschr\u00e4nkt bleiben soll. Ebenso wollen \n\nwir das Adoptionsverfahren flexibler gestalten. F\u00fcr \n\nmanche Paare ist das n\u00e4mlich die einzige M\u00f6glichkeit, \n\nsich ihren Kinderwunsch zu erf\u00fcllen und damit die Ver-\n\nantwortung, die sie f\u00fcr die n\u00e4chste Generation \u00fcberneh-\n\nmen wollen, zu tragen. Dieser Weg darf nicht durch \n\nrealit\u00e4tsferne Verfahren und b\u00fcrokratische Vorschriften \u2013 \n\nich nenne nur den maximalen Altersabstand von 40 Jahren \n\nbei Adoptionen \u2013 verstellt werden. Daher wollen wir das \n\nAdoptions- und das Sorgerecht weiter liberalisieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin weiterer Aspekt: l\u00e4ndlicher Raum und Familie. Was \n\nn\u00fctzt die super Kinderbetreuung im Ort, wenn die n\u00e4chste \n\nLebensphase der Kinder dort keine Perspektive hat? Ich \n\nspreche dabei vom \u00dcbergang in die Schule. Wenn wir \n\nFamilien im l\u00e4ndlichen Raum unterst\u00fctzen und die Attrak-\n\ntivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes erhalten wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir uns \u00fcber diesen n\u00e4chsten Schritt Gedanken \n\nmachen. Die Sanierung der Schulen \u00fcber die ILE-\n\nF\u00f6rderung ist dabei ein Aspekt, aber er ist bei weitem \n\nnicht der wichtigste. Was wirklich z\u00e4hlt, sind Sicherheit \n\nund Perspektive f\u00fcr die Erziehung bis in das Erwachse-\n\nnenalter. Deswegen hat sich die FDP f\u00fcr das Schulschlie-\n\n\u00dfungsmoratorium eingesetzt. Bis zur Novellierung des \n\nSchulgesetzes werden keine Grund- und Oberschulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum geschlossen, wenn die Eingangsklasse \n\nmindestens 20 Sch\u00fcler z\u00e4hlt. Seit die FDP mitregiert, \n\nhaben also Familien im l\u00e4ndlichen Raum die Sicherheit, \n\ndass die Schulen ihrer Kinder nicht in ihrer Existenz \n\nbedroht sind. Ich m\u00f6chte es noch einmal betonen: Es n\u00fctzt \n\nuns nichts, Schulen zu sanieren, wenn wir sie anschlie-\n\n\u00dfend wieder schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen ist das Schulschlie\u00dfungsmoratorium der \n\neigentliche Faktor, um den l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr Familien \n\nmit jungen Kindern attraktiv zu halten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ich denke,  \n\ndie \u00c4nderung des Schulgesetzes?) \n\nEin weiterer Aspekt, der, wenn wir Familie betrachten, \n\nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden darf, ist die Pflege. Die \n\nHerausforderungen durch den demografischen Wandel \n\nsind nicht nur in den Geburtenzahlen, sondern vor allem \n\nin der \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung und auch der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigkeit zu sehen. Es verlangt einen besonderen \n\nBlickwinkel, wenn berufst\u00e4tige 50-J\u00e4hrige Beruf und \n\nPflege miteinander vereinbaren wollen. Zu allen Gedan-\n\nkeng\u00e4ngen, die es dazu immer wieder gibt, sage ich: Auch \n\nf\u00fcr diese Personen ist die Lebensarbeitszeit endlich. Die \n\nGesellschaft, wir alle haben uns viel zu wenig darauf \n\nvorbereitet. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr neue Konzepte entwickeln. \n\nWir wollen, dass Familienleistungen st\u00e4rker anerkannt \n\nwerden, vor allem im Steuerrecht. Auch im Steuerrecht \n\nsoll Pflege besser ber\u00fccksichtigt werden. Die Familie soll \n\ndabei wieder im Mittelpunkt der Betreuung stehen. \n\nDa immer von \u201eM\u00fctterrente\u201c gesprochen wird, sei  \n\nFolgendes erw\u00e4hnt: Es darf nicht sein, dass die oder der \n\n50-J\u00e4hrige, die oder der aufopferungsvoll die Eltern pflegt \n\nund Pflege und Berufst\u00e4tigkeit unter einen Hut bringt, \n\nimmer noch den Maximalsteuersatz bezahlt. Das gilt auch \n\nund gerade f\u00fcr Frauen, die \u2013 gewollt oder ungewollt \u2013 \n\nkinderlos geblieben sind. Hier stellt sich tats\u00e4chlich die \n\nFrage, wie weit wir das eine gegen das andere immer \n\nrichtig aufwiegen. \n\nWir leisten unseren Beitrag, um auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren den Pflegekr\u00e4ftebedarf abzusichern. Mit der \n\nVerordnung \u00fcber die Berufsaus\u00fcbung von Pflegefachkr\u00e4f-\n\nten sorgen wir daf\u00fcr, dass die Unterst\u00fctzung von Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen und versorgenden Bezugspersonen tats\u00e4chlich \n\nabgesichert wird. \n\nWir werden uns auch daf\u00fcr einsetzen, dass die Richtlinie \n\ndes Gemeinsamen Bundesausschusses f\u00fcr Modellvorha-\n\nben zur Heilkunde\u00fcbertragung auf Kranken- und Alten-\n\npflegeberufe umgesetzt wird. Damit wird es n\u00e4mlich den \n\nPflegekr\u00e4ften erm\u00f6glicht, bisher \u00e4rztlich instruierte \n\nAufgaben der Heilkunde zu \u00fcbernehmen. So l\u00e4sst sich die \n\nQualit\u00e4t der Pflege weiter verbessern. Zwischen dem \n\nBedarf und der Anzahl der neu Auszubildenden besteht \n\nein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis. Dass wir in Deutschland an \n\nder 10-j\u00e4hrigen Schulpflicht als Ausbildungsvorausset-\n\nzung f\u00fcr den Pflegeberuf festhalten k\u00f6nnen, ist eine gro\u00dfe \n\nChance. Die entsprechenden Regelungen haben wir in der \n\nletzten Legislatur auf Bundesebene fortschreiben k\u00f6nnen. \n\nAufgrund der Tatsache, dass es keinen Mangel an Auszu-\n\nbildenden gibt, halten wir auch einen Ausgleichsbeitrag \n\nnach \u00a7 25 des Altenpflegegesetzes nicht f\u00fcr notwendig. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Familienpolitik muss \n\naber auch Ereignisse abfedern, die unvorhergesehen \n\neintreten und nicht gewollt sind. Deswegen setzen wir uns \n\nf\u00fcr eine aktive F\u00f6rderung von Familienstrukturen und von \n\nVater-Kind- bzw. Mutter-Kind-Bindungen im Justizvoll-\n\nzug ein, zum Beispiel durch die Einrichtung familienori-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9376 \n\nentierter Bereiche und die Durchf\u00fchrung von besonderen \n\nFamilienbesuchstagen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Sachsen hat bereits viele Anstrengungen \n\nunternommen, um den Menschen ein attraktives Umfeld \n\nzu schaffen. So k\u00f6nnen sie die Herausforderungen, denen \n\nsich Familien stellen m\u00fcssen, hier in Sachsen meistern. \n\nWir werden aber weiter daran arbeiten. \n\nDie kommenden Haushaltsverhandlungen bieten die \n\nGelegenheit, dass wir als Gesetzgeber unsere Vorstellun-\n\ngen von Familienpolitik umsetzen. Die FDP wird die \n\nM\u00f6glichkeit nutzen, um allen Familien beste Chancen in \n\nSachsen zu bieten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Sch\u00fctz \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Herrmann. \n\nBitte, Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! W\u00e4hrend des Redebeitrags von \n\nFrau Sch\u00fctz hatte ich oft das Gef\u00fchl, dass sie ihre Rede \n\naus der Oppositionsrolle heraus gehalten hat. Anschei-\n\nnend hat die FDP die vergangenen f\u00fcnf Jahre nicht ausrei-\n\nchend genutzt, um die von Frau Sch\u00fctz formulierten \n\nAnspr\u00fcche in der Zeit ihrer Regierungsbeteiligung umzu-\n\nsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Tillich hat beim \n\nNeujahrsempfang in diesem Jahr von einem \u201e\u00fcberdurch-\n\nschnittlich familienfreundlichen Klima in Sachsen\u201c \n\ngesprochen und f\u00fcr \u201eVorfahrt f\u00fcr Familien\u201c geworben. \n\nFrau Clau\u00df hat heute in ihrer Regierungserkl\u00e4rung ver-\n\nsucht, dieses familienfreundliche Klima durch Beitr\u00e4ge \n\nund Projekte zu untersetzen. Welche Familienmodelle \n\nwerden von der Staatsregierung wertgesch\u00e4tzt? Diese \n\nFrage hat sich mir gestellt. Wie verl\u00e4sslich ist die Kinder-, \n\nJugend- und Familienf\u00f6rderung in Sachsen? Gibt es \n\nEltern, Familien und Kinder, die bei der Familienpolitik \n\nau\u00dfer Acht gelassen werden? \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 Familienmodelle sind heute \n\nvielf\u00e4ltiger. Neben den traditionellen Klein- oder Gro\u00df-\n\nfamilien gibt es Ein-Eltern-Familien, Patchworkfamilien \n\nund Regenbogenfamilien. Wir GR\u00dcNEN sind der Mei-\n\nnung, jedes Kind sollte unabh\u00e4ngig davon, ob und in \n\nwelcher Form seine Eltern zusammenleben, die gleiche \n\nF\u00f6rderung, den gleichen Schutz und auch die gleiche \n\nmaterielle Absicherung vom Staat erfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeshalb engagieren wir uns f\u00fcr eine breite Akzeptanz und \n\nrechtliche Gleichstellung von Patchwork- und Regenbo-\n\ngenfamilien. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das traditionelle \n\nFamilienmodell ist nicht mehr die Lebenswirklichkeit der \n\nFamilien in Sachsen. Die neuen Formen des Zusammen-\n\nlebens von Generationen haben ganz selbstverst\u00e4ndlich \n\nihren Platz in der Gesellschaft, ob das nun den Kollegen \n\nder CDU-Fraktion ins Familienbild passt oder nicht. Wir \n\nalle verpassen Chancen, wenn wir diese Entwicklung \n\nnicht bef\u00f6rdern. Denn Chancen sind es, wenn Menschen \n\nsich aus freien St\u00fccken entschlie\u00dfen, Verantwortung \n\nf\u00fcreinander zu \u00fcbernehmen, ob nun mit oder ohne Trau-\n\nschein. \n\nEine rechtliche Gleichstellung homosexueller Partner-\n\nschaften zum Beispiel wurde bisher nur durch die Ent-\n\nscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vorangetrie-\n\nben, wie etwa zur Hinterbliebenenversorgung, zur Erb-\n\nschaftsteuer oder zum Familienzuschlag f\u00fcr Beamte. \n\nDiese fehlende Gleichstellung von Regenbogenfamilien \n\nwirkt sich auch im kommunalen Bereich aus. In Dresden \n\nklagen derzeit zwei verpartnerte M\u00fctter darum, dass sie \n\nbei den Kita-Beitr\u00e4gen wie ein Ehepaar behandelt werden \n\nund nicht wie zwei Alleinstehende. Frau Sch\u00fctz, das ist \n\ndie Diskriminierung, die im Freistaat Sachsen vorkommt. \n\nSie haben vorhin eben dargestellt, dass es die nicht gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuch in der letzten Legislaturperiode gab es eine Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung von Frau Orosz mit der \u00dcberschrift \n\n\u201eFamilien bilden Sachsens Zukunft\u201c. Auch damals war \n\ndie Familienfreundlichkeit Sachsens das zentrale Thema, \n\nvor allem angesichts der abnehmenden Geburtenrate. Das \n\nist Grund genug, heute an dieser Stelle einen Blick auf die \n\nderzeitige Situation in Sachsen zu werfen. Seit Jahren, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, steigen im Bund und \n\nauch in Sachsen die Sozialausgaben und insbesondere die \n\nAusgaben f\u00fcr familienunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen und \n\nHilfen zur Erziehung. Laut Statistischem Landesamt \n\nbetr\u00e4gt die Steigerung von 2011 zu 2012 7,4 %. \n\nWir sehen in Sachsen auch steigende Zahlen von Inob-\n\nhutnahmen. In der \u201eLVZ\u201c vom 24.01. hat der Sozialde-\n\nzernent des Landkreises Nordsachsen, Herr G\u00fcnter \n\nSirrenberg, Folgendes gesagt: \u201eDie Ausgaben im Bereich \n\nder Kinder- und Jugendhilfe haben sich in den vergange-\n\nnen Jahren stetig erh\u00f6ht. Die Hilfen zur Erziehung neh-\n\nmen einen Hauptteil des Jugendamtsbudgets ein.\u201c Gleich-\n\nzeitig ist klar, dass sich die Suche nach den Ursachen \n\nschwierig gestaltet. Hilfen zur Erziehung sind n\u00e4mlich \n\nkein Ph\u00e4nomen, das sich ausschlie\u00dflich an einer bestimm-\n\nten Gesellschaftsgruppe festmachen l\u00e4sst. Aber klar ist \n\nauch: Wenn pr\u00e4ventive Angebote, offene Jugendarbeit, \n\nBeratung durch die Jugend\u00e4mter und freie Tr\u00e4ger einge-\n\nschr\u00e4nkt werden, steigt der Hilfebedarf. Die K\u00fcrzung \n\nsogenannter freiwilliger Leistungen zieht eine h\u00f6here \n\nInanspruchnahme der Leistungen mit Rechtsanspruch \n\nnach dem SGB VIII nach sich. \n\nDeshalb ist mir pers\u00f6nlich die fehlende Umsetzung von \n\nJugendhilfepl\u00e4nen, sei es nun im Land oder in den Land-\n\nkreisen, nicht nachvollziehbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9377 \n\nEin Beispiel aus dem Landkreis Zwickau. Der 2011 \n\nverabschiedete Jugendhilfeplan sieht f\u00fcr Einrichtungen \n\nder Kinder- und Jugendarbeit 92,85 Vollzeit\u00e4quivalenz-\n\nstellen vor. Im Jahr 2013 deckten die Mitarbeiter in \n\ndiesem Bereich gerade mal 50,125, also die reichliche \n\nH\u00e4lfte dieser Vollzeit\u00e4quivalenzstellen ab. Den Schwar-\n\nzen Peter daf\u00fcr jetzt allein den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten zuzuschieben, das, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, w\u00e4re unfair, denn der Landtag hat gegen das \n\nVotum der Opposition die Jugendpauschale von \n\n14,30 Euro auf 10,40 Euro gek\u00fcrzt. Uns allen war klar, \n\ndass diese K\u00fcrzung Folgen in den Landkreisen haben \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie von mir hier nur angedeutete Entwicklung macht klar, \n\ndass es bisher nicht gelungen ist, allen Kindern und ihren \n\nFamilien die Hilfe zuteil werden zu lassen, die sie brau-\n\nchen. Entweder haben sie keinen Zugang zu Hilfsangebo-\n\nten, oder die Hilfeformen sind nicht geeignet oder nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe vorhanden. Denken Sie nur an \n\nFamilienhilfen mit zwei Stunden pro Woche. Damit, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, l\u00e4sst sich eine wirksame \n\nArbeit tats\u00e4chlich nicht gestalten. Diese Ma\u00dfnahmen \n\ndienen eher der Absicherung des Jugendamtes als der \n\nUnterst\u00fctzung der Familien. \n\nWas also brauchen Familien? Was brauchen Kinder und \n\nwas brauchen Eltern? Zuerst einmal Zeit f\u00fcreinander. \n\nBeziehungen als Grundlage f\u00fcr das famili\u00e4re Leben \n\nbrauchen gemeinsame Zeit. Dann brauchen Familien, \n\nKinder und Eltern finanzielle Sicherheit und ein Bera-\n\ntungs- und Unterst\u00fctzungssystem f\u00fcr die vielen Heraus-\n\nforderungen des Lebens. Wir reden h\u00e4ufig zuerst dar\u00fcber, \n\nwie Familie und Beruf unter einen Hut zu bekommen \n\nsind. Reden wir dabei wirklich \u00fcber Kinder, \u00fcber deren \n\nSichtweisen, Interessen und Bed\u00fcrfnisse? Kinder, die in \n\nvielen Familien ohne Geschwister aufwachsen, brauchen \n\nandere Kinder, aber sie brauchen genauso Erwachsene, \n\ndie Zeit f\u00fcr sie haben und sie ernst nehmen. Kinder \n\nbrauchen Freir\u00e4ume zum Spielen und um ihre F\u00e4higkeiten \n\nauszuprobieren und Sozialkontakte zu kn\u00fcpfen. Wenn \n\ndabei L\u00e4rm, Unruhe und Unordnung entsteht, ist es gut, \n\nwenn Sozialarbeiter diese Freir\u00e4ume f\u00fcr Kinder in den \n\nKommunen erhalten und moderieren. \n\nKinder haben genauso ein Recht auf unverplante Kind-\n\nheit. Das vergessen wir, wenn wir in ihnen nur die Fach-\n\nkr\u00e4fte von morgen und die zuk\u00fcnftigen Rentenzahler \n\nsehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie von Ministerpr\u00e4sident Tillich geforderte Wahlfreiheit \n\nbei der Kinderbetreuung verkennt die Situation in Sach-\n\nsen. Weder kann der Bedarf an Kita-Pl\u00e4tzen, vor allen \n\nDingen in den gro\u00dfen St\u00e4dten, gedeckt werden, noch \n\nk\u00f6nnen es sich alle Eltern finanziell erlauben, diese \n\nWahlfreiheit tats\u00e4chlich in Anspruch zu nehmen, noch \n\nsind die Rahmenbedingungen zufriedenstellend. Das zeigt \n\nauch die Ende Dezember im S\u00e4chsischen Landtag einge-\n\nreichte Petition, in der \u00fcber 5 000 s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger einen besseren Personalschl\u00fcssel in den Kitas \n\nin Sachsen fordern. Die Auffassung von Herrn Tillich, es \n\ngebe gute Betreuungsm\u00f6glichkeiten in den Kindertages-\n\nst\u00e4tten und Ganztagsangebote in nahezu allen allgemein-\n\nbildenden Schulen im Freistaat, teilen diese 5 000 Eltern \n\noffenbar nicht. \n\nLandeserziehungsgeld und Betreuungsgeld daran zu \n\nkn\u00fcpfen, dass Kinder keine Kita besuchen d\u00fcrfen, wird \n\nden Bed\u00fcrfnissen der Kinder nicht gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie von der FDP durchgesetzten flexiblen Betreuungszei-\n\nten in Kitas \u2013 sogenannte Flex-Kitas \u2013 kommen bei den \n\nEltern offenbar nicht in dem Ma\u00dfe an wie gedacht; denn \n\ndie allermeisten Eltern wollen auch wirklich Eltern sein \n\nund Zeit mit ihren Kindern verbringen. Wie sich Eltern \n\ndas vorstellen, zeigt eine Forsa-Studie f\u00fcr die Zeitschrift \n\n\u201eEltern\u201c, die im Januar ver\u00f6ffentlicht wurde. \n\nErstens. Knapp zwei Drittel der Eltern wollen Erwerbs- \n\nund Familienarbeit partnerschaftlich aufteilen. \n\nZweitens. 38 % w\u00fcnschen sich, dass sowohl Vater als \n\nauch Mutter rund 30 Stunden in der Woche arbeiten, aber \n\nnur 6 % k\u00f6nnen dies in ihrem Alltag umsetzen. \n\nDrittens. Das Modell Vater arbeitet Vollzeit, Mutter \n\nTeilzeit wird zwar von 57 % der befragten Familien \n\npraktiziert, aber nur von 40 % als w\u00fcnschenswert angese-\n\nhen. \n\nZwei Drittel der Eltern sind der Ansicht, dass sie ihren \n\nFamilienalltag nicht so gestalten k\u00f6nnen, wie sie es sich \n\nw\u00fcnschen. Da sind in Sachsen mehr als nur Appelle an \n\nUnternehmen gefragt. Es braucht politische Ma\u00dfnahmen, \n\ndamit Eltern ihr Familienmodell leben k\u00f6nnen. \n\nEs nehmen zwar immer mehr V\u00e4ter Elternzeit, allerdings \n\nnimmt die gro\u00dfe Mehrheit von ihnen, 80 %, nur bis zu \n\nzwei Monate. Lediglich 11 % k\u00fcmmern sich l\u00e4nger als \n\nsechs Monate um ihr Kind. Ein Grund daf\u00fcr ist, dass \n\n41 % der abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten V\u00e4ter vermuten, dass die \n\nElternzeit sich eher negativ auf die Karriere auswirken \n\nk\u00f6nnte. Wir GR\u00dcNEN wollen die Elternzeit f\u00fcr M\u00e4nner \n\nattraktiver machen. Die Familienpolitik der CDU folgt \n\nbisher weiter dem Ma\u00dfstab, dass die minimale Erwerbs-\n\nbeteiligung von Frauen in der Ehe das Maximum an \n\nFamilienf\u00f6rderung erh\u00e4lt. Das Ehegattensplitting, Eltern- \n\nund Betreuungsgeld sehen wir als nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \n\nan. Es setzt falsche Anreize und wird ganz offenbar den \n\nW\u00fcnschen der Familien nicht gerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen nicht \n\nerwarten, dass Eltern beruflich flexibel und mobil sind, \n\nsich permanent weiterbilden und gleichzeitig f\u00fcr die \n\nFamilie ein stabiles und verl\u00e4ssliches soziales Netz \n\naufbauen. Im Gegenteil: Wir sehen, dass dieses Netz \n\nimmer d\u00fcnner wird und wie die oben beschriebenen \n\nschwierigen Situationen f\u00fcr Familien entstehen. Ich sage \n\ndas nicht nur in Bezug auf die Elternschaft, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9378 \n\ndie Partnerschaft leidet unter den beruflichen Anforderun-\n\ngen und der mangelnden Zeit. \n\nDass Kinder ein Armutsrisiko in Deutschland darstellen, \n\nwiderspricht der immer wieder beschworenen Familien-\n\nfreundlichkeit. Deshalb schlagen wir GR\u00dcNEN mit der \n\nGrundsicherung ein praxistaugliches, konkret umsetzba-\n\nres und finanzierbares Modell vor, das Kinderarmut \n\ndeutlich reduziert und zudem die Ungerechtigkeit in der \n\nKinder- und Familienf\u00f6rderung beendet, bei der Familien \n\nmit hohem Einkommen \u00fcber Freibetr\u00e4ge \u00fcberdurch-\n\nschnittlich von den staatlichen F\u00f6rderungen profitieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch f\u00fcr mich sind \n\nFamilien dort, wo Menschen verschiedener Generationen \n\nVerantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen und Vertrauen, \n\nZuwendung, Achtung und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander zeigen. \n\nDas w\u00fcnschen sich Menschen in einer Beziehung, in einer \n\nFamilie. Diese Wertsch\u00e4tzung, die zweckfreie Zuwendung \n\nist durch staatliches Handeln nicht bestimmbar und auch \n\nnicht ersetzbar. Wohl aber, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, k\u00f6nnen sozialpolitische Rahmenbedingungen jungen \n\nund \u00e4lteren Menschen Freir\u00e4ume f\u00fcr gelingende Bezie-\n\nhungen er\u00f6ffnen. Nicht nur Familien mit Kindern, son-\n\ndern auch Kinder mit \u00e4lter werdenden Angeh\u00f6rigen, die \n\nPflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf haben, brauchen diesen \n\nstrukturellen und finanziellen Rahmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ja. \u2013 Trotz regelm\u00e4\u00dfiger \n\nDebatten zur Familienfreundlichkeit vieler kleiner und \n\nkleinster Projekte, neuer Modellprojekte sowie \u00e4lterer, die \n\ntrotz guter Ergebnisse nicht weitergef\u00fchrt werden, habe \n\nich in den letzten Jahren nicht wirklich einen Paradig-\n\nmenwechsel festgestellt. Das bedauere ich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann. Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Menschen, die Verantwor-\n\ntung hier in Sachsen f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen \u00fcbernehmen, \n\nhaben mehr Wertsch\u00e4tzung und \u2013 vor allem \u2013 mehr \n\nUnterst\u00fctzung verdient. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Frau Abg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt ist die NPD-Fraktion \n\nan der Reihe. Herr Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Staatsministerin! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich sagen, dass ich es sehr positiv finde, dass Herr \n\nKrau\u00df erstmals den m\u00f6glichen Kostenvergleich hinsicht-\n\nlich der Wahlfreiheit zwischen der Betreuung in der \n\nfr\u00fchen Kindesphase zu Hause und der Krippenbetreuung, \n\nn\u00e4mlich etwa 1 500 Euro pro Monat und Kind, genannt \n\nhat. \n\nDem, was von der linken Seite, von den Damen kam, \n\nm\u00f6chte ich entgegenhalten: Die fr\u00fchkindliche Massen-\n\nfremdbetreuung, die schon seit DDR-Zeiten hier in der \n\nGegend gang und g\u00e4be ist, hat unter anderem dazu ge-\n\nf\u00fchrt, dass es jetzt immer wieder Eltern gibt, die erzie-\n\nhungs- und kindesbildungsunf\u00e4hig geworden sind, weil \n\nsie es zu Hause nicht erlebt haben. Das ist eine ganz gro\u00dfe \n\nKrux, an der wir zu kauen haben, und warum dieses \n\nklassische Modell ganz oft eben nicht funktioniert. Es \n\nkann aber wieder funktionieren, und zwar, indem man den \n\nEltern die Bildungs- und Erziehungskompetenz wieder \n\nzur\u00fcckgibt. Das halten wir als NPD-Fraktion f\u00fcr etwas \n\nganz Wichtiges. \n\nIhr Ministerpr\u00e4sident, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition \u2013 ich betone das jetzt ganz ausdr\u00fccklich, da ich \n\nmich durch Herrn Tillich nicht vertreten f\u00fchle \u2013, hat \n\nSachsen zum Familienland erkl\u00e4rt. Das ist erst einmal \n\neine gute Idee und sicherlich auch eine Lernleistung von \n\nknapp zehn Jahren NPD-Familienpolitik in diesem Haus. \n\nAuch das Familienbild, das die Staatsregierung in einem \n\nam 15. Januar 2014 ver\u00f6ffentlichen Video mit dem Titel \n\n\u201eFamilienland Sachsen\u201c pr\u00e4sentiert, k\u00f6nnen wir nur \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Dort wird noch einmal deutlich gemacht, dass \n\nzu einer richtigen Familie \u2013 um in der Sprache des Videos \n\nzu bleiben \u2013 Mami, Papi und Kinder geh\u00f6ren. Auch die \n\nGrundaussagen, wie die geforderte Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf, die Darstellung der Familie als f\u00fcrsor-\n\ngende Mehrgenerationeninstitution und das Bild der \n\nzufriedenen s\u00e4chsischen Familie mit vier Kindern, k\u00f6nnen \n\nwir nur begr\u00fc\u00dfen, denn es entspricht unseren politischen \n\nWertvorstellungen. \n\nEigentlich k\u00f6nnten wir das Video nehmen, ein NPD-Logo \n\nin die Ecke setzen und es als Wahlwerbung f\u00fcr uns laufen \n\nlassen. Denn wieder einmal kehren Sie vor anstehenden \n\nWahlen zum von uns vertretenen traditionellen Familien-\n\nbild zur\u00fcck und blenden Ihren sonstigen Betrug an den \n\ns\u00e4chsischen Familien komplett aus, immer in der Hoff-\n\nnung, durch diese W\u00e4hlert\u00e4uschung endlich wieder allein \n\nregieren und den ungeliebten Juniorpartner auf der Lan-\n\ndesebene in die W\u00fcste schicken zu k\u00f6nnen. Das wird \n\nIhnen aber schon deswegen nicht gelingen, weil Ihnen \n\nauch im n\u00e4chsten Landtag eine NPD-Fraktion in ordentli-\n\ncher St\u00e4rke den Weg zur Alleinregierung mathematisch \n\nunm\u00f6glich machen wird. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nGenau! \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich und  Frau Staatsministerin Clau\u00df, Ihre Wahl-\n\nkampfberater werden Ihnen eingetrichtert haben, dass die \n\nSachsen kein Interesse an Ihrem sonst vertretenen Gen-\n\nder-Inklusions-Multikulti-Quatsch haben, und Sie damit \n\nvor den anstehenden Wahlen etwas vorsichtiger umgehen \n\nsollten. Denn die Sachsen sind zu vern\u00fcnftig, um auf \n\ndiesen Bl\u00f6dsinn hereinzufallen. \n\nDennoch hat W\u00e4hlert\u00e4uschung bei der CDU bereits eine \n\nlange Tradition. Wir m\u00fcssen nur zur letzten Bundestags-\n\nwahl zur\u00fcckblicken. Da sieht man, wie ernst die CDU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9379 \n\nihre Wahlversprechen in Sachen Familienpolitik nimmt. \n\nImmer wieder lie\u00dfen sich Herr Tillich und Frau Clau\u00df \n\nentschuldigen, da sie an den enorm wichtigen Koalitions-\n\nverhandlungen in Berlin teilnehmen mussten. Was dabei \n\nherausgekommen ist, ist Ihnen allen bekannt: ein Berg \n\nvon gebrochenen Wahlversprechen und mehr Kosten und \n\nB\u00fcrokratie f\u00fcr die B\u00fcrger, insbesondere f\u00fcr die Familien. \n\nDer Steuerexperte der Freien Universit\u00e4t Berlin, Prof. Dr.  \n\nFrank Hechtner, hat berechnet, dass unter den geplanten \n\nVorhaben der Gro\u00dfen Koalition insbesondere die Familien \n\nzu leiden h\u00e4tten, obwohl die CDU gerade den Familien \n\nSteuererleichterungen im Vorfeld versprochen hatte. Die \n\nklassische Durchschnittsfamilie \u2013 berufst\u00e4tiger Vater, \n\nMutter und zwei Kinder \u2013 h\u00e4tte laut CDU-Wahlprogramm \n\num die 900 Euro j\u00e4hrlich entlastet werden m\u00fcssen. Nach \n\naktuellem Beschlussstand zahlt unsere gerade genannte \n\nDurchschnittsfamilie circa 216 Euro im Jahr drauf. Sind \n\nbeide Eltern berufst\u00e4tig, sind es sogar \u00fcber 300 Euro, die \n\ndank der h\u00f6heren Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung zu \n\nzahlen sind. Wieder einmal werden die Geringverdiener \n\ndurch CDU und SPD mehr geschr\u00f6pft als die CDU-nahen \n\nSpitzenverdiener. Die derzeit geplanten Ma\u00dfnahmen des \n\nKoalitionsvertrags werden die Beitragslast eines Gering-\n\nverdieners auf 5,4 % des Monatseinkommens steigen \n\nlassen; bei Spitzenverdienern werden es lediglich 2,9 % \n\nsein. Das sind also die familienpolitischen Ma\u00dfnahmen, \n\ndie Herr Tillich und Frau Clau\u00df auf Bundesebene f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Familien ausgehandelt haben. Ein Lob \n\nerwarten Sie vonseiten der NPD f\u00fcr diesen Wahlbetrug \n\nhoffentlich nicht. \n\nWenigstens hat sich das bei uns abgekupferte Konzept der \n\nM\u00fctterrente auch in der CDU durchgesetzt. So wurde eine \n\njahrelange NPD-Forderung endlich auf Bundesebene mit \n\netwas Unterst\u00fctzung ihrer CSU-Schwesterpartei umge-\n\nsetzt. Denn in Bayern hat man erkannt, wie unangenehm \n\nder politische Druck von rechts sein kann. \n\nAber auch in Sachsen haben Sie trotz Ihres hier pr\u00e4sen-\n\ntierten Wahlkampfget\u00f6ses Ihre Hausaufgaben nicht \n\ngemacht. Immer wieder f\u00fchrt der Ministerpr\u00e4sident \n\nbestimmte Leistungen wie das Landeserziehungsgeld an, \n\nwenn es darum geht, die CDU-Wahlkampfidee vom \n\nFamilienland Sachsen zu vertreten, zuletzt beispielsweise \n\nauf dem CDU-Parteitag in Chemnitz oder auf dem Neu-\n\njahrsempfang im Deutschen Hygiene-Museum mit dem \n\nwahlkampfbestimmenden Motto \u201eSachsen \u2013 das Fami-\n\nlienland\u201c. \n\nWas der Ministerpr\u00e4sident immer wieder verschweigt, ist \n\ndie Tatsache, dass die CDU das Landeserziehungsgeld \n\nj\u00e4hrlich um 7,6 Millionen Euro gek\u00fcrzt hat, um Haus-\n\nhaltsl\u00f6cher zu stopfen. \n\nDies musste auch der CDU-Kollege Krau\u00df eingestehen, \n\nals er dieses Vorgehen der angeblich so familienfreundli-\n\nchen CDU hier am 10. Juli 2013 zum Thema gemacht hat. \n\nBereits in der Debatte forderte Herr Krau\u00df, \u00fcber das \n\nLandeserziehungsgeld mehr Geld f\u00fcr Familien bereitzu-\n\nstellen. Doch bis heute ist nichts passiert. Auch in diesem \n\nJahr wurden Millionen verschwendet, und die jungen \n\ns\u00e4chsischen Familien bleiben auf der Strecke. \n\nSehr geehrter Herr Krau\u00df, falls Sie es vergessen haben: \n\nIhre CDU regiert hier im Freistaat. Also w\u00e4re es an der \n\nZeit, nicht nur Werbevideos ins Internet zu stellen, wohl-\n\nklingende Neujahrsempf\u00e4nge abzuhalten oder in diesem \n\nHaus Sonntagsreden von sich zu geben, sondern Sie \n\nm\u00fcssen Ihren Worten auch Taten folgen lassen. Ansonsten \n\nwar Ihre damalige Stellungnahme weiter nichts als zeit-\n\nraubende hei\u00dfe Luft. \n\nWie sich Sachsen familienpolitisch zum Besseren ver\u00e4n-\n\ndern k\u00f6nnte, haben wir Ihnen hier bereits mehrfach \n\nvorgestellt. Anstatt die Eltern mit dem sp\u00e4rlichen Betreu-\n\nungsgeld und dem zusammengek\u00fcrzten Landeserzie-\n\nhungsgeld abzuspeisen, haben wir Ihnen bereits unser \n\ngegenfinanziertes Konzept eines M\u00fctter- oder Erzie-\n\nhungsgehalts n\u00e4hergebracht, das nicht nur die demografi-\n\nsche Katastrophe umkehren, sondern auch die Altersarmut \n\nvon erziehenden Elternteilen bek\u00e4mpfen w\u00fcrde. Wir \n\nk\u00f6nnen nur hoffen, dass Sie beim Thema M\u00fcttergehalt \n\n\u00e4hnlich handeln wie bei der M\u00fctterrente und nach einiger \n\nZeit die Konzepte der NPD klammheimlich \u00fcbernehmen. \n\nIhr zweites Pseudovorzeigeprojekt ist die Kinderbetreu-\n\nung. Hier muss ich eingestehen: Sie haben es geschafft, \n\ndie wenigen Kinder, die noch geboren werden, unterzu-\n\nbringen. Ich sage bewusst \u201eunterzubringen\u201c; denn mit \n\neinem Lebensjahr dem Bezugspunkt Eltern bis zu neun \n\nStunden entrissen zu sein ist nicht kindesgerecht. Den \n\nProtagonisten dessen, egal ob in Politik oder Justiz, kann \n\nman nur ein langes Leben und die von ihnen hofierte \n\nFremdbetreuung im Heim oder in anderen Formen nicht \n\ngewachsenen Zusammenlebens w\u00fcnschen. \n\nGar nicht geschafft haben Sie es aber, die Demografie im \n\nLand in den Griff zu bekommen. H\u00e4tten wir nicht die \n\nSt\u00e4dte Leipzig und Dresden, w\u00e4ren die Bev\u00f6lkerungszah-\n\nlen f\u00fcr den Freistaat Sachsen noch verheerender als jetzt \n\nschon. Zu einem familienfreundlichen Sachsen geh\u00f6rt \n\neben auch, dass das Land \u00fcberall familiengerecht bleibt \n\nund nicht nur in einigen Ballungszentren. Durch Ihre \n\nPolitik der Ignoranz gegen\u00fcber dem l\u00e4ndlichen Raum \n\nzwingen Sie immer mehr Familien zum Um- oder Weg-\n\nzug. Es ist \u00fcberall das Gleiche: Erst gehen die Betriebe \n\nund damit die Arbeit, dann die Schulen, dann auch die \n\n\u00c4rzte, die letzten Lebensmittell\u00e4den, und sp\u00e4testens dann \n\ngehen selbst die letzten heimatverbundenen jungen \n\nFamilien aus den D\u00f6rfern. \n\nWenn Sie die Sorgen der jungen Eltern im Land kennen-\n\nlernen wollen, dann d\u00fcrfen Sie sich nicht nur auf Neu-\n\njahrsempf\u00e4ngen oder auf Parteitagen beklatschen lassen, \n\nsondern Sie m\u00fcssen sich das vor Ort ansehen. Als Arzt in \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz wei\u00df ich, wovon ich rede und \n\nwie wichtig Strukturfaktoren f\u00fcr junge Menschen sind, \n\nwenn es zum Beispiel darum geht, eine Familie zu gr\u00fcn-\n\nden. Wenn der n\u00e4chste Kinderarzt, die n\u00e4chste Kita oder \n\nvielleicht sogar der n\u00e4chste Laden mit frischen Windeln \n\nimmer weitere Wege erfordert, dann \u00fcberdenkt man die \n\nFamilienplanung meistens zweimal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9380 \n\nAber auch andere Faktoren spielen hier eine entscheiden-\n\nde Rolle. Die Koalition hat bereits \u00f6fter zum Thema Ehe \n\ngestritten. Wie Sie wissen, verteidigen wir die Ehe in ihrer \n\ntraditionellen Form als einzigartige Verbindung zwischen \n\nMann und Frau. Aber noch wichtiger sind uns die Kinder. \n\nEs m\u00fcssen mehr Kinder geboren werden, damit Sachsen \n\nund Deutschland eine Zukunft haben. Wenn die Politik \n\ndas nicht bewerkstelligen kann, dann haben wir nicht nur \n\nversagt, sondern dann treten die Wahnvorstellungen von \n\nHerrn Prof. Gillo ein, der Deutschland bereits 2035 \n\naufgegeben hat und sich in die H\u00e4nde der \u2013 Zitat \u2013 \u201eZu-\n\nkunftsdeutschen\u201c begeben will und auf deren Gnade und \n\nF\u00fcrsorge hofft. \n\nWas der fehlbesetzte und in seinem Amt als Ausl\u00e4nder-\n\nbeautragter \u00fcberforderte Herr Gillo in seinem Text \u201eAb \n\n2035 beginnt ein neues Zeitalter in Deutschland\u201c be-\n\nschreibt, ist ein Albtraum f\u00fcr jeden normal denkenden \n\nMenschen. Aber nicht nur dies, sondern auch die derzeiti-\n\nge Politik der CDU ist ein Albtraum. Offensiver und \n\nkampfloser Bev\u00f6lkerungsaustausch bei gleichzeitigem \n\nPropagieren der traditionellen Familie, das geht nicht. \n\nSetzen Sie sich lieber mit uns daf\u00fcr ein, dass in der \n\nFamilienpolitik nicht mehr blo\u00dfes Verwalten der demo-\n\ngrafischen Abw\u00e4rtskurve im Mittelpunkt steht, sondern \n\ndie F\u00f6rderung eines kinderfreundlichen Sachsens; denn \n\neine Familienpolitik, die nicht darauf hinarbeitet, dass es \n\nin Zukunft wieder mehr Familien im Freistaat gibt, und \n\nzwar mehr Familien mit Kindern, hat diesen Namen nicht \n\nverdient. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bedienen Sie \n\nsich meinetwegen ruhig weiter bei den Konzepten und \n\nguten Ideen der NPD, aber die Hauptsache ist, Sie tun \n\netwas und machen aus der Wahlkampfposse \u201eFamilien-\n\nland Sachsen\u201c eine echte Kinderinitiative f\u00fcr unser Land. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nnoch drei Minuten Redezeit. Sollen diese in Anspruch \n\ngenommen werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die CDU-\n\nFraktion hat noch 13 Minuten. Herr Abg. Patt, bitte; Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte eingangs noch einmal \n\nan das Leitbild unserer Familienpolitik erinnern, wie es \n\nauch das Verfassungsgericht betont: \u201eEhe und Familie \n\nsind Voraussetzung f\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit unserer \n\nGesellschaft.\u201c \n\nEhe und Familie als Voraussetzung f\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4-\n\nhigkeit, das hei\u00dft nicht, dass anderes nicht auch erlaubt \n\nist. Vieles andere ist erlaubt, manches davon entspricht \n\naber nicht dieser Vorgabe, diesem Leitbild, wenn wir \u00fcber \n\n\u00dcberlebensf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft sprechen. Man \n\nkann es auch wie der Volksmund sagen: Blut ist dicker als \n\nWasser. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDie Shell-Studie macht deutlich, welche Sehnsucht \n\nKinder und Jugendliche haben, wenn sie Stabilit\u00e4t suchen \n\nund Ehe und Familie als vorrangigen Wunsch nennen, \n\nund das zunehmend in den Jahren, also sehr viel moderner \n\nals manches, was hier vorgetragen worden ist. Warum \n\nsagen Jugendliche das? Nicht aus Beliebigkeit, sondern \n\nsie haben die Beliebigkeit erfahren, und sie haben erfah-\n\nren, was es bedeutet, in Familien oder in Gemeinschaften \n\naufzuwachsen, in denen Streit geherrscht hat, wobei Ehen \n\nund Partnerschaften auseinandergegangen sind. Sie \n\nwissen auch, was es bedeutet, wenn man mit alleinerzie-\n\nhenden Eltern, meistens ja M\u00fcttern, lebt, mit welchen \n\nAnstrengungen das verbunden ist. Diese Kinder und \n\nJugendlichen sagen aus ihrer eigenen Erfahrung: F\u00fcr uns \n\nist eine stabile Ehe und Familie ein besonders hoher Wert. \n\nEs macht mich dann schon zornig, wenn ich auf diese \n\nsehr materielle Orientierung von LINKEN und ein biss-\n\nchen auch von der SPD reflektieren muss, wie wir das \n\nheute geh\u00f6rt haben, wenn die Kollegin Werner auf die \n\nWohlstandsdefinition, auf Verm\u00f6gen und Geld kommt, \n\nwenn sie davon spricht, dass das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial zu \n\nnutzen ist, und wenn ihr bei Ehe und Familie nichts \n\nanderes einf\u00e4llt als solche \u00dcberlegungen, die rein materi-\n\nell sind. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDie Jugend hat bei der Befragung dieser Shell-Studie \n\nnicht gesagt, sie wolle reich werden, sondern sie hat von \n\nstabiler Ehe und Familie gesprochen. Da kann man dann \n\nwie im Volksmund sagen: Kindermund tut Wahrheit kund. \n\n\u2013 Kinder erkennen, dass es andere Wohlstandsbegriffe als \n\nnur Materielles gibt. Kinder sind der Wohlstand einer \n\nGesellschaft. \n\nWenn Geld so wichtig sein soll, muss ich mich fragen, \n\nwarum die gut verdienenden Akademikerinnen in so \n\ngro\u00dfer Zahl kinderlos sind. Also, eine positive Korrelation \n\ngibt es sicherlich, aber in der Form, wie Sie das immer \n\nwieder auf rein materielle Fragen reduzieren, geht es \n\nnicht. Da fand ich es schon richtig, dass der Kollege Dulig \n\nvon Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung gesprochen hat, die \n\nman Familien entgegenbringen m\u00fcsste. \n\nNun ist Ehe und Familie ein Thema, welches ma\u00dfgeblich \n\ndurch die Bundespolitik geregelt wird. Wir aber sind hier \n\nauf Landesebene, und wir haben hier vergleichsweise sehr \n\ngute Bedingungen, was vielleicht auch der Grund daf\u00fcr \n\nist, Frau Kollegin Werner, warum die Familienverb\u00e4nde, \n\ndie Sie ansprechen, gar nicht immer so aktiv werden \n\nm\u00fcssen, und zwar deshalb, weil vieles an Familienorien-\n\ntierung im Freistaat schon so ausreichend gut gepr\u00e4gt ist. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nWenn sich beispielsweise der Katholikenbund ganz und \n\nVAnF teilweise zur\u00fcckgezogen haben, w\u00fcrde ich nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9381 \n\nsagen, dass das ein Zeichen daf\u00fcr ist, dass alle ihre W\u00fcn-\n\nsche erf\u00fcllt worden sind. Aber wir haben eine sehr aktive \n\nSHIA und die EAF, die sehr aktiv sind. Das ist sehr zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Ich habe auch nicht den Eindruck, dass das \n\nEngagement eingegrenzt wird, wie Sie das dargestellt \n\nhaben. \n\nWenn wir \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit sprechen, dann \n\nm\u00fcssen wir uns die demografische Herausforderung im \n\nFreistaat Sachsen noch einmal vor Augen f\u00fchren. Wir \n\nhatten zur Wende 5,5 Millionen Einwohner, jetzt sind es \n\nreichlich 4 Millionen, und diese Zahl wird weiter sinken. \n\nWarum? Weil wir eine Unterj\u00fcngung haben, weil wir zu \n\nwenig Geburten hatten. Das hat mit den besonderen \n\nUmst\u00e4nden der Wende zu tun. Aber wenn wir das nicht \n\nbew\u00e4ltigen, dann steht die Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens \n\nschon deutlich auf dem Spiel. \n\nUnser Leitbild ist: Wir brauchen m\u00fcndige B\u00fcrger, die \n\neigenverantwortlich t\u00e4tig und gemeinschaftsf\u00e4hig sind. \n\nFamilien sind der erste und wichtigste Lernort f\u00fcr eine \n\nsolche Eigenverantwortung und f\u00fcr Solidarit\u00e4t, denn sie \n\nschaffen die Voraussetzung f\u00fcr alles andere. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf einen Solidar-\n\npakt f\u00fcr Familie zu sprechen kommen und einige Punkte \n\nnennen, denn das Problem ist, dass wir nicht das richtige \n\nMoment finden, um die richtige Ma\u00dfnahme zu treffen, \n\nmit der alle zufrieden sind. Die Lebensformen und die \n\nFamilienformen sind schon sehr heterogen. Sie haben das \n\ndargestellt. Es gibt nicht die richtige Ma\u00dfnahme. Deshalb \n\nsollten wir uns an Leitbildern orientieren und darauf unser \n\nProgramm aufbauen. \n\nEin erster Punkt sind eine gerechte Besteuerung und ein \n\nechter Familienleistungsausgleich. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen \n\nden horizontalen Vergleich des Deutschen Familienver-\n\nbandes vorstellen. Dort geht man nach den statistischen \n\nWerten des rentenversicherungspflichtigen Entgelts im \n\nOsten von einem Durchschnittseinkommen einer Familie \n\nvon 27 300 Euro brutto im Jahr aus. Bei Ledigen betr\u00e4gt \n\nder sogenannte \u00dcberschuss \u2013 wenn wir die Abgaben, die \n\nSteuern und auch das steuerlich zuerkannte Existenzmi-\n\nnimum in H\u00f6he von 8 130 Euro abziehen \u2013 9 740 Euro. \n\nBei zwei Personen mit einem Kind, also einem Freibetrag \n\nvon 16 260 Euro, 7 008 Euro noch einmal f\u00fcr das Kind, \n\nerreiche ich nach Abzug aller Abgaben und Steuern nicht \n\neinmal das aus steuerlichen Gr\u00fcnden zugebilligte Exis-\n\ntenzminimum, sondern es fehlen mir 255 Euro im Jahr. \n\nDas kann man jetzt mit weiteren Kindern hochrechnen. \n\nBei zwei Kindern sind es schon \u00fcber 5 000 Euro, die zum \n\nsteuerlichen Existenzminimum fehlen. \n\nJetzt sprechen wir noch nicht vom kulturellen Existenz-\n\nminimum, sondern rein steuerlich. Das Problem hierbei \n\nist nicht die Steuer, sondern das Problem sind die Abga-\n\nben. Es wird von den Familien, die Kinder erziehen, \n\nneben dem generativen Beitrag, den sie leisten, also dem \n\nErziehungsbeitrag, noch ein Geldbeitrag verlangt \u2013 ohne \n\nBer\u00fccksichtigung ihres generativen Beitrags. Hier ist \n\nunser Umlagesystem falsch, und daran m\u00fcssen wir \n\narbeiten. \n\nDas ist zu \u00e4ndern. Das hat uns das Verfassungsgericht in \n\nden Urteilen vorgegeben. Ich glaube, 1992 und 2001 \u2013 \n\nalso vor vielen Jahren \u2013 hat unter anderem Paul Kirchhoff \n\nschon gesagt, dass die Bundesregierung und auch die \n\nParlamente bei jeder Ma\u00dfnahme aufgefordert sind, diesen \n\nNachteil f\u00fcr Familien auszugleichen. Wir kommen dort \n\nnicht vom Fleck. Das m\u00fcssen wir selbstkritisch sagen. \n\nDie Beitr\u00e4ge, die gezahlt werden, sind nicht familienge-\n\nrecht. Sie sind am besten kinderzahlabh\u00e4ngig zu gestalten. \n\nWir brauchen eine gerechtere Besteuerung \u2013 das ist der \n\nerste Punkt eines Solidarpaktes \u2013 und einen wirklichen \n\nFamilienleistungsausgleich. \n\nWir brauchen eine Dynamisierung des Kindergeldes. \n\nKollege Krau\u00df hat mit Recht gesagt, das Kindergeld ist \n\nnicht nur eine soziale Leistung, sondern f\u00fcr knapp zwei \n\nDrittel der Bev\u00f6lkerung ist es nur eine R\u00fcckzahlung von \n\nzu viel erhobenen Steuern. Das wissen die Wenigsten. Das \n\nkann man an anderer Stelle noch einmal genauer darle-\n\ngen. \n\nWir brauchen auch eine ver\u00e4nderte Einbeziehung des \n\nKapitaleinkommens, welches in diese Abgabenbeitr\u00e4ge \n\nnicht einbezogen ist. Derjenige, der keine Kinder hat und \n\nmehr auf materiellen als auf famili\u00e4ren Wohlstand setzt, \n\nhat m\u00f6glicherweise ein h\u00f6heres Kapitaleinkommen. \n\nEltern investieren ansonsten ungeheure Summen in ihre \n\nKinder. Sie leben vom Arbeitseinkommen. Andere leben \n\ndagegen sehr stark auch vom Kapitaleinkommen. Dieses \n\nwird nach meiner Ansicht zu gering besteuert, und es \n\nunterliegt nicht der Abgabenpflicht. Das ist ein Punkt, an \n\ndem wir bei diesen Gesellschaftsformen und -verh\u00e4lt-\n\nnissen, die wir heute haben, arbeiten m\u00fcssen. \n\nIn Sachsen allerdings \u2013 das haben einige Kollegen vorge-\n\ntragen \u2013 gebe es anscheinend Unterschiede bei der Be-\n\nhandlung, wo die Kinder herkommen. Das m\u00f6chte ich \n\ndeutlich zur\u00fcckweisen! Kollegin Herrmann \u2013 ansonsten \n\ngesch\u00e4tzt \u2013, Sie haben auch darauf hingewiesen oder \n\nvermeintlich angeprangert, es gebe hier Unterschiede. \n\nNein, Sachsen macht keine Unterschiede. Diskriminie-\n\nrungsfrei bekommt jedes Kind die gleiche Zuwendung \n\nvom Staat. Die Kommunen unterhalten zahlreiche Ein-\n\nrichtungen f\u00fcr Kinderf\u00f6rderung, die von uns begleitet \n\nwerden. Hier brauchen wir uns, glaube ich, auch nichts \n\nvorwerfen zu lassen. \n\nEin zweiter Punkt in diesem Solidarpakt f\u00fcr Familien \n\nw\u00e4re eine familiengerechte Alterssicherung, die den \n\nGenerationenvertrag zukunftsf\u00e4hig macht, die endlich \n\nbetont, dass es ein Drei-Generationen-Vertrag sein muss, \n\nund in diesem Umlagesystem nur funktioniert, wenn auch \n\nimmer ausreichend Kinder geboren werden; denn wir \n\nzahlen nicht in eine Kapitalbildung ein und daraus wird \n\nunsere Rente gezahlt, sondern die Abgaben, die wir heute \n\nbezahlen, dienen der Finanzierung der Renten unserer \n\nEltern oder Gro\u00dfeltern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9382 \n\nDie Leistung f\u00fcr Kindererziehung muss zu gleichwertigen \n\nRentenanspr\u00fcchen f\u00fchren, wie der Kapitalbeitrag \u00fcber die \n\nAbgabenpflicht. Das Ganze darf auch nicht \u00fcber Schulden \n\nfinanziert werden. \n\nEin dritter Punkt: Wir brauchen eine Wahlfreiheit f\u00fcr die \n\nKinderbetreuung, wie Kollege Krau\u00df es dargestellt hat. \n\nDiese m\u00fcssen wir finanziell erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen die \n\nBetreuungsformen gleichwertig f\u00f6rdern, und es muss den \n\nEltern, deren zuv\u00f6rderste Pflicht und Recht es nach \n\nGrundgesetz ist, gerade in den ersten Jahren f\u00fcr die \n\nBildung ihrer Kinder zu sorgen, freigestellt sein, in \n\nwelchem Ma\u00df und in welcher Mischung sie \u00f6ffentliche \n\nAngebote wahrnehmen und Privates leisten. Aber das \n\nPrivate muss genauso gef\u00f6rdert werden. Wir m\u00fcssen von \n\ndieser Institutionsf\u00f6rderung herunter in eine finanzielle \n\nSubjektf\u00f6rderung. Wir m\u00fcssen das Kind mehr in den \n\nBlick nehmen und nicht nur die Institutionen. Der Staat \n\nkann es n\u00e4mlich nicht zwingend besser. Der Staat hat eine \n\nHilfestellung und keine gleichwertige Erziehungspartner-\n\nschaft, wie man das in manchen kommunalen Program-\n\nmen auch schon einmal lesen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIn den ersten drei Jahren geht es darum, dass wir nach \n\ndem Erziehungsgeld von der Betreuungsform unabh\u00e4ngig \n\ndie Eltern f\u00fcr ihre Kinder f\u00f6rdern und ihnen finanziell \n\ngleichwertige Betreuungsformen erm\u00f6glichen. Der Staat \n\nkommt dann entsprechend mit der Vorschule und der \n\nSchule in die Verantwortung. \n\nDer vierte Punkt ist ein kindgerechtes Betreuungsangebot, \n\ndas Wert darauf legt, dass wir in den Jahren 0 bis 3 des \n\nKindes auf Bindung Wert legen und das deswegen so \n\nfamiliennah wie m\u00f6glich ausgestaltet ist. Von 3 bis \n\n6 Jahren ist der Zeitpunkt, zu dem Kinderg\u00e4rten als \n\nzentraler Teil des sozialen Lernens und der vorschulischen \n\nBildung aktiv werden. Nicht bei jedem ist das so m\u00f6glich. \n\nWir wollen es aber versuchen. Die Bildung ist Elternver-\n\nantwortung. \n\nViele andere Punkte kann man f\u00fcr den Familienpakt noch \n\nnennen. Ich kann hier auch nicht mehr \u00fcber Abtreibung \n\nund Adoption sprechen, sondern im Fazit nur sagen: \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nUnsere Aufgabe ist es, die Nachteile f\u00fcr Familien zu \n\nbeseitigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Werter Herr Patt, wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich, dass es etwa bei gleich umf\u00e4nglichen \n\nAusgaben zur Familienf\u00f6rderung in Deutschland im \n\nVergleich zu Schweden dort ein deutlich besseres Ergeb-\n\nnis bez\u00fcglich der Schulleistungen in den PISA-Rankings \n\ngibt, die Schulabbrecherquoten nicht so hoch sind etc.? \n\nAuch die Geburtenrate ist h\u00f6her als in Deutschland. Dort \n\ngeht man den Weg der institutionellen F\u00f6rderung, w\u00e4h-\n\nrend Sie hier wieder ein Hohelied auf die individuelle \n\nSubjektf\u00f6rderung gelegt haben. Wie erkl\u00e4ren Sie sich \n\ndann diese gravierenden Unterschiede in der Familienpo-\n\nlitik? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Liebe Kollegin, wenn Sie \n\nsich Schweden und Frankreich genauer anschauen, \n\nmerken Sie, dass es wieder einen gro\u00dfen R\u00fcckschwung \n\nhin zur Familie gibt, weg von dieser institutionellen \n\nF\u00f6rderung. Auch wenn Sie sich das schwedische Regie-\n\nrungsprogramm ansehen, entspricht Ihre Wahrnehmung \n\nnicht mehr den zuk\u00fcnftigen Pl\u00e4nen dort; denn man hat \n\nerkannt, welche Schwierigkeiten diese Familien haben, \n\nwenn ihnen eine ausreichende Bildung und Bindung \n\nfehlen. \n\nNun k\u00f6nnen wir auch nicht alles in Schweden, Frankreich \n\noder anderen L\u00e4ndern mit Deutschland vergleichen. Aber \n\nbeispielsweise in den s\u00e4chsischen PISA-Ergebnissen \n\nliegen wir durchaus mit Schweden gleichauf. Wir liegen \n\nmit unseren s\u00e4chsischen Ergebnissen im oberen Drittel \n\nEuropas, \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\n10 % Schulabbrecher!) \n\n\u2013 unabh\u00e4ngig davon, wo der bundesdeutsche Durchschnitt \n\nliegt. Wir reden hier \u00fcber Sachsen. \n\nAls Fazit m\u00f6chte ich also sagen: Die Nachteile sind zu \n\nbeseitigen. Ansonsten sollten wir uns ohne Not nicht in \n\ndie famili\u00e4ren Leistungen, Aufgaben und Verantwortung \n\neinmischen. Man muss sie einfach einmal lassen. Mit \n\nAdolf Kolping m\u00f6chte ich schlie\u00dfen, der sagte: \u201eDas \n\nErste, das der Mensch im Leben vorfindet, und das Letzte, \n\nwonach er die Hand ausstreckt, also das Kostbarste, was \n\ner im Leben besitzt, das ist die Familie.\u201c Und das ist nicht \n\nder Staat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Patt f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Herr Dr. Pellmann? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich wollte eine \n\nKurzintervention machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Kollege Patt, \n\nSie haben meiner verehrten Kollegin Werner unterstellt, \n\nsie habe in ihrem Beitrag vornehmlich das Materielle und \n\ndas Finanzielle betont. Ich muss Ihnen sagen: Selbstkritik \n\nnach Ihrem Beitrag w\u00e4re angebracht. Haupts\u00e4chlich \n\nhaben Sie sich hier als Steuerexperte geriert und als \n\njemand, der sich vornehmlich in den Finanzgefilden der \n\nFamilienpolitik zu Hause f\u00fchlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9383 \n\nAlso bitte sch\u00f6n, wenn Sie meine Kollegin kritisieren, \n\ndann h\u00e4tte ich wenigstens erwartet, dass Sie eine Minute \n\nsp\u00e4ter etwas anderes darstellen als das, was Sie hier dann \n\ngetan haben. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich Sie auch noch aufmerksam machen: \n\nSie meinten darstellen zu wollen, dass verschiedene \n\nFamilienverb\u00e4nde ja gar nicht mehr so aktiv sein m\u00fcssten, \n\nweil in Sachsen familienpolitisch alles in Ordnung sei. \n\nVielleicht sollten Sie einmal dar\u00fcber nachdenken, dass \n\nm\u00f6glicherweise Familienverb\u00e4nde, nachdem sie einen \n\nAmoklauf hinter sich haben, vielleicht auch sagen: Es hat \n\nbei dieser konservativen Familienpolitik, die im Freistaat \n\nvorherrscht, gar keinen Sinn, sich noch in die Reihe zu \n\nbegeben. Das scheint mir der Grund zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nVerdrehen Sie bitte die Tatsachen nicht. Nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass wir in Sachsen \u2013 Sie haben selbst ein \n\nBeispiel daf\u00fcr geliefert \u2013 ein relativ konservatives Famili-\n\nenbild durch die Regierung haben. Ich will Ihnen, damit \n\nSie mir dann nichts unterstellen k\u00f6nnen, wenigstens \n\nsagen: Wir haben fr\u00fcher im Lateinunterricht Ehe abge-\n\nk\u00fcrzt. Ehe hie\u00df damals \u201eErrare humanum est.\u201c \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Errare humanum est!) \n\n\u2013 f\u00fcr diejenigen, die es nicht wissen: \u201eIrren ist mensch-\n\nlich.\u201c Ich bin seit 38 Jahren verheiratet, und f\u00fcr mich gilt \n\ndieses Sprichwort nicht. Das will ich Ihnen deutlich \n\nsagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, das \n\nhaben wir zur Kenntnis genommen. Herr Patt, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Da w\u00fcrde ich auch so einen \n\nBl\u00f6dsinn wie die Abk\u00fcrzung \u201eEhe\u201c gar nicht erst zulassen \n\nund hier zitieren, Herr Dr. Pellmann. Ich glaube, wenn Sie \n\nmir zugeh\u00f6rt haben oder es m\u00f6glicherweise nachlesen, \n\ndann sehen Sie, dass ich sehr viel differenzierter darge-\n\nstellt habe, als Sie das hier unterstellen. Aber bei Vorred-\n\nnern wurden die Arbeitskr\u00e4ftemarktorientierung und die \n\nFrage von materiellem Wohlstand deutlich. Die Frage von \n\nGl\u00fcck und Wohlstand durch Kinder wurde \u00fcberhaupt \n\nnicht beleuchtet. Ich habe darauf Wert gelegt. Andere \n\nKollegen haben das zum Teil auch getan. Wenn ich \u00fcber \n\nFinanzen gesprochen habe, dann habe ich \u00fcber Fehler im \n\nSystem gesprochen. Das ist ein kleiner Teil meines \n\nBeitrages gewesen. Vielleicht lesen Sie es noch einmal \n\nnach. \n\nBei den Verb\u00e4nden wird, glaube ich, nicht Amok gelau-\n\nfen. Ich selbst arbeite im Deutschen Familienverband und \n\nin der Organisation der Landesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr \n\nFamilien, in der diese f\u00fcnf Verb\u00e4nde zusammengeschlos-\n\nsen sind. Von einem Amoklauf habe ich dort nichts erlebt. \n\nIch habe deutlich gemacht, dass nicht alles gut ist. Aber es \n\nist vieles gut und vieles besser als in anderen L\u00e4ndern, die \n\nsehr viel gr\u00f6\u00dfere Probleme haben. Das wissen wir auch \n\naus unserer Arbeit in den bundesweiten Organisationen, \n\nwo wir das vergleichen k\u00f6nnen. Das sollten wir einfach \n\nauch einmal sagen, ohne aber nachzulassen, die Dinge, \n\ndie ich im Programmpaket eben dargestellt habe, weiter \n\nzu verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Patt. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Es gibt noch eine Wortmel-\n\ndung aus den Reihen der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nWerner, Sie haben noch 3 Minuten und 54 Sekunden. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Leider reicht die Zeit nicht, \n\num wirklich auf alle Fehler und Unterstellungen, die Sie \n\nhier gebracht haben, einzugehen. Deswegen von mir nur \n\nein paar wenige Worte. \n\nZun\u00e4chst etwas zum Wohlstand. Ich habe verschiedene \n\nZahlen zitiert, um die unsinnige Transferleistung des \n\nEhegattensplittings darzustellen und zu zeigen, dass die \n\nGelder viel sinnvoller f\u00fcr andere Dinge verwendet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nZu den Alleinerziehenden. Das war ja genau meine Kritik. \n\nDie Studie, die die Staatsregierung in Auftrag gegeben \n\nhat, hie\u00df ja nicht \u201eAlleinerziehende wollen erwerbst\u00e4tig \n\nsein. Wie k\u00f6nnen wir Alleinerziehende dabei unterst\u00fct-\n\nzen?\u201c. Die Studie hie\u00df \u201eWir haben einen Arbeitskr\u00e4fte-\n\nmangel, wir haben einen Fachkr\u00e4ftemangel, wir haben ein \n\ndemografisches Problem. Wie k\u00f6nnen wir mehr Fachkr\u00e4f-\n\nte heben und wie kann das Potenzial alleinerziehender \n\nFrauen da am besten genutzt werden?\u201c. Das war genau \n\nmeine Kritik, dass eben nicht die Entfaltungsm\u00f6glichkei-\n\nten der Frauen im Vordergrund standen, sondern nur die \n\nFrage, wie hier Arbeitskr\u00e4fte am besten gehoben werden \n\nk\u00f6nnen. Diese Kritik richten Sie also bitte an die Staatsre-\n\ngierung. \n\nAu\u00dferdem ist es wirklich eine Frechheit, was Sie \u00fcber die \n\nFamilienverb\u00e4nde sagen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie in den \n\nGespr\u00e4chen dabei sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Er ist \n\nLandesvorsitzender vom Familienverband.  \n\nEr wird es wohl besser wissen!) \n\n\u2013 Genau, er h\u00e4lt sich seinen eigenen Familienverband. \n\nGenau so ist das, Herr Krau\u00df. \n\nDie Gespr\u00e4che, die ich mit Familienverb\u00e4nden gef\u00fchrt \n\nhabe, gehen in eine ganz andere Richtung. Sie sagen \n\nnicht, es ist alles gut, sondern im Gegenteil, dass die \n\nProbleme immer gr\u00f6\u00dfer werden. Wenn Sie sich im Land \n\numh\u00f6ren, dann h\u00f6ren Sie es doch allerorten. Die Proble-\n\nme f\u00fcr Familien werden immer komplexer. Wenn Fami-\n\nlien in eine schwierige Situation gekommen sind, dann \n\nkommen sie aus diesem Moloch kaum noch heraus. Die \n\nFamilienverb\u00e4nde laufen vielleicht nicht Amok, das ist ein \n\nBegriff von Herrn Pellmann, aber sie sind immer wieder \n\nhier und sagen: Dies oder das muss unbedingt angegangen \n\nwerden, damit Familien im Land ein gutes Auskommen \n\nhaben. Die Familienverb\u00e4nde haben sich also nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9384 \n\nzur\u00fcckgezogen, weil hier alles gut ist, im Gegenteil, die \n\nProbleme sind gr\u00f6\u00dfer geworden. Familienverb\u00e4nde \n\nmussten sich zur\u00fcckziehen, weil die Finanzierung un-\n\nheimlich schwierig ist. Die wenigen Familienverb\u00e4nde, \n\ndie noch ihre Arbeit leisten k\u00f6nnen, sind entweder von der \n\nKirche getragen, die das unterst\u00fctzen kann, oder es sind \n\nFrauen und M\u00e4nner, die tats\u00e4chlich im Ehrenamt nicht nur \n\ndrei oder vier Stunden, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Alleinerziehenden \n\nsind 60 Mitglieder und haben einen \n\nHauptamtlichen. Wo gibt es denn sonst so etwas?) \n\n\u2013 Schreien Sie bitte nicht ganz so. \n\nsondern zehn bis 20 Stunden in der Woche agieren, um \n\nAlleinerziehende zu unterst\u00fctzen. Das sollten Sie endlich \n\neinmal zur Kenntnis nehmen und entsprechend wertsch\u00e4t-\n\nzen und nicht mit so einem Quatsch hier auftreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aus den Reihen der Fraktionen liegen mir keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Ich frage noch einmal die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung ist damit beendet und dieser Tagesordnungspunkt \n\nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kostenexplosion durch das EEG stoppen \u2013  \n\nChance zur grundlegenden Reform nutzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Genug gek\u00fcrzt! Hochschulen aus  \n\nder Autonomiefalle befreien \u2013 das Beispiel Leipzig \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: 33 Minuten f\u00fcr die CDU, 25 Minuten f\u00fcr DIE \n\nLINKE, 12 Minuten f\u00fcr die SPD, 14 Minuten f\u00fcr die FDP, \n\njeweils 10 Minuten f\u00fcr die Fraktionen B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und NPD und die Staatsregierung \n\njeweils 10 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKostenexplosion durch das EEG stoppen \u2013  \n\nChance zur grundlegenden Reform nutzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die Antragstellerinnen das Wort, f\u00fcr die \n\nFraktion CDU Herr Abg. Flath. Bitte, Herr Flath, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! In der Aktuellen \n\nDebatte geht es um Energien, nicht zum ersten Mal und \n\nmit Sicherheit auch nicht zum letzten Mal. Von Zeit zu \n\nZeit m\u00f6chte ich mich pers\u00f6nlich daran beteiligen, so auch \n\nheute. \n\nDieser 29. Januar ist ein typisch s\u00e4chsischer Wintertag, \n\nsehr tr\u00fcb. \n\n(Frank Heidan, CDU: Und windstill!) \n\nDie Fotovoltaikanlagen d\u00fcrften heute wenig bringen. \n\nWenn Sie die B\u00e4ume anschauen, dann d\u00fcrften auch die \n\nWindkraftanlagen keinen Strom bringen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Extra so bestellt!) \n\nDie Biogasanlagen d\u00fcrften funktionieren. Ich hoffe, es ist \n\ntats\u00e4chlich so, dass wir uns um die Energiesicherheit im \n\nAugenblick keine Sorgen machen m\u00fcssen. \n\nWir sitzen hier im Warmen. Die Energiekosten \u00fcbernimmt \n\nder Steuerzahler. Es gibt Mieter in Sachsen, bei denen ist \n\ndas aus sozialen Gr\u00fcnden auch so. Ich stelle fest, dass das \n\noftmals die w\u00e4rmsten Wohnungen sind, die man in Sach-\n\nsen vorfindet. Dann schaut man in andere Wohnungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9385 \n\nwo die Familien wohnen, die Holger Zastrow immer die \n\nLeistungstr\u00e4ger nennt. Die Leute gehen auf Arbeit und \n\nkommen im Gro\u00dfen und Ganzen \u00fcber die Runden. Aber \n\nan solchen Tagen schaut man immer mal auf den Strom-\n\nz\u00e4hler und denkt an die Energierechnung. Vielleicht liegt \n\nauch gerade eine Ank\u00fcndigung im Briefkasten. \n\nDie Bezahlbarkeit f\u00fcr Energie ist auch ein Thema f\u00fcr \n\nHandwerker, f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler, die im Wettbewerb stehen \n\nund vielleicht nicht von der EEG-Umlage ausgenommen \n\nsind. Die Bezahlbarkeit der Energiekosten ist auch ein \n\nThema f\u00fcr die Industrie bei Investitionsentscheidungen. \n\nDas ist ganz klar. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nIch will nur daran erinnern, wenn man die Wirtschaftszei-\n\ntungen so durchliest, \u2013 \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich beantworte jetzt keine Zwischenfrage, \n\nich will meinen Gedankengang zu Ende f\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann brauche ich Sie \n\nauch nicht mehr zu fragen, Herr Flath? \n\nSteffen Flath, CDU: So ist es. \n\n\u2013 dann stellt man fest, dass die Industrie uns nicht aufs \n\nDach steigt. Deren Verantwortliche treffen Entscheidun-\n\ngen \u2013 hier und da auch Produktionsentscheidungen im \n\nAusland. \n\nMan kann sich der Energiefrage \u00fcber den Klimaschutz \n\nn\u00e4hern. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern: Die gr\u00f6\u00dfte CO2-\n\nEinsparung in Deutschland hat es im Zuge der deutschen \n\nWiedervereinigung gegeben, und sie war das Ergebnis \n\neiner unvermeidbaren Deindustrialisierung Ostdeutsch-\n\nlands. Es war die gr\u00f6\u00dfte CO2-Einsparung, die Deutsch-\n\nland gebracht hat. Die Umweltvertr\u00e4glichkeit der Ener-\n\ngiegewinnung bzw. Energieerzeugung sollte uns nicht \n\ndazu verleiten, dass wir uns \u00fcber jede Produktion, die \n\nnach Osteuropa oder zunehmend nach Amerika abwan-\n\ndert, freuen sollten. Wir sollten nicht hoffen, dass es die \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit hier verbessern w\u00fcrde. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas kann ja wohl nicht der Weg sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich es \u2013 die \n\nDebatte wird im Zuge der Vorschl\u00e4ge der Bundesregie-\n\nrung gef\u00fchrt \u2013 ganz offen sagen, und wir sollten einmal \n\ndaran denken: Im Jahr 2000 begann es, ich war damals \n\nUmweltminister. Ich habe den Zug des EEG mit aufs \n\nGleis gesetzt. Ich bekenne mich dazu, dass es damals \n\nrichtig war. Wir h\u00e4tten aber an die Nachhaltigkeit denken \n\nsollen. \n\nSeitdem hat sich nach Rot-Gr\u00fcn Schwarz-Gelb mit zwei \n\nEnergiewenden beteiligt. Damit m\u00f6chte ich zum Aus-\n\ndruck bringen: Wir haben hier im Hohen Haus wenig \n\nGrund \u2013 wenn ich an CDU, FDP, SPD und GR\u00dcNE \n\ndenke \u2013, uns gegenseitig vorzuf\u00fchren. Daf\u00fcr haben wir \n\nwenig Grund, wir waren alle daran beteiligt, und wir \n\nhaben jetzt eine gro\u00dfe Verantwortung, diese Energiewen-\n\nde zu einem vern\u00fcnftigen Abschluss zu bringen. \n\nGegenw\u00e4rtig mache ich mir gro\u00dfe Sorgen um den Wirt-\n\nschaftsstandort und \u00fcber die Bezahlbarkeit bei den Leis-\n\ntungstr\u00e4gern unserer Gesellschaft; denn sie k\u00f6nnen uns \n\naufs Dach steigen, n\u00e4mlich dann, wenn sie Wahlentschei-\n\ndungen treffen. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben es \n\nverdient, dass wir uns darum k\u00fcmmern. \n\nMein Appell am heutigen Tag ist: Mit Sigmar Gabriel \n\nmuss man nicht befreundet sein. Er tr\u00e4gt jetzt die Verant-\n\nwortung in der Bundesregierung. Wenn ich die Sache \n\nrichtig sehe, haben wir im Gro\u00dfen und Ganzen noch einen \n\nWurf. Ich m\u00f6chte, dass diese Energiewende gelingt, dass \n\nSigmar Gabriel erfolgreich ist. Ich m\u00f6chte, dass wir \n\nunsere s\u00e4chsischen Anliegen \u2013 Georg von Breitenbuch \n\nvon der CDU wird es tun \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSteffen Flath, CDU: deutlich zum Ausdruck bringen. Ich \n\nm\u00f6chte, dass die vier genannten Parteien gemeinsam \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Sigmar Gabriel, dass die schwarz-rote \n\nBundesregierung erfolgreich ist; denn f\u00fcr Sachsen wird \n\ndas wichtig sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau; Sie \n\nm\u00f6chten intervenieren? \u2013 Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, es gibt sofort eine Kurz-\n\nintervention. \n\n(Heiterkeit) \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich h\u00f6re den Appell ja \n\nsehr gern. Verschiedentlich haben wir als Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Diskussion ausge-\n\nf\u00fchrt, dass es nat\u00fcrlich nicht geht: rein in die Kartoffeln, \n\nraus aus den Kartoffeln, wieder rein in die Kartoffeln. Im \n\nPrinzip ist die Energiewende von einem \u201eH\u00fc und Hott\u201c \n\ndurch verschiedene Parteien in den letzten zehn, 15 \n\nJahren belastet worden. Auch die hiesige Staatsregierung \n\nhat ihr Scherflein dazu beigetragen. \n\nWenn man gemeinsam nach vorn blicken m\u00f6chte \u2013 wir \n\nk\u00f6nnen noch warten, was Herr Kollege Breitenbuch im \n\nDetail verbreitet \u2013, wenn man zusammenarbeiten m\u00f6chte, \n\ndann bitte ich, einmal Bezug darauf zu nehmen, dass bei \n\nder Bezahlbarkeit von Energie der Fokus auf den Strom \n\nein verengter ist. Man muss sich in unseren Breiten \n\nnat\u00fcrlich \u00fcber Heizungskosten unterhalten, das geh\u00f6rt \n\nebenfalls zu einem tr\u00fcben Wintertag. \n\nAuf der anderen Seite haben sich die beiden sehr starken \n\nIndustriel\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern \u2013 jeden-\n\nfalls deutlich st\u00e4rker als Sachsen \u2013 in Form einer gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9386 \n\nsamen Erkl\u00e4rung der beiden Ministerpr\u00e4sidenten klar \n\nverhalten: Sie haben deutlich gemacht, dass sie zu einer \n\nEnergiewende im Strombereich ohne Atomenergie stehen, \n\nund die beiden hatten viele Atomkraftwerke bzw. haben \n\nsie noch. Sie haben auch deutlich gemacht, dass sie \n\ngezielt auf den Ausbau der erneuerbaren Energien setzen. \n\nDas ist in dem Kommuniqu\u00e9 auf der ersten Seite im ersten \n\nAbsatz zu lesen. Das w\u00fcrde ich schon gern noch einmal \n\nreflektiert h\u00f6ren. Immerhin ist Herr Seehofer nicht bei der \n\nGR\u00dcNEN-Partei, das w\u00fcsste ich. \n\nWenn alle Parteien zusammenarbeiten k\u00f6nnten \u2013 dazu \n\nm\u00fcsste sich wahrscheinlich jede Partei in diesem Land \n\nbewegen \u2013, dann h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit, eine Ener-\n\ngiewende in einem nationalen Energiewendeplan zusam-\n\nmenzufassen, der dann dazu f\u00fchrt, dass es eben verl\u00e4ss-\n\nlich ist und dass die Investitionen zum Beispiel im Netz-\n\nausbau, die dringend gebraucht werden, auch wirklich \n\nm\u00f6glich sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Flath, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Verehrte Frau Kollegin Hermenau, \n\nich bin Ihnen dankbar f\u00fcr die Kurzintervention. Mir war \n\ngerade wieder bewusst geworden, wie kurz f\u00fcnf Minuten \n\nsind, um einen Standpunkt darzulegen. Deshalb war auch \n\nIhre Ermahnung, Herr Pr\u00e4sident, sehr angebracht. Durch \n\ndie Antwort habe ich jetzt die M\u00f6glichkeit, noch einmal \n\ndarauf einzugehen. \n\nEs ist freilich richtig, dass das Ganze den Eindruck \n\nhinterlassen hat: rein in die Kartoffeln, raus aus den \n\nKartoffeln. Ich m\u00f6chte aber zum Ausdruck bringen, dass \n\ndie genannten Parteien \u2013 eigentlich sind es f\u00fcnf: CDU, \n\nCSU, FDP, SPD und die GR\u00dcNEN \u2013 bei dieser Entwick-\n\nlung des EEG durchaus eine ganze Menge gemeinsam \n\ngemacht hatten. Auch Sachsen hat oftmals im Bundestag \n\noder auch im Bundesrat zugestimmt. \n\nJetzt geht es aber darum, zu erkennen, dass es gro\u00dfe \n\nFehlentwicklungen im Land gibt. Die Fehlentwicklungen \n\nwerden nicht nur durch den \u00c4rger der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger \u00fcber ihre Stromrechnungen besonders deutlich, \n\nsondern zum Beispiel auch \u00fcber Zinsentwicklungen. \n\nWenn ich sehe, dass mit erneuerbaren Energien Renditen \n\nerzielbar sind, die um ein Vielfaches h\u00f6her als sonst auf \n\ndem Markt sind, und nur ein Teil \u2013 oftmals sogar nur ein \n\nkleiner Teil \u2013 dieser Renditen tats\u00e4chlich durch Wert-\n\nsch\u00f6pfung gedeckt ist \u2013 vielmehr durch eine Umvertei-\n\nlung, indem eben Stromkunden, die sich dann nicht \n\nwehren k\u00f6nnen, belastet werden \u2013, dann ist das f\u00fcr mich \n\nder Ausdruck einer Fehlentwicklung. \u2013 Das als Beispiel. \n\nDamit wollte ich zum Ausdruck bringen, dass wir als \n\nParteien uns jetzt gemeinsam \u2013 die Wahlen haben die \n\nschwarz-rote Bundesregierung als Ergebnis gebracht und \n\nSigmar Gabriel tr\u00e4gt jetzt die Verantwortung \u2013 darum \n\nbem\u00fchen, ohne das \u00fcbliche Spiel von Schwarz und Wei\u00df \n\nbzw. Rede und Gegenrede. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Flath, die Zeit. \n\nSteffen Flath, CDU: F\u00fcr die CDU will ich ausdr\u00fccklich \n\nerkl\u00e4ren: Wir sehen die Verantwortung f\u00fcr Sachsen, und \n\nwir wissen, dass wir unsere Vorstellungen nicht eins zu \n\neins umsetzen k\u00f6nnen. \n\nMeine Bitte ist, dass das andere Parteien ebenso pflegen \n\nund dass wir im n\u00e4chsten halben Jahr zu einer guten \n\nL\u00f6sung in Deutschland kommen, weil ich es f\u00fcr notwen-\n\ndig halte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zur weiteren Ausspra-\n\nche rufe ich jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herrn Abg. Herbst \n\nauf. Bitte, Herr Herbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es gibt eine gute und eine \n\nschlechte Nachricht aus Berlin. Die gute Nachricht: Herr \n\nGabriel hat entdeckt, mit der F\u00f6rderung der erneuerbaren \n\nEnergien kann es nicht so weitergehen. Er hat zum ersten \n\nMal das Wort \u00dcbersubventionierung in den Mund ge-\n\nnommen. Das hatte man vorher noch nicht geh\u00f6rt. Die \n\nschlechte Nachricht ist: Trotz der Vorschl\u00e4ge und trotz \n\ndieser hektischen Notreparaturen werden die Energiekos-\n\nten weiter steigen, nur langsamer als bisher. Ein Erfolg ist \n\ndas nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nDas Grundproblem liegt darin, dass das EEG heute eben \n\nkein Sprungbrett mehr f\u00fcr eine Technologieeinf\u00fchrung ist. \n\nBei einem Anteil der erneuerbaren Energien von rund \n\neinem Viertel am Energiemix ist es v\u00f6llig klar, dass die \n\nSubventionen aus dem Ruder laufen. Ich bleibe dabei: \n\nDas EEG beschert einigen wenigen satte Profite, aber \n\nallen anderen satte Kosten. Das muss beendet werden, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 wir h\u00f6ren ja jetzt viele Nachrichten \u00fcber die \n\nFirma PROKON \u2013 bin ich mir nicht sicher, wenn es ein \n\nEEG nicht geben w\u00fcrde, ob solche windigen Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle \u00fcberhaupt eine Chance h\u00e4tten und die Anleger \n\nvielleicht auch nicht so viel Geld verloren h\u00e4tten, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Zuruf: Dann g\u00e4be es andere! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDie Bilanz der deutschen Energiepolitik \u2013 da nehme ich \n\ndurchaus die letzte Bundesregierung mit hinein \u2013 f\u00e4llt \n\nv\u00f6llig ern\u00fcchternd aus. Die Stromkosten haben sich seit \n\ndem Jahr 2000 f\u00fcr die Verbraucher verdoppelt. Der Anteil \n\nder EEG-Umlage am Energiepreis lag einmal bei unter \n\n2 %. Wo liegt er heute? Bei 20 %. Die Versorgungssicher-\n\nheit nimmt in Deutschland ab. Gott sei Dank hatten wir \n\nnoch keinen Blackout; aber die Eingriffe der Netzbetrei-\n\nber \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich anschauen \u2013 nehmen massiv zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9387 \n\nDer CO2-Aussto\u00df \u2013 der ein Ziel dieser Energiewende war \n\n\u2013 nimmt nicht ab. Das kann er auch gar nicht, weil wir in \n\nEuropa eine Deckelung des CO2-Aussto\u00dfes \u00fcber ein \n\nZertifikate-Handelssystem haben. Jede Tonne CO2, die in \n\nDeutschland eingespart wird, macht in Portugal das \n\nZertifikat g\u00fcnstiger, und das portugiesische Industrieun-\n\nternehmen emittiert die Tonne dann mehr. Das hei\u00dft, es \n\nmacht \u00fcberhaupt keinen Sinn, zwei gegenl\u00e4ufige Systeme \n\nauf dasselbe Ziel auszurichten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\nDurch die \u00dcbersubventionierung der erneuerbaren Ener-\n\ngien haben wir heute die Situation, dass auch der Rest des \n\nEnergiemarktes, der nicht subventioniert ist, mittlerweile \n\nv\u00f6llig aus dem Takt geraten ist. Wir haben keine Preisbil-\n\ndung mehr durch Angebot und Nachfrage, und wir haben \n\nauch keine Wirtschaftlichkeit mehr; denn f\u00fcr die Erzeuger \n\nkonventioneller Energien ist die Nachfrage entscheidend \n\nund f\u00fcr die Erzeuger erneuerbarer Energien die Subventi-\n\non. Und wenn das so ist, meine Damen und Herren, kann \n\nman nicht davon sprechen, dass der Energiemarkt in \n\nDeutschland funktioniert. \n\nDie Leidtragenden sind am Ende immer die Verbraucher. \n\nSie zahlen n\u00e4mlich mehrfach. Sie zahlen a) die Subventi-\n\non, weil sich die erneuerbaren Energien eben nicht sub-\n\nventionsfrei am Markt rechnen. Sie zahlen b) f\u00fcr den \n\nAusbau der Leitungen, der gar nicht notwendig w\u00e4re, \n\nwenn nicht gerade dort die EE-Anlagen errichtet werden \n\nw\u00fcrden, wo \u00fcberhaupt keine Nachfrage besteht. Sie \n\nzahlen c) f\u00fcr Zwangseingriffe zur Sicherung der Netzsta-\n\nbilit\u00e4t. Heute haben wir eine Situation, in der das mal \n\nnicht notwendig ist, aber wenn der Wind drau\u00dfen stark \n\nweht, m\u00fcssen beispielsweise Windkraftanlagen in Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen abgeregelt werden, da sonst die Netze \n\nzusammenbrechen; und nach dem Vorschlag von Herrn \n\nGabriel zahlen wir zuk\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr die erneuerba-\n\nren Energien, sondern Herr Gabriel sagt: Auch wenn \n\njemand ein Gaskraftwerk oder ein Kohlekraftwerk errich-\n\ntet, dann muss daf\u00fcr eine Subvention flie\u00dfen. Meine \n\nDamen und Herren, wie viel wollen wir unseren Verbrau-\n\nchern eigentlich noch zumuten?! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGenau aus diesem Grund macht eine Fortf\u00fchrung der \n\nSubventionierung auf dem bisherigen Niveau \u00fcberhaupt \n\nkeinen Sinn; denn ich habe nichts gegen erneuerbare \n\nEnergien, aber sie haben eine ganz gro\u00dfe Schw\u00e4che: Sie \n\nsind eben nicht zuverl\u00e4ssig. Herr Flath wies darauf hin: \n\nWas passiert an einem Tag wie heute: kein Solarstrom \u2013 \n\nso gut wie keine Windkraft. Woher wollen Sie die Grund-\n\nlast nehmen? So viel k\u00f6nnen sie gar nicht speichern. \n\nAllein wenn Sie die Spitzenlast bei der Windkraft auf \n\neinem vern\u00fcnftigen Mittelniveau speichern bzw. ausglei-\n\nchen wollen, wenn mal kein Wind weht, dann br\u00e4uchten \n\nSie in Deutschland mehrere Tausend Pumpspeicherkraft-\n\nwerke. Ich frage Sie: Wie absurd ist dieser Gedanke? Wir \n\nhaben, glaube ich, im Moment um die 35. Wir werden \n\nnicht mehrere tausend Pumpspeicherkraftwerke haben, \n\ndeshalb macht eine F\u00f6rderung erneuerbarer Energien auf \n\nTeufel komm raus keinen Sinn mehr und sie muss beendet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun wird oft \u2013 gerade von den GR\u00dcNEN \u2013 gesagt, man \n\nm\u00fcsse die Kosten nur anders verteilen, dann ist das schon \n\nf\u00fcr alle in Ordnung. Nur \u00fcbersehen Sie: Die Kosten \n\nsteigen ja insgesamt, und ich stehe auch dazu: Wer das \n\nVersprechen der Einspeiseverg\u00fctung \u00fcber 20 Jahre be-\n\nkommen hat, dem wollen wir diese nicht im Nachhinein \n\nk\u00fcrzen, denn es gilt Bestandsschutz. Aber wir laufen \n\nmittlerweile in diesem Jahr einer Gesamtbelastung von \n\nknapp 24 Milliarden Euro entgegen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 und diese steigt von Jahr zu \n\nJahr. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir die \n\nGesamtkosten deckeln. Wir m\u00fcssen heraus aus der Sub-\n\nventionsspirale, hinein in ein marktf\u00e4higes System, und \n\nwir m\u00fcssen kurzfristig die Stromsteuer senken. Nur das \n\nhilft, unsere Verbraucher vor einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten-\n\nbelastung zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nDr. Runge, bitte; Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine \n\nReform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes ist dringend \n\n\u00fcberf\u00e4llig. Ich denke, darin sind wir uns alle einig. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSieht man sich aber einmal die Reformen an, die dieses \n\nGesetz in den letzten Jahren unter Schwarz-Gelb erfahren \n\nhat, vor allem den Teil \u201eBesondere Ausnahmeregelungen \n\nf\u00fcr die Industrie\u201c, dann k\u00f6nnen wir feststellen, dass dort \n\ndie Ausnahmeregelungen exorbitant ausgeweitet wurden. \n\nNicht nur, dass man beim j\u00e4hrlichen Stromverbrauch das \n\nLimit von 10 auf 1 Gigawatt heruntergeschraubt hat, \n\nsondern man hat auch das Verh\u00e4ltnis von Lohn- und \n\nEnergiekosten von Unternehmen in der Proportion in \n\nAnschlag gebracht, sodass statt urspr\u00fcnglich 400 letztlich \n\ncirca 3 000 Unternehmen von der EEG-Umlage befreit \n\nwurden. \n\nNun haben wir zu Recht ein Beihilfeverfahren, das die \n\nEU-Kommission gegen Deutschland eingeleitet hat. \n\nDeshalb sind zuallererst nat\u00fcrlich diese Ausnahmerege-\n\nlungen unter die Lupe zu nehmen, und, Herr Flath, es \n\nstimmt einfach nicht, was Sie behauptet haben: dass die \n\nIndustrie unter diesen hohen Energiekosten leidet, son-\n\ndern vor allem Gro\u00dfverbraucher, die bei sehr niedrigen \n\nGro\u00dfhandelspreisen an der B\u00f6rse billigen Strom f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9388 \n\n4 Cent pro Kilowattstunde und darunter einkaufen k\u00f6n-\n\nnen, unglaubliche Vorteile haben und dann noch von der \n\nEEG-Umlage und von Netzentgelten befreit, also dreifach \n\nprivilegiert sind, sodass mittlerweile die wirtschaftlichen \n\nUnternehmen in den Niederlanden st\u00f6hnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig, ja!) \n\nIch habe gerade gelesen, dass eine Aluminiumh\u00fctte in den \n\nNiederlanden dichtmacht, weil bereits dort f\u00fcr die Indust-\n\nrie die Strompreise um 20 % h\u00f6her sind als in Deutsch-\n\nland. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir  \n\nverlagern von Deutschland nach Holland!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Das Problem ist aber, dass die kleinen und mittle-\n\nren Unternehmen in Deutschland die Zeche aufgrund \n\ndieser Befreiung der gro\u00dfen Unternehmen zahlen m\u00fcssen \n\nund nat\u00fcrlich alle privaten Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher. Hier haben wir also ein Gerechtigkeitsproblem \n\nin der Verteilung der Gesamtkosten. Das geht Gabriel mit \n\nseinen Eckpunkten und Reformvorhaben zun\u00e4chst einmal \n\nan, und das ist richtig so. Dies muss europarechtskonform \n\nkorrigiert werden. Das bringt schon einmal eine Entlas-\n\ntung. \n\nDer zweite Ankn\u00fcpfungspunkt, den Gabriel in seinen \n\nEckpunkten vorschl\u00e4gt, ist die Absenkung der durch-\n\nschnittlichen Verg\u00fctungss\u00e4tze f\u00fcr erneuerbare Energien. \n\nAuch das ist ein richtiger Weg. \n\nDer dritte Weg, den Gabriel vorschl\u00e4gt, ist, dass es in \n\nZukunft durch die Pflicht zur Direktvermarktung sowie \n\nAusschreibungsmodelle eine st\u00e4rkere Marktintegration \n\nder erneuerbaren Energien geben soll. Auch das ist ein \n\nm\u00f6glicher Weg, der die Kosten begrenzen wird. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\n... und eine Belastung!) \n\nOhne Zweifel ist das Reformvorhaben so, wie es jetzt in \n\nden Eckpunkten deutlich wird, ein Beitrag, um einen \n\nkurzfristigen Effekt in der Belastung und bei der Vertei-\n\nlung der Gesamtenergiekosten zu erreichen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nAber es ist in der Tat keine langfristig angelegte L\u00f6sung \n\ndarin enthalten, sodass das Thema und die gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung darin besteht, ab 2017/2018 mindestens in \n\ndieser Phase ein vollkommen neues Marktdesign in \n\nDeutschland zu etablieren, und das ist die gr\u00f6\u00dfere Heraus-\n\nforderung, da dies ein sehr komplexer und schwieriger \n\nVorgang sein wird, und es wird kein Weg daran vorbei-\n\nf\u00fchren, Herr Tillich, dass es so etwas wie einen Kapazi-\n\nt\u00e4tsmarkt geben muss, den auch Herr Seehofer und Herr \n\nKretschmann in ihrem Papier fordern. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nMechanismus, nicht Markt, Mechanismus!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Daran wird kein Weg \n\nvorbeif\u00fchren; und ob dann die Braunkohlenkraftwerke als \n\nReservekapazit\u00e4ten kompatibel zu den erneuerbaren \n\nEnergien sein werden, ist stark zu bezweifeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte etwas \n\nzu den Ausnahmen f\u00fcr Industrieunternehmen sagen, weil \n\ndiese immer wieder als Beispiel angef\u00fchrt werden, warum \n\ndie Belastungen f\u00fcr die Verbraucher steigen. Ja, in der \n\nletzten Bundesregierung wurden mehr Unternehmen \n\nbefreit, das ist richtig. Aber die privilegierte Strommenge \n\nist gegen\u00fcber allen vorher bestehenden Ausnahmen nur \n\num 10 % gestiegen. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr den Preis? Am Ende der 6,24 Cent \n\nEEG-Umlage haben diese zus\u00e4tzlichen Ausnahmen \n\n0,04 Cent ausgemacht, 0,04 Cent. Was Rot-Gr\u00fcn vorher \n\nbereits an Ausnahmen verankert hat, hat 0,96 Cent aus-\n\ngemacht. Da kann man doch nicht davon sprechen, dass \n\nsich f\u00fcr einen dreik\u00f6pfigen Haushalt am Ende die Kosten \n\num 100 Euro und mehr pro Jahr erh\u00f6hen, wenn diese \n\nAusnahmen gerade mal mit 0,04 Cent zum Tragen kom-\n\nmen. Ich denke, wir sind alle der Meinung, dass es nicht \n\nnur darum geht, dass wir die ganz gro\u00dfen Konzerne im \n\ninternationalen Wettbewerb st\u00e4rken. Auch eine mittel-\n\nst\u00e4ndische Gie\u00dferei oder ein mittelst\u00e4ndisches Glaswerk \n\nstehen im Wettbewerb mit unseren Nachbarn, und deren \n\nArbeitspl\u00e4tze sind uns mindestens genauso wichtig, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Herbst. Frau Dr. Runge, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. In der Aussprache \n\ngeht es mit der SPD-Fraktion weiter. Herr Abg. Panter, \n\nbitte; Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Irgendwie habe ich mich, als \n\nich \u00fcber die Debatte gelesen habe, wie in dem Film \u201eUnd \n\nt\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c gef\u00fchlt, weil wir mal \n\nwieder \u2013 ich glaube, es ist das vierte Mal \u2013 zum quasi \n\ngleichen Thema eine Aktuelle Debatte f\u00fchren. Ich frage \n\nmich jedoch, warum wir immer nur zur Aktuellen Debatte \n\nsprechen, aber zum Beispiel in der gesamten Legislatur-\n\nperiode noch nicht einen einzigen Antrag von Ihnen zum \n\nThema Energie oder EEG gesehen haben. Das finde ich \n\nwirklich seltsam. Aber wenn ich einmal in die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des Landtages blicke, dann wird mir klar, wa-\n\nrum: Dort steht im \u00a7 55: \u201eBeschl\u00fcsse zur Sache werden in \n\nder Aktuellen Debatte nicht gefasst.\u201c Damit entlarvt sich, \n\nwas Sie tun wollen: Sie wollen Schaufensterdebatten \n\nf\u00fchren, aber um Beschl\u00fcsse, wirklich um die Sache geht \n\nes Ihnen nicht. \n\n(Beifall der Abg. Karl Nolle  \n\nund Marie-Luise Apostel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9389 \n\nNun gut, damit m\u00fcssen wir uns leider Gottes abfinden. \n\nAber wenn wir jetzt einmal zur Sache kommen: Das \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz, EEG, ist eine absolute \n\nErfolgsgeschichte. Um es vielleicht einmal kurz in Erin-\n\nnerung zu rufen: Im Jahr 2000 von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt, \n\nhat es dazu gef\u00fchrt, dass wir mittlerweile 25 % unseres \n\nStromes aus erneuerbaren Energien erzeugen. Das ist eine \n\nVervierfachung der Kapazit\u00e4ten seit dem Jahr 2000. Wir \n\nhaben in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Treibhausgase eingespart, \n\nn\u00e4mlich 146 Millionen Tonnen allein im Jahr 2012. \n\nHinzu kommt, dass das EEG nicht nur ein Erfolg bei uns \n\nist, sondern es ist auch ein absoluter Exportschlager. \n\nMittlerweile ist es in 65 L\u00e4ndern dieser Welt als Grund-\n\nprinzip bzw. Grunddesign eingef\u00fchrt worden. So falsch \n\nkann es also nicht gewesen sein. Im Gegenteil: Das EEG \n\nist ein gro\u00dfer Erfolg. Das hei\u00dft aber nicht, dass man daran \n\nnicht noch weiterarbeiten, es nicht noch weiter umbauen \n\nsollte. Genau das will Bundesminister Gabriel tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja, gern. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Panter, Sie sagten gerade, \n\ndas EEG sei ein gro\u00dfer Exportschlager. 65 L\u00e4nder w\u00fcrden \n\ndas EEG nutzen. K\u00f6nnen Sie mir bitte ein einziges Land \n\nnennen, in dem das EEG angewendet wird, ohne dass es \n\nzur\u00fcckgeschnitten wurde, wie es zum Beispiel in Spanien \n\nund Italien der Fall war? In welchem Land wird das EEG \n\naktuell in dieser Sache unver\u00e4ndert betrieben? \n\nDirk Panter, SPD: Herr Hauschild, es ist ja gerade auch \n\nbei Herrn Lichdi zu h\u00f6ren gewesen: Ich habe das Grund-\n\ndesign angesprochen. Es geht um den Mechanismus. Es \n\ngeht nicht darum, dass man nicht umbauen oder weiter-\n\nentwickeln sollte, und genau das wird jetzt gerade getan. \n\nGenau das wird mit der Vorlage der Novelle von Bun-\n\ndesminister Gabriel getan. \n\nMike Hauschild, FDP: Okay. \n\nDirk Panter, SPD: Es sind bereits Punkte angesprochen \n\nworden. Es gibt Bereiche, in denen das EEG reformiert \n\nwerden muss: Das Ziel ist, die Kostendynamik abzufla-\n\nchen, sodass Preise stabilisiert werden und nicht immer \n\nst\u00e4rker steigen; denn in den letzten Jahren sind die Strom-\n\npreise enorm gestiegen. Dazu gibt es verschiedene Ma\u00df-\n\nnahmen. Zum Beispiel ist die Absenkung der Verg\u00fctungs-\n\ns\u00e4tze genannt worden. Dann sollen bestehende \u00dcberf\u00f6rde-\n\nrungen abgebaut werden, auch im Bereich der Direktver-\n\nmarktung werden endlich Verpflichtungen gefunden, und \n\nauch bei der Eigenstromerzeugung soll endlich die EEG-\n\nUmlage gelten, zumindest f\u00fcr Neuanlagen. Dazu w\u00fcrde \n\nich auch in Richtung von Herrn Ministerpr\u00e4sident, wenn \n\ner denn da w\u00e4re, sagen, er solle bitte einmal das Eckpunk-\n\ntepapier genau lesen. Heute stand dazu etwas in der \n\n\u201eLVZ\u201c; aber im Eckpunktepapier wird deutlich: Der \n\nVertrauensschutz f\u00fcr bestehende Anlagen wird gew\u00e4hr-\n\nleistet. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt ja nicht!) \n\n\u2013 Ja, aber so steht es im Eckpunktepapier. So ist es im \n\nBundeskabinett beschlossen worden. Es geht hier nur um \n\nNeuanlagen. Also, Lesen bildet insofern, auch Sie, Herr \n\nMorlok. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nStaatsminister Sven Morlok: Auch Altanlagen!) \n\nDar\u00fcber hinaus geht es um die besonderen Ausgleichsre-\n\ngelungen. Die Rechnung von Herrn Herbst h\u00e4tte ich gern \n\neinmal gesehen; denn ob sie zutreffend ist, das wage ich \n\nzu hinterfragen. Mittlerweile ist es so, dass 25 % der \n\nEEG-Umlage aus diesen besonderen Ausgleichsregelun-\n\ngen kommen. \n\nNun gut. Man kann nat\u00fcrlich jetzt Bundesminister Gabriel \n\nund der Bundesregierung vorwerfen, dass das Eckpunkte-\n\npapier nicht perfekt ist. Das kann man tun, in der Tat. Ich \n\nm\u00f6chte aber einmal festhalten, dass wir nach vier Jahren \n\nStillstand unter Schwarz-Gelb innerhalb eines Monats mit \n\neiner neuen Bundesregierung ein Eckpunktepapier haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWir haben das im Bundeskabinett beschlossen, und wir \n\nhaben einen konkreten Fahrplan, wie bis zum 1. August \n\nein novelliertes EEG in Kraft treten soll. Also, bei aller \n\nLiebe, \u00fcber die Geschwindigkeit kann man sich, glaube \n\nich, nicht beschweren. Dass es dabei noch Nachbesse-\n\nrungsbedarf gibt, auch bei diesem Vorschlag, zum Bei-\n\nspiel beim Thema Deckelung von Windkraft an Land, \n\noder dass der \u201eatmende Deckel\u201c f\u00fcr die Windkraft viel-\n\nleicht nicht ganz funktionieren kann und dass es noch \n\nweitere Punkte gibt, die nicht konkret ausgef\u00fchrt wurden \n\n\u2013 auch Netzausbau, Netzintegration erneuerbarer Ener-\n\ngien \u2013, das ist klar. Aber wer sich \u00fcber das Tempo be-\n\nschwert, der sollte lieber erst mal im eigenen Glashaus die \n\nSteine wegpacken, denn sonst gibt es einen Scherbenhau-\n\nfen. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Das kann die SPD mal \n\nmachen! \u2013 Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nHerr Altmaier hat vorgearbeitet!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege Panter. \n\nSie hatten in Ihren Ausf\u00fchrungen \u2013 ich musste deswegen \n\nleider erst einmal recherchieren \u2013 gesagt, dass die Koali-\n\ntionsfraktionen nichts zur Energie gebracht haben. Darf \n\nich Sie daran erinnern, dass wir ein Energie- und Klima-\n\nprogramm in diesem Hohen Hause beschlossen haben und \n\nim Landesentwicklungsplan die Abstandsfl\u00e4chen der \n\nWindkraftanlagen ver\u00e4ndert sowie einen eigenen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag unter dem Thema \u201eEnergieland Sach-\n\nsen \u2013 solide, nachhaltig und innovativ\u201c eingebracht \n\nhaben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9390 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, wollen \n\nSie eine Frage stellen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, das ist ja die Frage. Ich wollte \n\ndas nur noch einmal untermalen, ob Ihnen das eventuell \n\nabhandengekommen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDirk Panter, SPD: Herr Heidan, das ist mir nicht ab-\n\nhandengekommen, beileibe nicht. Ich wei\u00df, es f\u00e4llt Ihnen \n\nmanchmal schwer, aber ich unterscheide noch zwischen \n\nHandeln des Parlaments und Handeln der Staatsregierung. \n\nDas Handeln des Parlaments ist leider nur nachempfin-\n\ndend, also, Vorlagen der Staatsregierung werden gegebe-\n\nnenfalls verabschiedet etc. Ich glaube, da sollte man einen \n\nUnterschied machen. Ich habe auf jeden Fall keinen \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen zum Thema Energie in \n\nden letzten vier Jahren gesehen. Wenn Sie einen finden, \n\nw\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn wir dar\u00fcber sprechen \n\nk\u00f6nnten. Ich habe keinen gefunden. \n\nDas passt aber auch sehr gut zur Situation im Bund. Dort \n\nist es n\u00e4mlich so gewesen, dass sich das CDU-Umwelt-\n\nministerium und das FDP-Wirtschaftsministerium vier \n\nJahre lang belauert, in den meisten F\u00e4llen auch noch \n\nblockiert haben und dadurch unserem Land Schaden \n\nzugef\u00fcgt wurde; denn dieser Stillstand ist f\u00fcr ein Indust-\n\nrieland wie die Bundesrepublik ein gro\u00dfer Fehler. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb kann ich nur sagen: Diese \u2013 auch unsozialen \u2013 \n\nMa\u00dfnahmen, die Sie gebracht haben, diese unsoziale \n\nPatina des Stillstandes, die \u00fcber diesem Land lastet, muss \n\nman \u2013 um noch auf Herrn Zastrow mit seiner Putzkolonne \n\neinzugehen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 wegk\u00e4rchern. Das werden wir tun. \n\nWir werden sehen, wer wessen Putzkolonne sein wird. \n\nDas wird die Zeit zeigen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem kurzen Zitat von Sigmar Gabriel \n\nenden, der sagte: \u201eAnders als noch vor vier Jahren will \n\nkeine der im Bundestag vertretenen Parteien die Energie-\n\nwende umkehren.\u201c \u2013 Ich hoffe, das wird in Sachsen ab \n\nSeptember auch so sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte; \n\nSie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! In der Tat habe ich mich, \n\nwie der Kollege Panter, gefragt: Wie oft denn noch? Und \n\nimmer die gleichen Tiraden; Herr Herbst hat sie hier \n\ngerade wieder aufgef\u00fchrt. Aber dann ist mir klar gewor-\n\nden: Es kann eigentlich nur um das Gabriel-Papier gehen, \n\nweil das ja die eigentliche Neuerung war, die in den \n\nletzten drei Wochen energiepolitisch passiert ist. Aber \n\nbevor ich darauf eingehe, m\u00f6chte ich kurz auf meine \n\nVorredner eingehen. \n\nZum Ersten. Herr Flath, Ihnen ist m\u00f6glicherweise entgan-\n\ngen \u2013 Herr Panter oder Frau Dr. Runge haben es ange-\n\nsprochen \u2013: Die Industriestrompreise sind in Deutschland \n\nmit die g\u00fcnstigsten in Europa, weil die Industrie von den \n\ngesunkenen B\u00f6rsenstrompreisen profitiert und ohnehin als \n\nSonderkunde wesentlich niedrigere Preise zahlt. Also \n\nh\u00f6ren Sie doch endlich mit dieser L\u00fcge auf, als ob wir \n\nIndustrien in Deutschland aufgrund der EG-Umlage oder \n\nder F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien aus dem Land \n\ntreiben w\u00fcrden! Das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nZum Zweiten. Herr Panter hat es schon angesprochen; das \n\nhatte ich mir eigentlich als Schmankerl aufgehoben: Wir \n\nhaben ja wieder unseren Herrn Ministerpr\u00e4sidenten reden \n\nh\u00f6ren. Da werden wir immer ganz aufmerksam, denn so \n\nviel sagt er ja nicht. Er ist ja so ein Wohlf\u00fchl-Minister-\n\npr\u00e4sident, der Anz\u00fcge tr\u00e4gt und l\u00e4chelt, und das macht er \n\nsehr gut. Deswegen h\u00f6ren wir, wenn er mal etwas sagt, \n\ngenau zu: Der Eigenverbrauch, ja, der wird jetzt gestoppt, \n\nund der Vertrauensschutz \u2013 Artikel 14 h\u00f6re ich da als \n\nJurist \u2013 wird jetzt beeintr\u00e4chtigt. \n\nHerr Panter hat Herrn Tillich schon gut die Luft heraus-\n\ngenommen. Einfach mal in dem Gabriel-Papier lesen! \n\nGanz hinten, auf Seite 13, unten \u2013 vielleicht ist er beim \n\nLesen nicht so weit gekommen \u2013, steht eindeutig: Es gilt \n\nf\u00fcr neue Anlagen, die erst ab dem neuen EEG, ab August \n\n2014, zuschlagen sollen. Ich wei\u00df nicht, wer Herrn Tillich \n\ndort beraten hat, aber er ist ja auch sonst beratungsresis-\n\ntent. Stromsteuer: Die SPD hat es auch gefahren, Herr \n\nJurk hat es gefahren. Ich wiederhole einfach: Eine Absen-\n\nkung der Stromsteuer w\u00fcrde gar nichts bringen. Die \n\nKonzerne, die immer noch leider fast 80 % des Marktes \n\nbeherrschen, w\u00fcrden es einfach einstecken und den \n\nVerbraucher nicht beteiligen. \n\nWas mich an dem Gabriel-Papier st\u00f6rt, das sind mehrere \n\nDinge: einmal die schleichende Umdefinierung der \n\nEnergiewende. \n\n(Torsten Herbst, FDP: 100 %!) \n\nDie Energiewende ist eben nicht allein der Atomausstieg \n\n\u2013 der ist Mittel \u2013, sondern der Umstieg auf 100 % erneu-\n\nerbare Energien im Strom-, W\u00e4rme- und Kraftstoffbe-\n\nreich. Dort haben wir tats\u00e4chlich gro\u00dfe Sorgen, wenn wir \n\nuns das Gabriel-Papier ansehen. Herr Gabriel senkt die \n\nbisher geltenden EE-Ausbauziele ab. Er setzt eine neue \n\nZielmarke: 40 bis 50 % bis zum Jahr 2025 und bis 2030 \n\nnur 55 %. Wir wissen, es ist nur eine Frage des politi-\n\nschen Willens, bis 2030 eine Vollversorgung mit erneuer-\n\nbaren Energien bei Strom zu haben. Das ist nicht mehr \n\nZiel der SPD in Berlin, und das bedauere ich sehr. Verlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9391 \n\nrer ist der Klimaschutz; denn wir machen die Energie-\n\nwende ja deshalb, um die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen \n\nzu bewahren. Davon lesen wir im Gabriel-Papier nichts. \n\nWarum ist das so? Ursache ist nat\u00fcrlich die alte Kohle-\n\nSPD. Man sieht es an den Personalentscheidungen der \n\nletzten Wochen. Sowohl in den Ministerien als auch in der \n\nPartei werden alle Schl\u00fcsselpositionen mit Kohlevertre-\n\ntern besetzt, und der \u00f6kologische Fl\u00fcgel der SPD hat sich \n\nauch zu Wort gemeldet und dies scharf kritisiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, \n\nStaatssekret\u00e4r bei Sigmar Gabriel ist Herr Baake von den \n\nGR\u00dcNEN. Ist Ihnen das bekannt? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Oh, Herr von Breitenbuch, \n\njetzt haben Sie aber einen Treffer gelandet. Ich bin richtig \n\nstolz auf Sie. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, das ist mir bekannt, und ich bin auch sehr gespannt, \n\nwie Herr Baake das rechtfertigt. Ich wei\u00df es nicht. Aber \n\nHerr Baake dient jetzt Herrn Gabriel, und ich verweise \n\nbeispielsweise auf die Kritik unserer Bundestagsfraktion, \n\nauf das Papier \u2013 GR\u00dcNEN-Energieminister. Die haben \n\ndort sehr sch\u00f6ne Vorschl\u00e4ge gemacht, und sie stimmen \n\nnicht mit dem \u00fcberein, was Herr Gabriel gesagt hat. \n\nIch m\u00f6chte noch einen anderen Punkt ansprechen. Herr \n\nGabriel sagt ja, wir k\u00f6nnen jetzt zu Recht wegen des \n\nVertrauensschutzes an den alten Zusagen nichts mehr \n\n\u00e4ndern, aber im EEG 2014 wollen wir den Durchschnitts-\n\npreis der EE-F\u00f6rderung auf 12 Cent absenken. Dazu legte \n\ner eine sch\u00f6ne Grafik bei, aus der hervorgeht, dass im \n\nGrunde die PV jetzt bereits f\u00fcr einen Preis von durch-\n\nschnittlich 11 Cent herstellbar ist und die Windkraft f\u00fcr \n\n9 Cent. Aber trotzdem m\u00f6chte er einen Durchschnittspreis \n\nvon 12 Cent garantieren. Irgendwie klappt das mathema-\n\ntisch nicht. \n\nWie geht das? Er m\u00f6chte sozusagen die Windenergie \n\noffshore mehr f\u00f6rdern und genau die erneuerbaren Ener-\n\ngien, die den Strompreis nach unten dr\u00fccken, deckeln. \n\nHerr Panter hat es etwas versch\u00e4mt, aber zu Recht ange-\n\nsprochen: Der Windkraftdeckel ist wohl nichts; und das \n\nist genau auch der Punkt, an dem die s\u00fcddeutschen \n\nL\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber alle Partei-\n\ngrenzen hinweg Kritik \u00fcben. \n\nMeine Damen und Herren! Die eigentliche Botschaft der \n\nletzten Tage war aber nicht dieses Gabriel-Papier, sondern \n\ndas, was wir seit vorgestern aus Brandenburg h\u00f6ren: Der \n\nbrandenburgische Wirtschafts- und Energieminister \n\nChristoffers von der Partei DIE LINKE hat eine Staats-\n\nsekret\u00e4rsrunde eingerichtet, die pr\u00fcfen will, ob das Land \n\nBrandenburg f\u00fcr schlappe 4 Milliarden Euro nicht die \n\nInvestitionen, die Kraftwerke und Tagebaue von Vatten-\n\nfall in der Niederlausitz erwerben m\u00f6chte. Das ist ein \n\nHammer! Das hei\u00dft n\u00e4mlich auf Deutsch, dass Dementi, \n\ndie auch Sie in diesem Hohen Hause immer wieder \n\ngebracht haben \u2013 von wegen: Vattenfall ist noch in hun-\n\ndert Jahren in der Lausitz und wir haben noch hundert \n\nJahre die Braunkohle sicher \u2013, alle Schall und Rauch sind. \n\nVattenfall ist auf dem R\u00fcckzug und Brandenburg versucht \n\njetzt zu halten, was zu halten ist. Ich bin sehr gespannt, \n\nwie sich die S\u00e4chsische Staatsregierung dazu verh\u00e4lt, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 ob sie auch der Meinung \n\nist, wir m\u00fcssten jetzt vielleicht die Anlagen in Sachsen \n\nkaufen, und wie viel Geld sie daf\u00fcr ausgeben will. \n\nDaran zeigt sich doch die Absurdit\u00e4t dieser Kohlepolitik, \n\ndass jetzt Brandenburg wieder in die alten F\u00e4hrnisse, die \n\nalten Spuren des Staatssozialismus zur\u00fcckf\u00e4llt. Es wun-\n\ndert mich im Grunde bei den LINKEN und bei der SPD \n\nnicht, dass sie diese Dinge tun, aber Sie werden mit Ihrer \n\nPolitik, Herr Flath, genau dort enden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas versteht kein Mensch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention t\u00e4tigen? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention betreffs des Bestandsschutzes f\u00fcr \n\nAltanlagen vornehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: In der Tat ist es so: In \n\ndem ver\u00f6ffentlichten Eckpunktepapier ist etwas nicht \n\nenthalten, was aber offensichtlich in einer Anlage enthal-\n\nten ist: dass Altanlagen nicht ganz davon ausgenommen \n\nwerden. In dem alten Gesetz war enthalten, 2014 eine \n\nEvaluierung vorzunehmen, und in dem Zusatz, in dem \n\nm\u00f6glicherweise Altanlagen in eine Mindestzahlung \n\neinbezogen werden sollen, steht, dass man die EEG-\n\nUmlage von 2013 nimmt, als sie 5,2 Cent pro Kilowatt-\n\nstunde betrug, im Vergleich zu 6,2 Cent in diesem Jahr; \n\nund die Differenz von einem Cent soll den Altanlagenbe-\n\ntreibern zum Verbrauch aufgeb\u00fcrdet werden, um damit \n\nalle solidarisch an der Verteilung der Kosten zu beteili-\n\ngen. \n\nEin zweites Wort zu Wirtschaftsminister Christoffers in \n\nBrandenburg: Da sind sicherlich noch nicht alle Messen \n\ngesungen. Bei aller Liebe und Kritik, die ich auch habe, \n\nmuss man nat\u00fcrlich sehen, dass man im Ernstfall \u00fcber \n\neine staatliche Beteiligung von 25 % durchaus auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9392 \n\nUnternehmensstrategie von Vattenfall bei einer tats\u00e4chli-\n\nchen Beteiligung Einfluss nehmen und den Ausstiegspfad \n\naus der Braunkohleverstromung \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 selbst mitbestimmen \n\nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Runge, ich \n\nbleibe trotzdem dabei: Ich halte das wirklich f\u00fcr den \n\nOffenbarungseid der Braunkohlepolitik im Land Bran-\n\ndenburg, der aber nat\u00fcrlich genauso f\u00fcr das Land Sachsen \n\ngilt, denn der Konzern Vattenfall ist ja derselbe. Wenn wir \n\nuns einmal vergegenw\u00e4rtigen, was hier passiert: Vattenfall \n\nm\u00f6chte 4 Milliarden Euro vom brandenburgischen Staat \n\nerl\u00f6sen. Mir ist nicht bekannt, dass das Land in Geld \n\nschwimmt, um es einmal vorsichtig auszudr\u00fccken. \n\n4 Milliarden wollen sie f\u00fcr ein Produkt haben, das Vatten-\n\nfall in den Jahren 1999/2000 f\u00fcr 3 Milliarden D-Mark \n\nerworben hat. Sie m\u00f6chten also fast das Dreifache daf\u00fcr \n\nhaben, und damit wollen sie sich auf Kosten der branden-\n\nburgischen Steuerzahler von diesem Verlustbringer \n\nbefreien. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nVielleicht m\u00f6chte Herr Woidke auch zu Herrn Gabriel \n\ngehen und dort noch um Unterst\u00fctzung betteln; darauf \n\nwarte ich noch. Ich sehe nicht ein, warum wir als deut-\n\nsche, brandenburgische oder s\u00e4chsische Steuerzahler die \n\nFehlinvestitionen der schwedischen Steuerzahler bezahlen \n\nsollten. Das ist doch die Debatte, die hier zu f\u00fchren ist, \n\nund nicht diese Debatte um Herrn Gabriel hin oder her, \n\nder im Grunde in den alteingefahrenen Bahnen der Kohle-\n\nlobbypolitik fortf\u00e4hrt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ndas war keine Bitte um Kurzintervention, als Sie da am \n\nMikrofon standen? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich  \n\nw\u00fcrde jetzt gern eine Kurzintervention machen!) \n\nJetzt gern auf den Redebeitrag, aber von hier vorn am \n\nRednerpult. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nbegibt sich wieder zu seinem Platz.) \n\nOkay. \u2013 In der Aussprache nun die NPD-Fraktion, Herr \n\nAbg. Delle. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, es ist ja nun \n\nmittlerweile guter Brauch, dass wir uns de facto alle vier \n\nWochen hier im Plenarsaal \u00fcber das Thema EEG, EEG-\n\nUmlage usw. unterhalten. Von mir aus gerne, es ist ja auch \n\nein wichtiges Thema. Was mich allerdings dabei wundert, \n\nist, dass dieses Thema immer wieder ausgerechnet von \n\nCDU und FDP auf die Tagesordnung gesetzt wird, und ich \n\nm\u00f6chte schon mal fragen, meine Damen und Herren von \n\nCDU und FDP: Sie waren ja bis zum 6. September vier \n\nJahre zusammen an der politischen Macht in Deutschland. \n\nWas haben Sie denn in diesen vier Jahren ganz konkret \n\nbeim Thema EEG-Umlage getan? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas haben Sie daf\u00fcr getan, dass diese EEG-Umlage nicht \n\nweiter steigt, und was haben Sie ganz konkret in diesen \n\nvier Jahren daf\u00fcr getan, dass die Strompreise in Deutsch-\n\nland nicht weiter steigen? Das h\u00e4tte ich gern mal \u2013 und \n\nvor allem nat\u00fcrlich auch die Menschen im Lande \u2013 \n\ngewusst. Sich dann immer hier hinzustellen und zu sagen, \n\nman m\u00fcsste und man k\u00f6nnte und man sollte doch dies \n\nund das tun, und selbst aber in der Zeit, in der man die \n\nMacht und die M\u00f6glichkeit dazu gehabt hat, nichts getan \n\nzu haben, finde ich fast schon, gelinde gesagt, etwas \n\nunversch\u00e4mt. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich auch gar nicht weiter auf Sie einge-\n\nhen, sondern mich kurz mit den Vorschl\u00e4gen unseres \n\nneuen Energiewendeministers Gabriel auseinandersetzen. \n\nEr hat ja nun einige Vorschl\u00e4ge gemacht, und ich muss \n\nzugegebenerma\u00dfen gestehen \u2013 ich h\u00e4tte nicht gedacht, \n\ndass ich das jemals sagen w\u00fcrde \u2013, dass ich das alles nicht \n\nganz schlecht finde, was da von ihm kam. Aber Herr \n\nGabriel war einer derjenigen, der, seitdem die Energie-\n\nwende im M\u00e4rz 2011 ganz oben auf der Tagesordnung \n\nsteht, eine immer schnellere, immer radikalere und immer \n\nweitergehende Energiewende gefordert hat; und jetzt, wo \n\ner selbst Verantwortung tr\u00e4gt, sieht die Welt doch ganz \n\nanders aus. \n\nWas ist denn mit seiner Forderung nach Abschaffung der \n\nAusnahmetatbest\u00e4nde bei der EEG-Umlage geworden? \n\nDavon haben wir nicht viel geh\u00f6rt. Die werden wohl \n\ngr\u00f6\u00dftenteils beibehalten. Und was ist mit seiner Forde-\n\nrung, die er jahrelang in den Raum gestellt hat: dass die \n\nMenschen beim Strompreis entlastet werden m\u00fcssten und \n\ndieser gesenkt werden m\u00fcsste? Was ist davon noch zu \n\nh\u00f6ren? Nichts. Das Einzige, was man zum Thema Strom-\n\npreis von Herrn Gabriel h\u00f6rt, ist, dass der Strompreis \n\nnicht weiter steigen solle; und selbst das sei noch dahin-\n\ngestellt, ob das wirklich funktioniert. Ich frage Sie, meine \n\nDamen und Herren: Was soll das f\u00fcr eine Entlastung sein, \n\nwenn die Menschen weiterhin mit einem, wenn auch \n\nkonstanten, aber doch gleich hohen Strompreis belastet \n\nwerden? \n\nIch m\u00f6chte Ihnen in der verbleibenden Zeit deshalb noch \n\neinige Vorschl\u00e4ge der NPD-Fraktion zum Thema Ener-\n\ngiepreise kundtun. Ich spreche deshalb ganz bewusst von \n\nEnergiepreisen; denn es sind ja nicht nur die hohen \n\nStrompreise, die die Menschen in Deutschland belasten, \n\nsondern es sind auch die hohen Benzinpreise. Es sind die \n\nhohen Erdgaspreise und nat\u00fcrlich auch die hohen Heiz\u00f6l-\n\npreise. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9393 \n\nWir als NPD fordern deshalb ganz klar als ersten konkre-\n\nten Schritt, um die Menschen ganz konkret zu entlasten \u2013 \n\ndas w\u00e4re eine Entlastung, die dann auch wirklich im \n\nPortemonnaie ankommt \u2013, die Abschaffung der Strom-\n\nsteuer und der unsinnigen \u00d6kosteuer auf Benzin. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNat\u00fcrlich muss dann verhindert werden, dass diese \n\nEinsparungen gleich wieder seitens der Konzerne auf die \n\nPreise aufgeschlagen werden; aber das muss man dann \n\neben politisch angehen. Wir fordern weiterhin eine \u2013 \n\nnat\u00fcrlich verantwortungsvolle \u2013 weitere Streichung der \n\nAusnahmetatbest\u00e4nde bei der EEG-Umlage und nat\u00fcrlich \n\nauch bei den Netzentgelten sowie eine weitere Reduzie-\n\nrung der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien; denn \n\nletztendlich ist das EEG nichts anderes als ein gro\u00dfer \n\nUmverteilungsmechanismus von unten nach oben. Einige \n\nwenige stecken sich mit ihren Kapitalanlagen in Solar- \n\nund Windparks bis zu zweistellige Renditen ein, die dann \n\nallerdings die Allgemeinheit bezahlen muss. Jede Familie, \n\njeder Alleinerziehende, jeder Geringverdiener, aber \n\nnat\u00fcrlich auch die gro\u00dfe Masse der Normalverdiener in \n\ndiesem Lande muss mit seiner Stromrechnung diese \n\nzweistelligen Renditen der Besserverdienenden erwirt-\n\nschaften und bezahlen, und damit muss endlich Schluss \n\nsein! \n\nWenn Sie mich fragen w\u00fcrden: Wie will die NPD zum \n\nBeispiel die Abschaffung der \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nNein, wir fragen Sie nicht!) \n\n\u2013 Ach, Herr Lichdi! \n\n\u2013 \u00d6ko- und Stromsteuer refinanzieren? Dazu mache ich \n\nIhnen drei konkrete Vorschl\u00e4ge: \n\nErstens. Bund, L\u00e4nder und Gemeinden k\u00f6nnten ganz \n\nkonkret jedes Jahr einen gro\u00dfen Milliardenbetrag sparen, \n\nwenn wir das Thema Schein- und Wirtschaftsasylanten \n\neinfach mal entsprechend angehen w\u00fcrden und nicht \n\nMenschen, die unberechtigterweise hierherkommen, \n\njahrelang \u2013 auf gut Deutsch gesagt \u2013 durchf\u00fcttern w\u00fcrden. \n\nZweitens. Lassen Sie uns das Thema Auslandseins\u00e4tze der \n\nBundeswehr angehen und es nicht, wie jetzt neuerdings \n\ngefordert, noch ausweiten. \n\nDrittens. Lassen Sie uns das Thema Nettozahlungen an \n\ndie Europ\u00e4ische Union angehen. Auch hier w\u00e4re in jedem \n\nJahr ein zweistelliger Millionenbetrag zu sparen, und wir \n\nk\u00f6nnten x-fach die Strom- und \u00d6kosteuer refinanzieren. \n\nSie sehen, es g\u00e4be gen\u00fcgend zu tun. Man muss es eben \n\nauch politisch wollen, und dabei sind Sie, meine Damen \n\nund Herren der etablierten Politik, irgendwann auch mal \n\ngefragt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt noch Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde. Zun\u00e4chst die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. von Breitenbuch; Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Panter, mit Herrn \n\nJurk war es ein sachliches Arbeiten als energiepolitischer \n\nSprecher. \n\n(Zurufe von der SPD: Ach!) \n\nWir hatten Aktuelle Debatten, bei denen wir die Berliner \n\nSituation entsprechend nachvollzogen haben und uns als \n\nSachsen an dieser Diskussion immer sehr nah beteiligt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben selbstverst\u00e4ndlich eng mit unserer Regierung \n\nzusammengearbeitet, wie das die ganze Zeit so war. \n\nInsofern haben wir mit unseren Vorschl\u00e4gen und Erg\u00e4n-\n\nzungen die Aktivit\u00e4ten der Regierung immer gest\u00fctzt und \n\nbereichert. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch Drucksa-\n\nchen im Parlament eingebracht, insofern: Schauen Sie nur \n\nnach. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Welche?) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen sagen: Drucksache 5/6127, wir haben sie \n\nherausgesucht; denn wir lassen diesen Vorwurf nicht auf \n\nuns sitzen. Nur, um ein Beispiel zu nennen. Insofern \n\nhaben wir, abgesehen von dem Begriff K\u00e4rcher, den Sie in \n\ndie Debatte eingebracht haben, noch nichts Fundamenta-\n\nles von Ihnen geh\u00f6rt. Sie sind ein Neuling auf diesem \n\nGebiet und sollten ein wenig langsam und sachlich \n\neinsteigen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nSonst wird Herr Jurk noch l\u00e4nger vermisst. \u2013 Danke. \n\nDas EEG ist Bundessache, trotzdem sind wir als L\u00e4nder \n\nbetroffen und deshalb besch\u00e4ftigen wir uns nat\u00fcrlich \n\nintensiv damit. Es gab sehr viele Debatten in dieser \n\nLegislaturperiode, die von dieser Stelle aus gef\u00fchrt \n\nwurden, auch sehr hitzige und emotionale \u2013 alles war \n\ndabei. Der Altmaier-Vorschlag vor einem Jahr blieb \n\nliegen. Im Bundestagswahljahr 2013 passierte auf dieser \n\nStrecke nichts, und Herr Gabriel hat diesen Vorschlag \n\njetzt aufgew\u00e4rmt und seine Aspekte erg\u00e4nzt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein, nein!) \n\nInsofern liegt nun relativ schnell ein Vorschlag vor \u2013 was \n\nwir begr\u00fc\u00dfen; das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr von Breitenbuch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, mache ich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. Da Sie den Altmaier-Vorschlag angespro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9394 \n\nchen haben: Ist Ihnen bekannt, dass dieser eben den \n\nEingriff in Vertrauensverh\u00e4ltnisse vorgesehen hat? Das \n\nwurde damals stark kritisiert, und mich hat sehr gewun-\n\ndert, dass das eine schwarz-gelbe Regierung allen Ernstes \n\nvorschl\u00e4gt. Daran ist der Vorschlag letztendlich geschei-\n\ntert. Der Vorschlag von Gabriel sieht das jetzt gerade \n\nnicht vor, \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Doch!) \n\nweswegen er eine deutlich bessere Qualit\u00e4t hat. Ist Ihnen \n\ndas bekannt? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Mir ist das sehr \n\nwohl bekannt. Wir haben von dieser Stelle aus sowie in \n\neiner Pressemitteilung genau das kritisiert: dass Vertrau-\n\nensschutz gegeben sein muss. Der Vertrauensschutz muss \n\nnach hinten gewahrt sein, um nach vorne vern\u00fcnftige \n\nEntscheidungen f\u00e4llen zu k\u00f6nnen. Das haben wir immer \n\ngesagt, und insofern erz\u00e4hlen Sie \u00fcberhaupt nichts Neues, \n\nHerr Lichdi. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Jahr 2013 ging vor\u00fcber, und wir freuen uns \u00fcber das \n\nschnelle Starten der Regierung zu diesem Thema; denn es \n\nwird Zeit, ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nich kann das leider nicht sehen; Sie sind so gro\u00df. Herr \n\nHeidan m\u00f6chte ebenfalls noch gern eine Zwischenfrage \n\nstellen. Wollen Sie sie zulassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich bin viel-\n\nleicht lang, aber nicht gro\u00df. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, ist Ihnen bekannt, dass mit der rot-\n\ngr\u00fcnen Mehrheit im Bundesrat alle Aktivit\u00e4ten, die die \n\nschwarz-gelbe Bundesregierung in der vergangenen \n\nLegislaturperiode unternommen hat, deutlich blockiert \n\nwurden? Wir haben als Land Sachsen Vorschl\u00e4ge im \n\nBundesrat gemacht, sowohl Herr Wirtschaftsminister \n\nMorlok als auch unser Ministerpr\u00e4sident. Ist Ihnen be-\n\nkannt, dass das durch die rot-gr\u00fcne Mehrheit im Bundes-\n\nrat blockiert wurde? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ihre eigenen Leute!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das ist uns \n\nbekannt. Wir haben uns auch die ganze Zeit dar\u00fcber \n\nge\u00e4rgert, und letztendlich r\u00e4cht sich nun die Frontstellung \n\nvon Rot und Gr\u00fcn, die vor der Bundestagswahl bis zum \n\nWahltag aufgenommen wurde \u2013 sprich: die Blockadehal-\n\ntung. Man hatte ja das Gef\u00fchl, man stellt den n\u00e4chsten \n\nBundeskanzler. Genau das ist nat\u00fcrlich nicht passiert, und \n\ndarunter haben die gesamte Stromkostenentwicklung und \n\ndie Anpassung des EEG gelitten. Das ist kein Geheimnis, \n\ninsofern spreche ich es hier auch offen an. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt den Wunsch \n\nnach einer weiteren Zwischenfrage, Herr von Breiten-\n\nbuch. Wollen Sie diese auch noch zulassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nvon Breitenbuch. Bin ich falsch dar\u00fcber informiert, dass \n\ndie schwarz regierten L\u00e4nder, also die von CDU/CSU \n\nregierten Bundesl\u00e4nder, im Bundesrat Ihr Quotenmodell, \n\ndas der Freistaat Sachsen vorgeschlagen hat, ebenfalls \n\nabgelehnt haben? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAuf die Antwort bin ich gespannt!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist das bekannt, aber es hat uns doch nicht von der \n\nPflicht entbunden, Vorschl\u00e4ge aus der schwarz-gelben \n\nKoalition heraus zu machen und diese nach Berlin zu \n\ntragen. Wenn die anderen diese aus unterschiedlichen \n\nInteressen abgelehnt haben, haben wir das zur Kenntnis \n\nzu nehmen. So arbeitet der F\u00f6deralismus. Wir haben \n\ntrotzdem hinter dem gestanden, was wir vorgeschlagen \n\nhaben. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt einen weiteren \n\nWunsch nach einer Nachfrage. Wollen Sie diese auch \n\nzulassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch, f\u00fcr Ihre Auskunft. Dann sind wir uns ja \n\neinig. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Erstaunlich! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aber w\u00fcrden Sie dann nicht \n\neinsch\u00e4tzen, dass Ihre Darstellung, die Sie vor meiner \n\nersten Frage gebracht haben, dass die rot-gr\u00fcn regierten \n\nL\u00e4nder daf\u00fcr verantwortlich seien, dass es beim EEG \n\nnicht vorangegangen ist, sachlich unzutreffend ist? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich w\u00fcrde \n\nsagen, die Gefechtslage im Bund ist sehr viel komplizier-\n\nter, als Sie es hier darzustellen versuchen, und auch das \n\nm\u00fcsste Ihnen, Herr Lichdi, eigentlich bekannt sein. \n\nViele Dinge bei dem Gabriel-Vorschlag \u2013 wir sind uns \n\nhierin sicher einig, dass Herr Gabriel eine schwere Auf-\n\ngabe hat \u2013 Sisyphos ist ein gl\u00fccklicher Mensch, fiel mir \n\ndabei ein \u2013, gehen in die richtige Richtung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9395 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nSie werden gefordert. Wollen Sie diese Zwischenfrage \n\nauch noch zulassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Panter, \n\njetzt aber! \u2013 Ja. \n\nDirk Panter, SPD: Gern, Herr von Breitenbuch. Ist Ihnen \n\nbekannt, dass zum einen Schwarz-Gelb im Bundesrat bis \n\nins Jahr 2010 \u00fcber eine eigene Mehrheit verf\u00fcgt hat und \n\ndurch die Neutralisierung von Gro\u00dfen Koalitionen, die im \n\nBundesrat \u00fcblich ist, auch bis Ende 2011 \u00fcber eine eigene \n\nMehrheit verf\u00fcgt hat, also selbst auch h\u00e4tte Beschl\u00fcsse \n\nfassen oder ihnen zustimmen k\u00f6nnen bei Initiativen der \n\nBundesregierung? \u2013 Das zum einen. \n\nZum anderen: Ist Ihnen bekannt, dass zum Beispiel die \n\nSenkung der Stromsteuer kein zustimmungspflichtiges \n\nGesetz ist? Das h\u00e4tte man also bei einer s\u00e4chsischen \n\nInitiative auch ohne Probleme ohne Bundesrat durchf\u00fch-\n\nren k\u00f6nnen. \n\nIst Ihnen \u00fcberdies bekannt, dass die Drucksache 5/6127 \n\nein neues Energie- und Klimaprogramm f\u00fcr Sachsen ist, \n\nalso quasi eine Forderung, mit der Sie der Staatsregierung \n\nnur \u2013 das ist immer wieder die Schaufensterpolitik \u2013 \n\nzuvorgekommen sind und diese somit kein eigener Vor-\n\nschlag ist? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das waren jetzt \n\nzwei Fragen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eigentlich sollten es \n\nzwei sein, die eine ist vielleicht eine halbe noch dazu. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gab es unter Schwarz-Gelb am Anfang andere The-\n\nmen in Berlin und da hat man das EEG in der Zeit nicht \n\nangefasst. Das f\u00e4llt uns allen zusammen heute auf die \n\nF\u00fc\u00dfe. Das ist mehr als \u00e4rgerlich und ist auch kein Ge-\n\nheimnis. \n\nNun zu unserer Drucksache, Fortentwicklung Klimapro-\n\ngramm. Damit haben wir uns besch\u00e4ftigt und dazu haben \n\nwir eigene parlamentarische Arbeit geleistet. Dass wir \n\nkeinen Antrag gemacht h\u00e4tten, ist eben eine L\u00fcge. Das \n\nhaben Sie vorhin versucht hier darzustellen. An diesem \n\neinen Beispiel k\u00f6nnen wir sagen, Herr Panter, Sie haben \n\nhier falsch geredet. Mit dieser Art kommen Sie nicht \n\ndurch. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt noch eine \n\nNachfrage. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Ist Ihnen klar gewesen, dass ich zum \n\nEEG gesprochen habe, zum Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\nbzw. zu den Strompreisen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Energiedebatten \n\nhaben wir hier immer in G\u00e4nze gef\u00fchrt, und da kamen \n\nmal die Begriffe EEG, Strom und W\u00e4rme. Insofern h\u00e4ngt \n\ndas alles zusammen. Sich an dem Begriff EEG \u2013 wie ich \n\nSie verstehe \u2013 festzubei\u00dfen, das macht keinen Sinn. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDie Debatte hat uns in den letzten f\u00fcnf Jahren intensiv, \n\nteilweise von Monat zu Monat, mit Ver\u00e4nderungen, mit \n\nneuen Nuancen begleitet. Denn sonst h\u00e4tten wir auch \n\nnicht so viele Debatten, unter anderem Aktuelle Debatten, \n\nim Landtag dazu gehabt, was an sich Berliner Ebene ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt k\u00f6nnen Sie mit \n\nIhrem Redebeitrag fortfahren; Sie haben noch zwei \n\nMinuten. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herzlichen \n\nDank. \u2013 Grunds\u00e4tzlich ist es die richtige Richtung. Ver-\n\ntrauensschutz wird gro\u00df geschrieben. Marktorientierung \n\nwird angestrebt. Absenkung von Einspeiseverg\u00fctungen, \n\nAusschreibungen, marktseitige Entwicklung finden wir \n\nrichtig. Eine Technologieoffenheit schimmert durch. \n\nAber \u2013 und das ist die Frage \u2013 Stabilisierung der Energie-\n\nkosten: Es geht um eine Abschw\u00e4chung des Anstieges. \n\nDar\u00fcber reden wir eigentlich, und da sind wir in der \n\nPflicht, L\u00f6sungen mit unserer Beteiligung, mit unseren \n\nErfahrungen aus Sachsen anzusprechen. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU,  \n\nund bei der FDP) \n\nIch komme zu einigen Sorgen, die mir beim Lesen der \n\nEckpunkte auf den N\u00e4geln brennen. Ansprechen m\u00f6chte \n\nich: Der Ausbau ist weiterhin ambitioniert. Die Frage ist \n\nbeim Ausbau erneuerbarer Energien immer: Was steht an \n\nKosten dagegen, was \u00fcber die n\u00e4chsten 20 Jahre garan-\n\ntiert abgefr\u00fchst\u00fcckt werden muss und \u00fcber Umlagen die \n\nStrom- und Energiekosten letztendlich belastet? \n\nDas N\u00e4chste ist die Absenkung der Einspeiseverg\u00fctung. \n\nMeines Erachtens ist sie zu langsam. Zudem mache ich \n\nmir Sorgen \u00fcber die Biomasseenergien, die komplett in \n\nVerruf geraten sind und eigentlich abgew\u00fcrgt werden. \n\nAuch dabei gibt es Vorteile zu benennen: Grundlastf\u00e4hig-\n\nkeit an solch einem Tag wie heute. Dar\u00fcber, das so abzuf-\n\nr\u00fchst\u00fccken, mache ich mir Sorgen. \n\nVerl\u00e4sslichkeit im Eigenverbrauch. Heute gab es eine \n\nPressemitteilung des Ministerpr\u00e4sidenten dazu; es wurde \n\nbereits angesprochen. Der Bestand an konventionellen \n\nKraftwerken ist ein Thema, das wichtig ist. Wie k\u00f6nnen \n\ndie Kraftwerke, die heute unrentabel laufen, trotzdem \n\nweiterlaufen oder durch neue ersetzt werden? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nBayern braucht Gaskraftwerke. Das ist \u00fcberhaupt kein \n\nGeheimnis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9396 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Lassen Sie noch eine \n\nZwischenfrage zu? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, ich dachte, wir hatten es vorhin in der \n\nDebatte abgefr\u00fchst\u00fcckt. Da Sie jetzt die Einlassung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten wieder erw\u00e4hnen, frage ich: Sind Sie \n\nmit dem Ministerpr\u00e4sidenten tats\u00e4chlich der Auffassung, \n\ndass das Gabriel-Papier bei der Frage des Eigenver-\n\nbrauchs auch in bestehende Vertrauensverh\u00e4ltnisse ein-\n\ngreifen w\u00fcrde? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Nat\u00fcrlich tut es das!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich habe es \n\nauch so gelesen und insofern sehe ich es auch kritisch. \n\nWir haben immer gesagt, nach hinten herrscht Vertrauens-\n\nschutz und nach vorn soll Neues gestaltet werden. Das \n\nhabe ich vorhin schon gesagt und ich kann es gern wie-\n\nderholen. Diese Sorge besteht und insofern haben wir es \n\nangesprochen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Johannes Lichdi,  \n\nGR\u00dcNE, steht wieder am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wollen Sie dazu noch \n\neine Nachfrage zulassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, Herr \n\nKollege, es ist jetzt provokant, aber ich frage trotzdem: \n\nHaben Sie das Papier von Gabriel gelesen? Haben Sie es \n\ngelesen und zur Kenntnis genommen? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ich habe es mit  \n\nund es steht drin. Sie haben keine Ahnung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nsind jetzt nicht aufgefordert. Sie haben nachher noch \n\nGelegenheit, das Wort zu ergreifen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nHerr von Breitenbuch ist gefragt. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich habe es in \n\nVorbereitung der heutigen Rede gelesen und insofern \n\nsteht es nicht infrage. \n\nMir ist noch wichtig, in den letzten zehn Sekunden zu \n\nsagen: Die Netze kommen in dem Papier nicht vor. Ich \n\nhalte es f\u00fcr elementar, dass \u00fcber die Netze parallel zu \n\nallen anderen Vorschl\u00e4gen gesprochen wird. Das mahnen \n\nwir an. \n\nAls letzter Punkt sei gesagt: Die EU-Sicht ist kritisch \n\ndurch das Wettbewerbsverfahren. Auch hier muss nach-\n\ndiskutiert werden. Wir werden uns weiterhin aktiv und \n\nengagiert daran beteiligen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die FDP-Fraktion an der Reihe. Herr Abg. \n\nHauschild, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt ist schon einiges \n\nemotional gesagt worden. Ich m\u00f6chte es etwas mehr \n\nversachlichen, aber trotzdem muss ich das eine oder \n\nandere etwas klarstellen; denn Herr Lichdi hatte gesagt, \n\nder deutsche Industriestrom sei der billigste in Europa. \n\nDas stimmt nat\u00fcrlich nicht. \n\nLaut Statistischem Bundesamt ist es so, dass selbst, wenn \n\nan der B\u00f6rse zwischen 3 und 4 Cent f\u00fcr die Kilowattstun-\n\nde bezahlt werden, doch insgesamt \u00fcber 10 Cent mit allen \n\nnoch darauf liegenden Umlagen und Abgaben auch f\u00fcr \n\nden Industriestrom f\u00e4llig werden. Damit sind wir nicht \n\neinmal mehr in der Spitzengruppe der billigsten L\u00e4nder. \n\nDas muss man einfach mal so ehrlich sagen. \n\nHerr Panter, Sie sind mir die Frage schuldig geblieben, in \n\nwelchem Land denn das EEG-Recht noch funktioniert. Es \n\nw\u00e4re interessant zu fragen, welches Land denn f\u00fcr Herrn \n\nGabriel das Beispielland ist und woran er sich orientiert. \n\nOder ist er wieder der Meinung, dass er, der allein die \n\nWeisheit mit L\u00f6ffeln gefuttert hat, jetzt alles neu machen \n\nkann? \n\nZur\u00fcck zur Sachlichkeit. Wir wissen, dass Strom aus der \n\nSonne und vom Wind f\u00fcr am Markt durchsetzbare Preise \n\nproduziert werden kann. Wir wissen auch, dass die Bio-\n\nmasse, wenn man sie als Resteverwerter betrachtet, mit \n\nder Produktion von Strom und W\u00e4rme auch f\u00fcr am Markt \n\nvern\u00fcnftige Preise produziert werden kann. Die KWK-\n\nAnlagen k\u00f6nnen auch ohne Subventionen auskommen. \n\nDeshalb frage ich mich, wozu dieses Herumschnippeln \n\nam EEG von Herrn Gabriel dienen soll. \n\nEs wird noch skurriler, wenn man sich vom Bundesver-\n\nband Kraft-W\u00e4rme-Kopplung eine Pressemitteilung von \n\ngestern ansieht. Ich zitiere: \u201eDie Regierungspl\u00e4ne w\u00fcrden \n\neinen in Deutschland einmaligen F\u00f6rderkreislauf einf\u00fch-\n\nren. KWK-Anlagen erhalten im Durchschnitt einen \n\nZuschlag von 2,4 Cent pro Kilowattstunde aus dem \n\nKWK-Gesetz und m\u00fcssen gleichzeitig rund das Doppelte \n\nnach EEG abf\u00fchren. Ein b\u00fcrokratisches Monster ohne \n\njeglichen volkswirtschaftlichen Nutzen!\u201c \u2013 So der Bun-\n\ndesverband Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Da frage ich mich: \n\nWas soll das und wie kann man das noch unterst\u00fctzen? \n\nWenn wir wirklich etwas machen wollen, damit die \n\nStrompreise in Zukunft nicht mehr steigen, dann m\u00fcssten \n\nwir sofort den Stopp der Zwangsabnahme einf\u00fchren. Wir \n\nm\u00fcssten sofort die Zwangsabnahme stoppen und wir \n\nm\u00fcssten die Luxusverg\u00fctung stoppen. Wir haben mit dem \n\nQuotenmodell und der Idee der Kapazit\u00e4tsausschreibung \n\nModelle, die funktionieren w\u00fcrden. Die Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte \n\nmit alten Kraftwerken, wie es sich Herr Gabriel w\u00fcnscht, \n\nsind sicherlich der falsche Weg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9397 \n\nWenn gesagt wird, dass die Stromsteuer, die gesenkt \n\nwerden k\u00f6nnte \u2013 wie Herr Lichdi es sagte \u2013, von dem \n\nKonzern eingesteckt wird, dann muss man nur ein einzi-\n\nges Mal auf seine eigene Stromrechnung schauen. Dort ist \n\ndie Stromsteuer separat ausgewiesen. Wenn sie einfach \n\ngestrichen wird, wenn sie gesenkt oder halbiert wird \u2013 wie \n\nauch immer \u2013, dann ist das dort separat ausgewiesen. Das \n\nkann sich kein Konzern irgendwie einstecken. \n\nNur durch diese M\u00f6glichkeiten w\u00e4re jetzt tats\u00e4chlich eine \n\nAbsenkung der Stromkosten oder wenigstens der Stopp \n\nder Kostenexplosion zu machen. Deswegen ist das, was \n\naus Berlin kommt, nicht wirklich sinnvoll. Wir k\u00f6nnen es \n\nnicht gut finden. Wenn Sie es machen wollen, dann h\u00f6ren \n\nSie doch einfach mal auf uns. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Abg. Dr. Pinka. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Flath, ich \n\nwei\u00df gar nicht so recht, ob sich DIE LINKE an der \n\nDiskussion \u00fcberhaupt beteiligen wird. Sie fordern ja nur \n\ndie anderen Fraktionen dazu auf, jetzt ma\u00dfvoll mitzuhal-\n\nten. Wir LINKEN bringen trotzdem mal unsere eigenen \n\nMeinungen in den Diskussionsprozess ein. \n\nZun\u00e4chst zum Argument von Herrn Lichdi, wieso Herr \n\nChristoffers meint, die Kraftwerke oder die Lagerst\u00e4tten \n\nzu kaufen. Ich habe es schon einmal hier im Landtag \n\ngesagt, gerichtet an den Wirtschaftsminister. Was ist denn, \n\nwenn Vattenfall sich zur\u00fcckzieht? Haben wir in Sachsen \n\ndenn einen Plan B, dass nicht Heuschrecken unsere \n\nRohstoffe und Bodensch\u00e4tze einnehmen und das Land \n\nSachsen dann vielleicht noch mehr Nachteile aus der \n\nBraunkohleverstromung hat, als wir das jetzt beobachten? \n\nVielleicht ist ja der Ansatz von Christoffers der richtige. \n\nWir sollten abwarten, welche Szenarien  die Arbeitsgrup-\n\npe, die er eingesetzt hat, dann berechnet und was dabei \n\nherauskommt. Gemach, gemach, ich w\u00fcrde jetzt noch \n\nnicht \u00fcberbordend reagieren. \n\nHerr Herbst hat gemeint, wir sind eigentlich mit dem EEG \n\nschon an der Stelle angelangt, dass wir keine Technolo-\n\ngief\u00f6rderung mehr br\u00e4uchten. Ich sehe das etwas anders \n\nund k\u00f6nnte das am Beispiel der Geothermie aufzeigen. In \n\ndiesen Eckpunkten steht, dass wir keinen Technologiebo-\n\nnus mehr brauchen. Wenn Sie immer sagen, es gebe keine \n\ngrundlastf\u00e4higen erneuerbaren Energien \u2013 aber gerade die \n\nGeothermie w\u00e4re eine. Wir wollten in Schneeberg \u2013 das \n\nhatte ich auch vor Kurzem schon gesagt \u2013, ein Petrother-\n\nmalkraftwerk entwickeln. Wenn wir das nicht mehr mit \n\neinem Technologiebonus bedenken, dann wird diese \n\nTechnologie nicht kommen, dann ist hier ein Stillstand \n\nvorgezeichnet, was ich sehr bedaure. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen anderen Aspekt eingehen, und \n\nda bin ich mit Herrn von Breitenbuch dieses Mal sogar \n\nauf einer Linie. Ich habe gemeint, das EEG h\u00e4tte nicht nur \n\nwegen der Technologien betrachtet werden m\u00fcssen, \n\nsondern auch wegen der Netzausbau- und Speicherm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Eigentlich h\u00e4tte man einen Bonus f\u00fcr Spei-\n\nchertechnologien im EEG mit einbringen k\u00f6nnen, und \n\ndies fehlt mir pers\u00f6nlich ein bisschen. Es w\u00e4re vielleicht \n\neine Technologieentwicklung m\u00f6glich wie gerade in \n\nSachsen. Sie haben ein Programm im vorigen Jahr aufge-\n\nlegt f\u00fcr die Speicher, vielleicht h\u00e4tten wir sogar Techno-\n\nlogietransfer in die Bundesrepublik hinein entwickeln \n\nk\u00f6nnen, wenn wir solch einen Bonus gehabt h\u00e4tten \u2013 \n\nhaben wir aber nicht. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas anderes erw\u00e4hnen. Es gibt noch \n\neinen Passus, der mich in diesem EEG ein wenig st\u00f6rt: \n\nDie Bundesrepublik legt gro\u00dfen Wert darauf, dass der \n\nAusbau der erneuerbaren Energien eng mit dem Ausbau \n\nder Stromnetze verkn\u00fcpft wird. Dabei soll sowohl die \n\nStromeinspeisung aus erneuerbaren Energien, aber auch \n\naus konventionellen Energien ber\u00fccksichtigt werden. \n\nWenn ich Sachsen betrachte und mir die Zahlen ansehe, \n\nwas aus erneuerbaren Energien eingespeist worden ist \u2013  \n\ndie Zahlen wurden vor Kurzem ver\u00f6ffentlicht \u2013: Das \n\nwaren 4 833 Gigawattstunden, und aus Braunkohlever-\n\nstromung haben wir 757 000 Gigawattstunden einge-\n\nspeist.  Also nicht einmal 10 % erneuerbare Energien \n\nleiten wir durch unsere Stromnetze. Wenn wir konventio-\n\nnellen Strom weiter im Netzausbau f\u00f6rdern, sodass wir \n\ndann nur dem Braunkohlenstrom eine neue Plattform \n\nbieten, ist mir das ehrlich gesagt etwas wenig. Die Dis-\n\nkussion gab es bereits in der Presse, dass Vattenfall \n\ndeutlich von den EEG-Umlagen und \u00d6kostromkosten \n\nbefreit ist. Vielleicht sollten wird aber einmal dar\u00fcber \n\nnachdenken, sie doch wieder mit hineinzunehmen, weil \n\nsie n\u00e4mlich von den Netzausbauen deutlich profitieren \n\nwerden.  \n\nMeine Kollegin Runge hatte bereits mehrfach die Preis-\n\nbildung an der Stromb\u00f6rse erw\u00e4hnt und hat gesagt, wenn \n\ndie Strompreise durch die erneuerbaren Energien an der \n\nStromb\u00f6rse fallen, dann wird nat\u00fcrlich die Differenz f\u00fcr \n\ndie EEG-Umlage immer gr\u00f6\u00dfer. Im EEG-Gesetz steht \n\n\u00fcberhaupt nichts davon, wie man dieser Preisbildungsme-\n\nchanismen, die an der Stromb\u00f6rse aktuell dazu f\u00fchren, \n\ndass die EEG-Umlagen immer h\u00f6her werden, denn \n\n\u00fcberhaupt Herr werden will. Dazu steht leider \u00fcberhaupt \n\nnichts in diesen Eckpunkten. Ich bin gespannt, ob es dazu \n\nnoch Reaktionen von den Kolleginnen und Kollegen gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nPinka. Am Mikrofon 3 steht Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, es gibt Reaktionen, Frau \n\nDr. Pinka. Sie haben in Ihrem Redebeitrag den Netzaus-\n\nbau angesprochen und dass Sie \u00fcberhaupt kein Interesse \n\nhaben \u2013 das h\u00e4tten wir nat\u00fcrlich auch nicht \u2013, den Braun-\n\nkohlestrom gro\u00dffl\u00e4chig in Deutschland exportf\u00e4hig zu \n\nmachen. Die Frage stellt sich aber ein bisschen anders. \n\nDie Investitionen in die Netze sind auch im niedrigen und \n\nmittleren Spannungsbereich erforderlich, gerade wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9398 \n\nman m\u00f6chte, dass die Energiewende etwas Dezentrales ist \n\nund dass zum Beispiel Wege verk\u00fcrzt werden. Diese \n\nM\u00f6glichkeit besteht ja nur dann, wenn man diese Teilnet-\n\nze auch entsprechend strategisch angeht. Das w\u00e4re ein \n\nBegehr, das wir h\u00e4tten: dass man beim Netzausbau \n\n\u00fcberlegt, was kann in der Region produziert und dort \n\ngleich \u201euntergebracht\u201c werden, was hat kurze Wege und \n\ndamit auch kurze und kleine Investitionskosten? Das ist \n\nein Teil der Energiewende, der uns zum Beispiel sehr am \n\nHerzen liegt. Deshalb w\u00fcrde ich \u00fcber Investitionskosten \n\nnicht so reden, wie Sie hier geredet haben. Wir haben da \n\neinen markanten Unterschied. \n\nMir ist aufgefallen, dass im Land Brandenburg, in dem \n\nDIE LINKE mitregiert, der Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien bis 2030 beschlossen wurde, aber nur f\u00fcr den \n\nEigenbedarf. Ansonsten soll nat\u00fcrlich Braunkohlestrom \n\nweiter exportiert werden. Da wird der Netzausbau offen-\n\nsichtlich nicht so problematisch gesehen, wie Sie es jetzt \n\nhier als Oppositionsfraktion in Sachsen vorgetragen \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die zweite \n\nKurzintervention in diesem Tagesordnungspunkt. Frau Dr. \n\nPinka, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr von Breitenbuch, Sie m\u00f6chten noch etwas sagen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Darf ich noch \n\nzu Frau Dr. Pinka eine Kurzintervention machen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, das d\u00fcrfen Sie. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie hatte gesagt, \n\ndass zur B\u00f6rse eigentlich nichts darin steht. Ich finde, die \n\nDirektvermarktung, die Verpflichtung, Energie direkt zu \n\nvermarkten und dies dort auch hineinzudr\u00fccken, wird \n\nauch die B\u00f6rse befl\u00fcgeln, letztendlich gr\u00f6\u00dfere Volumina \n\ndort abzubilden und damit eine ganz andere Preisbildung \n\nzu erm\u00f6glichen als jetzt, wo eigentlich nur die \u00dcbersch\u00fcs-\n\nse dort ankommen. Insofern ist das eine ganz klare Aus-\n\nsage, und das halte ich auch f\u00fcr ganz wichtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka hat \n\nkeine Erwiderung darauf. Aus den Reihen der Fraktionen \n\nliegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht \n\ndennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das \n\nWort zu nehmen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Doch, \n\nHerr von Breitenbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nganz kurz zwei Punkte ansprechen. Das eine ist die \n\nBraunkohle, die wir weiterhin f\u00fcr verteidigungsw\u00fcrdig \n\nhalten aus Sachsen heraus, weil wir hier mittelfristig die \n\nGrundlast sehen, und letztendlich wird in einem Kosten-\n\nrahmen, der \u00fcberschaubar ist, Energie zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Wir haben alle Not der Welt, das Fenster, das sich \n\nbis 2022 durch das Abschalten der Kernkraft in Deutsch-\n\nland auftut, mit erneuerbaren Energien nachhaltig zu \n\nf\u00fcllen, dass das \u00fcberhaupt von unserem gesamten System \n\ngetragen wird. Insofern ist das die gro\u00dfe Aufgabe, und wir \n\nbrauchen die Braunkohle dazu, die andere Flanke abzusi-\n\nchern. Sonst stehen wir v\u00f6llig blank da, und das geht f\u00fcr \n\nden Industriestandort Deutschland gar nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer zweite Punkt ist die Grundstoffindustrie Chemie. Ich \n\nhatte letztens einen Termin bei Dow Chemical in B\u00f6hlen, \n\ndie ganz klar gesagt haben, dass sie einen ganz neuen \n\nStandort am Golf nahe an den Energiequellen bauen. Sie \n\nschauen sich das hier an, und dann wird hier in Sachsen \n\nnicht mehr investiert. Irgendwann l\u00e4uft das aus. Die \n\nGrundstoffe der Chemie kommen dann woanders her. Uns \n\nfehlen dann die industriellen Kerne auch in Sachsen f\u00fcr \n\nWertsch\u00f6pfung, f\u00fcr Weiterentwicklung, und insofern \n\nm\u00fcssen wir strategisch aufpassen, dass das hier bleibt. \n\nWir m\u00fcssen auch die Energiekosten, das sind teilweise \n\n40 % der Kosten in diesen Bereichen, im Auge behalten, \n\nsonst geht uns das weltweit fl\u00f6ten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Lichdi hat vorhin gesagt, mit 100 % politischem \n\nWillen ist alles erreichbar. Er verkennt v\u00f6llig, dass letzt-\n\nendlich noch mehr dahinter steht. Wir sind in einer tech-\n\nnologischen Entwicklung. Wir haben in den letzten zehn \n\nJahren gesehen, wie sich erneuerbare Energien entwi-\n\nckeln. Das wird auch so weitergehen. Wir vertrauen auf \n\nForschung und Entwicklung, aber das braucht auch seine \n\nZeit. Die technologischen M\u00f6glichkeiten ver\u00e4ndern sich. \n\nAuch dort muss man R\u00fccksicht nehmen, was geht und \n\nwas nicht. \n\nDas n\u00e4chste Problem sind die finanziellen M\u00f6glichkeiten. \n\nWir erleben bei PROKON gerade, dass eine Investoren-\n\ngruppe dort komplett scheitert, weil man dieser Entwick-\n\nlung zu sehr vertraut hat und dass die Finanzierung des \n\nGanzen, der Aufbau dieser neuen Energiesysteme nach-\n\nhaltig schrittweise erfolgen kann. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Zeit \n\neinplanen. Ich halte es auch f\u00fcr wichtig, mit der Zeit zu \n\narbeiten und nicht weiterhin 100 % zu verk\u00fcnden. Ich \n\ndenke, man macht sich da etwas vor, und darauf wollte \n\nich hier noch einmal deutlich hinweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nDiskussionsbedarf? \u2013 Bitte, Frau Dr. Runge. Ich schaue \n\nnach: 15 Minuten f\u00fcr beide Debatten. Sie k\u00f6nnen gern \n\nsprechen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin, vielen Dank. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Herr von Breitenbuch, ich m\u00f6chte Sie in \n\neiner wichtigen Sache korrigieren. Sprechen Sie nicht \n\nweiter davon, dass der Braunkohlestrom der Grundlast-\n\nstrom sei. Wenn Sie das Eckpunktepapier genau angese-\n\nhen haben, dann fungiert der Braunkohlestrom wie Strom \n\naus Gaskraftwerken, Atomkraftwerken unter dem Spekt-\n\nrum konventionelle Energien und dem systematischen \n\nOberbegriff Residuallast. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9399 \n\nDas ist der systemisch systematisch ad\u00e4quate Begriff f\u00fcr \n\ndie Braunkohleverstromung. Wenn Sie das nicht lernen, \n\ndass sich das System ver\u00e4ndert, indem n\u00e4mlich mit 25 % \n\nerneuerbarem Energieanteil die kritische systemische \n\nMasse erreicht worden ist, dann m\u00fcssen Sie k\u00fcnftig bitte \n\nalle Ableitungen von dieser systematischen \u00dcberlegung \n\naus machen, und alle traditionellen Bezeichnungen sind \n\nSchall und Rauch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Bitte, Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Koalitionsfraktionen CDU und FDP haben \n\ndie Aktuelle Debatte unter das Thema gestellt \u201eKostenex-\n\nplosion durch das EEG stoppen\u201c. Dieser Titel der Aktuel-\n\nlen Debatte hebt sich wohltuend von der entsprechenden \n\nVereinbarung im Koalitionsvertrag in Berlin ab, wo es \n\nn\u00e4mlich hei\u00dft: \u201eDynamik des Kostenanstiegs bremsen\u201c. \n\nSie haben das selbst, Herr Panter, hier in die Debatte \n\neingef\u00fchrt und sprachen von Abflachen. \n\nDamit wird deutlich, was mit der CDU passiert, wenn sie \n\nmit der FDP regiert und wenn sie mit der SPD regiert. \n\nWenn sie mit der FDP regiert wie hier in Sachsen, dann \n\nhei\u00dft es Kostenanstieg stoppen, und wenn sie mit der SPD \n\nin Berlin regiert, dann hei\u00dft es, die Kosten sollen weiter \n\nsteigen, nur nicht mehr so schnell. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sehen also, sehr geehrte Damen und Herren, die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im Freistaat Sachsen haben \n\neinen ganz konkreten Vorteil, dass die CDU hier in \n\nSachsen mit der FDP regiert und nicht mit der SPD. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nVerhindern k\u00f6nnen Sie es aber auch nicht!) \n\nWir haben, sehr geehrte Damen und Herren, als Staatsre-\n\ngierung in diesem Zusammenhang im Bundesrat einen \n\nVorschlag gemacht, die Stromsteuer auf das EU-\n\nMindestniveau abzusenken, um genau diesen Kostenan-\n\nstieg zu stoppen. Dieser Vorschlag der Staatsregierung im \n\nBundesrat ist von den rot-gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4ndern \n\nabgelehnt worden. Das einmal zur Wahrheit. \n\nWeil wir gerade bei der Wahrheit sind und die heutige \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4sidenten in der \u201eLVZ\u201c \n\nangesprochen wurde: Ich habe am 23. Januar dieses \n\nJahres um 12:17 Uhr von einem Rainer Baake, Staatssek-\n\nret\u00e4r im Bundesministerium von Herrn Gabriel, eine E-\n\nMail erhalten \u2013 nicht nur ich, sondern alle Wirtschaftsmi-\n\nnister \u2013 mit den Vorschl\u00e4gen von Herrn Gabriel zum \n\nThema EEG-Reform. Da hei\u00dft es in der \u00dcberschrift \n\n\u201eBesondere Ausgleichsregelungen, Eigenstromerzeugung \n\nund Verbrauch\u201c. Ich zitiere: \u201eDie Eigenstromerzeugung \n\nwird an den Ausbaukosten erneuerbarer Energien betei-\n\nligt. Bei einer Eigenstromerzeugung in Neuanlagen \n\nm\u00fcssen 90 % der Umlage bezahlt werden. Dieser Betrag \n\nreduziert sich bei erneuerbaren Energieanlagen und \n\nKWK-Anlagen sowie auf neuen Kuppelgasanlagen auf \n\n70 %. F\u00fcr Altanlagen wird die Beg\u00fcnstigung des Jah-\n\nres 2013 in H\u00f6he der EEG-Umlage von 5,28 Cent fortge-\n\nschrieben. Das hei\u00dft, in der Differenz zur jetzigen EEG-\n\nUmlage von 6,25 Cent werden die Altanlagen an der \n\nEEG-Umlage belastet.\u201c Wer hier in diesem Hohen Hause \n\netwas anderes behauptet, sagt die Unwahrheit, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist schon erschreckend, auf welchem Niveau von den \n\nVertretern von Rot-Gr\u00fcn hier in diesem Hause Politik \n\ngemacht wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte meine Gedanken zu Ende \n\nf\u00fchren. \n\nSie haben sich ganz offensichtlich aus der ernstzuneh-\n\nmenden energiepolitischen Debatte verabschiedet. Dazu \n\npasst, dass der Ministerpr\u00e4sident heute Post per E-Mail \n\nvon Frau Gunda R\u00f6stel erhalten hat. Frau R\u00f6stel schreibt \n\nunter anderem: \u201e\u2026in der Differenz von 0,96 Cent pro \n\nKilowattstunde, jedoch auch f\u00fcr Bestandsanlagen, die in \n\nder EEG-Umlage zum Tragen kommen soll. Von daher \n\nbitten wir Sie dringlich, an dieser Stelle den R\u00fcckgriff auf \n\nBestandsanlagen in der Diskussion auszuschlie\u00dfen.\u201c So \n\nweit Frau Gunda R\u00f6stel. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nSehr geehrte Frau Hermenau! Das Ganze zeigt, dass die \n\nGr\u00fcnen schon einmal besser waren, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. Jetzt kann ich nachvollziehen, dass Herr Minister-\n\npr\u00e4sident auf diesen unklaren Punkt hinweist. Aber \n\nstimmen Sie mir nicht zu, dass es aus rechtlicher Sicht \n\nalles andere als eindeutig ist, ob dann, wenn der Bundes-\n\ngesetzgeber f\u00fcr Neuanlagen von Eigenverbrauch, also \n\nEEG 2014, beabsichtigt, eine Ausnahmeregelung, die \n\nbisher gegolten hat, zur\u00fcckzuschneiden, ob da wirklich \n\nauch aus juristischer, rechtlicher Sicht ein Eingriff in \n\ngesch\u00fctzte Vertrauensverh\u00e4ltnisse vorliegt? Dahinter \n\nw\u00fcrde ich ein gro\u00dfes Fragezeichen setzen. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich Ihnen die Frage stellen, ob diese \n\nDeckelung auf 5,28 Cent, die Sie gerade aus diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9400 \n\nAnlagenpapier vorgetragen haben, tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nZukunft auch die H\u00f6he dessen, was \u00fcberhaupt an EEG-\n\nUmlage zu bezahlen ist, festlegt; denn Herr Gabriel \u2013 das \n\nwar ja auch Gegenstand der Debatte hier \u2013 hat sich ja \n\nauch sehr nebul\u00f6s verpflichtet, die Industrieausnahmen \n\nzur\u00fcckzuschneiden. Wir wissen auch, dass Herr Almunia \n\nvon der EU-Kommission genau auf diesen Punkt dr\u00e4ngt, \n\nsodass die Schlussfolgerung, die Sie gerade und Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident vorgetragen haben, aus meiner Sicht \n\neine \u00dcberlegung, aber keinesfalls zwingend ist, im Ge-\n\ngenteil, sogar wichtige Gr\u00fcnde dagegen sprechen. W\u00fcr-\n\nden Sie diese meine jetzt so vorgetragene Auffassung \n\nteilen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Lichdi! Ich habe gerade \n\ndeutlich gemacht, was ich von der energiepolitischen \n\nKompetenz Ihrer Person halte und wie sehr ich es  \n\ngesch\u00e4tzt habe, als Frau Gunda R\u00f6stel noch f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN Verantwortung getragen hat. Ich vertraue in \n\ndieser Frage eher Frau Gunda R\u00f6stel. Wenn sie sich \n\ngem\u00fc\u00dfigt sieht, den Ministerpr\u00e4sidenten anzuschreiben \n\nund auf ein entsprechendes Problem hinzuweisen, dann ist \n\ndas ernst zu nehmen. Deswegen hat der Ministerpr\u00e4sident \n\nja auch zu Recht in der \u00d6ffentlichkeit Stellung dazu \n\ngenommen. \n\nIch bin der Auffassung, wenn man \u00fcber Bestandsschutz \n\nspricht, dass dieser nicht nur f\u00fcr EEG-Anlagen gelten soll, \n\nsondern dann muss der Bestandsschutz auch f\u00fcr die \n\nEigenstromerzeugungsanlagen gelten, die in der Vergan-\n\ngenheit errichtet worden sind. Man kann nicht den Be-\n\nstandsschutz f\u00fcr die Erzeuger von erneuerbaren Energien \n\nfordern, die Verursacher des Problems sind, und dann auf \n\nder anderen Seite diejenigen, die eine L\u00f6sung herbeige-\n\nf\u00fchrt haben, indem sie Eigenstromerzeugung machen, von \n\ndem Bestandsschutz ausnehmen. \n\nDies geht so nicht. Denn eines ist klar: Wer diesen Be-\n\nstandsschutz f\u00fcr die Eigenerzeugungsanlagen nicht \n\ngew\u00e4hrt, der gef\u00e4hrdet Industriearbeitspl\u00e4tze in Deutsch-\n\nland; und deswegen ist es vollkommen richtig, dass sich \n\nder Ministerpr\u00e4sident in dieser Frage zu Wort gemeldet \n\nhat. Ich verstehe ja Ihre Aufgeregtheit von Rot und Gr\u00fcn, \n\nweil Sie mal wieder entlarvt worden sind. \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der SPD) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist von der \u201eLVZ\u201c zitiert worden, \n\ndass Herr Gabriel Zusagen gebrochen haben soll. Dass \n\nman bei der SPD wortbr\u00fcchig wird, ist ja nichts Neues. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nIch kann mich noch an die Diskussion einer Mehrwert-\n\nsteuererh\u00f6hung im Bundestagswahlkampf erinnern, als \n\nman eine CDU-Forderung der Erh\u00f6hung von 2 % im \n\nWahlkampf massiv abgelehnt und nachher in der Regie-\n\nrungsfraktion 3 % beschlossen hat. Also, dass die SPD \n\nwortbr\u00fcchig wird, das kennen wir schon. \n\nDass sich das aber jetzt die CDU in der Bundesregierung \n\nvon der SPD gefallen l\u00e4sst und die Bundeskanzlerin ihrem \n\nBundesminister nicht in die Arme f\u00e4llt, das wundert mich \n\nallerdings schon. \n\n(Zuruf von der SPD: Hoffentlich nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nIch erwarte von der Bundeskanzlerin, dass sie hier durch-\n\ngreift und eine einseitige Belastung der Industriearbeits-\n\npl\u00e4tze in Deutschland nicht zulassen wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich wollte nur die Gelegenheit nutzen, dem \n\nHerrn Staatsminister ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine kompetente \n\nund auf meine Frage gezielte Antwort zu danken. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nte Damen und Herren! Es ist richtig, auch wir als Freistaat \n\nSachsen \u2013 der Kollege Flath hat es bereits angesprochen \u2013 \n\nhaben im Bundesrat einigen Gesetzesvorhaben bei der \n\nEEG-Reform zugestimmt. Wir haben uns dies nicht leicht \n\ngemacht; wir haben schweren Herzens zugestimmt. Wir \n\nhaben immer nur deswegen zugestimmt, weil es uns \n\ngelungen ist, im Einzelfall bei jeder dieser Diskussionen \n\nmit der Bundesregierung etwas zu verhandeln, was aus \n\nunserer Sicht f\u00fcr den Erfolg der erneuerbaren Energien \n\nsehr wichtig ist, n\u00e4mlich das Thema Speicher \u2013 sowohl \n\ndas Thema Forschung im Bereich der Speicher als auch \n\nMarktanreizprogramm f\u00fcr Speicher. Das waren die \n\nPunkte, die wir als Freistaat Sachsen \u00fcber den Bund \n\ndurchgesetzt haben, und weil wir das durchgesetzt haben, \n\nhaben wir uns nachher entschieden, letztendlich auch \n\nzuzustimmen. \n\nIch w\u00fcrde es durchaus positiv finden, wenn Herr Gabriel \n\nunser s\u00e4chsisches Speicherf\u00f6rderprogramm aufgreifen \n\nw\u00fcrde, in dem wir n\u00e4mlich dezentrale Energiespeicherung \n\nf\u00f6rdern; wenn Sie sich eben nicht darauf ausruhen, die \n\nEinspeiseverg\u00fctung \u00fcber 20 Jahre zu erhalten und sich \n\nregeln lassen, um damit einen Beitrag zu leisten, dass die \n\nNetze nicht \u00fcberlastet werden. Das w\u00e4re ein sinnvoller \n\nAnsatz auch f\u00fcr die Bundesregierung, die erneuerbaren \n\nEnergien voranzubringen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte, \n\nKapazit\u00e4tsmechanismen sind der falsche Weg. Wir haben \n\nein Marktversagen durch die Einf\u00fchrung des Erneuerbare-\n\nEnergien-Gesetzes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9401 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDurch diese Subventionen wird der Markt in diesem \n\nBereich au\u00dfer Kraft gesetzt. Anstatt jetzt aber den Markt \n\nwieder wirken zu lassen und damit Kapazit\u00e4tsmechanis-\n\nmen oder Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte \u00fcberfl\u00fcssig zu machen, wirft \n\nman nun der einen Subvention des EEG die zweite \n\nSubvention der Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte hinterher. Das ist der \n\nfalsche Weg. \n\nWir haben aber, sehr geehrte Damen und Herren, durch-\n\naus eine ganze Reihe positiver Ans\u00e4tze in dem Punkt von \n\nHerrn Gabriel gefunden. Zum einen ist es die Reduzie-\n\nrung der vollkommen \u00fcberh\u00f6hten F\u00f6rderung bei der \n\nWindenergie; zum anderen die Abstandsregelung, die \n\ngetroffen werden soll \u2013 also die M\u00f6glichkeit, dass der \n\nLandesgesetzgeber eigene, vom Bund abweichende \n\nAbstandsregelungen erlassen kann. Wir als Freistaat \n\nSachsen werden von dieser M\u00f6glichkeit umgehend \n\nGebrauch machen. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist die direkte Vermarktung. Ein \n\ndeutlich h\u00f6herer Anteil Direktvermarktung f\u00fchrt eben zu \n\neiner besseren Marktintegration der erneuerbaren Ener-\n\ngien. Dies begr\u00fc\u00dfen wir, wenn es aus unserer Sicht auch \n\nnoch nicht weit genug geht; aber es ist sicherlich ein \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nHerr Gabriel hat auch vorgeschlagen, perspektivisch zu \n\neinem Ausschreibungsmodell zu kommen, um die erneu-\n\nerbaren Energien noch st\u00e4rker in den Markt zu integrie-\n\nren. Das kann man sicherlich so machen. Wir als Freistaat \n\nSachsen haben ein Quotenmodell vorgeschlagen \u2013 einfach \n\ndeswegen, weil die Wettbewerbsintensit\u00e4t in einem \n\nQuotenmodell wesentlich h\u00f6her ist als in einem Aus-\n\nschreibungsmodell und das Problem ja gerade die hohen \n\nStrompreise sind. Also m\u00fcsste doch ein Modell mit einer \n\nh\u00f6heren Wettbewerbsintensit\u00e4t besser dazu beitragen, den \n\nAnstieg der Stromkosten zu stoppen, wie wir es hier \n\nwollen, oder zu bremsen, wie es in Berlin gewollt wird. \n\nIch bin mir sicher, dass wir dar\u00fcber noch einmal diskutie-\n\nren k\u00f6nnen. \n\nDeswegen werde ich morgen mit Herrn Gabriel in der \n\nRunde die Gespr\u00e4che f\u00fchren, und zwar ergebnisoffen. Es \n\ngibt einige Vorschl\u00e4ge, die in die richtige Richtung gehen, \n\nund andere, die wir als Staatsregierung ablehnen. Wir \n\nwerden uns weiter als Staatsregierung konstruktiv in den \n\nDiskussionsprozess auf der Bundesebene einbinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Nach dem Beitrag des \n\nHerrn Staatsministers muss ich mich zun\u00e4chst einmal \n\nkurz sortieren, denn er hat ja selbst lobende Worte gefun-\n\nden, und man ist gar nicht gewohnt, dass es auch gute \n\nAns\u00e4tze gibt. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal hervorheben: Das, was bei \n\nder Eigenstromversorgung passiert, ist plumpe Panikma-\n\nche, die Sie hier betreiben. Ich bin der Meinung, man \n\nsollte erst einmal fragen und dann schie\u00dfen; es steht ganz \n\nklar im Eckpunktepapier, dass es einen Bestandsschutz \n\ngibt. Dann lohnt es sich vielleicht auch, in dem Gespr\u00e4ch \n\nmorgen mit Bundesminister Gabriel noch einmal konkret \n\nnachzufragen, bevor man hier die Pferde scheu macht. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es so gewesen, dass Sie jetzt schon \n\nwieder das Beispiel mit der Stromsteuer gebracht haben, \n\nHerr Staatsminister. Sie haben es im Bundesrat ange-\n\nbracht. Zum einen muss ich dazu sagen, die Stromsteuer \n\nist ein nicht zustimmungspflichtiges Gesetz. Das h\u00e4tten \n\nSie jederzeit mit Schwarz-Gelb in der letzten Bundesre-\n\ngierung machen k\u00f6nnen. Sie haben es dann aber in den \n\nBundesrat eingebracht, als Sie keine Bundesratsmehrheit \n\nmehr hatten. Sie hatten mehr als die H\u00e4lfte der Legislatur \n\neine Bundesratsmehrheit, und da habe ich von Ihnen \n\nnichts geh\u00f6rt und nichts gesehen. Das muss man einmal \n\nfesthalten hier in diesem Hause. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einige Worte zum Quotenmodell. Dieses Quoten-\n\nmodell ist nicht nur in der Wissenschaft, sondern auch in \n\nder Wirtschaft und auch bei Ihrer schwarz-gelben Bundes-\n\nregierung kolossal gescheitert. Das beste Beispiel daf\u00fcr \n\nist, dass es in Gro\u00dfbritannien eingef\u00fchrt wurde. Dann \n\nhaben sie gesehen, es funktioniert nicht, und mittlerweile \n\nist es schon wieder abgeschafft. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nAlso bevor Sie hier weitere solche Rohrkrepierer als \n\nBeispiele bringen, w\u00fcrde ich Sie bitten, noch einmal einen \n\ngenauen Blick darauf zu werfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nKurzinterventionen? \u2013 Herr Minister nat\u00fcrlich zur Beant-\n\nwortung; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Panter, Sie haben \n\ngerade behauptet, dass das Quotenmodell in der Wissen-\n\nschaft keinen Anklang finden und abgelehnt w\u00fcrde. Das \n\nzeigt mir wieder, wie ahnungslos, wie wenig kompetent \n\nSie sind. Dieses Quotenmodell ist der Bundesregierung \n\nund anderen von der Monopolkommission und vom \n\nSachverst\u00e4ndigenrat ausdr\u00fccklich empfohlen worden. \n\nSie best\u00e4tigen das, was in der Debatte schon deutlich \n\ngeworden ist und was Herr Breitenbuch schon angef\u00fchrt \n\nhat: dass es einen eklatanten Qualit\u00e4tsverlust bei der SPD \n\nin Sachen Energiepolitik nach dem Ausscheiden von \n\nThomas Jurk gegeben hat. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nHinsichtlich der Belastung des Eigenstromverbrauches: \n\nWenn Sie uns schon nicht glauben \u2013 also Herrn Tillich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9402 \n\nund mir \u2013, vielleicht glauben Sie dann der Ministerpr\u00e4si-\n\ndentin aus Rheinland-Pfalz, Frau Dreyer, die ja auch \n\nMitglied der SPD ist und die genau wegen dieser Rege-\n\nlungen Herrn Gabriel kritisiert hat, weil sie bei einer \n\nweiteren Belastung der Industrie zu einem Verlust von \n\nArbeitspl\u00e4tzen auch in Rheinland-Pfalz f\u00fchren. Sie \n\nwissen, Rheinland-Pfalz liegt an der Grenze zu Frank-\n\nreich, und dort gibt es den g\u00fcnstigen Atomstrom. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit darf ich die \n\n1. Aktuelle Debatte abschlie\u00dfen und ich rufe auf die \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGenug gek\u00fcrzt! Hochschulen aus der  \n\nAutonomiefalle befreien \u2013 das Beispiel Leipzig \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs hat zuerst die antragstellende Fraktion das Wort \u2013 Herr \n\nAbg. Besier \u2013; danach folgen die Fraktionen CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Bitte, Herr Abg. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 2010 \n\nwurden jene Einschnitte in die Universit\u00e4tslandschaft \n\nbeschlossen, die heute umgesetzt werden. Die zust\u00e4ndigen \n\nGremien waren beteiligt; alle Entscheidungen sind l\u00e4ngst \n\ngetroffen, und es ist nun wie ein kleines \u201eStuttgart 21\u201c: \n\nErst jetzt, da die Folgen dieser Entscheidung konkret \n\nsp\u00fcrbar werden, regt sich Widerstand. Der Freiheitsgrad \n\nder autonomen Hochschulen besteht demnach darin zu \n\nentscheiden, wo das Messer angesetzt werden soll \u2013 mehr \n\nnicht. Das ist die \u201eAutonomie\u201c unserer Hochschulen. \n\nDie Uni Leipzig ist mit etwa 40 % von den K\u00fcrzungsvor-\n\ngaben besonders hart betroffen. Wo soll sie die Einschnit-\n\nte vornehmen? Die Mehrzahl der 14 Fakult\u00e4ten h\u00e4lt etwa \n\n30 Stellen. Bei 24 wegfallenden Stellen \u2013 pro Jahr! \u2013 \n\nm\u00fcssten binnen dreier Jahre etwa die Sprachwissenschaft, \n\ndie Theologie und eine weitere Fakult\u00e4t fallen. Wegen der \n\nStaatskirchenvertr\u00e4ge kann die Theologie nicht zusam-\n\nmengestrichen werden. Einschnitte bei der Medizin sind \n\nv\u00f6llig undenkbar. Die Juristische Fakult\u00e4t ist die einzige \n\nhier in Sachsen, die einen Staatsexamensabschluss anbie-\n\ntet. Der Sport mit etwa 70 Stellen ist ebenfalls tabu, \n\nunter anderem wegen der Olympiaerfolge. \n\nWas soll also die Uni Leipzig tun? Wo soll sie das Messer \n\nansetzen? In der skizzierten Notlage hat die Uni Leipzig \n\ndort kw-Vermerke ausgebracht, wo in absehbarer Zeit die \n\nStellen altersbedingt frei werden. Wenn man nicht zu dem \n\nInstrument betriebsbedingter K\u00fcndigungen greifen will, \n\nbleibt das als einziger Ausweg. Mit einem planerisch \n\ndurchdachten R\u00fcckbau der s\u00e4chsischen Hochschulland-\n\nschaft hat das nichts zu tun. Worauf wir seit geraumer Zeit \n\nwarten, ist ein Plan \u2013 f\u00fcr Gesamtsachsen. \n\nDie Fakult\u00e4t f\u00fcr Geschichte, Kunst- und Orientwissen-\n\nschaften wird auf diese Weise zwei Institute verlieren. \n\nMein Kollege K\u00fclow wird dazu noch N\u00e4heres ausf\u00fchren. \n\nQualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be haben dieses Mal keine Rolle gespielt. \n\nDie GKO-Fakult\u00e4t wird zum Torso. \n\nIm Fach Pharmazie ist alles in der Schwebe. Bis zum \n\n17. Februar \u2013 das sind nur etwa drei Wochen \u2013 muss \n\nentschieden werden, ob man sich dort weiter immatriku-\n\nlieren kann. 18 Stellen sind dieses Jahr \u00fcber kw-Vermerke \n\nf\u00e4llig. Will man den Lehrbetrieb dennoch aufrechterhalten \n\n\u2013 wir werden sehen, ob das m\u00f6glich ist \u2013, wird es nicht \n\npreisg\u00fcnstiger als zuvor, sondern, wie die Uni berechnet \n\nhat, eher teurer. \n\nParallel zu der Stellenreduktion ist die Uni gehalten, das \n\nHochschulfreiheitsgesetz \u2013 mit allen Verordnungen, \n\nVereinbarungen, Pakten, Paketen \u2013 umzusetzen. Allein die \n\ndort festgeschriebenen Qualit\u00e4tsanforderungen machen \n\nnach Angaben der Uni einen Aufwuchs von mindestens \n\n50 neuen Stellen erforderlich. Das hei\u00dft, die Uni m\u00fcsste \n\nvon sich aus weitere Stellen freimachen, um den gesetzli-\n\nchen Anforderungen \u00fcberhaupt gen\u00fcgen zu k\u00f6nnen. \n\nUm den geforderten R\u00fcckbau bis 2020 erf\u00fcllen zu k\u00f6n-\n\nnen, muss die Uni k\u00fcnftig ganze Fakult\u00e4ten zur Strei-\n\nchung vorschlagen \u2013 genauer: das, was bis dahin von \n\ndiesen Fakult\u00e4ten noch \u00fcbriggeblieben ist. Von der \u00fcber \n\n600 Jahre alten Volluniversit\u00e4t bliebe nur noch ein Torso. \n\nNicht zuf\u00e4llig spricht Beate Sch\u00fccking von \u201eAmputatio-\n\nnen\u201c. Viel deutlicher kann man gar nicht ausdr\u00fccken, dass \n\nes sich dabei um eine Fehlentwicklung handelt. \n\nDabei steht der L\u00f6wenanteil der Stellenstreichungen den \n\nHochschulen noch bevor. In nicht allzu ferner Zukunft \n\nwerden wir nicht mehr \u00fcber die Schlie\u00dfung von Studien-\n\ng\u00e4ngen und Instituten sprechen m\u00fcssen, sondern \u00fcber das \n\nEnde ganzer Fakult\u00e4ten und \u2013 vielleicht \u2013 von Hochschu-\n\nlen. \n\nDie Regierung muss doch mindestens den Mut aufbrin-\n\ngen, das klar zu sagen. Wir k\u00f6nnen doch nicht so tun, als \n\nob wir \u2013 tr\u00f6pfchenweise \u2013 nichts verl\u00f6ren. Das Wissen-\n\nschaftsministerium hat zu bedenken gegeben, dass bereits \n\nheute ein Drittel des s\u00e4chsischen Haushalts in Bildung \n\nund Forschung flie\u00dfe, und erg\u00e4nzt, wir m\u00fcssten mit den \n\nRessourcen verantwortlich umgehen, die Universit\u00e4ten \n\nh\u00e4tten ihr Studienangebot zu profilieren und sich auf ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9403 \n\nSt\u00e4rken zu besinnen. Die Theaterwissenschaften wie die \n\nArch\u00e4ologie sind profilierte, starke F\u00e4cher. Darum trifft \n\ndie Wortwahl nicht; sie ist irref\u00fchrend. \n\nLassen wir aber dahingestellt, was in dieses Haushaltsdrit-\n\ntel alles hineingerechnet worden ist. Fest steht, dass wir in \n\nSachsen, bezogen auf die durchschnittlichen Ausgaben f\u00fcr \n\nStudierende und Lehrende, am unteren Ende der bundes-\n\nrepublikanischen Skala rangieren. Das m\u00fcssen wir \u00e4n-\n\ndern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich mache \n\nan dieser Stelle Schluss; ich komme ja wieder. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Genau. \u2013 Herr \n\nAbg. Mackenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist auch noch ein bisschen \n\nwas zu erkl\u00e4ren, Herr Prof. Besier. Das, was Sie bisher \n\ngesagt haben, reicht nicht, um den Titel der Aktuellen \n\nDebatte \u201eGenug gek\u00fcrzt! Hochschulen aus der Autono-\n\nmiefalle befreien \u2013 das Beispiel Leipzig\u201c zu untersetzen. \n\nSie sehen die Autonomie als Gefahr, als Risiko, sogar als \n\nFalle an. Wir dagegen sehen sie als eine der gro\u00dfen \n\nChancen f\u00fcr unsere Hochschulen an, zukunftsf\u00e4hig zu \n\nwerden, im globalen Wettbewerb zu bestehen, marktf\u00e4hig \n\nzu bleiben und sich weiterzuentwickeln. Das ist der \n\nschlichte Unterschied zwischen uns beiden. Der Titel der \n\nvon Ihnen beantragten Aktuellen Debatte ist also schon \n\nverr\u00e4terisch. Die Zeit der Anordnungen von oben im \n\nHochschulbereich ist lange zu Ende, und das ist gut so. \n\nSie reden von \u201eK\u00fcrzungen\u201c und von einem angeblichen \n\n\u201eSpardiktat\u201c. Ich darf daran erinnern: Sachsen-Anhalt hat \n\neine lange Diskussion um die Schlie\u00dfung einer Universi-\n\nt\u00e4tsfakult\u00e4t f\u00fcr Medizin hinter sich. Th\u00fcringen redet von \n\nSparvorgaben f\u00fcr die dortigen Hochschulen im Umfang \n\nvon 50 Millionen Euro. Davon ist der Freistaat in jeder \n\nBeziehung Lichtjahre entfernt. \n\nIch will noch etwas zu dem M\u00e4rchen von der angeblich \n\n\u201echronischen Unterfinanzierung\u201c unserer s\u00e4chsischen \n\nHochschulen sagen: Die Statistik, die namentlich ein \n\nProrektor aus Leipzig immer wieder zitiert, wird durch \n\nWiederholung nicht richtiger. Wenn er behauptet, der \n\nBundesvergleich zeige, die Ausgaben pro Studierenden im \n\nFreistaat l\u00e4gen im unteren Drittel, dann vergleicht er \n\n\u00c4pfel mit Birnen. Andere rechnen sich ihr jeweiliges \n\nLandesergebnis sch\u00f6ner, indem sie Baukosten, Investitio-\n\nnen und Drittmittel einbeziehen. Unser Finanzministerium \n\nargumentiert zu Recht, dass die dort zitierte Statistik so \n\nnicht brauchbar ist. \n\nDie staatlichen Zusch\u00fcsse f\u00fcr unsere Hochschulen sind so \n\nhoch wie nie. Ich darf daran erinnern: Im Jahr 2005 waren \n\nes 625 Millionen Euro, im Jahr 2014 sind es knapp \n\n750 Millionen Euro, jeweils ohne Bauinvestitionen und \n\nMedizin. An Drittmitteln hatten wir im Jahr 2005 knapp \n\n200 Millionen Euro eingeworben; in diesem Jahr sind es \n\nknapp 450 Millionen Euro. Das kann man wirklich nicht \n\nals Unterfinanzierung bezeichnen. \n\nIch komme zu dem Beispiel der Universit\u00e4t Leipzig. \n\nZun\u00e4chst erkenne ich einsame Entscheidungen des Rekto-\n\nrats, sowohl in Sachen Pharmazieinstitut als auch in \n\nSachen Theaterwissenschaften und Arch\u00e4ologie. Zur \n\nPharmazie ist das der Antwort auf eine Kleine Anfrage zu \n\nentnehmen. Zu den Theaterwissenschaften darf ich aus \n\neiner Pressemeldung zitieren: \u201eAm Freitag \u00e4u\u00dferten \n\nMitarbeiter und Studierende scharfe Kritik am Vorgehen \n\nder Uni-Leitung und warfen ihr Intransparenz vor. \n\nProf. G\u00fcnther Heeg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des \n\nInstituts f\u00fcr Theaterwissenschaft, sagte, die Theaterwis-\n\nsenschaftler seien von der Uni-Leitung \u201a\u00fcberfallen\u2018 \n\nworden: \u201aWir haben keinen pers\u00f6nlichen Kontakt zu \n\nRektorin Beate Sch\u00fccking oder dem Rektorat. Wir haben \n\nweder den Grund noch Kriterien f\u00fcr die Schlie\u00dfung \n\nerfahren.\u2018\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Partizipation sieht anders aus. \n\nEs k\u00f6nnte helfen, erst einmal die Hausaufgaben im \n\nBereich Kommunikation zu machen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nVielleicht w\u00fcrden dann auch die im Wesentlichen aus \n\nLeipzig sich bemerkbar machenden Beschwerden weniger \n\nwerden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Vorsicht!) \n\nWenn wir uns die Situation zum Personal in Leipzig \n\netwas genauer anschauen, stellen wir fest: Es gab dort \n\nnach dem Stellenplankonzept der Staatsregierung im Jahr \n\n1994  2 942 Stellen. Im Jahr 2012, nach der Umstellung \n\nauf die Hochschulautonomie, waren es 3 090 Stellen \u2013 ein \n\nPlus von 148 Stellen. Ziehen wir davon die drei Mal 24 \n\nStellen ab, die nach der auch von der Uni-Leitung in \n\nLeipzig unterschriebenen Zuschussvereinbarung in den \n\nJahren 2013 bis 2015 wegfallen sollen, bleibt immer noch \n\nein deutliches Plus. Wenn wir dann das \u00dcberlastpaket mit \n\n111 Stellen im Jahr 2015 und 114 Stellen im Jahr 2016 \n\ndazurechnen \u2013 was wir m\u00fcssen, wenn wir ehrlich sein \n\nwollen \u2013, ergibt sich unter dem Strich ein Zuwachs von \n\ndeutlich mehr als 200 Stellen f\u00fcr die Uni Leipzig. \n\nDemgegen\u00fcber sind im vergleichbaren Zeitraum im \n\nGesch\u00e4ftsbereich des SMWK 2 000 Stellen weggefallen. \n\nDas zeigt \u2013 diese Einsch\u00e4tzung gilt insbesondere dann, \n\nwenn wir noch die Bauinvestitionen und anderes dazu-\n\nrechnen \u2013, dass Leipzig durchaus \u00fcberproportional be-\n\ng\u00fcnstigt worden ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBei den Geldmitteln sehen die Zahlen vergleichbar aus. \n\nMein Zwischenfazit: Unvertretbare K\u00fcrzungen gibt es \n\nnicht. Die Ausstattung unserer Hochschulen ist sparsam, \n\naber ausreichend. Autonomie ist eine gro\u00dfe Chance, keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9404 \n\nFalle, und Ihr Beispiel Leipzig ist denkbar schlecht \n\ngew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nVereinzelt Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege Macken-\n\nroth! Ich musste sehr an mich halten, eine Kurzinterventi-\n\non nicht gleich zu nutzen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! An einer Stelle sind wir uns tats\u00e4chlich einig. Wir \n\nSozialdemokraten sind nicht der Meinung, dass die \n\nFreiheiten f\u00fcr die Hochschulen das Problem sind. Nicht \n\ndie gewonnene Autonomie ist das Problem, sondern die \n\nStellenk\u00fcrzungen, welche von der CDU- und FDP-\n\nKoalition im Dezember 2010 beschlossen wurden. Das \n\nProblem dabei ist, dass Sie die Verantwortung daf\u00fcr \n\ngerade wieder unter den Deckmantel der Hochschulauto-\n\nnomie auf die Hochschulen abschieben wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeswegen gleich zum Kern. Ich sage es noch einmal: \n\nCDU- und FDP-Koalition haben den Abbau von 1 042 \n\nfesten Stellen bis 2020 beschlossen. Final w\u00e4ren das \n\n\u00fcbrigens \u2013 Herr Mackenroth, h\u00f6ren Sie zu \u2013 genau diese \n\n52 Millionen Euro, \u00fcber die Sie gerade geredet und \n\nbehauptet haben, dass das in Sachsen nicht der Fall w\u00e4re. \n\nMultiplizieren Sie diese Stellen einmal mit der Zahl, die \n\nder Finanzminister vorgibt, dann kommen Sie genau auf \n\ndiese Summe. \n\n(Widerspruch des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWir haben uns damals in den Haushaltsberatungen \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen auch ans Mikrofon gehen \u2013 dagegen gewandt, \n\ndiese abzubauen, weil bereits 2010 absehbar war, dass die \n\nStudierendenzahlen steigen werden. Schwarz-Gelb hat \n\ndas damals bestritten und unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit \n\ndem Verweis auf m\u00f6gliche Reserven durch den Hoch-\n\nschulpakt abgelehnt. \n\nWie ist die Situation heute? Vier Jahre sp\u00e4ter sind nicht \n\nnur die Studierendenzahlen auf einem Rekordniveau, \n\nsondern auch die finanziellen Zuweisungen des Bundes \n\nsind von damals 7 Millionen Euro 2010 auf inzwischen \n\n84 Millionen Euro im aktuellen Jahr mehr als verzehn-\n\nfacht worden. Sie aber setzen diese K\u00fcrzungen an den \n\nHochschulen fort. Wir sagen aus unserer Sicht berechtigt, \n\nes ist nicht nur widerspr\u00fcchlich, sondern hat inzwischen \n\nauch dramatische Konsequenzen. \n\nZu den Folgen: Was mit diesem Stellenabbau bef\u00f6rdert \n\nwird, kann man an der Universit\u00e4t Leipzig nachvollzie-\n\nhen, die im Moment die gr\u00f6\u00dfte Leidtragende ist. Es wurde \n\nschon angesprochen. Die Schlie\u00dfung zweier Institute \n\nwurde letzte Woche verk\u00fcndet. Damit verliert Sachsen \n\nnach dem Institut f\u00fcr Pharmazie jetzt auch das Institut f\u00fcr \n\nTheaterwissenschaft und Klassische Arch\u00e4ologie \u2013 \n\nwiederum zwei Fachbereiche, die es nur noch in Leipzig \n\nin Sachsen gibt. Beiden F\u00e4chern mangelt es nicht an der \n\nschon beschriebenen Nachfrage. Dennoch sollen vier \n\nProfessoren und zahlreiche Mitarbeiter ihren Job verlieren \n\nund damit die Angebote f\u00fcr mehr als 430 Hauptfachstu-\n\ndierende und mehrere hundert Studierende in den Neben-\n\nf\u00e4chern wegfallen. Mit dem Institut f\u00fcr Theaterwissen-\n\nschaft w\u00fcrden im \u00dcbrigen zwei DFG-Forschungsprojekte \n\nverloren gehen und es werden sicher zwei weitere, die \n\ngerade in Bewilligung sind, nicht eingeworben werden \n\nk\u00f6nnen. All das ist jedoch nicht nur ein Verlust an Poten-\n\nzial in Lehre und Forschung, sondern auch ein Verlust an \n\nkulturellem Kapital f\u00fcr Leipzig und Sachsen. \n\nSo bietet die Theaterwissenschaft das R\u00fcckgrat des \n\ngerade erst in die Universit\u00e4t integrierten Tanzarchivs und \n\ndie Bibliothek der K\u00fcnste verl\u00f6re damit eine der tragen-\n\nden S\u00e4ulen. Ein modernes Archiv bliebe k\u00fcnftig unge-\n\nnutzt. Ferner gingen zahlreiche Vernetzungen und Projek-\n\nte nicht zuletzt mit der reichen Festivalszene in Leipzig, \n\nDresden und Berlin verloren. Aber auch im zweiten \n\nkleineren Fachbereich gehen nicht nur interdisziplin\u00e4re \n\nund internationale Netzwerke verloren, der Wegfall der \n\neinen Professur in der Klassischen Arch\u00e4ologie h\u00e4tte auch \n\ndie Schlie\u00dfung des Antikenmuseums zur Folge. Dieses \n\nMuseum besuchen jedes Jahr mehr als 5 000 Besucher. \n\nDas ist eine Zahl, \u00fcber die sich manche kommunale \n\nEinrichtung freuen w\u00fcrde. Auch dieses Angebot, das im \n\n\u00dcbrigen derzeit Studierende absichern, w\u00fcrde durch die \n\nK\u00fcrzung wegfallen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDiese zwei Beispiele illustrieren, was nur ein 33stel Ihrer \n\nStellenk\u00fcrzungen anzurichten vermag. Deswegen zur\u00fcck \n\nzum eigentlichen Thema, der politischen Verantwortung. \n\nDiese Schlie\u00dfungen werden in einem politischen Umfeld \n\nverk\u00fcndet, das eigentlich das Gegenteil nahelegen w\u00fcrde. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und die Wissenschaftsministerin \n\nhaben gerade einen Koalitionsvertrag mit verhandelt und \n\nunterschrieben, der eine St\u00e4rkung der Geistes-, Kultur- \n\nund Gesellschaftswissenschaften sowie der kleinen \n\nF\u00e4cher vorsieht. Der Bund stellt mehr Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung als es jemals vorher gab, und das soll noch ausge-\n\nbaut werden. Ihre eigene Hochschulentwicklungsplanung \n\nstellt fest, dass es keinen Bedarf zur Konzentration in den \n\nGeistes-, Sozial- und Kulturwissenschaften gibt, sondern \n\neher von einer konstant hohen Nachfrage auszugehen ist. \n\nDeswegen stellen wir hier die Frage, was Sie, Frau \n\nMinisterin, entgegen Ihrer Hochschulentwicklungspla-\n\nnung in den Zielvereinbarungen f\u00fcr diese Fachbereiche \n\ngetan haben. Was hat der Ministerpr\u00e4sident getan, dass \n\ndie von ihm selbst unterzeichnete Zuschussvereinbarung, \n\nwonach alle Hochschulpaktmittel zu 100 % den Hoch-\n\nschulen zugute kommen sollen, eingel\u00f6st wird? Wann \n\nwerden Sie daf\u00fcr streiten, dass die Stellenk\u00fcrzungen im \n\nBereich der Wissenschaften an allen Universit\u00e4ten ausge-\n\nsetzt werden? \n\nWir Sozialdemokraten sagen, es wird h\u00f6chste Zeit, diese \n\nStellenk\u00fcrzungen zu stoppen, bevor noch mehr Potenzial \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9405 \n\nin Wissenschaft, Forschung und Kultur in Sachsen verlo-\n\nren geht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \n\nhat das Wort. Herr Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Debattentitel suggeriert, \n\ndass Sachsen Hochschulen ausbluten l\u00e4sst. Ich muss ganz \n\nklar sagen, dass das mitnichten so ist. Lassen Sie uns die \n\nDiskussion vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Im Vergleich \n\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern liegt Sachsen bei den For-\n\nschungsausgaben pro Student mit 5 870 Euro knapp \u00fcber \n\ndem deutschlandweiten Durchschnitt. \n\n(Holger Mann, SPD: Forschungsausgaben!) \n\nBeim Anteil der zus\u00e4tzlichen Drittmittel an den Gesamt-\n\nausgaben f\u00fcr Forschung erreichen Sachsens Hochschulen \n\nmit 17 % und Platz 2 sogar eine Spitzenposition. Au\u00dfer-\n\ndem best\u00e4tigt eine Erhebung des Statistischen Bundesam-\n\ntes, dass Sachsen die h\u00f6chsten Forschungsausgaben f\u00fcr \n\nHochschulen unter den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern hat. \n\n(Holger Mann, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nUnsere s\u00e4chsischen Hochschulen sind bei den Ausgaben \n\nf\u00fcr innovative Forschung angemessen ausgestattet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Im Moment nicht. \n\nDer Freistaat gibt in diesem Bereich unter den ostdeut-\n\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern am meisten aus, sowohl absolut als \n\nauch je Studierenden. Damit ist das M\u00e4rchen von angeb-\n\nlich v\u00f6llig unterfinanzierten Universit\u00e4ten hierzulande mit \n\nFakten widerlegt. Anders als oft behauptet, investiert der \n\nFreistaat in kluge K\u00f6pfe und neue Ideen. Gerade die \n\nMittel f\u00fcr Forschung und Entwicklung sorgen daf\u00fcr, dass \n\nSachsen seinen hervorragenden Ruf als Ingenieurschmie-\n\nde Deutschlands auch k\u00fcnftig erfolgreich verteidigen \n\nkann. Eine ad\u00e4quate Grundausstattung ist zudem die \n\nVoraussetzung, dass \u00fcberhaupt aussichtsreich um zus\u00e4tz-\n\nliche Drittmittel geworben werden kann. Die beeindru-\n\nckende H\u00f6he der Drittmittel an s\u00e4chsischen Unis verdan-\n\nken wir vor allem den vielen Professoren und Lehrkr\u00e4f-\n\nten, die sich engagiert um entsprechende F\u00f6rderung f\u00fcr \n\nihre wissenschaftlichen Projekte einsetzen. Das verdient \n\nh\u00f6chsten Respekt. Die hohe Quote der eingeworbenen \n\nDrittmittel zeigt weiterhin, dass die Hochschulen im \n\nFreistaat eben nicht im luftleeren akademischen Raum \n\nexperimentieren, sondern gr\u00f6\u00dftenteils praxis- und anwen-\n\ndungsorientiert forschen. \n\nDavon profitiert nicht zuletzt auch die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft. Die enge Verzahnung von Universit\u00e4ten, Fach-\n\nhochschulen und Unternehmen ist die Voraussetzung, dass \n\nsich geniale Ideen aus der Forschung am Ende in innova-\n\ntiven Produkten wiederfinden und damit letztendlich in \n\nsicheren und hochwertigen Arbeitspl\u00e4tzen. Au\u00dferdem \n\nerhalten die Unis durch unser Hochschulfreiheitsgesetz \n\nund den Hochschulentwicklungsplan 2020 mehr Freiheit \n\nund Schlagkraft. So erhalten alle Universit\u00e4ten und \n\nFachhochschulen ein Globalbudget, mit dem sie deutlich \n\nflexibler arbeiten und selbst \u00fcber die Verwendung ihrer \n\nMittel f\u00fcr laufenden Betrieb und Investitionen entschei-\n\nden k\u00f6nnen. Wir geben ihnen damit bessere Vorausset-\n\nzungen im nationalen und internationalen Wettbewerb um \n\ndie besten K\u00f6pfe und Ergebnisse in Forschung und Lehre. \n\nF\u00fcr DIE LINKE ist diese Autonomie selbstverst\u00e4ndlich \n\nTeufelszeug. Sie wollen zentral gesteuerte Planwirtschaft. \n\nDas kennen wir irgendwo her. Mich wundert aber schon, \n\ndass die Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion sich auch vor \n\nden Karren der Uni Leipzig spannen lassen. Was wir \n\nsicherlich brauchen, sind Anreizsysteme, um die Men-\n\nschen zu motivieren. Was wir brauchen, ist mehr Auto-\n\nnomie f\u00fcr die Einrichtung f\u00fcr mehr Effizienz bei ihren \n\nwichtigen Bildungs- und Forschungsaufgaben. Die \n\nHochschulen brauchen die M\u00f6glichkeit, ihre Profile \n\nbesser entwickeln zu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere \n\nFreiheit und Eigenverantwortung. Daher stehen wir auch \n\nweiterhin zur Hochschulautonomie. Noch einmal: Diese \n\nFreiheit gilt es verantwortungsbewusst umzusetzen. Es \n\nliegt nun auch an der Uni Leipzig, diese Freiheit verant-\n\nwortungsbewusst umzusetzen und nicht auf dem R\u00fccken \n\nder Studenten Machtspiele auszutragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\ndie GR\u00dcNEN spricht Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wenigstens ist diese Aktuelle Debatte \n\nwirklich einmal aktuell. Sie ist vermutlich auch sehr \n\ninteressant f\u00fcr all diejenigen, f\u00fcr die Leipzig noch zu \n\nSachsen geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Wie Herr Karabinski meine Stichpunkte schon gesehen \n\nhaben kann, ist mir schleierhaft. \u2013 Auf jeden Fall behan-\n\ndeln wir inzwischen zwei Themen, die zusammengeh\u00f6-\n\nren. Das eine ist mit den zwei Worten \u201egenug gek\u00fcrzt\u201c \n\ngekennzeichnet, wo es um Unterfinanzierung unserer \n\nHochschulen in Sachsen geht. Das zweite Beispiel ist \n\nLeipzig. Hier geht es explizit um Stellenk\u00fcrzungen an den \n\nHochschulen. \n\nMeine Damen und Herren, wie ist die Lage? Schauen wir \n\nuns die Finanzen an. Es wurde schon erw\u00e4hnt: F\u00fcr die \n\nlaufenden Grundmittel investiert Sachsen ganz wenig und \n\nviel weniger als andere Bundesl\u00e4nder, genau 6 700 Euro \n\npro Studierendem. Der Bundesdurchschnitt liegt bei \n\n7 200 Euro. Bei den Universit\u00e4ten belegen wir den dritt-\n\nletzten Platz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9406 \n\nWas leisten im Gegensatz dazu die Hochschulen? Sie sind \n\nbundesweit Spitzenreiter in der Einwerbung von Drittmit-\n\nteln. 435 Millionen Euro waren es 2011. Aber das sind \n\nMittel f\u00fcr Forschung und nicht f\u00fcr die normale Lehre. \n\nWas haben wir in der Folge zu verzeichnen? \u2013 Mangelnde \n\nQualit\u00e4t der Lehre. Das kann man daran ablesen, dass \n\nmaximal 50 % der Studierenden ihren Abschluss in der \n\nRegelstudienzeit bekommen. Es gibt prek\u00e4re Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse. Nur noch 20 % der Angestellten haben \n\nunbefristete Vertr\u00e4ge, und das schafft nat\u00fcrlich Unsicher-\n\nheit bei den Mitarbeitern. Da gibt es das \u00dcberlastpaket. \n\nDas ist bis 2016 befristet und macht aus 300 bisher \n\nunbefristeten Stellen 300 befristete. Das hei\u00dft: Wiederum \n\nbesteht keine Planungssicherheit f\u00fcr die Hochschulen. \n\nJetzt kommen wir zum Beispiel Leipzig: 24 Stellen pro \n\nJahr, 72 in drei Jahren. Die Uni-Leitung muss die Spar-\n\nvorgaben umsetzen. Sie macht das, indem sie vorschl\u00e4gt, \n\nganze Institute zu schlie\u00dfen, anstatt mit dem Rasenm\u00e4her \n\n\u00fcber alles zu gehen. Man k\u00f6nnte sagen: Amputation \n\nanstatt Chemotherapie. \n\nDas Ergebnis: Das einzige pharmazeutische Institut in \n\nSachsen wird vermutlich geschlossen. Da stellt sich mir \n\ndie Frage: Was passiert mit der Apothekerausbildung? \n\nWas passiert mit der fl\u00e4chendeckenden Versorgung \n\nunserer Menschen, die immer \u00e4lter werden, mit Apothe-\n\nken und Apothekendienstleistungen? \n\nEs wird \u2013 das ist einmalig in Sachsen \u2013 das Institut f\u00fcr \n\nArch\u00e4ologie geschlossen. Es stellt sich die Frage nach \n\ndem Museum, das in Leipzig sehr prominent und ber\u00fchmt \n\nist. Als Drittes werden die Theaterwissenschaften ge-\n\nschlossen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage: Was macht das \n\nmit der Kulturlandschaft der Kulturstadt Leipzig? So gibt \n\nes viele richtig absurde F\u00e4lle, auch an anderen Hochschu-\n\nlen und Universit\u00e4ten in Sachsen. \n\nZur Autonomie, Kollege Mackenroth: Autonomie ist \n\nnat\u00fcrlich gut, aber nicht, wenn es eine Autonomiefalle \n\nwird. Die Staatsregierung ordnet Stellenk\u00fcrzungen an, \n\nkann aber nicht in die Verantwortung genommen werden, \n\nweil das alles vor Ort entschieden wird. Also, das ist das \n\ntypische Sankt-Florian-Prinzip: Wasch mir den Pelz, aber \n\nmach mich nicht nass. \n\nIch sage: Regierungsverantwortung sieht in diesem Fall \n\nanders aus. Verantwortung \u00fcbernehmen hie\u00dfe n\u00e4mlich \n\nbeim Thema Finanzen eine schrittweise Aufstockung der \n\nlaufenden Grundmittel, um das Bundesniveau wieder zu \n\nerreichen, bei der Stellenk\u00fcrzung keine Stellenk\u00fcrzung, \n\nsolange die Studierendenzahlen gleich oder sogar steigend \n\nsind. \n\nZusammengefasst: Autonomie ja, aber die Rahmenbedin-\n\ngungen m\u00fcssen stimmen, damit unsere Hochschulen eben \n\nnicht nur Autonomie oder autonom den Mangel verwalten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht der Abg. Gansel. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Vieles haben meine Vorredner \n\nbereits angesprochen, weswegen ich nur einige Punkte \n\nherausgreifen und aus unserer Sicht kurz bewerten will. \n\nZun\u00e4chst einmal erscheint mir der Titel dieser Aktuellen \n\nDebatte falsch gew\u00e4hlt, denn nicht die Autonomie stellt \n\ndoch f\u00fcr die Hochschulen eine Falle dar, sondern viel-\n\nmehr das beklagte Spardiktat der Staatsregierung. Zutref-\n\nfender w\u00e4re also viel eher, von einer Sparfalle als einer \n\nAutonomiefalle zu sprechen. Auch wenn sich die s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen gegenw\u00e4rtig noch gro\u00dfer Beliebtheit \n\nerfreuen, wird in einigen Jahren wegen der demografi-\n\nschen Katastrophe \u2013 konkret: wegen Abwanderung und \n\nGeburtenmangel \u2013 eine Trendumkehr erfolgen und die \n\nZahl der Studierenden stark einbrechen. Das darf eine \n\nStaatsregierung bei ihrer Finanzplanung f\u00fcr die Hoch-\n\nschullandschaft durchaus ber\u00fccksichtigen, es sei denn, \n\ns\u00e4mtliche Universit\u00e4tsbereiche sollen trotz absehbar \n\nsinkender Studierendenzahlen eine Art Bestandsgarantie \n\nerhalten, um eine bestimmte Klientel in Lohn und Brot zu \n\nhalten. \n\nDass jede Schlie\u00dfung eines universit\u00e4ren Fachbereichs \n\noder eines Instituts den Widerstand der Betroffen hervor-\n\nruft und mit der Unverzichtbarkeit des Faches begr\u00fcndet \n\nwird, ist menschlich zutiefst verst\u00e4ndlich. Aus Sicht der \n\nNPD ist die Schlie\u00dfung des Fachbereichs Pharmazie an \n\nder Leipziger Uni aber einschneidender als die jetzt \n\ndrohende Schlie\u00dfung der Institute f\u00fcr Theaterwissenschaft \n\nund Arch\u00e4ologie. \n\nWichtig ist nat\u00fcrlich, dass die in Leipzig eingeschriebe-\n\nnen Studierenden dort auch ihren Hochschulabschluss \n\nmachen k\u00f6nnen und die Leipziger Hochschule f\u00fcr Musik \n\nund Theater nun mehr Teilbereiche der Theaterwissen-\n\nschaft abdeckt. F\u00fcr Hauptfachstudenten der Arch\u00e4ologie \n\nist aus unserer Sicht ein Wechsel in das gerade einmal \n\n40 Kilometer entfernte Halle an die dortige Martin-\n\nLuther-Universit\u00e4t durchaus zumutbar. Bei beiden F\u00e4-\n\nchern haben wir es mit sogenannten Orchideen-F\u00e4chern \n\nzu tun, die nicht unbedingt zum Kernbereich einer Uni-\n\nversit\u00e4t geh\u00f6ren m\u00fcssen. Es handelt sich bei der Aufgabe \n\nder Institute f\u00fcr Theaterwissenschaft und Arch\u00e4ologie \n\ndeswegen auch nicht um die \u201eAmputation ganzer Mus-\n\nkelgruppen\u201c, wie dies etwas dramatisierend die Leipziger \n\nUni-Rektorin formulierte. Anstatt die Arch\u00e4ologie aber \n\nabzuwickeln, h\u00e4tte die Leipziger Universit\u00e4tsleitung auch \n\neinmal die Fachbereiche Politikwissenschaft und Soziolo-\n\ngie nach Einsparpotenzialen durchforsten k\u00f6nnen und \n\nw\u00e4re bei entsprechendem Willen bei pseudowissenschaft-\n\nlichen und ideologiegeleiteten Gender-Mainstreaming-\n\nProjekten sicherlich f\u00fcndig geworden. \n\nAlarmierender als gewisse Sparzw\u00e4nge bei einzelnen \n\nFakult\u00e4ten ist es aus Sicht der NPD aber, dass nach \n\nMedienberichten mittlerweile 91,5 % aller Nachwuchs-\n\nwissenschaftler nur noch befristete Stellen erhalten und \n\ndamit keine Lebens- und Berufsplanung mehr vornehmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9407 \n\nk\u00f6nnen. Das f\u00fchrt nahtlos zum Problem der Niedrigl\u00f6hne-\n\nrei von Akademikern. Nach Angaben der Universit\u00e4t \n\nDuisburg-Essen gibt es in Deutschland fast 700 000 \n\ngeringverdienende Akademiker. Damit ist fast jeder \n\nzehnte Akademiker hierzulande im Niedriglohnsektor \n\ngefangen. G\u00e4be es den behaupteten Fachkr\u00e4ftemangel \n\nwirklich, w\u00fcrden nach der schlichten Marktlogik von \n\nAngebot und Nachfrage auch h\u00f6here Akademikerl\u00f6hne \n\ngezahlt werden. Wirtschaft und Politik behaupten aber \n\npenetrant einen Fachkr\u00e4ftemangel, um noch mehr ausl\u00e4n-\n\ndische Arbeitskr\u00e4fte importieren und damit letztendlich \n\nnat\u00fcrlich die L\u00f6hne und Sozialleistungen der deutschen \n\nBesch\u00e4ftigten dr\u00fccken zu k\u00f6nnen. Das macht sich auch \n\nbei den Akademikern bemerkbar, wie die eben genannten \n\nZahlen belegen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Satz zur Zivilklausel f\u00fcr Universi-\n\nt\u00e4ten, wor\u00fcber die LINKEN urspr\u00fcnglich heute eigentlich \n\ndiskutieren wollten: Einerseits eine Schw\u00e4chung der \n\nUniversit\u00e4ten zu beklagen, andererseits aber die Nutzung \n\nvon Drittmitteln f\u00fcr die Grundlagenforschung zu verteu-\n\nfeln, nur weil diese neben zivilen auch einmal milit\u00e4ri-\n\nschen Zwecken dienen kann, ist heuchlerisch und zeigt \n\naus Sicht der NPD, wer die Autonomie der Universit\u00e4ten \n\ntats\u00e4chlich aus ideologiegeleiteten Gr\u00fcnden beschneiden \n\nwill. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Es beginnt wieder die Linksfraktion. \n\nHerr Abg. Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als \n\nAlumni der Universit\u00e4t Leipzig bin ich mit meiner ehema-\n\nligen Wirkungsst\u00e4tte verst\u00e4ndlicherweise emotional \n\nbesonders verbunden. Mir blutet das Herz, wenn ich an \n\ndie derzeitigen Zust\u00e4nde an der Alma Mater Lipsiensis \n\nschaue, wo zu Recht nicht nur bei den Betroffenen Wut, \n\nEntt\u00e4uschung und Emp\u00f6rung herrschen. \n\nWieder einmal wird zu Beginn des Jahres russisches \n\nRoulette gespielt. W\u00e4hrend es vor Jahresfrist die Pharma-\n\nzie erwischte, stehen jetzt Theaterwissenschaften, Arch\u00e4o-\n\nlogie, Physikalische und Theoretische Chemie sowie \n\nzw\u00f6lf Ausbildungspl\u00e4tze gewisserma\u00dfen vor dem Aus. \n\nHerr Mackenroth, Sie haben gerade versucht, das \n\nSchwarze-Peter-Spiel zu spielen, aber um im Bild des \n\nrussischen Roulettes zu bleiben: Wenn der Revolver in \n\nDresden geladen und nach Leipzig geschickt wird, sodass \n\ndort nur noch der Abzug bedient werden kann, ist v\u00f6llig \n\nklar, wo die politische Hauptverantwortung liegt, n\u00e4mlich \n\nbeim SMWK. Sie sind Jurist und wissen doch, was \n\nN\u00f6tigung ist. Vielleicht h\u00e4tten Sie dazu einmal einen Satz \n\nverlieren sollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass sich an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig Widerstand regt, dass trotz der Belastungen durch \n\ndie Pr\u00fcfungszeit \u2013 in gewissem Sinne ist es sogar fast \n\nb\u00f6sartig, diesen Zeitpunkt zu w\u00e4hlen \u2013 und trotz der \n\nbevorstehenden vorlesungsfreien Zeit heute Studierende \n\naus Leipzig hier sind, die sich ein eigenes Bild machen. \n\nGestern hat der Stura eine Protesterkl\u00e4rung unterzeichnet. \n\nHeute ist eine Protestveranstaltung, die auch von den \n\nbeiden zust\u00e4ndigen Abgeordneten der Linksfraktion \n\nbesucht wird. \n\nEs gibt gute Gr\u00fcnde, noch deutlicher herauszustellen, was \n\nhier wirklich liquidiert wird. Es sind zwei einmalige \n\nEinrichtungen f\u00fcr Sachsen und zum Teil sogar f\u00fcr Ost-\n\ndeutschland. Herr Mann ist schon darauf eingegangen. Es \n\nist nicht nur ein Abstieg einer Universit\u00e4t, einer Fakult\u00e4t, \n\nsondern auch der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft. Wir \n\nverlieren eine Einrichtung f\u00fcr \u00fcber 500 Studierende. Das \n\nist das Institut f\u00fcr Theaterwissenschaft, das eine vorbildli-\n\nche Ausbildung macht. \n\nEs gibt zehn Thesen sowohl bei der Arch\u00e4ologie als auch \n\nbei der Theaterwissenschaft gegen die Stellenstreichungen \n\nund die Schlie\u00dfungen. DIE LINKE unterst\u00fctzt diese \n\nThesen. Wir unterst\u00fctzen diesen Protest. Darum haben wir \n\ndiese Aktuelle Debatte heute genau mit diesem Titel \n\ngew\u00e4hlt. \n\nEin Satz zum Tanzarchiv scheint mir besonders notwen-\n\ndig zu sein, Frau Schorlemer. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht \n\nnoch an Ihre Antwort auf meine Kleine Anfrage vom \n\n2. Mai 2011 erinnern, die mit \u201eDrohende Zerschlagung \n\ndes Tanzarchivs Leipzig\u201c \u00fcberschrieben war. Dort schrie-\n\nben Sie: \u201eGem\u00e4\u00df dieser Vereinbarung strebt die Uni \n\nLeipzig k\u00fcnftig einen neuen wissenschaftlichen Schwer-\n\npunkt im Bereich der Fakult\u00e4t Geschichte, Kunst- und \n\nOrientwissenschaften und des Instituts f\u00fcr Theaterwissen-\n\nschaft an.\u201c Bitte, lassen Sie es nicht zu, dass Ihre Amtszeit \n\nvom Bruch dieses Versprechens \u00fcberschattet wird. \n\nUnd noch ein Wort zur Arch\u00e4ologie. Sie waren vor ein \n\npaar Wochen in Chemnitz und haben angek\u00fcndigt, dass \n\nim Mai das Haus der Arch\u00e4ologie er\u00f6ffnet werden soll. Es \n\nist doch bizarr, dass wir ein Landesmuseum aufmachen, \n\ndas also die s\u00e4chsischen Kultursch\u00e4tze von der Altstein-\n\nzeit bis zur Zeit der fr\u00fchen Industrialisierung, also insge-\n\nsamt 280 000 Jahre Menschheitsgeschichte, umfasst, \n\nw\u00e4hrend gleichzeitig der einmalige Studiengang, der dazu \n\npasst, geschlossen wird. \n\nEs gibt eine Einheit von Lehre, Forschung und Sammlung \n\nseit 1840. Ich r\u00e4ume selbstkritisch ein, dass zur DDR-Zeit \n\n\u2013 ich habe das an der Universit\u00e4t selbst erlebt \u2013 die \n\nArch\u00e4ologie ein Stiefkind war. Man kann dar\u00fcber r\u00e4tseln, \n\nwarum. Ich meine, der Steinzeitsachse hat sicherlich im \n\nUrkommunismus gelebt, hatte aber bestimmt keinen \n\nfesten Klassenstandpunkt. Das war vielleicht aus Sicht der \n\nPartei etwas suspekt. Das Fach wurde zwar an den Rand \n\nder Existenz gedr\u00e4ngt, blieb aber am Leben. \n\nNach 1990 hat es einen gro\u00dfen Aufschwung genommen. \n\nDas erkennen wir ausdr\u00fccklich an. Aber jetzt gewisser-\n\nma\u00dfen die organisatorische Einheit von Institut und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9408 \n\nAntikenmuseum infrage zu stellen \u2013 Herr Mann hat \n\ndarauf verwiesen \u2013, halten wir f\u00fcr extrem gef\u00e4hrlich, denn \n\ndas Antikenmuseum und das Institut f\u00fcr Arch\u00e4ologie \n\nstrahlen weit \u00fcber die Region hinaus aus. Es gibt dort 180 \n\nStudierende. \n\nHeute steht nicht der Leitungsstil von Frau Sch\u00fccking zur \n\nDiskussion, obwohl es dort sicherlich viel zu kritisieren \n\ngibt. Es war wirklich \u00fcberfallartig, es wurde mit nieman-\n\ndem gesprochen, nicht einmal mit dem zust\u00e4ndigen \n\nDekan. Heute geht es aber vor allem um Ihre Verantwor-\n\ntung, Frau Schorlemer, und ich hoffe, Sie nehmen nachher \n\nin Ihrem Beitrag darauf Bezug. \n\nDie Uni Leipzig kann auch andere, erfreuliche Nachrich-\n\nten produzieren. Ich habe vom Rektorat einen Brief \n\nbekommen. In ihm geht es um die feierliche Er\u00f6ffnung \n\ndes Paulinums am 2. Dezember 2014. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nSie sich diesen Termin schon eingetragen haben. Niemand \n\nwei\u00df, ob Sie dann noch Ministerin sind. In diesem Brief \n\nwurde auch ich eingeladen, 500 Euro f\u00fcr eine Stuhlpart-\n\nnerschaft zu \u00fcbernehmen. Verbunden war das mit dem \n\nnetten Satz: \u201eMit dieser Spende unterst\u00fctzen Sie die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig mit Ihrem guten Namen und zeigen \n\ndauerhaft Ihre Verbundenheit mit der Alma Mater in der \n\nStadt Leipzig.\u201c Das war ein Angebot, das man nicht \n\nablehnen konnte. Ich habe es nat\u00fcrlich angenommen. \n\nDas, was wir aber ablehnen, sind die K\u00fcrzungspl\u00e4ne, die \n\ndie Universit\u00e4t Leipzig im Augenblick bedrohen. Wir \n\nwerden mit aller Kraft den Widerstand, der sich zum \n\nGl\u00fcck regt, weiter politisch unterst\u00fctzen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Prof. Schneider. Bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eAutonomie\u201c \n\nmeint umgangssprachlich Selbstst\u00e4ndigkeit, meint Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit, meint Freiheit, meint Selbstbestimmung. Im \n\npolitischen Zusammenhang geht es darum, eigenes \n\nErmessen als Grundlage von Entscheidungen setzen zu \n\nk\u00f6nnen \u2013 ein nat\u00fcrliches Recht, das, meine Damen und \n\nHerren, unseren Hochschulen zukommt. Sie sind selbst-\n\nst\u00e4ndige K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts, sie sind \n\njuristische Personen, und das ist auch gut so im Verh\u00e4ltnis \n\nzum Freistaat. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen, dass unter genau \n\ndieser Begriffsbestimmung von Autonomie unsere Hoch-\n\nschulen in genau diesem Sinne autonom sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhard, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, genau diese Erw\u00e4gung hat uns \n\nbekanntlich hier in diesem Haus vor eineinhalb Jahren \n\nzum Hochschulfreiheitsgesetz gef\u00fchrt. Dieses Gesetz \n\nbezeichne ich als eines der derzeit modernsten Hoch-\n\nschulgesetze in Deutschland, und zwar neben dem nord-\n\nrhein-westf\u00e4lischen und dem baden-w\u00fcrttembergischen; \n\ndenn wir haben mit diesem Gesetz das Verh\u00e4ltnis des \n\nStaates zu selbstst\u00e4ndigen, autonomen Hochschulen neu \n\ngeordnet. \n\nIch sage Ihnen, von dieser einen Ausnahme, von der Herr \n\nK\u00fclow gesprochen hat, abgesehen, k\u00f6nnen die s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen, die Universit\u00e4ten und die Fachhoch-\n\nschulen, ausgesprochen gut leben. \n\nMeine Damen und Herren, wesentliche Regelungen in \n\nunserem Hochschulfreiheitsgesetz sind die Finanzierungs-\n\nregelungen nach den \u00a7\u00a7 10 und 11. Danach gew\u00e4hrleistet \n\ndie Freiheit von Wissenschaft und Kunst eine von der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung mit den Hochschulen abge-\n\nschlossene Zuschussvereinbarung. In dieser Zuschussver-\n\neinbarung liegt unser Verst\u00e4ndnis von autonomer Hoch-\n\nschulpolitik zentral angelegt. \n\nIhnen, Herr Besier, scheint entgangen zu sein, dass die \n\nHochschulzuschussvereinbarung im Dezember 2013 vom \n\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten mit den Rektorinnen und \n\nRektoren im Wege einer Abrede, im Wege einer Vereinba-\n\nrung zustande gekommen ist. Sie gew\u00e4hrleistet den \n\nHochschulen eine mehrj\u00e4hrige finanzielle Stabilit\u00e4t. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein, ich gestatte \n\nsie jetzt nicht. \n\nMeine Damen und Herren, wenn die s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen im Wege eines konsensualen Vorgehens mit der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung eine solche Abrede treffen, \n\ndann ist es unredlich, wenn man, wie Sie, Herr Besier, das \n\neben getan haben, von \u201eAmputationen\u201c redet. Es ist \n\nebenso unredlich, wenn das Rektorat der Universit\u00e4t \n\nLeipzig hier von einem \u201eSpardiktat\u201c spricht. F\u00fcr denjeni-\n\ngen, der eine Abrede eingeht, verwehrt sich eine solche \n\nWortwahl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns einmal den \n\nBlick in andere Bundesl\u00e4nder richten. Ist Ihnen entgan-\n\ngen, Herr Mann, dass sich in Baden-W\u00fcrttemberg die \n\ndortige gr\u00fcne Wissenschaftsministerin Frau Bauer mit \n\nM\u00fche, schlecht und recht den politischen Begehren des \n\ndortigen SPD-Finanzministers Nils Schmid ausgesetzt \n\nsieht? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nIst Ihnen, meine Damen und Herren, entgangen, dass in \n\nNordrhein-Westfalen mit dem Hochschulfreiheitsgesetz \n\neine gesetzliche Grundlage besteht \u2013 wir haben daraus \n\neine Reihe von Anleihen genommen \u2013, mit der die dorti-\n\ngen Hochschulen ausgesprochen gut leben k\u00f6nnen? Ist \n\nIhnen entgangen, dass die dortige Hochschullandschaft \n\nderzeit massiv den Versuchen der rot-gr\u00fcnen Landesregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9409 \n\nrung von Nordrhein-Westfalen widerspricht, geradezu auf \n\ndie Stra\u00dfe geht? Die Regelungen, die der Referentenent-\n\nwurf der dortigen Landesregierung enth\u00e4lt, bezeichne ich \n\nin Teilen als auf den ersten Blick verfassungswidrig, so \n\nden \u00a7 6 in Bezug auf die Hochschulfinanzierung, auf die \n\nHandlungsform der sogenannten verbindlichen Rahmen-\n\nvorgaben, die die dortige Landesregierung den Hochschu-\n\nlen setzt. Damit sollten Sie sich einmal auseinandersetzen \n\nund nicht unser ausgesprochen zukunftsweisendes Gesetz \n\nin Zweifel ziehen wollen. \n\nMeine Damen und Herren, Hochschule und Autonomie? \n\nNun, ich sage Ihnen, die s\u00e4chsischen Hochschulen haben \n\nin uns, haben in der Staatsregierung und im Wissen-\n\nschaftsministerium einen ausgesprochen verl\u00e4sslichen, \n\nguten Partner. Das wollen wir auch sein, sowohl beim \n\nHochschulfreiheitsgesetz als auch bei seiner Umsetzung. \n\nAber, Herr Besier, Ihnen kann ich sagen: Die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen wissen, was sie zum Beispiel mit Ihnen \n\nbekommen w\u00fcrden \u2013 gl\u00fccklicherweise wird das nicht \n\ngeschehen \u2013: G\u00e4ngelei, Bevormundung, Durchregieren, \n\nKehrtwende zur\u00fcck. In Wahrheit haben Sie alle von der \n\nOpposition bei dem, was Sie hier vorgetragen haben, \n\nnicht einen tragf\u00e4higen Vorschlag unterbreitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn hier jemand in einer \n\nAutonomiefalle steht, dann sind Sie das. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten \n\nbestimmt eine Kurzintervention halten? \u2013 Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, das m\u00f6chte ich, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Herr Schneider, als Vorredner m\u00f6chte ich \n\ndarauf nat\u00fcrlich reagieren. Uns ist nicht entgangen, dass \n\nes Debatten um K\u00fcrzungen in Hochschule in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gab. Aber vielleicht vergleichen wir uns \n\nmit einem Land, das strukturell vergleichbar ist oder \n\nzumindest ein Nachbarland. \n\nVon Herrn Mackenroth wurde angesprochen, dass es in \n\nSachsen-Anhalt Diskussionen gab. Da gab es Diskussio-\n\nnen, und zwar in der Dimension von 50 Millionen, die \n\nhier in Sachsen zur Diskussion steht. Aber es gab auch \n\neine Intervention der SPD, die gesagt hat: Genau diese \n\nK\u00fcrzung halten wir nicht f\u00fcr sinnvoll, insbesondere vor \n\ndem Hintergrund eines steigenden Fachkr\u00e4ftemangels und \n\nder demografischen Entwicklung, die wir in diesen \n\nBundesl\u00e4ndern haben. Das war schon in der Gro\u00dfen \n\nKoalition unsere Linie hier im Land. Deshalb haben wir \n\nuns damals auch um die Aussetzung von Stellenk\u00fcrzun-\n\ngen gek\u00fcmmert. \n\nSie selbst \u2013 wie Ihre Kollegen aus der Koalition vorher \u2013 \n\nhaben diverse Zahlen bem\u00fcht. Aber ich kann dann gern \n\nden Link bei Facebook herumschicken. Man kann bei \n\nDestatis, dem Statistischen Bundesamt, nachlesen, dass \n\nwir in Sachsen einen Durchschnitt bei der Grundfinanzie-\n\nrung der Hochschulen pro Studierenden von nur \n\n6 500 Euro haben. Der Bundesdurchschnitt liegt bei \n\n8 500 Euro. Das beschreibt das Problem, das wir hier in \n\nSachsen haben. Da die TU Dresden von diesen K\u00fcrzun-\n\ngen derzeit ausgenommen ist, nehmen wir dieses Problem \n\njetzt massiv in Leipzig wahr. Aber das ist nur ein Vorge-\n\nschmack auf die K\u00fcrzungen, die noch kommen sollen. \n\nZum Dritten haben Sie noch gesagt, dass keiner einen \n\ntragf\u00e4higen Vorschlag vorgelegt hat. Ich habe bewusst \n\ndarauf verwiesen, dass wir in diesem Jahr deutlich mehr \n\nMittel aus dem Hochschulpakt des Bundes bekommen \n\nund dass nach allen politischen Wegweisungen auch Wille \n\nder Gro\u00dfen Koalition im Bund ist, dass es eine Versteti-\n\ngung dieser Mittel geben wird. Wir sollten genau diese \n\nMittel nutzen, die \u00fcber den Mittelk\u00fcrzungen liegen, die \n\nSie bis 2020 vorschlagen, um diese Stellenk\u00fcrzungen \n\nauszusetzen. Insofern freue ich mich jetzt auf eine wirkli-\n\nche Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schnei-\n\nder, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja, Herr Mann, den \n\neinen Widerspruch haben Sie nicht aufgekl\u00e4rt: Die Zu-\n\nschussvereinbarung ist eine Vereinbarung, sie ist eine \n\nAbrede. Die Universit\u00e4t Leipzig hat genau diese Zu-\n\nschussvereinbarung im Dezember unterzeichnet. Erkl\u00e4ren \n\nSie mir einmal, aus welchem sachgerechten Grund diesel-\n\nbe Universit\u00e4t ein paar Wochen sp\u00e4ter mit ihrem Rektorat \n\num die Ecke gebogen kommt \u2013 bildlich gesprochen \u2013 und \n\njetzt auf einmal in autonomer Handlungsweise Fachberei-\n\nche schlie\u00dfen will! Erkl\u00e4ren Sie mir das einmal, dass hier \n\nzun\u00e4chst eine Vereinbarung unterzeichnet wird, und ein \n\npaar Wochen sp\u00e4ter spricht man von der selbstunterzeich-\n\nneten Vereinbarung als vom \u201eSpardiktat\u201c! Einen gr\u00f6\u00dferen \n\nWiderspruch gibt es nicht! \n\nDer zweite Punkt ist: Sie haben in Bezug auf das Thema \n\nNordrhein-Westfalen keine tragf\u00e4hige Antwort gegeben. \n\nIn Nordrhein-Westfalen ist es so, dass die dortige Hoch-\n\nschullandschaft genau mit dem System, das wir hier in \n\nSachsen haben, nicht nur ausgesprochen gut leben kann, \n\nsondern dass die dortige rot-gr\u00fcne Landesregierung dieses \n\nexakt konterkarieren will. Sie blenden das hier regelrecht \n\naus! In Wahrheit, Herr Mann, ist das, was Sie hier unter-\n\nnehmen, der verzweifelte Versuch, ein Wahlkampfthema \n\nzu finden \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, ich \n\nkann Ihnen leider das Wort nicht mehr geben. Sie hatten \n\nbereits zwei Kurzinterventionen in der Fraktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nVielleicht ist ja noch Redezeit \u00fcbrig! \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Dann mache ich das sp\u00e4ter!) \n\nEs gibt noch eine Kurzintervention auf den Beitrag von \n\nHerrn Prof. Schneider. Herr Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte das nur noch kurz erg\u00e4nzen. Das Klagen \n\n\u00fcber voraussichtlich prognostizierte Stellenk\u00fcrzungen bis \n\nzum Jahr 2020 an unseren Hochschulen ist durch nichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9410 \n\ngerechtfertigt. Es ist verabredet, und zwar fest verabredet, \n\ndass wir das Personal im Jahr 2015 einer Evaluation \n\nunterziehen. Das werden wir tun. Die Staatsregierung und \n\ndie sie tragenden Fraktionen haben mehrfach bewiesen, \n\ndass sie mit solchen Evaluationen umgehen k\u00f6nnen, dass \n\nsie daraus die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. Ich rege drin-\n\ngend an, nun wirklich nicht bis zum Sankt-Nimmerleins-\n\nTag den Teufel an die Wand zu malen, sondern den \n\nRealit\u00e4ten ins Auge zu sehen. Wir werden unsere Hoch-\n\nschulen nicht h\u00e4ngen lassen, auch nicht beim Personal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schnei-\n\nder, m\u00f6chten Sie darauf noch einmal antworten? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Mir liegen jetzt keine Wortbeitr\u00e4ge mehr \n\nvor. Ich frage die Fraktionen. \u2013 Herr Prof. Besier, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, ich habe es ja angek\u00fcndigt, dass ich noch einmal \n\nkomme. Ich bin doch ziemlich entt\u00e4uscht. Ich war immer \n\nstolz darauf, dass man bei uns im Wissenschaftsbereich \n\nnicht mit Stereotypen arbeitet. Nun ist es doch geschehen. \n\nNat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr Autonomie. Das ist doch gar keine \n\nFrage! Aber diese Autonomie bedingt eben eine angemes-\n\nsene Grundfinanzierung! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Art und Weise, wie Sie jetzt mit der Universit\u00e4t \n\nLeipzig umgehen und behaupten, hier habe man dann die \n\nVereinbarung nicht eingehalten \u2013 \u2013 Was sollten die denn \n\ntun? Die waren doch gen\u00f6tigt, diese Zuschussvereinba-\n\nrung zu unterschreiben! Das ist doch so! \n\nHerr Weichert ist offenbar der einzige Kollege, der \n\nbegriffen hat, was wir mit Autonomiefalle gemeint haben. \n\nDarum brauche ich dazu nichts zu sagen. Ich verstehe \n\nnicht, warum wir uns immer mit den st\u00e4rkeren Bundes-\n\nl\u00e4ndern vergleichen, in diesem Fall aber mit den schw\u00e4-\n\ncheren, Herr Kollege Mackenroth. Das leuchtet mir nicht \n\nein. \n\nDann tun wir so, als seien diese Streichungen, die die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig vorgenommen hat, diese Vorschl\u00e4ge, \n\nv\u00f6llig unabgesprochen mit dem SMWK. Im Bereich der \n\nPharmazie hat es Absprachen gegeben, und ich unterstelle \n\neinmal, dass das im Bereich Arch\u00e4ologie und Theaterwis-\n\nsenschaften ebenfalls der Fall gewesen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Professor? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja, klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Ma-\n\nckenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege Besier, auch Sie \n\nsprachen jetzt eben davon, dass der Abschluss der Zu-\n\nschussvereinbarung an N\u00f6tigung grenze oder N\u00f6tigung \n\nsei. Was sollten denn unsere Hochschulen machen? \u2013 \n\nMeinen Sie ernsthaft, dass die Leitungen unserer Hoch-\n\nschulen so wenig Charakterst\u00e4rke haben, dass sie sich \n\nnicht wehren, wenn das unzumutbare Bedingungen \n\nw\u00e4ren? Meinen Sie das ernsthaft? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Kolle-\n\nge Mackenroth, das sind die falschen Kategorien. Das \n\nSystem ist so, dass die Universit\u00e4ten nicht viel Spielraum \n\nbesitzen. Jetzt wird ihnen alles in die Schuhe geschoben, \n\nund das ist doch das Problem. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir \n\nf\u00fcr Autonomie. Auf der anderen Seite: Wenn wir die \n\ngesamte Hochschullandschaft eines Landes betrachten, \n\nm\u00fcssen wir doch planerisch vorgehen. Wir m\u00fcssen \n\n\u00fcberlegen: Wo soll was wegfallen \u00fcber kw-Vermerke? \n\nDiese \u201ek\u00fcnftig-wegfallend\u201c-Vermerke im Zusammenhang \n\nmit Altersgrenzen k\u00f6nnen uns doch nicht reichen. Das ist \n\ndoch ein Zufallsprinzip! Dass in einem bestimmten \n\nBereich zuf\u00e4llig \u00e4ltere Kolleginnen und Kollegen sitzen \n\nund dann dieser Bereich der Streichung anheim f\u00e4llt \u2013 so \n\nk\u00f6nnen wir das doch nicht machen! \n\nTats\u00e4chlich m\u00fcssten wir \u00fcberlegen, was ist an welchen \n\nUniversit\u00e4ten \u2013 nur, das m\u00fcssten die Universit\u00e4ten unter-\n\neinander selbstverst\u00e4ndlich auch besprechen \u2013 entbehrlich \n\nund was nicht, wenn ich Ihren Gedanken folge. So, wie es \n\ngegenw\u00e4rtig geschieht, ist es ein Chaos, keine Planung. \n\nIch bin nicht sicher, ob wir die Bundesmittel in dem \n\nUmfang bekommen werden, Kollege Mann, wie wir das \n\nerhoffen. Ich hoffe mit Ihnen. Es ist ja richtig mit der \n\nhohen Einwerbung von Drittmitteln. Herr Kollege Mann \n\nhat aber schon darauf hingewiesen, dass in dem Ma\u00dfe, in \n\ndem die Stellen schrumpfen, selbstverst\u00e4ndlich die \n\nkritische Masse ebenfalls heruntergeht und damit die \n\nEinwerbungen auch geringer werden. Es sind also diese \n\nDominoeffekte, die wir mit ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. \n\nIch meine, es ist wichtig, dass wir endlich in den Blick \n\nnehmen, dass es an vielen Ecken und Enden brennt und \n\ndie Autonomie der Hochschulen so verteidigt werden \n\nmuss, dass diese Hochschulen wirklich in Freiheit \u2013 das \n\nhei\u00dft auch in finanzieller Verf\u00fcgungsfreiheit \u2013 Entschei-\n\ndungen treffen k\u00f6nnen. \n\nDer Vollzug des Stellenabbaus erfolgt nun genau zu einem \n\nZeitpunkt, zu dem deutlich wurde, dass die Lehre nur \n\nunter Aufbietung aller Kr\u00e4fte aufrechterhalten werden \n\nkann. Es wird in Leipzig nicht anders sein als in Dresden. \n\nHier werden 57 % der Drittmittel-Bediensteten und -Sti-\n\npendiaten aufgefordert, Lehrveranstaltungen durchzuf\u00fch-\n\nren, wie die Mittelbauinitiative mit ihrer denkw\u00fcrdigen \n\nBefragung herausgefunden hat. \n\nDas ist doch eine Feststellung, die uns zum Nachdenken \n\nbringen muss. Wir k\u00f6nnen doch nicht in dem Moment, in \n\ndem schon alle Ressourcen aufgebraucht sind, noch auf \n\nweitere Ressourcen verzichten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9411 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es jetzt \n\nkeinen Redebedarf vonseiten der Fraktionen mehr gibt, \n\ndann bitte ich die Staatsministerin Frau Prof. von Schor-\n\nlemer, das Wort zu ergreifen. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Als ich das Thema dieser Debatte gelesen hatte, \n\nhabe ich mich gefragt, ob das wirklich ernst gemeint ist, \n\ndie Autonomie der Hochschulen als Falle zu bezeichnen. \n\nIch bin bisher davon ausgegangen, dass auch in diesem \n\nS\u00e4chsischen Landtag und auch bei der Fraktion DIE \n\nLINKE ein breiter Konsens dahin gehend besteht, dass \n\nunsere Hochschulen f\u00fcr die weitere Entwicklung des \n\nLandes wichtig sind, dass es gilt, ihre Leistungsf\u00e4higkeit, \n\nihre Handlungsfreiheit zu st\u00e4rken. F\u00fcr starke Hochschulen \n\nist eben auch unerl\u00e4sslich, dass sie entsprechend freie und \n\nunabh\u00e4ngige Entscheidungen f\u00e4llen k\u00f6nnen, auch in \n\nschwierigen Situationen. Nur wer die Hochschulen \n\nschw\u00e4chen will, wird ihre Autonomie ernstlich beschnei-\n\nden wollen. \n\nAber vielleicht haben Sie sich ja auch zu sehr von den \n\nBestrebungen \u2013 Prof. Schneider hat es schon angespro-\n\nchen \u2013 in Nordrhein-Westfalen inspirieren lassen. Dort \n\nsehen wir tats\u00e4chlich, dass die nordrhein-westf\u00e4lische \n\nLandesregierung mit dem Hochschulzukunftsgesetz die \n\nHochschulen wieder st\u00e4rker kontrollieren m\u00f6chte, dass \n\ndie bisher relativ weitreichende Autonomie wieder zu-\n\nr\u00fcckgefahren werden soll. Dagegen laufen die Hochschu-\n\nlen Sturm. Sie sehen das als einen Frontalangriff auf die \n\nWissenschaftsfreiheit. Der Presse entnehmen wir, dass \n\ninzwischen auch die nordrhein-westf\u00e4lische Landesregie-\n\nrung nachdenkt. Es gibt Signale, dieses Gesetz noch \n\neinmal zu modifizieren. \n\nWir sollten uns so etwas in unserem Land ersparen und \n\ndie Autonomie der s\u00e4chsischen Hochschulen nicht infrage \n\nstellen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwohl wissend, dass Autonomie immer auch Vertrauen \n\nerfordert, Vertrauen in eine verantwortungsvolle Amtsf\u00fch-\n\nrung und verantwortungsvolle Leitung der Hochschulen. \n\nDie haben sie nun einmal auch, unsere Rektorate, nach \n\n\u00a7 83 Abs. 3 Ziffer 3 unseres Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nf\u00fcr die \u00c4nderung und Aufhebung von Studieng\u00e4ngen. Sie \n\nsind daf\u00fcr verantwortlich und nicht das Ministerium. Das \n\nmuss ich an dieser Stelle klar sagen. \n\nNein, wir sollten die Autonomie nicht infrage stellen. Ich \n\nhabe von noch keiner Hochschule vernommen, dass sie \n\nsich in irgendeiner Art und Weise mit Blick auf die \n\ngesetzlich gew\u00e4hrte Autonomie in einer Falle befindet, \n\naus der sie, vielleicht auch von mir als Wissenschaftsmi-\n\nnisterin, befreit werden m\u00f6chte. Im Gegenteil, unsere \n\nHochschulen nutzen ihre Freiheiten verantwortungsvoll. \n\nUm es noch einmal deutlich zu machen: Alle, die die \n\nAutonomie der Hochschulen wieder beschneiden wollen, \n\nschaden den s\u00e4chsischen Hochschulen. Die Autonomie ist \n\nein Garant daf\u00fcr, dass sich die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\ngedeihlich entwickeln, dass sie ihre Aufgaben eigenver-\n\nantwortlich wahrnehmen und dass sie schlie\u00dflich im \n\nWettbewerb, in dem sie nun einmal stehen, national und \n\ninternational bestehen k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt ist Autonomie ein hohes Gut. Auch die \n\nS\u00e4chsische Verfassung \u2013 nach Artikel 107 Abs. 1 \u2013 ge-\n\nw\u00e4hrt den Hochschulen Freiheit in Lehre und Forschung. \n\nAutonomiefalle hat ehrlich gesagt nach meiner Ansicht \n\ndas Potenzial, sich in die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr das Unwort des \n\nJahres einzureihen. \n\nDas eigentliche Thema ist aus meiner Sicht daher tats\u00e4ch-\n\nlich die Frage, ob es angebracht ist, dass unsere Hoch-\n\nschulen Stellen sparen, dass an den Hochschulen Stellen-\n\nabbau stattfindet. Das ist die Kernfrage. Ich kann Ihnen \n\nversichern, dass Stellenabbau nicht leichtfertig stattfindet \n\nund Stellenabbau immer ein schmerzhafter Prozess ist, \n\nvor allen Dingen auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter an den Hochschulen. Aber f\u00fcr eine solide \n\nLandespolitik ist es unumg\u00e4nglich, dass wir das Personal \n\nin der \u00f6ffentlichen Verwaltung anpassen an die Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit des Staates, auch inkludiert die finanzielle \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des Staates, und nat\u00fcrlich auch an die \n\ndemografische Entwicklung. \n\nDeswegen k\u00f6nnen die Hochschulen davon nicht ausge-\n\nnommen werden. Sie tragen auch \u2013 und das ist mir sehr \n\nernst \u2013 eine Mitverantwortung f\u00fcr konsolidierte Struktu-\n\nren des Staates. Soweit es mir m\u00f6glich ist \u2013 Sie wissen \n\ndas \u2013, unterst\u00fctze ich die Hochschulen dabei. Die \u00dcber-\n\nlastpakete wurden heute schon erw\u00e4hnt. Aber ich unter-\n\nst\u00fctze sie auch dabei, m\u00f6glichst ad\u00e4quate L\u00f6sungen zu \n\nfinden. So habe ich mit meinem Ministerkollegen in \n\nSachsen-Anhalt, dem Minister f\u00fcr Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft, eine \u00dcbereinkunft getroffen, dass wir uns zum \n\nNutzen auch der Universit\u00e4t Leipzig und der Universit\u00e4t \n\nHalle-Wittenberg zuk\u00fcnftig abstimmen werden. Dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die kleinen F\u00e4cher, also auch die klassische \n\nArch\u00e4ologie. Ich habe diese Vereinbarung geschlossen. \n\nSie ist bereits am 1. Januar 2014 in Kraft getreten. \n\nNun muss ich doch noch einmal zur Autonomie zur\u00fcck-\n\nkommen, auch am konkreten Fall des Beispiels Leipzig, \n\ndas Sie ja im Debattentitel genannt haben. Auch in diesem \n\nZusammenhang zeigt sich, wie wichtig die Autonomie ist. \n\nSie erm\u00f6glicht der Hochschule, eigene strukturelle \u00dcber-\n\nlegungen anzustellen. Das macht sie auch. Die Universit\u00e4t \n\nLeipzig hat in einer Pressemitteilung verk\u00fcndet: \u201eWir \n\nhaben unsere Lehr- und Forschungseinheiten einer Be-\n\nwertung unterzogen. Wir haben uns dabei von dem \n\nGrundsatz leiten lassen, dass wir nicht mit dem Rasenm\u00e4-\n\nher k\u00fcrzen wollen.\u201c \n\nIch wiederhole es gern hier an dieser Stelle: Ja, wir \n\nm\u00fcssen verantwortungsvoll mit unseren Ressourcen \n\numgehen. Es ist unser Ziel, ein m\u00f6glichst breites F\u00e4cher-\n\nangebot im Freistaat Sachsen zu erhalten. Das hei\u00dft aber \n\ntrotzdem, dass wir dieses F\u00e4cherangebot abstimmen \n\nm\u00fcssen, hochschul\u00fcbergreifend und durchaus auch im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9412 \n\nmitteldeutschen Raum, um Ressourcen zu b\u00fcndeln und in \n\nZukunft klug mit diesen Ressourcen umzugehen. \n\nIch meine, eine sachliche Debatte, wie wir sie uns in \n\ndiesem Haus w\u00fcnschen sollten, bedarf noch einmal der \n\nVergegenw\u00e4rtigung einiger Zahlen. Die Universit\u00e4t \n\nLeipzig musste 2013 24, 2014 24 und 2015 noch einmal \n\n24 Stellen abbauen. Das sind bei 2078 Stellen im Jahr \n\n2015 gerade einmal 1,15 %. Ich weise darauf hin, dass \n\ndiese Zahlen seit der Hochschulvereinbarung im \n\nJahr 2003 bekannt sind. Wir hatten ein Moratorium. Es \n\nwurde 2011/2012 ausgesetzt. Es beginnt 2013. Es geht bei \n\ndiesen Stellen, die ich eben f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2015 \n\ngenannt habe, um Stellen, deren Abbau auch der Universi-\n\nt\u00e4tsleitung seit 2003 bekannt ist. Man konnte sich vorbe-\n\nreiten. Ich muss auch darauf hinweisen, dass die Universi-\n\nt\u00e4t Leipzig nicht \u00fcberproportional betroffen ist. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nSelbst wenn die TU Dresden momentan wegen der \n\nerfolgreichen Exzellenzbewerbung keinen Stellenabbau \n\nzu leisten hat, wird das nicht auf unsere s\u00e4chsischen \n\nHochschulen umgelegt. Das ist nicht der Fall. Das ist \n\nkeine \u00fcberproportionale Belastung. Insofern halte ich es \n\nf\u00fcr schwierig, von einer Notlage zu sprechen. Ich finde es \n\n\u00fcbertrieben. Wir wissen, dass die Universit\u00e4t im Gegen-\n\nzug das \u00dcberlastpaket erh\u00e4lt. Darauf wurde seitens der \n\nCDU-Fraktion schon hingewiesen. Im \u00dcberlastpaket gibt \n\nes 55 Stellen f\u00fcr befristet Besch\u00e4ftigte und f\u00fcnf vorgezo-\n\ngene Professuren. \n\nHinzu kommt das Bildungspaket \u201eSachsen 2020\u201c. Auch \n\nhier will ich noch einmal kurz die Zahlen nennen: Es sind \n\n111 Stellen f\u00fcr das Jahr 2015 und 114 Stellen f\u00fcr 2016. \n\nEntschuldigung, ein Spardiktat sieht wirklich anders aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Worte zu der im letzten Jahr \n\nabgeschlossenen Zuschussvereinbarung sagen. Hier haben \n\nunsere Hochschulleitungen, die Rektoren, auf Augenh\u00f6he \n\nverhandelt. Sie haben unterzeichnet bei einem Festakt in \n\nder Staatskanzlei im Beisein des Ministerpr\u00e4sidenten. Sie \n\nhaben sich dadurch selbst eine solide Ausstattung bis \n\n2017 gesichert. Es wurde ein Personalkostenbudget auf \n\nder Basis von 2014 vereinbart, eingeschlossen die Tarif-\n\nsteigerungen. Es gibt ein Sachkosteninvestitionsbudget. \n\nEs wurde zugesagt, die Gesamtleistung f\u00fcr die Exzellenz-\n\ninitiative zus\u00e4tzlich zum Gesamthaushalt zu finanzieren. \n\nSchlie\u00dflich gibt es noch investive Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von \n\nbis zu 10 Millionen Euro pro Jahr, abh\u00e4ngig von der \n\nj\u00e4hrlichen Haushaltsentwicklung. Wir haben damit f\u00fcr \n\neine hohe, auch finanziell abgesicherte Gestaltungsfreiheit \n\nunserer Hochschulen \u00fcber mehrere Haushaltsjahre hinweg \n\ngesorgt. \n\nMit der neuen Hochschulsteuerung wurde die fachliche \n\nund finanzielle Verantwortung der Hochschulen zusam-\n\nmengef\u00fchrt. Die neue Hochschulsteuerung, die am \n\n1. Januar 2014 in Kraft getreten ist, ist auch ein Meilen-\n\nstein f\u00fcr die autonome erfolgreiche Entwicklung der \n\nHochschulen. \n\nIch komme zum Schluss. Ich denke, eine aufgeregte \n\nDebatte ohne Ber\u00fccksichtigung der Fakten schadet \n\nunseren Hochschulen. Sie irritiert vor allen Dingen auch. \n\nDas kann und wird auch nicht in Ihrem Interesse sein. \n\nDie Autonomie hat sich bew\u00e4hrt. Hier von einer Falle zu \n\nsprechen, halte ich nicht nur f\u00fcr falsch, sondern auch f\u00fcr \n\nunsachlich, f\u00fcr polemisch, f\u00fcr populistisch, wie Sie \n\nwollen. Wenn es ernst gemeint ist, hier von einer Falle zu \n\nsprechen, dann, denke ich, zeugt das auch von mangeln-\n\nder Kenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes \n\nDrucksache 5/11440, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13537, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses, Drucksache 5/13537. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, sodass wir artikelweise abstimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift, Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes und eines \n\nweiteren Gesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der neuen \n\n\u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9413 \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungsorganisationsgesetzes. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen, aber eine ganze Reihe Stimmenthaltun-\n\ngen. Dennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1a, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\n\nzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und Katastro-\n\nphenschutz. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder keine \n\nGegenstimmen, aber Stimmenthaltungen. Artikel 1a \n\nwurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, Inkrafttreten. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier keine Gegenstimmen und eine ganze Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch stelle jetzt den Gesetzentwurf als Ganzes zur Abstim-\n\nmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und eine \n\nganze Reihe von Stimmenthaltungen. Das Gesetz wurde \n\nmit Mehrheit beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des Rechts der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nPetitionsverfahren (S\u00e4chsisches Petitionsrechtsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsPetStG) \n\nDrucksache 5/11857, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/13544, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen und es \n\nbeginnt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nAbg. Jennerjahn das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf wollen wir eine Verpflichtung des \n\nPetitionsausschusses schaffen, bei Sammel- und Massen-\n\npetitionen, bei denen ein besonders gro\u00dfes \u00f6ffentliches \n\nInteresse nachgewiesen wird, eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \n\ndurchzuf\u00fchren. Das \u00f6ffentliche Interesse sehen wir dann \n\nals gegeben an, wenn sich mindestens 2 500 Menschen \n\neiner solchen Petition anschlie\u00dfen. \n\nDa wir uns in der 2. Lesung befinden und die Ausschuss-\n\nberatungen hinter uns haben, ist klar, dass die Koalition \n\ndiesen Gesetzentwurf aller Voraussicht nach wohl ableh-\n\nnen wird. Nun gibt es manchmal gute Gr\u00fcnde, Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe abzulehnen, und bisweilen gibt es Gr\u00fcnde, die \n\ndeutlich machen, dass die Ablehnung aus Prinzip erfolgt, \n\nweil der Vorschlag aus der Opposition stammt. Wenn ich \n\nmir ansehe, welche Argumente von CDU und FDP gegen \n\nunseren Vorschlag in die Diskussion gebracht wurden, \n\nhaben wir es ganz klar mit der zweiten Variante zu tun: \n\nAblehnung aus Prinzip. \n\nDeshalb will ich kurz Revue passieren lassen, was die \n\nArgumente gegen unseren Gesetzentwurf waren, mit \n\ndenen wir konfrontiert wurden. Dabei handelt es sich im \n\nWesentlichen um vier Einw\u00e4nde. \n\nErstens. Der Gesetzentwurf ist \u00fcberfl\u00fcssig, weil die \n\nBegriffe Sammel- und Massenpetition nicht im Gesetz \n\ndefiniert werden m\u00fcssen, da sie in den Grundlagen des \n\nPetitionsausschusses festgehalten sind. \n\nZweitens. Der Gesetzentwurf ist voreilig, da es eine \n\ninterfraktionelle Arbeitsgruppe zur Reform des Petitions-\n\nwesens gebe. \n\nDrittens. Das Gesetz ist unn\u00f6tig, da der Ausschuss auch \n\njetzt schon Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren k\u00f6nne. \n\nViertens. Die Zahl der ben\u00f6tigten Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften ist gegriffen. Die Koalition kann sich nicht so \n\neinfach auf eine konkrete Zahl festlegen. \n\nAlle diese Argumente lassen sich leicht entkr\u00e4ften. Zum \n\nersten Argument: Bisher tauchten die Begriffe Sammel- \n\nund Massenpetition im Petitionsgesetz \u00fcberhaupt nicht \n\nauf. Durch unseren Vorschlag finden sie nun Eingang in \n\ndas Gesetz, indem Sammel- und Massenpetitionen mit \n\ngro\u00dfem \u00f6ffentlichem Interesse aufgewertet werden. Wenn \n\nbeide Bezeichnungen Eingang in das Gesetz finden, ist es \n\nauch n\u00f6tig, sie hinreichend im Gesetzestext zu definieren. \n\nDaf\u00fcr reichen die Grundlagen des Petitionsausschusses \n\nunseres Erachtens nicht aus. \n\nZum zweiten Argument: Ja, es hat \u2013 ich betone: es hat; \n\ndas ist die Vergangenheitsform \u2013 eine interfraktionelle \n\nArbeitsgruppe gegeben. Sie hat sogar die Vorschl\u00e4ge aller \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9414 \n\ndemokratischen Fraktionen einmal zusammengetragen. \n\nAnschlie\u00dfend hat sie nicht mehr getagt und auch wieder-\n\nholtes Nachfragen hat nicht zu weiteren Treffen gef\u00fchrt. \n\nAber auf der anderen Seite hat Frau Jonas die Arbeits-\n\ngruppe ja vor zwei Jahren de facto f\u00fcr tot erkl\u00e4rt, indem \n\nsie hier im Plenum sagte, dass CDU und FDP gemeinsam \n\nan der Reformierung des Petitionswesens arbeiten w\u00fcr-\n\nden. Von der interfraktionellen Arbeitsgruppe war schon \n\nzum damaligen Zeitpunkt keine Rede mehr. \n\nSeitdem warten wir auf die angek\u00fcndigten Reformvor-\n\nschl\u00e4ge von CDU und FDP. Ich bin sehr gespannt, ob uns \n\nin den wenigen verbleibenden Monaten der Legislaturpe-\n\nriode noch irgendetwas vorgelegt wird, was wir auch \n\nbewerten k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kommt noch! \u2013 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wohl eher nicht!) \n\n\u2013 Genau; ich bin gespannt. Sie haben ja noch ungef\u00e4hr \n\nf\u00fcnf Monate Zeit. \n\nZum dritten Argument: Ja, der Petitionsausschuss kann \n\nschon jetzt Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren, aber es liegt aus-\n\nschlie\u00dflich im Ermessen des Ausschusses, ob er von \n\ndiesem Instrument Gebrauch macht. Mit unserem Gesetz-\n\nentwurf wird eine grunds\u00e4tzliche Pflicht des Ausschusses \n\nzur Anh\u00f6rung eingef\u00fchrt, eben bei Sammel- und Massen-\n\npetitionen mit mindestens 2 500 Unterst\u00fctzern. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, daran erkennt man, dass zwischen der jetzigen \n\nRegelung und dem, was wir vorhaben, doch ein qualitati-\n\nver Unterschied besteht. \n\nViertens, die Koalition k\u00f6nne sich nicht so schnell auf \n\neine konkrete Zahl an Unterschriften festlegen: Gut, den \n\nGesetzentwurf haben wir am 3. Mai 2013 eingereicht und \n\nin 1. Lesung am 16. Mai 2013 im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbehandelt. Auch wenn ich daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis habe, dass \n\ndie Fraktionsm\u00fchlen bisweilen langsam mahlen, so \n\nsollten acht Monate eigentlich ausreichen, sich Gedanken \n\n\u00fcber dieses Thema zu machen. \n\nFrau Kollegin Jonas, ich nehme auch mit einer gewissen \n\nVerwunderung zur Kenntnis, wenn Sie in der gestrigen \n\nAusgabe der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c mit den Worten \n\nwiedergegeben werden, man k\u00f6nne ja Petitionen mit mehr \n\nals 50 Unterschriften auf Wunsch ein Anh\u00f6rungsrecht \n\neinr\u00e4umen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Im Plenum!) \n\nJa, was denn nun? Sind Sie gegen ein Anh\u00f6rungsrecht \n\noder daf\u00fcr? Wenn ich mir den Werdegang der Diskussion \n\nanschaue, bef\u00fcrchte ich allerdings, dass Ihre gestrigen \n\n\u00c4u\u00dferungen nicht viel mehr als ein medienwirksamer \n\nPapiertiger bleiben werden. \n\n(Anja Jonas, FDP: Sie  \n\nwaren doch gar nicht dabei!) \n\n\u2013 Bitte? Sie k\u00f6nnen gern ans Mikrofon treten und Zwi-\n\nschenfragen stellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSie sagte, du warst gar nicht dabei! \u2013  \n\nAnja Jonas, FDP: Genau!  \n\nIch erkl\u00e4re es Ihnen auch individuell!) \n\nIch bin gespannt auf die Erkl\u00e4rung \u2013 gern auch nicht \n\nindividuell, sondern hier im Plenum, damit auch der Rest \n\nder Kollegenschaft an diesen Erl\u00e4uterungen teilhaben \n\nkann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAbschlie\u00dfend bleibt mir nur der Verweis auf unseren \n\n\u00c4nderungsantrag, mit dem wir einen redaktionellen \n\nFehler in unserem Gesetzentwurf heilen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich \u2013 entgegen meiner nunmehr vierj\u00e4h-\n\nrigen Erfahrung hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 meiner \n\nHoffnung Ausdruck verleihen, dass Sie sich m\u00f6glicher-\n\nweise doch noch \u00fcberwinden und unserem Vorschlag \n\nzustimmen. Das w\u00e4re im Interesse der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in diesem Land. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf soll zum einen eine Legaldefinition \n\n\u00fcber Sammel- und Massenpetitionen im Petitionsgesetz \n\naufgenommen werden. Zum Zweiten soll eine verbindli-\n\nche Anh\u00f6rung von Petenten in einer \u00f6ffentlichen Sitzung \n\nbei einer Sammel- und Massenpetition bei mehr als \n\n2 500 Unterst\u00fctzern festgeschrieben werden. \n\nAls Begr\u00fcndung wird darauf verwiesen, dass das Petiti-\n\nonswesen einen Beitrag zur Integration am Gemeinwesen \n\nleistet und dem Petenten die Chance zur aktiven Teilnah-\n\nme am politischen Geschehen und zur faktischen Einwir-\n\nkung bietet. Die vorgesehene Anh\u00f6rung von Sammel- und \n\nMassenpetitionen bei mehr als 2 500 Unterst\u00fctzern soll \n\nzum besseren Verst\u00e4ndnis der Petitionen beitragen und \n\ndem gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Interesse an diesem Thema \n\ngerecht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Aus meiner Arbeit im Petiti-\n\nonsausschuss ist mir die Wichtigkeit von Bitten und \n\nBeschwerden und deren angemessenen Behandlung \n\nbewusst. Auch wenn der vorliegende Gesetzentwurf dies \n\nnoch einmal unterstreichen m\u00f6chte, muss ich deutlich \n\nsagen, dass ich damit meine Schwierigkeiten habe. \n\nSo darf bei Sammel- und Massenpetitionen und deren \n\nFunktion als Fr\u00fchwarnsystem \u2013 so m\u00f6chte ich es mal \n\nbezeichnen \u2013 nie vergessen werden, dass diese nur zwei \n\nM\u00f6glichkeiten von Bitten und Beschwerden darstellen. \n\nNach dem vorliegenden Gesetzentwurf wird eine Wertig-\n\nkeit von Petitionen indirekt vorgenommen. Sammel- und \n\nMassenpetitionen sollen auf einmal eine h\u00f6here Aufmerk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9415 \n\nsamkeit erfahren als die individuelle Beschwerde oder \n\nBitte. \n\nDiese Entwicklung kann ich nicht guthei\u00dfen. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal deutlich machen, dass an jede Petition der \n\ngleiche Ma\u00dfstab einer sorgf\u00e4ltigen Behandlung zu legen \n\nist. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Zweiten m\u00f6chte ich \n\ndarauf hinweisen, dass es im Petitionsgesetz und auch in \n\nden Grunds\u00e4tzen des Petitionsausschusses bereits die \n\nM\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung eines jeden Petenten gibt. \n\nDarauf hat Herr Jennerjahn schon hingewiesen. Auch \n\nerlaubt die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \n\neine \u00f6ffentliche Behandlung von Bitten und Beschwer-\n\nden. Dazu bedarf es, wie bereits erw\u00e4hnt, eines entspre-\n\nchenden Beschlusses durch den Ausschuss. Man kann \n\ndiese aus Sicht von Petenten passive Herangehensweise \n\nkritisieren, aber ich halte dies f\u00fcr ausreichend, und mir ist \n\nin meiner praktischen Arbeit bis jetzt keine Situation \n\nbekannt, woraus sich eine solche Notwendigkeit ergeben \n\nsollte. \n\nDrittens m\u00f6chte ich noch auf die aktive Teilnahme der \n\nPetenten eingehen. Es ist gut, wenn die B\u00fcrger sich aktiv \n\nin die Gestaltung des demokratischen Gemeinwesens \n\neinbringen. Im vorliegenden Fall aber kann das eher zu \n\nIrritationen oder sogar zu einer Erwartungshaltung, \n\nwelche nicht erf\u00fcllt werden kann, f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Das Petitionsverfahren l\u00e4uft \n\nnormalerweise folgenderma\u00dfen ab: Eine Petition geht ein, \n\nes findet eine Vorpr\u00fcfung statt, die Stellungnahme des \n\nzust\u00e4ndigen Ministeriums wird eingeholt, und die Unter-\n\nlagen der Petition wie die Stellungnahme werden einem \n\noder mehreren Berichterstattern zugeleitet. Der oder die \n\nBearbeiter sind dann Herr des Verfahrens. Sie k\u00f6nnen \n\nweitere M\u00f6glichkeiten zur Sachverhaltsaufkl\u00e4rung beitra-\n\ngen, sie k\u00f6nnen aber auch die Petition abschlie\u00dfen.  \n\nEine Anh\u00f6rung ist ein m\u00f6glicher Bestandteil im Rahmen \n\nder Sachverhaltsaufkl\u00e4rung. Der oder die Petenten k\u00f6nnen \n\ndabei ihre Sichtweise zum Anliegen darstellen und zur \n\nKl\u00e4rung der offenen Fragen beitragen. Darunter ist aber \n\nkein stetiger Prozess der Einbeziehung der Petenten bis \n\nzum Abschluss der Petition zu verstehen, sondern die \n\nAnh\u00f6rung ist ein einmaliger Vorgang im Rahmen der \n\nBearbeitung der Bitte oder Beschwerde. Auch muss \n\ndeutlich gemacht werden, dass die Ergebnisse der Anh\u00f6-\n\nrung einen Einfluss auf die Bearbeitung der Petition oder \n\ngar auf die Beschlussempfehlung haben k\u00f6nnen, dies aber \n\nnicht m\u00fcssen. \n\nDies sollte in der Diskussion zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf nicht unerw\u00e4hnt bleiben und kann, wie angedeu-\n\ntet, durchaus zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. Die bestehenden \n\nRegelungen halte ich f\u00fcr ausreichend und den vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf f\u00fcr nicht notwendig. Wir werden ihn \n\ndaher ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt die Abg. Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Wir \n\nhaben heute einen Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Diskussion vorliegen. Ich \n\ndenke, es ist bitter notwendig, dass wir wieder einmal \n\n\u00fcber das Petitionsrecht reden. Das Thema Petitionsrecht \n\nbesch\u00e4ftigt uns nun schon die ganze Wahlperiode. Ich \n\nglaube, das h\u00e4tten wir einfacher haben k\u00f6nnen. Am \n\nBeginn der Wahlperiode haben wir mit k\u00fchnen Worten \n\neine aus demokratischen Fraktionen zusammengesetzte \n\n\u00fcberfraktionelle Arbeitsgruppe berufen mit dem Ziel, das \n\ns\u00e4chsische Petitionsrecht moderner zu gestalten, den \n\nPetenten mehr Rechte einzur\u00e4umen. \n\nDie Arbeitsgruppe war angesiedelt im Petitionsausschuss. \n\nSie hat schon schwach begonnen, aber sie hat dann auch \n\nstark nachgelassen. So haben sich einige Oppositionsfrak-\n\ntionen auf den Weg gemacht, um selbst die \u00c4nderungen \n\ndes Petitionsrechts im S\u00e4chsischen Landtag voranzu-\n\ntreiben, heute nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Die Umsetzung in diesem einen Punkt ist gut, \n\nder Gesetzentwurf greift die Verfahrensgrunds\u00e4tze des \n\nBundestages auf, indem er bei Sammel- und Massenpeti-\n\ntionen ein Quorum bei Anh\u00f6rung von Petenten einr\u00e4umt. \n\nDas sieht das s\u00e4chsische Petitionsrecht nicht vor. Hier ist \n\nlediglich ein Ermessen des Petitionsausschusses f\u00fcr \n\nAnh\u00f6rungen m\u00f6glich. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf sollte eine rechtlich \n\nverbindliche \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung ab 2 500 Unterschrif-\n\nten festlegen, also dann, wenn ein \u00f6ffentliches Interesse \n\nbesteht. Dieses \u00f6ffentliche Interesse bereits bei 50 Unter-\n\nschriften anzusiedeln \u2013 Frau Jonas, Sie werden sicherlich \n\netwas dazu sagen \u2013 und dann auch noch im Plenum die \n\nAnh\u00f6rung anzusiedeln, ist nicht ehrlich und auch unrealis-\n\ntisch. \u00c4nderungen im Verfahren k\u00f6nnten kurzfristig \n\ndurchaus auch in den Grunds\u00e4tzen des Petitionsausschus-\n\nses geregelt werden. Jedoch hat eine gesetzliche Normie-\n\nrung eine h\u00f6here Grundrechtsrelevanz und eine andere \n\nAu\u00dfenwirkung. Der \u00a7 7 S\u00e4chsisches Petitionsausschuss-\n\ngesetz soll nicht nur erg\u00e4nzt werden durch eine Verpflich-\n\ntung zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, es sind auch Ausnahmen \n\ngeregelt, um f\u00fcr die Petenten Rechtssicherheit zu schaf-\n\nfen. \n\nJa, werte Abgeordnete, die Anzahl der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\n\nrungen in Sachsen h\u00e4lt sich in Grenzen. Gleichzeitig \n\nw\u00fcrden aber Ortstermine, die mit gro\u00dfem Aufwand \n\ngeplant und durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen und durchaus \n\nhohe Kosten verursachen k\u00f6nnen, f\u00fcr diese Petition wohl \n\nnicht mehr ben\u00f6tigt. Ich gehe hier von einer relativen \n\nKostenneutralit\u00e4t aus. Sammel- und Massenpetitionen \n\nhaben aber in den letzten Jahren durchaus zugenommen. \n\nAber ist es nicht genau das, was wir wollen oder wollen \n\nsollten, dass Menschen sich aktiv einbringen und teilneh-\n\nmen am politischen Geschehen? Mal ehrlich gesprochen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9416 \n\nf\u00fcr Regierungsparteien w\u00e4re diese Erg\u00e4nzung viel not-\n\nwendiger. Es gibt Themen, die viele Menschen bewegen, \n\nProbleme, die sie nicht allein bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, Proble-\n\nme, die in der Gesellschaft zu kl\u00e4ren sind \u2013 Aufgaben von \n\nPolitikerinnen und Politikern.  \n\nWerte Koalition, nehmen Sie doch einfach diesen Gesetz-\n\nentwurf und den der Fraktion DIE LINKE zur Einf\u00fchrung \n\n\u00f6ffentlicher Petitionen per Internet, machen Sie Ihr Gesetz \n\ndaraus, wir w\u00fcrden auch zustimmen. Ja, es w\u00e4re ganz \n\neinfach. Eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Erm\u00f6glichung \n\nder Mitzeichnung bei elektronischen Petitionen fehlt in \n\nSachsen ganz. Es reicht nicht, die Anforderungen an die \n\nEinhaltung des \u00a7 35 S\u00e4chsische Verfassung an die Schrift-\n\nform zu binden. Das beschr\u00e4nkt das Petitionsrecht. Die \n\nEinreichung von Petitionen \u00fcber das zur Verf\u00fcgung \n\nstehende Online-Formular stellt keine hinreichende \n\nRechtsgrundlage dar. Die M\u00f6glichkeit, \u00f6ffentliche Petiti-\n\nonen mitzuzeichnen, besteht weiterhin nicht. Aber so \n\nk\u00f6nnten wir sehen, ob wirklich ein \u00f6ffentliches Interesse \n\nbesteht und eine Anh\u00f6rung wirklich notwendig ist. Unge-\n\nnutzte technische M\u00f6glichkeiten bedeuten eine partielle \n\nVersagung des in der S\u00e4chsischen Verfassung gew\u00e4hrleis-\n\nteten Petitionsrechts. Auch unter diesem Gesichtspunkt \n\nbesteht gesetzgeberischer Handlungsbedarf. Erst eine \n\ngesetzliche Regelung schafft die erforderliche Rechtssi-\n\ncherheit und Rechtsklarheit. Deshalb stimmen wir dem \n\nGesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nDr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Landtagsfraktion hat \n\nsich mit der \u00dcberarbeitung des s\u00e4chsischen Petitions-\n\nrechts sehr intensiv besch\u00e4ftigt mit dem Ziel, es b\u00fcrger-\n\nn\u00e4her, moderner und verst\u00e4ndlicher zu machen. Weil das \n\nThema in unseren Augen zu wichtig ist, um es dem Streit \n\nder Parteien zu \u00fcberlassen, waren wir sofort dabei, als es \n\ndarum ging, gemeinsam mit den \u00fcbrigen demokratischen \n\nFraktionen eine interfraktionelle Arbeitsgruppe zu gr\u00fcn-\n\nden. Schnell nahm diese Arbeitsgruppe auch ihre Arbeit \n\nauf und machte gute Fortschritte bei der Erarbeitung von \n\nVorschl\u00e4gen f\u00fcr die Modernisierung des Petitionsrechts in \n\nSachsen. \n\nWir haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn bei der Modernisie-\n\nrung des Petitionsrechts Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit \n\ngeht. Leider haben wir aber seit zwei Jahren Stillstand. \n\nWir haben deshalb gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Vorgehen \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir hatten \n\nalle lange Geduld. Mittlerweile ist der Geduldsfaden auch \n\nbei den LINKEN gerissen \u2013 das ist schon eine ganze \n\nWeile her. Jetzt haben wir einen weiteren Gesetzentwurf, \n\nund das ist ganz einfach verst\u00e4ndlich, weil der Geduldsfa-\n\nden hier gerissen ist. \n\nDie interfraktionelle Arbeitsgruppe hat sehr viele Re-\n\nformvorschl\u00e4ge der demokratischen Landtagsfraktionen \n\ngesammelt, doch nachdem alle demokratischen Fraktio-\n\nnen vereinbarungsgem\u00e4\u00df ihre \u00c4nderungsw\u00fcnsche auf den \n\nTisch gelegt hatten, lie\u00df das Interesse von CDU und FDP \n\nan einem gemeinsamen Gesetz merklich nach. R\u00fcckbli-\n\nckend scheint es so, als ob Sie nie ein Interesse an einem \n\ngemeinsamen Gesetzentwurf hatten, sondern dass es nur \n\num das Hinhalten ging. Dieses Verhalten ist sehr bedauer-\n\nlich und kein guter parlamentarischer Stil. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist nicht der gro\u00dfe Wurf, \n\nder das Petitionsrecht in Sachsen komplett auf moderne \n\nF\u00fc\u00dfe stellt. Das wissen die Einreicher bestimmt auch \n\nselbst. Daf\u00fcr ist er einfach zu kurz, und mit den Massen- \n\nund Sammelpetitionen wurde nur einer der zahlreichen \n\nreformbed\u00fcrftigen Aspekte aufgegriffen. Aber der Gesetz-\n\nentwurf ist besser als gar nichts. Deshalb stimmen wir zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bein-\n\nhaltet zum einen eine Gesetzesdefinition von Sammel- \n\nund Massenpetitionen und zum anderen f\u00fcr einen wesent-\n\nlichen Bereich die Schaffung eines Anh\u00f6rungsrechtes. \n\nNach den aktuell beschlossenen Grunds\u00e4tzen des Petiti-\n\nonsausschusses unterscheiden sich die beiden Arten der \n\nPetitionen dadurch, dass als Sammelpetitionen die Petiti-\n\nonen bezeichnet werden, die eine Unterschriftenliste \n\nhaben und als Massenpetitionen die Petitionen, wo in \n\ngr\u00f6\u00dferer Zahl, mindestens 50, eingereichte Petitionen mit \n\neinem gleichen Anliegen vorliegen. \n\nDie jetzigen Grunds\u00e4tze sind unserer Meinung nach \n\nausreichend und bed\u00fcrfen, wenn man sie als Einzelma\u00df-\n\nnahme betrachtet, nicht der \u00dcbernahme in ein Gesetz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm zweiten Anliegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ngeht es darum, dass verbindlich festgelegt wird, dass bei \n\nSammel- und Massenpetitionen, die mehr als 2 500 \n\nUnterst\u00fctzer haben, unter bestimmten Voraussetzungen \n\neine Anh\u00f6rung der Petenten in einer \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschusssitzung erm\u00f6glicht wird. \n\nUnserer Ansicht nach besteht \u00fcber die jetzt schon vorhan-\n\ndenen gesetzlichen Normierungen hinaus keine Notwen-\n\ndigkeit einer gesetzlichen Konkretisierung. Dabei k\u00f6nnen \n\nAnh\u00f6rungen durchaus sinnvoll sein. Zum einen besteht \n\nschon jetzt die M\u00f6glichkeit einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 7 des Petitionsausf\u00fchrungsgesetzes, und dar\u00fcber \n\nhinaus k\u00f6nnen auch von vielen gew\u00fcnschte Modernisie-\n\nrungen \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung festgelegt werden. \n\nDazu k\u00f6nnte auch die Einr\u00e4umung eines Anh\u00f6rungsrech-\n\ntes geh\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9417 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch in diesem \n\nJahr wird der neu gew\u00e4hlte Landtag eine neue Gesch\u00e4fts-\n\nordnung beraten k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn, \n\nbitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Habe ich Sie \n\njetzt richtig verstanden, Herr Kollege, dass sich Ihre \n\nAblehnung darauf gr\u00fcndet, dass wir einen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt und nicht den Anspruch erhoben haben, die \n\nGesch\u00e4ftsordnung zu ver\u00e4ndern? \n\n(Zuruf von der FDP: Aber  \n\nder Gesetzentwurf ist unn\u00f6tig!) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Erstens das und zweitens \u2013 ich \n\nbin noch nicht am Ende meiner Rede \u2013 wird die Begr\u00fcn-\n\ndung noch deutlicher ausfallen, als jetzt vielleicht der \n\nEindruck erweckt wurde. H\u00f6ren Sie zu, und dann k\u00f6nnen \n\nwir dar\u00fcber sprechen, ob Ihnen das ausreicht. \n\n(Anja Jonas, FDP: Der Kollege ist ungeduldig!) \n\n\u2013 Eben. Geduld ist eine gute Eigenschaft, die man beson-\n\nders im Petitionsausschuss braucht, weil manchmal steter \n\nTropfen den Stein gerade bei den Verwaltungen h\u00f6hlt und \n\ndadurch einige Angelegenheiten gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch in diesem \n\nJahr wird der neu gew\u00e4hlte Landtag eine neue Gesch\u00e4fts-\n\nordnung beraten k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst sollte dieser Landtag \n\ndie Gelegenheit haben, die M\u00f6glichkeiten der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung auszusch\u00f6pfen und dann gegebenenfalls \u00fcber ein \n\nneues Petitionsgesetz beraten. Das setzt der alte Landtag \n\nf\u00fcr den neuen Landtag voraus. Eine Thematik, in der es \n\nbesonders um das Recht des Landtages geht und welche \n\nneue Vorgaben macht, halte ich zum jetzigen Zeitpunkt \n\nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nZudem gibt es neue Entwicklungen, die im jetzigen \n\nGesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht \n\nber\u00fccksichtigt sind, Stichwort Online-Petitionen. Den \n\nelektronischen Zugang von Petitionen soll und muss es \n\ngeben, das haben wir in Sachsen ja auch. Wenn wir auf \n\ndie Homepage des S\u00e4chsischen Landtages gehen, k\u00f6nnen \n\nwir ein entsprechendes Formular ausf\u00fcllen. Doch was \n\nderzeit mit der sogenannten Markus-Lanz-Petition ge-\n\nschieht, ist ein Warnruf an alle Bef\u00fcrworter einer Online-\n\nPetition nach Vorbild des Deutschen Bundestages. Statt \n\nernsthafter Petitionen bestimmen dann vielleicht Maus-\n\nklicks, die man schnell einmal vergibt, die Bedeutung von \n\nAnliegen. Im Zusammenhang mit dem Anh\u00f6rungsrecht \n\nw\u00e4re das fatal. Wir m\u00fcssen abw\u00e4gen zwischen Online-\n\nPetition und Anh\u00f6rungsrecht, ob nun medienhaltige \n\nThemen oder andere Themen. Wenn Markus Lanz im \n\nBundestag oder hier debattiert w\u00fcrde, wei\u00df ich nicht, ob \n\ndas der Sache gerecht wird. Wir m\u00fcssen daher genau \n\naufpassen, dass man mit einer Modernisierung des Petiti-\n\nonsrechts nicht dem Grundanliegen und den Interessen \n\nvieler Einzelf\u00e4lle schadet, die wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag jederzeit beraten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir aufpassen, dass aus dem Petitions-\n\nrecht keine ineffiziente Form der Volksgesetzgebung \n\nwird. Auch das muss man bei den Beratungen beachten. \n\nDas ist eine Aufgabe der neuen Legislaturperiode, die \n\ngerade in den Zeiten der neuen Medien und der sich \n\nimmer schneller wandelnden Mediengesellschaft ange-\n\ngangen werden muss. Deswegen ist es eine Aufgabe des \n\nneuen Landtages. Der jetzige Gesetzentwurf beinhaltet \n\nnur ein einziges Thema, und das springt viel zu kurz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Das fordert ja \n\ngeradezu heraus. Ich bin immer wieder beeindruckt von \n\ndiesen argumentativen Zirkelschl\u00fcssen, die hier vollzogen \n\nwerden. Wenn wir vor zwei Jahren den Gesetzentwurf \n\neingebracht h\u00e4tten, dann h\u00e4tte es gehei\u00dfen: Die interfrak-\n\ntionelle Arbeitsgruppe tagte, greifen Sie dieser bitte nicht \n\nvor.  \n\nJetzt haben wir gewartet und viel Geduld bewiesen und \n\nreichen den Gesetzentwurf ein. Da hei\u00dft es nun, die \n\nLegislaturperiode ist leider, leider fast zu Ende, da kann \n\nman das gar nicht mehr machen, denn das macht der \n\nn\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag. Sagen Sie doch gleich, dass \n\nSie die n\u00e4chsten f\u00fcnf Monate nicht mehr vorhaben, hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag zu arbeiten. Das w\u00e4re ehrlich. \n\nSolange der 5. S\u00e4chsische Landtag gew\u00e4hlt ist, ist es seine \n\nPflicht, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie das \n\nMiteinander in Sachsen besser gestaltet werden kann. Das \n\nhaben wir getan, und das werde ich mir auch nicht neh-\n\nmen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fc\u00df-\n\nler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ungef\u00e4hr zur Mitte dieser Legisla-\n\nturperiode wurde bekannt, dass sich im Petitionsausschuss \n\neine fraktions\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet hat, \n\nleider unter Ausschluss der NPD, warum auch immer, mit \n\ndem Ziel, das Petitionsgesetz zu \u00fcberarbeiten. \n\nHier zeigt sich eine deutliche Parallele zum Schulaus-\n\nschuss, in dem etwa zur gleichen Zeit eine Arbeitsgruppe \n\nein Papier zur Inklusion erarbeitete. W\u00e4hrend aber diese \n\nArbeitsgruppe mit der Drucksache 5/6861 ein Ergebnis \n\nvorweisen konnte, das auch im Plenum diskutiert wurde, \n\nd\u00fcmpelte die Petitions-AG m\u00fcde vor sich hin. Sie k\u00f6nnen \n\nmir gern glauben, dass ich mehrmals nach dem Stand der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9418 \n\nDinge gefragt habe, also nach den Ergebnissen dieser \n\nArbeitsgruppe. Bestenfalls kam dann die Antwort: Wir \n\nsind auf einem guten Weg. \n\nKein Wunder, dass schon die LINKEN die Nerven verlo-\n\nren und im Gesetzentwurf 5/3704 das eingebracht haben, \n\nwas ihnen besonders am Herzen liegt: die Einf\u00fchrung \n\n\u00f6ffentlicher Petitionen per Internet. Abgelehnt wurde es \n\nim Plenum unter anderem mit der Begr\u00fcndung, dass diese \n\ngeheimnisvolle Arbeitsgruppe einen viel gr\u00f6\u00dferen Wurf \n\nplant. \n\nNun haben wir also einen weiteren Gesetzentwurf vorlie-\n\ngen, dieses Mal von den GR\u00dcNEN, denen es in erster \n\nLinie um die Anh\u00f6rung der B\u00fcrger bei Massenpetitionen \n\ngeht. Auch diese sinnvolle Anpassung wird wohl abge-\n\nlehnt werden. Der Ausschuss hat dies bereits empfohlen, \n\nimmer mit dem Hinweis auf diese omin\u00f6se interfraktio-\n\nnelle Arbeitsgruppe des Petitionsausschusses, die vermut-\n\nlich in letzter Minute noch einen Rundumschlag starten \n\nwird oder auch nicht. \n\nZum Antrag selbst. Es geht, wie bereits von meinen \n\nVorrednern ausgef\u00fchrt, um die rechtlich verbindliche \n\nAnh\u00f6rung bei Sammel- und Massenpetitionen. Dabei \n\nerscheint uns auch das Quorum von 2 500 Unterst\u00fctzern \n\nals angemessen. Es beruht, wie in der Antragsbegr\u00fcndung \n\nausgef\u00fchrt, auf einer Vorgabe des Bundespetitionsrechtes, \n\nwobei dieser prozentuale Anteil von 0,00061 % auf die \n\nEinwohnerzahl Sachsens heruntergebrochen wurde. \n\nWir haben jedes Jahr mehrere wirklich gro\u00dfe Petitionen, \n\nbei denen eine Anh\u00f6rung im Ausschuss sinnvoll gewesen \n\nw\u00e4re, ob es nun um die Frage Wolf im Jagdrecht oder \n\nNaturschutz, um die Schulschlie\u00dfungen oder GEZ-\n\nRundfunkgeb\u00fchren ging, um nur einige zu nennen. Das \n\nwaren alles Petitionen, die Tausende Sachsen bewegt \n\nhaben und zu denen man durchaus Anh\u00f6rungen h\u00e4tte \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nBislang steht im \u00a7 7 des S\u00e4chsischen Petitionsgesetzes: \n\n\u201eDer Petitionsausschuss ist berechtigt, Petenten, Aus-\n\nkunftspersonen und Sachverst\u00e4ndige anzuh\u00f6ren.\u201c Im \n\nPunkt 2 steht aber: \u201eEinen Rechtsanspruch des Petenten \n\nauf Anh\u00f6rung besteht nicht.\u201c Die GR\u00dcNEN wollen hier \n\nalso eine Rechtsverbindlichkeit schaffen. \n\nMit einer Zweidrittelmehrheit im Petitionsausschuss \n\nk\u00f6nnte von der Anh\u00f6rung aber auch abgesehen werden. \n\nDieses T\u00fcrchen wurde offengelassen. Das mit dem \n\n\u201eoffensichtlich zweifelhaften Inhalt\u201c, wie in der Begr\u00fcn-\n\ndung formuliert, wirft allerdings bei mir jetzt wieder \n\nFragen auf. \n\nWer definiert denn dann, was zweifelhaft ist? Wir haben \n\nzum Beispiel derzeit schon einige Petitionen, die sich mit \n\nder Situation in den Erstaufnahmeeinrichtungen befassen, \n\nund es ist absehbar, dass es hier mehr werden. W\u00e4ren das \n\ndann zum Beispiel Ihre \u201ezweifelhaften Inhalte\u201c, zu denen \n\nes keine Anh\u00f6rungen geben sollte? \n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich gehen wir davon aus, \n\ndass sich diese Forderung nach \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung bei \n\nSammel- oder Massenpetitionen auch im Gesetzentwurf \n\nder interfraktionellen Arbeitsgruppe wiederfinden wird. \n\nBis es aber so weit ist, nehmen wir lieber den Spatz in der \n\nHand und stimmen dem Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es von den \n\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung etwas dazu sagen? \u2013 Herr \n\nMinister Martens; bitte sehr. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Lassen Sie mich bitte zur Klarstellung f\u00fcr die \n\nStaatsregierung an diesem Punkt, zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt nur festhalten, dass Gegenstand des Gesetz-\n\nentwurfs der GR\u00dcNEN das Petitionsrecht, also eine \n\nureigene parlamentarische Angelegenheit, ist und die \n\nStaatsregierung sich verst\u00e4ndlicherweise insofern jegli-\n\ncher Stellungnahme hierzu enth\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur St\u00e4rkung des Rechts der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Petitionsverfahren. Wir stim-\n\nmen \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE ab. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag von der Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN in Drucksache 5/13642 vor. Wird Einbrin-\n\ngung gew\u00fcnscht? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist eingebracht. Damit frage ich noch einmal die \n\nFraktionen, ob es zu dem \u00c4nderungsantrag Diskussions-\n\nbedarf gibt. \u2013 Das ist nicht gew\u00fcnscht. Damit k\u00f6nnen wir \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer diesem die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner ganzen Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zur artikelweisen Abstimmung. Wir \n\nbeginnen mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine ganze Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr; dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt \n\nkeine Stimmenthaltungen, aber Stimmen daf\u00fcr; dennoch \n\nwurde Artikel 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 2 \n\nwurde mit einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr abge-\n\nlehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9419 \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Damit wurde \n\nauch Artikel 3 mit Mehrheit abgelehnt und es er\u00fcbrigt \n\nsich somit eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nTraditionen bewahren \u2013 alte Handwerksberufe sch\u00fctzen \n\nDrucksache 5/13547, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt in der ersten Runde die CDU mit Frau \n\nAbg. Wissel, danach folgen die FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Frau Abg. Wissel. \n\nPatricia Wissel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Jeder von uns kennt das Sprichwort: \n\n\u201eHandwerk hat goldenen Boden\u201c. Dabei wird h\u00e4ufig \n\nau\u00dfer Acht gelassen, dass es beim Handwerk nicht nur um \n\nmaterielle Werte geht; Handwerk verk\u00f6rpert vielmehr \n\nauch Tradition und Geschichte. Handwerk ist somit auch \n\nein immaterielles Kulturgut, und dieses Kulturgut gilt es \n\nzu bewahren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDurch die globalen technologischen und wirtschaftlichen \n\nEntwicklungen hat die manuelle Fertigung in vielen \n\nBereichen an Bedeutung verloren. Auch an Sachsen ist \n\ndiese Entwicklung in den letzten Jahren nicht vorbeige-\n\ngangen. Auch bei uns gibt es nur noch wenige alte Hand-\n\nwerksberufe. \n\nGleichwohl gibt es durchaus einen Trend zu verzeichnen, \n\nder eine ansteigende Nachfrage nach Regionalit\u00e4t, Lang-\n\nlebigkeit, Hochwertigkeit, Genauigkeit und Reparaturf\u00e4-\n\nhigkeit deutlich macht. Sachsen ist ein Land, das auf \n\nKultur und Tradition aufbaut. Deshalb geh\u00f6ren auch alte \n\nHandwerksberufe zur s\u00e4chsischen Kultur und Identit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese zu erhalten sollte unser aller Anliegen sein. Der \n\nErhalt traditioneller Handwerksberufe wird nicht nur in \n\nDeutschland, sondern auch auf internationaler Ebene \n\ndiskutiert. Das zeigt eine Studie aus der Schweiz, die die \n\nNationalregierung im Jahr 2011 vorgelegt hat. Danach \n\nfallen die traditionellen Handwerksberufe und Hand-\n\nwerkstechniken unter das immaterielle UNESCO-Welt-\n\nkulturerbe. \n\nDie Schweiz legte dazu einen umfassenden Ma\u00dfnahmen-\n\nkatalog vor, wie diese Berufe unter Mitwirkung von \n\nKammern und Berufsverb\u00e4nden erhalten werden k\u00f6nnen. \n\nSo gibt die Studie Auskunft \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Situa-\n\ntion der traditionellen Handwerksberufe sowie zum \n\nFachwissen zu traditionellen Handwerken. Sie zeigt \n\nPerspektiven auf, wie der Fortbestand der traditionellen \n\nHandwerkstechniken im Rahmen beruflicher und kultu-\n\nreller Aktivit\u00e4ten gesichert werden kann. Dar\u00fcber hinaus \n\ngibt sie erste Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bewahrung traditioneller \n\nHandwerke und untersucht die bestehenden M\u00f6glichkei-\n\nten der Aus- und Weiterbildung in traditionellen Hand-\n\nwerken im Rahmen der Berufsbildung. \n\nIch bin der Meinung, dass wir hier das Rad nicht neu \n\nerfinden m\u00fcssen, sondern uns an den Bestrebungen der \n\nSchweiz orientieren und f\u00fcr s\u00e4chsische Handwerksbetrie-\n\nbe diese Anregungen aufgreifen sollten. Nehmen wir zum \n\nBeispiel das T\u00f6pferhandwerk \u2013 nicht, weil ich aus dem \n\nT\u00f6pferdorf Neukirch/Lausitz komme, sondern weil das \n\nT\u00f6pferhandwerk zu den \u00e4ltesten handwerklichen T\u00e4tig-\n\nkeiten der Menschheit z\u00e4hlt. Sachsen geh\u00f6rt von jeher zu \n\nden Zentren des Keramikerhandwerks in Deutschland. \n\nJahrhundertealte Formgebungs-, Dekorations- und Brenn-\n\ntechniken werden im Freistaat bewahrt, gelehrt und \n\nweiterentwickelt. \n\nIn Sachsen gibt es 107 T\u00f6pferbetriebe, 34 Innungsbetriebe \n\nund 21 Ausbildungsbetriebe f\u00fcr das T\u00f6pferhandwerk. Im \n\nKammerbezirk Dresden wird in diesem Jahr allerdings \n\nnur ein T\u00f6pfergeselle die Berufsausbildung abschlie\u00dfen. \n\nDabei ist die Nachfrage durchaus vorhanden; aber die \n\nRahmenbedingungen m\u00fcssen optimiert werden. Hierbei \n\nist sowohl die Politik als auch jeder einzelne Ausbil-\n\ndungsbetrieb gefordert; denn Traditionsbewahrung kann \n\nnur in einem Kontext stehen, der sowohl innovatives \n\nHandeln der Akteure f\u00f6rdert, als auch politische Rahmen-\n\nbedingungen optimiert. Dazu geh\u00f6rt die Sensibilisierung \n\nf\u00fcr diese Thematik durch entsprechende Informations- \n\nund Kommunikationsma\u00dfnahmen. Auch hier kann man \n\ndurchaus auf Bew\u00e4hrtes zur\u00fcckgreifen. \n\nDie Kampagne des SMUL f\u00fcr gr\u00fcne Berufe, um berufli-\n\nche Perspektiven in der Land- und Hauswirtschaft aufzu-\n\nzeigen, zeigte in der \u00d6ffentlichkeit eine gro\u00dfe Wirkung. \n\nIch k\u00f6nnte mir eine derartige Kampagne speziell f\u00fcr \n\ntraditionelle Handwerksberufe sehr gut vorstellen. \n\nEbenso w\u00e4re zu pr\u00fcfen, welche \u00f6konomischen Anreize f\u00fcr \n\nHandwerkerinnen und Handwerker durch Stipendien zur \n\nAus- und Weiterbildung geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nAktivit\u00e4ten der s\u00e4chsischen Landesinnung des T\u00f6pfer- \n\nund Keramikerhandwerks, wie der \u201eTag der offenen \n\nT\u00f6pferei\u201c, der auch dieses Jahr wieder sachsenweit am \n\n8./9. M\u00e4rz stattfinden wird, laden dazu ein, das vielseitige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9420 \n\nHandwerk kennenzulernen und T\u00f6pfereien und Keramik-\n\nwerkst\u00e4tten zu besuchen. \n\nIn diesem Zusammenhang w\u00e4re zu pr\u00fcfen, welches \n\nInnovationspotenzial im Rahmen der Regional- und \n\nTourismuspolitik noch einbezogen werden k\u00f6nnte. \n\nEin weiterer Gedanke: Schule und Handwerk. Traditionel-\n\nle Handwerke sind gut geeignet, sich in Schulen zu \n\npr\u00e4sentieren. Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, den Unterricht \n\neinmal anders und praxisnah zu gestalten. Kooperationen \n\nmit Oberschulen und Berufsinformationszentren k\u00f6nnen \n\ndar\u00fcber hinaus vertieft werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir Sachsen setzen auf \n\nKultur und Tradition, aber wir sind gleichzeitig aufge-\n\nschlossen f\u00fcr Neues. Diese Tugenden gilt es zu verbinden, \n\nwenn wir unser traditionelles Handwerk in unserer mo-\n\ndernen Berufs- und Arbeitswelt erhalten wollen. Es w\u00e4re \n\nein starkes Signal des S\u00e4chsischen Landtages, wenn wir \n\nuns gemeinsam f\u00fcr dieses Ziel einsetzen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr G\u00fcnther f\u00fcr die miteinreichende FDP-\n\nFraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Dieser Antrag zollt als \n\nAllererstes dem s\u00e4chsischen Handwerk \u2013 dem traditionel-\n\nlen und dem historischen Handwerk \u2013 Respekt, Stolz und \n\nEhre dieses Hohen Hauses. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHandwerk ist die Wurzel unserer wirtschaftlichen Ent-\n\nwicklung in Sachsen. Es ist Motor und R\u00fcckgrat unserer \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Die aktuellen Zahlen, \u00fcber die wir \n\nnoch des \u00d6fteren diskutieren werden, zeigen, dass in \n\nSachsen 22,2 % der Gesamtwirtschaftsleistung durch das \n\nHandwerk erbracht und knapp 20 % des Gesamtumsatzes \n\nvom Handwerk erwirtschaftet werden. Man kann also, \n\nneudeutsch formuliert, von \u201eHandcraft Saxony\u201c sprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN: Oh!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Ideenreichtum, Geschick und Findigkeit, Flei\u00df und \n\nRedlichkeit zeichneten \u00fcber Jahrhunderte die s\u00e4chsischen \n\nHandwerksbetriebe aus. Selbst den Kommunismus und \n\ndessen Steuersystem hat das s\u00e4chsische Handwerk \u00fcber-\n\nstanden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn Sachsen hat sich ein sehr breites Spektrum verschie-\n\ndenster Handwerksberufe \u2013 bis hin zu k\u00fcnstlerischen \n\nBerufsbildern \u2013 herausgebildet: vom B\u00fcrstenmacher \u00fcber \n\nden Pfefferk\u00fcchler und den Orgelbauer bis hin zum \n\nBlaudrucker. Wie auch im forstwirtschaftlichen Bereich \n\ngibt es im Handwerk viele Berufszweige. All diesen \n\nHandwerkern m\u00f6chten wir mit diesem Antrag unsere \n\nWertsch\u00e4tzung aussprechen. \n\nWir m\u00f6chten sie gleichzeitig unterst\u00fctzen, insbesondere \n\nbei der Ausbildung ihres Nachwuchses. Die Handwerks-\n\nberufe haben sich in den letzten Jahrhunderten sehr \n\nunterschiedlich entwickelt. Bei den einen liegt der \n\nSchwerpunkt tats\u00e4chlich noch auf dem Hand-Werk, die \n\nanderen haben sich industriell entwickelt. Ein Beispiel ist \n\nder Schmiedemeister Norbert Heimann aus Neuhausen: \n\nDer Betrieb, in vierter Generation bestehend, wurde 1902 \n\nals Hufschmiede gegr\u00fcndet. Heute, 2014, ist es ein \n\ninnovatives Unternehmen, das im Metallbau \u2013 auch im \n\nStahlbau \u2013 t\u00e4tig ist und am Ende Schneepfl\u00fcge f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsischen Autobahnen herstellt. \u2013 Das alles ist s\u00e4chsi-\n\nsches Handwerk. \n\nEin Problem, das gerade das historische Handwerk \n\nbetrifft, ist immer die Ausbildung. Diese richtet sich \n\nnat\u00fcrlich nach der Philosophie des Betriebes. Es stellt sich \n\nauch die Frage, ob sich die Betriebe der alten Manufaktur \n\nverbunden f\u00fchlen. \u201eManu factum\u201c \u2013 von Hand geschaffen \n\n\u2013 ist Ausdruck dessen. Es gibt in meiner Branche, bei den \n\nHolzspielzeugmachern, den gro\u00dfen Betrieb \u2013 wer kennt \n\nihn nicht \u2013 Wendt & K\u00fchn aus Gr\u00fcnhainichen. Dort hat \n\nman sich auf die Engelproduktion spezialisiert und stellt \n\nnoch alles per Hand her. \n\nDamit bin ich genau bei dem Problem. Wir m\u00fcssen in den \n\nverschiedenen Branchen den Nachwuchs f\u00f6rdern. Darauf \n\nzielt unser Antrag ab. Wir wollen punktuell die Betriebe \n\nf\u00f6rdern, die ausbilden wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Sven Liebhauser, CDU) \n\nDie Punkte 3 und 4 unseres Antrags bringen es auf den \n\nPunkt. Ich will das Beispiel meines historischen Berufes \n\nvertiefen: Wir haben einen Verband Erzgebirgischer \n\nKunsthandwerker und Spielzeugmacher, der eine betrieb-\n\nliche Verbundausbildung organisiert \u2013 eine betriebliche, \n\nnicht eine \u00fcberbetriebliche \u2013, am Markt orientiert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut!) \n\nDer Verband, der schon vor langer Zeit gegr\u00fcndet worden \n\nist, organisiert die praktische Ausbildung; denn in den \n\nhistorischen Handwerksbranchen kann der einzelne \n\nBetrieb nicht immer genau alles das ausbilden, was das \n\nGesamtberufsbild von ihm verlangt. Deswegen bilden wir \n\ngemeinsam aus. \n\nWer die Verbundausbildung in Seiffen besucht \u2013 jeder ist \n\ndazu herzlich eingeladen \u2013, wird den Wandel deutlich \n\nerkennen. Als ich meine Ausbildung machte, dachte \n\nniemand daran, dass das einmal ein historischer Beruf \n\nsein und welche Wandlungen das Berufsbild erfahren \n\nw\u00fcrde. Wer h\u00e4tte vor vielen Jahren gedacht, dass sich in \n\ndiesem Berufsbild die Lehrlinge mit computergest\u00fctzten \n\nCNC-Maschinen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen? All das wird in \n\nder Verbundausbildung geleistet. \n\nDiese Art der Ausbildung steht aber vor Problemen. In \n\ndiesem Zusammenhang bin ich dem Wirtschaftsministeri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9421 \n\num sehr dankbar. Nach einem Besuch von Staatssekret\u00e4r \n\nHartmut Fiedler im Jahr 2011, der die in der Praxis \n\nauftretenden Probleme mit der Verbundausbildung er-\n\nkannt hat, wurde eine \u00c4nderung im Sinne einer Hilfestel-\n\nlung gew\u00e4hrt, sodass der historische Beruf des Holzspiel-\n\nzeugmachers in Sachsen weiter ausgebildet werden kann. \n\nNur hier wird er ausgebildet \u2013 einmalig f\u00fcr Sachsen. Das \n\nist praxisnahe, wirtschaftsnahe, erfolgreiche Wirtschafts-\n\npolitik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen wir diese erfolgrei-\n\nchen Modelle auf andere historische, traditionelle Bran-\n\nchen und Betriebe in Sachsen ausweiten, sodass wir \n\npunktuell f\u00f6rdern k\u00f6nnen \u2013 dort, wo es wirklich darauf \n\nankommt und wo es den Handwerksbetrieben hilft. \n\nWir brauchen auch Unterst\u00fctzung bei der weltweiten \n\nVermarktung der Produkte, die die s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerksbetriebe herstellen. Die gute Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nHandwerksbetriebe passt hervorragend zu unserem \n\nSlogan: \u201eSo geht S\u00e4chsisch!\u201c Das ist s\u00e4chsisches Hand-\n\nwerk. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Kind f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Kind, Sie haben das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! F\u00fcr den Schutz und die Ehre von \n\ntraditionellen Handwerksberufen haben sich \u2013 das zeigt \n\ndie Geschichte \u2013 schon gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeiten eingesetzt. \n\nIch m\u00f6chte einen historischen Beleg bringen: \u201eFest \n\ngemauert in der Erden steht die Form, aus Lehm gebrannt. \n\nHeute muss die Glocke werden. Frisch, Gesellen, seid zur \n\nHand. Von der Stirne hei\u00df rinnen muss der Schwei\u00df, soll \n\ndas Werk den Meister loben. Doch der Segen kommt von \n\noben. Zum Werke, das wir ernst bereiten, geziemt sich \n\nwohl ein ernstes Wort. Wenn gute Reden sie begleiten, \n\ndann flie\u00dft die Arbeit munter fort.\u201c \n\nDas war von Friedrich Schiller aus dem \u201eLied von der \n\nGlocke\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGeert Mackenroth, CDU:  \n\nDann mal los mit der guten Rede!) \n\n\u2013 Danke, Kollegen. \n\nMeine Frage zu diesem Antrag besteht allerdings darin: \n\nVor wem m\u00fcssen aktuelle Handwerksberufe in Sachsen \n\ngesch\u00fctzt werden? Wer bedroht sie im Freistaat? \n\nIn Deutschland kann man in circa 300 Ausbildungsberu-\n\nfen eine Ausbildung machen. Auf der Ausbildungsmesse \n\n\u201eKarriereStart\u201c, die vom letzten Freitag bis Sonntag in \n\nDresden erfolgreich durchgef\u00fchrt wurde, konnte man \n\nerfahren \u2013 leider konnte ich dort keine weiteren Fachpoli-\n\ntiker des Hohen Hauses erkennen; Frau Dombois und ich \n\nwaren die einzigen Kollegen aus dem Landtag, die an der \n\nEr\u00f6ffnung teilnahmen \u2013, dass von den Jugendlichen leider \n\nregelm\u00e4\u00dfig nur wenige Berufe nachgefragt werden. Das \n\nist wohl wahr. Die Attraktivit\u00e4t eines Berufes h\u00e4ngt eben \n\nnicht in erster Linie davon ab, ob er in das Marketingkon-\n\nzept des Freistaates eingebunden ist. Viel entscheidender \n\nist doch, welche wirtschaftliche Funktion ein Handwerk \n\nin einer modernen Wirtschaft hat. Dabei ist von besonde-\n\nrer Bedeutung, inwieweit Produkte auch von seltenen \n\noder traditionellen Handwerken nachgefragt werden und \n\nob f\u00fcr die Produkte am Markt Preise erzielt werden \n\nk\u00f6nnen, die f\u00fcr ein ausk\u00f6mmliches Einkommen reichen. \n\nHaben sich durch technologische und gesellschaftliche \n\nVer\u00e4nderungen \u2013 Frau Wissel hat dankenswerterweise \n\ndarauf hingewiesen \u2013 die \u00f6konomischen Grundlagen f\u00fcr \n\ndas Handwerk ver\u00e4ndert, sodass in unserer arbeitsteiligen \n\nWirtschaftsstruktur keine Nachfrage mehr f\u00fcr diese \n\nProdukte zu finden ist, wird es \u00f6konomisch nicht weiter \n\nexistieren k\u00f6nnen. Oder kennt jemand im Haus noch eine \n\nManufaktur f\u00fcr Dampfmaschinen? Wenn das der Fall sein \n\nsollte, m\u00fcssen wir von Kulturf\u00f6rderung sprechen. Dann \n\nsollten in der Debatte auch die Kulturpolitiker reden. Frau \n\nWissel hat das scheinbar antizipiert. Von der FDP-\n\nFraktion habe ich vernommen, dass es ein reiner Wirt-\n\nschaftsantrag sein sollte. Da war die CDU-Fraktion an der \n\nStelle kreativer. Offen ist aber auch die Frage, nach \n\nwelchen Kriterien Sie laut Antrag historische und traditi-\n\nonelle Handwerksberufe abgrenzen. \n\nDas B\u00e4ckerhandwerk ist in den meisten Orten Sachsens \n\neine der \u00e4ltesten ortsans\u00e4ssigen Innungen. Mir ist aber \n\nnicht bekannt, dass das B\u00e4ckerhandwerk in besonderer \n\nForm gesch\u00fctzt werden m\u00fcsste. Reden wir heute aber \n\n\u00fcber Berufe, in denen die wenigen verbliebenen Betriebe \n\nnicht mehr die Kraft haben, den eigenen Nachwuchs \n\nauszubilden, und die Bildung von Fachklassen sich als \n\nschwierig darstellt, gibt es ein langj\u00e4hrig bew\u00e4hrtes \n\nInstrument. Im Berufsbildungsgesetz ist die Verbundaus-\n\nbildung in den \u00a7\u00a7 10 und 36 exponiert geregelt. Auch \n\nspezielle F\u00f6rderprogramme sind seit vielen Jahren fester \n\nBestandteil der F\u00f6rderkulisse von Bund und Land. Zum \n\nBeispiel das Bundesprogramm \u201eJobstarter\u201c macht genau \n\nso etwas m\u00f6glich. Auch auf Landesebene wird die Ver-\n\nbundausbildung seit l\u00e4ngerer Zeit \u00fcber ESF-Mittel gef\u00f6r-\n\ndert. Es m\u00fcssen sich nur Unternehmen zusammenfinden \n\nund entweder einen Leit- oder Stammbetrieb benennen \n\noder die Kooperation mit einem Ausbildungsverein \n\neingehen. \n\nZu den ersten beiden Punkten Ihres Antrages h\u00e4tte ein \n\nBlick in die Handwerksrolle gereicht, um sich ein Bild \n\n\u00fcber aktuelle Handwerksberufe zu verschaffen, wobei in \n\nIhrer ersten Frage offenbleibt, wonach Sie genau fragen: \n\nHandwerksberufe, die auch eine Ausbildung enthalten. \n\nIch frage Sie, liebe Kollegen: Gehen Sie davon aus, dass \n\nes Handwerksberufe gibt, die man ohne Ausbildung \n\nausf\u00fchren kann? Deshalb sei an dieser Stelle gesagt, dass \n\nIhr Antrag keinen Schutz f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9422 \n\ndarstellt. Er ist aber auch nicht sch\u00e4dlich. Deswegen \n\nwerden wir uns der Stimme enthalten. In einem zweiten \n\nRedebeitrag wird mein Kollege noch einen besonders \n\nsch\u00fctzenswerten Handwerksberuf n\u00e4her beleuchten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Apostel. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den \n\nAntragstitel der Koalitionsfraktionen gesehen habe \n\n\u201eTraditionen bewahren \u2013 alte Handwerksberufe sch\u00fct-\n\nzen\u201c, kam mir neben Mei\u00dfen mit seiner Porzellan- und \n\nGlash\u00fctte mit seiner Uhrenmanufaktur sofort der Gedanke \n\nan meine Heimat, das Erzgebirge. Diesen Gedanken hatte \n\nich nicht allein. Als ich mir den Antrag durchgelesen \n\nhabe, musste ich an eine Lernpartnerschaft denken. Das \n\nProjekt entstand im Jahr 2009 mit den Themen \u201eBergbau \n\nund traditionelles Handwerk\u201c, \u201eTradition und Neuzeit der \n\nHandwerksproduktion\u201c, \u201eAuf der Suche nach vergessenen \n\nalten Handwerken\u201c und \u201eWarum ist manches Handwerk \n\nnicht ausgestorben?\u201c. \n\nInnerhalb des Projektes wurde an den Zielen gearbeitet, \n\ndass \u00e4ltere Lehrende ihr Wissen vermittelten und wie altes \n\nHandwerk neue Verwendung finden k\u00f6nnte. Neben dem \n\nsoziokulturellen Zentrum \u201eKulturfabrik\u201c, damals noch in \n\nNeukirchen, dem Zentrum \u201eGoldene Sonne\u201c in Schnee-\n\nberg, haben Kunsthandwerkerinnen und Kunsthandwerker \n\nverschiedener Genres mitgewirkt. Dort passierte genau \n\ndas, was w\u00fcnschenswert w\u00e4re, dass es auch in anderen \n\nRegionen Sachsens passieren w\u00fcrde. \n\nSeit dem Jahr 2011 gibt es einen neu konzipierten Ausbil-\n\ndungsberuf im Bereich des Handwerks. Es wird der Beruf \n\nTextilgestalter/Textilgestalterin im Handwerk, Fachrich-\n\ntung Kl\u00f6ppeln, dreij\u00e4hrig ausgebildet. Im Kulturzentrum \n\narbeitet und unterrichtet heute Beatrice M\u00fcller, ihres \n\nZeichens Kl\u00f6pplerin, Designerin mit p\u00e4dagogischem \n\nAbschluss und bereits mit dem 1. Preis beim Weltkon-\n\ngress des Internationalen Kl\u00f6ppelverbandes ausgezeich-\n\nnet. Ihr ist es gelungen, das traditionelle Kl\u00f6ppelhand-\n\nwerk mit Innovation und Moderne zu kombinieren, indem \n\nsie mit neuen Materialien arbeitet, wie etwa mit ihren \n\npreisgekr\u00f6nten Werken aus Edelstahldraht. Sie selbst sagt: \n\nEin Handwerk, das nur zur\u00fcckblickt, bringt nicht viel. \n\nDas ist auch eines der begr\u00fc\u00dfenswerten Anliegen des \n\nAntrages. Wie kann man die traditionellen Handwerke so \n\nunterst\u00fctzen, dass sie den aktuellen Anforderungen \n\ngerecht werden? Prinzipiell kann man an dem Antrag \n\nnichts aussetzen. Aber ganz ehrlich, es ist doch ein biss-\n\nchen wenig, was hier vorgelegt wurde. Zwei Punkte \n\nBerichtsteil und drei Punkte dar\u00fcber, dass verschiedene \n\nDinge gepr\u00fcft werden sollen. Kreative Ideen und m\u00f6gli-\n\nche Probleml\u00f6sungen sehen anders aus. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit dem Begriff Kreativit\u00e4t m\u00f6chte ich die Koalition \n\ndarauf hinweisen, dass wir als SPD wie auch andere \n\nOppositionsparteien seit Jahren darauf dr\u00e4ngen, dass die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft in Sachsen endlich st\u00e4rkere \n\nBeachtung findet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNach der Definition der Kunst- und Kulturwirtschaft \n\nwurde und wird in Sachsen das Kunsthandwerk als eine \n\nTeilbranche gef\u00fchrt. Das s\u00e4chsische Kunsthandwerk hat \n\ninnerhalb und au\u00dferhalb Sachsens einen besonderen \n\nStellenwert und spielt in wirtschaftlicher wie auch be-\n\nsch\u00e4ftigungsorientierter Hinsicht eine besondere Rolle. \n\nGerade soziokulturelle Einrichtungen, wie das Kulturzent-\n\nrum des Eingangsbeispiels, sind dar\u00fcber hinaus eine \n\nQuelle f\u00fcr Kreativit\u00e4t und wirtschaftliches Denken und \n\nbieten besonders jungen Menschen konkrete Formen der \n\nQualifizierung und Erprobung sowie einen niederschwel-\n\nligen Zugang an. In der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nfinden wir eine Vielzahl Berufe, die Sie mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag gerne bewahren und sch\u00fctzen m\u00f6chten, \n\nwie die vielf\u00e4ltige kunsthandwerkliche Tradition im \n\nErzgebirge. \n\nAllerdings verweigerte sich die Regierungskoalition \n\nbisher dem Thema Kultur- und Kreativwirtschaft, wie sie \n\netwa bei der Ablehnung unserer Antr\u00e4ge von 2010 und \n\n2012 bewiesen hat. Ich wiederhole an dieser Stelle gerne \n\nnoch einmal die Forderungen, die wir seit Jahren f\u00fcr die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft stellen: erstens auf Landes-\n\nebene einem zentralen Ansprechpartner bzw. eine Landes-\n\nagentur f\u00fcr die Belange der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nschaffen, zweitens die F\u00f6rderpolitik des Freistaates an die \n\nspezifischen Bed\u00fcrfnisse der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft anpassen \u2013 hierzu verweise ich gern auf unseren \n\nAntrag zur Neuorientierung der Operationellen Program-\n\nme, der sp\u00e4ter noch diskutiert wird \u2013 und drittens, endlich \n\nden Kultur- und Kreativwirtschaftsbericht von 2008 \n\nfortzuschreiben. Dieser wurde damals ma\u00dfgeblich durch \n\nThomas Jurk und Eva-Maria Stange erstellt. Wir brauchen \n\naber dringend eine Aktualisierung, die auch eine qualitati-\n\nve Betrachtung der einzelnen Teilbranchen mit umfasst. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass wir dem \n\nAntrag der Koalition zwar zustimmen; das \u00e4ndert aber \n\nnichts daran, dass er inhaltlich sehr d\u00fcnn ist. Das Hand-\n\nwerk ist ein Pfeiler der s\u00e4chsischen Wirtschaft, und die \n\ntraditionellen Handwerksberufe stellen einen wesentli-\n\nchen Beitrag zur s\u00e4chsischen Kultur dar. Deren Erhalt \n\nwird aber nicht nur durch eine reine Berichts- und Pr\u00fc-\n\nfungspolitik, wie der Antrag vermuten l\u00e4sst, gesichert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9423 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Am Ende jedes Schuljahres stellen \n\nsich die Sch\u00fcler die Frage: Was mache ich nach der \n\nSchule? \n\n(Zuruf von der CDU: Nichts!) \n\nEine Ausbildung zur Industriekauffrau, zum Kaufmann \n\nim Einzelhandel, vielleicht auch zum Mechatroniker oder \n\nzur medizinischen Fachkraft. Diese und andere Berufe \n\nstehen seit Langem ganz oben auf der Liste der meistge-\n\nw\u00e4hlten Ausbildungsberufe. Selten lassen sich traditionel-\n\nle Handwerksberufe in den Listen der beliebtesten Aus-\n\nbildungsberufe finden. \n\nIn den vergangenen Jahren sank die Zahl der Hand-\n\nwerksazubis von knapp 190 000 im Jahr 2001 auf nur \n\nnoch 155 000 im Jahr 2011. B\u00f6ttcher, Buchbinder, Imker, \n\nHufschmied, Glockengie\u00dfer, Ma\u00dfschuhmacher und einige \n\nandere traditionelle Handwerke werden kaum noch \n\ngelehrt bzw. gelernt. Diese klassischen Berufe sind vom \n\nAussterben bedroht. \n\nIn einer Studie zum Nachwuchsmangel im baden-\n\nw\u00fcrttembergischen Handwerk wurde untersucht, warum \n\njunge Menschen keine Handwerksberufe mehr erlernen \n\nwollen. Die Antworten machen nachdenklich: Von den \n\nBefragten glauben 64 %, dass Handwerksberufe nicht gut \n\nbezahlt sind. 89 % denken, es w\u00e4re keine saubere Arbeit. \n\n57 % sind der Meinung, dass keine guten Aufstiegsm\u00f6g-\n\nlichkeiten gegeben sind. Rund die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler, \n\nderen V\u00e4ter im Handwerk arbeiten, glauben nicht, dass es \n\nihre Eltern begr\u00fc\u00dfen, wenn sie selbst einen handwerkli-\n\nchen Beruf ergreifen. Ein weiterer Grund ist, dass Jugend-\n\nliche keinerlei Ber\u00fchrungspunkte zu handwerklichen \n\nT\u00e4tigkeiten in ihrem Alltag haben. \n\nDoch auch wenn sich junge Menschen f\u00fcr einen traditio-\n\nnellen Handwerksberuf begeistern, ist es mitunter gar \n\nnicht mehr m\u00f6glich, diesen zu erlernen. Es gibt nur noch \n\nwenige Meister, die ausbilden. In den ungef\u00e4hr 110 Beru-\n\nfen des Handwerks gibt es in 22 praktischen Handwerks-\n\nberufen schon keine Lehrlinge mehr. \n\nMeine Damen und Herren, woran liegt es, dass immer \n\nmehr altehrw\u00fcrdige Berufe des Handwerks verschwin-\n\nden? Ein Grund ist der Wandel der Gesellschaft zur \n\nWegwerfgesellschaft. Die Qualit\u00e4t und die Arbeit, die sich \n\nhinter einem handgemachten Gebrauchsgegenstand \n\nverbergen, werden nur noch selten erkannt und anerkannt, \n\nwodurch auch nur wenige bereit sind, den angemessenen \n\nPreis daf\u00fcr zu zahlen. Kaum jemand l\u00e4sst sich Schuhe \n\nbeim Schuhmacher anfertigen oder kauft einen Schirm \n\nbeim Schirmmacher. Die Nische f\u00fcr handgefertigte \n\nQualit\u00e4tsware ist klein und schwindet immer mehr. \n\nNun k\u00f6nnte man das so stehen lassen und sich mit dem \n\nArgument \u201edie Arbeitswelt \u00e4ndert sich eben, Berufe \n\nsterben aus, neue entstehen\u201c zur\u00fccklehnen. Meine Damen \n\nund Herren, wir von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwollen es uns nicht so leichtmachen. Wir begr\u00fc\u00dfen \n\ndeshalb den Vorschlag der Koalition, nach Wegen zu \n\nsuchen, wie man traditionelle Handwerksberufe weiter-\n\nentwickeln kann. Ich kann mir gut vorstellen, alte Berufe \n\num neue Aspekte zu erweitern, zum Beispiel um den \n\nkaufm\u00e4nnischen oder den IT-Bereich. Schlie\u00dflich verlan-\n\ngen innovative Produkte nach modernen beruflichen \n\nFertigkeiten. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es aber auch wichtig, die inhaltliche \n\nund soziale N\u00e4he von Jugendlichen zum Handwerk zu \n\nerh\u00f6hen. Praktika k\u00f6nnen dazu beitragen, die bestehenden \n\nVorurteile zu korrigieren. Die inhaltliche Ferne zum \n\nhandwerklichen Arbeiten k\u00f6nnte durch die Vermittlung \n\nhandwerklicher Erfahrungen bereits in Kinderg\u00e4rten und \n\nSchulen verringert werden. Damit lie\u00dfe sich die Selbst-\n\neinsch\u00e4tzung der Sch\u00fcler verbessern; denn viele Sch\u00fcler \n\ntrauen sich eine praktische Ausbildung heute gar nicht \n\nmehr zu. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr ein gutes Image des \n\nHandwerks wurde in den vergangenen Jahren bereits viel \n\ngetan. Unter dem Slogan \u201eDas Handwerk \u2013 Die Wirt-\n\nschaftsmacht von nebenan\u201c hat die Handwerkskammer \n\neine sehr erfolgreiche Imagekampagne initiiert. Daneben \n\ngibt es viele regionale Initiativen, wie zum Beispiel das \n\nS\u00e4chsische Heimatwerk in Bannewitz, das es sich zur \n\nAufgabe gemacht hat, einzigartige und kulturell wertvolle \n\nProdukte aus regionaler Fertigung auf einer Plattform zu \n\nb\u00fcndeln. Traditionelle Werte und Techniken sollen mit \n\ndem Anspruch an moderne Produkte verbunden werden. \n\nIch meine: Statt wie im Antrag vorgeschlagen, sollte die \n\nStaatsregierung das s\u00e4chsische Handwerk nicht zum Teil \n\nihres Marketingkonzepts machen. Die bisherigen Ergeb-\n\nnisse des 32-Millionen-Euro-Projekts lassen bef\u00fcrchten, \n\ndass dies dem Handwerk mehr schaden als nutzen w\u00fcrde. \n\nAu\u00dfer einigen geistlosen Witzchen ist bis jetzt nicht viel \n\nherumgekommen. Unterst\u00fctzen Sie lieber die bestehenden \n\nInitiativen von Menschen vor Ort, zum Beispiel durch die \n\nEinf\u00fchrung von Regionalbudgets. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAnders als die Koalition, wollen wir GR\u00dcNEN mit \n\nF\u00f6rdermitteln gezielt lokale Dienstleistungen und die \n\nqualit\u00e4tsorientierte Produktion vor Ort st\u00e4rken. Geld soll \n\nbekommen, wer innovative Vorhaben mit regionalen \n\nPartnern umsetzen m\u00f6chte und dabei regionale Standort-\n\nvorteile nutzt. Die Vorteile liegen auf der Hand: Die \n\nProduktion r\u00fcckt n\u00e4her an den Endverbraucher, der \n\nProduktionsprozess wird transparenter, was die Ber\u00fcck-\n\nsichtigung von Menschenrechten und umweltschonenden \n\nVerfahren f\u00f6rdert. Wohnen, arbeiten und leben \u2013 in \n\nKlammern: Kultur und Bildung \u2013 r\u00fccken n\u00e4her zueinan-\n\nder, Arbeit- und Transportwege verk\u00fcrzen sich. Aufgrund \n\nkurzer Wege sinken Zeitaufwand und klimasch\u00e4dliche \n\nEmissionen, werden lokale Ressourcen bevorzugt, wird \n\nder verantwortungsvolle Umgang mit ihnen ebenso \n\nsteigen wie die regionale Unabh\u00e4ngigkeit und die Auslas-\n\ntung regionaler Unternehmen. \n\nMeine Damen und Herren, wo traditionelles Wissen und \n\nK\u00f6nnen bewahrt werden sollen, m\u00fcssen wir aber auch \n\n\u00fcber andere Gesch\u00e4ftsmodelle und Organisationsformen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9424 \n\nnachdenken. Solidarische Kooperationen, Genossenschaf-\n\nten, F\u00f6rdervereine oder die Kopplung von Handwerk mit \n\nBildungsarbeit sind nur einige Beispiele daf\u00fcr. \n\nWie Sie merken, haben wir auch ohne Bericht der Staats-\n\nregierung viele Ideen, wie wir alte Handwerksberufe \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen. Wenn Ihnen nichts einf\u00e4llt, ist dieser \n\nAntrag der richtige Weg, um Wissensl\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nSchon deshalb unterst\u00fctzen wir ihn, auch wenn wir \n\nbef\u00fcrchten, dass es nur ein wenig Folklore ist. Die Koali-\n\ntion, insbesondere die FDP, ist bem\u00fcht, das verloren \n\ngegangene Vertrauen der Handwerker zur\u00fcckzugewinnen. \n\nOb Berichts- und Pr\u00fcfantr\u00e4ge dazu reichen, wird man \n\nsehen. Handwerk hat in Sachsen gr\u00fcnen Boden. Deswe-\n\ngen werden wir gern zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Jawohl!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDelle spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender \n\nRedner in der ersten Runde. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich kein Zufall, \n\ndass die Koalitionsparteien der CDU und FDP ausgerech-\n\nnet in zeitlicher N\u00e4he zu den Kommunalwahlen ihr Herz \n\nf\u00fcr Traditionen und das s\u00e4chsische Handwerk entdecken. \n\nOffenbar soll hier ein Signal an die vermeintliche Kern-\n\nklientel ausgesendet werden, damit die H\u00e4nde der Hand-\n\nwerksmeister auf dem Wahlzettel nicht an die falsche \n\nStelle geraten \u2013 wom\u00f6glich, bildlich gesprochen, gar nach \n\nrechts. \u201eVermeintlich\u201c habe ich deshalb gesagt, weil \n\nunsere Handwerksmeister mittlerweile erkannt haben, \n\ndass Sie, meine Damen und Herren, eine Wirtschaftspoli-\n\ntik f\u00fcr Metropolregionen und Gro\u00dfkonzerne betreiben, \n\nnicht aber f\u00fcr die ans\u00e4ssigen kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen und Handwerksmeister und schon gar \n\nnicht f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Insofern gilt nach wie vor, \n\nwas ich hier schon einmal festgestellt habe: Die einzige \n\nechte Mittelstandspartei in Sachsen ist und bleibt die \n\nNPD. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der CDU: L\u00fcge! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nSie nennen Ihren Antrag \u201eTraditionen bewahren \u2013 alte \n\nHandwerksberufe sch\u00fctzen\u201c. Das suggeriert ein Handeln. \n\nDabei geht es in Ihrem Antrag doch nur um das Einholen \n\nvon Informationen. Das, meine Damen und Herren, sind \n\neigentlich Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, weswegen wir \u2013 das \n\nkann ich schon vorwegnehmen \u2013 dem Antrag dann auch \n\nzustimmen werden. \n\nAllerdings ist der Antrag mehr als mager und eben nur \n\nreine Symbolpolitik, um nach au\u00dfen hin ein Handeln \n\nvorzut\u00e4uschen. Die Berichtspunkte 1 und 2 h\u00e4tten Sie \n\nschon im Vorfeld abfragen k\u00f6nnen, entweder mittels \n\nKleiner Anfragen, auf kurzem Dienstweg bei Ihren Leuten \n\nim Ministerium oder eben durch einen Anruf bei den \n\nHandwerkskammern. F\u00fcr die Zahl der Unternehmen und \n\nAuszubildenden h\u00e4tten sogar einige Klicks im Internet \n\ngen\u00fcgt. F\u00fcr die Punkte 3 bis 5 hingegen bedarf es, mit \n\nVerlaub, keines Beschlusses im Parlament, meine Damen \n\nund Herren. Man m\u00f6chte doch davon ausgehen, dass der \n\nHerr Wirtschaftsminister Morlok seine Kompetenzen \n\nnicht \u00fcberschreitet, wenn er von sich aus pr\u00fcfen l\u00e4sst, \n\ninwieweit die Attraktivit\u00e4t der traditionellen Handwerks-\n\nberufe gesteigert, die Ausbildung des Nachwuchses \n\ngesichert und das Handwerk in bestehende Marketing-\n\nkonzepte integriert werden kann. \n\nVielleicht habe ich auch eine falsche Vorstellung davon, \n\nwas der Aufgabenbereich eines Ministers ist und was \n\ndieser den ganzen lieben langen Tag so tut. Aber nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis sind das alles Dinge, die Sachsens \n\nWirtschaftsministerium von sich aus zu leisten h\u00e4tte, ohne \n\ndass dies der Landtag extra beschlie\u00dfen m\u00fcsste. Aber \n\nvielleicht wollen Sie Ihrem Minister auch nur etwas auf \n\ndie F\u00fc\u00dfe treten und ihn angesichts der bevorstehenden \n\nKommunalwahlen, bei denen die FDP ins Bodenlose \n\nfallen wird, an seine Aufgaben erinnern. Nur h\u00e4tte das \n\nauch in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch stattfinden k\u00f6nnen, \n\nanstatt hier einen reinen Schaufensterantrag auf die \n\nparlamentarische B\u00fchne zu heben, der ohnehin wieder \n\neinmal die Handschrift des zust\u00e4ndigen Ministeriums \n\ntr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren, in ihrem letzten Fachkr\u00e4fte-\n\nmonitoring mahnen die s\u00e4chsischen Handwerkskammern \n\nunter anderem an \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUm dem Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf zuk\u00fcnftig gerecht zu werden, ist es zwingend not-\n\nwendig, schon im Bereich der Schulbildung mit ersten \n\nMa\u00dfnahmen zu beginnen. Eine Halbierung der Schulab-\n\ng\u00e4ngerquote ohne Abschluss auf unter 5 % bis 2020, wie \n\nin der Fachkr\u00e4ftestrategie der s\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nformuliert, bedarf einer z\u00fcgigen Untersetzung. Ein Ab-\n\nschluss an einer s\u00e4chsischen allgemeinbildenden Schule \n\nmuss dar\u00fcber hinaus auch die erforderliche Ausbildungs-\n\nreife sicherstellen.\u201c \n\nAu\u00dferdem kann man dort lesen: \u201eDemografisch bedingt, \n\nsteigt das durchschnittliche Alter der Erwerbspersonen in \n\nSachsen seit Jahren an. Dieser Trend wird sich weiter \n\nfortsetzen. Daher ist es dringend notwendig, die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung \u00c4lterer zu verbessern. \n\nGleichzeitig gilt es, die Potenziale der J\u00fcngeren bestm\u00f6g-\n\nlich zu nutzen. Dazu sind bedarfsgerechte Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie \n\ninsbesondere im Bereich der Betreuungs- und Verkehrsin-\n\nfrastruktur notwendig. Diese sind auf hohem Niveau zu \n\nsichern und weiter auszubauen.\u201c \n\nDamit werden schon einmal verschiedene Felder ange-\n\nsprochen, die auch f\u00fcr die Sicherung und Weiterentwick-\n\nlung traditioneller Handwerksberufe in Sachsen \u00fcberaus \n\nwichtig sind. Leider sind es aber genau diese Felder, \n\nn\u00e4mlich Bildung, Demografie und Familie, auf denen die \n\nStaatsregierung mehr als kl\u00e4glich versagt hat und wo sich \n\nleider auch keine Besserung ank\u00fcndigt. \n\nHinzuf\u00fcgen muss man weiterhin eine notwendige Fokus-\n\nsierung der Wirtschaftspolitik auf die Regionen; denn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9425 \n\ngerade die traditionellen alten s\u00e4chsischen Handwerksbe-\n\nrufe sind oftmals sehr regionalspezifisch gepr\u00e4gt und \n\nk\u00f6nnen nur in der Region mit den Menschen aus der \n\nRegion \u00fcberleben. Wenn jedoch aus den Regionen immer \n\nmehr junge Leute abwandern, sterben letztlich auch diese \n\nregionalen Handwerksberufe aus. \n\nMeine Damen und Herren, ohne eine nach dem Leis-\n\ntungsprinzip ausgerichtete Bildungspolitik, ohne eine \n\nnachhaltige Bev\u00f6lkerungspolitik, eine soziale Familienpo-\n\nlitik und eine regionale Wirtschaftsf\u00f6rderungspolitik \n\nk\u00f6nnen der Bestand der traditionellen Handwerksberufe \n\nund der notwendige Nachwuchs an Fachkr\u00e4ften nicht \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Eines d\u00fcrfte auch klar sein \u2013 das \n\nwissen Sie insgeheim auch, meine Damen und Herren \u2013: \n\nMit Asylanten aus Tschetschenien und dem Libanon oder \n\nmit Armutszuwanderungen aus S\u00fcdosteuropa werden Sie \n\ndiese Fachkr\u00e4ftel\u00fccke bestimmt nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \u2013 Mir liegt noch eine Wortmeldung \n\nf\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die einrei-\n\nchenden Fraktionen: CDU? \u2013 Nicht. FDP? \u2013 Auch nicht. \n\nHerr Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Ich wundere mich \n\nein bisschen, dass die Koalition einen Antrag auf die \n\nTagesordnung setzt und dass das Thema, das sie auf die \n\nTagesordnung gesetzt hat, nur eine Runde tr\u00e4gt. Aber das \n\nm\u00fcssen Sie mit sich selbst ausmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn Sie hier das Thema Tradition der Handwerkskunst \n\nin Sachsen auf die Tagesordnung setzen, muss man \n\nnat\u00fcrlich danach fragen, ob sich die Staatsregierung und \n\ndie sie tragenden Koalitionsfraktionen auch an ihrem \n\neigenen Handeln messen lassen und ob die Vorbildwir-\n\nkung, die der Freistaat Sachsen in dieser Frage einnehmen \n\nsollte, auch wahrgenommen wird. \n\nDabei k\u00f6nnen wir, glaube ich, ein sehr traditionsreiches \n\nHandwerk nicht au\u00dfen vor lassen, das ich gern einer \n\nBetrachtung zuf\u00fchre. Es geht mir um die Porzellanmaler, \n\ndie Sie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag ausdr\u00fccklich \n\nerw\u00e4hnt haben. Nun stimmt es wohl, dass das einer der \n\ntraditionsreichsten Berufe im Freistaat Sachsen ist. Nicht \n\nzuletzt hat mit der Findung des Porzellans durch Johann \n\nFriedrich B\u00f6ttger im Jahr 1709 und mit der Gr\u00fcndung der \n\nManufaktur am 23. Januar 1710 Europas erste Porzellan-\n\nmanufaktur im Freistaat Sachsen das Licht der Welt \n\nerblickt. \n\nDas bringt nat\u00fcrlich Verpflichtungen mit sich, und da \n\nk\u00f6nnen wir mit einem hundertprozentigen Staatsunter-\n\nnehmen schauen, wie weit der Freistaat Sachsen dieses \n\nTraditionshandwerk unterst\u00fctzt. Festzustellen ist, dass seit \n\ndem Jahr 1990 \u2013 damaliger Stand: 1 800 Besch\u00e4ftigte in \n\nder Porzellanmanufaktur, der Gro\u00dfteil davon Porzellan-\n\nmaler \u2013 bis zum Iststand 2008 ein R\u00fcckgang auf 784 \n\nPorzellanmaler zu verzeichnen ist und mit dem Strategie-\n\nwechsel nochmals eine K\u00fcrzung der Mitarbeiterzahl um \n\n183 Stellen auf nunmehr 604 Angestellte der Porzellan-\n\nmanufaktur stattgefunden hat.  \n\nWenn Sie also die Frage stellen, inwieweit der Freistaat \n\ndas traditionsreiche Handwerk im Bereich der Porzellan-\n\nmaler unterst\u00fctzt, ist das eine glatte Fehlstelle. Wir stellen \n\nzwar fest, dass es Auszubildende und auch Stellenaus-\n\nschreibungen f\u00fcr Auszubildende gibt, aber die jungen \n\nMenschen, die sich diesem Traditionsberuf zuwenden, \n\nwollen doch auch die Sicherheit haben, dass sie, nachdem \n\nsie diese Ausbildung erfolgreich absolviert haben, einen \n\nJob bekommen. Da haben Sie eine Fehlanzeige. \n\nWenn Sie heute auf die Internetseite der Manufaktur \n\ngehen und nach den Stellenangeboten schauen, die dort \n\nzur Debatte stehen, k\u00f6nnen Sie feststellen, dass die \n\nPorzellanmanufaktur weniger Maler braucht, sondern \n\nstattdessen Verkaufsberater, Leiter(in) Kundendialog, \n\nLeiter(in) der Boutique in Berlin, eine Verkaufsberatung \n\nder Boutique in Mei\u00dfen, Mitarbeiter(in) der Innenrevisi-\n\non, Leiter(in) einer anderen Boutique, Vertriebsprofi, \n\nKundenberater, Vertriebsleiter, Softwareentwickler und \n\nsogenannte Visual Merchandiser. In der Porzellanmanu-\n\nfaktur werden Verk\u00e4ufer, aber keine Maler mehr ge-\n\nbraucht. Das, finden wir, ist ein bedenklicher Zustand, \n\ngerade wenn es um die Tradition der Handwerkskunst im \n\nFreistaat Sachsen geht. \n\nNat\u00fcrlich haben auch der im Oktober 2010 veranstaltete \n\nPolterabend und die \u00fcberregionale Begleitung dieses \n\nPolterabends \u2013 immerhin 20 Kubikmeter besten Porzel-\n\nlans sind zerschlagen worden \u2013 nicht gerade dazu beige-\n\ntragen, dass dieser Berufszweig einer entsprechenden \n\nW\u00fcrdigung entgegensehen kann. Insofern kann man \n\nfeststellen: Wir k\u00f6nnen froh sein, dass in Sachsen nur die \n\nPorzellanmaler durch den Freistaat in Arbeit kommen und \n\ndass es beim B\u00f6ttcher oder beim B\u00fcrstenmacher hoffent-\n\nlich nicht dazu kommt, dass die Kettens\u00e4ge oder der \n\neiserne Besen eingesetzt werden. \n\nInsofern danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass die Koalition neben den Schaufensteran-\n\ntr\u00e4gen auch ein bisschen reale Politik gerade in diesem \n\nBereich gestaltet. Ich w\u00fcnsche noch gutes Gelingen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegen keine weiteren Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung? \u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das \n\nWort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Das Handwerk im Freistaat Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9426 \n\nist ein wesentliches R\u00fcckgrat f\u00fcr die Berufsausbildung in \n\nunserem Bundesland. Das gilt sowohl f\u00fcr die in diesem \n\nAntrag angesprochenen traditionellen Ausbildungsberufe \n\nals auch f\u00fcr die Berufsausbildung ganz allgemein. \n\nDas s\u00e4chsische Handwerk widmet sich in diesem Zu-\n\nsammenhang auch den Jugendlichen, die im ersten Anlauf \n\nPech gehabt und keinen Ausbildungsplatz bekommen \n\nhaben, weil sie, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, zum \n\njeweiligen Zeitpunkt nicht in der richtigen Verfassung \n\nwaren oder weil die Motivation gefehlt hat. Diesen \n\nMenschen gibt man eine zweite Chance, und ich m\u00f6chte \n\nmich ausdr\u00fccklich beim s\u00e4chsischen Handwerk bedanken, \n\ndass es sich dieser wichtigen Aufgabe stellt. \n\nHinsichtlich der traditionellen Handwerksberufe, die im \n\nAntrag angesprochen sind und \u00fcber die wir in der Debatte \n\ndiskutiert haben, kann man sagen, es gibt traditionelle \n\nHandwerksberufe, die jeder kennt. Im Jahr 2012 hat die \n\nB\u00e4ckerinnung in Dresden ihre 650-Jahr-Feier durchge-\n\nf\u00fchrt. Der B\u00e4cker ist zwar nicht gerade vom Aussterben \n\nbedroht, sieht sich aber aufgrund der immer st\u00e4rkeren \n\nKonkurrenz aus Fernost mit entsprechenden Teiglingen \n\neinem erheblichen Konkurrenzdruck ausgesetzt. Wir alle \n\nm\u00fcssen uns hinsichtlich unseres Kaufverhaltens Gedan-\n\nken machen, ob wir die richtigen Anreize daf\u00fcr setzen, \n\ndass diese traditionellen Handwerksberufe \u00fcberleben \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch finde es sch\u00f6n, dass Kollege Scheel die Porzellanma-\n\nler in Mei\u00dfen angesprochen hat, weil das nat\u00fcrlich das-\n\nselbe Thema ist. Herr Scheel hat bem\u00e4ngelt, dass wir \n\nkeine Porzellanmaler suchen, sondern nur Verk\u00e4ufer. Der \n\nerfolgreiche Verkauf unseres traditionellen Mei\u00dfner \n\nPorzellans ist aber gerade eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\nPorzellanmaler in der Manufaktur Besch\u00e4ftigung haben. \n\nLetztlich wollen wir doch f\u00fcr die M\u00e4rkte produzieren, und \n\ndeswegen ist es erforderlich, dass die Produkte auch \n\nverkauft werden. \n\nWir m\u00fcssen uns insgesamt Gedanken machen, welches \n\nImage das Handwerk tats\u00e4chlich hat. In vielen Debatten-\n\nbeitr\u00e4gen ist darauf eingegangen worden. Wenn wir \n\nehrlich sind, hat das Handwerk in vielen Teilen der \n\nBev\u00f6lkerung doch ein Image als wenig zukunftsweisend, \n\nvielleicht ein bisschen auch als altbacken, als verstaubt, \n\nals antiquiert. \n\nDeshalb bin ich sehr froh, dass das s\u00e4chsische Handwerk \n\nim Rahmen einer Kampagne des bundesdeutschen Hand-\n\nwerks durch eine massive \u00d6ffentlichkeitsarbeit dabei ist, \n\ndieses Image zu korrigieren. Ich hatte damals die Gele-\n\ngenheit, gemeinsam mit dem damaligen Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Handwerkstages, Joachim Dirschka, die \n\nKampagne f\u00fcr Sachsen vorzustellen. Ich bin sicher, dass \n\ndie Kampagne in den letzten Jahren auch schon einiges \n\nbewirkt hat; denn Handwerk, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, ist tats\u00e4chlich eben nicht altbacken. Es ist hochin-\n\nnovativ und besonders auch in diesen traditionellen \n\nHandwerksberufen hochinnovativ. Das Thema Kl\u00f6ppeln \n\nwurde heute schon angesprochen, in dem man zu der \n\nIntegration neuer Materialien kommt \u2013 eine hoch an-\n\nspruchsvolle Technologie. \n\nIch m\u00f6chte zwei weitere Beispiele anf\u00fchren, die wir als \n\nFreistaat Sachsen auch schon entsprechend gew\u00fcrdigt \n\nhaben: Im Jahr 2012 haben wir im Rahmen des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatspreises f\u00fcr Design eine Firma, die Musikin-\n\nstrumente herstellt, f\u00fcr ein neues Musikinstrument, das \n\n\u201eFagonello\u201c, ausgezeichnet. Das ist ein kleines Fagott, \n\ndas auch von Kindern erlernt und gespielt werden kann \u2013 \n\nalso sehr innovativ. Obwohl der Beruf des Musikinstru-\n\nmentenbauers ein traditioneller ist, wurde ein neues \n\nInstrument kreiert. \n\nAktuell war f\u00fcr den S\u00e4chsischen Innovationspreis im \n\nJahre 2013 ein anderer Exponent eines sehr traditionellen \n\nHandwerksberufes nominiert, n\u00e4mlich eine Sattlerei. Jetzt \n\nkann man fragen: Was ist das Innovative gerade am Beruf \n\neines Sattlers? \u2013 Die Sattlerei Thomas B\u00fcttner aus Dres-\n\nden hat eine Software entwickelt, wie man durch Abfoto-\n\ngrafieren von Pferder\u00fccken einen passgenauen Sattel f\u00fcr \n\ndas jeweilige Pferd herstellen kann, ohne dass man vor \n\nOrt Anpassungen durchf\u00fchren muss, weil man die ent-\n\nsprechenden Aufnahmen versenden kann. Das zeigt also, \n\ndass ein solch traditioneller Handwerksberuf wie der des \n\nSattlers durchaus sehr innovativ sein kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Morlok, ich habe eine Frage: \n\nWenn Ihnen die Instrumente bzw. das Handwerk so \n\nwichtig sind, warum haben Sie dann solche Antr\u00e4ge der \n\nSPD-Fraktion zum Regionalbudget oder zur Unterst\u00fct-\n\nzung von Unternehmensnachfolgeregelungen abgelehnt? \n\nSie reden doch gar nicht von Instrumenten, sondern von \n\nWerbekampagnen oder Preisen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben als Staatsregierung gerade in \n\ndiesen Bereichen eine ganze Reihe von Aktivit\u00e4ten \n\ngestartet. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Welche?) \n\nWir haben zum Beispiel im Rahmen der Unternehmens-\n\nnachfolge die Beratungsf\u00f6rderung im Rahmen der Mittel-\n\nstandsrichtlinie ge\u00e4ndert. Wir haben sie im Rahmen der \n\nUnternehmensnachfolge f\u00fcr die Beratung sowohl des \n\n\u00fcbergebenden als auch des \u00fcbernehmenden Unterneh-\n\nmens ge\u00f6ffnet. Wir haben gemeinsam mit der B\u00fcrg-\n\nschaftsbank den \u201eS\u00e4chsischen Meilenstein\u201c ausgelobt, um \n\ndas Thema Unternehmensnachfolge viel deutlicher zu \n\nmachen und hier einen Bewusstseinswandel herbeizuf\u00fch-\n\nren, damit man sich rechtzeitig dem Thema der Unter-\n\nnehmensnachfolge widmet. Wir haben es durch eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9427 \n\nvielf\u00e4ltige Verleihung von Preisen und die damit verbun-\n\ndene \u00d6ffentlichkeitsarbeit geschafft, das Thema Unter-\n\nnehmensnachfolge gerade auch im Handwerksbereich \n\nweiter zu thematisieren. \n\nBez\u00fcglich der Frage der Regionalbudgets, die Sie anspre-\n\nchen, bin ich konkret anderer Auffassung. Das habe ich \n\nhier namens der Staatsregierung schon des \u00d6fteren \n\nkundgetan. Wir sind der Auffassung, dass wir die F\u00f6rder-\n\nmittel, die wir haben, nur einmal ausgeben k\u00f6nnen. \n\nF\u00f6rdermittel, meinetwegen im Rahmen der F\u00f6rdermittel \n\nder Europ\u00e4ischen Union, aber auch im Rahmen der GRW, \n\ndie wir Regionen als Regionalbudgets zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Also keine eigenen!) \n\nstehen nat\u00fcrlich f\u00fcr die direkte F\u00f6rderung aus dem Lan-\n\ndeshaushalt nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Angesichts der \n\nTatsache, dass die F\u00f6rdermittel insgesamt knapp sind, \n\nhalten wir es f\u00fcr sinnvoll, eine entsprechende Aufteilung \n\nnicht vorzunehmen. Stellen Sie sich einmal vor: Wir \n\nhaben im Freistaat Sachsen zehn Kreise und drei kreis-\n\nfreie St\u00e4dte. Wenn dort jeweils ein angemessener Anteil \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden w\u00fcrde, w\u00fcrden wir unge-\n\nf\u00e4hr auf 40 bis 50 % des gesamten GRW-Budgets kom-\n\nmen. Das w\u00fcrde aber auch bedeuten, dass der Freistaat \n\nSachsen entsprechend weniger zu vergeben h\u00e4tte \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Nein,  \n\ndann muss er eigenes Geld anfassen!) \n\nund eine ganze Reihe von gr\u00f6\u00dferen Unternehmen, die im \n\nFreistaat Sachsen entsprechende Antr\u00e4ge stellen, leer \n\nausgehen w\u00fcrden. Das halten wir industriepolitisch f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen f\u00fcr falsch. Aus diesen Gr\u00fcnden bin \n\nich froh, dass im S\u00e4chsischen Landtag ein entsprechender \n\nAntrag Ihrer Fraktion damals abgelehnt wurde. \n\nLassen Sie mich wieder zum Thema kommen: Das Thema \n\nQualit\u00e4t und die Bereitschaft, f\u00fcr Qualit\u00e4tsprodukte etwas \n\nzu bezahlen, ist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\ntraditionelle Handwerksberufe im Freistaat Sachsen, aber \n\nauch anderswo, am Leben erhalten werden k\u00f6nnen. Hier \n\nkann die Staatsregierung und die Politik nur in begrenz-\n\ntem Ma\u00dfe etwas tun, indem man im Bereich der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit etwas tut. Entscheidend ist immer, dass Sie \n\nf\u00fcr die entsprechenden Produkte K\u00e4ufer finden. \n\nIch finde aber, dass das S\u00e4chsische Handwerk mit der \n\nSituation immer besser zurechtkommt, indem man genau \n\nden Qualit\u00e4tsaspekt, der im Handwerk, aber insbesondere \n\nin den traditionellen Handwerksberufen eine wichtige \n\nRolle spielt, st\u00e4rker in den Vordergrund hebt. Es ist am \n\nKaufverhalten \u2013 auch der Menschen im Freistaat Sachsen \n\n\u2013 deutlich geworden, dass man wieder etwas mehr Wert \n\nauf Qualit\u00e4t legt. Die Zeit, wo alles billig sein musste, ist \n\nvorbei. Man orientiert sich um. Genau das gibt entspre-\n\nchenden Handwerksunternehmen verst\u00e4rkt die Chance, \n\ngerade mit traditionellen Handwerksprodukten zu punk-\n\nten. Ich bin mir sicher, dass auch aufgrund der entspre-\n\nchenden Verg\u00fctungsentwicklung im Freistaat Sachsen \n\ndiese Produkte in Zukunft noch viel st\u00e4rker nachgefragt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichenden Fraktionen spricht Frau Wissel. \n\nPatricia Wissel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Alte Handwerksbe-\n\nrufe im Freistaat Sachsen haben in besonderem Ma\u00dfe \n\nunsere wirtschaftliche Entwicklung beeinflusst. Einige \n\ndieser Berufe sind heute noch f\u00fcr viele s\u00e4chsische Regio-\n\nnen unverzichtbar, sowohl als Arbeitsgeber, als wirt-\n\nschaftliche Basis sowie als Teil der touristischen Entwick-\n\nlung. Daher sollte es uns auch zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker \n\ndarum gehen, diese Berufe zu pflegen, ihren Fortbestand \n\nzu sichern und somit auch zur Erhaltung unserer eigenen \n\nIdentit\u00e4t beizutragen. \n\nAlte Handwerksberufe, die schon heute dem Kunsthand-\n\nwerk n\u00e4her sind als der allt\u00e4glichen Anfertigung von \n\nWaren und Dienstleistungen, zeugen von den Kenntnis-\n\nsen, Fertigkeiten und der Leistungsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsi-\n\nschen Handwerks. Wir m\u00fcssen diese Traditionen pflegen \n\nund bewahren und die Unternehmen unterst\u00fctzen, die sich \n\nder Bewahrung des alten Handwerks verschrieben haben. \n\nIn der Diskussion haben wir die verschiedenen Facetten \n\nund Probleme beleuchtet. Als gr\u00f6\u00dfte Herausforderung \n\nsehe ich die Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs. Hier \n\nm\u00f6chte ich die Staatsregierung ausdr\u00fccklich darum bitten, \n\nsich gemeinsam mit den Innungen f\u00fcr Konzepte und \n\nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen stark zu machen, die dazu \n\nbeitragen, historische Handwerksberufe auch f\u00fcr junge \n\nMenschen wieder attraktiver zu machen. Einen entspre-\n\nchenden Vorschlag haben wir bereits im Antrag gemacht. \n\nAlte Handwerksberufe sind \u2013 das hat die Diskussion \n\ngezeigt \u2013 mehr als nur ein Besch\u00e4ftigungs- und Wirt-\n\nschaftsfaktor. Sie sind Bestandteil unserer s\u00e4chsischen \n\nTradition und Kultur. Daher geb\u00fchrt ihnen aus meiner \n\nSicht auch eine besondere Beachtung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Staatsregierung nach-\n\ndr\u00fccklich bitten, gemeinsam mit den s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerksorganisationen, besonders den Kammern und den \n\nbetroffenen Innungen, eine s\u00e4chsische Koordinierungs-\n\nstelle f\u00fcr die Belange des traditionellen Handwerks zu \n\ninitiieren und deren Entwicklung mit zu unterst\u00fctzen. \n\nWenn wir Traditionen und Kompetenzen bewahren \n\nwollen, ist dieser Schritt notwendig und wird nachhaltig \n\nzur Sicherung alter Handwerksberufe im Freistaat Sach-\n\nsen beitragen. Die Akteure des Handwerks sind f\u00fcr diesen \n\nDialog bereit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9428 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13547 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen, keinen Gegenstimmen ist die Druck-\n\nsache 5/13547 beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAbsehbare F\u00f6rderl\u00fccke im Haushaltsjahr 2014 schlie\u00dfen \u2013 Umsetzung des \n\nS\u00e4chsischen F\u00f6rderprofils durch Zwischenfinanzierung des Landes sichern! \n\nDrucksache 5/13579, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort \u2013 \n\nFrau Meiwald als erste Rednerin. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute ist der \n\n29. Januar 2014, und die neue F\u00f6rderperiode der EU l\u00e4uft \n\ntheoretisch seit vier Wochen. Soweit die Theorie. Mit der \n\nerst am 2. Dezember 2013 erreichten Einigung \u00fcber den \n\nneuen mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 kam es zu einer deutli-\n\nchen zeitlichen Verschiebung der Ausarbeitung und \n\nGenehmigung der Operationellen Programme. Die vom \n\nSMWA zur Herbstkonferenz der Strukturfonds im No-\n\nvember in Leipzig vergangenen Jahres vorgestellten \n\nEntw\u00fcrfe der OPs wurden zur weiteren Anh\u00f6rung und \n\nBeteiligung einer breiten \u00d6ffentlichkeit bis zum \n\n10. Januar zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr das erste Halbjahr \n\ndieses Jahres stellt die Kommission nun die Genehmigung \n\nder Operationellen Programme in Aussicht. \n\nInfolge der langwierigen Koalitionsverhandlungen von \n\nCDU/CSU und SPD auf Bundesebene und der daraufhin \n\nerst am 17. Dezember ernannten und vereidigten Bundes-\n\nregierung befindet sich die Bundesrepublik Deutschland \n\nbis zum heutigen Tag in einer haushaltslosen Zeit. Ausge-\n\nhend vom Arbeitsstand der Bundesregierung am Haus-\n\nhaltsentwurf f\u00fcr das laufende Jahr ist es absehbar, dass es \n\nbis zum Ende des ersten Halbjahres keine verl\u00e4ssliche und \n\nverbindliche Finanzierungsgrundlage f\u00fcr Zuweisungen an \n\ndie Bundesl\u00e4nder und damit auch den Freistaat Sachsen \n\ngeben wird. \n\nMeine Damen und Herren! Gro\u00dfe Teile des s\u00e4chsischen \n\nF\u00f6rderprofils basieren aber auch im Haushaltsjahr 2014 \n\nauf Zuweisungen des Bundeshaushaltes bzw. des EU-\n\nHaushaltes. Bereits mit der Vorlage des F\u00f6rderprofils \n\nsch\u00e4tzte die Staatsregierung selbst ein, dass es ab 2014 \n\nProbleme im Vollzug des F\u00f6rderhaushaltes geben wird. \n\nIch zitiere einmal: \u201eF\u00fcr den F\u00f6rderbereich 20, Umsetzung \n\nder EU-Programme 2014 bis 2020, gibt es noch keine \n\ng\u00fcltigen F\u00f6rderrichtlinien. Die in diesem F\u00f6rderbereich \n\nbenannten Richtlinien sind keine Richtlinien im juristi-\n\nschen Sinne, sondern erm\u00f6glichen ausschlie\u00dflich eine \n\nZuordnung der verschiedenen EU-Programme zu den \n\nHaushaltsstellen f\u00fcr das Jahr 2014. Im Rahmen der \n\nAufstellung des Doppelhaushaltes 2015/2016 wird dieser \n\nF\u00f6rderbereich vollst\u00e4ndig entfallen. Die F\u00f6rdergegen-\n\nst\u00e4nde werden dann in konkreten Richtlinien benannt und \n\ninfolgedessen den Fachf\u00f6rderbereichen zugeordnet.\u201c \u2013 So \n\nsteht es im s\u00e4chsischen F\u00f6rderprofil. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist selbstverst\u00e4ndlich in \n\nsich logisch, offenbart aber die Problematik, vor der wir \n\ngerade stehen. Nach gegenw\u00e4rtigem Sachstand ist nicht \n\nvor Januar 2015 mit ersten Mitteln aus dieser aktuellen \n\nStrukturfondsperiode zu rechnen. \n\nProbleme in den ersten Fachf\u00f6rderprogrammen sind \n\nbereits heute sichtbar. ESF-finanzierte Projekte wie das \n\nF\u00d6J oder die Schulsozialarbeit brauchen zeitnah eine \n\nverl\u00e4ssliche Aussage der Staatsregierung, ob und wie es \n\nab dem Sommer 2014 weitergeht. Sind Projekte erst \n\neinmal gestorben, wird es schwer, sie wieder mit Leben \n\nzu f\u00fcllen. \n\nAuch die bislang immer wieder zitierte N+2-Regel greift \n\nnur bedingt. So liest man im \u201eSAB Newsletter\u201c der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank, Nr. 3/2013, unter dem Stich-\n\nwort \u201eMittelstandsrichtlinie\u201c Folgendes: \u201eF\u00fcr Bewilli-\n\ngungen von F\u00f6rderantr\u00e4gen aus den Regionen Dresden \n\nund Chemnitz stehen f\u00fcr die laufende F\u00f6rderperiode 2007 \n\nbis 2013 keine Haushaltsmittel mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c So \n\nviel zu N+2. Ein Antragsstopp wurde bereits ausgespro-\n\nchen, eine Warteliste angelegt. Da es aus objektiven \n\nGr\u00fcnden noch keine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die neue F\u00f6rder-\n\nperiode gibt, wird auch an dieser Stelle die L\u00fccke sicht-\n\nbar. \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr das Problem sind m\u00f6glich. Sie sind gar \n\nnicht einmal so weit weg. In der Pressemitteilung des \n\nSMF vom 15.01.2014 zum Thema \u201eVorl\u00e4ufiger Jahresab-\n\nschluss 2013\u201c sagt der Finanzminister Folgendes: \u201eDer \n\nHaushalt 2013 weist zum 31.12. einen positiven kassen-\n\nm\u00e4\u00dfigen Saldo von 420 Millionen Euro aus. Damit stehen \n\nwahrscheinlich ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung, um die \n\nAusgabereste des vergangenen Jahres zu finanzieren.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9429 \n\nDie Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte heute mit ihrem Antrag \n\nerreichen, dass aus der Wahrscheinlichkeit auch Gewiss-\n\nheit wird, und das m\u00f6glichst zeitnah. \n\nBei der \u00dcbertragung von Ausgaberesten im Freistaat \n\nSachsen geht es nicht um sonstige, sondern um beachtli-\n\nche Haushaltsmittel. So wurden vom Haushaltsjahr 2012 \n\nnach 2013 2 197 Millionen Euro, also knapp 2,2 Milliar-\n\nden Euro, \u00fcbertragen. Darunter waren Ausgabereste f\u00fcr \n\ndrittmittelfinanzierte Programme in H\u00f6he von 252 Millio-\n\nnen Euro und f\u00fcr mischfinanzierte, also auch die EU-\n\nProgramme in H\u00f6he von 1,4 Milliarden Euro. \n\nDas hei\u00dft, je schneller die Einwilligung des Finanzminis-\n\nteriums, umso kleiner die F\u00f6rderl\u00fccke. F\u00fcr uns w\u00e4re es \n\nnicht akzeptabel, wenn, wie im letzten Jahr, der Finanz-\n\nminister erst Ende Juni eine \u00dcbertragung der Mittel \n\nentscheidet. Ausgehend von der aktuellen Situation ist \n\ndies aus unserer Sicht entschieden zu sp\u00e4t. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland:  \n\nEs war fr\u00fcher!) \n\n\u2013 Am 25. Juni, Herr Minister, war es im vergangenen Jahr. \n\nW\u00fcrde der Finanzminister in dieser Zeitschiene bleiben, \n\nbest\u00fcnde die Gefahr, dass die \u00dcbertragung der Ausgabe-\n\nreste dem Landtag der 5. Legislaturperiode gar nicht mehr \n\nvorliegen w\u00fcrde. \n\nAusgehend von der derzeitigen Gesamthaushaltssituation \n\ndes Freistaates Sachsen ergeben sich also f\u00fcr das laufende \n\nHaushaltsjahr mehrere Haushaltsrisiken. Zur Absicherung \n\nder F\u00f6rderpolitik des Freistaates Sachsen im Jahr 2014 \n\ntragen der Bund 15,4 % und die EU 22 % als Finanzie-\n\nrungsquellen bei. Die Staatsregierung steht daher in der \n\nPflicht und Verantwortung, die in unserem Antrag aufge-\n\nzeigten Ma\u00dfnahmen zu realisieren, um den bislang \n\nabsehbaren Ausfall der geplanten Finanzierungsquellen \n\ndes Bundes und der EU zumindest im Wege einer \u00dcber-\n\ngangsfinanzierung aus eigenen Haushaltsmitteln des \n\nLandes zu \u00fcberbr\u00fccken. \n\nNehmen Sie, Herr Staatsminister, eigenes Geld in die \n\nHand, meinethalben auch aus Steuermehreinnahmen, und \n\nschlie\u00dfen Sie unb\u00fcrokratisch und schnell die entstehenden \n\nL\u00fccken! \n\nIm Sinne einer konstanten F\u00f6rderpolitik bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeiwald. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nMichel. Bitte, Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich will gern \n\nzugeben, der vorliegende Antrag ist auf den ersten Blick \n\nnicht ungeschickt gemacht. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Danke!) \n\nBeim fl\u00fcchtigen Lesen k\u00f6nnte ein mit europapolitischem \n\nHalbwissen ausgestatteter Leser sogar glauben, dass die \n\ns\u00e4chsische LINKE sich ernsthaft dem Thema Europa \n\nwidmet. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Es ist so!) \n\nSieht man aber genauer hin, so erkennt man ganz schnell, \n\ndass es hier eigentlich um s\u00e4chsischen Wahlkampf geht. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDas sehen Sie ganz einfach daran, wie der Antrag beginnt. \n\nDer Antrag beginnt n\u00e4mlich wie folgt: \u201eDer Landtag \n\nm\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird ersucht, \n\nunverz\u00fcglich t\u00e4tig zu werden.\u201c Das ist schon allein \n\nplumper Wahlkampf und falsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs unterstellt, dass die Regierung bisher nicht t\u00e4tig war. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung war weit im Vorfeld der \n\nbeginnenden F\u00f6rderperiode sehr erfolgreich t\u00e4tig. Nur so \n\nwar es m\u00f6glich, dass der Freistaat Sachsen in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode mit 2,75 Milliarden Euro in der Gesamt-\n\nsumme von \u00dcbergangsregionen und weiterentwickelten \n\nRegionen den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Betrag von EFRE und \n\nESF unter den deutschen Bundesl\u00e4ndern erh\u00e4lt. \n\nHinzu kommen weitere europ\u00e4ische Gelder, insbesondere \n\naus dem ELER-Programm. Insgesamt stehen dem Frei-\n\nstaat Sachsen rund 3,7 Milliarden Euro europ\u00e4ische \n\nGelder im neuen F\u00f6rderzeitraum zur Verf\u00fcgung. Das \n\nkommt eindeutig nicht von ungef\u00e4hr, und da danke ich \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich und der Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren Einsatz. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem wir das mit dem \n\nT\u00e4tigwerden gekl\u00e4rt haben, m\u00f6chte ich jetzt Ihre Auf-\n\nmerksamkeit auf einen meines Erachtens interessanten \n\nAspekt des Antrages lenken. DIE LINKE fordert Geld, \n\num \u201eden drohenden Ausfall der Finanzierung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinien abzuwenden\u201c. Das ist schon erst einmal ein \n\ngro\u00dfer Schritt, wie ich finde. Damit sind wir schon ein \n\nganzes St\u00fcck weiter; denn Sie werden nur Geld f\u00fcr das \n\nfordern, was Sie auch gut finden. Im Umkehrschluss \n\nbedeutet das, dass Sie mit den F\u00f6rderrichtlinien zufrieden \n\nsind, f\u00fcr die Sie Geld fordern. Das ist schon einmal sehr \n\ngut, denn so werden wir zuk\u00fcnftig wenigstens auf diesem \n\nGebiet kein linkes St\u00f6rfeuer mehr haben. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nEs ist unglaublich, Herr Michel!) \n\nJetzt frage ich mich trotzdem, welche F\u00f6rderrichtlinien \n\nSie mit dem Antrag meinen. Verstehen Sie mich nicht \n\nfalsch, ich freue mich wirklich, dass Sie das gut finden. \n\nAber was finden Sie gut? Sind Sie Anh\u00e4nger der Theorie \n\n\u201eNeues Geld in alte Systeme\u201c? Meinen Sie die alten \n\nProgramme? Was ist denn die Voraussetzung? Bei der \n\nTheorie \u201eNeues Geld in alte Systeme\u201c oder bei \u00dcber-\n\ngangsvorschriften kommen Sie teilweise schon zu sp\u00e4t; \n\ndenn in \u00a7 12 Abs. 4 Haushaltsgesetz haben wir bereits bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9430 \n\nden letzten Haushaltsberatungen \u00dcbergangsregelungen \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene findet zu Beginn einer neuen F\u00f6rderperiode \n\nstets ein komplizierter Prozess statt. Dabei geht es um \n\nsehr viel Geld \u00fcber einen langen Zeitraum, n\u00e4mlich \u00fcber \n\nsieben Jahre. Ich habe schon etwas Verst\u00e4ndnis, dass man \n\nnicht auf den Tag genau sagen kann, wann ein Operatio-\n\nnelles Programm genehmigt wird. \n\nIch gehe davon aus, dass die Partnerschaftsvereinbarung \n\nzwischen Deutschland und der EU-Kommission im \n\nFebruar eingereicht und wahrscheinlich im M\u00e4rz in der \n\nInter-Service-Konsultation der EU-Kommission behan-\n\ndelt wird. Bis zum Beginn dieser Konsultation k\u00f6nnen \n\nnoch \u00c4nderungen am Entwurf der Partnerschaftsvereinba-\n\nrung vorgenommen werden. Die Genehmigung der \n\nPartnerschaftsvereinbarung k\u00f6nnte bei diesem Zeitplan \n\nwahrscheinlich im April erfolgen. \n\nOperationelle Programme k\u00f6nnen von den deutschen \n\nL\u00e4ndern gleichzeitig mit der Partnerschaftsvereinbarung \n\neingereicht werden. F\u00fcr die Genehmigung werden bei \n\neinem unstrittigen Operationellen Programm \u2013 das hei\u00dft, \n\nder Entwurf wurde mit der EU-Kommission schon for-\n\nmell abgestimmt \u2013 rund vier Monate bis zur Genehmi-\n\ngung vergehen. An dieser Stelle baue ich auf die Kom-\n\nmission als Beh\u00f6rde, dass sie sich von der Europawahl \n\nnicht abhalten l\u00e4sst. Das bedeutet, die s\u00e4chsischen OPs \n\nm\u00fcssten Ende M\u00e4rz eingereicht werden, damit sie noch \n\nvor der Sommerpause die Genehmigung erhalten. \n\nWeil das ein komplizierter \u00dcbergangsmechanismus ist, \n\ngibt es die N-plus-Regelungen. Die N+2-Regelung aus \n\nder F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 gew\u00e4hrleistet einen \n\nnahtlosen \u00dcbergang zwischen den F\u00f6rderperioden. F\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 wurde sogar eine N+3-\n\nRegelung erreicht. \n\n(Zuruf der Abg. Ute-Verena Meiwald,  \n\nDIE LINKE) \n\nFakt ist eines: Die s\u00e4chsische Strukturf\u00f6rderung ist nicht \n\ngef\u00e4hrdet, da aufgrund der N+2-Regelung Projekte aus \n\nder F\u00f6rderperiode noch bis 31.12.2015 auf der Grundlage \n\nder Zuweisungen aus dem EU-Haushalt finanziert werden \n\nk\u00f6nnen. Falls aber mit der Forderung gemeint ist, vor \n\nNotifizierung der Operationellen Programme im gro\u00dfen \n\nMa\u00dfstab Landesfinanzen zu verausgaben, muss man die \n\nUnsicherheit hinnehmen, ob das europarechtskonform \n\nm\u00f6glich ist. Denn dann wird mit gro\u00dfer Wahrscheinlich-\n\nkeit das Additionalit\u00e4tsprinzip ein Problem werden. Das \n\nist auch logisch, denn warum sollte die EU noch Ausga-\n\nben finanzieren, die man schon durch autonome Landes-\n\nprogramme abfinanziert? Diese Bedenken der EU m\u00fcssen \n\nwir akzeptieren und ber\u00fccksichtigen. Somit gilt die \n\nEinschr\u00e4nkung: Alles europarechtlich Unbedenkliche \n\nfindet eine Zwischenfinanzierung. \n\nJetzt noch ein Wort zur Verwendung der Steuermehrein-\n\nnahmen. Das sind f\u00fcr uns zus\u00e4tzliche Mittel und keine \n\nZwischenfinanzierungsmittel. Mit diesen zus\u00e4tzlichen \n\nMitteln werden wir auch zus\u00e4tzliche Ausgaben t\u00e4tigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen hat sein \n\nBestm\u00f6gliches getan, damit in der F\u00f6rderperiode von \n\n2014 bis 2020 die Programme so schnell wie m\u00f6glich \n\nstarten k\u00f6nnen. Erste Sondierungsgespr\u00e4che in der EU-\n\nKommission erfolgten nach meiner Kenntnis bereits im \n\nJahr 2012. Vorschusszahlungen der EU werden noch im \n\nJahr 2014 durch Beschluss der EU-Kommission zur \n\nGenehmigung der Operationellen Programme m\u00f6glich \n\nsein. An dieser Stelle verweise ich auf Artikel 81 der \n\nAllgemeinen Verordnung der EU vom 17. Dezember \n\n2013. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich am Ende meiner Rede kurz \n\nzusammenfassen: Es ist festzustellen, dass DIE LINKE \n\ndie Verwendung der europ\u00e4ischen Mittel gut findet; \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndenn sie w\u00fcrde sonst keine Zwischenfinanzierung f\u00fcr \n\netwas fordern, was sie nicht mittr\u00e4gt. \n\nEs ist weiterhin festzustellen, dass es eine am langen \n\nF\u00f6rderzeitraum begr\u00fcndbare \u00dcbergangsphase gibt. Daf\u00fcr \n\nist Vorsorge getroffen. Diese \u00dcbergangsphase soll mit der \n\nN+2-Regelung oder den N-plus-Regelungen sowie ent-\n\nsprechend \u00a7 12 des Haushaltsgesetzes \u00fcberbr\u00fcckt werden. \n\nVorschusszahlungen der EU-Kommission sind im Jahr \n\n2014 ebenfalls zu erwarten. Der Bund kann nach Arti-\n\nkel 111 Abs. 1 des Grundgesetzes auch in der haushaltslo-\n\nsen Zeit seinen Rechtsverpflichtungen nachkommen. Die \n\nSteuermehreinnahmen verwenden wir als zus\u00e4tzliche \n\nInvestitionsmittel und verschwenden sie nicht als Zwi-\n\nschenfinanzierungsmittel, f\u00fcr die wir andere Finanzie-\n\nrungsquellen haben. \n\nMeine Damen und Herren von der LINKEN! Ich habe die \n\nAblehnung der CDU-Fraktion zu Ihrem Antrag ausf\u00fchr-\n\nlich begr\u00fcndet und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMichel. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gern \n\neine Kurzintervention zum Debattenbeitrag des Kollegen \n\nMichel machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Der Kollege hat eben schon \n\nwieder erw\u00e4hnt, dass der Freistaat Sachsen in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode 3,7 Milliarden Euro an EU-Mitteln erh\u00e4lt. \n\nDazu muss man aber immer wieder klarstellen, dass es \n\nsich dabei nur um umverteiltes deutsches Steuergeld \n\nhandelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9431 \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch muss hier einfach immer wieder betonen: Der emeri-\n\ntierte Professor f\u00fcr Volkswirtschaft an der Universit\u00e4t \n\nHeidelberg, Herr Prof. Franz-Ulrich Willeke, hat errech-\n\nnet, dass Deutschland im Zeitraum von 1991 bis 2008 in \n\nden EU-Haushalt 324 Milliarden Euro eingezahlt hat. \n\nDavon flossen 176 Milliarden Euro zur\u00fcck. Der deutsche \n\nNettobeitrag betrug aber in diesem Zeitraum 146,1 Milli-\n\narden Euro. Das waren 45,1 % der Gesamtausgaben des \n\ngesamten EU-Haushaltes. Das ist schon ein Schlag ins \n\nGesicht des deutschen Steuerzahlers, der nur ein Almosen \n\nzur\u00fcckbekommt. \n\nZum Vergleich: Frankreich hat im gleichen Zeitraum, also \n\nvon 1991 bis 2008, gerade einmal 33,6 Milliarden Euro \n\nan Nettozahlungen an die EU geleistet. Das war nur ein \n\ngutes F\u00fcnftel des deutschen Beitrages. Das zeigt, wie \n\nungerecht es in der EU zugeht und dass Deutschland in \n\nder EU der diskriminierte Zahlmeister ist. Wie gesagt: \n\nDas sind alles Zahlen von Prof. Franz-Ulrich Willeke, \n\neinem Volkswirt aus Heidelberg. \n\nHinzu kommt, dass das Geld, das zur\u00fcckkommt, letztlich \n\nnur unter den Auflagen der EU, unter den Auflagen der \n\nOperationellen Programme, hier im Land verwendet \n\nwerden kann und dann auch noch unp\u00fcnktlich zur\u00fcckge-\n\nzahlt wird. \n\nWir als NPD halten das f\u00fcr einen Skandal, was wir immer \n\nwieder zur Sprache bringen werden. \u2013 Besten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nJens Michel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nJens Michel, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Ich m\u00f6chte kurz etwas klarstellen: \n\nDiese 3,7 Milliarden Euro sind kein s\u00e4chsisches Geld, \n\nsondern der Freistaat Sachsen ist Profiteur. Wir profitieren \n\nvon diesen EU-Zahlungen. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf verweisen, dass Deutschland im \n\nJahr 2012 eine Nettozahlung in H\u00f6he von 12 Milliar-\n\nden Euro an die EU geleistet hat. Wenn wir uns den \n\nAu\u00dfenhandels\u00fcberschuss von Deutschland anschauen und \n\nsehen, wie Deutschland letztlich vom Euroraum profitiert, \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NDP) \n\ndann glaube ich, dass diese Rechnung positiv zu sehen ist. \n\nIch bitte Sie, das mit zu bedenken, wenn Sie hier gegen \n\ndie EU wettern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nach der Aussprache \n\nist die SPD-Fraktion an der Reihe. Es spricht Herr Abg. \n\nPecher. Bitte, Herr Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Um es kurz zu machen: Wir \n\nhalten den Antrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und damit auch f\u00fcr \n\nunsch\u00e4dlich. Damit kann ich auch das Abstimmungsver-\n\nhalten vorwegnehmen: Wir werden uns enthalten, und \n\nzwar kurz gesagt aus zwei, drei Gr\u00fcnden. \n\nErstens impliziert der Antrag, dass es ein Recht auf \n\nF\u00f6rderung gibt. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so. Jede F\u00f6rder-\n\nrichtlinie und jeder Haushalt stehen auch unter dem \n\nFinanzierungsvorbehalt. Dabei ist es vollkommen gleich-\n\ng\u00fcltig, ob ein Programm \u00fcberzeichnet ist durch Antr\u00e4ge \n\noder unterzeichnet ist durch fehlende Finanzierungsmittel. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcsste man gesondert eine L\u00f6sung finden. \n\nAber, was unser Hauptgrund ist: Wir haben immer wieder \n\ngesagt, wir haben so viele Liquidit\u00e4ts\u00fcbersch\u00fcsse im \n\nLiquidit\u00e4tsmanagement des Freistaates Sachsen. Wir \n\nfahren praktisch jedes Jahr mit fast 2 Milliarden im \n\nCashflow, wo wir Krediterm\u00e4chtigung \u00fcberhaupt nicht \n\nnutzen. Es w\u00e4re also kein Problem, wenn es jetzt verz\u00f6-\n\ngerte Zuzahlungen geben w\u00fcrde, obwohl es Systeme der \n\nAbschl\u00e4ge und der Vorsch\u00fcsse schon gibt. Es w\u00e4re \u00fcber-\n\nhaupt kein Problem, dort entsprechend unserem Haus-\n\nhaltsgesetz, welches wir beschlossen haben, zwischenzu-\n\nfinanzieren. Wir pers\u00f6nlich halten an diesem Punkt \n\nzumindest die Exekutive nun wirklich f\u00fcr nicht so bl\u00f6d, \n\nden eigenen Haushalt zu torpedieren, den Sie hier mit \n\nMehrheit in der Koalition beschlossen haben. Von daher \n\nhalten wir diesen Antrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und werden uns \n\nder Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion; bitte sehr, Herr Kollege, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eine F\u00f6rderl\u00fccke, \n\nwie sie vonseiten der Linksfraktion in ihrem Antrag \n\nbeschrieben wird, gibt es nicht. Das m\u00f6chte ich gleich zu \n\nBeginn meiner Rede vorwegnehmen. Es ist nicht so, dass \n\nin diesem Jahr nicht gef\u00f6rdert werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, das m\u00f6chte ich auch begr\u00fcn-\n\nden. \n\nMit Stichtag 31.12.2013 endet nicht die F\u00f6rderf\u00e4higkeit \n\nvon Ma\u00dfnahmen und Ausgaben aus der F\u00f6rderperiode \n\n2007 bis 2013. Aufgrund der sogenannten N+2-Regelung \n\nkann in den beiden Jahren 2014 und 2015 weiter gef\u00f6rdert \n\nwerden, so die jeweiligen Ma\u00dfnahmen bis Ende 2015 \n\nabgeschlossen, gepr\u00fcft und die Ausgaben erkl\u00e4rt sind. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt somit keine wirkliche \n\nallgemeine F\u00f6rderl\u00fccke. Um alle zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Mittel der Europ\u00e4ischen Union zu verausgaben, wird \n\nauch von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht. Um \n\neinen nahtlosen \u00dcbergang zwischen den beiden F\u00f6rderpe-\n\nrioden 2007 bis 2013 sowie 2014 bis 2020 zu gew\u00e4hrleis-\n\nten, haben die Koalitionsfraktionen bei der Haushaltsauf-\n\nstellung die N+2-Regelung ber\u00fccksichtigt. So stehen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9432 \n\nden Jahren 2014 und 2015 allein im Bereich EFRE noch \n\netwa 800 Millionen Euro zur Auszahlung an. \n\nIm Bereich des ESF sind es weitere 250 Millionen Euro. \n\nDie Gefahr eines gewissen zeitlichen Verzuges besteht \n\nlediglich f\u00fcr Bewilligungen von sogenannten Langl\u00e4u-\n\nfern, das hei\u00dft bei Vorhaben mit einem Ma\u00dfnahmenzeit-\n\nraum von zwei Jahren und l\u00e4nger. Diese sind aus Gr\u00fcnden \n\nder Vorhabendauer und des Endes der F\u00f6rderperiode \n\nmeines Erachtens nicht mehr m\u00f6glich. Dieser Umstand ist \n\njedoch langfristig genug bekannt gewesen, als dass es \n\njetzt irgendjemanden vor eine gro\u00dfe Herausforderung \n\nstellt. Dar\u00fcber hinaus ist hierf\u00fcr der Beginn der kommen-\n\nden F\u00f6rderperiode bereits in so greifbarer N\u00e4he, dass \n\ngerade die langfristigen Vorhaben durch die von Ihnen \n\nbeschriebene Verz\u00f6gerung die F\u00f6rdermittelnehmer vor \n\neine Aufgabe stellt, die nicht zu bew\u00e4ltigen ist. Mir sind \n\nsolche Beispiele nicht bekannt. \n\nMeine Damen und Herren! Dar\u00fcber hinaus haben wir \n\nauch im Rahmen der Haushaltsaufstellung ber\u00fccksichtigt, \n\ndass sich der Beginn der F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 \n\netwas verz\u00f6gern k\u00f6nnte, und haben im F\u00f6rderbereich der \n\nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung mit zus\u00e4tzlichen \n\n15 Millionen Euro im Jahr 2014 dem Entstehen einer \n\nentsprechenden F\u00f6rderl\u00fccke konsequent entgegengewirkt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es bezeichnend, dass \n\ndie Fraktion DIE LINKE mit diesem Antrag wieder \n\neinmal versucht, dem Erfolg einer soliden s\u00e4chsischen \n\nHaushalts- und Finanzpolitik im Freistaat Sachsen ein \n\nSchreckensszenario entgegenzustellen, das es gar nicht \n\ngibt. Wir haben in einer Weise von den F\u00f6rderprogram-\n\nmen der Europ\u00e4ischen Union profitiert, dass wir auch mit \n\ngro\u00dfer Dankbarkeit auf die kommende F\u00f6rderperiode \n\nblicken k\u00f6nnen. Welche Schwerpunkte aus unserer Sicht \n\nnoch zu setzen sind, darauf wird mein Kollege Torsten \n\nHerbst im anschlie\u00dfenden Tagesordnungspunkt n\u00e4her \n\neingehen. \n\nDen vorliegenden Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nwerden wir als FDP-Fraktion ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Hermenau. Frau Hermenau, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Dieser Antrag \u2013 dar\u00fcber \n\nhaben wir uns eine Weile den Kopf zerbrochen \u2013, hat sich \n\nuns nicht ganz erschlossen. Es ist nat\u00fcrlich richtig, noch \n\neinmal auf \u00a7 12 Abs. 4 im Haushaltsgesetz f\u00fcr das laufen-\n\nde und das vergangene Haushaltsjahr hinzuweisen. Das \n\nkann man machen, aber es gibt auch einen zweiten Satz in \n\ndiesem besagten Abs. 4. Dieser zweite Satz hei\u00dft, dass das \n\nFinanzministerium erm\u00e4chtigt wird, im Benehmen mit \n\nden jeweils zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rden Ausgaben \n\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen ganz oder teilweise \n\nvorab freizugeben. \n\nFrau Kollegin Meiwald, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass die \n\nSAB Ihnen gesagt habe, dass keine ESF-Mittel mehr zur \n\nBewilligung zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden und N+2 deshalb \n\nnicht funktioniere. N+2 hei\u00dft aber eigentlich, dass bereits \n\nbewilligte Gelder noch im Jahre 2014 und 2015 ausgege-\n\nben und abgerufen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr neue Bewilligun-\n\ngen ist also noch gen\u00fcgend Zeit, wenn man 2014 und \n\n2015 noch Gelder aus der alten F\u00f6rderperiode in N+2 \n\nhin\u00fcbertragen kann. Das hat sich uns also nicht ganz \n\nerschlossen. Ich will es einfach einmal begr\u00fcnden. \n\nWir haben noch einmal verschiedene Aspekte in Augen-\n\nschein genommen. Vielleicht ist es interessant, je nach-\n\ndem, welchen Eifer die Staatsregierung an den Tag legt, \n\nerstens auch das Parlament bei Diskussionen der Operati-\n\nonellen Programme einzubeziehen, aber andererseits eben \n\nauch in Br\u00fcssel schnellstm\u00f6glich \u201ezu Potte zu kommen\u201c \n\nund man vielleicht im M\u00e4rz oder April noch einmal \n\ndar\u00fcber reden muss, das k\u00f6nnte ja sein. Da Sie aber noch \n\neinen Doppelhaushaltsentwurf f\u00fcr 2015 und 2016 vorle-\n\ngen wollen, gehe ich davon aus, dass Sie au\u00dferordentlich \n\neifrig an dieser Sache arbeiten werden; denn Sie wollen ja \n\neine gewisse Politik im Land verankern und werden sich \n\nwahrscheinlich anstrengen. \n\nNun komme ich zum Bundeshaushalt, nicht zu den EU-\n\nMitteln. Es ist richtig, dass der Bundeshaushalt 2014 \n\nwahrscheinlich erst im Juni 2014 verabschiedet werden \n\nwird \u2013 vielleicht Anfang Juni, vielleicht Ende Juni, das \n\nwird man sehen, aber eher ist damit eigentlich nicht zu \n\nrechnen. \n\nWie immer nach einer Bundestagswahl \u2013 auch wenn es \n\njetzt besonders lange gedauert hat, bis sich eine Koalition \n\neinig geworden ist \u2013 gilt die vorl\u00e4ufige Haushaltswirt-\n\nschaft. Das war eigentlich nie ein Problem, und es wird \n\nauch dieses Mal kein Problem sein; denn diese vorl\u00e4ufige \n\nHaushaltswirtschaft erlaubt nat\u00fcrlich, alle vertraglichen \n\nVerpflichtungen zu erf\u00fcllen. Man kann davon ausgehen, \n\ndass die Mehrzahl der Bundesmittel auf der Basis der \n\nvertraglichen Vereinbarung flie\u00dft. F\u00f6rdermittel auf frei-\n\nwilliger Basis werden dann zwar nicht ausgezahlt, aber \n\nhier erwarten wir, dass die Staatsregierung gegebenenfalls \n\nentstehende H\u00e4rten bis zur Jahresmitte abfedern kann und \n\ndas vielleicht auch tut. Da m\u00f6ge auch hier das Wahljahr \n\nseine heilsame Wirkung entfalten. \n\nDeshalb sehe ich diese Bef\u00fcrchtungen nicht so ganz. Nun \n\nstellt sich die Frage, was den Punkt 3 Ihres Antrags \n\nbetrifft, ob in begr\u00fcndeten F\u00e4llen noch etwas gemacht \n\nwerden soll. Nach unserer Kenntnis k\u00f6nnen aus dem Jahr \n\n2013 verbliebene Haushaltsreste in begr\u00fcndeten F\u00e4llen \n\nbereits ab Januar und damit auch weit vor dem Juni und \n\ndem Haushaltsresteverfahren abgerufen werden. \n\nDer letzte Punkt: Hinsichtlich der Kommunen haben wir \n\nuns nat\u00fcrlich auch noch einmal kundig gemacht, haben \n\nuns umgeh\u00f6rt und Hintergrundinformationen abgefragt. \n\nIch habe nirgendwo von der kommunalen Ebene geh\u00f6rt, \n\ndass es irgendwelche Probleme gebe. Auch das spricht in \n\nmeinen Augen sehr daf\u00fcr, dass wir uns eher im M\u00e4rz und \n\nApril noch einmal unterhalten, falls es dann Probleme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9433 \n\ngibt, \u00fcber die man sich unterhalten muss. Wenn man sich \n\neinmal die kreisfreien St\u00e4dte ansieht: Diese haben im \n\nvergangenen Jahr F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nbekommen, um 100 Millionen Euro investieren zu k\u00f6n-\n\nnen, gerade in der Frage des Schulhausbaus. Das ist ein \n\nhochsensibles Thema. \n\nAber die haben auch lange Vorlaufzeiten. Wenn man sich \n\nim Baudezernat oder beim K\u00e4mmerer erkundigt, erh\u00e4lt \n\nman die Antwort, dass gerade beim Bau neuer Schulen \u2013 \n\ndas steht jetzt auch hier in Dresden an \u2013 diese Mittel noch \n\nlange nicht vollst\u00e4ndig verausgabt sind. Man geht davon \n\naus \u2013 das erwarten wir von der Staatsregierung \u2013, dass \n\nauch diese Mittel automatisch in das neue Jahr \u00fcbertragen \n\nwerden. Damit w\u00fcrde im Schulhausbau bis auf Weiteres \n\naus unserer Sicht kein Finanzierungsengpass entstehen. \n\nIch habe auch geh\u00f6rt, dass die Bauabteilungen der gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte ganz gut ausgelastet sein sollen. Das hei\u00dft, da wird \n\nauch keine Planungsl\u00fccke aufrei\u00dfen. Wenn das alles so \n\nstimmt, gibt es keinen Grund, diesem Antrag jetzt zuzu-\n\nstimmen und mehr Hektik und Panik zu entfalten, als \n\ngeboten ist. Vielleicht lohnt sich jedoch der Wiederaufruf \n\nim M\u00e4rz oder April dieses Jahres. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Schimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Linksfraktion macht darauf aufmerksam, \n\ndass die f\u00fcr das s\u00e4chsische F\u00f6rderprofil 2013/2014 \n\nvorgesehenen Mittel f\u00fcr das laufende Haushaltsjahr zu \n\n22 % mit sogenannten EU-Geldern finanziert werden. Da \n\nes wieder einmal Terminprobleme mit dem Operationel-\n\nlen Programm gibt, ist abzusehen, dass die EU-Gelder \n\nm\u00f6glicherweise erst im 2. Halbjahr 2014 zur Verf\u00fcgung \n\nstehen werden und dadurch die entsprechenden F\u00f6rder-\n\nmittel nicht rechtzeitig ausgezahlt werden k\u00f6nnen. \n\nUm das Problem zu l\u00f6sen, beantragt die Linksfraktion, die \n\nStaatsregierung m\u00f6ge das Geld vorfinanzieren, wie, kann \n\ndahingestellt bleiben, denn ich m\u00f6chte im Namen der \n\nNPD-Fraktion hier nur in aller K\u00fcrze ein paar Worte zur \n\nEU-Finanzierung an sich sagen. \n\nWir hatten schon einmal dieses Problem, meine Damen \n\nund Herren, mindestens einmal, n\u00e4mlich im Doppelhaus-\n\nhalt 2008/2009. Damals war es noch \u00e4rgerlicher, denn die \n\nStaatsregierung hatte die EU-Mittel f\u00fcr verschiedene \n\nHaushaltstitel vorgesehen. Es war bereits vor der Verab-\n\nschiedung des Haushalts im Landtag abzusehen, dass \n\ndiese Mittel wegen der fehlenden Mittel blockiert werden \n\nw\u00fcrden. Aus diesem Grunde musste im Artikel 1 Haus-\n\nhaltsgesetz ein Paragraf mit umfassenden Blankovoll-\n\nmachten f\u00fcr die Staatsregierung aufgenommen werden, \n\nwie beispielsweise die Vorabgenehmigung von beliebigen \n\nUmschichtungen zwischen Titeln und Kapiteln, die \n\nEinf\u00fchrung ganz neuer Titel usw., was normalerweise f\u00fcr \n\nden Rechnungshof der blanke Horror ist. Genau dieses \n\nPh\u00e4nomen ist wohl auch der wahre Grund f\u00fcr so manchen \n\nParallelhaushalt, denke ich. \n\nMan sieht also, welchen Einfluss der Umweg deutscher \n\nSteuergelder \u00fcber Br\u00fcssel auf die Vollst\u00e4ndigkeit, Klarheit \n\nund Wahrheit unserer nationalen und regionalen Haushal-\n\nte hat, meine Damen und Herren. Der gr\u00f6\u00dfte Aberwitz \n\naber ist, dass f\u00fcr jeden Euro, den die Bundesrepublik \n\nDeutschland nach Br\u00fcssel leitet, um ihn dann nach diver-\n\nsen Verwendungsrechenschaften, sprich operativen \n\nProgrammen, Auflagen und Kontrollen zur\u00fcckzubekom-\n\nmen, noch ein zweiter Euro draufgezahlt werden muss, \n\nder dann auf Nimmerwiedersehen an die sogenannten \n\nNettoempf\u00e4nger in der Europ\u00e4ischen Union geht. \n\nDie bescheidene Frage von uns Nationaldemokraten \n\nlautet: Ist es wirklich notwendig und sinnvoll, dass wir \n\nauch den ersten Euro erst in den Br\u00fcsseler EU-Haushalt \n\nzahlen, nur um ihn anschlie\u00dfend unp\u00fcnktlich und mit \n\nschikan\u00f6sen Auflagen wieder zur\u00fcckzubekommen? Um \n\nauch die tats\u00e4chliche Gr\u00f6\u00dfenordnung zu nennen, sei noch \n\ngesagt, dass Deutschland beispielsweise im Jahr 2010 \n\n23,8 Milliarden Euro an die EU zahlte und davon fast \n\ngenau die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 11,8 Milliarden Euro, in Form \n\nvon EU-Fonds-Mitteln und auf anderen Umwegen zu-\n\nr\u00fcckerhielt, aber, wie gesagt, unter Auflagen, unter ande-\n\nrem unter der Auflage, \u00fcber die Verwendung der eigenen \n\nSteuergelder in Br\u00fcssel Rechenschaft abzulegen. \n\nJetzt frage ich Sie: Kann jemand sagen, wozu dieser \n\nWahnsinn gut sein soll? Wahrscheinlich eher nicht. \n\nDeshalb wird die NPD diesen Antrag ablehnen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013  \n\nDen sehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung, ob  \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Zur aufgeworfenen Frage der Haushaltsrisiken \n\nbzw. der Zwischenfinanzierung der s\u00e4chsischen F\u00f6rderbe-\n\nreiche m\u00f6chte ich in folgender Reihenfolge auf die EU-\n\nProgramme, die Bundesprogramme und das Ausgabe-\n\nresteverfahren eingehen. \n\nErstens. Bei EU-Programmen erfolgt die Finanzierung \n\nbereits geleisteter Ausgaben im Rahmen des Erstattungs-\n\nverfahrens. Das hei\u00dft, die Einnahmen folgen den Ausga-\n\nben zeitversetzt. Das Geld ist demnach zun\u00e4chst nicht \n\nverf\u00fcgbar, sondern muss beantragt und zwischenfinanziert \n\nwerden. Als Ausnahme von diesem Grundsatz ist zu \n\nsehen, dass durch die EU Vorschusszahlungen geleistet \n\nwerden, wenn auch in geringem Umfang. Dieses Verfah-\n\nren ist langj\u00e4hrige Praxis. Insofern ist die Erforderlichkeit \n\neiner Zwischenfinanzierung nichts Neues bzw. \u00dcberra-\n\nschendes und z\u00e4hlt zum Tagesgesch\u00e4ft des Liquidit\u00e4tsma-\n\nnagements im Finanzministerium. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9434 \n\nZum Liquidit\u00e4tsmanagement sei in diesem Zusammen-\n\nhang der Hinweis erlaubt, dass es auch zum Tagesgesch\u00e4ft \n\nbzw. zur Routine des Liquidit\u00e4tsmanagements geh\u00f6rt, \n\nh\u00f6here Steuereinnahmen bzw. Erwartungen hinsichtlich \n\nh\u00f6herer Steuereinnahmen bei der Finanzierungs- bzw. \n\nCashflow-Planung und -Steuerung zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDie erwarteten Steuermehreinnahmen im Jahr 2014 sind \n\nim \u00dcbrigen bekannt. Insofern d\u00fcrfte Punkt 4 des vorlie-\n\ngenden Antrages erledigt sein. \n\nDie von Ihnen aufgestellte These einer F\u00f6rderl\u00fccke im \n\nJahr 2014 und der im Antrag unter Punkt 2 bef\u00fcrchtete \n\ndrohende Antrags- und Bewilligungsstau, bezogen auf die \n\nneue EU-F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020, sind so nicht \n\nzutreffend. Die alte F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 l\u00e4uft \n\nnicht abrupt aus, sondern aufgrund der sogenannten N+2-\n\nRegel noch bis zum Jahr 2015, sodass insofern ein flie-\n\n\u00dfender \u00dcbergang erfolgt. Das wurde heute hier schon \n\ndargestellt. \n\nDerzeit l\u00e4uft die Vorbereitung f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020. Soweit bereits vor Genehmigung des \n\nOperationellen Programms ein F\u00f6rderbedarf in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 besteht, hat das Finanzmi-\n\nnisterium im Haushaltsgesetz mit \u00a7 12 ein ad\u00e4quates \n\nInstrument zur Hand. Danach k\u00f6nnen die Mittel vorzeitig \n\nfreigegeben werden, allerdings auf Risiko des Landes. \n\nDas Finanzministerium wird hiervon verantwortungsvoll \n\nGebrauch machen, soweit hierf\u00fcr ein Bedarf besteht und \n\ndas Risiko einer sp\u00e4teren Nichtgenehmigung durch die \n\nEU, durch das zust\u00e4ndige F\u00f6rderministerium und die \n\nVerwaltungsbeh\u00f6rde als sehr gering eingesch\u00e4tzt wird. \n\nZweitens. Hinsichtlich der Bundesmittel m\u00f6chte ich auf \n\ndas Folgende verweisen. Eine sogenannte haushaltslose \n\nZeit des Bundes ist nach einer Bundestagswahl nicht \n\nungew\u00f6hnlich, so zuletzt im Jahr 2010. Gleichwohl \n\nbedeutet dies nicht, dass der Bund keine Zahlungen \n\nleisten kann bzw. muss. F\u00fcr solche F\u00e4lle findet der Arti-\n\nkel 111 Grundgesetz \u2013 er wurde vorhin schon zitiert \u2013 \n\nAnwendung. Bestimmte gesetzliche Leistungen des \n\nBundes werden im Rahmen einer vorl\u00e4ufigen Haushalts- \n\nund Wirtschaftsf\u00fchrung weiterhin gew\u00e4hrt. \n\nEin nicht unerheblicher Teil der F\u00f6rdermittel aus Bun-\n\ndesmitteln beruht auf gesetzlichen Zahlungen des Bundes. \n\nErinnern m\u00f6chte ich an die Entflechtungsmittel und an die \n\nRegionalisierungsmittel. Von einer Gef\u00e4hrdung des \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderprofils kann hier also nicht die Rede \n\nsein. Gleichwohl versteht es sich von selbst, dass die \n\nStaatsregierung bei eventuellen Verz\u00f6gerungen mit dem \n\nBund unverz\u00fcglich eine L\u00f6sung anstreben wird. \n\nDrittens. Das Ausgaberesteverfahren teilt sich in zwei \n\nAbschnitte: eine Vorab\u00fcbertragungsphase bei drittfinan-\n\nzierten und mischfinanzierten Programmen und damit vor \n\nallem bei den EU-Programmen. Diese Phase l\u00e4uft bereits \n\nund wird planm\u00e4\u00dfig am 5. Februar, also n\u00e4chste Woche, \n\nabgeschlossen sein. \n\nDaran schlie\u00dft sich das regul\u00e4re Ausgaberesteverfahren \n\nan, welches in den n\u00e4chsten Monaten abgearbeitet wird. \n\nIn besonders dringenden F\u00e4llen werden aber auch schon \n\nvorher Mittel freigegeben, das hei\u00dft, selbst w\u00e4hrend der \n\nVorab\u00fcbertragungsphase werden auf Antrag in dringenden \n\nF\u00e4llen Mittel freigegeben, und das ist auch erfolgt. \n\nIn den Vorjahren haben wir damit gute Erfahrungen \n\ngemacht, sodass ich bei diesem Programm auch in diesem \n\nJahr von einer raschen \u00dcbertragung ausgehe. Aufgrund \n\nder soliden, guten Finanzlage des Freistaates stehen auch \n\ndie notwendigen Mittel f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Finanzierung \n\nder Ausgabereste zur Verf\u00fcgung. \n\nKommen wir zum Fazit: Die von Ihnen aufgestellten \n\nThesen und die beschriebenen Szenarien zum Finanzrah-\n\nmen der Europ\u00e4ischen Union und dem Bundeshaushalt \n\nsind nicht zutreffend. Auch f\u00fcr das s\u00e4chsische F\u00f6rderpro-\n\nfil gilt, dass es auf einem soliden und seri\u00f6sen Fundament \n\nsteht. Es bleibt festzuhalten, dass bereits geeignete Ma\u00df-\n\nnahmen eingeleitet und wirksame Vorkehrungen getroffen \n\nwurden, sodass eventuell auftretende F\u00f6rderl\u00fccken \n\n\u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnten. \n\nDie solide s\u00e4chsische Haushaltspolitik hat dies in der \n\nVergangenheit gew\u00e4hrleistet, und dies wird auch in \n\nZukunft der Fall sein. Deshalb empfehle ich, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, das Schluss-\n\nwort hat die Fraktion DIE LINKE; Frau Abg. Meiwald, \n\nbitte sehr. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Michel \u2013 \n\nWahlkampf \u2013 in diesem Jahr? Wie kommen Sie denn \n\ndarauf? Die CDU macht auch keinen Wahlkampf, gar \n\nnicht, oder? \n\nNein, es ging uns hier nicht um Wahlkampf, sondern um \n\ndie Sorgen und N\u00f6te einzelner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\neinzelner Vereine, einzelner \u2013 kann ich in dem Fall sagen \n\n\u2013 Landkreise, und es ging uns nicht darum, die Verhand-\n\nlungen zu den Strukturfonds aus dem vergangenen Jahr zu \n\nloben. Das haben wir hier an exponierter Stelle schon \n\ngetan. Herr Martens wird sich daran erinnern, dass wir \n\ndas auch immer lobend erw\u00e4hnt haben, und zwar als \n\ngesamtes Haus. \n\nWie wir zu den F\u00f6rderrichtlinien stehen \u2013 eine gute Frage, \n\nHerr Michel. Ich habe noch nie eine F\u00f6rderrichtlinie \n\nkritisiert, ich kann mich nicht daran erinnern, und ich \n\nmache das nun auch schon ein paar Tage. Wir haben meist \n\nnur gesagt, es gibt zu wenig, und es gibt mitunter falsche \n\nF\u00f6rdertatbest\u00e4nde. Aber das ist etwas anderes. \n\nIch habe sehr wohl zur Kenntnis genommen, was Herr \n\nUnland gerade gesagt hat: dass die solide s\u00e4chsische \n\nHaushaltspolitik daf\u00fcr sorgen wird, dass f\u00fcr den Fall, dass \n\nL\u00fccken auftreten k\u00f6nnten, sie gegebenenfalls auch ge-\n\nschlossen werden. Das h\u00f6ren die Menschen da drau\u00dfen \n\nsehr gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9435 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch als Stichworte mitgeben: ESF-Projekte, \n\nzum Beispiel Schulsozialarbeit, laufen im Sommer dieses \n\nJahres aus. Die Kommunen brauchen eine verl\u00e4ssliche \n\nBotschaft: Geht es weiter, m\u00fcssen wir das selbst finanzie-\n\nren oder wie auch immer? Gibt es eine F\u00f6rderung? \u2013 \n\nInsofern w\u00e4re das nicht schlecht. \n\nDas Freiwillige \u00d6kologische Jahr sollte im September \n\nbeginnen \u2013 auch die brauchen eine Botschaft, wie es \n\nweitergeht. So viel noch einmal dazu. Dort k\u00f6nnten \n\nL\u00fccken entstehen. \n\nWas ich aus der Mittelstandsrichtlinie zitiert habe \u2013 liebe \n\nFrau Hermenau, das hat mir nicht die SAB gesagt, son-\n\ndern das steht so im Newsletter der SAB. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDort steht drin, dass keine Haushaltsmittel mehr vorhan-\n\nden sind. Es geht nicht darum, dass wir noch zwei Jahre \n\nZeit h\u00e4tten, eventuell noch irgendetwas zu tun, sondern es \n\nist einfach nichts mehr da; es ist leer. Das ist aber auch \n\nnicht das gro\u00dfe Problem; vielleicht will man auch den \n\nMittelstand nicht weiter f\u00f6rdern, aber das stelle ich nur \n\nganz kurz in Rede. \n\nHerr Schmalfu\u00df, zur N+2-Regel habe ich schon etwas \n\ngesagt, weil ich dieses Beispiel gebracht habe. Man kann \n\nimmer wieder sagen, dass es an anderen Stellen funktio-\n\nniert, und wir haben es auch im Haushalt eingestellt, das \n\nist korrekt, aber es treten jetzt schon Probleme auf. Es tut \n\nmir leid, meine Damen und Herren, wenn sich die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die Vereine oder auch die Kommunen \n\nnicht an Sie wenden mit dem Problem \u2013 an mich haben \n\nsie sich gewandt und es ist mein Landrat gewesen, der \n\ngesagt hat, hier muss etwas passieren. Und der Landrat, \n\nauch der Vizelandrat, der Beigeordnete geh\u00f6ren beide der \n\nCDU an. Also vielleicht sollten Sie einmal in Ihren \n\neigenen Reihen schauen, wo die Probleme sind, und sich \n\nnicht hinstellen und sagen, wir haben das alles gel\u00f6st, es \n\nist alles ganz toll und es gibt keine Probleme. \n\nMeine Redezeit geht zu Ende. Ja, ich freue mich, wenn \n\nSie die F\u00f6rderl\u00fccke schlie\u00dfen, wenn sie denn auftritt. Wir \n\nwollten rechtzeitig darauf hingewiesen haben, dass es ein \n\nProblem geben kann. \n\nIch danke f\u00fcr die konstruktive Debatte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/13579 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebe bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch nicht beschlossen worden und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRichtige Weichenstellung f\u00fcr Sachsens Zukunft \u2013 Operationelle Programme \n\ndes Europ\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) und des Europ\u00e4ischen Fonds  \n\nf\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) neu ausrichten \n\nDrucksache 5/13578, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Herr Mann; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Den Titel unseres Antrages \n\nhaben Sie schon erw\u00e4hnt; er befasst sich mit der Fort-\n\nschreibung der EU-F\u00f6rderung in der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rder-\n\nperiode. \n\nUm es kurz in Erinnerung zu rufen: Die vergangene \n\nF\u00f6rderperiode hielt f\u00fcr Sachsen Mittel in H\u00f6he von \u00fcber \n\n4 Milliarden Euro bereit \u2013 zum \u00fcberwiegenden Teil, vier \n\nF\u00fcnftel davon, im Bereich der EFRE-F\u00f6rderung, jeweils \n\nerg\u00e4nzt durch Kof\u00f6rderung. \n\nDass mit diesen Mitteln eine ganze Menge bewegt und \n\nangesto\u00dfen wird, kann jeder in Sachsen nachvollziehen. \n\nUm ein paar erfolgreiche Beispiele zu nennen und das \n\nSpektrum aufzuzeigen: Damit wurde zum Beispiel eine \n\nVersuchsanlage zur Kohlevergasung an der Bergakademie \n\nFreiberg gef\u00f6rdert, also eine durchaus hoch innovative \n\nF\u00f6rderung zur Forschung der stofflichen Nutzung von \n\nKohle, ein Zukunftsthema; oder die Erweiterung der \n\nPulsnitzer Pfefferkuchen GmbH, ein durchaus bekanntes \n\nUnternehmen des starken s\u00e4chsischen Handwerks; oder \n\ndie Finanzierung der European Energy Awards; auch in \n\ndie Verbesserung der Studienbedingungen an Hochschu-\n\nlen oder auch in Qualifizierung von Langzeitarbeitslosen \n\noder, oder, oder. \n\nWir sehen also, es war eine ganze Menge in einem breiten \n\nSpektrum m\u00f6glich; aber die kommende F\u00f6rderperiode \n\nwird schwieriger. Umso mehr m\u00fcssen wir jetzt darauf \n\nschauen, ob diese Gelder wirklich mit dem Gedanken der \n\nNachhaltigkeit und Langfristigkeit angelegt werden \u2013 \n\nnicht zuletzt gerade im Feld der Berufs- und Studienorien-\n\ntierung. Hier wird man sicherlich schauen m\u00fcssen, wie \n\nman eine F\u00f6rderung, die bisher teilweise bis zu 100 % \n\ngegeben werden konnte, fortsetzen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9436 \n\nDie neue F\u00f6rderperiode \u2013 das ist vielen schon bekannt \u2013 \n\nwird f\u00fcr Sachsen nicht sehr \u00fcppige Mittel bereithalten. \n\nInsbesondere in der Region Leipzig werden diese Mittel \n\nzur\u00fcckgehen und es wird auch eine Priorit\u00e4tenverschie-\n\nbung stattfinden \u2013 eine Priorit\u00e4tenverschiebung, die wir \n\nf\u00fcr richtig halten \u2013; st\u00e4rker zur F\u00f6rderung \u00fcber den ESF, \n\n\u201enur noch\u201c zu etwa 60 % gehen die Gelder in EFRE-\n\nMittel nach Sachsen. \n\nDas Wichtigste ist sicherlich, wie schon mehrfach er-\n\nw\u00e4hnt wurde: Sachsen werden eben nur noch circa \n\n2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Deswegen sagen \n\nwir, diese Gelder m\u00fcssen sinnvoll und strategisch kon-\n\nzentriert eingesetzt werden. Die EU gibt zwar schon \n\nthematische Schwerpunkte vor; nichtsdestotrotz ist es an \n\nder Landespolitik, ihre Priorit\u00e4ten zu definieren. \n\nUnsere Ziele sind dabei zweierlei: Das eine ist, die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft zukunftssicher aufzustellen und in die \n\nrichtigen Bereiche zu investieren \u2013 hier ist vor allem die \n\nInnovations- und Forschungsf\u00f6rderung zu nennen \u2013; zum \n\nanderen sind wir der Meinung, dass \u00fcber die Europ\u00e4ische \n\nUnion \u2013 was auch die Europ\u00e4ische Union betont \u2013 soziale \n\nZiele und soziale Innovation Eingang in die F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte finden sollten. Genau hier sehen wir noch \n\nBedarf bei den vorliegenden Entw\u00fcrfen der Operationel-\n\nlen Programme. \n\nDeswegen stelle ich Ihnen kurz unseren Antrag vor. Im \n\nersten Punkt, dem Berichtsteil, wollen wir relativ ausf\u00fchr-\n\nlich eine Analyse der bisher bestehenden F\u00f6rderprogram-\n\nme \u2013 eine Auflistung, was gef\u00f6rdert wurde und welche \n\nF\u00f6rdermittel in welchem Bereich zum Einsatz gekommen \n\nsind \u2013; das ist hoffentlich unstrittig. \n\nIm zweiten Punkt geht es uns aber schon st\u00e4rker um den \n\nBegriff und die Frage der Innovations- und Forschungs-\n\nf\u00f6rderung. Wir sehen gerade in diesem Bereich, dass eine \n\nst\u00e4rkere Priorit\u00e4tensetzung vorgenommen werden sollte. \n\nSo zum Beispiel ist mit uns der Gemeinschaftsausschuss \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft in seiner Stellungnahme der \n\nMeinung, dass hier in der Priorit\u00e4tenachse Innovations-\n\nf\u00f6rderung und F\u00f6rderung von KMU mehr getan werden \n\nm\u00fcsste, um dem noch bestehenden wirtschaftsstrukturel-\n\nlen Anpassungsbedarf sowie den EU-2020-Zielen gerecht \n\nzu werden. \n\nIm Zitat: \u201eDer bisherige Ansatz entspricht in keiner Weise \n\ndem Ziel, durch eine auf Innovation und Wachstum des \n\nMittelstandes ausgerichtete Strukturf\u00f6rderpolitik bis 2020 \n\nin der notwendigen Breite eine selbsttragende leistungsf\u00e4-\n\nhige Wirtschaftsstruktur zu schaffen.\u201c \n\nUnserer Meinung nach gilt es, noch zielgerichteter F\u00f6r-\n\nderans\u00e4tze f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand zu setzen, um \n\ndiesen technologisch weiterzuentwickeln. Dabei sehen \n\nwir vor allen Dingen eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit mit \n\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rdereinrichtungen als lohnenswert an. \n\nMan muss auf der anderen Seite deutlich sagen, wo wir \n\nkeine Priorit\u00e4ten mehr setzen k\u00f6nnen. Es stellt sich zum \n\nBeispiel die Frage, ob wir bei geringer werdenden EFRE-\n\nGeldern noch in Stra\u00dfenbau investieren k\u00f6nnen. Wir \n\nsagen: Nein. Dieses Geld halten wir in tats\u00e4chlicher \n\nInnovation f\u00fcr sinnvoller angelegt. Ich nenne als Beispiel \n\ndie Erprobung und Etablierung \u2013 nicht nur die Erfor-\n\nschung \u2013 umweltfreundlicher Energietr\u00e4ger. \n\nWir gehen davon aus, dass man mit einer solchen Priorit\u00e4-\n\ntenver\u00e4nderung in Sachsen durchaus auch der Priorit\u00e4ts-\n\nachse der EU mit dem Ziel der CO2-Reduzierung nachhel-\n\nfen k\u00f6nnte, der bisher nur das relativ ambitionslose \n\nEnergie- und Klimaprogramm der Staatsregierung zu-\n\ngrunde liegt. \n\nDennoch glauben wir \u2013 das ist in unserem Antrag deutlich \n\nausgef\u00fchrt \u2013, dass der Innovationsbegriff noch zu eng ist. \n\nDer Begriff \u201esoziale Innovation\u201c hat dort wenig bis \n\nkeinen Platz. Innovation ist eben kein linear ablaufender \n\nProzess, sondern ein komplexer sozialer Vorgang. Soziale \n\nInnovationen bieten unserer Meinung nach L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ngesellschaftliche Probleme und Herausforderungen. \n\nDaraus wiederum entsteht dann ein gesamtgesellschaftli-\n\ncher Nutzen. Soziale Innovationen k\u00f6nnen durchaus \n\nTriebfedern f\u00fcr technische Innovationen sein. Fortschritt \n\nist im Ganzen wahrscheinlich nur als Zusammenspiel \n\ntechnischer und finanzieller Prozesse sowie arbeitsmarkt-\n\npolitischer bzw. sozialer Prozesse denkbar. \n\nDeswegen wollen wir in den F\u00f6rderkatalog auch soziale \n\nInnovationen aufgenommen sehen. Wir sind auch der \n\nMeinung, dass neben dem Handwerk die Kultur- und \n\nKreativwirtschaft dort st\u00e4rker auftauchen und die F\u00f6rder-\n\nf\u00e4higkeit erhalten sollte. Wir haben heute unter dem Titel \n\n\u201eTraditionen bewahren\u201c \u2013 dem ersten Antrag des Tages \u2013 \n\ngerade zu einer solchen Frage diskutiert. \n\nDienstleistungen leisten aus unserer Sicht einen wichtigen \n\nBeitrag zur Innovation und beim Angehen unserer gesell-\n\nschaftlichen Herausforderungen wie demografischer \n\nWandel und F\u00f6rderung sozialer Gerechtigkeit. Deswegen \n\nsagen wir: Wenn es um die Bew\u00e4ltigung genau dieser \n\nHerausforderungen geht, m\u00fcssen wir Kernkriterien \n\nheranziehen, die zum Beispiel die soziale Dimension \n\naufgreifen. Wir sehen deswegen die Notwendigkeit, gute \n\nArbeit als ein solches zu verankern. \n\nWir m\u00fcssen dieser Verantwortung gerecht werden. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht nur auf die wirtschaftspolitischen Aspekte \n\nschauen, sondern m\u00fcssen gleichzeitig auf die Qualit\u00e4t der \n\nArbeitsbedingungen achten. Fehlende Mitbestimmung, \n\nLeiharbeit, Niedriglohn \u2013 das sind unserer Meinung nach \n\neher Hindernisse auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt; sie \n\nstehen einem Innovationsprozess entgegen. \n\nWir votieren deshalb daf\u00fcr, die Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf, Weiterbildung und den Gesundheitsschutz in \n\nder F\u00f6rderung zu ber\u00fccksichtigen. Au\u00dferdem d\u00fcrfte es \n\ninzwischen Gemeingut sein, dass nur \u00fcber betriebliche \n\nMitbestimmung und die aktive Rolle von Betriebsr\u00e4ten \n\nein Innovationsklima in gr\u00f6\u00dferen und mittelst\u00e4ndischen \n\nFirmen entstehen kann. Auch dazu vermissen wir bisher \n\neine entsprechende F\u00f6rderung. \n\nKurzum, wir wollen den Begriff \u201esoziale Innovation\u201c in \n\ndiesen Operationellen Programmen gest\u00e4rkt sehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9437 \n\nSchlie\u00dflich fordern wir das ein, was verfassungsrechtlich \n\ngarantiert ist \u2013 ich denke, dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns nicht \n\nstreiten \u2013, dass n\u00e4mlich der Landtag \u00fcber die Operationel-\n\nlen Programme informiert wird, bevor sie offiziell einge-\n\nreicht werden. Das sollte Konsens sein. \n\nHeribert Prantl hat am Wochenende auf dem Zukunfts-\n\nkongress unserer Fraktion auch dar\u00fcber gesprochen, wie \n\nsich die EU entwickeln m\u00fcsste und wie sie zu gestalten \n\nw\u00e4re, damit ihr Gelingen garantiert ist. Er hat darauf \n\nverwiesen, dass es darum gehen muss, nicht nur wirt-\n\nschaftliche, sondern auch soziale Komponenten zu be-\n\nr\u00fccksichtigen, um dieses Gelingen und mehr Vertrauen in \n\ndie Politik zu sichern. Um Prantl direkt zu zitieren: \u201eDie \n\nRegeln f\u00fcr ein sozial vertr\u00e4gliches Wirtschaften geh\u00f6ren \n\nzum inneren Frieden.\u201c \n\nF\u00fcr eine erfolgreiche Politik f\u00fcr die Menschen und die \n\nWirtschaft in Sachsen muss der Freistaat tats\u00e4chlich \n\npolitischen Gestaltungswillen in Bezug auf die Operatio-\n\nnellen Programme erkennen lassen und auf eine st\u00e4rkere \n\nSchwerpunktsetzung auch auf die soziale Dimension der \n\nEU hinwirken. Das fordern wir mit dem vorliegenden \n\nAntrag ein und werben deshalb um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Cornelia \n\nFalken und Heinz Hoffmann, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Hippold f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Anfang, \n\ndass wir uns erinnern: Als die letzten Operationellen \n\nProgramme f\u00fcr EFRE und ESF erarbeitet wurden \u2013 war es \n\nda nicht ein SPD-Wirtschaftsminister, der diese Aufgabe \n\nhatte? Hat nun am Ende auch die SPD-Fraktion erkannt, \n\ndass eine Neuausrichtung erforderlich ist und die Zielset-\n\nzungen ihres ehemaligen Ministers vielleicht doch nicht \n\nso zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig waren? \n\nSchaue ich mir Punkt 2 Ihres Antrags genau an, so kom-\n\nme ich zu dem Ergebnis, dass dies wohl eher nicht der \n\nFall ist. Die Programmierung der europ\u00e4ischen Struk-\n\nturfonds f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode \u2013 2014 bis 2020 \u2013 \n\nstellt Sachsen vor eine gro\u00dfe Herausforderung. R\u00fcckl\u00e4u-\n\nfige Gesamtmittel und die \u2013 sehr zu begr\u00fc\u00dfende \u2013 positive \n\nGesamtentwicklung im Freistaat Sachsen erfordern eine \n\nwohldurchdachte Schwerpunktsetzung. In diesem Punkt, \n\nmeine Damen und Herren von der SPD, gebe ich Ihnen \n\nrecht \u2013 aber nicht beim Hervorheben der Rolle von \n\nBetriebsr\u00e4ten. Sie fordern, gute Arbeit solle Bestandteil \n\nder F\u00f6rderkulisse werden, Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nsollen \u2013 losgel\u00f6st von der Gesamtentwicklung der Wirt-\n\nschaft \u2013 st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden und soziale und \u00f6kolo-\n\ngische Standards sollen nach Ihrer Auffassung Grundlage \n\nf\u00fcr eine Neuausrichtung der s\u00e4chsischen Wirtschaft sein. \n\nWeitaus wichtiger ist es, unsere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte \n\nWirtschaft in ihrem Bem\u00fchen um Gr\u00f6\u00dfenwachstum und \n\nVerbesserung der Marktchancen durch Innovation und \n\ntechnologischen Vorsprung zu unterst\u00fctzen. Die F\u00f6rde-\n\nrung des Einstiegs von Menschen in den ersten Arbeits-\n\nmarkt ist als Ma\u00dfnahme zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs anzusehen. Das, meine Damen und Herren, muss bei \n\nder Erarbeitung und Umsetzung der Operationellen \n\nProgramme unser Ma\u00dfstab sein. \n\nDabei wird sicherlich auch die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft zu ber\u00fccksichtigen sein \u2013 aber als Teil unserer \n\nGesamtwirtschaft und nicht bevorzugt gegen\u00fcber Bran-\n\nchen, die f\u00fcr unsere Entwicklung und die Schaffung \n\nzus\u00e4tzlicher, innovativer Arbeitspl\u00e4tze weitaus wichtiger \n\nsind. \n\nMit der Vorlage der Entw\u00fcrfe der Operationellen Pro-\n\ngramme und deren Ver\u00f6ffentlichung hat die Staatsregie-\n\nrung einen Dialog mit den Sozialpartnern und allen \n\ninteressierten Verb\u00e4nden, Vereinen, Unternehmen und \n\nInteressensvertretern sowie der breiten \u00d6ffentlichkeit \n\nbegonnen. Bis zum 10.01.2014 konnten Anregungen und \n\nHinweise eingereicht werden. \n\nDass dieser Dialog rege und konstruktiv genutzt wurde, \n\nzeigt beispielsweise die umfassende Stellungnahme des \n\nGemeinschaftsausschusses der S\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nwelcher sich mit den vorliegenden Entw\u00fcrfen intensiv \n\nauseinandergesetzt hat. Aus dieser Stellungnahme geht \n\neine klare Forderung hervor: die F\u00f6rderung von For-\n\nschung und Entwicklung, von Gr\u00fcndung und Wachstum, \n\num die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer \n\nUnternehmen branchenoffen zu gestalten. Genau dies, \n\nmeine Damen und Herren von der SPD, verfolgen wir im \n\nRahmen der Innovationsstrategie sowie bei Vorlage und \n\nVerabschiedung der Operationellen Programme. \n\nUnsere s\u00e4chsische Wirtschaft ist vielf\u00e4ltig, in vielen \n\nBranchen national wie international gut aufgestellt und \n\nhat sich auch in der zur\u00fcckliegenden Wirtschaftskrise mit \n\nUnterst\u00fctzung der Mittel der europ\u00e4ischen Strukturfonds \n\nbehaupten k\u00f6nnen. \n\nAber unsere Unternehmen sind im Vergleich nach wie vor \n\nzu klein. Sie ben\u00f6tigen Gr\u00f6\u00dfenwachstum bei Umsatz und \n\nBesch\u00e4ftigung, um die Wirtschaftskraft des Freistaates \n\nweiterhin sicherzustellen. \n\nDamit sind die Ziele klar abgesteckt. Genau hier m\u00fcssen \n\nunsere strategischen Ans\u00e4tze bei der Ausgestaltung der \n\nOperationellen Programme liegen. \n\nEinen weiteren Schwerpunkt nehmen die schulische \n\nBildung sowie die bessere Aus- und Weiterbildung von \n\nFachkr\u00e4ften ein. Vor dem Hintergrund des demografi-\n\nschen Wandels und des sich entwickelnden Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs unserer Unternehmen muss es uns gelingen, alle in \n\nBesch\u00e4ftigung zu bringen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir \n\ndurch gezielte Vermittlung notwendiger Kompetenzen \n\nauch f\u00fcr eine individuelle Entwicklung der Besch\u00e4ftigten \n\nselbst Sorge tragen. Der im Jahr 2011 eingef\u00fchrte Weiter-\n\nbildungsscheck hat uns gezeigt, dass Arbeitnehmer \n\nnachhaltig unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, um durch Weiter-\n\nbildung neue berufliche Perspektiven und damit soziale \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9438 \n\nSicherheit zu erlangen. Solche Initiativen sollten auch \n\nzuk\u00fcnftig unsere Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nWenn Gr\u00f6\u00dfenwachstum und zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigung in \n\nUnternehmen zusammenkommen, ist es sicherlich legitim \n\nund nicht nur im Interesse der Arbeitnehmer, dass sich \n\nBetriebsr\u00e4te entwickeln. Aber diese Forderung zur Strate-\n\ngie der Staatsregierung im Rahmen der Operationellen \n\nProgramme machen zu wollen halte ich, mit Verlaub, f\u00fcr \n\nabwegig. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich davon \u00fcberzeugt, dass es auch andere, \n\nbessere Arten der Mitbestimmung in Unternehmen gibt, \n\nwelche wir nicht au\u00dfer Acht lassen sollten. Mitarbeiterbe-\n\nteiligung an Unternehmen in unterschiedlichsten Formen \n\nist eine w\u00fcnschenswerte Entwicklung; diese erfordert aber \n\nebenso ein vertrauensvolles Miteinander von Arbeitgeber \n\nund Belegschaft und muss sich von innen heraus entwi-\n\nckeln. \n\nDoch nun zur\u00fcck zu den Operationellen Programmen. \n\nNach Ver\u00f6ffentlichung der Entw\u00fcrfe und der eingegange-\n\nnen Stellungnahmen wird die Staatsregierung sicherlich \u2013 \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 die Hinweise fachlich und \n\nsachlich pr\u00fcfen und den Entwurf fortschreiben. Der \n\nLandtag wurde bereits in der letzten Sitzung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr durch Staats-\n\nminister Morlok informiert, wie sich der weitere Zeitplan \n\nund die Vorlage der Operationellen Programme gestalten \n\nwerden. Sicherlich, so seine Zusage, wird die Staatsregie-\n\nrung weiterhin fortlaufend \u00fcber Stand und Ver\u00e4nderung \n\nder Operationellen Programme berichten, so wie es gute \n\nSitte ist und auch entsprechend gehandhabt wird. \n\nUnbefriedigend ist die Tatsache, dass der zur Verf\u00fcgung \n\nstehende Finanzrahmen noch immer nicht sicher bekannt \n\nist. Gleichwohl vertraue ich auf die handelnden Akteure, \n\ndass dieser entsprechend der Schwerpunktsetzung ausge-\n\nstaltet wird. Innovation und Wirtschaftswachstum, Be-\n\nsch\u00e4ftigung und Bildung stehen f\u00fcr uns dabei an erster \n\nStelle. Die unternehmensnahe Forschung und Entwick-\n\nlung, die St\u00e4rkung des Technologietransfers und die \n\nSchaffung eines innovationsorientierten Umfeldes durch \n\nForschungsinstitute und leistungsf\u00e4hige Hochschulen \n\nstehen dabei besonders im Fokus. Nat\u00fcrlich orientiert man \n\nsich dabei an den Ergebnissen der Enquete-Kommission \n\nTechnologiepolitik \u2013 der ich selbst angeh\u00f6rt habe \u2013, \n\nwelche mittel- und langfristig sowie nachhaltig Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Verbesserung der Innovationsf\u00e4higkeit unserer \n\nWirtschaft vorgeschlagen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Die F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020 wird f\u00fcr die wirtschaftliche und gesellschaftliche \n\nEntwicklung unseres Freistaates zu einem der entschei-\n\ndendsten Zeitr\u00e4ume z\u00e4hlen, wenn wir bedenken, dass mit \n\nder weiteren Entwicklung und dem Wachsen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union Mittel k\u00fcnftig auch anderen zu entwickeln-\n\nden Regionen zur Verf\u00fcgung stehen werden. Vor uns steht \n\ndie Aufgabe, die noch vorhandenen Mittel effektiv f\u00fcr \n\nWachstum und Besch\u00e4ftigung im Interesse unserer B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger einzusetzen. Diesen Prozess sollten wir \n\nim breiten politischen Konsens gestalten und nicht durch \n\npolitische Grabenk\u00e4mpfe gef\u00e4hrden. \n\nDaher werden wir den vorliegenden Antrag ablehnen. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kommen wir nun \n\nalso zu Teil 2 der Debatte um die Europaf\u00f6rderung, \n\ndiesmal initiiert von den Kolleginnen und Kollegen der \n\nSPD-Fraktion. Da schlagen zwei Herzen in meiner Brust: \n\nEinerseits ist die EU-F\u00f6rderung f\u00fcr uns viel zu wichtig, \n\nsodass der Stellenwert im Hohen Haus nicht hoch genug \n\nsein kann; andererseits darf man dieses Thema aber auch \n\nnicht zerreden. \n\nIhr Antrag, meine gesch\u00e4tzten Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der SPD-Fraktion, ist \u00e4u\u00dferst umfangreich. Das \n\nGrundanliegen teilen wir durchaus. In Teil 1 fordern Sie \n\ndie Staatsregierung auf, \u00fcber den Erarbeitungsstand der \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderstrategie zu berichten. Berichte sind \n\nimmer toll, man lernt etwas Neues, und was man glaubte \n\nzu wissen, ist \u00fcberholt. Ich muss zugeben, dass ich mich \n\ntrotz allem einigerma\u00dfen zeitnah und sachgerecht durch \n\ndie Staatsregierung informiert f\u00fchle. Fr\u00fchzeitig f\u00fchrte die \n\nStaatsregierung Tagungen der Verwaltungsbeh\u00f6rden zu \n\nden Strukturfonds durch, in denen immer der aktuelle \n\nStand ihrer Arbeit vorgetragen wurde, wenngleich der \n\nNeuigkeitswert nicht immer zufriedenstellend war. \n\nZugegeben, wir waren dort, obwohl wir als Landtagsab-\n\ngeordnete keine direkte Einladung erhalten haben, und ich \n\ngehe davon aus, Frau Kollegin Kallenbach, Ihre Frage zur \n\nletzten Herbsttagung, wer genau angesprochen werden \n\nsoll, zielte darauf ab. Es ist schade, dass uns die Staatsre-\n\ngierung nicht als Partner ins Boot holt, und unabh\u00e4ngig \n\nvon den Konferenzen war die EU-F\u00f6rderung und der \n\nErarbeitungsstand der Operationellen Programme zwar \n\nh\u00e4ufig Thema hier im Haus, aber eben als Information. \n\nHinzu kommen die regelm\u00e4\u00dfigen Berichte zur wesentli-\n\nchen Entwicklung der s\u00e4chsischen Europapolitik. Last but \n\nnot least wurden im \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungsverfahren die \n\nEntw\u00fcrfe der Operationellen Programme ver\u00f6ffentlicht. \n\nIch verwies vorhin auf den 10. Januar als Enddatum. \n\nNat\u00fcrlich kann man sich immer mehr w\u00fcnschen. Es ist \n\nschade, dass das Parlament nicht Teil des Reigens der \n\nWirtschafts- und Sozialpartner ist und so von einer \n\nkonstruktiven Mitwirkung bei der Erarbeitung der Ent-\n\nw\u00fcrfe ausgeschlossen und in die Beobachterrolle gedr\u00e4ngt \n\nwurde. Information und Beteiligung sind zwei verschie-\n\ndene Dinge, Herr Martens. Das ist ein Aspekt, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, den wir im Vorfeld der n\u00e4chs-\n\nten Strukturfondsperiode \u2013 da haben wir noch ein paar \n\nTage Zeit \u2013 anders machen sollten. Das Parlament darf \n\nkein Bittsteller, sondern muss auch hier Akteur sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9439 \n\nIn der 6. Legislaturperiode k\u00f6nnten wir dieses Problem \n\nbeispielsweise durch einen eigenen EU-Ausschuss l\u00f6sen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSinnvoll w\u00e4re nat\u00fcrlich, wenn die Staatsregierung Ihren \n\nAntrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-\n\nFraktion, heute dazu nutzen w\u00fcrde, uns alle \u00fcber den \n\naktuellsten Stand der laufenden Verhandlungen der EU \n\nmit dem Bund zu informieren. Insbesondere interessiert \n\nauch uns der Abgleich der neu auszuarbeitenden F\u00f6rder-\n\nstrategie im Kontext mit den Schnittstellen aller bisher in \n\ndieser Legislaturperiode erarbeiteten strategischen Ans\u00e4t-\n\nze der Staatsregierung. \n\nIhre Aufz\u00e4hlung in Punkt 1d weist L\u00fccken auf. So verf\u00fc-\n\ngen wir neben der von Ihnen genannten Fachkr\u00e4fte-, \n\nInnovations- und Armutsstrategie noch \u00fcber \u2013 Obacht \u2013 \n\nein Energie- und Klimaprogramm Sachsen, eine Exis-\n\ntenzgr\u00fcnderstrategie des Freistaates Sachsen, eine For-\n\nschungs- und Technologiestrategie, einen Hochschulent-\n\nwicklungsplan bis 2020, einen Landesentwicklungsplan, \n\nein Mittelstandsprogramm, eine Nachhaltigkeitsstrategie, \n\neine Rohstoffstrategie, einen Schulentwicklungsplan, ein \n\nStrategiepapier zur Staatsmodernisierung im Freistaat \n\nSachsen, eine Strategie f\u00fcr IT- und E-Government im \n\nFreistaat Sachsen, eine Tourismusstrategie sowie ein \n\nZuwanderungs- und Integrationskonzept. \n\nAn der Stelle, Herr Mann, entschuldigen Sie, greift Ihr \n\nAntrag ein bisschen zu kurz, geht es doch um nichts \n\nanderes als die gesamte F\u00f6rderstrategie des Freistaates \n\nSachsen. \n\nWas die finanzielle Ausstattung der Fonds betrifft, die Sie \n\nin Punkt 1 f wissen m\u00f6chten, ist noch viel Bewegung, wie \n\nwir auf dem j\u00fcngst stattgefundenen Mittelstandsforum \n\nerfahren durften. Erhellend dazu waren die Ausf\u00fchrungen \n\nvon Christoph Zimmer-Conrad vom SMWK zur Techno-\n\nlogief\u00f6rderung ab 2014. So hat sich der bisherige Stand \n\nder Verteilung zwischen ESF, bislang 955 Millionen Euro, \n\nund EFRE, bislang 1,4 Milliarden Euro, letzte Woche \n\ndeutlich zugunsten des EFRE ge\u00e4ndert. Beim EFRE ist \n\nder Ansatz jetzt 2,098 Milliarden Euro und beim ESF \n\n623 Millionen Euro. Es ist zus\u00e4tzlich Geld drin. Wir \n\nwissen noch nicht genau, ob das aus dem Verhandlungs-\n\ngeschick mit dem Bund orientert und woher das pl\u00f6tzlich \n\nkommt, aber so sind die Informationen aus dem SMWK \n\nvom 24. Januar 2014. \n\nEs gibt also neuen Gestaltungsspielraum zur Ausgestal-\n\ntung der Priorit\u00e4tenachsen im Operationellen Programm \n\ndes EFRE und dadurch weiteren Spielraum, den Hand-\n\nlungsempfehlungen der Enquete-Kommission \u2013 Herr \n\nHippold verwies darauf \u2013 n\u00e4herzukommen. Dieser Ann\u00e4-\n\nherungsprozess ist ganz im Sinne des j\u00fcngst erschienenen \n\nPositionspapiers der s\u00e4chsischen Wirtschaft, die folgende \n\nberechtigte Kritik zum Ausdruck bringt: \u201eDer f\u00fcr die \n\nTechnologief\u00f6rderung geplante EFRE-Mitteleinsatz ist \n\naus Sicht der Wirtschaft zu gering. Unter der Bedingung \n\neiner klaren und transparenten Aufstockung der Techno-\n\nlogief\u00f6rderung mittels\u00e4chsischer Unternehmen fordern \n\nwir entsprechend eine bessere finanzielle Ausstattung \n\ndieses spezifischen Ziels, um durch zielgerichtete F\u00f6rder-\n\nanreize den s\u00e4chsischen Mittelstand technologisch weiter-\n\nzuentwickeln sowie dessen Zusammenarbeit mit ans\u00e4ssi-\n\ngen \u00f6ffentlichen Forschungseinrichtungen zu forcieren.\u201c \n\nDies h\u00e4lt DIE LINKE jetzt f\u00fcr machbar. \n\nZu Punkt 2, meine Damen und Herren. Sie begehren, dass \n\nder Stra\u00dfenbau aus der EFRE-F\u00f6rderung herausgenom-\n\nmen werden soll, da dieser keine Priorit\u00e4t darstellt. Wir \n\nhalten kurz fest, es sind noch zwei oder drei TEN-\n\nProjekte im Stra\u00dfenbau \u2013 korrigieren Sie mich, Herr \n\nMinister \u2013, mehr ist es nicht und alles andere ist schon aus \n\ndem EFRE herausgenommen worden. Wenn Sie wollen, \n\ndass Stra\u00dfen weiterhin gebaut werden, m\u00fcssen Sie sagen, \n\nwoher das Geld kommt: entweder von der Landesregie-\n\nrung oder die Kommunen machen es selber oder wir \n\nbauen keine Stra\u00dfen mehr. Sich hinzustellen und zu \n\nsagen, der Stra\u00dfenbau hat gar keine Priorit\u00e4t mehr, das \n\nsehen wir kritisch. \n\n(Widerspruch des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Dann muss es jemand anderes bezahlen, Herr Mann. \n\nDas sagte ich ja gerade. \n\nAuch hier ziehe ich die Stellungnahmen der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft zurate, die sagt: \u201eRichtig ist, dass der Ausbau-\n\nstand der Verkehrsinfrastruktur eine entscheidende Rolle \n\nbei der Sicherung der Mobilit\u00e4tsanforderungen spielt.\u201c Ist \n\nes denn ganz falsch, meine Damen und Herren, im Sinne \n\nnachhaltiger Regionalentwicklung durch Einsatz vorhan-\n\ndener Strukturmittel einzelne strategisch wichtige L\u00fccken \n\nzu schlie\u00dfen? F\u00fcr die \u00fcbrigen Infrastrukturvorhaben \n\ngehen wir davon aus, dass daf\u00fcr Landesmittel verwendet \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Punkt 3 hat vor allem im \n\nHinblick auf die endende Legislaturperiode Sinn. Auch \n\nwenn ich davon ausgehe, dass Staatsminister Morlok \n\nseiner Informationspflicht nachkommen wird, so dr\u00e4ngt \n\nuns doch die Zeit. Sie haben also die Chance, in Ihrem \n\nBeitrag verbindlich zu erkl\u00e4ren, dass dem Landtag der \n\n5. Legislaturperiode vollst\u00e4ndig und rechtzeitig die \n\nInhalte der Operationellen Programme vorgelegt werden, \n\num mindestens eine parlamentarische Er\u00f6rterung dazu zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nBei aller Kritik \u2013 wir werden Ihrem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist unstrittig, \n\ndass die EU-Mittel dazu gef\u00fchrt haben, dass Sachsen \n\nwirtschaftlich st\u00e4rker geworden ist, dass wir in unsere \n\nInfrastruktur investieren konnten und die Lebensqualit\u00e4t \n\nin Sachsen gestiegen ist. Wenn man sich allein die wirt-\n\nschaftlichen Kennziffern f\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum bis 2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9440 \n\nbetrachtet, dann stellt man fest, dass es 100 000 neue \n\nsozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze gibt. Die \n\nArbeitslosigkeit ist von 16 auf rund 9 % gesunken, unsere \n\nIndustrie ist exportst\u00e4rker geworden; 2012 haben wir \n\nWaren im Wert von rund 31 Milliarden Euro ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nein neuer Spitzenwert. \n\nAll das macht deutlich, dass wir die EU-F\u00f6rdermittel gut \n\ninvestiert haben. Wir haben begriffen, was EU-F\u00f6rderung \n\nbedeutet, n\u00e4mlich Hilfe zur Selbsthilfe und keine Dau-\n\nersubventionen. Deswegen k\u00f6nnen wir auch selbstbe-\n\nwusst und optimistisch in die Zukunft blicken, auch wenn \n\ndie F\u00f6rdermittel vom Volumen her nat\u00fcrlich sinken. \n\nDass weniger Geld eine Herausforderung ist, ist klar. \n\nDennoch ist es keine schlechte Nachricht. Denn Ziel der \n\nEU ist es, die L\u00e4nder und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nsowie ihre Wirtschaft zu st\u00e4rken, um den F\u00f6rdermittelbe-\n\ndarf zu senken. Deshalb sind wir auch nicht traurig, dass \n\nwir jetzt weniger Geld bekommen, sondern wir \u00fcberlegen, \n\nauf welche Priorit\u00e4ten wir das zur Verf\u00fcgung stehende \n\nGeld konzentrieren m\u00fcssen. \n\nIm Entwurf der Staatsregierung ist aus unserer Sicht die \n\nrichtige Priorit\u00e4tensetzung vorgenommen worden, zum \n\nBeispiel, auf Innovation und Wachstum der kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu setzen. Da sprechen \n\nwir in der Tat \u00fcber Forschung und Entwicklung. Das ist \n\nf\u00fcr Unternehmen in Sachsen nat\u00fcrlich nach wie vor eine \n\ngro\u00dfe Herausforderung. Wir wissen, dass das nur gemein-\n\nsam funktioniert, wenn der Staat Anreize gibt, aber wenn \n\nauch die Unternehmen am Ende selbst in der Lage sind, \n\nmehr Mittel in diesem Bereich zu investieren. \n\nDeshalb ist auch eine alleinige Konzentration auf die \n\nPriorit\u00e4tenachse 1 \u2013 so wie sie die SPD vorschl\u00e4gt \u2013 \n\neigentlich nicht sachgerecht; denn die Mittel, die Unter-\n\nnehmen haben, um in Forschung und Entwicklung zu \n\ninvestieren, h\u00e4ngen auch mit der Gr\u00f6\u00dfe des Unterneh-\n\nmens zusammen. Wenn man etwas f\u00fcr die Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit von Unternehmen tut, wenn man wirtschaftsna-\n\nhe Infrastruktur f\u00f6rdert, dann st\u00e4rkt man auch die Unter-\n\nnehmen und gibt ihnen die M\u00f6glichkeit, mehr in den FuE-\n\nBereich zu investieren. \n\nWas aus unserer Sicht bei der SPD in die v\u00f6llig falsche \n\nRichtung geht, ist alles, was Sie unter diesem gro\u00dfen \n\nTerminus \u201egute Arbeit\u201c einordnen. Was, bitte, ist \u201egute \n\nArbeit\u201c? Wer legt die Kriterien fest? Die SPD vielleicht? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja! Bestimmt!) \n\nWer bestimmt denn, was faire Arbeitsbedingungen sind? \n\nIch glaube, wenn man 100 Arbeitnehmer danach fragt, \n\nw\u00fcrden Sie 100 verschiedene Antworten bekommen. \n\nWenn Sie 100 Unternehmer danach fragen, bekommen \n\nSie noch einmal 100 verschiedene Antworten. Ich glaube, \n\nmeine Damen und Herren, wir als Politiker sollten uns \n\nniemals anma\u00dfen, dar\u00fcber zu entscheiden, ob eine Arbeit \n\ngut oder schlecht ist, ob sie wert ist, verrichtet zu werden \n\noder nicht. Das sollen die Unternehmen unterscheiden, \n\ndenn das ist der Grund daf\u00fcr, dass Sachsen st\u00e4rker gewor-\n\nden ist, als es das noch vor einigen Jahren war, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWeil Martin Dulig den Kopf sch\u00fcttelt: Einige haben das \n\ngemacht, Frankreich beispielsweise. Pr\u00e4sident Hollande \n\nist da mit einer tollen linken Ideologie angetreten. Er \n\nwollte die Wirtschaft neu ordnen. Er war der Auffassung, \n\nman m\u00fcsse mit neuen Vorschriften, neuen Steuern ein \n\nneues, gut arbeitendes Frankreich schaffen. Er hat das \n\nLand an die Wand gefahren: Jugendarbeitslosigkeit in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, schw\u00e4chelnde Unternehmen, viele \n\nGlobal Player haben Probleme, im Wettbewerb mitzuhal-\n\nten. Was macht er jetzt? Er macht eine Kehrtwende, weil \n\ner erkennt, dass genau das in Frankreich nicht funktio-\n\nniert. \u2013 Ich m\u00f6chte keine franz\u00f6sischen Verh\u00e4ltnisse in \n\nDeutschland, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass einige Vorschl\u00e4ge aus der SPD in diese \n\nRichtung gehen, denken wir an den Einheitsmindestlohn, \n\nan die Einschr\u00e4nkung der Zeitarbeit, 32 Stunden \n\nZwangswoche bei vollem Lohnausgleich. Wissen Sie, \n\nviele der kleinen Unternehmen in Sachsen strecken sich \n\ngewaltig und versuchen auf betrieblicher Ebene, einen \n\nKonsens mit ihren Mitarbeitern hinzubekommen, damit \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze bestehen bleiben, damit sie zu vern\u00fcnf-\n\ntigen L\u00f6hnen kommen, damit man auch Anreize hat, um \n\nFachkr\u00e4fte zu gewinnen, und damit man am Ende als \n\nUnternehmen immer noch Geld verdient. Denn wenn \n\nUnternehmen nicht mehr Geld verdienen, meine Damen \n\nund Herren, werden auch Arbeitspl\u00e4tze nicht mehr da \n\nsein. Dann wird die vermeintlich \u201egute Arbeit\u201c n\u00e4mlich \n\nzur nicht mehr vorhandenen Arbeit. Davon hat keiner der \n\nBetroffenen etwas. \n\nMeine Damen und Herren, wir lehnen es ab, dass gute \n\nArbeit \u2013 und all das, was Sie mit diesem Blumenstrau\u00df \n\nverbinden \u2013 als F\u00f6rderkriterium in die EU-F\u00f6rderung \n\naufgenommen wird. Deshalb werden wir auch insgesamt \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \n\nist Frau Kallenbach f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben es heute bereits \n\nmehrfach geh\u00f6rt: Seit Mitte Dezember liegen die \u2013 ich \n\nnenne sie einmal so \u2013 Vorentw\u00fcrfe der OPs 14 bis 20 vor. \n\nDie Ver\u00f6ffentlichung im Internet und die Einladung zur \n\n\u00f6ffentlichen Beteiligung \u2013 wenn auch offiziell noch ohne \n\nLandtag \u2013 sind ein Novum, das ich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdige. \n\nMeine Kritik am Verfahren bleibt dennoch. Nach meinem \n\nVerst\u00e4ndnis m\u00fcssten der Landtag, das Parlament sich \n\neigentlich vor der Befassung im Kabinett inhaltlich mit \n\nden Grundlinien und der Mittelverteilung befassen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9441 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStichwort Budgethoheit des Parlaments. Schlie\u00dflich geht \n\nes nur f\u00fcr EFRE und ESF um gesch\u00e4tzte 2,5 Milliarden \n\nEuro. \n\nDem \u201einoffiziellen\u201c Entwurf sind aber die Grunds\u00e4tze der \n\nStaatsregierung bereits zu entnehmen, und auch da sehen \n\nwir noch \u00c4nderungsbedarf. Meine Fraktion stimmt daher \n\nvom Grundsatz dem SPD-Antrag zu, auch wenn wir \n\nwissen, dass noch einige Voraussetzungen zu kl\u00e4ren \n\nw\u00e4ren \u2013 wie zum Beispiel die Verteilung der Mittel auf \n\nnationaler Ebene \u2013, bevor ein endg\u00fcltiger und im Fr\u00fchjahr \n\nbereits zugesagter Entwurf vorgelegt werden kann. \n\nEinige Hinweise m\u00f6chte ich aber bereits jetzt geben. Der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber sollte der Landtag nicht nur \u00fcber \n\ndie OPs f\u00fcr EFRE und ESF informiert werden, sondern \n\nauch \u00fcber das Entwicklungsprogramm im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Im Berichtsteil fehlen mir einige Fragen, so zum \n\nBeispiel zum Mittelabfluss: Wo werden EU-Mittel vo-\n\nraussichtlich nicht ausgesch\u00f6pft? Was lernen wir daraus \n\nf\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode? Wie hoch ist der Aufwand der \n\nF\u00f6rdermittelverwaltung? Wie viel kostet diese pro Euro \n\nzu erwartender EU-Mittel? Kann man das reduzieren? \n\nWelche eigenen Ma\u00dfnahmen plant der Freistaat zur \n\nEntb\u00fcrokratisierung? Diesen Fragen sollten wir im \n\nInteresse der Steuerzahler nachgehen. \n\nEin Wort zum Partnerschaftsprinzip: Bei aller Anerken-\n\nnung von wirklichen Verbesserungen: Die Kommunen \n\nwaren leider bei der Programmplanung bisher unzu-\n\nreichend beteiligt. Die schon von Frau Meiwald genannte \n\nHerbstkonferenz der Fondsverwalter hatte diese gar nicht \n\neingeladen. St\u00e4dte sind aber wichtige Projekttr\u00e4ger, \n\nsodass ich finde, dass der SSG nicht allein f\u00fcr sie verhan-\n\ndeln sollte. Frau Meiwald, noch der Hinweis: Wir als \n\nMdL waren eingeladen. Das haben wir auch gern ange-\n\nnommen. \n\nDie Antragstellerin fordert eine andere Schwerpunktset-\n\nzung. Beim Stra\u00dfenbau stimmen wir dem explizit zu. \n\nNichts gegen einige n\u00f6tige Ortsumgehungen, aber die \n\nbisher eingestellten 160 Millionen Euro f\u00fcr Neubauvor-\n\nhaben werden sehr wahrscheinlich von der Europ\u00e4ischen \n\nKommission nicht akzeptiert werden. \n\nSollte ich bereits heute den Vorentwurf der OPs beurtei-\n\nlen, h\u00e4tte ich einige Fragen: Wie passen die neuen Opera-\n\ntionellen Programme zu den Landesstrategien? Das \n\nPr\u00fcfkriterium ex-ante-Konditionalit\u00e4t wurde neu einge-\n\nf\u00fchrt, weil die Regionen von Programmbeginn an die \n\nn\u00f6tigen Rechtsgrundlagen und Strategien haben sollten. \n\nSachsen ist da im Grundsatz gut aufgestellt. \n\nEs gibt einige Punkte, bez\u00fcglich derer wir g\u00e4nzlich \n\nanderer Meinung sind, so zum Beispiel, um es wieder \n\neinmal zu erw\u00e4hnen, im Wasserrecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist hinl\u00e4nglich bekannt: Die Betreiber von Tagebauen \n\nsind gro\u00dfz\u00fcgig von Wasserabgaben befreit. Das sind \n\nGelder, die wir f\u00fcr Gew\u00e4sser oder Hochwasserschutz gut \n\neinsetzen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan erkennt zudem, dass das Querschnittsziel der sozia-\n\nlen und \u00f6kologischen Nachhaltigkeit eben nicht durch-\n\ng\u00e4ngig ber\u00fccksichtigt wird, weil das Geld nicht genutzt \n\nwerden soll, um zur Entwicklung von Produkten zu \n\nmotivieren, die zu mehr Effizienz und Ressourcenscho-\n\nnung beitragen. Werden klimasch\u00e4dliche Wirkungen der \n\nEU-gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen minimiert? Wird das Bauen \n\nauf der gr\u00fcnen Wiese verhindert? Nein! \n\nBei den sozialen Aspekten \u2013 wir haben das heute schon \n\ndiskutiert \u2013 ist es auch das Ziel des ESF, Armut zu be-\n\nk\u00e4mpfen. Daf\u00fcr ist die Fokussierung auf Langzeitarbeits-\n\nlose zu eng gefasst. Armut betrifft auch andere Menschen. \n\nHier k\u00f6nnen wir ESF-Mittel sehr sinnvoll einsetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, soweit die tats\u00e4chlichen \n\nEntw\u00fcrfe mit den dazugeh\u00f6rigen Budgetans\u00e4tzen vorlie-\n\ngen, erwartet meine Fraktion, dass in \u00dcbereinstimmung \n\nmit dem Ihnen wohlbekannten Urteil des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes der Landtag Stellung beziehen \n\nwird, bevor die OPs nach Br\u00fcssel geleitet werden. Daher \n\nnehme ich an, dass wir \u00fcber dieses Thema hier erneut \n\ndiskutieren werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion reicht einen Antrag zu den \n\nOperationellen Programmen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Struktur-\n\nf\u00f6rderperiode ein, der ein umfangreiches Auskunftsbegeh-\n\nren und eine neue Schwerpunktsetzung vorschl\u00e4gt. Wenn \n\nes um das Auskunftsbegehren des Antrages geht, kann die \n\nNPD-Fraktion mit dem Antragsinhalt mitgehen. Aller-\n\ndings erscheint uns die vorgeschlagene neue Schwer-\n\npunktsetzung auch nicht mehr als die Wiedergabe klien-\n\ntelhafter Worth\u00fclsen. \n\nAus diesem Grund sowie aufgrund einer grundlegend \n\nkritischen Haltung zur EU-F\u00f6rdersystematik wird sich die \n\nNPD-Fraktion zu dem Antrag der Stimme enthalten. Da in \n\nden seitens der Staatsregierung vorgelegten Programm-\n\nentw\u00fcrfen die Mittelverteilung bislang nicht angegeben \n\nwurde, ist es in der Tat schwierig zu erkennen, welche \n\nSchwerpunktsetzung vorgesehen ist. Dies d\u00fcrfte aller-\n\ndings nicht allein die parlamentarische Opposition, \n\nsondern mindestens ebenso die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\ninteressieren. \n\nDie Forderung nach einer Darstellung der Gemeinsamkei-\n\nten und der Unterschiede zur vorangegangenen F\u00f6rderpe-\n\nriode aus Sicht der Regierung w\u00e4re \u2013 das erkennt auch die \n\nNPD an \u2013 eine gute Diskussionsgrundlage zur F\u00f6rderpoli-\n\ntik. Aber es ist nach nationaldemokratischer Auffassung \n\ngeradezu absurd, zuerst die grundlegende F\u00f6rderkompe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9442 \n\ntenz aus den nationalen H\u00e4nden zu geben, um sie verbun-\n\nden mit Milliardenbeitr\u00e4gen in den europ\u00e4ischen Scho\u00df \n\nzu legen, jedoch anschlie\u00dfend bez\u00fcglich eines nur noch \n\nnadel\u00f6hrgro\u00dfen Spielraums, der zur Gestaltung der \n\nUmsetzung verbleibt, eine aufgeblasene Detaildiskussion \n\nzu f\u00fchren. Das ist auch ein gewichtiger Grund, weshalb \n\nsich die Nationaldemokraten in diesem Hause der Stimme \n\nenthalten werden. Wir beteiligen uns nicht an der Ka-\n\nschierung des fortschreitenden Souver\u00e4nit\u00e4ts- und damit \n\nauch Selbstbestimmungsverlustes, indem wir die Erf\u00fcl-\n\nlung von EU-Vorgaben in einer Art diskutieren, als ob es \n\ndem Anschein nach irgendetwas zu entscheiden gebe. \n\nBei dem Thema der Strukturf\u00f6rderung gibt es offenbar \n\naber auch ein Umsetzungs- und Informationsproblem. \n\nEine vor Ort regional bezogene Mittelperspektive ist \n\nnotwendig, um den ma\u00dfgeblichen Akteuren in Wirtschaft \n\nund Gesellschaft im Freistaat eine Grundlage f\u00fcr die \n\nLageeinsch\u00e4tzung und Zukunftsplanung zu erm\u00f6glichen. \n\nWir befinden uns bereits in der F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020. Langsam sollte die Staatsregierung ihre zahlreichen \n\nWerttabellen in den OP-Entw\u00fcrfen mit Mitteln unterset-\n\nzen. \n\nWorin wir dem vorliegenden Antrag beipflichten, ist die \n\nForderung nach Unterst\u00fctzung der Kommunen bei der \n\n\u00dcbergangsfinanzierung. Was eine St\u00e4rkung der Priorit\u00e4ts-\n\nachse 1 im EFRE-OP anbelangt, so gehen wir allerdings \n\noptimistisch davon aus, dass dies selbst mit der Staatsre-\n\ngierung nicht strittig sein d\u00fcrfte. Eine Mittelverwendung \n\nf\u00fcr den Stra\u00dfenbau v\u00f6llig zu verneinen, wie es im Antrag \n\ngefordert wird, sollte eingehender diskutiert werden, \n\nwozu der Zeitraum dieses Debattenbeitrages allerdings zu \n\nwenig Redezeit l\u00e4sst. \n\nDer vorliegende Antrag krankt auch an dem Grundfehler, \n\nden demografischen Wandel unwidersprochen als unab-\n\n\u00e4nderlich vorauszusetzen, weshalb ihm nicht zugestimmt \n\nwerden kann. Der NPD-Fraktion ist auch kritisch aufge-\n\nfallen, dass bez\u00fcglich der Priorit\u00e4tsachse 2 die St\u00e4rkung \n\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit von kleineren und mittleren \n\nUnternehmen im Antrag nicht einmal Erw\u00e4hnung findet. \n\nMeine Damen und Herren, selbstredend will auch die \n\nNPD-Fraktion vor offizieller Einreichung der Programm-\n\nvorschl\u00e4ge eine umf\u00e4ngliche Information seitens der \n\nRegierung erhalten. Allerdings geben wir uns nicht der \n\nIllusion hin, dass damit in der Praxis die tats\u00e4chliche \n\nM\u00f6glichkeit best\u00fcnde, die Regierung wirkungsvoll mit \n\nArgumenten zu einer Korrektur ihrer Politik zu bewegen. \n\nDas gibt die parlamentarische Wirklichkeit leider nicht \n\nher. \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte den s\u00e4chsischen B\u00fcrger gern \n\naufkl\u00e4ren, wo k\u00fcnftig weniger Geld zum Einsatz kommt, \n\num den wahren Charakter der Europ\u00e4ischen Union als \n\nGeldumverteilungsmaschine f\u00fcr fremde Interessen zulas-\n\nten Deutschlands kenntlich zu machen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegt keine Wortmeldung f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Abgeordneten, \n\nob sie das Wort ergreifen m\u00f6chten. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst  zum Verfahrensstand, zum \n\nVerfahrensablauf hinsichtlich des weiteren Umgangs mit \n\nden Operationellen Programmen Stellung nehmen und im \n\nAnschluss daran auf die Schwerpunktsetzungen im \n\nBereich EFRE und ESF eingehen. \n\nAm 21. Dezember 2013 ist das Legislativpaket f\u00fcr die \n\neurop\u00e4ischen Strukturfonds in Kraft getreten. Hinsichtlich \n\ndes Finanzrahmens gehen wir davon aus, dass der Frei-\n\nstaat Sachsen mit mehr Mitteln rechnen kann, als wir \n\nanfangs erwartet haben. Ich m\u00f6chte dazu detaillierte \n\nAusf\u00fchrungen machen. \n\nHerr Mann, ich hatte Sie in Ihrem Redebeitrag so verstan-\n\nden, dass Sie von einem Finanzrahmen von etwa \n\n2,0 Milliarden Euro ausgehen. Ich wei\u00df nicht, ob ich Sie \n\nda richtig verstanden habe. Zumindest klang das so. Wir \n\nals Staatsregierung rechnen mit einem Finanzrahmen von \n\netwas mehr als 2,6 Milliarden Euro. Die Tatsache, dass \n\nwir mit ungef\u00e4hr 600 Millionen Euro mehr rechnen als \n\ndie Kollegen der SPD-Fraktion, erkl\u00e4rt vielleicht auch, \n\ndass wir Mittel f\u00fcr das eine oder andere Projekt oder f\u00fcr \n\ndie eine oder andere Priorit\u00e4t vorsehen, die Sie wegen \n\nFinanzknappheit nicht mehr bereitstellen wollen. \n\nInteressant ist \u2013 und da ergibt sich f\u00fcr mich eine Parallele \n\nzu der Debatte \u00fcber Energiepolitik heute Morgen \u2013, dass \n\nder Kollege Panter nicht wusste, wie Herr Gabriel die \n\nBestandsanlagen im Bereich der Stromeigenversorgung \n\nbelasten m\u00f6chte. Allerdings hatte Frau Dr. Runge von der \n\nLinksfraktion die richtige Information. Herr Mann von \n\nder SPD-Fraktion hat eine falsche Information \u00fcber den \n\nFinanzrahmen, aber Frau Meiwald von der Linksfraktion \n\nhat die richtige Information. Ich wei\u00df nicht, ob uns das \n\njetzt besorgt stimmen sollte oder ob das vielleicht die \n\nneue Strategie der SPD ist, im Vorwahlkampf mehr auf \n\nShoweffekte als auf Fakten zu setzen. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 So aufgeregt, wie Sie gerade reagieren, Kollege Brangs, \n\nf\u00e4llt mir nur das Sprichwort von den getroffenen Hunden \n\nein, die bellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bedanken, dass im Rah-\n\nmen der bisherigen Debatte gew\u00fcrdigt wurde, dass die \n\nStaatsregierung ihre Entw\u00fcrfe hinsichtlich der Operatio-\n\nnellen Programme breit diskutiert und bekanntgegeben \n\nhat. Auf die entsprechenden Tagungen wurde ja bereits \n\nhingewiesen. Die \u00d6ffentlichkeit wurde \u00fcber das Internet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9443 \n\nzur Diskussion der Operationellen Programme mit dem \n\nSMWA eingeladen. \n\nDas, sehr geehrte Damen und Herren, unterscheidet sich \n\ndeutlich von dem, was unter F\u00fchrung der SPD im Wirt-\n\nschaftsministerium in der vergangenen Legislaturperiode \n\ngemacht worden ist. Das eine oder andere Mitglied des \n\nWirtschaftsausschusses der vergangenen Legislaturperio-\n\nde kann sich noch an eine sehr denkw\u00fcrdige Ausschuss-\n\nsitzung erinnern, eine Ausschusssitzung n\u00e4mlich, in der \n\nMinister Jurk f\u00fcr alle erkennbar die Entw\u00fcrfe der Staats-\n\nregierung in der Aktentasche bei sich trug, sich aber \n\ngeweigert hat, sie der \u00d6ffentlichkeit im Ausschuss zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, was zu einer Auszeit der damaligen \n\nRegierungsfraktionen im Ausschuss gef\u00fchrt hat. Das \n\nunterscheidet sich doch sehr deutlich von der Transparenz \n\nund der \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die wir hier an den Tag \n\nlegen. Auch dar\u00fcber, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nsollte sich die SPD vielleicht einmal Gedanken machen. \n\nIch hatte namens der Staatsregierung im entsprechenden \n\nAusschuss deutlich gemacht \u2013 der Kollege Martens hat \n\ndas auch getan \u2013, dass wir als Staatsregierung die Opera-\n\ntionellen Programme dem S\u00e4chsischen Landtag nach \n\nBeschlussfassung im Kabinett so rechtzeitig zuleiten \n\nwerden, dass er die Gelegenheit hat, sich mit diesen \n\nProgrammen zu befassen und zu ihnen Stellung zu neh-\n\nmen. Ich wiederhole das, was in den Aussch\u00fcssen gesagt \n\nwurde, gerne namens der Staatsregierung auch hier heute \n\nim Plenum. \n\nWenn man sich der Frage zuwendet, ob man an einer \n\nSchwerpunktsetzung, einer Ausrichtung im Rahmen einer \n\nF\u00f6rderung etwas \u00e4ndern sollte, ist es wichtig, dass man \n\nsich die Erfolge \u2013 gegebenenfalls auch Misserfolge \u2013 \n\nbestehender F\u00f6rderprogramme und die allgemeine Ent-\n\nwicklung anschaut und diese bewertet. Schauen wir uns \n\nan, wie sich der Freistaat Sachsen in den letzten sieben \n\nJahren entwickelt hat: Die Arbeitslosenquote sank im \n\nostdeutschen Vergleich \u00fcberdurchschnittlich. Die Zahl der \n\nErwerbst\u00e4tigen ist gestiegen. Der Freistaat Sachsen war \n\nim Jahr 2012 das einzige ostdeutsche Bundesland, in dem \n\ndie Zahl der Erwerbst\u00e4tigen gestiegen ist. Als Freistaat \n\nSachsen verbuchen wir Wanderungsgewinne mit allen \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, aber auch insgesamt einen \n\npositiven Wanderungssaldo. Dann kommt die Staatsregie-\n\nrung zu dem Ergebnis, dass dies Indikatoren daf\u00fcr sind, \n\ndass die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung der F\u00f6rderpolitik \n\nrichtig war und deshalb auch keiner grunds\u00e4tzlichen \n\n\u00c4nderung bedarf. \n\nWir werden wie in der vergangenen F\u00f6rderperiode im \n\nBereich des EFRE auf Innovation und wertsch\u00f6pfungsin-\n\ntensives Wachstum setzen. Mit 2,9 % FuE am Bruttoin-\n\nlandsprodukt hat Sachsen den europ\u00e4ischen Zielwert von \n\n3 % fast erreicht. Auch hier liegen wir mit an der Spitze \n\nder deutschen Bundesl\u00e4nder. Wir werden allerdings Wert \n\ndarauf legen, den Anteil der privaten Wirtschaft an diesen \n\nFuE-Aktivit\u00e4ten zu erh\u00f6hen. \n\nWir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, dass wir die Mittel aus den Strukturfonds, insbe-\n\nsondere aus dem EFRE, auch zur Kofinanzierung anderer \n\neurop\u00e4ischer Projekte einsetzen k\u00f6nnen, insbesondere im \n\nRahmen der sogenannten ECSEL-Initiative. Dies war \n\nleider in den Gespr\u00e4chen mit der Europ\u00e4ischen Union \n\nnicht zu erreichen. Die Staatsregierung hat aber entspre-\n\nchende Konsequenzen gezogen. \n\nNachdem dies nicht m\u00f6glich war, habe ich die Initiative \n\nergriffen und der Staatsregierung vorgeschlagen, mit \n\neinem eigenen Programm die entsprechenden Kofinanzie-\n\nrungsmittel bereitzustellen. Das Kabinett hat beschlossen, \n\nin diesem Zusammenhang in den n\u00e4chsten sieben Jahren \n\neinen dreistelligen Millionenbetrag bereitzustellen. Das \n\nhei\u00dft, wir haben auf die Probleme im Rahmen dieser \n\nF\u00f6rderung reagiert und haben nun die M\u00f6glichkeit, beim \n\nBund, aber auch bei der Europ\u00e4ischen Union um die \n\nentsprechenden Finanzmittel im Bereich ECSEL zu \n\nwerben. \n\nEin weiterer Schwerpunkt, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, wird die F\u00f6rderung der umweltfreundlichen \n\nVerkehrstr\u00e4ger im Freistaat Sachsen sein. Aber es geht \n\nauch um den Stra\u00dfenbau, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nSie, Herr Mann, haben zu Beginn Ihrer Ausf\u00fchrungen \n\nerfolgreiche, nachhaltige Projekte aus der laufenden \n\nStrukturfondsperiode genannt. Stra\u00dfenbauprojekte waren \n\nleider nicht dabei. \n\nIch war Anfang des Jahres in M\u00fcgeln bei der Verkehrs-\n\nfreigabe f\u00fcr die S 31, Ortsumgehung M\u00fcgeln. Ich hatte \n\ndort ein sehr anregendes Gespr\u00e4ch mit Volkmar Winkler, \n\ndem B\u00fcrgermeister, der mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \n\ndem n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag angeh\u00f6ren wird, wenn \n\nSie bei der n\u00e4chsten Landtagswahl nicht noch einmal \n\nProzentpunkte verlieren. Die Frage ist, ob der Kollege \n\nWinkler im Gegensatz zu Ihnen diese Ortsumgehung \n\nM\u00fcgeln als Stra\u00dfenbauprojekt f\u00fcr nachhaltig h\u00e4lt. Ich bin \n\nmir sicher, dass er dies f\u00fcr nachhaltig h\u00e4lt, weil die \n\nMenschen in M\u00fcgeln vom Durchgangsverkehr, vom L\u00e4rm \n\nund vom Schmutz entlastet werden. Also auch Staatsstra-\n\n\u00dfenprojekte sind nachhaltige Infrastrukturprojekte, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDeshalb werden wir uns bei der EU weiterhin daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass wir auch zuk\u00fcnftig Schl\u00fcsselprojekte im \n\nBereich des Staatsstra\u00dfenbaus mit EFRE-Mitteln finan-\n\nzieren k\u00f6nnen. \n\nIm Rahmen des ESF wird unser Schwerpunkt darauf \n\nliegen, das entsprechende Fachkr\u00e4ftepotenzial zu ert\u00fcch-\n\ntigen und den Fachkr\u00e4ftebedarf im Freistaat Sachsen zu \n\ndecken. Das Thema berufliche Weiterbildung wurde \n\nbereits angesprochen. Die erfolgreichen Projekte in dem \n\nZusammenhang \u2013 Weiterbildungscheck, aber auch das \n\neinzelbetriebliche F\u00f6rderverfahren \u2013 wollen wir fortset-\n\nzen. Gleiches gilt f\u00fcr die Wiedereingliederung von Lang-\n\nzeitarbeitslosen. Nach wie vor ist der erste Arbeitsmarkt \n\nim Freistaat Sachsen aufnahmef\u00e4hig. Deshalb halten wir \n\nes f\u00fcr richtig, Geld in die Hand zu nehmen, auch viel \n\nGeld in die Hand zu nehmen, um dem einzelnen Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9444 \n\nlosen die Wiedereingliederung in den ersten Arbeitsmarkt \n\nzu erm\u00f6glichen. Wir wollen die Schulabbrecherquote im \n\nFreistaat Sachsen reduzieren. Wir wollen aber auch ESF-\n\nMittel in der Sekundar- und Hochschulbildung einsetzen, \n\ndie Innovationsf\u00e4higkeit von Unternehmen st\u00e4rken und \n\nExistenzgr\u00fcndungen, insbesondere im innovativen Be-\n\nreich, weiter unterst\u00fctzen. \n\nDie Frist zur Stellungnahme zu den Operationellen \n\nProgrammen ist abgelaufen. Wir haben eine ganze Reihe \n\nvon Stellungnahmen erhalten. Das wurde heute auch \n\nschon angesprochen. Wir sind gerade dabei, diese Stel-\n\nlungnahmen auszuwerten, und werden dann zu einer \n\nEntscheidungsfindung, zu einer Beschlussfassung im \n\nKabinett kommen und Ihnen \u2013 wie ich es schon gesagt \n\nhabe \u2013 als Parlament den Entwurf so rechtzeitig vor dem \n\nVersand nach Br\u00fcssel zusenden, dass Sie in der Lage sind, \n\nsich mit diesem Entwurf zu befassen und \u2013 sofern Sie es \n\nw\u00fcnschen \u2013 dazu auch Stellung zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nSchlusswort f\u00fcr die einreichende Fraktion h\u00e4lt Herr \n\nMann. Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nDas Schlusswort nutze ich in Anbetracht unserer begrenz-\n\nten Redezeit noch einmal zur Antwort auf ein paar Fragen \n\noder auch Thesen. Ich habe beim Punkt 1, dem Berichts-\n\nwesen, gelernt, dass das einzelnen Fraktionen zu viel \n\nInformation ist. Anderen ist es noch zu wenig. Ich glaube, \n\ndamit kann ich umgehen. \n\nHier wurde referiert, dass im Vergleich zur letzten Aus-\n\nschussinformation eine wundersame Geldvermehrung \n\nstattgefunden hat. Es freut uns, dass in Sachsen auch in \n\nZukunft mehr m\u00f6glich ist, wenngleich uns doch verwun-\n\ndert, dass damit die Verh\u00e4ltnisse zwischen EFRE und ESF \n\noffensichtlich wieder auf das Verh\u00e4ltnis der bisherigen \n\nF\u00f6rderperiode zur\u00fcckfallen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas Verh\u00e4ltnis von Herrn Jurk!) \n\n\u2013 Ja, aber damals haben wir in der Koalition genau \n\ndar\u00fcber gestritten. Ein Ministerkollege kann Ihnen, glaube \n\nich, noch einmal darstellen, warum wir es durchaus f\u00fcr \n\nsinnvoll hielten, den Bereich ESF st\u00e4rker auszubauen und \n\nst\u00e4rker in Qualifizierung, Fachkr\u00e4fte und auch in soziale \n\nInnovation zu investieren. \n\nDeshalb auch noch einmal der Verweis: Wenn der Kollege \n\nvon der CDU von Gr\u00f6\u00dfenwachstumsstrategie der Unter-\n\nnehmen spricht, dann sind wir gern dabei. Aber gerade \n\ndeshalb braucht es vielleicht auch die Frage, wie innova-\n\ntive Mitbestimmungsstrukturen in Firmen funktionieren \n\nund stattfinden. Wenn Sie sich Marktf\u00fchrer, die internati-\n\nonal konkurrenzf\u00e4hig sind, anschauen, werden Sie sehen, \n\ndass es dort eine Belegschaft gibt, die nat\u00fcrlich Tarifver-\n\ntr\u00e4ge und Mitbestimmung hat und die genauso f\u00fcr und mit \n\ndem Unternehmen nachdenkt, wie man Innovation und \n\ndamit auch wirtschaftliche Prosperit\u00e4t des Unternehmens \n\nvoranbringt. Das ist aus unserer Sicht kein Widerspruch. \n\nDeshalb sagen wir: Auch so etwas sollte nicht ausge-\n\nschlossen werden. Wir haben nicht gesagt, das ist die \n\nPriorit\u00e4t, aber das sollte zumindest nicht ausgeschlossen \n\nsein. Das habe ich aber beim bisherigen OP nicht gefun-\n\nden. Ich denke, hier\u00fcber sollte man noch einmal nachden-\n\nken. \n\nZum Schluss unser Beispiel mit den Stra\u00dfen. Es ist \n\nrichtig, es werden auch zuk\u00fcnftig Stra\u00dfen gebaut werden \n\nm\u00fcssen. Ob wir mit europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln, die \n\ngenauso als Priorit\u00e4tsachse die CO2-Reduzierung und zum \n\nBeispiel die Steigerung des Anteils der erneuerbaren \n\nEnergien haben, in durchaus althergebrachte Technolo-\n\ngien wie Stra\u00dfenbau investieren m\u00fcssen, die dem nicht \n\nunbedingt dienen, dar\u00fcber k\u00f6nnte man schon einmal \n\ndiskutieren \u2013 zumal wir gerade in Sachsen dabei sind, \n\nbestimmte Stra\u00dfen herabzustufen, weil wir es uns selbst \n\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen, diese instand zu halten. \n\nDeswegen haben wir hier deutliche Priorit\u00e4t auf umwelt-\n\nfreundliche Verkehrstr\u00e4ger gelegt und denken, dass hierin \n\nein Wachstumspotenzial f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nliegt. \n\nZu guter Letzt war noch die Frage: Was ist gute Arbeit? \n\nGute Arbeit ist f\u00fcr uns, wenn man bei einer Vollzeitt\u00e4tig-\n\nkeit nicht noch mit Steuermitteln Aufstockung zahlen \n\nmuss. Es gibt auch Indizes, die nicht eine SPD bestimmen \n\nwill, aber die zum Beispiel der DGB entwickelt hat, den \n\nIndex \u201eGute Arbeit\u201c. Ich glaube, gute Arbeit ist vor allen \n\nDingen das, was zum Beispiel \u00fcber eine betriebliche \n\nMitbestimmung in Betrieben an Arbeitsklima entsteht. \n\nVon daher h\u00e4tten wir keine Sorge, dass man so etwas auch \n\nabbilden kann. Grunds\u00e4tzlich geht es darum, st\u00e4rker \n\ndarauf zu sehen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze entstehen und ob \n\nsie gerecht bezahlt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13578 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei zwei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nmehrheitlich die Drucksache 5/13578 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9445 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFl\u00e4chenneuversiegelung in Sachsen reduzieren \n\nDrucksache 5/13157, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Kallenbach f\u00fcr die \n\neinreichende Fraktion das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die fortschreitende Fl\u00e4chen-\n\ninanspruchnahme mit ihren vielf\u00e4ltigen Auswirkungen auf \n\nNatur und Landschaft, auf die Lebensqualit\u00e4t, auf den \n\nBoden- und Hochwasserschutz gibt Anlass zur Sorge und \n\nist eines der gr\u00f6\u00dften aktuellen Umweltprobleme in Sach-\n\nsen. Deshalb haben wir Ihnen diesen Antrag vorgelegt. \n\nDie Warnungen vor diesen negativen Auswirkungen \n\nhaben eine lange Geschichte. Vor nunmehr zehn Jahren \n\nhat der Rat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung der Bundesregie-\n\nrung den L\u00e4ndern und Kommunen dringend empfohlen, \n\ndie t\u00e4gliche Fl\u00e4cheninanspruchnahme in Deutschland auf \n\n30 Hektar zu reduzieren. \n\nSchauen wir nach Sachsen. Hier steht dem von CDU und \n\nFDP versch\u00e4mt ge\u00e4u\u00dferten 2-Hektar-Fernziel die unver-\n\nantwortbare Realit\u00e4t entgegen. Die letzten offiziellen \n\nStatistiken, die Umweltminister Kupfer ver\u00f6ffentlichte, \n\nbelegen immer noch laut Landesentwicklungsbericht \n\n2010 reichlich 8 Hektar Fl\u00e4cheninanspruchnahme pro \n\nTag. Auch im j\u00fcngsten Umweltbericht 2012 wird nur auf \n\ndiesen verwiesen. Rechnet man diese Zahl auf die Bun-\n\ndesrepublik hoch, so kommt man auf knapp 160 Hektar \n\npro Tag, also das reichlich F\u00fcnffache des als nachhaltig zu \n\nbenennenden Wertes. Das, meine Damen und Herren, \n\npassiert in einem Bundesland, das sich als geborener \n\nNachfolger von Carl von Carlowitz betrachtet. Der \n\nOberberghauptmann w\u00fcrde sich im Grabe umdrehen. \n\nUm sich diesem Dilemma zu entziehen, argumentiert die \n\nStaatsregierung in ihrer Stellungnahme mit nebul\u00f6sen \n\nStatements. \n\nErstens. Fl\u00e4cheninanspruchnahme bedeutet nicht gleich \n\nFl\u00e4chenversiegelung, weil das durch renaturierte Tage-\n\nbaufl\u00e4chen wieder ausgeglichen wird und die Statistik die \n\nRealit\u00e4t nicht widerspiegelt. Hier sage ich nur: Winston \n\nChurchill l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Aussage ist zwar nicht falsch, aber sie \u00e4ndert nicht die \n\nFakten. Zwischen 2000 und 2010 ging allein die Land-\n\nwirtschaftsfl\u00e4che um rund 14 000 Hektar zur\u00fcck. Im \n\ngleichen Zeitraum stieg die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4-\n\nche um 21 000 Hektar. Ziehen wir nun die reichlich \n\n7 000 Hektar der durch Tagebausanierung entstandenen \n\nErholungsfl\u00e4che ab, so bleiben zirka 14 000 Hektar neu \n\nversiegelte Fl\u00e4che \u00fcbrig. Sie brauchen Ihren Taschenrech-\n\nner nicht zu bem\u00fchen. Das sind fast 4 Hektar t\u00e4glich. \n\nZweitens. Wir k\u00f6nnen erstaunt zur Kenntnis nehmen, dass \n\nseit 2009 ein gemeinsames Handlungsprogramm der \n\nStaatsministerien des Innern sowie f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft existieren soll, das eine Verringerung der \n\nt\u00e4glichen Neuinanspruchnahme auf unter 2 Hektar bis \n\nzum Jahr 2020 vorsieht. Das klingt gut. Damit scheint das \n\nThema erledigt. \n\nSchaut man aber genauer hin, dann findet man au\u00dfer \n\nwolkigen Ank\u00fcndigungen und allgemeinen Absichtserkl\u00e4-\n\nrungen nichts. Ich empfehle Ihnen, dieses Handlungspro-\n\ngramm einmal im Netz zu suchen. Dort finden Sie eine \n\nPressemitteilung aus dem Jahr 2009 und Vortr\u00e4ge im \n\nRahmen von Fachtagungen. Ein ausformuliertes, abre-\n\nchenbares Handlungsprogramm suchen Sie vergeblich. \n\nAuch im Landesentwicklungsplan 2013 und im Landes-\n\nverkehrsplan 2025 ist nur vage formuliert, dass der \n\nFreistaat dieses Ziel grunds\u00e4tzlich anstrebt. Wie es konk-\n\nret erreicht werden soll, dazu schweigen beide Pl\u00e4ne. \n\nAuch der aktuelle Doppelhaushalt enth\u00e4lt keine Finanz-\n\nposten, die an die Erreichung dieses Zieles auch nur \n\ndenken lassen. \n\nWelche Rahmenbedingungen stellen Sie sich selbst, den \n\nKommunen und Kreisen im Land, um ein solches Ziel \n\nvorzugeben? Ihr Job, werte Staatsregierung, w\u00e4re es \n\ngewesen, das 2-Hektar-Ziel zeitlich, r\u00e4umlich und sach-\n\nlich zu konkretisieren. \n\nVermutlich haben sich einige bei CDU und FDP \u00fcber den \n\nAlleingang der Minister Kupfer und Buttolo, im Septem-\n\nber 2009 \u00fcberhaupt ein solches Ziel auszurufen, ge\u00e4rgert \n\nund h\u00e4tten es gern stillschweigend kassiert. Das wundert \n\nnicht, nur so konnten Sie weiter mehr als 600 Millio-\n\nnen Euro an europ\u00e4ischen F\u00f6rdergeldern f\u00fcr den Neubau \n\nvon Stra\u00dfen verschwenden. Damit sind wir wieder beim \n\nThema. \n\nEin Ende ist nicht abzusehen. Auch im Landesentwick-\n\nlungsplan 2013 sind wieder 130 Ortsumgehungsstra\u00dfen \n\nfestgeschrieben. Einige sind ganz sicherlich n\u00f6tig. Aber \n\ndenken Sie daran: Den Kommunen fehlt heute schon die \n\nKraft f\u00fcr die Unterhaltung der Stra\u00dfen, geschweige denn, \n\ndass sie den B\u00fcrden neuer Stra\u00dfen gewachsen sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZunehmende Fl\u00e4cheninanspruchnahme ist in einer \n\nschrumpfenden Gesellschaft auch \u00f6konomisch fragw\u00fcr-\n\ndig. Unterausgelastete Infrastrukturen m\u00fcssen aufwendig \n\nbetrieben und instand gehalten werden. Wer bezahlt \n\ndaf\u00fcr? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9446 \n\nGleichzeitig zum \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Abriss von \n\n80 000 Wohnungen entstanden 45 000 neue, oft auch \n\ngef\u00f6rdert mit \u00f6ffentlichen Mitteln in randst\u00e4dtischen \n\nLagen. Unsere Initiativen, das zu stoppen, wurden regel-\n\nm\u00e4\u00dfig bel\u00e4chelt und abgelehnt. Sie h\u00e4tten es in der Hand \n\ngehabt, das zu ver\u00e4ndern. \n\nBevor ich wieder h\u00f6re, was alles nicht geht, nenne ich \n\nIhnen abschlie\u00dfend noch wichtige Stichworte, wie Sie die \n\nbisherige Praxis \u00e4ndern k\u00f6nnen: Nachverdichtung im \n\nSiedlungsbestand, Nutzung von Brachfl\u00e4chen, also \n\nFl\u00e4chenrecycling, keine K\u00fcrzungen von F\u00f6rderprogram-\n\nmen, Entsiegelung mit ortsnahem Ausgleich. Programme \n\nmit solchen Schwerpunkten k\u00f6nnen die Fl\u00e4chenneuver-\n\nsiegelung stoppen. \n\nWerden Sie konkret mit r\u00e4umlich und zeitlich definierten \n\nMa\u00dfnahmen, mit konkreten finanziellen, personellen und \n\nrechtlichen Mitteln! Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Dr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Kallenbach muss ich meine Rede doch ein \n\nbisschen umstellen. Ich m\u00f6chte erst einmal voranstellen, \n\ndass wir sogar im Grundsatzprogramm der s\u00e4chsischen \n\nUnion stehen haben, dass die Fl\u00e4cheninanspruchnahme \n\nauf unter 2 Hektar pro Tag reduziert werden soll. Das ist \n\nauch einhellige Meinung in dieser Koalition. \n\nIch habe aber vor, jetzt ein bisschen mit den Dingen, die \n\nFrau Kallenbach aus Sicht der Gro\u00dfstadt \u00e4u\u00dfert, aufzu-\n\nr\u00e4umen. Erst einmal ist es wichtig, dass wir beim Thema \n\nFl\u00e4chenversieglung definieren, was wir darunter verste-\n\nhen. \n\nIn dem Antrag wird das h\u00e4ufig nicht deutlich gemacht, \n\nsondern es wird vermischt. Fl\u00e4chenversiegelung oder \n\nBodenversiegelung hei\u00dft letztendlich, dass durch Bau-\n\nwerke, die teilweise auch unterirdisch sein k\u00f6nnen, die \n\nWasserdurchl\u00e4ssigkeit verhindert wird. Letztlich hat das \n\nauch Auswirkungen auf den Wasserhaushalt, auf N\u00e4hr-\n\nstoffeintr\u00e4ge und \u00c4hnliches. \n\nDeshalb ist es ein wichtiges politisches Ziel, und es muss \n\nauch deutlich gesagt werden, dass wir uns diesem Thema \n\nwidmen m\u00fcssen. Ich will mit ein paar Punkten, die \n\nZuw\u00e4chse betreffend, aufr\u00e4umen, die Frau Kallenbach \n\nhier f\u00e4lschlicherweise dargestellt hat. \n\nIm Jahr 2012 hatten wir eine Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4-\n\nche von \u00fcber 234 000 Hektar. In den letzten zehn Jahren \n\ngab es in der Tat einen Zuwachs um gut 10 %. \n\nAber 44 % dieser Fl\u00e4che sind Erholungsfl\u00e4chen. Man \n\nmuss bei dem gesamten Thema immer ber\u00fccksichtigen, \n\ndass Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che nicht gleich bedeutet, \n\ndass das alles versiegelt ist und kein Wasser durchdringen \n\nkann. Dort sind auch Erholungsfl\u00e4chen und Hausg\u00e4rten \n\ndabei. Das muss man alles ber\u00fccksichtigen. \n\nWenn das Thema Verkehr angesprochen wird, dann geht \n\nmir manchmal \u2013 ehrlich gesagt \u2013 der Hut hoch. Ich bin \n\nsehr dankbar, dass wir Verkehrsinfrastruktur entwickeln, \n\nweil sie f\u00fcr uns im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ich komme aus \n\ndem Zittauer Bereich \u2013 sehr wichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie ist wichtig, um die Lebensqualit\u00e4t und die Wirt-\n\nschaftsf\u00e4higkeit im l\u00e4ndlichen Raum zu erh\u00f6hen. Ich bin \n\ndem Verkehrsminister sehr dankbar, dass er das Thema \n\nB 178 energisch vorantreibt. Ich gebe Ihnen aber recht, \n\ndass wir durchaus dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, die eine \n\noder andere Stra\u00dfe und Verkehrsinfrastruktur, die im \n\nZusammenhang mit der Errichtung leistungsf\u00e4higer Netze \n\nvielleicht nicht mehr gebraucht wird, zur\u00fcckzubauen. \n\nAber Verkehrsinfrastruktur g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen, wie \n\nSie es soeben gemacht haben, ist der v\u00f6llig falsche Weg. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nstehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, es gibt jetzt den Wunsch nach zwei Zwischen-\n\nfragen. M\u00f6chten Sie die Zwischenfragen zulassen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Zun\u00e4chst habe ich eine \n\nVerst\u00e4ndnisfrage und dann noch eine Nachfrage. Die erste \n\nFrage lautet: Geben Sie mir darin recht, dass, wenn bei \n\nden Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen die Erholungsfl\u00e4chen \n\nin der Statistik sind, es im am schlimmsten anzunehmen-\n\nden Fall eine Fl\u00e4cheninanspruchnahme von 100 % Erho-\n\nlungsfl\u00e4che sein k\u00f6nnte \u2013 bei 0 % Versiegelung \u2013 und \n\ndass das dann ein v\u00f6llig sinnloses Instrument w\u00e4re? \n\nGeben Sie mir darin recht, dass das eintreten kann? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich kann Ihrer Rechnung \n\nintellektuell nicht ganz so schnell folgen. Es ist aber \n\ntheoretisch m\u00f6glich, dass die neuen Siedlungs- und \n\nVerkehrsfl\u00e4chen ausschlie\u00dflich Erholungsfl\u00e4chen sind. \n\nDas ist denkbar. Das ist aber jetzt nicht der Fall. Ich \n\nwollte nur deutlich machen, dass der Zuwachs an Sied-\n\nlungs- und Verkehrsfl\u00e4che fast zur H\u00e4lfte aus Erholungs-\n\nfl\u00e4chen besteht. Es ist wichtig, das noch einmal deutlich \n\nzu machen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. Jetzt meine Nachfra-\n\nge: Geben Sie mir recht, dass dann die Statistik m\u00f6gli-\n\ncherweise ge\u00e4ndert werden muss? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, ich muss Herrn Dr. Meyer zun\u00e4chst fragen, ob \n\ner noch eine zweite Frage zul\u00e4sst. \u2013 Lassen Sie noch eine \n\nzweite Frage zu? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9447 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich lasse sie zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nhaben Sie Ihre Chance, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie geh\u00f6rt jetzt zum \n\nVerst\u00e4ndnis dazu. Geben Sie mir recht, dass die Statistik \n\ndahin gehend ge\u00e4ndert werden muss, dass wir Verkehrs-\n\nfl\u00e4chen nach ihrem Versiegelungsgrad aufteilen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wir m\u00fcssen den Begriff der \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme klar definieren. Wenn man \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme mit Bodenversiegelung \n\ngleichsetzt, ist das ein Fehler, der auch im Antrag gemacht \n\nwird. Da reden wir jetzt noch gar nicht \u00fcber die Statistik. \n\nWenn in dieser Statistik die Begrifflichkeit klar definiert \n\nist, dann wissen wir auch, welche Fl\u00e4chen diese umwelt-\n\nsch\u00e4dliche Bodenversiegelung tats\u00e4chlich ausweisen. Das \n\nist im Antrag nicht deutlich zum Ausdruck gekommen \n\nund das ist, glaube ich, der Punkt, den Sie mit Ihrer Frage \n\nverdeutlichen wollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Zwischenfrage m\u00f6chte Frau J\u00e4hnigen stellen. \n\nM\u00f6chten Sie die Frage zulassen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Kollege, die \n\nZahlen, mit denen wir argumentieren, stammen ja aus \n\ndem Landesentwicklungsbericht der Regierung und \n\nbasieren auf den statistischen Erhebungen des Landesam-\n\ntes f\u00fcr Umwelt und Geologie. Halten Sie diese Statistiken \n\nund deren Zahlen f\u00fcr falsch? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich glaube, ich habe in der \n\nvorhergehenden Antwort auf die Frage von Frau Dr. Pinka \n\ndeutlich gemacht, dass ich die Zahlen nicht f\u00fcr falsch \n\nhalte. Wir m\u00fcssen aber die Definition dieser Zahlen ganz \n\nklar ber\u00fccksichtigen. Das sollten Sie von den GR\u00dcNEN \n\nauch tun, wenn Sie Antr\u00e4ge formulieren, indem Sie klar \n\nund deutlich machen, wovon Sie sprechen. \n\nFrau Kallenbach ist ja ein St\u00fcck weit darauf eingegangen, \n\ndass die Entsiegelung \u2013 darauf will ich in meiner Rede \n\nnoch eingehen \u2013 von Brachfl\u00e4chen, von Altlastenfl\u00e4chen \n\ndurchaus ein wichtiges Thema ist, um die Gesamtversie-\n\ngelung zu reduzieren. Deshalb m\u00f6chte ich in meiner Rede \n\nfortfahren, um noch einmal auf diese Punkte einzugehen. \n\nAus Ihrer Sicht ist die Neuversiegelung das ganz gro\u00dfe \n\nThema. Ich aus meiner Sicht erachte die Entsiegelung von \n\nversiegelten Fl\u00e4chen und die R\u00fcckgabe landwirtschaftli-\n\ncher Fl\u00e4chen als viel, viel wichtiger. Das w\u00fcrde ich gern \n\nin meiner Rede noch weiter ausf\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6ch-\n\nten Sie noch eine Frage zulassen, Herr Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wenn es der Sache dienlich \n\nist, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nw\u00fcrde ich sagen, noch eine Frage; Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Habe ich Sie jetzt richtig \n\nverstanden, dass Sie die Kriterien \u00fcber die Bilanz von \n\nVer- und Entsiegelung, nach denen uns bisher berichtet \n\nworden ist, anzweifeln und dass Sie diese \u00e4ndern wollen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Da haben Sie mich nicht \n\nrichtig verstanden. Ich hatte deutlich gemacht, dass es \n\ndarum geht zu definieren, was f\u00fcr die Umwelt tats\u00e4chlich \n\nsch\u00e4dlich ist,  und das ist die Bodenversiegelung. \n\nWir m\u00fcssen schauen, dass wir die Neuversiegelung, die \n\ntats\u00e4chliche Versiegelung von Bodenfl\u00e4chen, auf unter \n\n2 Hektar pro Tag reduzieren. Ich habe nicht die Statistik \n\nkritisiert. Sie ist uns allen bekannt. Bei der Diskussion \n\nmuss uns immer bewusst sein, dass diese Statistik eben \n\nauch Fl\u00e4chen aufweist, die nicht absolut versiegelt wer-\n\nden, zum Beispiel Erholungsfl\u00e4chen und Hausg\u00e4rten, die \n\nin diese Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen mit hineinz\u00e4hlen. \n\nDass Sie das bei Ihrer Diskussion mehr oder weniger alles \n\n\u00fcber einen Kamm scheren, ist, glaube ich, deutlich ge-\n\nworden. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern fortfahren. Ich bin darauf \n\neingegangen, wie wichtig die Verkehrsinfrastruktur und \n\ninsbesondere eine neue, leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfra-\n\nstruktur f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass wir schon im \n\nSeptember 2011 auf Initiative der Koalition hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag debattiert haben, und zwar zu dem \n\nAntrag \u201eAnpassung der Eingriffsregelung f\u00fcr die Inan-\n\nspruchnahme landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che\u201c. Es ging \n\nuns insbesondere darum, dass landwirtschaftliche Nutz-\n\nfl\u00e4che durch Fotovoltaikanlagen mehr oder weniger auch \n\nversiegelt wird, auch wenn es sich nicht um eine absolute \n\nVersiegelung handelt. Es muss auch deutlich gemacht \n\nwerden, dass diese Versiegelung unserer Landwirtschaft \n\nletztlich viel Fl\u00e4che wegnimmt. Die Landwirtschaft \n\nversucht, sich das durch Gr\u00fcnlandumbruch wieder zu-\n\nr\u00fcckzuholen. Von daher sind beim Thema Neuversiege-\n\nlung Regenerative-Energien-Ziele manchmal kontrapro-\n\nduktiv. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSie haben das Thema \u00d6kokonto angesprochen. Dabei \n\nhabe ich herausgeh\u00f6rt, dass Sie dieses Instrument nicht \n\nverstanden haben. Wenn Sie das \u00d6kokonto als ein Instru-\n\nment kritisieren, das r\u00e4umlich nicht nahe bei der Ma\u00df-\n\nnahme auch die Entsiegelung vornimmt, dann sage ich: \n\nDas \u00d6kokonto ist aus meiner Sicht ein sehr sinnvolles \n\nInstrument; denn es schafft die Voraussetzungen, dass \n\nman gr\u00f6\u00dfere Ma\u00dfnahmen, die sonst nicht angepackt \n\nw\u00fcrden, anpacken kann. \n\nWenn ich mir das Bundesnaturschutzgesetz und die \n\nEingriffsregelungen anschaue, dann steht dort sinngem\u00e4\u00df, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9448 \n\ndass ein Eingriff ausgeglichen werden muss. Von daher \u2013 \n\ndas ist beim Klima das Gleiche wie bei der Bodenversie-\n\ngelung \u2013 ist es doch sinnvoller, wenn man die Ma\u00dfnah-\n\nmen b\u00fcndelt und schaut, wo man einen gr\u00f6\u00dferen Mehr-\n\nwert erzielt, als wenn man irgendwo die tausendste \n\nStreuobstwiese schafft, die in einigen Jahren dann auch \n\nnicht mehr gepflegt wird und aus der Sicht des Natur-\n\nschutzes nicht mehr ihren tats\u00e4chlichen Sinn erf\u00fcllt. \n\nWir haben eine ganze Reihe von tickenden Zeitbomben in \n\nSachsen, wo noch von fr\u00fcher chemische Anlagen stehen \n\nund der Boden nach wie vor extrem belastet ist. Wir \n\nhaben teilweise auch im Bereich der Fl\u00fcsse noch Stellen, \n\nan denen Betonierungen, Versteinerungen oder andere \n\nBauwerke die Nat\u00fcrlichkeit der Fl\u00fcsse behindern. Das \n\nalles sind Punkte, bei denen ich denke, dass man dar\u00fcber \n\nsprechen muss, wie r\u00e4umlich definiert ein solcher Eingriff \n\nstattfinden muss. \n\nZu Ihren Vorschl\u00e4gen, Sie sind auch selbst noch einmal \n\ndarauf eingegangen: Die Minister Kupfer und Buttolo \n\nhaben \u2013 nicht im September 2009, sondern viel fr\u00fcher \u2013 \n\nein Handlungsprogramm zur effizienten Fl\u00e4chennutzung \n\nverabschiedet. Es ist wichtig, dass das ressort\u00fcbergreifend \n\npassiert. Wir sind der Meinung, dass Ihre vorgesehenen \n\nProgramme keinen Mehrwert schaffen, sondern es muss \n\nim operativen Vollzug passieren, dass dort ressort\u00fcber-\n\ngreifend gehandelt wird und Fl\u00e4chen effizient genutzt \n\nwerden. \n\nWir haben auf der anderen Seite dieses schon viel bespro-\n\nchene 2-Hektar-Ziel, bei dem es auch darum geht, dass \n\ndas nicht der Freistaat Sachsen allein machen kann, \n\nsondern wir m\u00fcssen ganz eng mit den Kommunen im \n\nRahmen der Selbstverwaltung zusammenarbeiten, damit \n\ndieses Handlungsprogramm umgesetzt wird. \n\nDen Landesentwicklungsplan m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nauch noch einmal erw\u00e4hnen. Dort ist schon als Leitbild \n\nausgef\u00fchrt, dass wir eine effiziente Fl\u00e4chennutzung haben \n\nwollen, aber auch auf den Seiten 18 und 19 gibt es ent-\n\nsprechende Passagen dazu. Unsere Handlungsschwer-\n\npunkte sind, dass wir zun\u00e4chst erst einmal die Brachfl\u00e4-\n\nchen in Sachsen erfassen. Sie wollen ja konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen wissen. Wir haben neun F\u00f6rderprogramme, die \n\nman in Anspruch nehmen kann, und es gibt noch die \n\nAltlastenfreistellung als Instrument. Diese Programme \n\nwerden dann eingesetzt, um f\u00fcr diese Brachfl\u00e4chen eben \n\nEntsiegelungsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.  \n\nDen fundamentalen Unterschied unserer Auffassung im \n\nHinblick auf das \u00d6kokonto habe ich schon einmal deut-\n\nlich gemacht. Von daher, glaube ich, ist auch deutlich \n\ngeworden, dass wir Ihren Antrag, den ich hier auch \n\nwieder als Schaufensterantrag im Wahlkampf einordnen \n\nm\u00f6chte, weil wir im Jahr 2011 zu diesem Thema schon \n\nausf\u00fchrlich debattiert haben, als Koalition ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es am \n\nAnfang einmal so sagen: Morgen fordern die Fraktionen \n\nvon CDU und FDP die Staatsregierung auf, den Kirch-\n\nbach-Bericht von 2013 dem S\u00e4chsischen Landtag zuzulei-\n\nten, \u2013 \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\ndamit die Legislative mit dem Denken beginnen darf. \n\nM\u00f6glicherweise war das ein Fehler von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, denn die Nachhaltigkeitsstrategie wurde \n\ndem Landtag leider nie zugeleitet. Die Koalition\u00e4re haben \n\ndiese Strategie nicht abgefordert, und damit darf das \n\nDenken auch im Plenum nicht beginnen. In diesem Haus \n\nl\u00e4uft eben alles etwas anders, aber, sehr geehrte Koalitio-\n\nn\u00e4re, Hochmut kommt vor dem Fall.  \n\nWas hier gefordert wird, ist dringend auch von Ihnen zu \n\n\u00fcberdenken, und ich habe eine paar kritische Worte bei \n\nHerrn Dr. Meyer herausgeh\u00f6rt. Das 2-Hektar-Tagesziel \n\nsollte doch nicht mit Herrn Minister Kupfer im Nirwana \n\nlanden. Bis 2020 soll also laut Nachhaltigkeitsstrategie \n\ndie Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme dahin gehend sinken. \n\nDas 2-Hektar-Ziel steht auch als Begr\u00fcndung zu einem \n\nGrundsatz, also eher erl\u00e4uternd als verbindlich im Lan-\n\ndesentwicklungsplan. Meine Fraktion hat hier eine ver-\n\nbindliche Fassung gefordert. Ich verweise auf unseren \n\n\u00c4nderungsantrag zum Landesentwicklungsplan vom \n\nvergangenen Mai. \n\nZeitgleich stellt Herr Minister Kupfer aber fest, nachwei-\n\nsen wird er die Zielerreichung wohl nie k\u00f6nnen. Dann \n\nfolgen in seinen Erl\u00e4uterungen der Staatsregierung Aus-\n\nsagen und Zahlen, die das Gesamtbild eher verunklaren \n\nals aufkl\u00e4ren. Die Diskussion hatten wir gerade im Frage-\n\nAntwort-Spiel, beispielsweise so etwas wie, ich zitiere: \n\n\u201eWeil die Reduzierung der Fl\u00e4cheninanspruchnahme \n\nvoranschreiten wird, brauchen wir auch gar kein Pro-\n\ngramm daf\u00fcr.\u201c \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Verwaltungs-\n\nhandeln braucht konkrete Vorgaben und durchf\u00fchrbare \n\nRegeln sowie messbare Ziele. Ansonsten finden die \n\ngew\u00fcnschten Dinge einfach nicht statt. Eine Statistik der \n\nVersiegelung existiert nach den Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nMinister Kupfer nicht. Das stimmt, aber beispielsweise \n\nkann die Fernerkundung hier weiterhelfen. Das Institut f\u00fcr \n\n\u00f6kologische Raumentwicklung in Dresden macht so etwas \n\nmit seinem I\u00d6R-Monitor; die Daten stehen zur Verf\u00fcgung \n\nund k\u00f6nnen mit gezielter Nacharbeit eine gute Grundlage \n\nf\u00fcr solch eine Statistik bieten. \n\nWas Sie mit der Nachhaltigkeitsstrategie doch sicher \n\nverfolgt haben, ist, die stetig steigende Bodenversiegelung \n\nzu verringern. Dies war unter anderem auch schon Thema \n\nbei der Raumordnungsministerkonferenz im Jahr 2010. Es \n\ngab das sogenannte REFINA-Projekt, und wir hatten dazu \n\nauch schon eine Anh\u00f6rung im Landtag. Die CDU wollte, \n\nund da gebe ich Ihnen recht, Herr Dr. Meyer, Brachfl\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9449 \n\nchen beseitigen, aber auch die Anpassung der Eingriffsre-\n\ngelung mit dem Fl\u00e4chenverbrauch verringern. Was ist \n\ndenn aber seitdem passiert hier im S\u00e4chsischen Landtag? \n\nEher doch wenig. \n\nSinnvolles Fl\u00e4chenmanagement gliedert sich in drei \n\nmiteinander kommunizierende Handlungsfelder: erstens \n\nFl\u00e4chenrecycling oder Brachfl\u00e4chenrevitalisierungen, \n\nzweitens Verringerung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme \n\nund drittens Steuerung von naturschutzrechtlichen Kom-\n\npensationsma\u00dfnahmen. Dazu gibt es eine Reihe gesetzli-\n\ncher und landesplanerischer Vorgaben sowie F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Hilfreich w\u00e4ren erg\u00e4nzend auch die von der \n\nCDU abgeschafften Vorkaufsrechte, auf die ich noch \n\neinmal eingehen m\u00f6chte. Hier wird seit Jahren immer nur \n\nsektoral diskutiert und gedacht. \n\nIch bin auch immer wieder froh, dass es in der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung unterhalb der Ministerien Menschen \n\ngibt, die besser mitdenken als die Ministerialen selbst. In \n\nmeiner sch\u00f6nen Heimatstadt Freiberg besch\u00e4ftigt sich \n\nzum Beispiel das Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie seit L\u00e4ngerem mit Fragen der Fl\u00e4cheninan-\n\nspruchnahme und der Bodenversiegelung. Die Kollegin-\n\nnen und Kollegen vom Landesamt begleiteten vor ein \n\npaar Jahren ein Forschungsprojekt und erstellten am \n\nBeispiel Freiberg ein Informations- und Bewertungstool, \n\nalso eine Datenbank, um kommunales Fl\u00e4chenmanage-\n\nment zu erm\u00f6glichen. Die Erfahrungen damit bieten eine \n\ngute Grundlage f\u00fcr kommunales Handeln, denn ich erlebe \n\nes als Stadtr\u00e4tin immer wieder: Versiegelungen zum \n\nBeispiel bei kleineren Bauma\u00dfnahmen unterliegen keiner \n\nKompensationsverpflichtung. \n\nEs gibt noch andere gute Beispiele in diesem Land, zum \n\nBeispiel in Dresden. Dort wurde aus eigenem Antrieb \n\ngehandelt. Der Ausgleich f\u00fcr Fl\u00e4chenneuversiegelung hat \n\n\u00fcber Jahre hinweg gut funktioniert. Aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden wird es derzeit schwieriger. Unter anderem \n\nmacht sich hier wieder das von der CDU/FDP abgeschaff-\n\nte Vorkaufsrecht bemerkbar. Das \u00d6kokonto und derartige \n\nMa\u00dfnahmen kommen dabei nicht zur Anwendung, funk-\n\ntionieren eben f\u00fcr diese Belange nicht. \n\nMein Fazit: Die fl\u00e4chengleiche Entsiegelung f\u00fcr neue \n\nBauvorhaben kann funktionieren, wenn die Gemeinden \n\ndas wollen und das n\u00f6tige Geld daf\u00fcr haben. Die Staats-\n\nregierung hat hieran jedoch trotz aller Ank\u00fcndigungen \n\nkaum einen Anteil. Ich w\u00fcrde gern in Sachsen das F\u00f6r-\n\nderprogramm zur Brachfl\u00e4chenrevitalisierung weiterent-\n\nwickeln. Daran ist jedoch derzeit mit CDU und FDP nicht \n\nzu denken. Die neuen EU-Strukturprogrammf\u00f6rdermittel \n\nbieten Raum f\u00fcr so etwas. In vielen Kommunen geht man \n\nalso in den Au\u00dfenbereich des Hoheitsgebietes und pflanzt \n\nein paar B\u00e4ume. Das hat jedoch nichts mehr mit dem \n\nurspr\u00fcnglichen Gedanken der effektiven Eingriffskom-\n\npensation zu tun. Die Handlungsempfehlung zur Bewer-\n\ntung und Bilanzierung von Eingriffen im Freistaat Sach-\n\nsen, die mit wenigen Ausnahmen gilt, ist insofern anpas-\n\nsungsbed\u00fcrftig. \n\nF\u00fcr die Grundwasserneubildung ist die ungez\u00fcgelte \n\nVersiegelung fatal. Das f\u00fchrt hier aber wahrscheinlich zu \n\nweit, wir k\u00f6nnen diese Auswirkungen auf Hochwasser \n\ngerne einmal gemeinsam mit einem Landeshydrologen \n\ndiskutieren. Da gibt es im Landesamt, in der Landestal-\n\nsperrenverwaltung oder im Hochwasserzentrum etliche \n\nSachverst\u00e4ndige. \n\nApropos Auswirkungen des Regierungshandelns auf das \n\nVermeiden zuk\u00fcnftiger Hochwasser: Herr Minister \n\nKupfer br\u00fcstet sich regelrecht in der Antwort auf den \n\nAntrag mit der Einzigartigkeit der Regelung f\u00fcr Hoch-\n\nwasserentstehungsgebiete im S\u00e4chsischen Wassergesetz. \n\nSo richtig voran kommen wir leider auch nicht. Auf meine \n\nKleine Anfrage, Drucksache 5/3572 vom September \n\n2010, antwortete mir Minister Kupfer, dass das Potenzial \n\nf\u00fcr eine fachliche Gebietskulisse f\u00fcr Hochwasserentste-\n\nhungsgebiete nach \u00a7 100 b in Sachsen bei 1 550 km\u00b2 liegt. \n\nDas entspr\u00e4che circa 8,4 % der Landesfl\u00e4che. \n\nAuf die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion, Hochwasservor-\n\nsorge in Sachsen, Ereignisanalyse, Auswertung und \n\nSchadensbew\u00e4ltigung des Juni-Hochwassers 2013, \n\ngelangt man aber auch zu der Erkenntnis, dass mit der \n\nAusweisung von drei Hochwasserentstehungsgebieten \n\nlediglich 144 km\u00b2 festgesetzt sind. Ich stelle fest: Das sind \n\nnicht einmal 10 % des s\u00e4chsischen Potenzials. Das gr\u00f6\u00dfte \n\nProblem hierbei ist aber, dass die Staatsregierung selbst \n\nnichts \u00fcber die Wirksamkeit ihrer Vorgaben aussagen \n\nkann oder aus Mangel an Erfolg aussagen will. \n\nSumma summarum: Unsere Fraktion stimmt diesem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN zu, auch wenn wir ihn sicherlich \n\netwas anders formuliert h\u00e4tten. Ein konzentriertes Vorge-\n\nhen ist aber dringend erforderlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Frau Dr. Pinka. F\u00fcr die Fraktion der SPD \n\nergreift jetzt Frau Dr. Deicke das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Fakt ist, dass der Fl\u00e4chenver-\n\nbrauch in Sachsen um einiges zu hoch ist und dass wir \n\nvon dem 2-Hektar-Tagesziel doch weit entfernt sind. Da \n\nmuss man sich auch gar nicht um die genauen Zahlen \n\nstreiten. Fairerweise muss man sagen, dass dieser Fakt \n\nauch vom Umweltminister und von den Koalitionsfrakti-\n\nonen nicht geleugnet wird und dass hier schon ein gewis-\n\nses Umweltproblembewusstsein da ist. Allerdings muss \n\nman auch feststellen, dass in den vergangenen Jahren zu \n\nwenige Anstrengungen unternommen wurden. \n\nWenn man merkt, dass man mit einem Handlungspro-\n\ngramm nicht weiterkommt, dann muss man handeln. So \n\nverstehe ich auch den vorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nEs geht um die Umsetzung und vor allem um die Weiter-\n\nentwicklung des Handlungsprogramms. \n\nDie aktive Reduzierung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme \n\ndurch Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen ist eine Quer-\n\nschnittsaufgabe. Querschnittsaufgabe bedeutet sowohl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9450 \n\neine fach\u00fcbergreifende Aufgabe als auch eine Aufgabe, \n\ndie sich vertikal in den Planungsebenen bis hinunter zu \n\nden Kommunen erstreckt. \n\nDas Thema Fl\u00e4chenverbrauch ist kein reines Umwelt- \n\noder Landwirtschaftsthema, sondern auch ein raumord-\n\nnungs- und planungsrechtliches Thema. Diese zwei Seiten \n\nsind in ihrer praktischen Anwendung eng miteinander \n\nverkn\u00fcpft. Insofern ist es folgerichtig, dass der Landes-\n\nentwicklungsplan als Ziel und als Aufgabenstellung in \n\nallen regionalplanerischen Aspekten die Reduzierung der \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme definiert. Darauf m\u00fcssen \n\naber auch die landeseigenen F\u00f6rderinstrumente und \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten weiter abgestimmt werden. \n\nEs geht hier um die Frage der Entsiegelung von Fl\u00e4chen, \n\nder Nutzung von Brachfl\u00e4chen und Baul\u00fccken, kurz, um \n\nein Fl\u00e4chenmanagement und um die Mobilisierung von \n\nInnenentwicklungspotenzialen. \n\nDa bin ich bei einem sehr wichtigen Punkt. Wir m\u00fcssen \n\ndie kommunale Ebene mit ins Boot holen, und zwar so, \n\ndass beide Ziele, n\u00e4mlich die Verringerung des Fl\u00e4chen-\n\nverbrauchs und die kommunale Entwicklung, in Einklang \n\nzu bringen sind. Die Innenentwicklung in den St\u00e4dten und \n\nGemeinden muss Vorrang vor der Au\u00dfenentwicklung \n\nhaben. In den Neunzigerjahren wurden zum Beispiel mit \n\ndem Bau auf der gr\u00fcnen Wiese bzw. mit dem Vorrang von \n\nNeubau vor Ausbau gravierende Fehler gemacht. Mittler-\n\nweile hat ein deutliches Umdenken auf allen politischen \n\nEbenen stattgefunden. Aber, wie gesagt, hier m\u00fcssen \n\nInstrumente miteinander verkn\u00fcpft und weiterentwickelt \n\nwerden. \n\nDas Ziel, den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren, werden \n\nwir nicht erreichen, wenn der Freistaat in F\u00f6rderinstru-\n\nmenten wie zum Beispiel EFRE dem Stra\u00dfenneubau die \n\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umt, anstatt in umweltfreundliche \n\nVerkehrstr\u00e4ger zu investieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN fordern mit \n\nihrem Antrag, dass mithilfe des \u00d6kokontos Neuversiege-\n\nlungen vorrangig durch Entsiegelung ausgeglichen \n\nwerden. Herr Kupfer, Sie b\u00fcgeln diesen Vorschlag mit \n\ndem Verweis ab, dass dies an der Rechtsnatur des \u00d6ko-\n\nkontos vorbeigeht und man dem Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger nicht \n\nvorschreiben kann, dass er zu entsiegeln habe. Diese \n\nBegr\u00fcndung mag ja rechtstechnisch richtig sein, aber \n\nzielf\u00fchrend ist sie nicht; denn der Ansatz, den die GR\u00dc-\n\nNEN beschreiben, ist richtig. Wir m\u00fcssen dahin kommen, \n\ndass Fl\u00e4chen entsiegelt werden und dass vorrangig bebau-\n\nte Fl\u00e4chen f\u00fcr Siegelungsma\u00dfnahmen genutzt werden. \n\nFl\u00e4chenrecycling oder Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft sind da \n\ndie entscheidenden Stichpunkte, wie es zum Beispiel im \n\nRahmen des EU-Projektes UseCirc erprobt wurde, an dem \n\nsich der Freistaat Sachsen beteiligt hat. \n\nIch war auch deshalb \u00fcber die Antwort der Staatsregie-\n\nrung irritiert, weil wir vor zwei Jahren eine \u00e4hnliche \n\nDebatte gef\u00fchrt haben. Wir haben in Sachsen ein gutes \n\nProgramm zur Brachfl\u00e4chenrevitalisierung, auch wenn die \n\nFinanzierungsausstattung besser sein k\u00f6nnte. Damals \n\nwurde von Herrn Kupfer berichtet \u2013 ich zitiere aus der \n\nDrucksache 5/7508 \u2013: \u201eEs ist Ziel der Staatsregierung, das \n\nLandesprogramm Brachfl\u00e4chenrevitalisierung mit dem \n\nSystem der \u00d6kokonten im Sinne der Optimierung der \n\nSynergieeffekte zwischen F\u00f6rderung und Eingriffskom-\n\npensation zu verkn\u00fcpfen.\u201c Was ist denn daraus geworden? \n\nWas sind die Ergebnisse? Welche Konsequenzen hat die \n\nStaatsregierung daraus gezogen, dass immer noch zu viele \n\nFl\u00e4chen verbraucht werden? Wie wurde das Handlungs-\n\nprogramm weiterentwickelt? Wie sind neue Forschungs-\n\nergebnisse und gute Praxisbeispiele eingeflossen? \n\nDamit bin ich bei meinem letzten Punkt. Die Staatsregie-\n\nrung hat eine Berichtspflicht \u00fcber ihr Handeln oder \n\nUnterlassen gegen\u00fcber den Abgeordneten. Insofern ist die \n\nAussage der Staatsregierung, dass diese eingeforderte \n\nBerichtspflicht mit dem Verweis abgeb\u00fcgelt wird, die \n\nAbgeordneten m\u00f6gen sich \u00fcber Zahlen im Internet infor-\n\nmieren, eine bodenlose Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir werden das Ziel, eine Fl\u00e4chenreduzierung bis 2020 \n\nauf 2 Hektar t\u00e4glich, nicht erreichen, wenn wir nicht \n\nverst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen. Das bedeutet, \n\nHandlungsprogramme umzusetzen, weiterzuentwickeln \n\nund die Reduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs als Quer-\n\nschnittsaufgabe zu sehen. Daher stimmen wir dem Antrag \n\nder GR\u00dcNEN zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Kollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag zeigt, \n\nwie die GR\u00dcNEN wieder einmal der aktuellen Entwick-\n\nlung hinterherlaufen und Dinge fordern, die l\u00e4ngst auf der \n\npolitischen Agenda stehen. Ich m\u00f6chte zuerst auf den \n\nLandesentwicklungsplan verweisen, in dem genau diese \n\nReduktion der Fl\u00e4chenneuversiegelung von zwei Hektar \n\npro Tag unter den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr das Siedlungswesen \n\naufgef\u00fchrt ist. \n\nDas oberste Ziel der Siedlungsentwicklung ist es, die \n\nNeuinanspruchnahme von Freifl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und \n\nVerkehrszwecke in allen Teilr\u00e4umen Sachsens zu vermin-\n\ndern. Mit dem Verweis des Landesentwicklungsplanes auf \n\ndie Kompensationsma\u00dfnahmen ist der Weg zum neuen \n\nNaturschutzgesetz gewiesen. Dort ist geregelt, dass \n\nstaatliche und kommunale Vorhabentr\u00e4ger vorrangig \n\ngebuchte \u00d6kokontoma\u00dfnahmen oder durch die s\u00e4chsische \n\n\u00d6kofl\u00e4chenagentur durchgef\u00fchrte Kompensationsma\u00df-\n\nnahmen nutzen sollen. Die Vorhabentr\u00e4ger w\u00e4hlen diese \n\nMa\u00dfnahmen dann bereits in der Planungsphase aus. \n\nDamit gew\u00e4hrleistet das neue Naturschutzrecht die viel \n\ngezieltere Umsetzung von Kompensationsma\u00dfnahmen als \n\nbisher. Es plant damit vorrangig, die Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Fl\u00e4chensparstrategie und die Entsiegelung zu schaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9451 \n\nfen, denn darum geht es bei der Fl\u00e4chensparstrategie. \n\nDabei geht es weniger darum, neue Instrumente oder \n\nPl\u00e4ne zu entwickeln oder zus\u00e4tzliche F\u00f6rdermittel zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, sondern vorhandene sollen besser \n\naufeinander abgestimmt und effektiver eingesetzt werden. \n\nGleichwohl ist das \u00d6kokonto der falsche Adressat f\u00fcr das \n\nVorhaben der Fl\u00e4chenentsiegelung. Das \u00d6kokonto stellt \n\nvon Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern freiwillig realisierte Ma\u00dfnahmen \n\nbereit, mit denen die Natur und Landschaft eine Aufwer-\n\ntung erfahren. Eine Entsiegelung kann diese Aufwertung \n\nbieten. Es gibt aber noch andere weitere Ma\u00dfnahmen, und \n\nes kann den Tr\u00e4gern keine Pflicht auferlegt werden. Von \n\nder naturschutzfachlichen Seite her m\u00fcssen wir diesen \n\nAntrag daher ablehnen. \n\nEs gibt aber einen weiteren Grund, warum wir Ihrem \n\nAnsinnen nicht folgen k\u00f6nnen. Das ist das ideologische \n\nFundament, mit dem Sie es begr\u00fcnden. Alles in allem ist \n\nIhr Antrag \u00fcberhaupt nicht stimmig. Entlarvend ist, dass \n\nSie in Ihrer Begr\u00fcndung die Ursache f\u00fcr die Versiegelung \n\nbeim Stra\u00dfenneubau suchen. Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbraucht den Stra\u00dfenausbau. Eine gute Infrastruktur ist \n\neine wesentliche Standortentscheidung f\u00fcr Unternehmen. \n\nDas scheint f\u00fcr Sie kein Thema zu sein, aber Sie machen \n\nsowieso keine Vorschl\u00e4ge, wie man Wohlstand erwirt-\n\nschaften und Arbeitspl\u00e4tze sichern kann. Doch auch Ihre \n\nStaatssekret\u00e4re fahren gern Auto. Wie man h\u00f6rt, bevorzu-\n\ngen sie ganz gro\u00df diese mit Massagesitzen. Das passt \n\ndoch nicht zusammen. Sie sollten nicht anderen das \n\nverwehren, was Sie selbst in Anspruch nehmen. \n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nneuen Naturschutzgesetz, dem Landesentwicklungsplan \n\nund dem Handlungsprogramm zur Reduzierung der \n\nFl\u00e4cheninanspruchnahme hat der Freistaat alle Instrumen-\n\nte zur Hand. Den Antrag brauchen wir nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hauschild \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Hierzu ist kein Redebedarf \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion angemeldet. Gibt es den Bedarf, in \n\neine weitere Rederunde einzutreten? \u2013 Bei der einbrin-\n\ngenden Fraktion kann ich das nicht erkennen. Gibt es \n\n\u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort, \n\nund das ergreift Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir sind uns ja in dem Ziel \n\neinig, Fl\u00e4chenversiegelung m\u00f6glichst einzud\u00e4mmen. Aber \n\nwir sollten auf dem Weg dahin wirklich einmal zwischen \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme und der tats\u00e4chlichen \n\nFl\u00e4chenversiegelung unterscheiden. \n\nDie Zahlen, die mein Kollege Dr. Meyer schon genannt \n\nhat, werde ich jetzt nicht wiederholen; aber Fakt ist, dass \n\nknapp die H\u00e4lfte, konkret 47 %, des Anstiegs der Sied-\n\nlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im letzten Jahr auf neu ge-\n\nschaffene Erholungsfl\u00e4chen entfiel. Somit k\u00f6nnen wir \n\npositive Effekte f\u00fcr die Umwelt verbuchen, aber wir \n\nhaben negative Effekte in der Bilanz, also in der Statistik. \n\nIch empfehle Ihnen zur Vertiefung dieser Problematik die \n\nLekt\u00fcre des Kapitels 3.4 des Landesentwicklungsplanes \n\n2010. F\u00fcr die Fl\u00e4chenversiegelung haben wir gar keine \n\nDaten. Die j\u00e4hrliche amtliche Statistik erfasst nur die \n\nNutzung von Fl\u00e4chen, aus der die bereits erl\u00e4uterte \n\nFl\u00e4chenversiegelung abgeleitet wird. \n\nNach bundesweiten Erhebungen liegt der mittlere Grad \n\nder Versiegelung von Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen je \n\nnach Nutzungsart zwischen 15 % f\u00fcr Erholungsfl\u00e4chen \n\nund bis zu 70 % f\u00fcr Stra\u00dfen. Aufgrund des hohen Anteils \n\nder nur gering versiegelten Erholungsfl\u00e4chen gehen wir \n\ndavon aus, dass t\u00e4glich unter 2 Hektar Fl\u00e4che neu versie-\n\ngelt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich will jetzt keinesfalls dieses \n\nThema sch\u00f6nreden. Es ist mir ein wichtiges Anliegen, \n\ndass wir die Fl\u00e4chenversiegelung reduzieren. Wir sind \n\n\u00fcbrigens das einzige Bundesland in Deutschland, das sich \n\nein konkretes Ziel gestellt hat, wo es 2020 sein will. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen den gegenw\u00e4rtigen t\u00e4glichen Zuwachs von \n\nrund 6 Hektar pro Tag an Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che \n\nauf unter 2 Hektar pro Tag bis zum Jahr 2020 senken. Nur \n\nzum Vergleich: In den Neunzigerjahren waren wir noch \n\nbei \u00fcber 9 Hektar Versiegelung pro Tag. Es tut sich also \n\nauf jeden Fall etwas. \n\nSchwerpunkt unserer Aktivit\u00e4t ist vor allem die Reduzie-\n\nrung der Fl\u00e4chenumnutzung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen. \n\nSo unterst\u00fctzt der Freistaat gegenw\u00e4rtig die Kommunen \n\nbei der Erfassung brachliegender Fl\u00e4chen, um diese \n\nschneller und besser einer Wiedernutzung zuzuf\u00fchren \n\noder naturschutzgerechte Kompensationsma\u00dfnahmen zu \n\nerm\u00f6glichen. Der Freistaat Sachsen bietet dazu viele \n\nM\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung. Es gibt F\u00f6rderprogramme \n\ndes Innenministeriums, des Wirtschaftsministeriums und \n\nauch F\u00f6rderprogramme in meinem Haus; F\u00f6rderpro-\n\ngramme, mit denen unter anderem Anreize zur Wie-\n\ndernutzung brachliegender Fl\u00e4chen geschaffen werden. \n\nDie Reduzierung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme ist \n\nauch ein Schwerpunktthema des neuen Landesentwick-\n\nlungsplanes \u2013 auch das ist heute schon gesagt worden \u2013 \n\nsowie der Nachhaltigkeitsstrategie des Freistaates Sach-\n\nsen. \n\nBegleitet werden die verschiedenen Ma\u00dfnahmen durch \n\neine interministerielle Arbeitsgruppe unter Leitung von \n\nSMI und SMUL, die mit dem Wirtschaftsministerium, \n\ndem Finanzministerium und der S\u00e4chsischen Staatskanz-\n\nlei zusammenarbeiten. \n\nViele Punkte, die in dem GR\u00dcNEN-Antrag niederge-\n\nschrieben sind, sind bereits in Arbeit. So gibt es bei-\n\nspielsweise Regelungen im S\u00e4chsischen Wassergesetz zur \n\nFestsetzung von Hochwasserentstehungsgebieten mit \n\nRegularien zum Ausgleich von Bodenversiegelung. Es ist \n\nnat\u00fcrlich auch kein Geheimnis, meine Damen und Herren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9452 \n\ndass so eine Ausweisung von Hochwasserentstehungsge-\n\nbieten nicht \u00fcber Nacht passieren kann. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Zehn Jahre!) \n\nDas ist ein Verwaltungsakt, der nat\u00fcrlich Zeit in Anspruch \n\nnimmt. \n\nAuch bem\u00fchen wir uns, meine Damen und Herren, bei \n\ninvestiven Bauma\u00dfnahmen erforderliche naturschutzfach-\n\nliche Kompensationsma\u00dfnahmen eben nicht auf Land-\n\nwirtschaftsfl\u00e4chen zu realisieren, sondern hierf\u00fcr brach-\n\nliegende und nicht mehr wirtschaftlich nutzbare Fl\u00e4chen \n\nmit entsprechendem Aufwertungspotenzial zu nutzen. \n\nDer von den GR\u00dcNEN angesprochene Vorrang von \n\nEntsiegelung bei naturschutzfachlichen Kompensations-\n\nma\u00dfnahmen ist nicht neu \u2013 das habe ich auch immer \n\nwieder gefordert, meine Damen und Herren \u2013; aber wir \n\nk\u00f6nnen das halt in Sachsen nicht allein regeln, wir brau-\n\nchen eine Regelung auf Bundesebene. Es war ja auch in \n\nder Bundeskompensationsverordnung beabsichtigt, es zu \n\nregeln, aber leider ist das nicht zustande gekommen. Wir \n\nhaben jetzt eine neue Bundesregierung und ich hoffe, dass \n\nes mit ihr in absehbarer Zeit m\u00f6glich sein wird. \n\nAuch die gew\u00fcnschte Beschr\u00e4nkung des Ausgleichs in der \n\nN\u00e4he des Eingriffsortes ist nicht umsetzbar, da dies den \n\nHandlungsspielraum zur Schaffung naturschutzfachlich \n\nhochwertiger Kompensationsma\u00dfnahmen zu sehr ein-\n\nschr\u00e4nken w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, es muss uns vor allem eines \n\ngelingen: Es muss uns gelingen, unser wirtschaftliches \n\nWachstum und den wachsenden sozialen Wohlstand von \n\neiner zunehmenden Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme abzu-\n\nkoppeln. Wir sind auf diesem Weg ein ganzes St\u00fcck \n\nvorangekommen und werden unser Ziel bis 2020 schaf-\n\nfen. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Kupfer f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention durch Frau Kollegin Dr. Pinka; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Kupfer, mir hat sich leider aus \n\nIhrer Rede nach wie vor nicht erschlossen, welche In-\n\nstrumente Sie nutzen wollen, um zu monitorieren, wel-\n\nchen Anteil die Fl\u00e4chenversiegelung nun tats\u00e4chlich an \n\nder Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme einnehmen wird und wie \n\nSie das verfolgen wollen. Im Landesentwicklungsplan \n\nhaben Sie ein nebul\u00f6s formuliertes Ziel. Die Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie kenne ich zur Gen\u00fcge, die habe ich gr\u00fcnd-\n\nlich gelesen; dort finde ich auch keine Instrumente, wie \n\nSie das nachvollziehen wollen. Die Statistik gibt es nicht \n\nher. Ich habe es vorhin nicht umsonst gesagt: 100 % \n\nErholungsfl\u00e4che sind 100 % Siedlungsfl\u00e4che bei 0 % \n\nVersiegelung. Nun haben Sie 0 % Fl\u00e4cheninanspruch-\n\nnahme und k\u00f6nnen trotzdem ein Maximum von \n\n1 000 Hektar haben. Es erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\nSie sind in keiner Weise auf den Vorschlag, den ich \n\ngemacht habe, eingegangen, mit dem Institut f\u00fcr \u00f6kologi-\n\nsche Raumentwicklung einen Forschungsauftrag zu \n\nvereinbaren, wie man Instrumente dahin gehend entwi-\n\nckeln k\u00f6nnte. \n\nLieber Herr Kupfer, es tut mir leid, ich habe 2010 nach \n\nden Hochwasserentstehungsgebieten gefragt und da haben \n\nSie mir das Potenzial genannt. Sie haben in den vielen \n\nJahren seit 2006 nur drei Entstehungsgebiete ausgewie-\n\nsen, das ist einfach viel zu wenig. Ich kann gerade nicht \n\nerkennen, dass Sie in Ihren Landes\u00e4mtern oder im Lan-\n\ndeshochwasserzentrum an neuen Hochwasserentste-\n\nhungsgebieten arbeiten. Sie sind einfach der Zeit weit \n\nhinterher, und da k\u00f6nnen Sie sich br\u00fcsten und sagen, im \n\nWassergesetz sind wir die Einzigen, die das als Instrument \n\nformuliert haben \u2013 aber es tr\u00e4gt eben nicht; das tut mir \n\nleid. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nUta Windisch, CDU: Das ist Ihre Einsch\u00e4tzung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Frau Dr. Pinka k\u00f6nnte jetzt reagiert werden. \u2013 \n\nKein Bedarf. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nerteile jetzt der Fraktion GR\u00dcNE, die die Einreicherin ist, \n\ndas Wort f\u00fcr ein Schlusswort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Frau Dr. Pinka, Sie haben einiges vorweggenom-\n\nmen, was ich jetzt zum Zubinden h\u00e4tte sagen k\u00f6nnen. \n\nKollege Meyer und Staatsminister Kupfer: Solange nichts \n\nKonkretes passiert, werden wir das Thema wieder und \n\nwieder aufrufen \u2013 ob nun Wahlkampf ist oder nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bitte Sie, h\u00f6ren Sie doch auch einmal genau zu: Wenn \n\nSie von der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme sprechen, dann \n\nkann ich mich nur auf den Landesentwicklungsbericht \n\n2010 beziehen, und da sind es eben 8,2 Hektar pro Tag. \n\nWir wissen, dass wir durch Neubau von Verkehrsinfra-\n\nstruktur in Sachsen inzwischen bei Landes- und Bundes-\n\nstra\u00dfen 20 % mehr haben als im Bundesdurchschnitt. \n\nDeswegen noch einmal der Appell \u2013 600 Millionen Euro \n\nwie in den letzten Jahren \u2013: Das muss endlich aufh\u00f6ren, \n\nauch der Ausbaustandard unserer Landesstra\u00dfen. \n\nWor\u00fcber ich mich freue: Sie haben unisono zugegeben, \n\ndas Ziel m\u00fcsse erreicht werden. Staatsminister Kupfer hat \n\nes sozusagen am Ende als Verpflichtung abgegeben. Aber \n\nauch Herr Dr. Meyer, wie Sie konkret dahin kommen, das \n\nhaben Sie leider wieder nicht gesagt. Nat\u00fcrlich haben wir \n\nInstrumente. Leider sind die Mittel f\u00fcr die Brachfl\u00e4chen-\n\nrevitalisierung zwischen 2011 und 2014 von etwa 10 Mil-\n\nlionen Euro auf nur noch 5 Millionen Euro reduziert \n\nworden. Das ist genau der falsche Weg. \n\nBitte verweisen Sie nicht auf die Kommunen, die es \n\nangeblich tun m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich kann das Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9453 \n\nRahmenbedingungen setzen, zum Beispiel durch F\u00f6rder-\n\nprogramme und die Nutzung von Raumordnungsinstru-\n\nmenten. Ich kann Ihnen noch einige innovative Instru-\n\nmente nennen: Man k\u00f6nnte Kommunen f\u00fcr Erfolge, zum \n\nBeispiel beim Brachfl\u00e4chenrecycling, belohnen, etwa \n\n\u00fcber den kommunalen Finanzausgleich. Man k\u00f6nnte \n\nwesentliche Ver\u00e4nderungen im Umgang mit Fl\u00e4chen auch \n\nmittels \u201ehandelbarer Fl\u00e4chenausweisungsrechte\u201c \u2013 das \n\nw\u00e4re ein vollkommen neues Instrument \u2013 erzielen. Stadt-\n\nentwicklungsprogramme er\u00f6ffnen die M\u00f6glichkeit, \n\nfestzulegen, dass die Brachfl\u00e4chenentwicklung Vorrang \n\ngegen\u00fcber Freifl\u00e4chen hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Die Genehmigung, die \n\ndann \u00fcber F\u00f6rderprogramme damit verbunden wird, gibt \n\nuns Instrumente in die Hand, mit denen wir als Land \n\nhandeln k\u00f6nnen. \n\nEin letztes Wort! \u00d6kokonto \u2013 das ist kein Naturgesetz. \n\nWenn man das \u00e4ndern m\u00f6chte, dann kann man es tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. \u2013 Ich stelle nun den \n\nAntrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 5/13157 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist der Antrag in der Drucksache 5/13157 \n\nnicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Heimat und Landesentwicklung (SMHL) \n\nDrucksache 5/13576, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der NPD als Einreicherin das \n\nWort. Bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Zu dem vorliegenden Antrag der NPD-\n\nFraktion \u2013 Einrichtung eines S\u00e4chsischen Ministeriums \n\nf\u00fcr Heimat und Landesentwicklung \u2013 m\u00f6chte ich zun\u00e4chst \n\nauf den Anlass unseres Vorschlags eingehen, n\u00e4mlich das \n\nin diesen Tagen bekannterma\u00dfen eingef\u00fchrte Bayerische \n\nHeimatministerium. Jeder wei\u00df, dass meine Fraktion hier \n\nnicht einfach oberfl\u00e4chlich und opportunistisch eine \n\nvielleicht attraktiv erscheinende Idee aufgreift, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNein, nein, nein \u2013 \u00fcberhaupt nicht!) \n\netwa nur, weil sie aus dem sch\u00f6nen Bayernland kommt. \n\nDas Engagement f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 darunter \n\nversteht die NPD-Fraktion im Wesentlichen die zehn \n\ns\u00e4chsischen Landkreise \u2013 ist vielmehr das Kernthema \n\nmeiner Fraktion seit dem Einzug der NPD in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag im Jahr 2004. Die NPD-Fraktion hat sich \n\nin diesem Zusammenhang seit Jahren beharrlich einge-\n\nsetzt f\u00fcr eine Verbesserung der kommunalen Finanzen, f\u00fcr \n\ndie St\u00e4rkung der regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und f\u00fcr \n\ndie Erhaltung der Heimat als Staatsziel in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. \n\nGerade Letzteres ist als Grundlage f\u00fcr das politische \n\nHandeln unserer Auffassung nach \u00e4u\u00dferst wichtig. Heimat \n\nbewahren, Zukunft gestalten \u2013 keines dieser Ziele l\u00e4sst \n\nsich ohne das andere erreichen. Deswegen muss man nach \n\nAuffassung der NPD beide fest im Auge behalten. \n\nWenn wir uns aber die Situation hier in Sachsen anschau-\n\nen, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir nur feststellen, \n\ndass der l\u00e4ndliche Raum, die Landkreise \u2013 also 70 % der \n\nBev\u00f6lkerung und mindestens 90 % der Fl\u00e4che Sachsens \u2013 \n\nJahr f\u00fcr Jahr Bev\u00f6lkerung verlieren, und das mit einem \n\ngeradezu erschreckenden Automatismus. Es mag zwar \n\nhier und da \u2013 das sei einger\u00e4umt \u2013 h\u00fcbsch renovierte \n\nH\u00e4user geben; aber die volkswirtschaftliche und demogra-\n\nfische Basis verf\u00e4llt. Das ist nach Auffassung der NPD \n\nentscheidend. \n\nHier kommt es auf einen klaren Willen zur Erhaltung \n\nunseres Landes und auf ein klares Regierungskonzept an. \n\nDas vermissen wir bei dieser Staatsregierung. Die NPD \n\nbedauert dies zutiefst. \n\nDeswegen kommt uns die Pionierleistung der Bayerischen \n\nStaatsregierung, der Aufbau eines Bayerischen Heimat-\n\nministeriums, so gelegen. Wir wollen diese gro\u00dfartige \n\nInitiative nutzen, um f\u00fcr Sachsen etwas \u00c4hnliches vorzu-\n\nschlagen, zumal wir in Sachsen es viel n\u00f6tiger als die \n\nBayern haben. \n\nAber halten wir doch zun\u00e4chst einmal fest: Nicht nur \n\nSachsen und nicht nur Mitteldeutschland insgesamt haben \n\nein Problem mit Schrumpfungsregionen, sondern zum \n\nBeispiel auch das angeblich so reiche Bayern. Dazu \n\nschrieb die gr\u00f6\u00dfte bayerische Zeitung, die \u201eS\u00fcddeutsche\u201c, \n\nvor Kurzem Folgendes: \u201eWer von Oberbayern nach \n\nOberfranken f\u00e4hrt, den beschleicht das Gef\u00fchl, dass er \n\nirgendwo einen Grenz\u00fcbergang \u00fcbersehen hat. Das neue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9454 \n\nHeimatministerium zeigt zumindest, dass die Staatsregie-\n\nrung dieses Problem endlich erkannt hat.\u201c \n\nIn der Tat: Der Bayerische Ministerpr\u00e4sident Seehofer hat \n\nin diesem Zusammenhang sinngem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt, er wolle in \n\nBayern den Begriff \u201el\u00e4ndlicher Raum\u201c gegen den Begriff \n\n\u201eHeimat\u201c austauschen. Dieser sei der angemessene \n\nGegenpol zur Globalisierung und m\u00fcsse in der bayeri-\n\nschen Politik verst\u00e4rkt beachtet werden, auch in der Form \n\neines Ministeriums. Dieser Meinung k\u00f6nnen wir uns nur \n\nvoll anschlie\u00dfen, meine Damen und Herren. \n\nHorst Seehofer ist f\u00fcr das Fl\u00e4chenland Bayern verant-\n\nwortlich, von dem zwar ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte Schrump-\n\nfungsgebiet ist \u2013 haupts\u00e4chlich im Norden \u2013; etwa ein \n\nViertel des Landes hat aber eine zunehmende oder stark \n\nzunehmende Bev\u00f6lkerung und das letzte Viertel immerhin \n\neine stabile Bev\u00f6lkerung. Die in den n\u00e4chsten 20 Jahren \n\num etwa 7 % schrumpfende Bev\u00f6lkerung in den n\u00f6rdli-\n\nchen Regierungsbezirken Oberfranken und Unterfranken \n\nsowie in der n\u00f6rdlichen Oberpfalz wird mehr als kompen-\n\nsiert durch die starke Zunahme der Bev\u00f6lkerung im \n\nGro\u00dfraum M\u00fcnchen um \u00fcber 7 % und \u2013 in geringerem \n\nMa\u00dfe \u2013 durch die Zunahme im \u00fcbrigen Oberbayern, im \n\nwestlichen Niederbayern und in der s\u00fcdlichen Oberpfalz. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident Tillich ist aber f\u00fcr das Fl\u00e4chen-\n\nland Sachsen zust\u00e4ndig, in dem momentan leider immer \n\nnoch alle zehn Landkreise schrumpfen. Das sind 96 % der \n\nFl\u00e4che mit 74 % der Bev\u00f6lkerung. Allein im Zeitraum \n\n2000 bis 2008 betrug die Schrumpfung zwischen circa \n\n5 % in Chemnitz und circa 12 % in G\u00f6rlitz. W\u00e4hrend f\u00fcr \n\nUnterfranken und Oberfranken ein Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \n\num etwa 7 % zwischen 2011 und 2013 prognostiziert \n\nwird, liegt der gesch\u00e4tzte R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen \n\nLandkreise in ungef\u00e4hr dem gleichen Zeitraum zwischen \n\n7 % \u2013 so etwa in den Landkreisen Leipzig, S\u00e4chsische \n\nSchweiz und Osterzgebirge \u2013 und unfassbaren 21 % im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz. \n\nDas ist nat\u00fcrlich nur ein grober \u00dcberblick \u00fcber die Bev\u00f6l-\n\nkerungsentwicklung in den beiden Fl\u00e4chenl\u00e4ndern Bayern \n\nund Sachsen. Dieser \u00dcberblick zeigt aber deutlich, dass \n\nBayern zwar ebenfalls Probleme mit der demografischen \n\nSchrumpfung gro\u00dfer Regionen hat, dass aber sowohl \n\nhinsichtlich der St\u00e4rke des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs als \n\nauch im Hinblick auf den Anteil der von der Schrumpfung \n\nbetroffenen Gebiets- und Bev\u00f6lkerungsteile am Gesamt-\n\ngebiet bzw. an der Gesamtbev\u00f6lkerung Sachsen leider \n\nungleich schlechter dasteht als Bayern. Auch die wirt-\n\nschaftliche Situation muss bei einem Vergleich der Zu-\n\nkunftsf\u00e4higkeit von Regionen selbstverst\u00e4ndlich ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. \n\nWir wissen aber alle, dass die s\u00e4chsischen Regionen auch \n\nin dieser Hinsicht leider nicht besser, sondern sehr viel \n\nschlechter dastehen als die bayerischen. So k\u00f6nnen wir \n\nbeispielsweise die Einkommen in dem mit am st\u00e4rksten \n\nschrumpfenden bayerischen Regierungsbezirk Oberfran-\n\nken mit jenen im Landkreis G\u00f6rlitz vergleichen, also mit \n\nden Einkommen in dem am st\u00e4rksten schrumpfenden \n\ns\u00e4chsischen Landkreis. W\u00e4hrend G\u00f6rlitz derzeit das \n\nniedrigste Pro-Kopf-Einkommen in ganz Deutschland \n\naufweist \u2013 etwa 15 600 Euro \u2013, verf\u00fcgen die Oberfranken \n\nimmerhin \u00fcber ann\u00e4hernd 18 000 Euro pro Kopf, also \n\netwa 15 % mehr. \n\nEs geht der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich nicht darum, f\u00fcr \n\nunsere Heimat Sachsen Schwarzmalerei zu betreiben, \n\nsondern darum, die Staatsregierung nun endlich zum \n\nHandeln aufzufordern, wie wir diess auch in jeder Haus-\n\nhaltsberatung gemacht haben. Es n\u00fctzt uns doch nichts, \n\nden Kopf in den Sand zu stecken. Wir sollten vielmehr \n\nerkennen, dass wir enormen Handlungsbedarf f\u00fcr unseren \n\nl\u00e4ndlichen Raum haben. Oder \u2013 wie Horst Seehofer und \n\nauch wir Nationaldemokraten es sagen \u2013: f\u00fcr unsere \n\nHeimat! \n\nDa unsere Redezeit begrenzt ist, will ich es zun\u00e4chst mit \n\ndiesen Strukturvergleichen als Begr\u00fcndung f\u00fcr ein s\u00e4chsi-\n\nsches Heimatministerium bewenden lassen. Mein Kollege \n\nMario L\u00f6ffler wird nachher auf die praktischen Aspekte \n\neingehen. \n\nZum Schluss aber noch der Appell an Sie, meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten: Vergessen Sie doch heute \n\nAbend einfach einmal die taktischen Vereinbarungen zur \n\nAusgrenzung unserer Fraktion und dergleichen mehr. \n\nBeteiligen Sie sich einfach an dieser f\u00fcr unser Land und \n\nf\u00fcr den Freistaat so \u00fcberaus wichtigen Diskussion. Und \n\nnat\u00fcrlich, bitte stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nIch danke vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der NPD. Als N\u00e4chstes \n\nergreift das Wort \u2013 \u2013 Die CDU-Fraktion hat keinen Rede-\n\nbedarf; DIE LINKE auch nicht. F\u00fcr die SPD-Fraktion? \u2013 \n\nFrau Kollegin Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich versuche kurz zusammen-\n\nzufassen, was die NPD-Fraktion hier beantragt, weil die \n\nRede doch etwas un\u00fcbersichtlich war. Also, wir haben \n\neinen Antrag vorliegen, dass ein neues Ministerium \n\neingerichtet werden soll, das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Heimat und Landesentwicklung. In diesem Minis-\n\nterium sollen eigentlich Aufgaben angesiedelt werden, die \n\njetzt schon andere Ministerien erledigen. Das schreibt die \n\nNPD-Fraktion auch in ihrer Begr\u00fcndung. Das Umwelt- \n\nund Landwirtschaftsministerium, das Innenministerium \n\nund das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit haben jetzt \n\nschon die Aufgaben im Programm, die Sie beschreiben. \n\nGut. \n\nSie wollen jetzt ein neues Ministerium, eine interessante \n\nStrategie. Nach dem Kampf um die Stra\u00dfen, um die \n\nK\u00f6pfe, um die Parlamente steht nun der Kampf um die \n\nMinisterien und die Posten bei der NPD auf der Tages-\n\nordnung. Das ist eigentlich \u00fcberraschend, weil ich dachte, \n\ndass sich nach dem Verschwinden des bisherigen Landes-\n\nvorsitzenden die Strategie \u00e4ndert. Im Gegenteil. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9455 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Er ist nicht \n\nverschwunden, er sitzt doch hier!) \n\nWas soll dieses Ministerium machen? Da schauen wir mal \n\nin die Begr\u00fcndung. Das Ministerium soll die sozio\u00f6ko-\n\nnomische Schrumpfung im l\u00e4ndlichen Raum bek\u00e4mpfen. \n\n\u201eDie sozio\u00f6konomische Schrumpfung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum hat\u201c \u2013 wie beschrieben \u2013 \u201ezum demografischen \n\nR\u00fcckgang gef\u00fchrt und wird andererseits selbst durch \n\ndiesen verst\u00e4rkt. Es handelt sich also um zwei Teilprozes-\n\nse, die einen selbstverst\u00e4rkenden Gesamtprozess bilden. \n\nSelbstverst\u00e4rkende Prozesse sind instabile Prozesse, die \n\nnicht zu einem station\u00e4ren Gleichgewicht f\u00fchren, also \n\nnicht selbstregulierend sind, sondern sich unbegrenzt \n\nausweiten und dadurch die Umgebung, in der sie stattfin-\n\ndet, zerst\u00f6ren.\u201c \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nJetzt haben wir eine gute Vorstellung, was in diesem \n\nMinisterium passieren soll. Ob das in irgendeiner Weise \n\nhilfreich ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wage ich zu be-\n\nzweifeln. Wir sind uns recht sicher, sozio\u00f6konomische \n\nSchrumpfung im l\u00e4ndlichen Raum bek\u00e4mpft man nicht \n\nmit neuer B\u00fcrokratie, neuen Ministerien oder neuen \n\nPosten. Gerade in einer Zeit, wo andere \u00fcber eine Ver-\n\nkleinerung des Landtages diskutieren, kommen Sie und \n\nwollen ein neues Ministerium einf\u00fchren. Sozio\u00f6konomi-\n\nsche Schrumpfung im l\u00e4ndlichen Raum bek\u00e4mpft man \n\nmit Handeln, mit Ma\u00dfnahmen, mit Taten. Auch Sie sollten \n\nsich fragen, welchen Beitrag Sie dazu leisten k\u00f6nnen. \n\nWelchen Beitrag kann die NPD-Fraktion dazu leisten? \n\nDazu muss man auf die Ursachen des sozio\u00f6konomischen \n\nSchrumpfens im l\u00e4ndlichen Raum blicken und vielleicht \n\ndaran denken, dass wir dort dringende Investitionen durch \n\ndie Wirtschaft brauchen. Ein guter Teil der Wirtschaft hat \n\nuns allen miteinander seit vielen Jahren signalisiert, dass \n\nman Investitionen nur dort t\u00e4tigen kann, wo die Bedin-\n\ngungen sicher sind, wo das Image der jeweiligen R\u00e4ume \n\ngut ist. Da bestehen \u00fcberall dort Zweifel, wo die NPD \n\nsich breit gemacht hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie kennen sich ja \n\nnicht einmal mit den Zahlen aus, Frau Friedel!) \n\nDenken Sie an das Thema Tourismus. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nHier sind wir wieder beim Thema Image und S\u00e4chsische \n\nSchweiz. Wir haben alle nach 2004 erleben m\u00fcssen, \n\nwelche fatalen Folgen der Einzug der NPD in den Land-\n\ntag und ihre Politik f\u00fcr den Tourismus und f\u00fcr das Image \n\nvieler Regionen in Sachsen hatte. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nOder denken Sie wenigstens daran, dass Sie die Leute in \n\nRuhe lassen, die versuchen, das Image von Sachsen zu \n\nverbessern. Stichwort Hoyerswerda. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn Sie Leute bedr\u00e4ngen, die versuchen, etwas f\u00fcr \n\nunser Land zu tun, dann tragen Sie nun wirklich nichts f\u00fcr \n\nden Freistaat bei. Mittel- und Nordsachsen sind ein \n\n\u00e4hnliches Thema. \u00dcberall dort, wo Sie sind, passiert \n\ngarantiert kein Beitrag zur St\u00e4rkung des Freistaates, \n\nsondern im Gegenteil, \u00fcberall dort tragen Sie dazu bei, \n\ndass die von Ihnen beschriebenen Prozesse tats\u00e4chlich \n\nstattfinden. Insofern bitte ich Sie in sich zu gehen und zu \n\n\u00fcberlegen, was wirklich ein Beitrag zur St\u00e4rkung der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen w\u00e4re, zur St\u00e4rkung der \n\nZukunft im Freistaat. Ich bin mir sicher, da hat Ihr ehema-\n\nliger Landesvorsitzender vielleicht sogar den richtigen \n\nSchritt getan \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013; wenn \n\nSie ihm nachfolgen w\u00fcrden, h\u00e4tten Sie tats\u00e4chlich mal \n\nden Beifall dieses Hauses auf Ihrer Seite. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun sehe ich eine Kurzintervention \n\nam Mikrofon 7. Bitte, Herr M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Ich kann es relativ kurz machen. Frau Friedel, \n\nwiederholter Unsinn bleibt trotzdem Unsinn. Die NPD \n\nsitzt seit 1999 im Kreistag der S\u00e4chsischen Schweiz bzw. \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz/Osterzgebirge. Die Tourismus-\n\nzahlen sowohl in der S\u00e4chsischen Schweiz wie auch im \n\nOsterzgebirge sind noch nie so hoch gewesen wie in den \n\nletzten Jahren. Sie sind stetig gestiegen, egal ob wir zum \n\nersten Mal in den Kreistag eingezogen sind oder zur \n\nzweiten Wahl in Fraktionsst\u00e4rke. Es hat immer weiter \n\neinen Tourismusanstieg gegeben. Dar\u00fcber freuen wir uns. \n\nDas lassen wir uns auch von Ihnen nicht schlechtreden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wird auf diese Kurzin-\n\ntervention reagiert? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir \n\ngehen also weiter in der Rednerreihe und das Wort er-\n\ngreift jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nzur Errichtung eines S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nHeimat und Landesentwicklung versucht sich die NPD-\n\nFraktion mal wieder einen einigerma\u00dfen seri\u00f6sen Anstrich \n\nzu geben, nachdem sie in letzter Zeit nur Negativschlag-\n\nzeilen verbucht hatte. \n\nIch m\u00f6chte Sie hier nur daran erinnern, dass nach einem \n\nsogenannten Burnout Ihr Fraktionsvorsitzender zur\u00fcckge-\n\ntreten ist, der zwischenzeitlich auch sein Mandat nieder-\n\ngelegt hat. War wohl zu anstrengend mit den Kameraden, \n\nwas? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9456 \n\nHinzu kommen interne Richtungsstreitigkeiten, etwa von \n\nHerrn Vogt und Herrn Past\u00f6rs. \u00dcber der NPD kreist der \n\nPleitegeier, weil die NPD intellektuell nicht in der Lage \n\nist, einen Rechenschaftsbericht zu erstellen. Als Landes-\n\nschatzmeister wei\u00df ich, was dazugeh\u00f6rt. Personell sind \n\nSie inzwischen so ausgezehrt, dass derselbe Abgeordnete \n\nden Fraktionsvorsitz und die parlamentarische Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrung innehat, weil es ein anderer halt nicht kann. Da \n\nmuss was Positives her. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nWarten Sie es mal ab, Herr Biesok!) \n\nDas ist die Heimat. Sie gibt den Menschen Sicherheit und \n\nVerl\u00e4sslichkeit. Sie ist ein Ort tiefen Vertrauens. Sie ist in \n\neiner immer komplexer werdenden Welt die verst\u00e4ndliche \n\nund \u00fcberschaubare Gr\u00f6\u00dfe. Sie ist der Rahmen, in dem \n\nsich Verhaltenserwartungen stabilisieren, in dem sinnvol-\n\nles und absch\u00e4tzbares Handeln m\u00f6glich wird. Heimat ist \n\nalso genau das Gegenteil von Fremdheit. Allein aus \n\ndiesem Grund fordern Sie ein Heimatministerium. \n\nAber zu Ihrem Antrag. Wie so oft haben Sie in Ermange-\n\nlung eigener Ideen bei anderen abgeschrieben oder \n\nversucht, es zu tun. In Ihrer Begr\u00fcndung f\u00fchren Sie das \n\nselbst aus. Dieses Mal haben Sie sich am neuen bayeri-\n\nschen Kabinett orientiert, aber einen genauen Blick in \n\nunseren Nachbarfreistaat haben Sie nicht geworfen. Dort \n\nwird kein eigenes Staatsministerium f\u00fcr Landesentwick-\n\nlung und Heimat geschaffen, vielmehr wird der Bereich \n\nan das Staatsministerium der Finanzen angegliedert und \n\neine Au\u00dfenstelle in der fr\u00e4nkischen Metropole N\u00fcrnberg \n\neingerichtet. Herr Prof. Unland, das w\u00e4re dann Ihr Minis-\n\nterium, das daf\u00fcr zust\u00e4ndig w\u00e4re. Dieser Ministeriumsteil \n\nwird vorrangig f\u00fcr Digitalisierung, Breitbandausbau und \n\nVerwaltungsreformen zust\u00e4ndig sein, hat also mit dem, \n\nwas Sie inhaltlich fordern, nichts zu tun. \n\nSie fordern ein eigenes Staatsministerium mit Sitz in \n\neinem nicht kreisfreien Oberzentrum. F\u00fcr dieses Staats-\n\nministerium fordern Sie die Zuweisung und Verlagerung \n\naller Aufgaben, die ein allm\u00e4hliches Wiederaufbl\u00fchen \n\nfr\u00fcherer Gewerbe- und Bev\u00f6lkerungsstrukturen in neuer \n\nForm bewirken, was auch immer darunter zu verstehen \n\nist. Sie formulieren in Ihrem Antrag einzelne Bereiche aus \n\ndem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \n\nwie die Dorfentwicklung, die Ern\u00e4hrungswirtschaft oder \n\neinzelne EU-Programme oder Fonds. Das Innenministeri-\n\num soll unter anderem die Kommunalfinanzen und \n\nTeilgebiete des Kommunalrechts oder die Sportpolitik an \n\ndas neue Ministerium abgeben. \n\nAm Beispiel Kommunales ist sehr sch\u00f6n nachzuvollzie-\n\nhen, wie wenig durchdacht Ihr Vorschlag ist. Die Abtei-\n\nlung Recht und Kommunales des Innenministeriums \n\nbefasst sich sowohl mit verfassungsrechtlichen als auch \n\nmit dienstrechtlichen Fragen. Sie hat kommunale Fragen \n\nzu pr\u00fcfen oder Normpr\u00fcfungen vorzunehmen. Fragen des \n\nKommunalrechts sind denknotwendig ganz oft auch \n\nrechtliche oder verfassungsrechtliche Fragestellungen. Ich \n\ndenke hier nur an den Belastungsausgleich. W\u00fcrde es \n\nSinn machen, diese Zust\u00e4ndigkeiten zu zersplittern? \n\nW\u00fcrde es Sinn machen, f\u00fcr das Wahlrecht unterschiedli-\n\nche Zust\u00e4ndigkeiten je nach Heimatregion vorzunehmen? \n\nIch glaube das nicht. Die von Ihnen vorgeschlagene \n\nAufgabenzuordnung f\u00fchrt zu einer sinnlosen Zersplitte-\n\nrung von Strukturen; Doppelungen und Redundanzen \n\nw\u00fcrden die Folge sein. Darum geht es Ihnen aber auch gar \n\nnicht. \n\nIn Punkt 5 Ihres Antrags zeigen Sie wieder Ihr wahres \n\nGesicht: Das neue Ministerium soll Aufgabengebiete \n\nerhalten, wie die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ein integriertes R\u00fcck-\n\nwanderungs- und Siedlungsprogramm \u2013 nat\u00fcrlich nur f\u00fcr \n\ndeutsche Arbeitskr\u00e4fte und Familien. \n\n(Zurufe von der NPD:  \n\nNat\u00fcrlich! \u2013 F\u00fcr wen denn sonst?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, f\u00fcr wen sonst?! \u2013 V\u00f6llig wesensfremd und \n\nlebensfremd ist auch der Vorschlag eines neuen Aufga-\n\nbengebiets: die F\u00f6rderung der Dezentralisierung der \n\nIndustrie; das kann man schon kaum aussprechen. Dieser \n\nPunkt ergibt nur Sinn zusammen mit Ihrem Begr\u00fcn-\n\ndungstext. Dort geben Sie dem \u00fcberregionalen und \n\ninternationalen Kapital und den von ihm angeblich \n\ngesteuerten industriellen Netzwerken die Hauptschuld an \n\nder demografischen Entwicklung. Damit machen Sie Ihre \n\neigentliche Absicht deutlich: Sie lehnen die europ\u00e4ische \n\nund internationale Integration ab. Sie legen die Axt an die \n\nWurzeln, aus denen wir unseren wirtschaftlichen Wohl-\n\nstand sch\u00f6pfen. Am liebsten w\u00e4re es Ihnen, Deutschland \n\nw\u00fcrde sich aus dem internationalen Handelsverkehr \n\nverabschieden und in neuen germanischen Siedlungs-\n\nstrukturen die deutschen Familien wieder mit einer \n\nautarken Wirtschaft versehen. Das ist Ihr Hintergrund, \n\nweshalb Sie dieses Ministerium wollen, und das ist Ihr \n\nGesellschaftsbild. \n\nIhr vorliegender Antrag n\u00fctzt l\u00e4ndlichen Kommunen und \n\nRegionen Sachsens nicht im Geringsten. Es schadet \n\nihnen, weil sie keine Zust\u00e4ndigkeiten mehr haben, und er \n\nn\u00fctzt auch nicht dem gesamten Freistaat Sachsen. Deshalb \n\nwerden wir ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Biesok sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRederunde angelangt, und ich er\u00f6ffne eine zweite. Wie \n\nangek\u00fcndigt, spricht f\u00fcr die einbringende Fraktion der \n\nNPD Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Friedel, Ihre Behauptung, dass der Touris-\n\nmus in der S\u00e4chsischen Schweiz aufgrund einer starken \n\nNPD zur\u00fcckgegangen sei, ist ebenso falsch wie die \n\nBehauptung von Herrn B\u00fcrgermeister Stimpel im Vorfeld \n\nder Lichtell\u00e4ufe in Schneeberg, dass die Touristen und \n\nG\u00e4ste wegbleiben w\u00fcrden. Das Gegenteil ist richtig: \n\nNiemals zuvor waren in Schneeberg zum Lichtelfest und \n\nzum Weihnachtsmarkt so viele G\u00e4ste wie im letzten Jahr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9457 \n\nAber, meine Damen und Herren, zur\u00fcck zum Antrag: \n\nMein Kollege Arne Schimmer hat schon einige demogra-\n\nfische und sozio\u00f6konomische Eckdaten genannt, die eine \n\nFokussierung der s\u00e4chsischen Politik auf die Erhaltung \n\nunseres Landes nahelegen. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, \n\nmeine Damen und Herren: Erhaltung unseres Landes. Das \n\nkommt dem meines Erachtens n\u00e4her, als nur vom l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu sprechen. \n\nDemgegen\u00fcber ist das, was wir als NPD-Fraktion in \n\nWirklichkeit raumordnungspolitisch unter l\u00e4ndlichem \n\nRaum verstehen, meines Erachtens nichts anderes als der \n\ngr\u00f6\u00dfte Teil unseres Landes \u2013 und, je nach Definition der \n\nKriterien, zum Beispiel 90 % des Staatsgebiets und 55 % \n\nder Bev\u00f6lkerung, wenn wir alle Gemeinden mit bis zu \n\n20 000 Einwohnern dazuz\u00e4hlen. Insbesondere die Mittel-\n\nzentren sind unmittelbar auf die umliegenden Gemeinden \n\nangewiesen und diese auf die Mittelzentren, sodass \n\nLetztere in die Planungen des l\u00e4ndlichen Raumes einbe-\n\nzogen werden m\u00fcssen. Bekanntlich schrumpfen heute \n\nviele Mittelzentren, wie etwa die Stadt Zittau in der \n\nOberlausitz, fast genauso stark wie ihr Umland. \n\nDie Erhaltung eines lebendigen l\u00e4ndlichen Raums ist also \n\nin der Tat weitgehend identisch mit der Bewahrung \n\nunseres Landes. Das sollten wir uns klarmachen und auch \n\nin unserer Sprache klar reflektieren. Ich denke, dass der \n\nbayerische Ministerpr\u00e4sident, Horst Seehofer, genau dies \n\nim Sinn hatte, als er in seiner Rede im bayerischen Land-\n\ntag erkl\u00e4rte, von nun an raumordnungspolitisch nicht \n\nmehr vom l\u00e4ndlichen Raum, sondern von Heimat spre-\n\nchen zu wollen. Bei uns in Sachsen stirbt aber der l\u00e4ndli-\n\nche Raum \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Das ist Bl\u00f6dsinn? \u2013 Ich bringe Ihnen ein Beispiel aus \n\nmeinem Landkreis: Als vor sechs Jahren die Kreisgebiets-\n\nreform griff, hatten wir noch 388 000 Einwohner. Jetzt \n\nhaben wir noch 352 000. 38 von 97 Filialen der Erzge-\n\nbirgssparkasse schlie\u00dfen \u2013 und das nicht zuletzt aufgrund \n\ndes Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs. 25 % der 18- bis 27-J\u00e4hrigen \n\nwandern aus dem Erzgebirgskreis ab. Meine Damen und \n\nHerren, ich glaube, man kann das schon so sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Nein, gestatte ich nicht. \n\n(Oh! bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZumindest auf diese grundlegende Erkenntnis sollten wir \n\nuns einigen k\u00f6nnen. Denn das ist die erste Voraussetzung, \n\num etwas dagegen tun zu k\u00f6nnen. Alle Anstrengungen, \n\ndie wir hierf\u00fcr unternehmen, m\u00fcssen geb\u00fcndelt oder \n\nzumindest stark koordiniert werden. \n\nGenau hierf\u00fcr brauchen wir das s\u00e4chsische Heimatminis-\n\nterium, meine Damen und Herren. Ob die Bayern eher \n\nden Weg der Koordinierung oder den der B\u00fcndelung \n\ngew\u00e4hlt haben, ist mir nicht ganz klar. Sie richten das \n\nneue Heimatministerium als eine Art Anh\u00e4ngsel an das \n\nFinanzministerium ein, allerdings mit r\u00e4umlich getrenn-\n\ntem Sitz, n\u00e4mlich in N\u00fcrnberg. Der Finanzminister ist \n\nauch der Chef des Heimatministeriums, und zwar in \n\nseiner Eigenschaft als Beauftragter f\u00fcr Demografie. \n\n\u00dcbertragen auf s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse, m\u00fcsste ein \n\nsolches Ministerium \u2013 sofern es sich nicht im Wesentli-\n\nchen auf Koordinierung beschr\u00e4nken soll \u2013 nach meinem \n\nVerst\u00e4ndnis viel mehr Kompetenzen aus anderen Ministe-\n\nrien b\u00fcndeln. Die genaue Gesch\u00e4ftsverteilung muss \n\nselbstverst\u00e4ndlich das Ergebnis umfangreicher Vorarbei-\n\nten und Planungen sein. Infrage kommen aber sicherlich \n\nAufgaben aus Ministerien, wie beispielsweise SMUL \u2013 \n\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, Landeskultur, \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die verschiedenen EU-Programme, \n\nAusbau des Breitbandnetzes \u2013, SMI \u2013 kommunale Finan-\n\nzen, Mitgliedschaft im FAG-Beirat, Kommunalrecht, \n\nkommunalwirtschaftliche Betriebe, Landesentwicklung, \n\nRegionalentwicklung \u2013, SMWA \u2013 Teile der Industrie- und \n\nGewerbeansiedlung, des \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehrs und des Stra\u00dfenbaus im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, SMK \u2013 \n\nMitspracherecht bei der Schulnetzplanung, der Schulge-\n\nsetzgebung und der Lehrerzuteilung. Es liegt auf der \n\nHand, dass eine B\u00fcndelung dieser Aufgaben bei einem \n\nMinisterium von Vorteil w\u00e4re. \n\nZus\u00e4tzlich zu den genannten Kompetenzen, die jeweils \n\nnach Zweckm\u00e4\u00dfigkeit dem Heimatministerium zugewie-\n\nsen werden k\u00f6nnen, m\u00f6chten wir als NPD-Fraktion dem \n\nMinisterium eine v\u00f6llig neue Aufgabe \u00fcbertragen, die \n\ngewisserma\u00dfen als Klammer f\u00fcr alle dienen soll, n\u00e4mlich: \n\ndie Entwicklung und Umsetzung eines integrierten \n\nR\u00fcckwanderungs- und Siedlungsprogramms im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum f\u00fcr deutsche Arbeitskr\u00e4fte und Familien \n\neinerseits und f\u00fcr Industrie und Gewerbe andererseits, \n\ninsbesondere die F\u00f6rderung der Dezentralisierung der \n\nIndustrie durch entsprechende Anreize f\u00fcr die Unterneh-\n\nmen sowie Infrastrukturma\u00dfnahmen in den Bereichen \n\nKommunikation und Verkehr. \n\nMit diesem Programm werden die beiden wesentlichen \n\nZiele verfolgt, deren Erreichung als Voraussetzung f\u00fcr die \n\nReorganisation und Wiederbelebung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes betrachtet werden kann: n\u00e4mlich die Ansiedlung \n\nvon Menschen und die Ansiedlung von Arbeit. Diese \n\nbeiden Ziele bedingen einander und k\u00f6nnen deswegen \n\nnicht separat, sondern nur koordiniert und in engem \n\nZusammenhang verfolgt werden. Das ist der Zweck \n\ndieses Antrags. \n\nNamens der NPD-Fraktion bitte ich um Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung und unabh\u00e4ngig von der Entscheidung des Landtags \n\n\u00fcber den Antrag um eine m\u00f6glichst rege Diskussion \u00fcber \n\ndieses f\u00fcr Sachsen so wichtige Thema. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr L\u00f6ffler war das f\u00fcr \n\ndie einbringende NPD-Fraktion. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9458 \n\nF\u00fcr die Staatsregierung ergreift jetzt Herr Staatsminister \n\nBeermann das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Nur drei kurze Anmerkungen. \n\nErstens: Der Freistaat Sachsen, die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung \u2013 wie ihre Vorg\u00e4ngerregierung \u2013, bedarf keiner \n\nNachhilfe in Sachen Demografie. Dieses Hohe Haus hatte \n\nin der letzten Legislaturperiode eine Enquete-Kommis-\n\nsion zur Demografie. Wir sind immer wieder gefragt, \n\nwenn es um demografische Entwicklungen geht. \n\nIn Sachsen packen viele auf allen Ebenen an, um die \n\ndemografische Entwicklung \u2013 die kein s\u00e4chsisches Ph\u00e4-\n\nnomen ist \u2013 zu gestalten. Die Erfolge sind da. Seit 2011 \n\ngibt es wieder mehr Menschen, die nach Sachsen zur\u00fcck-\n\nkommen, als Menschen, die von Sachsen wegziehen, \n\nallein in den ersten neun Monaten des vergangenen Jahres \n\n\u00fcber 7 000 Menschen \u2013 wahrscheinlich in Vorfreude auf \n\ndas Verbot der NPD und dass sie im n\u00e4chsten Landtag \n\nnicht mehr vorhanden sein wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens: Ich stelle mich sch\u00fctzend vor unseren Schwes-\n\nterfreistaat Bayern. Bitte vereinnahmen Sie ihn ebenso \n\nwenig wie den Begriff \u201eHeimat\u201c. Ihr Begriff \u201eHeimat\u201c ist \n\nnicht der, meine Damen und Herren von der NPD-\n\nFraktion, der in Sachsen beheimatet ist. Sachsen ist eine \n\nweltoffene Heimat. Die Sachsen wollen, dass die Heimat \n\nlebendig ist, dass sie nicht abgeschottet ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nWas Sie wollen, ist etwas ganz anderes. Ihnen geht es um \n\nAusgrenzung, Ihnen geht es um die Errichtung eines \n\nbiologischen Volksk\u00f6rpers. Dann seien Sie doch wenigs-\n\ntens so ehrlich, das ganz offen zu schreiben und sich nicht \n\nhinter so verschraubten Formulierungen wie \u201evitale \n\nautochthone Bev\u00f6lkerung mit starken Familien\u201c, l\u00e4sst \n\nsich \u201enur dann langfristig bewahren\u201c zu verstecken. \n\nDiesen Formulierungen triefen doch der Rassenhass und \n\nder Rassenwahn aus allen Poren, und dagegen verwahren \n\nwir uns. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens ist es nach der S\u00e4chsischen Verfassung noch \n\nimmer die Aufgabe des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nden Zuschnitt des Kabinetts und die Benennung der \n\nMinisterien zu organisieren. Das macht schon gar nicht \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nGlauben Sie mir, wir werden alles daransetzen, dass die \n\nNPD niemals wieder als Fraktion oder in irgendeiner \n\nRegierung auch nur ansatzweise irgendwie die Gelegen-\n\nheit erh\u00e4lt, irgendein Ministerium zu bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort f\u00fcr die Staats-\n\nregierung hatte Herr Staatsminister Beermann. Jetzt hat \n\ndie einreichende NPD-Fraktion die Gelegenheit zu einem \n\nSchlusswort. Es wird vorgetragen von Herrn Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich glaube, auf die Sprachblasen eines \n\ngescheiterten Kabinettmitglieds, welches jetzt trotz v\u00f6llig \n\nfehlender Kompetenz in die Bundesbank abgeschoben \n\nwird, muss ich gar nicht eingehen, Herr Beermann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber nun zu halbwegs ernsthaften Redebeitr\u00e4gen: Frau \n\nFriedel, warum braucht man ein Ministerium? Man \n\nbraucht es, um in dieser zentralen Frage Aufgaben und \n\nZust\u00e4ndigkeiten zu b\u00fcndeln und die Federf\u00fchrung und \n\nKoordinierung von den einzelnen Ministerien, wie wir in \n\nunserem Antrag geschrieben haben, zusammenzuf\u00fchren. \n\nWir brauchen es, damit endlich auch am Kabinettstisch in \n\nDresden immer die Stimme des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nvertreten ist. Diese gro\u00dfen Aufgaben k\u00f6nnen wirklich nur \n\ndurchgef\u00fchrt werden, wenn man sie koordiniert. Ich \n\nglaube, die Bayern haben ein solches Ministerium auch \n\nnicht ohne Grund eingef\u00fchrt, und sie haben damit noch \n\neinmal die Wertigkeit dieser Frage betont. \n\nAuf Ihre uralten Argumente muss ich gar nicht mehr \n\neingehen. In der S\u00e4chsischen Schweiz steigen die Besu-\n\ncherzahlen st\u00e4ndig. Das Lichtelfest in Schneeberg war das \n\nbestbesuchte \u00fcberhaupt. Ja, das tut Ihnen weh, aber, Frau \n\nFriedel, es ist nun einmal so: Die Touristen kommen nicht \n\naus politisch-ideologischen Gr\u00fcnden in die S\u00e4chsische \n\nSchweiz oder ins Erzgebirge, sondern weil sie Land, \n\nLeute und Kultur kennenlernen wollen, also nicht aus den \n\nverquasten Gr\u00fcnden, die Sie sich da zusammenspinnen. \n\nWir wollen es eben nicht hinnehmen, dass beispielsweise \n\nein ehemaliger Bundesminister, ein ehemaliger Minister-\n\npr\u00e4sident wie Klaus T\u00f6pfer mittlerweile sogar schon eine \n\nAbwrackpr\u00e4mie f\u00fcr D\u00f6rfer fordert, weil er sagt, die \n\nInfrastrukturkosten im l\u00e4ndlichen Raum seien zu hoch, \n\nsodass man ganze Gebiete mehr oder weniger evakuieren \n\nm\u00fcsse. In diese Richtung geht jetzt eine gemeinsame \n\nStudie vom Berliner Institut f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsentwicklung \n\nund vom Potsdamer Institut f\u00fcr Nachhaltigkeit. \n\nDas kann unseres Erachtens nicht sein. Wir wollen das \n\nganze Land erhalten. Mit diesem politischen Anspruch \n\ngehen wir als s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete tagt\u00e4glich \n\nan unsere Aufgaben. Wir sind nicht so zynisch, dass wir \n\ndie regionale Vielfalt von vornherein abschreiben und uns \n\ndarauf konzentrieren, nur das Metropoldreieck zwischen \n\nDresden, Leipzig und Chemnitz wirtschaftlich aktiv zu \n\nhalten. Das ist uns einfach zu wenig. \n\nDann zu Herrn Biesok. Er hat uns auch Verquastheit \n\nvorgeworfen. Sie, Herr Biesok, halten es beispielsweise \n\nf\u00fcr verquast, wenn man in unserem Antrag von der \n\nDezentralisierung der Industrie spricht. Herr Biesok, \n\nhaben Sie eigentlich noch nie von Energiegenossenschaf-\n\nten geh\u00f6rt, die schon jetzt unter Leitung von gro\u00dfen \n\nKonzernen D\u00f6rfer mit Energie versorgen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9459 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit f\u00fcr das \n\nSchlusswort ist abgelaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich glaube, wir sind die Ersten \n\nvon morgen und nicht die Letzten von gestern wie Sie. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nSchallendes Gel\u00e4chter bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13576 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/13576 \n\nnicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 5/13401, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/13543, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nMeiwald, das Wort? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein!) \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/13543 ab. Bei Zustimmung \n\nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen. \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen. \u2013 Auch keine. Damit ist der Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nin Drucksache 5/13543 einstimmig zugestimmt. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/13400, 5/13427 und 5/13430, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/13518, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nMichel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein; danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWir stimmen also \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/13518 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ebenfalls keine. Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/13518, \n\nebenfalls einstimmig zugestimmt. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 29. Januar 2014 \n\n 9460 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13583 \n\nW\u00fcnscht dazu jemand das Wort? \u2013 Ich sehe keine Wort-\n\nmeldungen. Wir k\u00f6nnen also zur Abstimmung schreiten. \n\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls nicht. Damit ist auch \n\ndieser Drucksache einstimmig zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13584 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich diese \n\nBeschlussempfehlung zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit \n\nist der Sammeldrucksache zugestimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Tagesordnung der 90. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 91. Sitzung auf morgen, den 30. Januar 2014, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \n\nliegen Ihnen vor. Die 90. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:00 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}