{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "Last-Modified": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "Last-Save-Date": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1110",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "dcterms:modified": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "meta:save-date": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "modified": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2468",
            "3067",
            "2939",
            "2081",
            "3877",
            "4797",
            "4615",
            "5175",
            "4971",
            "4966",
            "5147",
            "4793",
            "5368",
            "4956",
            "4859",
            "5312",
            "4787",
            "5305",
            "5511",
            "5182",
            "5318",
            "5551",
            "5382",
            "5617",
            "5368",
            "5564",
            "5820",
            "5331",
            "5479",
            "4222",
            "4286",
            "6107",
            "5663",
            "4762",
            "5229",
            "5520",
            "4739",
            "4505",
            "4334",
            "4000",
            "4614",
            "4870",
            "4961",
            "4654",
            "5024",
            "5104",
            "5333",
            "4772",
            "5522",
            "5903",
            "3302",
            "5112",
            "5168",
            "5626",
            "4848",
            "4985",
            "5250",
            "5483",
            "5598",
            "5212",
            "5381",
            "5563",
            "5378",
            "5217",
            "5053",
            "5392",
            "4730",
            "5119",
            "5431",
            "5365",
            "5314",
            "4668",
            "4968",
            "5040",
            "5077",
            "5044",
            "5107",
            "4845",
            "3824",
            "4733",
            "5944",
            "5524",
            "5274",
            "5657",
            "5120",
            "5454",
            "5508",
            "5561",
            "4922",
            "4774",
            "5337",
            "5677",
            "5631",
            "5376",
            "5635",
            "5419",
            "5513",
            "5718",
            "4550",
            "5336",
            "5501",
            "5381",
            "5126",
            "5077",
            "5578",
            "5702",
            "5157",
            "4282",
            "5131",
            "5641",
            "5506",
            "5456",
            "5404",
            "4506",
            "5690",
            "4921",
            "5627",
            "4632",
            "4323",
            "5409",
            "5020",
            "5704",
            "5957",
            "5799",
            "3437",
            "1759"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-03-15T13:44:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_51_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "126"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 5/51 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n51. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 7. M\u00e4rz 2012, Plenarsaal Schluss: 20:37 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n\n1 Er\u00f6ffnung 5003 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Thomas Schmidt, CDU 5003 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5003 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\n\npr\u00e4sidenten zum Thema: \u201eModerne \n\nHeimat \u2013 Sachsen hat Zukunft\u201c 5003 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 5003 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5010 \n\n Steffen Flath, CDU 5014 \n\n Martin Dulig, SPD 5016 \n\n Holger Zastrow, FDP 5018 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5021 \n\n Holger Apfel, NPD 5024 \n\n Iris Firmenich, CDU 5026 \n\n2 Einsetzung eines Untersuchungsaus-\n\nschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der \n\nVerfassung  des Freistaates Sachsen \n\nzum Thema: \u201eUntersuchung m\u00f6gli-\n\ncher Vers\u00e4umnisse und etwaigen \n\nFehlverhaltens der Staatsregierung \n\nund der ihrer Fach-, Rechts- und \n\nDienstaufsicht unterliegenden Si-\n\ncherheits-, Justiz-, Kommunal- und \n\nsonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat \n\nSachsen beim Umgang mit der als \n\n\u201aTerrorzelle Nationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichneten \n\nneonazistischen Terrorgruppe, deren \n\npersonell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwer-\n\nken, insbesondere im Hinblick auf \n\nihre Entstehung, Entwicklung und \n\nihr Agieren in bzw. von Sachsen aus   \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den \n\nmit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen)\u201c \n\n Drucksache 5/8497, Dringlicher \n\nAntrag von Abgeordneten der Frak-\n\ntionen DIE LINKE, der SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5029 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5029 \n\n Sabine Friedel, SPD 5032 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5033 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5035 \n\n Sabine Friedel, SPD 5038 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5039 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5039 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5040 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5040 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5040 \n\n Arne Schimmer, NPD 5041 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5041 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5041 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5042 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5042 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5042 \n\n Carsten Biesok, FDP 5043 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5044 \n\n Carsten Biesok, FDP 5044 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5044 \n\n Carsten Biesok, FDP 5044 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5044 \n\n Carsten Biesok, FDP 5044 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5044 \n\n Carsten Biesok, FDP 5044 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5045 \n\n Carsten Biesok, FDP 5045 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5046 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n \n\n Carsten Biesok, FDP 5046 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5046 \n\n Carsten Biesok, FDP 5046 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5046 \n\n Carsten Biesok, FDP 5046 \n\n Arne Schimmer, NPD 5046 \n\n Carsten Biesok, FDP 5047 \n\n Holger Apfel, NPD 5047 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5048 \n\n3 Wahl zum 1. Untersuchungs-\n\nausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: Untersuchung der Vers\u00e4um-\n\nnisse und Fehler der Staatsregierung \n\nbei Konzipierung, Organisation, \n\nPlanung und Absicherung einer \n\nvorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \n\nNachhaltigkeit ausgerichteten  \n\nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \n\neiner funktionierenden Verwaltung \n\nund \u00dcberwachung der umwelt-\n\nvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen  \n\n(Abfall-Missstands-Enquete) \n \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/8396, Wahlvorschlag \n\nder NPD 5049 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5049 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5049 \n\n4 Aktuelle Stunde 5049 \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKeine akademische Flickschusterei \n\nin Sachsen \u2013 Hochschulen  \n\nbedarfsorientiert finanzieren  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5050 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 5050 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5051 \n\n Holger Mann, SPD 5052 \n\n Nico Tippelt, FDP 5053 \n\n Holger Mann, SPD 5054 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5054 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5055 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5055 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5055 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5056 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5057 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5058 \n\n Holger Mann, SPD 5058 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5059 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 5059 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5062 \n\n Holger Mann, SPD 5062 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Vernunft statt Hysterie  \n\nbei der Luftreinhaltung  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 5063 \n\n \nRonald Pohle, CDU 5064 \n\n Mike Hauschild, FDP 5064 \n\n Stefan Brangs, SPD 5065 \n\n Mike Hauschild, FDP 5065 \n\n Stefan Brangs, SPD 5065 \n\n Mike Hauschild, FDP 5065 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5065 \n\n Mike Hauschild, FDP 5065 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5066 \n\n Ronald Pohle, CDU 5067 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5067 \n\n Dirk Panter, SPD 5067 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5068 \n\n Alexander Delle, NPD 5069 \n\n Stephan Meyer, CDU 5070 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5070 \n\n Stephan Meyer, CDU 5070 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5070 \n\n Stephan Meyer, CDU 5071 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5071 \n\n Stephan Meyer, CDU 5071 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5072 \n\n Stephan Meyer, CDU 5072 \n\n Mike Hauschild, FDP 5072 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5072 \n\n Mike Hauschild, FDP 5072 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5073 \n\n Ronald Pohle, CDU 5073 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5073 \n\n Ronald Pohle, CDU 5074 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5074 \n\n Dirk Panter, SPD 5074 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5075 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5075 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5075 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5076 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5076 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5076 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5076 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Abkommen vom \n\n[einsetzen: Ausfertigungsdatum]  \n\nzur \u00c4nderung des Abkommens vom \n\n16./17. Dezember 1993 \u00fcber die \n\nZentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr  \n\nSicherheitstechnik und \u00fcber die \n\nAkkreditierungsstelle der L\u00e4nder  \n\nf\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum \n\nVollzug des Gefahrstoffrechts  \n\n Drucksache 5/7811, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8154, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5077 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5077 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Abkommen vom \n\n[einsetzen: Ausfertigungsdatum] zur \n\n\u00c4nderung des Abkommens vom  \n\n30. Juni 1994 \u00fcber die Zentralstelle \n\nder L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz \n\nbei Arzneimitteln und  \n\nMedizinprodukten  \n\n Drucksache 5/7812, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8365, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5077 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5077 \n\n7 S\u00e4chsische Erfolge des Artenschutzes \n\ndokumentieren \u2013 Wei\u00dfe Liste als \n\npositives Leitbild der Arbeit im \n\nNatur- und Artenschutz  \n\n Drucksache 5/8197, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5078 \n\n Stephan Meyer, CDU 5078 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5080 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5081 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5082 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5083 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5085 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5086 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5086 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5086 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5087 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5087 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5087 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5088 \n\n8 Personalpolitik der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei bei Spitzenbeamten  \n\nauf den Pr\u00fcfstand \u2013 Rechnungs-\n\nhofgutachten nach \u00a7 88 Abs. 3 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/7283, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5088 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5088 \n\n Jens Michel, CDU 5089 \n\n Stefan Brangs, SPD 5090 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5092 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5093 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5093 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5096 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5097 \n\n9 Equal Pay Day als Mahnung verste-\n\nhen \u2013 geschlechtergerechte Lohnver-\n\nh\u00e4ltnisse endlich verwirklichen  \n\n Drucksache 5/5448, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit Stellungnah-\n\nme der Staatsregierung 5097 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5097 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 5098 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 5100 \n\n Torsten Herbst, FDP 5101 \n\n Sabine Friedel, SPD 5101 \n\n Torsten Herbst, FDP 5101 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5102 \n\n Torsten Herbst, FDP 5102 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5102 \n\n Torsten Herbst, FDP 5103 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5103 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5104 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5105 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5105 \n\n \nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 5106 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/8523 5106 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5106 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/5448 5106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n \n\n10 Verl\u00e4ngerung der Arbeit der  \n\nEnquete-Kommission \u201eStrategien  \n\nf\u00fcr eine zukunftsorientierte  \n\nTechnologie- und Innovationspolitik  \n\nim Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/8196,  \n\nAntrag der Fraktionen der CDU,  \n\nder FDP und der SPD 5106 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5106 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5106 \n\n Stephan Meyer, CDU 5107 \n\n11 Geschlechtergerechte Verwendung \n\nvon Haushaltsmitteln \u2013 Gender-\n\nBudget-Nutzenanalyse in der  \n\nHaushaltsaufstellung 2013/2014  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/8380,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5107 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5107 \n\n Jens Michel, CDU 5108 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 5109 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5109 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5110 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5111 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5112 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5112 \n\n12 Ehrung von Korvettenkapit\u00e4n \n\nWerner Hartenstein  \n\n Drucksache 5/8372, Antrag  \n\nder Fraktion NPD 5112 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5112 \n\n Andreas Heinz, CDU 5113 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5114 \n\n Arne Schimmer, NPD 5114 \n\n Arne Schimmer, NPD 5116 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5116 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5116 \n\n Arne Schimmer, NPD 5116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Waldzustandsbericht 2011  \n\n(Der Wald im Fokus)  \n\n Drucksache 5/7969, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/8220, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5117 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5117 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5118 \n\n Alexander Delle, NPD 5118 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5119 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5119 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5119 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5119 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5119 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5120 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5122 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/8392 5123 \n\n Zustimmung 5123 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/8393 5124 \n\n Zustimmung 5124 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5003 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 51. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich unserem Kollegen Thomas Schmidt \n\nganz herzlich zum Geburtstag. Ich w\u00fcnsche ihm Gesund-\n\nheit und viel Erfolg. \n\n(Lebhafter Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Nicolaus, Herr Heidan, Herr Pecher, \n\nHerr Prof. W\u00f6ller, Herr Karabinski. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nMit der Einladung sind Sie bereits dar\u00fcber informiert \n\nworden, dass die Fraktion DIE LINKE, die Fraktion der \n\nSPD und die Fraktion der GR\u00dcNEN beabsichtigen, einen \n\nAntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses \n\nzu stellen. Dieser Antrag liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 5/8497 seit dem 5. M\u00e4rz 2012 tats\u00e4chlich vor. \n\nNach den Bestimmungen des Untersuchungsausschussge-\n\nsetzes ist ein solcher Antrag auf die Tagesordnung der \n\nn\u00e4chsten Plenarsitzung zu setzen. Das Pr\u00e4sidium hat \n\neinvernehmlich vereinbart, diesen Antrag \u2013 abweichend \n\nvon der Festlegung in \u00a7 2 Abs. 3 des Untersuchungsaus-\n\nschussgesetzes \u2013 ausnahmsweise nicht als Tagesord-\n\nnungspunkt 1, sondern als Tagesordnungspunkt 2 zu \n\nbehandeln. \n\nUnter Beachtung dessen hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\n\nordnungspunkte 2 und 8 bis 13 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 105 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n70 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu \n\n42 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nEin Wahlvorschlag der NPD-Fraktion f\u00fcr die Wahlen zum \n\n2. Untersuchungsausschuss liegt nicht vor. Somit ist \n\nTagesordnungspunkt 4 zu streichen. Die anderen Tages-\n\nordnungspunkte r\u00fccken entsprechend vor. \n\nDie Fraktionen von CDU und FDP haben von ihrem \n\nRecht Gebrauch gemacht, das Thema der Aktuellen \n\nDebatte zu \u00e4ndern. Es lautet nunmehr: \u201eVernunft statt \n\nHysterie bei der Luftreinhaltung\u201c. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich sehe \n\nkeine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n51. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema:  \n\n\u201eModerne Heimat \u2013 Sachsen hat Zukunft\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im Ausland werde ich oft gefragt: \n\nAlle ostdeutschen L\u00e4nder hatten 1990 die gleichen Start-\n\nchancen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nWas habt ihr in Sachsen besser gemacht? \n\nMeine Antwort ist: Wir Sachsen packen an. Wir wollen \n\nerfolgreich sein. Und die Sachsen haben Erfolg! Alle \n\ns\u00e4chsischen Regierungen haben sie dabei unterst\u00fctzt, auch \n\ndiese b\u00fcrgerliche Koalition aus CDU und FDP. Wir \n\nwerden das in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nhebt beide Arme und verbindet dies  \n\nmit dem Zuruf: Hoch, hoch, hoch!) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat von Anfang an auf die \n\nSt\u00e4rkung aller Innovationskr\u00e4fte, auf Bildung, Forschung, \n\nFlexibilit\u00e4t und Nachhaltigkeit gesetzt. Wir haben auch \n\nunser strategisches Ziel klar vor Augen: Wir Sachsen \n\nwollen 2020 auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen. Wir \n\nwollen hin zur Spitzengruppe der europ\u00e4ischen Regionen. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nNicht nur wollen, sondern m\u00fcssen!) \n\nStatt westdeutsche Strukturen nachzubauen, wollen wir \n\nVorreiter und Trendsetter sein. Mit nachhaltigen Innovati-\n\nonen weltweit punkten \u2013 das ist der s\u00e4chsische Weg. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir, die Koalition aus CDU und FDP, wollen, dass \n\nSachsen eine gute Heimat f\u00fcr alle ist \u2013 jetzt und in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5004 \n\nZukunft. Danach richten sich die Priorit\u00e4ten unserer \n\nPolitik in den kommenden Jahren. Es geht darum, die \n\nJugend in Sachsen zu halten, f\u00fcr noch bessere Bildung zu \n\nsorgen, die s\u00e4chsischen Unternehmen zu st\u00e4rken, eine \n\nfamilienfreundliche Gesellschaft zu erm\u00f6glichen, die \n\n\u00e4rztliche Versorgung f\u00fcr alle sicherzustellen, rechtsradika-\n\nle Aktivit\u00e4ten zu unterbinden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Linksradikale sind wohl \n\nwillkommen? \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nAusgewogenheit ist nicht seine St\u00e4rke!) \n\ninnere Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten sowie L\u00f6hne und \n\nGeh\u00e4lter m\u00f6glich zu machen, von denen die Sachsen gut \n\nleben k\u00f6nnen. Dies sind die Ziele der Koalition. Die \n\nKoalition aus CDU und FDP hat in der ersten Halbzeit \n\ngezeigt: Wir halten, was wir versprechen. Das gilt auch \n\nf\u00fcr die zweite Halbzeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Jugend ist unsere Zukunft. Wir wollen die Jugend in \n\nSachsen halten. Dazu braucht es vor allem attraktive, gut \n\nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb machen wir eine Wirt-\n\nschaftspolitik, die f\u00fcr Aufschwung am Arbeitsmarkt sorgt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gegen Mindestl\u00f6hne!) \n\nSachsen ist Wirtschaftsland. Von 2000 bis 2010 ist das \n\nBIP in Sachsen insgesamt um 13,9 % gestiegen. Das ist \n\ndas st\u00e4rkste Wachstum aller Bundesl\u00e4nder. Sachsen bleibt \n\nnicht stehen. Wir werden gemeinsam unsere ostdeutsche \n\nVorreiterposition weiter ausbauen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHeute sind so viele Sachsen sozialversicherungspflichtig \n\nbesch\u00e4ftigt wie nie zuvor. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, aber zu Niedrigl\u00f6hnen!) \n\nVon Juni 2009 bis November 2011 ist die Anzahl der \n\nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten um 77 300 auf \n\n1,464 Millionen gestiegen. Das ist ein Anstieg um 5,5 %. \n\nEin folgerichtiges Resultat dessen ist: Jeder Schulabg\u00e4n-\n\nger kann heute in Sachsen einen Ausbildungsplatz finden. \n\nJa, wir haben sogar mehr Ausbildungspl\u00e4tze als Bewerber. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie mal  \n\n\u00fcber den demografischen Faktor!) \n\nNoch nie waren die Chancen so gut, nach der Ausbildung \n\nauch einen Arbeitsplatz in Sachsen zu finden. Die Arbeits-\n\nlosigkeit bei den unter 25-J\u00e4hrigen ist zwischen Septem-\n\nber 2009 und Januar 2012 um 40 % \u2013 ich wiederhole: um \n\n40 %! \u2013 zur\u00fcckgegangen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie viele unter  \n\n25-J\u00e4hrige gibt es denn \u00fcberhaupt noch?) \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Jugend in Sachsen, sondern auch \n\nf\u00fcr die \u00e4lteren Mitb\u00fcrger. Gut 40 000 Arbeitslose in der \n\nAltersgruppe von 50 bis 65 Jahren fanden 2011 eine \n\nBesch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeitsmarkt. Wir sorgen \n\nmit optimalen Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen. So kann der positive wirtschaftliche \n\nTrend weiter anhalten. \n\nIn Sachsen haben allein die Industriebetriebe im Jahr \n\n2010 Investitionen in einem Umfang von circa \n\n3,5 Milliarden Euro get\u00e4tigt. Damit war das Investitions-\n\nvolumen der Industrie in unserem Land um fast 38 % \n\ngr\u00f6\u00dfer als 2009. \n\nMehr noch: Allein die Unternehmen Globalfoundries in \n\nDresden, Volkswagen in Chemnitz, Zwickau und Dresden \n\nsowie BMW und Porsche in Leipzig planen, in den \n\nn\u00e4chsten Jahren \u00fcber 4 Milliarden Euro im Freistaat \n\nSachsen zu investieren. Die Investitionen des Mittelstan-\n\ndes kommen noch obendrauf. Das zeigt: Die Industrie \n\nvertraut auf Sachsen als Standort mit Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\u00dcbrigens, wir Sachsen sind Macher. Wir k\u00f6nnen Wirt-\n\nschaft. Wenn es zu Umstrukturierungen und Marktberei-\n\nnigung kommt, handeln wir, \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nallerdings ger\u00e4uschlos und ohne gro\u00dfen Klamauk, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. So war es bei Manro-\n\nland \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund so ist es auch bei der Fotovoltaik-Branche. \n\nAm Montag vergangener Woche waren die Branchenver-\n\ntreter in der Staatskanzlei, um \u00fcber die geplanten \u00c4nde-\n\nrungen des EEG mit uns zu beraten und gemeinsam eine \n\ns\u00e4chsische Position f\u00fcr Berlin zu vereinbaren. Wir ma-\n\nchen verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr Menschen und Unternehmen \n\nin Sachsen. Unsere Mitb\u00fcrger sch\u00e4tzen diese Verl\u00e4sslich-\n\nkeit. Unser Einsatz, unsere F\u00fcrsorge \u2013 die kommen an. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn diesem Zusammenhang danke ich besonders den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern der s\u00e4chsischen Ver-\n\nwaltung. Jeder von ihnen tr\u00e4gt mit seiner t\u00e4glichen Arbeit \n\ndazu bei, dass sich unser Freistaat positiv entwickelt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Die wollen Weihnachtsgeld!) \n\nSo wollen wir es auch in Zukunft halten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Aufschwung am Arbeitsmarkt macht Sachsen zum \n\nHingehland. 2011 sind nach ersten Sch\u00e4tzungen erstmals \n\nmehr Menschen nach Sachsen gekommen, als von hier \n\nweggegangen sind. Die November-Zahlen sprechen eine \n\ndeutliche Sprache. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der \n\nDezember das noch untermauern wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5005 \n\nSicherlich, es ist noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu \n\nsprechen, aber wir werden alles daf\u00fcr tun, dass diese \n\npositive Tendenz auch anh\u00e4lt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie sieht es  \n\ndenn im l\u00e4ndlichen Raum aus?) \n\nSachsen ist Familienland. Seit 2001 werden hier Jahr f\u00fcr \n\nJahr mehr Kinder geboren, und Dresden ist schon jetzt die \n\ndeutsche Gro\u00dfstadt mit den meisten Geburten je Einwoh-\n\nner. Das ist nicht nur Ergebnis einer grundsoliden, werte-\n\norientierten Politik, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: K\u00f6nnen Sie sich zu dem \n\nThema \u00fcberhaupt \u00e4u\u00dfern? \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE: Das ist ein Riesenproblem!) \n\nes bringt auch unser Ziel zum Ausdruck \u2013 \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen \u00fcber \n\nalles diskutieren, aber Zahlen sind Zahlen, und die k\u00f6nnen \n\nSie nicht ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAlso, damit Sie das auch noch einmal geh\u00f6rt haben, Herr \n\nLichdi: Seit 2001 werden im Freistaat Sachsen Jahr f\u00fcr \n\nJahr mehr Kinder geboren, und Dresden ist schon jetzt die \n\ndeutsche Gro\u00dfstadt mit den meisten Geburten je Einwoh-\n\nner. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist nicht nur Ergebnis einer grundsoliden, werteorien-\n\ntierten Familienpolitik, es bringt auch unser Ziel zum \n\nAusdruck, Sachsen zum familienfreundlichsten Bundes-\n\nland zu machen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Nein, danke. \n\nEs gibt im ganzen Land hochwertige Angebote der Kin-\n\nderbetreuung. Sachsen geh\u00f6rt bei der Betreuungsquote zu \n\nden Spitzenreitern in Deutschland. Sachsen ist eines von \n\nnur vier Bundesl\u00e4ndern mit einem Landeserziehungsgeld, \n\ndas Familien mit niedrigem Einkommen in unserem Land \n\nunterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nFamilienhebammen leisten einen wichtigen Beitrag bei \n\nder Familienf\u00fcrsorge. Wir helfen allen Eltern, die Kinder \n\nbekommen k\u00f6nnen. Wir wollen nicht, dass das Eltern-\n\ngl\u00fcck in Sachsen vom Geldbeutel abh\u00e4ngig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDeshalb bezuschusst der Freistaat Sachsen als eines von \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern die zur Erf\u00fcllung des Kinderwun-\n\nsches notwendige medizinische Betreuung. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nUnd ich f\u00fcge hinzu: Familiensplitting und Betreuungsgeld \n\nsind s\u00e4chsische Forderungen. Das Betreuungsgeld soll ab \n\n2013 kommen, beim Familiensplitting bleiben wir dran. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr gut!  \n\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie wachsende Zahl der Geburten zeigt uns, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Eltern ihre Heimat lieben. Sie blicken mit gro\u00dfem \n\nOptimismus nach vorn. Sie haben Vertrauen in die Zu-\n\nkunft in unserem Land, in unserem Sachsen, in eine \n\nZukunft, die mit den Menschen im Land von der S\u00e4chsi-\n\nschen Union und von der FDP gestaltet wird, zum Bei-\n\nspiel in der Bildungspolitik. Sachsen ist seit Jahren \n\nDeutschlands Bildungsland Nummer 1. Unsere Sch\u00fcler \n\nsind die besten in Deutschland. Auch 2010 und 2011 \n\nnahm Sachsen wieder Spitzenpositionen beim Bildungs-\n\nmonitor ein. Das untermauert die Ergebnisse der letzten \n\nPISA-Studie. Ein Drittel des Haushalts, also rund \n\n5 Milliarden Euro, flie\u00dft in Bildung und Forschung. Bei \n\nder Ganztagsbetreuung von Grundschulkindern bis zur \n\n4. Klasse liegt Sachsen im bundesweiten Vergleich mit \n\n77 % in der Spitzengruppe. Und, meine Damen und \n\nHerren, Sachsen wird auch k\u00fcnftig ein Spitzenbildungs-\n\nland sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen, dass noch mehr s\u00e4chsische Sch\u00fcler Abitur \n\nmachen. Wir m\u00fcssen auch erreichen, dass noch weniger \n\nKinder und Jugendliche die Schule ohne Abschluss \n\nverlassen. Wir pflegen deshalb einen ganzheitlichen \n\nBildungsansatz ohne Experimente zulasten von Sch\u00fclern, \n\nEltern oder Lehrern. Nicht die soziale Herkunft der \n\nKinder und Eltern ist in diesem Land entscheidend, \n\nsondern die Qualit\u00e4t unserer Lehrkr\u00e4fte und der Lehre. \n\nWir in der b\u00fcrgerlichen Koalition ringen leidenschaftlich \n\ndarum, was das Beste f\u00fcr unsere Kinder ist. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUnd Sie, meine Damen und Herren von der Opposition in \n\nSachsen, sind so schwach, dass die Koalitionsfraktionen \n\nsogar dabei aushelfen m\u00fcssen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD:  \n\nHochmut kommt vor dem Fall!) \n\nUnser Bildungspaket kann sich sehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Euch werden wir helfen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5006 \n\n\u2013 Herr Nolle, Sie k\u00f6nnen dann hier am Pult sprechen. Ein \n\nwenig Anstand geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch zu diesem Plenum, \n\naber das kann man noch lernen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nAnstand und Nolle, das schlie\u00dft sich aus!) \n\nDas Bildungspaket Sachsen 2020 beinhaltet, dass wir den \n\nLehrernachwuchs exzellent ausbilden. Dies setzt neue, \n\naber auch leistungsf\u00e4hige Strukturen voraus. Unter der \n\nF\u00fchrung der ehrw\u00fcrdigen Leipziger Universit\u00e4t soll ein \n\nneuer Bildungscampus entstehen. Parallel dazu wird die \n\nLehrerausbildung reformiert. Die praktische Ausbildung \n\nwird noch n\u00e4her am sp\u00e4teren Einsatzort organisiert. Die \n\nKapazit\u00e4ten beim Referendariat werden massiv erweitert \n\nund neue Lehrer eingestellt. Das Ziel ist und bleibt, bis \n\nzum Jahr 2020 den Schnitt der Lehrerausstattung der \n\nwestdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder zuz\u00fcglich eines s\u00e4chsischen \n\nQualit\u00e4tszuschlags von 5 % zu erreichen. Und wir bleiben \n\nhier auch am Ball. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist l\u00e4ngst noch nicht alles. Die Mittelschule ist die \n\nSchule der Praxiselite. Sie wird k\u00fcnftig Oberschule. Das \n\nist das Reservoir f\u00fcr unsere exzellenten Facharbeiter in \n\nHandwerk und Industrie. Sie bilden das R\u00fcckgrat unserer \n\nerfolgreichen s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nOhne Fachkr\u00e4fte, meine Damen und Herren, ohne unsere \n\nPraxiselite n\u00fctzen die besten Investitionen nichts. Deshalb \n\nerarbeitet die Staatsregierung derzeit eine Fachkr\u00e4ftestra-\n\ntegie. Ein wichtiger Baustein darin wird die Anerkennung \n\nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse sein. Den Stein zur \n\nGesetzes\u00e4nderung haben wir Sachsen ins Rollen gebracht \n\nund uns erfolgreich f\u00fcr das Anerkennungsgesetz des \n\nBundes eingesetzt, das im April dieses Jahres in Kraft \n\ntritt. Wir werden dem Landtag z\u00fcgig einen Vorschlag f\u00fcr \n\ndie Umsetzung in Landesrecht unterbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir von der b\u00fcrgerlichen Koalition aus CDU und FDP \n\nstehen f\u00fcr Aufstieg und Bildung in unserem Land. Wir in \n\nSachsen machen es den guten Obersch\u00fclern leichter, aufs \n\nGymnasium zu wechseln oder \u00fcber den zweiten Bil-\n\ndungsweg zum Studium zu gelangen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\n10 % ohne Abschluss!) \n\nWir werden uns in Zukunft noch mehr um die Sch\u00fcler \n\nk\u00fcmmern, denen das Lernen schwerf\u00e4llt. Keiner soll \n\nzur\u00fcckgelassen werden, jeder soll sich mit seinen Talen-\n\nten einbringen k\u00f6nnen. Die gleiche F\u00fcrsorge gilt Schulab-\n\ng\u00e4ngern mit schlechten Startchancen. Der Pr\u00e4sident des \n\nS\u00e4chsischen Handwerkstages, Herr Ermer, hat uns signa-\n\nlisiert, dass es im Handwerk die Bereitschaft gibt, Sp\u00e4t-\n\nz\u00fcnder trotz schlechter Schulnoten in gezielten Projekten \n\nfit zu machen, sie als Azubis einzustellen und sie so zu \n\nf\u00f6rdern, dass sie einen Berufsabschluss erwerben k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDa schicken Sie mal Herrn Morlok hin!) \n\nDer Wirtschaftsminister hat diese Idee aufgegriffen und \n\nim Oktober einen Ideenwettbewerb gestartet. Schon im \n\nApril sollen 15 Projekte an den Start gehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNebenbei bemerkt: Unsere s\u00e4chsische Bildungskompe-\n\ntenz ist auch ein Exportschlager. Das Abitur nach zw\u00f6lf \n\nJahren \u2013 ja, meine Damen und Herren, auch das ist ein \n\nFakt \u2013 und unser zweigliedriges Schulsystem finden in \n\nganz Deutschland Nachahmer. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas hatten wir schon vor 1990!) \n\nDerzeit bauen Fachleute aus Sachsen im Golfemirat \n\nAbu Dhabi eine duale Berufsausbildung nach s\u00e4chsi-\n\nschem Vorbild auf, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nweil s\u00e4chsische Bildung gute Bildung ist, weil s\u00e4chsische \n\nBildung in der Welt einen guten Ruf genie\u00dft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer in Sachsen eine gute Ausbildung genossen hat, \n\nm\u00f6chte hier auch Arbeit finden mit Entwicklungsperspek-\n\ntive und auch gut bezahlt. Daf\u00fcr schaffen wir auch k\u00fcnftig \n\ndie Voraussetzungen, indem wir die Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr unsere Unternehmen weiter verbessern. Besonders \n\nliegt uns die Innovationskraft der kleinen und mittelst\u00e4n-\n\ndischen Unternehmen am Herzen. Wir helfen ihnen, ihre \n\nProdukte zu verbessern, ihre Prozesse zu optimieren; denn \n\nforschende Unternehmen haben mehr Umsatz, mehr \n\nExport, mehr Gewinn und k\u00f6nnen ihren Mitarbeitern \n\nh\u00f6here L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, Entwicklungsperspektiven \n\nund Aufstiegschancen bieten. \n\nWir unterst\u00fctzen die Unternehmen und ihre innovativen \n\nMitarbeiter mit einem ganzen Werkzeugkasten an techno-\n\nlogiepolitischen Instrumenten und haben seit 2009 mehr \n\nals 300 Millionen Euro auch daf\u00fcr investiert bzw. ausge-\n\ngeben. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist Zukunftsland. \n\nGemeinsam mit dem Freistaat Bayern \u2013 sowie mit Part-\n\nnern aus Wirtschaft und Wissenschaft \u2013 starten wir das \n\n\u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c. Wir sind gemeinsam mit \n\nBayern zuversichtlich, wenn die Bundesregierung in den \n\nn\u00e4chsten Wochen die Wettbewerbssieger bekannt gibt, \n\ndass Sachsen und Bayern dabei erfolgreich sind. \n\nSachsen ist Wissenschaftsland. Unsere Wissenschaftspoli-\n\ntik zielt darauf ab, unsere Unternehmen zu st\u00e4rken. Die \n\nHochschulen und Forschungsinstitute sind deshalb tra-\n\ngende S\u00e4ulen unserer Innovationsstrategie, die wir im \n\nJuni dieses Jahres vorlegen werden. Das untermauern wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5007 \n\ndurch massive Investitionen. Allein 2012 investieren wir \n\nwieder 1,1 Milliarden Euro in unsere s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen, und wir investieren weiter in K\u00f6pfe, zum Bei-\n\nspiel an der Technischen Universit\u00e4t Dresden. Sie hat jetzt \n\ndie Chance, eine Exzellenzuniversit\u00e4t zu werden. Die \n\nEntscheidung dazu f\u00e4llt im Juni. Dabei hat sie unsere \n\nvolle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben viel f\u00fcr einen gemeinsamen Erfolg getan. Im \n\nDezember haben wir den Entwurf f\u00fcr ein Hochschulfrei-\n\nheitsgesetz vorgelegt. Autonomie und Flexibilit\u00e4t lauten \n\ndie Schl\u00fcsselbegriffe. Das Gesetz wird es unseren Hoch-\n\nschulen erm\u00f6glichen, im nationalen und im internationa-\n\nlen Wettbewerb weiter an die Spitze zu r\u00fccken. Damit \n\nmachen wir den Freistaat Sachsen attraktiv f\u00fcr kluge \n\nK\u00f6pfe aus der ganzen Welt. Mehr als 111 000 Studenten \u2013 \n\nso viele wie noch nie \u2013 studieren hier unter guten Bedin-\n\ngungen, und zwar ohne Studiengeb\u00fchren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00fcrzen die Stellen!) \n\nJunge Forscher finden hier in Sachsen spannende Jobs. \n\n60 % der Hochschulabsolventen bleiben deswegen hier. \n\nAuch das ist ein Beitrag zum Ziel \u201eJugend in Sachsen \n\nhalten\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist f\u00fcr alle B\u00fcrger dieses Landes ein wunder-\n\nsch\u00f6nes Land, eine gute Heimat. Eine intakte Natur ist \n\nuns sehr wichtig. Klare Luft, sauberes Wasser, gesunde \n\nW\u00e4lder, sch\u00f6ne Landschaften \u2013 das wollen, ja, das m\u00fcs-\n\nsen wir uns bewahren. Hochwasserschutz, Verbesserung \n\nder Artenvielfalt und Minimierung des Fl\u00e4chenverbrauchs \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nGanzj\u00e4hrigen Sonnenschein!) \n\nsind Priorit\u00e4ten auch in den n\u00e4chsten Jahren. Die Umwelt- \n\nund Energiepolitik von CDU und FDP ist die perfekte \n\nSymbiose von \u00d6konomie und \u00d6kologie. Wir treiben den \n\nAusbau der erneuerbaren Energien voran. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Frau Hermenau, Sachsen ist Solarland. Und nur ein \n\nBeispiel f\u00fcr die Dynamik dieses Landes: N\u00e4chsten Mon-\n\ntag ist hier in Dresden die feierliche Werkseinweihung bei \n\nHeliatek. Dort werden preiswerte und hocheffiziente \n\nSolarfolien hergestellt, eine Zukunftstechnologie aus \n\nSachsen, ein s\u00e4chsischer Beitrag gegen den Klimawandel \n\nund zur Energiewende und ein Erfolg der s\u00e4chsischen \n\nForschungs- und Hochschulpolitik insgesamt, weil es eine \n\nFirmenausgr\u00fcndung aus den hiesigen Universit\u00e4ten und \n\nInstituten ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDoch \u2013 und das unterscheidet uns, aber ich habe ja gele-\n\nsen, dass Sie auch schon dazugelernt haben \u2013 mit klarem \n\nBlick erkennen wir auch: Noch sind die erneuerbaren \n\nEnergien nicht grundlastf\u00e4hig. Die Koalition aus CDU \n\nund FDP sieht deshalb in unserer s\u00e4chsischen Braunkohle \n\nden nat\u00fcrlichen Partner der erneuerbaren Energien. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das habe ich \n\nbef\u00fcrchtet, dass das jetzt noch einmal kommt!) \n\nDie Braunkohleverstromung ist Br\u00fcckentechnologie in \n\neine Zukunft, in der Sachsen weiter Energieland sein \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir von der Koalition setzen auf verl\u00e4ssliche Rahmenbe-\n\ndingungen. Unsere Erfahrungen haben gezeigt: Freiwil-\n\nligkeit, Eigenverantwortung und Kooperation leisten oft \n\nmehr f\u00fcr die Erhaltung einer lebenswerten Umwelt als \n\neine verordnete Staats\u00f6kologie. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht zuletzt: Die Sachsen \n\nwollen alle in unserer Heimat, im Freistaat Sachsen, \n\nsicher und in Frieden leben. Sachsen ist heute eines der \n\nsichersten Bundesl\u00e4nder. Die Kriminalit\u00e4t ist niedrig. \n\nDaf\u00fcr danke ich ausdr\u00fccklich unseren Polizisten in \n\ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Polizeireform 2020 sorgt daf\u00fcr, dass der Schutz vor \n\nKriminalit\u00e4t, die Sicherheit dieses Landes \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nweiter gew\u00e4hrleistet wird. Sachsen ist ein solidarisches \n\nLand. Gute soziale Strukturen, eine stabile und verl\u00e4ssli-\n\nche Sozialpolitik machen Sachsen zu einer guten Heimat \n\nin allen Regionen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas soll so bleiben. Deshalb k\u00fcmmern wir uns zum \n\nBeispiel darum, dass die \u00e4rztliche Versorgung auf dem \n\nLand gesichert ist. Auch beim Brandschutz gehen wir mit \n\ndem Konzept der St\u00fctzpunktfeuerwehren neue Wege, wo \n\nder demografische Wandel das erforderlich macht. Wir \n\ntun das gemeinsam mit den Landkreisen und den Kom-\n\nmunen und ihren Spitzenverb\u00e4nden, mit denen uns eine \n\nfaire und vertrauensvolle Partnerschaft verbindet. Daf\u00fcr \n\ndanke ich den Kommunen, insbesondere den Verb\u00e4nden, \n\naber nat\u00fcrlich auch den Landkreisen und den Gemeinden \n\nund St\u00e4dten im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsens Stimme wird in Deutschland geh\u00f6rt. Sachsen \n\nhat starke Verb\u00fcndete. N\u00e4chste Woche werden wir uns \n\ngemeinsam zu einer Kabinettssitzung mit der Staatsregie-\n\nrung des Freistaates Bayern treffen \u2013 wie zuvor mit den \n\nKollegen aus Th\u00fcringen und wie demn\u00e4chst auch mit den \n\nKollegen aus Brandenburg. Gemeinsam wollen wir den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5008 \n\nBund an seine Verantwortung und seine Pflichten erin-\n\nnern. Ob bei Land\u00e4rzten oder beim Kinderschutz: Bun-\n\ndesregierung und Bundestag greifen unsere s\u00e4chsischen \n\nErfahrungen und Forderungen immer \u00f6fter auf. \n\nDieser Erfolg ist f\u00fcr uns ein Ansporn, nicht lockerzulas-\n\nsen. \n\nBeispiel Wirtschaftsf\u00f6rderung: Sachsen ist der beste \n\nBeweis, dass sie wirkt. Wir konsolidieren und investieren \n\nund wachsen. Zugleich kann man aber auch bei uns \n\nsehen: Wir haben noch ein erhebliches St\u00fcck des Weges \n\nvor uns, etwa beim Ausbau des Schienennetzes. Ich denke \n\nan die Bahnverbindung von Prag \u00fcber Dresden nach \n\nBerlin. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWas ist mit den anderen Strecken? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNicht lockerlassen werden wir gegen\u00fcber dem Bund auch \n\nbei unserem Anliegen \u2013 \u2013 \n\n(Verschiedene Zurufe) \n\nNicht locker lassen \u2013 Frau J\u00e4hnigen, h\u00f6ren Sie doch erst \n\neinmal zu! \u2013 werden wir gegen\u00fcber dem Bund auch bei \n\nunserem Anliegen, endlich die St\u00e4dte Chemnitz, Zwickau \n\nund Plauen leistungsf\u00e4hig im \u00fcberregionalen Fernstre-\n\nckennetz anzubinden. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer Bahngipfel Anfang Juni bietet die n\u00e4chste Gelegen-\n\nheit, dieses Vorhaben entschieden weiter zu verfolgen. \n\nDass wir in Ostdeutschland bei diesem Aufholprozess \n\nvorankommen, daf\u00fcr wurde uns im Solidarpakt II Hilfe \n\nzugesagt. Der Pakt steht bis 2019. Er ist f\u00fcr mich, f\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung nicht verhandelbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt sollten alle zu dieser gemeinsamen Verantwortung \n\nstehen, genauso wie wir in Sachsen mit unserem bundes-\n\npolitischen Engagement Verantwortung f\u00fcr ganz Deutsch-\n\nland \u00fcbernehmen. Wir wollen zum Beispiel eine solide \n\nfinanzierte, solidarische und soziale Pflegeversicherung, \n\ndie ihren Namen auch verdient. Davon sind wir derzeit \n\nnoch weit entfernt, auch nach einem Jahr Pflegedialog in \n\nBerlin. Sachsen bringt sich hier im Interesse der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen und ihrer Angeh\u00f6rigen in ganz Deutschland \n\nein. \n\nBeispiel Familienpolitik: Auch weiterhin setzen wir uns \n\nbeim Bund f\u00fcr ein Familiensplitting ein. Wer arbeitet und \n\nf\u00fcr Kinder sorgt, soll steuerlich noch st\u00e4rker als bisher \n\nentlastet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGenauso streiten wir in Br\u00fcssel f\u00fcr unser Sachsen. Wir \n\nm\u00fcssen dicke, harte Bretter bohren. In der Politik ist das \n\nso. Nichts wird einem geschenkt. Gegen den Widerstand \n\naus Berlin und aus Teilen der EU-Kommission haben wir \n\ndurchgesetzt, dass in einer eigenen Strategie nunmehr \n\nSchl\u00fcsseltechnologien wie die Mikro- und Nanoelektro-\n\nnik von der Europ\u00e4ischen Union besonders unterst\u00fctzt \n\nwerden. Das wollen wir auch f\u00fcr die Solarindustrie \n\nversuchen. \n\nDerzeit bereiten wir die neue EU-F\u00f6rderperiode vor. Das \n\nKabinett hat deshalb im Dezember in Br\u00fcssel mit EU-\n\nKommissaren gemeinsam getagt. Unsere Strategien, \n\nunsere operationellen Programme und Erfolge im Um-\n\ngang mit EU-Geldern gelten in Br\u00fcssel als vorbildlich. \n\nDeshalb haben auch die Europ\u00e4ischen Kommissare Hahn, \n\nLewandowski, Almunha, Ciolo\u00e7 und Geoghegan-Quinn \n\nSachsen f\u00fcr 2012 in ihr Besuchsprogramm aufgenommen. \n\nWir arbeiten mit aller Kraft daran, dass weiterhin europ\u00e4i-\n\nsche Gelder nach Sachsen flie\u00dfen. Klar ist, dass wir \n\nweniger bekommen werden. Die Absenkung des F\u00f6rder-\n\nniveaus ist mit Sicherheit nicht leicht zu verkraften, aber \n\nsie ist auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir uns im Vergleich \n\nmit anderen Regionen in Europa in den letzten Jahren \n\nwirtschaftlich sehr gut entwickelt haben. \n\nFrieden auf Dauer \u2013 das ist die europ\u00e4ische Leitidee. Wir \n\nSachsen sind gute Nachbarn. Wir sehen uns als Teil des \n\nhistorischen Kultur- und Wirtschaftsraumes von Lemberg \n\nbis Leipzig, von Bratislava bis Berlin. Das ist der dyna-\n\nmischste Teil Europas. \n\nDeshalb bauen wir auch unsere nachbarschaftlichen \n\nBeziehungen weiter aus. Zum Beispiel er\u00f6ffnen wir in \n\ndiesem Jahr Verbindungsb\u00fcros in Breslau und in Prag, um \n\ndie enge Zusammenarbeit mit unseren Nachbarn auf eine \n\nneue, intensivere Ebene zu heben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Verbindungsb\u00fcros werden das Augenmerk der Polen \n\nund der Tschechen verst\u00e4rkt auf Sachsen lenken. Wir \n\nziehen damit auch Unternehmen und Fachkr\u00e4fte an, die an \n\nunserer Entwicklung teilhaben wollen, und wir werden \n\nunser Land in diesen beiden Nachbarl\u00e4ndern entsprechend \n\nrepr\u00e4sentieren. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen, dass Sachsen eine \n\nstarke Demokratie in Europa ist. In Sachsen ist kein Platz \n\nf\u00fcr Extremismus, f\u00fcr Fremdenfeindlichkeit, Rassismus \n\nund Gewalt. Die ideologischen Grundlagen und die \n\nkriminellen Ausw\u00fcchse m\u00fcssen wir kompromisslos \n\nbek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSachsen und Bayern \u2013 h\u00f6ren Sie zu, jetzt kommt die \n\nPassage f\u00fcr Sie \u2013 machen daher gemeinsam Druck f\u00fcr ein \n\nerfolgreiches Verbot der NPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSachsen ist die Wiege der friedlichen Revolution. Die \n\nbrennenden Kerzen und der Ruf \u201eKeine Gewalt!\u201c sind uns \n\nbis heute Verpflichtung. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5009 \n\nIch danke allen, die in dieser friedlichen Tradition am 13. \n\nund am 18. Februar 2012 in Dresden demonstriert haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAm 13. und am 18. Februar haben die Menschen in \n\nDresden dazu beigetragen, den Dresdnern die W\u00fcrde des \n\nGedenkens wiederzugeben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: 2010 auch!) \n\nDer sch\u00e4ndliche Versuch der Rechtsextremisten, dieses \n\nGedenken f\u00fcr ihre primitiven Ziele zu missbrauchen, ist \n\nkl\u00e4glich gescheitert. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nMein besonderer Dank gilt dabei den s\u00e4chsischen Polizis-\n\nten, die umsichtig, besonnen und entschieden gehandelt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch rufe alle S\u00e4chsinnen und Sachsen auf: Setzen Sie sich \n\nauch k\u00fcnftig gegen politischen Extremismus und seine \n\ngewaltt\u00e4tigen Ausw\u00fcchse friedlich zur Wehr! \u00dcberall in \n\nunserem Land, ob zu Hause, am Arbeitsplatz, im Verein \n\noder am Stammtisch \u2013 Sachsen ist tolerant, friedlich und \n\nweltoffen. Fremde sind Freunde und nicht Feinde. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen ist ein B\u00fcrgerland. Die Verwaltung ist f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger da und nicht umgekehrt. Sie wird dank Internet \n\nk\u00fcnftig noch n\u00e4her an die B\u00fcrger heranr\u00fccken. Internet-\n\nportale wie unser Amt 24, die Dialogplattform oder die \n\nOnline-Beteiligung beim Landesentwicklungsplan ma-\n\nchen es m\u00f6glich. Wir schaffen die Voraussetzungen, dass \n\njeder B\u00fcrger uns im Netz schnell erreichen kann. Deshalb \n\nhaben wir mit der Hilfe des Bundes, aber auch der Euro-\n\np\u00e4ischen Union in den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von \n\nBreitbandanschl\u00fcssen im Land investiert. Das ist weitge-\n\nhend abgeschlossen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Ja, in Wei\u00dfkei\u00dfel kommt\u2019s noch, keine Angst! \u2013 Denn \n\nder schnelle Zugang zum Internet ist heute so wichtig wie \n\ndie N\u00e4he zur Autobahn. \n\nDas ist mir aber auch aus einem anderen Grund wichtig. \n\nSachsen ist Wissensland. Jeder an jedem Ort in Sachsen \n\nsoll deshalb ungehinderten Zugriff auf das Wissen der \n\nganzen Welt haben. \n\nNicht zuletzt sehen wir im Internet auch die Chance im \n\nZusammenhang mit einem anderen zentralen Projekt, \n\nn\u00e4mlich der Staatsmodernisierung. Gegenw\u00e4rtig erf\u00e4hrt \n\nunsere Verwaltung hohe Anerkennung. Unsere Beamten \n\nund Angestellten gelten als kompetent und effizient, und \n\ndas soll auch zuk\u00fcnftig so bleiben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nUnd kriegen weniger Geld!) \n\nUmschulungen, Weiterbildungen und ein funktionierender \n\ninterner Arbeitsmarkt werden sicherstellen, dass hoheitli-\n\nche Aufgaben jederzeit zuverl\u00e4ssig erf\u00fcllt werden. Wir \n\nwerden noch entschlossener die M\u00f6glichkeiten und \n\nPotenziale einer ressort\u00fcbergreifenden Wahrnehmung von \n\nAufgaben nutzen. \n\nModerner Staat hei\u00dft auch, die Verwaltung muss schlan-\n\nker werden. Beh\u00f6rdenumbau und effizienterer Personal-\n\neinsatz sollen bis zum Jahr 2021 dazu f\u00fchren, dass wir gut \n\n800 Millionen Euro weniger ausgeben als ohne Reform, \n\ndanach, nach 2020, dann jedes Jahr weitere 285 Millionen \n\nEuro. Das ist kein Plan mehr, sondern eine Aufgabe, die \n\nwir bereits in Angriff genommen haben. \n\nDiese Einsparungen fallen zus\u00e4tzlich zu einer Nachhaltig-\n\nkeitsdividende der letzten zwei Jahrzehnte an. W\u00e4ren \n\nunsere Schulden pro Einwohner so hoch wie im Durch-\n\nschnitt der anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, m\u00fcssten \n\nwir jedes Jahr rund 1 Milliarde Euro mehr Zinsen zahlen. \n\nMeine Damen und Herren, unsere solide Haushaltspolitik \n\nist kein Selbstzweck, sondern in Zahlen gegossene Ver-\n\nnunft. Sie erm\u00f6glicht gute Politik f\u00fcr das Land, f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrger, ob Unternehmer oder auch Hilfebed\u00fcrftiger. Wir \n\nzahlen nicht Schuldzinsen, sondern finanzieren Bildung, \n\nArbeit, Wissenschaft, Gesundheit, Familien und nat\u00fcrlich \n\nauch eine moderne Verwaltung. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn,  \n\nDIE LINKE, und Martin Dulig, SPD) \n\nDer Verzicht auf Neuverschuldung ist zugleich gute \n\nSozialpolitik. Jeder, der Hilfe braucht, bekommt sie bei \n\nuns im Freistaat Sachsen, damit jeder B\u00fcrger hier aus \n\nseinen Talenten etwas machen kann und damit Sachsen \n\nim Jahr 2020 ohne teilungsbedingte Sonderhilfen vom \n\nBund und von westdeutschen L\u00e4ndern auskommt. \n\nMeine Damen und Herren, \u201eModerne Heimat Sachsen\u201c, \n\nf\u00fcr dieses Ziel geben wir aus dem Haushalt jeden f\u00fcnften \n\nEuro f\u00fcr Investitionen aus. In den vergangenen beiden \n\nJahren waren das zum Beispiel 190 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung, mehr als 330 Mil-\n\nlionen Euro f\u00fcr den Schulhausbau, knapp 580 Millionen \n\nEuro f\u00fcr den Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau und 835 Millionen \n\nEuro f\u00fcr den staatlichen Hochbau. \n\nAuch im Doppelhaushalt 2013/2014, \u00fcber den der Land-\n\ntag in diesem Jahr ber\u00e4t, streben wir die h\u00f6chste staatliche \n\nInvestitionsquote aller Bundesl\u00e4nder an mit einem \n\nSchwerpunkt auf Forschung, auf Bildung und auf Techno-\n\nlogie. Und wir streben ebenso selbstverst\u00e4ndlich den \n\nHaushaltsausgleich ohne Neuverschuldung an. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInnovationsf\u00f6rderung ohne neue Schulden \u2013 das muss \n\nauch k\u00fcnftig m\u00f6glich sein. Deshalb sprechen die Koaliti-\n\non\u00e4re von CDU und FDP derzeit mit der demokratischen \n\nOpposition dar\u00fcber, ein Verbot der Neuverschuldung auch \n\nin unserer S\u00e4chsischen Verfassung zu verankern. \n\nZur Nachhaltigkeit und zur Zukunftspolitik kommen \n\nWeltoffenheit und Toleranz. Jeder soll sich in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5010 \n\nwillkommen und zu Hause f\u00fchlen k\u00f6nnen. Jeder soll hier \n\nnach Gl\u00fcck streben k\u00f6nnen. Das sicherzustellen, das ist \n\nunsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben mit einer reifen \n\nMannschaftsleistung seit 2009 gezeigt: \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDieser Auftrag der Sachsen an die Politik ist bei der \n\ns\u00e4chsischen Union und bei der FDP in unserer Koalition \n\nin guten H\u00e4nden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch danke allen Mitgliedern der Staatsregierung f\u00fcr diese \n\ngemeinsamen Erfolge, und ich danke den Koalitionsfrak-\n\ntionen. Ihre Unterst\u00fctzung macht es erst m\u00f6glich, dass es \n\ngutes Regieren in diesem Lande gibt. CDU und FDP \n\nwissen, was zu tun ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir wollen das Richtige tun, gemeinsam mit unseren \n\nPartnern in Gemeinden, in Gewerkschaften, in Vereinen, \n\nVerb\u00e4nden, in der Bildung, in der Wissenschaft und in der \n\nKultur, f\u00fcr unsere Heimat, f\u00fcr ein Sachsen mit Wohlstand \n\nf\u00fcr alle. \n\nMeinen herzlichen Dank! \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw \n\nTillich. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten \n\nwurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Mi-\n\nnuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n12 Minuten, NPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nAls Erstes erh\u00e4lt Herr Kollege Hahn f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die H\u00e4lfte der Wahlperiode liegt \n\nhinter uns. Es ist Zeit, Bilanz zu ziehen \u00fcber die Arbeit \n\nder Regierung und der sie tragenden Koalition. Die Rede, \n\ndie Sie eben gehalten haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, hatte \n\naber mit einer ehrlichen Bestandsaufnahme nichts zu tun; \n\ndas war Sch\u00f6nf\u00e4rberei pur. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Allerdings!) \n\nMa\u00dfstab der Bewertung Ihrer Arbeit kann und muss ja \n\nwohl der von Ihnen und von Herrn Zastrow unterzeichne-\n\nte Koalitionsvertrag sein. Das Motto dieses Vertrages \n\nlautete \u201eFreiheit. Verantwortung. Solidarit\u00e4t. \u2013 Gemein-\n\nsam f\u00fcr ein starkes und selbstbewusstes Sachsen\u201c. Zur \n\nH\u00e4lfte der Amtszeit muss man konstatieren: CDU und \n\nFDP haben die Freiheit in Sachsen massiv eingeschr\u00e4nkt, \n\nVerantwortung zwar postuliert, aber nie wirklich wahrge-\n\nnommen, und sie haben ein ehemals starkes und selbst-\n\nbewusstes Sachsen ins Mittelma\u00df abrutschen lassen. Das, \n\nHerr Tillich, ist Ergebnis Ihrer Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben bis heute nicht begriffen, Herr Tillich, dass es \n\nnicht ausreicht, l\u00e4chelnd durchs Land zu laufen und sich \n\naus allen wichtigen Entscheidungen herauszuhalten. So \n\nkommt Sachsen nicht voran. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Koalitionsvereinbarung enth\u00e4lt auf 57 Seiten sehr viel \n\nLyrik und unverbindliche Absichtserkl\u00e4rungen. Dadurch \n\nist manches unkonkret und auch kaum \u00fcberpr\u00fcfbar. \n\nDie Presseerkl\u00e4rung der Herren Tillich und Morlok vom \n\nMontag war jedoch an Dreistigkeit nicht mehr zu \u00fcberbie-\n\nten. Da wurde doch allen Ernstes behauptet, die Regie-\n\nrung h\u00e4tte bereits jetzt 338 von 443 Vorhaben aus dem \n\nKoalitionsvertrag umgesetzt, mehr als drei Viertel seien \n\nalso jetzt schon erf\u00fcllt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDavon haben wir nichts gemerkt!) \n\nDas hat mich dann doch noch einmal bewogen, mir den \n\nText genauer anzusehen. Dabei stellte sich Folgendes \n\nheraus: Fast 50 % dessen, was CDU und FDP vereinbart \n\nhaben, ist so allgemein, dass es niemals wirklich abge-\n\nrechnet werden kann. Ich nenne nur zwei Beispiele. So \n\nhei\u00dft es im Koalitionsvertrag: \u201eDie Gleichstellung von \n\nMann und Frau ist f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen.\u201c \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nNa toll, und ich nehme an, Sie werden diesen Punkt als \n\nerf\u00fcllt betrachten. \n\n(Beifall und Lachen bei den LINKEN) \n\nDumm nur, dass die Menschen in diesem Land davon \n\nnichts merken. Das stimmt nicht ganz, denn der Landes-\n\nfrauenrat hat nat\u00fcrlich die \u201eF\u00fcrsorge\u201c der Regierung zu \n\nsp\u00fcren bekommen, als seine staatlichen Zusch\u00fcsse als \n\nStrafe f\u00fcr aus Sicht der CDU unbotm\u00e4\u00dfiges Verhalten \n\neinfach mal so gestrichen wurden, und die zust\u00e4ndige \n\nMinisterin hat es widerspruchslos hingenommen. \n\nAn anderer Stelle ist im Koalitionsvertrag zu lesen, dass \n\nCDU und FDP f\u00fcr ein transparentes und leistungsorien-\n\ntiertes Besoldungsrecht eintreten sowie f\u00fcr die Schaffung \n\nweiterer Anreize f\u00fcr qualifizierte Bewerber, sich beim \n\nFreistaat zu bewerben. \n\nDa Sie offenbar die Streichung des Weihnachtsgeldes f\u00fcr \n\ndie Beamten im Land als einen geeigneten Beitrag dazu \n\nansehen, werden Sie sicher auch diesen Punkt als erf\u00fcllt \n\nabgehakt haben. Das war aber mit Sicherheit kein Anreiz, \n\nsondern eher ein Reizpunkt f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, wie Tausende Widerspruchsverfahren \n\nund die Klagen der Betroffenen zeigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5011 \n\nSachsen muss sich schnellstens von der Niedriglohnstra-\n\ntegie verabschieden und endlich zu einem attraktiven \n\nArbeitgeber und zum Vorreiter f\u00fcr gute und auch gut \n\nbezahlte Arbeit werden. Das ist Ihre Aufgabe, Herr \n\nTillich! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber zur\u00fcck zur Koalitionsvereinbarung: Mit sehr viel \n\ngutem Willen sind daraus trotz der gemachten Einschr\u00e4n-\n\nkungen dennoch 224 Zusagen, Versprechungen und Ziele \n\nherauslesbar. Davon sind bis heute sage und schreibe 21 \n\numgesetzt worden. Das sind weniger als 10 % zur Halb-\n\nzeit der Wahlperiode. Das k\u00f6nnen Sie auch mit noch so \n\nsch\u00f6nen, bunten Brosch\u00fcren nicht kaschieren. Die Fakten \n\nsprechen eine deutliche Sprache: Sie, meine Damen und \n\nHerren von CDU und FDP, haben in den allermeisten \n\nF\u00e4llen nicht geliefert. Wo dann doch einmal geliefert \n\nworden ist, war auch noch viel Schrott dabei. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDie einzig greifbaren Effekte dieser Koalition sind \u2013 \n\nerstens \u2013 die M\u00f6glichkeit, sonntags Videos ausleihen und \n\nAutos waschen zu k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nund \u2013 zweitens \u2013 ein Beh\u00f6rden-Umzugszirkus, der zu-\n\nn\u00e4chst Umbauma\u00dfnahmen in dreistelliger Millionenh\u00f6he \n\nverursacht, w\u00e4hrend die Einspareffekte ungewiss sind. \n\nWas haben CDU und FDP vor und nach ihrer Wahl nicht \n\nalles versprochen?! Eines dieser Versprechen lautete: \n\n\u201eWir werden die kommunale Selbstverwaltung ebenso \n\nst\u00e4rken wie den kommunalen Entscheidungsspielraum.\u201c \n\nWie sieht die Realit\u00e4t aus? Die Kommunen werden am \n\nfinanzpolitischen G\u00e4ngelband gehalten, bekommen \n\nimmer mehr Aufgaben \u00fcbergeholfen, ohne dass ihnen die \n\nMehrkosten daf\u00fcr erstattet werden. Angesichts zuneh-\n\nmend knapper werdender Kassen sind immer mehr \n\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden kaum noch in der \n\nLage, die Aufgaben der sozialen Daseinsvorsorge zu \n\nerf\u00fcllen. Schutzschirme f\u00fcr Banken sind in den letzten \n\nJahren gen\u00fcgend aufgespannt worden. Wir brauchen \n\nendlich auch einen Schutzschirm f\u00fcr die Kommunen in \n\ndiesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr muss man auch \u00fcber die Einnahmenseite sprechen \n\nund damit \u00fcber eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige grundlegende \n\nSteuerreform. In ihrer Koalitionsvereinbarung verspre-\n\nchen CDU und FDP, sich f\u00fcr ein gerechtes Steuersystem \n\nim Bund einzusetzen. Das klingt erst einmal gut. Doch \n\nwie sieht die Realit\u00e4t aus? Keine Wiedereinf\u00fchrung der \n\nVerm\u00f6genssteuer, keine Abschaffung des Ehegattensplit-\n\ntings, keine Anpassung der Pendlerpauschale an die \n\nimmer weiter gestiegenen Spritpreise und auch immer \n\nnoch keine Finanztransaktionssteuer. Einzig f\u00fcr Steuer-\n\nsenkungen f\u00fcr Hotelbesitzer, die sogenannte M\u00f6venpick-\n\nsteuer, haben Sie sich starkgemacht und dem Freistaat \n\ndadurch j\u00e4hrliche Mindereinnahmen von 100 Millio-\n\nnen Euro beschert. Aber die FDP hat ja daf\u00fcr auch ein \n\ngutes Milli\u00f6nchen als Parteispende bekommen. So ver-\n\nsucht eben jeder, irgendwie \u00fcber die Runden zu kommen. \n\nIch bin jedoch ganz sicher, Herr Zastrow, dass Ihnen auch \n\ndas nicht mehr helfen wird. K\u00fcmmern sie sich schon mal \n\num k\u00fcnftige Auftr\u00e4ge f\u00fcr Ihre Werbeagentur und weniger \n\num eine eventuelle Verkleinerung des Landtages, denn \n\ndavon werden Sie in der Tat nicht mehr betroffen sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf  \n\nvon der CDU: Das sagt der Richtige!) \n\nGleichwohl bleiben wir als LINKE hinsichtlich sinnvoller \n\n\u00c4nderungen an der Landesverfassung gespr\u00e4chsbereit. \n\nDas gilt auch f\u00fcr das Thema Neuverschuldungsverbot, bei \n\nallen Bauchschmerzen, die wir dort haben. Grunds\u00e4tzlich \n\ngilt: Unsere Schuldenbremse hei\u00dft Million\u00e4rssteuer! \n\n(Unruhe bei der FDP) \n\nDer Staat muss die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben auch durch \n\nentsprechende Einnahmen sichern, und da m\u00fcssen die \n\nwirklich Reichen in dieser Gesellschaft einen deutlich \n\nh\u00f6heren Beitrag leisten, als das bisher der Fall ist! \n\nIch f\u00fcge hinzu, Herr Ministerpr\u00e4sident: Wenn wir nach \n\n20 Jahren nun erstmals unsere Landesverfassung anfassen \n\nund \u00fcber Modernisierungen nachdenken \u2013  was wir f\u00fcr \n\nrichtig halten \u2013, dann ist es niemandem zu vermitteln, \n\nwenn wir allein \u00fcber Schuldenbremse und Generationen-\n\nfonds reden; denn auch in anderen Feldern besteht drin-\n\ngender Handlungsbedarf. So m\u00fcssen wir zum Beispiel \n\nendlich die Demokratiebremsen in diesem Land l\u00f6sen und \n\ndie Quoren f\u00fcr Volksbegehren sp\u00fcrbar absenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZwar steht davon leider nichts im Koalitionsvertrag, \n\ndennoch sollten wir es gemeinsam anpacken. \n\nN\u00e4chstes Versprechen aus der Koalitionsvereinbarung: \n\n\u201eWir werden die Kommunen auch weiterhin durch eine \n\nJugendpauschale unterst\u00fctzen und die Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe mit der Schulsozialarbeit verzahnen. Wir wollen \n\nNiveau und Angebote gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum \n\nverbessern.\u201c \n\nDoch wie sieht die Realit\u00e4t aus? Die Jugendpauschale \n\nwurde ohne jede Not um ein Drittel gek\u00fcrzt. Auch andere \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfe wurden sp\u00fcrbar reduziert. Im Ergebnis \n\nwurden existierende und leistungsf\u00e4hige Strukturen im \n\nJugend- und Sozialbereich einfach zerst\u00f6rt, und das vor \n\nallem auch im l\u00e4ndlichen Raum. Verbesserung sieht ganz \n\nsicher anders aus. \n\nNoch ein letztes Beispiel aus dem Koalitionsvertrag. Dort \n\nhei\u00dft es: \u201eWir unterst\u00fctzen die Vielfalt der s\u00e4chsischen \n\nKultur und werden die Kulturf\u00f6rderung auf dem hohen \n\nNiveau fortf\u00fchren.\u201c \n\nAuch dagegen kann eigentlich niemand etwas haben. \n\nDoch wie sieht die Realit\u00e4t aus? Die F\u00f6rderung der \n\nKulturr\u00e4ume wird reduziert. Kulturinstitutionen werden \n\nzwangsfusioniert. Die Landesb\u00fchnen und der Staatsbe-\n\ntrieb Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten werden zur GmbH. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5012 \n\nOrchester verschwinden von der Bildfl\u00e4che. Theater-\n\nschlie\u00dfungen drohen und f\u00fcr jahrhundertelang frei zu-\n\ng\u00e4ngliche Parkanlagen soll pl\u00f6tzlich Eintritt erhoben \n\nwerden. \n\nHier sind keine Kultursch\u00fctzer am Werk, sondern Kultur-\n\nbanausen. Dagegen ist Widerstand angesagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie Liste lie\u00dfe sich fast unendlich fortsetzen. Deshalb \n\nkomme ich auch nicht umhin festzustellen: Bei der \n\nL\u00f6sung der zentralen politischen Probleme in Sachsen hat \n\ndie Regierung Tillich weitgehend versagt, und zwar als \n\nGanzes, aber letztlich auch fast jeder einzelne Minister. \n\nIm Rahmen der heute zu ziehenden Zwischenbilanz kann \n\nman das Kabinett Tillich im Wesentlichen in drei Katego-\n\nrien einteilen: Erstens in Kabinettsmitglieder, die sich \n\ndurch weitgehende Unt\u00e4tigkeit ausgezeichnet haben, wie \n\nzum Beispiel Sozialministerin Clau\u00df. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Danke! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Machen Sie das  \n\nin Ihrer Fraktion auch so, Herr Hahn?) \n\nZweitens in Kabinettsmitglieder, die zwar durchaus \n\ngearbeitet haben, deren Arbeit aber mit groben Fehlern \n\nbehaftet war, wie zum Beispiel Kultusminister W\u00f6ller, \n\nJustizminister Martens und auch Finanzminister Unland. \n\nDrittens in das Kabinettsmitglied Wirtschaftsminister \n\nMorlok, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Extrakategorie!) \n\nder sich vorrangig durch Arbeitsverweigerung hervorge-\n\ntan hat, insbesondere was den Bereich Arbeitsf\u00f6rderung \n\nangeht. \n\nBeginnen wir einmal mit Georg II., dem zweiten Georg \n\nim Amt des Finanzministers. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEr versucht mal lustig zu sein!) \n\nDie Arbeitsfehler Georgs II. beginnen schon mit der \n\nbewussten Umdeutung der Kategorien Haushaltswahrheit \n\nund Haushaltsklarheit. Der von ihm zu vertretende Haus-\n\nhaltsentwurf f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 hatte wenig mit \n\nHaushaltswahrheit zu tun, aber viel mit vorget\u00e4uschter \n\nHaushaltsarmut. Auch der Begriff Haushaltsklarheit hat \n\nunter Prof. Unland Schaden genommen. Daf\u00fcr steht \n\nbeispielhaft die milliardenschwere und weitgehend \n\nintransparente R\u00fccklagenpolitik. Der vorl\u00e4ufige Jahresab-\n\nschluss f\u00fcr das Jahr 2011 mit seinen fast unglaublichen \n\nHaushalts\u00fcbersch\u00fcssen bringt den Finanzminister nicht \n\nnur gegen\u00fcber der Opposition in Erkl\u00e4rungsnot. Hier wird \n\nnicht gestaltet, sondern das Land kaputtgespart. \n\nDas ist Ihr Erbe und Ihre Verantwortung, Herr Finanzmi-\n\nnister. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Ergebnis dessen ist der j\u00fcngst vom S\u00e4chsischen \n\nBeamtenbund verliehene Negativpreis \u201eDie Eule\u201c folge-\n\nrichtig, insbesondere f\u00fcr seine Ignoranz gegen\u00fcber den \n\nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes, die bis hin zur \n\nAblehnung von Sondierungsgespr\u00e4chen mit den Sozial-\n\npartnern ging. \n\nMeine Damen und Herren! Georg I. wurde nachgesagt, \n\nein westf\u00e4lischer Dickkopf zu sein. Gemessen am Starr-\n\nsinn Georg II. war Georg Milbradt ein Gem\u00fctsmensch. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSo viel zur Zwischenbeurteilung des Finanzministers. \n\nEine weitere gro\u00dfe Baustelle ist der Bildungsbereich. Dort \n\nhaben wir einen Minister, der unter h\u00f6chst eigent\u00fcmlichen \n\nUmst\u00e4nden seinen Doktortitel erlangte. Der Begriff \n\n\u201eScharlatan\u201c stammt ja bekanntlich nicht von der Opposi-\n\ntion. \n\n(Zuruf von der CDU: Vorsicht!) \n\nAu\u00dferdem haben wir einen Minister, der nachweislich das \n\nParlament belogen hat. Weit schlimmer aber ist seine \n\nfachliche Amtsf\u00fchrung. \n\nBeim Thema Inklusion musste der Minister erst durch \n\neinen interfraktionellen Antrag zum Jagen getragen \n\nwerden. Der Minister hat \u00fcber Jahre hinweg den vorhan-\n\ndenen Unterrichtsausfall kaschiert und den drohenden \n\nLehrermangel geleugnet, um dann klammheimlich und \n\nvermutlich unter Versto\u00df gegen die Haushaltsordnung \n\n300 zus\u00e4tzliche P\u00e4dagogen einzustellen. Nach massivem \n\n\u00f6ffentlichem Druck wurde pl\u00f6tzlich kurz vor Weihnachten \n\nmit viel Brimborium von der Regierung ein Bildungspa-\n\nket pr\u00e4sentiert, das selbst bei CDU-Fachleuten nur Kopf-\n\nsch\u00fctteln ausl\u00f6ste. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nDas war ein P\u00e4ckchen!) \n\nBis 2030 scheiden fast 22 000 Lehrkr\u00e4fte aus dem Schul-\n\ndienst aus. Das sind 73 % des gesamten Personalbestan-\n\ndes. Angesichts dessen reicht das Bildungspaket hinten \n\nund vorn nicht aus. \n\nF\u00fcr zus\u00e4tzlichen Verdruss unter der Lehrerschaft hat die \n\nAnk\u00fcndigung des Kultusministers gesorgt, k\u00fcnftig Lehr-\n\nkr\u00e4fte mit Beamtenstatus aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\neinstellen zu wollen, was an den s\u00e4chsischen Schulen zu \n\neiner Zweiklassengesellschaft f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nIch kann nur sagen: Lassen Sie die H\u00e4nde von diesem \n\nUnfug, Herr W\u00f6ller! Und Sie, Herr Tillich, gehen am \n\nbesten schon einmal auf die Suche nach einem neuen \n\nMinister. Die Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen w\u00fcrden \n\nes Ihnen danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber auch die Situation an den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nspitzt sich immer mehr zu. Der zust\u00e4ndigen Ministerin \n\nkann man ehrliches Bem\u00fchen nicht absprechen. Aber Frau \n\nSchorlemer kann sich offenbar weder im Kabinett noch \n\ngegen\u00fcber dem Finanzminister durchsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5013 \n\nDer Hochschulentwicklungsplan der Staatsregierung geht \n\nvon einer viel zu geringen Zahl Studierender aus und \n\ngef\u00e4hrdet die Zukunft unserer Wissenschaftseinrichtun-\n\ngen. Die vorgesehenen Stellenstreichungen an den Hoch-\n\nschulen sind folglich nicht l\u00e4nger vertretbar. Mehr dazu \n\nsp\u00e4ter in der Aktuellen Debatte. \n\nAuch zum Kulturbereich habe ich schon einiges gesagt. \n\nDeshalb komme ich nun zu Herrn Martens. \n\nRund um den 13. Februar in Dresden haben Regierung, \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden und Justiz die \u201es\u00e4chsische Demokra-\n\ntie\u201c zum Gesp\u00f6tt in ganz Deutschland gemacht. Erst nach \n\nmassivem \u00fcberregionalem Druck behandelten Sie Nazi-\n\ngegner halbwegs als Partner. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie heute hier gesagt haben, \n\nSie bedanken sich bei den Menschen, die sich den Nazis \n\n2012 friedlich entgegengestellt haben, dann sage ich: Das \n\nhaben die Menschen 2010 auch schon gemacht, nur dass \n\nSie damit anders umgegangen sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Blockaden sind \n\nrechtswidrig. Da sind Sie kein  \n\nVorreiter der Demokratie!) \n\nVon daher ist es gut, wenn Sie lernf\u00e4hig sind. Aber Sie \n\nsollten dennoch einr\u00e4umen, dass das Ganze eine Vorge-\n\nschichte hat. \n\nWir haben eine rechtswidrige Durchsuchung des Hauses \n\nder Begegnung in Dresden erlebt. Wir haben die umstrit-\n\ntene Erfassung von mehr als einer Million Handydaten. \n\nWir haben den Versuch, ein Versammlungsgesetz durch-\n\nzudr\u00fccken, das das Verfassungsgericht kassiert hat. All \n\ndas sind Versuche massiven Grundrechtsabbaus unter \n\nBeteiligung eines FDP-Justizministers. Schon das ist \n\nbesch\u00e4mend. Aber Herr Martens ist auch federf\u00fchrend \n\nzust\u00e4ndig f\u00fcr das unverantwortliche Beh\u00f6rdenroulette im \n\nsogenannten Standortegesetz, das ich schon angesprochen \n\nhabe. \n\nDann gibt es noch ein zweites Kabinettsmitglied der FDP, \n\nn\u00e4mlich Wirtschaftsminister Morlok. Was soll man da \n\nsagen? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Mann ist ein Totalausfall, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nAber er hat eine Lampe!) \n\nvon dem in der Landesgeschichte nur zwei Dinge \u00fcbrig \n\nbleiben werden: die erfolglose Werbung um R\u00fcckkehrer \n\nan Autobahnrastst\u00e4tten mit Eierschecken und kostenlosem \n\nKlobesuch \n\n(Zuruf von der SPD: Eierscheckenminister!) \n\nsowie eine ma\u00dflos \u00fcberteuerte Schreibtischlampe. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nMehr ist dazu nicht zu sagen. \n\nFrau Clau\u00df ist nach ihrer Stellenbeschreibung zust\u00e4ndig \n\nf\u00fcr die Sozialpolitik in diesem Land, schlecht nur, dass sie \n\ndas bis heute nicht wirklich begriffen hat. \n\nDie massiven K\u00fcrzungen der Mittel im Sozialbereich, die \n\nerst j\u00fcngst von f\u00fchrenden Vertretern der christlichen \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde scharf ger\u00fcgt wurden, haben ihre \n\nSpuren hinterlassen. Zahlreiche Vereine, die viel f\u00fcr den \n\nsozialen Zusammenhalt unseres Gemeinwesens getan \n\nhaben, mussten ihre T\u00e4tigkeit einstellen \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDie zeigen Sie mir mal!) \n\noder betr\u00e4chtlich einschr\u00e4nken. \n\nDie Sozialk\u00fcrzungen treffen auch wieder die Kommunen. \n\nSo reicht die Landespauschale f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten \n\nschon lange nicht mehr aus, sodass es vielerorts zur \n\nAnhebung der Elternbeitr\u00e4ge kam und bewusst verhindert \n\nwurde, dass die lange \u00fcberf\u00e4llige Absenkung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels umgesetzt werden konnte. Auch andere \n\ndr\u00e4ngende Probleme sind nach wie vor ungel\u00f6st. Ich \n\nnenne nur die Stichworte \u00c4rztemangel, drohender Pflege-\n\nnotstand oder die nach wie vor ausstehende Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention. \n\nNein, Frau Ministerin Clau\u00df, sozial sieht wirklich anders \n\naus. \n\nEher unauff\u00e4llig agiert Herr Kupfer als Minister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft. Sein Lieblingswort hei\u00dft \n\nVerwaltungsvereinfachung, auch im Umweltrecht. Nun \n\nk\u00f6nnen also alle B\u00fcrger dieses Landes ganz vereinfacht \n\nihre B\u00e4ume f\u00e4llen. Ganz vereinfacht verzichten wir auf \n\nVorkaufsrecht in der Umweltgesetzgebung und ganz \n\neinfach auch auf die Einnahmen von Braunkohlekonzer-\n\nnen, die unsere Gew\u00e4sser benutzen. Das mag ja aus Sicht \n\ndes Ministers noch lustig sein. Beim Thema Hochwasser-\n\nschutz und Grundwasseranstieg h\u00f6rt aber der Spa\u00df auf. \n\nHier hat Herr Staatsminister Kupfer seine Hausaufgaben \n\nnicht einmal ansatzweise erledigt. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Bereiche Abfall und Abwasser. \n\nZum Energieprogramm hatten wir erst k\u00fcrzlich eine \n\nDebatte in diesem Haus, und der Landesentwicklungsplan \n\nwird uns in den n\u00e4chsten Monaten noch besch\u00e4ftigen.  \n\nKommen wir daher zur Innenpolitik. Wir wissen inzwi-\n\nschen, was Staatsminister Ulbig kann und vor allem auch, \n\nwas er nicht kann und auch, mit wem er nicht kann, zum \n\nBeispiel mit seinem eigenen Polizeipr\u00e4sidenten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch will heute nicht n\u00e4her darauf eingehen, was dort \n\ngelaufen ist und was dort l\u00e4uft. Ich fordere Sie aber auf, \n\nund diese Aufforderung ergeht auch an den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten: Beenden Sie diesen unsinnigen Streit sofort! Er \n\nschadet der Polizei in diesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5014 \n\nDie sogenannte Polizeireform \u201eSachsen 2020\u201c mit dem \n\ndarin geplanten Personalabbau wird immer mehr zu \n\neinem Fiasko und gef\u00e4hrdet die \u00f6ffentliche Ordnung und \n\nSicherheit in der Fl\u00e4che des Landes. Auch der Abbau der \n\npolizeilichen Pr\u00e4ventionsarbeit wird dramatische Folgen \n\nhaben. Dies alles ist Ausdruck des Wandels von einer \n\nB\u00fcrgerpolizei hin zu einer Interventionspolizei mit allen \n\nnegativen Konsequenzen. Das m\u00fcsste nun eigentlich \n\nHerrn Tillich auf den Plan rufen, aber wie immer: Fehlan-\n\nzeige! \n\nDer Ministerpr\u00e4sident nimmt nie seine Richtlinienkompe-\n\ntenz wahr, um eine L\u00f6sung der Probleme voranzubringen. \n\nSeine einzige Vorgabe zu Beginn der Wahlperiode war: \n\nbis Ende des Jahrzehnts maximal 70 000 Landes-\n\nbedienstete \u2013 also ein F\u00fcnftel weniger. Niemand in der \n\nRegierung wei\u00df offenbar, wie das gehen soll, am wenigs-\n\nten Herr Tillich selbst. \n\nUnd der MP hat auch viel zu lange geschwiegen, als die \n\nMordserie rechter Terroristen ans Licht kam. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist doch schlicht \n\nund einfach dummes Zeug, was Sie hier \n\nverbreiten! Das stimmt doch gar nicht!  \n\nWer sitzt denn in der PKK? Herr Hahn selbst! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nDas Nazinetzwerk hat von Sachsen aus seine Taten \n\ngeplant und begangen, aber w\u00e4hrend Th\u00fcringen und der \n\nBundestag die Aufkl\u00e4rung vorantreiben, blockiert Sach-\n\nsens Koalition. Insofern ist die heutige Einbringung des \n\nEinsetzungsauftrages f\u00fcr einen entsprechenden Untersu-\n\nchungsausschuss die Antwort der demokratischen Opposi-\n\ntion auf das Versagen von Schwarz-Gelb. Sie h\u00e4tten im \n\nUntersuchungsausschuss mitmachen k\u00f6nnen. Sie haben \n\nsich geweigert. Nun muss ihn die Opposition einsetzen. \n\nWir nehmen unsere Verantwortung wahr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der Dresdner Politikwissen-\n\nschaftler Prof. Patzelt \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: CDU-Mitglied!) \n\nhat dieser Tage festgestellt: \u201eDie beste Regierung ist die, \n\nvon der die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nichts merken.\u201c Mit \n\nBlick auf die Zwischenbilanz des CDU/FDP-Kabinetts \n\nsagte Patzelt \u2013 vermutlich mit Augenzwinkern \u2013, in \n\ndiesem Sinne sei Schwarz-Gelb in Sachsen weit vorange-\n\nkommen. Ich finde, Patzelt hat mit beiden S\u00e4tzen durch-\n\naus recht, f\u00fcge allerdings ohne Augenzwinkern hinzu: \n\nSolange der Staat mit seiner Daseinsvorsorge f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Wesentlichen funktioniert und \n\ndie Gesellschaft im Gro\u00dfen und Ganzen intakt ist, legen \n\ndie Menschen keinen Wert darauf, von demonstrativem \n\nRegierungsgetue behelligt zu werden \u2013 \u00fcbrigens auch \n\nnicht von umfangreichen Werbeprospekten, die Sie, Herr \n\nTillich, und Sie, Herr Morlok, derzeit auf Steuerzahler-\n\nkosten durch die Gegend schicken. Das Problem ist nur: \n\nDer Staat in Sachsen funktioniert nicht mehr, wie er soll. \n\n(Peter Schowtka, CDU: ... wie es DIE LINKE \n\nwill! \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch habe dazu viele Beispiele genannt. Eine Gesellschaft, \n\nin der die Jugend und vor allem gut qualifizierte junge \n\nFrauen das Weite suchen, ist eben nicht mehr intakt. Die \n\ndurch unattraktive Niedrigl\u00f6hne und fehlende Industrie-\n\npolitik ausgel\u00f6ste Entwicklung best\u00e4ndiger Abwanderung \n\nund \u00dcberalterung ist das Ergebnis eines Regierens, von \n\ndem man in der Tat nichts mitbekommt. Der heftig \n\nbeklagte Fachkr\u00e4ftemangel ist zu einem Gutteil hausge-\n\nmacht durch politisches Nichtstun einer konservativ-\n\nneoliberalen Politik, die unverbesserlich dem Irrglauben \n\nerlegen ist, der Markt werde es schon richten. \u2013 Dies tut \n\ner auch, allerdings in Form einer Hinrichtung der Zukunft \n\nganzer Landstriche. Die schwarz-gelbe Koalition will den \n\ngr\u00f6\u00dften Teil des Freistaates dem demografischen Nieder-\n\ngang \u00fcberlassen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen und m\u00fcssen die Menschen \u00fcber 50 \n\nk\u00fcnftig noch weit mehr als jetzt zum wirtschaftlichen \n\nErfolg des Landes beitragen \u2013 was angesichts der Le-\n\nbenserfahrung dieser Altersgruppe zu begr\u00fc\u00dfen ist. Nur: \n\nSolange sich diese Koalition an der F\u00e4lschung der Ar-\n\nbeitslosenstatistik beteiligt und \u00e4ltere Erwerbslose de \n\nfacto zu Rentnern wider Willen macht, wird daraus nichts. \n\nSolange Sie nicht das von uns seit Jahren geforderte \n\nArbeitsprogramm f\u00fcr Sachsen auflegen, um die vielen \n\n\u00e4lteren Langzeitarbeitslosen mit staatlicher Unterst\u00fctzung \n\nin Lohn und Brot zu bringen, bleiben diese gro\u00dfen Poten-\n\nziale f\u00fcr die Entwicklung unseres Landes ungenutzt. \n\nJa, Sie sind weit gekommen mit der Ausgestaltung einer \n\nRegierung, von der niemand etwas merkt. \n\nNun hat auch Prof. Patzelt all das genannt, insbesondere \n\nden sich versch\u00e4rfenden Lehrermangel, bei dem man von \n\ndieser Regierung etwas mitbekommen m\u00fcsste, aber nichts \n\nmerkt. Deshalb, meine Damen und Herren, ist das beste \n\nKabinett Tillich/Morlok eines, das es nicht mehr gibt. Ihre \n\nZwischenbilanz haben Sie noch selbst und selbstgef\u00e4llig \n\ngezogen, Herr Zastrow. Die Schlussbilanz werden die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ziehen, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Da haben Sie recht!) \n\nund das wird ein b\u00f6ses Erwachen f\u00fcr Sie werden, da bin \n\nich \u00fcberaus zuversichtlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Warten Sie doch mal ab!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach der Abg. Hahn. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Herr Kollege Flath. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie einfach:  \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Ministerpr\u00e4sident!) \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5015 \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich, herzlichen Dank \n\nf\u00fcr die Regierungserkl\u00e4rung, \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nund ich danke den Mitgliedern der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr die geleistete Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDanken m\u00f6chte ich auch den Mitgliedern der CDU-\n\nFraktion und den Mitgliedern der FDP-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wof\u00fcr?) \n\n\u2013 Wof\u00fcr? \n\n(Heiterkeit bei der Opposition \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn: Ja?) \n\nDie Bilanz ist gut. Sachsen steht gut da. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAus der Sicht von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, \n\nSchleswig-Holstein, aber auch unserer Nachbarn \u2013 Polen, \n\nTschechien, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, Brandenburg \u2013 \n\nist die Lage gl\u00e4nzend. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sie war nie besser!) \n\nNicht wenige kommen zu uns und fragen: Wie habt ihr \n\ndas in Sachsen gemacht? Aber auch in der Politik bleibe \n\nich bei der typisch s\u00e4chsischen Art und sage: Wir von der \n\nCDU und der FDP sind eigentlich gar nicht so schlecht. \n\nDas ist s\u00e4chsisch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nSonst w\u00e4ren sie doch schon lange weg!) \n\nSelbst die Opposition \u2013 ich zitiere einmal sinngem\u00e4\u00df, \n\nnicht w\u00f6rtlich \u2013 sagt: Unter der Regierung Biedenkopf \n\nund Milbradt sind gute Grundlagen f\u00fcr den heute erfolg-\n\nreichen s\u00e4chsischen Weg gelegt worden. \u2013 Das sagt die \n\nOpposition. Was lernen wir daraus? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gar nichts! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: S\u00e4chsische Bescheidenheit! \n\nWer regiert, braucht etwas Geduld, um auch bei der \n\nOpposition Anerkennung f\u00fcr die Arbeit zu finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, ich versuche einmal, mit \n\ngutem Beispiel voranzugehen, und m\u00f6chte deshalb heute \n\nden Mitgliedern der Oppositionsfraktionen danken \u2013 nicht \n\nallen; denn der NPD w\u00fcnsche ich \u2013 besser gesagt, wir \n\narbeiten daran \u2013, dass Sie, bevor Sie verboten werden, aus \n\ndem Landtag fliegen. Genug Verbrechen und Unheil \n\nhaben Sie angerichtet. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SDP, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDanken kann ich nicht allen in der Linksfraktion. Ich \n\nkaufe Ihnen die zur Schau getragene Betroffenheit \u00fcber \n\ndas \u00dcbel der Rechtsextremisten nicht ab, solange Sie das \n\nmit dem Ziel der Verharmlosung des Kommunismus \n\nverbinden \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\noder aber Institutionen des heutigen Rechtsstaates mit der \n\nStaatssicherheit vergleichen, um so eigenes Versagen zu \n\nrechtfertigen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Quatsch! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nAusdr\u00fccklich betonen m\u00f6chte ich, dass dies nicht alle \n\nMitglieder Ihrer Fraktion betrifft, und so komme ich zum \n\nDanken zur\u00fcck. Wof\u00fcr? F\u00fcr die kritische und konstruktive \n\nBegleitung der Regierungsarbeit. Nat\u00fcrlich, auch die \n\nMitglieder der CDU-Fraktion kontrollieren die Regierung, \n\nund das manchmal zweimal t\u00e4glich. Glauben Sie nur \n\nnicht, ich als Vorsitzender h\u00e4tte einen leichten Job. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nManchmal geht es so weit wie diese Woche, dass sogar \n\nFraktion\u00e4re mit Stimmen f\u00fcr SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Opposition aufmuntern wol-\n\nlen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZur\u00fcck zum Ernst. Ich will mich wahrlich nicht beschwe-\n\nren; ich wollte immer eine selbstbewusste Fraktion, weil \n\ndas f\u00fcr die Demokratie gut ist. Als ich vor knapp vier \n\nJahren die Elbseite wechselte, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nhatte ich mir vorgenommen, am Stil des Umgangs und an \n\nder politischen Kultur hier im Landtag zu arbeiten: Das, \n\nwas entstanden ist, sind zugegebenerma\u00dfen zarte  \n\nPfl\u00e4nzchen. Ich danke der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und der SPD-Fraktion. Wir haben gemeinsam \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt, und wir \n\nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, das Thema Inklusion \n\n\u00fcberfraktionell zu bearbeiten. Jetzt reden wir \u00fcber ein \n\nVerschuldungsverbot in der Verfassung. Es sei dahinge-\n\nstellt, ob wir uns einigen k\u00f6nnen. Aber ich finde, wir \n\nhaben insgesamt Fortschritte gemacht. \n\nManche meinen, der Landtag sei ein Theater, das zualler-\n\nerst der Unterhaltung und Belustigung diene. Der Ansicht \n\nbin ich wahrlich nicht. Nat\u00fcrlich spielen wir hier auch \n\nRollen. Allerdings ist das ein sehr ernstes Rollenspiel in \n\nder Demokratie. Warum? W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben \n\nuns ganz bewusst ihre Stimme gegeben und sie haben uns \n\ndamit hierher delegiert \u2013 nicht um hier Spa\u00df zu haben, \n\nsondern um unser Land in eine gute Zukunft zu f\u00fchren. \n\nGenau deshalb unterstelle ich Ihnen von der Opposition \n\ndie Ernsthaftigkeit, der Stadt Bestes zu suchen. \n\nZur\u00fcck zur Bilanz der Regierungsarbeit. Die Ausgangssi-\n\ntuation ist gl\u00e4nzend, Journalisten schrieben: solide. Solide \n\nRegierungsarbeit \u2013 das ist eigentlich optimal. Im Dezem-\n\nber wollen wir die Haushalte f\u00fcr 2013/2014 beschlie\u00dfen, \n\nbitte ohne Schulden, bitte mit Investitionen in Kinderg\u00e4r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5016 \n\nten, Schulen, Hochschulen, Krankenh\u00e4user, Altenheime, \n\nStra\u00dfen, Br\u00fccken. Vieles k\u00f6nnte angef\u00fcgt werden. \n\nWenn wir weiter investieren wollen, so ist das nur m\u00f6g-\n\nlich mit weniger Personal beim Freistaat aufgrund r\u00fcck-\n\nl\u00e4ufiger Bev\u00f6lkerungszahlen, r\u00fcckl\u00e4ufiger Zusch\u00fcsse aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern und wahrscheinlich auch Gehalts-\n\nerh\u00f6hungen im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, 70 000 halte ich f\u00fcr ein notwen-\n\ndiges Ziel. Ich h\u00f6re Beifall f\u00fcr jede Stellenmehrforderung, \n\nzum Beispiel f\u00fcr Schule, Hochschule, Polizei. Es fehlt nur \n\nnoch, dass die Finanz\u00e4mter Stellenmehrforderungen \n\naufmachen. Immer gibt es Beifall. Das sind die gro\u00dfen \n\nBesch\u00e4ftigtenbereiche der Landesverwaltung, die ich \n\ngenannt habe. Meine Damen und Herren, der Beifall in \n\nder \u00d6ffentlichkeit ist mathematisch nicht begr\u00fcndbar und \n\ndeshalb falsch. \n\nDen Gewerkschaften muss ich sagen: Jedes Prozent \n\nGehaltserh\u00f6hung macht es erforderlich, das Ziel 70 000 \n\nschneller zu erreichen oder aber aufs Investieren zu \n\nverzichten, was aber falsch w\u00e4re. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen, sei gesagt: Wir, die \n\nCDU-Fraktion, wollen wieder Ruhe an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen. Das vereinbarte Bildungspaket ist ein Hand-\n\nlungsrahmen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Dazu stehe ich. Wir \n\nwerden den Prozess begleiten und hinterfragen, ob die \n\nZahlen stimmen und ob das alles ausreicht. Es gilt, \n\nSpitzenergebnisse mit notwendigem Personalaufwand zu \n\nerreichen. Kein Unternehmen k\u00e4me auf die Idee, Spitzen-\n\nergebnisse mit Maximalaufwand zu erreichen. Das gilt im \n\n\u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Schule, sondern f\u00fcr die gesamte \n\nStaatsverwaltung. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben beim \n\nPersonalabbau auf 70 000 meine Unterst\u00fctzung, auch \n\nwenn es daf\u00fcr keinen Beifall gibt. \n\nWof\u00fcr brauchen wir noch L\u00f6sungen in den n\u00e4chsten \n\nJahren? Ich m\u00f6chte einige Beispiele nennen. Wir haben \n\neinen Stadt-Land- oder, besser gesagt, einen Gro\u00dfstadt-\n\nLand-Konflikt in Sachsen. Nehmen wir zum Beispiel \n\nDresden. Unsere wundersch\u00f6ne Landeshauptstadt, Gro\u00df-\n\nstadt, kreisfreie Stadt, hat einen Bev\u00f6lkerungszuwachs. \n\nDas haben wir uns viele Jahre gew\u00fcnscht. Jetzt tritt er ein. \n\nJunge Familien ziehen hierher. Es gibt mehr Kinder, mehr \n\nSch\u00fcler und sogar mehr Studenten. Auch das hatten wir \n\nuns gew\u00fcnscht. Nun wird Geld gebraucht, um die damit \n\nverbundenen Aufgaben zu erledigen. Ich denke, das ist \n\nallen klar. \n\nWie ist das im Landkreis G\u00f6rlitz, Nordsachsen oder \n\nanderswo auf dem Land? Die gesamte Lebensinfrastruk-\n\ntur ist noch vorhanden, aber es gibt weniger Menschen, \n\ndie sie nutzen. Geld wird gebraucht, um denjenigen, die \n\nnoch da sind, das Bleiben nicht etwa auszutreiben oder \n\naber denen, die bewusst aufs Land ziehen wollen, dies \n\nnicht materiell zu erschweren. \n\nWelche der Aufgaben, die ich genannt habe, ist nun \n\nleichter zu erf\u00fcllen? Ich denke, allen ist klar \u2013 und die \n\nAufmerksamkeit an dieser Stelle zeigt es auch \u2013, beide \n\nAufgaben sind schwer. Wir brauchen aber L\u00f6sungen, und \n\ndiese erfordern unser aller Ernsthaftigkeit. \n\nF\u00fcr diejenigen, die das mit der Ernsthaftigkeit vielleicht \n\nnoch nicht richtig verstanden haben, noch eine exemplari-\n\nsche Aufgabe: Wie m\u00f6chte ich eigentlich alt werden? Mit \n\nsehr vielen des Jahrganges 1957 \u2013 das ist mein Geburts-\n\njahr \u2013 und mit vielen anderen in Rente gehen, mit Krank-\n\nheiten umgehen bei immer besseren, aber auch immer \n\nteureren Heilungsm\u00f6glichkeiten. Wie wird das sein mit \n\nder Pflege und wer wird das alles bezahlen? Glaubt \n\njemand hier im Hohen Haus, dass das alles mit einer \n\neinfachen Fortschreibung des Bekannten m\u00f6glich sein \n\nwird? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWenn das jemand glaubt, dann m\u00fcssen das schlie\u00dflich \n\nauch unsere Kinder glauben, wenn wir welche haben. \n\nDenn die Jungen \u2013 damit meine ich nicht das Geschlecht, \n\nsondern das Alter \u2013 m\u00fcssen das alles eines Tages hier in \n\nSachsen schultern. \n\nWie m\u00fcssen wir also die Systeme, vielleicht auch unser \n\nLeben, vielleicht auch die Standards der Einrichtungen \n\noder unsere gesamte Anreizb\u00fcrokratie umgestalten, damit \n\nJunge und Alte in Sachsen zufrieden leben k\u00f6nnen? Das \n\nsind wahrlich gro\u00dfe Aufgaben, meine Damen und Herren. \n\nAber w\u00e4hrend andere ihre Schulden verwalten, k\u00f6nnen \n\nwir in Sachsen ernsthaft \u00fcber L\u00f6sungen streiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDas sind zugegebenerma\u00dfen sehr schwierige Aufgaben, \n\naber weil wir in Sachsen noch \u00fcber Gestaltungsm\u00f6glich-\n\nkeiten streiten k\u00f6nnen, halte ich diese Aufgaben f\u00fcr \n\nl\u00f6sbar. Gott sch\u00fctze Sachsen, unsere Heimat! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Flath. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nHerr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir kritisieren \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten immer daf\u00fcr, dass er bei den \n\nwichtigen landespolitischen Themen abtaucht, nicht \n\npr\u00e4sent ist. Deshalb muss ich zun\u00e4chst Anerkennung daf\u00fcr \n\naussprechen, dass Sie Ihre Regierungserkl\u00e4rung selbst \n\nvorgetragen haben. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bei Ihrer Rede musste ich wieder \n\nsehr mit dem Schlaf k\u00e4mpfen und ich habe zu meiner \n\neigenen \u00dcberraschung gewonnen. Ich habe verstanden: \n\nWir Sachsen sind gebildet, modern und heimatverbunden. \n\nWir Sachsen sind dies, wir Sachsen sind das. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5017 \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir sind  \n\nerfolgreich wie die Staatsregierung auch!) \n\nWir Sachsen stellen uns aber gerade die Frage: Was hat \n\ndiese Staatsregierung eigentlich damit zu tun? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie reihen hier Statistik an Statistik. Alle sollen beweisen, \n\nwie gut es Sachsen heute geht. Doch dummerweise \n\nbeschreiben viele dieser Statistiken einen Zeitraum, in \n\ndem in diesem Land die SPD noch mitregiert hat. Au\u00dfer-\n\ndem liegt die Ursache der meisten von Ihnen vorgetrage-\n\nnen Statistiken ja nicht darin, dass die Staatsregierung \n\ndieses oder jenes gemacht h\u00e4tte. Oder wollen Sie uns \n\nernsthaft weismachen, dass es in Sachsen mehr Besch\u00e4f-\n\ntigte gibt, weil Ihr Wirtschaftsminister den Pendlern an \n\nder Autobahnrastst\u00e4tte die Pinkelpause bezahlt hat? \n\nDer Staatsregierung fehlt jeder Gestaltungswille, jede \n\nVorstellung, wohin sich dieses Land entwickeln soll, was \n\ndiese Gesellschaft zusammenh\u00e4lt und welche Chancen \n\nergriffen werden k\u00f6nnen und sollen. Da n\u00fctzen auch die \n\nnachdenklichen Worte von Herrn Flath nichts: Denn an \n\nihren Taten sollt Ihr sie messen. Das ist n\u00e4mlich das \n\nProblem. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nK\u00f6nnen Sie sich noch an den letzten Landtagswahlkampf \n\nund an den gro\u00dfen Slogan unseres Ministerpr\u00e4sidenten \n\nerinnern: \u201eKeine Faxen f\u00fcr Sachsen!\u201c? Bei der Langewei-\n\nle, die hier von der Staatsregierung ausstr\u00f6mt, w\u00fcnscht \n\nman sich ja fast inzwischen, dass wenigstens einmal \n\nFaxen gemacht werden. \n\n(Zuruf von der CDU: Machst Du doch genug!) \n\nAber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes haben \n\nanscheinend diese Versprechen als ein Versprechen f\u00fcr \n\neine solide und verl\u00e4ssliche Politik ausgelegt. Tats\u00e4chlich \n\nstellt sich aber heraus, dass der Ministerpr\u00e4sident damit \n\nmeinte, eigentlich \u00fcberhaupt nicht politisch t\u00e4tig werden \n\nzu wollen. Wenn der Ministerpr\u00e4sident nicht dann und \n\nwann einmal ein paar Tierpatenschaften \u00fcbernehmen oder \n\nKinder k\u00fcssen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man analog der Bielefeld-\n\nVerschw\u00f6rung an eine Tillich-Verschw\u00f6rung glauben. Bei \n\nseiner mangelnden inhaltlichen Pr\u00e4senz ist es ja nur ein \n\nkleiner Schritt zu glauben, den Tillich gibt es gar nicht. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den LINKEN) \n\nMan mag es ja kaum glauben: Herr Tillich steht in der \n\nNachfolge von Kurt Biedenkopf \u2013 ein Mann mit Ideen, \n\nein Mann, der auch einmal quer dachte, der den Mut \n\nhatte, Politik zu gestalten \u2013 auch wenn ich nicht mit allem \n\n\u00fcbereinstimme. Man muss trotzdem attestieren:  \n\nBiedenkopf war zwar kein Sachse, aber er verstand die \n\nSachsen. Bei Tillich ist es genau umgedreht. \n\nUnd \u201eWie der Herre, so das Gescherre\u201c \u2013 so hei\u00dft es ja \n\nzutreffend im Volksmund. Tats\u00e4chlich macht sich der \n\nFachkr\u00e4ftemangel \u00fcberall im Kabinett bemerkbar. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDer Vorwurf gilt nat\u00fcrlich auch noch einmal in Richtung \n\nCDU. Sie haben inzwischen das Gef\u00fchl f\u00fcr unser Land, \n\ndas Gef\u00fchl f\u00fcr unsere Sachsen, das Gef\u00fchl f\u00fcr die Men-\n\nschen verloren. Das ist deutlich geworden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nProtest bei der CDU) \n\nIch gehe noch einmal auf den Wahlkampfslogan ein: \n\n\u201eKeine Faxen f\u00fcr Sachsen!\u201c. Einer hat ja dieses Wahlver-\n\nsprechen gleich gebrochen. Oder wie w\u00fcrden Sie den \n\nskurrilen Auftritt des stellvertretenden Ministerpr\u00e4siden-\n\nten unter anderem an unseren Rastst\u00e4tten bewerten? Der \n\nHerr Wirtschaftsminister h\u00e4lt es f\u00fcr eine gute Idee, pen-\n\ndelnde Fachkr\u00e4fte mit einer Einladung zu Kaffee und \n\nEierschecke nach Sachsen zur\u00fcckzulocken. Nichts dage-\n\ngen h\u00e4lt er davon, zu h\u00f6heren L\u00f6hnen oder besseren \n\nArbeitsbedingungen in Sachsen beizutragen. Die Verbrei-\n\ntung von Tarifvertr\u00e4gen und Mindestl\u00f6hnen lehnt er \n\nn\u00e4mlich kategorisch und ohne weitere Begr\u00fcndung ab. \n\nWir haben eine Sozialministerin, h\u00f6rt, h\u00f6rt, die ihr freund-\n\nliches L\u00e4cheln auch dann nicht verliert, wenn wichtige \n\nTeile der sozialen Infrastruktur gerade einer, wie sich \n\nsp\u00e4ter herausstellen sollte, falschen Steuersch\u00e4tzung des \n\nSparkommissars zum Opfer fallen. \n\nOder Herr W\u00f6ller. Herr W\u00f6ller ist im Umgang mit dem \n\nSparfetischismus dieser Regierung einen anderen Weg \n\ngegangen. In einem Akt kreativer Buchf\u00fchrung hat er 320 \n\nLehrerinnen und Lehrer ohne Deckung an Parlament und \n\nKabinett vorbei eingestellt. Selbst seine Parteifreunde \n\nbemerkten dazu, er habe sich damit zwischen alle St\u00fchle \n\ngesetzt. \n\nInteressant ist auch die Amtsf\u00fchrung unseres Innenminis-\n\nters, der nicht nur meint, sich gro\u00dfartig an der Aufkl\u00e4rung \n\nder Mordserie der rechtsterroristischen Zelle NSU beteili-\n\ngen zu m\u00fcssen, sondern auch genau wei\u00df, dass mit Anti-\n\nfaschismus der Faschismus nicht zu bek\u00e4mpfen sei. \n\nLogisch, genauso logisch wie, dass es ja nachts schlie\u00df-\n\nlich auch k\u00e4lter sei als drau\u00dfen. \n\nEine derartige Logik ist dieser Staatsregierung in vielen \n\nBereichen eine moderne Heimat. So beim Bildungspaket. \n\nHier soll mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mehr Unter-\n\nricht mit weniger Lehrerinnen und Lehrern gegeben \n\nwerden. Das fand ich ja noch interessant. In der Rede von \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten hat ja das Wort Exportschlager \n\neine ganz neue Bedeutung bekommen. Diese Art von \n\nBildungspolitik treibt die Leute aus Sachsen, denn die \n\nLehrerinnen und Lehrer haben ja die Antwort auf ihren \n\nExportschlager schon gegeben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nBei der inneren Sicherheit soll mit weniger Polizistinnen \n\nund Polizisten und weniger Dienststellen in einem gleich-\n\ngro\u00df bleibenden Land steigende Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft \n\nwerden. Ihre Logik! Schlie\u00dflich soll die Verwaltung \n\neffizienter und billiger werden, indem 300 Millionen Euro \n\nausgegeben werden, um Umz\u00fcge zu bezahlen, die Chaos \n\nund monatelange Arbeitseinschr\u00e4nkung produzieren. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5018 \n\nalles funktioniert nicht, das kann nicht funktionieren, das \n\nist reinste Voodoo-Politik. \n\nWenn Sachsen den Menschen eine moderne Heimat sein \n\nsoll und wenn Sachsen Zukunft haben soll, dann sind \n\nmotivierte Polizistinnen und Polizisten, Lehrerinnen und \n\nLehrer, Richterinnen und Richter, Ministerialbeamtinnen \n\nund Ministerialbeamte und alle anderen Landesbedienste-\n\nten unverzichtbar. Wenn eine Regierung klug ist, nutzt sie \n\nden Sachverstand der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, \n\nbezieht sie in die Gestaltung des Landes ein, arbeitet mit \n\nden Personalvertretungen und den Gewerkschaften \n\nzusammen. Tats\u00e4chlich passiert genau das Gegenteil, \n\ndenn den Landesbediensteten wird Tag f\u00fcr Tag mitgeteilt, \n\ndass Tausende Stellen abgebaut werden m\u00fcssen, weil das \n\nangeblich zur Staatsmodernisierung geh\u00f6rt. Das Weih-\n\nnachtsgeld wird gestrichen, und das richtige Parteibuch \n\nersetzt Eignung und Qualifikation. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter werden in erster Linie \n\nals Erf\u00fcllungsgehilfen von CDU- und FDP-Interessen \n\nangesehen. Bester Beleg ist das Schreiben, in dem sich \n\nHerr Tillich nach seiner Wahl bei den Bediensteten f\u00fcr \n\nihre t\u00e4tige Mithilfe bedankt. \n\nEin Highlight war f\u00fcr mich der Umgang mit dem Ger\u00fccht, \n\nHerr Zastrow und Herr Flath h\u00e4tten dem Kabinett vorge-\n\nschlagen, den s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten den \n\nUrlaub zu k\u00fcrzen und die Wochenarbeitszeit zu verl\u00e4n-\n\ngern. Ich habe den beiden diese Schweinerei sofort \n\nzugetraut und viele andere auch. Aber das Ger\u00fccht war \n\nwohl doch nicht wahr, wie es hei\u00dft. Interessant ist aber, \n\nwie die beiden mit dem Ger\u00fccht umgegangen sind. Sie \n\nhaben sich nicht einfach ge\u00e4rgert und es dementiert, \n\nsondern die Staatsregierung w\u00fctend aufgefordert, gegen \n\nden Urheber des Ger\u00fcchtes sofort hart dienstrechtlich \n\nvorzugehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nZitat: \u201eIn der freien Wirtschaft wird einem solchen Mitar-\n\nbeiter fristlos gek\u00fcndigt.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass nach diesen Kriterien auch \n\nKabinettsmitglieder wegen Arbeitsverweigerung, schlech-\n\nter Leistung oder unternehmenssch\u00e4digendem Verhalten \n\nin der freien Wirtschaft vor einer K\u00fcndigung standen, \n\noffenbaren Worte und Taten einiger Minister und der \n\nVorsitzenden der Regierungsfraktion gegen\u00fcber den \n\nLandesbediensteten eine Personalpolitik wie bei Schle-\n\ncker. Seit Kurzem wissen wir, wohin das f\u00fchrt: in die \n\nInsolvenz n\u00e4mlich. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist also auch kein Wunder, dass das Unverm\u00f6gen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung mittlerweile an vielen Daten \n\nablesbare, handfeste Auswirkungen f\u00fcr Sachsen hat. \n\nTatsache ist, dass Sachsen im Bundesl\u00e4ndervergleich in \n\nvielen Bereichen deutlich abgerutscht ist. Das betrifft das \n\nWirtschaftswachstum, den Besch\u00e4ftigungszuwachs, aber \n\nauch verschiedene soziale und Bildungsindikatoren. Viele \n\ndieser Gefahren fallen kaum auf, weil sie durch die gute \n\nkonjunkturelle und finanzielle Situation Deutschlands \n\ninsgesamt \u00fcberdeckt werden. Nur, wenn die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung nicht endlich aufwacht und entschlossen \n\nnach L\u00f6sungen sucht, wird unser Sachsen den Anschluss \n\nan die innovativsten Regionen national und international \n\nverlieren. \n\nEine Politik, die Herausforderungen annimmt und nach \n\nL\u00f6sungen sucht, muss mehr sein als eine sparsame Haus-\n\nhaltspolitik. Die Staatsregierung und die SPD sind zu \n\nRecht stolz darauf, dass Sachsen strukturell seit 2006 \n\neinen ausgeglichenen Haushalt aufweisen kann. Das soll \n\nauch so bleiben. Allerdings darf es nicht so sein, dass in \n\nv\u00f6lliger Fehleinsch\u00e4tzung der Steuereinnahmen die \n\nsoziale Infrastruktur durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige K\u00fcrzungen in \n\nihrer Substanz gef\u00e4hrdet wird \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nund am Ende des Jahres 2 Milliarden Euro in Sparstr\u00fcmp-\n\nfen versteckt werden. Bei dieser Staatsregierung \u2013 und da \n\nwiderspreche ich Ihnen, Herr Tillich \u2013 ist Sparen Selbst-\n\nzweck und eben nicht das Instrument, um finanzielle \n\nHandlungsspielr\u00e4ume zu schaffen und f\u00fcr Zukunftsinves-\n\ntitionen zu sorgen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEine vern\u00fcnftige und nachhaltige Politik hat beides im \n\nSinn: einen strukturell dauerhaft ausgeglichenen Haushalt \n\nund die n\u00f6tigen Zukunftsinvestitionen. Aber Letztere \n\nwerden bei Ihnen vernachl\u00e4ssigt. Das zeigt sich in der \n\nBildung, wo schon jetzt Hunderte von Lehrerinnen und \n\nLehrern fehlen und unsere Hochschulen schon jetzt \n\nForschung und Lehre nicht mehr ausreichend sicherstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZum Schluss ist eines festzuhalten: Sachsen hat Zukunft \u2013 \n\ndiese Staatsregierung aber nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Dulig. Es spricht jetzt f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Zastrow. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt der Werbemann!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Hahn, \n\nweil Sie vorhin so viel \u00fcber Demokratie gesprochen \n\nhaben: Haben Sie eigentlich den Brief Ihrer Bundesf\u00fch-\n\nrung im letzten August zum 85. Geburtstag des kubani-\n\nschen Diktators Fidel Castro mit unterschrieben? \n\n(Lachen des Abg.  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5019 \n\nSprach der Ihnen aus dem Herzen? Ich habe bei Demo-\n\nkratie, wenn es von Ihrer Seite kommt, immer ein wenig \n\nProbleme. Das sei mir als kleine Vorbemerkung gestattet. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDass die Koalition gut und vertrauensvoll zusammenar-\n\nbeitet, brauche ich an dieser Stelle wahrscheinlich nicht \n\nnoch einmal zu betonen; das konnte jeder in den vergan-\n\ngenen zweieinhalb Jahren sehen. Wir arbeiten so gut \n\nzusammen \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen noch kurz erkl\u00e4ren \u2013, \n\nweil beide Partner einen \u00e4hnlichen Wertekompass haben \n\nund weil wir uns auch gegenseitig Erfolge g\u00f6nnen. Diese \n\nKoalition passt zu Land und Leuten. \n\n(Zurufe von und Lachen bei den LINKEN) \n\nEin Hinweis sei mir gestattet: Ich denke, vieles in Berlin \n\nw\u00fcrde besser funktionieren, wenn sich dort ab und zu \n\neinmal die schwarz-gelbe Koalition ein Vorbild an unserer \n\nArbeit nehmen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGenau deswegen, lieber Martin, bin ich Bundesvize. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDas ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig!) \n\n\u2013 Nur kein Neid, Frau Friedel. \u2013 Dass uns dieses gute \n\nMiteinander den Ruf eingebracht hat, langweilig zu sein, \n\nkann ich nachvollziehen \u2013 zumindest, wenn ich an den \n\neinen oder anderen Berichterstatter und sein Schicksal \n\ndenke. Es ist nat\u00fcrlich einfacher, \u00fcber eine Koalition zu \n\nberichten, die sich permanent streitet, die nicht miteinan-\n\nder klarkommt. Daher kommt ja diese eigent\u00fcmliche \n\nSehnsucht nach Streit, wie ich gestern in dem einen oder \n\nanderen Zeitungskommentar lesen konnte. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas unterhaltsamer. Wobei, f\u00fcr das Thema Unterhaltung \n\nhast du, Martin, dich ja schon vor einiger Zeit hier quali-\n\nfiziert; daf\u00fcr bist du ja zust\u00e4ndig, das lassen wir auch bei \n\ndir, das passt auch besser zu dir \u2013 das passt \u00fcberhaupt \n\nganz gut zur SPD. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: K\u00f6nnte  \n\nman mal das \u201eDu\u201c hier verbieten?!) \n\nDas passt auch zur Geschichte dieser Regierung, denn in \n\nder Tat muss man sagen: Im Vergleich zur Vorg\u00e4ngerre-\n\ngierung, wo die SPD ja mitregiert hat und wo es nicht \n\nsehr oft so sehr harmonisch zuging \u2013 in dem Vergleich \n\nsind wir tats\u00e4chlich langweilig, das stimmt, das ist so. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDas hat es mir damals \u00fcbrigens als Opposition auch \n\nleichter gemacht, daran konnte man sich besser reiben. \n\nDas ist f\u00fcr euch jetzt schwieriger, deswegen vielleicht \n\nauch dein Auftritt gerade. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch wei\u00df nur, meine Damen und Herren, dass sich aus \n\nSicht der meisten B\u00fcrger der Vorwurf der Langeweile \n\nnat\u00fcrlich ganz anders darstellt; denn f\u00fcr die B\u00fcrger z\u00e4hlen \n\nMa\u00dfst\u00e4be wie Verl\u00e4sslichkeit, Berechenbarkeit, Stabilit\u00e4t \n\nmehr als die Frage, ob man sich in einer Regierung \n\npermanent gegenseitig in die Pfanne haut. Wenn es anders \n\ngewesen w\u00e4re, w\u00fcrdet ihr ja als SPD vielleicht noch in \n\nder Regierung sitzen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen nicht unterhalten \n\nwerden, sondern sie wollen eine Regierung, die sich den \n\nHerausforderungen der Gegenwart genauso stellt wie den \n\nHerausforderungen der Zukunft, und genau darauf \u2013 das \n\nkann ich Ihnen auch f\u00fcr die zweite H\u00e4lfte der Legislatur \n\nversprechen \u2013 k\u00f6nnen sich die Sachsen bei dieser Regie-\n\nrung auch weiterhin verlassen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen steht gut da und Sachsen wird als selbstbewuss-\n\ntes Bundesland mit einer stabilen Regierung und eigenen \n\nVorstellungen \u00fcberall in Deutschland mit Respekt wahr-\n\ngenommen. Nicht umsonst ist die s\u00e4chsische Position oft \n\nauch eine eigene Position \u2013 und oft auch eine Position, die \n\nsich von der Position anderer Bundesl\u00e4nder oder sogar der \n\njeweiligen Bundesparteien ein St\u00fcck weit unterscheidet. \n\nIch finde das richtig. Ich finde es richtig, dass wir unseren \n\neigenen Kopf in der Frage der Energiewende eingebracht \n\nhaben, und ich finde es auch richtig, wenn wir als S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung, als s\u00e4chsische Koalition die Frage \n\nder Notwendigkeit der steuerlichen Entlastung der berufs-\n\nt\u00e4tigen Mitte unserer Gesellschaft anders beantworten, als \n\nes viele andere Bundesl\u00e4nder tun, und wir bei uns eben \n\nauch f\u00fcr entsprechende Spielr\u00e4ume gesorgt haben. Das \n\nmacht einen Unterschied aus, und diesen Unterschied \n\nnimmt man immer mehr wahr. \n\nSachsen ist besser als die meisten anderen Bundesl\u00e4nder \n\ndurch die Finanzkrise gekommen und kommt auch aktuell \n\ndurch die Staatsschuldenkrise besser als andere. Wir \n\nhaben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit den fr\u00fchen \n\nNeunzigerjahren. Wir haben den gr\u00f6\u00dften R\u00fcckgang der \n\nArbeitslosigkeit \u00fcberhaupt aller Bundesl\u00e4nder deutsch-\n\nlandweit. Wir haben ein beispielhaftes Wirtschaftswachs-\n\ntum und inzwischen steigen die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter \n\nsignifikant \u2013 Gott sei Dank nicht nur im \u00f6ffentlichen \n\nDienst, meine Damen und Herren. \n\nWir k\u00f6nnen uns \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat es vorhin \n\nangesprochen \u2013 erstmals seit der Wende sogar \u00fcber einen \n\npositiven Wanderungssaldo freuen. Nein, das hat nicht die \n\nRegierung gemacht, sondern daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind nat\u00fcr-\n\nlich die vielen flei\u00dfigen berufst\u00e4tigen Sachsen, die mit \n\nihrer t\u00e4glichen Arbeit und ihrem Unternehmergeist unse-\n\nren Wohlstand und unsere Entwicklungsperspektiven \n\nerwirtschaften. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas war der erste richtige Satz!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5020 \n\nAber ein bisschen hat es dann \u2013 lieber Herr Hahn, viel-\n\nleicht geben Sie mir auch darin recht \u2013 doch wieder mit \n\ndieser Regierung zu tun; denn ohne besch\u00e4ftigungs-, \n\nwachstums- und fortschrittsfreundliche Rahmenbedin-\n\ngungen, wie wir sie nun einmal in Sachsen haben, w\u00fcrde \n\ndiese gute Bilanz nicht m\u00f6glich sein. Sachsen hat die \n\nniedrigste Pro-Kopf-Verschuldung Deutschlands. Mitten \n\nin der Krise, mitten in Zeiten zur\u00fcckgehender Solidar-\n\npaktmittel haben wir einen Doppelhaushalt ohne neue \n\nSchulden geschafft, und wir haben noch dazu alte Schul-\n\nden getilgt. Wir haben sogar Vorsorge f\u00fcr kommende \n\nLasten \u2013 Stichwort Generationenfonds \u2013 geleistet. \n\nDas ist nicht nur zukunftsgerecht, meine Damen und \n\nHerren, das ist nicht nur generationengerecht; das ist \n\nvielmehr die Grundlage daf\u00fcr, dass wir auch in einigen \n\nJahren noch die n\u00f6tigen Gestaltungsspielr\u00e4ume daf\u00fcr \n\nhaben, dass wir in Bildung, in Hochschulen, in Forschung \n\noder auch in unsere Infrastruktur weiter investieren \n\nk\u00f6nnen, und das wird ein Unterschied zu vielen L\u00e4ndern \n\nin der alten Bundesrepublik sein. Dort sind die Gestal-\n\ntungsspielr\u00e4ume l\u00e4ngst weg; dort haben Landesregierun-\n\ngen eigentlich nur noch die M\u00f6glichkeit, ihr Landesper-\n\nsonal zu verwalten, aber kaum noch Mittel f\u00fcr Politikge-\n\nstaltung zur Verf\u00fcgung. \n\nGenau deswegen werben wir als CDU und FDP nat\u00fcrlich \n\nauch bei Ihnen von der Opposition f\u00fcr die Verankerung \n\neines Neuverschuldungsverbotes in der Verfassung. Ob \n\ndas so richtig etwas wird, dessen bin ich mir nach Ihrer \n\nRede, Kollege Hahn, nicht mehr ganz so sicher. Was \n\nhaben Sie vorhin gesagt: \u201eUnsere Schuldenbremse ist die \n\nMillion\u00e4rssteuer\u201c? Das ist sehr optimistisch. Wir haben in \n\nSachsen gerade einmal 180 Einkommensmillion\u00e4re. Wie \n\nSie das hinbekommen wollen, k\u00f6nnen Sie mir dann ja \n\nnoch einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen tragf\u00e4higere \n\nKonzepte. Wir sprechen hier \u00fcber die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung. Wir wollen die Schuldenbremse hier in Sachsen \n\nverankern \u2013 das ist Ihnen schon bewusst? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nSteuerhoheit sollte man kennen!) \n\nEs ist eine politische Entscheidung gewesen, die Investiti-\n\nonsquote in Sachsen auf deutschem Rekordniveau zu \n\nhalten: 19 % wollen wir auch im n\u00e4chsten Haushalt \n\nbeibehalten. Wir tun das mit Bedacht, denn eine hohe \n\nInvestitionsquote bedeutet eben nicht nur Auftr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nheimische Wirtschaft, bedeutet nicht nur die Sicherung \n\nvon Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen; sie bedeutet auch, \n\ndass unser Land attraktiver werden kann, dass wir den \n\nAbstand zum Westen weiter dadurch verringern, dass die \n\nLeistungskraft und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Sachsens \n\nnachhaltig verbessert wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben unter dem Titel Staatsmodernisierung die \n\nzurzeit gr\u00f6\u00dfte Beh\u00f6rdenstrukturreform in Deutschland auf \n\nden Weg gebracht. Ja, es stimmt, diese Beh\u00f6rdenstruktur-\n\nreform kostet bis zum Jahr 2021 etwas mehr als \n\n300 Millionen Euro. Aber im genau gleichen Zeitraum \n\nsparen wir etwas mehr als 1,15 Milliarden Euro. Nach \n\nihrer endg\u00fcltigen Umsetzung, also ab 2021, sparen wir \n\nj\u00e4hrlich 285 Millionen Euro. Das ist richtig viel Geld. \n\nDiesen Reformgeist brauchen wir. Genau das m\u00fcssen wir \n\nmachen, wenn wir weiter Gestaltungsspielr\u00e4ume haben \n\nwollen. \n\nVon dieser Staatsmodernisierung geht jedoch nicht nur ein \n\nfinanzpolitisches, sondern auch ein anderes Signal aus; \n\ndenn mit der Verlegung des Rechnungshofes nach D\u00f6beln \n\nzeigen wir ganz klar: Gro\u00dfe Verwaltungseinrichtungen \n\nm\u00fcssen nicht immer nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten unseres \n\nLandes angesiedelt sein. Nein, sie d\u00fcrfen auch einmal im \n\neher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum zu finden sein. Ich finde \n\ndie getroffene Entscheidung richtig und gut. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das sieht  \n\nHerr Binus aber anders! Reden Sie  \n\ndoch einmal mit Herrn Binus!) \n\nDie Staatsmodernisierung zeigt in die Zukunft. Sie zeigt \n\nauch, dass wir in der ersten H\u00e4lfte der Legislatur schon \n\nviel geschafft haben. Richtig ist nat\u00fcrlich \u2013 es ist erst die \n\nH\u00e4lfte vorbei \u2013, dass noch gro\u00dfe Aufgaben vor uns liegen. \n\nDas betrifft auch den Bereich der Staatsmodernisierung \n\nselbst, wenn ich etwa an den B\u00fcrokratieabbau denke oder \n\nan die Frage \u2013 Kollege Flath hat es schon erw\u00e4hnt \u2013, wie \n\nwir mit Ausbaustandards umgehen. Wir haben also zu \n\nkl\u00e4ren, was wir in Zukunft noch brauchen und was wir \n\nuns noch leisten wollen und leisten k\u00f6nnen. Insofern \n\nm\u00fcssen wir noch ein dickes Brett bohren. \n\nGenauso wissen wir, dass wir die Qualit\u00e4t unseres hervor-\n\nragenden s\u00e4chsischen Bildungssystems verteidigen \n\nm\u00fcssen. In diesem Zusammenhang brauchen wir L\u00f6sun-\n\ngen, um den anstehenden Lehrerbedarf zu decken. Wir \n\nbefinden uns mitten in der Diskussion. Das Bildungspaket \n\nist vorgelegt worden. Aber ich wei\u00df auch, dass die Dis-\n\nkussion dar\u00fcber weitergehen wird und weitergehen muss. \n\nWir m\u00fcssen in n\u00e4chster Zeit auch dar\u00fcber entscheiden, ob \n\nwir in Sachsen tats\u00e4chlich immer mehr Studenten auf-\n\nnehmen und \u2013 letztlich auf Kosten des Freistaates \u2013 \n\nausbilden k\u00f6nnen oder ob wir bei aller Freude \u00fcber die \n\nwachsenden Studentenzahlen bereit sein m\u00fcssen, auch \n\nhier Priorit\u00e4ten zu setzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSo viel Liberalit\u00e4t war selten!) \n\nDie Herausforderungen, die auch in diesem Bereich auf \n\nden Freistaat Sachsen zukommen, sind sehr gro\u00df. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen: Wir haben uns als Koalition dazu \n\nbekannt, keine Studiengeb\u00fchren zu nehmen. Die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr den Zugang an unsere Universit\u00e4ten sind \n\ngering. Damit m\u00fcssen wir umgehen. Diese Diskussion \n\nwird doch wohl erlaubt sein, oder? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5021 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wollen Sie  \n\ndie Grenzen zumachen, oder was?) \n\nDie Einf\u00fchrung der s\u00e4chsischen Oberschule als Weiter-\n\nentwicklung der Mittelschule steht bevor. Durch das \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium \u2013 zu dem Sie uns begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnscht haben, wenn ich mich recht erinnere \u2013 haben \n\nFDP und CDU daf\u00fcr gesorgt, dass der Bestand an Mittel-\n\nschulen im l\u00e4ndlichen Raum bis zum Jahr 2015 weitge-\n\nhend gesichert ist. Aber wir m\u00fcssen jetzt mit der Diskus-\n\nsion dar\u00fcber beginnen, wie unsere Schulstrukturen in \n\nGesamtsachsen danach aussehen sollen. Auch dieser \n\nAufgabe werden wir uns stellen. \n\nIch komme zu einem wichtigen Thema \u2013 Steffen Flath hat \n\nes schon angesprochen \u2013, zu dem es durchaus unter-\n\nschiedliche Sichtweisen gibt. Ich will hier betonen: Wir \n\nm\u00fcssen schauen, wie wir unsere Landesentwicklung den \n\nFolgen des demografischen Wandels anpassen. Wir haben \n\nzur Kenntnis zu nehmen, dass sich manches, was vor zehn \n\noder 15 Jahren prognostiziert wurde, in der heutigen \n\nPraxis, im Hier und Jetzt ganz anders darstellt. Deswegen \n\nglaube ich, dass wir insoweit zu neuen Analysen kommen \n\nm\u00fcssen. \n\nJa, der Freistaat schrumpft \u2013 leider! \u2013 in vielen Regionen \n\nnach wie vor. Aber der Freistaat w\u00e4chst auch in einigen \n\nRegionen \u2013 \u00fcbrigens nicht nur in Dresden, Leipzig und \n\ndemn\u00e4chst in Chemnitz, sondern auch schon in Freiberg, \n\nBautzen und vielen anderen mittelgro\u00dfen St\u00e4dten \u2013, und \n\ndas weit mehr, als wir jemals gedacht haben. Die Ent-\n\nwicklung in unserem Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren \n\nwird sich noch viel differenzierter gestalten, als wir das in \n\nden vergangenen 20 Jahren erlebt haben. \n\nEines geht auch an uns nicht vorbei: die stetige Urbanisie-\n\nrung, die wir \u00fcberall in Europa verzeichnen, egal, in \n\nwelches Land wir schauen. Die Entwicklung der Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte belegt diese Tendenz. Das erfordert von uns, in der \n\nLandesentwicklung ma\u00dfgeschneiderte Konzepte zu \n\nentwickeln, Konzepte \u00fcbrigens, die keine Region \u2013 weder \n\nschrumpfende noch wachsende Regionen \u2013 im Stich \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch wei\u00df, dass unser gro\u00dfes Ziel f\u00fcr manchen in der \n\nOpposition ein bisschen eigenartig klingt und vielleicht \n\nauch Teufelszeug ist. Aber es bleibt dabei: Wir als Sach-\n\nsen wollen in absehbarer Zeit zu den Besten in Deutsch-\n\nland geh\u00f6ren. Das haben wir uns vorgenommen. Wir \n\nhaben uns entschieden, nicht auf Dauer am Tropf des \n\nWestens h\u00e4ngen zu wollen. Wir werden auch nicht den \n\nWeg gehen, den das Saarland, Bremen oder andere \n\nL\u00e4nder im Westen gegangen sind, die \u00fcber Generationen \n\nhinweg bei den gro\u00dfen, starken L\u00e4ndern anklopfen und \n\num Hilfe betteln. Das kann nicht unser Weg sein. Wir \n\nwollen selbst zu den Starken geh\u00f6ren. Wir wollen in \n\nZukunft etwas von der Solidarit\u00e4t, die wir in den vergan-\n\ngenen 22 Jahren bekommen haben und die wir ein kleines \n\nSt\u00fcck weit weiter erhalten werden, zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen. \n\nDas ist unsere Auffassung von Politik. Wann wir es genau \n\ngeschafft haben werden, zu den Besten in Deutschland \n\naufgeschlossen zu haben, kann niemand sagen. Wir als \n\nCDU/FDP-Landesregierung haben in der ersten H\u00e4lfte der \n\nLegislatur die Weichen daf\u00fcr gestellt, dass wir es schaffen \n\nk\u00f6nnen. Ich prophezeie: Es wird uns viel eher gelingen, \n\nals die meisten in diesem Raum glauben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die FDP-Fraktion.  Als N\u00e4chstes spricht  f\u00fcr \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie \n\nhaben damit begonnen, dass Sachsen ein Zukunftsland \n\nsei. Dem pflichte ich ausdr\u00fccklich bei. Sachsen hat \n\nZukunft \u2013 trotz dieser Regierung. Sachsen hat Zukunft, \n\nwenn diese peinliche Koalition vorbei ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie haben doch 2009 so k\u00fchn mit der Behauptung ange-\n\nfangen, die Dresdner Koalition solle das gro\u00dfe Beispiel \n\nf\u00fcr Berlin sein. Nun ist das Beispiel ein bisschen eher in \n\ndie Br\u00fcche gegangen. Aber in Berlin sind auch die Prob-\n\nleme gr\u00f6\u00dfer; da hat man hier gut Grinsen. \n\nWenn es einen Unterschied zwischen der Koalition in \n\nBerlin und der in Dresden gibt, dann ist es der, dass die \n\nRegierung in Berlin eine echte Chefin hat, der man die \n\nErnsthaftigkeit nicht absprechen kann. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDass Sie die vergangenen zwei Jahre des Stillstands \n\nvergessen machen m\u00f6chten, Herr Tillich, glaube ich gern. \n\nDas kann ich nachvollziehen. Aber in meinen Augen \n\nergeben Sie sich der Illusion, es liege an Ihrer Kommuni-\n\nkation, dass Ihr bisschen Politik so wenig Anklang findet. \n\nSie irren: Es ist Ihre schlechte Politik! Sie kommt bei den \n\nMenschen genauso an, wie sie ist. Sie haben kein Kom-\n\nmunikationsproblem. Sie haben ein Leistungsproblem \u2013 \n\nganz eindeutig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNun haben Sie mit Ihrer Halbzeitbilanz in einem Multi-\n\nmediavortrag eine ganze Woche lang versucht, hier alles \n\nlahmzulegen, was am Nachdenken ist. Die politische \n\nDebatte war weniger lebendig als die zu einem Rechen-\n\nschaftsbericht des ZK der SED, wenn ich mich richtig \n\nerinnere. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie h\u00fcllen sich in eine verbale Realit\u00e4tsverweigerung wie \n\nin einen Mantel und t\u00e4uschen Dialog vor, wo bitteres \n\ngeistiges Schweigen herrscht. Wir haben eine Woche lang \n\npolitisches Geplapper in drei Oktaven erlebt, von schrill \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5022 \n\nbis guttural. Aber wie gesagt: Sachsen hat Zukunft. Das \n\nist eine Frage der n\u00f6tigen Ernsthaftigkeit. \n\nIch bin nicht w\u00fctend und nicht emp\u00f6rt. Ich bin allerdings \n\nentt\u00e4uscht. Das, was Sie heute geboten haben, war eine \n\nganz besonders perfide Form von W\u00e4hlert\u00e4uschung; denn \n\nich bef\u00fcrchte, sie beruht auf bedrohlicher Selbstt\u00e4u-\n\nschung. \n\nGute Politik beginnt nun einmal mit der n\u00fcchternen \n\nBetrachtung der Wirklichkeit, auch der, die Sie in den \n\nletzten zwei Jahren geschaffen haben. Das \u00fcberspringen \n\nSie jedoch. Dass Sie aus der Gegenwart, die Sie selber zu \n\nverantworten haben, fliehen wollen, ist mir menschlich \n\nnicht fremd. \n\nAber was haben Sie nach der friedlichen Revolution nun \n\nwirklich anders gemacht als die anderen neuen L\u00e4nder? \n\nSie, Herr Tillich, und Sie, Herr Zastrow, erst einmal \n\nnichts; denn Sie waren damals nicht am Dr\u00fccker. Sachsen \n\nwurde von M\u00e4nnern mit einem gewissen inhaltlichen \n\nAnspruch \u2013 den man in der Sache nicht immer teilen \n\nmuss; um das abzur\u00e4umen \u2013, von M\u00e4nnern, deren Aussa-\n\ngen inhaltlich immer Substanz hatten, regiert. \n\nSie, die politisch so viel schw\u00e4cheren Nachfolger in \n\nschwarz-gelber Gefahrenwarnfarbe, leben von der Sub-\n\nstanz, die ein Kurt Biedenkopf und ein Georg Milbradt \n\naufgebaut haben. Sie tun das in meinen Augen sogar \n\nschamlos und ein bisschen krampfhaft. \n\nIhr strategisches Ziel sei es \u2013 erstens \u2013, 2020 wieder auf \n\neigenen Beinen zu stehen. Dieses Ziel sollte man in der \n\nTat in Sachsen haben, wenn man hier seri\u00f6s Politik macht. \n\nTrotzdem werden wir auch 2020 weiter Sonderbedarfs-\n\nBundeserg\u00e4nzungszuweisungen aus Berlin in Anspruch \n\nnehmen m\u00fcssen. \n\nSie sagen zweitens, man wolle zur Spitzengruppe der \n\neurop\u00e4ischen Regionen geh\u00f6ren. Da gehen die Pferde mit \n\nIhnen durch! Die vier st\u00e4rksten europ\u00e4ischen Regionen \n\nsind nach meinem Wissensstand Katalonien, die Lombar-\n\ndei, die Bourgogne und Baden-W\u00fcrttemberg. Von denen \n\ntrennen uns Welten. Das darf man ehrlich sagen, das ist \n\nkeine Schande. Inzwischen \u00fcberholt uns aber hinsichtlich \n\nder \u00f6konomischen Eckdaten bereits Th\u00fcringen. Sie \n\nbeschw\u00f6ren etwas, was Ihnen Schritt f\u00fcr Schritt durch die \n\nFinger gleitet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Wirtschaft in diesem Land funktioniert trotz Ihres \n\nunf\u00e4higen Wirtschaftsministers, nicht wegen seiner \n\nExistenz. Das verdanken wir den Unternehmerinnen und \n\nUnternehmern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber Sie haben den Klein- und Mittelst\u00e4ndlern, den \n\nHandwerkern besonders viel versprochen: bessere F\u00f6r-\n\nderpolitik, keine B\u00fcrokratie. Aber inzwischen sind Mit-\n\nnahmeeffekte normal. Zielgenauigkeit gibt es nicht, \n\nEffizienz auch nicht. Ihre Regierung gibt weiterhin den \n\nMustersch\u00fcler ohne eigenen Gestaltungsanspruch in der \n\nF\u00f6rderpolitik. Das ist ein kapitaler politischer Fehler. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Sie sagten, Sie wollen, statt westdeutsche \n\nStrukturen nachzubauen, Trendsetter und Vorreiter sein. \n\nGerne! Das predige ich hier seit Jahren. Ich warte darauf, \n\ndass endlich diese Z\u00fcndung kommt. Worin besteht denn \n\nnun dieses Vorreitertum? Im Verpeilen der wichtigsten \n\npolitischen L\u00f6sungen? Was ist denn Sachsens Beitrag zur \n\nEnergiewende? Was ist es denn? Dass Sie bei der Frage \n\nder Fotovoltaik nicht mit den CDU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern \n\nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt den Schulterschluss \n\nsuchen, sondern auf ideologisch motivierte Jagd gehen. \n\nWorin sind Sie denn Vorreiter? In \u00d6ffnungszeiten \u2013 ich \n\nwei\u00df, das ist ein alter Hut \u2013 von Videotheken und Wasch-\n\nanlagen, in der Vernachl\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raums \n\naus Angst vor demografisch bedingten harten Herausfor-\n\nderungen, in einer v\u00f6llig verfehlten Innenpolitik, die nach \n\nJahren des unverantwortlichen Sch\u00fcrens von Konflikten \n\nnun zum ersten Mal am 13. Februar endlich, endlich von \n\nVernunft geboten ge\u00e4ndert wurde und die friedlichen \n\nDemonstranten gegen die Nazis eben mal nicht eingekes-\n\nselt und kriminalisiert wurden. \n\nDer Fremdenfeindlichkeit, die in Sachsen viel zu verbrei-\n\ntet ist, wollen Sie entschlossen entgegentreten. Aber da \n\nsind nicht nur Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident in persona, \n\nsondern da ist durch Ihre Regierung leider ganz Sachsen \n\nin dieser Republik Bummelletzter. Wollen Sie in einer \n\nhektischen \u00dcbersprungshandlung nun gleich die NPD \n\nverbieten lassen? Es ist der Job der Demokraten, dass \n\ndiese Truppe bei der n\u00e4chsten Landtagswahl nicht wieder \n\nin dieses Parlament einzieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas Verbot atmet viel zu viel alte DDR. Die Innenpolitik \n\ndieser Koalition war in den letzten Jahren eine gigantische \n\nFehlleistung. Sie war \u00fcbrigens so schlecht, Herr Zastrow, \n\ndass man in Deutschland ein ganz schlechtes Bild von \n\nSachsen hat. Man macht sich sogar \u00fcber Sachsen lustig. \n\nDas liegt eben nicht zuletzt auch an Ihrer Tigerenten-\n\nKoalition. \n\nH\u00e4tten Sie hier, Herr Ministerpr\u00e4sident, eine ehrliche \n\nBilanz vorgelegt mit Erfolgen, die berechtigt sind, und \n\nmit Fehlern, die gemacht worden sind, also ernsthaft, \n\ndann h\u00e4tten Sie auch meinen Respekt bekommen. Diese \n\nM\u00f6glichkeit steht Ihnen nach dieser Bilanz nun nicht \n\nmehr offen. Ich sage mal etwas sp\u00f6ttisch: Wer nichts zu \n\nverbergen hat \u2013 das ist meine Erfahrung im Leben \u2013, \n\nh\u00e4ngt ein besonders gro\u00dfes Feigenblatt davor und regt die \n\nFantasie an, aber bei Ihrer Bilanz h\u00e4tte eine Fichtennadel \n\nv\u00f6llig ausgereicht. \n\nSachsen ist ein Wirtschaftsland. Sie ignorieren die Spal-\n\ntung des Arbeitsmarktes und das Schicksal der Langzeit-\n\narbeitslosen in Sachsen. Sie haben den Kommunalkombi \n\nund \u201eTauris\u201c gestrichen, was ein Fehler war. Sie f\u00f6rdern \n\nden Mittelstand und das Handwerk zu wenig, aber das \n\nhatten wir schon. Sie haben keine breite Rohstoffstrategie. \n\nIhre Tourismusstrategie ist in einem unvollendeten Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5023 \n\nsuch steckengeblieben. Beim B\u00fcrokratieabbau sind Sie in \n\nkeiner Weise vorangekommen. Es gibt nur Ank\u00fcndigun-\n\ngen von Vereinfachungen. \n\nSachsen ist ein Familienland, sagen Sie. Ja, in zwei \n\nGro\u00dfst\u00e4dten und hier ma\u00dfgeblich in alternativen Milieus, \n\ndie weder mit der FDP noch mit der CDU viel am Hut \n\nhaben, aber an Kitas und Schulen fehlt es an allen Ecken \n\nund Enden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: So ein K\u00e4se!) \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren werden Tausende Lehrer fehlen. \n\nFamilienland? Wissensland? Die Bildung in Sachsen ist \n\nein Exportschlager, sagen Sie. Ich musste dar\u00fcber unwill-\n\nk\u00fcrlich lachen, weil es so offenbar ist: Ja, und die guten \n\nLeute gehen dann alle weg. Das hei\u00dft, sie werden hier gut \n\nausgebildet und haben viele Gr\u00fcnde, nicht in diesem Land \n\nzu bleiben. Dar\u00fcber muss eine Regierung meiner Mei-\n\nnung nach t\u00e4glich nachdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nUnd wenn Sie, Herr Zastrow, daherkommen und sagen, \n\nnaja, da m\u00fcssen wir ein paar Studenten abweisen, die \n\nk\u00f6nnen wir irgendwie nicht bezahlen, dann passt das \n\ngenau zur Aktion \u201eEierschecke an der Autobahn\u201c, wenn \n\nSie den Fachkr\u00e4ftemangel mit unzureichenden und \n\nfalschen Ma\u00dfnahmen versuchen abzubauen. Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir Studenten hier, und zwar so viele wie \n\nm\u00f6glich. Verhandeln Sie lieber mal mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, dass Sie daf\u00fcr auch das Geld bekommen. Das \n\nw\u00e4re viel kl\u00fcger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie von einem wundersch\u00f6nen Land sprachen, Herr \n\nTillich, dann geht es nicht um Romantik, sondern um \n\nnat\u00fcrliche Lebensgrundlagen. Ihre Landwirtschaftspolitik \n\nbedeutet ausger\u00e4umte Landschaften, Monokulturen, \n\nindustrielle Tierhaltung und Gentechnik. In Ihrer \n\nKlimapolitik ist kein systematischer Ansatz erkennbar. Sie \n\nhaben offenkundig Angst vor dem unausweichlichen \n\nStrukturwandel in der Energiewirtschaft. Ihre Ausbauziele \n\nbleiben unambitioniert. Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nhaben uns bereits klar \u00fcberholt. Das l\u00e4sst sich auch nicht \n\ndurch Beschimpfungen und Geschw\u00e4tz \u00fcber die GR\u00dc-\n\nNEN wiedergutmachen. Da sind wir wieder beim Akt der \n\nSelbstt\u00e4uschung. \n\nAber ich habe einen Vorschlag. Wir k\u00f6nnen ja Atmosph\u00e4-\n\nren- und Klimaschutz in die Verfassung aufnehmen, wenn \n\nwir sie debattieren. Dann k\u00f6nnte Sachsen vielleicht ein \n\nwundersch\u00f6nes Land bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP:  \n\nUnd Sie retten das Weltklima!) \n\nSachsen ist ein Solarland, haben Sie behauptet. Das \n\nverstolpern Sie gerade. Sie versuchen, von Ihrem eigenen \n\nBraunkohlefetischismus abzulenken, betrachten die \n\nerneuerbaren Energien als zu teuer, aber das wirkliche \n\nPotenzial haben Sie nicht begriffen. Und der Wirtschafts-\n\nminister ist da besonders begriffsstutzig. Aktuell sehen \n\nwir das bei Ihrem Jubel f\u00fcr die K\u00fcrzungen in der Solarin-\n\ndustrie. \n\nSachsen ist ein solidarisches Land. Ja, Solidarit\u00e4t wird \n\nhier gro\u00dfgeschrieben, aber das Land hat keine solidari-\n\nsche Regierung. Die Staatsregierung hat durch willk\u00fcrli-\n\nche und \u00fcberproportionale K\u00fcrzungen im Sozialbereich \n\nbereits soziale Schulden produziert. Sie k\u00f6nnen nicht auf \n\nder einen Seite Ihre fiskalische Nichtverschuldung wie \n\neine Monstranz vor sich hertragen und daf\u00fcr Schulden im \n\nStaat, im Gemeinwesen und in der Gesellschaft aufbauen. \n\nDas wird am Ende schiefgehen. \n\nSachsen sei ein demokratisches Land. Ja, damit kann bei \n\nn\u00fcchterner Betrachtung der Realit\u00e4t nur die Zukunft \n\ngemeint sein, aber wir haben die Verfassungsdebatte noch \n\nvor uns. \n\nSachsen ist ein sicheres Land. Lesen Sie heute einmal die \n\n\u201eWelt\u201c. Das ist kein Kommunistenblatt. Das k\u00f6nnen Sie \n\nruhig lesen, ohne Schaden zu nehmen. Darin steht ein \n\nguter Artikel \u00fcber die bevorstehende \u00d6ffnung eines Thor-\n\nSteinar-Ladens, der aber den Namen \u201eBrevik\u201c tr\u00e4gt. F\u00fcr \n\ndie, die sich nicht mehr erinnern: Das ist der Attent\u00e4ter, \n\nder im letzten Jahr im norwegischen Oslo und auf Utoya \n\nso viele Menschen get\u00f6tet hatte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der hie\u00df Breivik!) \n\nDiese Dinge passieren. Und jetzt kommen wir zum Staat \n\nzur\u00fcck. Die rechtsextreme Gewalt im Alltag nimmt zu. \n\nDie freien Kr\u00e4fte marschieren wieder. Der parlamentari-\n\nsche Arm dieser Bewegung beginnt aus der Sicht der \n\neigenen Nazis sozusagen zu verfaulen. Das liegt an Ihnen \n\nvon der FDP. Das ist aber gut so, dann werden sie raus-\n\ngew\u00e4hlt. Statt dem zu begegnen, sch\u00fcren Sie von der \n\nRegierung nur Misstrauen durch Gesinnungs-T\u00dcV und \n\nindem Sie B\u00fcrger, die sich engagieren, diskriminieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSachsen ist ein B\u00fcrgerland. Das k\u00f6nnen Sie beweisen, \n\nindem Sie den B\u00fcrgern vertrauen und ihnen in der Verfas-\n\nsungsdebatte zum Beispiel demografisch mit der Anpas-\n\nsung der Quoren beim Volksentscheid entgegenkommen, \n\nden elektronischen Datenschutz verbessern und solche \n\nFragen beantworten. \n\nSachsen ist kein armes Land, es gibt aber ein strukturelles \n\nEinnahmenproblem; das ist auch jedem klar. Daran \n\nm\u00fcssten Sie konzentriert Tag und Nacht arbeiten. Statt-\n\ndessen haben wir hier irgendwelche theoretischen Haus-\n\nhaltsdiskussionen. Sie haben gesagt, CDU und FDP \n\nwissen, was zu tun ist und wollen das Richtige tun. Ich \n\nfrage Sie, Herr Tillich und Ihren Koalitionspartner gleich \n\nmit: Wer hat Sie daran gehindert? Es scheint eine neue \n\nErkenntnis bei Ihnen zu sein, Sie wollen Gespr\u00e4che \n\nanregen, zum Beispiel mit den Gewerkschaften, Vereinen \n\nusw. Die Kirche haben Sie weggelassen. Nach der Be-\n\nschimpfung vom letzten Jahr durch Ihren Koalitions-\n\npartner ist das vielleicht auch klar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5024 \n\nDie b\u00fcrgerliche Koalition aus CDU und FDP steht f\u00fcr \n\nAufstieg durch Bildung in unserem Land. F\u00fcr Einzelne \n\nwar das gewiss so. Die FDP hat davon regen Gebrauch \n\ngemacht und aufstiegswilligen Parteimitgliedern den Weg \n\ngeebnet. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nBildung war kein Kriterium. Deswegen glaube ich, dass \n\nwir es hier mit einer sehr schmalen b\u00fcrgerlichen Koalition \n\nzu tun haben, einer kleinb\u00fcrgerlichen Koalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Frau Hermenau. Jetzt spricht f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, der Unterschied zwischen \n\nIhnen und Ihrem Vorg\u00e4nger wird deutlich, wenn man die \n\nTitel der beiden Regierungserkl\u00e4rungen zur Halbzeit \n\nvergleicht. Hie\u00df es bei Georg Milbradt am 7. Juni 2007 \n\nnoch schlicht \u201eZur Mitte der Legislaturperiode\u201c so hei\u00dft \n\nIhr Motto \u201eModerne Heimat \u2013 Sachsen hat Zukunft\u201c. Ja, \n\nHerr Tillich, Sie sind ein besserer Verk\u00e4ufer als Herr \n\nMilbradt. Sie k\u00f6nnen zweifellos besser schauspielern. Das \n\nist aber schon alles; denn wenn wir zu den Inhalten Ihrer \n\nPolitik kommen, sieht es bei Weitem nicht so gut aus, wie \n\nSie das den B\u00fcrgern im Lande weismachen wollen. \n\nDie Regierung Tillich steht f\u00fcr sozialen Kahlschlag, f\u00fcr \n\ndie Streichung des beitragsfreien Vorschuljahres, f\u00fcr die \n\nK\u00fcrzung des Landeserziehungsgeldes, f\u00fcr K\u00fcrzungen im \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr trotz immer mehr Schulschlie-\n\n\u00dfungen und immer weiterer Schulwege. Die Staatsregie-\n\nrung steht f\u00fcr demografische Katastrophe und das Aus-\n\nsterben des l\u00e4ndlichen Raumes, f\u00fcr unverantwortlichen \n\nPersonalabbau bei der Polizei, die Einschr\u00e4nkung demo-\n\nkratischer Grundrechte, f\u00fcr Ignoranz gegen\u00fcber immer \n\nst\u00e4rkerer EU-Fremdbestimmung. Die Staatsregierung \n\ntr\u00e4gt \u00fcber den Bundesrat Mitverantwortung f\u00fcr immer \n\nneue gigantische Rettungspakete f\u00fcr marode EU-\n\nPleitestaaten wie Griechenland oder Portugal und ist \n\nverantwortlich f\u00fcr die systematische Anwerbung angebli-\n\ncher ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte, die zu noch mehr Lohn-\n\ndumping und Arbeitslosigkeit Einheimischer f\u00fchren \n\nwerden. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, machen damit einmal mehr \n\ndeutlich, dass Sie sich nicht in allererster Linie den \n\nSachsen verpflichtet f\u00fchlen, sondern einzig und allein \n\ndem r\u00fccksichtslosen Gewinnstreben internationaler \n\nGro\u00dfkonzerne. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nErf\u00fcllungsgehilfe des Kapitals!) \n\nIch m\u00f6chte mich vor allem auf zwei Politikfelder kon-\n\nzentrieren, die L\u00e4ndersache sind, wo Sie sich nicht mit \n\nfehlender Zust\u00e4ndigkeit herausreden k\u00f6nnen. F\u00fcr die \n\nPolizei ist der Innenminister Markus Ulbig zust\u00e4ndig, ein \n\nfanatischer Antirechtsk\u00e4mpfer, dessen einzige Qualifika-\n\ntion f\u00fcr das Amt sein Kampf gegen rechts in Pirna war. \n\nMit ihm ist die Antifa in Gestalt von Sven Forkert als \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Landespr\u00e4ventionsrates, einem \n\nfr\u00fcheren Aktivisten der Aktion Zivilcourage, ins Innenmi-\n\nnisterium eingezogen. Unter dieser Koalition wurde der \n\ninstitutionalisierte Kampf gegen rechts allgemein weiter \n\nausgebaut. Der Schwerpunkt verlagerte sich dabei von der \n\ndirekten F\u00f6rderung dubioser Vereine hin zu einer Forcie-\n\nrung der Aktivit\u00e4ten in den Kommunen. Das hat zwar \n\nKritik aus dem linken Milieu hervorgerufen, ist aber \n\nletztlich noch perfider, weil dadurch die \u00f6ffentliche \n\nVerwaltung noch viel offener in den Kampf gegen die \n\nnationale Opposition eingebunden wird. \n\nNeuerdings wird im sogenannten \u201eForum starke Demo-\n\nkratie\u201c die kommunale und Landesverwaltung vom \n\nGeheimdienst unter anderem im Umgang mit NPD-\n\nMandatstr\u00e4gern geschult  \u2013 \u2013 Deutlicher, meine Damen \n\nund Herren, als unter Tillich und Ulbig kann der Macht-\n\nmissbrauch der Herrschenden kaum noch unter Beweis \n\ngestellt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \n\nBeifall bei der NPD) \n\nJahr f\u00fcr Jahr werden Millionensummen aus dem Innen- \n\nund dem Sozialministerium in die verfassungswidrige \n\nBek\u00e4mpfung der demokratischen volkstreuen Opposition \n\ngesteckt. Nun, es geht um Machterhalt. Sie wissen, dass \n\nSie bei der Zuspitzung der internationalen Krise, die auch \n\nan Sachsen nicht vorbeigehen wird, um Ihre Mehrheits-\n\nverh\u00e4ltnisse zittern m\u00fcssen. Deshalb wollen Sie eine \n\nl\u00e4stige Konkurrenz mundtot machen, indem Sie seit \n\neinigen Monaten lauthals ein Verbot der NPD fordern, \n\nobwohl Sie ganz genau wissen, dass es ihr Geheimdienst \n\nwar, der seine schmutzigen Pfoten bei der sogenannten \n\nNSU im Spiel hatte. \n\nW\u00e4hrend die Koalition ihren Kampf gegen rechts weiter \n\nfortgesetzt hat, sieht es auf dem Feld der inneren Sicher-\n\nheit d\u00fcster aus. Angesichts des unverantwortlichen Weg-\n\nfalls der Grenzkontrollen zu den \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4n-\n\ndern w\u00e4re eigentlich ein Ausbau der Polizei in Sachsen \n\nzwingend notwendig gewesen. Aber nein. Sie bauen sogar \n\ndie Polizei um 25 % der Stellen ab, allen Versprechungen \n\nder FDP zur letzten Landtagswahl zum Trotz, und das, \n\nobwohl Sie wussten, dass zum Beispiel in Polen schon \n\n2009 3 000 Stellen bei der Polizei gestrichen wurden, von \n\ndort also keine zus\u00e4tzliche Hilfe zu erwarten ist. \n\nDass der Polizeiabbau v\u00f6lliger Irrsinn ist, wurde erst vor \n\nwenigen Tagen \u00fcberdeutlich, als Herr Ulbig die Zahlen \n\nf\u00fcr 2011 pr\u00e4sentiert hat. In diesem Jahr verzeichnet die \n\nPolizeistatistik n\u00e4mlich wieder mehr kriminelle Delikte. \n\nBetroffen sind dabei vor allem die gro\u00dfen St\u00e4dte. In \n\nDresden stieg die Kriminalit\u00e4t um 12,4 %, in Leipzig \n\nimmerhin um 6,9 %. Allein die Drogenkriminalit\u00e4t stieg \n\num 15 %, weshalb sich die NPD-Fraktion auch einmal \n\nmehr darin best\u00e4tigt sieht, dass wir unsere Gro\u00dfe Anfrage \n\nzu diesem Thema morgen auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5025 \n\nEbenfalls zugenommen hat im letzten Jahr der Buntme-\n\ntalldiebstahl, was mehrere NPD-Abgeordnete hier bereits \n\nmehrfach thematisiert haben. Hier gab es fast eine Ver-\n\ndoppelung im Vergleich zum Vorjahr. Gerade die Be-\n\nk\u00e4mpfung dieses Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomens ist besonders \n\npersonalintensiv, aber die Regierung will ja weiteres \n\nPersonal abbauen. \n\nAlle Kritik von Experten an ihrer sogenannten Polizeire-\n\nform haben Sie einfach vom Tisch gewischt. Ich sage es \n\nganz deutlich: Diese Staatsregierung, meine Damen und \n\nHerren, ist nichts anderes, als eine Gefahr f\u00fcr die innere \n\nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Koalition ist aber nicht nur unwillig, f\u00fcr die Sicher-\n\nheit der B\u00fcrger zu sorgen, sie schr\u00e4nkt auch die Grund-\n\nrechte ein. H\u00f6hepunkt der Entwicklung war das Ver-\n\nsammlungsgesetz. Im ersten Anlauf \u2013 es war ein Entwurf \n\nder Koalitionsfraktionen \u2013 scheiterte man kl\u00e4glich schon \n\naus formellen Gr\u00fcnden vor dem Verfassungsgericht. \n\nInzwischen hat die Regierung einen neuen, weitgehend \n\ngleichen Entwurf durchgepeitscht, der vor dem Verfas-\n\nsungsgericht ebenfalls keinen Bestand haben wird. \n\nDie nationale Opposition jedenfalls wird sich das Ver-\n\nsammlungsrecht nicht nehmen lassen, weder von der \n\nStaatsregierung noch von den Terrorbanden des soge-\n\nnannten B\u00fcndnisses \u201eDresden nazifrei\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Da die Bildungspolitik die \n\nureigenste Dom\u00e4ne der L\u00e4nder ist, will ich ebenfalls \n\ndarauf eingehen. Fast eineinhalb Jahrzehnte lang wurde \n\ndie demografische Katastrophe, die demografische Ent-\n\nwicklung nicht nur von der Regierung in Sachsen, son-\n\ndern in ganz Deutschland verdr\u00e4ngt oder als Naturereignis \n\ndargestellt. Bev\u00f6lkerungspolitisches Handeln wurde und \n\nwird als Tabuthema behandelt. Nicht nur beim Lehrer-\n\nnachwuchs werden Nachwuchsprobleme sichtbar, die \n\nkaum noch zu meistern sind. Zudem herrschen in Bil-\n\ndungsbereichen finanzpolitische Zw\u00e4nge, die immer \n\nwieder von zeitgeistigen Einflussnahmen \u00fcberlagert \n\nwerden und h\u00e4ufig in Konflikten mit der Forderung nach \n\nnoch mehr Geld, noch mehr Extraw\u00fcrsten geraten. \n\nIch habe Zweifel, ob man sich in den selbsternannten \n\nfortschrittlichen Bildungskreisen dar\u00fcber im Klaren ist, \n\nwas allein die strikte Umsetzung der sogenannten Inklusi-\n\non an zus\u00e4tzlichen Kosten und Lehrkr\u00e4ften einfordern \n\nwird. Seitens der Koalition hei\u00dft es immer wieder, man \n\ngehe mit Augenma\u00df vor. Doch nicht nur Holzaugen \n\nsollten wachsam bleiben. Die Forderung nach der v\u00f6lligen \n\nAbschaffung der F\u00f6rderschulen wurde erst vor einigen \n\nTagen wieder von GR\u00dcNEN in Sachsen-Anhalt erhoben, \n\nund auch in Sachsen wird sie wieder auftauchen. \n\nEine brisante Mischung aus linken Lebensl\u00fcgen und \n\nEinsparbestrebungen der b\u00fcrgerlichen Koalition braut \n\nsich zusammen, die dem bisher vergleichsweise erfolgrei-\n\nchen s\u00e4chsischen Bildungswesen den Rest geben wird. \n\nDie CDU verspielt hier den Kredit, den sie sich mit einer \n\nrelativ umsichtigen Schulpolitik Anfang der Neunziger-\n\njahre noch erworben hatte. \n\nPlant man zeitgleich mit Beschwichtigungsversuchen \n\nheimlich trickreiche Ma\u00dfnahmen, um trotz allem alles \n\nunter einen Hut zu bekommen? Erste Anhaltspunkte gibt \n\nes daf\u00fcr. Schulsozialarbeiter werden gern f\u00fcr die Absiche-\n\nrung von Stundenvertretungen eingesetzt. So vermeidet \n\nman Ausfall, sch\u00f6nt die Statistik und weniger Geld kostet \n\nes auch. F\u00f6rderschullehrer, die zur Beratung oder Einzel-\n\nbetreuung an Grund- und Mittelschulen abgeordnet \n\nwerden, werden stattdessen ganze Klassen unterrichten. \n\nGleiches k\u00f6nnte f\u00fcr sonstiges p\u00e4dagogisches Personal \n\ngelten, das eigentlich zur Unterst\u00fctzung p\u00e4dagogischer \n\nProzesse bei der inklusiven Beschulung oder f\u00fcr Ganz-\n\ntagsbetreuung gedacht ist. Den Lehrer, der zwischen zwei \n\nR\u00e4umen hin und her l\u00e4uft, um zwei Klassen gleichzeitig \n\nzu beaufsichtigen, gibt es doch l\u00e4ngst. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen entwickelt sich \n\nimmer weiter auseinander. Den wenigen Leuchtt\u00fcrmen, \n\ndie Sie im Gegensatz zu Ihrem Vorg\u00e4nger Milbradt heute \n\nnicht mehr so benennen, steht eine immer schlimmer \n\nwerdende Entleerung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gegen\u00fcber. \n\nDer Versuch von FDP-Wirtschaftsminister Morlok, diesen \n\nTrend mit Eierschecke und guten Worten umzukehren, ist \n\npeinlich, steht aber geradezu symbolisch f\u00fcr die Politik \n\ndieses Ministers. Man kann nicht nur von Pleiten, Pech \n\nund Pannen sprechen. Nein, Herr Morlok ist schlicht und \n\nergreifend mit seinem Amt \u00fcberfordert. \n\nEin Beispiel hierf\u00fcr ist die Personalpolitik der FDP. Das \n\nfing schon 2009 damit an, dass man sich zu Beginn der \n\n5. Legislaturperiode das \u00fcberfl\u00fcssige, aber teure Amt des \n\n3. Landtagsvizepr\u00e4sidenten sicherte, ein Amt, das man \n\n2004 noch abschaffen wollte. Erinnert sei daran, dass es \n\nHerr Morlok als offenbar wichtigste Aufgabe zu Beginn \n\nseiner Amtszeit ansah, einen zweiten Staatssekret\u00e4r mit \n\nParteibuch der FDP im Wirtschaftsministerium zu instal-\n\nlieren. \n\nEbenfalls kurz nach der Regierungsbildung wurde die \n\nfrisch gebackene FDP-Abgeordnete Siebert aus dem \n\nLandtag gut bezahlt als Sprecherin in das Wirtschaftsmi-\n\nnisterium gelotst. Bald schon h\u00f6rte man von schlechtem \n\nArbeitsklima, von weiteren FDP-Zug\u00e4ngen, von Unmuts-\n\n\u00e4u\u00dferungen des Personalrats. Doch dem standen keinerlei \n\npolitisch positive Impulse gegen\u00fcber. Herr Morlok d\u00fcrfte \n\nden meisten Sachsen nur mit seiner Eierscheckeaktion im \n\nGed\u00e4chtnis bleiben, und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\nsich das bis 2014 nicht mehr \u00e4ndern wird. \n\nF\u00fcr ein weiteres Desaster wird ein Projekt sorgen, das \n\nebenfalls wieder federf\u00fchrend von einem FDP-Minister, \n\nJustizminister Martens, verantwortet wurde. Die Rede ist \n\nvom Standortegesetz. Ohne auf den Rat der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen zu h\u00f6ren, wurde hier mit der Begr\u00fcndung \u201edemo-\n\ngrafischer Wandel\u201c und \u201eKosteneinsparung\u201c eine gro\u00dfe \n\nVerschiebungsaktion in der Verwaltung in Gang gesetzt, \n\nderen Sinn sich in vielen F\u00e4llen beim besten Willen nicht \n\nerschlie\u00dfen mag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5026 \n\nIch erinnere nur an den Unfug, das Finanzamt D\u00f6beln \n\nnach Freiberg zu verlegen und wegen der dadurch einge-\n\ntretenen Strukturschw\u00e4che in D\u00f6beln den Rechnungshof \n\nanzusiedeln. Die Lasten dieser Fehlentscheidung haben \n\ndie betroffenen Landesbediensteten und am Ende die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens zu tragen. Ob dadurch \n\nwirklich etwas eingespart wird, steht in den Sternen. Ich \n\nerinnere nur daran, dass die Staatsregierung bis heute \n\nnicht beziffern kann, welche Einsparungen die Kreisge-\n\nbietsreform 2008 gebracht hat. Das Standortegesetz hat \n\nbekanntlich auch f\u00fcr Spannungen in der Koalition ge-\n\nsorgt. Selbst Herr Schiemann als rechtspolitischer Spre-\n\ncher der CDU konnte ihm am Ende nicht zustimmen. \n\nUnter Ministerpr\u00e4sident Tillich wird genauso herumge-\n\nst\u00fcmpert wie unter der Vorg\u00e4ngerregierung. Nur die \n\nVerpackung ist hier und da etwas h\u00fcbscher, daf\u00fcr aber \n\neben auch teurer. Die Stichworte Dachmarkenkampagne \n\nund Nachhilfeunterricht f\u00fcr den Regierungssprecher f\u00fcr \n\n4 500 Euro pro Tag sollen hier gen\u00fcgen. \n\nStarke Zweifel, meine Damen und Herren, sind ange-\n\nbracht, ob Sachsen mit dieser Regierung eine positive \n\nZukunft hat, wie es die Regierungserkl\u00e4rung suggerieren \n\nwill. Wie sieht sie denn aus, die moderne Heimat, die \n\nihnen vorschwebt? \u2013 Die Kleinst\u00e4dte werden immer \n\nleerer. Manchen D\u00f6rfern droht der v\u00f6llige Untergang. Ein \n\nimmer gr\u00f6\u00dferer Teil der Menschen zieht in die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte. Das Land ringsherum verf\u00e4llt. Die CDU hat l\u00e4ngst \n\nihre Berechtigung verspielt, den Begriff Heimat f\u00fcr sich \n\nzu verwenden. Planlosigkeit und Kaltherzigkeit sind ihre \n\nhervorstechenden Merkmale. \n\nDie soziale Heimatpartei NPD wird Ihnen auch weiterhin \n\nParoli bieten. Darauf kann ich Ihnen Brief und Siegel \n\ngeben. Eben deshalb ist nat\u00fcrlich auch Ihr inzwischen \n\npathologische Z\u00fcge annehmender Hass gegen die NPD \n\nals das Sprachrohr der volkstreuen Opposition mehr als \n\nnachvollziehbar. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur zweiten Runde. Ich rufe die CDU-Fraktion auf. Frau \n\nAbg. Firmenich, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nVerehrte Kollegen von der Opposition, Sie haben sich in \n\nden vergangenen Tagen in der Presse und auch heute alle \n\nM\u00fche gegeben, alles das, was CDU und FDP in Sachsen \n\nerreicht haben, m\u00f6glichst klein- und schlechtzureden. \n\nZumindest das k\u00f6nnen Sie gut. \n\nMir scheint, Sie sind etwas neidisch, dass die Sachsen seit \n\nder deutschen Einheit der CDU am meisten vertrauen. \n\nUnd Sachsen ist damit auch nicht schlecht gefahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Bilanz der schwarz-gelben Koalition kann sich sehen \n\nlassen, auch wenn Sie das so nicht wahrhaben wollen. \n\nNeid muss man sich erarbeiten, Mitleid kriegt man \n\ngeschenkt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir lassen uns unsere \n\nBilanz nicht schlechtreden; denn wer das tut, der schadet \n\nauch dem Ansehen unseres Landes. \n\n(Ah! bei den LINKEN \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nAm meisten schaden dem Ansehen unseres Landes aber \n\nsolche Typen wie Sie, Herr Apfel. Sie sind bar jeder \n\nVerantwortung. Ich bin mir sicher, Ihre Zeit ist vorbei. \n\nDaf\u00fcr werden wir Sachsen sorgen. Das kann ich Ihnen \n\nversprechen! \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\ndargestellt, was alles in den vergangenen zweieinhalb \n\nJahren auf den Weg gebracht worden ist. Vieles davon \n\nhaben wir inzwischen als selbstverst\u00e4ndlich hingenom-\n\nmen. Doch wie diese Politik am Ende beim B\u00fcrger \n\nankommt, das zeigt sich am deutlichsten in der Praxis. Ich \n\nlade Sie ein: Machen wir doch den Praxistest! Ich m\u00f6chte \n\nganz einfach jetzt mit Ihnen in meinen Wahlkreis gehen \n\nund anhand einiger Beispiele zeigen, wie die Halbzeitbi-\n\nlanz vor Ort in meinem Wahlkreis aussieht. \n\nDie Region Mittweida liegt im Herzen Sachsens, ist \n\nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gt, umfasst f\u00fcnf Landgemeinden und die \n\nSt\u00e4dte Mittweida, Frankenberg und Hainichen, kleine \n\nSt\u00e4dte mit circa 9 000 bis 16 000 Einwohnern. Die mittel-\n\nst\u00e4ndische Wirtschaft hat gut zu tun. Auch im Handwerk \n\nklagt man nicht \u00fcber Auftragsmangel. Es wird investiert, \n\nneue Arbeitspl\u00e4tze entstehen, die Unternehmen haben im \n\nvergangenen Jahr reichlich Gewerbesteuer gezahlt, was \n\nman wohl als Ausdruck einer guten Gesch\u00e4ftslage werten \n\nkann. \n\nFachkr\u00e4fte zu gewinnen wird inzwischen auch bei uns \n\nschwierig. Diese Entwicklung voraussehend, hat sich \n\nschon vor Jahren das Berufs- und Studienorientierungs-\n\nprojekt \u201eBr\u00fccke\u201c gebildet, wo unter Steuerung des Tech-\n\nnologieparks Mittweida die Wirtschaft regelm\u00e4\u00dfig in den \n\nSchulen der Region um beruflichen Nachwuchs wirbt. So \n\nmanche Partner, Unternehmer und Lehrlinge, haben auf \n\ndiese Weise zueinander gefunden. Das ist ein guter Weg, \n\nund daran werden wir festhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDank der guten wirtschaftlichen Lage konnten die Kom-\n\nmunen hohe Steuereinnahmen verzeichnen, im vergange-\n\nnen Jahr die h\u00f6chsten seit der Wende. Sie haben das Geld \n\ninvestiert, haben damit den Eigenanteil finanziert und \n\ngro\u00dfz\u00fcgig F\u00f6rdermittel abgerufen \u2013 aus st\u00e4dtebaulichen \n\nProgrammen, aus dem Konjunkturpaket oder aus EU-\n\nMitteln. \n\nInvestiert wurde vor allem in die Bildungsinfrastruktur, in \n\nKitas und Schulen, in Frankenberg zum Beispiel allein \n\n38 Millionen Euro. Im Ergebnis gibt es heute ausreichend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5027 \n\nBetreuungspl\u00e4tze in guter Qualit\u00e4t, und die Schulen sind \n\nweitestgehend komplett in Ordnung gebracht worden. \n\nDass gute Bedingungen f\u00fcr die Bildung, Betreuung und \n\nErziehung Heranwachsender ein Standortfaktor f\u00fcr die \n\nRegion sind, haben alle Gemeinden verstanden und die \n\nPriorit\u00e4ten inzwischen so gesetzt. Drei gro\u00dfe Schulhaus-\n\nbauprojekte im Umfang von je circa 10 Millionen Euro, \n\ndas Bildungszentrum in Frankenberg, die Mittelschule \n\nLichtenau, der zentrale Schulstandort in Hainichen \n\nwurden realisiert oder sind im Bau. Dazu kommen noch \n\ndie Grundschule in Rossau, das Gymnasium Mittweida, \n\ndas Gymnasium Frankenberg und die Mittelschule in \n\nFrankenberg. Alle Kitas aufzuz\u00e4hlen, die neu errichtet \n\noder saniert worden sind, w\u00fcrde den Rahmen hier spren-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMir ist bewusst, dass die Situation in Chemnitz, Leipzig \n\noder Dresden um einiges schwieriger ist. Da gibt es in den \n\nkommenden Jahren noch eine Menge zu tun. Und ich \n\nwei\u00df, das wird auch Geld kosten. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Wir haben ein bisschen mehr Zeit. \n\nDie Bildungspolitik genie\u00dft in Sachsen oberste Priorit\u00e4t. \n\nAuch auf der kommunalen Ebene hat sich dieses Be-\n\nkenntnis inzwischen durchgesetzt. Doch ein sch\u00f6nes \n\nGeb\u00e4ude allein macht noch keine gute Schule aus. Gute \n\nLehrer haben einen enormen Anteil an den Erfolgen des \n\ns\u00e4chsischen Schulsystems. In Schulen in Mittweida und \n\nGr\u00fcnlichtenberg traf ich bei meinem Besuch auf Lehrer, \n\ndie sehr wohl die Herausforderungen hinsichtlich des \n\nLehrernachwuchses sehen und ihre Erwartungen auch \n\nsehr deutlich formulierten. Doch sie waren positiv ge-\n\nstimmt, hoch motiviert und gehen engagiert in ihrem \n\nBeruf auf. \n\nIch denke, es ist jetzt an uns, das hohe Niveau der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungspolitik nicht aufs Spiel zu setzen, sondern \n\nzielgerichtet und entschlossen alle notwendigen Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, die den Lehrkr\u00e4ftenachwuchs in \n\nausreichender Zahl und mit der richtigen Qualifikation \n\nzur entsprechenden Zeit an die Schulen bringen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist eine der wichtigsten Aufgaben jetzt und in den \n\nkommenden Jahren. Das Ende vergangenen Jahres be-\n\nschlossene Bildungspaket gibt die Marschrichtung vor. \n\nWir werden als Koalition darauf achten, dass das Ziel \n\nerreicht wird, und wir werden nachsteuern, falls erforder-\n\nlich. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDa m\u00fcssen Sie aber jetzt anfangen!) \n\nEine Exzellenzuniversit\u00e4t habe ich in meinem Wahlkreis \n\nnicht, aber eine kleine und leistungsf\u00e4hige Hochschule in \n\nMittweida. Sie ist als wichtiger Partner f\u00fcr die regionale \n\nWirtschaft, f\u00fcr die Ausbildung des akademischen Nach-\n\nwuchses und als Partner f\u00fcr die angewandte Forschung \n\nf\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nAuf der Baustelle des neuen Medien- und Sozialzentrums \n\ngeht es voran. Die Fertigstellung ist Ende 2013 geplant. \n\nDann wird an der Stelle der ehemaligen alten Brauerei ein \n\nHochschulbau mit aufs Modernste ausgestatteten Studios \n\nstehen und den zuk\u00fcnftigen Medienmachern beste Aus-\n\nbildungsbedingungen bieten. \n\nFrau Hermenau, auch in Sachen Energiewende sind wir \n\nunterwegs. Frankenberg hat sich zum Ziel gesetzt, ener-\n\ngieautarke Gemeinde zu werden, und, falls Sie einmal mit \n\neinem Elektromobil unterwegs sind, direkt vor meinem \n\nWahlkreisb\u00fcro w\u00e4re eine Tankstelle. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n377 Millionen Euro St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel sind in den \n\nvergangenen drei Jahren in Sachsen verbaut worden. Das \n\nsind Auftr\u00e4ge, Arbeitspl\u00e4tze, Ums\u00e4tze, Steuereinnahmen, \n\nund das kann man sehen. Schauen Sie sich den ehemali-\n\ngen Bahnhof in Frankenberg an! Das ist jetzt ein sozio-\n\nkulturelles Zentrum. Zw\u00f6lf Vereinen bietet es ein neues \n\nZuhause, und es entwickeln sich Netzwerke, die in der \n\nganzen Stadt aktiv werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Neubaugebiet wurden Wohnblocks zur\u00fcckgebaut, und \n\nes sind sehr attraktive und moderne Wohnungen entstan-\n\nden. Brachen verschwinden zunehmend aus dem Stadt-\n\nbild, und an diesen Stellen werden wir eine Kita und ein \n\nSeniorenzentrum bauen. \n\nDennoch ist der Investitionsbedarf nach wie vor gro\u00df und \n\nam gr\u00f6\u00dften in der Altbausubstanz der Innenst\u00e4dte. Es gibt \n\nauch in meiner Heimatstadt viel zu viele H\u00e4user, deren \n\nFenster abends dunkel bleiben. Deshalb ist es richtig und \n\nauch notwendig, dass wir hier intelligente Modelle \n\nentwerfen, um Wohneigentum im Altbau als Alternative \n\nzum Einfamilienhaus auf der gr\u00fcnen Wiese attraktiv zu \n\ngestalten, und die F\u00f6rderung darauf ausrichten. Alte \n\nH\u00e4user bieten gro\u00dfe Chancen, individuellen Wohnraum \n\nzu gewinnen, der sowohl familien- als auch altersgerecht \n\ngestaltet werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEinige Mehrgenerationenh\u00e4user in Sachsen reichen nicht \n\naus. Wir wollen alle Generationen in der Stadt, damit \n\ndiese lebendig bleibt oder es wieder wird. \n\nDazu braucht es auch die Kultur, denn sie bringt Farbe in \n\nden Alltag. Sachsen leistet sich f\u00fcr Kultur die h\u00f6chsten \n\nPro-Kopf-Ausgaben aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Davon profitiert \n\nnicht nur die Landeshauptstadt. Dank des Kulturraumge-\n\nsetzes und eines angemessenen finanziellen Bekenntnis-\n\nses der kommunalen Ebene unseres Landkreises Mit-\n\ntelsachsen bietet der Kulturraum ein reichhaltiges kultu-\n\nrelles Angebot f\u00fcr alle Alters- und Interessengruppen. \n\nFalls Sie einmal nicht wissen, was Sie am Wochenende \n\nunternehmen sollen, und eine Auff\u00fchrung auf einer \n\nSeeb\u00fchne nach Ihrem Sinn w\u00e4re, m\u00fcssen Sie nicht mehr \n\nnach Bregenz fahren, sondern dann lade ich Sie ein, nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5028 \n\nKriebstein zu kommen und dort auf der Seeb\u00fchne Kunst \n\nund Landschaft in einer ganz faszinierenden Symbiose zu \n\ngenie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auf all das \n\nErreichte sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in meiner \n\nRegion sehr stolz, und ich denke, mit Recht. Sie von der \n\nOpposition, liebe Kollegen, wollen unseren B\u00fcrgern gern \n\nweismachen, dass der Staat alle Probleme der Gesell-\n\nschaft l\u00f6sen k\u00f6nne. \n\nAber ich bin davon \u00fcberzeugt: Das ist ein gro\u00dfer Irrtum, \n\nund der f\u00fchrt uns geradewegs in die Staatsverschuldung. \n\nIn Deutschland mischt sich der Staat schon viel zu viel in \n\nDinge ein, die entweder jeder B\u00fcrger selbst oder eine \n\nprivate oder ehrenamtliche Initiative besser und preiswer-\n\nter \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. CDU und FDP stehen f\u00fcr Frei-\n\nheit, Verantwortung und Solidarit\u00e4t mit denen, die Hilfe \n\nbrauchen. Dazu geh\u00f6rt nach meinem Verst\u00e4ndnis eine \n\nstarke und aktive B\u00fcrgergesellschaft, Frauen und M\u00e4nner, \n\ndie sich ehrenamtlich engagieren, zum Beispiel in einem \n\nVerein. \n\nIn den vergangenen Jahren ist in meiner Heimatstadt eine \n\ngro\u00dfe Zahl neuer Vereine entstanden: ein Musikverein, \n\nein Tanzsportverein, der Kunst- und Kulturverein, der \n\nKinoverein; ich k\u00f6nnte die Liste fortsetzen. \n\nDas Gemeinschaftswerk ist ein Verein der Stadt, der sich \n\nvornehmlich um soziale Belange k\u00fcmmert, zum Beispiel \n\nB\u00fcrgerarbeit organisiert und den Streetworker besch\u00e4ftigt; \n\nauch das gibt es bei uns. \n\nDa w\u00e4chst etwas auf, was Mut macht und was unser \n\nLeben bereichert, und f\u00fcr die Stadt rechnet sich diese \n\nPolitik. Laut Statistischem Landesamt hat Frankenberg \n\nnach Freiberg im Landkreis Mittelsachsen den geringsten \n\nWanderungssaldo. Junge Familien ziehen zu, weil sie in \n\nder Stadt ein lebenswertes Umfeld finden. Die Geburten-\n\nzahlen steigen seit Jahren. Das zeigt uns: Wenn das alles \n\nm\u00f6glich ist, kann die s\u00e4chsische Politik so schlecht nicht \n\nsein, wie Sie, verehrte Kollegen, sie immer hinstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben viel erreicht und sind auf einem guten Weg. \n\nWir sind noch nicht am Ziel \u2013 das wissen wir \u2013, aber die \n\nRichtung stimmt. Es gibt auf diesem Weg auch noch \n\nSteine, und manche sind die reinsten Felsen, zum Beispiel \n\nder Fels der B\u00fcrokratie. Ich rede lieber von Aufgaben als \n\nvon Problemen, aber B\u00fcrokratie ist ein Problem, und das \n\n\u00e4rgert mich sehr. \u00dcbertriebene Formalit\u00e4ten, ein weit \n\n\u00fcberzogener Kontroll- und R\u00fcckversicherungswahn \u2013 das \n\nentmutigt ehrenamtliches Engagement und macht auch \n\nUnternehmen und Gemeinden das Leben schwer, und \n\nmanchmal stehen sich die Beh\u00f6rden auch selbst im Weg. \n\nMir scheint, dort liegt viel Potenzial, um das Ziel der \n\n70 000 Stellen im Landesdienst zu erreichen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Herausforderungen \n\nder kommenden Jahre sind uns alle bekannt. Sie wurden \n\nheute schon von mehreren Rednern der Koalition \u2013 auch \n\nder Opposition \u2013 angesprochen. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, \n\ndass wir sie gemeinsam anpacken: Politik, Wirtschaft und \n\nB\u00fcrgergesellschaft. Aber bei all dem, was zu tun ist, \n\nwerden wir unseren Staatshaushalt so anpacken, wie es \n\njeder in seinem privaten Haushalt auch tun sollte: Wir \n\nwerden nicht mehr ausgeben, als wir einnehmen. Wir \n\nwerden keine Geschenke auf Kosten zuk\u00fcnftiger Genera-\n\ntionen machen und sind deshalb bereit, der Zukunft \n\nunserer Kinder zuliebe auch unbequeme Entscheidungen \n\nzu treffen. Wir werden die Politik aussteuern, nachjustie-\n\nren, wenn etwas nicht ganz aufgeht. Wir werden alte \n\nWege verwerfen, wenn sie sich als falsch erweisen, und \n\nneue beschreiten. Liebe Kollegen, das ist St\u00e4rke, keines-\n\nfalls Schw\u00e4che. \n\nDas ist die Aufgabe einer Regierung und der sie tragenden \n\nFraktionen. Dieser Aufgabe haben wir uns in den vergan-\n\ngenen zweieinhalb Jahren gestellt, und wir werden uns ihr \n\nin den kommenden zweieinhalb Jahren stellen. \u2013 Vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: \u00dcber Redezeit \n\nverf\u00fcgt noch die SPD-Fraktion. Wird sie noch gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage noch einmal die Staats-\n\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das ist ebenfalls \n\nnicht der Fall. Damit ist die Aussprache zur Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe Tagesordnungs-\n\npunkt 1. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5029 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zum Thema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder als \u201aTerrorzelle Nationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten \n\nneonazistischen Terrorgruppe, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus  \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der Schlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache. 5/8497, Dringlicher Antrag von Abgeordneten der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, wurde von der \n\nPr\u00e4sidentin besonders ermahnt.) \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren \n\nbegr\u00fcnden wollen. Das Wort hat damit die Fraktion DIE \n\nLINKE, danach die SPD und die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Ich erteile jetzt Herrn Abg. Bartl das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ihnen liegt zum nunmehri-\n\ngen Tagesordnungspunkt 2 ein Dringlicher Antrag von 52 \n\nAbgeordneten der Fraktionen DIE LINKE, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im 5. S\u00e4chsischen Landtag \n\nvor. Kurzfassung des Themas: Neonazistische Terror-\n\nnetzwerke in Sachsen. \n\nZun\u00e4chst ist zu sagen, dass wir uns eigentlich wie im \n\nLandtag generell die Bildung eines solchen \u2013 des nun-\n\nmehr 3. \u2013 Untersuchungsausschusses in dieser f\u00fcnften \n\nWahlperiode liebend gern erspart h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nNachdem jedoch s\u00e4mtliche Angebote der demokratischen \n\nOppositionsfraktionen, wechselnd in verschiedensten \n\nparlamentarisch \u00fcblichen Formen vorgetragen, sich doch \n\nin niederschwelliger Form aus der Verantwortung des \n\nParlaments heraus mit dem Anteil des Freistaats Sachsen \n\nund seiner zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und der \u00fcber die Fach-, \n\nRechts- und Dienstaufsicht diese aus\u00fcbenden Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr die Entstehung, die Umtriebe, die nahezu ein \n\nJahrzehnt andauernde Nutzung des Territoriums des \n\nFreistaats Sachsen als R\u00fcckzugsraum und Ausgangsgebiet \n\nf\u00fcr die lange Zeit unaufgekl\u00e4rt gebliebene Begehung \n\nschwerster Straftaten der NSU, auch Straftaten auf dem \n\nTerritorium des Freistaates Sachsen selbst zu befassen, \n\nunerh\u00f6rt verhallten, blieb uns kein anderer Weg. \n\nMeine Damen und Herren der CDU- und FDP-Fraktion: \n\nDie Staatsregierung hat gebockt und geblockt, bis zum \n\nErbrechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und von der SPD \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nSie haben f\u00f6rmlich die Einsetzung dieses Untersuchungs-\n\nausschusses, dem sch\u00e4rfsten Mittel, das die Opposition \n\nhat, um das Parlament an der Aufkl\u00e4rung von Sachverhal-\n\nten zu beteiligen, die die Bev\u00f6lkerung eminent und \n\nfortw\u00e4hrend bewegen, gewisserma\u00dfen erzwungen. Sie \n\nhaben uns dazu gezwungen, exakt zu diesem Mittel zu \n\ngreifen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\nDas muss ausdr\u00fccklich hervorgehoben werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  der SPD) \n\nNur mal ganz komprimiert in Erinnerung gebracht: \n\nNachdem Anfang November 2011 die Existenz und die \n\nvon der sich selbst \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c \n\nnennenden Terrorgruppierung begangenen Straftaten auch \n\nund unter anderem im Freistaat Sachsen bekannt gewor-\n\nden sind und angesichts des Umstandes, dass es zum \n\nBeispiel allein in Sachsen um die zw\u00f6lf bewaffnete \n\nBank\u00fcberf\u00e4lle gab, teilweise auch mit Verletzten \u2013 wie in \n\nZwickau ein Auszubildender einer Sparkasse \u2013, haben wir \n\nzun\u00e4chst einen ganz normalen Antrag auf die Tagesord-\n\nnung gesetzt, der neben einer Berichterstattung eine \n\n\u201eUnabh\u00e4ngige Untersuchungskommission\u201c durch die \n\nRegierung einzusetzen erbat, die unter Leitung und \n\nMitwirkung sachkompetenter Pers\u00f6nlichkeiten pr\u00fcft, \n\nwelche Rolle das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngespielt hat bzw. ihm dabei zukommt, dass die T\u00e4ter der \n\nNSU-Struktur hier in Sachsen untertauchen und von hier \n\naus diese \u00fcber zehn Morde, Sprengstoffanschl\u00e4ge, Dut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5030 \n\nzende bewaffnete Bank\u00fcberf\u00e4lle und weitere schwerste \n\nStraftaten begehen konnten. \n\nWir haben vorgeschlagen, dass in dieser Kommission \n\nPers\u00f6nlichkeiten mitwirken, denen man auch privat keine \n\nN\u00e4he zu den Oppositionsfraktionen oder einer Oppositi-\n\nonsfraktion \u2013 jedenfalls zur LINKEN \u2013 unterstellen kann. \n\nWir wollten die ehemaligen Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofs, Herrn Budewig und Herrn \n\nPfeiffer, oder den ehemaligen Datenschutzbeauftragten, \n\nDr. Gie\u00dfen. Wir haben nicht Lothar K\u00f6nig, vorschlagen, \n\nden Studentenpfarrer von Jena oder meinethalben Prof. \n\nWolf-Dieter Narr vom Komitee f\u00fcr Grundrechte und \n\nDemokratie, die wir uns als Pers\u00f6nlichkeiten h\u00e4tten auch \n\naussuchen k\u00f6nnen. Wir haben wirklich Pers\u00f6nlichkeiten \n\nvorgeschlagen, die fr\u00fchere Landtage dieses Landes in \n\nverantwortlichste \u00c4mter getragen haben. \n\nAbgelehnt und mehr oder weniger verworfen mit der \n\nErkl\u00e4rung, dass \u2013 ich gebe es kurz wieder, 14.11.2011 in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung \u2013 kein Grund \n\nbestehe, an der Gewissenhaftigkeit zu zweifeln, mit der \n\ns\u00e4chsische Polizei und s\u00e4chsischer Verfassungsschutz die \n\nVorg\u00e4nge um die NSU aufarbeiten. Im \u00dcbrigen wurde \n\nerkl\u00e4rt, dass der Freistaat Sachsen \u2013 Zitat \u2013 \u201edie geplante \n\nRegierungskommission unterst\u00fctzen werde, die sich mit \n\nder \u00dcberpr\u00fcfung der T\u00e4tigkeit der verschiedenen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern befassen wird, sodass \n\nman keinen Grund sehe, hier in Sachsen ein weiteres \n\neigenst\u00e4ndiges Gremium einzurichten.\u201c \n\nSie haben das Gegenteil getan. Sie unterst\u00fctzen eben nicht \n\ndie Bundesgremien. Sie haben keine Aussagegenehmi-\n\ngung f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte erteilt. Sie haben teilweise \n\nDokumente vorenthalten und dergleichen mehr. \n\nNachdem dann buchst\u00e4blich Tag f\u00fcr Tag vor allem durch \n\ndas verdienstvolle Recherchieren von Medien neue \n\nFakten auf den Tisch kamen, neue Enth\u00fcllungen, nach-\n\ndem diese immer mehr klar machten, dass es ein schlich-\n\ntes, plumpes Ablenkungsman\u00f6ver ist, von der \u201eTh\u00fcringer \n\nTerrorzelle\u201c zu sprechen, vom \u201eJenaer Trio\u201c und derglei-\n\nchen mehr, nachdem klar wurde, dass sich diese drei hier \n\nin Sachsen seit circa zehn Jahren angesiedelt haben, \n\naufgehalten haben, untergetaucht sind, und zwar offen-\n\nkundig auch deshalb, weil sie hier auf andere neonazisti-\n\nsche Strukturen gesto\u00dfen sind, mit deren Unterst\u00fctzung \n\nsie rechnen konnten \u2013 wobei diese Netzwerke im Rahmen \n\ndieses Untersuchungsausschusses aufgekl\u00e4rt werden \n\nsollen \u2013, haben wir wieder gesagt: Wir wollen jetzt, dass \n\ndas Parlament seine Verantwortung \u00fcbernehmen kann, mit \n\nins Boot genommen und mitgenommen wird in den \n\nAufkl\u00e4rungsprozessen, und zwar in Gestalt des Vor-\n\nschlags, der in der 46. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nbehandelt wurde, eine gemeinsame unabh\u00e4ngige Untersu-\n\nchungskommission von Landtag und Staatsregierung zur \n\nThematik \u201eAufkl\u00e4rung der Mitverantwortung s\u00e4chsischer \n\nSicherheits- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr das unge-\n\nhinderte Wirken der Terrorzelle Nationalsozialistischer \n\nUntergrund\u201c einzusetzen. Auch das wurde abgelehnt und \n\nin v\u00f6llig destruktiver Art und Weise weggestimmt. \n\nIch z\u00e4hle jetzt einmal nicht auf, was parallel die beiden \n\nanderen demokratischen Oppositionsfraktionen in vielf\u00e4l-\n\ntigsten Formen in gleicher Richtung unternommen haben. \n\nIch lasse auch die Schilderungen weg, wie wir immer \n\nwieder in den zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen, also im \n\nInnenausschuss, im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss, appellierten, doch aufzuh\u00f6ren zu mauern, sich auf \n\ndas Erkl\u00e4rungsmonopol des Generalbundesanwalts und \n\ndessen Deutungshoheit zur\u00fcckzuziehen und permanent so \n\nzu tun, als ob dem Freistaat Sachsen im gesamten Kom-\n\nplex neonazistischer Mord- und Terroranschl\u00e4ge keinerlei \n\nherausgehobene Verantwortung zukommt, obgleich \n\nzwischenzeitlich die handfesten Ermittlungspannen auch \n\ns\u00e4chsischer Sicherheitsbeh\u00f6rden buchst\u00e4blich \u00fcberall \n\nnachzulesen waren. Ich darf zum Beispiel an das dilettan-\n\ntische Scheitern der Observationsma\u00dfnahmen im Mai \n\noder im Zeitraum September/Oktober 2000 in Chemnitz \n\nerinnern. Der \u201eSpiegel\u201c sprach in diesem Zusammenhang \n\nin seiner Ausgabe Nr. 1 des Jahrgangs 2012 vom \n\n16.01.2012 als \u00dcberschrift vom \u201eDesaster von Chem-\n\nnitz\u201c. Im \u00dcbrigen unter Bezugnahme auf den vorliegen-\n\nden ersten geheimen Untersuchungsbericht des Bundes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz hat das gleiche Magazin \n\nkommentiert: \u201eDas Dokument ist ein Zeugnis von Staats-\n\nversagen.\u201c \n\nIch erw\u00e4hne nur noch die sich h\u00e4ufenden Unmuts\u00e4u\u00dfe-\n\nrungen auch der Mitglieder der f\u00fcnfk\u00f6pfigen Parlamenta-\n\nrischen Kontrollkommission, von denen immerhin drei \n\nden regierungstragenden Fraktionen angeh\u00f6ren, ange-\n\nsichts der offensichtlich \u2013 ob nun tats\u00e4chlich oder nur \n\nvorgespielt \u2013 frappierenden Naivit\u00e4t der Spitze des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im Umgang mit dem \n\nNSU bzw. wegen fehlender Bereitschaft, zumindest die \n\ngeheim tagenden PKK-Mitglieder mit den entsprechenden \n\nErkenntnissen vertraut zu machen, zum Beispiel mit dem \n\nauf Bundesebene l\u00e4ngst dem Parlament vorliegenden \n\nBericht des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nNachdem Sie am 25. Januar 2012 unseren Dringlichen \n\nAntrag abgelehnt haben, sich diesen 3. Untersuchungs-\n\nausschuss zu sparen, indem wir den Einsetzungsauftrag \n\ndes 2. Untersuchungsausschusses erweitern, der sich mit \n\nder T\u00e4tigkeit der Referate 33 und 34 des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz \u2013 Beobachtung der organisierten \n\nKriminalit\u00e4t \u2013 befasst und f\u00fcr die es eine Kernaufgabe \n\ngewesen w\u00e4re, den NSU ins Visier zu nehmen, blieb uns \n\nkeine andere Wahl, und zwar auch deshalb nicht, weil \n\ninzwischen der Deutsche Bundestag am 24.01.2012 einen \n\nUntersuchungsausschuss eingesetzt hat und der Th\u00fcringer \n\nLandtag am 21.12.2011 die Einsetzung parlamentarischer \n\nAussch\u00fcsse beschlossen hatte. \n\nBund und Th\u00fcringen setzten doch die Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcsse nicht ein, weil nichts im Fernsehen war oder weil \n\nsie generell ein Grundmisstrauen gegen\u00fcber dem Gene-\n\nralbundesanwalt und dessen Ermittlungsgremien haben. \n\nSie setzten diese Untersuchungsaussch\u00fcsse ein, weil uns \n\nkein Staatsanwalt, kein Generalbundesanwalt, kein \n\nLeitender Oberstaatsanwalt, kein Kriminalist, kein Ermitt-\n\nlungsrichter aufkl\u00e4ren wird, welches staatliche Organisa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5031 \n\ntionsversagen den Boden daf\u00fcr geschaffen hat, dass der \n\nNSU \u00fcber ein Jahrzehnt in dieser Art und Weise umgehen \n\nkonnte, in dieser Art und Weise morden, brandschatzen, \n\nsprengen konnte und nicht gestellt worden ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNachdem Sie, meine Damen und Herren der CDU und der \n\nFDP, sich schlie\u00dflich auch dem Appell der demokrati-\n\nschen Fraktionen verschlossen haben, analog einen \n\ngemeinsamen Untersuchungsausschuss mit einem abge-\n\nstimmten Einsetzungsauftrag auf den Weg zu bringen, um \n\ngemeinsam daf\u00fcr zu sorgen, dass das Parlament hier \n\nseiner Aufgabe gerecht wird, blieb uns tats\u00e4chlich nur der \n\nWeg, Ihnen heute diesen Einsetzungsauftrag zu unterbrei-\n\nten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Krokodilstr\u00e4nen!) \n\nWir offerieren Ihnen einen Einsetzungsauftrag, von dem \n\nwir \u00fcberzeugt sind, dass er in jeder Hinsicht verfassungs-\n\nkonform und stringent auf Sachverhalte, auf Fragestellun-\n\ngen, auf Untersuchungsgegenst\u00e4nde beschr\u00e4nkt ist, die die \n\nVerantwortung s\u00e4chsischer Sicherheits-, Justiz- und \n\nsonstiger Beh\u00f6rden, zum Beispiel auch Kommunalbeh\u00f6r-\n\nden, und zumindest aus Sicht der Reichweite der Rechts- \n\nund Dienstaufsicht die Verantwortung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung daf\u00fcr beleuchtet, dass neonazistische \n\nTerroristen \u00fcber einen derart immens langen Zeitraum \n\nungest\u00f6rt, unentdeckt und nicht ausschlie\u00dfbar durch \n\nbeh\u00f6rdliches Handeln beg\u00fcnstigt in und von Sachsen aus \n\nschwerste Straftaten begehen konnten. \n\nWir setzen mit diesem Antrag letztlich nichts anderes als \n\ndas um, was CDU, FDP, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und unsere Fraktion in der Gemeinsamen \n\nEntschlie\u00dfung vom 23.11.2011 im Zusammenhang mit \n\nder Regierungserkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern \n\ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit als Bekenntnis und Ver-\n\npflichtung zugesagt haben, n\u00e4mlich, dass wir auch in der \n\nSchuld und in der Verantwortung gegen\u00fcber den Opfern \n\nund ihren Hinterbliebenen entschlossen sind, sowohl die \n\npolitisch-gesellschaftliche Auseinandersetzung mit den \n\nRechtsextremisten und ihren Verb\u00fcndeten vertieft fortzu-\n\nsetzen als auch \u2013 so w\u00f6rtlich in der Gemeinsamen Ent-\n\nschlie\u00dfung \u2013 \u201edie unabdingbaren Konsequenzen f\u00fcr die \n\nArbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden rasch zu ziehen\u201c. Im \n\nn\u00e4chsten Satz hei\u00dft es dort: \u201eDazu ist eine umfassende \n\nFehleranalyse unverzichtbar. Aus Fehlern m\u00fcssen die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse gezogen und umgesetzt werden.\u201c \n\nGenau das ist das Anliegen dieses parlamentarischen \n\nAusschusses. \n\nWir haben uns \u2013 auch das sei letztlich noch hervorgeho-\n\nben \u2013 in Inhalt und Umfang des Untersuchungsgegen-\n\nstandes bzw. der Fragestellungen auf das beschr\u00e4nkt, was \n\nin der Legislaturperiode, also bis zum Fr\u00fchsommer 2014, \n\nabarbeitbar ist. Es ist ein Untersuchungsgegenstand, ein \n\nEinsetzungsauftrag, der vollst\u00e4ndig abgearbeitet werden \n\nkann und gew\u00e4hrleistet, dass dem Hohen Hause zum \n\nAbschluss der Legislatur ein Abschlussbericht des Aus-\n\nschusses unterbreitet werden kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem wir \n\nnunmehr die Situation haben, dass wir auch den von CDU \n\nund FDP f\u00fcr bedenklich erachteten Regelungsgegenstand \n\nin Ziffer 14 aus dem urspr\u00fcnglichen Entwurf, der am \n\nvorigen Mittwoch im Pr\u00e4sidium informativ vorgelegt \n\nworden ist, herausgenommen haben, sind wir der festen \n\n\u00dcberzeugung, dass es keinerlei Grund gibt, diesem \n\nEinsetzungsauftrag nicht zuzustimmen. Wir hoffen also \n\nauf das Ja auch der regierungstragenden Fraktionen. Wir \n\nhoffen auf Ihre Zustimmung und erwarten zumindest, \n\ndass Sie die Einsetzung des Untersuchungsausschusses \n\nam heutigen Tag nicht behindern werden. \n\nEs ist unangenehm, es ist schlimm, es ist nicht gut, dass \n\nwir morgen nicht, wie es an sich regelm\u00e4\u00dfige Gepflogen-\n\nheit bei derartigen Untersuchungsaussch\u00fcssen ist und wie \n\nwir es bei zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen getan haben, \n\ndirekt dazu kommen k\u00f6nnen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das stimmt doch nicht!) \n\n\u2013 wie es in den letzten zwei Legislaturen der Fall war \u2013, \n\nam Tag nach der Einsetzung auch die entsprechenden \n\nEntscheidungen \u00fcber die Struktur des Ausschusses zu \n\ntreffen, seine Mitglieder zu w\u00e4hlen und die entsprechen-\n\nden Funktionen zu besetzen. Das kann nach den Erkl\u00e4-\n\nrungen der Fraktion der CDU nicht getan werden, weil \n\ndas Personal noch nicht ausgew\u00e4hlt ist. \n\nWir unterstellen nicht, dass das irgendeine Blockadeab-\n\nsicht ist. Das will ich an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht \n\nsagen. Allerdings ist es nat\u00fcrlich ein Offenbarungseid; \n\ndenn dass es den Ausschuss geben wird, ist nunmehr seit \n\nWochen definitiv gewisserma\u00dfen in jeder Zeitung \u2013 nicht \n\nnur in Sachsen \u2013 nachlesbar. Es war absehbar, und es ist \n\nkeinesfalls \u00fcberraschend gekommen. \n\nAbgesehen davon, dass wir damit in eine weitere Verz\u00f6-\n\ngerung kommen \u2013 im Verh\u00e4ltnis zu dem Arbeitsstand vom \n\nBundestags- und Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss, \n\nwenn sie zu gemeinsamen Beratungen zusammenkom-\n\nmen, die Dokumente austauschen, die gemeinsamen \n\nBeweisbeschl\u00fcsse abstimmen \u2013 und weiter in Verzug \n\ngeraten, m\u00fcssen wir die Situation, so wie sie ist, hinneh-\n\nmen. Wir versprechen, dass wir die Zeit bis zur Einset-\n\nzung Anfang April nutzen werden, in konzentrierter Form \n\nein Kompendium an Untersuchungs- und Beweisbe-\n\nschl\u00fcssen entsprechend vorzubereiten, um dann sofort zur \n\nAufarbeitung zu kommen. \n\nWir bitten heute noch einmal darum, zu bedenken: Es \n\ngeht in dieser Frage um ein Thema, das von der Bev\u00f6lke-\n\nrung mit hoher Sensibilit\u00e4t, mit hoher Anteilnahme, mit \n\nhohen Erwartungen begleitet wird, und zwar von Men-\n\nschen nicht nur in der Bundesrepublik Deutschland, \n\nsondern auch von Menschen, die vom Ausland aus be-\n\ntrachten, ob und wie in Sachsen mit dem Thema umge-\n\ngangen wird. \n\nMein letzter Satz: Kollege G\u00fcnther, ich habe heute zur \n\nKenntnis genommen, dass es nichts D\u00fcmmeres gebe, als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5032 \n\ndiesen Ausschuss einzusetzen. Ich will mir jetzt verknei-\n\nfen zu bewerten, inwieweit Sie von der Thematik Ahnung \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch sage nur eines: Die NPD sitzt nicht nur im Innen- und \n\nim Rechtsausschuss; sie nimmt auch an allen Sitzungen \n\nteil. Die NPD sitzt auch im 2. Untersuchungsausschuss, \n\nder auch in H\u00fclle und F\u00fclle Dokumente des Verfassungs-\n\nschutzes beigezogen hat \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nZu Links- und Rechtsextremismus?) \n\ngeheime Dokumente, und zwar auch zu Komplexen, die \n\ndie Frage der T\u00e4tigkeit des Rechtsextremismus untersu-\n\nchen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Bartl,  \n\ndas ist an den Haaren herbeigezogen!) \n\nSie wissen ganz genau, dass wir \u00fcberall dort, wo Erkennt-\n\nnisse zu Struktur, Vorgehen, Arbeitsweise und Quellen des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz auch nur im Ansatz \n\nerkennbar werden, seitenweise geschw\u00e4rzte Dokumente \n\nbekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas ist einfach eine Ausrede. Das ist eine ganz billige \n\nAusweicherei, \n\n(Weitere Zurufe) \n\num sich der Verantwortung durch Dr\u00fcckebergerei zu \n\nentziehen. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bitte darum, sich jetzt davon zu distanzieren und \n\nendlich sachlich und konstruktiv mit dem Einsetzungsauf-\n\ntrag umzugehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN und des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Der Entschlie\u00dfungsantrag vom No-\n\nvember letzten Jahres \n\n(Christian Piwarz, CDU: Einsetzungsauftrag!) \n\n\u2013 nein, Herr Piwarz, h\u00f6ren Sie zu, der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag! \u2013 ist gerade angesprochen worden. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal daraus vorlesen; denn es ist ein Antrag, der von \n\nallen f\u00fcnf demokratischen Fraktionen beschossen worden \n\nist. Dieser Antrag tr\u00e4gt die Unterschriften der f\u00fcnf Vorsit-\n\nzenden dieser demokratischen Fraktionen. Als wir alle \n\nmiteinander diesen Antrag beschlossen haben, sind bei der \n\nAbstimmung nicht nur in diesen Reihen H\u00e4nde nach oben \n\ngegangen, sondern es sind auch die 58 H\u00e4nde der CDU-\n\nFraktion nach oben gegangen. \n\nIch denke, es ist gut, Sie noch einmal daran zu erinnern. \n\nWir haben dort gemeinsam beschlossen: \u201eWir sind ent-\n\nschlossen, sowohl die politisch-gesellschaftliche Ausei-\n\nnandersetzung mit Rechtsextremisten und ihren Verb\u00fcn-\n\ndeten vertieft fortzusetzen, als auch die unabdingbaren \n\nKonsequenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nrasch zu ziehen.\u201c \u2013 Rasch. Im November. Jetzt haben wir \n\nM\u00e4rz. \u2013 \u201eDazu ist eine umfassende Fehleranalyse unver-\n\nzichtbar. Aus Fehlern m\u00fcssen die richtigen Schl\u00fcsse \n\ngezogen und umgesetzt werden.\u201c \n\nDas haben wir alle miteinander im November beschlossen \n\n\u2013 mit Ihren Stimmen, auch mit den Stimmen der FDP. \n\nKollege Bartl hat noch einmal sehr ausf\u00fchrlich dargelegt, \n\nwas wir in den letzten Monaten alles versucht haben, um \n\nmit Ihnen gemeinsam diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nwirklich umzusetzen und mit Leben zu erf\u00fcllen, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass wir die Worte nicht L\u00fcgen strafen m\u00fcssen, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass das Papier, auf dem dieses Bekennt-\n\nnis steht, wirklich etwas wert ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Darum geht\u2019s doch!) \n\nNicht eines davon ist in den vergangenen Monaten gelun-\n\ngen. Nicht einen kleinen Hauch haben Sie dazu beigetra-\n\ngen, dass eine umfassende Fehleranalyse passiert. Nicht \n\neinen kleinen Hauch haben Sie dazu beigetragen, dass die \n\nunabdingbaren Konsequenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden auch wirklich rasch gezogen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch verstehe es nicht. Ich verstehe gar nicht Ihr Motiv, ich \n\nverstehe gar nicht Ihre Interessenslage. Warum wollen Sie \n\nnichts dazu beitragen? Warum wollen Sie nicht daf\u00fcr \n\nsorgen, dass die Fehler analysiert und die Konsequenzen \n\ngezogen werden? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie verstecken sich jetzt hinter der Ausrede mit der NPD \u2013 \n\nv\u00f6llig klar. Okay. Aber: Was hat Sie in den Monaten \n\nzuvor gehindert? Was hat Sie in den Monaten zuvor \n\ngehindert, eben keinen Untersuchungsausschuss mit \n\neinzusetzen, daf\u00fcr aber eine Untersuchungskommission, \n\nbzw. mit den anderen Gremien zusammenzuarbeiten oder \n\nwenigstens Aussagegenehmigungen zu erteilen? \n\nWir hatten einmal eine drollige Innenausschusssitzung, in \n\nder der Innenminister sagte: Es wird keinen schriftlichen \n\nBericht geben, aber nat\u00fcrlich sitzen in unseren Beh\u00f6rden \n\nPersonen daran, Fehler zu analysieren, und wir werden \n\neine Liste selbstkritischer Fragen vorlegen. \n\n(Zuruf: Das kam auch sehr \u00fcberraschend! \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Marionetten!) \n\nWir haben bis heute keine Liste selbstkritischer Fragen, \n\ngeschweige denn Antworten auf solche selbstkritischen \n\nFragen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWas hindert Sie daran? Ich verstehe Ihre Motivlage nicht. \n\nBitte erkl\u00e4ren Sie uns in Ihrem Redebeitrag, was Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5033 \n\nMotiv ist, diese Aufkl\u00e4rung, diese Fehleranalyse zu \n\nverhindern. \n\n(Zurufe) \n\nIch wei\u00df, dass das Ergebnis verheerend ist. Das Ergebnis \n\nist, dass Sachsen um vier Monate hinterherhinkt. Das \n\nErgebnis ist, dass aus Sachsen \u00fcberhaupt keine Aufkl\u00e4-\n\nrung und Analyse kommen kann, was in Sachsen passiert \n\nist, was Beh\u00f6rden in Sachsen getan haben, was gelungen \n\nist, was misslungen ist. Aus Sachsen kommt hierzu kein \n\nBeitrag. \n\nDas ist umso fataler, weil der Innenminister sich immer \n\nauf die Bund-L\u00e4nder-Kommission beruft, die eingesetzt \n\nworden ist und die ganz klar gesagt hat: Grundlage \n\nunserer Arbeit werden die Ergebnisse des Untersuchungs-\n\nausschusses in Th\u00fcringen und die Ergebnisse des Unter-\n\nsuchungsausschusses im Bund sein. Aus Sachsen gibt es \n\ngar nichts, was die Bund-L\u00e4nder-Kommission bearbeiten \n\nkann. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit bei der NPD) \n\nDass es aus Sachsen nichts gibt, das ist \u2013 denke ich \u2013 \n\nwirklich eine Schande gegen\u00fcber den Angeh\u00f6rigen der \n\nOpfer, eine Schande gegen\u00fcber all denen, die nach dem \n\nBekanntwerden mit Angst in diesem Land leben. Es gibt \n\nviele Menschen, die mit Angst in diesem Land leben. Wir \n\nsorgen nicht daf\u00fcr, dass sie Vertrauen haben k\u00f6nnen, weil \n\nsie nicht das Gef\u00fchl haben, hier versucht jemand, die \n\nDinge besser zu machen als bisher. Es ist eine grobe \n\nMissachtung gegen\u00fcber all den Gremien, die Aufkl\u00e4rung \n\nbetreiben, eine Missachtung gegen\u00fcber dem Th\u00fcringer \n\nLandtag, eine Missachtung \u2013 ich spreche nicht von der \n\nMissachtung gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag, das ist \n\nnormales Regierungshandeln, das erleben wir hier immer \n\n\u2013 gegen\u00fcber den Th\u00fcringer Gremien, eine Missachtung \n\ngegen\u00fcber dem Bundestag, eine Missachtung gegen\u00fcber \n\ndem Bundesinnenminister und seiner Kommission. \n\nWas hier vonseiten der Koalitionsfraktionen passiert, ist \n\nmir nicht erkl\u00e4rlich. Ich bitte Sie darum, Ihr Verhalten zu \n\nerkl\u00e4ren. Ich bitte Sie darum, uns und der \u00d6ffentlichkeit \n\ndeutlich zu machen, warum das Papier, auf dem der \n\ngemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag steht, nichts wert ist, \n\nwarum Ihre Worte nichts wert sind, warum Sie all dem, \n\nwas Sie versprechen, keine Taten folgen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion die \n\nGR\u00dcNEN; bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Von Sachsen wird \n\nheute wohl leider kein positives Signal der Geschlossen-\n\nheit der Demokraten gegen Neonazis ausgehen. \n\n(Zuruf: Ja) \n\n52 Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages der drei \n\ndemokratischen Oppositionsfraktionen machen heute von \n\nihrem Minderheitenrecht Gebrauch, einen Untersu-\n\nchungsausschuss einzusetzen, der sich vor dem Hinter-\n\ngrund der als Nationalsozialistischer Untergrund bezeich-\n\nneten Terrorzelle mit neonazistischen Terrornetzwerken in \n\nSachsen auseinandersetzen wird. Wir brauchen diesen \n\nUntersuchungsausschuss dringend. \n\nMehr als zehn Jahre lang hat der NSU Sachsen als Ruhe- \n\nund R\u00fcckzugsraum genutzt, von hier aus seine Morde und \n\nandere schwere Straftaten vorbereitet. Die Frage steht \n\nganz einfach im Raum: Warum konnte der NSU von hier \n\naus \u00fcber eine so lange Zeit ungest\u00f6rt handeln? Welchen \n\nAnteil und welche Verantwortung haben daran s\u00e4chsische \n\nBeh\u00f6rden? Diese Fragen m\u00fcssen wir dringend kl\u00e4ren. Das \n\ngeht nur von Sachsen aus. Das sind wir den Opfern des \n\nNSU schuldig, und das sind wir den Angeh\u00f6rigen der \n\nOpfer schuldig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bedaure es an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, dass die \n\n72 Namen der Abgeordneten der CDU und der FDP unter \n\ndem Einsetzungsantrag f\u00fcr diesen Untersuchungsaus-\n\nschuss fehlen. Mir stellt sich an der Stelle die Frage: \n\nWarum ist in Sachsen nicht m\u00f6glich, was bei der Einset-\n\nzung des Untersuchungsausschusses des Deutschen \n\nBundestages und was bei der Einsetzung des Untersu-\n\nchungsausschusses des Th\u00fcringer Landtages m\u00f6glich \n\nwar? Warum war kein gemeinsamer Untersuchungsaus-\n\nschuss aller f\u00fcnf demokratischen Fraktionen in diesem \n\nHohen Hause m\u00f6glich? \n\nIch kann nur feststellen: An der Diskussionsbereitschaft \n\nvon GR\u00dcNEN, LINKEN und SPD ist das nicht geschei-\n\ntert. Das ist bedauerlich; hatten Sie, meine Damen und \n\nHerren von CDU und FDP, am 23. November 2011 einem \n\ngemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag doch zugestimmt \u2013 \n\ndie Kollegin Friedel hat ihn gerade ausf\u00fchrlich zitiert \u2013, in \n\ndem Sie sich noch daf\u00fcr aussprachen, die Zusammenh\u00e4n-\n\nge der Morde des NSU und dessen rechtsextremistisches \n\nUmfeld umfassend zu ermitteln sowie die notwendigen \n\nKonsequenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden zu \n\nziehen. \n\nIn der Realit\u00e4t war davon an Ihrem wie auch an dem \n\nVerhalten der Staatsregierung leider gar nichts zu erken-\n\nnen. Zun\u00e4chst musste man den Eindruck haben, Sachsen \n\nw\u00e4re schlagartig geschrumpft und h\u00e4tte sich in den \n\nFreistaat Sachsen und die autonome Republik Zwickau \n\naufgeteilt. \n\nDieses Gef\u00fchl vermittelte jedenfalls die Staatsregierung. \n\nSie war so sehr damit besch\u00e4ftigt, so zu tun, als habe \n\nZwickau und der Umstand, dass die M\u00f6rder des NSU \n\n\u00fcber zehn Jahre dort untergetaucht waren, nichts mit \n\nSachsen zu tun. Stattdessen haben sie lieber von einem \n\nTh\u00fcringer Trio oder einer Th\u00fcringer Terrorzelle gespro-\n\nchen und damit schon rein sprachlich verdeutlicht, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5034 \n\nSie sich der spezifisch s\u00e4chsischen Verantwortung und der \n\nAufkl\u00e4rung der Taten des NSU nicht stellen wollen. \n\nAber auch alle Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen, die unterhalb \n\ndes scharfen Instrumentes eines Untersuchungsausschus-\n\nses lagen, wurden von Ihnen in den letzten Monaten \n\nmassiv behindert. Anfragen und Antr\u00e4ge wurden entweder \n\ngar nicht, ausweichend oder nur unvollst\u00e4ndig beantwor-\n\ntet. Wir GR\u00dcNE haben mit einem umfassenden Antrag im \n\nNovember eine Sondersitzung des Innenausschusses ins \n\nLeben gerufen. Bei den in Sachsen begangenen Bank-\n\n\u00fcberf\u00e4llen, die dem NSU zugerechnet werden und origi-\n\nn\u00e4r von s\u00e4chsischen Staatsanw\u00e4lten zu ermitteln waren, \n\nhaben Sie sich hinter dem Generalbundesanwalt versteckt \n\nund die Auskunft verweigert. \n\nDie Staatsregierung wollte sich weder an einer gemein-\n\nsamen Untersuchungskommission mit Th\u00fcringen beteili-\n\ngen noch eine eigene Kommission einsetzen. Der von uns \n\nbereits genannte detaillierte Antrag mit der Drucksa-\n\nche 5/7489, der Licht ins Dunkel der Taten des NSU \n\nbringen sollte, wurde im Rechtsausschuss wie auch im \n\nInnenausschuss mit den Stimmen des schwarz-gelben \n\nBlockes gegen den Willen meiner Fraktion weggestimmt \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund das, obwohl die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich beinhaltete, dass viele Fragen des Antrages \n\nwegen der laufenden Ermittlungen nicht abschlie\u00dfend zu \n\nbeantworten sind. F\u00fcr die CDU und die FDP war das \n\nleider kein Grund, den Antrag weiter wirken zu lassen. \n\nHeute muss ich leider feststellen: Auch wenn Sie sich mit \n\nH\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen gegen diesen Untersuchungsausschuss \n\nwehren, Sie haben ihn herbeigef\u00fchrt, Sie haben ihn \n\nunausweichlich gemacht. Das ist Ihr Untersuchungsaus-\n\nschuss! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch erahne es schon, was Sie heute als vermeintliche \n\nArgumente gegen diesen Untersuchungsausschuss ins \n\nFeld f\u00fchren werden: Sachsen habe sich immer f\u00fcr eine \n\nExpertenkommission auf Bundesebene ausgesprochen. \n\nDie Aufkl\u00e4rung der Untersuchungsaussch\u00fcsse des Deut-\n\nschen Bundestages und des Th\u00fcringer Landtages seien \n\nausreichend. Das Thema sei so gro\u00df, dass das Sachsen \n\nnicht allein kl\u00e4ren k\u00f6nne. \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens hat in einem Interview \n\nmit der Nachrichtenagentur dapd noch einmal versucht, \n\nan dieser Legende zu arbeiten. Was Sie bei alledem \n\nverschweigen, ist Folgendes: Die spezifische Rolle der \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden, das hei\u00dft, an welchen Stellen der \n\ns\u00e4chsische Verfassungsschutz, die s\u00e4chsische Polizei und \n\nandere Beh\u00f6rden m\u00f6glicherweise versagt haben, darf \n\ndurch diese Gremien gar nicht gekl\u00e4rt werden. Diese \n\nFehleranalyse kann nur von Sachsen aus geleistet werden. \n\nEs ist die ureigenste Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtages, \n\ngenau das zu tun. \n\nIch bin dem Herrn Staatsminister des Innern, Markus \n\nUlbig, sehr dankbar, dass er das auf meine M\u00fcndliche \n\nAnfrage in der 49. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am \n\n26. Januar 2012 ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEine zweite Argumentationslinie f\u00fchren Sie seit circa \n\nzwei Wochen ins Feld: Pl\u00f6tzlich kommt der Staatsregie-\n\nrung, der CDU und der FDP die NPD sehr gelegen, um \n\neinen Untersuchungsausschuss zu delegitimieren, noch \n\nbevor er begonnen hat zu arbeiten. Ich gebe zu, die \n\nBegleitmusik f\u00fcr dieses vermeintliche Argument haben \n\nSie ganz gut instrumentiert: Auf einmal melden sich \n\nirgendwelche Bundestagsabgeordneten zu Wort, die \n\nbislang nicht durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Kompetenz im Umgang \n\nmit der NPD aufgefallen w\u00e4ren. Hartfrid Wolff von der \n\nFDP ist zum Beispiel ein solcher. Was meint dieser Herr? \n\nMan d\u00fcrfe in Sachsen keinen Untersuchungsausschuss \n\neinrichten, weil dann auch die NPD im Ausschuss vertre-\n\nten w\u00e4re und m\u00f6glicherweise Zugang zu geheimen \n\nInformationen bekommen k\u00f6nnte. \n\nMir ist es an dieser Stelle noch einmal wichtig, darauf \n\neinzugehen, weil diese platte Argumentation bei uninfor-\n\nmierten Zuh\u00f6rern m\u00f6glicherweise verfangen k\u00f6nnte. \n\nZun\u00e4chst einmal: Wir fragen im Untersuchungsauftrag \n\nnicht nach Quellen, die bestimmte Beobachtungen ge-\n\nmacht haben, sondern wir fragen nach Kenntnissen des \n\nVerfassungsschutzes, des Landeskriminalamtes, des \n\nStaatsschutzes und anderer s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden, und wir \n\nfragen, wie diese Erkenntnisse bewertet wurden. Der \n\nQuellenschutz ist also ausdr\u00fccklich gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nZweitens. Die NPD hat lediglich einen Sitz in diesem \n\nUntersuchungsausschuss und damit keine M\u00f6glichkeit, \n\neigene Beweisantr\u00e4ge im Ausschuss durchzubringen. Ich \n\nkann nicht erkennen, dass eine der f\u00fcnf demokratischen \n\nFraktionen auch nur im Ansatz bereit sein k\u00f6nnte, einem \n\nAntrag der rechtsextremen NPD zuzustimmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Vielleicht w\u00e4ren  \n\nmanche Fragen, die die NPD stellt, berechtigt?) \n\nDrittens. Wir haben als demokratische Fraktionen die \n\nM\u00f6glichkeit, unsere Beweisantr\u00e4ge inhaltlich zu steuern. \n\nDiesbez\u00fcglich garantiere ich Ihnen, dass GR\u00dcNE, LINKE \n\nund SPD sehr genau darauf achten werden, wie diese \n\nBeweisantr\u00e4ge formuliert und wir uns diesem Thema mit \n\ngr\u00f6\u00dfter Sensibilit\u00e4t n\u00e4hern werden. \n\nViertens. Wenn Ihnen so viel daran gelegen h\u00e4tte, die \n\nNPD au\u00dfen vor zu lassen, dann h\u00e4tten Sie eines der \n\nniedrigschwelligeren Aufkl\u00e4rungsinstrumente nutzen \n\nm\u00fcssen, zum Beispiel die Einrichtung einer eigenen \n\nKommission mit Ermittlungskompetenzen inklusive der \n\nm\u00f6glichen Schaffung der daf\u00fcr n\u00f6tigen gesetzlichen \n\nGrundlagen. Das haben Sie und die Staatsregierung \n\nabgelehnt. Anders ausgedr\u00fcckt: Sie haben offenkundig \n\nkein Interesse an einer Aufkl\u00e4rung und jetzt verstecken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5035 \n\nSie sich auf einmal hinter der NPD, um genau das zu \n\nverbergen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN, der SPD und der NPD) \n\nDas werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. Wir \n\nlassen uns ein wichtiges und an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \n\nnotwendiges parlamentarisches Kontrollinstrument mit \n\nsolchen Scheinargumenten von Ihnen nicht aus der Hand \n\nnehmen. \n\nMir stellt sich eher die Frage: Was haben Sie eigentlich zu \n\nverbergen, dass Sie jetzt mit solchen unlauteren Argumen-\n\nten kommen? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch vermute ganz einfach, dass Sie unheimliche Angst \n\nhaben, dass nun f\u00fcr jedermann offensichtlich wird, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nwie sch\u00e4dlich die von CDU \u00fcber 20 Jahre hinweg verfolg-\n\nte Strategie des Leugnens, des Ignorierens und des Ver-\n\nharmlosens des Rechtsextremismus war sowie das Diffa-\n\nmieren all derjenigen, die sich gegen Neonazis engagiert \n\nhaben. \n\nSie stehen vor dem Scherbenhaufen Ihrer verfehlten \n\nPolitik. Aber anstatt gr\u00fcndlich aufzur\u00e4umen, halten Sie \n\nweiter die Illusion aufrecht, hier sei alles richtig gemacht \n\nworden. Und weil Sie vor einem solchen Scherbenhaufen \n\nstehen und die Signale von CDU und FDP in den letzten \n\nWochen alles andere als positiv waren, hoffe ich, dass Sie \n\nsich m\u00f6glicherweise in letzter Minute doch noch einen \n\nRuck geben und der Einsetzung des Untersuchungsaus-\n\nschusses zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgen die \n\nweiteren Fraktionen: CDU, FDP und NPD. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Nun soll, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, auch im \n\nFreistaat Sachsen ein Untersuchungsausschuss eingesetzt \n\nwerden, der sich mit der Aufarbeitung des uns\u00e4glichen \n\nTuns der Terrorgruppe NSU befasst. \n\nIn meinen Augen \u2013 ich sage dies sehr bewusst und in \n\ngr\u00f6\u00dfter Ruhe \u2013 ist dies kein Untersuchungsausschuss, \n\nsondern es wird ein NPD-Informationsausschuss werden. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013 Beifall \n\nbei der CDU, der FDP und der NPD \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Karl Nolle und Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nWas haben Sie denn zu verbergen?) \n\n\u2013 Herr Nolle, ich komme darauf zur\u00fcck! \n\nDie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ist gutes \n\nRecht im parlamentarischen Raum. Er gibt einer qualifi-\n\nzierten Minderheit \u2013 nach unseren Regelungen sind das \n\nein F\u00fcnftel des Landtages \u2013 das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht, \n\nVorg\u00e4nge zu untersuchen, die aufgrund ihrer politischen \n\nTragweite im Interesse der B\u00fcrger und des Landes aufkl\u00e4-\n\nrungsbed\u00fcrftig erscheinen. \n\nAll das kennen wir in Sachsen \u2013 Sie wissen dies \u2013 zur \n\nGen\u00fcge. Ich erinnere an die beiden Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcsse, die wir in der vergangenen Legislaturperiode \n\nhatten. Einer, Herr Bartl, ist unter dem uns\u00e4glichen \n\nNamen \u201eSachsensumpf\u201c bekannt geworden. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Das liegt am Sumpf!) \n\nAktuell bestehen bereits in der jetzigen Legislaturperiode \n\nzwei Untersuchungsaussch\u00fcsse, von denen einer wiede-\n\nrum unter demselben Namen \u201eSachsensumpf\u201c firmiert. \n\nIch betone es noch einmal: Es ist das gute Recht der \n\nOpposition, einen Untersuchungsausschuss einzusetzen. \n\nWir werden deshalb bei diesem Antrag nicht dagegen \n\nstimmen, sondern wir werden uns der Stimme enthalten. \n\nAber damit ist auch klar, Herr Jennerjahn: Das ist Ihr \n\nUntersuchungsausschuss und nicht der unsere. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist logisch! \u2013 Zurufe von \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann und ich will den einsetzenden \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie k\u00f6nnen gern beitreten! \n\nWir k\u00f6nnen das gern noch \u00e4ndern! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch kann und will den einsetzenden Fraktionen, DIE \n\nLINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, aber \n\nmeine Bedenken, die gegen die Einsetzung dieses von \n\nIhnen eingesetzten Untersuchungsausschusses sprechen, \n\nnicht ersparen. \n\nTypischerweise wird ein Untersuchungsausschuss als \n\nKampfinstrument der Opposition bezeichnet. Die bisher \n\nvon Ihnen geleistete Pressearbeit und auch die heutigen \n\nRedebeitr\u00e4ge reihen sich nahtlos in diese Kategorie ein. \n\nFrau Friedel meint, es sei h\u00f6chste Zeit, dass auch Sachsen \n\nendlich seinen Teil zur Aufkl\u00e4rung beitrage. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie sind  \n\nanderer Meinung, Herr Schneider, oder?) \n\nMan mag dies noch als Presserhetorik ansehen. Ich werde \n\ndarauf zur\u00fcckkommen. Ich werde noch genauer darauf \n\neingehen, Frau Friedel. \n\nDie Behauptung von Herrn Jennerjahn, der in der Presse \n\n\u00f6ffentlich behauptet hat \u2013 ich zitiere -: \u201eSachsen ist f\u00fcr \n\nRechtsextremisten anscheinend das, was Argentinien f\u00fcr \n\ndie Nazis war.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eDas ist staatliches Versagen, das \n\naufgekl\u00e4rt werden muss.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5036 \n\nIch zitiere weiter: \u201eEs war gerade dieses Klima des \n\nLeugnens und Ignorierens, das \u2026 den Freistaat zu einem \n\ndankbaren Ruhe- und R\u00fcckzugsraum f\u00fcr die M\u00f6rder des \n\nNSU gemacht hat.\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist  \n\ndoch die Wahrheit! \u2013 Zurufe von der NPD \u2013 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Herr \n\nJennerjahn, diese Behauptung bezeichne ich in der Tat als \n\nunertr\u00e4glich. Ich lasse sie so nicht stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie mag uns diskreditieren, wie man von Ihnen gerade \n\nsieht. Es mag auch sein, dass Sie immer noch davon \n\nausgehen, dass sich die Koalition hinter der NPD, wie Sie, \n\nHerr Jennerjahn, das formuliert haben, verstecke. Das \n\nEntscheidende ist aber: Mit dieser Aussage unterstellen \n\nSie eine Vorverurteilung und allen Mitarbeitern der \n\nzust\u00e4ndigen Ermittlungsbeh\u00f6rden in Sachsen fl\u00e4chende-\n\nckende Inkompetenz. Das ist Ihr Ansatz, mit dem Sie \n\ndiesen Untersuchungsausschuss offenbar begleiten wol-\n\nlen. \n\n(Zurufe des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE \u2013 \n\nMirko Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Dar\u00fcber \n\nhinaus sind diese \u00c4u\u00dferungen nicht im Geringsten \u2013 das \n\nsollten Sie sich wirklich einmal hinter die Ohren schrei-\n\nben \u2013 geeignet, zum Beispiel die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern in Zwickau, die T\u00fcr an T\u00fcr mit den T\u00e4tern gewohnt \n\nhaben, von dem Vorwurf zu befreien, sie seien Weggucker \n\noder noch Schlimmeres. \n\n(Sabine Friedel, SPD: So ein Unsinn!) \n\nMeine Damen und Herren! Ist dies das rhetorische Ni-\n\nveau, mit dem Sie diesen Untersuchungsausschuss beglei-\n\nten wollen? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Die Rhetorik betreiben Sie \n\ngerade! Das ist eine Frechheit gegen\u00fcber allen \n\nZwickauern! \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die zwingend erforderliche \n\nund unverzichtbare Aufarbeitung des rechten Terrornetz-\n\nwerkes NSU \u2013 das Umfeld dieser Gruppe, ihre Unterst\u00fct-\n\nzer, Helfer und Mitwisser, ihre Vernetzung in die NPD \n\n(Zuruf von der NPD: Die gibt es doch gar nicht!) \n\nund damit auch die Forderung nach einem NPD-Verbot \u2013 \n\nist die entscheidende Frage daf\u00fcr, ob dieser 3. Unter-\n\nsuchungsausschuss eingesetzt werden soll oder nicht, \n\nmeine Damen und Herren. Diese Kriterien stellen f\u00fcr \n\nmich den Ausgangspunkt der Abw\u00e4gungen dar, ob ein \n\n3. Untersuchungsausschuss mit diesem thematischen \n\nKontext tats\u00e4chlich notwendig ist. Gemessen an diesem \n\nAusgangspunkt halte ich von der Einsetzung dieses \n\nUntersuchungsausschusses gar nichts. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Nein, ist es nicht, Herr Nolle! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich ist es das!) \n\n\u2013 Nein! \n\nMeine Damen und Herren! Die bisherigen Ermittlungs-\n\nhandlungen werden durch verschiedene Gremien unter \n\nFederf\u00fchrung unter anderem der Generalbundesanwalt-\n\nschaft, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u2026 Straftaten! \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Machen Sie sich  \n\ndoch mal \u2026\u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\ndes Bundes, der L\u00e4nder \u2013 auch des Freistaates \u2013 und einer \n\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe durchgef\u00fchrt. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN\u2018) \n\nWenn Sie bereit w\u00e4ren, mir zuzuh\u00f6ren und mir diese \n\nH\u00f6flichkeit entgegenbringen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde ich \n\nIhnen weiter sagen, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndass die s\u00e4chsischen Ermittlungsbeh\u00f6rden, Ermittlungs-\n\nstellen und die verantwortlichen \u00f6ffentlichen Stellen in \n\ndiese Ermittlungshandlungen der genannten Gremien \n\nvollumf\u00e4nglich integriert sind. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl,  \n\nDIE LINKE, und Stefan Brangs, SPD) \n\nDie s\u00e4chsische Seite arbeitet seit einigen Monaten in der \n\nBund-L\u00e4nder-Kommission voll umf\u00e4nglich mit. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Th\u00fcringen und der \n\nBund haben Untersuchungsaussch\u00fcsse!) \n\nMeine Damen und Herren! Mit anderen Worten: Ich lasse \n\nden Vorwurf nicht stehen, dass die s\u00e4chsische Seite in den \n\nGremien, die bereits existent sind, nicht mitarbeiten \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zurufe der Abg. Karl Nolle  \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nIm Freistaat Sachsen \u2013 kommen wir doch einmal darauf \n\nzu sprechen, Herr Nolle \u2013 befassen sich mehrere parla-\n\nmentarische Gremien mit der Thematik NSU. Es sind \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist  \n\neine Frechheit! Weggestimmt haben Sie es! \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist  \n\ndoch nicht zutreffend, Herr Lichdi!  \n\nDas ist doch wider besseres Wissen!) \n\nEs sind der Verfassungs-, Rechts- und \u2013 \u2013 Ich halte es \n\nschon f\u00fcr eine Frage der politischen Kultur: So wie ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5037 \n\nIhnen zugeh\u00f6rt habe, k\u00f6nnen Sie auch mir diese H\u00f6flich-\n\nkeit entgegenbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine Funktion ist es hier, Ihnen unsere Sicht der Dinge \n\ndarzulegen. Das mache ich gerade, Herr Brangs. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Unser Beileid!) \n\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen befassen \n\nsich mehrere parlamentarische Gremien mit dem The-\n\nmenkomplex NSU, und zwar der Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss, der Innenausschuss und nicht \n\nzuletzt die Parlamentarische Kontrollkommission, \u00fcber \n\ndie Sie, Herr Bartl, sehr eingehend informiert zu sein \n\nscheinen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Sie wissen doch  \n\nganz genau, dass jede Frage abgelehnt  \n\nwird mit dem Hinweis auf ...) \n\nIn all diesen Ausschusssitzungen wird seitens der Staats-\n\nregierung ausf\u00fchrlich berichtet. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Zusammenarbeit \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Die Zu-\n\nsammenarbeit mit den auf Bundesebene eingerichteten \n\nStellen ist ebenfalls umfassend. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte doch, den Redner \u2013 bei allen Emotionen \n\n\u2013 aussprechen zu lassen. Es macht keinen Sinn, wenn man \n\nnichts mehr h\u00f6ren kann. Bitte seien Sie fair. \n\nBitte, Herr Prof. Schneider. \n\n(Karl Nolle, SPD: Protokolle ver\u00f6ffentlichen!) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Meine Damen und \n\nHerren! Die dort gefundenen Ergebnisse und Erkenntnisse \n\nsind \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDa wurde gar nichts gefunden!) \n\nzusammenzutragen, zu analysieren und zu bewerten. Sie \n\nm\u00fcssten wissen, Frau K\u00f6ditz, dass genau dies Zeit in \n\nAnspruch nimmt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Im Innenausschuss \n\nsind die Dinge weggestimmt worden! \u2013 Weitere \n\nZurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Ein  \n\nSauerstoffzelt f\u00fcr Frau K\u00f6ditz, bitte!) \n\nWir sind derzeit in den befassten Gremien dabei, diese \n\nInformationen zusammenzutragen, zu analysieren und zu \n\nbewerten. Wir werden unseren Teil dazu beitragen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wer ist denn \u201ewir\u201c? \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nSie sollten wissen, dass die Argumente eine gewisse \n\nRelevanz haben sollten. Ihr Interesse geht dahin, den \n\nUntersuchungsausschuss einzusetzen. Ich bezeichne die \n\nArgumente, die gegen die Einsetzung eines solchen \n\nAusschusses sprechen. Aber das ist nicht das Entschei-\n\ndende. Entscheidend ist vielmehr, dass Sie der NPD mit \n\ndiesem Untersuchungsausschuss eine Beteiligung er\u00f6ff-\n\nnen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie wollen das, dass die NPD \n\nmit reinkommt! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nHerr Jennerjahn, diese Argumente, die ich jetzt nenne, \n\nhaben Sie mit Ihrer Rede nicht entkr\u00e4ftet. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wollen Sie \n\ndemn\u00e4chst den \u201eSpiegel\u201c verbieten?) \n\nDie Fraktionen sehen in dem einzusetzenden Untersu-\n\nchungsausschuss offensichtlich kein Problem, weil die \n\nNPD \u2013 so eben Ihr Vortrag \u2013 auch in anderen Aussch\u00fcs-\n\nsen, zum Beispiel dem Innenausschuss und dem Rechts-\n\nausschuss, vertreten sei. Ich sage Ihnen: Dieses Argument \n\nzieht nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass sich die \n\nArbeit und der Status eines Untersuchungsausschusses \n\nvon der Arbeit der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse und damit \n\nbeispielsweise des Innenausschusses grundlegend unter-\n\nscheiden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Aber der tagt \u00f6ffentlich! \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse tagen \u00f6ffentlich!) \n\nEin Untersuchungsausschuss hat Rechte, die den Befug-\n\nnissen staatlicher Gerichte nahe kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte zu! Herr Bartl, bringen Sie doch einmal \n\ndie F\u00e4higkeit auf, ein wenig zuzuh\u00f6ren. \n\nAnders als die regul\u00e4ren Aussch\u00fcsse hat ein Untersu-\n\nchungsausschuss Ermittlungsbefugnisse, die sich nach der \n\nStrafprozessordnung richten, die beispielsweise bis hin \n\nzur Vereidigung von Zeugen gehen. Das wissen Sie. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Die  \n\nMehrheit beschlie\u00dft diese Vereidigung!) \n\nDiesen Unterschied zu den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen be-\n\nr\u00fccksichtigen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nGenau in der Ankn\u00fcpfung der einem Untersuchungsaus-\n\nschuss zur Verf\u00fcgung stehenden Instrumentarien an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5038 \n\nStrafprozessordnung sehen wir das politische Grundprob-\n\nlem: Zeugenvernehmungen, Akteneinsichten, die damit \n\nverbundene Kenntniserlangung \u00fcber Strukturen, Strate-\n\ngien und Vernetzungen des Verfassungsschutzes und \n\nseiner Mitarbeiter zur Bek\u00e4mpfung von Extremismus aller \n\nArt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das sind  \n\ndoch seitenweise geschw\u00e4rzte Dokumente!   \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist unglaublich!) \n\nEine F\u00fclle von h\u00f6chst vertraulichen Informationen und \n\nDaten werden allen Ausschussmitgliedern \u00f6ffentlich und \n\nzug\u00e4nglich gemacht. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDarunter werden Sie auch vertrauliche Informationen \n\nfinden, und zwar nicht ohne Grund, denn um Strukturen \n\nund Netzwerke von extremistischen Organisationen der \n\nverschiedensten Art aufdecken zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich \n\ndie Ermittlungsbeh\u00f6rden auf Vorgehensweisen st\u00fctzen, \n\ndie unter anderem auch dem Schutz, zum Beispiel der \n\neingesetzten Ermittler, dienen. \n\nDie damit aufgezeigte B\u00fchne von Informations- und \n\nErkenntnism\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen Sie als einsetzende \n\nFraktionen im Untersuchungsausschuss der Fraktion der \n\nNPD. Genau das machen Sie! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Bartl, ich kann das nicht guthei\u00dfen. Sie werden mit \n\ndem Vorwurf leben m\u00fcssen, dass dieser Untersuchungs-\n\nausschuss den Namen \u201eNPD-Informationsausschuss\u201c \n\nf\u00fchren wird. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Alle Fragen bleiben offen! \n\n\u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wenn Sie nicht  \n\nmit uns diskutieren wollen, dann setzen  \n\nSie sich wieder hin! Das ist ganz einfach! \u2013 \n\nWeitere Zurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lassen Sie bitte \n\nden Redner aussprechen! \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: F\u00fcr diese Feststel-\n\nlung gibt es kein durchgreifendes Argument. In keiner der \n\nbislang auf Bundes- oder L\u00e4nderebene eingesetzten \n\nGremien ist die NPD involviert. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das steht doch in \n\nkeinem Untersuchungsausschussgesetz drin!) \n\nDiese Besonderheit trifft ausschlie\u00dflich f\u00fcr Sachsen zu. \n\nGenau diese besondere Konstellation hat Herr Gansel \n\ntreffsicher festgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir erhoffen uns \n\nInformationen, die ein Verbotsverfahren in unserem Sinne \n\nentsch\u00e4rfen.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil  \n\nes kein Verbotsverfahren gibt!) \n\nDas erm\u00f6glichen Sie! \n\n(Zurufe von den LINKEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMuss sich denn der Landtag als NPD-Informations-\n\nausschuss gerieren? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSie verstecken sich hinter den Nazis! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich sage Ihnen, \n\ninsbesondere den Fraktionen der SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, wir!) \n\n\u00dcber die Konsequenzen dieser Vorgehensweise m\u00fcssen \n\nSie sich bewusst sein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, genau! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie kennen und wissen um die Bauchschmerzen, die \n\nbesonders Ihre Kolleginnen und Kollegen im Deutschen \n\nBundestag mit der Einsetzung eines 3. Untersuchungs-\n\nausschusses in Sachsen aus den vorgenannten Gr\u00fcnden \n\nhaben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh ja!) \n\nHerr Jennerjahn und Herr Lichdi, sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe von \n\nHerrn Montag! \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Bitte, Frau Friedel, \n\nfangen Sie an! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Prof. Schneider, Sie verbl\u00fcf-\n\nfen mich jetzt, dass Sie meine Zwischenfrage beantworten \n\nwollen. Jetzt muss ich erst einmal schauen, dass ich \n\nschnell eine finde. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \n\nSPD und den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist ungeb\u00fchrlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, ich \n\nmuss Sie jetzt \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5039 \n\nSabine Friedel, SPD: Entschuldigung, das war ein \n\nScherz. Ich entschuldige mich daf\u00fcr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann lasse \n\nich das jetzt. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Prof. Schneider, Sie haben \n\ngerade gefragt, ob wir uns der Konsequenzen bewusst \n\nw\u00e4ren, die die Einsetzung des Untersuchungsausschusses \n\nh\u00e4tte. Ich stelle eine Gegenfrage: Waren sich denn CDU \n\nund FDP der Konsequenzen bewusst, als sie alle anderen \n\nVorschl\u00e4ge abgelehnt haben? Warum haben Sie der \n\nEinsetzung einer Untersuchungskommission, in der keine \n\nNPD-Vertreter gewesen w\u00e4ren, nicht zugestimmt? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Friedel, diese \n\nFrage ist geradezu scheinheilig, \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nund zwar aus folgendem Grund: Die Einrichtung einer \n\nArbeitsgruppe in Sachsen, der Vertreter der Staatsregie-\n\nrung und des Landtages angeh\u00f6ren sollten, ist diskutiert \n\nworden. Ich w\u00fcsste nicht, mit welcher Begr\u00fcndung Sie in \n\neiner solchen Arbeitsgruppe Mitgliedern der NPD den \n\nZutritt verwehren wollten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein, das stimmt nicht! \n\n\u2013 Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Quatsch! \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, Herr Bartl, von Ihnen lasse ich keine Frage zu. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist eine L\u00fcge!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte wieder \n\ndarum, dass der Redner fortsetzen kann. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Im Ergebnis erm\u00f6g-\n\nlichen Sie es \u2013 ich schlie\u00dfe das damit ab \u2013, dass die NPD \n\n\u00fcber den 3. Untersuchungsausschuss an Information \n\ngelangen wird, die sie sonst niemals bek\u00e4me. Ich bef\u00fcrch-\n\nte, dass in der Endkonsequenz dieses Vorgehen ein NPD-\n\nVerbotsverfahren zumindest erschweren, wenn nicht \n\nunm\u00f6glich machen kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df und ich sehe es an \n\nIhrem Verhalten, dass der 3. Untersuchungsausschuss \n\nkommen wird. Ich erwarte aber von Ihnen, dass Sie \n\ndiesen Untersuchungsausschuss vorurteilsfrei begleiten. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nNach Ihrer Rede f\u00e4llt das schwer!) \n\nSie wollen diesen Ausschuss, Sie haben ihn herbeigeredet \n\nund Sie bekommen ihn. Ich bezeichne die Einsetzung \n\ndieses Ausschusses allerdings als einen schweren politi-\n\nschen Fehler, der nicht von politischer Weitsicht zeugt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, und Arne Schimmer, \n\nNPD, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne mit \n\nder Kurzintervention von Herrn Lichdi; bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nProf. Schneider, Sie haben nichts verstanden! Es geht \n\nhierbei darum, das zerst\u00f6rte Vertrauen wiederherzustellen. \n\nEs ist Vertrauen zerst\u00f6rt worden, und zwar nicht nur bei \n\nden Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen, es ist Vertrauen \n\nzerst\u00f6rt worden in die Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei und \n\ndes s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes, und es ist Vertrauen \n\nzerst\u00f6rt worden in den Willen der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung und der sie tragenden Fraktionen, hier tats\u00e4chlich \n\nAufkl\u00e4rung zu schaffen. Ihre Rede hat das erneut best\u00e4-\n\ntigt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nHerr Prof. Schneider, ich muss mich schon sehr wundern. \n\nSie als Vorsitzender der Parlamentarischen Kontrollkom-\n\nmission sollten \u00fcber die Arbeitsweise des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz besser informiert sein. Ich kann es \n\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gern noch einmal sagen. Es ist ein \n\nGrundsatz der Arbeit von Geheimdiensten, zwischen \n\nBeschaffung und Auswertung zu trennen, und zwar auch \n\npersonell und innerhalb des Amtes. Genau dort setzen wir \n\nan. Das haben wir im \u00dcbrigen auch im Rahmen des \n\n2. Untersuchungsausschusses feststellen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen \u2013 das ist uns bewusst \u2013 ist es ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich, diese Trennung, wie es die drei demokratischen \n\nFraktionen beabsichtigen, durchzuf\u00fchren. \n\nIch sage auch etwas zum Vertrauen. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist nicht in der PKK \n\nvertreten. Sie haben immer daf\u00fcr gesorgt, dass Sie mit der \n\nst\u00e4rksten Oppositionsfraktion praktisch unter sich sind. \n\nDeswegen ist die Parlamentarische Kontrollkommission \n\nf\u00fcr uns im Grundsatz kein geeignetes Gremium, um \n\ntats\u00e4chlich Aufkl\u00e4rung zu schaffen. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Prof. Schneider, ich finde es sehr bedauerlich, dass \n\nSie f\u00fcr Ihre Fraktion als gr\u00f6\u00dfte demokratische Fraktion \n\nhier ein derartig j\u00e4mmerliches Bild abgegeben haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schneider, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5040 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Lichdi, ich bin \n\nin der Tat nach wie vor dar\u00fcber entsetzt, was \u00fcber Jahre \n\nhinweg unaufgekl\u00e4rt und unbemerkt von einem solchen \n\nTrio veranstaltet werden konnte. Das ist entsetzlich. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Es ist kein Trio! \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Es war nicht nur ein Trio! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch erinnere daran, dass ich zwar nicht der Erste war, aber \n\nvon unserer Seite von Anfang an gesagt habe, dass das \n\neine Schande f\u00fcr unser Land ist. Wir sind den Opfern und \n\nihren Angeh\u00f6rigen verpflichtet, diesen Geschehnissen in \n\njeder Hinsicht nachzugehen. Darin stimme ich Ihnen voll \n\nzu. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin aber der Meinung, dass die bestehenden Gremien \n\nf\u00fcr eine zeitaufwendige Aufarbeitung dieser ganzen \n\nGeschichte ausreichen. Wenn Sie die Besetzung der \n\nParlamentarischen Kontrollkommission ansprechen, dann \n\nist das wohl der eigentliche Grund, um den es Ihnen \n\nhierbei geht. Sie wollen selbst in dieser Parlamentarischen \n\nKontrollkommission dabei sein. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nEr versteht es nicht!) \n\nWas die inhaltliche Gestaltung der PKK betrifft, so ist das \n\neine Frage der gesetzlichen Grundlagen. Diesbez\u00fcglich \n\nsollten Sie bei der mit einsetzenden Fraktion, DIE LIN-\n\nKE, einmal nachfragen, ob ihnen diese unter Umst\u00e4nden \n\neinen Sitz in dieser Parlamentarischen Kontrollkommissi-\n\non abtreten k\u00f6nnte, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Geben Sie doch \n\neinen ab! Sie geben doch gern Sitze ab! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nso wie wir das unter anderem auf der Regierungsseite \n\ngemacht haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \n\nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Prof. Schneider, \n\nich habe mich noch einmal zu Wort gemeldet, weil Sie in \n\nIhrem Beitrag einige Dinge nicht korrekt dargestellt, zum \n\nTeil die Unwahrheit gesagt haben und Ihr Beitrag f\u00fcr \n\nmich \u00fcberaus scheinheilig war. Ich will das begr\u00fcnden. \n\nSie haben gesagt, uns seien in den Aussch\u00fcssen s\u00e4mtliche \n\nAusk\u00fcnfte gegeben worden. Fakt ist, dass fast alle Aus-\n\nk\u00fcnfte verweigert worden sind mit dem Verweis auf die \n\nErmittlungen des Generalbundesanwaltes. \n\nWenn Sie auf die PKK verweisen, dann wissen Sie genau \n\nwie ich, dass uns der Bericht des Bundesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz erst in der Entwurfsfassung und dann in der \n\nendg\u00fcltigen Fassung \u00fcber Wochen vorenthalten worden \n\nist. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie selbst haben das \u00f6ffentlich kritisiert. Wir haben dann \n\naus dem \u201eSpiegel\u201c die wichtigen Informationen erfahren \n\nund nicht vom Innenminister und auch nicht von den \n\nVerantwortlichen im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nIm \u00dcbrigen tagen auch die Untersuchungsaussch\u00fcsse in \n\nTh\u00fcringen und im Bundestag \u00f6ffentlich. Auch dort k\u00f6n-\n\nnen sich NPD-Leute hineinsetzen, auch wenn sie dem \n\nLandtag bzw. dem Bundestag nicht angeh\u00f6ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber nicht die Akten!) \n\nAuch diese Argumentation ist daneben. Zu den Akten, \n\nHerr Kollege Piwarz, komme ich gleich, weil auch Herr \n\nProf. Schneider diese angesprochen hat. \n\nSie haben gesagt, es wird ein NPD-Informations-\n\nausschuss, und in diesem Zusammenhang auf die PKK \n\nverwiesen. Wir beide haben nach einer PKK-Sitzung \n\n\u00f6ffentlich erkl\u00e4rt: Der Verfassungsschutz hat zehn Jahre \n\nlang keinerlei Ahnung gehabt, wo sich die Nazi-Zelle \n\naufgehalten hat. Wenn das so ist, dann wollen wir wissen, \n\nwarum das so war. Das muss aufgekl\u00e4rt werden. Und das \n\nkann nicht allein innerhalb der PKK stattfinden. \n\nSie wissen auch, Herr Prof. Schneider, dass die PKK \n\nweder die Arbeit der Polizei noch des Staatsschutzes, \n\nnoch des Landeskriminalamtes und der Justiz \u00fcberpr\u00fcfen \n\nkann. Das alles darf die PKK nicht, aber ein Untersu-\n\nchungsausschuss kann das. \n\nEine letzte Bemerkung. Den Begriff \u201eScheinheiligkeit\u201c \n\nhabe ich deshalb verwandt, weil Sie und ich \u2013 wir beide \n\nkennen die Akten, die beim Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz liegen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nSie wissen genauso gut wie ich: In diesen wenigen Akten \n\nbefindet sich nichts, was der NPD nutzen k\u00f6nnte. Wenn \n\nSie das hier behaupten, dann sagen Sie die Unwahrheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Herr Hahn, wenn Sie mir vorwerfen, ich \n\nh\u00e4tte dort die Unwahrheit gesagt, haben Sie gleichwohl \n\nnicht kritisiert, an welchen Stellen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nSie haben mit einer Mutma\u00dfung agiert. Wenn Sie auf die \n\nArbeit, auf die Antworten und das Verhalten des Innenmi-\n\nnisters im Innenausschuss zu sprechen kommen, dann \n\nwissen Sie sehr genau, dass derzeit der Generalbundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5041 \n\nanwalt Ermittlungen f\u00fchrt und aus diesen Rechtsgr\u00fcnden \n\ninsoweit auch kein Datum weitergegeben werden kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas sind Straftaten!) \n\nSie haben den Entwurf des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz angesprochen, aber der Innenminister wollte uns \n\ngenau diesen Entwurf vorlegen. Er durfte es nicht, weil \n\nder Bundesinnenminister Herr Dr. Friedrich seine Zu-\n\nstimmung nicht gegeben hat. Sie wissen doch so gut wie \n\nich, dass wir beide seinerzeit den Bundesinnenminister \n\nangegriffen hatten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Deshalb soll das \n\nParlament das Recht haben! \u2013 Zurufe von den \n\nLINKEN \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Herr Nolle, das hat doch mit der Einsetzung des Unter-\n\nsuchungsausschusses \u00fcberhaupt nichts zu tun, sondern das \n\nist eine Sache, die wir in der PKK geleistet haben. Der \n\nBericht liegt uns ja nun vor. \n\nIch nehme f\u00fcr mich wie jeder andere von Ihnen in An-\n\nspruch, dass ich dasselbe Interesse an den Ermittlungser-\n\ngebnissen habe wie Sie. Das lasse ich mir von Ihnen auch \n\nnicht wegdiskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nDann stimmen Sie zu!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nmuss f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass es einfach uner-\n\ntr\u00e4glich ist, wie Prof. Schneider die pure Existenz der \n\nNPD dazu instrumentalisiert, gegen einen Untersuchungs-\n\nausschuss Stimmung zu machen. Es ist doch ganz klar, \n\ndass es entgegen der Aussagen von Prof. Schneider auf \n\njeden Fall eine massive Inkompetenz der Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden gegeben hat. \n\nWarum hat man denn nicht im Jahr 2000 auf B\u00f6hnhardt \n\nund Mundlos in Chemnitz zugegriffen? Es w\u00e4re m\u00f6glich \n\ngewesen. Alle Informationen lagen vor. Der Zugriff blieb \n\naus. Und das reicht ja wohl schon aus, um ein massives \n\nVersagen der Ermittlungsbeh\u00f6rden zu konstatieren. \n\nIch fand es sehr verr\u00e4terisch, dass Prof. Schneider erkl\u00e4rt \n\nhat: M\u00f6gliche Erkenntnisse eines Untersuchungsaus-\n\nschusses k\u00f6nnten der NPD in einem m\u00f6glichen Verbots-\n\nverfahren helfen. Im Umkehrschluss hei\u00dft das doch: Die \n\nNPD kann nur verboten werden, wenn weiter vertuscht \n\nwird und wenn weiterhin nicht die Wahrheit \u00fcber die \n\nHintergr\u00fcnde dieser mutma\u00dflichen Zwickauer Terrorzelle \n\nans Licht kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs ist doch ein demokratiepolitischer Skandal, was \n\nProf. Schneider hier eben erkl\u00e4rt hat, dass man den \n\nUntersuchungsausschuss verhindern muss, weil er ein \n\nVerbotsverfahren verhindern k\u00f6nnte. Wie gesagt, das \n\nbedeutet im Umkehrschluss nur: Man hat Angst davor, die \n\nWahrheit \u00fcber die Hintergr\u00fcnde dieser mutma\u00dflichen \n\nZwickauer Terrorzelle offenzulegen, und man hat Angst \n\ndavor, dass irgendeine mutma\u00dfliche Verstrickung von \n\nGeheimdiensten die NPD massiv entlasten k\u00f6nnte. \n\nEs ist ein absolutes Armutszeugnis, was Sie eben in Ihrem \n\nRedebeitrag dem Hohen Haus zu Protokoll gegeben \n\nhaben, Herr Prof. Schneider. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich sage nur so viel: \n\nDer NSU, dieses rechtsterroristische Feld, das Umfeld \n\nund all diejenigen Gruppen, die damit zusammenh\u00e4ngen, \n\nist die Saat, die aus ihrem Tun hervorgeht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nSo ist das. An dieser Stelle muss man mit aller H\u00e4rte des \n\nRechtsstaates gegen diejenigen vorgehen, die im T\u00e4terfeld \n\nund im entsprechenden Beteiligungsumfeld sind. Das ist \n\nzurzeit eine Arbeit, die geleistet wird und weiterhin \n\ngeleistet werden muss. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Prof. Schneider, ich und ich denke auch die anderen \n\ndemokratischen Fraktionen sprechen es Ihnen nicht ab, \n\ndass Sie ehrlichen Herzens dabei sind und tats\u00e4chlich \n\nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber erreichen wollen, wie es zu diesen \n\nTerrortaten kommen konnte. \n\nAlle demokratischen Fraktionen haben im letzten Jahr \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag verabschiedet. Die Frage, in \n\nder wir uns offensichtlich uneins sind, ist doch, welche \n\nInstrumente geeignet sind, um Aufkl\u00e4rung zu schaffen \n\nund Vertrauen wieder herzustellen: zum einen nat\u00fcrlich \n\ndas Vertrauen der Angeh\u00f6rigen der Opfer, zum anderen \n\naber auch das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in Sachsen, dass \n\nwir vor derartigen Taten ausreichend gesch\u00fctzt sind. \n\nDiese Aufarbeitung muss \u00f6ffentlich sein, dass sie wahrge-\n\nnommen werden kann \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund dadurch Vertrauen wieder entstehen kann. Wir haben \n\nverschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht. Diese sind nicht \n\naufgegriffen worden. Heute sprechen wir \u00fcber ein Instru-\n\nment, das Sie aus Gr\u00fcnden, die Sie hier vorgetragen \n\nhaben, ablehnen. Sie h\u00e4tten im Vorfeld andere Instrumen-\n\nte gehabt, die Sie h\u00e4tten nutzen k\u00f6nnen. \n\nIch spreche jetzt f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus \n\nZwickau, weil ich dort mein B\u00fcro habe. Den Zwickauern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5042 \n\nist nicht geholfen, wenn wir oder Sie von einem Th\u00fcrin-\n\nger Terrornetz bzw. einer Th\u00fcringer Terrorgruppe spre-\n\nchen. Die Zwickauer haben sich am Anfang an den \n\nPranger gestellt gef\u00fchlt, weil diese Gruppe in Zwickau \n\nUnterschlupf gefunden hatte. \n\nViel st\u00e4rker bewegt doch die Menschen in Zwickau, wie \n\nes passieren konnte, dass die Menschen, die T\u00fcr an T\u00fcr \n\nmit ihnen gewohnt haben, zu solchen Taten f\u00e4hig sind und \n\ndas im Vorfeld nicht deutlich geworden ist. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nSie sp\u00fcren das Versagen, das dahinter verborgen ist. Sie \n\nstellen sich eine ganze Reihe von Fragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich komme zum Schluss. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen diese Fragen aufkl\u00e4ren, denn nur \n\nso kann das Vertrauen wiederhergestellt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Herrmann, ich \n\nbedanke mich f\u00fcr Ihren Beitrag. Ich stimme Ihnen im \n\nGrunde eins zu eins zu. Es gibt einen Punkt, an dem wir \n\nin der Tat eine andere Auffassung haben: Wir halten die \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses deshalb nicht \n\nf\u00fcr politisch opportun, sogar f\u00fcr politisch falsch, weil Sie \n\ndamit den Leuten da dr\u00fcben eine Informationsquelle \n\ner\u00f6ffnen. \n\n(Zuruf von der NPD: Was  \n\nhaben Sie denn zu verbergen? \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist der einzige Unterschied zu Ihrer Intervention. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAnsonsten sehe ich keinen Dissens. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, \n\nSPD \u2013 Zuruf von der NPD: Hat doch der Staat die \n\nsch\u00fctzende Hand \u00fcber diese Leute gehabt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte auch noch eine Kurzintervention abgeben. \n\nErstens. Ich unterstelle Prof. Schneider gleicherma\u00dfen \n\nnicht, dass er gegen eine Aufkl\u00e4rung ist und dass er nicht \n\nbeabsichtigt, in seiner Eigenschaft, zum Beispiel als \n\nVorsitzender der PKK, mit f\u00fcr Aufkl\u00e4rung zu sorgen. \n\nIn seiner Eigenschaft als Mitglied dieses Parlamentes tut \n\ner es nicht. In seiner Eigenschaft als Mitglied dieses \n\nParlamentes hat er heute hier Darlegungen unterbreitet, \n\ndie nichtzutreffend, nicht wahr und die falsch sind. \n\nHerr Prof. Schneider, Sie haben behauptet, dass wir in \n\ndem zweiten Antrag, in dem wir darum baten, eine Kom-\n\nmission mit Abgeordneten des Landtages und Vertretern \n\nder Staatsregierung einzusetzen, auch h\u00e4tten die NPD \n\nbeteiligen m\u00fcssen. Der Antrag hat definitiv besagt: Der \n\nLandtag m\u00f6ge gemeinsam in geeigneter Form mit der \n\nStaatsregierung Menschen ausw\u00e4hlen, kompetente und \n\nnamenhafte Pers\u00f6nlichkeiten, die unabh\u00e4ngig \u2013 es wurden \n\nauch Namen genannt, zum Beispiel der ehemalige Daten-\n\nschutzbeauftragte \u2013 von diesen Strukturen untersuchen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: CDU-Mitglied!) \n\n\u2013 Auch ein CDU-Mitglied, richtig. Es ging uns um na-\n\nmenhafte Pers\u00f6nlichkeiten. Es sind Namen genannt \n\nworden. Das ist nachlesbar im Antrag, nachlesbar im \n\nProtokoll und auch nachlesbar in den Medien. Das ist \n\neinfach eine falsche Darstellung von Ihnen. \n\nZweitens. Es wird nicht der Ausschuss der drei Fraktionen \n\nsein \u2013 das wissen Sie sehr wohl, Sie sind Jurist \u2013, sondern \n\nes ist immer der Untersuchungsausschuss des Parlaments. \n\nDas Parlament ist die Herrin \u00fcber den Untersuchungsaus-\n\nschuss. Der Untersuchungsausschuss ist ein Hilfsorgan \n\ndes Parlaments. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo einfach k\u00f6nnen Sie sich das nicht machen. \n\nDrittens. Sie sind zumindest partiell an der T\u00e4tigkeit des \n\n2. Untersuchungsausschusses beteiligt gewesen. Wir \n\nhaben als 2. Untersuchungsausschuss heute noch den \n\nBeyer/Irrgang-Bericht, der seinerzeit das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, dessen T\u00e4tigkeit des Referats 33/34 \n\nuntersucht hat, vorliegen, der zu gut einer H\u00e4lfte aus \n\ngeschw\u00e4rzten Seiten besteht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, ich \n\nbitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 weil jedwede sensible \n\ninhaltliche Aussage in diesen Dokumenten, die auf \n\nQuellen, Strukturen und Arbeitsweisen hindeutet, immer \n\nmit einem Sperrvermerk des Innenministers versehen ist, \n\nund das wird auch hier so sein. Deshalb ist es einfach eine \n\nunwahre Behauptung und Desinformation der \u00d6ffentlich-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Bartl, Sie \n\nmeinen den ver\u00f6ffentlichten Bericht. So wie er in den \n\nGremien bekannt geworden ist, waren darin, soweit ich \n\ninformiert bin, keine Schw\u00e4rzungen enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5043 \n\n(Widerspruch der Abg. Klaus Bartl  \n\nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen werden, was die Aktenarbeit dieses Untersu-\n\nchungsausschusses betrifft, die Akten in entsprechend \n\ngeheimen Sitzungen des Untersuchungsausschusses offen \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden. \n\n(Widerspruch von den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie wissen  \n\ndoch, wie die Praxis ist, Herr Bartl!) \n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich. Sie nehmen damit in Kauf, dass \u2013 \u2013 \n\nAber Herr Bartl, Sie wissen doch auch, wie die Praxis \n\ntats\u00e4chlich l\u00e4uft. Das m\u00fcssen Sie doch wissen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, dies ist eine Kurzintervention, und es kann jeder \n\nnoch im Rahmen seiner Redezeit sprechen. Ich bitte nun, \n\nHerrn Prof. Schneider aussprechen zu lassen. Meine \n\nDamen und Herren, wenn Sie mir keine M\u00f6glichkeit \n\ngeben, meine Arbeit zu verrichten, dann muss ich die \n\nSitzung kurz unterbrechen. Ich denke, dies liegt nicht in \n\nIhrem Interesse. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich stelle fest, dass \n\nSie \u00fcberhaupt nicht gewillt sind, meine Antwort inhaltlich \n\nzur Kenntnis zu nehmen. Ich sage noch einmal: Die \n\nAkten, die in diesem Untersuchungsausschuss eingebracht \n\nwerden, sind jedem einzelnen Mitglied im vorgelegten \n\nUmfang kenntlich zu machen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nein, sie  \n\nsind geschw\u00e4rzt! \u2013 Christian Piwarz:  \n\nDas stimmt doch nicht, Herr Hahn!) \n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir f\u00fchren die Debatte weiter fort. Die n\u00e4chste \n\nFraktion ist die Fraktion der FDP. Herr Biesok, Sie haben \n\nnun das Wort. Danach rufe ich zu weiteren Runden auf. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nIch darf noch einmal bitten, dem Redner die Gelegenheit \n\nzu geben, seine Rede vorzutragen. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal Frau Herrmann \n\ndanken, dass sie es geschafft hat, wieder etwas Sachlich-\n\nkeit in die Debatte hineinzubringen. Wir unterhalten uns \n\n\u00fcber den richtigen Weg, wie wir mit den Geschehnissen \n\nrund um den NSU umgehen und wie wir verfahren, um \n\nAufkl\u00e4rung zu schaffen. Wir sollten eines bei dieser \n\nDiskussion nicht tun: Sie gleich bei dieser ersten Auftakt-\n\nveranstaltung des bevorstehenden Untersuchungsaus-\n\nschusses in politischen Klamauk ausarten zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWarum klatscht Herr Schneider da?) \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion unsere Erw\u00e4gungen \n\ndarstellen, weshalb wir uns dem Untersuchungsauftrag \n\nnicht angeschlossen haben, und ich m\u00f6chte vorher bereits \n\ndeutlich sagen: Wir haben sehr sorgf\u00e4ltig dar\u00fcber disku-\n\ntiert. Wir haben ein Aufkl\u00e4rungsinteresse, aber wir sehen \n\nandere Wege. \n\nMeine Damen und Herren! Demokratie lebt von \u00d6ffent-\n\nlichkeit und Transparenz. Wenn es Verfehlungen gegeben \n\nhat \u2013 sei es bei den Verfassungssch\u00fctzern, bei Justizorga-\n\nnen, bei der Polizei oder auch bei Politikern \u2013, m\u00fcssen \n\ndiese aufgekl\u00e4rt werden. Aber wir m\u00fcssen auch aufpas-\n\nsen, dass wir keine falschen Erwartungen wecken. Der \n\nUntersuchungsausschuss soll den Vorwurf entkr\u00e4ften, \n\neventuelle Fehler bei Verfassungssch\u00fctzern, der Polizei \n\noder der Justiz blieben ohne Ahndung. So soll verloren \n\ngegangenes Vertrauen in den Staat mit seinen Organen \n\nsowie seinen Gewaltmonopolen wieder zur\u00fcckgewonnen \n\nwerden. Herr Kollege Lichdi hat ausdr\u00fccklich auf dieses \n\nVertrauen hingewiesen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber \u00fcberlegen: Kann ein solcher Unter-\n\nsuchungsausschuss das bei einer n\u00fcchternen Betrach-\n\ntungsweise wirklich leisten? \u2013 Ich glaube nicht. Frau \n\nFriedel, Sie erwecken mit dem, was Sie vorgetragen \n\nhaben, Erwartungen in der Bev\u00f6lkerung. Frau Herrmann \n\nhat gerade gesagt, was die Bev\u00f6lkerung in Zwickau denkt. \n\nSie wecken Erwartungen, die dieser Untersuchungsaus-\n\nschuss nicht leisten kann. \n\nSelbst die Antragsteller d\u00fcrften nicht davon ausgehen, \n\ndass Frau Zsch\u00e4pe zu Beweiszwecken dort auftritt und \n\nerz\u00e4hlt, wie sie es geschafft hat, die Beh\u00f6rden hier in \n\nSachsen zu linken. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das will doch auch gar \n\nkeiner! \u2013 Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie hat ausdr\u00fccklich gesagt, dass sie es nicht tun wird. \n\nAuch die anderen Beschuldigten im NSU-Komplex \n\nwerden nicht als Zeugen aussagen, sondern von ihren \n\nZeugnisverweigerungsrechten Gebrauch machen. Wegen \n\nder laufenden Ermittlungen wird auch der Generalbun-\n\ndesanwalt die Ermittlungsakten dem Ausschuss nicht zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Er wird sie bis zu einem rechtskr\u00e4fti-\n\ngen Abschluss des Strafverfahrens bei sich behalten. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, deshalb ist \n\nes meines Erachtens eine Fehleinsch\u00e4tzung, wenn Sie \n\nglauben, dass Sie diesen Untersuchungsausschuss in \n\ndieser Legislaturperiode noch beenden k\u00f6nnten. Beamte \n\nanderer L\u00e4nder werden m\u00f6glicherweise als Zeugen \n\naussagen k\u00f6nnen, wenn sie eine entsprechende Aussage-\n\ngenehmigung bekommen. Ich hoffe, sie bekommen diese. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5044 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, vielen Dank, Herr Kollege Biesok. \u2013 Herr Kollege \n\nBiesok, entnehmen Sie irgendeiner Stelle dieses Einset-\n\nzungsauftrages einen Hinweis bzw. ein Indiz, dass wir \n\nvorh\u00e4tten, diejenigen, deren Handlungen durch die Unter-\n\nsuchungsbeh\u00f6rden, durch den Generalbundesanwalt oder \n\ndurch Kriminalisten zu vollziehen sind, die strafrechtliche \n\nVerantwortlichkeit feststellen, hier anzuh\u00f6ren, oder ist \n\nklar erkennbar, dass wir Beh\u00f6rdenversagen, Amtshandeln \n\noder Organisationsversagen untersuchen wollen? Ist das \n\nim Einsetzungsauftrag nicht ausdr\u00fccklich betont? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, der Einset-\n\nzungsauftrag ist sehr umf\u00e4nglich, und er soll alle Facetten \n\nbeleuchten, die m\u00f6glicherweise zu beleuchten sind. Daher \n\nhalte ich es f\u00fcr konsequent, wenn man diese Personen als \n\nZeugen anh\u00f6ren w\u00fcrde, auch wenn sie nicht ausdr\u00fccklich \n\nin dem Untersuchungsauftrag benannt sind. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das hat keiner beantragt. \n\nCarsten Biesok, FDP: Von daher widerspricht meine \n\nAussage nicht Ihrem Einsetzungsauftrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Dann k\u00f6nnten wir es beantra-\n\ngen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte noch sagen, dass es \n\nanderen Beh\u00f6rden, die wir hier untersuchen wollen, nicht \n\nzug\u00e4nglich ist. Wir haben hier schon diskutiert, dass es \n\nsich nur um die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden handeln kann, mit \n\ndenen wir uns befassen. Aber wir haben es nun einmal \n\ndamit zu tun, dass das Landeskriminalamt Th\u00fcringen die \n\nf\u00fchrende Beh\u00f6rde war, als es um die Fahndungsma\u00dfnah-\n\nmen ging. Das ist nun einmal eine Tatsache. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat lediglich in Amtshilfe gehan-\n\ndelt. Das sind die \u00fcblichen Verfahrensweisen unter Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, wenn es sich um Straftaten handelt, die \n\nmehrere Bundesl\u00e4nder umfassen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nBiesok. \u2013 Warum k\u00f6nnen Sie nicht den Ansatz eines \n\nVersagens s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden \u2013 hier des Landeskrimi-\n\nnalamtes Sachsen \u2013 erkennen, wenn das Landeskriminal-\n\namt Sachsen in die Beobachtung dieser drei Straft\u00e4ter \n\neingebunden ist? Wenn auch zun\u00e4chst der Zugriff unter \n\nFederf\u00fchrung des LKA Th\u00fcringen nicht klappt, dann wei\u00df \n\ndoch das LKA, dass sich gef\u00e4hrlichste Straft\u00e4ter auf dem \n\nTerritorium des Freistaates Sachsen aufhalten. Glauben \n\nSie nicht, dass in einem solchen Fall das Landeskriminal-\n\namt in eigener Zust\u00e4ndigkeit daf\u00fcr sorgen muss, dass \n\ndiese Verbrecher in den Knast gebracht werden? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Kollege Lichdi! Ich \n\nwar nicht dabei, als das passiert ist, und Sie waren nicht \n\ndabei. Wir kennen beide die Berichte, die wir hatten, und \n\nich glaube nicht, dass wir es heute in einem Untersu-\n\nchungsausschuss besser rekonstruieren k\u00f6nnen, als es \n\nbislang in der Chronologie, die \u201eDer Spiegel\u201c ver\u00f6ffent-\n\nlicht hat, im Wesentlichen schon geschehen ist. Ich denke \n\nnicht, dass wir einen Erkenntnisgewinn haben werden, \n\nwenn wir uns hier in einem Untersuchungsausschuss die \n\nSache noch einmal ansehen oder wenn wir diese Vorge-\n\nhensweisen, die \u00fcber zehn Jahre zur\u00fcckliegen, hier noch \n\neinmal parlamentarisch aufarbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nBiesok. \u2013 Dann m\u00f6chte ich die Frage nicht auf diese \n\nkonkreten F\u00e4lle in Zwickau und Chemnitz im Jahr 2000 \n\nbeziehen, sondern sie abstrakt stellen: Halten Sie es nach \n\ndem S\u00e4chsischen Polizeigesetz f\u00fcr erforderlich, dass \n\ns\u00e4chsische Polizeibeh\u00f6rden, wenn sie davon Kenntnis \n\nerhalten, dass gef\u00e4hrliche Straft\u00e4ter, die im Besitz scharfer \n\nBomben sind, in Sachsen festgesetzt werden, oder halten \n\nSie es nicht f\u00fcr erforderlich? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich wei\u00df nicht, ob das S\u00e4chsische \n\nPolizeigesetz die Erm\u00e4chtigungsgrundlage ist. Ich glaube \n\neher, dass es die Strafprozessordnung ist. Aber selbst zur \n\nGefahrenabwehr, denke ich, ist das in Ordnung. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch denke, es ist notwendig, wenn jemand Bomben hier \n\nim Freistaat Sachsen hat, dass diese dann auch aufgefun-\n\nden werden m\u00fcssen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nCarsten Biesok, FDP: Deshalb muss man sich fragen: \n\nWas ist tats\u00e4chlich dort gewesen, und wo kann man das \n\nam besten fragen? Darauf hat Herr Kollege Schneider \n\nschon einige Antworten gegeben. Wir haben Untersu-\n\nchungskommissionen auf Bundesebene, wir haben auch \n\nKontrollgremien auf Landesebene, und dort werden diese \n\nFragen zu beantworten sein. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Warum ist  \n\ndas nicht passiert, das ist die Frage!) \n\nUm zum Untersuchungsausschuss zur\u00fcckzukommen: Wir \n\nm\u00fcssen uns die Frage stellen: Hat der Verfassungsschutz \n\nversagt? Ich habe in diesem Parlament schon einiges dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5045 \n\ngesagt, was ich dar\u00fcber denke. Wie k\u00f6nnen wir das \n\n\u00fcberpr\u00fcfen? Wir haben eine Parlamentarische Kontroll-\n\nkommission. Ich wei\u00df, viele werden jetzt sagen, es sei \n\nnicht die richtige, und von einigen Oppositionsparteien \n\nwird geltend gemacht, sie sei nicht gut dabei. Aber wir \n\nhaben uns in acht Sitzungen sehr intensiv damit besch\u00e4f-\n\ntigt. Gerade Frau K\u00f6ditz hat sich dort hervorgetan, ohne \n\ndas Beratungsgeheimnis zu brechen. Mit einer profunden \n\nKenntnis hat sie nachgefragt, und die Staatsregierung hat \n\ndie Fragen beantwortet. Dort wird Aufkl\u00e4rung betrieben. \n\nEin Untersuchungsausschuss wird nicht mehr Kompeten-\n\nzen haben als die Parlamentarische Kontrollkommission. \n\n(Zurufe der Abg. Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nIch m\u00f6chte die Diskussion \u00fcber die geschw\u00e4rzten Seiten \n\neinmal von zwei Seiten betrachten. Ich wei\u00df es nicht, da \n\nich beim letzten Mal nicht anwesend war, wie viele Seiten \n\ngeschw\u00e4rzt werden, wenn es sich um geheime Dokumente \n\nhandelt. Ich habe den Eindruck: Entweder werden im \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz demn\u00e4chst Tonerkartu-\n\nschen mit schwarzem Papier produziert, um den erforder-\n\nlichen Informantenschutz zu gew\u00e4hrleisten. Diese Akten \n\nwerden an den Untersuchungsausschuss geliefert. \n\nHerr Kollege Lichdi wird sofort aufschreien und sagen: \n\nDie Staatsregierung versucht zu vertuschen, indem sie \n\nalles schw\u00e4rzt, und kein Mikro ausl\u00e4sst, um das in der \n\n\u00d6ffentlichkeit zu machen. Dann haben wir entsprechend \n\ndie Vertraulichkeit mit dabei. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nOder wenn das nicht der Fall sein sollte, wie es soeben \n\ndiskutiert wurde, indem die Akten offengelegt werden, \n\ndann ist es in der Tat eine herzliche Einladung an die \n\nNPD. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nWer meint, der Untersuchungsausschuss k\u00f6nne tats\u00e4chlich \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcberpr\u00fcfen und die \n\nAkten m\u00fcssten offengelegt werden, der gibt der NPD ein \n\nEinfallstor: Schaut euch an, wie ihr und eure Verb\u00fcndeten \n\nim Kampf gegen die Demokratie \u2013 die freien Kr\u00e4fte, die \n\nKameradschaften, die Nachfolger von \u201eSkinheads S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz\u201c und von \u201eSturm 34\u201c, die Nachfolger von \n\n\u201eHammerskin\u201c und \u201eBlood & Honour\u201c \u2013 beobachtet \n\nwerden! Analysiert in geheimen Sitzungen im Keller des \n\nLandtages genau, was ein Verfassungsschutz leisten kann \n\nund was nicht! Richtet euer verfassungsrechtliches Trei-\n\nben darauf ein und k\u00e4mpft weiter gegen eine offene, \n\ndemokratische und freiheitliche Gesellschaft! \n\nGenau diese Einladung, Herr Bartl, Frau Friedel und Herr \n\nJennerjahn, sprechen Sie aus. Herr Kollege Apfel, Sie \n\nwerden diese dankbar annehmen. Dessen bin ich mir \n\nziemlich sicher. \n\nWenn vor Ihrem Abgeordnetenb\u00fcro n\u00e4chstes Jahr zu \n\nWeihnachten eine Kiste mit deutschem Wein steht mit \n\neiner Karte eines anonymen Absenders, auf der steht \n\n\u201eDanke\u201c, dann wissen Sie, wer der Absender ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN: Das ist fies!) \n\nIch g\u00f6nne Ihnen den Wein. Aber ich g\u00f6nne Ihnen eines \n\nnicht: dass Sie die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden hier im \n\nFreistaat Sachsen schw\u00e4chen. Das tun Sie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWelcher V-Mann wird Vertrauen zum Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz haben, wenn er anschlie\u00dfend wei\u00df, \n\ndass genau die Leute, die aus dem rechten Spektrum \n\nkommen, die Akten kontrollieren, in denen er dann selbst \n\nsteht? Es wird keiner sein, und damit schw\u00e4chen Sie die \n\nArbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Vielen Dank, Kollege Biesok, dass Sie die Frage \n\nzulassen. Kollege Biesok, geben Sie mir darin recht, dass \n\ndas Untersuchungsausschussrecht des Parlaments sich vor \n\nallem deshalb entwickelt hat und ausgepr\u00e4gt ist, weil es in \n\nden F\u00e4llen eingesetzt werden soll, wo es ein evidentes \n\nInteresse der \u00d6ffentlichkeit an Informationen gibt? Geben \n\nSie mir recht, dass die PKK dieses mentale Interesse der \n\n\u00d6ffentlichkeit nicht befriedigen kann und dass deshalb ein \n\nUntersuchungsausschuss auch unter dem Aspekt der hier \n\nzu untersuchenden Fragen, ob es beh\u00f6rdliche Missst\u00e4nde \n\ngibt \u2013 das kann uns weder Berlin, noch Jena oder Erfurt \n\nbesorgen \u2013, das einzige Instrument ist, welches der \n\nBev\u00f6lkerung die M\u00f6glichkeit gibt, an der Aufkl\u00e4rung der \n\nFragen wie Beh\u00f6rdenversagen, Staatsverschulden zu \n\npartizipieren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, ich denke, die \n\nInformationen, die wirklich zur Aufkl\u00e4rung beitragen, \n\nsind geheim. Sie erwecken damit bei der Bev\u00f6lkerung \n\neine Erwartungshaltung, die Sie nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nDas haben wir vorhin schon sehr deutlich diskutiert. \n\nWenn wir uns \u00fcber Fehler oder Missst\u00e4nde unterhalten \n\noder dar\u00fcber, was schiefgelaufen ist, dann ist meines \n\nErachtens am wichtigsten zu schauen: Hat in der Zusam-\n\nmenarbeit unserer f\u00f6derale Struktur mit 16 Landes\u00e4mtern \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz, 16 Landeskriminal\u00e4mtern und \n\nunserer Bundesbeh\u00f6rden, hier das Bundesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz und das Bundeskriminalamt, etwas nicht \n\nfunktioniert? Das zu kl\u00e4ren ist Aufgabe des Bundes. \n\nDaf\u00fcr gibt es den Bundesuntersuchungsausschuss und f\u00fcr \n\ndiesen haben wir als FDP-Fraktion im Bundestag ge-\n\nstimmt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5046 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Biesok, geben Sie \n\nmir recht, dass von den insgesamt zw\u00f6lf Bank\u00fcberf\u00e4llen \n\nunter Waffengewalt in Sachsen ein einziger vom General-\n\nbundesanwalt an sich gezogen worden ist? K\u00f6nnen Sie \n\nerkl\u00e4ren, ob es irgendwo geheim zu haltende Gr\u00fcnde gibt \n\nzu untersuchen, weshalb die Sicherheits- und Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen es nicht fertig \n\ngebracht haben, diese Bank\u00fcberf\u00e4lle aufzukl\u00e4ren, obwohl \n\nProfiler nach dem dritten Bank\u00fcberfall darauf aufmerk-\n\nsam gemacht haben, dass vieles darauf hindeutet, dass die \n\nentsprechenden Handlungen aus dem rechtsterroristischen \n\nZentrum kommen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie wollen \n\nkeine Bank\u00fcberf\u00e4lle aufkl\u00e4ren, sondern Sie wollen den \n\nNSU aufkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie einen Untersuchungsausschuss beantragen, \n\nunaufgekl\u00e4rte Bank\u00fcberf\u00e4lle in Sachsen aufzukl\u00e4ren, w\u00e4re \n\nich sofort mit dabei. \n\n(H\u00e4? von den LINKEN \u2013 Weitere Zurufe \u2013 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn \n\nm\u00f6chte auch eine Zwischenfrage stellen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jenner-\n\njahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Kollege \n\nBiesok, ist Ihnen bekannt, dass mutma\u00dflich zehn Bank-\n\n\u00fcberf\u00e4lle in Sachsen von Mitgliedern des NSU begangen \n\nund dort erbeutete Gelder mutma\u00dflich zur Finanzierung \n\ndes Lebens im Untergrund verwendet wurden? Ist Ihnen \n\ndas bekannt? \n\nCarsten Biesok, FDP: Diese Mutma\u00dfungen sind mir \n\nbekannt. Ob es tats\u00e4chlich so gewesen ist, ist Aufgabe der \n\nJustiz. Sie muss das aufkl\u00e4ren. Das wird in rechtsstaatli-\n\nchen Verfahren entsprechend aufgekl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Widerspruch \n\nvon den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Sie schw\u00e4chen mit Ihrem \n\nUntersuchungsausschuss noch einen weiteren Punkt: Wir \n\nhaben mit sehr viel M\u00fche Aussteigerprogramme hier in \n\nSachsen aufgelegt, um Personen zu ermutigen, aus der \n\nrechten Szene auszusteigen und ihr Wissen den Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden preiszugeben. Wie soll ein Aussteiger heute \n\nseine Sicherheit haben, dass, wenn er aussteigt, seine \n\nAussage sich nicht in Akten wiederfindet, in die genau \n\ndiese Kameraden dann hineinschauen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist infam!) \n\nmit denen man zuvor noch zusammengestanden hat bei \n\nirgendwelchen Skinheads-Konzerten, mit denen zusam-\n\nmen man Springerstiefel und die entsprechenden Westen \n\ngetragen und Bier gesoffen hat? Diese Dinge wird man in \n\nsolchen Akten dann finden. Damit behindern Sie die \n\nArbeit der Aussteigerprogramme. Das wird nicht unsere \n\nZustimmung finden. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \n\nsagen, dass meine Fraktion den Antrag \u2013 \u2013 Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, ich gebe Ihnen die M\u00f6glichkeit zu fragen, ob ich die \n\nZwischenfrage zulasse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann frage \n\nich Sie, ob Sie die Zwischenfrage zulassen. \u2013 Herr Jenner-\n\njahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Kollege Biesok, vielen \n\nDank. Ich habe folgende Frage: Ist Ihnen bekannt, dass \n\ndas Aussteigerprogramm f\u00fcr Angeh\u00f6rige der rechten \n\nSzene mittlerweile nicht mehr beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz liegt? Und das aus guten Gr\u00fcnden, \n\nweil sich Aussteiger aus der rechten Szene durch eine \n\nstarke Staatsferne auszeichnen und man Ihnen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben wollte, aus der Szene auszusteigen, ohne \n\nInformationen direkt an das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz weiterleiten zu m\u00fcssen. Damit verbunden ist die \n\nFrage: K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie viele Personen aus der \n\nrechtsextremen Szene ausgestiegen sind in dem Zeitraum, \n\nals die Federf\u00fchrung f\u00fcr dieses Aussteigerprogramm noch \n\nbeim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz lag? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Jennerjahn, die \n\nFrage lenkt von Ihrem Einsetzungsantrag ab. Sie wollen \n\nnicht nur das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, sondern alle Beh\u00f6rden, sowohl Polizei als auch \n\nJustiz. Deshalb ist es unerheblich, wann sich diese Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit ge\u00e4ndert hat, sondern Sie werden alle Ausstei-\n\ngerprogramme mit auf den Tisch bekommen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren: Wir werden uns \n\nbei diesem Einsetzungsantrag aus Respekt in Bezug auf \n\ndas Minderheitenrecht enthalten. Gleichzeitig werden wir \n\ndie Arbeit in dem Ausschuss, wenn er eingesetzt wird, \n\nkonstruktiv begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\neine Kurzintervention? \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nw\u00fcrde gern auf den Redebeitrag von Herrn Biesok kurzin-\n\ntervenieren. Ich beziehe mich auf die Aussage: Welches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5047 \n\nInteresse soll ein V-Mann haben, seine V-Mann-T\u00e4tigkeit \n\naufzunehmen oder aufrechtzuerhalten, wenn sp\u00e4ter im \n\nUntersuchungsausschuss seine Identit\u00e4t enttarnt wird? \n\nDazu muss man ganz klar sagen: Das, was Sie gesagt \n\nhaben, ist doch wieder selbstentlarvend. Wenn es tats\u00e4ch-\n\nlich der Fall gewesen sein sollte, dass irgendein V-Mann \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in der N\u00e4he der \n\nmutma\u00dflichen Zwickauer Terrorzelle positioniert war und \n\nKenntnis von dieser unglaublichen Verbrechensserie \n\nhatte, dann haben wir es mit dem gr\u00f6\u00dften verschleppten \n\nStaatsskandal, mit der gr\u00f6\u00dften verschleppten Staatsaff\u00e4re \n\nseit 1949 zu tun, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nweil in dem Fall nat\u00fcrlich klar ist, dass der Verfassungs-\n\nschutz von dieser Verbrechensserie Kenntnis hatte und sie \n\n\u2013 aus welchem Interesse auch immer \u2013 hat laufen lassen. \n\nDeshalb finde ich es wieder einmal sehr selbstentlarvend, \n\ndass Kollege Biesok davor Angst hat, dass m\u00f6glicher-\n\nweise V-Leute des Verfassungsschutzes enttarnt werden \n\nk\u00f6nnten, die in der N\u00e4he der NSU positioniert sind. \n\nGenau das ist der Untersuchungsauftrag des Untersu-\n\nchungsausschusses: davon Kenntnis zu erlangen, inwie-\n\nweit die Beh\u00f6rden diese Verbrechensserie vorzeitig h\u00e4tten \n\naufkl\u00e4ren und stoppen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNat\u00fcrlich wird dabei die Rolle des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz genau zu beleuchten sein. Dass Sie \n\ndavor Angst haben, das zeigt, wie berechtigt dieser \n\nUntersuchungsausschuss eigentlich ist. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Erstens. Ich habe vor nichts \n\nAngst. Zweitens. Sie unterstellen hier, dass es V-Leute \n\ngegeben h\u00e4tte, die von dem Treiben Ihrer geistigen Br\u00fcder \n\nKenntnis haben k\u00f6nnten oder gehabt haben. Das habe ich \n\nin keinster Weise gesagt. \n\nIch habe nur gesagt, dass es k\u00fcnftigen Aussteigern \n\nschwerf\u00e4llt zu sagen, ich steige aus, und dass es k\u00fcnftig \n\nschwer wird, V-Leute zu finden, wenn man wei\u00df, dass es \n\nm\u00f6glicherweise demn\u00e4chst so wird, dass Sie mit am Tisch \n\nsitzen und anschlie\u00dfend diese Akten mit auswerten. Das \n\nist eine abstrakte Gefahr. Diese sehe ich in einer politi-\n\nschen Bewertung darin, einen solchen Untersuchungsaus-\n\nschuss einzurichten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Schon im Januar 2012 hat die NPD die Einset-\n\nzung eines Untersuchungsausschusses zu dem Themen-\n\nkomplex gefordert, der gew\u00f6hnlich mit den Begriffen \n\n\u201eD\u00f6nermorde\u201c oder \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c \n\numschrieben wird. \n\nWenn sich die LINKEN heute beklagen, dass der nun \n\neinzusetzende Untersuchungsausschuss erst im April die \n\nArbeit aufnehmen kann, so sei darauf hingewiesen, dass \n\nder Ausschuss schon l\u00e4ngst h\u00e4tte arbeiten k\u00f6nnen, wenn \n\nes denn um Aufkl\u00e4rung und nicht allein um Antifa-\n\nKlamauk ginge. Beide Bezeichnungen \u2013 D\u00f6nermorde \n\noder NSU \u2013 sind \u00fcbrigens eigentlich unzutreffend, denn \n\nes geht nicht nur um Morde an D\u00f6nerbudenbesitzern, \n\nsondern die Bezeichnung NSU r\u00fchrt nur her von einer \n\nvermeintlichen Selbstbezeichnung der T\u00e4ter in einem \n\nVideo, einem Video, das auf fragw\u00fcrdige Weise \u00fcber \n\nLinke zugespielt wurde. Am ehesten scheint der Begriff \n\n\u201eTerrorzelle\u201c zutreffend, denn die mutma\u00dflichen T\u00e4ter \n\nhandelten wohl weitgehend autonom. \n\nDie Linksfraktionen haben sich nun f\u00fcr den Titel \u201eNeona-\n\nzistische Terrornetzwerke in Sachsen\u201c entschieden. Damit \n\nwird deutlich, was die politische Sto\u00dfrichtung sein soll: \n\nder Kampf gegen rechts. So ganz klar scheinen sich die \n\nAutoren auch selbst nicht zu sein, denn einmal wird von \n\nNeonazis gesprochen, dann von Rechtsextremen, von \n\nRechtsextremisten \u2013 ein ziemliches Durcheinander also. \n\nDieses Begriffschaos, das nat\u00fcrlich kein Zufall ist, k\u00f6n-\n\nnen wir so nicht mittragen, und wir werden uns deshalb \n\nauch der Stimme enthalten. \n\nDie NPD begr\u00fc\u00dft aber nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich die Einset-\n\nzung eines solchen Untersuchungsausschusses und wird \n\nin ihm aktiv mitarbeiten. Die NPD will Aufkl\u00e4rung, ja, sie \n\nhat ein ureigenes Interesse am Durchleuchten der mut-\n\nma\u00dflichen Verstrickungen der staatlichen Beh\u00f6rden, allen \n\nvoran des Verfassungsschutzes, in die Mordserie. Schlie\u00df-\n\nlich sollen die Taten ja f\u00fcr ein Verbot der NPD herhalten. \n\nNun scheint sich ja die erste Hysterie etwas gelegt zu \n\nhaben. Wenn man einmal vom Gepl\u00e4rre antideutscher \n\nFiguren wie der DDR-Kollaborateurin Klarsfeld absieht, \n\nwerden die warnenden Stimmen im Lager des politischen \n\nGegners immer lauter. Der Generalbundesanwalt hat \n\ninzwischen eingesehen, dass der sogenannte NSU nat\u00fcr-\n\nlich nicht der milit\u00e4rische Arm der NPD war und die \n\nErmittlungen kaum Material f\u00fcr ein Verbotsverfahren \n\nhervorbringen werden. \n\nWas ich bemerkenswert finde, ist die Riesenangst, die \n\noffensichtlich bei den Herrschenden besteht \u2013 das pr\u00e4gt ja \n\nauch die heutige Debatte \u2013, dass die NPD im Untersu-\n\nchungsausschuss Ihren kriminellen Machenschaften auf \n\ndie Schliche kommen k\u00f6nnte. Das ist alles nur so zu \n\nerkl\u00e4ren, dass CDU und FDP nichts unversucht lassen, \n\num ein mediales St\u00f6rfeuer gegen die Einsetzung dieses \n\nAusschusses zu veranstalten. Das reicht von aufgeregten \n\nWarnungen des Innenministers bis zu lancierten Pressebe-\n\nrichten \u00fcber die heute angeblich im Landtag drohende \n\nGefahr. \n\nIn das hysterische Geschnatter hat sich jetzt selbst Justiz-\n\nminister Martens eingeschaltet, der das selbstverst\u00e4ndli-\n\nche demokratische Recht der NPD zur Teilhabe am \n\nUntersuchungsausschuss skandalisiert. Besonders dreist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5048 \n\ngeb\u00e4rdet sich der Vorsitzende der PKK auch heute wieder, \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, der eigentlich f\u00fcr die Kon-\n\ntrolle der Geheimdienste zust\u00e4ndig ist. Gegen\u00fcber dpa \n\ngab Herr Schneider am 29. Februar wie folgt wieder: Die \n\nCDU habe Bedenken, weil die NPD im Untersuchungs-\n\nausschuss sitzen werde und so an Erkenntnisse gelangen \n\nk\u00f6nnte, die man ihr besser vorenthalten sollte. \n\nIch danke Herrn Prof. Schneider f\u00fcr seine Offenheit, denn \n\nes zeigt, dass der Verfassungsschutz tats\u00e4chlich etwas zu \n\nverbergen hat. Der Herr Professor muss es schlie\u00dflich \n\nwissen. Ich frage Sie, Herr Prof. Schneider, was um alles \n\nin der Welt haben Sie denn zu verbergen? K\u00f6nnte viel-\n\nleicht herauskommen, dass der Staat, dass Ihre Geheim-\n\ndienste eben doch \u00fcber viele Jahre ihre sch\u00fctzende Hand \n\n\u00fcber die Gewalttaten, die nicht selten von sogenannten V-\n\nLeuten ausge\u00fcbt wurden, gelegt, sie gar gef\u00f6rdert hat, \n\nvielleicht sogar \u00fcberhaupt erst jene imagin\u00e4re rechte \n\nGewalt produziert hat, um infolgedessen die nationale \n\nOpposition noch st\u00e4rker diskreditieren zu k\u00f6nnen? \n\nAuf Bundesebene sekundierte Ihnen der FDP-Innen-\n\npolitiker Hartfried Wolf, der sich am 1. M\u00e4rz entsetzt \u00fcber \n\ndie Teilnahme der NPD im Untersuchungsausschuss \n\ngezeigt hat. Er gehe davon aus, dass angesichts der NPD-\n\nBeteiligung \u201eAkten sehr viel st\u00e4rker von den Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden geschw\u00e4rzt werden m\u00fcssten\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Die Manipulationen werden \n\nalso schon im Vorfeld angek\u00fcndigt, und es ist nat\u00fcrlich \n\nklar in Ihrem Denken. Wo k\u00e4men wir denn auch hin, \n\nwenn in einem Untersuchungsausschuss tats\u00e4chlich \n\nuntersucht w\u00fcrde und wenn dann auch noch die Ergebnis-\n\nse eventuell \u00f6ffentlich werden k\u00f6nnten? Das kann und \n\ndarf in diesem Staat nat\u00fcrlich nicht sein. \n\nAngesichts dieser Panik, die die Politiker von allen selbst-\n\nernannten demokratischen Fraktionen ergriffen hat, ist die \n\nEinsetzung eines Ausschusses notwendiger denn je. In der \n\npraktischen Arbeit wird sich zeigen, ob die LINKEN dort \n\nnur Antifa-Klamauk veranstalten wollen oder ob es ihnen \n\num echte Aufkl\u00e4rung des Versagens der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden geht. Zweifel sind auf jeden Fall angebracht. Doch \n\neines ist klar: Ganz gleich, wie das Terrortrio nun agiert \n\nhat \u2013 ein Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden gab es auf \n\njeden Fall. Denn wie, meine Damen und Herren, soll es, \n\nbitte sch\u00f6n, m\u00f6glich sein, dass in diesem \u00dcberwachungs-\n\nstaat BRD drei Leute \u00fcber zehn Jahre lang unerkannt und \n\nunbehelligt in Sachsen im Untergrund leben konnten, mit \n\nechten falschen Papieren, mit echten falschen Kfz-\n\nKennzeichen, zehn Jahre lang kreuz und quer durch die \n\nRepublik fahren, seelenruhig Banken ausrauben und \n\nD\u00f6nerverk\u00e4ufer liquidieren konnten und das alles angeb-\n\nlich ohne Wissen von Polizei und Geheimdiensten? \n\nDie NPD glaubt hier nicht an einfaches Versagen. F\u00fcr uns \n\nliegt der Verdacht nahe, dass ganz bewusst Kriminelle \n\nbenutzt wurden und werden, um die Opposition insgesamt \n\nzu diskreditieren. \n\nMeine Damen und Herren der CDU und FDP! Tun Sie \n\nnicht so, als ob es v\u00f6llig undenkbar w\u00e4re, dass der soge-\n\nnannte Verfassungsschutz rechtswidrig handelt und sogar \n\nin schwere Straftaten verwickelt ist. Ich erinnere nur an \n\ndrei F\u00e4lle aus der Vergangenheit: das Oktoberfestattentat \n\nvon 1980, das Zeller Loch von 1978 und die Beteiligung \n\nder mutma\u00dflichen VS-Informantin Verena Becker am \n\nMord an Generalbundesanwalt Siegfried Buback, den \n\nCDU und FDP bis zum heutigen Tag vertuschen wollen. \n\nIch darf daran erinnern, dass bis heute trotz Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen auch noch manches beim sogenannten \n\nSachsensumpf unklar ist. Auch hier spielt der Inlandge-\n\nheimdienst eine undurchsichtige Rolle. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion wird der \n\nEinsetzung dieses 3. Untersuchungsausschusses nicht im \n\nWege stehen. Hoffen wir, dass noch gen\u00fcgend Zeit bis \n\nzum Ende der Legislaturperiode bleibt, um diesen Fra-\n\ngenkomplex wirklich umfassend abzuarbeiten. Sollte \n\ndann tats\u00e4chlich Licht ins Dunkel gebracht werden, wird \n\nvielleicht auch der letzte Blinde unter Ihnen erkennen, \n\ndass Sie nicht \u00fcber ein NPD-Verbot diskutieren sollten, \n\nsondern viel lieber \u00fcber die Ausschaltung krimineller \n\nGeheimdienste, die \u00fcber Leichen gehen, zunehmend wie \n\nein Staat im Staate agieren und letztendlich nichts anderes \n\nals Staatsterrorismus betreiben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hier ist noch ein \n\nRedebeitrag angezeigt. Frau K\u00f6ditz? \u2013 Nicht mehr. Gibt \n\nes vonseiten der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Die Staatsregierung wird auch nicht spre-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen in \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des Untersuchungs-\n\nausschussgesetzes das Recht und auf Antrag eines F\u00fcnf-\n\ntels seiner Mitglieder die Pflicht, einen Untersuchungs-\n\nausschuss einzusetzen. Der vorliegende Antrag tr\u00e4gt die \n\nnotwendige Anzahl der Unterschriften. Dennoch muss der \n\nLandtag einen f\u00f6rmlichen Beschluss \u00fcber die Einsetzung \n\ndes Untersuchungsausschusses fassen. Ich bitte Sie, dies \n\njetzt auch zu tun. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde \n\nder Einsetzung des Untersuchungsausschusses zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf aufmerk-\n\nsam machen, dass allerdings noch weitere Beschl\u00fcsse \n\nn\u00f6tig sind. Die Gr\u00f6\u00dfe des Untersuchungsausschusses \n\nrichtet sich nach den entsprechenden Bestimmungen der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages. Nach \u00a7 23 Abs. 1 \n\nGesch\u00e4ftsordnung wird vom Landtag die Zahl der Mit-\n\nglieder des Ausschusses festgelegt. In dem Antrag der drei \n\nFraktionen ist kein Vorschlag hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfe \n\nenthalten. Ich darf also um baldige Einreichung eines \n\ndiesbez\u00fcglichen Vorschlages bitten. Gleiches gilt dann \n\nauch f\u00fcr Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Mitglieder und stellver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5049 \n\ntretenden Mitglieder, da, anders als bei den regul\u00e4ren \n\nAussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\nAbs. 2 Satz 1 des Untersuchungsausschussgesetzes, die \n\nMitglieder und Stellvertreter eines Untersuchungsaus-\n\nschusses vom Landtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktio-\n\nnen zu w\u00e4hlen sind. \n\nVorsorglich weise ich auf Folgendes hin: Die Verteilung \n\nder Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\nAbs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschusses nach der \n\nMitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2019Hondt zur Anwen-\n\ndung kommt. Hierbei ist noch zu beachten, dass gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des oben genannten Gesetzes jede \n\nFraktion mindestens durch ein Mitglied vertreten sein \n\nmuss. \n\nIch bitte die Fraktionen um entsprechende Vorschl\u00e4ge zur \n\nSt\u00e4rke des Ausschusses sowie um damit in Einklang \n\nstehende Vorschl\u00e4ge, sodass nach dem jetzt erfolgten \n\nBeschluss eines Untersuchungsauftrages baldm\u00f6glichst \n\ndie Wahl vorgenommen werden kann. \n\nDamit kann ich diesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl zum 1. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes Thema: Untersuchung der Vers\u00e4umnisse \n\nund Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, Organisation, Planung \n\nund Absicherung einer vorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten Abfall-\n\nKreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseitigung von \n\nAbf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete) \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/8396, Wahlvorschlag der NPD \n\nNach \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder von Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach den Vor-\n\nschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. Mir liegt die Erkl\u00e4rung \n\nvon Herrn Arne Schimmer, NPD-Fraktion, vor, dass er \n\nseine stellvertretende Mitgliedschaft im 1. Unter-\n\nsuchungsausschuss beenden m\u00f6chte. \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag wird beantragt, \n\nHerrn Mario L\u00f6ffler als zuk\u00fcnftiges stellvertretendes \n\nMitglied f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen. \n\nDie Wahlen finden nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheim statt, wenn kein Mitglied des Landtages wider-\n\nspricht. Widerspricht ein Mitglied des Landtages? \u2013 Also, \n\ndas hei\u00dft, dass wir jetzt offen abstimmen \u2013 es wider-\n\nspricht niemand einer offenen Abstimmung? \u2013 Gut, dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Wer dem Vorschlag aus \n\nder Drucksache 5/8396 seine Zustimmung gibt, den bitte \n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\n\u2013 Gibt es Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \n\nAnzahl von Stimmenenthaltungen ist die Wahl so best\u00e4-\n\ntigt worden. \n\nIch muss jetzt Herrn L\u00f6ffler noch fragen, ob er die Wahl \n\nannimmt? \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Ich nehme die Wahl an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Keine akademische Flickschusterei in Sachsen \u2013 \n\nHochschulen bedarfsorientiert finanzieren \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n2. Aktuelle Debatte: Vernunft statt Hysterie \u2013  \n\nUmweltzonen und Fahrverbote helfen nicht gegen Feinstaub \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5050 \n\nWir kommen nun zur \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKeine akademische Flickschusterei in Sachsen \u2013  \n\nHochschulen bedarfsorientiert finanzieren \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin das Wort und es beginnt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Es folgen weiter: CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD sowie die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Prof. Besier das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist schwierig, nach \n\ndieser etwas bewegten Debatte wieder auf einen etwas \n\ntrockeneren Boden zur\u00fcckzukommen. Erlauben Sie mir \n\neingangs die Bemerkung, dass es sich bei der Situation \n\nder s\u00e4chsischen Hochschulen um kein Thema handelt, das \n\nzu parteipolitischen Streitigkeiten taugt. Darum werden \n\nSie von mir auch keine Polemik h\u00f6ren, \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nund ich bitte beinahe schon inst\u00e4ndig darum, dass Sie \n\nSachverstand bei dieser Diskussion walten lassen. \n\nIn den vergangenen zwei Jahren haben die Oppositions-\n\nparteien immer wieder auf Fehlentwicklungen hingewie-\n\nsen und meist gut begr\u00fcndete Alternativvorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet. Ich erinnere nur an unsere Debatten im \n\nWissenschaftsausschuss. \n\nIch sage das, um nicht den Eindruck zu erwecken, als \n\nwollte ich alle diese Vorschl\u00e4ge allein auf die M\u00fchlen \n\nmeiner Fraktion leiten. Dar\u00fcber hinaus kann gesagt \n\nwerden, dass bei allen Differenzen im Einzelnen die \n\nAnalysen der drei Oppositionsparteien \u00fcber die Situation \n\nder Hochschulen im Wesentlichen doch konvergierten. \n\nIch meine, das h\u00e4tte Ihnen zu denken geben sollen. \n\nBeispielsweise habe ich Ihnen mehrfach gesagt, dass die \n\nPrognosen \u00fcber die sinkende Zahl der Studienanf\u00e4ngerin-\n\nnen und -anf\u00e4nger auf schwachen F\u00fc\u00dfen stehen, die \n\nZahlen also nicht in dem Ma\u00dfe belastbar sind, wie Sie das \n\ngetan haben. Ein Gro\u00dfteil des Hochschulentwicklungs-\n\nplanes, den das Kabinett kurz vor Weihnachten verab-\n\nschiedet hat, basiert aber auf diesen Prognosen und ist \n\ndadurch inzwischen mehr oder weniger zu Makulatur \n\ngeworden; denn das Zentrum f\u00fcr Hochschulentwicklung \n\nin G\u00fctersloh best\u00e4tigt nun \u2013 es hat ja im Hinblick auf die \n\nZahlen auch schon Korrekturen der Kultusministerkonfe-\n\nrenz gegeben; aber das Centrum in G\u00fctersloh scheint mir \n\ndas Neue zu sein \u2013, dass die Zahl der Studienanf\u00e4nger \n\nnoch Jahrzehnte auf h\u00f6chstem Niveau verharren wird \u2013 \n\netwa bis ins Jahr 2045 hinein. \n\nWir k\u00f6nnen weiterhin dar\u00fcber diskutieren, warum das \n\neigentlich erfreulich ist. Die Hoffnungen der s\u00e4chsischen \n\nHochschulpolitik \u2013 eine Hoffnung, die Sie mit anderen \n\ngeteilt haben, das r\u00e4ume ich ein \u2013 sind nun als v\u00f6lliger \n\nTrugschluss offenbar geworden. Sie haben gehofft, dass \n\nsich das Problem, das Sie jahrelang vor sich hergeschoben \n\nhaben, in den n\u00e4chsten Jahren praktisch wie von selbst \n\nerledigen werde. Vor diesem Hintergrund haben Sie \n\nbereits massive Stellenstreichungen ins Auge gefasst. \n\nDer Presse habe ich nun entnehmen m\u00fcssen, dass Sie, \n\nv\u00f6llig unbeeindruckt von der neuen Lage, mindestens bis \n\n2015 an den geplanten Stellenstreichungen festhalten und \n\ndie wegfallenden Stellen durch befristet eingestelltes \n\nakademisches Personal ersetzen wollen. Damit erh\u00f6hen \n\nSie noch einmal das ohnehin schon reichlich vorhandene \n\nakademische Prekariat. \n\nDies ist ein zweiter Punkt, \u00fcber den wir dringend spre-\n\nchen m\u00fcssen: die Situation des akademischen Mittelbaus. \n\nSeit f\u00fcnf Jahren haben Sie mit verschiedenen Initiativen \n\nerfolgreich um Studierende geworben und sind damit dem \n\ndemografischen Wandel entgegengetreten. Das ist aus-\n\ndr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Und ich sage dazu: Es hat viel \n\nGeld gekostet. Jetzt sind Sie dabei, das Erreichte wieder \n\ninfrage zu stellen, weil Sie die Hochschulen zwingen, \n\ndurch Zulassungsbeschr\u00e4nkungen den Zustrom zu dros-\n\nseln. Das ist, mit Verlaub, eine wenig von Konzepten \n\ngepr\u00e4gte Zickzackpolitik. Die Opposition hat immer \n\nwieder hervorgehoben, dass die heute get\u00e4tigten Investiti-\n\nonen in den Bereichen Bildung und Forschung Investitio-\n\nnen in die n\u00e4chsten Generationen seien, also Investitio-\n\nnen, die nicht unmittelbar uns, sondern denen zugute-\n\nkommen, die nach uns in diesem Land leben werden. \n\nWenn die Regierung nun aber trotzdem in diesem Bereich \n\nbei ihrem Sparkurs bleiben will \u2013 das bekr\u00e4ftigen Sie \n\nimmer \u2013, dann liegt es in der Logik dieser Entscheidung, \n\ndie Hochschullandschaft diesem obersten Ziel anzupas-\n\nsen. Wenn es die Wirtschaftskraft des Freistaates \u2013 das ist \n\ndas winzige Elementchen von Herrn Tippelts uns\u00e4glicher \n\nPressemeldung; nun ist er nicht einmal hier \u2013 nach Auf-\n\nfassung dieser Staatsregierung nicht zul\u00e4sst, die \n\n15 Hochschulen ausreichend zu finanzieren, dann muss \n\nsie handeln. Um nichts anderes geht es. Das tut sie aber \n\nnicht, sondern sie verh\u00e4lt sich dilatorisch, z\u00f6gert das \n\nUnvermeidliche hinaus und bringt es dadurch fertig, die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen im nationalen Wettbewerb \u2013 \n\nvom internationalen will ich gar nicht sprechen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 immer \n\nweiter nach unten zu dr\u00fccken. \n\nWenn Sie also wirklich bei Ihrer unerbittlichen Sparpoli-\n\ntik bleiben wollen, dann m\u00fcssen Sie harte Einschnitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5051 \n\nvornehmen, und diese m\u00fcssen Sie selbstverst\u00e4ndlich den \n\nW\u00e4hlern auch vermitteln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Professor, Ihre \n\nRedezeit! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Das hei\u00dft, \n\nSie m\u00fcssen Hochschulen schlie\u00dfen, sie fusionieren. \n\nSoweit f\u00fcr die erste Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. \n\nMackenroth. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Ich finde es auch \n\nerfreulich, dass wir jetzt wieder zur Sachdebatte zur\u00fcck-\n\nkehren, die sich im Prinzip auf Zahlen, auf Daten, auf \n\nSachargumente bezieht. \n\nIm Freistaat \u2013 das muss ich zu Anfang sagen \u2013 gibt es \n\nnat\u00fcrlich keine Flickschusterei und schon gar keine \n\nakademische; das ist doch selbstverst\u00e4ndlich \u2013 mit Ab-\n\nscheu und Emp\u00f6rung ... \n\n(Lachen des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nWas wir haben, sind neue Prognosen \u00fcber Studierenden-\n\nzahlen, und die halte ich grunds\u00e4tzlich mit Ihnen f\u00fcr \n\nerfreulich. Ich finde es auch erfreulich, dass demn\u00e4chst \n\nirgendwann die H\u00e4lfte aller Studenten im Freistaat von \n\nausw\u00e4rts kommt, also nicht aus Sachsen stammt. Das ist \n\nsch\u00f6n und zeigt, dass wir nicht nur ein weltoffenes Land, \n\nsondern auch ein attraktiver Studienort sind. Dass wir \n\naber daraus die Verpflichtung abzuleiten haben, eine gute \n\nAusbildung f\u00fcr die Studenten, die zu uns kommen, und \n\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Studenten sicherzustellen, die auch \n\nfinanziert werden muss, steht au\u00dfer Frage. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Ort, an dem die Finanzierung geregelt wird, ist \n\ngrunds\u00e4tzlich unser Haushalt. Es wird Mehrkosten f\u00fcr die \n\nLehre geben. Ich gehe davon aus, dass diese im Wesentli-\n\nchen aus den Hochschulpaktmitteln des Bundes abzude-\n\ncken sind. Zudem will ich ganz klar sagen: Meine Frakti-\n\non erwartet, dass diese Mittel ohne Wenn und Aber f\u00fcr die \n\nAbdeckung der Lehrverpflichtungen bzw. f\u00fcr zus\u00e4tzliche \n\nLehrangebote verwendet werden. \n\nFlankierend brauchen wir strukturelle Vorschl\u00e4ge. Inso-\n\nweit hat unsere Staatsministerin einiges auf den Tisch \n\ngelegt. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass wir uns auch mit der \n\nM\u00f6glichkeit befristeter Stellen besch\u00e4ftigen. Dass daraus \n\nein akademisches Prekariat erw\u00e4chst, sehe ich nicht. \n\nEntsprechende Regelungen gibt es in vielen Bereichen der \n\nHochschulen. Ich meine, dass das genauso richtig ist wie \n\ndie Umleitung der Werbung f\u00fcr Sachsen auf unsere \n\nFachhochschulen. Auch das halte ich f\u00fcr einen richtigen \n\nVorschlag. \n\nDass die 300 Stellen \u201estehen\u201c und dieser Stellenabbau \n\nkommen wird, ist f\u00fcr mich ebenfalls in Ordnung. Die \n\n\u00dcberlegung dahinter ist ganz einfach; Sie wissen das alle, \n\nda wir mehrfach dar\u00fcber gesprochen haben. Vielleicht \n\nkann ich in diesem Zusammenhang auch mit dem M\u00e4r-\n\nchen von der angeblichen Unterfinanzierung und dem \n\nunzumutbaren Stellenabbau aufr\u00e4umen. \n\nFrau Hermenau hat es vorhin bereits gesagt: Wir haben im \n\nFreistaat ein strukturelles Einnahmenproblem. Die Fi-\n\nnanzmittel werden bis 2020 um 15, 18 oder 20 % \u2013 \n\njedenfalls in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 zur\u00fcckgehen. Der \n\nSoli l\u00e4uft aus und der demografische Faktor schl\u00e4gt im \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich voll zu. Zudem gehen die EU-\n\nMittel zur\u00fcck. \n\nSagen Sie mir bitte, wer die 20 % Minderausgaben \n\nerbringen soll: Allein die Polizei? Soll es die Schulen \n\ntreffen? Sollen Kommunen oder Kreise allein bluten? Soll \n\nder Sozialsektor weiter ausgeblutet werden? Alles das \n\ngeht nicht, sondern wir m\u00fcssen das solidarisch bew\u00e4lti-\n\ngen. \n\nWir reden, wie gesagt, von einem R\u00fcckgang der Finanz-\n\nmittel in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 15 bis 20 %. Wenn ich \n\ndie Zahl der Mitarbeiter an den Hochschulen im Freistaat \n\nzugrunde lege \u2013 33 000 \u2013, dann w\u00e4ren 20 % davon 6 600. \n\nNiemand denkt in einer solchen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Die \n\nEinsparung von nur 300 Stellen, die die Staatsregierung \n\nverlangt und beschlie\u00dft, ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass sich \n\ndie finanzielle Entwicklung in unserem Hochschulbereich \n\nausgesprochen gut darstellt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSollen wir noch dankbar sein?) \n\nDa sage noch einer, wir w\u00fcssten nicht, was wir an unseren \n\nHochschulen haben. Das ist so, Herr Dr. Hahn. Es ist \n\njedenfalls meine Auffassung, dass die Hochschulen unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Gesamtsituation wahrlich nicht \n\nschlecht fahren. \n\nEin Satz noch zur Exzellenzinitiative: Sie wissen, dass \n\nwir uns um Exzellenz bem\u00fchen. Wir hoffen, dass die TU \n\nDresden den Wettbewerb gewinnt. Wenn dies der Fall ist, \n\nsteht das Wort unseres Ministerpr\u00e4sidenten, dass dieser \n\nSieg nicht ohne positive finanzielle Folgen bleiben wird. \n\nMeine Damen und Herren, das war aus meiner Sicht alles \n\ndas, was es zu diesem Antrag zu sagen gibt. \n\nNoch ein Satz zum Abschluss: Wir finanzieren unsere \n\nHochschulen nicht nur \u201ebedarfsorientiert\u201c, wie es die \n\n\u00dcberschrift des Antrags suggerieren will. Wir wollen sie \n\nso ausfinanzieren, dass sie ihren Auftrag ausreichend \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen: eine gute Lehre f\u00fcr unsere G\u00e4ste und \n\nunsere eigenen Studenten anzubieten und dar\u00fcber hinaus \n\nexzellente Ergebnisse in Forschung und Wissenschaft zu \n\nerreichen. Daf\u00fcr werden wir weiterhin die erforderlichen \n\nFinanzmittel bereitstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5052 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMackenroth. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Mann; Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das ist sicherlich nicht die \n\nerste Debatte zur Situation an unseren s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen in dieser Legislatur; zum Gegenstand \u2013 Personal- \n\nund Mittelausstattung \u2013 ist es mindestens die dritte. \n\nDas Einzige, was an der Situation neu ist: In den letzten \n\nzwei Monaten haben mehrere Beh\u00f6rden, unter anderem \n\ndas Statistische Bundesamt und das Statistische Landes-\n\namt, sowie verschiedene Stiftungen noch einmal best\u00e4tigt, \n\nwas die Opposition und insbesondere meine Fraktion, die \n\nder SPD, seit mehreren Monaten sagen: Die Studieren-\n\ndenzahlen gehen entgegen Ihren Behauptungen nicht \n\nzur\u00fcck. Im Gegenteil, wir verzeichnen in Sachsen im \n\ndritten Jahr in Folge ein absolutes Studierendenhoch. \n\nDie Situation, in der wir stecken, erreicht den Freistaat in \n\neiner Zeit, in der Sie den Hochschulen eine Hochschul-\n\nvereinbarung aufgeb\u00fcrdet haben, in der Sie festhalten: Die \n\nHochschulen sollen, da sie k\u00fcnftig mit weniger Studie-\n\nrenden zu rechnen h\u00e4tten, 300 regul\u00e4re, ordentliche \n\nStellen abbauen. Das ist, kurz zusammengefasst, die \n\nSituation, \u00fcber die wir hier reden, und der Grund daf\u00fcr, \n\nwarum wir hier eine Aktuelle Debatte halten. \n\nWie kamen wir aber dahin? Das lohnt sich noch einmal zu \n\nbeschauen. Wir haben Ihnen hier im Plenum in den \n\nvergangenen Monaten in unterschiedlicher politischer \n\nCouleur ganz verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht, wie man \n\ndamit im Hinblick auf eine solide Hochschulentwick-\n\nlungsplanung umgehen muss. Es gibt auch Vorschl\u00e4ge, \n\nein Personalkonzept aufzulegen. \n\nSie, die mehrheitstragenden Fraktionen von CDU und \n\nFDP, haben Antr\u00e4ge auch meiner Fraktion abgelehnt, in \n\ndenen es hei\u00dft: Wir brauchen eine anst\u00e4ndige Bildungsbe-\n\nrichterstattung. Wir m\u00fcssen solide Daten zur Entwicklung \n\nder Studierendenzahlen haben. Die Koalitionsfraktionen \n\nhaben ein Monitoring \u00fcber F\u00e4cher und Auslastung abge-\n\nlehnt. Sie haben es bis heute nicht geschafft, einen wirk-\n\nlich substanziellen Bericht \u00fcber die Qualit\u00e4tsentwicklung \n\nan den s\u00e4chsischen Hochschulen abzugeben. Sie haben \n\nzudem mehrfach, zuletzt im November vergangenen \n\nJahres, einen Antrag abgelehnt, in dem gefordert wird, bis \n\nmindestens 2015 keine Stellen an den Hochschulen \n\nabzubauen. Dabei war schon zu diesem Zeitpunkt deutlich \n\nabsehbar, dass die Studierendenzahlen nicht zur\u00fcckgehen \n\nwerden und die Hochschulen mit einer \u00dcberlast zu rech-\n\nnen haben. \n\nWenn Sie jetzt infrage stellen, dass das absehbar gewesen \n\nsei, dann rate ich Ihnen: stellen Sie mir doch eine Zwi-\n\nschenfrage! Ich muss jedoch meinen Eindruck schildern. \n\nDieser besagt schlichtweg, dass diese s\u00e4chsische Landes-\n\nregierung im Bildungsbereich nur auf Sicht f\u00e4hrt. Da \n\nkommt mir das Bild von der \u201eTitanic\u201c in den Sinn. Es gibt \n\nnur einen Unterschied zwischen der Besatzung dieses \n\nSchiffes und Ihnen in der S\u00e4chsischen Staatsregierung: \n\nSie h\u00e4tten den Studierendenberg sehen k\u00f6nnen. Sie \n\nk\u00f6nnten seit zwanzig Jahren wissen, dass bis 2030 mehr \n\nals zwei Drittel der Lehrer in Rente gehen. Sie h\u00e4tten \n\nschon lange handeln k\u00f6nnen. Das haben Sie bisher nicht \n\ngetan \u2013 entgegen den Antr\u00e4gen der Opposition. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nund bei den LINKEN) \n\nDamit komme ich zum dritten Punkt, der hier zur Debatte \n\nsteht: Was k\u00f6nnen wir tun? Was w\u00e4re zu tun? Ich freue \n\nmich, dass der Ministerpr\u00e4sident in seiner heutigen \n\nRegierungserkl\u00e4rung immerhin deutlich gemacht hat \u2013 \n\noder: seine Redenschreiber \u2013, dass zwei Drittel der \n\nStudierenden, die zu uns kommen, hier im Land bleiben. \n\nWir stellen also fest: Gute Hochschulen sind das beste \n\nInstrument, um etwas gegen demografischen Wandel und \n\nFachkr\u00e4ftemangel zu tun. Eine richtige Entscheidung \n\nw\u00e4re es gewesen, wenn Sie gesagt h\u00e4tten: Ja, wir setzen \n\ndie Priorit\u00e4ten richtig und halten die Stellen. Damit \n\nk\u00f6nnen wir die zwei gr\u00f6\u00dften Probleme des Landes anpa-\n\ncken. \n\nSie dagegen folgen immer noch einer anderen Logik und \n\nbehaupten, wir m\u00fcssten immer weiter k\u00fcrzen, k\u00fcrzen, \n\nk\u00fcrzen, solange bis wir nichts mehr haben, worauf wir \n\neine nachhaltige Entwicklung aufbauen k\u00f6nnen. Das \n\nlehnen wir ab. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nbei den LINKEN und des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nNun will ich der Staatsministerin noch zugutehalten, dass \n\nsie in ihrer Person einen Vorschlag gemacht hat, der \n\nwenigstens damit umgeht, dass es die \u2013 nur leicht ver-\n\ndeckte \u2013 Richtlinienkompetenz des s\u00e4chsischen Finanz-\n\nministers in diesem Kabinett verhindert, diese 300 regul\u00e4-\n\nren Stellen zu erhalten. Wir in Sachsen \u201egl\u00e4nzen\u201c jedoch \n\nohnehin schon mit der im Bundesvergleich h\u00f6chsten Zahl \n\nunbefristeter Stellen im Mittelbau. Wir \u201egl\u00e4nzen\u201c mit dem \n\nniedrigsten Wert eines Landeszuschusses pro Studieren-\n\nden an den Hochschulen; Sie merken meine Ironie. \n\nAngesichts dessen kann es kein ernsthafter L\u00f6sungsvor-\n\nschlag sein, am Abbau der 300 Stellen festzuhalten und \n\nnur befristet Lehrkr\u00e4fte einzustellen. Damit verst\u00e4rken Sie \n\nden Trend zur Prekarisierung. Dieser Vorschlag l\u00e4sst \n\nkeine strategische Weitsicht oder auch nur ein Konzept \n\nerkennen. Deswegen sagen wir Ihnen in aller H\u00e4rte: Das \n\nist kritikw\u00fcrdig. Sie sollten das schleunigst korrigieren. \n\nDas Geld von der Bundesebene ist da. Der Bund gibt \n\nallein 13 000 Euro pro Studierenden. \n\nIch finde es gut, dass Herr Mackenroth vorhin gesagt hat, \n\ndass diese Mittel zu 100 % an die Hochschulen durchge-\n\nreicht geh\u00f6ren. In diesem Jahr sind es 40 Millionen Euro. \n\nDie w\u00fcrden den Hochschulen schon eine ganze Menge \n\nhelfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5053 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion. \n\nHerr Abg. Tippelt, Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Diskussion \n\num die Finanzmittel f\u00fcr Hochschulen ist keine neue. Sie \n\nwird sich nicht ver\u00e4ndern, indem allmonatlich auf die \n\nFinanzmittelausstattung, die auf einen Studenten entf\u00e4llt, \n\nmedienwirksam hingewiesen wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnten einfach mal etwas tun!) \n\nF\u00fcr mich ist es wichtig zu hinterfragen, ob die Kennzahl \n\nder laufenden Grundmittel f\u00fcr den einzelnen Studieren-\n\nden, die immer wieder herhalten muss, allein repr\u00e4senta-\n\ntiv f\u00fcr die Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nist. \n\n(Holger Mann, SPD: Nein,  \n\nist sie nicht! Aber f\u00fcr die Lehre!) \n\nDeshalb habe ich Ende letzten Jahres eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Die Antwort k\u00f6nnen Sie alle nachlesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWer hat denn die geschrieben?) \n\nIm Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern liegt Sachsen \n\nbei den Forschungsaufgaben pro Student mit 5 870 Euro \n\nknapp \u00fcber dem deutschlandweiten Durchschnitt. Beim \n\nAnteil der zus\u00e4tzlichen Drittmittel an den Gesamtausga-\n\nben f\u00fcr Forschung halten Sachsens Hochschulen mit 17 % \n\nund Platz 2 sogar eine Spitzenposition. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE: Das wissen wir!) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen uns Ihre Zahlen auch immer anh\u00f6ren. Jede \n\nMedaille hat zwei Seiten. \n\nAu\u00dferdem best\u00e4tigt die Erhebung des Statistischen \n\nBundesamtes Sachsen die h\u00f6chsten Forschungsausgaben \n\nf\u00fcr Hochschulen unter den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, \n\nsowohl absolut als auch je Studierenden. Die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen sind bei den Ausgaben f\u00fcr innovative \n\nForschung angemessen ausgestattet. Der Freistaat gibt in \n\ndiesem Bereich unter den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \n\nam meisten aus, sowohl absolut als auch je Studierenden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nAber nicht f\u00fcr die Lehre!) \n\nUnd nun noch eine Zahl, Herr Hahn, die das Statistische \n\nBundesamt erhoben hat. Sachsen ist unter den Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern Spitzenreiter, wenn man die Hochschulausgaben \n\nanhand der Wirtschaftskraft misst, also am Bruttoinlands-\n\nprodukt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nKein anderes Bundesfl\u00e4chenland gibt 1,5 % seines Brutto-\n\ninlandsprodukts f\u00fcr Lehre und Forschung an Hochschulen \n\naus. Damit ist dieses M\u00e4rchen \u2013 das hat auch Herr Ma-\n\nckenroth schon angedeutet \u2013 von den angeblich v\u00f6llig \n\nunterfinanzierten Hochschulen widerlegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat investiert in kluge K\u00f6pfe und in neue Ideen. \n\nGerade die Mittel f\u00fcr Forschung und Entwicklung sorgen \n\ndaf\u00fcr, dass Sachsen seinen hervorragenden Ruf als Inge-\n\nnieurschmiede Deutschlands auch k\u00fcnftig erfolgreich \n\nverteidigen kann. \u00dcbrigens, die ad\u00e4quate Grundausstat-\n\ntung ist zudem eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass \n\n\u00fcberhaupt aussichtsreich um zus\u00e4tzliche Drittmittel \n\ngeworben werden kann. Die beeindruckende H\u00f6he der \n\nDrittmittel an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten verdanken wir \n\nvor allem den vielen Professoren und Lehrkr\u00e4ften, die \n\nsich engagiert f\u00fcr entsprechende F\u00f6rderung ihrer wissen-\n\nschaftlichen Projekte einsetzen. Das verdient unseren \n\nh\u00f6chsten Respekt. \n\n(Holger Mann, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein, ich m\u00f6chte mit meinen Aus-\n\nf\u00fchrungen zu Ende kommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann gibt es die \n\nGelegenheit nicht mehr. Doch Sie gestatten nicht? \n\nNico Tippelt, FDP: Die hohe Quote der eingeworbenen \n\nDrittmittel zeigt weiterhin, dass die Hochschulen im \n\nFreistaat Sachsen nicht im luftleeren akademischen Raum \n\nagieren, sondern dass sie gr\u00f6\u00dftenteils praxis- und anwen-\n\ndungsorientiert forschen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, davon profitiert \n\ninsbesondere die s\u00e4chsische Wirtschaft. Die enge Verzah-\n\nnung von Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Unterneh-\n\nmen ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich geniale Ideen \n\naus der Forschung am Ende in innovativen Produkten \n\nwiederfinden und damit letztendlich in sicheren und \n\nwertvollen Arbeitspl\u00e4tzen m\u00fcnden. Die solide finanzielle \n\nAusstattung der Hochschulen, das Moratorium beim \n\nStellenabbau, was Sie nicht wegdiskutieren k\u00f6nnen, und \n\ndie finanzielle Unterst\u00fctzung bei den Exzellenzinitiativen \n\n\u2013 aktuell gibt der Freistaat 400 000 Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \n\nExzellenzinitiativen aus \u2013 st\u00e4rken die s\u00e4chsische Hoch-\n\nschullandschaft und bilden einen erfolgreichen Dreiklang. \n\nAu\u00dferdem erhalten die Unis mit dem neuen Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz und dem Hochschulentwicklungsplan \n\nk\u00fcnftig mehr Freiheit und Schlagkraft. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein. \n\n(Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE: Schade!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5054 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wieder nicht! \n\nNico Tippelt, FDP: So sollen die Universit\u00e4ten und \n\nFachhochschulen ab 2013 ein Globalbudget erhalten. \n\nDamit k\u00f6nnen sie selbst und flexibler \u00fcber ihre laufenden \n\nAusgaben und Investitionen entscheiden. Wir geben ihnen \n\ndamit bessere Voraussetzungen im nationalen und interna-\n\ntionalen Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe und Ergebnisse \n\nin Forschung und Lehre. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, was wir brau-\n\nchen, sind Anreizsysteme, um Menschen zu motivieren, \n\nmehr Autonomie f\u00fcr die Einrichtung, damit sie bei ihren \n\nwichtigen Bildungs- und Forschungsaufgaben effizienter \n\nsein k\u00f6nnen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nNico Tippelt, FDP: \u2013 und Effizienzgewinne heben \n\nk\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der letzte Satz. \n\nNico Tippelt, FDP: Meine Damen und Herren, was wir \n\nbrauchen, ist Freiheit und Eigenverantwortung der Hoch-\n\nschulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun f\u00fcr die Frakti-\n\non \u2013 \u2013 Nein, halt, Herr Dr. Gerstenberg, Moment bitte. \u2013 \n\nHerr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzinterventi-\n\non machen, da Kollege Tippelt mir nicht die Gelegenheit \n\nzur Zwischenfrage gegeben hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Ich h\u00e4tte ihn gern gefragt, ob ihm \n\nbewusst ist, dass Drittmittel nicht f\u00fcr die Lehre eingesetzt \n\nwerden d\u00fcrfen und sich deswegen schwerlich anf\u00fchren \n\nlassen, um den Notstand bei der Bildung von Studieren-\n\nden abzustellen. \n\nIch h\u00e4tte ihn gern darauf hingewiesen, dass in der Zeit der \n\nSPD/CDU-Regierung das Personalbudget der Hochschu-\n\nlen \u2013 das ist der relevante Faktor, den wir uns anschauen \n\nm\u00fcssen \u2013 allein in den letzten zwei Jahren, als wir noch \n\nden Haushalt zu verantworten hatten, einmal um 8 % und \n\neinmal um 9 % gewachsen ist. An dieser Ma\u00dfgabe werden \n\nsich Ihre Regierung und Ihre Worth\u00fclsen messen lassen \n\nm\u00fcssen, wenn wir uns demn\u00e4chst \u00fcber den Haushalt und \n\ndie letzten Zahlen des Statistischen Bundesamtes unter-\n\nhalten werden. \n\nIn Ihrer Zeit der Regierung sind die Verst\u00e4rkungsmittel, \n\ndie Landesmittel waren, ausgelaufen, die \u00fcber Tutorien \n\nund wissenschaftliche Hilfskr\u00e4fte die gr\u00f6bsten Probleme \n\nabstellen sollten. In Ihrer Zeit hat Herr Prof. Unland \n\nangefangen, Gelder, die vom Bund kommen, in einem \n\nVertrag, in dem festgelegt ist, die Kapazit\u00e4ten zu erhalten, \n\nzu mehr als 60 % einzubehalten. Das alles hat Ihre Regie-\n\nrung zu verantworten. Zahlen l\u00fcgen nicht. Wenn Sie das \n\nweiterhin bestreiten und uns diese M\u00e4rchen erz\u00e4hlen, \n\ndann mache ich mir auch die M\u00fche und wir beantragen \n\nnoch eine Anh\u00f6rung, damit sich das im Zweifelsfall noch \n\neinmal jeder im Plenarsaal anh\u00f6ren kann. Ich halte es \n\nlangsam nicht mehr f\u00fcr verantwortlich, wie Sie sich hier \n\nhinstellen und allgemeine Zahlen dazu missbrauchen zu \n\nsagen, das stimmt alles nicht. Keiner von uns hat gesagt, \n\ndass wir wenig Geld f\u00fcr Hochschulen in Sachsen ausge-\n\nben. Das ist uns durchaus bewusst. Aber wir thematisieren \n\nhier einen Punkt, an dem man sich nicht auf den Verdiens-\n\nten des Bundes oder von Forschungsgemeinschaften \n\nausruhen kann, sondern an dem man sich \u00fcberlegen muss, \n\nwie man die Priorit\u00e4ten im Bildungsbereich setzt. Wie Sie \n\ndas tun, haben Sie gerade unterstrichen, n\u00e4mlich einseitig \n\nauf Forschung und nicht auf Lehre und Qualit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte \n\ngern gefragt, aber das war ja nicht m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, nein. Sie k\u00f6nnen \n\nintervenieren. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte \n\nintervenieren in dem Sinne, dass ich deutlich mache, dass \n\nes sich \u00fcberhaupt nicht um eine Frage von regierungstra-\n\ngenden und Oppositionsfraktionen handelt, sondern, wenn \n\nSie sich anschauen, was beispielsweise die Rektoren der \n\nUniversit\u00e4ten in Leipzig und Dresden gesagt haben, dann \n\nwerden Sie bemerken, dass dahinter Probleme stehen, die \n\nmit parlamentarischen Differenzen nicht aufzul\u00f6sen sind. \n\nWarum gehen Sie nicht auf die Argumente der Universit\u00e4-\n\nten ein, sondern machen eigene Rechenspielchen, die \n\nbodenlos sind? \n\nSie stellen Behauptungen auf. Kein Mensch hat bestritten, \n\nwas Sie zum Teil wiederholt gesagt haben, aber die \n\nProbleme sind doch damit nicht gel\u00f6st. Wenn Sie der \n\nMeinung sind, dass die Wirtschaftskraft nicht ausreicht, \n\nm\u00fcssen wir uns sehr wohl anders verhalten und Universi-\n\nt\u00e4ten zusammenlegen. Das ist der einzige Ausweg. Wir \n\nm\u00fcssen im nationalen Vergleich mithalten k\u00f6nnen. Den \n\nVergleich mit Mecklenburg-Vorpommern wollen Sie doch \n\nselbst nicht ziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Gerstenberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5055 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nTippelt, von mir nur noch ein Hinweis zu den beiden \n\ngerade gemachten Interventionen. Lesen Sie doch bitte \n\nnicht nur Ihre Kleine Anfrage, lesen Sie auch die Papiere \n\nder Hochschulen, lesen Sie die Papiere des Wissenschafts-\n\nrates. Dort werden Sie erkennen, dass die zu geringe \n\nGrundfinanzierung das Hauptproblem der Hochschulen \n\ninsbesondere in Sachsen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNun k\u00f6nnte die Entwicklung der Studierendenzahlen eitel \n\nFreude in diesem Landtag ausl\u00f6sen. So sehe ich das \n\nzumindest, denn die Prognosen waren wieder einmal \n\nfalsch. Das hat sich schon seit Jahren angedeutet. Wenn \n\njetzt eben nicht 17 000 junge Leute, wie von der KMK \n\neinst prognostiziert, sondern 21 500 im Jahr 2011 ein \n\nStudium begonnen haben, dann ist das eine besonders \n\nbemerkenswerte Leistung angesichts der zur\u00fcckgehenden \n\ns\u00e4chsischen Abiturientenzahlen. Der Grund liegt nat\u00fcrlich \n\nin der Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nund in der Attraktivit\u00e4t ihrer Standorte. \n\nEine gute Politik m\u00fcsste diese reale Entwicklung zur \n\nKenntnis nehmen und klug darauf reagieren. Aber was \n\nmachen die Staatsregierung und die Koalition? Statt diese \n\nEntwicklung als Chance f\u00fcr die s\u00e4chsische Zukunft zu \n\nsehen, wird alles getan, um sie abzuw\u00fcrgen. Das bisher \n\nschlimmste Beispiel war f\u00fcr mich heute Vormittag Kolle-\n\nge Zastrow in der Debatte. Bei mir angekommen ist seine \n\nAngst vor den Studierenden. Es kommen zu viele nach \n\nSachsen. Das haben wir doch nicht gewollt. Gut, ange-\n\nsichts der Hochschulpolitik der FDP w\u00e4re das ja verst\u00e4nd-\n\nlich. Aber offensichtlich haben CDU und FDP nicht \n\nbegriffen, was es bedeutet, wenn junge Leute an s\u00e4chsi-\n\nsche Hochschulen kommen und 60 % der Absolventen \n\nhier bleiben. Das sind junge Leute, die von au\u00dferhalb als \n\nStudenten hierher kommen. Das ist unser Weg gegen den \n\nFachkr\u00e4ftemangel. \n\nDas ist unser Weg zur Abfederung der demografischen \n\nEntwicklung, und seien wir doch ehrlich: Das ist mittel-\n\nfristig der einzige Weg. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Kollege Mackenroth, diese Zahlen mit den \n\n33 000 Besch\u00e4ftigten an den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nund nur 300 Stellen K\u00fcrzung \u2013 Sie wollten wahrschein-\n\nlich deutlich machen, dass das nicht einmal ein Prozent \n\nist. Das sind ja nur Peanuts. Ich halte das f\u00fcr Hochschul-\n\npolitik mit dem Taschenrechner. Nehmen Sie doch die \n\nRealit\u00e4t wahr! Ihre nicht einmal ein Prozent hei\u00dft in der \n\nPraxis an den Hochschulen, dass Studieng\u00e4nge gestrichen \n\nwerden m\u00fcssen, von der Geografie in Dresden bis zur \n\nPharmazie in Leipzig. Das hei\u00dft, Professuren mit For-\n\nschungskapazit\u00e4t gehen verloren, und das, nachdem \n\nbereits ein Sechstel im vergangenen Jahrzehnt verloren \n\ngegangen ist. Das ist ein wissenschaftlicher Aderlass \n\nohnegleichen in diesem Land. \n\nDas hei\u00dft aber auch. Es ist keine gesteuerte Profilbildung \n\nm\u00f6glich, sondern die Hochschulen m\u00fcssen dort streichen, \n\nwo gerade Professuren auslaufen. \n\n(Geert Mackenroth, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Kollege, haben Sie eigentlich auch noch andere \n\nRezepte gegen das, was uns finanziell ins Haus steht, als \n\ndie ewige \u2013 f\u00fcr mich leider ein wenig langweilig wirken-\n\nde \u2013 Forderung: Wir brauchen mehr Geld? Haben Sie \n\netwas strukturell anzubieten, wo wir eine gemeinsame \n\nL\u00f6sung finden k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch h\u00f6re das in jeder Sitzung, in jeder Debatte, in jeder \n\nAnfrage: Wir brauchen mehr Geld. Machen Sie doch \n\neinmal ein wenig politische Fantasie locker. Die haben \n\nSie doch sonst auch. Lassen Sie uns gemeinsam an \n\nstrukturellen L\u00f6sungen arbeiten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, Ihre \n\nFragen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nGeert Mackenroth, CDU: Meine Frage war, ob der \n\nKollege anderes zu bieten hat, als \u2013 \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \n\nMackenroth, denjenigen, die jetzt geklatscht haben, \n\nnehme ich das nicht \u00fcbel. Sie sind bei Ihnen vielleicht mit \n\nder gr\u00fcnen Hochschulpolitik nicht so vertraut. Es ist eine \n\nUnterstellung. Sie wissen ja, dass wir eine Liste von \n\nVorschl\u00e4gen, eine lange Latte, ein dickes alternatives \n\nHochschulentwicklungsprogramm mit Detailvorschl\u00e4gen \n\nvorgelegt haben, was in der s\u00e4chsischen Hochschulpolitik \n\npassieren kann und muss. \n\nSie wissen auch sehr genau, dass wir seit 2009 nicht nach \n\nmehr Geld geschrien haben, sondern dass wir gesagt \n\nhaben, wir brauchen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen das \n\ngleiche Geld, das hei\u00dft, nicht weniger Mittel, nicht \n\nweniger Stellen, sondern wir wollen dieses Niveau erhal-\n\nten und wir wollen \u2013 das wissen Sie vielleicht nicht, aber \n\nwenn Sie es als Hochschulpolitiker gelesen haben, das \n\nnehme ich an \u2013 frei werdende Stellen in einen Innovati-\n\nonspool \u00fcberf\u00fchren. Das w\u00fcrde zur Planbarkeit und \n\nperspektivisch auch zu besseren Betreuungsverh\u00e4ltnissen \n\nf\u00fchren und somit auch zu einer h\u00f6herwertigen Lehre. Wir \n\nk\u00f6nnen sehr ins Detail gehen. Das \u00fcberschreitet aber jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5056 \n\nwirklich das Ausma\u00df einer Aktuellen Debatte hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund bei den LINKEN) \n\nAber ich wollte eines noch sagen: Sie haben diese Prozen-\n\ntargumentation in den Raum gestellt. Wenn ich mich \n\ndarauf einlassen w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich Ihnen auch sagen: Von \n\nIhrem gro\u00dfen Ziel der 70 000 Stellen, die k\u00fcnftig nur \n\nnoch im Landesdienst \u00fcbrig bleiben sollen, sind die 300 \n\nnur 0,4 %. Also, was diskutieren Sie \u00fcberhaupt? \n\nIch sehe in dem Streichen dieser Stellen in einer Zeit, in \n\nder die Studierendenzahlen anwachsen, einen schwarz-\n\ngelben Koalitionsstarrsinn im fortgeschrittenen Stadium. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund bei den LINKEN) \n\nDie Staatsministerin hat versucht, dem mit dem Ruf nach \n\nbefristeten Lehrstellen in einer Art Verzweiflungsakt \n\nentgegenzuwirken. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde die Prekarisierung an \n\nden Hochschulen damit verst\u00e4rkt. Sie k\u00f6nnen doch nicht \n\nargumentieren, dass es an den Hochschulen ohnehin \n\nschon so viele befristete und Teilzeitstellen gibt. Das ist ja \n\nder Skandal! Wenn Sie diesen Skandal noch als Grundla-\n\nge Ihrer Argumentation nehmen, stellen Sie sich wirklich \n\nhochschulpolitisch ins Abseits. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund bei der SPD) \n\nNebenbei: Bei befristeten Stellen geht nat\u00fcrlich auch der \n\nBezug zur Lehre verloren, und das ist das, was wir gerade \n\nin Sachsen, in unseren Hochschulen nicht wollen. Ich \n\nsage Ihnen ganz offen: In dieser Situation, in der es seit \n\nJahren ein Ringen zwischen der Wissenschaftsministerin \n\nund dem Finanzminister um den Erhalt der Hochschul-\n\nstellen gibt, h\u00e4tte ich mir ein kl\u00e4rendes Wort des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten gew\u00fcnscht. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass \n\nHerr Tillich endlich einmal seine Richtlinienkompetenz \n\nwahrnimmt. \n\nHeute hat er kaum etwas zu den Hochschulen gesagt \u2013 das \n\nallerdings in sehr wohlt\u00f6nenden Worten, das muss ich \n\nzugeben. Aber der Klartext stand gestern in der Zeitung, \n\nin einem kleinen Halbsatz. Der Klartext lautet: Es bleibt \n\nbeim Stellenabbau. Das hei\u00dft, der Ministerpr\u00e4sident des \n\nFreistaates Sachsen hat die Richtlinie ausgegeben: Sach-\n\nsen hat bereits die rote Laterne bei der Grundfinanzierung \n\npro Studierenden. Sie soll jetzt noch heller leuchten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSchlimmer kann es nicht mehr werden!) \n\nEr hat die Richtlinie ausgegeben: In Sachsen m\u00fcssen \n\nbereits rund ein Viertel der Studierenden aus ver-\n\nschiedensten Gr\u00fcnden ihr Studium abbrechen. Es sollen \n\nnoch mehr werden. Das halte ich f\u00fcr eine unvertretbare \n\nHochschulpolitik und f\u00fcr eine Richtlinie, die nicht der \n\nZukunft unseres Landes entspricht. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube an die \n\nVernunft der Menschen. Deshalb gebe ich auch die \n\nHoffnung nicht auf, dass Staatsregierung und Koalition \n\nnoch zur Vernunft kommen und die Studierendenzahlen \n\nhier in Sachsen als Chance begreifen; denn darin liegt \n\nSachsens Zukunft und die sollten Sie nicht kaputt sparen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nder Abg. Gansel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ob nun wie im Debattentitel genannt \u201eFlick-\n\nschusterei\u201c der richtige Ausdruck zur Beschreibung der \n\ns\u00e4chsischen Hochschulpolitik ist, sei einmal dahingestellt. \n\nKlar und richtig ist aber die Sto\u00dfrichtung der Kritik, \n\nn\u00e4mlich die angespannte Finanzausstattung der Universi-\n\nt\u00e4ten, die wegen steigender Studentenzahlen und gleich-\n\nzeitig gek\u00fcrzter Mittel noch zunehmen wird. \n\nUnl\u00e4ngst beklagte der Rektor der TU Dresden, Hans \n\nM\u00fcller-Steinhagen, in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c ausge-\n\nrechnet vor dem CDU-Wirtschaftsrat die schon jetzt \n\nbestehende Unterfinanzierung der s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 50 Millionen Euro. Die \n\nhiesigen Universit\u00e4ten bek\u00e4men rund 2 000 Euro weniger \n\nals im Bundesdurchschnitt, betonte er. \n\nDer Rektor rechnete vor, dass die TU Dresden im Sach-\n\nsenvergleich noch einmal schlechter wegkomme als \n\nandere Hochschulen und das trotz ihres umfangreichen \n\nAngebotes an ingenieurwissenschaftlichen Studieng\u00e4n-\n\ngen. Die TU Dresden m\u00fcsse f\u00fcr 1 Million Euro \n\n170 Studenten ausbilden, die Bergakademie Freiberg \n\nallerdings nur 100 und die Universit\u00e4t T\u00fcbingen f\u00fcr \n\ndiesen Betrag von 1 Million Euro nur 65 Studenten. Das \n\nzeigt das krasse Missverh\u00e4ltnis zwischen Studierenden \n\nund dem Angebot an Lehrpersonal. \n\nVersch\u00e4rft wird die Lage durch den Ansturm von Studen-\n\nten aus anderen Bundesl\u00e4ndern, der allerdings auf zwei \n\nSonderfaktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, n\u00e4mlich die doppelten \n\nAbiturjahrg\u00e4nge und die Abschaffung der Wehrpflicht. \n\nGleichzeitig ist die Zahl der studienberechtigten Landes-\n\nkinder eines Jahrgangs von 42 % auf 36 % gesunken und \n\nliegt damit deutlich unter den angestrebten 40 % eines \n\nJahrgangs, die die Staatsregierung im Jahr 2008 als Ziel \n\nausgab. Die demografische Katastrophe Sachsens in \n\nFolge von Geburtenmangel und Abwanderung schl\u00e4gt \n\nauch auf die Hochschulen durch. Bereits 2009 waren \n\nweniger als die H\u00e4lfte der Studienanf\u00e4nger s\u00e4chsische \n\nLandeskinder. \n\nF\u00fcr die NPD macht das einen hochschulpolitischen \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich n\u00f6tig. Es kann nicht sein, dass \n\netwa ein wirtschaftsstarkes Land wie Hessen Tausende \n\nStudenten nach Sachsen ziehen und dort ausbilden l\u00e4sst \n\nund dann auf deren R\u00fcckkehr als fertig studierte Akade-\n\nmiker hoffen kann. Diese Fremdfinanzierung kann es so \n\nzumindest auf Dauer nicht geben. Insbesondere f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5057 \n\nkostenintensiven F\u00e4cher Ingenieurswissenschaften und \n\nMedizin sollten Regelungen gefunden werden, damit die \n\nAbsolventen in steigender Zahl zumindest eine Zeit lang \n\ndem Freistaat erhalten bleiben. \n\nF\u00fcr die Zeit nach dem Studium sind berufliche Weiterver-\n\npflichtungen vorstellbar, so etwa, dass man f\u00fcr ein kosten-\n\nfreies Medizinstudium eine mehrj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit als \n\nLandarzt in strukturschwachen Gebieten Sachsens auszu-\n\n\u00fcben hat, um dort die \u00e4rztliche Grundversorgung sicher-\n\nzustellen. Bei einem solchen L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nzugunsten der Bundesl\u00e4nder, die f\u00fcr andere Studenten \n\nausbilden, w\u00fcrde es um \u00fcberschaubare Summen gehen. \n\nEs ginge um Summen, die f\u00fcr jedes Bundesland bezahlbar \n\nw\u00e4ren, w\u00fcrde der Bund nicht massive Fremdbelastungen \n\nauf sich nehmen, die er dann an die Bundesl\u00e4nder weiter-\n\ngibt. \n\nGeld ist in den Kassen des Bundes genug vorhanden. Es \n\nwird nur ungerecht verteilt und vor allem auch f\u00fcr nicht \n\ndeutsche Aufgaben zweckentfremdet. Wenn die NPD-\n\nMaxime \u201eDeutsches Geld f\u00fcr deutsche Interessen\u201c umge-\n\nsetzt w\u00fcrde, k\u00f6nnten Milliardenbetr\u00e4ge in Schulen, \n\nUniversit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen investiert \n\nwerden. Dazu nur einige Beispiele: \n\nNach Angaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung hat allein der sinnlose Afghanistaneinsatz der \n\nBundeswehr von 2001 bis 2011 17 Milliarden Euro \n\ngekostet. Die DIW-Forscher gehen davon aus, dass bis \n\nzum endg\u00fcltigen Abzug der Bundeswehr aus Afghanistan \n\nim Jahr 2014 weitere 5 Milliarden Euro an Kosten auf den \n\ndeutschen Steuerzahler zukommen. Das macht f\u00fcr diesen \n\nunsinnigen Afghanistaneinsatz die Gesamtsumme von \n\n22 Milliarden Euro. Ich denke, dass Sie ausnahmsweise \n\nmit mir \u00fcbereinstimmen, dass man diese 22 Mil-\n\nliarden Euro sehr viel besser in die deutsche Hochschul-\n\nlandschaft h\u00e4tte investieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber es gibt noch weitere Einsparpotenziale, die aufge-\n\ngriffen werden k\u00f6nnten und in Angriff genommen werden \n\nm\u00fcssten, um Geld f\u00fcr die Hochschulen bereitzustellen. \n\nIch erinnere nur an die permanenten Rettungsschirme f\u00fcr \n\nPleitestaaten wie Griechenland und an den aktuellen \n\nESM-Rettungsschirm mit einem deutschen Garantieanteil \n\nvon 211 Milliarden Euro. Weitere Belastungen des deut-\n\nschen Steuerzahlers durch den EU- und Eurowahnsinn \n\nsind vorgezeichnet. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss meiner Rede noch einmal \n\ndeutlich machen: Geld ist in diesem Staat gen\u00fcgend \n\nvorhanden; es muss nur endlich Schluss sein mit der \n\nSteuergeldverschwendung f\u00fcr fremde Interessen. Dann \n\nbr\u00e4uchten wir uns n\u00e4mlich hier im Hause nicht st\u00e4ndig \n\n\u00fcber die Unterfinanzierung der Universit\u00e4ten zu unterhal-\n\nten, und dann w\u00e4re die vom TU-Rektor genannte Summe \n\nvon 50 Millionen Euro, die f\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschul-\n\nlandschaft fehlen, \u00fcberhaupt nicht der Rede wert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Das \n\nw\u00e4ren wirklich Peanuts, wenn man etwa an die wahnsin-\n\nnigen Kosten des Afghanistan-Einsatzes oder die Ausbeu-\n\ntung des deutschen Steuerzahlers f\u00fcr den Euro-Wahnsinn \n\ndenkt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Wir kommen nun zur \n\nzweiten. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nProf. Besier. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir stehen vor der \n\nSituation, dass wir den W\u00e4hlern erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass Sie \n\nbeschlossen haben, die Kapazit\u00e4ten praktisch um ein \n\nDrittel zu reduzieren. Ich habe gesagt: Dann m\u00fcssen Sie \n\ndiese Konsequenzen auch tragen. Sie m\u00fcssen fusionieren, \n\nSie m\u00fcssen schlie\u00dfen, Sie m\u00fcssen umstrukturieren, und \n\nam Ende werden sehr viel weniger Studienpl\u00e4tze und \n\nForschungsst\u00e4tten \u00fcbrigbleiben. Das ist die logische \n\nKonsequenz Ihrer Finanzpolitik. \n\nDas ist nicht die Politik meiner Fraktion, sicherlich auch \n\nnicht die der GR\u00dcNEN und der SPD, aber Sie k\u00f6nnen \n\nvon dieser Konsequenz doch nicht absehen. Sie tun aber \n\nweder das eine noch das andere. Also, Sie finanzieren die \n\nUniversit\u00e4ten nicht aus, aber Sie machen bis jetzt auch \n\nnur kosmetische Einschnitte: die Bem\u00fchungen, etliche \n\nAu\u00dfenstellen zu schlie\u00dfen. Aber man muss sagen, mittel-\n\nfristig kostet das vermutlich sehr viel mehr, als die Dinge \n\nso zu belassen, wie sie sind. \n\nMeine Frage ist: Worauf warten Sie? Auf Hilfe vom \n\nBund, auf eine Erweiterung der verfassungsrechtlichen \n\nKooperationsm\u00f6glichkeiten von Bund und L\u00e4ndern, wie \n\ndie Expertenkommission \u201eForschung und Innovation\u201c \n\nj\u00fcngst gefordert hat? Ist das der wahre Hintergrund dieser \n\ndilatorischen Strategie? Freilich m\u00fcssen Sie bedenken, \n\ndass dann viele die Hand offenhalten werden. Es gibt ja \n\nim Bund noch mehr L\u00e4nder, die Not leidend sind. Oder \n\nhoffen Sie darauf, dass die rivalisierenden Hochschulen \u2013 \n\ndie Bemerkung des TU-Rektors M\u00fcller-Steinhagen vor \n\ndem CDU-Wirtschaftsrat k\u00f6nnte ja solche Hoffnungen \n\nn\u00e4hren \u2013 aus lauter Sorge, dem Nachbarn zu unterliegen, \n\ndoch noch das Unm\u00f6gliche m\u00f6glich machen k\u00f6nnten und \n\ndas Letzte aus ihrem Personal herausholen? \n\nSie m\u00fcssen doch wissen, dass die \u00f6ffentlichen Diskussio-\n\nnen in der \u201eFAZ\u201c, in der \u201eZeit\u201c und in den lokalen Bl\u00e4t-\n\ntern dem Hochschulstandort Sachsen schon jetzt schwer \n\ngeschadet haben. In der \u00d6ffentlichkeit nimmt man doch \n\nl\u00e4ngst wahr, dass es sich bei der Hochschulpolitik schon \n\njetzt um einen havarierten Tanker handelt und dass der \n\nPrestigeverlust das Einwerben von Geldern weiter er-\n\nschweren wird. Wenn Sie so weitermachen, haben Sie \n\nvielleicht Ihr Problem am Ende doch gel\u00f6st. Dann werden \n\neben keine ausw\u00e4rtigen Studierenden mehr kommen, und \n\ndie s\u00e4chsischen Abiturienten werden ebenfalls \u2013 je l\u00e4nger, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5058 \n\ndesto mehr \u2013 das Weite suchen. Die Spitzenkr\u00e4fte werden \n\nSachsen verlassen und in jene L\u00e4nder gehen, die ihre \n\nHochschulen besser ausstatten und ihre Professoren \n\nanst\u00e4ndig bezahlen. Das aber bedeutet doch letztlich den \n\nRuin der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft und auch das \n\nEnde all der Aspirationen, die wir im Blick auf unser \n\ndemografisches Problem in den Zuzug von Studierenden \n\ngesetzt haben. \n\nDie Reaktion der Universit\u00e4t Leipzig auf den von Ihnen \n\nvorgelegten Hochschulentwicklungsplan liegt uns jetzt \n\nvor. Was dort bemerkt wird, best\u00e4tigt doch, was Sie hier \n\ngeh\u00f6rt haben. Die Expertenkommission \u201eForschung und \n\nInnovation\u201c hat gemahnt, dass die Grundlagenforschung \n\nan Hochschulen nicht stromlinienf\u00f6rmig auf die Anwen-\n\ndungsbelange ausgerichtet werden darf. Also, hier m\u00fcssen \n\nwir nachjustieren. Auch das steht in dem Papier der \n\nLeipziger Universit\u00e4t. \n\nDie Studiennachfrage wird bundesweit weiter steigen. \n\nImmer mehr junge Menschen machen Abitur, und ihre \n\nNeigung, ein Studium aufzunehmen, wird weiter zuneh-\n\nmen. Das sollte uns freuen. Wir schlie\u00dfen damit zu den \n\nanderen Industriestaaten auf. Aber die Konsequenzen sind \n\neben genauso unerl\u00e4sslich. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass sie auch studieren k\u00f6nnen und dass sie hier \n\nstudieren k\u00f6nnen. Das liegt in unserem regionalen Inte-\n\nresse. \n\nVielleicht hoffen Sie, dass die F\u00f6deralismusreform von \n\n2006 nun rasch noch einmal reformiert wird und dass wir \n\nnicht mehr nur mit Tricks wie Fusionierung mit Bundes-\n\neinrichtungen und \u00c4hnlichem die Universit\u00e4ten bezahlen \n\nk\u00f6nnen. Das alles ist in der offenen Diskussion. Frau \n\nSchavan hat hier auch entsprechende Impulse gesetzt. Es \n\nwird also zu Gesetzes\u00e4nderungen kommen. \n\nEs gibt freilich \u2013 auch das ist ein Problem, auch das \n\ngeh\u00f6rt in diesen Kontext \u2013 keinen Konsens \u00fcber die \n\nAbschaffung des Kooperationsverbots im Schulbereich. \n\nDass es einen Zusammenhang zwischen Schule und \n\nHochschule gibt, wird in dem ganzen Prozess ebenfalls \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Besier, bitte zum \n\nSchluss kommen! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Daher bitte \n\nich Sie herzlich, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob \n\nwir nicht couragiert in die eine oder in die andere Rich-\n\ntung steuern, aber nicht diese dilatorische Haltung ein-\n\nnehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth. Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \n\nBesier, ganz kurz zu Ihrem Redebeitrag: Die Dinge \n\nwerden dadurch, dass man sie mehrfach ausspricht und \n\nwiederholt, auch nicht richtiger. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Also, akustisch habe ich das schon verstanden, Herr \n\nDr. Hahn. \u2013 Wenn Sie sagen, es gebe einen Beschluss, um \n\nein Drittel zu reduzieren, dann m\u00fcssen Sie mir schon \n\nsagen, was und wer und wo und wie. Sonst klingt das so, \n\nals wenn wir unsere Hochschuletats insgesamt um 33 % \n\nreduzieren wollen. Das hat nie jemand behauptet, und das \n\nsoll auch nicht so sein. \n\nWenn Sie uns fragen, worauf wir warten, dann sage ich \n\nIhnen: Wir warten eben nicht und schon gar nicht wie das \n\nKaninchen vor der Schlange, sondern wir regieren, wir \n\nunterst\u00fctzen diese Staatsregierung, wir steuern und wir \n\nstellen die Weichen in eine Richtung, die aus unserer \n\nSicht die richtige ist. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie wissen, wie mein Beispiel mit \n\nden 20 % gemeint war, bestimmt nicht so, wie Sie das \n\nverstanden haben. Die befristeten Stellen, also die St\u00e4r-\n\nkung des Prekariates, sind vielleicht auch eine Geschich-\n\nte, an die wir uns gew\u00f6hnen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns \n\ndaran gew\u00f6hnen, dass die Erwerbsbiografien eben anders \n\naussehen als noch vor 10, 20 oder 30 Jahren. Im Gegen-\n\nteil, ich sehe dort auch eine gewisse Chance, dass wir den \n\nMittelbau, der nach unser beider Auffassung an vielen \n\nHochschulen fehlt, auf diese Art und Weise m\u00f6glicher-\n\nweise ein wenig wieder einf\u00fchren k\u00f6nnen, wenn auch \n\ndurch die Hintert\u00fcr. \n\nDie Forderungen der Universit\u00e4ten, die hier entgegenge-\n\nhalten worden sind, habe ich gelesen, und ich habe auch \n\nviel Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Ich w\u00fcrde das genauso machen. \n\nAuf der anderen Seite stehen wir in der Verantwortung. \n\nWir st\u00fctzen die Staatsregierung, die eben insgesamt sehen \n\nmuss, dass und wie die Zukunft mit weniger Finanzmit-\n\nteln gestaltet wird. Da w\u00fcnsche ich mir eben auch die \n\nStellungnahmen zum Hochschulentwicklungsplan, zu \n\nunserer Hochschulnovelle, wie sie in der Grundtendenz \n\ndie Universit\u00e4t Leipzig abgegeben hat. Dass die Staatsre-\n\ngierung bereit, f\u00e4hig, willens und in der Lage ist, bei \n\nver\u00e4nderten Sachverhalten nachzujustieren, hat sie in der \n\nTat in der Vergangenheit mehrfach bewiesen, und so \n\nwerden wir auch weiter arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMackenroth. \u2013 Ich frage die SPD-Fraktion: \u2013 Herr \n\nAbg. Mann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wegen fehlender \n\nRedezeit werde ich jetzt nicht versuchen, noch einmal \n\nnachzuweisen, was f\u00fcr positive Effekte mit einem Gewinn \n\nan Studierenden f\u00fcr Sachsen verbunden sind, auch wenn \n\ndiese aus anderen Bundesl\u00e4ndern kommen. Wenn Sie mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5059 \n\neine Zwischenfrage stellen, tue ich das gern und unter-\n\nstreiche das auch finanziell. \n\nAber noch eine Frage in Richtung Staatsregierung: Mir \n\nerscheint die Logik immer noch nicht gegeben, warum \n\nSie immer noch darauf bestehen, 300 regul\u00e4re Stellen \n\nabzubauen, aber im gleichen Atemzug erkl\u00e4ren, Sie \n\nw\u00fcrden das mit 300 befristeten Stellen kompensieren. Es \n\nist absehbar, dass bis 2020 die Studierendenzahlen auf \n\ndiesem Niveau bleiben. Sie wissen, es gibt a) ein Befris-\n\ntungsgesetz und b) bedarf gerade die von Ihnen priorisier-\n\nte Forschung einer Sicherheit. Wir k\u00f6nnen da nicht mit \n\nbefristeten Stellen, mit Jahresvertr\u00e4gen oder gar mit \n\nDreimonatsvertr\u00e4gen, wie sie teilweise in Sachsen schon \n\nexistieren, arbeiten. Diese Frage m\u00fcssen Sie uns schon \n\nnoch erkl\u00e4ren. Wenn das nicht Sie von den Regierungs-\n\nfraktionen machen, dann muss es bitte die Ministerin \n\ngleich tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. \u2013 Die FDP-Fraktion? \u2013 Nicht noch einmal. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. NPD? \u2013 \n\nAuch nicht. Das war die zweite Runde. Ich frage jetzt die \n\nStaatsregierung, bevor die dritte Runde beginnt. Oder \n\nwollen Sie noch die dritte Runde abwarten? \u2013 Herr \n\nProf. Besier, zur dritten Runde? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Keine volle \n\ndritte Runde. Ich m\u00f6chte nur dem Kollegen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Besier, bitte von \n\nhier vorn, wenn es keine Kurzintervention ist. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier: Es sind nur zwei S\u00e4tze. \n\nHerr Kollege Mackenroth, wir haben uns gr\u00fcndlich \n\nmissverstanden. Was ich meinte, ist, dass der Kurs, den \n\ndie Staatsregierung in der Hochschulpolitik f\u00e4hrt, implizit \n\nbedeutet, dass wir im Durchschnitt 25 bis 30 % weniger \n\nMittel in die Hochschulen stecken, als dies die besser \n\nausgestatteten Bundesl\u00e4nder \u2013 namentlich Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg \u2013 tun. Wenn wir also auf das Niveau von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg kommen wollen, m\u00fcssen wir unsere Kapa-\n\nzit\u00e4ten um diesen Betrag \u2013 ich gehe von Ihren Pr\u00e4missen \n\naus \u2013 k\u00fcrzen, damit wir im nationalen Wettbewerb mittel- \n\nund langfristig wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Nichts anderes \n\nmeine ich. Diesen Dingen m\u00fcssen wir ins Auge sehen. In \n\ndiese Richtung, also ausgehend von Ihrer Sparpolitik, \n\nhabe ich gesagt: Dann m\u00fcssen wir \u2013 m\u00fcssen Sie \u2013 ent-\n\nsprechend handeln, nichts sonst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nzwei S\u00e4tze. Meine Damen und Herren, es gibt keine \n\nweiteren Wortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen. \n\nNun erteile ich f\u00fcr die Staatsregierung Frau Staatsministe-\n\nrin von Schorlemer das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Ja, wir haben in der Tat eine stark ver\u00e4nderte Situati-\n\non, die gr\u00fcndliches Denken und eine solide Antwort \n\nerfordert und selbstverst\u00e4ndlich keine Flickschusterei. \n\nGestatten Sie mir, kurz die neue Situation an den s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen zu umrei\u00dfen. Wir haben es derzeit mit \n\neinem wahren Ansturm von Studienanf\u00e4ngern auf s\u00e4chsi-\n\nsche Hochschulen zu tun. Ich sage das, auch wenn das \n\nvielleicht den einen oder anderen von Ihnen im Plenarsaal \n\nverwundern mag: Das ist eine gute Nachricht. Das ist eine \n\nwunderbare Entwicklung. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDenn: Die jetzt vorliegenden Zahlen machen zun\u00e4chst \n\neinmal deutlich, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen einen \n\nguten Ruf genie\u00dfen und dass ihre hohe Qualit\u00e4t in Lehre \n\nund Forschung sie bekannt und anerkannt gemacht hat \u2013 \n\nim Inland ebenso wie im Ausland. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Der  \n\nFinanzminister sieht aber nicht so gl\u00fccklich aus!) \n\nWir k\u00f6nnen stolz sein auf unsere Hochschulen. Seit Mitte \n\nder Neunzigerjahre gibt es auch zunehmend einen Wett-\n\nbewerb um exzellente Studierende. Die gestiegene Nach-\n\nfrage zeigt, dass sich auch hier unsere Hochschulen \n\ndiesem Wettbewerb erfolgreich gestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die erfolgreichen Antr\u00e4ge der s\u00e4chsischen Universi-\n\nt\u00e4ten in der Exzellenzinitiative von Bund und L\u00e4ndern \n\nhaben die Attraktivit\u00e4t des Studiums und auch des Wis-\n\nsenschaftsstandortes Sachsen weiter gest\u00e4rkt. Es zeigt \n\nsich zudem, dass unsere hochschulpolitischen Programme \n\nund Aktivit\u00e4ten greifen. Der Hochschulpakt ist da auch in \n\nder zweiten Phase sehr erfolgreich. Ich verweise auch auf \n\ndie erfolgreiche Kampagne \u201ePack dein Studium. Am \n\nbesten in Sachsen\u201c. \n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, Ihnen zu-\n\nn\u00e4chst noch einmal einige Zahlen nennen. Wir z\u00e4hlen \n\naktuell 111 635 Studierende an den Hochschulen im \n\nFreistaat. Diese Zahl wird voraussichtlich im n\u00e4chsten \n\nJahr noch einmal ansteigen. Im vergangenen Jahr \u2013\n\n 2011 \u2013 haben sich 21 478 Studierende bei uns einge-\n\nschrieben. Das sind 1 209 mehr gewesen als im Vorjahr. \n\nDie Zahl der Studienanf\u00e4nger wird nach der aktuellen \n\nPrognose der Kultusministerkonferenz voraussichtlich bis \n\n2020 auf hohem Niveau verharren. \n\nUnsere Hochschulen leisten insofern auch einen wichti-\n\ngen Beitrag, um der demografischen Entwicklung entge-\n\ngenzuwirken. Wie bereits diese wenigen zitierten Zahlen \n\nzeigen, sind unsere Hochschulen die Eingangspforte f\u00fcr \n\njunge, motivierte, engagierte, leistungsbereite und auch \n\nleistungsf\u00e4hige junge Menschen. Die Hochschulen sind \n\ndie einzigen Institutionen des Freistaats, denen es dauer-\n\nhaft gelingt, junge und gut ausgebildete Menschen nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5060 \n\nSachsen zu ziehen. Da wir bekanntlich eine stark alternde \n\nBev\u00f6lkerungsstruktur haben, sinkende Abiturjahrg\u00e4nge, \n\naber da wir vor allen Dingen auch eine stark wissensab-\n\nh\u00e4ngige Gesellschaft sind, sind es genau diese Menschen, \n\ndie wir ben\u00f6tigen. \n\nDie Leistungsst\u00e4rke unserer Hochschulen zeigt sich auch \n\nan den vermittelten Inhalten. Beliebteste F\u00e4chergruppe \n\nwaren auch 2011 wieder die Ingenieurwissenschaften. \n\nMehr als ein Viertel der Studierenden haben sich in diese \n\nF\u00e4chergruppe eingeschrieben. Rund 17 % haben sich in \n\neinen Studiengang der F\u00e4chergruppe Mathematik und \n\nNaturwissenschaften eingeschrieben. Wenn wir die \n\nMINT-F\u00e4cher insgesamt nehmen, so sehen wir, dass hier \n\ngut die H\u00e4lfte der Studienanf\u00e4nger eines dieser besonders \n\nben\u00f6tigten MINT-F\u00e4cher gew\u00e4hlt hat. Zuwachs also auch \n\nin den Bereichen, die f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft so \n\nbedeutsam sind. Dort n\u00e4mlich ist die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft in besonderer Weise auf Nachwuchs angewiesen. \n\nStudien zeigen, dass sich insbesondere Hightech-\n\nUnternehmen in Bereichen ansiedeln, in denen hoch \n\nqualifizierte junge Menschen zur Verf\u00fcgung stehen. Das \n\nbedeutet: Unsere Hochschulen leisten einen ganz wesent-\n\nlichen Beitrag f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen. Hinzu kommt: Die Hochschulen \n\nleisten au\u00dferdem einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr die \n\nZukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. Denn hier, wie wir \n\ndurch die Ergebnisse der 1. S\u00e4chsischen Absolventenstu-\n\ndie wissen, nimmt rund ein Drittel der von au\u00dfen kom-\n\nmenden Studierenden, die hier auch das Studium ab-\n\nschlie\u00dfen, eine erste sozialversicherungspflichtige T\u00e4tig-\n\nkeit auf. Mit anderen Worten: Ein nicht unerheblicher \n\nAnteil der Menschen, die zu uns kommen, bleibt auch \n\nhier. Sie stehen nach dem Abschluss ihres Studiums der \n\nGesellschaft, der Wirtschaft zur Verf\u00fcgung. Sie sind die \n\nFach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte, die unser Land so dringend \n\nben\u00f6tigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFolglich tun wir gut daran, diese Menschen willkommen \n\nzu hei\u00dfen und uns auch um sie zu k\u00fcmmern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, es ist richtig: \n\nDiese an sich hocherfreulichen Tatsachen haben wir und \n\nkonnten wir nicht \u2013 zumindest nicht in diesem Umfang \u2013 \n\nvoraussehen, nicht nur wir, sondern auch Experten bun-\n\ndesweit konnten dies nicht. Grundlage der Berechnungen \n\ndes Wissenschaftsministeriums ist stets die Prognose der \n\nKultusministerkonferenz, also die Prognose von ausge-\n\nwiesenen Experten. Einen Ansturm dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nhat alle Vorausberechnungen gesprengt. \n\nAm 24. Januar hat die Kultusministerkonferenz ihre \n\nPrognose korrigiert, und zwar deutlich nach oben, zum \n\nTeil um 30 %. In ihrem aktuellen Beschlussvorschlag zur \n\n337. Kultusministerkonferenz, die heute Abend in Berlin \n\nbeginnt und morgen dort stattfinden wird, hei\u00dft es \u2013\n\n Zitat -: \u201eDamit liegen die Studienanf\u00e4ngerzahlen der \n\naktuellen Vorausberechnung signifikant \u00fcber denjenigen \n\nder Vorausberechnung vom 18. Mai 2009, die die tats\u00e4ch-\n\nliche Entwicklung der Studienanf\u00e4ngerzahlen der Jahre \n\n2009 bis 2011 deutlich untersch\u00e4tzt hat.\u201c \n\nEine Art Selbstkritik, wenn Sie so wollen, der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz. Seit gut zwei Wochen nun, seit dem \n\n20. Februar 2012, liegen uns erste Zahlen auch f\u00fcr Sach-\n\nsen vom Statistischen Landesamt vor; diese Zahlen sind \n\nf\u00fcr alle einsehbar. \n\nWelche Gr\u00fcnde nun sind f\u00fcr diese gestiegenen Studienan-\n\nf\u00e4ngerzahlen verantwortlich? Nach unserer ersten Ein-\n\nsch\u00e4tzung ist es ein ganzes B\u00fcndel von Gr\u00fcnden. Ich will \n\nnur f\u00fcnf kurz nennen. \n\nErstens: Doppelte Abiturjahrg\u00e4nge in einer ganzen Anzahl \n\nvon Bundesl\u00e4ndern haben f\u00fcr erhebliche Zuwanderungs-\n\neffekte nach Sachsen gesorgt. Diese Gr\u00fcnde waren \n\nbekannt \u2013 keine \u00dcberraschung. \n\nZweitens: Die Aussetzung der Wehrpflicht und des \n\nWehrersatzdienstes; das kam kurzfristig, das war nicht \n\nvoraussehbar. \n\nDrittens: Eine deutlich gestiegene allgemeine Studiernei-\n\ngung unter den jungen Menschen. Auch dies konnte \n\nniemand in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung voraussehen. \n\nViertens: Die gestiegene Attraktivit\u00e4t unserer Hochschu-\n\nlen f\u00fcr Studierenden aus dem Ausland. \n\nF\u00fcnftens: Der erh\u00f6hte Zugang zu den Hochschulen, auch \n\naus der beruflichen Qualifikation heraus, im Grunde die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit im Bildungsbereich, die wir uns immer \n\ngew\u00fcnscht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, ich konnte deutlich \n\nmachen, dass wir diese eben skizzierte Entwicklung \n\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir \n\njedoch zur Kenntnis nehmen, dass die finanziellen M\u00f6g-\n\nlichkeiten des Freistaates Sachsen begrenzt sind. Sie \n\nkennen die ehrgeizigen finanzpolitischen Ziele der Staats-\n\nregierung, und Ihnen ist auch bekannt, dass zur Umset-\n\nzung dieser finanzpolitischen Ziele ein Stellenabbau \n\nerforderlich ist, der auch vor den Hochschulen nicht Halt \n\nmachen kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Doch, wenn  \n\nmehr Studenten da sind, geht es nicht anders!) \n\nDas ist kein Selbstzweck. Das dient der Schaffung nach-\n\nhaltiger Strukturen, um k\u00fcnftigen Generationen \u2013 Ihre \n\nKinder, meine Kinder und deren Kinder wiederum \u2013 \n\ngr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. Das ist \n\nkluge, das ist auch zukunftsgerichtete Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir d\u00fcrfen zum Beispiel nicht \u00fcbersehen, wenn ein heute \n\nMittdrei\u00dfigj\u00e4hriger oder eine Mittdrei\u00dfigj\u00e4hrige an eine \n\ns\u00e4chsische Hochschule kommt und dort eine unbefristete \n\nStelle erh\u00e4lt, dass diese Person uns mehr als drei\u00dfig Jahre \n\nerhalten bleibt, von den Pensionslasten einmal ganz zu \n\nschweigen. Man darf auch nicht vergessen \u2013 und auch das \n\ngeh\u00f6rt zum Gesamtbild \u2013, dass es langfristig zu einem \n\nAbsinken der Studierendenzahlen in Sachsen kommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5061 \n\nwird. Auch daraufhin m\u00fcssen wir unsere Strukturen \n\nausrichten. \n\nOhne Wenn und Aber stehe ich erstens zu diesen langfris-\n\ntig angelegten finanzpolitischen Zielen und zweitens auch \n\nzu den daraus erwachsenden Konsequenzen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nDer vorgesehene Stellenabbau war, wie Sie wissen, \n\nbereits unter meinen Vorg\u00e4ngern im Jahr 2003 im Rahmen \n\nder Hochschulvereinbarung beschlossen worden. Dieser \n\nAbbau umfasst 300 Stellen. Er ist nicht \u2013 wie urspr\u00fcng-\n\nlich vorgesehen \u2013 bis 2010 zu erbringen, sondern ge-\n\nstreckt, gestaffelt 2013, 2014, 2015. Von der Gesamtzahl \n\nsind das 3,5 %. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich w\u00fcrde gern in meiner \n\nRede fortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Das sind 3,5 % der Ge-\n\nsamtsumme an Stellen, die bis 2015 abzubauen sind. \n\nProf. Besier, da ist keine Fusion und auch keine Schlie-\n\n\u00dfung von Hochschulen erforderlich. \n\nWir werden diese Strukturma\u00dfnahmen gemeinsam mit \n\nden Hochschulen nutzen, um die Profilierung des F\u00e4cher-\n\nkanons der Hochschulen und das landesweit abgestimmte \n\nF\u00e4cherangebot voranzubringen. \n\nWeitere Entscheidungen zum Stellenabbau werden im \n\nLicht der 2015 durchzuf\u00fchrenden Evaluation getroffen \n\nwerden. Diese Evaluation wird in sachgerechter Weise die \n\nStudierendenentwicklung in den Blick nehmen. Dar\u00fcber \n\nsind sich alle Beteiligten einig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAls Wissenschaftsministerin sehe ich mich zugleich in der \n\nVerantwortung, mit allem Nachdruck nach Wegen und \n\nM\u00f6glichkeiten zu suchen, die enormen Chancen zu \n\nnutzen, die der gegenw\u00e4rtige Zustrom von Studierenden \n\nf\u00fcr unseren Freistaat er\u00f6ffnet. Die Entwicklungen waren \u2013 \n\nwie schon skizziert \u2013 zum Teil \u00fcberraschend. \n\nDie Verhandlungen zur Aufstellung des Doppelhaushaltes \n\nhaben gerade erst begonnen. Auch wenn ich also zum \n\njetzigen Zeitpunkt noch kein in allen Feinheiten abge-\n\nstimmtes Finanzierungskonzept vorlegen kann \u2013 das w\u00e4re \n\nansonsten wirklich Flickschusterei \u2013, gibt es in meinem \n\nHaus mehr als nur erste \u00dcberlegungen, wie wir konstruk-\n\ntiv mit dieser Situation umgehen werden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Folgenden kurz die Grundlinien \n\nunseres weiteren Vorgehens schildern. \n\nErstens. Wir brauchen eine Langfriststrategie gegen\u00fcber \n\ndem Bund. Nach allem, was wir wissen, wird die Last im \n\nHochschulsystem auf l\u00e4ngere Sicht hoch bleiben. Ersten \n\nAnalysen zufolge werden wir voraussichtlich bis 2020 \n\nund m\u00f6glicherweise dar\u00fcber hinaus mehr als \n\n100 000 Studierende an den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nsehen, darunter ein stattlicher Prozentsatz aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Da dies so ist, muss sich der Bund nach \n\nunserer Auffassung auch langfristig an der Finanzierung \n\nder Hochschulen beteiligen. Wir loten \u2013 \u00fcbrigens seit \n\nMonaten und durchaus aktiv \u2013 auf der Ebene des Bundes \n\nneue Wege aus, um sicherzustellen, dass eine Beteiligung \n\ndes Bundes an der Hochschulfinanzierung auch l\u00e4nger-\n\nfristig stattfindet. Dabei geht es um Fragen wie die Ver-\n\nl\u00e4ngerung des Hochschulpaktes \u00fcber das Jahr 2015 \n\nhinaus. Da geht es auch um die Lockerung des Kooperati-\n\nonsverbotes im Wissenschaftsbereich. Im Bund muss eine \n\nBeteiligung nicht nur an Vorhaben, sondern auch an \n\nEinrichtungen im Hochschulbereich m\u00f6glich sein, also \n\nletztlich eine institutionelle F\u00f6rderung. \n\nZweitens. Wir brauchen eine zeitnahe L\u00f6sung, um auf die \n\nbestehende \u00dcberlast zu reagieren und vor allen Dingen \n\ndie Qualit\u00e4t der Lehre zu sichern. Die Studenten sind jetzt \n\nda. Wir haben neue Rekordzahlen, und wir werden jetzt \n\nreagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn Absprache mit Finanzminister Prof. Unland sind die \n\nGrundz\u00fcge eines mehrj\u00e4hrigen Ma\u00dfnahmenpakets zur \n\nAbdeckung der Spitzenauslastung erarbeitet worden. Dies \n\nsieht vor, dass die Hochschulen mit Beginn des kommen-\n\nden Wintersemesters 2012/2013 Mittel an die Hand \n\nbekommen, um mit befristetem Lehrpersonal, insbesonde-\n\nre im Bereich des akademischen Mittelbaus, die Lehrer-\n\ngebnisse auf gutem Niveau abzusichern. Hier geht es um \n\neine St\u00e4rkung des Mittelbaus. Es handelt sich um mehr-\n\nj\u00e4hrige Vertr\u00e4ge; drei plus drei ist sechs, das ist das, was \n\nwir als St\u00e4rkung des Mittelbaus gezielt einsetzen wollen. \n\nDie jungen Nachwuchswissenschaftler werden promovie-\n\nren und werden eine gute Lehre machen. Das ist das, was \n\nwir anstreben. \n\nWir d\u00fcrfen in den n\u00e4chsten Jahren mit steigenden Mitteln \n\naus dem Hochschulpakt 2020 rechnen. Diese Mittel \n\nwerden uns erlauben, in der beschriebenen Weise vorzu-\n\ngehen. Sachsen erh\u00e4lt die Hochschulpaktmittel genau \n\ndeshalb, um die Studienkapazit\u00e4ten, bezogen auf das \n\nReferenzjahr 2005, weitgehend aufrechtzuerhalten. \n\nDrittens. Wir unterst\u00fctzen die Hochschulen mit weiteren \n\nMa\u00dfnahmen, um eine hohe Qualit\u00e4t der Lehre zu sichern. \n\nDazu leistet das vom SMWK unterst\u00fctzte sehr erfolgrei-\n\nche Abschneiden der s\u00e4chsischen Hochschulen beim \n\nBundesprogramm \u201eQualit\u00e4t Lehre\u201c einen wichtigen \n\nBeitrag. Ich habe bereits diesem Hohen Haus das erfolg-\n\nreiche Abschneiden unserer Hochschulen im Jahr 2011 \n\ndargestellt. \n\nAu\u00dferdem werden wir durch eine \u00c4nderung der Dienst-\n\naufgabenverordnung reagieren und den Hochschulen \n\nmehr Flexibilit\u00e4t bei der Verteilung von Ressourcen im \n\nBereich Lehre und Forschung geben. Beispielsweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5062 \n\nwerden wir das Lehrdeputat erh\u00f6hen, um anschlie\u00dfend \n\ndem entsprechenden Lehrenden einen Ausgleich zu \n\ngeben. \n\nSchlie\u00dflich werden wir uns gemeinsam mit den Hoch-\n\nschulen dar\u00fcber Gedanken machen, wie viele Studien-\n\npl\u00e4tze wir k\u00fcnftig bereitstellen und finanzieren wollen. \n\nWir werden in Sonderzielvereinbarungen mit den Hoch-\n\nschulen festlegen, dass zum Beispiel der Zuwachs dort \n\nbegrenzt wird, wo die Qualit\u00e4t der Lehre nicht gesichert \n\nist. Wir haben also einen Steuerungsmechanismus, der es \n\nuns erlaubt, auf den anhaltenden Zustrom von Studieren-\n\nden angemessen zu reagieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen \n\nabschlie\u00dfend versichern, dass das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst alles in seiner Macht Stehende \n\ntun wird, um eine verantwortungsvolle Finanzierung der \n\nHochschulen sicherzustellen. Eine auch zuk\u00fcnftig tragf\u00e4-\n\nhige Wissenschaftspolitik ist essenziell f\u00fcr die Wohlfahrt \n\nin unserem Land und auch f\u00fcr das Gedeihen Sachsens. \n\nHierzu bedarf es allerdings einer aktiven Mitwirkungsbe-\n\nreitschaft aller Akteure. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\n... und des Finanzministers!) \n\nIch w\u00fcrde es als eine gro\u00dfe Hilfe ansehen, wenn mich die \n\nMitglieder dieses Hauses auch bei der Erf\u00fcllung dieser \n\nAufgabe unterst\u00fctzen w\u00fcrden. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nSollen wir einen Antrag stellen?) \n\nFlickschusterei darf und wird es nicht geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund vereinzelt den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Abg. Mann, vielleicht warten Sie noch meinen \n\nHinweis ab, da sich dann vielleicht eine v\u00f6llig andere \n\nSituation f\u00fcr Sie ergibt. \n\nIch darf Sie auf die Spielregeln unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhinweisen. Ergreift ein Mitglied der Staatsregierung das \n\nWort f\u00fcr mehr als zehn Minuten, erh\u00e4lt auf Antrag einer \n\nFraktion eines ihrer Mitglieder Gelegenheit, f\u00fcnf Minuten \n\nohne Anrechnung auf die ihr zur Verf\u00fcgung stehende Zeit \n\nzu sprechen. M\u00f6chte davon jemand Gebrauch machen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, m\u00f6chten wir!) \n\nNoch weitere? \u2013 Ich habe die Meldungen gesehen. Zu-\n\nn\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Prof. \n\nBesier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau \n\nStaatsministerin! Die Situation im Universit\u00e4tsbereich ist \n\ninsofern etwas eigenartig, als wir im Grundsatz meist \n\n\u00fcbereinstimmen. Entschuldigen Sie, ich war einen Mo-\n\nment drau\u00dfen, und mir hat einer der Spitzenkollegen an \n\neiner der drei Universit\u00e4ten gefl\u00fcstert, es gebe einen \n\nZusammenhang \u2013 diesen haben Sie nie festgestellt \u2013 \n\nzwischen Exzellenzinitiativen und der Bereitschaft des \n\nentsprechenden Landes, die Universit\u00e4ten finanziell zu \n\nunterst\u00fctzen, und es ist so, dass diejenigen Universit\u00e4ten, \n\ndie besonders gef\u00f6rdert werden und finanziell besonders \n\ngut ausgestattet sind \u2013 ein Beispiel w\u00e4re Heidelberg \u2013, bei \n\nden Exzellenzinitiativen immer vorn dran sind. Daher \n\nsind wir in einer schwierigen Situation, und es gab die \n\netwas problematische Bemerkung am Schluss des Ge-\n\nspr\u00e4ches, f\u00fcr den Osten m\u00fcsse eben auch eine Exzellen-\n\nzuniversit\u00e4t her, und dann werde es wohl auf Dresden \n\nfallen. \n\nIch stimme in vielem mit Ihnen \u00fcberein, und ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn es nicht zu Flickschusterei k\u00e4me; die \n\nProblematik besteht darin, dass hier nicht der Ort ist, alles \n\nen detail zu diskutieren. Sie wissen jedoch, dass wir seit \n\n1977 ein Mittelbauproblem vor uns herschieben \u2013 also \n\nnicht von Ihnen gemacht \u2013 und wir dieses endlich ange-\n\nhen m\u00fcssen. Wenn Sie aber auf begrenzte Zeit Stellen \n\nschaffen, die dann wegfallen, kommen wir in der Tat \n\ndazu, hoch qualifizierte Akademiker wieder in die Ar-\n\nbeitslosigkeit zu entlassen. So viele mentale Ver\u00e4nderun-\n\ngen werden wir in diesem Land nicht hinbekommen, dass \n\ndiejenigen, die mit dem Titel \"Professor\" ausgestattet \n\nsind, etwa anst\u00e4ndigen Unterricht an einem Gymnasium \n\nmachen. Das werden wir nicht erreichen. Daher bitte ich \n\nSie, noch einmal zu \u00fcberlegen, wie wir dann mit diesem \n\nakademischen Mittelbau umgehen, den Sie nach einer \n\nbestimmten Zeit \u2013 Sie sagten mehrj\u00e4hrig; sagen wir, f\u00fcnf \n\noder sechs Jahre \u2013 wieder entlassen, was wir also mit \n\ndiesen Leuten machen sollen. \n\nIn diesem Bereich haben wir bereits ein Problem. Dar\u00fcber \n\nbrauchen wir uns nicht zu streiten. Es wird uns belasten, \n\ndass wir dann habilitierte Wissenschaftler en masse \n\nhaben, die gleichzeitig Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind; denn sie \n\nwerden nach dieser Zeit \u2013 sagen wir, sechs Jahren \u2013 von \n\nden Universit\u00e4ten nicht mehr voll alimentiert werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist vor allem der Punkt, der mir bei dem, was \n\nSie als L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit vorgetragen haben, Sorgen \n\nmacht \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Besier. \u2013 Herr Mann, Sie haben ebenfalls noch einen \n\nsolchen Antrag angezeigt. Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren von CDU und FDP! Es \n\ntut mir f\u00fcr all jene leid, die schon mental abgeschaltet \n\nhaben, aber ich m\u00f6chte sagen: Die Debatte hat in den \n\nWortbeitr\u00e4gen \u2013 in Teilen in jenem von Herrn Mackenroth \n\nund auf jeden Fall in dem der Staatsministerin \u2013 einmal \n\ngezeigt, dass Debatte und parlamentarische Kultur hier \n\nnoch gegeben sind, zumindest in diesem Ressort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5063 \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir haben Argumente ausgetauscht. Sie wurden abgewo-\n\ngen und es gab neue Informationen. Das freut einen in \n\ndiesem Haus immer, denn in vielen Debatten hat man den \n\nEindruck von Parallelwelten. \n\nAber zur Sache! Die Staatsministerin h\u00e4tte ich noch \n\nfragen wollen, warum sie meine Frage, die ich vorhin \n\naufgeworfen hatte, nicht beantwortet hat: wo die Logik \n\ndabei ist, die 300 Stellen erst aus dem regul\u00e4ren Stellen-\n\nplan zu k\u00fcrzen und sie dann wieder bis 2015 befristet \n\ndraufzulegen. Ich kann sie immer noch nicht in G\u00e4nze \n\nerkennen, aber ich kann versuchen, zu \u00fcbersetzen. \n\nDas eine ist: Die CDU und die FDP diskutieren dar\u00fcber, \n\ndass sie Professorenstellen abbauen und in den Mittelbau \n\nverschieben wollen. Prinzipiell gebe ich Ihnen recht. Das \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen Professorenschaft und Mittelbau liegt \n\nim Argen. Oder aber, Sie wollen gar das Beamtenverh\u00e4lt-\n\nnis der Professorenschaft aufl\u00f6sen. Dieser Vorschlag \n\nw\u00fcrde mich sehr, sehr verwundern, aber vielleicht m\u00f6gen \n\nSie dies noch klarstellen. Beides ist in G\u00e4nze noch nicht \n\nbeantwortet, und grunds\u00e4tzlich halte ich es weiterhin f\u00fcr \n\nfragw\u00fcrdig, mit kurzfristigen Vertr\u00e4gen Menschen in hoch \n\nqualifizierter Besch\u00e4ftigung halten zu wollen, die sowohl \n\nin der Lehre als auch im Forschungsbereich eine dauer-\n\nhafte, nachhaltige Arbeit leisten m\u00fcssen. Das ergibt f\u00fcr \n\nmich noch nicht wirklich ein Konzept, sondern der \n\neinzige Grund, den ich sehe, ist immer noch die Stellen-\n\nabbauma\u00dfgabe und die harte Hand von Herrn \n\nProf. Unland, die dahintersteht. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Hinweise auf das geben, was Sie \n\nebenfalls sagten. Ich denke, wir sind uns im Plenum nicht \n\nnur inzwischen offensichtlich einig, dass wir bis 2020 \n\neine Menge Studierende mehr haben werden, als bisher \n\nangenommen. Hierzu nur die kurze Einlassung: Wir \n\nsollten auch ehrlich miteinander umgehen. Seit Sommer \n\nletzten Jahres meldeten die Hochschulen Bewerber-Hochs \n\nvon 25 bis 30 % mehr als bisher. Das war auch bundes-\n\nweit so. Man h\u00e4tte es etwas eher erkennen k\u00f6nnen, als die \n\nFrau Staatsministerin es gerade ausf\u00fchrte. Aber wir haben \n\nfestgestellt: Wir werden die hohe Studierendenzahl bis \n\n2020 haben. Wir m\u00fcssen etwas tun, und wir haben heute \n\nin der Regierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt: Auch der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat erkannt, was das f\u00fcr ein Pfund ist. Sehr gut! \n\nNun sagten Sie, was wir da machen: Wir schlie\u00dfen ein \n\nB\u00fcndnis auf Bundesebene. Dieses B\u00fcndnis haben wir \n\nIhnen im Plenum bereits angeboten, und ich m\u00f6chte \n\ninsbesondere den Hinweis an die CDU- und die FDP-\n\nKollegen geben, dass der Vorschlag der SPD zu einem \n\n\"Hochschulpakt Plus\" zur Aufstockung der Bundesgelder \n\nf\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Studierenden, die in die Hochschulen \n\nder L\u00e4nder str\u00f6men, im Wissenschaftsausschuss des \n\nBundestages \u2013 ich glaube, darin sitzt Herr Kollege Kret-\n\nschmer \u2013 abgelehnt wurde. Wenn diese Position dort \n\nweiter gehalten wird, werden Sie ein Problem mit Ihren \n\nGeldern hier in Sachsen bekommen. Dann wird der Bund \n\nn\u00e4mlich in Sachsen irgendwann den Geldhahn abdrehen, \n\nweil er unter Ihrer Leitung, unter der Verantwortung Ihrer \n\nbeider Fraktionen nicht reagiert und Gelder drauflegt, die \n\nunbestritten notwendig sind. Zumindest haben Sie es \n\nheute hier nicht bestritten. \n\nDas hei\u00dft, die erste Aufgabe, die Sie als Parlamentarier \n\nund Parteimitglieder haben werden, ist, Ihre Kollegen im \n\nBundestag davon zu \u00fcberzeugen, dass das, was Sie jetzt \n\noffensichtlich einsehen, auch f\u00fcr den Bund gelten muss. \n\nDie zweite Frage, \u00fcber die wir uns unterhalten m\u00fcssen, \n\nist: In welchem Verh\u00e4ltnis k\u00f6nnen wir in der Zukunft die \n\nAufgaben zwischen Forschung und Lehre an den s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen erledigen? Hierzu m\u00f6chte ich nur \n\neinen Hinweis geben: Es h\u00e4tte auch bei der Erstellung wie \n\nbei der Diskussion des Hochschulentwicklungsplanes \n\ngeholfen, dass wir diese Plangrundlagen, von denen wir \n\nheute geh\u00f6rt haben, dass die Studierendenzahlen bis 2020 \n\nbei \u00fcber 100 000, wom\u00f6glich \u00fcber 110 000 Studierenden \n\nin Sachsen bleiben werden, als Grundlage f\u00fcr den Hoch-\n\nschulentwicklungsplan angenommen werden, \u00fcber den \n\nSie gerade in der Konsequenz mit den Hochschulen \n\nverhandeln. Das Kabinett hat ihn beschlossen, und Sie \n\nhaben die Grundlagen durchgewinkt. Die Hochschulen \n\nm\u00fcssen nun mit diesen falschen Konsequenzen aus dem \n\nHochschulplan, der von deutlich niedrigeren Zahlen \n\nausgeht, umgehen, und die Hochschulen haben das \n\nProblem in der Lehre. \n\nIch bitte Sie, im Rahmen des Regierungshandelns hierauf \n\neinzuwirken und diese fehlerhaften Rahmenbedingungen \n\nzu korrigieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. \u2013 Weitere Meldungen habe ich nicht gesehen. Die \n\n1. Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. Wir kommen \n\nzu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVernunft statt Hysterie bei der Luftreinhaltung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen von CDU \n\nund FDP das Wort, danach die weitere Reihenfolge wie \n\ngehabt: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5064 \n\nder Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Pohle. Sie haben das Wort \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \"Vernunft statt Hysterie bei \n\nder Luftreinhaltung\" \u2013 das w\u00fcnsche ich mir seit Jahren. \n\nIch komme aus Leipzig und bin somit Betroffener. Ich bin \n\ndirekt betroffen, ich bin Mitglied der Handwerkskammer \n\nund habe in meinem kleinen Betrieb auch zwei Fahrzeuge \n\nausrangieren m\u00fcssen, die eigentlich noch gut waren und \n\ndie man normalerweise aus \u00f6kologischen Gesichtspunk-\n\nten noch h\u00e4tte behalten k\u00f6nnen. \n\nWenn wir uns das Problem anschauen: Woher kommt das \n\neigentlich? Wir haben urspr\u00fcnglich das Kyoto-Protokoll, \n\nwobei wir wissen, dass das h\u00f6chste Gut die Gesundheit \n\nist, und wir wissen, dass Umwelteinfl\u00fcsse sehr sch\u00e4dlich \n\nf\u00fcr unsere Gesundheit sind, diese jedoch die Zielstellung \n\nsein muss, die wir auch in Sachsen verfolgen. Damit \n\neinher gingen Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union, die \n\nVorgaben gemacht haben, also Grenzwerte vorgegeben \n\nhaben, die wir im Bereich des Feinstaubes und weiterer \n\nDinge zu ber\u00fccksichtigen haben, und damit ging das \n\nBundes-Immissionsschutzgesetz einher, das dies festge-\n\nlegt hat und Luftreinhaltepl\u00e4ne zur Folge hatte. \n\nDiese Luftreinhaltepl\u00e4ne m\u00fcssen nun umgesetzt werden, \n\nund wenn man es sich anschaut \u2013 deswegen kommen wir \n\nzu \"Vernunft statt Hysterie\", denn in Leipzig gibt es seit \n\neinem Jahr eine Umweltzone \u2013: Was Wunder \u2013 ein Wun-\n\nder hat es nicht gebracht. Am Ende dieses Jahres werden \n\nwir dort die Ergebnisse haben, aber die ersten Ergebnisse \n\nzeigen, dass die Feinstaubminimierung nicht erfolgt ist; \n\nund sie wird auch nicht erfolgen. Es ist sicherlich auch \n\nklar, dass in dem Moment, in dem ich gr\u00fcne Plaketten \n\nvergebe oder nur noch moderne Fahrzeuge einfahren \n\nlasse, die lineare Abnahme dieser alten Fahrzeuge dann \n\nerfolgt, wenn der T\u00dcV uns scheidet. \n\nGleichzeitig gibt es einen linearen Aufwuchs im Verkehr. \n\nIch m\u00f6chte jetzt meine telepathischen Kr\u00e4fte nicht so sehr \n\nbem\u00fchen, aber ich garantiere Ihnen: Dadurch werden wir \n\nin f\u00fcnf bis zehn Jahren keine Feinstaubeinsparungen \n\nhaben. Wir m\u00fcssen zu anderen Ma\u00dfnahmen kommen. \n\nDiese anderen Ma\u00dfnahmen sind bereits in verschiedenen \n\nLuftreinhaltepl\u00e4nen, auch in Leipzig, durchgef\u00fchrt wor-\n\nden. Ich m\u00f6chte auf einige verweisen: die Schadstoffbe-\n\ngrenzung durch Bauleitplanungen, freiwillige Ma\u00dfnah-\n\nmen der Anlagenbetreiber, Reifenwaschanlagen an \n\nBaustellen, Umr\u00fcstung der \u00d6PNV-Busse, Unterst\u00fctzung \n\nbei der Umstellung von Fuhrparks, Nassstra\u00dfenreinigung \n\nim Baustellenbereich, verst\u00e4rkte Begr\u00fcnung von Stra\u00dfen-\n\nrand und Stra\u00dfenraum, Weiterentwicklung des Parksys-\n\ntems, Stra\u00dfenausbauprogramm, Erh\u00f6hung der \u00d6PNV-\n\nAttraktivit\u00e4t, Erh\u00f6hung im Stra\u00dfenbau f\u00fcr Rad- und \n\nFu\u00dfg\u00e4ngerverkehr, Einsatz gasbetriebener M\u00fcllfahrzeuge, \n\nEinsatz emissionsarmer Baumaschinen und -fahrzeuge, \n\nMa\u00dfnahmen im Baustellenbereich. \n\nDas hat in Leipzig offensichtlich nicht gen\u00fcgt. Deshalb \n\nmusste nachgebessert werden. Im neuen Entwurf des \n\nLuftreinhalteplanes von 2009 steht ganz vorn: Einf\u00fchrung \n\neiner Umweltzone. \n\nSchauen wir in das Nachbarland. Die Landeshauptstadt \n\nMagdeburg in Sachsen-Anhalt ist im Ranking die zweit-\n\ngr\u00fcnste Stadt Deutschlands. Trotz alledem hat Magdeburg \n\neine Umweltzone. Schauen Sie sich einal die Umweltzone \n\nan. Sie zieht sich nicht wie in Leipzig fast \u00fcber die kom-\n\nplette Fl\u00e4che, sondern es ist nur ein kleiner Teil. Wenn ich \n\nmir das in Leipzig anschaue, stelle ich fest: Betroffen sind \n\nunter anderem eingemeindete Ortsteile. Ich sage Ihnen \n\nganz offen: Sie haben die Luftqualit\u00e4t von Luftkurorten \n\nund trotzdem sind sie in der Umweltzone. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDamit sie es bleiben!) \n\n\u2013 Damit sie es bleiben. Ja, diese Umweltzonen k\u00f6nnten \n\nein Qualit\u00e4tsma\u00dfstab sein. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber es ist eigentlich nicht zum Lachen, weil kleine \n\nGewerbetreibende, aber auch andere Betriebe davon \n\nbetroffen sind. Ich muss Ihnen ehrlich sagen, Herr Hahn, \n\nes ist Ihr Beigeordneter in Leipzig. Ich zitiere Herrn \n\nRosenthal, der sagte: Die Einf\u00fchrung einer Umweltzone \n\nwar transparent, ehrlich und alternativlos. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nDazu muss ich sagen \u2013 wir sind alt genug \u2013: Alternativlos \n\nbei einer Umweltzone, das sehe ich wirklich anders. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Tillich  \n\nsagt uns laufend, was alternativlos ist!) \n\n\u2013 Er wird seine Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben. \u2013 Deshalb haben wir \n\ndazu eine Aktuelle Debatte. Wir wollen in der Tat keine \n\nHysterie haben. Wenn man seine Hausaufgaben besser \n\nmacht und wenn man von vornherein wei\u00df, was auf einen \n\nzukommt, dann kann man das besser steuern. Denn am \n\nEnde wurden wir vor vollendete Tatsachen gestellt. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir im Interesse von Sachsen \n\nzu vern\u00fcnftigeren L\u00f6sungen kommen, denn es ist im \n\nGrunde genommen eine Stigmatisierung eines ganzen \n\nBereiches. Das steht uns nicht zu, und deshalb w\u00fcnsche \n\nich mir, dass wir das verbessern. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die miteinreichende \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Abg. Hauschild. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nEr liest jetzt die Anzeige aus der Zeitung vor!) \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Autos, Feinstaub, \n\nUmweltzone \u2013 wenn es so einfach w\u00e4re, Herr Brangs. \n\nAber das Ziel von uns allen hier ist doch, dass wir saubere \n\nLuft f\u00fcr beste Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr uns und unsere Kinder \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5065 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Schnelle Autos!) \n\nWenn die Umweltzone dort helfen w\u00fcrde, dann w\u00e4re ich \n\nder erste und st\u00e4rkste Verfechter daf\u00fcr. Aber Umweltzo-\n\nnen helfen leider nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was hilft dann?) \n\n\u2013 Statt Umweltzonen gibt es ganz andere M\u00f6glichkeiten, \n\nHerr Brangs. Wenn Sie eine Zwischenfrage haben, bin ich \n\ngern bereit zu antworten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas Fahrrad nehmen!) \n\nWir haben hier wieder nur mit gr\u00fcnen Luftschl\u00f6ssern zu \n\ntun, die mit Verbot und Einschr\u00e4nkungen das Heil der \n\nWelt erzwingen wollen, und doch werden diese wieder zu \n\nkleinen Feinstaubwolken zerfallen. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage, die Sie provoziert haben? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr gern; deswegen habe ich es \n\nja gemacht. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, herzlichen Dank \n\nf\u00fcr die Einladung zur Zwischenfrage. Sind Sie der Auf-\n\nfassung, dass sogenannte Pf\u00f6rtnerampeln eine Alternative \n\nzu einer solchen Umweltzone darstellen? \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Brangs, Sie \n\nwissen nat\u00fcrlich, dass die Pf\u00f6rtnerampeln nur ein ganz \n\nkleiner Bestandteil des Ma\u00dfnahmenkataloges der Stadt \n\nDresden sind und diese selbstverst\u00e4ndlich nur im Zusam-\n\nmenhang mit den anderen Ma\u00dfnahmen eine bessere \n\nM\u00f6glichkeit sind, die Luft rein zu halten, als die Umwelt-\n\nzone an sich. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage. \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Bei den sogenannten Pf\u00f6rtneram-\n\npeln tritt ja folgendes Ph\u00e4nomen auf: Vor der Stadt wird \n\neinfach eine Ampel geschaltet und die Abgase werden in \n\ndie Nachbard\u00f6rfer der anliegenden Gemeinde abgelassen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Jana Pinka  \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSind Sie der Auffassung, dass damit dem Umweltschutz \n\nRechnung getragen wird? \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Brangs, selbstverst\u00e4ndlich \n\nist es nicht so, dass die Autos mit laufendem Motor dort \n\newig im Stau stehen. Demnach kann nicht so viel Emissi-\n\non passieren, und insofern wird es von Ihnen anders \n\ndargestellt, als es tats\u00e4chlich funktioniert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\n\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Herr Hauschild, \n\nstimmen Sie mit mir erstens darin \u00fcberein, dass die \n\nF\u00f6rderung des Umweltverbundes, n\u00e4mlich \u00d6PNV, Rad- \n\nund Fu\u00dfverkehr, eine wichtige Alternative zur Einf\u00fchrung \n\nvon Umweltzonen w\u00fcrde? Zweitens \u2013 wenn ich das \n\nanf\u00fcgen darf \u2013 erkl\u00e4ren Sie mir bitte, falls Sie Ja sagen, \n\ndie vorgenommenen K\u00fcrzungen durch den Freistaat im \n\n\u00d6PNV. \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Kallenbach, ich beginne mit \n\nZweitens: Da wir die Aktuelle Debatte zur Umweltzone \n\nhaben und nicht zu den K\u00fcrzungen im \u00d6PNV, w\u00fcrde ich \n\nden Teil auf sp\u00e4ter verschieben. Zum Ausbau des \u00d6PNV \n\nkomme ich in den weiteren Ausf\u00fchrungen. Gerade im \n\nZusammenhang mit dem Jobticket, das das Wirtschafts-\n\nministerium eingef\u00fchrt und die Staatsregierung aufgegrif-\n\nfen hat, sieht man, wie wichtig der \u00d6PNV ist und welche \n\nM\u00f6glichkeiten man hat, dies mit zu nutzen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich muss man zwischen dem \u00d6PNV in l\u00e4ndlichen \n\nRegionen und dem in St\u00e4dten wie Dresden und Leipzig \n\nunterscheiden. Wenn alle in diese Richtung aktiv w\u00fcrden, \n\nh\u00e4tten wir mehr gekonnt und br\u00e4uchten uns \u00fcber Umwelt-\n\nzonen \u00fcberhaupt nicht zu unterhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zwischenfragen \n\nsind beantwortet? \u2013 Gut. \n\nMike Hauschild, FDP: Dann fahre ich fort. \u2013 In Leipzig \n\nerfolgt \u2013 das hat mein Vorredner bereits gesagt \u2013 die \n\nG\u00e4ngelung der Handwerker und Einwohner, ohne dass \n\nErfolge zu sehen sind. Dresden hingegen als Stadt in einer \n\nKessellage, mit ganz anderen Voraussetzungen hat es \n\ntats\u00e4chlich geschafft, mit dem Ma\u00dfnahmenkatalog ohne \n\nUmweltzone auszukommen \u2013 das haben wir gerade \n\nbesprochen \u2013, und hat trotzdem bessere Luftwerte als \n\nLeipzig. Wie kann das wohl sein? \n\nLondon \u2013 um eine andere Stadt zu nennen; vielleicht liegt \n\nes ja an Deutschland \u2013 hat eine Citymaut eingef\u00fchrt, um \n\nden Verkehr herauszuhalten und damit die Luft zu verbes-\n\nsern. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWas ist passiert? Es sind tats\u00e4chlich weniger Autos in der \n\nStadt. Die Luft hat sich nicht verbessert, aber \u2013 auch ich \n\nhabe schon in London gearbeitet \u2013 f\u00fcr die Kunden, f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger wird es teurer, weil wir nat\u00fcrlich die Kosten daf\u00fcr \n\nauf die Preise umschlagen m\u00fcssen. Der Mehrwert ist dort \n\nnull und daf\u00fcr steigen die Kosten. Kann das das Richtige \n\nsein? Ich denke, hier sollten wir die gr\u00fcne Brille absetzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5066 \n\nund erkennen, dass Umweltzonen nicht den gew\u00fcnschten \n\nErfolg bringen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir dann den Irrsinn sehen \u2013 79 Millionen Euro \n\ngeben wir f\u00fcr die Plaketten aus; hinzu kommen die \n\nganzen Gelder f\u00fcr die Ausnahmegenehmigungen \u2013, \n\nsollten wir vor allem unserem Wirtschafts- und Verkehrs-\n\nminister, Herrn Morlok, dankbar sein. Er setzt sich daf\u00fcr \n\nin Berlin ein, \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\ndass wir die Flensburg-Punkte-Bestrafung aussetzen \n\nk\u00f6nnen und dass das abgeschafft wird. Es kann wohl nicht \n\nsein, dass, wenn wir ohne dieses gr\u00fcne Zauberamulett an \n\nder Scheibe einfach den magischen Ring durchbrechen \n\nund in eine Stadt fahren, wir daf\u00fcr noch einen Punkt \n\nbekommen und am Ende vielleicht noch den F\u00fchrerschein \n\ndeshalb verlieren. Das kann nicht der richtige Weg sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nL\u00f6sungen, die manchmal suggeriert werden \u2013 fast keine \n\nIndustrie mehr, keine Autos, vielleicht sogar keine Men-\n\nschen \u2013, sind genau die falschen Wege. Wir Liberalen \n\nbef\u00fcrworten echte \u00f6kologische Politik. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen Wirkungen und keine G\u00e4ngelung. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wir wissen sehr wohl, Frau J\u00e4hnigen, wie man so etwas \n\nmacht. Wir wollen n\u00e4mlich Verkehrsleitsysteme, weil der \n\nfl\u00fcssige Verkehr ohne Staus weniger Emission hat. Sprit, \n\nder nicht verbrannt wird, hat auch keine Emission. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen, dass weniger gebremst werden muss und \n\nweniger angefahren wird. So wird auch weniger Staub \n\nsein. Wir wollen mehr Stadtgr\u00fcn, mehr B\u00e4ume, mehr \n\nStr\u00e4ucher, nicht mehr Lichdis und mehr J\u00e4hnigens und \n\nmehr Gerstenbergs. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Dann werden vielleicht doch die B\u00fcrgerproteste zuneh-\n\nmen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Oh nein!) \n\nIch denke, der Ma\u00dfnahmenkatalog von Dresden sollte \n\nschon Vorbild sein; denn dort haben sich die Politik, die \n\nVerwaltung und vor allem das Handwerk zusammenge-\n\nsetzt und L\u00f6sungen gefunden. Es funktioniert offensicht-\n\nlich. Das nenne ich zielorientierte Politik, anstatt immer \n\nnur die Autofahrer zum Buhmann abzustempeln. \n\nMein Fazit ist dazu: Umweltzonen sind \u00f6kologischer \n\nUnsinn und geh\u00f6ren abgeschafft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nist schon erstaunlich, dass jetzt die Handwerksvertreter \n\nhier die umweltpolitische Debatte zu diesem Thema \n\nf\u00fchren. Ich war schon \u00fcber die flache Sicht auf den \n\nDebattentitel erstaunt, der vormals hier stand. \n\nNun zu \u201eVernunft statt Hysterie bei der Luftreinhaltung\u201c. \n\nAber jetzt kann ich getrost sagen: Umweltzonen und \n\nFahrverbote helfen nicht gegen Feinstaub. Daher bin ich \n\nschon froh, dass Ihnen irgendjemand einmal zugetragen \n\nhat, dass die Umweltzonen nicht allein nur durch Fein-\n\nstaub bestimmt werden. Ich allerdings werde mich jetzt in \n\nmeinem Redebeitrag genau auf diesen Feinstaub konzent-\n\nrieren. \n\nDa ist es interessant, dass Sie vielleicht festgestellt haben, \n\ndass es im letzten Jahr Inversionswetterlagen gegeben hat. \n\nDiese gab es in ganz Deutschland. In ganz Deutschland \n\nsind im M\u00e4rz und November letzten Jahres die Feinstaub-\n\nkonzentrationen immens angestiegen, nicht nur in \n\nLeipzig, auch in Dresden, in G\u00f6rlitz und in Chemnitz. \n\nIhre schlichte Schlussfolgerung ist: Umweltzonen sind \n\nMist! Meine nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie Sie wissen, gibt es bei Inversionswetterlagen soge-\n\nnannte Glocken, die dazu f\u00fchren, dass kein Austausch in \n\nder Atmosph\u00e4re stattfindet. Das hat aber stattgefunden. \n\nDas sagen Sie nun nach einem Bilanzjahr. Wen ziehen Sie \n\neigentlich bei dieser Umweltzone zur Verantwortung? \n\nDen Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig, den Ordnungsb\u00fcr-\n\ngermeister, die durch den Stadtrat die Luftreinhaltepl\u00e4ne \n\ndurchpeitschen mussten, oder vielleicht doch die verant-\n\nwortlichen Wissenschaftler im Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie, die die Luftreinhaltepl\u00e4ne \n\nnicht abgenommen und gesagt haben, ihr m\u00fcsst die \n\nUmweltzone in euren Luftreinhalteplan aufnehmen? \n\nFragen Sie doch einmal Staatsminister Kupfer, der als \n\noberster Dienstherr wissen wird, wie das gelaufen ist. \n\nSie haben mir wahrscheinlich auch im M\u00e4rz 2010 nicht \n\nwirklich zugeh\u00f6rt, denn damals habe ich Ihnen gesagt, \n\ndass Feinkorn < 10 Mikrometer gar nicht mehr das ist, \n\nwas uns einmal in Zukunft bewegen wird. Wie wir wis-\n\nsen, gibt es ja eine weiterf\u00fchrende Gesetzgebung, die uns \n\nsagt, ihr m\u00fcsst auf den Feinstaub < 2,5 Mikrometer Wert \n\nlegen. Das ist n\u00e4mlich derjenige, der zum Beispiel durch \n\nRu\u00dfpartikel gekennzeichnet ist, durch sogenannte po-\n\nlyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe. Das sind \n\ndiejenigen, die bis in die Lungenbl\u00e4schen gelangen, und \n\ndas sind diejenigen, die sich lange wegen der geringen \n\nPartikelgr\u00f6\u00dfe in der Atmosph\u00e4re halten k\u00f6nnen und die \n\nsehr schwer deposieren. Diese Feinpartikel werden \n\ngegenw\u00e4rtig auch gemessen, aber leider nur an sieben \n\nStationen in Sachsen. Sie k\u00f6nnen sie gern auf der Home-\n\npage des Umweltministers nachlesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5067 \n\nWenn wir uns noch ernst nehmen und h\u00f6here Gesetzge-\n\nbung umsetzen wollen, m\u00fcssen wir auf 2015 sehen. Dann \n\nwird n\u00e4mlich der jetzige Zielwert f\u00fcr diese Feinstaubpar-\n\ntikel von < 2,5 Mikrometer ein Grenzwert werden, n\u00e4m-\n\nlich von 25 Mikrogramm pro Kubikmeter im Jahresmittel, \n\nder sich m\u00f6glicherweise sogar bis 2020 versch\u00e4rfen wird. \n\nWenn wir dieses Ziel erreichen wollen, und das auch in \n\nanderen Gro\u00dfst\u00e4dten in Sachsen, dann werden wir nicht \n\numhin kommen, auch die Umweltzonen in anderen \n\nSt\u00e4dten einzuf\u00fchren. Da fehlt eigentlich nur der gleiche \n\npolitische Wille und Druck, der gegen\u00fcber Leipzig auf-\n\ngemacht worden ist, auch hier in Dresden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Pinka, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. \u2013 Frau Dr. Pinka, ist Ihnen bekannt, dass es 2011 in \n\nf\u00fcnf s\u00e4chsischen Gemeinden eine \u00dcberschreitung von \n\nFeinstaubwerten gab? Ist Ihnen bekannt, dass es auch in \n\nChemnitz an 39 Tagen eine \u00dcberschreitung dieser Werte \n\ngab und laut den Vorgaben ab 35 Tagen Luftreinhalteplan \n\ngreifen muss? Bef\u00fcrworten Sie f\u00fcr Chemnitz eine Um-\n\nweltzone? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich hatte Ihnen schon am \n\nAnfang gesagt, dass die Umweltzone nicht allein nur \n\ndurch den Parameter Feinstaub bestimmt wird, was es \n\nauch in Leipzig nicht war, sondern da spielen andere \n\nParameter wie Stickoxide oder Schwefeloxide auch eine \n\nRolle. Wir achten zurzeit beim Feinstaub nur auf die \n\nPartikelgr\u00f6\u00dfen < 10 Mikrometer, die jetzt gerade in einer \n\nStudie ausgewertet und behandelt werden. Doch bis 2015 \n\nwerden nicht nur die < 10 Mikrometerpartikel eine Rolle \n\nspielen, sondern noch die feineren < 2,5 Mikrometer-\n\npartikel. Wenn wir diese nicht runternehmen k\u00f6nnen, \n\nwerden wir auch in anderen St\u00e4dten Umweltzonen einf\u00fch-\n\nren m\u00fcssen. Da erwarte ich auch von den Wissenschaft-\n\nlern aus dem LfULG politischen Druck, der auf diese \n\nSt\u00e4dte gemacht wird, genauso wie in Leipzig. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen, dass durch Staats-\n\nminister Kupfer und sein Amt im vergangenen Jahr eine \n\nwirklich gute Studie erstellt wurde. In dieser Studie \n\nwerden die Hauptemittenten f\u00fcr diesen Feinstaub \n\n< 2,5 Mikrometer benannt. Das sind: Stra\u00dfenverkehr, \n\nGro\u00dffeuerungsanlagen, Landwirtschaft und auch die \n\nHolzfeuerung aus den Haushalten. Diese Studie beinhaltet \n\neine Prognose f\u00fcr 2020, die zu dem eindeutigen Schluss \n\nkommt, dass wir die motorisiert bedingten Emissionsfak-\n\ntoren f\u00fcr die Euro-5- und Euro-6-Fahrzeuge noch erh\u00f6hen \n\nm\u00fcssen. Wenn wir keine relevante Fahrzeugentlastung in \n\nden inner\u00f6rtlichen Bereichen und insbesondere an den \n\nHot-Spot-Stellen erreichen, kommen wir niemals zu \n\ndiesem Prognoseziel 2020. \n\nDreimal d\u00fcrfen Sie raten, was wir in diesen St\u00e4dten \n\nmachen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen eine Verkehrsreduktion in \n\nden Ballungsr\u00e4umen herbeif\u00fchren, wie auch immer. \n\nMeines Erachtens ist die Umweltzone ein Instrument \n\ndazu. \n\nDann sage ich Ihnen noch: Wenn Sie sich wieder einmal \n\nzu Energiegipfeln treffen \u2013 das haben Sie vor Kurzem \n\ngetan \u2013 und Sie wollen gern im S\u00fcdwesten Leipzigs ein \n\nneues Kraftwerk bef\u00fcrworten, in Profen, dann m\u00fcssen Sie \n\nwissen, dass Hintergrundwerte f\u00fcr diesen Feinstaub auch \n\naus Gro\u00dffeuerungsanlagen kommen, denn 50 % des \n\nFeinkorns werden durch Gro\u00dffeuerungsanlagen determi-\n\nniert. Das m\u00fcssen Sie in die Prognosemodelle f\u00fcr Sachsen \n\nintegrieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin froh, dass \n\nKollegin Dr. Pinka noch einige sachliche Punkte als \n\nFachpolitikerin einbringen konnte. Ich hatte schon Sorge, \n\ndass hier nur fachfremde Politiker stehen, die sich mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen. \n\nEs ist aber so, dass man an der Wahl der Redner merkt, \n\ndass es hier gar nicht um die Sache geht, sondern um \n\nblanken Populismus, den die Staatsregierung wieder \n\neinmal vorbringen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte nur kurz auf ein paar sachliche Punkte einge-\n\nhen, die man nicht verachten sollte. Die Weltgesundheits-\n\norganisation WHO sagt ganz klar, dass es in Deutschland \n\nim Jahr circa 70 000 Todesf\u00e4lle gibt, die auf Feinstaubbe-\n\nlastung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Genauso hat Prof. Wich-\n\nmann vom Helmholtz-Zentrum in M\u00fcnchen eine Studie \n\ndurchgef\u00fchrt und ist dabei zu dem Ergebnis gekommen, \n\ndass durch eine konsequente Einf\u00fchrung von Umweltzo-\n\nnen ein R\u00fcckgang der durch Ru\u00df bedingten Sterblichkeit \n\nvon bis zu 60 % zu erreichen ist. \n\nNun wurde dar\u00fcber gesprochen, dass es in Leipzig gar \n\nkeinen Erfolg gehabt h\u00e4tte. Aber man muss so sachlich an \n\ndie Geschichte herangehen, dass man dem Ganzen etwas \n\nZeit gibt bzw. auch einen zweiten Blick einr\u00e4umt, weil es \n\nf\u00fcr die Messstationen gerade in Leipzig im letzten Jahr \n\nbesondere Situationen gab. Zum Beispiel sind hier Gro\u00df-\n\nbaustellen ganz in der N\u00e4he und auch die witterungsbe-\n\ndingten Ver\u00e4nderungen in den Messwerten sollte man mit \n\nzugrunde legen. Insofern soll man an diese ganzen Forde-\n\nrungen wie Umweltzonen usw. sachlich herangehen. \n\nLeider kann ich das nicht erkennen. \n\nKommen wir doch einmal zu den wirtschaftlichen Folgen. \n\nHierzu m\u00f6chte ich kurz Herrn Scheler zitieren, den \n\nHandwerkskammerpr\u00e4sidenten zu Leipzig. Es ist sicher \n\nrichtig, dass die Wirtschaft, speziell das Handwerk, \n\ngerade die kleinen Unternehmen im Handwerk, Belastun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5068 \n\ngen durch die Einf\u00fchrung der Umweltzonen erfahren hat. \n\nAber Herr Scheler selbst hat in der \u201eLVZ\u201c vor einigen \n\nTagen deutlich gemacht, dass er kein Leipziger Unter-\n\nnehmen kennt, das wegen der Umweltzone in die Insol-\n\nvenz gegangen ist. Im Gegenteil. Es gibt sogar f\u00fcr einzel-\n\nne Unternehmen Wettbewerbsvorteile. Sachsen ist ja \n\nkeine Insel. Es gibt auch noch andere Bundesl\u00e4nder, \n\nandere L\u00e4nder, in denen Umweltzonen eingef\u00fchrt wurden. \n\nDas hei\u00dft, die Erneuerung des Fuhrparks hat durchaus \n\npositive Effekte. \n\nInsofern offenbart die ganze Debatte mal wieder das \n\nwahre Gesicht der Koalition, denn es geht ja nicht um \n\nSachlichkeit. Das ist eine scheinheilige Debatte. Das ist \n\neine Meinungsmache. Wenn man sich mal anschaut: Es \n\ngeht bei der ganzen Geschichte mit der Umweltzone in \n\nLeipzig darum, dass EU-Regelungen umgesetzt werden \n\nsollen. Das ist die eine Seite. \n\nGleichzeitig \u2013 das ist bereits angesprochen worden \u2013 hat \n\nauch die Staatsregierung ihren Anteil daran. Mit Brief \n\nvom 22. Februar 2009 hat der sehr verehrte Herr Um-\n\nweltminister Kupfer, der hier sitzt, Leipzig im Prinzip die \n\nPistole auf die Brust gesetzt und die Einf\u00fchrung einer \n\nUmweltzone nahezu alternativlos dargestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDazu kann er sich gern einmal erkl\u00e4ren; ich freue mich \n\nschon darauf. \n\nWenn man aber einmal weiterschaut \u2013 es kam gerade der \n\n\u00d6PNV auf: Ich denke schon, dass man das Thema \u00d6PNV \n\nansprechen muss, unabh\u00e4ngig von topografischen Unter-\n\nschieden zwischen Leipzig und Dresden. Dresden ist also \n\nmitnichten fein raus. Auch hier gibt es immer wieder \n\nDiskussionen, was eine Umweltzone angeht. Die \n\nFeinstaubbelastung ist auch hier nicht so niedrig, dass \n\nman im Tal \u2013 na gut, jetzt w\u00fcrde ich im Tal der Ahnungs-\n\nlosen sagen \u2013, nein, dass man hier fein raus w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Einf\u00fchrung eines Jobtickets konzentriert nur auf \n\nDresden und die Dresdner Region teilweise kann durch-\n\naus so interpretiert werden, dass es zum Beispiel die \n\nEinf\u00fchrung einer Umweltzone verhindern soll. Warum \n\nwird es denn nicht in weiteren Landesteilen eingef\u00fchrt? \n\nWarum wird im Gegenteil beim \u00d6PNV \u00fcberall gek\u00fcrzt \n\nund damit auch die Verbesserung von Luftreinheit in \n\nganzen Landesteilen konterkariert? Dresden kann mal \n\nwieder einen herzlichen Dank an die Staatsregierung \n\nschicken, leider Gottes k\u00f6nnen das die restlichen Landes-\n\nteile nicht. \n\nIch komme zum Schluss. Es gibt in Deutschland \n\n50 Umweltzonen \u2013 Tendenz steigend. Die Schwarz-\n\nGelben in Sachsen aber, die wissen es mal wieder besser \u2013 \n\nbesser als der Rest der Welt. Ich kann dazu nur sagen: Das \n\nist nicht klug. Das ist einfach nur borniert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Kallenbach. \n\nFrau Kallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Bei der offiziellen \n\nAnk\u00fcndigung, dass der Titel der Aktuellen Debatte \n\nge\u00e4ndert wurde, habe ich kurz gestutzt und gehofft: \n\nSinneswandel, neue Erkenntnisse? Hat es sich auch bei \n\nder Koalition herumgesprochen, dass es bei den Umwelt-\n\nzonen eben nicht darum geht, den kleinen Handwerksbe-\n\ntrieb oder gar den gesamten Mittelstand zu ruinieren oder \n\nden Hartz-IV-Empf\u00e4nger von der individuellen Mobilit\u00e4t \n\nauszuschlie\u00dfen, sondern schlichtweg um Gesundheits-\n\nschutz? Die EU-Umweltschutzverordnungen sind erlassen \n\nworden, um die Ursachen f\u00fcr Luftverschmutzungen zu \n\nbeseitigen. \n\nIch habe bei Ihren Beitr\u00e4gen, Herr Pohle und Herr Hau-\n\nschild, festgestellt, dass Sie sich wieder nur auf Feinstaub \n\nkonzentriert haben. Sie haben nichts gesagt zu den Stick-\n\noxiden, die Vorl\u00e4ufer von Ozon und damit gesundheits-\n\nsch\u00e4dlich sind. Sie haben nichts gesagt zu den Dieselru\u00df-\n\npartikeln \u2013 das wundert mich nicht. Was mich aber schon \n\nsehr wundert: Ich staune \u00fcber selbsternannte Fachleute. \n\nVielleicht bewerben Sie sich bei den einschl\u00e4gigen \n\nwissenschaftlichen Institutionen, die zu ganz anderen \n\nSchlussfolgerungen kommen, und beim Besetzen von \n\nStellen hat Ihre Partei, Ihre Fraktion einschl\u00e4gige Erfah-\n\nrungen. \n\nSie nehmen einfach nicht wahr, dass es bewiesen ist, dass \n\nin Berlin 40 % weniger Ru\u00dfemissionen und 20 % weniger \n\nNOx festgestellt wurden. Sie wissen bereits heute: Es hat \n\nnichts gebracht in Leipzig, obwohl das Leibniz-Institut f\u00fcr \n\nTroposph\u00e4renforschung sagt, es sind 25 % weniger \n\nRu\u00dfpartikel, die besonders krebserregend und gesund-\n\nheitssch\u00e4digend sind. Selbst das LfULG sagt: Seri\u00f6se \n\nAuswertungen sind erst in zwei Jahren m\u00f6glich. Sie \n\nwissen es. \n\nIch erinnere in Erg\u00e4nzung zu meinen Vorrednerinnen \n\nnoch einmal daran, wie die Einhaltung der Grenzwerte \n\nerfolgt, und, meine Herren, das sind einklagbare Rechte \n\nund wir m\u00fcssen auch mit Vertragsverletzungsverfahren \n\nder EU rechnen, wenn wir nicht entsprechende Ma\u00dfnah-\n\nmen in unseren St\u00e4dten ergreifen, die durch Unterst\u00fctzung \n\nder Landesregierung flankiert werden. Wir k\u00f6nnen noch \n\neinmal darauf zur\u00fcckkommen, was wir bisher in diesem \n\nLand vers\u00e4umt haben. Ein blo\u00dfes Ablehnen von Umwelt-\n\nzonen f\u00fchrt nicht wirklich zu Schadstoffreduktion. Ich \n\nwill Ihnen sagen, dass auch wir GR\u00dcNEN nicht etwa \n\nzwanghaft an Umweltzonen h\u00e4ngen \u2013 keinesfalls. \n\n(Na, na, na! und Beifall des  \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\nWir fordern seit Jahren, dass dem Umweltverbund, \n\nn\u00e4mlich \u00d6PNV, Fu\u00df- und Radwegeverkehr, der Vorrang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5069 \n\ngegeben wird. Was passiert bei uns im Land? Wir k\u00fcrzen \n\ndie Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV, wir behandeln Fu\u00df- und Rad-\n\nwegeverkehr stiefm\u00fctterlich, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund wir k\u00fcrzen auch die Mittel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des \n\nRadverkehrs. Wirklichen Einsatz erkennt man beim \n\nVerkehrsminister, wenn noch die letzten verf\u00fcgbaren EU-\n\nMittel in weitere Staatsstra\u00dfen investiert werden, wenn in \n\nBeton versenkt wird, ohne auf die \u00f6konomischen, \u00f6kolo-\n\ngischen und gesellschaftlichen Folgekosten R\u00fccksicht zu \n\nnehmen. \n\nSchauen Sie sich doch an: Bisher haben Sie sich all \n\nunseren Vorschl\u00e4gen verweigert, wo wir n\u00e4mlich genau \n\nandere Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen wollten. Carsharing \u2013 \n\nFehlanzeige, erst im letzten Plenum besprochen. \n\nGut, die Einf\u00fchrung des Jobtickets ist ein Plus, ist eine \n\ngute Ma\u00dfnahme. Wir haben Sie erst zum Jagen tragen \n\nm\u00fcssen, um dahin zu kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nNoch einmal ganz deutlich: Auch in Leipzig sind die \n\nEntscheidungen im fachlichen Einvernehmen mit der \n\nzust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde getroffen worden. Diese war \n\nbis 2008 sogar f\u00fcr die Umsetzung der EU-Richtlinie \n\neigenst\u00e4ndig verantwortlich. Kurzum: Reden und debat-\n\ntieren wir nicht, sondern handeln wir! Wir geben Ihnen \n\ngern gute Ratschl\u00e4ge \u2013 wenden Sie sich vielleicht auch \n\neinmal an das BMU oder gar an die Landesbeh\u00f6rde. \n\nNoch eine Bitte: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig. \u2013 Keine Hysterie, \n\nsondern Vernunft \u2013 m\u00f6glichst auch bei der Auswahl der \n\nAktuellen Debatte. Bitte verschonen Sie uns in Zukunft, \n\nzum x-ten Mal \u00fcber ein Thema zu diskutieren, das so \n\naktuell ist wie der Wetterbericht vom letzten Weihnach-\n\nten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt bei den \n\nLINKEN und des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Delle f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich in \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen haupts\u00e4chlich auf das Thema \n\nUmweltzonen und Feinstaub beschr\u00e4nken, denn ich \n\ndenke, das ist ein ganz gutes Beispiel, wie hier in unserem \n\nLand Politik gemacht wird. \n\nFrau Kallenbach, Sie waren damals noch nicht dabei, aber \n\nvor einigen Jahren war es so, dass wir in diesem Hause \n\nmonatelang \u00fcber das Thema Feinstaub gesprochen haben. \n\nEs war so viel, dass uns Herr Lichdi zum Schluss bei aller \n\nWichtigkeit des Themas damit eigentlich nur noch ge-\n\nnervt hat. Pl\u00f6tzlich, von heute auf morgen, war es dann \n\nkein Thema mehr, und ich vermute einmal, dass es damals \n\nselbst den Kolleginnen und Kollegen von Herrn Lichdi zu \n\nviel wurde und sie ihren damaligen feinstaubpolitischen \n\nSprecher zur\u00fcckgepfiffen haben. \n\n(Beifall des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nAber wir erleben ja oft bei den GR\u00dcNEN: Es gibt mona-\n\ntelang nur ein einziges Thema, als h\u00e4nge gerade von \n\ndiesem Thema, das sich die GR\u00dcNEN ausgesucht haben, \n\ndas Schicksal der Menschheit ab, und von heute auf \n\nmorgen ist es dann wieder verschwunden. So war es beim \n\nThema Feinstaub, so war es bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\n\ncke, so war es beim illegalen M\u00fcll aus Italien usw. usf. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, mit Ihrer \n\nHysterie kann man bei diesem Thema wahrlich nichts \n\nbewegen. Bei dem Thema Feinstaub, Luftreinhaltung ist \n\nwahrlich Langfristigkeit und Sachlichkeit angesagt. \n\nAber wie ging es weiter: 2008 wurden die ersten Umwelt-\n\nzonen eingef\u00fchrt und damals gab es schon Kritiker, die \n\nsagten, der Feinstaub wird nicht an irgendwelchen Stra-\n\n\u00dfenschildern Halt machen; aber diese wurden nat\u00fcrlich \n\nangesichts der damaligen Aufgeregtheit nicht geh\u00f6rt. \n\nJetzt haben wir es schwarz auf wei\u00df: Die wissenschaftli-\n\nche Begleitung der Umweltzonen hat erwiesen, dass die \n\nUmweltzonen so gut wie nichts bringen. Es gibt sogar \n\nSt\u00e4dte in Deutschland, die nach der Einf\u00fchrung einer \n\nUmweltzone eine h\u00f6here Belastung haben als vorher. Es \n\nsind n\u00e4mlich nicht nur die Autoabgase, die ohnehin \n\nlediglich mit 9 % zur Feinstaubbelastung beitragen., \n\nsondern auch und vor allem die Heizungen in den Haus-\n\nhalten, die Industrie, die Baufahrzeuge und die bereits \n\nerw\u00e4hnten Gro\u00dfwetterlagen, die zur Feinstaubbelastung \n\nviel mehr beitragen als ein paar Autos, die eine rote \n\nPlakette haben m\u00fcssten oder haben. In den letzten Wo-\n\nchen konnten wir das alles erleben, als der Dreck aus den \n\nIndustriezentren Tschechiens und Polens nach Mittel-\n\ndeutschland geweht wurde. \n\n\u201eAu\u00dfer Spesen nichts gewesen\u201c k\u00f6nnte man wieder \n\neinmal sagen. Leider sind f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme wieder \n\nUnmengen an Steuergeldern verschwendet worden. Die \n\nMehrarbeit f\u00fcr die st\u00e4dtischen Angestellten hat zuge-\n\nnommen. Der ohnehin un\u00fcberschaubare deutsche Schil-\n\nderwald ist noch dichter geworden. Um eine Zahl zu \n\nnennen: Herr Dudenh\u00f6ffer von der Universit\u00e4t Duisburg \n\nhat die Folgekosten der Umweltzonen in Deutschland auf \n\nbis zu 12 Milliarden Euro beziffert. \n\nHinzu kommt \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch \n\neinmal erw\u00e4hnen \u2013, dass mit Einf\u00fchrung einer Umweltzo-\n\nne direkt in die Freiheit der Menschen eingegriffen wird. \n\nVielen Menschen ist es durch diese Ma\u00dfnahme nicht mehr \n\nm\u00f6glich, dorthin zu fahren, wohin sie fahren wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt durchaus L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze. Sorgen wir durch h\u00f6here L\u00f6hne, die wahrlich \n\ndringend notwendig sind, doch endlich daf\u00fcr, dass die \n\nMenschen finanziell in die Lage versetzt werden, sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5070 \n\nmoderne, bessere Heizungsanlagen in ihre H\u00e4user zu \n\nbauen! Sorgen wird durch h\u00f6here L\u00f6hne daf\u00fcr, dass die \n\nMenschen in die Lage versetzt werden, sich moderne und \n\ndamit benzinsparende Autos zu kaufen! Sorgen wir mit \n\nden eingesparten Geldern f\u00fcr wirklich funktionierende \n\nVerkehrsleitsysteme! Und \u2013 das ist hier zu Recht schon \n\nein paar Mal genannt worden \u2013 sorgen wir endlich f\u00fcr \n\nordentliche \u00f6ffentliche Verkehrsmittel! Ich denke, hier \n\nliegt das gr\u00f6\u00dfte Einsparpotenzial hinsichtlich des Themas \n\nLuftreinhaltung. \u00d6ffentliche Verkehrsmittel werden \n\nnat\u00fcrlich nur dann eine Chance gegen die Pkws haben, \n\nwenn die Fahrpreise \u2013 trotz immer schlechter werdendem \n\nService und gleichbleibend hoher Unp\u00fcnktlichkeit \u2013 nicht \n\nst\u00e4ndig erh\u00f6ht und die \u00f6ffentlichen Gelder nicht st\u00e4ndig \n\ngek\u00fcrzt werden. Mit diesen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte man viel \n\nmehr f\u00fcr die Gesundheit der Menschen tun als mit der \n\nEinf\u00fchrung einer Umweltzone. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEnden m\u00f6chte ich mit einem Zitat aus der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c vom 28. Februar, das die Sache gut auf den \n\nPunkt bringt: \u201eDie Verantwortlichen in St\u00e4dten wie \n\nDresden oder Chemnitz, die jetzt erst einmal nach alterna-\n\ntiven M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Luftverbesserung suchen, \n\nhandeln deshalb vern\u00fcnftig. Das Ziel bleibt letztlich \n\nwichtiger als der Weg, der uns dorthin f\u00fchrt.\u201c \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Die zweite Runde \n\ner\u00f6ffnet Herr Abg. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \n\nMeyer, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Insbesondere \n\ndie Beitr\u00e4ge von Frau Dr. Pinka und von Frau Kallenbach \n\nzeigen, dass wir den Titel unserer Aktuellen Debatte doch \n\nrecht gut gew\u00e4hlt haben. Die Hysterie, die in Ihren Bei-\n\ntr\u00e4gen zum Ausdruck kam, unterstreicht die allgemeine \n\nDiskussion zum Thema Umweltzonen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ich f\u00fchre erst ein; dann lasse ich \n\neine Zwischenfrage zu. \n\nMan kann \u00fcber sehr viele Dinge \u2013 auch \u00fcber Umweltzo-\n\nnen \u2013 diskutieren. Das Entscheidende ist doch, dass zuvor \n\neine genaue Verursacheranalyse stattfindet. Daraus kann \n\nabgeleitet werden, welche Ma\u00dfnahmen einzuleiten sind. \n\nDas ist an vielen Stellen nicht geschehen. Auch die \n\nMenschen in Leipzig treibt es um, dass eine Umweltzone \n\n\u00fcber Bereiche gelegt wird \u2013 mein Kollege Pohle hat es \n\nschon gesagt \u2013, wo es wirklich nicht notwendig ist. Die \n\nVerursacheranalyse wurde dort anscheinend nicht aus-\n\nf\u00fchrlich genug durchgef\u00fchrt. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zun\u00e4chst Frau \n\nDr. Pinka. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Kollege \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Moment bitte, Frau \n\nKallenbach! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Entschuldigung! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank! \u2013 Herr \n\nMeyer, haben Sie zur Kenntnis genommen, dass das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie im \n\nvergangenen Jahr eine Studie zur Feinstaubbelastung in \n\nSachsen erstellt und eine Ursachenanalyse f\u00fcr die Haupt-\n\nemittenten herbeigef\u00fchrt hat? \n\nStephan Meyer, CDU: Das habe ich zur Kenntnis ge-\n\nnommen. Ich habe auch die Pillnitzer Gespr\u00e4che zur \n\nKenntnis genommen. Wenn Sie sich das ausf\u00fchrlich \n\nangeschaut haben, wird Ihnen deutlich geworden sein, \n\ndass der Stra\u00dfenverkehr nicht die Hauptquelle der \n\nFeinstaubbelastung ist. \u00dcber 57 % der Immissionen \n\nwerden von au\u00dfen in die Stadt eingetragen. 19 % kommen \n\naus Industrie und Gewerbe sowie aus anderen Quellen. \n\nNur 24 % \u2013 die Zahlen habe ich recht gut im Kopf \u2013 \n\nkommen tats\u00e4chlich aus dem Stra\u00dfenverkehr. Angesichts \n\ndessen muss man sich wirklich fragen, ob eine Umwelt-\n\nzone die richtige Ma\u00dfnahme ist oder ob damit nicht mit \n\nKanonen auf Spatzen geschossen wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, Sie gestat-\n\nten eine weitere Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Meyer, ich schluss-\n\nfolgere aus Ihren Worten, dass Sie davon ausgehen, dass \n\nin Leipzig keine ausreichende Ursachenanalyse durchge-\n\nf\u00fchrt worden ist, aber das LfULG als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \n\ndas fachliche Einvernehmen erteilt hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Schlussfolgere ich das \n\nrichtig? Das ist die Frage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5071 \n\nDas Zweite: Ist Ihnen bekannt, dass 75 % der NOX-\n\nEmissionen aus dem Verkehrsbereich stammen? \n\nStephan Meyer, CDU: Zu Ihrer Schlussfolgerung: \n\nNat\u00fcrlich hat man sich auch in Leipzig Gedanken ge-\n\nmacht. Das will ich nicht in Abrede stellen. Man muss \n\njedoch immer beachten, dass Leipzig nicht nur eine \n\nUmweltzone eingef\u00fchrt hat, sondern dass es dort \u00fcber 50 \n\nweitere Ma\u00dfnahmen gibt. Die Diskussion, die Sie hier \n\nimmer f\u00fchren, beschr\u00e4nkt sich auf das Thema \u201eUmwelt-\n\nzone\u201c; diese sei das Allheilmittel. Das stimmt an der \n\nStelle \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Es ist richtig, dass der Stra\u00dfen-\n\nverkehr eine wesentliche Quelle f\u00fcr die Belastung ist. Auf \n\nder anderen Seite muss man sich fragen, ob man Bereiche \n\nmit einer Umweltzone belegen sollte, wo Stra\u00dfenverkehr \n\nin dieser Dimension gar nicht stattfindet. F\u00fcr den Handel \n\nund alle Menschen, die mit ihren Fahrzeugen in die Stadt \n\nfahren m\u00fcssen, ergibt sich sehr wohl eine Belastung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNennen Sie doch mal einen Stadtteil!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, Sie gestat-\n\nten noch eine Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielen Dank! \u2013 Herr Meyer, \n\nfolgende Frage an Sie: In Leipzig sind durch die \u00d6PNV-\n\nK\u00fcrzung bei den Betriebsmitteln und den Investitionsmit-\n\nteln wesentliche Ma\u00dfnahmen, die eigentlich zur Entlas-\n\ntung geplant waren, nicht m\u00f6glich geworden. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\nZweitens sind \u00d6PNV-Angebote gek\u00fcrzt worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Frage folgt daraus sogleich. \n\n\u2013 Drittens wissen wir, dass durch den Bau des Tunnels \n\neine Vollsperrung erforderlich ist und Schienenersatzver-\n\nkehr gefahren werden muss. \n\nWelche Vorstellungen haben Sie mit Ihrer Fraktion, um \n\ndas Umweltproblem in Leipzig in den n\u00e4chsten Jahren in \n\nden Griff zu bekommen? \n\nStephan Meyer, CDU: Das ist eine sehr breit gef\u00e4cherte \n\nFrage, die sich jetzt nicht kurz beantworten l\u00e4sst. \u2013 \n\nNat\u00fcrlich hat man nicht nur Leipzig im Fokus. Auch in \n\nDresden wird umfangreich gebaut, was Belastungen zur \n\nFolge hat. Gleiches gilt f\u00fcr G\u00f6rlitz. Wenn Sie die Diskus-\n\nsion auf Leipzig fokussieren und argumentieren, das sei \n\nalles notwendig, weil gebaut werde und irgendwo Mittel \n\ngek\u00fcrzt w\u00fcrden, dann kann ich das nicht ganz nachvoll-\n\nziehen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nWer hat denn in Leipzig damit angefangen?) \n\nIch w\u00fcrde gern meinen Redebeitrag fortsetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Entscheidend ist die Feststellung, \n\ndass nicht nur der Verkehr eine Quelle der Feinstaubbelas-\n\ntung ist, sondern insoweit auch das Wetter eine wesentli-\n\nche Rolle spielt. Wir wissen: Je trockener es ist, desto \n\nh\u00f6her f\u00e4llt die Feinstaubkonzentration aus. Das ist nun \n\neinmal so. \n\nDie Umweltzone ist dann eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, \n\nwenn der PM-10-Tagesgrenzwert von 50 Mikrogramm \n\npro Kubikmeter \u00fcberschritten wird. Man muss auch \n\nkonstatieren, dass das nur bei geringf\u00fcgigen Tagen sinn-\n\nvoll ist. Wir m\u00fcssen das ganze Jahr betrachten. Wenn es \n\nsich aber nur um eine teilweise Belastung handelt, stellt \n\nsich wirklich die Frage, ob eine Umweltzone dort eine \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahme ist. \n\nAndere Ma\u00dfnahmen, die in Summe viel mehr Wirkung \n\nals Umweltzonen entfalten k\u00f6nnen, sind schon angespro-\n\nchen worden. Ich nenne beispielhaft Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerkehrsverstetigung, die \u201eGr\u00fcne Welle\u201c, Tempo-30-\n\nZonen. Es darf nicht zu viel Stillstand geben; denn gerade \n\nin der Anfahrphase werden viele Emissionen freigesetzt. \n\nEin weiteres Thema ist die \u201egr\u00fcne Logistik\u201c; Ziel ist die \n\nB\u00fcndelung von Verkehren. Das Jobticket ist auch eine \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahme, \u00fcber die man sprechen kann. Es \n\nw\u00e4re falsch, wenn man sich zu sehr auf eine Umweltzone \n\nkonzentrieren w\u00fcrde, bei deren Zuschnitt man sich wirk-\n\nlich fragen muss, ob sie zielf\u00fchrend ist. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die gesamte Thematik reden. Im Zwei-\n\nfelsfall m\u00fcssen wir auch \u00fcber Umweltzonen sprechen. \n\nNotwendig ist jedoch \u2013 ich sagte es eingangs \u2013 eine \n\ngenaue Verursacheranalyse. Wenn diese nach Abw\u00e4gung \n\naller anderen Ma\u00dfnahmen zu dem Ergebnis kommt, dass \n\ndie Einrichtung einer Umweltzone notwendig ist, dann \n\nmuss man auch dar\u00fcber reden. Aber die brutale, fl\u00e4chen-\n\ndeckende Proklamation von Umweltzonen ist aus meiner \n\nSicht nicht der richtige Ansatz. Ich denke, dass gerade die \n\nLandeshauptstadt Dresden mit ihrem Ansatz, ohne Um-\n\nweltzone auszukommen, auf dem richtigen Weg ist. Wir \n\nwerden sehen, wie sich das entwickelt. \n\nF\u00fcr uns ist eines entscheidend \u2013 Kollege Hauschild hat es \n\ngesagt \u2013: Wir wollen den Lebensraum der Menschen in \n\nder Stadt attraktiv gestalten. Es sind viele andere Ma\u00df-\n\nnahmen zu treffen. Umweltzonen sind an dieser Stelle \u2013 \n\nLeipzig zeigt es \u2013 nicht zielf\u00fchrend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5072 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Ihr \n\nWunsch? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Sehr geehrter Herr Meyer, Sie f\u00fchrten gerade aus, \n\ndass es verschiedene Verursacher von Feinstaub gibt. \n\nEs entspricht nicht der Wahrheit, dass das Wetter daf\u00fcr \n\nverantwortlich gemacht werden kann, dass Feinstaub \n\nentsteht, sondern in diesem Vortrag, den ich Ihnen vorhin \n\nans Herz legen wollte, wurden die Hauptemittenten f\u00fcr \n\nFeinstaub in Sachsen 2008 ausgemacht. Der Stra\u00dfenver-\n\nkehr war f\u00fcr Feinstaub mit Partikelgr\u00f6\u00dfe < 2,5 Mikro-\n\nmeter zu 45 %, Haushalte zu 26 % und Gro\u00dffeuerungsan-\n\nlagen zu 16 % verantwortlich. Von daher m\u00f6chte ich \n\nIhnen ans Herz legen, sehen Sie sich die Hintergrundwer-\n\nte f\u00fcr Leipzig an, die durch Gro\u00dffeuerungsanlagen be-\n\nstimmt sind. \n\nDenken Sie dar\u00fcber noch einmal nach, bevor Sie auf \n\nEnergiegipfeln zusammensitzen, ob Sie tats\u00e4chlich eine \n\nneue Gro\u00dffeuerungsanlage in der N\u00e4he von Leipzig \n\nbef\u00fcrworten k\u00f6nnen, die zus\u00e4tzlichen Feinstaub in Rich-\n\ntung der Gro\u00dfstadt bringen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Wer zuh\u00f6ren \n\nkann, ist klar im Vorteil, Frau Dr. Pinka. Ich habe nat\u00fcr-\n\nlich nicht gesagt, dass das Wetter f\u00fcr den Feinstaub \n\nverantwortlich ist. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Doch!) \n\nIch habe gesagt, dass das Wetter f\u00fcr die Feinstaubkon-\n\nzentration eine Rolle spielt. Je trockener es ist, desto \n\nh\u00f6her ist die Konzentration. Es ist klar, dass die anderen \n\nQuellen, die ich eingangs nannte, auch eine Rolle spielen, \n\naber ich habe nicht gesagt, dass das Wetter den Feinstaub \n\nhervorruft. Das ist v\u00f6lliger Unsinn. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung. Jetzt frage ich die FDP-Fraktion, ob sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Eine Sache kann ich nun gar \n\nnicht verstehen: dass hier von drei Fraktionen gesagt \n\nwurde, dass selbstst\u00e4ndige Handwerksmeister zur bil-\n\ndungsfernen Schicht geh\u00f6ren w\u00fcrden. Selbst wenn alle \n\nSt\u00fchle im Hohen Hause besetzt w\u00e4ren, haben wir nur vier \n\nselbstst\u00e4ndige Handwerker hier. Das ist wohl eher ein \n\nschlechtes Zeichen f\u00fcr dieses Haus, als dass es ein gutes \n\nZeichen w\u00e4re. Wir haben unsere Erfahrungen nicht nur \n\ndurch Bildung sondern auch durch Lebenserfahrung \n\ngesammelt,  nicht nur hinter dem Schreibtisch, sondern \n\ndrau\u00dfen auf der Stra\u00dfe. Wir wissen, was wirklich los ist. \n\nDas muss ich hier ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Panter, wenn Sie sagen, dass in Leipzig kein einziges \n\nUnternehmen insolvent geworden ist, sage ich, es gab \n\neine Ad-hoc-Umfrage unter den Leipziger Unternehmern \n\ndazu, wie sie mit der Umweltzone zurechtgekommen \n\nsind. 38 % der befragten Unternehmer haben gesagt, dass \n\nsie wegen der Auswirkungen der Umweltzone in wirt-\n\nschaftliche Schwierigkeiten geraten sind. Zum Gl\u00fcck ist \n\nkeiner in Insolvenz gerutscht. Zum Gl\u00fcck sind keine \n\nArbeitspl\u00e4tze verlorengegangen. Aber es kann doch nicht \n\ndas Ziel sein, dass man leichtsinnig in Kauf nimmt, dass \n\nunsere Familienbetriebe, die mit Haus und Hof daf\u00fcr \n\ngeradestehen, in Schwierigkeiten geraten, weil wir uns als \n\nFeigenblatt eine Umweltzone nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nFrau Pinka und Herr Meyer, Sie sagten, wir m\u00fcssen den \n\nVerkehr reduzieren. Ein Gro\u00dfteil der Feinstaubbelastung, \n\negal, in welcher Partikelgr\u00f6\u00dfe das nun sein mag, kommt \n\nvon au\u00dferhalb. Sie selbst sprachen von der Inversionswet-\n\nterlage. Aber wir k\u00f6nnen doch nicht polnischen Industrie-\n\nbetrieben, die zum Beispiel in der letzten Zeit daf\u00fcr \n\nverantwortlich waren, dass die Feinstaubbelastung in \n\nBautzen h\u00f6her war, vorschreiben, dass sie bitte sch\u00f6n ihre \n\nProduktion drosseln oder bestimmte Ma\u00dfnahmen ergrei-\n\nfen sollen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir m\u00fcssen mit unseren Ma\u00dfnahmen zurechtkommen \n\nund nicht nur auf die Feinstaubgeschichte fokussieren, \n\nsondern die Lebensqualit\u00e4t insgesamt betrachten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nHauschild, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Polen, wenn \n\nes in der Europ\u00e4ischen Union ist, europ\u00e4ische Rahmen-\n\nrichtlinien und Forderungen umsetzen muss und dass es \n\nim Gegenteil sogar zielf\u00fchrend w\u00e4re, wenn unser Um-\n\nweltminister auf unsere Nachbarn zugehen w\u00fcrde? \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Pinka, ich k\u00f6nnte mir das \n\nsehr gut vorstellen, muss aber mit einer Gegenfrage \n\nantworten: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass ein anderes \n\nLand als Deutschland \u2013 vielleicht sogar Polen \u2013 mit so \n\neiner bl\u00f6den gr\u00fcnen Plakette kommen w\u00fcrde, mit der kein \n\nAusl\u00e4nder, kein Tourist etwas anfangen kann und nicht \n\nwei\u00df, wo er sie herbekommt, was er damit machen soll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5073 \n\nund wie das gemeint ist, nur um irgendwelche Auflagen \n\nzu erf\u00fcllen, die so nie gestellt wurden? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Frau \n\nDr. Pinka kann hierauf nicht antworten. Ist Ihre Frage \n\nbeantwortet? \n\nMike Hauschild, FDP: Da bin ich beruhigt und w\u00fcrde \n\nauch mit meinem Beitrag schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE. \u2013 Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nist schon auf den Titelwechsel der Aktuellen Debatte \n\nBezug genommen worden. Allerdings sind Sie dem \n\nurspr\u00fcnglichen Titel treu geblieben. Herzlichen Dank \n\ndaf\u00fcr. Wir mussten uns also in der Thematik nicht noch \n\neinmal sonderlich stark umstellen. \n\nIch m\u00f6chte meinen Vortrag gleich mit dem Fazit begin-\n\nnen. Es handelt sich um Ihre Hysterie, auf die Sie im Titel \n\nBezug nehmen. Sie haben dem Haus heute diese Aktuelle \n\nDebatte angetragen \u2013 es waren weder die GR\u00dcNEN noch \n\ndie Sozialdemokraten, noch die LINKEN. Sie haben \n\ngesagt, wir m\u00fcssen jetzt einmal dar\u00fcber diskutieren \u2013 und \n\nhaben noch regelrecht den Schaum vor dem Mund. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Hysterisch hei\u00dft das!) \n\n\u2013 Genau, hysterisch. Vielen Dank, Frau Hermenau. \n\nWas will ich sagen? \n\n(Lachen bei der FDP) \n\n\u2013 Ach wissen Sie, Herr Herbst, wenn Sie einen ausreden \n\nlie\u00dfen und nicht gleich mit dem infantilen Lachen begin-\n\nnen w\u00fcrden ... \n\nFakt ist, wenn alle Ma\u00dfnahmen nicht greifen, wenn \n\ngesamtgesellschaftlich nicht eingesehen und politisch \n\nnicht gesteuert wird, sodass eine nachhaltige Absenkung \n\nder Eintr\u00e4ge in die Luft m\u00f6glich ist, dann wird die Um-\n\nweltzone zur Notwehr in dieser Gesellschaft, regelrecht \n\nzur Notwehr. Das muss man einmal einsehen. Sie regen \n\nsich im Grunde dar\u00fcber auf, dass in Notwehr gehandelt \n\nwurde \u2013 wie Sie so sch\u00f6n sagten, Herr Panther, unter \n\nvorgehaltener \u201eWaffe\u201c des Umweltministers. Sie regen \n\nsich aber nicht \u00fcber die Unf\u00e4higkeit dieser Staatsregie-\n\nrung auf. Nach einem Jahr wollen Sie eine Generalevalua-\n\ntion der Umweltzone. Stellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten nach \n\neinem Jahr eine Generalevaluation \u00fcber diese Staatsregie-\n\nrung und diese Koalition durchgezogen! Sie w\u00e4ren nicht \n\nmehr in diesem Haus! Das ist Tatsache. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Das kann ich mir nicht \n\nvorstellen! \u2013 Ronald Pohle, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nStellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten die Bundesregierung nach \n\neinem Jahr generalevaluiert. Da w\u00e4ren selbst Sie der \n\nAuffassung gewesen: Um Gottes willen, schickt die nach \n\nHause! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Stange, ich habe eine Frage an Sie zur Umweltzone: \n\nHaben Sie zu den Umweltzonen Vergleiche getroffen? In \n\nmeinem Redebeitrag habe ich das n\u00e4mlich gemacht. Ich \n\nhabe den Vergleich von Leipzig zu Magdeburg gezogen. \n\nIst Ihnen bekannt, dass es Unterschiede bei der Ausgestal-\n\ntung der Umweltzonen gibt, und haben Sie sich damit \n\nbefasst? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pohle! \n\nNoch einmal: Zum einen haben Sie uns diese Debatte \n\naufgedr\u00fcckt und zum anderen m\u00f6chte ich Ihnen eine \n\nandere Betrachtungsweise f\u00fcr dieses Problem anbieten. \n\nWir k\u00f6nnen uns nachher noch einmal \u00fcber die Spezifik \n\nunterhalten. Fakt ist eines: H\u00e4tten Sie Ihrem Fraktionsvor-\n\nsitzenden heute Folge geleistet und dieses Haus nicht zu \n\nIhrem ideologischen Theater gegen die Umweltzone \n\nverkommen lassen, sondern mit Ernsthaftigkeit dieses \n\nThema angegangen, dann w\u00e4ren Sie offenbar zu anderen \n\nSchl\u00fcssen gekommen. \n\nEs geht Ihnen darum, dass wir in Leipzig im n\u00e4chsten \n\nJahr eine Oberb\u00fcrgermeisterwahl zu bestreiten haben. Die \n\nBetroffenheit der Handwerkerinnen und Handwerker in \n\nLeipzig muss selbstverst\u00e4ndlich beachtet werden. Fakt ist \n\nauch, dass man diesem Thema nicht gerecht wird, wenn \n\nman es ausschlie\u00dflich auf eine Umweltzone begrenzt und \n\nnur auf Feinstaub abstellt. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle kurz innehalten und \n\nManfred Rommel \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\nzitieren. Es geht nicht um den Staub von El Alamein. Es \n\ngeht um ein Zitat Manfred Rommels, ehemaliger Ober-\n\nb\u00fcrgermeister der Stadt Stuttgart. Er hat gesagt, und jetzt \n\nlauschen Sie aufmerksam: \u201eWir brauchen eine bescheide-\n\nne Planung, die vor der Wirklichkeit und vor neuen \n\nGedanken den Hut zieht und nicht gru\u00dflos an den Realit\u00e4-\n\nten und der Vernunft vor\u00fcbermarschiert.\u201c \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, sind Sie sehr wohl \n\ngru\u00dflos an diesen Realit\u00e4ten vorbeigegangen und vor \n\nallem ziehen Sie nicht den Hut vor neuen Ideen. Sie \n\nbeklagen mehr oder weniger im Umweltschutz, dass wir \n\nbei der Luftreinhaltung nicht vorankommen, aber Sie \n\nlehnen \u2013 wie vorhin gesagt \u2013 die Notwehr ab. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber eine neue Idee \n\nkann doch trotzdem ein alter Hut sein!) \n\n\u2013 Ach, kommen Sie, Herr Bandmann, Sie und alte H\u00fcte! \n\nLassen Sie es! \u2013 Wir brauchen keine sektorale Betrach-\n\ntung der Problematik, sondern eine ganzheitliche Betrach-\n\ntung. Das habe ich bereits ausgef\u00fchrt. Wir sollten uns in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5074 \n\nerster Linie ernsthaft der eigentlichen Aufgabe vergewis-\n\nsern. Es geht um die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und da \n\nsind Feinstaub, die Frage der Umweltzonen, der Eintr\u00e4ge \n\nin die Luft nur ein Teil des Ganzen. Wir haben die Frage \n\nvon Verkehrsvermeidung betrachtet, meine Damen und \n\nHerren, nicht Verkehrsverstetigung. Verkehrsvermeidung \n\nist f\u00fcr Sie ein regelrechtes Fremdwort. \n\nStellen Sie sich doch vor, wir k\u00f6nnten die Pendlerstr\u00f6me \n\nnach Leipzig, die Blechlawine, die morgens hineinstr\u00f6mt \n\nund abends wieder heraus, vermeiden. Das w\u00e4re ein \n\ngewaltiger Schritt f\u00fcr die Luftreinhaltung in Leipzig! Die \n\nReduktion des motorisierten Individualverkehrs w\u00e4re eine \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahme. Aber wir haben selbst in der Stadt \n\ndas Problem der Busf\u00f6rderung, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 und zwar d\u00fcrfte man den \n\nHerrn Morlok mal bitten, sinnvoll Busf\u00f6rderung in \n\nAngriff zu nehmen. Dann k\u00f6nnten Sie auch \u2013 \n\n(Staatsminister Sven Morlok: 20 Hybridbusse!) \n\n\u2013 dauerhaft, sehr geehrter Herr Staatsminister \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, letzter \n\nSatz! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 die LVB in die Lage \n\nversetzen, ihre selbst gesteckten Ziele auch zu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Die haben  \n\nkeine Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung gestellt!) \n\n\u2013 Ja warum denn blo\u00df? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\n(Ronald Pohle, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEine Kurzintervention, nehme ich an, Herr Kollege. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte auf meinen Vorredner, Herrn Stange, eine \n\nKurzintervention folgen lassen. Ich m\u00f6chte \u2013 Sie haben \n\nHerrn Rommel zitiert \u2013 den ehemaligen Bundespr\u00e4siden-\n\nten zitieren, denn ich m\u00f6chte hier auch Ross und Reiter \n\nnennen. Das ist eine EU-Verordnung, die wir hier umset-\n\nzen m\u00fcssen. Ich muss Ihnen sagen, bei Handwerkern ist \n\nes immer so: Wer die Musik bestellt, der sollte auch daf\u00fcr \n\nbezahlen. \n\nDer ehemalige Bundespr\u00e4sident Roman Herzog hat \n\nscharfe Kritik am Zentralismus der Europ\u00e4ischen Union \n\nge\u00fcbt. Sie befinde sich auf einem Irrweg und drohe zu \n\nscheitern. Das ist ein Warnsignal an die neue EU-\n\nKommission. Herzog fordert eine Kultur des kategori-\n\nschen Neins, wenn Br\u00fcssel seine Grenzen \u00fcberschreitet. \n\nEs sollte f\u00fcr die Mitgliedsstaaten und damit auch f\u00fcr die \n\ngesamte deutsche Politik Anlass und Grund sein, sich \n\nendlich in der erforderlichen Tiefe und mit der gebotenen \n\nErnsthaftigkeit der EU-Politik zu widmen. Denn es ist \n\nund bleibt ein Faktum: Mehr als 80 % der in Deutschland \n\ngeltenden Rechtsakte werden heute in Br\u00fcssel beschlos-\n\nsen, und durch den Lissabon-Vertrag wird sich dieser \n\nAnteil sicherlich nicht verbessern. \n\n(Zurufe von allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Erstens haben wir in Sachsen die Subsidiari-\n\nt\u00e4tsvereinbarung unterzeichnet. Ich denke, das ist \u2013 \n\nzumindest haben Sie es so dargestellt \u2013 ein geeignetes \n\nMittel, um uns daran zu beteiligen, einzugreifen, wenn es \n\ndarum geht, unsere regionalen Interessen zu vertreten. \n\nZweitens ist die Staatsregierung generell \u2013 das h\u00f6ren wir \n\nin allen Verlautbarungen \u2013 daran beteiligt, s\u00e4chsische \n\nInteressen massiv zu verteidigen. Wir sind auch immer \n\ndabei, das mit zu verteidigen. Offenbar klappt es nicht, \n\nwenn Sie sich hier auf diese Weise beschweren. \n\nDrittens. Sie geh\u00f6ren der jetzt die Bundesregierung \n\ntragenden Partei an \u2013 der CDU. Sie sollten also nicht auf \n\nuns zeigen, sondern stattdessen entsprechend Einfluss auf \n\ndie Europ\u00e4ische Union nehmen, um das in entsprechende \n\nBahnen zu lenken. Das kann ich Ihnen nur sagen. Sie sind \n\ndazu herzlich eingeladen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Debatte fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Panter. Sie haben noch eineinhalb \n\nMinuten. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Es ist \n\ndoch unstrittig: Wir alle sind gew\u00e4hlt und sitzen in diesem \n\nLandtag, um Schaden vom Freistaat abzuhalten und mit \n\nAugenma\u00df vorzugehen. Ich glaube, wir brauchen uns das \n\nnicht immer wieder vorzuwerfen. Wenn ich das hier in der \n\nDebatte von der Koalition immer wieder h\u00f6re! Aber die \n\nArgumente, die teilweise vorgebracht werden, sind \n\nhaneb\u00fcchen. Vier selbstst\u00e4ndige Handwerksmeister sitzen \n\nin diesem Landtag. Das sind ungef\u00e4hr 3 % des Landtags. \n\nEs gibt in Deutschland 880 000 selbstst\u00e4ndige Hand-\n\nwerksbetriebe. Das sind ungef\u00e4hr 1,1 % der Bev\u00f6lkerung. \n\nIch glaube nicht, dass Sachsen am s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerkswesen allein genesen kann. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dass Sie  \n\ndas nicht glauben, ist mir schon klar.  \n\nBei Ihnen spielt das auch keine Rolle!) \n\nIch m\u00f6chte auch noch gern dazu sagen: Wenn die gleiche \n\nF\u00fcrsorge bei den K\u00fcrzungsorgien, die Sie im Doppel-\n\nhaushalt durchgef\u00fchrt haben, dem Freistaat gegolten \n\nh\u00e4tte, w\u00e4re uns viel Schaden erspart geblieben. \n\nEin letzter Satz noch. Der Umgang mit Fortschritt, der \n\nUmgang mit Ver\u00e4nderung, den Sie von Schwarz-Gelb an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5075 \n\nden Tag legen, w\u00fcrde bedeuten, dass wir uns immer noch \n\nmit der Draisine fortbewegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ojemine!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe weiter keine Wortmeldungen. Das bleibt \n\nauch so? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Luftreinhaltepl\u00e4ne \u2013 warum gibt es Luftrein-\n\nhaltepl\u00e4ne? \u2013 Es geht hier nicht darum, irgendwelche \n\nFlausen der Europ\u00e4ischen Union umzusetzen. Es geht \n\nauch nicht darum, Handwerker zu \u00e4rgern. Es geht, meine \n\nDamen und Herren, um die Gesundheit der Menschen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat in ihrer Luftqualit\u00e4tsrichtlinie \n\n2008  50 Grenzwerte f\u00fcr die Luftqualit\u00e4t festgelegt. \n\nGerade Feinstaub PM10 und Stickstoffdioxid NO2 wurden \n\ndort ber\u00fccksichtigt, und es wurden Grenzwerte festgelegt, \n\nimmer vor dem Hintergrund, die Gesundheit von Men-\n\nschen zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn festgestellt wird, dass \u00fcber eine bestimmte Anzahl \n\nvon Tagen \u2013 35 ist der Grenzwert \u2013 im Jahr diese Grenz-\n\nwerte \u00fcberschritten werden, gibt es die berechtigte Forde-\n\nrung, in diesen St\u00e4dten Luftreinhaltepl\u00e4ne aufzustellen. \n\nWenn das nicht getan wird, droht ein sogenanntes Ver-\n\ntragsverletzungsverfahren gegen Deutschland. In der \n\nBundesrepublik ist das so geregelt, dass dann nicht der \n\nBund die Strafe zahlt, sondern die L\u00e4nder. Aber es ist \n\nleider nicht geregelt, dass die L\u00e4nder das an die Kommu-\n\nnen weitergeben k\u00f6nnen, die es nicht einhalten. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas h\u00e4tten Sie aber gern!) \n\nDeswegen hat das LfULG intensiv mit der Stadt Leipzig \n\nzusammengearbeitet, um einen Luftreinhalteplan aufzu-\n\nstellen, der von der EU auch genehmigt wird, damit eben \n\ndieses Vertragsverletzungsverfahren nicht zustande \n\nkommt. Wenn Sie sich erinnern: Die Stadt Leipzig hat \n\nihren ersten Luftreinhalteplan am 15.09.2005 verabschie-\n\ndet, damals 19 Ma\u00dfnahmen. \u00dcber die Jahre hat man \n\nfestgestellt, dass diese Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, um \n\nf\u00fcr die Gesundheit der Menschen die Grenzwerte einzu-\n\nhalten. Deshalb musste Leipzig den Luftreinhalteplan \n\nfortschreiben. Das, was letztendlich festgeschrieben \n\nwurde, sind zus\u00e4tzlich zu den 19 nochmals 29 neue \n\nMa\u00dfnahmen, und eine davon, meine Damen und Herren, \n\nist die Umweltzone und das auch nur deshalb, weil die \n\nSumme der anderen Ma\u00dfnahmen eben nicht ausgereicht \n\nhat. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Richtig! \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat, verehrte Kollegin Pinka, auch nichts damit zu \n\ntun, dass dort politischer Druck ausge\u00fcbt wurde. Das ist \n\nvollkommener Quatsch. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen  \n\nSie in Dresden doch genauso machen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 In Dresden \u2013 \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich muss noch einmal \n\nfragen: Ich habe trotzdem zehn Minuten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nfahren in Ihrer Rede fort, Herr Staatsminister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Leipzig und \n\nDresden haben vollkommen unterschiedliche Bedingun-\n\ngen. Dresden hat \u2013 wie vorhin gesagt wurde \u2013 Kessellage. \n\nWenn man Kessellage h\u00f6rt, k\u00f6nnte man denken, dort ist \n\nmehr Feinstaub. Dresden hat aber die Elbe, und die \n\nb\u00f6hmischen Winde sorgen daf\u00fcr, dass die Schadstoffbe-\n\nlastungen schneller abtransportiert werden als in Leipzig. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das ist \n\nder Fall; dann Frau Dr. Pinka, bitte sch\u00f6n, Mikrofon 1. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Kupfer, geben Sie mir recht, dass auch in \n\nDresden dieselben Inversionswetterlagen im letzten Jahr \n\nzu den hohen Feinstaubbelastungen gef\u00fchrt haben wie in \n\nden anderen St\u00e4dten und unter anderem in Leipzig? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Da gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht, Frau Abge-\n\nordnete. Es betrifft ja nicht nur Dresden und Leipzig, \n\nsondern auch andere Orte im Freistaat Sachsen und \n\ndar\u00fcber hinaus, die von dieser Inversionswetterlage \n\nbetroffen waren. Das ist auch nicht der Grund, warum wir \n\nin Leipzig oder in anderen St\u00e4dten \u00fcberlegen, Luftreinhal-\n\ntepl\u00e4ne zu erstellen. Die Europ\u00e4ische Union grenzt diese \n\nInversionswetterlagen und die zus\u00e4tzliche Belastung mit \n\nFeinstaub PM10 oder auch geringer sehr wohl aus. Sie \n\nwerden kein Beispiel finden, bei dem die Europ\u00e4ische \n\nUnion deswegen Druck auf die L\u00e4nder ausge\u00fcbt hat. Wir \n\nhaben es beispielsweise 2011 in Zittau erlebt, dass dort \n\nwegen Sondereffekten aufgrund einer Baustelle ein \n\nerh\u00f6hter Feinstaubeintrag war. Das hat die Europ\u00e4ische \n\nUnion auch nicht zum Anlass genommen, dort Druck \n\nauszu\u00fcben. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben also die Meteorolo-\n\ngie bei diesen Ma\u00dfnahmen immer wieder ber\u00fccksichtigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5076 \n\nIch m\u00f6chte jetzt vom Luftreinhalteplan auf das heute viel \n\ndiskutierte Thema Umweltzone kommen. Es gibt zurzeit \n\nin Deutschland 46 Umweltzonen. F\u00fcr Berlin, Frankfurt \n\nam Main, M\u00fcnchen und Hannover liegen erste Ergebnisse \n\nder Wirksamkeit dieser Umweltzonen vor. Diese Ergeb-\n\nnisse sind positiv, meine Damen und Herren. Es hat sehr \n\nwohl etwas gebracht, in diesen St\u00e4dten eine Umweltzone \n\neinzurichten. Diese Erkenntnis \u2013 das muss man auch \n\nwissen \u2013 ist nicht nach zw\u00f6lf Monaten gekommen, \n\nsondern diese Erkenntnis zu gewinnen hat mehrere Jahre \n\ngebraucht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb ist es aus meiner Sicht auch nicht legitim, jetzt \n\nschon die Feststellung zu treffen, dass sich die Umwelt-\n\nzone in Leipzig nicht positiv auswirkt, dass sie keine \n\npositiven Wirkungen haben kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas kann man noch gar nicht sagen, weil die Messreihe \n\nnoch gar nicht lang genug ist. \n\nMeine Damen und Herren, wenn die Grenzwerte an \n\n35 Tagen \u00fcberschritten sind, muss gehandelt werden. Das \n\nist mir zu unflexibel. Ich werde mich deshalb bei meinen \n\nKollegen in den L\u00e4ndern daf\u00fcr einsetzen, dass wir mit der \n\n\u00c4nderung der Luftqualit\u00e4tsrichtlinie in etwa zwei Jahren \n\ndazu kommen, \u00e4quivalente Jahresmittelwerte als Grenz-\n\nwert einzuf\u00fchren. Ich verspreche mir davon erstens, dass \n\ndie Schwankungsbreiten durch meteorologische Bedin-\n\ngungen dort flexibler gehandhabt werden k\u00f6nnen, und \n\nzweitens verspreche ich mir davon \u2013 das ist mir besonders \n\nwichtig \u2013 eine Entb\u00fcrokratisierung dieses Verfahrens. \n\n(Beifall der Abg. Steffen Flath, CDU,  \n\nund Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich h\u00e4tte sonst den letzten Satz gesprochen. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Gut, dass Sie den letzten Satz gestundet haben. \n\nIch wollte Sie Folgendes fragen: F\u00fcr die Feinpartikel  \n\n< 2,5 Mikrometer gibt es ja jetzt schon Jahresmittelwerte. \n\nWir reichen in Dresden und Leipzig an diese 20 Mikro-\n\ngramm pro Kubikmeter, also mit diesen Toleranzgrenzen \n\n25 plus/minus 20 %, schon heran. Hei\u00dft das nicht, dass \n\nwir im Bereich Feinstaub < 2,5 Mikrometer in Sachsen \n\netwas tun m\u00fcssen, zum Beispiel durch mehr Messstatio-\n\nnen, vielleicht auch mit anderen Messmethoden usw.? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Dass wir etwas tun m\u00fcssen, egal ob das PM10 \n\noder PM2,5 ist, ist klar. Sie wissen auch, dass im Gespr\u00e4ch \n\nist, nicht mehr PM10 als Grundlage zu nehmen, sondern \n\nPM2,5. Unabh\u00e4ngig von dieser Diskussion m\u00fcssen wir auf \n\njeden Fall etwas tun. Das steht au\u00dfer Frage. Denn auch \n\nf\u00fcr mich sind Umweltzonen nat\u00fcrlich nicht attraktiv, aber \n\nwenn in einer Region nichts anderes \u00fcbrig bleibt, wenn \n\ndie \u00fcbrigen Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, muss man eben \n\nauch \u00fcber eine Umweltzone reden. \n\nMeine Damen und Herren \u2013 jetzt der letzte Satz \u2013, es geht \n\nbei dieser ganzer Diskussion um Luftreinhaltung; es geht \n\num die Gesundheit von Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nm\u00f6chten von dem Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? Dazu haben Sie Gelegenheit. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass Herr Staats-\n\nminister Kupfer hier zum wiederholten Male deutlich \n\ngemacht hat, wie das Verfahren ist, worum es geht: \n\nn\u00e4mlich um die Gesundheit. Ich m\u00f6chte meiner Hoffnung \n\nAusdruck verleihen, dass sich das bei den anstehenden \n\nHaushaltsberatungen niederschl\u00e4gt, dass wir als Freistaat \n\nMa\u00dfnahmen flankieren, die alternativ sind, die Umwelt-\n\nzonen vermeiden. Ich freue mich jetzt schon auf Ihre \n\nVorschl\u00e4ge und sicherlich auch auf Ihre Zustimmung, \n\nwenn unser Antrag zur Temporeduzierung an stadtnahen \n\nAutobahnen zur Abstimmung steht. Diesem Antrag \n\nwerden Sie bestimmt mit gro\u00dfer Mehrheit als alternative \n\nMa\u00dfnahme zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nEs gibt eine weitere Kurzintervention; Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte mich ebenfalls \n\nausdr\u00fccklich bei Herrn Kupfer f\u00fcr seinen Redebeitrag \n\nbedanken. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, er h\u00e4tte vorher mit \n\nden Fraktionen von CDU und FDP gesprochen, um diese \n\nAktuelle Debatte heute zu verhindern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf diese Intervention ant-\n\nworten? \u2013 Das m\u00f6chten Sie auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren, m\u00f6chte noch ein Abgeordneter \n\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Aktuelle \n\nDebatte geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5077 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zu dem Abkommen vom [einsetzen: Ausfertigungsdatum] zur \n\n\u00c4nderung des Abkommens vom 16./17. Dezember 1993 \u00fcber die Zentralstelle \n\nder L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der \n\nL\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts \n\nDrucksache 5/7811, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8154, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde und gegebe-\n\nnenfalls mit beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 es liegen \n\nkeine vor \u2013 zu beraten und abzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist das Gesetz zu \n\ndem Abkommen vom \u201e[einsetzen: Ausfertigungsdatum]\u201c \n\nzur \u00c4nderung des Abkommens vom 16./17. Dezember \n\n1993 \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheits-\n\ntechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr \n\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \n\nDrucksache 5/8154. Wie gesagt, es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber die neue \u00dcberschrift ab: \u201eGesetz \n\nzu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber \n\ndie Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \n\n\u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und \n\nPr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts\u201c. \n\nWer der neuen \u00dcberschrift seine Stimme geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen \n\nund keinen Gegenstimmen ist der neuen \u00dcberschrift \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 1. Wer dem Artikel 1 seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n5 Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nmehrheitlich dem Artikel 1 zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer dem Artikel 2 seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n5 Stimmenhaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nmehrheitlich dem Artikel 2 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Da es in der 2. Lesung keine \n\n\u00c4nderungen gegeben hat, kommen wir zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zu dem Ab-\n\nkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentral-\n\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die \n\nAkkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstel-\n\nlen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts in der in der \n\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\n\nstimmung. Wer dem Gesetzentwurf seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 6 Stimm-\n\nenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist damit dem \n\nGesetz zugestimmt und das Gesetz beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Abkommen vom [einsetzen: Ausfertigungsdatum] zur \n\n\u00c4nderung des Abkommens vom 30. Juni 1994 \u00fcber die Zentralstelle der \n\nL\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Arzneimitteln und Medizinprodukten \n\nDrucksache 5/7812, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8365, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5078 \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \n\nund abzustimmen. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen Ihnen nicht \n\nvor. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zu dem Abkommen vom \n\n[einsetzen: Ausfertigungsdatum] zur \u00c4nderung des \n\nAbkommens vom 30. Juni 1994 \u00fcber die Zentralstelle der \n\nL\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Arzneimitteln und \n\nMedizinprodukten, Drucksache 5/7812, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nDrucksache 5/8365. Wie gesagt, es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u201eGesetz \n\nzu dem 2. Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \n\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz \n\nbei Arzneimitteln und Medizinprodukten.\u201c Wer dieser \n\nneuen \u00dcberschrift seine Zustimmung geben will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimm-\n\nenthaltung, ohne Gegenstimmen wurde der neuen \u00dcber-\n\nschrift zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf: Wer m\u00f6chte dem Artikel 1 seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner \n\nStimmenthaltung ist dem Artikel 1 einstimmig zuge-\n\nstimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf: Wer dem Artikel 2 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist Artikel 2 ebenfalls \n\neinstimmig zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Lesung keine \n\n\u00c4nderungen vorgenommen wurden, kommen wir zur \n\nSchlussabstimmung gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zu dem 2. Abkommen zur \n\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der \n\nL\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Arzneimitteln und \n\nMedizinprodukten in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nWie hie\u00df das Gesetz noch einmal?) \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nMeine Damen und Herren, der Entwurf ist als Gesetz \n\neinstimmig beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Zuruf von der FDP: Jippieh!) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nS\u00e4chsische Erfolge des Artenschutzes dokumentieren \u2013  \n\nWei\u00dfe Liste als positives Leitbild der Arbeit im Natur- und Artenschutz \n\nDrucksache 5/8197, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Fraktionen von CDU und FDP als Einrei-\n\nchern das Wort. F\u00fcr die CDU spricht Herr Meyer. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Allein in \n\nDeutschland gibt es etwa 70 000 verschiedene Tiere, \n\nPflanzen und Mikroorganismen. Diese biologische Viel-\n\nfalt bildet die Grundlage allen Lebens und ist auch die \n\nGrundlage f\u00fcr unsere Existenz; und sie ist gef\u00e4hrdet. Die \n\nRoten Listen bedrohter Arten sind zum Gradmesser des \n\nVerlustes geworden. \u00dcber 7 000 Tierarten sind in \n\nDeutschland gef\u00e4hrdet oder sogar vom Aussterben be-\n\ndroht. Der Natur- und Artenschutz ist in Deutschland im \n\nBundesnaturschutzgesetz und in der Bundesartenschutz-\n\nverordnung rechtsverbindlich geregelt. Demnach sind die \n\nEntnahme gesetzlich besonders gesch\u00fctzter Arten sowie \n\ndie Entnahme aller Arten aus Naturschutzgebieten ohne \n\nbeh\u00f6rdliche Genehmigung verboten. Eine weitere ein-\n\nschl\u00e4gige Gesetzgebung liegt mit der FFH-Richtlinie vor, \n\nwelche mit der Novellierung des Bundesnaturschutzge-\n\nsetzes von 1998 rechtsverbindlich in Deutschland geregelt \n\nwurde. \n\nAuf der Grundlage dieser wichtigen gesetzlichen Rege-\n\nlungen wurden in den letzten Jahren mehrere Rote Listen \n\naufgestellt. Rote Listen, um das einmal darzustellen, sind \n\nVerzeichnisse der gef\u00e4hrdeten, verschollenen, ausgestor-\n\nbenen Tier- und Pflanzenarten, Artengesellschaften, \n\nBiotope oder Landschaften. Sie beziehen sich immer auf \n\neinen bestimmten Bereich, beispielsweise auf ein Bundes-\n\nland oder auf Gesamtdeutschland. Rote Listen sind auch \n\nwichtige Instrumente des Naturschutzes, da sie als Infor-\n\nmation f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr Beh\u00f6rden dienen. \n\nEntscheidend f\u00fcr Deutschland \u2013 und damit auch f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen \u2013 sind die regelm\u00e4\u00dfig zu aktualisieren-\n\nden Roten Listen des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz. Man \n\nkann zwischen den Roten Listen f\u00fcr Tiere, Pflanzen und \n\nPilze, Pflanzengesellschaften und Biotope unterscheiden. \n\nAll diese Listen zeigen eine Tendenz: dass in ihnen \n\neindeutig zu viele Lebewesen enthalten sind, die vom \n\nAussterben bedroht oder bereits ausgestorben sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5079 \n\nAus diesem Grund sehen wir als CDU-Fraktion die \n\nNotwendigkeit, dass die Anstrengungen der letzten Jahre \n\noder Jahrzehnte zum Erhalt der Artenvielfalt in Sachsen \n\nkonsequent fortgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Dabei gilt unser \n\nDank vor allem auch den zahlreichen ehrenamtlich \n\nT\u00e4tigen in diesem Bereich, den anerkannten Naturschutz-\n\nverb\u00e4nden, die mit ihrem unerm\u00fcdlichen Einsatz und \n\nEngagement die Artenschutzaufgaben wahrnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen diese Arbeit nicht hoch genug sch\u00e4tzen. Denn \n\nwie tragisch diese Entwicklung teilweise auch sein kann, \n\nzeigt sich immer wieder daran, dass das betreffende Tier \n\noder die Pflanze nicht mehr bedeutend oder \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr wahrgenommen werden kann. Hier ein Bei-\n\nspiel, was vielleicht manch einen verwundern wird: Der \n\nHaussperling ist beispielsweise auch so ein Tier, das \n\nhierunter f\u00e4llt. \n\nAuf der anderen Seite hat die Umsetzung der vielen \n\nrechtlichen Vorgaben und Anstrengungen im Arten- und \n\nLebensraumschutz auch schon Erfolge gebracht. Nicht \n\nimmer war es der aktive Eingriff des Menschen in Form \n\nvon Wiederansiedlung oder Bestandsentwicklung, der die \n\nBestandsentwicklung des betreffenden Lebewesens \n\npositiv beeinflusst hat; in den wenigsten F\u00e4llen waren es \n\naktive Ansiedlungsma\u00dfnahmen. \n\nIn der Regel hat sich der Lebensraum der entsprechenden \n\nArt wieder so entwickelt, dass sie heimisch geworden \n\nsind. Zum Beispiel ist dies beim Seeadler der Fall. Trotz-\n\ndem ist es aus unserer Sicht notwendig, dass alle Erfolge \n\n\u2013 egal, wie sie erreicht wurden \u2013 in Form einer von uns \n\nvorgeschlagenen Wei\u00dfen Liste dokumentiert werden. \n\nHeute leben in Sachsen wieder der Lachs und der Biber. \n\nDie Wildkatze und der Luchs sind in den W\u00e4ldern, und \n\nauch der Fischotter besiedelt gew\u00e4sserreiche Lebensr\u00e4u-\n\nme. Zugegeben: Es handelt sich um meist nur sehr kleine \n\nPopulationen, jedoch f\u00e4ngt doch alles mit einem kleinen \n\nSchritt an; auch ist ein Aufw\u00e4rtstrend an dieser Stelle zu \n\nerkennen. Dass der nicht abbricht, das ist unsere gemein-\n\nsame Aufgabe und unser Anliegen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nErfolge sind auch beim Wolf und beim Kormoran sowie \n\nbei der Flussperlmuschel zu verzeichnen und zum Teil \u2013 \n\ndas will sicher die eine oder der andere hier in diesem \n\nHohen Hause nicht h\u00f6ren \u2013 ist es schon so weit, dass man \n\ndurchaus auch schon wieder von einer \u00dcberpopulation \n\nsprechen kann. Das hei\u00dft zum Beispiel, dass der Kormo-\n\nran oder auch der Biber sich in ihrem Bestand so gut \n\nentwickelt haben, dass sie teilweise nicht unbedeutenden \n\nSchaden anrichten. Aus diesem Grund ist es unserer \n\nMeinung nach auch so, dass man Tierarten, die eine \n\npositive Entwicklung verzeichnen, dann auch wieder aus \n\ndem strengen Schutzregiment herausnimmt. Auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit und Notwendigkeit im Arten- und \n\nBiotopschutz. \n\nAber noch einmal zu den Erfolgen des Artenschutzes, \n\nzum Beispiel aus meinem Wahlkreis, bei der Regional-\n\ngruppe des NABU in Zittau: Im Jahr 1996 konnte mit \n\ndem Violetten Sitter \u2013 auch Stendelwurz genannt \u2013 eine \n\nneue Orchidee f\u00fcr das Nei\u00dfetal nachgewiesen werden. \n\nEine weitere f\u00fcr das Nei\u00dfetal neue Orchidee kam 2003 \n\nmit dem Elbe-Sitter hinzu. 1999 erfolgte die erstmalige \n\nBeobachtung des Siebenschl\u00e4fers im Nei\u00dfetal, der bislang \n\nnicht im Landkreis beobachtet werden konnte. 2003 \n\nkonnte auch eine Brut des stark gef\u00e4hrdeten G\u00e4nses\u00e4gers \n\nim Nei\u00dfetal belegt werden. Gleiches erfolgte in Zittau in \n\nder Weinau mit der Schellente. Eine in Sachsen vom \n\nAussterben bedrohte Orchideenart, die Wei\u00dfe Waldhya-\n\nzinthe, ist ebenfalls im Nei\u00dfetal nachgewiesen worden. \n\nWir haben auf der anderen Seite eine sehr unbekannte Art, \n\ndie Schopfartige Bisamhyazinthe. Hier ist ebenfalls im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz ein Nachweis erfolgt. Darauf ist die \n\nRegionalgruppe nat\u00fcrlich sehr stolz, weil sie entschieden \n\ndazu beigetragen hat, dass dieser Standort j\u00e4hrlich ge-\n\npflegt wurde und sich diese Erfolge im Artenschutz \n\neinstellen konnten. \n\nEs lohnt sich aber auch der Blick in andere Bundesl\u00e4nder, \n\nzum Beispiel Niedersachsen. Die haben eine solche \n\nWei\u00dfe Liste, wie wir sie beabsichtigen, schon vorgelegt, \n\neine Wei\u00dfe Liste f\u00fcr Brut- und Gastv\u00f6gel in Niedersach-\n\nsen, die erstmals auch die Erfolge in kompakter Form \n\nbeim Artenschutz darstellen. Im Speziellen sind das dort \n\n90 Vogelarten, die dargestellt werden. Wei\u00dfe Listen sind \n\nauch nichts Un\u00fcbliches. Gerade im internationalen Be-\n\nreich findet man viele dieser Listen. Neben der Wei\u00dfen \n\nListe f\u00fcr die Zugv\u00f6gel gibt es in Niedersachsen seit 2008 \n\nauch eine Wei\u00dfe Liste f\u00fcr die S\u00e4ugetiere. Diese dokumen-\n\ntiert im Wesentlichen, dass die Schutzma\u00dfnahmen und der \n\nEinsatz von Naturschutzgeldern in Niedersachsen erfolg-\n\nreich waren. Von den insgesamt 77 verschiedenen S\u00e4uge-\n\ntieren, die in Niedersachsen zwischen der Nordsee und \n\ndem Harz, dem Elbtal und dem Emsland leben, galten \n\n1991 noch 47 Arten als stark bedroht. \n\nDavon haben sich 15 S\u00e4ugetierarten mittlerweile erholt. \n\nDazu z\u00e4hlen unter anderem der Fischotter, der Seehund, \n\ndie Kegelrobbe und das Gro\u00dfe Mausohr. Von den ehemals \n\nacht Arten der Roten Liste, die als ausgestorben gef\u00fchrt \n\nwurden, f\u00fchlen sich mittlerweile wieder f\u00fcnf in Nieder-\n\nsachsen heimisch. Das sind zum Beispiel der Wolf, der \n\nLuchs, der Nerz, der Wisent und der Biber. \n\nUnsere s\u00e4chsische Wei\u00dfe Liste soll keineswegs davon \n\nablenken, dass wir weiterhin auch eine Bedrohungssitua-\n\ntion f\u00fcr die Arten in Sachsen haben. Ich m\u00f6chte auch vor \n\nzu gro\u00dfen Erwartungen an solche Ma\u00dfnahmen und Listen \n\nwarnen, weil f\u00fcr die Mehrzahl gef\u00e4hrdeter und ausgestor-\n\nbener Arten die Lebensbedingungen mittlerweile nicht \n\nmehr stimmen. Da nutzen auch die Ansiedlungsma\u00dfnah-\n\nmen nichts. Wir konzentrieren uns bei unseren Natur- und \n\nArtenschutzma\u00dfnahmen vor allem auf die Verbesserung \n\nder Lebensr\u00e4ume, damit die Neuansiedlung ohne den \n\nspeziellen Eingriff des Menschen erfolgen kann. \n\nErfolge des Artenschutzes, auf denen man sich auf keinen \n\nFall ausruhen kann, hat auch eine j\u00fcngste Studie des \n\nNABU auf Bundesebene best\u00e4tigt. Hier ist ein Ampelmo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5080 \n\ndell vorgestellt worden, und die Leistungen der L\u00e4nder \n\nwerden entweder mit Gr\u00fcn, Gelb oder Rot bewertet. Um \n\nGr\u00fcn zu bekommen, muss man mehr als zwei Drittel der \n\nim jeweiligen Bundesland bewerteten Naturschutzma\u00df-\n\nnahmen erreicht haben. F\u00fcr Gelb sind es mehr als ein \n\nDrittel, und was darunter liegt, bekommt eine rote Kenn-\n\nzeichnung. Die Bilanz zeigt, dass bei keinem einzigen \n\nBundesland die Ampel auf Gr\u00fcn steht. In den L\u00e4ndern \n\nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Rheinland-\n\nPfalz, dem Saarland und in Sachsen steht die Ampel auf \n\nGelb, teilweise in den Unterkategorien auch auf Gr\u00fcn. Die \n\nAmpel zeigt Rot in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, \n\nMecklenburg-Vorpommern und Niedersachsen, Nord-\n\nrhein-Westfalen, Schleswig-Holstein, Sachsen-Anhalt und \n\nTh\u00fcringen, also auch unseren Nachbarl\u00e4ndern. Die \n\nErfolge f\u00fcr den Artenschutz in Sachsen sind also im \n\nbundesweiten Vergleich durchaus sichtbar. \n\nDessen ungeachtet soll die Wei\u00dfe Liste vor allem auch \n\nMut machen f\u00fcr alle, die im Natur- und Artenschutz \n\nengagiert sind. Es ist ein langwieriger Prozess. Es geht \n\nuns darum, dass wir aufzeigen wollen, wo sich die Arbeit \n\ngelohnt hat, wo sie sich auch weiter lohnt und wo es \n\nErfolge, aber auch, wo es Defizite gibt. Es soll kein \n\nSelbstlob der s\u00e4chsischen Umweltpolitik sein, weil an der \n\neinen oder anderen Stelle etwas erreicht wurde, sondern \n\nwir wollen alle die anspornen, die im Bereich des Arten-\n\nschutzes aktiv sind, und sie motivieren, dass sie auch \n\nweiterhin die erfolgreiche Artenschutzpolitik der letzten \n\nJahrzehnte unterst\u00fctzen. Daher bitten wir Sie um Zustim-\n\nmung f\u00fcr unseren Antrag und ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr G\u00fcnther f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine \n\nbemerkenswerte Natur, eine vielf\u00e4ltige Tier- und Pflan-\n\nzenwelt und attraktive Landschaften. Die Hege und Pflege \n\nder Tier- und Pflanzenwelt wurde im vergangenen Jahr-\n\nhundert vielfach anderen Zielen untergeordnet. Viele \n\nPflanzenarten waren deswegen verschwunden. Auch die \n\nBest\u00e4nde mancher Tierarten in den Feldern und W\u00e4ldern \n\nschrumpften stark. \n\nSeit der Wiedervereinigung erhielt der Naturschutz einen \n\nviel gr\u00f6\u00dferen Stellenwert als zu DDR-Zeiten. Der Schutz \n\nunserer Umwelt, der Tiere und Pflanzen ist in Artikel 10 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung fest verankert. Gleichzeitig \n\nist eine gesunde Natur nat\u00fcrlich auch ein \u00f6konomischer \n\nFaktor. Eine gesunde und vielf\u00e4ltige Pflanzen- und Tier-\n\nwelt sichert unter anderem auch den Tourismus und zieht \n\nG\u00e4ste in den Freistaat. \n\nNaturschutz ist auch ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr unser Sach-\n\nsen. Deswegen hat sich in den letzten Jahren vieles getan. \n\nSchutzgebiete wurden abgegrenzt, Brutpl\u00e4tze wurden \n\ngesichert. In Zusammenarbeit mit Verb\u00e4nden und Bauern \n\nwurde viel erreicht. Diese Anstrengungen m\u00fcssen hier \n\ngew\u00fcrdigt werden. Ohne das Wirken der Landwirte, der \n\nJ\u00e4ger und der Anglerschaft w\u00e4ren die Erfolge, \u00fcber die \n\nwir heute reden, nicht erreicht worden. \n\nZum hauptamtlichen Naturschutz tritt das ehrenamtliche \n\nEngagement. Ohne die Tausenden Helfer, die f\u00fcr den \n\nNaturschutz streiten, w\u00e4ren wir nicht da, wo wir heute \n\nstehen. \n\nSchauen wir kurz auf die bisherigen Anstrengungen der \n\nvergangenen Jahre. In jeder der Ma\u00dfnahmen haben viele \n\nmitgewirkt, Naturschutzverb\u00e4nde, Angler, Bauern, J\u00e4ger, \n\nehrenamtliche Helfer. \n\nAufgrund der Gew\u00e4sser- und Auenrenaturierung verf\u00fcgt \n\nSachsen nun \u00fcber eine der gr\u00f6\u00dften Fischotterpopulatio-\n\nnen. Die Amsel tummelt sich wieder in den B\u00e4chen. Gras- \n\nund Springfrosch siedeln sich wieder an. Der Schutz der \n\nBodenbr\u00fcter f\u00fchrt zur Wiederansiedlung von Kiebitz und \n\nRebhuhn. Das Schutzprogramm f\u00fcr den Storch nimmt \n\nallm\u00e4hlich den Druck von den vorhandenen kleinen \n\nBest\u00e4nden. Die Dokumentation der Ausbreitungsgebiete \n\ngef\u00e4hrdeter Wildtiere l\u00e4sst erkennbar jagdbare Tiere in die \n\nW\u00e4lder zur\u00fcckkehren. \n\nImpulse zum Artenschutz heimischer Fische setzt der \n\nGew\u00e4sserschutz, sodass sich nun wieder \u00fcber einhundert \n\nverschiedene Fischarten hier heimisch f\u00fchlen. Dazu \n\nz\u00e4hlen der Lachs, der Aal und die \u00c4sche. Die Anglerver-\n\nb\u00e4nde haben sich sehr darum bem\u00fcht, dass deren Wieder-\n\nansiedlung gelingt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas uns bei den Fischarten noch fehlt, ist die Durchg\u00e4n-\n\ngigkeit vieler Gew\u00e4sser. Um diese werden wir uns noch \n\nk\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nDas Wolfmanagement sch\u00fctzt die W\u00f6lfe und l\u00e4sst ihre \n\nPopulation wachsen. Das Biosph\u00e4renreservat in der \n\nOberlausitz hilft der Gro\u00dfen Rohrdommel. Sie verf\u00fcgt bei \n\nuns \u00fcber die h\u00f6chste Brutdichte in Deutschland. Die \n\nBrutvogelkartierung zeigt Erfolg. Als majest\u00e4tisches Tier \n\nf\u00fchlt sich der Seeadler bei uns wieder heimisch. Schutz-\n\nma\u00dfnahmen an den Muldezufl\u00fcssen haben den ehemals \n\nvom Aussterben bedrohten Biber zur\u00fcck nach Sachsen \n\ngef\u00fchrt. Das konnte ich j\u00fcngst betrachten. Erfolge zeigen \n\nsich auch bei den Arnikawiesen im Erzgebirge, die ich \n\nj\u00fcngst besichtigen konnte. \n\nPolitik, Landschaft und Mitwirkende aus allen Regionen \n\nsetzen gleichzeitig Impulse, um die Wiederansiedlung von \n\nTieren gar nicht erst notwendig zu machen. Zum Beispiel \n\nk\u00fcmmern wir uns um die Bienenv\u00f6lker. \n\nDie Programme erhalten Unterst\u00fctzung durch die EU. Die \n\nFFH-Richtlinie erweiterte das s\u00e4chsische Naturschutz-\n\nrecht. \n\nAll diese Anstrengungen f\u00fchrten zur St\u00e4rkung bedrohter \n\nArten im Freistaat. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese erfreuliche \n\nEntwicklung hat dazu gef\u00fchrt, dass wir uns heute mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5081 \n\neinem Antrag zur Wei\u00dfen Liste besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Im \n\nGegensatz zur Roten verweist die Wei\u00dfe Liste auf den \n\nErfolg im Naturschutz. \n\nOhne Zweifel m\u00fcssen wir uns weiterhin f\u00fcr den Natur- \n\nund Artenschutz einsetzen. Gleichzeitig wurden aber auch \n\nFortschritte erreicht. Die Wei\u00dfe Liste soll diesen Erfolg \n\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit dokumentieren. Sie soll anspornen, \n\nso weiterzumachen. Durch die Arbeit der Angler, J\u00e4ger, \n\nLandwirte, Naturschutzverb\u00e4nde, der Hauptamtlichen und \n\nder Ehrenamtlichen sind wir dorthin gekommen, wo wir \n\nheute stehen. \n\nDie Wei\u00dfe Liste zeigt, dass Arten-, Pflanzen- und Natur-\n\nschutz gesamtgesellschaftliche Aufgaben sind. Es ist der \n\nEinzelne, der diese Aufgaben wahrnimmt und oftmals \n\nEinschr\u00e4nkungen akzeptiert. \n\nNicht immer bringen uns staatliche Verbote in dieser \n\nFrage voran. Ausgrenzungen, Einschr\u00e4nkungen und \n\nHemmnisse behindern manchmal den Naturschutz. Das \n\nZusammenwirken und die B\u00fcrgerverantwortung helfen \n\nhier weiter. Die Wei\u00dfe Liste steht f\u00fcr dieses Engagement \n\ndes Einzelnen. So k\u00f6nnen zum Beispiel Landschaftspfle-\n\ngeverb\u00e4nde viel wirkungsvoller handeln, als es der Staat \n\nvermag. \n\nNur das Interesse der Menschen sch\u00fctzt unsere Kultur-\n\nlandschaften. Staatliche Automatismen hingegen stump-\n\nfen ab und lassen Begeisterung erl\u00f6schen. \n\nDieser Antrag zur Wei\u00dfen Liste soll helfen, die Anstren-\n\ngungen aller Sachsen zu dokumentieren. Damit verweist \n\ndie Liste auf den Nutzen erfolgreicher Wiederansied-\n\nlungsprogramme. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Indem Sie diesem \n\nAntrag zustimmen, st\u00e4rken Sie das Engagement aller im \n\nNaturschutz t\u00e4tigen Menschen in Sachsen, damit diese \n\nsich auch in Zukunft weiter daf\u00fcr einsetzen, dass Sachsen \n\nso sch\u00f6n bleibt, wie es ist. Mit dem Antrag zur Wei\u00dfen \n\nListe verweist Sachsen auf die bisherigen Anstrengungen \n\nund setzt diese in der Zukunft fort. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Koalitionsfraktio-\n\nnen sind stolz auf unser Sachsen und bitten Sie um Ihre \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es \n\ngibt offensichtlich Dinge, die die FDP immer wieder \n\nbewegen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDieses Mal ist es die Wei\u00dfe Liste f\u00fcr Tier- und Pflanzen-\n\narten. Da l\u00e4sst sie einfach nicht locker. M\u00f6glicherweise \n\nmuss Herr G\u00fcnther noch eine Wette mit Herrn Minister \n\nKupfer aus 2008 einl\u00f6sen und bleibt da richtig zart dran. \n\nIch habe mir Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge vom Novem-\n\nber 2008 nochmals durchgelesen. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU: Gut!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich es mir an dieser Stelle ganz einfach \n\nmachen und zun\u00e4chst Herrn Clemen zitieren, der viel \n\nRichtiges gesagt hat, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nzum Beispiel \u2013 ich zitiere \u2013: \"In Sachsen hat in den letzten \n\nJahrzehnten die Zahl der ausgestorbenen, vom Aussterben \n\nbedrohten oder in ihrem Bestand gef\u00e4hrdeten Arten stark \n\nzugenommen. War in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhun-\n\nderts schon ein Verlust von 67 Pflanzenarten festzustellen, \n\nso stieg dieser zwischen 1950 und 2000 nochmals rapide \n\nauf 101 Arten an. Hauptursache f\u00fcr den Bestandsr\u00fcckgang \n\nder Pflanzen- und Tierarten ist die Zerst\u00f6rung ihrer \n\nLebensr\u00e4ume.\" \n\nIch m\u00f6chte diese Aussagen aus dem Programm \"Biologi-\n\nsche Vielfalt in Sachsen\", das im M\u00e4rz 2009 erschien, \n\ngern erg\u00e4nzen. In der Tierwelt ist von einem \u00e4hnlichen \n\nTrend auszugehen, zumal zwischen Flora und Fauna \n\nh\u00e4ufig direkte Beziehungen bestehen. Durchschnittlich \n\nsind von jeder Pflanzenart sieben Tierarten abh\u00e4ngig. Bei \n\nden Muscheln und Schnecken sind in den letzten 15 Jah-\n\nren 14 ausgestorben. Besonders kritisch ist die Situation \n\nbei einigen Tierarten. Ich m\u00f6chte dazu einige Arten \n\nnennen: Abbiss-Scheckenfalter, Hirschk\u00e4fer, Feldhamster \n\noder bei Lebensraumtypen die Moorfelder und Trockenra-\n\nsen. \n\nDeshalb meine Gegenfrage an Sie: Was muss eigentlich \n\neine Rote Liste leisten? Rote Listen entstehen schlie\u00dflich \n\ndurch Fachgutachten, in denen der Gef\u00e4hrdungsstatus f\u00fcr \n\neinen bestimmten Bezugsraum f\u00fcr Tier-, Pflanzen- und \n\nPilzarten, Pflanzengesellschaften oder Biotoptypen bzw.  \n\n-komplexe dargestellt ist. Sie dienen unter anderem der \n\nInformation der \u00d6ffentlichkeit, sind Argumentationshilfen \n\nf\u00fcr raum- und umweltrelevante Planungen, zeigen Hand-\n\nlungsbedarfe im Naturschutz auf, sind Datenquelle f\u00fcr \n\ngesetzgeberische Ma\u00dfnahmen, und internationale Rote \n\nListen dienen auch der \u00dcberpr\u00fcfung der Erf\u00fcllungsrate \n\nder \"Nationalen Strategie zur biologischen Vielfalt\" usw. \n\nAber mit der Roten Liste erfolgt keine weitere Verkn\u00fcp-\n\nfung mit dem Naturschutzrecht, maximal als Gutachten \n\nbzw. Argumentationshilfe f\u00fcr raum- und umweltrelevante \n\nPlanungen. Daf\u00fcr m\u00fcssen diese dann auch hochaktuell \n\nsein \u2013 was sie derzeit aber nicht sind. Diese Listen sind \n\noftmals veraltet und wenig aktualisiert. Sie werden in \n\nunterschiedlichen Intervallen fortgeschrieben. Das ist \n\ngerade in Sachsen ein Problem. \n\nBeispiel gef\u00e4llig? Werfen wir einen detaillierteren Blick \n\nauf den Zustand der Brutvogelarten in Sachsen. In der \n\naktuellen Roten Liste der Wirbeltiere f\u00fcr 1999 \u2013 sie ist \n\nalso 13 Jahre alt \u2013 befindet sich die H\u00e4lfte der 193 Brut-\n\nvogelarten in Sachsen, n\u00e4mlich 97 Arten. Von diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5082 \n\nRote-Liste-Arten gelten 13 % als ausgestorben oder \n\nverschollen und 15 % als vom Aussterben bedroht. \n\nEin weiterer n\u00fcchterner Blick auf die Zahlen zeigt, dass \n\nwir zum Beispiel beim Stand der im Rahmen der drei \n\nBrutvogelkartierungen in den vergangenen 20 Jahren bei \n\nknapp 30 % der Brutv\u00f6gel in Sachsen Best\u00e4nde haben, die \n\neine negative oder sogar deutlich negative Tendenz \n\naufweisen. Bei einem weiteren knappen Viertel ist die \n\nlangj\u00e4hrige Entwicklung gleichbleibend. Wenn diese \n\nZahlen der drei Brutvogelkartierungen in Sachsen als \n\nTrend der langj\u00e4hrigen Entwicklung mit dem Rote-Liste-\n\nStatus der Arten kombiniert werden, ergibt sich folgendes \n\nBild: \n\nVon den Arten mit Status \"ausgestorben/verschollen\" \n\nwurde naturgem\u00e4\u00df der \u00fcberwiegende Teil nicht gez\u00e4hlt. \n\nIm \u00dcbrigen hat sich die langj\u00e4hrige Entwicklung \u00fcber-\n\nwiegend gleichbleibend und in je einem Fall positiv bzw. \n\nnegativ entwickelt. Beispielarten sind Haselhuhn und \n\nSchlangenarten. \n\nBei einem Drittel der vom Aussterben bedrohten Arten hat \n\nsich der mengenm\u00e4\u00dfige Zustand \u00fcber die vergangenen \n\n20 Jahre hinweg mehr oder weniger negativ entwickelt, \n\nbei weiteren 20 % ist die Anzahl der kartierten V\u00f6gel \n\nkonstant geblieben. Das sind zusammen mehr als jene, bei \n\ndenen sich die Entwicklung positiv gestaltet hat, Beispiel-\n\narten: Kn\u00e4kente, Steinkauz und Auerhuhn. Last but not \n\nleast: Bei den stark gef\u00e4hrdeten Arten hat sich die lang-\n\nj\u00e4hrige Entwicklung zu je einem Drittel negativ bzw. \n\ndeutlich negativ oder konstant gestaltet. Das sind eben-\n\nfalls zusammen mehr als jene, bei denen sich die Ent-\n\nwicklung positiv gestaltet hat. Beispielarten: Schwarz-\n\nhalstaucher oder Steinschm\u00e4tzer. \n\nErfolge gibt es im Artenschutz tats\u00e4chlich, aber eben erst \n\nbei den verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schw\u00e4cher gef\u00e4hrdeten Arten der \n\nRoten-Liste-Einstufungen, also bei \"gef\u00e4hrdet\" oder \n\n\"extrem selten\", wie zum Beispiel bei Kormoran, Sperber \n\noder Wasseramsel. \n\nNun noch einige S\u00e4tze zum Antrag selbst. Ein Bericht \n\nunter \"Erstens\" und \"Zweitens\" ist sicherlich hilfreich, \n\naber er ist ebenso einseitig. Alle positiven und negativen \n\nBestandstrends im Artenbestand m\u00fcssen erfasst werden. \n\nHier wird allein auf positive Entwicklungen abgestellt. \n\nEinseitige Auf-die-Schulter-Klopferei ist meines Erach-\n\ntens nicht angebracht. Das \"Programm zur Sicherung der \n\nbiologischen Vielfalt in Sachsen\" zeigt im Kapitel \"Ge-\n\nf\u00e4hrlich\" jeweils deutlich auf, welche Probleme in den \n\nverschiedenen Sparten bestehen: im Naturschutz bei-\n\nspielsweise der Fl\u00e4chenverbrauch, in der Landwirtschaft \n\ndie rapide Abnahme der Artenvielfalt und damit der \n\nLebensr\u00e4ume f\u00fcr Tiere und Pflanzen; Stoffeintr\u00e4ge in der \n\nForstwirtschaft, beispielsweise die Zerschneidung von \n\nW\u00e4ldern, und der Anbau gebietsfremder Arten. \n\nZudem teile ich auch das Argument von Herrn Clemen \n\naus dem Jahr 2008, das damals zur Ablehnung des FDP-\n\nAntrages gef\u00fchrt hat \u2013 ich zitiere \u2013: \"Angesichts sinken-\n\nder finanzieller Mittel ist die Erstellung einer weiteren \n\nListe mit belastbaren Daten momentan nicht zielf\u00fchrend. \n\nUmfangreiche Erhebungen und Auswertungen der Daten \n\nf\u00fchren zu einem kaum vertretbaren Verwaltungsaufwand, \n\nder zulasten der Facharbeit geht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist doch richtig!) \n\nEin zus\u00e4tzlicher Nutzen f\u00fcr die betroffenen Arten bzw. die \n\nF\u00f6rderung ihrer Erhaltung resultiert daraus nicht.\" \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nIch kann dem erst einmal nichts hinzuf\u00fcgen. Auch den \n\nunter \u201eDrittens\u201c ausgef\u00fchrten Anspruch, das hohe Niveau \n\nim Natur- und Artenschutz beizubehalten, kann ich \n\nsicherlich nicht schlechthei\u00dfen. Ich w\u00fcrde Sie allerdings \n\nbitten, die Ans\u00e4tze im n\u00e4chsten Doppelhaushalt f\u00fcr die \n\nehrenamtlichen Natursch\u00fctzer wieder etwas anzuheben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZu Punkt 4 des Antrages, der Freistaat k\u00f6nne doch seine \n\nRoten Listen selbst \u00fcberpr\u00fcfen und erstellen: F\u00fcr mich ist \n\nnicht ersichtlich, warum und mit welchem Begehren man \n\nsich gegen\u00fcber der Bundes- und der Europaebene einset-\n\nzen will. Apropos: J\u00fcngste Entwicklungen wie das Baum-\n\nab-Gesetz tragen nicht zu einer Verbesserung des Arten-\n\nschutzes, insbesondere im besiedelten Bereich, bei. Den \n\nBaumf\u00e4llungen fallen auch B\u00e4ume mit H\u00f6hlen zum \n\nOpfer. Das Vollzugsdefizit der unteren Beh\u00f6rden wird \n\nauch jetzt schon \u00fcberdeutlich; aber das haben wir schon \n\nzur Gen\u00fcge diskutiert. \n\nLiebe Koalition\u00e4re! Wie sagte Herr Kupfer 2008 so \n\nsch\u00f6n? \"Wei\u00dfe Listen sollten mehr als ein Werbeinstru-\n\nment sein.\" Der Naturschutzansatz der FDP ist unglaub-\n\nw\u00fcrdig, aber, wie gesagt, es gilt hier offensichtlich noch \n\neine alte Wette zu begleichen, und das geht eben vielleicht \n\nnur in einer Koalition. Wir werden diesen Antrag deshalb \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Deicke als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe zun\u00e4chst einmal \n\neinen Blick in den aktuellen Koalitionsvertrag geworfen \n\nund festgestellt, dass man darin gerade einmal zwei S\u00e4tze \n\n\u2013 und das auch nur mit sehr gutem Willen \u2013 unter dem \n\nAspekt Artenschutz oder Biodiversit\u00e4t subsumieren kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wirklich?) \n\nDiese beiden S\u00e4tze m\u00f6chte ich einmal zitieren. Der erste \n\nSatz: \"Wir wirken darauf hin, die Vielfalt an \u00d6kosystemen \n\nund Arten sowie die genetische Vielfalt innerhalb der \n\nArten zu bewahren.\" Der zweite Satz: \"Eine Wei\u00dfe Liste \n\nsoll die Erfolgsbilanz Sachsens beim Arten- und Natur-\n\nschutz dokumentieren.\" Das Anliegen Ihres heutigen \n\nAntrages ist damit mehr als durchschaubar. P\u00fcnktlich zur \n\nHalbzeitbilanz wollen Sie noch schnell ein H\u00e4kchen \n\nhinter Ihre Liste machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5083 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Genau!) \n\nDoch der Antrag ist genauso \u00fcberfl\u00fcssig wie der Satz im \n\nKoalitionsvertrag. Sachsen braucht keine Wei\u00dfe Liste, \n\nSachsen braucht ein st\u00e4rkeres Engagement im Bereich des \n\nArtenschutzes und der Biodiversit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie als Koalitionsfraktionen haben hier nur einen Place-\n\nboantrag eingebracht. Zwar begr\u00fcndet die Koalition im \n\nPunkt 3 des Antrages, dass sie ihre Anstrengungen f\u00fcr den \n\nNatur- und Artenschutz fortsetzen will \u2013 zun\u00e4chst eine \n\ndurchaus l\u00f6bliche Einstellung. Allerdings sprechen die \n\nbisherigen Ma\u00dfnahmen der CDU/FDP-Koalition nicht \n\nunbedingt f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Artenschutzes. Als \n\nBeispiele lassen sich die Diskussion um die Aufnahme \n\ndes Wolfes in das Jagdgesetz oder auch die Abschaffung \n\nder Baumschutzsatzungen anf\u00fchren. \n\nSie haben die Mittel f\u00fcr die Naturschutzverb\u00e4nde gek\u00fcrzt. \n\nDabei ist es die Koalition, die immer wieder betont, wie \n\nwichtig das ehrenamtliche Engagement ist. Das ist ja \n\nrichtig, aber f\u00fcr das Ehrenamt brauchen wir auch Struktu-\n\nren. Wir brauchen Leute, die die Ehrenamtlichen koordi-\n\nnieren und fachlich anleiten. \n\nWas ist mit den s\u00e4chsischen Landschaftspflegeverb\u00e4nden? \n\nDie Arbeit dieser Regionalverb\u00e4nde und all der Ehrenamt-\n\nlichen ist f\u00fcr den Natur-, Umwelt- und Artenschutz f\u00fcr \n\nSachsen unerl\u00e4sslich. Eine verbindliche F\u00f6rderung lehnt \n\ndie Staatsregierung jedoch seit Jahren ab. \n\nMeine Damen und Herren! Die Artenschutz-Placebo-\n\nDebatte um eine Wei\u00dfe Liste hat die FDP-Fraktion \u2013 das \n\nwurde schon genannt \u2013 in der letzten Legislaturperiode \n\nschon einmal auf die Tagesordnung gesetzt. Herr G\u00fcnther, \n\nich erinnere mich noch sehr gut daran, wie Sie sich bei \n\ndieser Debatte ins Zeug gelegt haben. \n\nIch habe auch noch ein anderes interessantes Zitat gefun-\n\nden, was Frau Pinka noch nicht zitiert hat. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDamals hat Staatsminister Kupfer Folgendes gesagt: \u201eWer \n\nneue Wei\u00dfe Listen fordert und den Begriff ernst nimmt, \n\nmuss wissen, dass daf\u00fcr die Best\u00e4nde aller Arten der \n\neinzelnen Artengruppen neu bewertet werden m\u00fcssen. \n\nDas k\u00f6nnen wir personell nicht leisten.\u201c \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nIch wiederhole das noch einmal und ich h\u00f6re es gerade als \n\nBest\u00e4tigung: Das k\u00f6nnen wir personell nicht leisten. Ich \n\nbin jetzt etwas irritiert; denn ich habe gedacht, dass Sie \n\nversuchen, Ihrem Kollegen W\u00f6ller nachzueifern, um \n\nzus\u00e4tzliches Personal daf\u00fcr einstellen zu k\u00f6nnen. \n\nZulasten welcher Facharbeit wird die Erstellung einer \n\nWei\u00dfen Liste dann gehen? Die Wei\u00dfe Liste bringt keiner-\n\nlei Nutzen f\u00fcr die betroffenen Tierarten. Auch eine st\u00e4rke-\n\nre F\u00f6rderung des Artenschutzes und der Biodiversit\u00e4t \n\nresultiert daraus nicht. Doch das ist die vordringliche \n\nAufgabe in Sachsen und das wissen Sie auch. \n\nWenn man sich den Anhang des Entwurfs des Landesent-\n\nwicklungsplanes 2012 anschaut, dann findet man eine \n\nkritische Darstellung der Istsituation. Im Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes stellt die Staatsregierung dar, \n\ndass die Zahl der ausgestorbenen, vom Aussterben be-\n\ndrohten oder in ihrem Bestand gef\u00e4hrdeten Arten in den \n\nletzten Jahren stark zugenommen hat. Von den bislang \n\n27 untersuchten Artengruppen aus der Roten Liste Sach-\n\nsens sind im Durchschnitt circa 10 % ausgestorben bzw. \n\nverschollen und circa 40 % stark gef\u00e4hrdet. Jetzt wollen \n\nSie uns mit einer Wei\u00dfen Liste vorgaukeln, dass wir im \n\nBereich des Artenschutzes gut dastehen? Wir haben \n\nwahrlich wichtigere Aufgaben. \n\nDie nat\u00fcrliche biologische Vielfalt verschlechtert sich, \n\ninsbesondere im intensiv landwirtschaftlich genutzten \n\nOffenland. Das analysieren Sie auch im Landesentwick-\n\nlungsplan. Statt durch eine Wei\u00dfe Liste unsinnig Personal \n\nund Finanzmittel zu binden, sollte besser an den Ma\u00df-\n\nnahmen gearbeitet werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen in Zukunft die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum sch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen den Fl\u00e4chen-\n\nverbrauch eind\u00e4mmen. Wir m\u00fcssen die Art der Bewirt-\n\nschaftung und intensiven Bodennutzung \u00e4ndern usw. usf. \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion wird diesen \n\nSchaufensterantrag der Koalitionsfraktionen nicht unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit diesem Antrag suggerieren Sie Handeln. Sie beweih-\n\nr\u00e4uchern sich, wo es nichts zu beweihr\u00e4uchern gibt. Was \n\nsoll eine Wei\u00dfe Liste? Der Nutzen f\u00fcr den Artenschutz, \n\ndie Biodiversit\u00e4t ist gleich null. Doch genau darum geht \n\nes. Biodiversit\u00e4t muss nicht nur in der Naturschutzpolitik, \n\nsondern auch in der Landwirtschafts- und Forstpolitik \n\neinen h\u00f6heren Stellenwert einnehmen. Mit einem Alibian-\n\ntrag kommen Sie diesem Ziel keinen Schritt n\u00e4her. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Herr Lichdi \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr \n\nLichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe mich den \n\nAusf\u00fchrungen meiner beiden hochverehrten Vorrednerin-\n\nnen vollumf\u00e4nglich an. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5084 \n\nSie haben verdienstvollerweise in den zahlreichen Pro-\n\ngrammen des Freistaates gew\u00fchlt und diesen Antrag \n\ndamit verglichen. Sie haben auch in den Protokollen der \n\nletzten Legislaturperiode gew\u00fchlt und die richtigen \n\nAusf\u00fchrungen der damaligen Redner der CDU und der \n\nStaatsminister der CDU vorgetragen. Aber nach den \n\nVideotheken, Waschanlagen, Schmalspurbahnen, Num-\n\nmernschildern und wer wei\u00df, was noch m\u00fcssen derzeit die \n\nWei\u00dfen Listen herhalten, damit die FDP mal wieder eine \n\nHochglanzbrosch\u00fcre, vielleicht kurz vor der Wahl, dru-\n\ncken kann. \n\nHerr Meyer, Sie haben versucht, diesem Antrag etwas \n\nPositives abzugewinnen. Man hat wirklich gemerkt, wie \n\nSie gegen Ihre eigene, bessere \u00dcberzeugung versucht \n\nhaben, hier etwas Positives herauszuarbeiten. \n\nJa, man kann das machen, aber es bleibt trotzdem ein \n\nrelativ sinnloser Antrag. Wenn man ihn genauer ansieht, \n\nstellt man fest: Es ist auch ein gef\u00e4hrlicher Antrag; denn \n\ner suggeriert, dass wir im Arten- und Naturschutz auf \n\neinem guten Weg sind. Aber das pure Gegenteil ist der \n\nFall und daher ist dieser Antrag sch\u00e4dlich. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, nat\u00fcrlich \n\nmacht es sich immer gut, die vielen ehrenamtlichen \n\nKr\u00e4fte in Sachsen, die sich engagieren, zu loben. Das tun \n\nwir auch, denn wir sch\u00e4tzen ihre Arbeit. Aber ich finde es \n\nnicht ganz redlich, wenn Sie sie immer daf\u00fcr vereinnah-\n\nmen und so tun, als ob Sie damit die Arbeit der Ehrenamt-\n\nlichen st\u00e4rken w\u00fcrden. Denen w\u00fcrde viel mehr helfen, \n\nwenn Sie beispielsweise bei der Handhabung der Mittel, \n\nbei den Richtlinien \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c endlich die B\u00fcro-\n\nkratie herausnehmen w\u00fcrden. Aber das tun Sie nicht. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas Grunds\u00e4tzliches erw\u00e4hnen: Wir \n\nhaben bisher, und zwar seit Jahrzehnten, als eingef\u00fchrtes \n\nnaturschutzpolitisches Instrument die Roten Listen in \n\nSachsen, in Deutschland und dar\u00fcber hinaus. Was bedeu-\n\ntet es, wenn wir eine Rote Liste machen? Dann gehen wir \n\ndavon aus, dass wir den vollen Besatz aller Tiere und \n\nPflanzen, wie er beispielsweise um 1850 bestanden hat, \n\nweiterhin wollen und dass das der Normalzustand ist. \n\nDann sagen wir vor diesem Hintergrund: Diese und jene \n\nArt ist gef\u00e4hrdet. Deshalb f\u00fchren wir sie auf einer Roten \n\nListe auf. \n\nWas bedeutet es, wenn wir eine Wei\u00dfe Liste machen? Das \n\nist ein Paradigmenwechsel, eine Umkehrung. Das hei\u00dft, \n\nwir gehen davon aus, dass wir uns mit unserer verarmten \n\nLandschaft abgefunden haben. Wir haben uns damit \n\nabgefunden, dass immer mehr Tiere und Pflanzen ausster-\n\nben, und jetzt freuen wir uns \u00fcber die zwei oder drei \n\nErfolge, die wir erzielt haben. Das ist das Gef\u00e4hrliche und \n\nPerfide an diesem Antrag: dass Sie der \u00d6ffentlichkeit \n\nsuggerieren, wir w\u00e4ren auf dem richtigen Weg. Das ist \n\naber objektiv nicht der Fall. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Meyer, Sie haben ein paar Arten aufgez\u00e4hlt, bei \n\ndenen wir durchaus Erfolge erzielt haben. Ich habe genau \n\nzugeh\u00f6rt. Den Wei\u00dfstorch haben Sie nicht genannt. Sie \n\nwissen auch, warum Sie ihn nicht genannt haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSeit 2000 gibt es ein Wei\u00dfstorch-Programm und wir \n\nwissen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, einen kleinen Moment, bitte. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, ich bitte Sie, Ihren Ger\u00e4uschpegel etwas zu \n\nreduzieren. Das gilt auch f\u00fcr die Mitglieder der Staatsre-\n\ngierung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nDas w\u00e4re sehr nett; vielen Dank. \u2013 Herr Lichdi, Sie d\u00fcrfen \n\nin Ihrem Redebeitrag fortfahren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Meyer, warum haben Sie den Wei\u00dfstorch nicht \n\ngenannt? Weil dieses Artenschutzprogramm, das seit 2000 \n\nl\u00e4uft, nicht die Erfolge gebracht hat. Warum hat es die \n\nErfolge nicht gebracht? Weil die Wei\u00dfst\u00f6rche nat\u00fcrlich \n\nauf Feuchtwiesen angewiesen sind und diese immer mehr \n\nzur\u00fcckgehen \u2013 nicht aufgrund des Klimawandels, sondern \n\naufgrund der Art und Weise der Bewirtschaftung. Das ist \n\nein bezeichnendes Beispiel. \n\nSie k\u00f6nnen sich nicht allein auf einzelne Tierarten bezie-\n\nhen, sondern Sie m\u00fcssen die Tierarten in ihren Habitaten \n\nbetrachten. Das ist eine Binsenweisheit des Naturschut-\n\nzes. Deshalb ist diese Liste auch so sch\u00e4dlich. Wenn wir \n\nsagen, wir machen eine Wei\u00dfe Liste, dann vereinzeln Sie \n\ndas Problem und schauen das einzelne Tier oder die \n\neinzelne Pflanze an, vergessen jedoch das Umfeld. \n\nNein, es geht darum, dass wir \u00fcber einen Habitatschutz \n\nsprechen \u2013 denn das ist die Voraussetzung f\u00fcr einen \n\nArten- und Naturschutz \u2013 und dass wir \u00fcber die Wieder-\n\nherstellung von Lebensr\u00e4umen sprechen. Wir haben \n\nimmer noch keine Schutzverordnungen nach FFH, die \n\nBiotopverbundplanung wird seit vielen, vielen Jahren \n\nverschleppt. Es gibt zwar sch\u00f6ne Papiere, wo das aufge-\n\nschrieben wird, allein an der Umsetzung mangelt es. Sie \n\nhaben auch gar kein Interesse. Wie sieht es beispielsweise \n\nbeim Bodenbr\u00fcterprogramm aus, das wir 2008 mit durch-\n\ngesetzt haben? Alles, was ich h\u00f6re, ist, dass es leider nicht \n\nsehr erfolgreich ist, weil es Flickschusterei ist. Das ist \n\neinfach der Fall, Herr R\u00f6\u00dfler. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \n\nEs war ein guter Schritt!) \n\n\u2013 Es war ein guter Schritt, Herr Landtagspr\u00e4sident R\u00f6\u00dfler, \n\naber er hat nicht die Erfolge gebracht, die wir uns ge-\n\nw\u00fcnscht haben. \n\nWir wissen auch, woran das liegt. Es liegt an der industri-\n\nellen Form der Agrarwirtschaft, es liegt daran, dass wir \n\nweiterhin Agrarw\u00fcsten haben. \n\nAber da kommen wir auch zu des Pudels Kern. Wenn man \n\nn\u00e4mlich die Begr\u00fcndung liest, liest man einen Satz, der \n\nmich irritiert hat. Wenn wir die Erfolge abgefeiert haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5085 \n\nwenn wir die Arten auf der Wei\u00dfen Liste vermerkt haben, \n\ndann k\u00f6nnten wir ja wieder zu einem \u201enormalen Um-\n\ngang\u201c mit den Tieren und Pflanzen kommen. Das steht in \n\nIhrer Begr\u00fcndung. Da frage ich mich, was Sie f\u00fcr einen \n\n\u201enormalen Umgang\u201c halten. Offensichtlich halten Sie f\u00fcr \n\n\u201enormal\u201c, dass dann diese Tiere wieder geschossen \n\nwerden oder die Pflanzen wieder nicht gesch\u00fctzt werden \n\nm\u00fcssen usw. \n\nNein, meine Damen und Herren, ich vermute, dass Sie \n\ndamit einen weiteren Schritt beim Wolf tun wollen. Meine \n\nVorredner haben es auch gesagt. Der Wolf wird ins \n\nJagdrecht aufgenommen. Sie tr\u00e4umen ja schon vom \n\nn\u00e4chsten Schritt, dass der Wolf dann irgendwann einmal \n\nauch wieder, weil er ein erfolgreiches Wiederansiedlungs-\n\nprojekt ist, abgeschossen werden k\u00f6nnte. Ich glaube, das \n\nist bei manchen \u2013 vielleicht nicht bei Ihnen, Herr Kupfer \n\n\u2013, die diesen Antrag gestellt haben, im Hinterkopf. Denen \n\nsei gesagt, dass diese sechs oder sieben Rudel, die wir \n\nbisher in Sachsen haben, nat\u00fcrlich nicht ausreichen, um \n\neine stabile Population darzustellen. \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist ein Placeboan-\n\ntrag. Dieser Antrag n\u00fctzt nichts. Dieser Antrag setzt die \n\nfalschen Signale. Wir br\u00e4uchten eine Umsteuerung in der \n\nLandwirtschaftspolitik, wir br\u00e4uchten einen echten, \n\nambitionierten, urbanen Artenschutz, beispielsweise an \n\nGeb\u00e4uden, wir br\u00e4uchten einen effektiven Altbaumschutz, \n\ndar\u00fcber redet gar keiner. Stattdessen machen wir ein \n\nBaum-ab-Gesetz; und wir br\u00e4uchten eine Biotopverbund-\n\nplanung mit Wildniszonen im Wald und auch in Auen. Es \n\nhat mich \u00fcbrigens auch sehr verwirrt, dass hier von \n\nAuenrenaturierung die Rede war. Mir ist kein Projekt der \n\nAuenrenaturierung in Sachsen bekannt. Vielleicht k\u00f6nnen \n\nja die Vertreter, die das aufgef\u00fchrt haben, es noch einmal \n\ner\u00f6rtern. Mir sind diese drei Lachen bei Coswig \u2013 das ist \n\nein sehr sch\u00f6nes Projekt \u2013 bekannt. Aber von einer Auen-\n\nrenaturierung kann man nicht sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \n\nAbschlie\u00dfende Rednerin in der ersten Runde ist Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist jetzt schwer, als letzter Redner \n\nein Zitat aus diesem Protokoll von 2008 zu finden, das \n\nnoch nicht verwendet worden ist. Aber ich habe noch \n\nzwei, und deshalb beginne ich jetzt. \n\nIm Jahr 2008 erschien in Niedersachsen erstmals eine \n\nWei\u00dfe Liste der nicht bedrohten Arten als Gegenst\u00fcck zur \n\nRoten Liste aussterbender Arten. Ende desselben Jahres \n\ngeschah es dann, dass die s\u00e4chsische FDP einen \u00e4hnlich \n\nlautenden Antrag hier im Plenum einbrachte. Es war \n\nschon sehr am\u00fcsant, die damaligen Redebeitr\u00e4ge im \n\nProtokoll noch einmal nachzulesen. \n\nSo wurde von unserem Abg. Ren\u00e9 Despang ausgef\u00fchrt: \n\n\u201eMit dem Begehren, der Freistaat Sachsen m\u00f6ge eine \n\nsogenannte Wei\u00dfe Liste mit den bisher erzielten Erfolgen \n\nim Tier- und Artenschutz erstellen, \u00fcbt die FDP offen-\n\nsichtlich schon f\u00fcr ihre Wunschrolle als zuk\u00fcnftiger \n\nKoalitionspartner der CDU.\u201c Dieser Wunsch ist bekannt-\n\nlich in Erf\u00fcllung gegangen. Der damalige Antrag wurde \n\nvon der CDU genauso konsequent abgelehnt, wie sie ihn \n\nheute vorantreibt. \n\nHerr Umweltminister Kupfer gab im November 2008 zu \n\nbedenken: \u201eF\u00fcr eine belastbare Liste positiver Trends sind \n\numfangreiche Erhebungen und Auswertungen notwen-\n\ndig.\u201c Weiter: \u201eDas k\u00f6nnen wir personell nicht leisten.\u201c Es \n\nist ziemlich unglaubw\u00fcrdig, dass die Erstellung jetzt \n\npl\u00f6tzlich weniger problematisch sein sollte. Seinerzeit sah \n\ndas auch Herr Abg. Clemen so: \u201eAngesichts sinkender \n\nfinanzieller Mittel ist die Erstellung einer weiteren Liste \n\nmit belastbaren Daten momentan nicht zielf\u00fchrend. \n\nUmfangreiche Erhebungen und Auswertungen der Daten \n\nf\u00fchren zu einem kaum vertretbaren Verwaltungsaufwand, \n\nder zulasten der Facharbeit geht. Ein zus\u00e4tzlicher Nutzen \n\nf\u00fcr die betroffenen Arten bzw. die F\u00f6rderung ihrer Erhal-\n\ntung resultiert meiner Ansicht nach daraus nicht.\u201c \n\nDer Sinn dieser Wei\u00dfen Liste soll also sein, Einzel- und \n\nTeilerfolge herauszustellen und damit das negative Ge-\n\nsamtbild des verbreiteten Artensterbens zu vertuschen. \n\nF\u00fcr uns als NPD-Fraktion reichen heute wie damals im \n\nJahr 2008 diese Fakten aus, um zu erkennen, welche \n\nAnstrengungen im Tier- und Artenschutz f\u00fcr die Zukunft \n\nnotwendig sind. \n\nNoch einmal kurz zum Antrag im Einzelnen: \n\nI. ist das \u00fcbliche Berichtsbegehren, auf das unser Um-\n\nweltminister sicher noch eingehen wird. \n\nII. Hier haben wir die bewusste Wei\u00dfe Liste, die wir aus \n\nden gerade genannten Gr\u00fcnden, also Kosten und Personal, \n\nablehnen werden. \n\nIII. und IV. m\u00f6chte einerseits die \u201eAnstrengungen fortset-\n\nzen\u201c und andererseits Bund und Europa einbeziehen. Das \n\nist nett und sehr allgemein formuliert. \n\nAbschlie\u00dfend \u2013 darauf freue ich mich schon die ganze \n\nZeit \u2013 m\u00f6chte ich Herrn Lichdi zu dem Antrag vom \n\n14.11.2008 zitieren und mir das auch zu eigen machen: \n\n\u201eZum Thema Biodiversit\u00e4t und wie man das richtig \n\nanpackt sind schon kl\u00fcgere Antr\u00e4ge gestellt worden. \n\nDeswegen verzichte ich auf eine inhaltliche Auseinander-\n\nsetzung mit diesem h\u00f6chst unn\u00f6tigen und \u00e4rgerlichen \n\nAntrag.\u201c Wir lehnen ebenfalls ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie haben jetzt Gelegenheit zu sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5086 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank! Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es trotz aller \n\nauch kritischen Aspekte, die wir zu diesem Thema noch \n\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, dass wir die Erfolge im Natur-\n\nschutz in den Mittelpunkt einer Plenardebatte stellen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung, meine Damen und \n\nHerren, hat in den letzten 20 Jahren mit einer ausgewoge-\n\nnen Politik einem intensiven Natur- und Artenschutz \n\ndurchaus Rechnung getragen. Halten Sie sich die Situati-\n\non von vor 20 Jahren einmal vor Augen. Wenn ich von \n\nhier aus die Elbe sehe, jetzt mit ihrer Artenvielfalt, und \n\ndaran denke, dass die Elbe vor 20 Jahren ein biologisch \n\ntoter Fluss war, dann erkennen Sie schon an diesem \n\nBeispiel, dass in den letzten 20 Jahren im Umwelt- und \n\nNaturschutz eine ganze Menge getan wurde. \n\nAngesichts dieser Bilder h\u00e4tte ich mir vor 20 Jahren nicht \n\nvorstellen k\u00f6nnen, dass der Seeadler, der Kranich und der \n\nElbebiber hier einen solchen Zuwachs erhalten haben. Ich \n\nh\u00e4tte mir damals auch nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass sich \n\nder Wolf wieder in Sachsen ansiedelt oder die Wildkatze, \n\nwie sie jetzt schon wieder im Vogtland vorkommt. \n\nWir haben mit gezielten Programmen dem Wanderfalken, \n\ndem Lachs, der Flussperlmuschel und auch den Serpen-\n\ntinitfarnen wieder auf die Schwingen, die Flossen oder die \n\nWurzeln geholfen. Staatliche und kommunale Stellen \n\nhaben dazu ebenso beigetragen wie die vielen ehrenamtli-\n\nchen Natursch\u00fctzer, die hier im Lande aktiv sind. Daf\u00fcr \n\nein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir stellen heute, meine Damen und Herren, auf eine \n\nWei\u00dfe Liste ab, die ausgew\u00e4hlte gef\u00e4hrdete Arten beinhal-\n\ntet. Sie haben den Antrag von 2008 heute viel zitiert, und \n\ndabei bin auch ich richtig zitiert worden. Ich stehe auch \n\nnoch zu dieser Aussage, dass eine umfassende Betrach-\n\ntung von 36 000 Arten in der Tat die personellen Kapazi-\n\nt\u00e4ten in meinem Hause und in den nachgeordneten Be-\n\nh\u00f6rden \u00fcbersteigt. Deshalb wird sich diese Wei\u00dfe Liste \n\nmit ausgew\u00e4hlten gef\u00e4hrdeten Arten besch\u00e4ftigen, die \n\nwieder einen positiven Trend im Bestand aufweisen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir wollen und k\u00f6nnen mit dieser Wei\u00dfen Liste nicht die \n\nRoten Listen \u00fcberfl\u00fcssig machen, sondern wir wollen \n\nveranschaulichen, dass es durchaus bei diesen Rote-\n\nListen-Arten auch Arten gibt, bei denen wir Erfolge \n\nvorweisen k\u00f6nnen. Es gibt Erfolge, das ist unbestritten. \n\nAber \u2013 das sage ich auch ganz deutlich \u2013 eine Wei\u00dfe Liste \n\nist kein Freifahrtschein, jetzt in den Aktivit\u00e4ten nachzu-\n\nlassen, denn unumstritten d\u00fcrfen wir angesichts noch \n\nimmer anhaltender Biotop- und damit einhergehender \n\nArtenverluste in unseren Schutzbem\u00fchungen nicht nach-\n\nlassen. Die Vereinten Nationen haben zu Recht eine \n\nDekade der biologischen Vielfalt ausgerufen, um eben \n\nzus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte gegen den globalen Artenr\u00fcckgang zu \n\nmobilisieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Ich habe eine \n\nFrage zu der gezielten Auswahl der Arten, die auf die \n\nWei\u00dfe Liste kommen sollen. Welche Kriterien wollen Sie \n\ndenn anlegen, um das mit einem vertretbaren Aufwand \n\ndurchzuf\u00fchren? Denn dieser Aufwand, den Sie aufbringen \n\nm\u00fcssen, fehlt ja dann. Das ist an anderer Stelle ausgef\u00fchrt \n\nworden. Woran denken Sie dabei? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Die Art der Auswahl \u00fcberlasse ich gern \n\nmeinen Fachleuten, die im Detail mehr Ahnung als ich \n\ndavon haben. Fakt ist, dass wir den Arbeitsaufwand so \n\ngering wie m\u00f6glich halten werden, und Fakt ist auch, dass \n\nwir einen Gesamt\u00fcberblick \u00fcber die einzelnen Arten \n\nhaben wollen. Ich konzentriere mich nicht nur auf die \n\nGro\u00dftiere, sondern auch auf die V\u00f6gel, auf die Pflanzen, \n\nauf bestimmte Arten. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist f\u00fcr die Aufgaben \n\nder Daseinsvorsorge gut aufgestellt. Wir haben ein eige-\n\nnes Biodiversit\u00e4tsprogramm, das mit einem Ma\u00dfnahmen-\n\nplan konkret untersetzt ist. Wir haben f\u00fcr dieses Biodiver-\n\nsit\u00e4tsprogramm von den gro\u00dfen deutschen Natur- und \n\nUmweltverb\u00e4nden gute Noten bekommen. In diesem 12-\n\nPunkte-Programm werden f\u00fcr die Handlungsfelder \n\nNaturschutz, Land-, Fischerei- und Forstwirtschaft sowie \n\nJagd konkrete Ma\u00dfnahmen benannt. Das Programm dient \n\nsowohl dem Schutz als auch der nachhaltigen Nutzung \n\nder biologischen Vielfalt. An seiner Fortsetzung werde ich \n\narbeiten, und ich hoffe, dass der S\u00e4chsische Landtag in \n\nden Haushaltsverhandlungen und im Haushaltsbeschluss \n\ndie n\u00f6tigen Mittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nWir setzen dabei, meine Damen und Herren, nicht nur auf \n\nso prominente Arten wie den Wolf, sondern auch bei-\n\nspielsweise auf die Bodenbr\u00fcter. Bei Kiebitz, Rebhuhn \n\nund Feldlerche haben wir einiges erreicht. Aber das ist \u2013 \n\nsage ich auch ganz deutlich \u2013 noch lange nicht genug. Wir \n\nf\u00f6rdern Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung unserer Bergwiesen. \n\nErste Erfolge zeigen sich an Orchideen, wie dem Stattli-\n\nchen Knabenkraut, dessen Best\u00e4nde sich dank zielgerich-\n\nteter Biotoppflege wieder stabilisiert haben. Artenhilfs-\n\nprogramme und die verbesserte Luftqualit\u00e4t helfen auch \n\nweniger bekannten Pflanzenfamilien wie den B\u00e4rlappen, \n\ndie seit 300 Millionen Jahren existent sind, aber zum \n\nEnde der 1980er-Jahre am Rande des Aussterbens stan-\n\nden. \n\nDes Weiteren verbessern wir die Durchg\u00e4ngigkeit unserer \n\nGew\u00e4sser f\u00fcr die Ausbreitung der Fischfauna. Davon \n\nprofitieren Lachs, Bachforelle und andere Arten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5087 \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, w\u00e4ren \n\nohne F\u00f6rderinstrumente, mit denen wir schon seit vielen \n\nJahren freiwillige Ma\u00dfnahmen der Land-, Forst- und \n\nFischereiwirtschaft sowie im ehrenamtlichen und privaten \n\nNaturschutz unterst\u00fctzen, nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, konkrete Schutzprogramme \n\nsind das eine. Wir m\u00fcssen aber auch einen anderen \n\n\u00f6ffentlichen Umgang mit dem Artenschutz finden. Es ist \n\nf\u00fcr den Artenschutz eher sch\u00e4dlich, wenn gesch\u00fctzte \n\nArten missbraucht werden, um gro\u00dfe Infrastrukturprojek-\n\nte zu verhindern. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\nVielmehr sind Investoren und Genehmigungsbeh\u00f6rden \n\ngefordert, Infrastruktur und Artenschutz miteinander in \n\nEinklang zu bringen. Dabei sind Spielr\u00e4ume zwischen den \n\nberechtigten Interessen der Menschen vor Ort und dem \n\nSchutzbed\u00fcrfnis von Fauna und Flora auszuloten. \n\nDazu muss man miteinander kommunizieren \u2013 miteinan-\n\nder und nicht \u00fcbereinander, wie zum Beispiel in Verhand-\n\nlungen vor Gericht. Ich bin deshalb sehr froh, dass wir \n\nhier im Freistaat Sachsen Instrumente gefunden haben, \n\nmiteinander zu reden. Ich erinnere an die Landschafts-\n\npflegetage. Das ist ein ganz spezielles Kommunikations-\n\nforum, bei dem Landnutzer und Natursch\u00fctzer miteinan-\n\nder ins Gespr\u00e4ch kommen und sich das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ndie andere Seite entwickelt und auch Kompromisse \n\nfinden. \n\nMir sind solche Termine sehr wichtig \u2013 genauso wichtig \n\nwie die Gespr\u00e4che mit den Natursch\u00fctzern, die vor Ort \n\narbeiten. Ich rede nicht nur mit den Verbandsspitzen, mit \n\ndenen ich nat\u00fcrlich in Kontakt bin, sondern auch mit den \n\nAkteuren vor Ort. Das, was sie mir erz\u00e4hlen, bei dem sie \n\nProbleme mit der B\u00fcrokratie haben, hilft mir, um ihnen \n\nletztendlich die Arbeit zu erleichtern. \n\nMeine Damen und Herren, diese Wei\u00dfe Liste kann eben-\n\nfalls so ein Kommunikationsmedium sein. Wir haben \n\nheute \u2013 auch kontrovers \u2013 dar\u00fcber gesprochen und ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass diese Wei\u00dfe Liste Anlass daf\u00fcr ist, dass \n\nNatursch\u00fctzer und Naturnutzer weiterhin ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen. Sie soll auch zeigen, dass sich Handeln lohnt, \n\nund sie soll gleichzeitig Ansporn sein, um weiterzuma-\n\nchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterven-\n\ntion Gebrauch machen \u2013 dazu haben Sie jetzt Gelegen-\n\nheit; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich habe gerade mit Verwunderung von Herrn \n\nKupfer geh\u00f6rt, dass er nur ausgew\u00e4hlte, gef\u00e4hrdete Tier- \n\nund Pflanzenarten in eine sogenannte Wei\u00dfe Liste auf-\n\nnehmen will und damit dem unter Punkt 1 und 2 der \n\ndurch die Mehrheitsfraktionen der Legislative eingebrach-\n\nten Antrag nicht zustimmt. \n\n(Lachen der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \n\n(Staatsminister Frank Kupfer  \n\nh\u00e4lt kurze R\u00fccksprache mit  \n\nMitarbeitern seines Ministeriums.) \n\n\u2013 Wir geben Ihnen gern die \u00dcberlegungspause. \u2013 Sie \n\nhaben Gelegenheit, darauf zu antworten. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Frau Abgeordnete, wir pr\u00fcfen in der Tat, wie \n\numfangreich diese Liste sein kann; aber ich gehe davon \n\naus, es wird so, wie ich es gesagt habe, eine Auswahl sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wenn es keine weiteren Kurzinterven-\n\ntionen gibt, kommen wir zum Schlusswort. \u2013 F\u00fcr die \n\nAntragsteller CDU und FDP Herr G\u00fcnther, FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\n\nnister Kupfer! Ich m\u00f6chte mich als Allererstes f\u00fcr das \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeiten zur Erstellung des \n\nAntrages bedanken. \n\n(Oh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN  \n\n\u2013 Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Ja, Frau Pinka, weil Sie gerade so laut herumt\u00f6bsen, \n\n(Heiterkeit) \n\nwas mir bei allen Rednern der Opposition aufgefallen ist: \n\nHier wird nur noch gen\u00f6lt. Wenn ich Ihnen zuh\u00f6re, stelle \n\nich mir vor, drau\u00dfen gibt es keine Natur, es ist alles weg. \n\nAnstatt einmal zu sehen, dass es aufw\u00e4rts geht, zu sehen, \n\ndass etwas passiert \u2013 nein, alles ist mies, alles ist schlecht. \n\n(Starke Unruhe und Heiterkeit) \n\nFrau Pinka, ich bin nicht entsetzt, aber beim letzten Mal \n\nhat sich die Linkefraktion wenigstens m\u00fcde enthalten, wie \n\nFrau Kagelmann damals gesagt hat. Dass Sie den Antrag \n\njetzt ablehnen, ist sehr eigenartig. Von Frau Deicke \n\nnat\u00fcrlich auch das Gen\u00f6le. Aber Sie sehen, seit Sie nicht \n\nmehr mitregieren, wie effektiv das SMUL arbeiten kann. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nHerr Lichdi, diesmal sind Sie wenigstens nach vorn \n\ngekommen und hatten das Kreuz, hier vorn zu reden. \n\n2008 hatten Sie es nicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, vorn \n\nans Mikrofon zu kommen \u2013 etwas besser wird es schon. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5088 \n\nDer n\u00e4chste Dank geht an diejenigen, die es im Ministeri-\n\num umsetzen m\u00fcssen, die die Arbeit tun m\u00fcssen. Frau \n\nPinka, nat\u00fcrlich habe ich die Wette in der letzten Legisla-\n\ntur verloren und deswegen habe ich auch heute f\u00fcr Minis-\n\nter Kupfer eine Flasche Rotwein mit. Wettschulden sind \n\nEhrenschulden \u2013 selbstverst\u00e4ndlich werden die eingel\u00f6st. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Sinne bitte ich nochmals um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/8197 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist die Drucksache 5/8197 \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nPersonalpolitik der S\u00e4chsischen Staatskanzlei bei Spitzenbeamten  \n\nauf den Pr\u00fcfstand \u2013 Rechnungshofgutachten nach \u00a7 88 Abs. 3 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/7283, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE als \n\nEinreicherin das Wort. Herr Scheel, Sie haben jetzt \n\nGelegenheit, den Antrag einzubringen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine von mir verehrten Damen! Meine \n\nHerren! Wir haben hier einen weiteren Teil der Debatte in \n\neiner vielleicht gef\u00e4hrdeten Spezies: der \u201eFachkraft\u201c. Ich \n\nfreue mich, dass Herr Cohausz den Weg zu uns gefunden \n\nhat. Sie haben meinen Respekt zumindest daf\u00fcr, dass Sie \n\nsich dieser Debatte stellen. \n\nHerr Johann-Adolf Cohausz ist im Oktober 2009 als neuer \n\nSprecher der Staatsregierung vorgestellt worden. Damals \n\nkonnte es so wirken, als ob mit dem Generalkonsul aus \n\nDubai eine Art \u201eWeiser aus dem Morgenland\u201c in den \n\nFreistaat Sachsen komme, vielleicht verbunden mit der \n\nHoffnung, dass ein bisschen Glanz in die doch etwas \n\ndr\u00f6ge Tillich-Staatsregierung einziehen und das eine oder \n\nandere Element morgenl\u00e4ndischen Esprits Einzug halten \n\nm\u00f6ge. Wir mussten relativ schnell feststellen, dass mit \n\ndiesem Regierungssprecher dieser Anspruch leider nicht \n\nerf\u00fcllt werden kann. \n\nVielleicht liegt das daran \u2013 diesen Eindruck gewinnt man, \n\nwenn man etwas tiefer in die Vita von Herrn Cohausz \n\ngeht \u2013, dass es sich nicht um einen besonders eloquenten, \n\naus der Fachlichkeit geborenen Personalvorschlag han-\n\ndelt, sondern dass eher die Methode \u201eman kennt sich\u201c zur \n\nEinstellung gef\u00fchrt hat. Man kennt sich aus der Zeit \n\nAnfang der Neunzigerjahre. Herr Cohausz war von 1993 \n\nbis 1998 Mitglied des Vorstands der Europ\u00e4ischen Volks-\n\npartei. Wir wissen: Auf der Ebene der Europ\u00e4ischen \n\nUnion haben die Parteien der Mitgliedsstaaten ihr Pen-\n\ndant. Wir k\u00f6nnen feststellen, dass auch unser Ministerpr\u00e4-\n\nsident, Herr Tillich, von 1992 bis 1999 Mitglied des \n\nVorstands ebendieser Europ\u00e4ischen Volkspartei war. Nach \n\ndem Motto: \u201eMan kennt sich, man hat mehrere Abende \n\nmiteinander verbracht\u201c, kommt man schnell zu dem \n\nSchluss: \u201eAlte Kumpels vergisst man nicht!\u201c Da will man \n\nnat\u00fcrlich gern schauen, ob man nicht weiterhelfen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Man hilft sich!) \n\nNun ist Herr Cohausz nicht gerade durch besonders starke \n\nMedienarbeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen aufgefallen, \n\nsondern vor allen Dingen dadurch, dass er im letzten Jahr \n\ndem Bund der Steuerzahler durch eine Medienschulung \n\naufgefallen ist. Das ist nachzulesen im Schwarzbuch \u2013 \n\nj\u00e4hrlich erscheinend \u2013, dem Buch der Schande, wenn es \n\num Steuergeldverschwendung geht. Sachsen hat es \n\ninsoweit immerhin auf Platz zwei gebracht. Unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eTeure Annehmlichkeiten\u201c hat der Bund der \n\nSteuerzahler zu Protokoll gegeben, dass f\u00fcr 43 000 Euro \n\nbrutto \u2013 43 000 Euro brutto f\u00fcr acht Tage, soll hei\u00dfen: f\u00fcr \n\nviereinhalb Tausend Euro pro Tag \u2013 eine Schulungsma\u00df-\n\nnahme \u2013 anscheinend \u2013 notwendig war. Das gibt doch \n\nwohl zu denken. Es sollte uns zumindest zu denken \n\ngeben, gerade in Zeiten, in denen wir von Haushaltsnotla-\n\ngen, Haushaltsknappheit und Sparhaushalten reden, in \n\ndenen K\u00fcrzungen \u2013 gerade im Personalbereich \u2013 gang und \n\ng\u00e4be sind und in denen Zielzahlen ausgegeben werden, \n\nmit denen Druck auf das Personal ausge\u00fcbt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nNun kann ich nicht sagen, dass DIE LINKE etwas gegen \n\nlebenslanges Lernen hat. Nat\u00fcrlich ist es berechtigt, dass \n\nauch jemand im fortgeschrittenen Alter, mit 64 Jahren, in \n\nso einer verantwortungsvollen Position Weiterbildungs-\n\nma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen kann. Das ist berechtigt \n\nund in Ordnung. Man kann sich aber sehr wohl \u00fcber den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5089 \n\nMa\u00dfstab unterhalten, dar\u00fcber, was so etwas kosten darf. \n\nWir finden, dass der Ma\u00dfstab hier verzerrt ist. \n\nWas den Ma\u00dfstab angeht, k\u00f6nnten wir ein sehr erfolgrei-\n\nches Programm der Staatsregierung zur Grundlage neh-\n\nmen \u2013 Herr Morlok l\u00e4sst sich immer gern daf\u00fcr feiern \u2013: \n\nden Weiterbildungsscheck. Das ist ein sehr gern genutztes \n\nInstrument. In den einschl\u00e4gigen Bestimmungen hei\u00dft es, \n\ndass man f\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen Zusch\u00fcsse \n\nbekommt: 80 % bis zu einem Bruttoeinkommen von \n\n2 500 Euro. Bis zu einem Bruttoeinkommen von \n\n4 150 Euro gibt es noch einen Zuschuss von 50 %. \n\nNun darf ich mutma\u00dfen, dass ein Staatssekret\u00e4r in der \n\nStaatskanzlei des Freistaates Sachsen durchaus mehr als \n\ndie genannten 4 150 Euro verdient. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was?) \n\nIch darf sicherlich auch mutma\u00dfen, dass der vom Bund \n\nder Steuerzahler eingeforderte Kostenbeitrag f\u00fcr diese \n\nSchulung durchaus nicht unangemessen w\u00e4re. \n\nInsofern stehe ich hier und fordere von Ihnen, Herr \n\nCohausz: Beteiligen Sie sich an dieser \u00fcberm\u00e4\u00dfig teuren \n\nSchulungsma\u00dfnahme! Ein Kostenbeitrag von Ihnen w\u00e4re \n\nanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE: In welcher H\u00f6he? \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nKann er doch von der Steuer absetzen!) \n\nDer Grund, warum wir diesen Punkt auf die heutige \n\nTagesordnung gesetzt haben, ist nicht die Frage, ob Ihnen \n\nder \u201eSchleudersachse\u201c zukommt oder nicht. Der Grund ist \n\nvielmehr ein sehr aktueller Sachverhalt: Am 6. Februar \n\nwurde von der Staatskanzlei bei Youtube ein Video \n\neingestellt. Wir \u201efreuen\u201c uns sehr dar\u00fcber. F\u00fcr jeden, den \n\nes interessiert: Unter dialog.sachsen ist es anzusehen. Ich \n\nkann hier zitieren, was die \u201eBild\u201c dar\u00fcber denkt. Sie \n\nvergab am 27. Februar unter dem Titel \u201eTillichs Muster-\n\nknaben und seine Sorgenkinder\u201c an den Regierungsspre-\n\ncher die Note 5. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nVersehen war das mit der Bemerkung: \u201eJohann-Adolf \n\nCohausz sorgt im Kabinett unfreiwillig f\u00fcr Lacher. Nach \n\neiner 36 000 Euro teuren Medienschulung stand er f\u00fcr ein \n\neher peinliches Internetvideo vor der Kamera.\u201c \n\nDie Netzgemeinde \u2013 immerhin wurde dieses Video etwas \n\n\u00fcber 5 000 Mal angeschaut \u2013 hat auch ein Urteil gef\u00e4llt; \n\nes f\u00e4llt \u00e4hnlich aus. Ich greife nur eines der vielen Zitate \n\nheraus: \u201eEinfach nur peinlich dieser Auftritt! Manchmal \n\nist keine Werbung die bessere Werbung!\u201c \n\nMeine Damen und Herren, man darf sich fragen, ob im \n\nFreistaat Sachsen das Kabinett zum Kabarett wird. Man \n\ndarf sich fragen, ob es Ziel des Freistaates Sachsen ist, \n\ndass wir in aller Welt l\u00e4cherlich dastehen. Man darf sich \n\nfragen, ob auf Personalien das missverstandene Peter-\n\nPrinzip Anwendung findet. F\u00fcr diejenigen, die nicht \n\nwissen, was das Peter-Prinzip ist: Es besagt, dass jeder in \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung, aber auch in Unternehmen \n\nbis zur Stufe der eigenen Inkompetenz bef\u00f6rdert wird. \n\nVielleicht \u2013 das ist nur eine Hypothese \u2013 gilt das auch f\u00fcr \n\nSie, Herr Cohausz. Vielleicht war Ihre Endplatzierung \n\neigentlich in Dubai erreicht. \n\nWir haben Fragen aufgeschrieben und in einen Antrag \n\ngepackt. Wir bitten darum, dass der Landtag dem Rech-\n\nnungshof den Auftrag f\u00fcr eine Tiefenpr\u00fcfung gibt. Unsere \n\nFragen beziehen sich nat\u00fcrlich auch auf die hier offen-\n\nkundigen personellen Verquickungen. Ist hier ein Hand-\n\nschlag-Vertrag mit dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr die \n\ngesamte Legislatur zustande gekommen? Darf das wirk-\n\nlich Grundlage der Personalpolitik im Freistaat Sachsen \n\nsein? \n\nWir stellen auch die Frage, ob die Eignung dieses Regie-\n\nrungssprechers vorhanden ist, vor allen Dingen, ob die \n\nfachliche Eignung vorhanden ist. \n\nEs darf auch die Frage aufgeworfen werden, ob es ge-\n\nrechtfertigt ist, dass ein Regierungssprecher, der zus\u00e4tz-\n\nlich das Reiseb\u00fcro des Ministerpr\u00e4sidenten verwaltet, als \n\nStaatssekret\u00e4r firmieren darf. Auch diese Frage sollte im \n\nSinne von Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit der Mittel-\n\nverwendung im Freistaat Sachsen gepr\u00fcft werden. \n\nJetzt k\u00f6nnte ich ein Zitat aus diesem \u201ewundersch\u00f6nen\u201c \n\nVideo bringen: \u201eWir wollen ins Schwarze treffen!\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich weiterhin versuchen \u2013 wie Sie es auf \n\ndiverse Kleine Anfragen versucht haben und wie Sie es \n\nwahrscheinlich auch heute wieder tun werden \u2013, dieses \n\nThema \u2013 ich sage: diesen Skandal \u2013 herunterzulangwei-\n\nlen. Ich darf Sie bitten: Nehmen Sie dieses Thema ernst! \n\nEs ist angesichts der Haushaltsfragen, die wir auch dieses \n\nJahr wieder zu behandeln haben, kein gutes Zeichen f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen und kein guter Zustand in diesem \n\nHause, dass sich der Eindruck verfestigt, hier werde \n\nPersonalpolitik im Rahmen pers\u00f6nlicher Freundschafts-\n\ndienste gemacht. \n\nIch kann nur mit der Aufforderung schlie\u00dfen: Schicken \n\nSie diese Fehlinvestition zur\u00fcck in die W\u00fcste! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \n\nfort; Herr Michel f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Lassen \n\nSie uns nun vom Vorlesen eines Lebenslaufes und von \n\nHypothesen zur Drucksache zur\u00fcckkommen und uns den \n\nAntrag etwas n\u00e4her ansehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nHandwerklich ganz schlecht!) \n\nMit dem Antrag versucht die Antragstellerin, ein Ersuchen \n\ndes Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5090 \n\nhaltsordnung zu erreichen. Danach erstattet der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof auf Ersuchen des Landtages, seines \n\nHaushalts- und Finanzausschusses oder der Staatsregie-\n\nrung Gutachten \u00fcber Fragen, die f\u00fcr die Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung von Bedeutung sind. Ich h\u00e4tte ja noch \n\nein gewisses Verst\u00e4ndnis, wenn Sie beabsichtigen w\u00fcrden, \n\nder oppositionellen Kontrollfunktion nachzukommen; \n\ndenn die Staatsregierung wird in dem Fall sicherlich von \n\nselbst kein Gutachten beauftragen. Was Sie wollen, ist \n\nkeine Kontrolle, sondern politischer Klamauk. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum haben Sie den Antrag nicht im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss behandelt? Der Antrag stammt vom \n\n20. Oktober 2011. Der Verweis auf das Video ist nur eine \n\nKr\u00fccke. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Passt aber!) \n\nZumindest h\u00e4tten Sie bei einer Behandlung im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss erfahren, wer dienst\u00e4ltester Staats-\n\nsekret\u00e4r ist. Soll das f\u00fcr Sie etwa der Rechnungshof \n\nkl\u00e4ren? Dienst\u00e4ltester Staatssekret\u00e4r ist nicht Herr  \n\nCohausz, sondern Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer. Dann \n\nfolgt Staatssekret\u00e4r Staupe. \n\nWir h\u00e4tten im Haushalts- und Finanzausschuss aufkl\u00e4ren \n\nk\u00f6nnen, ob ein Handschlag bei der Ernennung des Regie-\n\nrungssprechers erfolgte und welche Bedeutung das hat. \n\nDa die Funktion des Regierungssprechers eine Vertrau-\n\nensposition darstellt, k\u00f6nnte ich mir sogar vorstellen, dass \n\nein Handschlag mit im Spiel war, n\u00e4mlich nach \u00dcberrei-\n\nchung der Ernennungsurkunde. Ich wei\u00df es aber nicht und \n\nes ist v\u00f6llig unerheblich, ob sich zwei M\u00e4nner die Hand \n\ngeben. Beamtenrechtlich z\u00e4hlt nur die \u00dcberreichung der \n\nErnennungsurkunde. Daf\u00fcr gibt es ein Verfahren, das \n\nwissen Sie auch, denn das ist nichts Geheimes, wie es der \n\nAntrag suggeriert. Staatssekret\u00e4r wird man n\u00e4mlich nur \n\nmit \u00dcberreichung der vom Ministerpr\u00e4sidenten unter-\n\nzeichneten Ernennungsurkunde. \n\nEbenso ist nicht geheim, sondern im Einzelplan 02 des \n\nHaushaltsplanes ersichtlich, dass in der Staatskanzlei ein \n\nmit B 9 eingruppierter Staatssekret\u00e4r Bez\u00fcge erh\u00e4lt. Und, \n\nmeine Damen und Herren, f\u00fcr Herrn Staatssekret\u00e4r \n\nCohausz gelten die Spielregeln f\u00fcr politische Beamte \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 59 S\u00e4chsisches Beamtengesetz. Auch das wissen \n\nSie. \n\nStufen Sie nun all diese \u00f6ffentlich bekannten Sachverhalte \n\nin eine Wertigkeit, welche ein Gutachten des Rechnungs-\n\nhofes nach sich ziehen? Da habe ich meine Zweifel. Im \n\n\u00dcbrigen steht es dem S\u00e4chsischen Rechnungshof frei, \n\nseine Pr\u00fcfgegenst\u00e4nde selbst auszuw\u00e4hlen. \n\nAm schlimmsten aber finde ich den Antrag, der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof soll mal begutachten, warum der \n\nderzeitige Regierungssprecher der derzeitige Regierungs-\n\nsprecher ist bzw. auf wessen Veranlassung oder Vorschlag \n\ner es ist. Mehr gesch\u00fctzter Kernbereich der Exekutive \n\ngeht gar nicht. Hier soll der Rechnungshof als Motivfor-\n\nscher missbraucht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das machen wir \n\nnicht mit. Wir lehnen den Antrag ab und ich danke f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Herr Brangs. Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es ist schon interessant und ich habe genau \n\nzugeh\u00f6rt, wie man bei solch einem Antrag argumentieren \n\nkann, dass er \u00fcberfl\u00fcssig sei. Nachdem Kollege Michel \n\ndiese Aufgabe \u00fcbernommen hat, ist mir sofort eingefallen, \n\ndass man auch als Mehrheitsfraktion nicht glauben sollte, \n\ndass es ein Fehler ist, eine gewisse kritische Distanz zu \n\nDingen aufzubauen, die in der \u00d6ffentlichkeit nicht ver-\n\nstanden und als Steuerverschwendung angesehen werden. \n\nDas ist nicht immer eine Schw\u00e4che, sondern tr\u00e4gt eher \n\ndazu bei, dass man ein demokratisches Grundverst\u00e4ndnis, \n\nauch hier im S\u00e4chsischen Landtag, pflegt. \n\nSo wie Sie reflexartig vorgegangen sind und in Bausch \n\nund Bogen erkl\u00e4rt haben, es sei an allem nichts dran und \n\ndas Normalste der Welt, haben wahrscheinlich 80 % der \n\nLeser der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, die das zum Anlass \n\ngenommen haben, Leserbriefe zu schreiben, ein anderes \n\nBild von diesem Land. Jetzt kann man sagen, das ist \n\neinfach so und man soll sich nicht dar\u00fcber aufregen, dass \n\nauf der einen Seite Einrichtungen im Bereich der Jugend- \n\nund Sozialhilfe das eine oder andere Projekt nicht mehr \n\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen, man daf\u00fcr aber eine Weiterbil-\n\ndungsma\u00dfnahme f\u00fcr jemanden anbietet, der noch geschult \n\nwerden muss. Man soll sich nicht dar\u00fcber aufregen, dass \n\nPersonalr\u00e4ten im \u00f6ffentlichen Dienst Fortbildungsma\u00df-\n\nnahmen gek\u00fcrzt bzw. gar nicht genehmigt werden, weil \n\nangeblich kein Geld f\u00fcr Seminare da sei. Daf\u00fcr soll man \n\nden Regierungssprecher in eine solche Fortbildung \n\nschicken. Das sei alles normal. Ich glaube, das ist nicht \n\nnormal. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD,  \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch finde, dar\u00fcber kann man auch im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag reden. Ich habe mir gedacht, dass die Zeit daf\u00fcr zu \n\nschade ist, sich nur mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen, ob \n\nder Regierungssprecher richtig ins Amt gekommen ist, ob \n\ner eine Fortbildung in H\u00f6he von 36 000 Euro bekommen \n\nund ob er davon etwas selbst bezahlen sollte oder nicht, \n\nsondern viel interessanter fand ich die Frage, wie man das \n\nThema der Freundschaftsdienste hier bewertet. \n\nDabei habe ich mir genauer angesehen, was in den letzten \n\nJahren hier passiert ist. Als wir in diesem Land mitregiert \n\nhaben, gab es im Wirtschaftsministerium einen Staatssek-\n\nret\u00e4r. Das Erste, was die Freunde der FDP getan haben, \n\nwar, sich gegenseitig neue Posten zu verschaffen. Da \n\nwurde der vorherige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Vereinigung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft, der Freund des jetzigen Wirt-\n\nschaftsministers, zum Staatssekret\u00e4r und der bisherige \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Landtagsfraktion wurde sofort zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5091 \n\nStaatssekret\u00e4r gemacht. Man hat schnell aus einem \n\nStaatssekret\u00e4r zwei Staatssekret\u00e4re gemacht. \n\nMan hatte dann im SMWA nichts Besseres zu tun, als eine \n\nRochade, ein B\u00e4umchen-wechsle-dich-Spiel durchzuf\u00fch-\n\nren, dass Referatsleiter, die sich eine Kompetenz erwor-\n\nben haben, quer durch den Garten versetzt worden sind. \n\nDer Leiter des Referates 46 Bergbau \u00fcbernimmt das \n\nReferat 44 Energiepolitik, der Leiter des Referates 33 \n\nEinzelbetriebliche Ma\u00dfnahmen \u00fcbernimmt die Leitung \n\ndes Bereiches Energiepolitik. Der bisherige Leiter f\u00fcr \n\nKabinetts- und Landtagsangelegenheiten \u00fcbernimmt jetzt \n\nden Bereich Einzelbetriebliche Investitionen, Wirtschafts- \n\nund Strukturf\u00f6rderung usw. usf. Ich will nicht alles \n\naufz\u00e4hlen. Man verkauft das Ganze als eine vollkommen \n\nnormale Angelegenheit innerhalb eines Ministeriums, \n\nindem man halt in vern\u00fcnftigen Abst\u00e4nden den Referats-\n\nleitern neue T\u00e4tigkeiten \u00fcbertr\u00e4gt. \n\nIch habe mir den einen oder anderen Referatsleiter, der \n\nein neues Referat zugewiesen bekommen hat, in der einen \n\noder anderen Veranstaltung anh\u00f6ren d\u00fcrfen oder vielleicht \n\nauch m\u00fcssen. Ich hatte schon den Eindruck, es w\u00e4re \n\nbesser gewesen, man h\u00e4tte den erfahrenen Kollegen, der \n\nes \u00fcber Jahre gemacht hat, als Referatsleiter belassen. Es \n\ngeht ja auch darum, dass man die Dinge in den Ministe-\n\nrien kompetent vertreten sollte. Aber damit ist es nicht \n\ngenug. Es geht munter so weiter. Ich erinnere daran, dass \n\nwir hier eine Stellenausschreibung innerhalb der Staatsre-\n\ngierung hatten, in der explizit geschrieben stand, dass man \n\nvor allem die Betreuung des CDU-Arbeitskreises 2 zur \n\nAufgabe hat. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Alles ganz normal!) \n\nEs ist scheinbar auch das Normalste in Sachsen, dass man \n\neine Ausschreibung \u00f6ffentlich bekannt gibt, wo derjenige, \n\nder sie bekommen soll, ganz besonders den Arbeitskreis \n\nder CDU zu betreuen hat. Dazu gab es einige Anfragen. \n\nKarl Nolle und andere haben dazu nachgefragt. Das ist \n\ndann relativiert worden. Trotz alledem bleibt ein fader \n\nBeigeschmack. \n\nWir k\u00f6nnen auch gern noch weitermachen. Es geht um \n\ndie Ausschreibung des Redenschreibers f\u00fcr den Minister-\n\npr\u00e4sidenten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas hat aber heute Morgen nichts genutzt!) \n\nDie Stellenausschreibung ist insofern interessant, als sie \n\n\u00fcberhaupt keine Eingruppierungsinformationen enth\u00e4lt \n\nund unbefristet ist. Gegen die Unbefristetheit habe ich aus \n\nmeiner Perspektive nichts einzuwenden, weil ich daf\u00fcr \n\nbin, dass man generell unbefristet ausschreibt und die \n\nBefristung die Ausnahme sein sollte. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n\u2013 Oh, vielen Dank, Kollege. Man merkt, da ist jemand mit \n\nGewerkschaftsverbindung. \n\nMan sollte sich \u00fcberlegen, ob man das an anderer Stelle \n\nauch machen kann. Ich kann mich an Auseinandersetzun-\n\ngen erinnern, wo man sich vor dem Arbeitsgericht wie-\n\ndergefunden hat, weil man in der Frage der Eingruppie-\n\nrung etwas angegeben hat, was man sp\u00e4ter nicht eingehal-\n\nten hat; aber dass man nichts angibt und nicht wei\u00df, was \n\nderjenige bei einer \u00f6ffentlichen Ausschreibung bekommt, \n\nhalte ich zumindest f\u00fcr bemerkenswert. \n\nIch kann aber noch weitermachen. Ich lande dann beim \n\nLandespolizeipr\u00e4sidenten Kollegen Merbitz. F\u00fcr mich hat \n\ndas schon ein gewisses Gschm\u00e4ckle, wie man in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg sagen w\u00fcrde, dass der Landespolizeipr\u00e4si-\n\ndent Mitglied des CDU-Landesvorstandes ist. \n\nJetzt k\u00f6nnte man zumindest einmal fragen, ob es so \n\nsinnvoll ist, sich in einer solch herausgehobenen Position \n\nals oberster s\u00e4chsischer Polizist so aktiv in Parteipolitik \n\neinzubringen und einzumischen. Ich will deutlich sagen: \n\nIch will damit keinen Maulkorb. Ich will auch nicht, dass \n\njemand seine Parteizugeh\u00f6rigkeit verschweigen muss. \n\nDarum geht es \u00fcberhaupt nicht. Aber ich m\u00f6chte zumin-\n\ndest einmal nachfragen, ob es zum guten Stil miteinander \n\ngeh\u00f6rt, dass der oberste Polizist gleichzeitig aktiver \n\nVorst\u00e4ndler der Landes-CDU ist. Ich glaube, dar\u00fcber \n\nsollte man einmal nachdenken. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch glaube auch, dass vielleicht nicht die eigentliche \n\nArbeit des Landespolizeipr\u00e4sidenten in seinem Dienst \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Minister \n\nund Landespolizeipr\u00e4sident belastet ist. Vielleicht waren \n\nes eher die Diskussionen im CDU-Landesvorstand, die \n\ndazu gef\u00fchrt haben, dass man ihm quasi einmal einen \n\nHausarrest erteilt hat, und an bestimmten Veranstaltungen \n\ndurfte er nicht mehr teilnehmen. \n\nWeiter geht es \u2013 und damit kann ich Sie heute auch nicht \n\nverschonen \u2013 mit der viel zitierten Geschichte von Frau \n\nSiebert. Das ist auch ein interessantes Thema. Es ist ja \n\nbekannt \u2013 zum achten Mal oder zum zehnten Mal, aber \n\nman sollte es immer wieder sagen. So etwas kann, glaube \n\nich, nur in Sachsen passieren. \n\nWenn man im Land unterwegs ist, wird man immer \n\nwieder auf diese Dinge angesprochen. Sie k\u00f6nnen das \n\nalles als normal ansehen, dass jemand auf ein Landtags-\n\nmandat verzichtet, dass jemand keine Ausbildung hat, die \n\nf\u00fcr diesen Job ad\u00e4quat w\u00e4re, und dass der dann dort eine \n\nAnstellung bekommt. Das kann f\u00fcr Sie alles normal sein. \n\nIn meiner Wertvorstellung und in meiner Erfahrung vom \n\nLeben und von beruflicher Qualifikation, von Aufstiegs-\n\nm\u00f6glichkeiten war das bisher nicht vorgekommen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nZum Schluss bleibt das Thema Weiterqualifizierung. Ich \n\nhabe noch eine Geschichte, die aufhorchen l\u00e4sst. Wenn \n\ndas richtig ist, geht das Kultusministerium in den letzten \n\nWochen dazu \u00fcber, den Mangel an Sportlehrern mit einem \n\nSchnelldurchlauf innerhalb von vier Tagen zu beheben. \n\nDas hei\u00dft: Wir haben hier eine Situation, dass Lehrer, die \n\naus irgendwelchen F\u00e4chern kommen, innerhalb von vier \n\nTagen zu Sportlehrern gemacht werden, damit freie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5092 \n\nStundenkapazit\u00e4ten, die irgendwo anfallen, durch diese \n\nwahrgenommen werden k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas ist bestimmt noch teurer!) \n\nDas macht man in zwei, drei Tagen Weiterbildung! Das \n\nhei\u00dft, dort werden Lehrerinnen und Lehrer, die bisher \n\nwahrscheinlich den Fu\u00dfball nur aus dem Fernsehen \n\nkannten, jetzt zu Sportp\u00e4dagogen gemacht. Das ist f\u00fcr \n\nmich im Kontext zu dem Antrag zu sehen, der hier vor-\n\nliegt. Hier ist ein absolutes Ungleichgewicht entstanden. \n\nEs ist ein Ungleichgewicht entstanden, das f\u00fcr dieses \n\nLand nicht gut ist, das nicht gut ist f\u00fcr die Motivation der \n\nBesch\u00e4ftigten und auch nicht f\u00fcr die politische Kultur. \n\nDeshalb stimmen wir diesem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Hermenau f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Man h\u00e4tte sicherlich einige \n\nTeilfragen, Herr Kollege Michel, im Ausschuss auch noch \n\nvorher abkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das will ich nicht bestreiten. \n\nAber ich verstehe den Kollegen Scheel sehr wohl und ich \n\nfinde auch, dass Sie recht haben, diesen Antrag hier \n\neinzubringen und zu stellen. Ich halte ihn auch f\u00fcr berech-\n\ntigt. \n\nWir bewegen uns seit einigen Wochen in solchen Fragen \n\nauf neuem Terrain, und zwar seit der Causa Wulff ist das \n\nso, und das auch zu Recht. Es gab immer sehr viele \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, die sich \u00fcber die Jahre einge-\n\nschliffen haben. Das ist nicht nur hier in Sachsen so, das \n\nkann ich auch aus Berlin best\u00e4tigen. Das ist immer und \n\n\u00fcberall so. Irgendwann denkt man, es steht einem einfach \n\nzu. Man denke nur an die damalige Gesundheitsministe-\n\nrin, die in Spanien ihren Dienstwagen in Gebrauch hatte. \n\nDas entwickelt sich. \n\nDie Frage ist: Kann man diese Instinktlosigkeiten einfach \n\nso weiterlaufen lassen, oder muss man sich dazu nicht \n\netwas \u00fcberlegen? \u2013 Wenn eine Regierung, wie ich in der \n\nFachfrage finde, v\u00f6llig zu Recht Wert darauf legt, einen \n\nsehr sparsamen Haushalt zu fahren, erheben sich ganz \n\nautomatisch Gerechtigkeitsfragen, wenn solche F\u00e4lle \n\nauftreten. Das ist normal, und dass die Glaubw\u00fcrdigkeit in \n\nder Bev\u00f6lkerung ein wichtiges Gut ist, wenn man eine \n\nsolche Politik verfolgen m\u00f6chte, halte ich f\u00fcr unwider-\n\nsprochen. \n\nIch erinnere mich \u00fcbrigens auch \u2013 um das noch einmal in \n\nRichtung CDU und FDP zu sagen \u2013, dass vor Jahren, als \n\nder damalige Finanzminister Eichel einen besonderen \n\nMedienberater hatte, den Herrn Schmidt-Deguelle, es \n\ngerade der Kollege Austermann von der CDU war und der \n\nKollege Koppelin von der FDP, die besonders energisch \n\nnachgefragt und nachgesto\u00dfen haben, und das auch \n\ndamals aus ihrer Oppositionsrolle heraus meiner Meinung \n\nnach zu Recht. \n\n\u2013 So viel zur Einbettung dieser ganzen Geschichte. \n\nDer Antrag ist auch weiter gefasst. Es geht ebenso um die \n\nPersonalpolitik in der Staatskanzlei. Das halte ich f\u00fcr \n\nv\u00f6llig richtig. Sie arbeiten das nicht unbedingt weiter aus, \n\naber ich halte das f\u00fcr einen sehr gewichtigen Punkt. \n\nNat\u00fcrlich gibt es ein besonderes Augenmerk auf den \n\nStaatssekret\u00e4r und Pressesprecher, Herrn Cohausz, und \n\ndessen Weiterbildungskosten, die offensichtlich inklusive \n\nMehrwertsteuer 43 000 Euro betragen und in der Presse \n\nf\u00fcr viel Wirbel gesorgt haben, denn wir reden \u00fcber acht \n\nTrainingstage. Eine Woche! \n\nDiese Schulungskosten sind so hoch, dass sie sogar aus \n\ndem Weiterbildungsetat der Staatskanzlei nicht bezahlt \n\nwerden konnten, so scheint es jedenfalls, denn dieser ist \n\ndamit \u00fcberfordert. Deswegen kommt das Geld aus der \n\nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Und ich sage noch \n\neinmal das, was schon heute Morgen f\u00fcr mich galt: Diese \n\nStaatsregierung hat kein Kommunikationsproblem, sie hat \n\nein Leistungsproblem. Es bleibt dabei. Das k\u00f6nnen Sie \n\nauch mit solchen Schulungen nicht \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch habe sehr wohl gelesen, was alles in den Medien auch \n\n\u00fcber diese Sache geschrieben wurde. Aber ich finde, die \n\nKonditionen des Medientrainings, wie ich es der Presse \n\nentnehmen konnte, sind ein wenig obskur und die Um-\n\nst\u00e4nde der Beauftragung sollten und m\u00fcssten auch aufge-\n\nkl\u00e4rt werden. Ich meine, wir hatten hier \u00f6fter Diskussio-\n\nnen, zum Beispiel \u00fcber K\u00fcrzungen, die im Jugend- und \n\nSozialbereich stattfanden. Da muss man sehr transparent \n\narbeiten. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wenn man es \n\nsich zur Aufgabe gemacht hat, eine sehr sparsame Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung in einem Bundesland durchzusetzen. \n\nWie gesagt: Ich glaube, dass die Frage der Personalkos-\n\ntenbudgetierung, der Flexibilisierung der Personalkosten \n\nder Staatskanzlei wichtig ist, dieses Berichtserfordernis \n\nzur allgemeinen Personalpolitik. Es gibt in der Staats-\n\nkanzlei dieses Pilotprojekt zur Personalausgabenflexibili-\n\nsierung. Das interessiert doch wohl \u00fcber den Fall Cohausz \n\nhinaus. \n\nDeswegen, wenn das Ziel darin besteht, Personalkosten \n\neinzusparen \u2013 beispielsweise durch die vor\u00fcbergehende \n\nNichtnutzung von Stellen oder die unreelle Besetzung von \n\nBeamtenstellen und wenn man das zu solchen Vorkomm-\n\nnissen ins Verh\u00e4ltnis setzt \u2013, finde ich, sollten wir uns \n\ndar\u00fcber unterhalten. Das werden wir auch tun. Jetzt w\u00fcrde \n\nich gern einmal h\u00f6ren, was die Staatsregierung zu dieser \n\nSache zu sagen hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht Herr L\u00f6ffler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5093 \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der fr\u00fchere Generalkonsul in Dubai und heutige \n\nSprecher der Staatsregierung, Herr Johann-Adolf  \n\nCohausz, immerhin ein gestandener Mann im Alter von \n\nfast 65 Jahren, blickt, wie man seiner Vorstellung auf der \n\nNetz-Seite der Staatskanzlei entnehmen kann, auf eine \n\numfangreiche Berufserfahrung in vielerlei Bereichen, vor \n\nallem im diplomatischen Dienst, zur\u00fcck. \n\nVon 1992 bis 1993 \u2013 ein ganzes Jahr \u2013 hat er sogar einmal \n\netwas gemacht, was mit seiner heutigen T\u00e4tigkeit ver-\n\ngleichbar ist. Da war Herr Cohausz n\u00e4mlich Sprecher und \n\nLeiter der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der St\u00e4ndigen Vertretung \n\nder Bundesrepublik bei den Vereinten Nationen in New \n\nYork. Warum er dann nach nur einem Jahr lieber in einen \n\nParteijob bei der Unionsfraktion im Bundestag wechselte, \n\nwissen wir nicht. Mangelnde Fachkompetenz kann es \n\nwohl nicht gewesen sein, denn noch vor seiner Amtsein-\n\nf\u00fchrung pries uns Herr Tillich Herrn Cohausz als bew\u00e4hr-\n\nten Kommunikationsfachmann an. \n\nKomisch nur, dass die Staatsregierung nach etwa einem \n\nJahr zu dem Ergebnis kommt, dass Herr Cohausz, der \n\nbew\u00e4hrte Kommunikationsfachmann, wohl doch noch \n\netwas Nachhilfeunterricht in seinem Fachbereich braucht \n\nund ihn im durchaus fortgeschrittenen Alter noch einmal \n\nzu einer Medienschulung schickt und das nat\u00fcrlich nicht \n\nbei irgendwem, sondern bei Alt & Cramer in Berlin, was \n\ndann auch gleich insgesamt mit 43 000 Euro, also \u00fcber \n\n4 000 Euro pro Tag, zu Buche schl\u00e4gt. Offenbar hatte der \n\nMedienfachmann Cohausz dann doch noch erheblichen \n\nNachholbedarf. Oder war das Ganze vielleicht noch mit \n\nein paar Wellnesspaketen oder anderen Annehmlichkeiten \n\nverbunden, denen man sich in Berlin so hingeben kann? \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6gen die Helenen im Ge-\n\ngensatz zu Sachsen schon komplett pleite sein, eines muss \n\nman ihnen dennoch zugestehen: \u00dcber Griechenland lacht \n\ndie Sonne, \u00fcber Sachsen lacht die Welt. Die ganze Sache \n\nw\u00e4re wirklich nur zum Lachen, wenn, ja wenn es nicht \n\ndas Geld des Steuerzahlers w\u00e4re, mit dem so fahrl\u00e4ssig \n\numgegangen wird. \n\nAllerdings l\u00e4uft im Hause Beermann sowieso nicht alles \n\nganz rund. Mit Herrn Dr. Beermann durfte ich erstmals \n\nvor zwei Jahren Bekanntschaft machen, als er gro\u00dfen \n\nWert darauf legte, mit auf das Foto der Besuchergruppe \n\nmeines NPD-Kreisverbandes Erzgebirge zu kommen. \n\nMan munkelt, das breite Schmunzeln, das er auf dem \n\nSchnappschuss noch zeigt, soll ihm dann kurze Zeit sp\u00e4ter \n\nwieder vergangen sein. \n\nHerr Dr. Beermann treibt selber recht zweifelhafte Dinge, \n\nwie man sp\u00e4testens seit Januar 2012 wei\u00df, seitdem die \n\nneue Zeitung \u201eJewish Voice from Germany\u201c an den \n\nKiosken ausliegt. Da haben wir es n\u00e4mlich mit einer \n\n\u00e4u\u00dferst seltsamen Konstellation zu tun. Staatsminister \n\nDr. Beermann ist selbst Mitglied im Board, im beratenden \n\nGremium dieser Zeitung, die nach eigenen Angaben eine \n\nBr\u00fccke zwischen Deutschland und den Juden in aller Welt \n\nbilden m\u00f6chte. Was Herrn Dr. Beermann dazu qualifiziert, \n\nwelchen Aufgabenbereich er hat und wie das eventuell \n\nverg\u00fctet wird, wird er uns vielleicht bald verraten. Jeden-\n\nfalls hat mein Fraktionskollege Arne Schimmer dazu \n\nschon einige Anfragen gestellt. \n\nWie es weiterhin zu bewerten ist, dass in der Erstausgabe \n\ndieser \u201eJewish Voice\u201c, bei der ein ranghohes Mitglied der \n\nStaatsregierung als Berater verdingt ist, gleichzeitig eine \n\nhalbseidene, pardon halbseitige Anzeige des Freistaates \n\nSachsen erscheint, interessiert uns ebenfalls brennend, \n\nfast noch brennender als die Frage der Nachhilfe f\u00fcr den \n\nMediensch\u00fcler Cohausz. \n\nWissen Sie, fr\u00fcher war eine Regierung noch ein Exper-\n\ntengremium. Da gab es einen Walther Rathenau, der als \n\nUnternehmer und Industrieller zun\u00e4chst vom deutschen \n\nKaiser v\u00f6llig zu Recht als geeigneter Mann f\u00fcr die Orga-\n\nnisation der deutschen Rohstoffversorgung angesehen \n\nwurde und der dann 1922 in der Weimarer Republik als \n\nAu\u00dfenminister zum Wohle unseres Vaterlandes mit \n\nRapallo einen wahren Geniestreich wagte. \n\nDa gab es sp\u00e4ter auch einmal den Vater der Sozialen \n\nMarktwirtschaft Ludwig Erhard, der weder als Wirt-\n\nschaftsminister noch als Kanzler der Bundesrepublik eine \n\nFehlbesetzung war \u2013 im Gegensatz zu der krassen Fehlbe-\n\nsetzung, die wir heute auf dem Regierungssessel erdulden \n\nm\u00fcssen. \n\nWas w\u00e4re ein Herr Cohausz damals gewesen? Eventuell \n\nh\u00e4tte er Rathenau oder Erhard die Aktentasche tragen \n\nd\u00fcrfen. Eventuell! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHeute scheint auch hier in Sachsen nicht mehr Kompetenz \n\nf\u00fcr die Besetzung von Spitzenbeamten ausschlaggebend \n\nzu sein, sondern Vitamin B. Vielleicht kann auch die \n\nSchreibtischlampe von Herrn Minister Morlok diesen \n\nVorgang deutlich erhellen. Wir werden daher den Antrag \n\nder LINKEN in Sachen Cohausz unterst\u00fctzen, weil auch \n\nwir hier dringenden Aufkl\u00e4rungsbedarf sehen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6ch-\n\nte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nDann rufe ich eine zweite Runde auf. Mir liegen keine \n\nWortmeldungen schriftlich  vor. M\u00f6chte ein Abgeordneter \n\nin einer zweiten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage noch einmal die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Beermann, Sie haben die \n\nM\u00f6glichkeit zu sprechen. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich wegen des zuletzt \n\nGeh\u00f6rten erst zweimal durchatmen, bevor ich mit meinen \n\nAusf\u00fchrungen beginne, denn es war ein ganzes Sammel-\n\nsurium, was sich aufgetan hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5094 \n\nDas, was ich zum Schluss geh\u00f6rt habe, ist impertinent, \n\nperfide und antisemitisch, und das lasse ich weder auf \n\ndem Haus noch auf mir sitzen. Das m\u00fcssen Sie sich von \n\nmir sagen lassen! \n\n(Unruhe bei der NPD) \n\nIm Gegenteil, ich bin stolz darauf, dass ich gefragt wurde, \n\nob ich im Beirat einer j\u00fcdischen Zeitung, der \u201eJewish \n\nVoice from Germany\u201c, die sich vorgenommen hat, einen \n\nBogen zwischen Deutschland der Nachkriegszeit und \n\nJuden in Israel und in den USA zu schlagen, vertreten sein \n\nkann. Ich empfinde es als eine Ehre, dass ich an dieser \n\nStelle tats\u00e4chlich gefragt werde. Ich halte es f\u00fcr n\u00fctzlich, \n\ndass wir als Sachsen, die wir gerade mit einem Ruf zu \n\nk\u00e4mpfen haben, den Sie ma\u00dfgeblich mit herbeigef\u00fchrt \n\nhaben in dieser Welt, dort noch gefragt werden und dort \n\nt\u00e4tig sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDass Sie an dieser Stelle primitiv antisemitisch mit dem \n\nVerdacht der Weltverschw\u00f6rung des Weltjudentums \n\nkommen, ist unglaublich und ungeheuerlich. Allein die \n\nTatsache, mir zu unterstellen, ich w\u00fcrde dadurch weltweit \n\nGeld f\u00fcr mich pers\u00f6nlich einsammeln, ist eine Unver-\n\nsch\u00e4mtheit und Frechheit, die ich mit Ekel, Abscheu und \n\nEmp\u00f6rung zur\u00fcckweise. Das ist unanst\u00e4ndig! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nDenn das Amt, das ich dort aus\u00fcbe, ist ein Ehrenamt, und, \n\nwie gesagt, ich bin stolz, dass man mich, dass man  \n\nJohannes Beermann, den Chef der S\u00e4chsischen Staats-\n\nkanzlei, gefragt hat, ob ich als Berater an dieser Zeitung \n\nteilnehmen m\u00f6chte. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nEs werden \u00fcbrigens weitere Anzeigen geschaltet, Th\u00fcrin-\n\ngen und Berlin haben bereits Anzeigen geschaltet, wie \n\nviele andere gro\u00dfe Unternehmen auch. \n\nIch sage Ihnen noch etwas: Wir werden auch weiter \n\nAnzeigen schalten, weil wir weiter als Sachsen in der \n\nWelt nicht mit Ihnen, einer braunen Zumutung, verglichen \n\nwerden wollen, sondern weil wir in der Welt als aner-\n\nkanntes Land, in dem Toleranz, in dem Fremdenfreund-\n\nlichkeit und in dem entsprechend auch ein weltoffener \n\nGeist herrschen, gelten wollen. Daf\u00fcr werden wir weiter \n\nAnzeigen schalten, nicht nur in der \u201eJewish Voice\u201c, \n\nsondern auch anderswo. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Zur\u00fcck zum Thema! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Das ist das Stichwort. Aber Sie erlauben mir, das zu \n\nsagen. Ansonsten, Frau Friedel, w\u00e4re ich geplatzt, und ich \n\nm\u00f6chte Ihnen nicht zumuten, das zusammenzukehren. \n\n(Heiterkeit) \n\nDenn an dieser Stelle w\u00e4re dann doch ein erheblicher \n\nSchaden entstanden, weniger f\u00fcr mich als vielmehr f\u00fcr \n\ndas Hohe Haus. Deswegen erlauben Sie mir, zum Thema \n\nzur\u00fcckzukommen. Nur mit dieser Wendung hatte ich \n\nselbst nicht gerechnet. Mit allem anderen m\u00fcssen wir, \n\ndenke ich, in der Tat umgehen. \n\nIch m\u00f6chte einige sachliche Anmerkungen zu dem ma-\n\nchen, was Sie, Herr Scheel, in Ihrem Antrag vorgebracht \n\nhaben, damit wir die Dinge sachlich abr\u00e4umen. \n\nDas S\u00e4chsische Beamtengesetz legt fest, wie jemand in \n\nSachsen Beamter wird. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nf\u00fcr den Regierungssprecher und Staatssekret\u00e4r, der \n\npolitischer Beamter ist, weil man ganz bewusst gesagt hat, \n\ndass eine gewisse politische N\u00e4he, eine politische Freund-\n\nschaft zur Regierung vorhanden sein muss. \n\nAuch der politische Beamte ist Beamter. Er wird nach \n\nBeamtenrecht vom Ministerpr\u00e4sidenten ernannt. In \n\nSachsen kann man nur dann politischer Beamter werden, \n\nwenn man die Laufbahnbef\u00e4higung f\u00fcr den H\u00f6heren \n\nDienst der \u00f6ffentlichen Verwaltung besitzt. \u00dcber diese \n\nverf\u00fcgt der Staatssekret\u00e4r Cohausz. Er trat 1980 in den \n\nH\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst ein und hat seit dieser Zeit \n\ndie Laufbahn des H\u00f6heren Dienstes durchlaufen. \n\nHerrn Cohausz konnte ohne jedes rechtliche Problem mit \n\nWirkung vom 2. November 2009 das Amt eines Staats-\n\nsekret\u00e4rs in Sachsen \u00fcbertragen werden. Die Ernennung \n\nzum Staatssekret\u00e4r \u2013 auch das wurde schon gesagt \u2013 \n\nerfolgt in Sachsen durch die Aush\u00e4ndigung der entspre-\n\nchenden, vom Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichneten \n\nUrkunde. Das ist einer der wenigen Realakte, wie die \n\nJuristen wissen, bei denen es eben nicht auf den Hand-\n\nschlag ankommt, der nachfolgt, zumindest in zivilisierten \n\nGegenden, sondern bei denen es darauf ankommt, dass \n\nman die Urkunde tats\u00e4chlich in die Hand bekommt. \n\nStaatssekret\u00e4r Cohausz ist ein Amt nach der Besoldungs-\n\ngruppe B 9 \u00fcbertragen. Auch das k\u00f6nnen Sie den entspre-\n\nchenden Vorschriften und Haushaltspl\u00e4nen entnehmen. \n\nNeben der \u00dcbertragung des Amtes als Staatssekret\u00e4r \n\nwurde er zum Regierungssprecher bestellt. In dieser \n\nFunktion besteht seine Hauptaufgabe darin, die Politik der \n\nStaatsregierung aktiv und loyal zu unterst\u00fctzen. Er hat die \n\nAu\u00dfendarstellung der Staatsregierung zu koordinieren \n\nund die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen zu informie-\n\nren. \n\nBesonderes Merkmal als politischer Beamter \u2013 ich habe \n\ndas vorhin schon gesagt \u2013 ist die Vertrauensstellung, auf \n\nder die Zusammenarbeit mit der Regierung basiert. Diese \n\nbesondere Vertrauensstellung korrespondiert mit der \n\nBefugnis des Ministerpr\u00e4sidenten, politische Beamte \n\njederzeit und ohne Angabe von Gr\u00fcnden in den einstwei-\n\nligen Ruhestand versetzen zu k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Sie \n\ndem \u00a7 30 Abs. 1 des entsprechenden Beamtengesetzes \n\nentnehmen. \n\nHerr Cohausz hat nach der letzten Regierungsbildung \n\nnicht nur die Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit erhalten. \n\nIhm wurden weitere Aufgaben \u00fcbertragen, unter anderem \n\ndas Protokoll und die internationalen Beziehungen. \n\nGerade dort steht Sachsen auch gl\u00e4nzend da. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5095 \n\nIm \u00dcbrigen ist es auch nicht un\u00fcblich, dass Regierungs-\n\nsprecher der Bundesregierung und der Landesregierungen \n\nStaatssekret\u00e4re sind. Wenn ich mich richtig erinnere, sind \n\nes im Bund seit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik \n\nDeutschland alle Regierungssprecher mit einer Ausnahme \n\ngewesen. Herr Klein war Minister f\u00fcr besondere Aufga-\n\nben. Auch in anderen Bundesl\u00e4ndern ist das der Fall, \n\nwenn Sie an Berlin, an Hessen, an Nordrhein-Westfalen \n\ndenken. Auch dort sind die Sprecher Staatssekret\u00e4re. \n\nDie Frage nach dem gesetzlichen Ruhestand l\u00e4sst sich \n\nmithilfe des Geburtsdatums des jeweiligen Beamten, das \n\nSie unserer Homepage entnehmen k\u00f6nnen, einfach \n\nvorausberechnen. Das alles ist gesetzlich geregelt. \n\nZur Leitung der Vorkonferenz \u2013 auch das ist noch einmal \n\nganz interessant \u2013: Die Vorkonferenz wird normalerweise \n\nvon mir geleitet. Wenn ich nicht da sein sollte, leitet sie \n\ndie dienst\u00e4lteste Staatssekret\u00e4rin oder der dienst\u00e4lteste \n\nStaatssekret\u00e4r. Das ist Herr Cohausz bei Weitem nicht. Ich \n\nerspare mir, noch einmal zu wiederholen, was vorhin \n\nschon gesagt wurde. Damit, denke ich, haben wir die \n\nTheorie im Wesentlichen abgearbeitet. Dass die Voraus-\n\nsetzungen vorhanden sind, ist, glaube ich, relativ unstrei-\n\ntig. Ich glaube, das ist auch nicht der Hintergrund dessen, \n\nwas Sie dort gern moniert haben m\u00f6chten. \n\nLassen Sie mich auch noch etwas zur Fortbildung sagen: \n\nEs ist so, dass der Beamte die Pflicht hat, sich fortzubil-\n\nden. Das k\u00f6nnen Sie dem \u00a7 72 S\u00e4chsisches Beamtenge-\n\nsetz entnehmen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDer entsprechende Tarif sieht das auch vor. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der ist extra f\u00fcr den \n\nRegierungssprecher abgeschlossen!) \n\n\u2013 Der Tarifvertrag ist, glaube ich, nicht f\u00fcr den Regie-\n\nrungssprecher abgeschlossen worden, Herr Abg. Brangs. \n\nAber da w\u00fcrde ich mir nie trauen, wenn Sie die Frage \n\nstellen, Ihnen als Gewerkschafter zu widersprechen; denn \n\nda sind Sie viel besser drin als ich, was ich Ihrem Beitrag \n\nentnehme. \n\nWie kam es zum Vertrag mit Alt & Cramer? Den Aus-\n\nschlag f\u00fcr Herrn Cramer hat gegeben, dass er aufgrund \n\nseiner langj\u00e4hrigen Berufserfahrung im Medienbereich, \n\nhier insbesondere als Nachrichtenchef eines Fernsehsen-\n\nders und sp\u00e4ter als Redaktionsleiter von \u201eSabine Christia-\n\nnsen\u201c \u2013 einer Sendung, die durchaus regierungskritisch ist \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nund, ich glaube, nicht als unionsfreundlich gilt \u2013, \u00fcber \n\neine \u00fcberzeugende Qualifizierung verf\u00fcgt. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nAu\u00dferdem ist er als politischer Coach etabliert und hat \n\ndamit eine unbestrittene Sachkenntnis und eine unbestrit-\n\ntene Erfahrung in dem, was er als Coach und im Medien-\n\ntraining getan hat. \n\nZu den Kosten der Schulung: Gerade das ist nicht nur \n\nwohlfeil, sondern gerade dar\u00fcber kann man in diesem \n\nBereich, in dem ein breites Spektrum ist und sehr viele \n\nunterwegs sind, die nicht gern dar\u00fcber sprechen, dass sie \n\neine derartige Schulung in Anspruch nehmen oder derar-\n\ntige Schulungen geben, reden. Aber wenn Sie einmal \n\ninnerhalb Ihrer Parteien umfragen und sich umtun, was \n\ndie einzelnen Politiker, was die einzelnen Staatssekret\u00e4re \n\nf\u00fcr Medienschulungen dieser Art \u2013 auch pro Tag \u2013  \n\nbezahlen, werden Sie Erfahrungen machen, dass diese \n\n\u00e4hnlich hoch sind. Wenn sie nicht \u00e4hnlich hoch sind, dann \n\nsollten diejenigen Kolleginnen und Kollegen auch noch \n\neinmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob das, was sie tun, auch tats\u00e4chlich \n\nvon Erfolg gekr\u00f6nt ist. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAnsonsten sind manche vielleicht je nach dem eigenen \n\nTalent doch nicht in der Lage, es so einzusetzen, wie man \n\nes einsetzen sollte. \n\nAlso: Worum geht es in diesem Bereich, der so hoch \n\nanmutet? Es geht darum, dass entsprechende technische \n\nVoraussetzungen nicht nur simuliert, sondern geschaffen \n\nwerden m\u00fcssen. Fernsehstudios m\u00fcssen technisch mit \n\nLicht und Kameras sowie personell gut ausgestattet sein. \n\nDie Technik will bedient sein. Also ein gro\u00dfer Teil dieses \n\nHonorars geht tats\u00e4chlich in die Kosten. \n\nAuch da \u2013 erlauben Sie mir, dies noch einmal klarzustel-\n\nlen \u2013 haben die Schulungen insgesamt nicht die urspr\u00fcng-\n\nlich genannte Summe gekostet. Der Vertrag wurde umge-\n\nstellt. Die Leistungen waren nun nicht mehr die Medien-\n\nschulung, sondern die fachliche Beratung des Regierungs-\n\nsprechers zu konkreten Themenkomplexen. Dies war also \n\nein ganz normaler Beratervertrag, wie es ihn in vielen \n\nBereichen auch gibt \u2013 nicht so hoch, Frau Abgeordnete, \n\nwie der Vertrag, den Herr Schmidt-Deguelle \u00fcber Jahre \n\nbekommen hat, sondern dies hielt sich in einem ganz \n\nnormalen Rahmen. Im \u00dcbrigen ist der Vertrag inzwischen \n\nbeendet. Ich sage es ausdr\u00fccklich: Es besteht kein Ver-\n\ntragsverh\u00e4ltnis mehr zwischen Alt & Cramer und der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nDiese Fakten liegen auf dem Tisch. Diese Fakten sind von \n\nuns nie verschwiegen worden. Nicht einmal der Bund der \n\nSteuerzahler hat gesagt, dass da etwas Rechtswidriges \n\npassiert ist oder etwas, was nach Rechtsbruch riecht. Er \n\nhat gesagt, dass das ungeschickt ist. Das ist eine ganz \n\nandere Bewertung als das, was Sie vornehmen wollen. Sie \n\nm\u00f6chten ganz gern, dass sich der Rechnungshof der \n\nSache annimmt, obwohl die Fakten klar vorliegen. Die \n\nBewertung ist im letzten Jahr ausf\u00fchrlich von allen Seiten \n\nvorgenommen worden, auch von Ihnen. Insofern kann \n\nman den Kaffee jetzt noch ein paar Mal aufw\u00e4rmen. Er \n\nwird dadurch nicht besser. Ich denke, dass entsprechend \n\ndem, was von Ihnen angemerkt wurde, die Sache nach \n\nunserer Auffassung f\u00fcr den Rechnungshof nicht geeignet \n\nist. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung \n\nmachen: Es geht immer wieder um die Beteiligung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5096 \n\nBediensteten an den Kosten. Also die Rechtsgrundlage, \n\ndie Sie, Herr Abg. Scheel, nennen, das wissen Sie ganz \n\ngenau, ist keine, die greift. Sie betrifft einen v\u00f6llig ande-\n\nren Bereich. Insofern kann man sie damit nicht auf den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst \u00fcbertragen, der sehr viel anders \n\ngeregelt ist. Wir haben im Bereich des Beamtenrechts \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig davon, dass ich das auch f\u00fcr \u00fcberhaupt nicht \n\ngerechtfertigt halte, sondern im Gegenteil nach wie vor \n\ndavon \u00fcberzeugt bin, dass es gut ist, solche Ma\u00dfnahmen \n\nvorzuhalten und durchzuf\u00fchren \u2013, gar keine rechtliche \n\nM\u00f6glichkeit, das Geld zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der Beamte kann \n\nauch auf sein Gehalt nicht verzichten; auch das ist ihm \n\ngesetzlich verwehrt. Insofern gibt es auch keine M\u00f6glich-\n\nkeit, ihn hier entsprechend in Regress zu nehmen. Denn \n\nwie ich Ihnen vorhin schon sagte: Es liegt kein Fehlver-\n\nhalten oder Gesetzesversto\u00df vor. \n\nLassen Sie mich zum Schluss, Herr Brangs, noch ein \n\nwenig auf Sie eingehen. Der Vorteil eines Chefs der \n\nStaatskanzlei nach einem Regierungswechsel ist eine \n\npartielle Amnesie. Insofern, denke ich, habe ich auch \n\nvieles schon vergessen, was ich aus meinem vergangenen \n\nLeben mitgenommen habe. Ich erlaube mir nur eine \n\nBemerkung: Gerade der Fall, den Sie in Bezug auf be-\n\nstimmte Besetzungen im Wirtschaftsministerium vorge-\n\nbracht haben, ist von einem Gericht, wenn ich mich \n\nrichtig erinnere, nachverfolgt worden. Das, was Sie hier \n\nzu insinuieren versuchen, dass diese Staatsregierung \n\nPosten besetzt h\u00e4tte, bei denen Eignung, Leistung und \n\nBef\u00e4higung keine Rolle gespielt h\u00e4tten \u2013 das haben Sie \n\ngerichtlich nachgewiesen bekommen \u2013, ist falsch. Wenn \n\nSie derartige Einstellungen, Bef\u00f6rderungen oder \u00c4hnli-\n\nches in dieser Staatsregierung erkennen, kommen Sie bitte \n\nzu mir, sagen Sie mir Bescheid. Wir haben gute Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter. Wir haben in den St\u00e4ben als \n\nStaatssekret\u00e4re gute und loyale Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter, auf die wir uns verlassen k\u00f6nnen. Deswegen, \n\nmeine Damen und Herren, ist diese Staatsregierung \n\nerfolgreich und wird es auch weiterhin sein. \n\n(Zuruf von der SPD: Das ist ja l\u00e4cherlich!) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Beermann. \u2013 Wir k\u00f6nnten jetzt \n\nin eine neue Rederunde eintreten. \u2013 Ich sehe, dass das \n\nnicht gew\u00fcnscht ist. Das Schlusswort h\u00e4tte jetzt Herr \n\nKollege Scheel f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LIN-\n\nKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich passiert, was zu \n\nerwarten war: Herr Beermann stellt sich voller Lauterkeit \n\nhin, spricht davon, dass alles vollkommen Normalit\u00e4t ist, \n\n\u00fcberhaupt keine Probleme bestehen, dass selbst der \n\nSteuerzahlerbund eigentlich \u00fcberhaupt kein Problem hat \n\nund es nur ein wenig ungeschickt findet und dass eigent-\n\nlich die rechtlichen Ma\u00dfgaben doch \u00fcberhaupt keine \n\nandere Wahl lassen, als genau so zu handeln, wie gehan-\n\ndelt worden ist. \n\nFrau Hermenau hat vorhin die Causa Wulff angesprochen. \n\nDas erinnert mich ein wenig an die Ehrensolddebatte: \n\n(Zuruf von der NPD: Genau!  \n\nDie Gesetze sind halt so!) \n\nEs ist doch alles richtig. Es ist doch alles gut. Warum gibt \n\nes eigentlich ein Problem? Warum m\u00fcssen wir hier \n\neigentlich dar\u00fcber reden? Von altem Kaffee war vorhin \n\ndie Rede, der kalt ist und nicht so gut schmeckt. Nat\u00fcrlich \n\nkann ich verstehen, dass Ihnen das nicht schmeckt und \n\ndass Sie diese Debatte gern einfach vom Tisch h\u00e4tten. \n\nLass\u2018 es endlich vorbei sein! \u2013 Zwei Minuten noch, dann \n\nist es auch soweit \u2013 zumindest f\u00fcr den heutigen Tag, und \n\nan diesem Platz haben Sie die Debatte dann durchgestan-\n\nden. Ich darf Ihnen trotzdem noch ein Zitat aus dem Bund \n\nder Steuerzahler verlesen \u2013 wie gesagt, wir haben es auf \n\nPlatz 2 der teuren Annehmlichkeit geschafft. Er spricht \n\nhier davon \u2013 Zitat \u2013: \u201e4 500 Euro pro Tag scheint aus \n\nunserer Sicht das \u00fcbliche Ma\u00df zu sprengen.\u201c \n\nDas ist doch ein wenig mehr als nur festzustellen, dass \n\nhier ungeschickt gehandelt wurde. Insofern m\u00f6chte ich \n\nnur sagen: Wir haben einige Fragen aufgeworfen, und Sie \n\nhaben zu der Frage Qualifikation und Eignung von Herrn \n\nCohausz als Regierungssprecher und als Staatssekret\u00e4r \n\nleider nicht allzu viele Worte verloren, au\u00dfer, dass er \n\nformal geeignet ist. Formal ist meines Erachtens leider zu \n\nwenig f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wieso? Er hat  \n\ndoch das Vertrauen des Ministerpr\u00e4sidenten!) \n\nIch sage noch eines \u2013 Entschuldigung, dass ich darauf \n\nnoch einmal eingehen muss \u2013: Wenn ich mir das Video so \n\nanschaue, h\u00e4tte ich mir, ehrlich gesagt, gew\u00fcnscht, Sie \n\nh\u00e4tten nicht diese Schulung nach sechs Sitzungen abge-\n\nbrochen, sondern h\u00e4tten die acht zu Ende gebracht. \n\nVielleicht w\u00e4re noch etwas Besseres dabei herausgekom-\n\nmen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit ist die Frage, was er eigentlich dort gelernt hat, \n\nleider auch nicht beantwortet und bleibt im Raum stehen. \n\nInsofern kann ich immer nur mit Wehmut \u2013 vielleicht \n\nauch der eine oder andere in der Regierungskoalition oder \n\nauf der Kabinettsbank \u2013 jemanden wie Herrn Sagurna \n\nzumindest einmal hinstellen, Herr Sagurna, der es zumin-\n\ndest auch nicht geschafft hat, gleich Staatssekret\u00e4r zu \n\nwerden, sondern der einiges an Jahren darauf warten \n\nmusste und der dann die Medienverantwortung \u00fcbertragen \n\nbekommen hat und nur deshalb zum Staatssekret\u00e4r wurde, \n\nwas durchaus ein weiterer Bereich ist als der jetzt von ihm \n\nverantwortete. Dass Herr Zimmermann die ganze Zeit \n\nnicht zum Staatssekret\u00e4r geworden ist, haben Sie leider \n\nauch unter den Tisch fallen lassen. \n\nSie k\u00f6nnen ja gern nach NRW schauen und alle Bundes-\n\nministerien durchgehen. Wir sind hier immer noch in \n\nSachsen und sollten die hier in Sachsen normalerweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5097 \n\ngeltenden Ma\u00dfst\u00e4be auch zur Grundlage unseres Han-\n\ndelns und unserer Argumentation machen, anstatt in die \n\nFerne zu schweifen. Insofern bleiben leider viele, viele \n\nFragen offen. \n\nIch kann weiterhin nur feststellen, dass wir nicht gerade \n\neinen Medienprofi an der Spitze der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\nunserer Staatsregierung haben. Das ist vielleicht bedauer-\n\nlich, weil es m\u00f6glicherweise deshalb auch nicht gelingen \n\nkann, die teilweise gute, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel, die \n\nRedezeit! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich komme zum Ende. \n\n\u2013 die streckenweise oder weitestgehend schlechte Arbeit \n\ndieser Staatsregierung gut zu vermarkten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich bitte trotzdem \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war das Schlusswort der einbringenden \n\nFraktion von Kollegen Scheel. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/7283 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/7283 trotz \n\nvieler Jastimmen mit Mehrheit abgelehnt und damit nicht \n\nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEqual Pay Day als Mahnung verstehen \u2013  \n\ngeschlechtergerechte Lohnverh\u00e4ltnisse endlich verwirklichen \n\nDrucksache 5/5448, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non Frau Kollegin Dr. Deicke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einem Zitat beginnen: \n\n\u201eNun ist es nicht so, dass wir zu wenige hochqualifizierte \n\nFrauen h\u00e4tten. Ganz im Gegenteil, mehr Frauen als \n\nM\u00e4nner finden den Weg zu unseren Universit\u00e4ten, und \n\nFrauen erhalten mehr und bessere Abschl\u00fcsse als M\u00e4nner. \n\n60 % der Universit\u00e4tsabsolventen sind weiblich. Dass \n\ndiese Frauen nicht ausreichend die F\u00fchrungspositionen \n\nunserer Wirtschaft besetzen, ist in der Tat Ausdruck der \n\nTatsache, dass wir ein gro\u00dfes Potenzial ungenutzt lassen.\u201c \n\nDiese Aussage stammt von der Vizepr\u00e4sidentin der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission und EU-Justizkommissarin \n\nViviane Reding, get\u00e4tigt auf einer EVP-Fraktionskonfe-\n\nrenz in der Konrad-Adenauer-Stiftung am 10. Februar \n\ndieses Jahres. \n\nJetzt werden Sie mir entgegenhalten, dass die Zahlen in \n\nSachsen anders aussehen. Damit haben Sie nat\u00fcrlich \n\nrecht. Wir haben nicht 60 % Hochschulabsolventinnen. \n\nIm Jahr 2010 waren es 50,1 %. Aber nur 17 % der Lehr-\n\nst\u00fchle an s\u00e4chsischen Hochschulen sind mit Professorin-\n\nnen besetzt. Auch mit den s\u00e4chsischen Zahlen zu Frauen \n\nin F\u00fchrungsetagen der Wirtschaft wollen wir uns nicht \n\nabfinden. Das sind gerade einmal 25 %. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIch stimme allerdings der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung zu diesem Antrag zu, dass \u201ebesser als\u201c noch keinen \n\nkreativen Politikansatz darstellt und auch nicht zu Prob-\n\nleml\u00f6sungen f\u00fchrt. Die Staatsregierung r\u00fchmt sich gern \n\ndamit, dass der Lohnunterschied zwischen M\u00e4nnern und \n\nFrauen in Sachsen sehr deutlich unter dem Bundesdurch-\n\nschnitt liegt. Ich m\u00f6chte mich gar nicht der Frage hinge-\n\nben, ob der geringe Gender Pay Gap auf dem Tatendrang \n\nder Staatsregierung oder nicht eher auf anderen Faktoren \n\nberuht. Ich wiederhole, dass \u201ebesser als\u201c noch lange nicht \n\ngut oder gerecht bedeutet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSchlie\u00dflich existiert auch in Sachsen ein geschlechtlicher \n\nLohnunterschied, den zu beseitigen der Staat mithelfen \n\nm\u00fcsste. Das ist der verfassungsrechtliche Auftrag an die \n\nStaatsregierung. Ihr Koalitionsvertrag erkennt zumindest \n\ndie Verfassung in diesem Punkt an. Es kommt aber auf \n\ndas Handeln an. \n\nWir m\u00fcssen endlich einmal einen genaueren Blick auf die \n\nErwerbssituation von Frauen in Sachsen werfen. Zum \n\nBeispiel ist Teilzeitarbeit weiblich. 89,2 % der Teilzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigten sind Frauen. Rund ein Drittel aller in Sachsen \n\nbesch\u00e4ftigten Frauen ist teilzeitbesch\u00e4ftigt. Davon w\u00fcrden \n\nnach einer Erhebung des Statistischen Landesamtes \n\n57,5 % gern mehr arbeiten. Sie haben nur keine M\u00f6glich-\n\nkeit dazu. Nur 10 % der Befragten wollen aufgrund von \n\nKinderbetreuung oder der Pflege von Angeh\u00f6rigen keine \n\nStundenaufstockung f\u00fcr den Moment. Auch der s\u00e4chsi-\n\nsche Niedriglohnsektor ist weiblich. 59 % der Geringbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5098 \n\nsch\u00e4ftigten in Sachsen sind Frauen. In den sogenannten \n\nMinijobs sind es sogar 75 %. \n\nAuch den Rentenunterschied im Alter, also den sogenann-\n\nten Gender Pension Gap, sollten Sie sich bei dieser \n\nGelegenheit ansehen und einmal hochrechnen, wie er sich \n\nin den kommenden 20 Jahren in Sachsen entwickeln wird. \n\nUnterbrochene Erwerbsbiografien, Teilzeitbesch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse und das Arbeiten im Niedriglohnsektor \n\nwerden dazu f\u00fchren, dass Frauen in Sachsen auf ein \n\nenormes Altersarmutsrisiko zusteuern. \n\nDie Staatsregierung macht sich dar\u00fcber keine gro\u00dfen \n\nGedanken, sondern l\u00e4sst einfach alles so laufen. Sie \n\nhandelt nach dem Motto: Augen zu, irgendwie wird es \n\nschon werden. Das ist in gewisser Weise Verweigerung \n\nvor einem Problem. In allen anderen ostdeutschen  \n\nBundesl\u00e4ndern sind die Regierungen wenigstens aktiv. \n\nDer damalige Wirtschaftsminister in Sachsen-Anhalt, \n\nHaseloff, oder auch Matthias Machnig in Th\u00fcringen \n\nhaben sich mit Arbeitgebern und Gewerkschaften an den \n\nTisch gesetzt. Es ging darum, Tarifvertr\u00e4ge als Standards \n\nf\u00fcr die Bezahlung bei Minijobs zugrunde zu legen. Nur in \n\nSachsen passiert hier nichts. Ich sehe keine Initiative des \n\nWirtschaftsministers. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nEr hat auch kein Interesse daran!) \n\nHerr Morlok h\u00f6rt ja nicht einmal zu, wenn er angespro-\n\nchen wird. Ich sehe weit und breit keine Initiative von \n\nHerrn Morlok in diesem Bereich. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland:  \n\nAus guten Gr\u00fcnden!) \n\n\u2013 Dann sollten Sie die hier einmal darlegen. \n\nIch w\u00fcrde der Staatsregierung und den Koalitionsfraktio-\n\nnen noch nicht einmal vorwerfen, wenn sie andere \n\nSchl\u00fcsse als wir aus den Fakten ziehen w\u00fcrden. Es ist in \n\nder Demokratie so, dass die L\u00f6sungsans\u00e4tze verschieden \n\nsein k\u00f6nnen. Ich werfe Ihnen aber vor, dass f\u00fcr Sie \n\nGleichstellungspolitik darin besteht, die F\u00f6rderrichtlinie \n\nGleichstellung um 25 % zu k\u00fcrzen. Das war es dann. Ihre \n\nVerweigerungshaltung ist das eigentliche Problem. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nUns geht es in unserem Antrag um eine ehrliche Be-\n\nstandsaufnahme. F\u00fchren Sie einfach einmal alle relevan-\n\nten Fakten zusammen und legen Sie uns diesen Bericht \n\nvor. Der zweite Schritt, der dann nat\u00fcrlich folgen muss, ist \n\nein Ma\u00dfnahmenkatalog, um L\u00f6sungsstrategien aufzuzei-\n\ngen und umzusetzen. \n\nIch muss das wiederholen, weil Sie unseren Antrag f\u00fcr ein \n\nHandlungskonzept schon einmal abgelehnt haben. Ich \n\nm\u00f6chte aber die Hoffnung nicht aufgeben, dass Sie die \n\nNotwendigkeit einsehen, zu handeln und nicht nur Lip-\n\npenbekenntnisse abzugeben. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es unser Bestreben, dass die Staatsre-\n\ngierung auf Bundesebene die Initiative f\u00fcr ein Entgelt-\n\ngleichheitsgesetz ergreift. Nat\u00fcrlich brauchen wir auch \n\neine Quote f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungsetagen und Aufsichts-\n\ngremien. Es w\u00e4re ein Leichtes f\u00fcr Sie, dies schon jetzt f\u00fcr \n\nalle Landesbeh\u00f6rden und auch Betriebe mit Mehrheitsbe-\n\nteiligungen des Freistaates einzuf\u00fchren. \n\nIch frage Sie einfach einmal, Frau Clau\u00df: Wie sieht es \n\ndenn jetzt mit einer Novellierung des Frauenf\u00f6rderungs-\n\ngesetzes aus? \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDas kommt noch!) \n\nIch hoffe, Sie werden heute dazu Stellung beziehen. Auch \n\neine Bundesratsinitiative w\u00e4re m\u00f6glich, aber auch hier \n\nverweigern Sie sich dem Problem, und das, obwohl \n\neuropaweit \u00fcber Quoten diskutiert wird. \n\nDamit bin ich wieder einmal bei Viviane Reding. Sie wies \n\nin ihrer Rede in der Konrad-Adenauer-Stiftung darauf hin, \n\ndass im Jahr 2011 12 % der Aufsichtsr\u00e4te und 3 % der \n\nVorstandsvorsitzenden der DAX-Unternehmen weiblich \n\nwaren. Damit liegt Deutschland EU-weit im Mittelfeld. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal aus ihrer Rede zitieren: \"Aber \n\nnicht ganz Europa hinkt in diesem Bereich hinterher. Mit \n\ngro\u00dfem Interesse habe ich vor ein paar Monaten eine US-\n\nStudie der Corporate Women Directors International \n\ngelesen. Die Studie zeigt, dass die Zahl der Frauen in den \n\nChefetagen der weltweit 200 umsatzst\u00e4rksten Unterneh-\n\nmen in den vergangenen zwei Jahren leicht gestiegen ist. \n\nEin wichtiger Grund f\u00fcr den Anstieg, so die Studie, sei die \n\nin einigen L\u00e4ndern Europas gesetzlich verordnete Frauen-\n\nquote. In den Staaten gab es den h\u00f6chsten Zuwachs an \n\nFrauen in F\u00fchrungspositionen.\" 40 % betr\u00e4gt der Frauen-\n\nanteil in F\u00fchrungsriegen in Norwegen. Dank Ihrer Ver-\n\nweigerungshaltung wird Deutschland davon noch lange \n\nweit entfernt bleiben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und wie viel  \n\nProzent der Frauen arbeiten im Stra\u00dfenbau?) \n\nIch kann nur appellieren: Meine Damen und Herren von \n\nder Staatsregierung, Sie wollten unbedingt regieren. Dann \n\nfangen Sie nun endlich damit an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift nun Frau Kollegin Saborowski-\n\nRichter das Wort. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sie \n\nfliegen ins All, mischen kr\u00e4ftig in der Politik mit, spielen \n\nFu\u00dfball, \u00fcbernehmen F\u00fchrungspositionen in Unterneh-\n\nmen und schrauben an Autos. Was sich Frauen im Laufe \n\nder Zeit erk\u00e4mpft haben, ist schon beachtlich. M\u00e4dchen \n\nsind besser in der Schule, mittlerweile auch im klassi-\n\nschen Jungsfach Mathematik. 55 % der Abiturienten sind \n\nweiblich, Jungs schmei\u00dfen daf\u00fcr h\u00e4ufiger die Schule hin. \n\nFrauen rauchen weniger als M\u00e4nner, nehmen nicht so \n\nh\u00e4ufig Drogen, leiden weniger an Herz-Kreislauf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5099 \n\nErkrankungen, sind seltener kriminell, begehen seltener \n\nSelbstmord und leben im Durchschnitt f\u00fcnf Jahre l\u00e4nger. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Mit anderen Worten:  \n\nein besserer Mensch!) \n\nSind demzufolge Frauen die besseren M\u00e4nner? Sicher \n\nnicht, und das Thema Chancengleichheit sollte auch nicht \n\nzum Machtkampf werden. Aber wieso gibt es diese \n\nungerechten Lohnunterschiede? Warum sind in Deutsch-\n\nland von 100 Topmanagern nur vier weiblich? Nach \n\nAngaben des Statistischen Bundesamtes lag im Jahr 2010 \n\nder prozentuale Unterschied im durchschnittlichen Brutto-\n\nStundenverdienst von M\u00e4nnern und Frauen, der Equal pay \n\ngap, bei 23,2 % \u2013 und damit deutlich \u00fcber dem Durch-\n\nschnitt der EU von 18 %. Auch wenn der Freistaat im \n\nVergleich mit 9 % recht gut dasteht, besteht Handlungs-\n\nbedarf. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die Entgeltunterschiede und die geringe \n\nTeilhabe von Frauen an F\u00fchrungspositionen sind vielf\u00e4l-\n\ntig. Doch was sind die Hauptursachen der Entgeltun-\n\ngleichheit, und welche Stolpersteine m\u00fcssen aus dem Weg \n\nger\u00e4umt werden? Unser Arbeitsmarkt ist nach wie vor auf \n\neinen Normarbeitnehmer zugeschnitten, der m\u00e4nnlich, \n\ncirca 40 Jahre alt und in Vollzeit berufst\u00e4tig ist. Frauen \n\nfehlen und sind in bestimmten Berufen und Branchen \n\nsowie auf den h\u00f6heren Stufen der Karriereleiter unterre-\n\npr\u00e4sentiert. Familienbedingte Erwerbsunterbrechungen \n\nund Reduzierungen finden in einer Zeit statt, in der \n\nM\u00e4nner erhebliche Verdienstzuw\u00e4chse realisieren. \n\nFrauentypische T\u00e4tigkeiten in sozialen und Dienstleis-\n\ntungsbereichen sind niedriger eingruppiert als die m\u00e4n-\n\nnerdominierten im Technikbereich. So w\u00e4hlen die meisten \n\nM\u00e4dchen und jungen Frauen aus nur zehn verschiedenen \n\nAusbildungsberufen, und das, obwohl es insgesamt etwa \n\n350 davon gibt. Unter den zehn am h\u00e4ufigsten gew\u00e4hlten \n\nAusbildungsberufen ist kein einziger Beruf aus Technik \n\noder Naturwissenschaft dabei. Karrierehindernisse sind \n\nauch starre Rollenmuster, Schwierigkeiten bei der Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf sowie H\u00fcrden beim beruf-\n\nlichen Wiedereinstieg nach familienbedingten Erwerbsun-\n\nterbrechungen; denn je l\u00e4nger die Pause, desto gr\u00f6\u00dfer sind \n\ndie Entwertungen der Qualifikation und spezifischen \n\nArbeitsplatzanforderungen als Folge entgangener berufli-\n\ncher Praxiserfahrung sowie nicht realisierter Weiterbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen. \n\nGegen einige dieser Gr\u00fcnde f\u00fcr Entgeltunterschiede kann \n\nPolitik nur schwer etwas tun. Es ist Aufgabe von Gewerk-\n\nschaften und Arbeitgebern, bei Tarifverhandlungen auf \n\neine gerechte Eingruppierung von Frauen hinzuwirken \n\nund bestehende Einkommensunterschiede abzubauen. Bei \n\nanderen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen Politik und die Frauen selbst \n\netwas tun. Frauen m\u00fcssen selbst aktiver werden; denn \n\nauch einem Mann wurde eine F\u00fchrungsposition weder \n\nhinterhergetragen noch aufgeschwatzt. Das hei\u00dft konkret, \n\nFrauen: Licht nicht unter den Scheffel stellen, sich etwas \n\nzutrauen und wagen, aber auch mal Ungerechtigkeiten \n\naushalten! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch ist es wichtig, M\u00e4dchen und junge Frauen f\u00fcr \n\nNaturwissenschaften und Technik zu begeistern. Bereits \n\nin den Kitas sollen diese Bereiche st\u00e4rker vermittelt und \n\nin der schulischen Entwicklung ausgebaut werden. Pro-\n\njekte wie der Girls' Day bieten eine gute Gelegenheit, das \n\nInteresse von M\u00e4dchen an Naturwissenschaft, Technik \n\nsowie einer entsprechenden Ausbildung bzw. einem \n\nStudium zu f\u00f6rdern. Flexible \u00d6ffnungszeiten in Kitas und \n\nHorten, angepasst an die Bedarfe der Eltern, auch w\u00e4h-\n\nrend der Ferienzeit, Ganztagsangebote, flexiblere Arbeits-\n\nzeitmodelle und weniger Abendtermine helfen den Fami-\n\nlien. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch dank vieler Initiativen in der Gleichstellungspolitik \n\nsind deutliche Fortschritte f\u00fcr Frauen erzielt worden. Da \n\ngibt es bundesweit die unterschiedlichsten Projekte. \n\nEinige Beispiele daf\u00fcr sind \"Frau und Beruf\" \u2013 eine \n\nberufsbezogene Beratung f\u00fcr Frauen, \"Neuer Start\" \u2013 \n\nSeminare f\u00fcr Frauen nach der Familienphase, \"Perspekti-\n\nve Wiedereinstieg\" \u2013 ein Programm der Bundesregierung, \n\num die Ein- und Aufstiegschancen von Frauen nach einer \n\nbedingten Erwerbsunterbrechung zu verbessern, sowie \n\n\"Ich bin mehr wert\" \u2013 eine Initiative des DGB. \n\n(Martin Dulig, SPD: Und Sachsen?) \n\nIm Gutachten der Sachverst\u00e4ndigenkommission an das \n\nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \n\nJugend f\u00fcr den 1. Gleichstellungsbericht der Bundesregie-\n\nrung werden etliche Projekte benannt, welche zur Verrin-\n\ngerung der Verdienstunterschiede zwischen Frauen und \n\nM\u00e4nnern angeschoben wurden. Die Kommission macht \n\ndarauf aufmerksam, dass eine abschlie\u00dfende Evaluation \n\nder bereits eingesetzten Ma\u00dfnahmen fehlt, um auf dieser \n\nBasis die effizientesten Ma\u00dfnahmen zu einem integrati-\n\nven Konzept zur Entgeltgleichheit zusammenfassen zu \n\nk\u00f6nnen. Eine wichtige Ma\u00dfnahme w\u00e4re es, alle Projekte \n\nzur Entgeltgleichheit in ein Gesamtprojekt zu integrieren \n\nsowie die bereits bestehenden Einzelma\u00dfnahmen zu \n\nevaluieren und in Bezug auf ihren Beitrag zur Entgelt-\n\ngleichheit zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAbschlie\u00dfend noch kurz zur Frauenquote. Man kann \n\ndar\u00fcber durchaus geteilter Meinung sein, das hat auch die \n\nDebatte zum Thema gezeigt. Doch besteht heute noch die \n\nM\u00f6glichkeit der Selbstverpflichtung f\u00fcr die Unternehmen, \n\nund viel hat sich nicht getan. Wird es verbindliche gesetz-\n\nliche Vorgaben geben, wenn sich nichts \u00e4ndert! Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen sich auch die Unternehmer im Klaren sein. \n\nWir werden aus den genannten Gr\u00fcnden Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5100 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Saborowski-Richter. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht nun Frau Kollegin Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Saborowski-Richter, mich hat \n\nIhr letzter Satz ein wenig entt\u00e4uscht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAufgrund Ihrer Darstellungen hatte ich gedacht, Sie \n\nstimmen diesem Antrag zu; denn eigentlich spricht alles, \n\nwas Sie aufgez\u00e4hlt haben, f\u00fcr diesen Antrag. Aber gut, das \n\nist sicherlich Ihr Geheimnis. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns \n\ndas noch erkl\u00e4ren. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Weil sie gut ist!) \n\nAm 23. M\u00e4rz 2012 werden viele Frauen am Brandenbur-\n\nger Tor und auf zentralen Pl\u00e4tzen in verschiedenen St\u00e4d-\n\nten, auch hier in Dresden, mit roten Taschen und Beuteln \n\ndarauf aufmerksam machen, dass Frauen, statistisch \n\ngesehen, bis zu diesem Tag h\u00e4tten arbeiten m\u00fcssen, um so \n\nviel zu verdienen, wie die M\u00e4nner bis zum 31.12.2011 \n\nbekamen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDieser symbolische Tag zeigt, wie gro\u00df die Einkommens-\n\nl\u00fccke zwischen den Geschlechtern bei gleichwertiger \n\nArbeit ist. Circa 23 % \u2013 dies wurde bereits mehrfach \n\nerw\u00e4hnt \u2013 betr\u00e4gt dieser Equal pay gap, die Einkommens-\n\nl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern, in Deutschland seit \n\nJahren. Wenn wir uns dabei noch vor Augen halten, dass \n\nder europ\u00e4ische Equal Pay Day am 2. M\u00e4rz, also 21 Tage \n\nvorher, begangen wurde, macht dies deutlich, dass \n\nDeutschland in Fragen der Entgeltgleichheit von Frauen \n\nund M\u00e4nnern im hinteren Drittel rangiert. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n2010 war es der drittletzte Platz in Europa. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was ist mit Sachsen?) \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, \n\nhaben schon im vergangenen Jahr die Staatsregierung \n\naufgefordert, bundesweit aktiv zu werden, um gegen diese \n\nUngerechtigkeiten vorzugehen. Das ist notwendig und \n\ndeshalb werden wir diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEine geschlechterspezifische Analyse der Lohn- und \n\nEinkommenssituation, wie im Antrag gefordert, und damit \n\nauch die von uns schon seit Langem geforderte geschlech-\n\nterspezifische Datenerhebung k\u00f6nnten helfen, aufzukl\u00e4ren \n\nund L\u00f6sungsans\u00e4tze zu finden. \n\nFrauen arbeiten oft unfreiwillig in Teilzeit, haben befriste-\n\nte Arbeitsvertr\u00e4ge und m\u00fcssen sich Minijobs suchen. Sie \n\nsind aber auch die Ersten, die auf der Stra\u00dfe stehen, wenn \n\ndie Konjunktur wieder schw\u00e4chelt. Au\u00dferdem geht es um \n\nEntgeltgleichheit vergleichbarer T\u00e4tigkeiten. Warum soll \n\neine Krankenschwester weniger verdienen als ein Auto-\n\nschlosser? Ist die Reparatur eines Menschen weniger wert \n\nals die einer Maschine? \n\nDie Gewerkschaften haben zum Beispiel die T\u00e4tigkeiten \n\neiner Verk\u00e4uferin und eines Elektrikers verglichen. Sie \n\nhaben versucht, mit verschiedenen Punkten Kompeten-\n\nzen, die notwendig sind, T\u00e4tigkeiten, die ausgef\u00fchrt \n\nwerden, Belastungen k\u00f6rperlicher und psychischer Art zu \n\nvergleichen und sind darauf gekommen, dass diese Berufe \n\nfaktisch gleichwertig zu beurteilen sind. Aber schauen Sie \n\nsich einmal die Entgeltunterschiede an! \n\nIn ihrer Stellungnahme betont Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, dass die Einkommensl\u00fccke in Sachsen nur 9 % \n\nbetr\u00e4gt. Das ist wahr. Aber auch hier sollten wir uns nicht \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig auf die Schultern klopfen; denn erstens kann \n\nes an den niedrigeren L\u00f6hnen auch f\u00fcr M\u00e4nner hier in \n\nSachsen in fast allen Branchen liegen und zweitens sind \n\nauch 9 % zu viel. Es gibt keine Begr\u00fcndung, warum \n\nFrauen weniger verdienen sollen als M\u00e4nner. \n\nIm Antrag werden weiterhin Initiativen zur gesetzlichen \n\nVerankerung einer Frauenquote auf Bundesebene und im \n\nLand gefordert. Wir wissen \u2013 das steht auch in der Stel-\n\nlungnahme der Frau Ministerin \u2013, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung eine starre gesetzliche Frauenquote in \n\nAufsichtsr\u00e4ten, Vorst\u00e4nden in der Privatwirtschaft, aber \n\nauch bei der Gremienbesetzung im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nablehnt. \n\nWir haben schon vor einiger Zeit einen Gesetzentwurf \n\neingebracht; er befindet sich im Gesch\u00e4ftsgang. Hierdurch \n\nk\u00f6nnte eine entsprechende Ver\u00e4nderung in Sachsen \n\nerreicht werden. Wir fordern eine gleichberechtigte \n\nBesetzung von Gremien in allen Bereichen, auf die die \n\ns\u00e4chsische Regierung Einfluss hat: bei Aufsichtsr\u00e4ten, bei \n\nverschiedenen Betrieben mit s\u00e4chsischer Beteiligung oder \n\nauch bei Betrieben, die Unterst\u00fctzung von Sachsen \n\nbekommen. \n\nDie EU-Kommissarin Viviane Reding wurde hier schon \n\nerw\u00e4hnt und wir haben es in den letzten Tagen in den \n\nMedien verfolgen k\u00f6nnen: Sie hat festgestellt, dass mit \n\nFreiwilligkeit der m\u00e4nnlichen Dominanz in den Chefeta-\n\ngen nicht beizukommen ist. Eine positive Entwicklung ist \n\nkaum sichtbar. Es wird in Europa noch etwa 40 Jahre \n\ndauern, wenn die Ver\u00e4nderung in Sachen Frauenquote im \n\nTempo der letzten zehn Jahre weitergehen w\u00fcrde. Die \n\nKommissarin denkt deshalb \u00fcber eine EU-weite Quoten-\n\nregelung nach. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDeutschland und auch Sachsen w\u00e4ren gut beraten, aktiv \n\nzu werden, bevor EU-Gesetze sie dazu zwingen. Wenn im \n\nvorliegenden Antrag von einer 40-prozentigen Frauenquo-\n\nte die Rede ist, so w\u00e4re mir pers\u00f6nlich und auch meinen \n\nKolleginnen und Kollegen in der Fraktion die Formulie-\n\nrung \u201emindestens 40 %\u201c lieber, da wirkliche Gleichstel-\n\nlung halbe-halbe bedeutet. Da 40 % ein Meilenstein auf \n\ndiesem Weg sein k\u00f6nnen, werden wir \u2013 ich erw\u00e4hnte es \n\nschon \u2013 diesem Antrag zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5101 \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Gl\u00e4\u00df. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht \n\njetzt Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin meiner Fraktion sehr \n\ndankbar, dass sie in besonderem Ma\u00dfe emanzipiert ist und \n\nerlaubt, dass hier ein Mann spricht. Auch das ist ein St\u00fcck \n\nGleichberechtigung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas, was wir hier von der linken Seite geh\u00f6rt haben, \n\noffenbart wieder ein typisch linkes Denken. Alles, was \n\nnicht gleich ist, muss per se Diskriminierung sein, und wo \n\nDiskriminierung vermutet wird, muss der Staat mit \n\nQuoten, Verboten und Gesetzen reagieren. Meine Damen \n\nund Herren, diese Geisteshaltung teilen wir nicht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nUm es klar zu sagen: Auch wir sind f\u00fcr leistungsgerechte \n\nund leistungsorientierte Bezahlung, und zwar ohne Anse-\n\nhen von Geschlecht, aber auch ohne Ansehen von Alter \n\nund Herkunft. Meine Damen und Herren, wir machen das \n\nnicht am Geschlecht fest. Ihr Antrag hilft \u00fcberhaupt nicht, \n\ndass wir zu mehr Leistungsorientierung in der Bezahlung \n\nkommen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nJa \u2013 Herr Mann, Sie k\u00f6nnen ja zuh\u00f6ren \u2013, in der Statistik \n\nverdienen M\u00e4nner mehr als Frauen. Aber mit der Statistik \n\nist das so eine Sache. Schauen wir uns den Verdienst \n\neinige Manager an, zum Beispiel von Herrn Ackermann, \n\nHerrn Zetsche oder Herrn Winterkorn: Sie treiben den \n\nm\u00e4nnlichen Durchschnittsverdienst nach oben. Was haben \n\ndavon die Postboten in Dresden oder die m\u00e4nnlichen \n\nMitarbeiter der Stadtreinigung? \u2013 Nichts. \n\nWie Sie sehen, meine Damen und Herren, ist es mit der \n\nStatistik so eine Sache. Es ist fraglich, inwiefern ein \n\nallgemeiner Einkommensdurchschnitt Indikator f\u00fcr eine \n\nLohndiskriminierung ist. \n\nIch will Sie fragen: Wollen Sie behaupten, dass, wenn \n\nsich eine Frau mit gleicher Qualifikation um die gleiche \n\nArbeit im gleichen Unternehmen irgendwo in Sachsen \n\nbewirbt, sie beim Gehalt bewusst diskriminiert wird und \n\nder Arbeitgeber ihr weniger zahlt, weil sie eine Frau ist? \n\nIst das wirklich Ihr Vorwurf an die s\u00e4chsische Wirtschaft? \n\nMeine Damen und Herren, das finde ich reichlich absurd. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJa, es gibt Einkommensunterschiede; das ist richtig. Diese \n\nEinkommensunterschiede gibt es aber auch zwischen \n\nRegionen. Sie gibt es zwischen Branchen und zwischen \n\nUnternehmen. In manchen Branchen arbeiten mehr \n\nFrauen. Ich m\u00f6chte nur einmal auf das Beispiel der \n\nGastronomie verweisen \u2013 eine Branche, die eher unter-\n\ndurchschnittlich und nicht \u00fcberdurchschnittlich zahlt. \n\nWenn es dort mehr Frauen gibt, bedeutet das nat\u00fcrlich, \n\ndass das Auswirkungen auf den Durchschnittslohn hat. Es \n\ngibt geschlechterspezifische Unterschiede in der Wahl der \n\nAusbildung. Wenn es nach Ihnen geht, d\u00fcrfte man keiner \n\nFrau mehr raten, den Friseurberuf zu ergreifen, weil man \n\nin diesem Bereich relativ wenig verdient. Auch das dr\u00fcckt \n\nden Einkommensschnitt und macht die L\u00fccke zur Durch-\n\nschnittsbezahlung von M\u00e4nnern gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte noch einen Gedanken \n\nzu Ende bringen und danach gestatte ich die Frage gern. \u2013 \n\nEs gibt auch unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe. Es gibt \n\nFrauen, die sich bewusst f\u00fcr Teilzeitarbeit entscheiden. \n\nSie entscheiden sich bewusst daf\u00fcr, Auszeiten f\u00fcr Kinder-\n\nerziehung zu nehmen. Diese Entscheidung ist individuell. \n\nDas ist aus unserer Sicht nicht verwerflich, aber nat\u00fcrlich \n\nwirkt sich auch das auf Aufstiegschancen und Berufser-\n\nfahrung aus. Und auch das wird sich wieder am Lohn \n\nfestmachen, meine Damen und Herren. \n\nSie sehen, dass eine Schwarz-wei\u00df-Betrachtung der von \n\nIhnen angef\u00fchrten statistischen Einkommensunterschiede \n\nnicht funktioniert. Die Unterschiede sind eben kein \n\nGradmesser f\u00fcr m\u00f6gliche Diskriminierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage; Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 \n\nLieber Herr Kollege, nun sagen Sie, dass die allgemeinen \n\nEinkommensunterschiede zwischen M\u00e4nnern und Frauen \n\nzum gro\u00dfen Teil etwas mit verschiedenen Berufsbildern, \n\nmit der Entscheidung f\u00fcr Kinder zu tun haben. Trotzdem \n\nist es ja ein Fakt, dass Frauen in gleichen Berufen auf \n\ngleicher Position bei gleicher Qualifikation weniger \n\nverdienen als M\u00e4nner, die diese Berufe innehaben. Wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich das? \n\nTorsten Herbst, FDP: Mit der Gleichheitsbetrachtung ist \n\ndas so eine Sache. Ich habe zum Beispiel nicht geh\u00f6rt, \n\ndass die Ministerinnen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\naufgrund dessen, dass sie weiblichen Geschlechts sind, \n\nweniger verdienen als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. Bei \n\nunseren Fraktionsmitarbeiterinnen ist das auch nicht so. \n\nVielleicht ist das bei Ihnen so, aber dabei kann ich Ihnen \n\nnicht helfen. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nDas m\u00fcssen Sie kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Sabine Friedel, SPD:  \n\nUnd in der Privatwirtschaft?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5102 \n\n\u2013 Frau Friedel, ich kenne eine ganze Reihe von Unter-\n\nnehmen. Vielleicht ist die FDP in der Wirtschaft ein \n\nbisschen mehr unterwegs als Sie. Ich kenne keinen \n\nUnternehmer, der eine Frau aufgrund ihres Geschlechtes \n\ndiskriminiert, denn diese Arbeitskraft ist genauso wertvoll \n\nund wichtig f\u00fcr den Erfolg eines Unternehmens. Aber das \n\nkennen Sie als SPD nat\u00fcrlich nicht; denn in der Wirtschaft \n\nm\u00fcsste man erst einmal arbeiten, um sich dort auszuken-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie verwechseln zudem \n\nGleichberechtigung mit Gleichverteilung. Gleichvertei-\n\nlung und absolute Gleichheit ist kein Staatsziel und im \n\n\u00dcbrigen in der Praxis durch den Gesetzgeber auch nicht \n\ndurchsetzbar. \n\nUnsere Fraktion h\u00e4tte auch kein Problem damit, wenn ein \n\ngro\u00dfer Teil der Frauen mehr verdienen w\u00fcrde als der \n\nDurchschnitt der M\u00e4nner. Nur, wenn eine Frau dann \n\neinmal mehr verdient als ein Mann in der gleichen Positi-\n\non, m\u00fcsste dann ihr Gehalt abgesenkt werden, damit die \n\nGleichheit wieder hergestellt ist? Das ist eine ziemlich \n\nschizophrene Logik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGleiches Einkommen per Gesetz, Quote per Gesetz \u2013 das \n\nist linke Gesellschaftspolitik. \n\nF\u00fcr DIE LINKE z\u00e4hlt eben nicht die individuelle Eignung \n\noder Leistung, sondern f\u00fcr sie z\u00e4hlt in dem Fall das \n\nGeschlecht. Ich wei\u00df nicht, ob Sie auch bei \u00dcberstunden \n\ndarauf bestehen, dass diese exakt gleich verteilt werden \n\nm\u00fcssen zwischen Alt und Jung, zwischen Frauen und \n\nM\u00e4nnern. Wenn Sie das \u00dcberstundengleichverteilungsge-\n\nsetz hier einbringen wollen, bin ich mal gespannt, wie Ihr \n\nGesetzestext aussieht. Meine Damen und Herren, wenn \n\nSie auf den Lohn in der Privatwirtschaft abheben \u2013 Herr \n\nBrangs ist, glaube ich, Gewerkschafter \u2013, wer verhandelt \n\ndenn L\u00f6hne in Tarifverhandlungen? Wer verhandelt \n\nEingruppierungen? \n\nDas sind doch die Tarifpartner: Arbeitgeber auf der einen \n\nSeite, Arbeitnehmer auf der anderen Seite. Sollen wir das \n\nals Gesetzgeber \u00fcbernehmen und jede Eingruppierung per \n\nGesetz festlegen? Sollen wir als Gesetzgeber individuelle \n\nVerhandlungen ersetzen? Also, meine Damen und Herren, \n\nSie geben hier eine ganze Menge Rechte auf, die die \n\nTarifpartner haben und die den freiheitlichen Charakter \n\nunseres Wirtschaftslebens ausmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Kollege Herbst, vielen \n\nDank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nAngesichts Ihrer Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich Sie fragen, ob \n\nSie tats\u00e4chlich der Meinung sind, dass sich die Zusam-\n\nmensetzung Ihrer Fraktion ausschlie\u00dflich aufgrund \n\nindividueller Leistung und Qualifikation ergibt und, wenn \n\nja: Halten Sie tats\u00e4chlich die Frauen in der FDP f\u00fcr \n\nweniger qualifiziert und leistungsorientiert als die M\u00e4n-\n\nner? \n\nTorsten Herbst, FDP: Mit der Eignung habe ich bei Ihrer \n\nFraktion h\u00e4ufiger so meine Bedenken. Das gebe ich zu. \n\nIch glaube, bei uns haben die Delegierten unserer Lan-\n\ndesvertreterversammlung eine weise Entscheidung getrof-\n\nfen. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das habe ich ja auch nicht zu kommentieren, weil die \n\nFDP im Gegensatz zu den GR\u00dcNEN eine basisdemokra-\n\ntische Partei ist, und ich akzeptiere deren Ergebnisse. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen sich bei uns Frauen im Wettbewerb \n\ndurchsetzen und werden nicht per Quote auf Posten \n\ngeschoben wie bei Ihnen. Das ist vielleicht auch ein \n\nwichtiger Unterschied. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Statt den Menschen Vorschrif-\n\nten zu machen, wollen wir lieber Angebote schaffen. Das \n\nThema Kita-Betreuung wurde zu Recht angesprochen. \n\nDas ist ein Punkt, der extrem wichtig ist, um Frauen ein \n\nberufliches Fortkommen m\u00f6glich zu machen. Auch \n\nflexible Kita-\u00d6ffnungszeiten geh\u00f6ren dazu. Die Angebote \n\nSachsens bei der Kinderbetreuung sind im bundesweiten \n\nVergleich spitze. \n\nSachsen ist im \u00dcbrigen auch das Fl\u00e4chenland mit der \n\nh\u00f6chsten Frauenquote in F\u00fchrungsetagen von Unterneh-\n\nmen. Jeder vierte Chef im Osten ist Frau. Das liegt \n\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, meine Damen und \n\nHerren, und zeigt, dass Sachsen und vielleicht auch der \n\nOsten in manchen Bereichen dem Westen voraus ist. \n\nWir brauchen deshalb keine neuen Zw\u00e4nge, Quoten und \n\nVerbote, sondern Angebote, die es Frauen und M\u00e4nnern \n\nerm\u00f6glichen, im Beruf erfolgreich zu sein. Wir wollen \n\nkeine Diskriminierung einer einzelnen Geschlechtergrup-\n\npe \u2013 weder in die eine noch in die andere Richtung. Wir \n\nlehnen Eingriffe in Tarifautonomie und Vertragsfreiheit \n\nab. \n\nDeshalb werden wir gegen Ihren Antrag stimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 3 eine Kurzintervention; bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine ganz kurze, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Kollege Herbst hat ein paar Ausf\u00fchrun-\n\ngen dazu gemacht, dass er Quotenregelungen an sich f\u00fcr \n\nschlecht h\u00e4lt. Vielleicht hilft es etwas beim Nachdenken, \n\nund es ist f\u00fcr andere auch interessant zu erfahren, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5103 \n\nBundesvorstand der FDP prinzipiell nach Quote besetzt \n\nwird, und zwar nach Regionalquote. Aus jedem Landes-\n\nverband der FDP muss ein Wichtigtuer dabei sein, sonst \n\nist der Vorstand nicht g\u00fcltig gew\u00e4hlt. Den Herren ist ihre \n\nQuote nicht peinlich. Deswegen bitte ich die Frauen, diese \n\nAusf\u00fchrungen nicht weiter ernst zu nehmen. Wenn den \n\nM\u00e4nnern ihre Quote nicht peinlich ist, muss uns unsere \n\n\u00fcberhaupt nicht peinlich sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non des Herrn Kollegen Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gesch\u00e4tzte Frau Kollegin  \n\nHermenau, Sie kennen sich offensichtlich in der Bundes-\n\nsatzung der FDP nicht so richtig aus. Ich empfehle einmal \n\ndas Nachlesen. Das ist nur ein kleiner Teil. Wenn Sie im \n\n\u00dcbrigen so selbstbewusst sind und glauben, die Leistung \n\nzu bringen, dann br\u00e4uchten Sie die Quoten doch nicht, \n\ndann w\u00fcrden Sie sich doch im Wettbewerb durchsetzen. \n\nAber das scheint bei den GR\u00dcNEN ja nicht der Fall zu \n\nsein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht Frau \n\nKollegin Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Bei dieser Rede von Herrn Herbst \n\nw\u00fcnsche ich mir, dass das sehr viele Frauen geh\u00f6rt haben \n\noder nachlesen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\ndenn dann d\u00fcrfte die Zahl der Frauen, die bei der n\u00e4chsten \n\nWahl FDP w\u00e4hlen, noch weiter in den Keller gehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eigentlich eine \n\nSchande, dass wir jedes Jahr wieder hier stehen und uns \n\n\u00fcber den Lohnunterschied von M\u00e4nnern und Frauen \n\nunterhalten m\u00fcssen, und dass wir in den Jahren, in denen \n\nwir dar\u00fcber geredet haben, eigentlich keinen Schritt \n\nvorangekommen sind. Die Zahlen sind genannt worden. \n\nN\u00f6tig w\u00e4re an dieser Stelle, sich zum einen \u00fcber die \n\nUrsachen zu unterhalten, die dazu f\u00fchren, dass es diese \n\nEinkommensunterschiede gibt. Zum Zweiten m\u00fcsste man \n\naus dieser Ursachenanalyse Ma\u00dfnahmen ableiten. Beides \n\nist in diesem Antrag der SPD-Fraktion enthalten. Drittens \n\nm\u00fcsste man auch noch den politischen Willen haben, \n\ndaran auch wirklich etwas zu \u00e4ndern. Das kann ich bei der \n\nKoalition gerade nicht feststellen. \n\nHerr Herbst hat auch nicht zur Kenntnis genommen, dass \n\ndas Equal Pay nicht eine gr\u00fcne Theorie ist oder auch eine \n\nlinke, wie auch immer. Sie reicht weit in die CDU-\n\nFraktion hinein. Ich glaube, es haben sich auch schon \n\nf\u00fchrende Politikerinnen der FDP dazu ge\u00e4u\u00dfert, dass das \n\nein Thema ist, dem man sich stellen sollte, und sie haben \n\nMa\u00dfnahmen dazu vorgeschlagen. \n\nRenommierte Wirtschaftswissenschaftlerinnen verweisen \n\nin diesem Zusammenhang auf den Unterschied zwischen \n\nEinkommensdiskriminierung \u2013 das ist das, wor\u00fcber Herr \n\nHerbst zum gro\u00dfen Teil hier gesprochen hat \u2013 und den \n\nstrukturellen Faktoren, die zu einer Diskriminierung von \n\nFrauen f\u00fchren. \n\nIn Ostdeutschland ist es so, dass sich fast drei Viertel \n\ndieser Einkommensunterschiede mit strukturell diskrimi-\n\nnierenden Faktoren erkl\u00e4ren. Frauen verdienen weniger \n\nals M\u00e4nner, weil sie h\u00e4ufiger ihre Erwerbst\u00e4tigkeit unter-\n\nbrechen m\u00fcssen. M\u00e4nner sind auch V\u00e4ter, auch sie k\u00f6n-\n\nnen zu Hause bleiben; es ist nicht ein Privileg der Frauen. \n\nWeil Frauen \u00f6fter zu Hause bleiben, haben sie nat\u00fcrlich \n\nk\u00fcrzere Betriebszugeh\u00f6rigkeiten. Das wirkt sich auf die \n\nL\u00f6hne aus. Frauen sind, wie wir alle wissen, seltener in \n\nhochdotierten Leitungspositionen. \n\nAndere Punkte, die ebenfalls zu diesen Einkommensun-\n\nterschieden beitragen, haben die Kolleginnen schon \n\ngenannt. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass rund die H\u00e4lfte aller weiblichen \n\nAuszubildenden sich unter den 360 Ausbildungsberufen \n\noder Lehrberufen zehn aussuchen. Das f\u00fchrt ja dann auch \n\nweiter. Die H\u00e4lfte aller erwerbst\u00e4tigen Frauen arbeitet in \n\nf\u00fcnf von insgesamt 87 Berufsgruppen, und das sind zum \n\ngro\u00dfen Teil die Berufsgruppen und die Branchen mit den \n\nniedrigsten L\u00f6hnen. So bekommt eine Fris\u00f6rin in Sachsen \n\nim ersten Berufsjahr 3,82 Euro! Auch Sekret\u00e4rinnen, \n\nArzthelferinnen, Erzieherinnen \u2013 man k\u00f6nnte diese \n\nAufz\u00e4hlung fortsetzen \u2013 z\u00e4hlen zu den typischen schlecht \n\nbezahlten Frauenberufen. \n\nEs ist nicht so, dass diese Entgeltungleichheit nur ein \n\nProblem der weniger qualifizierten Frauen ist, sondern im \n\nGegenteil. Bezogen auf die zehn am h\u00f6chsten dotierten \n\nBerufe h\u00f6ren die Einkommen gut verdienender Frauen \n\ndort auf, wo die Einkommen gut verdienender M\u00e4nner \n\nerst anfangen. Diese ungleiche Bewertung in den Ent-\n\ngeltstrukturen, vor allem in der Privatwirtschaft, aber \n\nauch im \u00f6ffentlichen Dienst, ver\u00e4ndert sich kaum. Es \n\nlassen sich \u00fcberhaupt keine objektiven Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nfinden, dass Grundschullehrerinnen hier im Land wesent-\n\nlich weniger verdienen als Gymnasiallehrer \u2013 au\u00dfer, dass \n\ndas eine ein typischer Frauenberuf und das andere ein \n\ntraditioneller M\u00e4nnerberuf ist. Gleiches gilt f\u00fcr Erziehe-\n\nrinnen. In den skandinavischen L\u00e4ndern ist das anders. \n\nDie Kollegin Klepsch hat vorhin schon davon gesprochen. \n\nVergleichbare Berufsgruppen sind Ingenieure/Biblio-\n\nthekarinnen, Putzfrauen/Pf\u00f6rtner, Leiterinnen von Di\u00e4t-\n\nk\u00fcchen/Betriebshofleiter, K\u00fcchenhilfen/Kanalarbeiter, \n\nund trotzdem ist die Lohnungleichheit sehr erheblich. \n\nObwohl diese Frauenjobs, was die Anforderung und die \n\nBelastung angeht, denen der M\u00e4nner n\u00e4mlich mindestens \n\ngleichwertig sind, werden sie nach TV\u00f6D niedriger \n\neingestuft und damit schlechter bezahlt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Landesverwaltung \n\nmit ihren Staatsbetrieben ist durchaus eine gro\u00dfe Arbeit-\n\ngeberin. Als Arbeitgeberin ist sie auch Tarifpartei und \n\ndamit an den Aushandlungsprozessen beteiligt, und sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5104 \n\nkann sich f\u00fcr diskriminierungsfreie Arbeitsplatzbewer-\n\ntungssysteme, zum Beispiel Logib, starkmachen. Wenn \n\nhier ausgef\u00fchrt wurde, dass in Sachsen diese Entgeltun-\n\ngleichheit wesentlich geringer ist als in westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern, dann verschweigen Sie dabei aber den \n\ndirekten Vergleich mit den ostdeutschen L\u00e4ndern. Hier \n\nliegt Sachsen n\u00e4mlich an letzter Stelle. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, L\u00e4nder wie Ontario und \n\nKanada zeigen, dass es erst durch eine gesetzliche Ver-\n\npflichtung zu einer Entgeltangleichung \u2013 und zwar ganz \n\nbewusst keiner Gleichmacherei, sondern zu einer Entgel-\n\ntangleichung \u2013 gekommen ist. Die Unternehmen sind dort \n\nzu Lohntransparenz verpflichtet. Zum anderen m\u00fcssen sie \n\nernsthafte Pl\u00e4ne zur Lohnangleichung vorlegen, und wenn \n\ndiese nicht innerhalb einer bestimmten Frist umgesetzt \n\nsind, drohen Sanktionen. Auch in Deutschland st\u00e4nde die \n\nTarifautonomie solchen gesetzlichen Regelungen durch-\n\naus nicht entgegen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe jetzt etwas zu \n\nden Ursachen und etwas zu Konzepten gesagt. Allerdings, \n\nwo kein Wille ist, ist auch kein Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Herrmann sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\njetzt Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der Equal Pay Day soll in dem \n\nAntrag der SPD als \u201eMahnung\u201c verstanden werden. Es \n\nw\u00e4re zun\u00e4chst vielleicht angebracht gewesen, hierf\u00fcr \n\neinen verst\u00e4ndlicheren Namen zu w\u00e4hlen, wie zum \n\nBeispiel \u201eTag der Lohngerechtigkeit\u201c. Ich kann irgendwie \n\nnicht nachvollziehen, warum man meint, dieses und auch \n\nandere berechtigte und sinnvolle Anliegen mit einem \n\nenglischen Ausdruck aufwerten zu m\u00fcssen. \n\nNiemand wird nat\u00fcrlich etwas dagegen einzuwenden \n\nhaben, dass der Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche \n\nArbeit\u201c auch bei der Entlohnung von Frauen durchzuset-\n\nzen ist, wenn tats\u00e4chlich ungerechtfertigte Lohnunter-\n\nschiede bestehen. Doch schon aus der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung wird deutlich, dass sie zumindest in \n\nBezug auf den Freistaat ein Problem beklagen, das mit \n\ndurchschnittlich 9 % Lohnunterschied weitaus geringer \n\nausf\u00e4llt, als von Ihnen herbeigeredet. \n\nDer weitere Antragstext verr\u00e4t ja auch, dass es Ihnen nicht \n\num Gerechtigkeit, sondern nur um feministische Planwirt-\n\nschaft durch Quotierung geht, wie sie von der linken Seite \n\nin diesem Hause immer wieder gefordert wird und die wir \n\nnach wie vor ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer beklagte Lohnunterschied relativiert sich weiter, \n\nwenn Sie betrachten, dass viele Frauen \u2013 wen wundert es, \n\nes ist halt so \u2013 in typischen Frauenberufen arbeiten, also \n\nals Krankenschwestern, Altenpflegerinnen oder Erziehe-\n\nrinnen. \n\nGenau hier scheint uns das eigentliche Problem zu liegen: \n\nUnsere Gesellschaft achtet ganz allgemein diese wichti-\n\ngen gemeinschaftsdienlichen Berufe viel zu wenig, und \n\ndas dr\u00fcckt sich in der Entlohnung aus \u2013 wovon Frauen \n\n\u00fcberproportional betroffen sind. Statt k\u00fcnstlich einen \n\nGeschlechterkampf herbeizureden, sollten wir eine ganz \n\nandere Debatte f\u00fchren, n\u00e4mlich die Debatte \u00fcber die \n\nGeringsch\u00e4tzung bestimmter Berufe, die dem Allgemein-\n\nwohl dienen. \n\nWenn wir noch einmal auf das Motto des diesj\u00e4hrigen \n\nEqual Pay Day eingehen wollen, das da hei\u00dft: \u201eRollenste-\n\nreotype-gelebtes Rollenverhalten und Ansatzpunkte, diese \n\naufzubrechen\u201c, dann muss ich wirklich einmal die Gegen-\n\nfrage stellen: Was w\u00e4re denn so schlimm an Rollen \u2013 \n\nm\u00e4nnlichen und weiblichen, m\u00fctterlichen und v\u00e4terlichen \n\n\u2013, sofern sie gerecht, also gleicherma\u00dfen anerkannt und \n\nbezahlt werden? Das ist doch der Punkt, und nicht, die \n\nvon der Natur nun einmal vorgegebenen Rollen aufzubre-\n\nchen \u2013 was bei Ihnen oftmals nur auf einen Rollentausch \n\nhinausl\u00e4uft. Aber Ihnen schweben \u2013 siehe Begr\u00fcndung, \n\nich zitiere \u2013 \u201eMa\u00dfnahmen f\u00fcr eine zwangsl\u00e4ufig langfris-\n\ntig angelegte Ver\u00e4nderung geschlechtlicher Rollenbilder\u201c \n\nvor. Also Zwang, Quote, Aufbrechen. Schon diese \n\nSprachwahl verr\u00e4t uns doch, dass Sie hier die Zerst\u00f6rung \n\neiner von weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung nach wie vor als \n\nnat\u00fcrlich empfundenen Ordnung planen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt nat\u00fcrlich die realen \n\nLohnunterschiede, die berechtigterma\u00dfen als Ungerech-\n\ntigkeit empfunden werden. Wenn eine Frau Kinder \n\nbekommt und durch die Elternzeit an mehreren Lohn- und \n\nGehaltsrunden nicht teilnehmen kann; wenn eine Frau \n\ngerade erst aus der Familienzeit zur\u00fcckkehrt und dann \n\nnat\u00fcrlich nicht sofort eine Gehaltserh\u00f6hung fordern kann, \n\noder wenn sie \u2013 weil sie ja die Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf organisieren muss \u2013 auf eine Teilzeitstelle \n\nangewiesen ist, dann sind das ganz praktische Gr\u00fcnde, die \n\nzu einer realen Schlechterstellung der Frau f\u00fchren, einer \n\nSchlechterstellung, die aber in den allermeisten F\u00e4llen \n\nnicht absichtlich geschieht und eben zwingend betriebs-\n\nwirtschaftlicher Logik entspringt. \n\nWor\u00fcber wir wirklich reden sollten, sind vielmehr staatli-\n\nche Ma\u00dfnahmen, um bestehende Unterschiede \u2013 ob beim \n\nGehalt oder der Altersvorsorge \u2013 auszugleichen. \n\nWir, die NPD-Fraktion, haben daf\u00fcr bereits vielf\u00e4ltige \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet: beispielsweise die Einrichtung \n\nvon Betriebskooperativen, um Betriebskinderg\u00e4rten zu \n\nerm\u00f6glichen, die Zahlung eines sozialversicherungs-\n\npflichtigen M\u00fcttergehaltes zum Ausgleich von Einkom-\n\nmensverlusten und als Anerkennung f\u00fcr geleistete Erzie-\n\nhungsarbeit, die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung von Kinderer-\n\nziehungszeiten bei der Rentenversicherung usw. usf. Aber \n\ndavon wollen Sie \u2013 die linke Seite in diesem Hause \u2013 ja \n\nleider nichts wissen, denn das w\u00fcrde die traditionelle \n\nFamilie st\u00e4rken. Sie setzen lieber auf Quoten, aufgebro-\n\nchenes Rollenverhalten und Kampagnen mit merkw\u00fcrdi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5105 \n\ngen englischen Bezeichnungen. Den Antrag lehnen wir \n\nab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler \n\nsprach f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wenn es keinen weiteren \n\nRedebedarf in einer zweiten Runde geben w\u00fcrde, h\u00e4tte \n\ndie Staatsregierung das Wort. \u2013 Den sehe ich nicht. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir \n\nhaben \u00fcber den sogenannten Gender pay gap bereits \n\ngeh\u00f6rt. Auf Deutsch hei\u00dft es in etwa: die Geschlech-\n\ntereinkommensl\u00fccke oder Geschlechterlohnl\u00fccke, also \n\nder prozentuale Unterschied im Bruttostundenverdienst \n\nbei durchschnittlich 23 %. Die Wirkung unserer Forde-\n\nrung w\u00fcrde gest\u00e4rkt und auch die Sensibilit\u00e4t erh\u00f6ht, \n\nwenn wir uns sprachlich deutlich positionieren \u2013 also zu \n\nEntgeltgleichheit bzw. Lohngleichheit \u2013, denn sie ist ein \n\nwichtiges Ziel nicht nur f\u00fcr die Gesellschaft, sondern \n\nauch f\u00fcr jeden einzelnen Betrieb. \n\nDeutschland erreicht bei der Entgeltgleichheit Platz 22 \n\nder 28 europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten. Im bundesweiten \n\nVergleich liegen wir in Sachsen mit 9 % zwar weit vorn; \n\ndies ist aber vor allem auf die traditionell h\u00f6here Er-\n\nwerbsneigung unserer Frauen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das kann \n\nuns dennoch nicht zufriedenstellen, und das sage ich ganz \n\nbewusst am Vorabend des Internationalen Frauentages. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe die bundesweiten Aktionen zum Equal Pay \n\nDay ausdr\u00fccklich. Auch mein Haus beteiligt sich an \n\ndiesen Aktionen und betreibt offensiv Pressearbeit. \n\nGleichwohl m\u00fcssen wir uns alle fragen, wo die Ursachen \n\nf\u00fcr diese Verdienstunterschiede liegen. Auch das wurde \n\nhier diskutiert. Bei der Berufsauswahl entscheiden sich \n\nnoch immer zu wenige M\u00e4dchen und Frauen f\u00fcr Berufe in \n\nder Naturwissenschaft oder der Technik. Genau diese sind \n\nnun einmal von besseren Verdiensten und besseren Auf-\n\nstiegschancen gepr\u00e4gt. Wir beteiligen uns auch am Girls\u2018- \n\nund am Boys\u2019 Day. \n\nZum anderen arbeiten viele Frauen in Teilzeit und k\u00f6nnen \n\nnicht in F\u00fchrungspositionen aufsteigen. Beides wirkt sich \n\nnat\u00fcrlich unmittelbar auf den Verdienst aus. Deswegen \n\nsetzen wir uns f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen \n\nein. Dass uns dies gelingt, zeigen die 31 % unserer \n\nweiblichen F\u00fchrungspositionen in Sachsen, mit denen wir \n\nbundesweit die Spitze einnehmen. S\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen haben die Qualifikationen und Leistungen unserer \n\ns\u00e4chsischen Frauen also sehr wohl erkannt. \n\nGleichwohl wird es \u2013 hier wiederhole ich mich sehr gern \n\n\u2013, wenn es sich bis 2013 nicht merklich \u00e4ndert, auch mit \n\nunserer Stimme die Flexiquote geben. Damit aber nicht \n\ngenug. \u00dcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds und \u00fcber \n\nLandesmittel f\u00f6rdert der Freistaat Qualifizierungsma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr Frauen, die vor allen Dingen in F\u00fchrungsposi-\n\ntionen vorgesehen sind, oder f\u00fcr benachteiligte Jugendli-\n\nche. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das sind nur \n\neinige positive Beispiele. All das \u00e4ndert aber nichts daran, \n\ndass die Bezahlung im Verantwortungsbereich der Tarif-\n\npartner liegt. Unsere Aufgabe liegt deshalb vor allem in \n\nder Aufkl\u00e4rung und Sensibilisierung der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen. Ich appelliere an die s\u00e4chsischen Arbeitge-\n\nber: Nutzen Sie verst\u00e4rkt die Lohntestverfahren, Lohn-\n\ngleichheit im Betrieb Deutschland, also Logib-D, und den \n\nEntgeltgleichheitscheck, um Entgeltunterschiede zwi-\n\nschen M\u00e4nnern und Frauen zu entlarven. Diese Teste sind \n\nfreiwillig, kostenlos und anonym; sie m\u00fcssen nur noch \n\ngenutzt werden. \n\nLiebe Kollegin Liane Deicke: Was die Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes anbelangt, so kann ich \n\nsagen: Es wird kommen, es befindet sich gerade in der \n\nVorbereitung zur Kabinettseinbringung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nWir sind am Ende der Aussprache angekommen. Das \n\nSchlusswort hat die Fraktion der SPD, die den Antrag \n\neingebracht hat. Frau Dr. Deicke, Sie werden das \n\nSchlusswort jetzt halten. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist wie von mir \n\nerwartet verlaufen. Es war schon klar, welche Positionen \n\nhier vertreten werden. Etwas \u00fcberrascht war ich \u00fcber den \n\nRedebeitrag von Frau Saborowski-Richter. Ich habe den \n\nEindruck gewonnen, dass darin viele zustimmende Argu-\n\nmente enthalten waren. Insofern waren wir gar nicht so \n\nweit entfernt. Wichtig ist, dass entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\ntats\u00e4chlich ergriffen werden. \n\nWas Herrn Herbst von der FDP-Fraktion angeht, so denke \n\nich, dass er wahrscheinlich nicht einmal wei\u00df, was zu \n\ndiesem Thema im Koalitionsvertrag steht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Doch!  \n\nIch habe ihn mit verhandelt!) \n\nObwohl er ihn unterschrieben hat, hat er heute genau das \n\nGegenteil dessen erz\u00e4hlt, was drinsteht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas interessiert die FDP doch nicht! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich  \n\nhabe ihn nicht unterschrieben!) \n\nUm auf die heutige Regierungserkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich zur\u00fcckzukommen: Darin ging es um Sach-\n\nsens Zukunft. Zukunftspolitik geht nicht ohne Frauen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5106 \n\nLeider hat Ministerpr\u00e4sident Tillich in seiner Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung das Wort \u201eFrauen\u201c nicht ein einziges Mal in den \n\nMund genommen. Das l\u00e4sst ziemlich tief blicken und \n\nsendet ein entsprechendes Signal nach au\u00dfen. \n\nZudem werden \u2013 nicht nur vom Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \n\nimmer Eigenverantwortung und Eigeninitiative betont. \n\nRichtig ist, dass die Staatsregierung entschlossen nach \n\nL\u00f6sungen suchen muss, wenn sie den Verfassungsauftrag \n\nwirklich ernst nehmen will. \n\nZur FDP kann ich sagen: Ich gehe davon aus, dass Sie \n\nauch den Verfassungsauftrag nicht ernst nehmen. Das ist \n\nwirklich sehr traurig. Auch mit den \u00c4u\u00dferungen von \n\nHerrn Morlok habe ich ein gewisses Problem: Er hat noch \n\nnicht verstanden, worum es wirklich geht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Wille, etwas zu bewegen, darf sich nicht in der \n\nFestlegung von Ma\u00dfnahmen ersch\u00f6pfen, sondern muss \n\nsich auch im zuk\u00fcnftigen Landeshaushalt widerspiegeln. \n\nDa wir uns in einem Jahr, in dem ein Haushalt zu verab-\n\nschieden ist, befinden, ist jetzt die beste Gelegenheit, das \n\nentsprechend zu ber\u00fccksichtigen. Wir werden die Staats-\n\nregierung an ihren Bem\u00fchungen messen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort hielt \n\nFrau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion, die den Antrag \n\neingebracht hat. \n\nWir kommen zur Abstimmung. \n\nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber den in der Drucksache 5/8523 \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag ab. Wollen Sie den noch-\n\nmals begr\u00fcnden? Gew\u00fcnscht wird die Anpassung eines \n\nBerichtsdatums \u2013 wenn ich das gleich \u00fcbernehmen darf. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur Abstimmung. Wer ihm seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\ndieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nIch stelle nun den Antrag in der Drucksache 5/5448 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist der Antrag in der Drucksache 5/5448 nicht \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVerl\u00e4ngerung der Arbeit der Enquete-Kommission  \n\n\u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie-  \n\nund Innovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/8196, Antrag der Fraktionen der CDU, der FDP und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, FDP, DIE \n\nLINKE, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile zun\u00e4chst Mitgliedern der einreichenden Frakti-\n\nonen das Wort. Es ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSPD? \u2013 FDP? \u2013 DIE LINKE? \u2013 Ich darf nachfragen, ob \n\n\u00fcberhaupt jemand Redebedarf hat. \u2013 Niemand hat Rede-\n\nbedarf. Die NPD auch nicht? \u2013 Gut. Dann brauche ich \n\nnicht weiter aufzurufen. \n\nMeine Damen und Herren, damit k\u00f6nnen wir schon zur \n\nBeschlussfassung kommen. Ich stelle den Antrag in der \n\nDrucksache 5/8196 zur Abstimmung. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich habe zwei Gegenstimmen gesehen. Aber die \n\nsind sicherlich aus Versehen erfolgt; davon gehe ich \n\nzumindest aus. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\n\nnommen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Bitte sehr, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \u2013 Ich glaube, hier sind viele einem Missver-\n\nst\u00e4ndnis aufgesessen. Ich m\u00f6chte nur zum Abstimmungs-\n\nverhalten unserer Fraktion etwas sagen. Viele Mitglieder \n\nunserer Fraktion haben zugestimmt, einige haben sich der \n\nStimme enthalten. Es war nicht f\u00fcr jeden nachvollziehbar, \n\nwarum die Arbeit der Enquete-Kommission zur Techno-\n\nlogiepolitik verl\u00e4ngert werden soll. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie selbst wollten  \n\nsie doch noch viel weiter verl\u00e4ngern! \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie hat auch zugestimmt!) \n\nDas ergibt sich aus der Arbeitsweise dieser Enquete-\n\nKommission. Diese unterscheidet sich sehr wohl von der \n\nArbeitsweise der Vorg\u00e4nger-Enquete-Kommission. \n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse auftreten: Wir stimmen \n\nder Verl\u00e4ngerung der Arbeit mehrheitlich zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Sie haben \n\nschon zugestimmt. \n\nGibt es weitere Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten? \n\n\u2013 Herr Meyer, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5107 \n\nStephan Meyer, CDU: Auch ich m\u00f6chte mein Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich war zun\u00e4chst einmal skep-\n\ntisch, die Arbeit der Enquete-Kommission zu verl\u00e4ngern. \n\nAuf der anderen Seite haben wir festgestellt, dass dieses \n\nThemenfeld sehr, sehr umfangreich ist und sich in dem \n\nbisher beschlossenen Zeitfenster nicht abarbeiten l\u00e4sst. \n\nDeswegen war in der Runde der Obleute klar, dass wir \n\nverl\u00e4ngern m\u00fcssen. Von daher verwundert mich ein St\u00fcck \n\nweit die Reaktion der Linksfraktion. Frau Dr. Runge hatte \n\nsogar darauf gedrungen, dass wir bis Juni 2013 verl\u00e4n-\n\ngern; zumindest war das am 19. Dezember 2011 so. Wir \n\nhaben uns alle im Konsens darauf verst\u00e4ndigt zu verl\u00e4n-\n\ngern. Wir stehen dazu. Ich hoffe, dass die Arbeit zielf\u00fch-\n\nrend fortgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe damit \n\ndiesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nGeschlechtergerechte Verwendung von Haushaltsmitteln \u2013 Gender-Budget-\n\nNutzenanalyse in der Haushaltsaufstellung 2013/2014 des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/8380, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt nat\u00fcrlich die einreichende Fraktion. Danach \n\nfolgen die CDU, DIE LINKE, die SPD, die FDP, die NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nFrau Abg. Herrmann hat jetzt das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Ministerin hat es gesagt: \n\nMorgen j\u00e4hrt sich der \u201eTag der Vereinten Nationen f\u00fcr die \n\nRechte der Frau und den Weltfrieden\u201c \u2013 so hei\u00dft er \n\nn\u00e4mlich ganz genau \u2013, kurz: der Internationale Frauentag, \n\nzum 101. Mal. Noch l\u00e4nger, liebe Kolleginnen, w\u00e4hrt \n\nunser Einsatz f\u00fcr die Rechte der Frauen. Hin und wieder \n\nh\u00f6rt man die Frage: \u201eReicht das nicht endlich mal?\u201c Oder \n\nman h\u00f6rt: \u201eIch nehme doch auch die zwei V\u00e4termonate \n\nElternzeit.\u201c Oder: \u201eEs bewerben sich einfach keine \n\nFrauen; wir w\u00fcrden sie ja gern einstellen.\u201c Das sind \n\nStimmen, die die Gleichberechtigung, die wir heute \u2013 \n\nvielleicht \u2013 erreicht haben, belegen sollen. Aber wenn wir \n\nehrlich sind, wissen wir, dass wir noch weit davon ent-\n\nfernt sind. \n\nWir haben es gerade diskutiert: Frauen verdienen weniger \n\nals M\u00e4nner. Frauen sind st\u00e4rker im einkommensschwa-\n\nchen Dienstleistungssektor besch\u00e4ftigt. Sie arbeiten \n\nh\u00e4ufiger in Teilzeit und sind damit eher von Altersarmut \n\nbedroht. In Spitzenpositionen sind Frauen eher eine \n\nSeltenheit. Warum? Weil zum Beispiel die zwei Monate \n\n\u201eVollzeitvater\u201c nicht ausreichen, um den Frauen den \n\nR\u00fccken freizuhalten. Schlimmer noch, weil allein die \n\nTatsache, dass Frauen ihre Rolle als Mutter, vielleicht \n\nnoch alleinerziehend, ernst nehmen, ein Hindernis f\u00fcr den \n\nberuflichen Aufstieg ist. Die Tatsache, Mutter zu sein und \n\ndiese Rolle ausf\u00fcllen zu wollen, ist ein Hindernis f\u00fcr den \n\nberuflichen Aufstieg. \n\nOffensichtlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es \n\nStrukturen, Verhaltensweisen und Denkans\u00e4tze, die eine \n\ntats\u00e4chliche Gleichstellung und Gleichberechtigung \n\nimmer noch verhindern. Daf\u00fcr gibt es viele Beispiele. \n\nDenken Sie an die letzte Debatte. Anders als die CDU-\n\nFraktion, bei der ich den Gedanken nicht loswerde, dass \n\nsie mit dem Thema Geschlechtergerechtigkeit Frauen vor \n\nallem als W\u00e4hlerinnen gewinnen will und auch anders als \n\ndie FDP-Fraktion, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \n\nzuallererst an eine grenzenlose Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr den \n\nArbeitsmarkt denkt, will unsere Fraktion Frauen und \n\nM\u00e4nner in gleicher Weise in die Lage versetzen, selbstbe-\n\nstimmt ihre Lebensentscheidungen zu treffen, und zwar \n\nunbehindert vom Geschlecht. \n\nDie Einf\u00fchrung einer Gender-Budget-Analyse f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Haushalt kann eine wesentliche M\u00f6glichkeit \n\nsein, das zu erreichen; denn, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, unsere Entscheidungen im Hohen Haus und vor \n\nallen Dingen unsere Finanzentscheidungen wirken sich \n\nauf die Lebenssituation von Frauen und M\u00e4nnern aus. Das \n\nist ganz klar so. Aber sie wirken sich unterschiedlich auf \n\ndie Lebenssituation von Frauen und M\u00e4nnern aus. Diese \n\nunterschiedlichen Wirkungen gilt es bewusst zu machen, \n\nund zwar nicht mit dem Ziel, M\u00e4nnern und Frauen das \n\nGeschlecht abzusprechen \u2013 ich habe da eine ganz un-\n\nr\u00fchmliche Erinnerung an Frau Kuby im Ausschuss \u2013, \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nsondern mit der Frage zu verbinden, ob wir diese unter-\n\nschiedlichen Wirkungen tats\u00e4chlich wollen. Dann k\u00f6nnen \n\nwir auch zielgerichtet steuern, um Ungerechtigkeiten im \n\nErwerbsleben zu verringern oder bewusst Freizeitangebo-\n\nte in der Jugendhilfe zu schaffen, die von m\u00e4nnlichen \n\nJugendlichen angenommen werden. Unser langfristiges \n\nZiel an dieser Stelle ist die geschlechtergerechte Verwen-\n\ndung von Haushaltsmitteln. Das ist eine M\u00f6glichkeit, \n\nstruktureller Ungleichbehandlung zu begegnen. \n\nUnd noch einmal: Wenn ich mich an die Ausschussdis-\n\nkussion zum Gender Mainstreaming erinnere, dann bin \n\nich sicher, dass wir als GR\u00dcNE-Fraktion heute mit \n\ndiesem Antrag das Lieblingsthema mancher Kollegen aus \n\nder Koalition getroffen haben. Aber erinnern wir uns an \n\nden Wortlaut des Artikels 8 der Landesverfassung. Dort \n\nsteht: \u201eDie F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5108 \n\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des \n\nLandes.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir, liebe Kolleginnen und Kollegen, nehmen die Verfas-\n\nsung und auch die Diskussion um eine Modernisierung \n\nder Verfassung oder die Einf\u00fchrung einer Schuldenbrem-\n\nse, wir nehmen die Verfassung in all ihren Punkten ernst. \n\nWir nehmen sie sehr ernst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber wir erwarten auch von Ihnen \u2013 und damit m\u00f6chte \n\nich vornehmlich die Koalition ansprechen \u2013, dass Sie \n\njeden Artikel in gleicher Weise ernst nehmen. Das bedeu-\n\ntet, dass wir in Umsetzung von Artikel 8 die erforderli-\n\nchen Konsequenzen f\u00fcr die Haushaltsf\u00fchrung ziehen \n\nm\u00fcssen. Gender-Budgeting bezeichnet nicht etwa eine \n\nGeschlechtsumwandlung, sondern die geschlechterdiffe-\n\nrenzierte Analyse der \u00f6ffentlichen Haushalte. Noch \n\neinmal: Wiederholungen helfen ja bei manchen Kollegen \n\nzum Verst\u00e4ndnis. Dahinter steht die Annahme, dass die \n\n\u00f6ffentlichen Einnahmen und Ausgaben die wirtschaftli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten von M\u00e4nnern und Frauen wesentlich \n\nmitbestimmen und damit Einfluss auf die Geschlechterge-\n\nrechtigkeit nehmen. Wer es mit Gleichstellungspolitik \n\nnach Artikel 8 der Verfassung ernst nimmt, der muss \n\nGender-Budgeting zum integralen Bestandteil seiner \n\nHaushaltspolitik machen. Voraussetzungen sind ge-\n\nschlechterdifferenziert und kontinuierlich erhobene \n\nDaten. Das ist in der vorherigen Debatte schon gesagt \n\nworden. Mit diesen Daten kann Gender-Budgeting mehr \n\nsein als Geschlechtergerechtigkeit. Es kann auch dazu \n\ndienen, dass wir, das Parlament, bessere Entscheidungs-\n\ngrundlagen f\u00fcr unser Handeln erhalten. Wir erreichen \n\nmehr Transparenz in der Haushaltsplanung und in der \n\nKontrolle. Folglich k\u00f6nnen wir Gelder gezielt und st\u00e4rker \n\nwirkungsorientiert einsetzen. Das allein m\u00fcsste doch auch \n\ndie Kollegen von der CDU-Fraktion in Zeiten effizienter \n\nRessourcennutzung \u00fcberzeugen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dann hat diese viel \n\nzitierte Gie\u00dfkanne als Verteilerprinzip ausgedient und Sie \n\nk\u00f6nnen sie endlich dort lassen, wo sie hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich \n\nim Garten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! L\u00e4nder wie Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u2013 dort im \u00dcbrigen noch unter CDU-\n\nRegierung \u2013, aber auch Berlin und Bremen wenden \n\nGender-Budgeting im Haushaltsverfahren an. Rheinland-\n\nPfalz und Sachsen-Anhalt beabsichtigen die Einf\u00fchrung. \n\nDie Verwendung der ESF-Mittel auf Bundesebene erfolgt \n\nunter Ber\u00fccksichtigung von Gender-Budgeting, und das \n\nbei einer Koalition aus CDU und FDP. Was soll uns in \n\nSachsen also daran hindern? \n\nLiebe CDU! Tats\u00e4chlich, Ihre Kolleginnen und Kollegen \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg haben es erkannt: Gender-\n\nBudgeting ist ein wesentliches Steuerungsinstrument, auf \n\ndas wir gerade in Zeiten knapper werdender \u00f6ffentlicher \n\nKassen nicht l\u00e4nger verzichten sollten. Dar\u00fcber hinaus \n\nregen wir mit unserem Antrag an zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir \n\ndas Instrument der Budget-Nutzenanalyse auch auf andere \n\nMerkmale, wie zum Beispiel das Lebensalter, \u00fcbertragen \n\nk\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnten zielgerichteter \u00f6ffentliche Mittel \n\nzum Umgang mit und zur Beeinflussung des demografi-\n\nschen Wandels eingesetzt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Haushaltsplanung \n\nals zentrales politisches Steuerungselement und Ausdruck \n\nvon politischer Priorit\u00e4tensetzung darf nicht l\u00e4nger \n\ngeschlechtsblind sein. Wir wollen und m\u00fcssen zielgrup-\n\npen- und wirkungsorientiert haushalten. Das ist effizient. \n\nStimmen Sie deshalb heute unserem Antrag zu, auch mit \n\nBlick auf den morgigen Tag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbitte; Herr Abg. Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nglaube meist an das Gute im Menschen, deshalb unterstel-\n\nle ich auch hier, dass es sich nicht um einen Klientelpoli-\n\ntikantrag handelt, sondern um das ehrliche Bem\u00fchen um \n\neine geschlechtergerechte Budgetanalyse. Dann ist das \n\nAnliegen sehr sp\u00e4t eingebracht und es bezieht sich auf die \n\nfalsche Stelle. Zu sp\u00e4t deshalb, weil die Haushaltsver-\n\nhandlungen auf Referatsleiterebene gerade heute abge-\n\nschlossen wurden. Wenn der Hintergrund des Antrages die \n\nNeugier nach der Effektivit\u00e4t unserer Haushaltsans\u00e4tze \n\nund F\u00f6rderprogramme ist, dann aber zielt der Antrag auf \n\ndie falsche Stelle. Der richtige Ort w\u00e4ren die F\u00f6rderpro-\n\ngramme, die Ausf\u00fchrungsverordnungen oder Gesetze, \n\naber nicht der Haushaltsplan selbst. \n\nDabei gebe ich Ihnen in der Sache sogar teilweise recht. \n\nManches Programm sollte auf seine geschlechtergerechte \n\nVerwendung gepr\u00fcft werden, aber eben bitte in der Aus-\n\nwertung des Programmes und nicht im Haushaltsplan. Der \n\nHaushaltsplan ist ein finanztechnisches Zahlenwerk, \n\nwelches den Finanzrahmen f\u00fcr die verschiedensten \n\nPolitikfelder vorgibt. Jetzt erinnern wir uns mal an die \n\nDebatte bei der Aufstellung des letzten Haushalts. Einigen \n\nim Hohen Haus, speziell GR\u00dcNEN-Politikern, war der \n\nHaushaltsplan schon viel zu un\u00fcbersichtlich und zu stark \n\nuntergliedert. Wenn wir jetzt noch nach Er, Sie und sp\u00e4ter \n\nEs gliedern, wird das alles nicht einfacher und es \u00f6ffnet \n\ndie T\u00fcr f\u00fcr weitere Unterscheidungen, zum Beispiel nach \n\ndem Alter. Weder die von Ihnen vorgeschlagenen Unter-\n\nscheidungen w\u00fcrden den bereits heute mehrere Hundert \n\nSeiten umfassenden Haushaltsplan \u00fcbersichtlicher ma-\n\nchen, noch w\u00fcrde er verst\u00e4ndlicher f\u00fcr die B\u00fcrger werden. \n\nUnd, falls Sie, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, einen Alternativhaushalt aufstellen wollen, bin ich \n\ngespannt, wie Sie die Pr\u00e4missen des Gender-Budgets \n\neinbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Manchmal sind \n\nwir auch teilweise schuld an dem schlechten Ruf von \n\nPolitik. Bei der Umsetzung des Antrags w\u00fcrden wir eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5109 \n\nWelle von B\u00fcrokratie lostreten. Die Menschen au\u00dferhalb \n\ndes Hauses werden sich fragen, ob wir keine anderen \n\nProbleme haben. Recht haben sie. Jedes Wort zu dem \n\nAntrag ist zu viel. Deshalb beende ich meine Ausf\u00fchrun-\n\ngen, m\u00f6chte aber geschlechterneutral formulieren: Wir \n\nlehnen es ab, zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Nun m\u00fcssen Sie sich zu so sp\u00e4ter \n\nStunde mit diesem Gender-Begriff, den Sie gar nicht \n\nlieben, herumqu\u00e4len, diesmal in einer Form von Gender-\n\nBudgeting. Mit dem Begriff Gender-Budgeting \u2013 das ist \n\nhier schon erw\u00e4hnt worden und so finden wir es auch in \n\nWikipedia \u2013, ist die geschlechtsdifferenzierte bzw. ge-\n\nschlechtergerechte Budgetanalyse und die Betrachtung \n\n\u00f6ffentlicher Haushalte im Bund, in den L\u00e4ndern oder auch \n\nin Kommunen bezeichnet, um hier die Unterschiede oder \n\nauch Benachteiligungen herauszufinden. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDoch Gender-Budgeting beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die \n\nAnalyse von Haushaltspl\u00e4nen, sondern hat auch Einfluss \n\nauf die Haushaltsplanung. Wir haben es gerade geh\u00f6rt, es \n\nist zu sp\u00e4t. Aber ich glaube, f\u00fcr eine Analyse ist es noch \n\nnicht zu sp\u00e4t, denn noch haben wir den Haushalt nicht. \n\nUm bestehende geschlechterbedingte Ungleichheiten bei \n\nder Nutzung von Budgets zu beseitigen, ist es also wichtig \n\nzu zeigen, wie die Budgets eingesetzt sind. Dann k\u00f6nnen \n\nwir \u2013 wenn wir das analysiert haben \u2013 dazu beitragen, \n\nGeschlechtergerechtigkeit auch in der Haushaltsplanung \n\nzu erlangen. Dieses Ziel \u2013 wir h\u00f6rten es von der einbrin-\n\ngenden Fraktion \u2013 hat der vorliegende Antrag. \n\n\u00dcbrigens hat unsere Fraktion schon im Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zum Haushalt 2011/2012 die Einf\u00fchrung von Gender-\n\nBudgeting als Prinzip beantragt mit dem bekannten \n\nAusgang: Unsere Antr\u00e4ge sind abgelehnt worden. Wir \n\nwerden diesem Antrag deshalb zustimmen. Gender-\n\nBudgeting hat also den geschlechterbewussten Haushalt \n\nzum Ziel. Als Grundlage dienen geschlechterdifferenzier-\n\nte Datenerhebungen, die den Haushalt in Bezug auf seine \n\nAuswirkungen auf Frauen und M\u00e4nner \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nF\u00fcr eine Gender-Budget-Analyse werden die Ausgaben- \n\nund Einnahmenseiten innerhalb eines bestehenden Haus-\n\nhalts untersucht und folgende Fragestellungen k\u00f6nnten \n\ndabei auch Orientierung sein: Welche Auswirkungen \n\nhaben ressourcenwirksame Entscheidungen auf die \n\nvielf\u00e4ltigen Situationen von Frauen und M\u00e4nnern? Wer \n\nprofitiert von welchen Ausgaben, direkt oder indirekt? \n\nWer tr\u00e4gt wie zu welchen Einnahmen bei? Welche Aus-\n\nwirkungen haben Einsparungen und wer tr\u00e4gt entstehende \n\nzus\u00e4tzliche Lasten? Welche ressourcenwirksamen Ent-\n\nscheidungen und Ma\u00dfnahmen verfestigen oder ver\u00e4ndern \n\nbestehende Geschlechterrollen? \n\nAuf der Grundlage von Gender-Budget-Analysen k\u00f6nnen \n\ndann entsprechende haushaltspolitische Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden. Bei der Interpretation der Daten ist eine \n\ngendertheoretisch fundierte Betrachtung notwendig, denn \n\nnicht immer lassen sich zweifelsfreie Bewertungskriterien \n\naus der Analyse der erhobenen Daten herauslesen. \n\nIm Land Berlin \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013, aber auch \n\nin einigen Kommunen wie M\u00fcnchen oder Freiburg gibt es \n\ngute Erfahrungen mit Gender-Budget-Nutzenanalysen. \n\nDie Antragsteller machen nun den Vorschlag, sich bei der \n\nHaushaltsaufstellung 2013/2014 geeignete Kapitel des \n\nEinzelplanes 07 aus der Obergruppe 68 als Pilotprojekt \n\nherauszugreifen und die geschlechterspezifischen Wir-\n\nkungen zu untersuchen. Das kann ich mir gut vorstellen, \n\ngeht es doch bei diesen \u201eSonstigen Zusch\u00fcssen f\u00fcr lau-\n\nfende Zwecke an sonstige Bereiche\u201c, so hei\u00dft diese \n\nObergruppe, sowohl um Renten, um Unterst\u00fctzungen und \n\nsonstige Geldleistungen f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen, f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche und private Unternehmen, f\u00fcr soziale Einrich-\n\ntungen, um nur einige zu nennen. Sie umfassen Mittel f\u00fcr \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere Unterneh-\n\nmen in den verschiedensten Formen, Mittel f\u00fcr Fortbil-\n\ndung, Mittel zur Schaffung von Netzwerken in der Wirt-\n\nschaft oder auch \u2013 das ist der gr\u00f6\u00dfte Posten \u2013 Zusch\u00fcsse \n\naus den Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds. \n\nDiese Bereiche eignen sich in der Tat sehr gut daf\u00fcr zu \n\nuntersuchen, welcher Anteil der eingesetzten Mittel \n\nFrauen und welcher M\u00e4nnern zur Verf\u00fcgung steht bzw. \n\nM\u00e4dchen oder Jungen und welche Effekte erreicht wur-\n\nden. Ob die Ergebnisse f\u00fcr diese Analyse aber schon bis \n\nzum M\u00e4rz 2013 zur Verf\u00fcgung stehen, wage ich zu \n\nbezweifeln. Dann wird es eben sp\u00e4ter. \n\nIch denke, mit diesem Pilotprojekt kann die Herange-\n\nhensweise von Gender-Budgeting sehr gut vorbereitet und \n\nerprobt werden, um es dann auf weitere Bereiche des \n\nHaushalts auszudehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! In verschiedener Hinsicht ist \n\ndiese Debatte dieselbe, die wir vorhin bereits gef\u00fchrt \n\nhaben, zum einen weil Gender-Budgeting eine anerkannte \n\nStrategie in der Gleichstellungsarbeit ist, um die ge-\n\nschlechtsspezifischen Auswirkungen von Finanzstr\u00f6men \n\nzu untersuchen. Anerkannt ist sie \u00fcberall, nur eben nicht \n\nin Sachsen, oder besser: nur nicht bei der Staatsregierung. \n\nSo bin ich bei einer weiteren Parallele zur vorherigen \n\nDebatte. Hier m\u00fcssen wir die Verweigerungshaltung der \n\nStaatsregierung und nat\u00fcrlich auch der Koalition feststel-\n\nlen. Ihre rein ideologischen Barrieren verhindern ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5110 \n\ngesundes Problembewusstsein und den Willen zu gerech-\n\nter Politik. \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir dem vorlie-\n\ngenden Antrag zustimmen werden, weil er richtig ist. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Fraktion hat bereits vor zwei Jahren einen Antrag \n\nmit dem gleichen Ziel in den Landtag eingebracht. Da-\n\nmals hat ihn die Koalitionsmehrheit im Sozialausschuss \n\nabgelehnt. Auch wenn dieser GR\u00dcNEN-Antrag nicht so \n\nweit geht wie unserer, steht dennoch zu bef\u00fcrchten, dass \n\ndieses Schicksal auch der jetzigen Initiative zuteil wird, \n\nund das, obwohl dieser Antrag nun wahrlich kein Wol-\n\nkenkuckucksheim fordert. Hier ist lediglich ein Pr\u00fcfauf-\n\ntrag formuliert. \n\nDer Antrag besagt so viel wie: Die Staatsregierung solle \n\neinmal eine anerkannte Strategie \u00fcberpr\u00fcfen und dann \n\ndem Landtag berichten, inwiefern sie dauerhaft in die \n\nHaushaltsaufstellung implementiert werden kann. Um \n\nmehr geht es gar nicht. Aber der Regierungskoalition ist \n\nsicherlich bereits das zu viel. Es ist die Verweigerungshal-\n\ntung, die uns so ver\u00e4rgert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viel lieber streite ich \n\nmit Ihnen dar\u00fcber, ob die von Ihnen aus Gender-\n\nBudgeting gezogenen Konsequenzen meinen Ans\u00e4tzen \n\nentsprechen, als \u00fcber die Frage, ob wir das \u00fcberhaupt \n\nbrauchen oder nicht. Schon vor f\u00fcnf Jahren war der Bund \n\nweiter als heute die Staatsregierung. Im Jahr 2007 wurde \n\ndie Machbarkeitsstudie zur Umsetzung von Gender-\n\nBudgeting-Strategien im Bundeshaushalt vorgestellt. \n\nIch m\u00f6chte aus dieser Studie Folgendes zitieren: \u201eIn der \n\nMachbarkeitsstudie wurden in allen Ressorts gute Ansatz-\n\npunkte f\u00fcr Gender-Budgeting identifiziert. Die hier \n\nwiedergegebenen Ergebnisse sind der Beginn von Gen-\n\nder-Wirkungsanalysen, die bei der Einf\u00fchrung von Gen-\n\nder-Budgeting weiter verfolgt werden sollten.\u201c Der \n\nBundeshaushalt ist deutlich umfangreicher als ein Lan-\n\ndeshaushalt. Dennoch hat sich die damalige schwarz-rote \n\nBundesregierung auf den Weg gemacht, M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr eine Implementierung von Gender-Budgeting zu \n\neruieren. \n\nZwar ist unter Schwarz-Gelb diese Strategie bis heute \n\nnicht weiter verfolgt worden, aber dennoch war der Bund \n\nschon einmal weiter als der Freistaat heute. Wenn die \n\nStudie zu dem Ergebnis kommt, dass sogar in den Einzel-\n\npl\u00e4nen des Bundeshaushalts Ans\u00e4tze gesehen werden, um \n\ndie Strategien umzusetzen, muss es doch im Einzel-\n\nplan 07 \u2013 ich betone, in einem einzelnen Einzelplan des \n\ns\u00e4chsischen Haushalts \u2013 auch m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBereits im Jahr 2003 hat das Europ\u00e4ische Parlament \n\nunterstrichen, \u201edass Gender-Budgeting nicht darauf \n\nabzielt, getrennte Haushalte f\u00fcr Frauen aufzustellen, \n\nsondern vielmehr auf die \u00f6ffentlichen Haushalte einzu-\n\nwirken, weil diese nicht geschlechterneutral sind, da sie \n\nsich sowohl hinsichtlich der Einnahmen als auch der \n\nAusgaben auf M\u00e4nner und Frauen unterschiedlich aus-\n\nwirken\u201c. \n\nIch fasse zusammen: \u00dcberall hat man sich der Idee von \n\nGender Budgeting angenommen und danach abgewogen, \n\nwie es umgesetzt werden kann. Nat\u00fcrlich muss die Um-\n\nsetzung genau gepr\u00fcft werden. Aber in Sachsen lehnt es \n\ndie Staatsregierung sogar ab, sich \u00fcberhaupt damit zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Sie nehmen so gern das Wort \u201eInnovation\u201c \n\nin den Mund und stellen Sachsen als das Kernland der \n\nInnovation dar. Schade nur, dass das auf die Wirtschaft \n\nzutrifft, aber nicht auf die Staatsregierung. Ihre Verweige-\n\nrungshaltung verhindert Innovation und Gerechtigkeit im \n\npolitischen Handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \n\nbitte. Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Gleichstel-\n\nlung von Mann und Frau ist f\u00fcr die CDU und die FDP ein \n\nwichtiges Anliegen. \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDamit folgt die Koalition dem Auftrag des Artikels 8 der \n\ns\u00e4chsischen Landesverfassung. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDie F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen \n\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des \n\nLandes.\u201c \n\nSelbstverst\u00e4ndlich versteht die Staatsregierung die \n\nGleichstellung als ressort\u00fcbergreifende Querschnittsauf-\n\ngabe. Unser Hauptanliegen ist hierbei die Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf, um einerseits die Chancen von \n\nFrauen auf dem Arbeitsmarkt zu verbessern und anderer-\n\nseits den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen zu \n\nerh\u00f6hen. Die in diesem Zusammenhang begonnene \n\nFlexibilisierung der \u00d6ffnungszeiten von Kindertagesein-\n\nrichtungen oder die zahlreichen F\u00f6rderprogramme bei \n\nUnternehmensgr\u00fcndungen f\u00fcr Frauen sollen nur als einige \n\nBeispiele f\u00fcr die Umsetzung der Zielsetzung dienen. \n\nAllerdings k\u00f6nnen wir im Gegensatz zu Ihnen aus dem \n\nVerfassungsauftrag des Artikels 8 nicht herauslesen, dass \n\nauch die Haushaltsplanung geschlechtergerecht auszurich-\n\nten ist. Die damit verbundene deutliche Erh\u00f6hung der \n\nB\u00fcrokratiekosten steht dem Grundanliegen einer soliden \n\nund effizienten Haushaltsaufstellung der CDU/FDP-\n\nKoalition entgegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dieser Fakt ist \n\nnicht zu vernachl\u00e4ssigen. Bereits die Erstellung einer \n\nAnalyse, wie die Verteilung \u00f6ffentlicher Haushaltsmittel \n\nnach Geschlecht geschehen soll, w\u00e4re mit erheblichen \n\nB\u00fcrokratiekosten und einem ebenfalls erheblichen Ver-\n\nwaltungsaufwand verbunden. Dar\u00fcber hinaus zu bezwei-\n\nfeln, dass eine geschlechtergerechte Gestaltung der \n\n\u00f6ffentlichen Einnahmen und Ausgaben zu zus\u00e4tzlichen \n\nInnovations- und Effizienzpotenzialen f\u00fchrt. Es ist statt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5111 \n\ndessen damit zu rechnen, dass es zu einer Komplizierung \n\nder Haushaltsaufstellung kommen w\u00fcrde. \n\nAufgrund der aus meiner Sicht auch sehr abstrakten \n\nDiskussion ist der Zielsetzung einer geschlechtergerech-\n\nten Verwendung von Haushaltsmitteln doch bereits damit \n\nGen\u00fcge getan, dass es zu keiner geschlechterspezifischen \n\nDiskriminierung kommt. Da die Haushaltsaufstellung \n\nsowohl bei der Mittel- als auch bei der Stellenverteilung \n\ngeschlechtsneutral geschieht, ist die mit Ihrem Antrag \n\nbezweckte Diskussion bereits \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nMeine Damen und Herren, wir stehen in Sachsen vor \n\ngewaltigen Aufgaben. Der Solidarpakt II l\u00e4uft 2019 aus. \n\nGegen\u00fcber 2011 werden dem Freistaat Sachsen demnach \n\nim Jahr 2020 etwa 1,5 Milliarden Euro weniger an \n\nSoBEZ-Mitteln zur Verf\u00fcgung stehen. Im Rahmen der \n\nneuen EU-Strukturfondsperiode werden dem Freistaat \n\nSachsen voraussichtlich ebenfalls deutlich weniger Mittel \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nAuch die Mittel aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich werden \n\nbis 2020 zur\u00fcckgehen, wenn die demografische Entwick-\n\nlung so eintritt wie prognostiziert. F\u00fcr jeden B\u00fcrger, der \n\nden Freistaat Sachsen verl\u00e4sst, muss mit Mindereinnah-\n\nmen in H\u00f6he von 2 700 bis 3 250 Euro gerechnet werden. \n\nFolgt man den Prognosen, h\u00e4tte der Freistaat Sachsen im \n\nJahr 2020 etwa 800 Millionen Euro weniger als noch im \n\nJahr 2010. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, muss es uns gelingen, \n\nweitere Wachstumspotenziale zu erschlie\u00dfen und die \n\npolitischen Rahmenbedingungen zu schaffen, um die \n\nInnovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Freistaates \n\nSachsen zu erh\u00f6hen. Auch die Herausforderung, die \n\nStellenausstattung an die der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\n\nder anzupassen, werden wir weiter angehen. Nur so kann \n\nes uns gelingen, im Jahr 2020 noch handlungsf\u00e4hig zu \n\nsein und auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen. \n\nDiesen dr\u00e4ngenden Aufgaben werden sich CDU und FDP \n\nbei der Aufstellung des kommenden Haushalts vorder-\n\ngr\u00fcndig widmen. Die vorgenannten Fragestellungen sind \n\nzu beantworten, um die Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates \n\nSachsen langfristig zu sichern. Die Frage jedoch, wie ein \n\nHaushalt geschlechtergerecht zu gestalten ist, ist deshalb \n\naus Sicht der FDP-Fraktion nicht so dringend und auf-\n\ngrund der besonderen Situation des Freistaates Sachsen \n\nnicht zeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb bin ich auch etwa \u00fcberrascht, dass sich die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu diesem Thema \n\nhat hinrei\u00dfen lassen. Der Antrag hilft jedoch nicht, die \n\ndr\u00e4ngenden Probleme und Fragestellungen des Freistaates \n\nSachsen zu beantworten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Redebedarf angemeldet. Gibt es jetzt vonseiten der \n\nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: W\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 \n\nHerr Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nWas k\u00f6nnte der zentrale Ansatzpunkt f\u00fcr Genderfragen \n\nsein? Mit Sicherheit nicht der Staatshaushalt. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nBei der Haushaltsaufstellung erfolgt eine Mittel- und \n\nStellenverteilung geschlechterneutral. Eine vertiefte, \n\nquantifizierbare Ber\u00fccksichtigung von Genderfragen oder \n\nauch von anderen Querschnittsaufgaben, wie Umweltori-\n\nentierung, Familienorientierung \u2013 ich k\u00f6nnte die Liste \n\nbeliebig lang fortf\u00fchren \u2013, innerhalb der Haushaltsaufstel-\n\nlung und der Haushaltsaufstellungsverhandlungen w\u00fcrde \n\nzu einer \u00dcberfrachtung des Verfahrens f\u00fchren. Dies kann \n\nder Haushaltsaufstellungsprozess nicht leisten. \n\nDie Umsetzung des Antrages w\u00fcrde weiterhin eine \n\nkomplexe Analyse erfordern. Dies w\u00e4re mit zus\u00e4tzlichen \n\nhohen B\u00fcrokratiekosten \u2013 das wollen wir ja nicht \u2013 und \n\neinem erheblichen Verwaltungsaufwand \u2013 auch das \n\nwollen wir nicht \u2013 verbunden. \n\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen wir bei einer Beurteilung von \n\nGender-Budgeting auch die damit verbundenen Bewer-\n\ntungsprobleme sowie die geringe Aussagekraft nicht \n\nau\u00dfer Acht lassen. Geschlechtersensible Haushalts- und \n\nFinanzdaten sind schwer zu aggregieren, sodass ge-\n\nschlechterspezifische Aussagen zum Gesamthaushalt \n\nkaum m\u00f6glich sind. \n\nZudem erfordert die Interpretation dieser Daten komplexe \n\nfachpolitische Bewertungen. Diese sehr umfangreiche \n\nfachpolitische Arbeit kann nicht im Rahmen eines zeitlich \n\nanspruchsvollen und komplex gestalteten Haushaltsauf-\n\nstellungsverfahrens erfolgen. Zudem stehen Kosten und \n\nNutzen eines derartigen Verfahrens in keinem angemesse-\n\nnen Verh\u00e4ltnis. \n\nMeine Damen und Herren, innerhalb der jeweils be-\n\nschlossenen Einzelpl\u00e4ne k\u00f6nnen und m\u00fcssen die einzel-\n\nnen Ressorts nat\u00fcrlich unter der Bedingung, im Rahmen \n\nder jeweils bestehenden gesetzlichen Vorgaben zu han-\n\ndeln, \u00fcber diese fachpolitischen Schwerpunkte und die \n\ndiesbez\u00fcglich einzusetzenden finanziellen Mittel ent-\n\nscheiden. Hierbei kommt den spezifischen Ressortge-\n\nsichtspunkten, aber auch den Querschnittszielen eine \n\nbesondere Bedeutung zu. So werden zum Beispiel die \n\ngeschlechterspezifischen Auswirkungen beim Erlass von \n\nF\u00f6rderrichtlinien und Verordnungen oder auch bei jeder \n\nKabinettsvorlage gepr\u00fcft und bewertet. Aus Sicht der \n\nStaatsregierung ist diese Pr\u00fcfung im Bereich der Fachpo-\n\nlitik auch richtig verortet. Eine Vorpr\u00fcfung innerhalb des \n\nHaushaltsaufstellungsprozesses ist kostenintensiv, kaum \n\naussagef\u00e4hig und verspricht deshalb keinen nachhaltigen \n\nErfolg. \n\nIch bitte deshalb, den Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5112 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\n\nwort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zuallererst w\u00e4re es gut, Herr \n\nMichel, wenn Sie den Antrag gelesen h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich gelesen, dass dort nicht steht, \n\ndass der gesamte Haushalt mit den Mitteln des Gender-\n\nBudgetings aufgestellt werden soll, sondern dass dort \n\netwas von einem Pilotprojekt steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann h\u00e4tten Sie in gleicher Weise gelesen, dass wir \u2013\n\ndieser Hinweis richtet sich auch an den Staatsminister \u2013 \n\nder Meinung sind, um also zum Beispiel auch in den \n\nFachhaushalten oder in den Fachministerien zu einer \n\nBewertung dar\u00fcber zu kommen, ob die Mittel geschlech-\n\ntergerecht eingesetzt werden, dass man nat\u00fcrlich Daten \n\nbraucht, mit denen man das belegen kann. Geschlechter-\n\nsensibel, geschlechterdifferenziert bestimmte Daten zu \n\nerheben ist Voraussetzung daf\u00fcr, dass man im Nachgang \n\nauch geschlechtergerecht steuern kann. Das steht in dem \n\nAntrag. \n\nDas haben wir in Sachsen nicht. Wir erheben solche \n\nDaten nicht. Ein wesentlicher Schritt w\u00e4re also, ge-\n\nschlechterdifferenziert Daten zu erheben. Ich kann Sie \n\nberuhigen: Es handelt sich nicht um Klientelpolitik. Ich \n\nhabe gesagt, dass die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg, als sie \n\nnoch an der Regierung war, Gender-Budgeting eingef\u00fchrt \n\nhat, ebenso f\u00fcr die ESF-F\u00f6rdermittel, die vom Bund \n\nvergeben werden. Es handelt sich also in keiner Weise um \n\nKlientelpolitik. Es handelt sich aber um einen innovativen \n\nAnsatz, tats\u00e4chlich effizient mit Geldern umzugehen. \n\nNun verstehe ich ein St\u00fcck weit, dass, wenn die Begriffe \n\nGender Mainstreaming, Gender Budgeting oder \u00c4hnli-\n\nches fallen, bei Ihnen die Scheuklappen heruntergehen. \n\nDas hei\u00dft, ich verstehe es nicht, aber ich wei\u00df es eben. \n\nVielleicht nehmen Sie die einfach einmal weg und \u00fcberle-\n\ngen, was die Chance sein k\u00f6nnte, Daten sensibel zu \n\nerheben, sodass man damit auch steuern kann. Mit ihren \n\nArgumentationen behauptet die Koalition, dass die \n\nSituation, die wir hier gemeinsam festgestellt haben, dass \n\nFrauen zum Beispiel in Sachsen weniger verdienen, dass \n\nsie in bestimmten Berufen nicht vertreten sind, tats\u00e4chlich \n\nim Geschlecht liegt. Und das ist heute niemandem, \n\nwirklich niemandem mehr vermittelbar. Deshalb m\u00fcssen \n\nauch Sie sich bewegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich komme jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 5/8380 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 11. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nEhrung von Korvettenkapit\u00e4n Werner Hartenstein \n\nDrucksache 5/8372, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt Herrn L\u00f6ffler das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Mir ist bewusst, wie Sie diesen Antrag \n\naufgenommen haben. Ich kann mir auch lebhaft vorstel-\n\nlen, was Sie an Argumenten zusammengetragen haben, \n\num unserem Begehr Ihre Zustimmung verweigern zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMit diesem Antrag soll aber nicht der Versuch unternom-\n\nmen werden, ein ewig gestriges Thema aufzugreifen, auch \n\nnicht die Wehrmacht oder die Kriegsmarine in toto \n\nreinzuwaschen. \n\nEs geht uns aber darum, wenigstens den letzten noch \n\nlebenden deutschen Soldaten des Zweiten Weltkriegs \n\nGerechtigkeit wiederfahren zu lassen und Kampagnen \n\nentgegenzutreten, die etwa in der \u201eZeit\u201c die Wehrmacht \n\nals die \u201egr\u00f6\u00dfte Mord- und Terrororganisation der deut-\n\nschen Geschichte\u201c verunglimpfen oder unseri\u00f6se Agitati-\n\nonen betreiben wie die Wanderausstellung \u201eVerbrechen \n\nder Wehrmacht \u2013 Dimensionen des Vernichtungskriegs \n\n1941 \u2013 1944\u201c. \n\nVon den \u00fcber 18 Millionen M\u00e4nnern, deren \u00fcberwiegende \n\nMehrheit aus Wehrpflichtigen bestand und die aus Patrio-\n\ntismus und aus Pflichtgef\u00fchl ihr Vaterland verteidigten, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nleben heute keine 2 % mehr. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs ist daher h\u00f6chste Zeit, den Nachkommen eine Beurtei-\n\nlungsgrundlage der damaligen Situation, der damaligen \n\nKenntnis und Bewusstseinslage an die Hand zu geben, die \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Wehrmachts-\n\nangeh\u00f6rigen erm\u00f6glicht, die eben keine pers\u00f6nliche \n\nSchuld auf sich geladen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5113 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGleichzeitig wollen wir dem vielfach auf Unkenntnis, \n\n\u00dcberheblichkeit und politischer Indoktrination basieren-\n\nden Generalverdacht entgegentreten. Es gibt zahlreiche \n\nBeispiele daf\u00fcr, dass die Soldaten der Wehrmacht und \n\nKriegsmarine auf den Kriegsschaupl\u00e4tzen, auf denen \n\nihnen das der Gegner erm\u00f6glichte, auf tiefer ethischer \n\nGrundlage au\u00dfergew\u00f6hnlich anst\u00e4ndig und mit Ritterlich-\n\nkeit gefochten haben. \n\n(Zuruf von der NPD: Und Ehrlichkeit!) \n\nAber kaum ein Offizier verk\u00f6rpert charakterliche Anst\u00e4n-\n\ndigkeit und geradezu lebensgef\u00e4hrliche milit\u00e4rische \n\nFairness so wie der Korvettenkapit\u00e4n Werner Hartenstein \n\naus Plauen im Vogtland. \n\n1908 geboren, trat Hartenstein bereits 1928 in die \n\nReichsmarine ein \u2013 also nicht 1935 \u2013 und wurde noch vor \n\nder Machtergreifung im Oktober 1932 zum Leutnant zur \n\nSee ernannt. Auch zur U-Bootwaffe wurde er erst im \n\nM\u00e4rz 1941 kommandiert. Im September 1941 wurde er \n\nKommandant von U 156. Mit diesem U-Boot unternahm \n\ner f\u00fcnf Feindfahrten. Er versenkte 20 Schiffe mit fast \n\n100 000 Bruttoregistertonnen und erhielt f\u00fcr Tapferkeit \n\nvor dem Feind h\u00f6chste Auszeichnungen, darunter das \n\nDeutsche Kreuz in Gold sowie das Ritterkreuz. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Da sind Sie noch stolz \n\ndrauf! \u2013 Sollen wir jetzt klatschen, oder was?) \n\nIn die Seekriegsgeschichte aber ging er mit einer beispiel-\n\nlosen Rettungsaktion ein, die ihresgleichen sucht und bis \n\nheute noch nicht gefunden hat. Sie haben es dem Antrag \n\nentnommen: Nach der Versenkung des bewaffneten \n\nbritischen Truppentransporters \u201eLaconia\u201c, der am \n\n12.09.1942 insgesamt 2 771 Menschen an Bord hatte, sah \n\nKorvettenkapit\u00e4n Hartenstein das Ausma\u00df der Trag\u00f6die \u2013 \n\nHunderte auf See treibende Schiffbr\u00fcchige, darunter \n\nFrauen und Kinder \u2013, und er entschloss sich sofort, eine \n\ngro\u00dfangelegte Hilfsaktion zu starten. Er bat Gro\u00dfadmiral \n\nKarl D\u00f6nitz, den Befehlshaber der U-Boote, darum, das \n\nSeegebiet zu neutralisieren. Der wiederum leitete im \n\nAngriff befindliche deutsche U-Boote zur Ungl\u00fccksstelle \n\num, um dort zu helfen. Hartenstein funkte unterdessen auf \n\neiner internationalen Schifffahrtsfrequenz in englischer \n\nSprache um Hilfe und versicherte, eintreffende Schiffe \n\nder Alliierten als Neutrale zu behandeln. Drei Tage \n\nversorgten drei deutsche U-Boote und ein italienisches \n\nfast 1 500 \u00dcberlebende. Ganz anders die Alliierten, die \n\nsonst immer f\u00fcr die \u201eguten\u201c Schlagzeilen im Zweiten \n\nWeltkrieg zust\u00e4ndig waren. Auf der \u201eLaconia\u201c wurden \n\ncirca 1 800 italienische Kriegsgefangene transportiert, die \n\nzum gr\u00f6\u00dften Teil deshalb umkamen, weil ihre polnischen \n\nBewacher auf sie schossen und die Gittert\u00fcren verschlos-\n\nsen, als das Schiff sank. \n\nNachdem ein amerikanisches Aufkl\u00e4rungs- und Bomben-\n\nflugzeug am vierten Tag nach der Katastrophe die Un-\n\ngl\u00fccksstelle \u00fcberflog, die Rot-Kreuz-Fahnen auf den \n\nDecks und die vielen darauf befindlichen Menschen \n\nsowie die angeleinten Rettungsboote sah, bat der Pilot um \n\nAnweisungen. Nach R\u00fccksprache mit der britischen \n\nAdmiralit\u00e4t, die den Amerikanern falsche Informationen \n\n\u00fcbermittelte, erhielt der Bomberpilot von seiner Leitstelle \n\nden Befehl, die aufgetauchten Boote mit den Fl\u00fcchtlingen \n\nauf Deck zu bombardieren. Menschenleben spielten  \n\nf\u00fcr den Gegner keine Rolle. Man wollte die Gunst der \n\nStunde nutzen, um dem Feind zu schaden. Die deutschen \n\nU-Boote tauchten trotz dieser Angriffe nicht sofort ab, \n\nsondern setzten erst die an Deck befindlichen verletzten \n\nFrauen und Kinder in die Rettungsboote, kappten dann \n\nderen Leinen und tauchten danach ab. Mit diesem Verhal-\n\nten setzten die Kommandanten erneut das Leben der \n\nihnen anvertrauten Besatzungen aufs Spiel. Drei Tage \n\nsp\u00e4ter versenkte Hartenstein das englische Handelsschiff \n\n\u201eQuebec City\u201c. \n\nTrotz des unfassbaren Angriffs des amerikanischen \n\nBombers und der Besch\u00e4digungen an seinem Boot rettete \n\ner auch hier wieder 40 \u00dcberlebende. Er versah sie mit \n\nKarten, Cognac und Zigaretten, erkl\u00e4rte ihnen die Route \n\nund verabschiedete sich mit den Worten: \u201eEine gute Reise \n\nund sichere Heimkehr. Wir hoffen, Sie in einer besseren \n\nund friedlicheren Welt wiederzusehen.\u201c Dies schrieb einer \n\nder \u00dcberlebenden, David Jones, in einem eigens Harten-\n\nstein gewidmeten Buch \u201eThe Enemy We Killed, My \n\nFriend\u201c (Der Feind, den wir t\u00f6teten, war mein Freund). \n\nWenn schon der ehemalige Kriegsgegner diesem wahren \n\nHelden ein so eindeutiges Zeugnis ausstellt, sollten wir \n\nuns auch nicht scheuen, dieses Signal aufzugreifen und \n\neinem der vielen Deutschen, die man zu Recht zu \u201eden \n\nGerechten unter den V\u00f6lkern\u201c z\u00e4hlt, in seiner Heimatstadt \n\nPlauen, besser noch in Berlin, ein ehrendes Andenken zu \n\nerm\u00f6glichen. Ein solcher Mann eignet sich nicht nur f\u00fcr \n\neine Gedenkplakette am Geburtshaus \u2013 nein, er sollte \n\nauch Namensgeber einer Kaserne werden k\u00f6nnen und in \n\nder milit\u00e4rgeschichtlichen Unterrichtung der Bundeswehr \n\neinen geb\u00fchrenden Platz einnehmen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Es reicht!) \n\nAn diese Deutschen und nicht nur an diese Milit\u00e4rtraditi-\n\non sollte auch eine Parlamentsarmee nahtlos ankn\u00fcpfen \n\nk\u00f6nnen. Ich bitte deshalb um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU- und die FDP-Fraktion \u2013 wenn ich \n\ndas so richtig verstanden habe \u2013 spricht jetzt Herr Abg. \n\nHeinz. Sie haben das Wort, Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zu den historischen Fakten \n\nm\u00f6chte ich mich nicht \u00e4u\u00dfern. Das wurde hier korrekt \n\ndargestellt. Ich m\u00f6chte etwas zur Zivilcourage sagen, zu \n\nDeutsch B\u00fcrgermut. Das ist eine h\u00f6chst anerkennenswerte \n\nEigenschaft. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass wir alle in \n\nentsprechenden Situationen die Kraft finden, selbst \n\nZivilcourage zu zeigen. Das kann sein bei Pr\u00fcgelattacken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5114 \n\nauf Bahnh\u00f6fen oder beim Mobbing von Andersdenkenden \n\noder anders Aussehenden. \n\nBesonders anerkennenswert ist es, wenn Leute in Diktatu-\n\nren gegen Diktatoren diesen Mut zeigen. Der eine oder \n\nandere hat das zu DDR-Zeiten auch getan. In h\u00f6chstem \n\nMa\u00dfe anerkennenswert ist es, wenn so etwas im Krieg \n\nund unter Kriegsrecht geschieht. Deshalb ist das Handeln \n\nvon Werner Hartenstein in h\u00f6chstem Ma\u00dfe anzuerkennen \n\nund zu w\u00fcrdigen, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Er stimmt zu!) \n\nweil er in bestimmten Situationen sein Gewissen \u00fcber den \n\nBefehl gestellt hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn die Debatte dazu f\u00fchrt, dass humanistisches Han-\n\ndeln auch von Wehrmachtsangeh\u00f6rigen neu bzw. \u00fcber-\n\nhaupt bewertet wird, dann kann das auch kein Fehler sein. \n\nPlauens B\u00fcrgerschaft selbst hat gro\u00dfe Erfahrung mit \n\nZivilcourage. Erinnert sei an die Demo vom 7. Okto-\n\nber 1989, an der viele Tausend Plauener und Vogtl\u00e4nder \n\nmit frohem Mut und bangem Herzen teilnahmen, ohne zu \n\nwissen, ob Partei und Regierung eine chinesische L\u00f6sung \n\nanordnen w\u00fcrden. Eben weil die Plauener und Vogtl\u00e4nder \n\ndiese Erfahrung hatten und sie ihnen noch sehr gegenw\u00e4r-\n\ntig ist, gibt es durchaus die Bereitschaft, Werner Harten-\n\nstein zu ehren und zu w\u00fcrdigen. \n\nWo liegt das Problem? Das Problem liegt darin, dass die \n\nPlauener gro\u00dfe Angst und Sorge haben, dass mit der \n\nAusweisung eines offiziellen Gedenkplatzes gleichzeitig \n\neine neue Wallfahrtsst\u00e4tte f\u00fcr Nazis, Neonazis und andere \n\newig Gestrige geschaffen wird. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist ein gro\u00dfes Problem, ja!) \n\nGenau das bezwecken Sie mit Ihrem Antrag. Die Diskus-\n\nsion hier und heute hat gezeigt, dass diese Sorge leider \n\nberechtigt ist. Wir lehnen deshalb Ihren Antrag ab, auch \n\nweil wir sicher sind, dass die Plauener B\u00fcrgerschaft, \n\n\u00e4hnlich wie sie das beim Wendedenkmal getan hat, ihren \n\neigenen selbstbewussten Weg gehen wird und dazu keine \n\nHilfe aus Dresden und schon gar nicht vom Antragsteller \n\nbraucht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heinz f\u00fcr \n\ndie Koalitionsfraktionen. Ich frage die Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 SPD? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die NPD versucht seit \n\nvielen Jahren, hier eine gewisse Aufmerksamkeit zu \n\nerregen. Sie tarnt sich dann immer mit Anliegen, die auf \n\nden ersten Blick unterst\u00fctzenswert erscheinen. Hier hat \n\nsie eine Geschichte dargestellt, die, wie ich glaube, \n\nwenige hier im Hause nachvollziehen k\u00f6nnen, in der es \n\num das ehrenwerte Handeln eines U-Boot-Offiziers geht. \n\nOb sich das so zugetragen hat und in welchem Zusam-\n\nmenhang dieser Herr davor und danach sonst noch auff\u00e4l-\n\nlig geworden ist, entzieht sich meiner Kenntnis. Darauf \n\nkommt es nicht an. \n\nEs ist hier v\u00f6llig offensichtlich geworden, dass die NPD \n\ndieses aus ihrer Sicht vorbildhafte Verhalten nur als Folie \n\nbenutzt, um damit das Verhalten der Alliierten als beson-\n\nders sch\u00e4ndlich, als besonders kriegsverbrecherisch \n\ndarzustellen. Das weisen wir zur\u00fcck. Das ist eine durch-\n\nsichtige Masche gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Andreas Storr, NPD: Solche Ereignisse \n\ngab es aber auch. Kriegsverbrechen hat es  \n\nauch auf dieser Seite gegeben!) \n\nZum Zweiten haben Sie sich dadurch entlarvt, dass Sie \n\ndas Verhalten dieses Herrn Hartenstein, welches Sie hier \n\nin den Vordergrund stellen, in einen Zusammenhang mit \n\nden Gerechten der V\u00f6lker gebracht haben. Das war eine \n\nbewusste Anspielung auf diejenigen Menschen, die \n\nversucht haben, die Juden vor dem V\u00f6lkermord zu retten, \n\nund zwar vor dem V\u00f6lkermord, den Ihre geistigen Vorfah-\n\nren verbrochen haben und unter dem wir alle heute noch \n\nzu leiden haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas zeigt, dass Sie auch dieses ehrenwerte Verhalten von \n\nHerrn Hartenstein, so es denn so stattgefunden hat und so \n\nes denn zu w\u00fcrdigen ist, missbrauchen, um Ihre alte \n\nantisemitische Politik in den Vordergrund zu dr\u00e4ngen. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas ist wirklich sch\u00e4ndlich und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe mora-\n\nlisch verwerflich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Es gibt noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine zweite Runde. Herr Abg. Schimmer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben Werner Hartenstein nicht f\u00fcr einen \n\nangemessenen Gedenkakt vorgeschlagen, weil wir ihn als \n\nsingul\u00e4res Leuchtfeuer inmitten vermeintlicher Finsternis \n\ndeutscher Kriegsf\u00fchrung im Zweiten Weltkrieg betrach-\n\nten. Ganz im Gegenteil, Hartenstein war einer von \u00fcber-\n\naus vielen Soldaten der Kriegsmarine, der Wehrmacht, der \n\nLuftwaffe und anderer Waffengattungen, die sich im \n\nZweiten Weltkrieg anst\u00e4ndig und menschlich verhielten, \n\nnur dass der Name von Werner Hartenstein und dieser \n\nVorgang um die Rettung der Schiffbr\u00fcchigen der \u201eLaco-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5115 \n\nnia\u201c fast allen Seeleuten der zivilen und milit\u00e4rischen \n\nSeefahrt bekannt sind, sofern sie keine Deutschen sind. \n\nF\u00fcr eine dann doch noch einsetzende deutschland- und \n\nenglandweite Bekanntheit Hartensteins sorgte nicht \n\nzuletzt die binationale Koproduktion des im Novem-\n\nber 2011 ausgestrahlten Fernsehdramas \u201eLaconia\u201c. \n\nW\u00e4hrend die deutsche Seite sich wieder einmal in voraus-\n\neilendem Gehorsam der jahrzehntelangen Feindpropagan-\n\nda und der verzerrten offiziellen bundesdeutschen Ge-\n\nschichtsschreibung unterwerfen wollte, ist es dem briti-\n\nschen Drehbuchautor Alan Bleasdale zu verdanken, dass \n\nsowohl Hartenstein als auch dessen Vorgesetzter D\u00f6nitz \n\n\u00fcberaus positiv herausgestellt wurden. Auch Bleasdale \n\nr\u00e4umte ein, dass er mit den \u00fcblichen Klischees \u00fcber die \n\nDeutschen im Zweiten Weltkrieg gro\u00df geworden sei. Aber \n\nnach der Lekt\u00fcre von \u00fcber 30 B\u00fcchern zu diesem Thema \n\nsei er \u2013 ich zitiere ihn \u2013 \u201ecompletly in love\u201c mit seiner \n\nHauptfigur gewesen. Ich zitiere weiterhin Bleasdale: \n\n\u201eHartenstein repr\u00e4sentiert, woran wir alle glauben, dass \n\ndie Menschheit es erreichen kann. Wir alle sind mit \n\nklassischen Klischees \u00fcber die Deutschen gro\u00df geworden. \n\nAber was ich in diesem Fall sah, war der bemerkenswer-\n\nteste und wundervollste Akt von Gro\u00dfmut.\u201c \n\nDamit Sie, meine Damen und Herren, nicht glauben, wir \n\nh\u00e4tten keine Beweise f\u00fcr weitere derartige selbstlose \n\nHeldentaten, f\u00fchre ich nur einige wenige an, und zwar \n\nsolche, die mitten im Krieg in der englischen Zeitung \n\n\u201eThe Times\u201c oder in der US-Zeitschrift \u201eLife\u201c bekannt \n\ngemacht worden sind. \n\nAm 11. September 1939 versenkte U 48 im Atlantik den \n\nbritischen Dampfer Firby. Vier Tage sp\u00e4ter berichtete die \n\n\u201eTimes\u201c anerkennend, dass die gesamte Besatzung mit \n\nLebensmitteln und Verbandsmaterial vonseiten des \n\ndeutschen U-Bootes versorgt worden sei und nach einem \n\nSOS-Ruf des deutschen Kommandanten an das britische \n\nMarineministerium gerettet werden konnte. \n\nAm 30. September 1939 versenkte U 3 den d\u00e4nischen \n\nFrachter \"Vendia\" und nahm die sechs \u00dcberlebenden an \n\nBord. Dies w\u00fcrdigte die \"Times\" am 3. Oktober 1939. Am \n\ngleichen Tag versenkte U 35 den griechischen Frachter \n\n\"Diamantis\", der f\u00fcr die \"Vendia\" Erz f\u00fcr England gela-\n\nden hatte, nahm die 28-k\u00f6pfige Besatzung an Bord und \n\nsetzte sie am n\u00e4chsten Tag an der irischen K\u00fcste an Land. \n\nDer griechische Kapit\u00e4n pries \u00f6ffentlich das vornehme \n\nVerhalten der Deutschen, und die irische Presse machte \n\ndies publik. \n\nIch k\u00f6nnte noch einige weitere bekannte F\u00e4lle aufz\u00e4hlen, \n\ndie nicht in britischen Zeitungen erw\u00e4hnt wurden. Der \n\nbritische Kriegsberichterstatter des \"Daily Express\", \n\nAlan Wood, schrieb im M\u00e4rz 1945 im \"Commonwealth \n\nReview\" \u2013 Zitat \u2013: \"Ich habe oft gesehen, wie inmitten der \n\nabsto\u00dfendsten Grausamkeiten des Krieges menschliche \n\nRitterlichkeit lebendig blieb, obgleich mir nat\u00fcrlich kaum \n\nerlaubt war, diese Ritterlichkeit zu erw\u00e4hnen, wenn sie \n\nauf deutscher Seite vorkam.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, was \n\nhat das mit dem Antrag zu tun? \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall des Abg. Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nDas hat etwas mit Wahnvorstellungen zu tun!) \n\nArne Schimmer, NPD: Das hat sehr viel mit dem Antrag \n\nzu tun, weil es um die Kriegsf\u00fchrung der Deutschen im \n\nZweiten Weltkrieg und um Werner Hartenstein geht. \n\nIch fahre im Zitat fort: \"Die Zensur h\u00e4tte alles sofort \n\ngestrichen, und auch wenn der Zensor nichts eingewendet \n\nh\u00e4tte, w\u00fcrden die Zeitungen sofort bei unserem System \n\nder Pressefreiheit von ihrem Recht Gebrauch machen, \n\nalles zu verschweigen, was ihrer Politik widerspricht.\" \n\nUnd nur ganz am Rande eine Beschreibung der Presse \n\nund der sogenannten Pressefreiheit, die eben doch sehr \n\nstark an die momentanen Zust\u00e4nde in unserem Land \n\nerinnert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Nationaldemokraten \n\nm\u00f6chten einfach an die schlichte Tatsache erinnern, dass \n\nGut und B\u00f6se, Freiheit und Mut, ethisches und politisches \n\nHandeln keine Fragen der Nationalit\u00e4t sind, selbst dann \n\nnicht, wenn die Beteiligten in die unerl\u00e4ssliche Logik \n\neiner beiderseits eskalierenden Kriegsf\u00fchrung verstrickt \n\nsind. Wir m\u00f6chten vermeiden, dass wir mit der \u00dcberheb-\n\nlichkeit der Nachgeborenen, am warmen Ofen sitzend, die \n\nkomplexe Realit\u00e4t jener Zeit verfehlen, weil wir uns in die \n\nUnmittelbarkeit des Geschehens und die unter Lebensge-\n\nfahr handelnden, k\u00e4mpfenden und meinetwegen \u2013 das \n\ngestehe ich Ihnen alles zu \u2013 teilweise auch irrenden \n\nSoldaten einfach nicht hineinversetzen k\u00f6nnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: ... oder wollen!) \n\n\u2013 Oder wollen, ja. \u2013 Nicht ohne Grund hat Altbundes-\n\nkanzler Helmut Schmidt geschrieben \u2013 ich zitiere wieder \n\n\u2013: \"Ich m\u00f6chte, dass die Fakten bekannt und moralisch \n\nbewertet werden. Aber man schneidet sich den Erfolg \n\nv\u00f6llig ab, wenn man die Kinder von 18 Millionen glauben \n\nl\u00e4sst, ihre Eltern seien die Schuldigen und man selbst sei \n\naufgekl\u00e4rt, moralisch in Ordnung und w\u00e4re, wenn man \n\ndenn damals gelebt h\u00e4tte, Widerstandsk\u00e4mpfer gewor-\n\nden.\" Helmut Schmidt wusste, wovon er sprach, denn er \n\nwar als Oberleutnant eingeladen, an den Freisler'schen \n\nSchauprozessen am Volksgerichtshof nach dem \n\n20. Juli 1944 als Zuschauer teilzunehmen. \n\nDiese \u00dcberheblichkeit aber k\u00f6nnen wir heute ablegen, \n\nwenn Sie unserem Antrag zustimmen. Nicht schwerfallen \n\nsollte das auch Ihnen, Herr Heidan, da Sie in der CDU-\n\nStadtratsfraktion in Plauen doch auch daf\u00fcr gesorgt haben \n\n\u2013 wenn auch ohne den gew\u00fcnschten Erfolg \u2013, dass \n\n5 000 Euro f\u00fcr eine Gedenktafel in den Haushalt einge-\n\nstellt wurden. Heute k\u00f6nnen Sie Ihrem Anliegen mit einer \n\nZustimmung zu diesem Antrag noch einmal Nachdruck \n\nverleihen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nEr ist gerade nicht da!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5116 \n\nWir von der NPD-Fraktion sind jedenfalls auf Ihr Ab-\n\nstimmungsverhalten gespannt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen keine weiteren Wortmeldungen aus \n\nden Reihen der Fraktionen vor. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Es ist alles gesagt!) \n\nDas kann ich nicht feststellen. Wir kommen damit zum \n\nSchlusswort. Herr Abg. Schimmer, Sie haben das \n\nSchlusswort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Einige Worte seien mir jetzt auch noch \n\ngestattet. Es wundert mich wirklich nicht, dass DIE \n\nLINKE heute \u00fcberhaupt keinen Redner zu diesem Antrag \n\nvorgeschickt hat. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist Schwachsinn!) \n\n\u2013 Nein, das ist kein Schwachsinn, denn Sie sollten ruhig \n\neinen Werner Hartenstein ehren, wenn Sie sich daran \n\nerinnern, dass immerhin sieben Gener\u00e4le der Wehrmacht \n\nin der DDR zum Aufbau der Nationalen Volksarmee \n\nverwendet wurden, darunter auch ein Arno von Lenski, \n\nder von 1940 bis 1942 an acht Todesurteilen des Freis-\n\nler'schen Friedhofes beteiligt war und dennoch in der \n\nDDR zum Oberbefehlshaber der Panzerwaffe aufsteigen \n\nkonnte. Das zeigt doch, wie ungerecht heute mit der \n\ndeutschen Geschichte umgegangen wird. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Was  \n\nhat das mit dem Antrag zu tun?) \n\nEin Mann, der wirklich ohne Fehl und Tadel war, wie \n\nWerner Hartenstein, der Tausende von Zivilisten gerettet \n\nhat, soll heute nicht einmal eine Gedenktafel bekommen, \n\ndessen Familiengrab soll heute nicht mal renoviert wer-\n\nden, w\u00e4hrend zahlreiche ehemalige Nationalsozialisten \n\nsowohl in der DDR als auch in der Bundesrepublik \n\nDeutschland Karriere gemacht haben \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: ..., die sogar  \n\nBundeskanzler werden konnten!) \n\n\u2013 und sogar Bundespr\u00e4sident werden konnten? Und heute \n\nkann man sich nicht einmal dazu durchringen, dass man \n\neine Gedenktafel f\u00fcr Werner Hartenstein in Plauen errich-\n\ntet und das Familiengrab der Familie Hartenstein in \n\nPlauen restauriert? Ich muss sagen, ich finde das einfach \n\narmselig von Ihnen, gerade auch von der LINKEN. Ich \n\nwundere mich nicht einmal, dass Ihre Pr\u00e4sidentschafts-\n\nkandidatin Frau Klarsfeld zwar dem damaligen Bundes-\n\nkanzler Georg Kiesinger eine Ohrfeige gegeben hat, aber \n\ndar\u00fcber geschwiegen hat, dass damals, in den Siebziger-\n\njahren, in der Volkskammer 50 von 400 Abgeordneten \n\nehemalige NSDAP-Mitglieder waren. Dar\u00fcber schweigen \n\nSie. In puncto Doppelmoral waren Sie schon immer \n\nf\u00fchrend. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das wissen  \n\nsie nachher alle nicht mehr! \u2013  \n\nHeftiger Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSie schweigen dar\u00fcber, dass in der DDR ehemalige \n\nNSDAP-Mitglieder in F\u00fchrungsetagen aufsteigen konn-\n\nten, aber Sie wollen heute keinen Soldaten der Wehrmacht \n\nmehr ehren, der sich in jedem Fall immer untadelig und \n\nehrenhaft verhalten hat. Sie sollten deshalb wirklich \n\neinmal \u00fcber Ihr eigenes Verhalten nachdenken. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/8372 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit nicht entsprochen worden und die Sache nicht \n\nbeschlossen. \n\nBevor ich diesen Tagesordnungspunkt beende, gibt es \n\nnoch einen Wunsch am Mikrofon 2. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nErkl\u00e4rung des Abstimmungsverhaltens!) \n\nBitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich habe diesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich abgelehnt, \n\nobwohl es die Staatsregierung zum wiederholten Male \n\nnicht f\u00fcr notwendig befunden hat, auf NPD-Antr\u00e4ge \n\neinzugehen. Ich halte es mittlerweile f\u00fcr einen nicht mehr \n\nhinzunehmenden Mangel, dass die Staatsregierung seit \n\nanderthalb Jahren grunds\u00e4tzlich nicht mehr zu solchen \n\nfaschistoiden und antisemitischen NPD-Antr\u00e4gen spricht. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch halte das f\u00fcr einen Skandal und fordere die Staatsre-\n\ngierung auf, ihr Verhalten diesbez\u00fcglich wieder zu \u00e4n-\n\ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 Herr Schimmer, \n\nSie m\u00f6chten ebenfalls noch eine Erkl\u00e4rung zu Ihrem \n\nAbstimmungsverhalten abgeben? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gerne erkl\u00e4ren, \n\nwarum ich f\u00fcr diesen Antrag stimme; denn es ist wirklich \n\nabsurd, wenn der Kollege Lichdi die Rettung von \n\n2 000 Zivilisten \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte \n\nIhr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Das hat mit Herrn \n\nLichdi nichts zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5117 \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag \n\nstimmen, weil \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben schon ge-\n\nstimmt. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 der Kapit\u00e4n Hartenstein \n\n2 000 Zivilisten aus Seenot gerettet hat und es absurd ist, \n\nihn heute als Kriegsverbrecher darzustellen, obwohl er ein \n\nmenschliches Verhalten an den Tag gelegt hat, das wahr-\n\nscheinlich in der gesamten Kriegsgeschichte kein Beispiel \n\nhat. Deswegen kann ich es nicht verstehen, wenn heute \n\njemand diesem Antrag widerspricht. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Wir \n\nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nWaldzustandsbericht 2011 (Der Wald im Fokus) \n\nDrucksache 5/7969, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/8220, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Aussprache erfolgt in folgender \n\nReihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. von Breitenbuch. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Im vergangenen Jahr \n\nstanden die W\u00e4lder weltweit verst\u00e4rkt im Fokus des \n\n\u00f6ffentlichen Interesses. Das Internationale Jahr der W\u00e4l-\n\nder 2011 wurde auch in Sachsen mit einer Vielzahl von \n\nVeranstaltungen in und um den Wald gefeiert. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEs f\u00fchrte eine Vielzahl von Menschen bewusst vor Au-\n\ngen, welche \u00f6kologischen, \u00f6konomischen und sozialen \n\nLeistungen vom Wald bereitgestellt werden und welche \n\nGefahren seinen Zustand und seine Leistungsf\u00e4higkeit \n\nbedrohen. \n\nDabei ist der Wald nicht nur Betroffener von Klimaextre-\n\nmen, wie lang anhaltenden D\u00fcrrephasen und heftigen \n\nSt\u00fcrmen, sondern kann zugleich durch die F\u00e4higkeit der \n\nWaldb\u00e4ume, enorme Mengen Kohlendioxid in Biomasse \n\numzuwandeln, auch als Teil der L\u00f6sung k\u00fcnftiger Heraus-\n\nforderungen an unsere Umwelt und an uns Menschen \n\nbetrachtet werden. \n\nSachsens W\u00e4lder haben zum Beispiel eine Speicherkapa-\n\nzit\u00e4t von \u00fcber 6 Millionen Tonnen CO2. Er ist Lebens-\n\nraum seltener Tier- und Pflanzenarten, Ort der Erholung, \n\nkulturelles Gut, Forschungsobjekt und Arbeitsplatz sowie \n\nRohstofflager und Produzent. Wir sprechen von 28 % der \n\nLandesfl\u00e4che, von 523 000 Hektar, davon 200 000 Hektar \n\nStaatswald. \n\nSachsens B\u00fcrger haben bedingt durch die wechselhafte \n\nHistorie der s\u00e4chsischen W\u00e4lder seit jeher eine tiefe \n\nVerbundenheit zum Wald und stellen heute mehr denn je \n\nvielf\u00e4ltige Anforderungen an ihn und seine ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung. Sachsen ist die Wiege der Nach-\n\nhaltigkeit, die erstmals im Jahr 1713 von Hans Carl von \n\nCarlowitz in seiner Anweisung zur wilden Baumzucht in \n\neiner Zeit durch Bergbau verursachter akuter Holznot \n\nbeschrieben wurde. \n\nMit der Gr\u00fcndung der ersten forstlichen Lehranstalt \n\nDeutschlands in Tharandt im Jahr 1811 gilt Sachsen auch \n\nals die Geburtsst\u00e4tte der geregelten Forstwirtschaft in \n\nDeutschland und ist Vorbild f\u00fcr viele L\u00e4nder unserer \n\nErde. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nIn den Neunzehnhundertachtzigerjahren waren vor allem \n\nSachsens W\u00e4lder und deren nachhaltige Nutzung durch \n\ndas sogenannte Waldsterben bedroht. Seit dieser Zeit \n\nwerden W\u00e4lder in ganz Deutschland einem forstwirt-\n\nschaftlichen Umweltmonitoring unterzogen. Fr\u00fcher als \n\nWaldschadensbericht bekannt, gibt heute der Waldzu-\n\nstandsbericht j\u00e4hrlich Auskunft \u00fcber den Gesundheitszu-\n\nstand der Waldb\u00e4ume. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ver-\n\nzeichnet f\u00fcr den Wald des Freistaates Sachsen in seinem \n\naktuellen Waldzustandsbericht f\u00fcr das Jahr 2011 eine seit \n\nJahren fortschreitend positive Entwicklung. Sachsens \n\nW\u00e4ldern geht es zunehmend besser, ihr Zustand ist als gut \n\nzu bewerten. Die Vorr\u00e4te des wertvollen Rohstoffs Holz \n\nsind mit 319 Vorratsfestmetern pro Hektar heute so hoch \n\nwie noch nie seit Einf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen Waldin-\n\nventuren. Der Anteil gesunder, also nicht gesch\u00e4digter \n\nB\u00e4ume ist mit 43 % seit dem Jahr 2008 auf einem hohen \n\nNiveau, 41 % gelten als schwach und 16 % als deutlich \n\ngesch\u00e4digt. Dazu komme ich sp\u00e4ter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5118 \n\nVor 20 Jahren wies fast jeder dritte Baum deutliche \n\nSch\u00e4den auf. Innerhalb der letzten 20 Jahre hat sich \n\ninsbesondere der Vitalit\u00e4tszustand des Brotbaums der \n\ndeutschen Forstwirtschaft, der Fichte, verbessert. 1991 \n\nwaren \u00fcber 32 % Sachsens Fichten als deutlich gesch\u00e4digt \n\neingestuft worden. Heute sind es nur noch 16 %. Immis-\n\nsionsbedingtes Waldsterben ist heute kein Thema mehr. \n\nAllerdings steht der Wald heute anderen Herausforderun-\n\ngen gegen\u00fcber. Erinnern wir uns zum Beispiel an das \n\nextreme Trockenjahr 2003, die Folgen des Orkantiefs \n\n\u201eKyrill\u201c im Jahr 2007 mit 1,8 Millionen Kubikmetern \n\ngeworfenen Holzes oder an den Tornado im Mai 2010, \n\nder \u00fcber 100 000 Kubikmeter Sturmholz in Sachsens \n\nW\u00e4ldern und auf einer sehr schmalen Schneise forderte. \n\nDie Besonderheit des letzten Jahres waren der kalte und \n\nschneereiche Winter. Somit war der Boden Wasserspei-\n\ncher im sehr trockenen und warmen Fr\u00fchjahr aufgef\u00fcllt, \n\nwas gr\u00f6\u00dfere Trockensch\u00e4den an B\u00e4umen weitgehend \n\nverhinderte. Der Sommer war sehr niederschlagsreich und \n\nk\u00fchl. Vom Jahreswechsel bis zum August herrschte \n\ninsgesamt ein recht ausgeglichener Witterungsverlauf mit \n\nguten Wachstumsbedingungen f\u00fcr den Wald und ung\u00fcns-\n\ntigen f\u00fcr die Sch\u00e4dlinge wie den Borkenk\u00e4fer. Der Herbst \n\nhingegen stellte dann mit dem trockensten November seit \n\nBeginn der Wetteraufzeichnung in ganz Deutschland \n\neinen besorgniserregenden Rekord auf. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das H\u00e4ufen von \n\nklimatischen Extremen als Ausdruck eines m\u00f6glichen \n\nKlimawandels und Massenvermehrung forstlicher Sch\u00e4d-\n\nlinge verlangen vom Wald ein hohes Ma\u00df an Angepasst-\n\nheit und Anpassungsf\u00e4higkeit. Vor allem nicht standortge-\n\nrechte Baumarten sowie alte, weniger reaktionsfreudige \n\nWaldb\u00e4ume leiden unter den Folgen extremer klimati-\n\nscher Ver\u00e4nderungen. \n\nAktiver Waldumbau zu standortgerechten Baumarten wird \n\nvon vielen Forstbetrieben in Sachsen vorbildlich betrie-\n\nben. Der Freistaat bereitet sich auf eine klimatisch unge-\n\nwisse Zukunft vor, schafft sich ein gut sortiertes Warenla-\n\nger in den W\u00e4ldern und streut somit \u00f6kologische wie \n\n\u00f6konomische Risiken. \n\nVon 1991 bis heute sind rund acht Millionen in Sachsen \n\nvom Aussterben bedrohte Wei\u00dftannen auf ungef\u00e4hr \n\n2 800 Hektar in der Fl\u00e4che gepflanzt worden. Auch die \n\nBuche findet sich zunehmend in Sachsens W\u00e4ldern \n\nwieder. Im Vergleich zum Vorjahr hat sich der Belau-\n\nbungszustand von Eiche und Buche etwas verschlechtert; \n\ndas wird im Waldzustandsbericht auch angesprochen. \n\nAllerdings hat dies verschiedene Ursachen, die nicht \n\nunbedingt nur mit einem schlechteren Gesundheitszustand \n\neinhergehen. Vor allem bei der Buche ist hierf\u00fcr die starke \n\nFruchtbildung im letzten Jahr verantwortlich zu machen. \n\nStark bl\u00fchende B\u00e4ume produzieren weniger Blattmasse \n\nund weisen daher eine st\u00e4rkere Kronenverlichtung in \n\ndieser Zeit auf. Mittlerer bis starker Fruchtbehang fand \n\nsich an 83 % aller Buchen des Freistaates. So sind \u00fcber \n\ndie H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 56 %, der Buchen \u2013 wie 2009 bei \n\n\u00e4hnlich starker Fruchtbildung \u2013 als deutlich gesch\u00e4digt \n\neingestuft worden. \n\nEine andere Ursache hierf\u00fcr h\u00e4ngt mit dem hohen Baum-\n\nalter der Stichprobenb\u00e4ume zusammen. Alte B\u00e4ume \n\nreagieren nicht so flexibel auf Schadensereignisse und \n\nkurzfristige Ver\u00e4nderungen \u2013 das ist, glaube ich, wie beim \n\nMenschen \u2013 \n\n(Heiterkeit der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nund erholen sich langsamer von ihnen. Ihr Stichprobenan-\n\nteil ist bei den Eichen und Buchen mit 42 und 46 % \u00fcber \n\n100-j\u00e4hriger B\u00e4ume im Verh\u00e4ltnis zu den \u00fcbrigen Baum-\n\narten mit 6 bis 23 % bereits besonders hoch. Das wird \n\naber im Zuge des Waldumbaus mit der Einbringung \n\njunger vitaler Pflanzen zunehmend schwinden. \n\nRegional, vor allem an der Eiche, kam es im letzten Jahr \n\nwieder zu st\u00e4rkerem Befall von Baumsch\u00e4dlingen. Ihre \n\nzuk\u00fcnftige Entwicklung muss weiter beobachtet werden. \n\nGr\u00f6\u00dfere Besorgnis erregt hingegen der deutlich zuneh-\n\nmende Trend des Eschentriebsterbens. Durchschnittlich \n\n\u00fcber die H\u00e4lfte aller beobachteten Eschen in Sachsen sind \n\ndeutlich gesch\u00e4digt und regional ganze Vorkommen \n\ngef\u00e4hrdet. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Den vielf\u00e4ltigen zu-\n\nk\u00fcnftigen Anforderungen, Herausforderungen und Bedro-\n\nhungen vorbildlich zu begegnen und die richtigen Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr Wissenschaft und Praxis zu schaffen \n\nist unser erkl\u00e4rter Auftrag, auch \u00fcber das Internationale \n\nJahr der W\u00e4lder 2011 hinaus. Wir sind auf einem guten \n\nWeg, was der Zustand unserer W\u00e4lder best\u00e4tigt. \n\nWaldbauern, Sachsens F\u00f6rster und Forstwissenschaftler \n\nhalten den Wald in guten H\u00e4nden. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen \n\nein herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat keinen Redebedarf. Die Fraktion der SPD? \u2013 \n\nAuch kein Redebedarf. FDP-Fraktion? \u2013 Herr Abg. \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Da der Waldzustandsbericht \n\nso gut geschrieben ist, sollte ihn jeder lesen; jeder kann \n\nihn verstehen. Deshalb gebe ich meine Rede zu Protokoll \n\nund werbe um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Keine Wortmeldung. Die NPD-\n\nFraktion? \u2013 Herr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Gesundheit unserer W\u00e4lder gilt heute als \n\neines der Kriterien zur Beurteilung der Entwicklung \n\nunserer Umwelt. Die \u00dcberwachung des Waldzustandes im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5119 \n\nRahmen des forstlichen Umweltmonitorings ist daher eine \n\nwichtige Aufgabe der Landesforstverwaltungen, denn sie \n\nerm\u00f6glicht durch Stichproben und gezielte Untersuchun-\n\ngen Aussagen zur Entwicklung der W\u00e4lder. \n\nDer vorgelegte Waldzustandsbericht ist im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft \u2013 wir wissen das \u2013 zur \n\nKenntnis genommen worden. Auf die in ihm dargelegten \n\nFakten m\u00f6chte ich jetzt nicht noch einmal eingehen, das \n\nhat Herr von Breitenbuch ausf\u00fchrlich, gut und richtig \n\ndargestellt. Das erspare ich uns jetzt angesichts der \n\nfortgeschrittenen Uhrzeit. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz ein anderes Thema ansprechen, und \n\nzwar m\u00f6chte ich auf die Einrichtung eines Kalamit\u00e4ts-\n\nfonds aus Mitteln des Waldklimafonds eingehen. Er \n\nspielte auf der Agrarministerkonferenz am 28. Oktober \n\n2011 in Suhl eine bedeutende Rolle und soll Probleme \n\nlindern, die den Waldbesitzern zunehmend auf den N\u00e4-\n\ngeln brennen. Unabh\u00e4ngig davon, welche Ursachen \n\nhaupts\u00e4chlich f\u00fcr die Erscheinungen im Zusammenhang \n\nmit dem vielbeschworenen Klimawandel verantwortlich \n\nsind \u2013 Berichte \u00fcber au\u00dfergew\u00f6hnliche Wettererscheinun-\n\ngen h\u00e4ufen sich. \n\nUm die katastrophalen Folgen f\u00fcr die W\u00e4lder und die \n\nWaldbesitzer zu bew\u00e4ltigen, ist dringend eine langfristige \n\nfinanzielle Vorsorge vonn\u00f6ten. Es ist nicht hinnehmbar, \n\ndass die Waldbesitzer die damit einhergehenden Folgen \n\nalleine schultern m\u00fcssen. Hier besteht eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Verantwortung, egal, ob es warme oder tro-\n\nckene Jahre sind, die den Verlauf und die H\u00e4ufigkeit von \n\nSch\u00e4dlingsbefall und Trockensch\u00e4den beg\u00fcnstigen, oder \n\nob gro\u00dffl\u00e4chige Vern\u00e4ssungen auftreten. Gefordert ist \n\neine unb\u00fcrokratische Gesetzgebung, die im Kalamit\u00e4tsfall \n\nden Waldbesitzern zur Seite steht. Die Aufgabe eines \n\nderartigen Fonds m\u00fcsste auch die Unterst\u00fctzung einer \n\nweitergehenden Forschung sein. \n\nMir ist bislang nicht bekannt, wieweit es den Agrarpoliti-\n\nkern der Bundesl\u00e4nder gelungen ist, sich in der Frage der \n\nEinrichtung eines solchen Fonds auf Bundesebene Geh\u00f6r \n\nzu verschaffen. Zeit zum Handeln ist es jedenfalls. Zu-\n\nk\u00fcnftige Waldzustandsberichte d\u00fcrfen nicht Zeugnis \u00fcber \n\nein m\u00f6gliches Versagen davon ablegen. Das sind wir \n\nkommenden Generationen schuldig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, Sie haben \n\nmich wohl vorhin nicht mitbekommen, als ich Sie gefragt \n\nhabe? \u2013 Gut, dann haben Sie jetzt die Gelegenheit. Da war \n\nich doch wohl etwas zu schnell. Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihr Entgegenkommen und \n\nm\u00f6chte meine Rede zu Protokoll geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit haben die \n\nFraktionen Stellung genommen. Ich frage noch die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Kupfer? Sie haben jetzt dazu Gelegenheit. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank! Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Wald ist \n\nges\u00fcnder geworden. Herr von Breitenbuch hat das ein-\n\ndrucksvoll geschildert. Sie k\u00f6nnen das im Waldzustands-\n\nbericht und in meiner Rede, die ich jetzt zu Protokoll \n\ngebe, nachlesen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank! Meine \n\nDamen und Herren! W\u00fcnscht die Berichterstatterin des \n\nAusschusses, Frau Kagelmann, das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses in der Drucksache 5/8220 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Meine Damen und Herren! Der Beschluss-\n\nempfehlung ist einstimmig zugestimmt worden, und der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Die Zahlen des Waldzustandsbe-\n\nrichtes k\u00f6nnen uns erfreulich stimmen: 43 % der B\u00e4ume \n\nhaben keine erkennbaren Schadensmerkmale. 41 % sind \n\nschwach gesch\u00e4digt. Nur 16 % des Waldes sind stark \n\ngesch\u00e4digt. Es l\u00e4sst sich eine Verbesserung des Kronenzu-\n\nstands der B\u00e4ume in den W\u00e4ldern feststellen. Der Wald-\n\nzustandsbericht aus dem Jahr 2000 wies noch 19 % stark \n\ngesch\u00e4digten Waldes aus. Gleichzeitig unterliegt der Wald \n\neiner stetigen Ver\u00e4nderung. Denn 2005 waren 15 % der \n\nB\u00e4ume stark gesch\u00e4digt. \n\nSie sehen anhand dieser Zahlen, dass sich der Zustand des \n\nWaldes in den vergangenen Jahren verbessert hat. Klima-\n\ntische Einfl\u00fcsse, der Befall von Insekten und die Nutzung \n\nder W\u00e4lder durch den Menschen haben vielf\u00e4ltige Ein-\n\nfl\u00fcsse auf den Zustand der B\u00e4ume. \n\nDer Freistaat ergreift deswegen seit 1992 umfangreiche \n\nMa\u00dfnahmen, um den Zustand seiner W\u00e4lder zu verbes-\n\nsern. Dazu geh\u00f6ren das Verbot des Kahlschlags und \n\nStabilisierungsprogramme f\u00fcr den Wald \u2013 aber auch \n\nBodenschutzkalkungen und die Durchmischung von \n\nW\u00e4ldern. \n\nMit Aufforstungsma\u00dfnahmen strebt der Freistaat seit 1994 \n\neine Erh\u00f6hung des Anteils der W\u00e4lder an der Gesamtfl\u00e4-\n\nche von 27 auf 30 % an. Im aktuellen Landesentwick-\n\nlungsplan wiederholt die Regierung dieses Ziel. Es wird \n\nin den Vorgaben festgeschrieben und f\u00fcr die Landespla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5120 \n\nnung Anwendung finden. Daf\u00fcr weisen die Regionalpl\u00e4ne \n\nVorrang- und Vorbehaltsgebiete aus. Derzeit halten die \n\nW\u00e4lder 28,4 % an der Gesamtfl\u00e4che Sachsens. \n\nDem Waldbrand als Ursache des Baumsterbens hat \n\nSachsen bereits vor Jahren geeignete Instrumente entge-\n\ngengestellt. Mit einem System von Waldbrandstufen kann \n\nder Brandschutz effektiv und gezielt wirken. Das Automa-\n\ntische Fr\u00fcherkennungssystem dient ebenso dem Brand-\n\nschutz. \n\nSie sehen, Sachsen besitzt einen umfangreichen Katalog \n\nan Ma\u00dfnahmen, um seine W\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Wir \n\nbefinden uns hier auf einem guten Weg und den werden \n\nwir auch weiterhin beschreiten. An dieser Stelle muss \n\nman ein Lob aussprechen \u2013 f\u00fcr die Anstrengungen der \n\nprivaten Waldbesitzer und die Mitarbeiter von Sachsen-\n\nforst, die in den letzten Jahren sehr gute Arbeit geleistet \n\nhaben. \n\nF\u00fcr die Zukunft muss sich Sachsen f\u00fcr eine intensivere \n\nInanspruchnahme der W\u00e4lder wappnen. Steigender \n\nHolzbedarf, mittelfristige \u00c4nderungen des Wasserhaus-\n\nhalts, aber auch eine st\u00e4rkere Nutzung durch Freizeitakti-\n\nvit\u00e4ten sind hier die Herausforderungen. \n\nSachsen hat sich darauf vorbereitet. In der Bilanz f\u00fcr das \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2011 hat Staatsminister Kupfer wesentliche \n\nMa\u00dfnahmen genannt. Dazu z\u00e4hlen die Anpflanzung von \n\nacht Millionen B\u00e4umen und der forcierte Waldumbau. \n\nDas ist eine beeindruckende Zahl! \n\nEs muss aber bedacht werden, dass diese Ma\u00dfnahmen an \n\neine biologische Grenze sto\u00dfen. Diese findet sich zum \n\nBeispiel beim Saatgut. Sachsens W\u00e4lder produzieren nur \n\neine bestimmte Menge davon. Dar\u00fcber hinaus zielende \n\nAnstrengungen scheitern an der S\u00e4merei. Denn das \n\nSaatgut muss der Region angepasst sein. Sie wissen: \n\nBaum ist nicht gleich Baum. \n\nSachsenforst unterst\u00fctzt die Anstrengungen privater \n\nWaldbesitzer durch umfangreiche Beratungsma\u00dfnahmen. \n\nInsgesamt f\u00fchrten die Mitarbeiter \u00fcber 16 000 Gespr\u00e4che, \n\num Informationen und Methodenkenntnis zu vermitteln. \n\nAuch f\u00fcr die Zukunft ergreift der Freistaat die Initiative, \n\num den Wald zu vergr\u00f6\u00dfern, gesund zu erhalten und zu \n\nst\u00e4rken. Die FDP unterst\u00fctzt diese Anstrengungen. \n\nDer Waldzustandsbericht 2011 gibt Zeugnis, dass die \n\ns\u00e4chsischen Anstrengungen zum Erfolg f\u00fchren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der j\u00e4hrliche Waldzustands-\n\nbericht steht auf der Tagesordnung, \u00fcbergro\u00dfes Interesse \n\nam Thema ist nicht zu erkennen. Minister Kupfer meinte: \n\n\u201eVon kleineren Beschwerlichkeiten abgesehen, erfreut \n\nsich unser Wald guter Gesundheit\u201c. \n\nBuiseness as usual scheint angesagt. \n\nDoch ist dem wirklich so? Der Mitteldeutsche Rundfunk \n\nbrachte Anfang Februar eine kurze Meldung: Der Wald in \n\nTh\u00fcringen sei bundesweit mit 34 % deutlichen Sch\u00e4den \n\nam kr\u00e4nksten, der von Sachsen und Sachsen-Anhalt mit \n\njeweils \u201enur\u201c 16 % deutlichen Sch\u00e4den am ges\u00fcndesten. \n\nAbgesehen davon, dass diese Nachricht so nicht ganz \n\nstimmt \u2013 in Brandenburg liegt der Anteil deutlicher \n\nSch\u00e4den (Schadstufen 2 bis 4) bei 9 % \u2013, lohnt es sich, die \n\nzugrundeliegenden Daten einmal etwas genauer unter die \n\nLupe zu nehmen. \n\nKein Zweifel: Die schlimme Zeit des Waldsterbens, als \n\nallein im Erzgebirge mindestens 10 000 Hektar Fichten-\n\nforste den Luftschadstoffen zum Opfer fielen, ist vorbei. \n\nDie Schwefeldioxidkonzentrationen gingen ab Mitte der \n\n1990er-Jahre rapide zur\u00fcck und machen heute kaum noch \n\ngr\u00f6\u00dfere Probleme. Vor allem die damaligen Hauptpatien-\n\nten Fichte und Kiefer profitieren davon, dass heute \n\ndeutlich weniger Schwefeldioxid und andere Schadstoffe \n\naus der ungefilterten Braunkohleverbrennung Sachsens \n\nLuft verpesten. Da wirkt es sich nat\u00fcrlich in der Wald-\n\nschadensstatistik besonders positiv aus, dass Sachsens \n\nForste zu 35 % aus Fichten und 31 % aus Kiefern beste-\n\nhen. Unter den knapp 6 800 Stichprobenb\u00e4umen der \n\ns\u00e4chsischen Waldzustandserhebung waren rund \n\n5 000 Fichten und Kiefern. \n\nSind sie also doch nicht so schlecht, die Koniferen-\n\nMonokulturen, deren Holz heute auch wieder gute Erl\u00f6se \n\nbringt? Mitnichten. Reinbest\u00e4nde von Nadelh\u00f6lzern \n\nbergen erhebliche Risiken, zumal auf all den Standorten, \n\nwo die Natur f\u00fcr Fichten und Kiefern allenfalls eine \n\nNebenrolle als Mischbaumarten vorgesehen hat. \u201eSch\u00e4d-\n\nlinge\u201c aller Art finden hier beste Chancen zu Massenver-\n\nmehrungen, wenn die Bedingungen f\u00fcr sie g\u00fcnstig sind. \n\nUnd so hatten die F\u00f6rster in den letzten beiden Jahren \n\neinfach nur riesiges Gl\u00fcck mit dem Wetter. Die verregne-\n\nten Sommer machten den meisten Borkenk\u00e4fern, die doch \n\nschon in den Startl\u00f6chern sa\u00dfen f\u00fcr eine gro\u00dfe Kalamit\u00e4t, \n\nden Garaus. Dabei sah das im Fr\u00fchjahr noch ganz anders \n\naus. Die au\u00dfergew\u00f6hnliche Hitze und Trockenheit brachte \n\ndie kleinen Waldsch\u00e4dlinge bereits fr\u00fchzeitig ins \n\nSchw\u00e4rmen. Doch ihre Hoch-Zeit im Juli fiel dann \n\nregelrecht ins Wasser. Um Haaresbreite sind die Fichten-\n\nforsten somit an einer enorm prek\u00e4ren Schadsituation \n\nvorbeigeschrammt. So bleiben die Buchdrucker und \n\nKupferstecher vorerst in Warteposition. Der n\u00e4chste \n\nJahrhundertsommer kommt bestimmt. \n\nEs gibt also viele gute Gr\u00fcnde, am \u201e\u00f6kologischen Wald-\n\numbau\u201c festzuhalten, den sich der Freistaat seit Langem \n\nauf die Fahnen geschrieben hat  \u2013 aber offenbar immer \n\nweniger gern daf\u00fcr zahlen m\u00f6chte. Immer noch und \n\nimmer mehr dr\u00e4ngt der Umbau der Nadelholz-\n\nMonokulturen zu standortgerechten W\u00e4ldern, die \u2013 \n\nentsprechend der \u201ePotenziell nat\u00fcrlichen Vegetation\u201c \u2013 zu \n\neinem gro\u00dfen Teil aus Laubh\u00f6lzern bestehen sollen. Auf \n\nknapp der H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Landesfl\u00e4che w\u00fcrden \n\nvon Natur aus Buchenmischw\u00e4lder wachsen. Entspre-\n\nchend wurden und werden vielerorts kleine Rotbuchen \n\nunter die Fichten gepflanzt, die sp\u00e4ter einmal die Herr-\n\nschaft in den Best\u00e4nden \u00fcbernehmen sollen. \n\nDas weltweite nat\u00fcrliche Verbreitungsgebiet der Buchen-\n\nw\u00e4lder \u2013 und vieler ihrer Bewohner \u2013 konzentriert sich \n\nauf Mitteleuropa. Damit kommt Deutschland und Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5121 \n\neine gro\u00dfe Verantwortung zu. Dieser Verantwortung \n\nnachzukommen, fordert auch die sogenannten  \n\nFlora-Fauna-Habitat-Richtlinie der EU, die die Buchen-\n\n(Misch-)W\u00e4lder als \u201eLebensr\u00e4ume von gemeinschaftli-\n\nchem Interesse\u201c listet. \n\nUnd hier wird es spannend, Herr Kupfer, und sieht der \n\nWaldzustandsbericht 2011 durchaus nicht gut aus. \n\nDenn ausgerechnet den Buchen geht es entsetzlich \n\nschlecht. Ihnen, Herr Kupfer, m\u00fcsste beim Lesen der \n\nWaldzustandsberichte das Grausen kommen. Trotz leich-\n\nter Hoffnungsschimmer in den Jahren 2008 und 2010 \n\nzeigt die Fieberkurve nach oben \u2013 bis zum Rekordwert \n\n2011: Mit 56 % \u201edeutlichen Sch\u00e4den\u201c (Schadstufen 2 bis \n\n4) sind die Buchen so krank wie noch nie, seit es in \n\nSachsen Waldschadenserhebungen gibt. In den 1990ern \n\nlag der Anteil deutlich gesch\u00e4digter Buchen durchschnitt-\n\nlich bei rund 20 %, zwischen 2001 und 2010 dann schon \n\nbei 40 % im Mittel \u2013 wobei es 2004 und 2009 \u201eSpitzen-\n\nwerte\u201c von mehr als 50 % gab. Damit liegt Sachsen \n\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Woran liegt das? \n\nNach Meinung der Autoren des s\u00e4chsischen Waldzu-\n\nstandsberichtes gibt es nur einen wesentlichen Grund f\u00fcr \n\ndas Leiden der Buchen im Freistaat: ihre vielen sch\u00f6nen \n\nBucheckern im Herbst 2011! Ohne Frage, so eine \u00fcppige \n\nFruchtbildung zehrt an den Reserven eines Baumes. Seine \n\nKraft reicht dann nicht mehr zur vollen Versorgung des \n\n\u00fcbrigen Kronendaches bis in die Zweigspitzen. Auch \n\n2009 war dies bereits zu beobachten. Manch einer spricht \n\nvon \u201eAngstfruktifikation\u201c der kranken Rotbuchen. Dem-\n\nnach stecken B\u00e4ume, die nicht wissen, wie lange sie noch \n\nmitmachen, all ihre verbliebene Kraft in die Weitergabe \n\nihrer Erbinformationen. Einwandfrei bewiesen ist ein \n\nsolcher Zusammenhang nicht. Und dennoch: Allein an \n\nden Bucheckern kann es wohl nicht liegen, wenn es den \n\nalten Buchen tendenziell immer schlechter geht. \n\nNicht viel besser steht es um die \u201epotenziell nat\u00fcrlichen\u201c \n\nHauptbaumarten der Gebiete Sachsens, wo es f\u00fcr die \n\nBuche zu trocken, teilweise auch zu nass ist: Trauben- \n\nund Stieleiche. 43 % weist hier der Waldzustandsbericht \n\nals \u201edeutlich gesch\u00e4digt\u201c aus, das sind sieben Prozent-\n\npunkte mehr als im Vorjahr, genauso viel wie 2009 und \n\n10 % mehr als der Durchschnitt der letzten zehn Jahre. \n\nDie Ursachen der Eichensch\u00e4den sind sehr komplex und \n\nnoch lange nicht wissenschaftlich ausreichend erkl\u00e4rt. Die \n\nzust\u00e4ndige Forstabteilung des SMUL gibt sich hier gar \n\nnicht erst der Versuchung hin, Gr\u00fcnde f\u00fcr den schlechten \n\n\u2013 und tendenziell schlechter werdenden \u2013 Zustand der \n\nEichen zu benennen. In der Vergangenheit schob man die \n\nVerantwortung meist den Eichenwicklern, Schwamm-\n\nspinnern und Frostspannern zu, aber deren mitunter \n\ntats\u00e4chlich sehr hungrigen Raupen waren letztes Jahr \n\nkaum aktiv. Und auch die Eicheln k\u00f6nnen nicht schuld \n\ngewesen sein, denn im Unterschied zu den Buchen hatten \n\ndie s\u00e4chsischen Eichen 2011 wenig Fr\u00fcchte. \n\nUnter den \u201esonstigen Laubb\u00e4umen\u201c erw\u00e4hnt der Waldzu-\n\nstandsbericht des Freistaates noch die Gew\u00f6hnliche \n\nEsche. Da passiert gerade etwas ganz Dramatisches, noch \n\nweitgehend unbemerkt von der \u00d6ffentlichkeit. Nachdem \n\nbereits w\u00e4hrend der letzten hundert Jahre mit den Ulmen \n\neinstmals typische Arten der sogenannten Edellaubholz-\n\nw\u00e4lder einer eingeschleppten Pilzkrankheit zum Opfer \n\ngefallen sind, droht dieses Schicksal nun auch dem bisher \n\nscheinbar unverw\u00fcstlichen \u201eWeltenbaum\u201c. Ein bis vor \n\nwenigen Jahren noch unbekannter Schlauchpilz verur-\n\nsacht eine als Eschentriebsterben bezeichnete Krankheit. \n\nInnerhalb kurzer Zeit gehen die meisten befallenen \n\nEschen zugrunde \u2013 eine Sache von Monaten bei Jung-\n\npflanzen, von wenigen Jahren bei Altb\u00e4umen. Bei einer \n\nvon Sachsenforst durchgef\u00fchrten Untersuchung zeigte \n\nsich, dass von 82 Probefl\u00e4chen nur drei nicht befallen \n\nwaren, die H\u00e4lfte der Eschenbest\u00e4nde wies starke Sch\u00e4-\n\nden auf. Ein Ende der be\u00e4ngstigenden Entwicklung ist \n\nnicht abzusehen. \n\nLuftschadstoffe, vor allem die Eintr\u00e4ge von Stickstoffver-\n\nbindungen, sind aus meiner Sicht die entscheidenden \n\nUrsachen dieses schleichenden Siechtums. Doch das \n\nWaldsterben ist nur eine der dramatischen Folgen der \n\n\u00dcberfrachtung unserer Landschaft mit Stickstoffverbin-\n\ndungen. \n\nDie beiden gr\u00f6\u00dften Verschmutzer der Luft mit Stickstoff-\n\nverbindungen sind dabei die Landwirtschaft und der \n\nAutoverkehr. Die Landwirtschaft ist mit ihren vor allem \n\naus der Tierproduktion stammenden Ammoniakausgasun-\n\ngen aus G\u00fclle und Stallmist f\u00fcr einen Teil der Stickstoff-\n\nSchadgase verantwortlich. Beim Stra\u00dfenverkehr tr\u00e4gt vor \n\nallem der Schwerlastverkehr zu einer Stickoxidbelastung \n\naus den Auspuffrohren bei. \n\nDie Abgase des Fahrzeugverkehrs sch\u00e4digen die W\u00e4lder, \n\nauch indem sie im Sommer \u2013 vor allem in den Gebirgsla-\n\ngen \u2013 hohe Ozonkonzentrationen entstehen lassen. Ozon \n\nist farb- und geruchlos, sicher entzieht es sich deshalb \n\nauch der allgemeinen Aufmerksamkeit. Aber es wirkt als \n\nganz starkes Oxydationsmittel, das sowohl in den Lun-\n\ngenbl\u00e4schen der Menschen als auch in den Spalt\u00f6ffnun-\n\ngen von Baumbl\u00e4ttern chemische Reaktionen verursacht, \n\ndie zu Gesundheitssch\u00e4den f\u00fchren. F\u00fcr uns Menschen ist \n\nals Zielwert festgelegt, dass der maximale 8-Stunden-\n\nWert an nicht mehr als 25 Tagen pro Jahr 120 \u00b5g/m\n3\n \n\n\u00fcberschreiten darf. Wenn eine Stunde lang 180 \u00b5g/m\n3\n \n\nerreicht werden, muss die Bev\u00f6lkerung informiert wer-\n\nden, ab 240 \u00b5g/m\n3\n droht \u201eOzonalarm\u201c. \n\nZum Gl\u00fcck kommt es selten so weit. Immerhin: \u201eIm \n\nBerechnungszeitraum 2009 bis 2011 wurde der Zielwert \n\nzum Schutz der menschlichen Gesundheit in Sachsen an \n\nvier von 17 Messstellen \u00fcberschritten. In allen F\u00e4llen \n\nhandelt es sich um Stationen auf dem Erzgebirgskamm.\u201c \n\n(http://www.umwelt.sachsen.de/Umwelt/luft/Fachbeitrag_\n\nOzon_2011.pdf) \n\nF\u00fcr Pflanzen sah bis vor wenigen Jahren die 22. Bun-\n\ndesimmissionsschutzverordnung (BImSchV) einen \n\nvegetationssch\u00e4dlichen Schwellenwert von 65 \u00b5g/m\n3 \n\nim \n\nTagesmittel vor (bzw.: 200 \u00b5g/m\n3\n Einstundenmittelwert). \n\nDieser Wert ist f\u00fcr W\u00e4lder auch ganz gut wissenschaftlich \n\nabgesichert, zum Beispiel wurden in den 1990er Jahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5122 \n\nam Tharandter Bereich Forstwissenschaften der TU \n\nDresden entsprechende Untersuchungen durchgef\u00fchrt. \n\nDiese 65 \u00b5g/m\n3\n Ozonkonzentration werden in den Berg-\n\nlagen mindestens so oft \u00fcber- wie unterschritten. 2011 gab \n\nes in Zinnwald 218 Tage mit einem Tagesmittelwert  \n\n> 65 \u00b5g/m\n3\n, an 51 Tagen registrierten die Messger\u00e4te an \n\nder Wetterwarte sogar \u00fcber 100 \u00b5g/m\n3\n \n\n(http://www.umwelt-sachsen.de/umwelt/infosysteme/luft-\n\nonline/Recherche.aspx). Diese hohen Belastungen ge-\n\nschehen nahezu \u00fcber das gesamte Sommerhalbjahr, wenn \n\nnicht gerade sehr intensiver Landregen die Sonne mit \n\nihrer UV-Strahlung tagelang aussperrt. Dann bleibt das \n\nStickstoffdioxid der Autoabgase Stickstoffdioxid, erst bei \n\nder n\u00e4chsten Aufheiterung spalten sich wieder Sauerstoff-\n\natome ab und bilden neues Ozon. Und so geht das nun \n\nschon seit vielen, vielen Jahren, ganz allm\u00e4hlich auch \n\nnoch zunehmend. \n\nAuf die Ozonproblematik geht der s\u00e4chsische Waldscha-\n\ndensbericht sogar mit einem eigenen kleinen Kapitel ein. \n\nDie Autoren kommen dabei allerdings zu dem Schluss, \n\ndass die Ozonbelastung 2011 so schlimm nicht gewesen \n\nist. An den B\u00e4umen rund um die forstlichen Messstatio-\n\nnen konnten jedenfalls keine Symptome von Ozonsch\u00e4-\n\nden beobachtet werden \u2013 was ja auch nicht weiter ver-\n\nwundert, weil dort vor allem Fichten wachsen, und diese \n\nsind vergleichsweise ozontolerant. \n\nDavon abgesehen verwendet die s\u00e4chsische Waldscha-\n\ndenserhebung \u00fcbrigens einen \u201ef\u00fcr die Vegetation kriti-\n\nschen Schwellenwert\u201c von 90 \u00b5g/m\n3\n (statt 65 \u00b5g/m\n\n3\n, wie \n\nin der fr\u00fcheren 22. BImSchV). Wo und wie sich diese \n\n90 \u00b5g/m\n3\n (http://www.umwelt.sachsen.de/umwelt/info-\n\nsysteme/luftonline/Recherche.aspx) herleiten, auf welche \n\nEinwirkungsdauer sie sich beziehen, wird nicht erw\u00e4hnt. \n\nImmerhin wurde auch dieser Wert im sonnenscheinrei-\n\nchen Fr\u00fchling 2011 mehrfach \u00fcberschritten (zum Beispiel \n\nKlingenthal: 110 \u00b5g/m\n3\n). \n\nDass das Ozon auch etwas mit den kaputten Buchen zu \n\ntun haben k\u00f6nnte, darauf kommen die Verfasser des \n\ns\u00e4chsischen Waldzustandsberichtes nicht. Wahrscheinlich \n\nsollen sie auch nicht darauf kommen. Schuld an den \n\nsch\u00fctteren Kronen sind ja allein die Bucheckern. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrde es Sinn machen, den Waldzustandsbe-\n\nricht immer \u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen Zeitraum von zwei \n\nJahren zusammenzufassen. Was aber noch viel mehr Sinn \n\nmachen w\u00fcrde, w\u00e4re, das j\u00e4hrliche Vorstellungsritual zu \n\ndurchbrechen und endlich deutlich die Verursacher der \n\nWaldsch\u00e4den zu benennen und eine abgestimmte Ver-\n\nkehrs- und Landwirtschaftspolitik zu beginnen. Aber so \n\netwas bleibt in dieser auto- und massentierhaltungsorien-\n\ntierten CDU/FDP-Koalition in Sachsen vorerst wohl nur \n\nWunschdenken. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es ist ein wenig schade, dass gute Botschaf-\n\nten zum Ende dieses langen Tages wahrscheinlich nicht \n\nmehr so gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen, wie sie es verdient \n\nh\u00e4tten. \n\nDennoch m\u00f6chte ich sie Ihnen nicht vorenthalten: Unse-\n\nrem s\u00e4chsischen Wald geht es gut. Selbstverst\u00e4ndlich gibt \n\nes nichts Gutes, was nicht noch besser werden kann. Der \n\nKronenzustand der Waldb\u00e4ume in Sachsen hat sich \n\ngegen\u00fcber 2010 im Wesentlichen nicht ver\u00e4ndert. 43 % \n\nder untersuchten B\u00e4ume sind gesund, 41 % schwach \n\ngesch\u00e4digt. Lediglich 16 % mussten als deutlich gesch\u00e4-\n\ndigt eingestuft werden. \n\nDar\u00fcber bin ich sehr froh \u2013 f\u00fcr unseren Wald, aber auch, \n\nweil die Zahlen zeigen, dass sich unsere Arbeit f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Wald auszahlt. Daf\u00fcr danke ich in erster Linie \n\nunseren F\u00f6rstern, die den Hauptanteil dazu beitrugen. \n\nUnd auch das Wetter spielte mit \u2013 jedenfalls im Sommer \n\ndes letzten Jahres. Das reichliche Wasserangebot kam \n\ndem Wachstum zugute und machte dar\u00fcber hinaus dem \n\nBorkenk\u00e4fer fr\u00fchzeitig den Garaus.  \n\nDa die Waldzustandserhebung aus methodischen Gr\u00fcnden \n\nbereits im August abgeschlossen wird, konnten allerdings \n\ndie Auswirkungen des sehr trockenen Novembers in \n\ndiesem Bericht nicht ber\u00fccksichtigt werden. Ich werde \n\n\u00fcber diese Auswirkungen im n\u00e4chsten Jahr berichten. \n\nWas der Niederschlag im Sommer Gutes bewirkte, war im \n\nWinter davor genau das Gegenteil. Schneebruch f\u00fchrte zu \n\nWaldsch\u00e4den vor allem im Vogtland und im mittleren \n\nErzgebirge. Allein im Staatswald betrug die Schnee-\n\nbruchmenge 250 000 Kubikmeter. Das entspricht einem \n\nViertel der j\u00e4hrlichen Einschlagsmenge im Staatswald. \n\nWie bereits in den vorangegangenen Jahren, unterschei-\n\nden sich Laub- und Nadelb\u00e4ume deutlich hinsichtlich \n\nihres Gesundheitszustandes. Bei Fichten und Kiefern hat \n\nsich der Zustand im Vergleich zum Vorjahr wenig ver\u00e4n-\n\ndert. Die Anteile deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume liegen bei \n\n16 bzw. 7 %. \n\nMehr Sorgen bereiten mir Eiche und Buche. Die Belau-\n\nbungsintensit\u00e4t der Eichen schwankt schon von Natur aus \n\nsehr zwischen verschiedenen Standorten. Dennoch ist der \n\naktuelle Anteil von 43 % deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume \n\nerheblich h\u00f6her als im Vorjahr mit 36 %. Das lag in erster \n\nLinie an Sp\u00e4tfrostsch\u00e4den und Insektenfra\u00df. Vor allem die \n\nSchmetterlingsraupen von Eichenwickler und Frostspan-\n\nner setzten unseren Eichen lokal differenziert stark zu. \n\nAuch die Buche \u00fcbertraf mit 56 % deutlich gesch\u00e4digter \n\nB\u00e4ume den bisherigen H\u00f6chstwert von 2009. Damals \n\nwaren es 53 %. Wie schon 2009 korreliert der geringe \n\nBelaubungszustand mit einer ausgepr\u00e4gten Fruktifikation. \n\n83 % aller \u00e4lteren Buchen hatten 2011 einen mittleren bis \n\nstarken Fruchtbehang. Dies f\u00fchrte unter anderem zu einer \n\ngeringeren Zahl von Bl\u00e4ttern, denn Bucheckern sind sehr \n\nschwer und n\u00e4hrstoffreich. Um sie auszubilden, m\u00fcssen \n\ndie B\u00e4ume viele Stoffe mobilisieren, was sie sehr \n\nschw\u00e4cht und damit auch das Blattwachstum verringert. \n\nDer Vorteil ist, dass wir 2011 im Staatswald eine \u00fcppige \n\nSaatguternte von 50 Tonnen hatten und so den Waldum-\n\nbau konsequent weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn es sich bei den derzeitigen Problemen unserer \n\nEichen und Buchen in erster Linie um nat\u00fcrliche \u2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5123 \n\ndamit weniger von uns beeinflussbare \u2013 Einflussfaktoren \n\nhandelt, so tun wir doch, was m\u00f6glich ist, um deren \n\nVitalit\u00e4t zu verbessern. Dazu tragen in erster Linie regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Durchforstungen bei. Zudem findet ein intensives \n\nMonitoring statt. \n\nDaran wollen wir weiter festhalten, f\u00fcr alle Waldbaumar-\n\nten. Ihre Zustimmung vorausgesetzt, soll der Forst des-\n\nhalb auch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt eine wichtige \n\nRolle spielen. \n\nWesentliche Kernziele unserer Forstpolitik sind: \n\n\u2013 Die Fortf\u00fchrung des Waldumbaus. Pro Jahr sollen es \n\nmindestens 1 300 Hektar sein. Denn nur mit einem \n\nkonsequenten Waldumbau schaffen wir die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr stabile Waldbest\u00e4nde, die an sich ver\u00e4ndernde \n\nklimatische Bedingungen angepasst sind. \n\n\u2013 Fortgesetzt werden sollen auch Durchforstungen und \n\nWaldpflegema\u00dfnahmen f\u00fcr eine bessere Vitalit\u00e4t unserer \n\nW\u00e4lder. \n\n\u2013 Ein wichtiger Baustein wird weiterhin die Boden-\n\nschutzkalkung sein, vor allem in den Mittelgebirgen und \n\nim Vorland. Sachsenforst koordiniert die Kalkung bereits \n\nseit vielen Jahren in allen Waldeigentumsarten. Denn trotz \n\nguter Trends haben unsere Waldb\u00f6den fl\u00e4chendeckend \n\nimmer noch zu niedrige pH-Werte und damit erschwerte \n\nBedingungen f\u00fcr die Aufnahme von Wasser und N\u00e4hrstof-\n\nfen. Bis sich pH-Werte auch in den mittleren Boden-\n\nschichten, vor allem durch die Wirkungen des Waldum-\n\nbaus, ver\u00e4ndern, sind leider viel Geduld, aber auch \n\nweitere finanzielle Unterst\u00fctzung gefragt. \n\n\u2013 Gerade bei Bodenanalysen k\u00f6nnen wir auch auf die \n\nUnterst\u00fctzung unseres forstlichen Versuchswesens im \n\nKompetenzzentrum \u201eWald und Forstwirtschaft\u201c des \n\nSachsenforstes z\u00e4hlen. Die dort arbeitenden Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter liefern wichtige Informationen \n\nsowohl f\u00fcr die eigenen Fl\u00e4chen als auch f\u00fcr Privateigen-\n\nt\u00fcmer und kommunale Waldbesitzer. \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich werden wir unsere Beratung der \n\nprivaten und k\u00f6rperschaftlichen Waldbesitzer auch zu \n\nanderen Fragen wie der Waldbewirtschaftung, der F\u00f6rde-\n\nrung oder dem Naturschutz im Wald fortf\u00fchren. \n\n\u2013 Gleiches gilt f\u00fcr unsere Ma\u00dfnahmen zur Waldp\u00e4dagogik \n\nsowie der forstlichen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auch hier \n\nwollen wir nicht nachlassen, die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr unseren \n\nWald und seine Bed\u00fcrfnisse zu sensibilisieren. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie diese Ziele weiterhin \n\nmit einem positiven Votum in den kommenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen unterst\u00fctzen. Unser Wald steht vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen: klimatische Ver\u00e4nderungen, \n\nh\u00f6here Anspr\u00fcche der Gesellschaft an den Wald, die \n\neingeleitete Energiewende und eine weiter steigende \n\nHolznachfrage. Diese k\u00f6nnen nur gemeinsam mit Ihrer \n\nHilfe bew\u00e4ltigt werden. Bitte stehen Sie unseren W\u00e4ldern \n\nweiterhin zur Seite. Unsere Kinder, unsere Enkel werden \n\nes Ihnen danken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/8392 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Will jemand Einzelabstimmung? \u2013 Auch das \n\nkann ich nicht feststellen. Damit soll Sammelannahme \n\nerfolgen, meine Damen und Herren. Hierzu verweise ich \n\nauf \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung, und ich stelle \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird hier ein anderes Abstimmverfahren angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 7. M\u00e4rz 2012 \n\n 5124 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/8393 \n\nZun\u00e4chst frage ich, meine Damen und Herren, ob einer \n\nder Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Be-\n\nrichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, ein anderes Stimmverhalten \n\nwird angek\u00fcndigt. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n51. Sitzung des 5 S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 52. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 8. M\u00e4rz 2012, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \n\nIhnen hierzu vor. \n\nDie 51. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit \n\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Bis \n\nmorgen fr\u00fch! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:37 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}