{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-07-18T13:04:40Z",
        "Last-Modified": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "Last-Save-Date": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1034",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-07-18T13:04:40Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-07-18T13:04:40Z",
        "dcterms:modified": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-07-18T13:04:40Z",
        "meta:save-date": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "modified": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1968",
            "3160",
            "3203",
            "2775",
            "3463",
            "4659",
            "5373",
            "5081",
            "4939",
            "5154",
            "5162",
            "5401",
            "5363",
            "5071",
            "5534",
            "5385",
            "5006",
            "4466",
            "5537",
            "5477",
            "4863",
            "4639",
            "5232",
            "5531",
            "5092",
            "5250",
            "5529",
            "5119",
            "4241",
            "5555",
            "5671",
            "5571",
            "5825",
            "5356",
            "4891",
            "5769",
            "5353",
            "5418",
            "5195",
            "4423",
            "6002",
            "5163",
            "5666",
            "5520",
            "5145",
            "5814",
            "5249",
            "4756",
            "5852",
            "5669",
            "5393",
            "5876",
            "5854",
            "5468",
            "5422",
            "5633",
            "5514",
            "5437",
            "5197",
            "5304",
            "5556",
            "5619",
            "5486",
            "5079",
            "5375",
            "5085",
            "5100",
            "5117",
            "4829",
            "4455",
            "5398",
            "5426",
            "5589",
            "5679",
            "4539",
            "4829",
            "5329",
            "5299",
            "5483",
            "5612",
            "5371",
            "5602",
            "5135",
            "5525",
            "5057",
            "5059",
            "5527",
            "5613",
            "5340",
            "4820",
            "5391",
            "5659",
            "5057",
            "5954",
            "5503",
            "5233",
            "4796",
            "5544",
            "5116",
            "4363",
            "5813",
            "5613",
            "5367",
            "5705",
            "5431",
            "5686",
            "5166",
            "5575",
            "4311",
            "4989",
            "5146",
            "5555",
            "5580",
            "5068",
            "5898",
            "5717",
            "5406",
            "4667",
            "5394",
            "3867",
            "4255",
            "5119",
            "5546",
            "3751"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-07-18T13:04:40Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-07-21T05:08:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_101_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4aa6a3f3-f371-40c1-8c6b-db1eaa2707db",
        "xmpTPg:NPages": "124"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/101 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n101. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 10. Juli 2014, Plenarsaal Schluss: 20:19 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10635 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \n\nStaatsminister Frank Kupfer.  10635 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10635 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Wir m\u00fcssen nur wollen \u2013  \n\nSachsens Zukunft hei\u00dft Bildung  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 10636 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10636 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10637 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10638 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10639 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10639 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10640 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10641 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 10642 \n\n Holger Mann, SPD 10643 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 10643 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10644 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 10644 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 10645 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10645 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10646 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10646 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10648 \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Die Regierung k\u00fcrzt, das Angebot \n\nschrumpft, der Fahrgast zahlt \u2013 \n\nFinanzierung von Sachsens Bussen \n\nund Bahnen in der Sackgasse  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10648 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10648 \n\n Ines Springer, CDU 10649 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10650 \n\n Mario Pecher, SPD 10651 \n\n Torsten Herbst, FDP 10651 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10652 \n\n Torsten Herbst, FDP 10652 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10652 \n\n Torsten Herbst, FDP 10652 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10653 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10654 \n\n Frank Heidan, CDU 10655 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10655 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10656 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10657 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10657 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10658 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10658 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10658 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10659 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \n\nund des S\u00e4chsischen Gesetzes zur \n\nDurchf\u00fchrung des Staatsvertrages \n\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten \n\nDeutschland  \n\n Drucksache 5/14243,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/14689, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 10659 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 10659 \n\n Torsten Herbst, FDP 10660 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 10661 \n\n Dirk Panter, SPD 10662 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10663 \n\n Robert Clemen, CDU 10664 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10665 \n\n Robert Clemen, CDU 10665 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10666 \n\n Dirk Panter, SPD 10667 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 10668 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 10668 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/14799 10668 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 10668 \n\n Torsten Herbst, FDP 10668 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 10669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14804 10669 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10669 \n\n Torsten Herbst, FDP 10669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10670 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/14805 10670 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10670 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 10670 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die  \n\nHilfen und die Unterbringung  \n\nbei psychischen Krankheiten  \n\n Drucksache 5/14180, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14743, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10670 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10671 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10672 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10672 \n\n Anja Jonas, FDP 10672 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10672 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10673 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10674 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10674 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10675 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 10675 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10675 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10675 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10676 \n\n Anja Jonas, FDP 10677 \n\n4 Abschlussbericht sowie abweichende \n\nBerichte (Band I bis IV) zu Drucksa-\n\nche 5/2482, Einsetzung eines Unter-\n\nsuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel \n\n54 Abs. 1 der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen zum Thema: \u201eVer-\n\nantwortung von Mitgliedern der \n\nStaatsregierung und von ihnen \n\nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenver-\n\ntreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \n\nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und \n\nVerfolgung krimineller und korrup-\n\ntiver Netzwerke unter Beteiligung \n\nvon Vertretern aus Politik, Wirt-\n\nschaft, Justiz, Polizei und sonstigen \n\nLandes- und kommunalen Beh\u00f6rden \n\nin Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechts-\n\nstaatlicher Informations-, Kontroll- \n\nund Vorbeugungsmechanismen und \n\nf\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung \n\nsowie gezielte Desinformation gegen-\n\n\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit im Umfeld der Debatten um den \n\nsogenannten Sachsen-Sumpf  \n\n(Kriminelle und korruptive  \n\nNetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 5/14700, Unterrichtung \n\ndurch den 2. Untersuchungs-\n\nausschuss der 5. Wahlperiode 10678 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10678 \n\n Christian Piwarz, CDU 10681 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10684 \n\n Karl Nolle, SPD 10687 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10689 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10690 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10693 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10693 \n\n Christian Piwarz, CDU 10694 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10694 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10695 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10695 \n\n Karl Nolle, SPD 10696 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10696 \n\n Christian Piwarz, CDU 10697 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10698 \n\n Christian Piwarz, CDU 10698 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nDIE LINKE, SPD und GR\u00dcNE, \n\nDrucksache 5/14810 10699 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10699 \n\n Christian Piwarz, CDU 10699 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10700 \n\n5 Bericht des Petitionsausschusses  \n\n (Berichtszeitraum 1. Januar 2013  \n\nbis 31. Dezember 2013)  \n\n Drucksache 5/14654, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 10700 \n\n Anja Jonas, FDP 10700 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 10701 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10701 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 10702 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10703 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 10704 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10705 \n\n Zustimmung 10705 \n\n6 Hinschauen lohnt sich \n\n \u201eHeim-T\u00dcV\u201c 2013 \u00fcber das  \n\nLeben in s\u00e4chsischen  \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften  \n\n Drucksache 5/13948, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/14147, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10706 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 10706 \n\n Peter Schowtka, CDU 10707 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10708 \n\n Henning Homann, SPD 10709 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10709 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10710 \n\n Holger Szymanski, NPD 10711 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 10712 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10713 \n\n7 F\u00fcr mehr Wettbewerb  \n\nauf der Schiene  \n\n Drucksache 5/14707, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 10713 \n\n Frank Heidan, CDU 10713 \n\n Torsten Herbst, FDP 10714 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10715 \n\n Frank Heidan, CDU 10716 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10716 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 10716 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10717 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10717 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10718 \n\n Torsten Herbst, FDP 10719 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10720 \n\n8 Forschungsprogramm f\u00fcr einen \n\nStrukturwandel in der Lausitz  \n\n Drucksache 5/14651, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 10720 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10720 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 10721 \n\n Stefan Brangs, SPD 10723 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10725 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 10726 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10727 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10729 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10729 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10729 \n\n9 \u2013 Weiterentwicklung der Kinder- \n\nund Jugendhilfe in Sachsen  \n\n Drucksache 5/14746, Antrag der \n\nFraktion der SPD  \n\n \u2013 Sozialr\u00e4umliche Benachteiligung \n\nvon Kindern und Jugendlichen \n\nwirksam bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 5/14745, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Vierter S\u00e4chsischer Kinder-  \n\nund Jugendbericht  \n\n Drucksache 5/14563, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14744, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10730 \n\n Henning Homann, SPD 10730 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10732 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10733 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10734 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10735 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10736 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10737 \n\n Henning Homann, SPD 10737 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10737 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10738 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14821 10738 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10738 \n\n Henning Homann, SPD 10738 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10738 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14745 10738 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14744 10738 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10739 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10739 \n\n10 8-Punkte-Plan zur St\u00e4rkung der \n\nregionalen Wirtschaftsstruktur  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/14595, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 10740 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10740 \n\n Jan Hippold, CDU 10741 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 10741 \n\n Stefan Brangs, SPD 10742 \n\n Torsten Herbst, FDP 10742 \n\n Andreas Storr, NPD 10742 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10743 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10744 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10744 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10744 \n\n Jan Hippold, CDU 10744 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 10744 \n\n Stefan Brangs, SPD 10746 \n\n Torsten Herbst, FDP 10747 \n\n11 Arm trotz Arbeit \u2013 nicht mit uns!  \n\n Drucksache 5/14723, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 10748 \n\n Holger Szymanski, NPD 10748 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10748 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10749 \n\n Henning Homann, SPD 10749 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10750 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14756 10750 \n\n Zustimmung 10751 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/14757 10751 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 10751 \n\n \u2013 Schulfremdenpr\u00fcfung am \n\nGymnasium (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10751 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10751 \n\n \u2013 Abforderung der EFRE-Mittel f\u00fcr \n\nRadwegef\u00f6rderung innerhalb des \n\nHaushaltsjahres 2014 (Frage Nr. 2)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10752 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10752 \n\n \u2013 Neuberechnung der \n\n\u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen und \n\nHochwasserlinien nach dem \n\nHochwasser 2013 an der Elbe f\u00fcr die \n\nKreisfreie Stadt Dresden und die \n\nanliegenden Landkreise (Frage Nr. 3)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10752 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10752 \n\n \u2013 Kennzeichnung von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen \n\n(Frage Nr. 4)  \n\n Andreas Heinz, CDU 10752 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10752 \n\n \u2013 Altehrw\u00fcrdiges Naturschutzgebiet \n\ndes Wassers beraubt (Frage Nr. 5)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10753 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10753 \n\n Schlusswort des Pr\u00e4sidenten zur \n\nBeendigung der 5. Legislaturperiode 10753 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10635 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 101. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZun\u00e4chst darf ich ganz herzlich Herrn Staatsminister \n\nFrank Kupfer zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, Frau \n\nNicolaus und Herr Dr. Schuster. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich ganz beson-\n\nders, unseren Ausl\u00e4nderbeauftragten, Prof. Gillo, nach \n\nseinem Krankenhausaufenthalt wieder in unseren Reihen \n\nbegr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte,  \n\nProf. Dr. Martin Gillo, betritt den Plenarsaal  \n\nund streckt beide Arme in die H\u00f6he.) \n\n\u2013 Da kommt er gerade. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEr hat darum gebeten, die Aussprache zu seinem Bericht \n\nin der Drucksache 5/13948 zeitlich vorzuziehen. Ich \n\nschlage Ihnen vor, den derzeitigen Tagesordnungs-\n\npunkt 11 als neuen Tagesordnungspunkt 6 einzuordnen. \n\nDar\u00fcber m\u00f6chte ich gern abstimmen lassen. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Mehrheitliche Zustimmung; damit \n\nk\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nAu\u00dferdem mussten wir gestern die Behandlung der \n\nSammeldrucksache zu den Petitionen vertagen. Soeben \n\nhat auch die SPD-Fraktion \u00fcber ihr abweichendes Stimm-\n\nverhalten informiert. Die Neufassung der Information zur \n\nDrucksache 5/14756 wird zurzeit gedruckt und im Laufe \n\ndes Tages im Saal verteilt. Ich schlage vor, diesen Tages-\n\nordnungspunkt vor der Fragestunde einzuordnen. Ich \n\nw\u00fcrde auch daf\u00fcr gern um Ihre Zustimmung bitten. Wer \n\ndem folgen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen; also verfahren wir so. \n\nWeiterhin ist der Tagesordnungspunkt \u201eKleine Anfragen\u201c \n\nzu streichen. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auf Wunsch der Fraktionen f\u00fcr die \n\nTagesordnungspunkte 2 bis 4 sowie 7 bis 11 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 127 Minuten, DIE LINKE \n\n88 Minuten, SPD 55 Minuten, FDP 55 Minuten, GR\u00dcNE \n\n48 Minuten, NPD 48 Minuten, Staatsregierung 88 Minu-\n\nten. Die Redezeiten k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \n\nje nach Bedarf verteilt werden. \n\nEs gibt keine Pflicht, die Redezeiten komplett auszu-\n\nsch\u00f6pfen. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass wir unsere \n\nheutige Sitzung gern gegen 19:30 Uhr schlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nDas wird nur m\u00f6glich sein, wenn es gelingt, zwischen den \n\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Fraktionen diese \n\nund jene zielf\u00fchrende Absprache in diese Richtung zu \n\ntreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der 101. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Wir m\u00fcssen nur wollen \u2013  \n\nSachsens Zukunft hei\u00dft Bildung \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Regierung k\u00fcrzt,  \n\ndas Angebot schrumpft, der Fahrgast zahlt \u2013 Finanzierung  \n\nvon Sachsens Bussen und Bahnen in der Sackgasse \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE \n\n15 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10636 \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nWir m\u00fcssen nur wollen \u2013 Sachsens Zukunft hei\u00dft Bildung \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift \u2013 ich hatte es so erwartet \u2013 Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Viele \n\nwerden es bemerkt haben: Es gab in dieser Woche Protes-\n\nte, Konzerte \u2013 dezentral organisiert \u2013 und lautstarke \n\nWortmeldungen von Lehrern, Sch\u00fclern und Eltern, aber \n\nauch von Erzieherinnen aus Kindertagesst\u00e4tten. Doch \n\nnicht erst kurz vor diesem Schuljahresende \u2013 in diesem \n\nJahr: kurz vor der Landtagswahl \u2013, sondern schon seit \n\n2010 finden Proteste von Sch\u00fclern, Studierenden, Lehr-\n\nkr\u00e4ften, Erziehern, Wissenschaftlern und zunehmend auch \n\nvon Eltern statt. Sie alle protestieren gegen die K\u00fcrzungs-\n\npolitik der Staatsregierung in allen Bildungsbereichen. Sie \n\nprotestieren aber vor allen Dingen wegen des Fehlens \n\neiner Zukunftsplanung f\u00fcr die Bildung in unserem Land \u2013 \n\ntrotz des Sch\u00fcleranstiegs, trotz des gro\u00dfen Generationen-\n\nwechsels, trotz der Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention. \n\nDie schlechte Betreuungssituation in den Kindertagesst\u00e4t-\n\nten macht die Umsetzung des Bildungsplans fast unm\u00f6g-\n\nlich, wie wir in dieser Woche beim LIGA-Forum wieder \n\nh\u00f6ren durften, und erschwert die F\u00f6rderung von Kindern \n\nmit besonderem F\u00f6rderbedarf erheblich. Aber auch die \n\nStellenstreichungen an den Hochschulen, der massive \n\nUnterrichtsausfall und die immer voller werdenden \n\nKlassen tragen dazu bei, dass die Proteste verst\u00e4rkt h\u00f6rbar \n\nwerden; wir konnten es in den letzten Wochen erleben. \n\nLetztlich sind auch die R\u00fccktritte des Kultusministers \n\nW\u00f6ller und des langj\u00e4hrigen bildungspolitischen Spre-\n\nchers der CDU-Fraktion, Herrn Colditz, Ausweis der \n\nplanlosen, zukunftslosen Bildungspolitik des Freistaates. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eltern und \n\nSch\u00fcler wehren sich zunehmend gegen das \u201eZufallspro-\n\ndukt Bildung\u201c in Sachsen. Kitawahl \u2013 per Los. Schul-\n\nwahl, Sprachwahl \u2013 per Los. \u00dcberall entscheidet zuneh-\n\nmend das Losverfahren \u00fcber den Bildungsweg. \n\nHeute, eine Woche vor Schuljahresende, wissen Eltern \n\nund Sch\u00fcler in vielen F\u00e4llen noch nicht, in welche Schule \n\nihr Kind im kommenden Jahr gehen wird. Das liegt nicht \n\nnur daran, dass die Eltern Widerspruch gegen den Be-\n\nscheid \u2013 den sie noch dazu viel zu sp\u00e4t erhielten \u2013 einge-\n\nlegt haben, weil sie willk\u00fcrlich an einen Schulstandort \n\nverwiesen wurden, an den sie ihr Kind nicht schicken \n\nwollen, auch weil der Schulweg extrem lang ist. Eltern \n\nhaben auch Schwierigkeiten, \u00fcberhaupt einen Schulplatz \n\nzu finden, insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig, wenn die Kinder zum Beispiel eine Klasse \n\nwiederholen sollen oder wollen oder wenn sie zugezogen \n\nsind. \n\nWir haben mit vielen Schulleitern sprechen k\u00f6nnen. Es \n\n\u00e4u\u00dfern sich ja nur wenige in der \u00d6ffentlichkeit. Schullei-\n\nter wissen heute noch nicht, wie sie die offenen Lehrer-\n\nstellen zum Schlie\u00dfen der Stundentafel in den kommen-\n\nden Wochen besetzt bekommen. Sie haben weder einen \n\nNamen noch wissen sie, ob das Fach fachgerecht besetzt \n\nwerden kann. \n\nDie Kultusministerin wird nicht m\u00fcde zu sagen, das \n\nSchuljahr gehe geordnet los. Ich habe, glaube ich, an \n\ndieser Stelle schon einmal gesagt: Schon Anfang der \n\nNeunzigerjahre hat ein Leiter eines Oberschulamtes \n\nerkl\u00e4rt, Schule sei nicht totzukriegen. \u2013 Wenn man das oft \n\ngenug wiederholt, wird Schule auch nicht totzukriegen \n\nsein. Das hei\u00dft aber noch lange nicht, dass sie geordnet, \n\nplanm\u00e4\u00dfig und zukunftsfest ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erzieher, Erzie-\n\nherinnen, Eltern ziehen mit Fahrr\u00e4dern, mit einem Mam-\n\nmut als Symbol, goldenen Schl\u00fcsseln und einer Uhr, die \n\nf\u00fcnf vor zw\u00f6lf anzeigt, seit mehreren Jahren durch das \n\nLand, um auf sehr freundliche, spielerische, nieder-\n\nschwellige Art und Weise deutlich zu machen: Tut etwas; \n\nwir k\u00f6nnen den Bildungsplan nicht umsetzen; wir k\u00f6nnen \n\ndie Kinder nicht so f\u00f6rdern, wie ihr das von uns verlangt; \n\nsenkt endlich den Betreuungsschl\u00fcssel! \n\nSie haben leise begonnen. Sie haben uns eingeladen und \n\neinen goldenen Schl\u00fcssel geschenkt. Und sie sind in \n\ndieser Woche lauter geworden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit l\u00e4uft ab, Frau \n\nKollegin! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wer mit in der Dreik\u00f6nigs-\n\nkirche war, hat den Frust sehr deutlich zu sp\u00fcren bekom-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die letzten Sekunden! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich werde in der n\u00e4chsten Runde \n\nzeigen, wie dieser PISA-Mythos in diesem Land anf\u00e4ngt \n\nzu br\u00f6ckeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10637 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die antragstellende \n\nSPD-Fraktion hatte nat\u00fcrlich zuerst das Wort durch Frau \n\nDr. Stange. In der weiteren Rednerfolge geht es nun \u00fcber \n\ndie CDU zur Fraktion DIE LINKE sowie zu SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Dr. Stange, wenn \n\nman Ihre Rede h\u00f6rt, k\u00f6nnte man eigentlich auch die \n\nPlenarprotokolle der letzten Monate nehmen. Wahrschein-\n\nlich basteln Sie Ihre Reden aus Textbausteinen immer und \n\nimmer wieder zusammen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWenn Sie dann die Erwiderungen der Koalitionsfraktio-\n\nnen bzw. der Staatsministerin f\u00fcr Kultus oder manchmal \n\nauch der Wissenschaftsministerin, wenn es um Hochschu-\n\nlen geht, danebenlegen, k\u00f6nnten wir uns die Debatte \n\neigentlich sparen, denn Sie haben soeben nichts substan-\n\nziell Neues beigetragen. Aber ich kann verstehen, wir \n\nbefinden uns anderthalb Monate vor den Landtagswahlen. \n\nBildung ist ein origin\u00e4res Landesthema. Alles gar keine \n\nFrage. Dass Sie immer und immer wieder ein System \n\nschlechtreden, ist anscheinend Ihre Aufgabe als Oppositi-\n\nonsfraktion. \n\nAber was tun Sie denn eigentlich? Sie reden ein Schulsys-\n\ntem, ein Bildungssystem in Sachsen schlecht, welches \n\nbundesweit \u2013 und nicht nur bundesweit, sondern \u00fcber \n\nDeutschlands Grenzen hinaus \u2013 h\u00f6chste Anerkennung f\u00fcr \n\ndas genie\u00dft, was hier 20, 25 Jahre lang geleistet worden \n\nist, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwas Lehrerinnen und Lehrer 20, 25 Jahre lang geleistet \n\nhaben, auch unter manchmal nicht einfachen Bedingun-\n\ngen. Das m\u00f6chte ich zugeben. \n\nKommen wir doch einmal dorthin, wo Sie Verantwortung \n\ntragen. Da muss ich sagen, eigentlich h\u00e4tten Sie als SPD-\n\nPolitikerin, als \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das noch zutrifft \u2013 \n\nVorsitzende der Bildungskommission in der SPD viel-\n\nleicht einmal Ihre eigene Kultusministerin im Land Berlin \n\nin die Mangel nehmen sollen. Wie gestern offensichtlich \n\ngeworden ist, scheint es in dem Land, in dem seit 2001 \n\ndie SPD durchgehend regiert und auch den Kultusminister \n\nstellt, \u00e4hnliche Probleme zu geben, was den Lehrernach-\n\nwuchs angeht. \n\nWas ist die Antwort der SPD in Berlin darauf? Sie stellt \n\nQuereinsteiger ein. Das ist an sich kein Problem. Aber \n\nanders als Sachsen stellt das Land Berlin Quereinsteiger \n\nein, die im Vorfeld der Einstellung noch keine Qualifika-\n\ntion haben, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas machen Sie auch!) \n\n\u2013 das machen wir in dem Sinne nicht, Frau Stange, das \n\nwissen Sie ganz genau! \u2013, sondern die sich dann irgend-\n\nwie berufsbegleitend fortbilden, w\u00e4hrend sie schon allein \n\nvor der Klasse stehen und Unterricht machen. \n\nDas sage ich Ihnen ganz ehrlich, Frau Dr. Stange: Des-\n\nhalb, weil Ihre eigene Partei genauso Hilferufe von sich \n\ngibt, sind Sie keinen Deut besser als das, was Sie hier \n\nkritisieren. Also, fangen Sie in Ihrem eigenen Laden an, \n\nbevor Sie sich hier hinstellen und alles madig machen und \n\nschlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist so \u2013 und das will ich nicht verhehlen \u2013, dass wir \n\nsicherlich nach 2009 ab einem Zeitpunkt X zu sp\u00e4t \n\neingesehen haben, dass eine riesige Welle auf uns zurollt. \n\nAber \u2013 und das ist der Unterschied beispielsweise zu \n\nBerlin \u2013 wir haben uns alle miteinander an einen Tisch \n\ngesetzt und \u00fcberlegt, was wir machen k\u00f6nnten. Dabei sind \n\nganz interessante und neue Dinge herausgekommen. Es \n\ngeht ja auch ein St\u00fcck weit darum, auszurechnen, was \n\neigentlich passiert ist. \n\nEines ist klar \u2013 das wissen Sie, und das k\u00f6nnen Sie auch \n\nnicht negieren \u2013: Der ungeplante Unterrichtsausfall hat \n\nsich jetzt das zweite Schuljahr wieder massiv nach unten \n\nbewegt. Das k\u00f6nnen Sie f\u00fcnfmal bestreiten, es ist so. Wir \n\nhaben die Zahl der Referendariatspl\u00e4tze und der Studien-\n\npl\u00e4tze erh\u00f6ht. Es gibt mittlerweile die Zusatzvereinbarung \n\nmit den Universit\u00e4ten, in der festgelegt ist, dass endlich \n\ndas ausgebildet wird, was gebraucht wird. \n\nWir haben den Schulen Flexibilit\u00e4t gegeben, indem wir \n\nden Schulleitern ein Portfolio an Kr\u00e4ften zugestehen, die \n\nsie, wenn es n\u00f6tig ist, kurzzeitig reagieren lassen. Wir \n\nhaben die Mittelschullehrer h\u00f6hergruppiert. Die H\u00f6her-\n\ngruppierung beginnt am 1. August 2014. Wir haben die \n\nGrundschullehrer h\u00f6hergruppiert. Diese H\u00f6hergruppie-\n\nrung begann mit dem letzten Schuljahr. Wir gruppieren \n\ndie F\u00f6rderschullehrer ab 1. Februar n\u00e4chsten Jahres hoch. \n\nIch k\u00f6nnte hier noch mehr aufz\u00e4hlen. \n\nIch gehe in den Kita-Bereich, wo wir angefangen haben, \n\nmit kleinen Schritten etwas zu tun, wohl wissend \u2013 \n\ndar\u00fcber bin ich mir v\u00f6llig im Klaren \u2013, dass das nicht \n\nausreicht. \n\nIch habe mir die M\u00fche gemacht, all das, was in den \n\nletzten Wochen auf diversen Veranstaltungen von SPD, \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN versprochen worden ist, zusam-\n\nmenzurechnen. Da komme ich bei 500 zus\u00e4tzlichen \n\nLehrern, die die SPD \u00fcber Bedarf verspricht, bei einer \n\nVerdoppelung des Haushaltsansatzes f\u00fcr freie Schulen, \n\ndie von Frau Hermenau den freien Schulen zugesagt \n\nwurde, bei einem Landesprogramm von Schulsozialarbeit \n\nvon 15 Millionen Euro, bei der Absenkung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels auf 1 : 12 und auf 1 : 5 plus zwei Stunden \n\nVor- und Nachbereitungszeit \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 plus die Erh\u00f6hung der Kita-\n\nPauschale auf sage und schreibe j\u00e4hrliche Mehrkosten \n\nvon 337 Millionen Euro. Da sind wir weit \u00fcber den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10638 \n\n275 Millionen Euro, die Sie immer glaubhaft machen. Sie \n\nhaben auch heute noch mit keiner Silbe gesagt, wo Sie \n\ndieses Geld wegnehmen. Genau das ist Ihre unehrliche \n\nPolitik. Sie machen Politik auf Kosten der Zukunft. \n\nNein, danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE kommt jetzt Frau Kollegin Falken zu Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn alles in \n\nOrdnung w\u00e4re, wenn all die Ma\u00dfnahmen, die Sie, Herr \n\nSchreiber, jetzt gerade benannt haben, so ausgelegt w\u00e4ren, \n\ndass es positive Entwicklungen geben w\u00fcrde, dann h\u00e4tten \n\nwir, glaube ich, in Sachsen nicht die Proteste. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEltern, Sch\u00fcler, Lehrer und Erzieher und auch die Hoch-\n\nschulen haben in den letzten Tagen und Wochen im \n\nFreistaat Sachsen protestiert, weil sie mit der Bildungspo-\n\nlitik der Staatsregierung nicht einverstanden sind. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, die Eltern, \n\ndie Sch\u00fcler und auch die Lehrer trauen Ihnen nicht. Ich \n\nhabe in meinem Redemanuskript stehen: Sie trauen Ihnen \n\nnicht mehr. \u2013 Vor einigen Jahren haben sie der CDU noch \n\nzugetraut, dass sie das Problem, das jetzt da ist, l\u00f6sen \n\nkann. Aber jetzt trauen sie Ihnen nicht mehr. Sie trauen \n\nIhren Sonntagsreden, die Sie hier im Parlament halten, \n\nweder im Kita-Bereich noch im Schulbereich oder im \n\nHochschulbereich, weil das, was Sie hier im Parlament \n\nsagen, was Sie \u00f6ffentlich verk\u00fcnden, mit der Realit\u00e4t vor \n\nOrt nichts mehr zu tun hat. \n\nDie Unsicherheiten: Die solide arbeitenden Lehrerinnen \n\nund Lehrer haben zurzeit das Problem, dass sie noch nicht \n\neinmal eine Lehrauftragsverteilung f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr haben. Das hei\u00dft, sie haben keine M\u00f6glichkeit, \n\nsich darauf vorzubereiten, wie das n\u00e4chste Schuljahr in \n\nihrem eigenen Unterricht weitergeht. Wir sprechen hier \n\nvon hoher Qualit\u00e4t von Unterricht \u2013 das h\u00f6ren wir immer \n\nwieder. Eine hohe Qualit\u00e4t gibt es aber nicht automatisch, \n\nsondern sie muss erarbeitet werden, und daf\u00fcr muss man \n\nsich sehr gut vorbereiten. Diese M\u00f6glichkeit geben Sie \n\nden Lehrerinnen und Lehrern in den Schulen jetzt nicht. \n\nIm Kitabereich brauchen wir f\u00fcr den ver\u00e4nderten Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel unbedingt, und zwar z\u00fcgig und schnell, \n\neine rechtsverbindliche gesetzliche Grundlage. Herr \n\nSchreiber, wenn Sie sich unsere Antr\u00e4ge anschauen, \n\nwerden Sie feststellen, dass wir nicht von null auf hundert \n\ngehen wollen, dass wir nat\u00fcrlich wissen, wie viele Gelder \n\nwir im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung haben, dass wir \n\nwissen, dass wir eine Schuldenbremse im Freistaat \n\nSachsen haben, auch wenn ich pers\u00f6nlich die nicht wollte. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas war 1 : 12 und 1 : 5!) \n\nWir haben immer gesagt, dass wir eine schrittweise \n\nVer\u00e4nderung in diesem Bereich brauchen, aber sie muss \n\ngesetzlich festgelegt werden. Hier mal ein H\u00e4ppchen, da \n\nmal ein H\u00e4ppchen wird nicht wirklich funktionieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Das war 1 : 12 und 1 : 5!) \n\nWir d\u00fcrfen die Unterrichtsabsicherung nicht vom Fi-\n\nnanzminister abh\u00e4ngig machen, sondern wir m\u00fcssen nach \n\ndem Bedarf und der Qualit\u00e4t an s\u00e4chsischen Schulen \n\nschauen und danach die Lehrereinstellungen durchf\u00fchren. \n\nDie Verdichtung von Klassen \u2013 habe ich jetzt von den \n\nElternvertretern geh\u00f6rt \u2013 ist ein Unwort des Jahres in \n\nSachsen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo denn? Beispiele! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nVerdichtung von Klassen, Zusammenlegung, vollstopfen, \n\nwie es nur geht, egal, ob dort Integrationskinder sind oder \n\nnicht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAuf diese Reaktion habe ich gewartet. Ich bin auch sehr \n\nfroh dar\u00fcber, dass Sie sie gemacht haben. Solange die \n\nCDU im Freistaat Sachsen regiert \u2013 vielleicht ist es ja \n\nnicht mehr so lange \u2013, sollten wir jedes Jahr Landtags-\n\nwahlen durchf\u00fchren, weil kurz vor Landtagswahlen auf \n\neinmal Sachen durchgef\u00fchrt werden und m\u00f6glich sind, die \n\nvorher gar nicht m\u00f6glich waren. Sehr viele Klassenzu-\n\nsammenlegungen \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013 sind in den \n\nletzten Tagen und Wochen wieder zur\u00fcckgenommen \n\nworden. Aber nicht alle. Ich habe geh\u00f6rt, dass es in einer \n\nF\u00f6rderschule f\u00fcr das kommende Schuljahr jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifenden Unterricht geben soll \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNennen Sie doch ein Beispiel!) \n\n\u2013 zumindest ist es zurzeit geplant \u2013, obwohl es dazu \n\n\u00fcberhaupt keine Grundlage gibt, einen solchen Unterricht \n\njahrgangs\u00fcbergreifend an F\u00f6rderschulen durchzuf\u00fchren. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nHat da wieder jemand angerufen?) \n\nSie versto\u00dfen wieder gegen Gesetze und gegen Verwal-\n\ntungsvorschriften! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Welche Schule?) \n\nAber es gibt Proteste und siehe da: Kurz vor Wahlen \n\nwerden auf einmal \u2013 wo auch immer \u2013 noch zus\u00e4tzliche \n\nLehrerstellen zusammengekratzt: 160, dann 185 \u2013 ent-\n\nnehmen wir der Presse. \n\nAm Dienstag zur Kundgebung in Leipzig \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich habe noch ein \n\npaar Sekunden. Am Dienstag zur Kundgebung in Leipzig \n\nteilte der Direktor der Regionalstelle Leipzig mit, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10639 \n\n100 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen \u2013 das hatte er gerade am \n\nDienstag fr\u00fch aus dem Kultusministerium mitgeteilt \n\nbekommen \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Allerdings, \n\ndie sind schon da. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist jetzt zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sie sind nur befristet \n\neingestellt bis zum 31.12; sie d\u00fcrfen weiter bis zum \n\n31.07.2015 befristet werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte letzter Satz! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das hei\u00dft, nicht dazu, \n\nsondern es ist wieder nur ein St\u00fcckwerk. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Kollegin Falken. \u2013 Es folgt jetzt Herr \n\nKollege Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eWir m\u00fcssen \n\nnur wollen\u201c steht in der Formulierung der Aktuellen \n\nDebatte. Ja, wir haben gewollt. Wir haben auch nicht nur \n\ndavon geredet, sondern wir haben einiges erreicht. Wir \n\nhaben angepackt. Man darf nicht nur davon reden. Liebe \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben sicherlich 2004, als die SPD in \n\ndie Regierung gekommen ist, auch gewollt. Das nehme \n\nich Ihnen ab. Aber Sie haben von 2004 bis 2009 gezeigt, \n\ndass Sie es nicht k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen jetzt die Kohlen aus dem Feuer holen, die Sie \n\ndort hineingelegt haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDann war es wenigstens warm!) \n\nStichwort Lehrerausbildung: Mein Kollege Patrick \n\nSchreiber hat es gesagt. Wir haben eine Lehrerausbildung \n\n\u00fcbernommen, die nicht bedarfsgerecht war. Was haben \n\nwir gemacht? Wir haben die Studienplatzkapazit\u00e4ten auf \n\n2000 erh\u00f6ht. Wir haben das Verfahren umgestellt. Wir \n\nhaben in Chemnitz wieder die Lehrerausbildung etabliert. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWer hat die denn dort weggenommen?) \n\nWir haben daf\u00fcr gesorgt, dass mit dem Staatsexamen \n\nbesser als bisher bedarfsgerecht ausgebildet werden kann. \n\nEs gibt das Thema Schulschlie\u00dfungen, Frau Dr. Stange. \n\nSie haben 166 Schlie\u00dfungen von Mittelschulen mitgetra-\n\ngen. Es gibt jetzt ein Moratorium, das wir auf Grundschu-\n\nlen ausgeweitet haben. Wir haben f\u00fcr die Unterrichtsabsi-\n\ncherung 12,5 Millionen Euro in diesem Doppelhaushalt \n\nbereitgestellt \u2013 nur f\u00fcr die Absicherung des Unterrichts, \n\nwenn einmal ein Lehrer krank wird. \n\nWir haben den Lehrerberuf wieder ein St\u00fcck weit attrakti-\n\nver gemacht. Grundschullehrer wurden h\u00f6hergruppiert. \n\nOberschullehrer werden in den n\u00e4chsten Jahren h\u00f6her-\n\ngruppiert. Das Thema Bildung wurde von der Koalition \n\nviel beackert. Wir haben L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme angebo-\n\nten, und wir sind weiter dran. Das Thema Bildung ist eine \n\nDauerbaustelle. Das wissen wir. Auch der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat gestern gesagt, wir m\u00fcssen weiter daran arbeiten. \n\nWir m\u00fcssen genug Lehrer einstellen, um den Altersab-\n\ngang zu kompensieren. Wir m\u00fcssen Lehrer einstellen, um \n\ndie steigenden Sch\u00fclerzahlen zu kompensieren, und wir \n\nbrauchen eine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem Unterrichtsausfall. \n\nDas steht au\u00dfer Frage. \n\nWir m\u00fcssen uns neben den personalwirtschaftlichen \n\nAspekten aber auch die Frage stellen: Wie geht es in \n\nunserem Bildungssystem weiter? Was wollen die SPD \n\nund die LINKEN? Das ist relativ klar. Schauen wir einmal \n\nin andere L\u00e4nder oder auch in ihre Antr\u00e4ge. Sie wollen \n\nein Bildungssystem, in dem Leistung nicht mehr z\u00e4hlt. \n\nSie wollen wie die L\u00e4nder NRW und Baden-W\u00fcrttemberg \n\ndas Sitzenbleiben abschaffen. Sie wollen Bildungsab-\n\nschl\u00fcsse aufweichen. Sie wollen das Schulsystem gleich-\n\nmachen, was dazu f\u00fchrt, dass sich nicht jeder gem\u00e4\u00df \n\nseinem Talent entwickeln kann. \n\nWir wollen das Gegenteil. Wir wollen ein leistungsorien-\n\ntiertes Bildungssystem. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr haben wir in Sachsen eine gute Struktur von einer \n\nstarken Oberschule, die Sie geschw\u00e4cht haben. Sie haben \n\nvon 2004 bis 2009 die Mittelschule geschw\u00e4cht. Wir \n\nhaben sie wieder zum Herzst\u00fcck im s\u00e4chsischen Schul-\n\nsystem gemacht. Darauf sind wir stolz, und wir werden \n\ndiesen Weg weitergehen \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nAls Beobachter!) \n\n\u2013 einen Weg f\u00fcr ein leistungsdifferenziertes Schulsystem \n\nund auch f\u00fcr ein durchl\u00e4ssiges Schulsystem, mit dem \n\nSachsen an der Spitze bleibt. Wir wollen nicht das, was \n\nSie wollen, und auch der s\u00e4chsische W\u00e4hler will nicht \n\ndas, was Sie wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das gerade Herr Kollege Bl\u00e4sner. \u2013 Ihm folgt f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bitte erlauben Sie \n\nmir in dieser letzten Debatte einige pers\u00f6nliche Worte. Sie \n\nwissen, ich komme aus einem kirchlichen Elternhaus und \n\nbin in der DDR aufgewachsen. F\u00fcr mich und meine \n\nSchwestern stand die Frage: Konfirmation oder nicht? \n\nMein Vater sagte damals einen Satz, der f\u00fcr mich immer \n\nnoch sehr bestimmend ist: \u201eIhr m\u00fcsst nur gut sein in der \n\nSchule, dann k\u00f6nnen sie nicht an euch vorbei.\u201c Man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10640 \n\nkonnte. Meine Schwester hat mit 1,0 im Abitur den \n\nersehnten Medizinstudienplatz nicht bekommen. \n\nAls ich 1990 zum Studieren in den Westen ging, tat sich \n\nf\u00fcr mich eine Welt auf. Ich kann nur sagen, der Satz, mit \n\ndem die heutige Aktuelle Debatte \u00fcberschrieben ist \u2013 \n\ngenauso habe ich das empfunden. Bildung war meine \n\nZukunft. Man kann Benachteiligung der Herkunft \u00fcber-\n\nwinden. Bildung bringt Fortschritt. Bildung bringt Kultur. \n\nAls ich als Neue hier in den Landtag kam \u2013 das hat sich \n\nheute wieder so abgezeichnet, vielleicht hat es mit Wahl-\n\nkampf zu tun \u2013, war ich damit konfrontiert, wo wir jetzt \n\neigentlich in der Bildung stehen. Auf der einen Seite die \n\nKoalition, die sagt, alles super, auf der anderen Seite die \n\nOpposition, die sagt, alles schlecht. Ich kann nur sagen: \n\nIch habe von vielen Gr\u00fcnen-Kollegen aus anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern positive R\u00fcckmeldungen f\u00fcr die Bildungspoli-\n\ntik in Sachsen bekommen. \n\nIch glaube, wir haben ein gutes und leistungsf\u00e4higes \n\nBildungssystem. Auch wenn man PISA-Ergebnisse \n\nkritisch hinterfragt, muss man sagen, wir haben im, \n\nBundesvergleich eine der geringsten Zahlen an Risiko-\n\nsch\u00fclern in Sachsen, und der Zusammenhang zwischen \n\nHerkunft und Bildungserfolg ist in Sachsen sehr gering. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nWir haben verl\u00e4ssliche Strukturen und ein ganz gro\u00dfes \n\nPfund: Wir haben Fachkr\u00e4fte in den Kitas und in den \n\nSchulen. Aber \u2013 und jetzt komme ich zu dem Aber, das \n\nhabe ich in den letzten f\u00fcnf Jahren immer so gehalten: Ich \n\nmusste auch mitverfolgen, dass diese Basis in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren langsam br\u00fcchig wurde. Besonders getroffen \n\nhaben mich die Entscheidungen zu freien Schulen. Ich \n\nglaube aber, wir sind durch die Verfassungsklage wieder \n\nauf einem guten Weg, und ich hoffe auf ein gutes neues \n\nGesetz. \n\nMan muss aber auch klar sehen, dass der Anteil der \n\nFachkr\u00e4fte in den Kitas immer mehr abnimmt und wir \n\nimmer mehr Assistenzkr\u00e4fte bekommen. Das ist der \n\nfalsche Weg, den wir hier einschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben auch zu wenige junge Lehrer und wir haben zu \n\nwenige mit dem richtigen Lehramt und in den richtigen \n\nF\u00e4chern. Es ist in den letzten Jahren viel vers\u00e4umt wor-\n\nden. \n\nF\u00fcr mich stellt sich am Ende meiner Zeit die Frage, f\u00fcr \n\nwen wir eigentlich sparen: f\u00fcr unsere Kinder und Enkel. \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen aufpassen, dass Sparen in Sachsen \n\nnicht zum Selbstzweck wird. Wir m\u00fcssen richtig sparen, \n\num unseren Kindern und Enkeln Chancen zu er\u00f6ffnen. Ich \n\nerhoffe mir vom n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag, dass er \n\ndas, was die Staatsregierung an Haushaltsvorschl\u00e4gen \n\neingebracht hat, noch einmal stark nachsteuert, und dass \n\ner Verbesserungen herbeif\u00fchrt, weil die Bildung tats\u00e4ch-\n\nlich unsere Zukunft in Sachsen ist. \n\nLassen Sie mich zum Schluss bitte noch einen kurzen \n\nDank aussprechen, zun\u00e4chst an die bildungspolitischen \n\nSprecher der CDU-Fraktion. Meine Hochachtung f\u00fcr \n\nThomas Colditz, der immer unnachgiebig f\u00fcr seine \n\n\u00dcberzeugungen eingetreten ist. \n\nDank an Lothar Bienst, zu dem ich ein sehr pers\u00f6nliches \n\nVerh\u00e4ltnis habe, \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nEin sehr pers\u00f6nliches Verh\u00e4ltnis!) \n\nund an den leidenschaftlichen Patrick Schreiber, der sich \n\ndie Freiheit genommen hat, auch einmal mit uns zu \n\nstimmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber zu dem  \n\nhaben Sie kein pers\u00f6nliches Verh\u00e4ltnis!) \n\nVielen Dank, Eva-Maria Stange, mit deinem enormen \n\nWissen. Ich habe viel von dir gelernt. \n\nDanke, Conny Falken, ein ganz wichtiger Punkt. Man hat \n\nmir immer f\u00fcr die freien Schulen gedankt. Ohne dein \n\nEngagement bei den LINKEN h\u00e4tte es die Klage nie \n\ngegeben. \n\nDanke, Annekatrin Klepsch. Ich habe gern mit dir zu-\n\nsammengearbeitet und ich hoffe, dass du, obwohl du bei \n\nder LINKEN bist, eine Chance hast. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nVielen Dank f\u00fcr die gute Zusammenarbeit. Es war mir \n\neine Freude und eine Ehre, f\u00fcnf Jahre lang gemeinsam mit \n\nIhnen Politik zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \n\nGiegengack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Aktuelle Debatte tr\u00e4gt \n\nden Titel: \u201eSachsens Zukunft hei\u00dft Bildung\u201c. Wer wollte \n\ndas ernsthaft bestreiten? Sachsens Zukunft h\u00e4ngt von der \n\nBew\u00e4ltigung gleich mehrerer raumgreifender Probleme \n\nab. \n\nZu diesen Problemen Sachsens geh\u00f6rt nach Auffassung \n\nder NPD-Fraktion das Ausbluten des l\u00e4ndlichen Raums \n\ndurch Abwanderung, Kaufkraftmangel und infrastruktu-\n\nrellen R\u00fcckbau. Dazu geh\u00f6ren massenhaft prek\u00e4re Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und weit verbreitete Niedrigl\u00f6h-\n\nne, von denen man trotz Vollzeitarbeit kaum eine Familie \n\nern\u00e4hren kann. Zu diesen Zukunftsproblemen geh\u00f6ren \n\nweiterhin eine massive Grenzkriminalit\u00e4t, zunehmender \n\nCrystal-Konsum und fast unkontrollierter Drogenhandel \n\ndurch offene Grenzen. Zu diesen Zukunftsfragen Sach-\n\nsens geh\u00f6rt schlie\u00dflich ganz selbstverst\u00e4ndlich auch eine \n\nweitsichtige und finanziell ordentlich untersetzte Schul- \n\nund Bildungspolitik. \n\nAuch auf diesem Gebiet sind die Probleme schnell be-\n\nnannt: chronischer Lehrermangel, \u00dcberalterung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10641 \n\nLehrerschaft, massiver Unterrichtsausfall und als deren \n\nFolge die eingeschr\u00e4nkte Freiheit der Schul- und F\u00e4cher-\n\nwahl. \n\nDie NPD solidarisiert sich deshalb mit den Lehrer-, \n\nEltern- und Sch\u00fclerprotesten, die am Dienstag trotz \n\nschlechten Wetters vielerorts in Sachsen stattfanden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat nach unserer Auffas-\n\nsung gleich mehrere bildungspolitische Baustellen zu \n\nverantworten. Der Kitaausbau ist zu forcieren und der \n\nPersonalschl\u00fcssel in den Einrichtungen zu verbessern, um \n\nwirklich eine individuelle Kinderbetreuung gew\u00e4hrleisten \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nNoch dringender ist aus Sicht der NPD der Handlungsbe-\n\ndarf beim Thema Unterrichtsausfall. Es muss endlich dem \n\nmassiven Unterrichtsausfall entgegengewirkt werden, der \n\neine Folge der \u00fcberalterten Lehrerschaft und von zu \n\nwenig Neueinstellungen ist. \n\nEin Beispiel f\u00fcr alarmierenden Unterrichtsausfall, der \n\nJugendlichen ihre Bildungs- und Berufschancen raubt, \n\nliefert unter anderem das Werner-Heisenberg-Gymnasium \n\nin Riesa, deren Elternschaft sich deswegen mit einer \n\neindrucksvollen Petition an diesen Landtag gewandt hat. \n\nEin anderes Beispiel, um bei Riesa zu bleiben, liefert die \n\nRiesaer Oberschule am Sportzentrum, wo in den \n\n6. Klassen st\u00e4ndig der Mathematikunterricht ausf\u00e4llt und \n\ndieser manchmal, aber auch nur manchmal durch Sport-\n\nunterricht ersetzt wird. Naturwissenschaftliche Wissens-\n\nvermittlung kann so nicht funktionieren. \n\nNur wegen des nahenden Landtagswahltermins hat die \n\nStaatsregierung nun in Form einer unverbindlichen \n\nAbsichtserkl\u00e4rung mitgeteilt, ab dem Jahr 2015 j\u00e4hrlich \n\n1 000 Lehrer einstellen zu wollen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Mindestens!) \n\n\u2013 Mindestens. \u2013 Herr Bienst, dabei handelt es sich aber \n\nnicht um eine numerische Erh\u00f6hung der Lehrerzahl, da \n\nviele der neu eingestellten Lehrer lediglich die Altersab-\n\ng\u00e4nge ersetzen werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDeswegen ja mindestens!) \n\nInsofern betreibt die Staatsregierung auch bei der Zahl \n\nvon mindestens 1 000 Lehrern, die ab dem Jahr 2015 neu \n\neingestellt werden sollen, Augenwischerei. Laut dem \n\nLandeselternrat m\u00fcssten jedes Jahr 1 700 Lehrer neu \n\neingestellt werden, um die steigenden Sch\u00fclerzahlen und \n\nAltersabg\u00e4nge wirklich bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \n\nGeld f\u00fcr eine nachhaltige Bildungspolitik w\u00e4re in Sachsen \n\ntrotz der politisch gewollten Steuergeldverschwendung \n\nf\u00fcr den Leipziger City-Tunnel und den Notverkauf der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank vorhanden. Das Geld ist da, aber \n\nes wird anders und falsch ausgegeben. \n\nAus Sicht der NPD werden die falschen finanziellen \n\nPriorit\u00e4ten gesetzt. So will die Staatsregierung etwa im \n\nJahr 2015 die Kitapauschale der Kommunen auf einen \n\nBetrag von 2 060 Euro erh\u00f6hen. Gleichzeitig wird sie aber \n\ndie Asylantenpauschale von derzeit 6 000 Euro auf \n\n7 600 Euro erh\u00f6hen. \n\nIch fasse zusammen: j\u00e4hrlich 2 060 Euro Landeszuschuss \n\nf\u00fcr die Kitapauschale und j\u00e4hrlich 7 600 Euro Zuschuss \n\nf\u00fcr die Asylantenpauschale. Wer eine solche Politik \n\nbetreibt, meine Damen und Herren der Staatsregierung, \n\nder ist doch nicht ganz sauber und muss sich Kritik an \n\nseiner Bildungspolitik allemal gefallen lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Gansel sind \n\nwir am Ende der ersten Rednerrunde angekommen und \n\ner\u00f6ffnen eine weitere Runde. Einige Redner haben schon \n\nangek\u00fcndigt, dass sie wieder das Wort ergreifen werden. \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Bitte, Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der PISA-Mythos br\u00f6ckelt, \n\nnicht weil die Kolleginnen und Kollegen in den Bildungs-\n\neinrichtungen eine schlechte Arbeit machten \u2013 das will ich \n\nhier ausdr\u00fccklich sagen \u2013; im Gegenteil: Wir haben ein \n\nleistungsf\u00e4higes Bildungssystem in Sachsen. \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer Grund daf\u00fcr, warum wir dieses Thema seit f\u00fcnf \n\nJahren ununterbrochen auf die Tagesordnung setzen und \n\nwarum ich mich auch pers\u00f6nlich seit vielen Jahren daf\u00fcr \n\nengagiere, ist, dass Bildung das Zukunftsthema dieses \n\nLandes ist. In der Bildungspolitik ist das Land ausschlie\u00df-\n\nlich verantwortlich. Deswegen werden wir nicht m\u00fcde, \n\nhier zu mahnen, eine Zukunftspolitik zu gestalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\nFakt ist, dass der Ministerpr\u00e4sident und CDU-Vorsitzende \n\nangek\u00fcndigt hat, dass pro Jahr mindestens 100 neue \n\nLehrer eingestellt werden sollen. \n\n(Zurufe von der CDU: 1 000! Mindestens!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Sie sind noch aufmerksam. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bei Ihnen immer! Es sind \n\nimmer viele falsche Zahlen bei Ihnen!) \n\nMindestens 1 000 neue Lehrer sollen eingestellt werden. \n\nFakt ist aber, dass in den n\u00e4chsten fast zehn Jahren, und \n\nzwar beginnend mit dem kommenden Jahr, mehr als \n\n1 000 Lehrerinnen und Lehrer, n\u00e4mlich bis zu 1 600, \n\n1 700 Lehrerinnen und Lehrer den Schuldienst verlassen \n\nwerden. \u201eMindestens\u201c \u2013 als Mathematiklehrer sage ich: \n\nOkay, das kann eine Abweichung von 10 % nach unten \n\nund nach oben bedeuten. Es sind aber mehr als 10 %. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Es sind 880! \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Immer  \n\nbei der Wahrheit bleiben, Frau Stange!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10642 \n\nIch m\u00f6chte ein zweites Problem anschneiden, das bisher \n\nnicht genannt wurde, auch nicht im Zusammenhang mit \n\nder Eckwerteklausur. Seit dem Jahr 2010 schwebt das \n\nDamoklesschwert des Stellenabbaus \u00fcber dem Lehrerbe-\n\nreich. 820 Stellen bis zum Jahr 2020 stehen nach wie vor \n\nim Stellenabbaubericht. Dar\u00fcber wird im Jahr 2015 \n\nentschieden. Es gibt keine Aussage im Zusammenhang \n\nmit dem neuen Doppelhaushalt, was aus diesen 820 \n\nabzubauenden Lehrerstellen wird. \n\nStattdessen erleben wir seit einigen Jahren, insbesondere \n\nunter dem Finanzminister Unland, eine schleichende \n\nAusweitung der befristeten Stellen, im vergangenen Jahr \n\nbzw. im noch laufenden Schuljahr mehr als 600 befristete \n\nStellen im Lehrerbereich ohne das Programm Unter-\n\nrichtsversorgung. Dazu gibt der Haushaltsplan gar keine \n\nvollwertige Erm\u00e4chtigung. Der k\u00fcnftige Haushaltsplan \n\nwird es tun; denn beim Stellensoll A werden wir nicht \n\nmehr unterscheiden k\u00f6nnen, ob befristet oder unbefristet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Befristete \n\nStellen sind vollkommen aberwitzig in einer Zeit, in der \n\nwir einen gro\u00dfen Generationswechsel mit einem Alters-\n\nabgang von mehr als 80 % in den n\u00e4chsten Jahren vor uns \n\nhaben, und wir wissen, dass die anderen L\u00e4nder in den \n\nH\u00e4nde klatschen werden, wenn sie unsere gut ausgebilde-\n\nten, jungen Lehrkr\u00e4fte bekommen. Insbesondere im \n\nBereich der F\u00f6rderschulen lassen wir wieder viele ausge-\n\nbildete Lehrer gehen bzw. geben wir ihnen nur befristete \n\nStellen. \n\nKeine Aussage wird getroffen, was mit den ansteigenden \n\nSch\u00fclerzahlen wird. Allein in den n\u00e4chsten beiden Schul-\n\njahren wird die Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler um \n\n8 300 steigen. Wir reden immer nur von 4 500 Sch\u00fclern \n\nf\u00fcr das kommende Schuljahr. Der n\u00e4chste Doppelhaushalt \n\nmuss aber f\u00fcr zwei Schuljahre Vorsorge treffen, also f\u00fcr \n\n8 300 Sch\u00fcler. Das bedeutet, dass wir, sage und schreibe, \n\nmindestens 400 zus\u00e4tzliche Lehrerinnen und Lehrer \n\nbr\u00e4uchten, wenn wir die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, also die \n\nQualit\u00e4t, beibehalten wollen. Wo ist denn dazu bisher eine \n\nAussage getroffen worden? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch \n\nkeine Aussage dazu, dass der Betreuungsschl\u00fcssel gesenkt \n\nwird. Der Ministerpr\u00e4sident wird mit der Aussage zitiert, \n\nsie w\u00fcrden die personelle und finanzielle Ausstattung an \n\nden Kitas verbessern, er wolle da mehr Eigenst\u00e4ndigkeit, \n\ndie Kitas sollten selber entscheiden, wie sie mit dem \n\nzus\u00e4tzlichen Geld umgingen. Das hei\u00dft doch nichts \n\nanderes als: Wir senken den Betreuungsschl\u00fcssel nicht \n\nund werden keinen gesetzlich ver\u00e4nderten Qualit\u00e4tsrah-\n\nmen schaffen. \u2013 Genau das erwarten aber die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher sowie die Kommunen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSollen es sich zuk\u00fcnftig die reichen Kommunen leisten \n\nk\u00f6nnen, das Geld in zus\u00e4tzliches Personal zu stecken, \n\nw\u00e4hrend die \u00e4rmeren oder die, in denen mehr Kinder sind, \n\nwie zum Beispiel Dresden und Leipzig, zusehen m\u00fcssen, \n\nwie sie damit zurechtkommen? Die Kommunen sind froh, \n\ndass endlich wenigstens ein Teil der gestiegenen Kosten \n\ndurch den Freistaat \u00fcbernommen wird. Damit haben wir \n\nnoch nicht eine einzige Qualit\u00e4tsverbesserung in den \n\nKindertagesst\u00e4tten erreicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Abschluss \n\nnoch ein Wort zum Thema Hochschule; denn auch das \n\ngeh\u00f6rt zum Bildungsbereich. Der Bund entlastet uns jetzt \n\nmit den BAf\u00f6G-Millionen. Das sind 86 Millionen Euro, \n\ndavon 56 Millionen Euro f\u00fcr die Hochschulen. Warum \n\nwird das nicht genutzt, um den Stellenabbau zu stoppen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Sie haben keinen politischen Willen, \n\nBildung zur Zukunftspolitik zu gestalten. Das ist das \n\nFazit. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: So ein Schwachsinn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Stange von der \n\neinbringenden Fraktion hatte gerade das Wort. \u2013 Nun geht \n\nes weiter in der Rednerreihe der zweiten Runde. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau \n\nDr. Stange, ja, Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein ausgesprochen \n\nleistungsf\u00e4higes Bildungssystem. Das ist gut so, und das \n\nwird so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben den Fokus meiner Meinung nach ein wenig zu \n\nsehr auf den Kultusbereich gelegt. Bildungspolitik ist \n\nbekanntlich mehr. Dazu z\u00e4hlen die Bereiche Wissen-\n\nschaft, Hochschule und auch Forschung im weiteren \n\nSinne. Wenn ich den Blick auf unser Wissenschaftssystem \n\nrichte \u2013 Herr Kollege Bienst wird im Anschluss noch \n\netwas zum Thema Kultus ausf\u00fchren \u2013, dann stelle ich fest: \n\nEs kann sich mehr als sehen lassen. \n\nErstens. Die TU Dresden ist bekanntlich eine exzellente \n\nUniversit\u00e4t. \u00dcberlegen wir uns doch einmal, was das f\u00fcr \n\ndas Land bedeutet. \n\nZweitens. An der TU Chemnitz besteht der Exzellenzclus-\n\nter MERGE. Wissen Sie, was das bedeutet und f\u00fcr das \n\nLand bringt? Allein hier haben wir in den n\u00e4chsten Jahren \n\nbis 2017 \u2013 so weit zur Zukunft \u2013 bundesseitig eine F\u00f6rde-\n\nrung von nahezu 120 Millionen Euro. Das ist ein Pfund, \n\nmit dem man wuchern kann und das uns als Land attraktiv \n\nmacht im Gegensatz zu Ihrem doch ziemlich kl\u00e4glichen \n\nVersuch, uns zu diskreditieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat hat in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \u00fcber den \n\nEinzelplan 14 im Bereich des Hochschulbaues rund eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10643 \n\nMilliarde Euro investiert. Was machen Sie daraus? Sie \n\nerz\u00e4hlen, das sei ja \u201enur\u201c eine Investition in Beton. Das \n\nhaben Sie auch einmal f\u00fcr den Schulbereich so ausge-\n\nf\u00fchrt. Ich finde das ausgesprochen d\u00fcrftig. Meinen Sie \n\ndenn, in maroden Einrichtungen, wie sie vor \u00fcber \n\n25 Jahren hier bestanden, k\u00f6nne gute Bildung gemacht \n\nwerden? \n\nMeine Damen und Herren! Die Hochschulzuschussver-\n\neinbarung, die im Dezember zustande gekommen ist, gibt \n\nunseren Universit\u00e4ten und Fachhochschulen Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die kommenden drei Jahre. In diese Zu-\n\nschussvereinbarung geht eine Zusage \u00fcber rund zwei \n\nMilliarden Euro ein. Ich behaupte: Das ist zukunftsgerich-\n\ntet, eine ausgezeichnete Hochschulpolitik und vor allem \n\neine Finanzierungsgrundlage, die im Vereinbarungsweg \n\nzustande gekommen ist. Ich denke, auch das m\u00fcssen wir \n\neinmal sehen. Eingangs der Debatte wurde von einem \n\nK\u00fcrzungsdiktat gesprochen. Aber auf diese Abrede haben \n\nsich unsere Rektorinnen und Rektoren, auch Frau  \n\nSch\u00fccking, die Vorsitzende der Landesrektorenkonferenz, \n\ngern und freiwillig eingelassen. \n\nZur Universit\u00e4t Leipzig \u2013 ich war mittlerweile recht \n\nh\u00e4ufig dort \u2013 kann ich nur sagen: Seit 2005 hat die Uni-\n\nversit\u00e4t Leipzig bis 2013 insgesamt 18,5 % mehr Stellen \n\nbekommen. Dieselbe Universit\u00e4t bekommt seit 2005 jedes \n\nJahr zu ihrem Budget 20 Millionen Euro hinzu. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch denke, das muss auch einmal gesagt werden. Ich \n\nmeine, dass derjenige, der da von K\u00fcrzungsdiktat spricht \n\n\u2013 auch Sie tun das \u2013, unredlich handelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sprachen eben kurz die sogenannten BAf\u00f6G-\n\nMillionen an. Ich muss sagen, dass ich es f\u00fcr erb\u00e4rmlich \n\nhalte, was Sie hier ausf\u00fchren. Nach dem Stand von heute \n\nsind wir das einzige Bundesland in Deutschland, das die \n\ngesamte BAf\u00f6G-Zusage, die der Bund im Zusammenhang \n\nmit der \u00c4nderung des Artikels 91b des Grundgesetzes \n\nvergibt, komplett in den Bildungsbereich weitergibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie dagegen verteilen hier Mittel, \u00fcber die momentan \n\nnoch gar nicht zu beschlie\u00dfen ist. Wir m\u00fcssen erst einmal \n\nzusehen, dass die Grundgesetz\u00e4nderung tats\u00e4chlich \n\nzustande kommt. Dann verteilen wir diese \n\n85 Millionen Euro zu einem Drittel auf den Bereich \n\nKultus und zu zwei Dritteln auf den Bereich Wissen-\n\nschaft. Ich denke, das kann sich sehen lassen. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSchauen Sie doch nach Nordrhein-Westfalen, wo Rot-\n\nGr\u00fcn regiert, oder nach Baden-W\u00fcrttemberg, wo Gr\u00fcn-\n\nRot regiert. Schauen Sie doch einmal die Situation in den \n\ndortigen L\u00e4ndern an und das, was dort mit den Geldern \n\naus den BAf\u00f6G-Entscheidungen gemacht wird. Dort \n\ngehen sie n\u00e4mlich \u00fcberwiegend oder doch zu einem \n\nnennenswerten Teil in den allgemeinen Landeshaushalt \n\nein. \n\nVersuchen Sie also nicht, unsere erstklassige Bildungspo-\n\nlitik zu diskreditieren. Das lassen wir nicht zu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nProf. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt zeichnen \n\nsich zwei Kurzinterventionen ab. Ich beginne mit Ihnen, \n\nHerr Kollege Mann. Sie waren zuerst an Mikrofon 1. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich will kurz auf \n\nden Beitrag von Herrn Schneider reagieren. Ich wei\u00df zwar \n\nnicht, zu welcher Rede er Stellung genommen hat, aber es \n\nwundert mich schon, dass er sich hier hinstellt und nur die \n\nbesten Beispiele im Bereich Hochschule referiert. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie wahrgenommen haben, dass im letzten \n\nMonat \u00fcber 8 000 Menschen \u2013 Studierende, Wissenschaft-\n\nler und Professoren \u2013 demonstriert haben, weil sie gesagt \n\nhaben, der Abbau regul\u00e4rer Stellen an s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen geht inzwischen an die Substanz. Er verhindert, \n\ndass die Hochschulen langfristig planen k\u00f6nnen, und \n\nmindert die M\u00f6glichkeit zur Drittmitteleinwerbung. Vor \n\nallem aber f\u00fchrt er dazu, dass immer mehr prek\u00e4re Be-\n\nsch\u00e4ftigungssituationen geschaffen werden. Das haben \n\nwir in den vergangenen Jahren hier mehrfach diskutiert. \n\nSie aber reagieren nicht. \n\nWir haben auch darauf hingewiesen, dass Sachsen vom \n\nBund eine Menge Geld bekommen hat, in diesem Jahr \n\n92 Millionen Euro vom Bund und anderen Bundesl\u00e4ndern \n\naus dem Hochschulpakt, f\u00fcr den Erhalt genau dieser \n\nStellen. Dennoch geschieht das nicht. \n\nSie haben behauptet, die Hochschulen h\u00e4tten gern eine \n\nZuschussvereinbarung mit Ihnen abgeschlossen. Die \n\nPressemeldungen, zuletzt der Landesrektorenkonferenz, \n\nsprechen eine andere Sprache. Darin wird sehr deutlich \n\ndie R\u00fccknahme dieser Vereinbarungen gefordert, weil sie \n\nan die Substanz der s\u00e4chsischen Hochschulen gehen. \n\nZu guter Letzt sei noch einmal daran erinnert, dass in \n\nSachsen ganze Institute vor der Schlie\u00dfung stehen, sei es \n\ndie Pharmazie, die klassische Arch\u00e4ologie oder die \n\nTheaterwissenschaft und Institute an anderen Standorten. \n\nAll das sind nicht gerade Beispiele f\u00fcr eine exzellente \n\nHochschulpolitik. Sie belegen auch nicht gerade, dass Sie \n\neine zuverl\u00e4ssige Zukunftspolitik im Bereich Hochschule \n\nund Wissenschaft betreiben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Mann. \u2013 Gibt es eine Reakti-\n\non? \u2013 Bitte, Herr Kollege Prof. Schneider am Mikrofon 5. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Mann, ich habe hier zur Bildungspolitik gesprochen. \n\nWissenschaft und Hochschule sind ein Bestandteil von \n\nBildungspolitik. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10644 \n\nSie haben die Leipziger Demo angesprochen. Auch ich \n\nwar dort. Ich habe dort unsere Haltung der Dinge vertre-\n\nten. Im Zusammenhang mit der Zuschussvereinbarung \n\nhaben wir bewusst mit Blick insbesondere auf hohe \n\nStudierendenzahlen eine Abrededauer von drei Jahren \n\ngew\u00e4hlt. Im n\u00e4chsten Jahr werden wir das evaluieren \u2013 \n\ndabei wird nat\u00fcrlich die komplette Personalfrage aufs \n\nTapet kommen \u2013 mit dem Ziel, dass im Anschluss an die \n\nlaufende Zuschussvereinbarung ebenfalls im Vereinba-\n\nrungsweg eine Anschlussvereinbarung f\u00fcr eine vorgese-\n\nhene Dauer von acht bis zehn Jahren zustande kommt. Ich \n\nglaube, das ist eine zukunftsgerichtete Hochschulpolitik. \n\nSoweit Sie die K\u00fcrzungs\u00fcberlegungen der Universit\u00e4t \n\nLeipzig ansprechen, sage ich dazu nur: Die Universit\u00e4t \n\nLeipzig hat in Autonomie, in autonomer Handlungsweise \n\nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge unterbreitet und ist momentan wohl \n\nein wenig dabei, ihre Gremien zu beteiligen. Das h\u00e4tte sie \n\nschon wesentlich fr\u00fcher machen sollen. Es geht nicht um \n\nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge der Staatsregierung. Es geht um \n\nK\u00fcrzungsentscheidungen der Universit\u00e4t, des dortigen \n\nRektorates selbst. \u00dcber diese K\u00fcrzungsfragen der Univer-\n\nsit\u00e4t Leipzig, die f\u00fcr mich zurzeit noch nicht nachvoll-\n\nziehbar sind, wird noch zu reden sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \n\nSchneider, es ist gestern und heute immer wieder kritisiert \n\nworden, dass es, wenn die Opposition kritische \u00c4u\u00dferun-\n\ngen macht, ein Schlechtreden der s\u00e4chsischen Landespoli-\n\ntik w\u00e4re. Was Sie hier tun, ist ein Sch\u00f6nreden einer sehr \n\nernsten Situation. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe in meiner landespolitischen Zeit noch nie eine so \n\nernste Situation an den s\u00e4chsischen Hochschulen gesehen, \n\nnoch nie so viel Widerstand, noch nie so viel Protest \n\ngegen eine Hochschulpolitik, wie sie hier betrieben \n\nwurde. \n\nWenn Sie jetzt von K\u00fcrzungen als autonome Entschei-\n\ndungen der Universit\u00e4t Leipzig sprechen, dann muss ich \n\nIhnen sagen: Sie haben ein Hochschulfreiheitsgesetz \n\nverabschiedet, das den Hochschulen die Freiheit gegeben \n\nhat, mit zu knappen finanziellen Zusch\u00fcssen frei zu \n\nentscheiden, wo sie k\u00fcrzen wollen. Sie haben sie unter \n\nDruck gesetzt. Sie bringen eine Situation zustande, bei der \n\ndie Hochschulen und die Hochschulleitungen zwischen \n\nBaum und Borke stehen. Auch Frau Wanka hat in Frei-\n\nberg sehr deutlich gesagt: Diese Mittel aus dem BAf\u00f6G \n\nsind Mittel f\u00fcr Daueraufgaben. Da wird noch einiges zu \n\ndiskutieren sein. \n\nEs ist kein Zufall, dass die Rektoren dieses Landes erkl\u00e4rt \n\nhaben: Wir brauchen dieses Geld, um den Stellenk\u00fcrzun-\n\ngen entgegenzuwirken. Wir brauchen es, um dauerhaft \n\nunsere Grundfinanzierung zu verbessern. \n\nIch will es einmal zuspitzen, da ich heute wieder diese \n\nUneinsichtigkeit erlebe. Es gibt die ber\u00fchmte Weissagung \n\nder Cree, ich nenne unsere die Weissagung der GR\u00dcNEN \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Landespolitik der CDU: Erst wenn der \n\nletzte Studiengang geschlossen ist, erst wenn der letzte \n\nStudierende vertrieben und der letzte Professor gek\u00fcndigt \n\nist, \n\n(Proteste bei der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: So ein Schwachsinn!) \n\ndann werden Sie merken, dass Geld allein nicht klug \n\nmacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Dr. Gerstenberg. \u2013 Jetzt kommt die Antwort \n\nvon Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Kollege \n\nDr. Gerstenberg, wenn das kein Schlechtreden war, dann \n\nwar ich wahrscheinlich hier in einer anderen Veranstal-\n\ntung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch behaupte, das Hochschulfreiheitsgesetz ist in seinem \n\nKonzept das modernste Hochschulgesetz, das wir mo-\n\nmentan in Deutschland haben. Wir haben mit unserem \n\nHochschulfreiheitsgesetz angekn\u00fcpft an die Regelungs-\n\nsysteme in Nordrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nDie dortigen jetzt rot-gr\u00fcn und gr\u00fcn-rot gef\u00fchrten Landes-\n\nregierungen versuchen momentan, diese an Autonomie \n\nund Eigenverantwortung orientierten Systeme zur\u00fcckzu-\n\nfahren. Das ist die Wahrheit. \n\nSie haben jetzt ungewollt dargestellt, wie Sie zum Thema \n\nAutonomie stehen. Es gibt zwei Alternativen, wie wir ein \n\nHochschulsystem steuern k\u00f6nnen: entweder so, wie wir es \n\njetzt haben, n\u00e4mlich auf autonomer Grundlage, oder \n\ndurch das Oktroyieren von oben nach unten. Das wollen \n\nSie in Wahrheit. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Es gibt  \n\nnoch ganz viel dazwischen!) \n\nIch sage es Ihnen noch einmal: Es geht genau um den \n\nPunkt, den der Ministerpr\u00e4sident gestern in seiner Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung genannt hat. Ich zitiere: \u201eWer Freiheit in \n\nAnspruch nimmt, der muss auch zur Verantwortung \n\nstehen, die sich daraus ergibt.\u201c Das ist es. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese Reaktion auf die \n\nKurzintervention kam von Herrn Prof. Schneider. Es geht \n\njetzt weiter in unserer Rednerreihe. Das Wort ergreift f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Prof. Besier. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10645 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Heute Morgen auf dem \n\nWeg in den Landtag habe ich von einer neuen Umfrage \n\ngeh\u00f6rt. Danach sitzt die Kompetenz f\u00fcr Wirtschaft und \n\nSicherheit bei der Koalition und f\u00fcr Bildung und Soziales \n\nbei der Opposition. Das sind die Bilder, die verbreitet \n\nwerden. Wir wissen, sie stimmen nicht. Frau Giegengack \n\nhat auf ihre Weise und so, wie ich es gar nicht k\u00f6nnte, \n\ndeutlich gemacht, dass die Kompetenzen breiter und \n\nunterschiedlicher verteilt sind. Dennoch, kann ich mir \n\ndenken, freut sich der eine oder andere mit Blick auf den \n\nWahlkampf, dass die Bilder so sind. \n\nHerr Schreiber, Sie haben recht, dass die Probleme, mit \n\ndenen wir es zu tun haben, sicherlich keine spezifisch \n\ns\u00e4chsischen sind. In Niedersachsen gibt es ganz \u00e4hnliche \n\nProbleme. Versuchen Sie dort einmal bei der Einschulung \n\nin der L\u00fcneburger Heide eine Schule in der N\u00e4he zu \n\nfinden. Das ist ausgesprochen schwierig. Dort gibt es \n\nauch keine 1. und 2. Klassen, sondern die sind zusam-\n\nmengelegt. Das erinnert mich an Zeiten vor den Zwanzi-\n\ngerjahren, also an Kaisers Zeiten. \n\nDie Probleme sind breit verteilt. Aber sie sind \u2013 Herr \n\nSchreiber, da haben Sie nicht recht \u2013 nat\u00fcrlich parteipoli-\n\ntisch gebunden. Baden-W\u00fcrttemberg funktioniert pr\u00e4ch-\n\ntig. Das ist bekanntlich nicht CDU-regiert. So k\u00f6nnte man \n\ndas verteilen. Es geht wahrscheinlich in erster Linie um \n\ndie Wirtschaftskraft der L\u00e4nder. Insofern sind Bayern, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Hessen in einer besonders guten \n\nSituation. Andere sind eben in einer weniger guten Situa-\n\ntion. Es stimmt auch, dass das BAf\u00f6G-Geld beispielswei-\n\nse in Niedersachsen bekanntlich nicht den Universit\u00e4ten \n\nzuflie\u00dft. \n\nWie viele bildungspolitische Debatten haben wir in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahren gef\u00fchrt? Keiner bestreitet, dass \n\n\u201eZukunft schaffen durch Bildung\u201c der Slogan ist, den sich \n\nalle aneignen. Aber welche Bildung meinen wir denn? \n\nWas soll wie vermittelt werden? An diesem Punkt endet \n\ndie lager\u00fcbergreifende Einigkeit. \n\nIm Blick auf die s\u00e4chsische Hochschulpolitik hatte ich \n\noftmals den Eindruck, dass \u201ezukunftsfest\u201c meint, beson-\n\nders jene Disziplinen zu f\u00f6rdern, die im \u00f6konomischen \n\nSinne wertsch\u00f6pfend sind. Ich habe das auch ver-\n\nschiedentlich gesagt. Dadurch wird es nicht richtiger, aber \n\nauch nicht falscher. Durch diese Ausrichtung geraten \n\nGeistes- und Sozialwissenschaften unter einen permanen-\n\nten Legitimationsdruck. Aber gewinnen wir Zukunft \n\nallein mit Ingenieuren und Naturwissenschaftlern? \n\nBraucht unsere Gesellschaft nicht auch Raum f\u00fcr die \n\ngro\u00dfen Sinnfragen, f\u00fcr Diskurse \u00fcber unsere Entwicklung, \n\nf\u00fcr die sch\u00f6nen K\u00fcnste? \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen einen kontinuierlichen Diskurs dar\u00fcber \n\nf\u00fchren, wo wir uns heute befinden und wohin wir wollen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Das scheint mir \n\nein bisschen zu kurz zu kommen. \n\nSie reden jetzt von einer \u00dcberakademisierung und mei-\n\nnen, wir m\u00fcssten die handwerklichen Berufe st\u00e4rken. Herr \n\nClemen beispielsweise hat das neulich unterstrichen. Aber \n\nwir k\u00f6nnen die jungen Menschen doch nicht zwingen, \n\nB\u00e4cker oder Mechaniker zu werden. Die freie Berufswahl \n\nist ein hohes Gut. Das sage ich gerade auch in Erinnerung \n\nan unsere gestrige Debatte \u00fcber die Aufarbeitung des \n\nSED-Staates. Wir wollen den jungen Menschen die \n\nFreiheit erhalten, das zu werden, was sie werden wollen. \n\nWir kalkulieren dabei nat\u00fcrlich auch das Scheitern ein. \n\nIch habe Ihnen mehrfach gesagt, dass ich pers\u00f6nlich \n\nimmer zu einem Perspektivwechsel bereit bin und versu-\n\nche, Ihre Positionen zu verstehen. Wenn Sie klipp und \n\nklar argumentierten, 14 Hochschulen seien mit Blick auf \n\ndie s\u00e4chsische Wirtschaftskraft zu viel, dann verst\u00fcnde ich \n\ndas. Was ich nicht verstehe, ist das Hinausz\u00f6gern von \n\nvielleicht bitteren Entscheidungen, denen freilich ein \n\nebenso tragf\u00e4higes wie nachhaltiges Konzept zugrunde \n\nliegen m\u00fcsste. Es geht um mehr als darum, eine Durst-\n\nstrecke zu \u00fcberstehen. Ein R\u00fcckgang der Studierenden-\n\nzahlen, der ja tats\u00e4chlich irgendwann kommen wird \u2013 \n\ndar\u00fcber sind wir uns einig \u2013, l\u00f6st unsere Probleme mit der \n\nFinanzierung der Hochschulen nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nProfessor, neigt sich dem Ende zu. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Danke \n\nsch\u00f6n. Ich habe es bemerkt. \n\nWas wir auf dem Feld der Hochschulpolitik ben\u00f6tigen, ist \n\n\u2013 so meine ich \u2013 der Mut, wirklich neue Wege zu gehen \n\nund couragierte Entscheidungen zu treffen. Diese Staats-\n\nregierung hatte eine satte parlamentarische Mehrheit und \n\nh\u00e4tte auf dieser Grundlage beherzt Reformen angehen \n\nk\u00f6nnen. Vielleicht kommt der Freistaat in der n\u00e4chsten \n\nWahlperiode ein St\u00fcck auf diesem Weg weiter voran. Das \n\nw\u00fcnsche ich Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn \n\nProf. Besier, Fraktion DIE LINKE, spricht jetzt Herr \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss sagen, \n\nich bin ein St\u00fcck weit entt\u00e4uscht von der Debatte, da der \n\nTitel doch relativ viel versprochen hat. Aber wir haben \n\nuns wieder lediglich um Zahlen gek\u00fcmmert. Das Thema \n\nLehrermangel \u2013 keine Frage, das ist das wichtigste Thema \n\n\u00fcberhaupt \u2013 haben wir schon sehr oft diskutiert. Aber was \n\nich mir erhofft h\u00e4tte, auch und gerade von der Opposition, \n\nda Sie eigentlich den Anspruch haben, alternative Kon-\n\nzepte vorzulegen \u2013 wo sind sie denn? Wir streiten uns: \n\nSind es nun 500 Lehrer mehr, mindestens 1 000 oder doch \n\nnoch 200 bis 400 mehr? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10646 \n\nIch werfe nur mal einige Aspekte in den Ring. Ich denke, \n\nwir sind uns darin einig, dass wir das Problem l\u00f6sen \n\nwollen, und ich bin bei unserer Koalition sicher, dass es in \n\nguten H\u00e4nden ist und wir es immer wieder schaffen, auch \n\nwenn es mal schwierige Situationen gibt, wie in diesem \n\nSchuljahr, eine L\u00f6sung zu finden, und dass wir es auch in \n\nZukunft schaffen, den Lehrerbedarf abzusichern. \n\nWas mir bei der Opposition jedoch fehlt, ist: Wie stehen \n\nSie zu den einzelnen inhaltlichen Themen? Wie geht es \n\nmit den Bildungsempfehlungen weiter, Frau Dr. Stange, \n\nFrau Falken? Was wollen Sie da? Ich wei\u00df, Sie wollen \n\neine Gemeinschaftsschule. Aber wann wollen Sie sie? \n\nWollen Sie sie \u00fcberhaupt? Ich h\u00f6re Unterschiedliches: \n\neine Diskussionsveranstaltung beim SLV. Was will die \n\nSPD eigentlich? Ich war mir dar\u00fcber nicht so ganz sicher. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wir sind \n\neigenst\u00e4ndige Fraktionen! Wir haben \n\nunterschiedliche Auffassungen!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Ich wei\u00df nicht, was Sie wollen. Nehmen Sie doch \n\neinmal Stellung. Wie soll das konkret ausgestaltet wer-\n\nden? Wir haben das als Koalition ganz klar gesagt, auch \n\ndiejenigen, die beim Beispiel Sitzenbleiben gefragt haben: \n\nIst das etwas, was wir beibehalten wollen, oder nicht? \n\nSie mogeln sich bei diesen Fragen immer heraus, weil Sie \n\nwissen, dass Ihre Position falsch ist, dass sie ideologisch \n\ngepr\u00e4gt ist, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nund weil Sie wissen, dass in anderen L\u00e4ndern schlechte \n\nErfahrungen gemacht wurden, und Sie dr\u00fccken sich um \n\ninhaltliche Themen. Sie haben nur ein Thema \u2013 das ist \n\nohne Zweifel wichtig \u2013: Lehrermangel. Aber nehmen Sie \n\nStellung zu den inhaltlichen Themen. Das haben Sie in \n\nder gesamten Legislaturperiode kaum getan. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWie stehen Sie zu dem Thema eigenverantwortliche \n\nSchule? Dazu h\u00f6re ich auf Veranstaltungen immer gute \n\nAspekte von Ihnen, Frau Dr. Stange. Aber ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass Sie das Thema auch heute ansprechen. \n\nDie Chance war da, aber nein, es kommt die f\u00fcnfte \n\nDebatte zum Thema \u201eBrauchen wir 500 oder \n\n1 000 Lehrer mehr?\u201c. Ich denke, das wird dem Thema, \n\nwie Sie es angek\u00fcndigt haben, nicht gerecht. Machen Sie \n\ninhaltliche Vorschl\u00e4ge. Nehmen Sie Stellung im Wahl-\n\nkampf, denn dann k\u00f6nnen die W\u00e4hler entscheiden, wer \n\ndie besseren Vorstellungen hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nBl\u00e4sner. \u2013 Nun k\u00e4me die Fraktion GR\u00dcNE in dieser \n\nzweiten Runde zum Zuge, so sie denn wollte. \u2013 Ich sehe \n\nkeinen Redebedarf. Die NPD? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ebenfalls nicht!) \n\nWir k\u00f6nnten nun eine dritte Runde einleiten. \u2013 Die ein-\n\nbringende SPD-Fraktion kommt wiederum durch Frau \n\nDr. Stange zu Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Lieber Norbert Bl\u00e4sner, Lesen bildet, sagt man, und \n\nZuh\u00f6ren gleicherma\u00dfen. Wir haben hier f\u00fcnf Jahre lang \n\nKonzepte vorgestellt, beginnend mit unserer Gemein-\n\nschaftsschule, \u00fcber die Kindertagesst\u00e4tten, neue Lernfor-\n\nmen, Eckpunkte eines neuen Schulgesetzes usw. usf. \n\nWorum es uns heute in dieser Debatte ging, kurz vor den \n\nLandtagswahlen und vor allem kurz vor den Verhandlun-\n\ngen \u00fcber einen neuen Doppelhaushalt: Wir m\u00fcssen jetzt \n\ndie Weichen stellen, ob wir bereit sind, unsere Schulen so \n\nauszustatten, dass sie in der Lage sind, die 10 % Schulab-\n\nbrecher, die wir Jahr f\u00fcr Jahr haben, wirklich zu reduzie-\n\nren. Das bedeutet \u2013 das war unser Konzept \u2013, in den \n\nn\u00e4chsten Jahren j\u00e4hrlich 500 Lehrerstellen \u00fcber dem \n\nErsatzbedarf zu schaffen; denn wir haben mehr Sch\u00fcler \n\nund m\u00fcssen diese integrieren usw. \n\nWir haben ganz klar gesagt: Wir brauchen in den Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten einen neuen Betreuungsschl\u00fcssel, die Absen-\n\nkung auf 1 : 10, 1 : 4 und 1 : 16 f\u00fcr den Hort, damit die \n\nKinder individuell gef\u00f6rdert werden. Dort werden die \n\nGrundlagen gelegt, dort f\u00e4ngt die Bildung an. Das waren \n\nunsere Kernthemen \u00fcber die gesamten f\u00fcnf Jahre, und das \n\nwar heute unser Kernthema, und wir sehen, dass die \n\nStaatsregierung mit dem, was sie f\u00fcr den neuen Doppel-\n\nhaushalt vorgestellt hat, diese Forderungen nicht erf\u00fcllt. \n\nDeshalb haben wir die Aktuelle Debatte heute noch \n\neinmal angesetzt, um das Ganze abzubilden. \n\nF\u00fcr die Hochschulen haben mein Kollege Mann sowie \n\nKollege Gerstenberg ausreichend dargestellt, wo wir \n\nheute stehen. Ja, wir haben ein leistungsf\u00e4higes System. \n\nAber verspielen Sie diese Zukunft doch nicht mit Ihrer \n\nPolitik! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der  \n\nAbg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es auf den Beitrag \n\nvon Frau Dr. Stange \u2013 sie sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 \n\nRedebedarf bei der CDU? \u2013 Ich sehe, dass dies nicht der \n\nFall ist. Die Fraktion DIE LINKE noch einmal? \u2013 Eben-\n\nfalls nicht. Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den \n\nFraktionen zu dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Damit hat nun die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \n\nheutige Aktuelle Debatte gibt mir und uns die M\u00f6glich-\n\nkeit, einmal Bilanz \u00fcber die vergangenen fast zweieinhalb \n\nJahre zu ziehen. \n\nUnser s\u00e4chsisches Bildungssystem \u2013 das betone ich \n\nimmer wieder \u2013 beruht auf Kontinuit\u00e4t, Verl\u00e4sslichkeit \n\nund Solidit\u00e4t \u2013 ohne stillzustehen. Kein anderes Staats-\n\nministerium tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr so viele  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10647 \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, f\u00fcr unsere circa \n\n30 000 Lehrerinnen und Lehrer. \n\nZur fr\u00fchkindlichen Bildung, zu unseren Kindertagesein-\n\nrichtungen. Die Bildungsarbeit in unseren Kitas hat sich \n\nin den letzten zehn Jahren mit dem S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsplan eine sehr solide Grundlage geschaffen. Sie hat \n\neinen Qualit\u00e4tsschub bekommen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Auf dem \n\nR\u00fccken der Erzieherinnen und Erzieher!) \n\nUmgesetzt wird dieser Bildungsplan durch gut qualifizier-\n\ntes Personal, n\u00e4mlich durch unsere rund 30 000 Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher in den Kitas. Sie haben einen Fach-\n\nschulabschluss als staatlich anerkannter Erzieher, das ist \n\ndie Mindestnorm; und 7,3 % der Fachkr\u00e4fte haben einen \n\nHochschulabschluss. Das ist ein Spitzenplatz in Deutsch-\n\nland. Das sind uns unsere Kinder wert. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nIn Sachsen gibt es \u00fcberdurchschnittlich lange t\u00e4gliche \n\nBetreuungszeiten, und vor allem gibt es ausreichend \n\nBetreuungspl\u00e4tze. Das ist Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf, die sich bei uns in Sachsen f\u00fcr die Familien, die es \n\nw\u00fcnschen, gut umsetzen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz bei der fr\u00fchkindlichen Bildung, bei \n\nunseren Kindertageseinrichtungen verweilen. Ein erster \n\nSchritt ist mit unserer F\u00f6rderrichtlinie Bildungschancen \n\ngetan. Wir stellen f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 insgesamt \n\n10 Millionen Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliches Personal in unseren \n\nKitas mit besonders vielen Kindern mit Entwicklungsver-\n\nz\u00f6gerungen sowie Verhaltens- und Sprachauff\u00e4lligkeiten \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nZur schulischen Bildung. Ich habe es immer gesagt und \n\nwerde es weiter betonen: Das Kerngesch\u00e4ft schulischer \n\nBildung sind die Absicherung des Unterrichts sowie \n\ndessen gute Qualit\u00e4t, und dies sichern wir in Sachsen auf \n\neinem soliden Fundament seit dem Jahr 1990. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Cornelia Falken,  \n\nDIE LINKE: Das merkt nur leider keiner!) \n\nWir nehmen Lehrereinstellungen mittlerweile in zwei \n\nEinstellungsrunden, n\u00e4mlich im Februar und im August, \n\nmit so vielen Einstellungen vor, wie es noch nie gegeben \n\nhat: mit 1 000 pro Jahr, und diese Zahl wird sich in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auf \u00fcber 1 000 erh\u00f6hen. Wir haben \n\nZielvereinbarungen mit den Universit\u00e4ten f\u00fcr mindestens \n\n1 800 Studienpl\u00e4tze geschaffen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWir mussten dabei Korrekturen vornehmen, da dies in \n\ndieser Legislaturperiode nicht gesichert war. Wir haben \n\ndie Referendarstellen auf 2 050 erh\u00f6ht und somit das \n\nFundament f\u00fcr den Generationenwechsel in den Lehrer-\n\nzimmern bei uns in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren \n\ngeschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE: Dann m\u00fcssen Sie auch einstellen!) \n\nWeiter zur schulischen Bildung. Mit dem Konzept zur \n\nSicherung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum vom Septem-\n\nber 2013 haben wir ein fl\u00e4chendeckendes Schulnetz im \n\nFreistaat Sachsen gesichert. Schauen wir in andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder, so ist dies bei Weitem nicht der Fall. \n\nTarifeinigung mit den Lehrergewerkschaften vom No-\n\nvember 2013: Hier stehen Eingruppierungsverbesserun-\n\ngen \u2013 dies wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 f\u00fcr sehr viele Lehre-\n\nrinnen und Lehrer zu Buche. Das ist Wertsch\u00e4tzung der \n\nArbeit unserer Lehrerinnen und Lehrer an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ruhig!) \n\n\u2013 Frau Falken! \u2013 Wir regieren nicht \u00fcber die K\u00f6pfe \n\nhinweg, sondern setzen auf Dialog. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren: Mit dem Runden \n\nTisch \u201eUnterrichtsausfall\u201c haben wir eine Transparenz \n\ngeschaffen, um die uns andere Bundesl\u00e4nder beneiden. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDer Runde Tisch \u201eSchulgesetznovelle\u201c hat das erste Mal \n\ngetagt. Er wird die Novellierung des Schulgesetzes \n\ntransparent vorbereiten. Den Dialog mit den Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft f\u00fchren wir fort. Die Novellierung des \n\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft und die \n\nF\u00f6rderrichtlinie mit 35 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre 2014 \n\nund 2015 sind mit der Arbeitsgemeinschaft Freie Tr\u00e4ger \n\nbesprochen und werden kontinuierlich umgesetzt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht gut ausgebil-\n\ndete Fachkr\u00e4fte. Wir haben daf\u00fcr ein solides Fundament \n\nund werden das auch weiterhin beibehalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas tun wir daf\u00fcr? Ich habe von den bisherigen Rednern \n\nvon der Opposition dar\u00fcber noch nichts geh\u00f6rt. Die \n\nBerufs- und Studienorientierung wird bei uns gro\u00df ge-\n\nschrieben. Die Praxisberater an unseren Oberschulen f\u00fcr \n\nalle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 sind ein \n\nBeweis daf\u00fcr, dass wir uns um alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler k\u00fcmmern und keinen fallenlassen. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDie St\u00e4rkung der dualen Berufsausbildung durch das \n\nAuslaufen vollzeitschulischer Ausbildungsg\u00e4nge ist ein \n\nweiterer Aspekt daf\u00fcr, dass wir junge Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nunsere s\u00e4chsische Wirtschaft gut ausbilden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10648 \n\nDie Erweiterung der dualen Berufsausbildung mit Abitur \n\nauf den vierten Standort zeigt, dass wir nach Evaluierung \n\ndieses Versuchs sicherlich noch weitere Standorte in \n\nSachsen schaffen und sehr gut ausgebildete junge Men-\n\nschen f\u00fcr unsere Wirtschaft als Facharbeiter und als \n\nHochschulabsolventen zur Verf\u00fcgung haben werden. \n\nDie Fortf\u00fchrung des f\u00fcnfj\u00e4hrigen Schulversuchs \u201eGe-\n\nstrecktes Berufsvorbereitungsjahr\u201c seit dem Schuljahr \n\n2013/2014 zeigt, dass wir an alle Jugendlichen denken, \n\nalle f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft brauchen und auch \n\ndaf\u00fcr fit machen an unseren Schulen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Freistaat Sachsen hat eine stabile Bildungslandschaft \n\nmit nachhaltigen und verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\ndie f\u00fcr unsere Lehrerinnen und Lehrer wichtig sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs kann nicht sein, dass jedes Jahr neue Strukturen \n\ngeschaffen werden, denen sie sich dann jedes Jahr anpas-\n\nsen m\u00fcssten. Nicht nur in den vergangenen zweieinhalb \n\nJahren, sondern in den vergangenen zweieinhalb Jahr-\n\nzehnten, meine Damen und Herren, haben wir in Sachsen \n\nin der Bildungspolitik sehr viel erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir setzen weiterhin auf Transparenz und den Austausch \n\nmit allen am Bildungswesen Beteiligten. Meine Damen \n\nund Herren! Wir m\u00fcssen nicht nur wollen, sondern auch \n\nmit Augenma\u00df handeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Frau Staatsministerin Kurth. Nun kommt es \n\nwiederum zu einer Kurzintervention. Sie wird dieses Mal \n\nvorgetragen von Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Frau Staatsministerin, wenn man Ihren \n\nWorten folgt, fragt man sich, warum in den vergangenen \n\nTagen, Wochen und auch Jahren so viele Eltern, Sch\u00fcler, \n\nStudierende und Lehrkr\u00e4fte auf die Stra\u00dfe gegangen sind. \n\nEs ist alles in Ordnung, alles ist sicher in den n\u00e4chsten \n\nJahren. Sie haben auf der einen Seite diesbez\u00fcglich eine \n\nfalsche Weltsicht. \n\nMeine Kurzintervention geht aber in eine andere Rich-\n\ntung. Sie haben keine Antwort darauf gegeben, was mit \n\ndem geplanten Stellenabbau von 820 Stellen, die nach wie \n\nvor im Jahr 2015 auf der Tagesordnung stehen, wird. Wie \n\nviele Lehrerstellen werden zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, um den Sch\u00fclerzuwachs von \u00fcber 8 000 Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern in den n\u00e4chsten zwei Schuljahren \n\naufzufangen? Auf beide Fragen haben Sie keine Antwort \n\ngegeben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Stange. Auf diese Kurzintervention \n\nsehe ich jetzt keinen Reaktionsbedarf. Wir sind jetzt am \n\nEnde der 1. Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie Regierung k\u00fcrzt, das Angebot schrumpft, der Fahrgast zahlt \u2013 \n\nFinanzierung von Sachsens Bussen und Bahnen in der Sackgasse \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin ergreift \u2013 wie das \u00fcblich ist \u2013 zun\u00e4chst \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau \n\nKollegin J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcnf Jahre Verkehrs-\n\npolitik von CDU und FDP in Sachsen gehen zu Ende. \n\nLaut Koalitionsvertrag wollten Sie, Herr Staatsminister \n\nMorlok, die \u00fcberregionale Bahnanbindung Sachsens \n\nverbessern und einen leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Ver-\n\nkehr mit seiner Finanzierung sichern. Damit sind Sie \u2013 \n\ngemessen an Ihren eigenen Anspr\u00fcchen \u2013 gescheitert. \n\nHerr Minister, diesbez\u00fcglich nutzen Scheinaktivit\u00e4ten auf \n\nletzten Metern auch nichts. \n\nDieses druckfrische sogenannte strategische Bahnkonzept \n\nvon Bahn und Staatsregierung sollte besser \u201everkehrspoli-\n\ntischer Offenbarungseid\u201c hei\u00dfen. Haupts\u00e4chlich besteht \n\ndiese Brosch\u00fcre aus Eigendarstellungen der DB AG mit \n\nsch\u00f6nen Bildern. Konkrete Aussagen \u00fcber den Zustand \n\ndes Bahnnetzes und der Bahnh\u00f6fe in Sachsen fehlen \n\nv\u00f6llig. Besonders diese Informationen w\u00e4ren wichtig \n\ngewesen. \n\nSie als Regierung wollten davon nichts wissen, aber die \n\nGR\u00dcNEN im Bundestag haben von der Regierung erfragt \n\nund erfahren, dass ein Drittel unserer Eisenbahnbr\u00fccken \n\nin einem besorgniserregenden Zustand sind. Es sind \n\ninsgesamt fast 2 000 Eisenbahnbr\u00fccken. \u00dcber 500 Eisen-\n\nbahnbr\u00fccken sind stark besch\u00e4digt, \u00fcber 50 Eisenbahn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10649 \n\nbr\u00fccken m\u00fcssen v\u00f6llig saniert werden. Das nur einmal als \n\nBeispiel. \n\nIn Ihrem Strategiepapier spielt die Bahn-Infrastruktur \n\nkeine Rolle. Aufgez\u00e4hlt werden die bekannten drei Bahn-\n\nprojekte aus dem Landesverkehrsplan: die Neubaustrecke \n\nDresden \u2013 Prag. F\u00fcr diese hat die Bahn jetzt ihre Unter-\n\nst\u00fctzung zugesagt \u2013 mehr nicht. Herr Staatsminister \n\nMorlok, ich wei\u00df, dass Sie das als Erfolg verkaufen \n\nm\u00fcssen. Ich verstehe auch, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich das nicht unterschreiben wollte. \n\nAber was hei\u00dft denn \u201ehat die Bahn jetzt ihre Unterst\u00fct-\n\nzung zugesagt\u201c? Dazu steht nichts in der Vereinbarung. \n\nPositiv ausgedr\u00fcckt: Vielleicht ist es ideelle Unterst\u00fct-\n\nzung. Aber realistisch betrachtet und so, wie wir die Bahn \n\nkennen, muss man doch sagen: Finanzierungszusagen \u2013 \n\nnein, Zeitabl\u00e4ufe \u2013 nein, konkrete Unterst\u00fctzung \u2013 nein! \n\nF\u00fcr dieses Papier haben Sie uns zwei Jahre warten lassen! \n\nDabei hat sich in den letzten f\u00fcnf Jahren noch vieles \n\nzuungunsten des Fernverkehrs in Sachsen entwickelt. Die \n\nBahn hat den eigenwirtschaftlichen Fernverkehr zur\u00fcck-\n\ngefahren. Dieser muss zus\u00e4tzlich aus den von Ihnen \n\ngek\u00fcrzten Mitteln des Landeshaushaltes finanziert wer-\n\nden, und zwar trotz ausgezeichneter Fahrgastzahlen. Das \n\nbetrifft bekanntlich die Linien Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 \n\nWroc\u0142aw, ebenso wie Dresden \u2013 Chemnitz \u2013 Plauen \u2013 \n\nN\u00fcrnberg; Letztere \u00fcbrigens nach der Elektrifizierung der \n\nStrecke. \n\nAber noch schlimmer: Die Fahrzeiten Dresden \u2013 Berlin \n\nund Dresden \u2013 Leipzig haben sich verschlechtert. Sie \n\nhaben bestehende Chancen, durch gemeinsame Bestellun-\n\ngen mit anderen L\u00e4ndern lang laufende Bahnangebote zu \n\nbestellen, zum Beispiel von Gera nach Chemnitz, nicht \n\ngenutzt. Die Th\u00fcringer h\u00e4tten es gern gehabt. Das haben \n\nSie nicht gepr\u00fcft. \n\nBitte verstecken Sie sich jetzt nicht wieder hinter den \n\nVerkehrszweckverb\u00e4nden. Nach \u00a7 2 Abs. 2 unseres \n\n\u00d6PNV-Gesetzes haben Sie als Regierung die Pflicht, die \n\n\u00fcberregionale Zusammenarbeit zu koordinieren und es \n\nmit den Aufgabentr\u00e4gern abzustimmen. Ich spreche dabei \n\nnoch nicht einmal von den Verbindungen von Chemnitz \n\nnach D\u00fcsseldorf oder von Leipzig nach Frankreich, die \n\nwir einmal hatten. Ich sage aber auch: Nach einer Studie \n\ndes Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung aus dem Jahr 2012 \n\nzur Schienenpersonenverkehrsanbindung lagen deutsche \n\nGro\u00dfst\u00e4dte wie Leipzig auf Platz 58 \u2013 der beste Platz \u2013, \n\nDresden auf Platz 75 und Chemnitz auf Platz 78 von \n\ninsgesamt 80 Pl\u00e4tzen. Vielleicht ist Chemnitz jetzt ganz \n\nhinten. \n\nWas bei Ihnen v\u00f6llig auf der Strecke bleibt, ist der Ausbau \n\ndes s\u00e4chsischen Bahnnetzes in der Fl\u00e4che. \n\nZu mehr Effizienz, zu mehr Kostenwahrheit: Sie konzent-\n\nrieren sich nicht auf das Machbare, sondern setzen auf \n\nlangfristige Projekte ganz von vorn und laufen Gefahr, \n\ndass Sie dadurch nur Luftschl\u00f6sser erzeugen und auch das \n\nMachbare, den wichtigen Ausbau der Strecke Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz, nicht durchsetzen. Durch die K\u00fcrzungen im \n\nHaushalt, die Sie jetzt nur minimal korrigieren wollen: \n\n6 % mehr bei einer K\u00fcrzung von 25 % \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich bin gleich am Schluss. \u2013 \n\nDurch diese K\u00fcrzungen vergr\u00f6\u00dfern Sie den Finanzie-\n\nrungsdruck im Verkehr, und Sie verschlechtern die Chan-\n\ncen Sachsens, hier wirklich etwas zu verbessern und \n\ndurchzusetzen. Deshalb sehen wir der Verkehrsminister-\n\nkonferenz morgen mit sehr viel Unruhe entgegen. \n\nMehr zur Finanzierung in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbringe-\n\nrin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es sprach \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen. \u2013 Weitere Reden in folgender \n\nReihung: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Kollegin Springer das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Was mich ein wenig wundert, \n\nist, dass Frau J\u00e4hnigen fast ausschlie\u00dflich auf das Papier \n\ndes Wirtschaftsministeriums eingegangen ist, das gerade \n\nerst herausgekommen ist. Wor\u00fcber wollten Sie denn \n\neigentlich sprechen? Was h\u00e4tten Sie gemacht, wenn das \n\nPapier erst n\u00e4chste Woche herausgekommen w\u00e4re? \n\n(Heiterkeit und Lachen bei der CDU und der FDP \n\n\u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGegenruf von der FDP) \n\nZur K\u00fcrzung, die Frau J\u00e4hnigen angesprochen hat: Wir \n\nwissen, dass wir alle nicht sehr gl\u00fccklich dar\u00fcber waren, \n\naber das ist eine Tatsache aus dem Jahre 2009. Zwischen-\n\nzeitlich hat sich die Welt ver\u00e4ndert. Sie sagen, dass die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Angebote unserer Zweckverb\u00e4nde \n\ninfrage steht. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich verneinen. Die \n\nZweckverb\u00e4nde Sachsens bieten hervorragenden, belas-\n\ntungsf\u00e4higen Nahverkehr an. Den Zweckverb\u00e4nden, den \n\nMitarbeitern und all jenen, die daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nwir in Sachsen einen guten Nahverkehr haben, geb\u00fchrt \n\nein herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir von Zahlen sprechen, geh\u00f6rt auch dazu, dass \n\nwir davon sprechen, dass in den letzten Jahren viele \n\nDinge in Sachsen korrigiert wurden. So sind zum Beispiel \n\ndie Ausbildungsverkehre wesentlich in ihrer Finanzie-\n\nrungsgrundlage gest\u00e4rkt worden. Wir haben uns daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass die Faktoren der Fl\u00e4che und Sch\u00fclerzah-\n\nlen von besonderer Bedeutung sind. Im Jahr 2014 hatten \n\nwir 57 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Im Jahre 2016 \n\nhaben wir nach den jetzigen Planans\u00e4tzen 59 Millionen \n\nEuro zur Verf\u00fcgung. Gehen wir davon aus, dass die \n\nMittel, die wir vom Bund als Regionalisierungsmittel \n\nbekommen, uns im Nahverkehr zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nund wenn man die 8,74 Millionen Euro f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10650 \n\nschen Schmalspurbahnen abzieht, wie es die Finanzie-\n\nrungsverordnung vorsieht, dann wird der gesamte Rest \u2013 \n\nau\u00dfer einem kleinen Investitionsanteil \u2013 den Zweckver-\n\nb\u00e4nden zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Investitionsanteil \n\nkommt allen Sachsen zugute. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das sind Tricks!) \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, ich halte es f\u00fcr unredlich, wenn Sie so \n\ntun, als w\u00e4re dem nicht so. \n\nSchauen wir uns einmal das Mitteldeutsche S-Bahn-Netz \n\nan. Schauen wir uns das Chemnitzer Modell an. Was ist \n\ndabei hervorzuheben? Die Investition auch in die Fahr-\n\nzeuge wird mit Landesmitteln unterst\u00fctzt. Gerade die \n\nbeiden genannten Modelle f\u00fchren dazu, dass es einen \n\nAufwuchs an Zugkilometern gibt. Davon haben Sie nicht \n\ngesprochen. Dass wir dabei ein einheitliches Tarifsystem \n\nerarbeiten m\u00fcssen, wissen wir. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nHier sind aber die Zweckverb\u00e4nde wesentlich weiter in \n\nden Gespr\u00e4chen untereinander, als Sie es darstellen. Wir \n\nbevormunden die Zweckverb\u00e4nde in keiner Weise in ihrer \n\nArbeit. Im Gegenteil: Wir unterst\u00fctzen sie. So stehen im \n\naktuellen Haushalt 2013/2014 insgesamt 4 Millionen \n\nEuro zur Verf\u00fcgung, damit die Zweckverb\u00e4nde unterei-\n\nnander ihre Systeme besser angleichen k\u00f6nnen. \n\nWir finden es bedauerlich, dass diese gute Arbeit, die hier \n\ngeleistet wird, nicht gen\u00fcgend W\u00fcrdigung findet, sondern \n\ndass man immer ein negatives Fazit zieht. Wir k\u00f6nnen uns \n\ndem negativen Fazit nicht anschlie\u00dfen. Wir bedanken uns \n\nsehr herzlich f\u00fcr das, was hier geleistet wird. Ein \u201ebesser\u201c \n\ngeht nat\u00fcrlich immer, und wir freuen uns auf die gute \n\nZusammenarbeit in den kommenden Jahren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Springer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE ergreift Herr Kollege Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin Springer, das \n\nist eben immer das Problem, wenn man nur die eine Seite \n\nder Medaille betrachtet, nur die eine H\u00e4lfte des Satzes \n\nzitiert, nur die eine H\u00e4lfte der Wahrheit wiedergibt. \n\nNehmen wir den Ausbildungsverkehr: Es mag ja sein, \n\ndass 57 Millionen Euro in diesem Jahr zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Aber davon sind 54 Millionen Euro aus Bundes-\n\nzusch\u00fcssen abgezweigt. Das ist die Wahrheit, wenn es um \n\nden \u00d6PNV in Sachsen geht. \n\nFakt ist: Wenn Sie Investitionen aus Regionalisierungs-\n\nmitteln bezahlen wollen, dann ist das nicht wirklich im \n\nSinne des Regionalisierungsgesetzes ausgegeben, denn in \n\n\u00a7 6 Abs. 1 steht ganz klar, dass insbesondere Schienenper-\n\nsonennahverkehr zu finanzieren ist, also nicht einmal das, \n\nwas \u00fcber Umleitungswege beim \u00d6PNV landet, denn das \n\nm\u00fcsste der Freistaat \u00fcber die Mittel, die er der kommuna-\n\nlen Hand zur Verf\u00fcgung stellt, aus eigenen Mitteln finan-\n\nzieren. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nMit anderen Worten: Investitionen \u2013 Stichwort City-\n\nTunnel \u2013 haben Sie zum gro\u00dfen Teil \u00fcber Regionalisie-\n\nrungsmittel abfinanziert. Chemnitz \u2013 Leipzig, Elektrifizie-\n\nrung, Vorstudie: Das m\u00fcsste eigentlich ebenso aus eige-\n\nnen, s\u00e4chsischen Mitteln und nicht aus Regionalisie-\n\nrungsmitteln finanziert werden usw. Das ist einfach \n\ns\u00e4chsische Realit\u00e4t. Wir verkleistern uns die Augen und \n\nsagen: Wunderbar, wir sind am tollsten. \n\nJetzt sage ich Ihnen eines, Frau Springer: Ja, die  \n\nZweckverb\u00e4nde organisieren einen leistungsf\u00e4higen \n\nSPNV/\u00d6PNV. Jedoch: Wie lange noch? Das ist die \n\nzentrale Frage, die uns in den n\u00e4chsten Jahren besch\u00e4ftigt \n\n\u2013 im \u00dcbrigen: ab morgen wahrscheinlich in den n\u00e4chsten \n\nWochen ganz intensiv besch\u00e4ftigt, nur fallen wir da \n\npolitisch ins Sommerloch, weil das Parlament nicht mehr \n\nzusammentritt. \n\nDie Frage wird sein: Wie viel vom gro\u00dfen Kuchen be-\n\nkommt Sachsen ab \u2013 Stichwort Einwohnerzahl? Es \n\nsickern schon Informationen durch \u2013 die kommen allm\u00e4h-\n\nlich, der Herr Staatsminister wird sicherlich nachher noch \n\ndarauf eingehen \u2013, wie der Schl\u00fcssel zusammengesetzt \n\nsein soll. Dann wird das Bein eventuell doch dick f\u00fcr \n\nSachsen bei der zuk\u00fcnftigen Ausfinanzierung des SPNV \n\nin Sachsen. \n\nFakt ist: Dieser Staatsminister hat sich bisher nicht daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass die Aufgabentr\u00e4ger die wachsenden \n\nInfrastrukturkosten im SPNV in Sachsen anst\u00e4ndig \n\nausfinanzieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist der erste zentrale Irrtum \u2013 jetzt sind wir wieder bei \n\nIrrt\u00fcmern, das bleibt bei Ihnen so \u2013 in der \u00d6PNV-Politik \n\nin Sachsen. \n\nDer Leipziger Hauptbahnhof wird zwar bei den Stations-\n\npreisen viel g\u00fcnstiger \u2013 da hat sich die Bahn einmal \n\nrichtig aus dem Fenster gelehnt, sie sagt: Wir senken die \n\nKosten der Stationshalte von 44,91 Euro auf 26,23 Euro. \n\nDas Fatale an der Geschichte ist nur, dass der ICE-Halt \n\ngenauso billiger wird \u2013, jedoch halten immer noch diesel-\n\nbe Anzahl ICEs und ICs im Leipziger Hauptbahnhof, und \n\nes finden wesentlich mehr S-Bahn-Halte mit dem S-Bahn-\n\nNetz statt. Ergo zahlt am Ende der Nahverkehr die Sta-\n\ntionshalte f\u00fcr den Fernverkehr, der eigentlich eigenwirt-\n\nschaftlich laufen sollte, gleich noch mit. Tolle Rechnung! \n\nDas ist Finanzierungsart \u00e0 la Deutsche Bahn. \n\nSo zieht sich das durch verschiedene Instrumente der \n\nDeutschen Bahn durch \u2013 bis hin zu den Investitionen in \n\nTrassen, die \u00fcber massive Zinsen die Aufgabentr\u00e4ger zu \n\nbezahlen haben. Das anzugehen, Herr Staatsminister, \n\nhaben Sie innerhalb von f\u00fcnf Jahren vers\u00e4umt. Das \n\nwerden Sie jetzt auf die letzten Tage sicherlich auch nicht \n\nmehr hinbekommen. Es wird die Aufgabe der zuk\u00fcnftigen \n\nStaatsregierung sein, hier im Verbund mit anderen L\u00e4n-\n\ndern massiv auf die Finger zu klopfen, um endlich eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10651 \n\nvern\u00fcnftige und vor allem tragbare Infrastrukturfinanzie-\n\nrung durch die Aufgabentr\u00e4ger zu organisieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Kollege Pecher ergreift \n\njetzt als N\u00e4chster das Wort; er spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wusste, dass Frau  \n\nSpringer erst einmal mit dem Dank arbeitet \u2013 das m\u00f6chte \n\nich auch tun: Dank an die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger, \n\nan die Busfahrer, an die Stra\u00dfenbahnfahrer; Dank an die \n\nVerkehrsverb\u00fcnde; Dank an die Mitfahrer, an unsere \n\nKundinnen und Kunden; Dank an diejenigen, die keine \n\nScheiben zerkratzen und Graffiti spr\u00fchen; Dank an \n\ndiejenigen, die das Material am Rollen halten. \n\n(Leichte allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nIn der Regel ist damit der substanzielle Teil bei der CDU \n\nbeendet \u2013 ich m\u00f6chte fortf\u00fchren. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie sind aber  \n\nso nett, Herr Pecher!) \n\nWenn Sie aufmerksam zugeh\u00f6rt haben, werden Sie \n\ngemerkt haben: Ein Dank fehlt: der Dank an den Minister. \n\nDen bekommt er auch von mir nicht, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nweil dieser Minister nicht begriffen hat, dass f\u00fcr uns \n\n\u00f6ffentlicher Nahverkehr eine Aufgabe der Daseinsvorsor-\n\nge ist, die ein Grundnetz zur Sicherung eines Grundbedar-\n\nfes an Mobilit\u00e4t sicherstellt und nicht ein Grundnetz nach \n\nAuslastung. \n\nDie Regionalisierungsmittel werden nach unserer Auffas-\n\nsung zu 30 % fehlverwendet, und das wird uns in der \n\nFinanzdebatte vielleicht auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Da wir in \n\ndiesem Bereich im Laufe der letzten Jahre \n\n132 Millionen Euro gek\u00fcrzt haben, n\u00fctzt es jetzt nichts, \n\nnoch einmal 20 oder 30 Millionen Euro dazuzugeben. Das \n\nist so, als wenn Sie vorher einen Eimer herausnehmen und \n\nnachher eine Tasse hineinsch\u00fctten; das ist Augenwische-\n\nrei. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich wollen wir nicht, dass der Sch\u00fclerverkehr, der \n\nAusbildungsverkehr aus den Regionalisierungsmitteln \n\nfinanziert, sondern origin\u00e4r als Landesaufgabe erkannt \n\nwird. Wir wollen die Zweckbindung der Entflechtungs-\n\nmittel mit mindestens 25 % \u00d6PNV-Anteil festschreiben. \n\nWir wollen einen Sachsentakt als langfristiges Ziel und \n\neinen einheitlichen Tarif. Wir wollen, dass gleiche Bef\u00f6r-\n\nderungsbedingungen \u00fcber die Grenzen der Verkehrsver-\n\nb\u00fcnde hinweg in Sachsen gelten. \n\nAll das hat dieser Minister nicht hinbekommen. Auch bei \n\nder Frage, \u00fcber die diskutiert worden ist \u2013 Kollege Heidan \n\nhat es als gro\u00dfe CDU-Strategie der n\u00e4chsten Jahre ange-\n\nbracht \u2013, die Zweckverb\u00e4nde zusammenzulegen, schauen \n\nwir einmal, was dabei herauskommt. F\u00fcnf Jahre lang ist \n\ntrotz finanzieller Anreize nichts passiert. \n\nUnd, ja, wir wollen eine beitragsfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nund ein Ausbildungsticket f\u00fcr unsere Kinder und Jugend-\n\nlichen, die in Sachsen \u00fcber Verbandsgrenzen hinweg \n\n\u00fcberall hinfahren und an Sport-, Bildungs-, Kunst- und \n\nKulturangeboten teilhaben k\u00f6nnen. Das wollen wir \u2013 und \n\ndas will dieser Minister nicht. Wir wollen ein Mobilit\u00e4ts-\n\nticket f\u00fcr Einkommensschwache. Wir wollen zum Bei-\n\nspiel Schmalspurbahnen nicht l\u00e4nger aus den \u00d6PNV-\n\nMitteln finanzieren. \n\nWenn Herr Schreiber hier w\u00e4re, w\u00fcrde er sofort aufsprin-\n\ngen und einwenden: Wovon wollen Sie das alles bezah-\n\nlen? \n\nWir haben heute um neun Uhr im Finanzausschuss mal \n\nlocker 50 Millionen Euro nach dem ber\u00fchmten Umge-\n\nhungsparagrafen \u00a7 11 Abs. 4 Haushaltsgesetz f\u00fcr die \n\nStra\u00dfensanierung in den Kommunen bereitgestellt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie haben  \n\ndem aber zugestimmt!) \n\n\u2013 Nicht, dass dagegen etwas zu sagen w\u00e4re, Herr Heidan. \n\nErstens ist es ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein; aber was \n\nich damit sagen will: Das Geld ist ja vorhanden. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist zus\u00e4tzliches Geld!) \n\nWarum wird es denn in diesem wichtigen Bereich gek\u00fcrzt \n\nund nicht zur Verf\u00fcgung gestellt? \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der FDP) \n\nIch finde, dass die heutigen zwei Debatten \u2013 die Bil-\n\ndungsdebatte, auch wenn Sie sie nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6n-\n\nnen; aber auch diese Verkehrsdebatte \u2013 eines charakteri-\n\nsieren: Sie charakterisieren die Verlierer der letzten f\u00fcnf \n\nJahre dieser Regierungspolitik. Der Bereich Bildung und \n\nder Bereich Verkehr sind die finanziellen Verlierer dieser \n\nKoalition \u2013 und letztendlich ist der Bereich Verkehr der \n\nVerlierer dieses Ministers. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei den LINKEN \n\nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Pecher f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 Kollege Herbst spricht jetzt f\u00fcr die \n\nFDP; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bei Frau J\u00e4hnigen war ich \n\nmir nicht ganz sicher, ob sie den Debattentitel verwechselt \n\noder einfach das falsche Manuskript verwendet hat, denn \n\nsie wollte \u00fcber \u00d6PNV und SPNV sprechen \u2013 Sachsens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10652 \n\nBusse und Bahnen in der Sackgasse, schrumpfendes \n\nAngebot \u2013; davon habe ich von Ihnen kein einziges Wort \n\ngeh\u00f6rt, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nDann m\u00fcssen Sie besser zuh\u00f6ren!) \n\nIch sage eines dazu: Auch die 20. Wiederholung eines \n\nfalschen Argumentes macht dieses nicht richtiger. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nUm nur einmal auf das Thema Schrumpfung zu kommen: \n\nDie Zugkilometerleistung in Sachsen im Schienenperso-\n\nnennahverkehr steigt von 32 auf 35 Millionen. Das ist \n\nkeine Schrumpfung, sondern ein Zuwachs. Die Grundre-\n\nchenarten sollten auch die GR\u00dcNEN beherrschen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMit den Grundrechenarten hat auch Herr Pecher so sein \n\nProblem. Wer eine Einmalinvestition gegen laufende \n\nAusgaben jedes Jahr rechnet und behauptet, wenn man \n\neinmal etwas investiert, h\u00e4tte man dieses Geld auch in den \n\nFolgejahren \u2013 Herr Pecher, da habe ich Zweifel, was Sie \n\neigentlich als finanzpolitischer Sprecher der SPD aus-\n\nzeichnet. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, auch im \u00d6PNV kann man \n\nimmer etwas verbessern, keine Frage. Aber er kann sich \n\nvielerorts richtig sehen lassen. Schauen Sie in diese Stadt, \n\nnach Dresden, und vergleichen Sie bitte einmal das Alter \n\nunserer Stra\u00dfenbahn- und Busflotte, unsere Serviceange-\n\nbote mit denen anderer deutscher St\u00e4dte. Dresden steht im \n\ninnerdeutschen Vergleich beim Flottenalter ganz, ganz \n\noben. Das ist der Fakt, und nicht Ihr permanentes Gerede, \n\ndass alles schlimm sei, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDas Umfrageinstitut Forsa hatte 2012 die Sachsen befragt, \n\nwie sie mit den Angeboten des \u00d6PNV zufrieden sind, und \n\n70 % der Sachsen haben gesagt, sie sind \u201esehr zufrieden\u201c \n\nmit Bussen, Bahnen und sonstigen \u00d6PNV-Angeboten. \n\n(Karl Nolle, SPD: So viele  \n\nsind das doch gar nicht!) \n\nWenn 70 % zufrieden sind, kann doch nicht alles so \n\nschlecht sein, liebe GR\u00dcNE. Klar ist noch Potenzial nach \n\noben, aber Ihre Schwarzmalerei ist hier wirklich fehl am \n\nPlatz. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIn den s\u00e4chsischen \u00d6PNV flie\u00dfen pro Jahr \n\n600 Millionen Euro. Das ist \u00fcbrigens genauso viel, wie \n\nf\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und Stra\u00dfenbau zusammen \u2013 \n\nkein Pappenstiel. \n\nWir unterst\u00fctzen die Verkehrszweckverb\u00e4nde nicht nur \n\nbeim laufenden Betrieb mit rund 400 Millionen Euro pro \n\nJahr, sondern investieren allein 2014 140 Millionen Euro \n\nin eine moderne Infrastruktur, in den Ausbau der Netze, in \n\nBahnh\u00f6fe und Haltestellen, in moderne Fahrzeuge \u2013 \n\nsowohl Busse als auch Schienenfahrzeuge \u2013, in Leit-\n\nsysteme. Meine Damen und Herren, auch davon h\u00e4ngt die \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00d6PNV ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber gern doch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nHerbst. \u2013 Kollege Herbst, Sie sprachen eben von den \n\n600 Millionen Euro. K\u00f6nnen Sie mir und dem gespannten \n\nPublikum verraten, wie viel davon explizit origin\u00e4r \n\ns\u00e4chsisches Geld ist? \n\nTorsten Herbst, FDP: Nach der Reform des Eisenbahn-\n\nRegionalverkehrs stellt der Bund den L\u00e4ndern bewusst \n\ndie Regionalisierungsmittel bereit, und die geben wir hier \n\neins zu eins, jeden Cent, f\u00fcr den \u00d6PNV aus. Dar\u00fcber \n\nhinaus geben wir Landesmittel aus, die sich im Landesin-\n\nvestitionsprogramm mit den 140 Millionen Euro befinden \n\noder die beispielsweise in den Ausbildungsverkehr \n\nflie\u00dfen. Wir legen also zus\u00e4tzlich zu den Bundesmitteln in \n\nSachsen ordentlich Geld obendrauf. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ganz kurz nur zur Erhel-\n\nlung: Vielleicht nominal \u2013 wie viel ist es denn, was wir \n\nselbst als s\u00e4chsisches Geld geben? \n\nTorsten Herbst, FDP: Es sind zum Beispiel im Ausbil-\n\ndungsverkehr \u2013 das wissen Sie auch \u2013 3 Millionen Euro, \n\ndie wir in den letzten Haushaltsverhandlungen aufge-\n\nstockt haben. Wir haben im Investitionsprogramm im \n\nletzten Haushalt f\u00fcr die Anschaffung von Schienenfahr-\n\nzeugen und Bussen Landesgeld draufgelegt. Ich habe \n\nnicht die genaue Summe im Kopf, aber es sind etwa \n\n22 Millionen Euro, die insgesamt f\u00fcr Investitionen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\nEs gibt auch EFRE-Mittel, europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel, die \n\ndurch das Land kofinanziert werden. Der Topf ist also gut \n\ngef\u00fcllt und es kann wirklich nicht die Rede davon sein, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10653 \n\ndass wir hier in Sachsen den \u00d6PNV kaputtsparen, Herr \n\nStange. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: An dieser Stelle also keine \n\nProzentzahlen. \n\nTorsten Herbst, FDP: An dieser Stelle empfehle ich, den \n\nHaushaltsplan zu lesen. \n\nMeine Damen und Herren, wir bauen unsere Infrastruktur \n\nweiter aus. Schauen Sie sich das Dresdner S-Bahn-Netz \n\nan, schauen Sie sich das Chemnitzer Modell an, schauen \n\nSie sich die Erweiterung des Mitteldeutschen S-Bahn-\n\nNetzes mit dem Herzst\u00fcck City-Tunnel an. Das alles sind \n\nMa\u00dfnahmen, die die Angebote f\u00fcr Kunden nicht ver-\n\nschlechtern, sondern verbessern. \n\nJa, wir haben dazu eine andere Auffassung als die GR\u00dc-\n\nNEN. Wir sind nicht der Auffassung, es m\u00fcsse das Ziel \n\nsein, leere Z\u00fcge m\u00f6glichst teuer zu bezahlen. Wir wollen \n\ndas vorhandene Steuergeld so einsetzen, dass es den \n\ngr\u00f6\u00dften Kundennutzen erbringt, das hei\u00dft, dass die \n\nMenschen mit Bus und Bahn fahren, meine Damen und \n\nHerren. Das ist der Unterschied zwischen Ihnen und uns. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWir wollen die B\u00fcrger nicht zwingen, ein bestimmtes \n\nVerkehrsmittel zu benutzen. In den Ausf\u00fchrungen von \n\nFrau J\u00e4hnigen schwingt immer \u201edas b\u00f6se Auto\u201c mit. \n\nWenn es nach Ihnen ginge, d\u00fcrfte niemand mehr Auto \n\nfahren. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir folgen einem anderen Ansatz. Wir wollen den B\u00fcr-\n\ngern ein Angebot unterbreiten. Sie sollen selbst entschei-\n\nden, das hei\u00dft die Freiheit haben, ob sie sich in einen Zug \n\noder einen Bus setzen, ob sie Fahrrad fahren oder sich f\u00fcr \n\ndas Auto entscheiden. Alle Verkehrsmittel in Sachsen sind \n\nf\u00fcr uns gleichberechtigt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt ergreift Herr M\u00fcller f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wenn wir uns die \n\nEntwicklung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in den \n\nvergangenen 25 Jahren ansehen, dann haben wir als NPD-\n\nFraktion Sorge um dessen Zukunft. \n\nJa, es gibt einerseits koalition\u00e4re Prestigeobjekte wie den \n\nmilliardenschweren City-Tunnel. Wir haben die \u00fcbliche \n\nLeuchtturmpolitik, die schon angesprochen wurde, mit \n\ngut ausgebauten S-Bahn- und Stra\u00dfenbahn-Netzen um die \n\nMetropolregionen herum. Der l\u00e4ndliche Raum dagegen ist \n\nweitgehend abgekoppelt. Dort geh\u00f6rt nach massiven \n\nStreckenstilllegungen der schienengebundene Personen-\n\nnahverkehr schon weitgehend der Geschichte an. Auch \n\nder Busnahverkehr ist nicht mehr in jedem Ort gew\u00e4hr-\n\nleistet. \n\nIch kenne in meinem Landkreis Ortsteile, wo nicht einmal \n\nmehr der Sch\u00fclerverkehr ordnungsgem\u00e4\u00df stattfindet, \n\nsodass die Sch\u00fcler lange Wege durch nicht gerade gut \n\nbegehbares Gel\u00e4nde zur\u00fccklegen m\u00fcssen, um an ihre \n\nSchule zu gelangen. Ich sage nur: K\u00f6nigstein, Ortsteil \n\nHalbestadt. \n\nNun kommt etwas Neues hinzu. Aus Br\u00fcssel gibt es eine \n\nRichtlinie zur Neuregelung der Gemeindeverkehrsfinan-\n\nzierung \u00fcber das Jahr 2019 hinaus. Das stellt die Leis-\n\ntungserbringer vor Ort vor neue Herausforderungen. Es \n\ngibt im Grunde nur zwei praktikable Varianten: entweder \n\ndie Leistungserbringer zu rekommunalisieren oder das \n\nGanze rein der Privatwirtschaft zu \u00fcberlassen. Die Varian-\n\nte \u201ereine Privatwirtschaft\u201c wird bestenfalls in den Metro-\n\npolregionen funktionieren. Also wird in den Landkreisen \n\ndeutlich intensiver dar\u00fcber nachgedacht, den Busverkehr \n\nzu rekommunalisieren. Das bedarf ganz klar der Pla-\n\nnungs- und Finanzierungssicherheit f\u00fcr die Kommunen. \n\n\u00dcber das Thema \u201eVerteilung der Regionalisierungsmittel\u201c \n\nhaben wir schon gesprochen. Insoweit sind wir ganz nah \n\nbei den Forderungen der GR\u00dcNEN. Auch die Regionali-\n\nsierungsmittel, die f\u00fcr den Schienenverkehr ausgegeben \n\nwerden, sollten erh\u00f6ht werden. Andererseits muss ich an \n\ndie GR\u00dcNEN weitergeben: Gerade von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg wird die bedarfsgerechte Verteilung zwi-\n\nschen den L\u00e4ndern angemahnt. Hier wird uns wohl die \n\nfalsche Bescheidenheit von Staatsminister Morlok, die \n\ninsbesondere 2009 zu beobachten war, auf die F\u00fc\u00dfe \n\nfallen, sodass wir am Ende weniger Mittel als andere \n\nhaben werden. \n\nUnser Ziel muss es sein, den \u00d6PNV dauerhaft zu finan-\n\nzieren. Das System kann gerade im l\u00e4ndlichen Raum \n\nnicht rein marktwirtschaftlich funktionieren. Ein optima-\n\nler \u00f6ffentlicher Personennahverkehr ist schon heute \n\neigentlich nur noch in den Ballungszentren vorhanden. \n\nDas ist aus der Sicht der NPD-Fraktion ein Versto\u00df gegen \n\nVerfassungsnormen; denn auch der l\u00e4ndliche Raum hat \n\nAnspruch auf gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer \u00f6ffentliche Personennahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum \n\nist fast nur noch deshalb existent, weil der Sch\u00fclerverkehr \n\nfinanziert wird. Das ist eigentlich ein Unding. \u00d6PNV ist \n\neine kommunale Pflichtaufgabe, eine Aufgabe der Da-\n\nseinsvorsorge. Deswegen unsere klare Forderung an Land \n\nund Bund: Die Landkreise brauchen ausreichend Mittel, \n\num den \u00d6PNV \u2013 dazu stehen wir voll und ganz \u2013 zu \n\nrekommunalisieren, und zwar mit einem ausreichenden \n\nStreckennetz und ausreichenden Taktzeiten. Es reicht \n\nnicht aus, das Streckennetz zu erhalten, sondern es ist \n\nauszubauen, das hei\u00dft, stillgelegte Strecken sind zu \n\nrevitalisieren. Das ist eine Forderung, die wir als NPD-\n\nFraktion stellen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10654 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller hat f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion gesprochen und unsere erste Runde abge-\n\nschlossen. \u2013 Wir beginnen die zweite Runde. F\u00fcr die \n\nEinbringerin, die Fraktion GR\u00dcNE, ergreift wiederum \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Springer, \n\nlieber Herr Herbst, ich erkl\u00e4re es gern noch einmal: Wenn \n\ndie Deutsche Bahn \u2013 weil Sie es nicht verhindert haben! \u2013 \n\nin Sachsen Fernverkehr nicht mehr fahren l\u00e4sst und wir \n\ndaf\u00fcr aus \u00f6ffentlichen Geldern Nahverkehr bestellen \n\nm\u00fcssen, dann steigen die Bestellleistungen. Insoweit \n\nhaben Sie v\u00f6llig recht, Herr Herbst. Trotz des gek\u00fcrzten \n\nHaushalts steigen die Kosten. Genau das habe ich gesagt. \n\nDas wissen auch Sie ganz genau. Das ist das Dilemma, \n\nund das schl\u00e4gt auf den Nahverkehr durch. \n\nZum Zweiten: Die Kosten, zu denen der Nahverkehr \n\nbetrieben wird, h\u00e4ngen entscheidend vom Ausbau des \n\ns\u00e4chsischen Bahnnetzes ab. Wenn das Bahnnetz marode \n\nist, die Verbindungen nicht klappen, die Knotenpunkte an \n\nden Bahnh\u00f6fen nicht f\u00fcr den Taktverkehr ausgebaut sind \n\noder die Weichen nicht funktionieren, dann wird der \n\nNahverkehr teurer, er hat Versp\u00e4tung bzw. f\u00e4hrt nicht im \n\nTakt. \n\nWir fordern auch deshalb den Taktfahrplan, weil man \n\ndamit die vorhandene Infrastruktur effizienter nutzen, das \n\nhei\u00dft mehr Personen und mehr G\u00fcter auf dem Bahnnetz \n\nbef\u00f6rdern und damit auch die Einnahmen erh\u00f6hen kann. \n\nDenken Sie doch einmal wirtschaftlich in Bezug auf das \n\nBahnnetz! Es geht nicht darum, leere Z\u00fcge durch das \n\nLand fahren zu lassen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das passiert aber!) \n\nEs geht darum, neue Fahrg\u00e4ste in die Z\u00fcge zu holen. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \n\nUnd wenn die nicht kommen?) \n\nAuch im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen die Leute fahren, um in \n\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte zu kommen. Der Bus allein wird zur \n\nErh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t nicht ausreichen. Die Reisezei-\n\nten sind entscheidend; das sagen Ihnen die Leute im \n\nl\u00e4ndlichen Raum auch. \n\nSchauen Sie sich bitte an, was Rheinland-Pfalz gemacht \n\nhat. Dort gibt es den integralen Taktfahrplan. Die Fahr-\n\ngastzahlen haben sich zwar noch nicht verdoppelt, aber \n\nbald wird es so weit sein. Das streben wir auch f\u00fcr Sach-\n\nsen an. Das ist auch finanzierbar. \n\nDie Verkehrsverb\u00fcnde und die Verkehrsunternehmen sind \n\nda viel weiter als Sie; die wollen das. Das geht aber nicht \n\nohne den Ausbau des Bahnnetzes. Wir haben dar\u00fcber vor \n\nwenigen Wochen, am 26. Mai, auf einer gro\u00dfen Konfe-\n\nrenz diskutiert. Herr Heidan und Herr Herbst waren bei \n\nder Auswertung dabei. \n\nDamit komme ich zur anderen gro\u00dfen Frage: der Finan-\n\nzierung. Liebe Frau Springer, lieber Herr Herbst, die \n\nganze sch\u00f6ne s\u00e4chsische Bahnprojektemacherei hilft uns \n\ngar nichts, wenn die Projekte nicht finanziert sind. Dazu \n\nhaben Sie leider keine Vorstellungen. Klar ist: Der Frei-\n\nstaat wird den Ausbau der Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und \n\nChemnitz \u2013 Leipzig nicht allein finanzieren k\u00f6nnen. Ich \n\nrede vom Bau; er muss ja schon die Vorplanung finanzie-\n\nren. Den Neubau einer Tunnelstrecke Dresden \u2013 Prag \n\ndurch das Erzgebirge wird der Freistaat auch nicht finan-\n\nzieren k\u00f6nnen. \n\nNoch einmal die Zahlen zum Vergleich: Der Ausbau des \n\ns\u00e4chsischen Bahnnetzes f\u00fcr den integralen Taktverkehr \n\nkostet 1 Milliarde Euro. Davon kann ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte \n\ndurch Investitionen der Bahn selbst erbracht werden. Die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag soll nach Ihren Ausk\u00fcnf-\n\nten \u2013 vor der Planung \u2013 2 Milliarden Euro kosten; in \n\nWirklichkeit werden es 3 oder 4 Milliarden Euro, wenn \n\nman realistisch ist. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koaliti-\n\non, wir wollen uns auf das Machbare konzentrieren. Wir \n\nwollen den Ausbau der Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und \n\nChemnitz \u2013 Leipzig durchsetzen. Dazu brauchen wir den \n\nNachweis, dass wir mit unserem Bahnnetz steigende \n\nFahrgastzahlen erzielen; sonst k\u00f6nnen wir das nicht \n\nbegr\u00fcnden, liebe Frau Springer. Wenn die Bahn bzw. der \n\nBund das mitfinanzieren soll, brauchen wir eine positive \n\nKosten-Nutzen-Untersuchung. Wenn Sie aber weiterhin \n\nmeinen, dass die Bahn nicht in den l\u00e4ndlichen Raum, \n\nsondern nur in die Ballungsr\u00e4ume geh\u00f6re, dann haben Sie \n\nschlechte Karten f\u00fcr den Ausbau der Strecken Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz. Das hat Bahn-Vorstand \n\nKefer dem Ministerpr\u00e4sidenten Tillich schon auf dem \n\nBahn-Gipfel in Chemnitz gesagt. \n\nDie Bahn selbst wird es nicht durchsetzen; wir m\u00fcssen es \n\ndurchsetzen. Wir m\u00fcssen zeigen, was im s\u00e4chsischen \n\nBahnnetz steckt und wie wir Fahrgastpotenziale erschlie-\n\n\u00dfen. Dann haben wir eine Chance, den Bahnverkehr zu \n\nert\u00fcchtigen und das Netz auszubauen. Das braucht  \n\nSachsen. Wir geben uns \u2013 im Gegensatz zur CDU, Frau \n\nSpringer \u2013 mit der Misere nicht zufrieden. \n\nNoch eine Anmerkung zu den K\u00fcrzungen: Zurzeit reichen \n\nSie an diejenigen, die Bahnen betreiben und Z\u00fcge fahren \n\nlassen, 73 % der Bundesmittel weiter. Nach den Eckpunk-\n\nten sollen es 79 % der Bundesmittel sein, obwohl sie auch \n\nschon mehr bestellen und auch noch die Schmalspurbah-\n\nnen \u00fcbernehmen mussten. Das ist nun wei\u00df Gott kein \n\nErfolg und keine Verbesserung. Neben den Abbestellun-\n\ngen, zu denen es kam, sind die Tariferh\u00f6hungen im VVO \n\nund in anderen Verkehrsverb\u00fcnden sehr schmerzlich, \n\nv\u00f6llig abgekoppelt von der Einkommensentwicklung. \n\nAllein im VVO gab es in den letzten Jahren \u00fcber 16 % \n\nMehrkosten f\u00fcr das Bahnfahren. Ein gutes Angebot, aber \n\nes wird sehr teuer! \n\nVor allem aber, Herr Minister Morlok, m\u00f6chten wir jetzt \n\nwissen, wie Sie damit umgehen wollen, dass morgen zur \n\nVerkehrsministerkonferenz ein Schl\u00fcssel, der st\u00e4rker an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10655 \n\nder Einwohnerzahl orientiert ist, beschlossen werden soll. \n\nSachsens Einwohnerzahl sinkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nDie Mittel sollen zwar erst einmal erh\u00f6ht, dann aber \n\nlangfristig nicht mehr dynamisiert werden. Da bekommt \n\nSachsen ein doppeltes Problem. Was haben Sie deswegen \n\nunternommen, und wie vertreten Sie die s\u00e4chsischen \n\nInteressen, damit wir \u00fcberhaupt eine ausk\u00f6mmliche \n\nFinanzierung vom Bund bekommen k\u00f6nnen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde \n\nwurde von Frau Kollegin J\u00e4hnigen f\u00fcr die Einbringerin \n\ner\u00f6ffnet. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe meinen Vorrednern sehr \n\naufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich darf kurz zusammenfassen, wie \n\nwir die 600 Millionen Euro, die Herr Herbst hier genannt \n\nhat, im \u00d6PNV/SPNV-Bereich im Moment einsetzen, und \n\nzwar in Anbetracht der demografischen Entwicklung. Wir \n\nsind im Moment circa 4,3 Millionen Einwohner. Das ist \n\nnur eine Feststellung, \u00fcberhaupt keine Wertung. Wir \n\nnehmen zwei Drittel des Finanzbedarfs f\u00fcr ein Drittel der \n\nFahrg\u00e4ste in Anspruch, n\u00e4mlich im Schienenpersonen-\n\nnahverkehr. Ein Drittel des Finanzbedarfs nutzen wir f\u00fcr \n\nzwei Drittel der Fahrg\u00e4ste in dem restlichen \u00d6PNV-\n\nBereich. Das ist die Situation. Die will ich nicht beme-\n\nckern, sondern nur feststellen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die habt ihr gemacht!) \n\n\u2013 Die haben wir nicht gemacht. \n\n(Mario Pecher, SPD: Na, na!) \n\n\u2013 Wir haben die demografische Entwicklung nicht ge-\n\nmacht, Herr Pecher! \n\nWir haben in der Debatte festgestellt, dass sich die Bahn \n\nimmer mehr von den Fernverkehren verabschiedet. \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Stange, Frau J\u00e4hnigen! \n\nDann k\u00f6nnen Sie ja heute unserem TOP 7 bedenkenlos \n\nzustimmen, in dem wir f\u00fcr mehr Wettbewerb auf der \n\nSchiene werben. Dann k\u00f6nnen Sie sich einmal hier vorn \n\nvom Pult erkl\u00e4ren und dem gemeinsamen Antrag der \n\nKoalition zustimmen. Das ist der Grund, warum wir das \n\nheute hier auf die Tagesordnung gesetzt haben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nHerr Stange, zu Ihren Stationspreisen: Vielleicht lesen Sie \n\nnoch einmal unseren Antrag. Vielleicht lesen Sie den auch \n\neinmal so, wie er in diese Richtung zielt. F\u00fcr mehr Wett-\n\nbewerb brauchen wir genau das, was jetzt in Leipzig auf \n\nden einzelnen Bahnh\u00f6fen stattfindet. Das ist ja nicht nur \n\nin Leipzig so, sondern fl\u00e4chendeckend in ganz Sachsen. \n\nEs ist auch wichtig, noch einmal deutlich zu sagen, was \n\nwir in die Busf\u00f6rderung gesteckt haben. Nat\u00fcrlich hatten \n\nwir Anlaufschwierigkeiten, und nat\u00fcrlich sind die Busf\u00f6r-\n\ndermittel nicht abgeflossen, weil wir ein EU-konformes \n\nVerfahren anwenden mussten. Aber ich glaube, das ist \n\nreguliert worden. Jetzt l\u00e4uft diese Busf\u00f6rderung und \n\nunterst\u00fctzt nat\u00fcrlich auch die Verkehrsverb\u00fcnde. Meine \n\nKollegin Springer hat den Dank hierf\u00fcr ja schon ausge-\n\nsprochen, und aufgrund der kurzen Redezeit will ich das \n\njetzt nicht weiter ausbauen. Aber den Verkehrsverb\u00fcnden \n\ngeb\u00fchrt nat\u00fcrlich unser Dank. \n\nIch glaube auch, dass das, was Sie, Herr Pecher, gesagt \n\nhaben, die Diskussion und auch die Tatsachen verwischt. \n\nDie 40 Millionen Euro, die heute 9 Uhr im Finanzaus-\n\nschuss f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau eingesetzt wur-\n\nden, sind genau richtig investiert, n\u00e4mlich f\u00fcr die Kom-\n\nmunen, die ihre Stra\u00dfen in Ordnung bringen m\u00fcssen, weil \n\ndarauf eben Busse und auch Taxen fahren, die im \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich noch nicht \u00fcbers Stoppelfeld fahren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nEs ist auch wichtig, sich den l\u00e4ndlichen Bereich anzu-\n\nschauen. Wir haben in verschiedenen Regionen bereits \n\nAnrufsammelbusse. Man nennt sie auch \u201eB\u00fcrgerbusse\u201c. \n\nDas ist eine gute Erg\u00e4nzung im l\u00e4ndlichen Bereich. So \n\netwas existiert auch im st\u00e4dtischen Bereich. In meiner \n\nHeimatstadt gibt es ein Anrufsammeltaxi. Es wird von \n\n\u00e4lteren Leuten sehr genutzt. Dadurch wird die Zubringung \n\nzu Bus- und Stra\u00dfenbahnlinien erg\u00e4nzt. \n\nDas sind Dinge, die wir in den n\u00e4chsten Jahren aufgrund \n\nunserer demografischen Entwicklung durchaus noch im \n\nFokus haben m\u00fcssen. Ich erwarte, Herr Minister, dass Sie \n\nmorgen zur Verkehrsministerkonferenz eine gute Dynami-\n\nsierungsquote f\u00fcr Sachsen aushandeln. Das wird morgen \n\nsicherlich eine schwere, aber nicht unl\u00f6sbare Aufgabe \n\nwerden. Wir waren in Sachsen durch den K\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssel recht gut versorgt. Darauf sollten wir auch \n\nweiterhin Wert legen. Ich denke, dass das morgen Ihre \n\nAufgabe sein wird. Ich bedanke mich bei Ihnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt kommt die Fraktion \n\nDIE LINKE. Es spricht erneut Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Frank Heidan, wenn \n\nSie hier vorn fertig sind, kann man nur sagen \u201eHeidans \n\nWelt\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist wirklich erstaunlich. Fakt ist: Mit dem Regionali-\n\nsierungsgesetz ging es um den Schienenpersonennahver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10656 \n\nkehr, nicht um den \u00d6PNV, nicht um den Bus, nicht um \n\nden Anrufbus, nicht um das Anrufsammeltaxi. \n\nWie kommen Sie \u00fcbrigens auf die Idee, dass im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum \u2013 hier geht es um den kommunalen Stra\u00dfen-\n\nbau \u2013 Taxis und Busse die Stra\u00dfen so beanspruchen \n\nk\u00f6nnten, dass die Gelder daf\u00fcr bereitgestellt werden \n\nm\u00fcssen? Also, lieber Frank Heidan, jetzt lass die Kirche \n\nim Dorf! \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWie viele Busse und Taxis fahren denn im l\u00e4ndlichen \n\nRaum? Hallo, versucht doch einmal, im l\u00e4ndlichen Raum \n\nein Taxi zu bekommen! Da muss man drei Wochen \n\nvorbestellen! Das ist doch Fakt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nFakt ist, nach dem Regionalisierungsgesetz werden die \n\nGelder f\u00fcr den SPNV an die L\u00e4nder durchgegeben. Das \n\nist der Fakt. Frau Springer, es hilft, im Gesetz nachzule-\n\nsen. Lesen bildet! Daf\u00fcr ist das Geld auszugeben, und \n\ngenau das macht diese Staatsregierung eben nur zu einem \n\nTeil, zu 73 %. 73 % gehen an die Aufgabentr\u00e4ger. Das ist \n\nFakt. Das kann man nachlesen. Ich wei\u00df, wer sich der \n\nStatistik verweigert, wird auch das nicht verstehen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nLieber Kollege Heidan, zu eurem Antrag werde ich mich \n\nnachher noch \u00e4u\u00dfern. In allen Ehren, er ist wunderh\u00fcbsch. \n\nIm \u00dcbrigen ganz kurz zu diesem Antrag \u2013 ich schaue auf \n\ndie Zeit \u2013: Wenn ihr von diesem Staatsminister wirklich \n\nwollt, dass er euren Erkenntniswillen befriedigt, und \n\nwenn er auch noch so antwortet, wie es darin verlangt \n\nwird, dann sage ich: Hallo, Leute! Also, wir haben gen\u00fc-\n\ngend Anfragen gestellt, auf die er immer wieder geant-\n\nwortet hat, der \u00d6PNV gehe ihn nichts an, Organisation, \n\nPlanung und Ausgestaltung des \u00d6PNV seien Aufgaben \n\nder Aufgabentr\u00e4ger, er wisse dar\u00fcber nichts. Wenn er \n\ndarauf antwortet, dann sehen wir uns woanders wieder, \n\ndann komme ich sogar nach Leipzig! \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist jetzt keine Drohung? \n\n\u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Nein, keine Drohung, eine Ank\u00fcndigung! \n\nFakt ist: Lieber Frank Heidan, auch der Freistaat ist \u00fcber \n\nden Bundesrat in der Lage, auf die Eigent\u00fcmerfunktion in \n\nRichtung Deutsche Bahn einzuwirken. Das werden wir \n\naus der Opposition schlecht k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnt ihr aber, \n\nweil ihr im Bund in der Regierung sitzt, und das k\u00f6nnt ihr, \n\nweil ihr in der Staatsregierung sitzt, im \u00dcbrigen seit f\u00fcnf \n\nJahren. Ihr habt das aber nicht gemacht. Jetzt verlangt ihr \n\nvon uns als Opposition, das zu machen. In welcher Welt \n\nleben wir denn?! Was wollt ihr denn? Wollt ihr Verant-\n\nwortung oder nicht? Dann \u00fcbt sie endlich aus! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas wird nur auf die letzten 14 Tage ein bisschen schwie-\n\nrig. \n\nZum Abschluss, sehr geehrte Damen und Herren: Wir \n\nwerden uns umgucken. Wenn dieser Staatsminister oder \n\nwer auch immer in seiner Nachfolge den Schulterschluss \n\nmit anderen ostdeutschen L\u00e4ndern nicht findet, um die \n\nInteressen durchzusetzen, werden wir bei den Regionali-\n\nsierungsmitteln unser blaues Wunder erleben. Dann \n\nlaufen die zugewiesenen Mittel und die steigenden Kosten \n\nso auseinander, dass wir in Zukunft weniger SPNV haben \n\nwerden. Da k\u00f6nnen Sie sich etwas hinbeten, wie Sie \n\nwollen. Das wird dann so sein. Diesen Tag aber m\u00f6chte \n\nich nicht erleben. Deshalb wird es Zeit, dass es eine \n\nandere Regierung gibt, die eine andere Politik f\u00fcr den \n\nSPNV, f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen macht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so aus. Wer \n\nw\u00fcnscht noch das Wort zur Debatte? \u2013 Niemand mehr von \n\nden Fraktionen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich hatte eigentlich gedacht, dass von den  \n\nGR\u00dcNEN diese Aktuelle Debatte auch deshalb beantragt \n\nwurde, weil man im Vorfeld einer Landtagswahl noch \n\neinmal die eine oder andere Position deutlich machen \n\nm\u00f6chte. Warum dann hier theoretische Diskussionen \n\ngef\u00fchrt wurden, aus welchem Topf das Geld kommen \n\nsoll, sehr geehrte Damen und Herren, kann ich nicht \n\nnachvollziehen; denn die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen drau-\n\n\u00dfen im Land, im Freistaat Sachsen, die Fahrg\u00e4ste, interes-\n\nsieren sich \u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr, aus welchem Topf das \n\nGeld kommt. Sie interessieren sich daf\u00fcr, ob die Busse \n\nund Bahnen fahren \u2013 und das tun sie hier bei uns in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Herbst hat in der Debatte bereits den Anstieg der \n\nZugkilometer angesprochen \u2013 von 32 Millionen im Jahr \n\n2013 auf 35 Millionen im Jahr 2014. Wenn die Prognosen \n\naufgrund der Bestellungen stimmen, werden es im Jahr \n\n2015 38 Millionen sein. Wer angesichts dieser Zahlen \n\ndavon spricht, dass das Angebot zur\u00fcckgehen w\u00fcrde, hat \n\neinen erheblichen Realit\u00e4tsverlust und wei\u00df nicht, wie \n\nsich die Situation im Freistaat Sachsen darstellt. \n\nJa, wir brauchen mehr Fahrg\u00e4ste im \u00d6PNV, und wir haben \n\nmehr Fahrg\u00e4ste im \u00d6PNV. Allein durch den City-Tunnel \n\nund das damit verbundene mitteldeutsche S-Bahn-Netz \n\nhaben wir nach Prognosen der DB Regio 20 % mehr \n\nFahrg\u00e4ste im mitteldeutschen S-Bahn-Netz. Genau das ist \n\ndort passiert: mehr Fahrg\u00e4ste im \u00d6PNV, und das ist ein \n\nErfolg der Staatsregierung, von CDU und FDP. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10657 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, wenn Sie der \n\nMeinung sind, dass die Fahrgastzahlen in Sachsen schon \n\njetzt kurzfristig so gestiegen sind, wie k\u00f6nnen Sie mir \n\ndann erkl\u00e4ren, dass in der offiziell geltenden Landesver-\n\nkehrsprognose die Fahrgastzahlen nur schwach steigend \n\nund stagnierend dargestellt werden? Ist die Verkehrsprog-\n\nnose \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Ich habe \n\nIhnen gerade Zahlen von der DB Regio genannt. Sie \n\nbeziehen sich auf einen Zeitraum von jetzt einem Drei-\n\nvierteljahr seit der Inbetriebnahme des City-Tunnels. Ich \n\nhabe ausgef\u00fchrt, dass wir in diesem speziellen Zusam-\n\nmenhang eine Steigerung von etwa 20 % haben \u2013 so die \n\nAngaben der DB Regio. Das ist eine erfreuliche Steige-\n\nrung insgesamt. \n\nAber Sie werden mir recht geben, dass das mitteldeutsche \n\nS-Bahn-Netz nicht etwa das gesamte Netz des Freistaates \n\nSachsen ist und dass wir die Dinge auf lange Sicht im \n\nFreistaat Sachsen anders betrachten m\u00fcssen. Aber es hat \n\ngezeigt: Mit Investitionen in die Infrastruktur, wie wir es \n\nim Zusammenhang mit dem mitteldeutschen S-Bahn-Netz \n\ngetan haben oder wie wir es zum Beispiel auch im Gro\u00df-\n\nraum Dresden im Bereich des S-Bahn-Netzes tun, indem \n\nwir den Schienenpersonenfernverkehr durch die vier \n\nGleise vom Regionalverkehr entkoppeln, oder wie wir das \n\nmit unseren Investitionen in Chemnitz f\u00fcr das Chemnitzer \n\nModell tun, erreichen wir einen Umstieg von Personen \n\nvom Individualverkehr auf den \u00d6PNV \u2013 und das ist das \n\nZiel der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Thema Ausbildungsverkehre wurde schon angespro-\n\nchen, sehr geehrte Damen und Herren. Wir haben die \n\nMittel von 53 Millionen Euro im Jahre 2010 auf 59 Mil-\n\nlionen Euro im Jahre 2016 erh\u00f6ht \u2013 so der Haushaltsplan-\n\nentwurf. Das ist eine Steigerung um 6 Millionen Euro \n\noder 11 % mehr f\u00fcr den Ausbildungsverkehr. Wer ange-\n\nsichts einer Steigerung von 11 % f\u00fcr den Ausbildungsver-\n\nkehr von K\u00fcrzungen spricht, hat keine Ahnung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe es bereits in der Pressekonferenz nach der \n\nBeschlussfassung des Haushaltes deutlich gemacht: Auch \n\ndie Zuweisungen an die Zweckverb\u00e4nde steigen im \n\nn\u00e4chsten Jahr um 26 Millionen Euro im Vergleich zu \n\n2014. Auch das ist eine Steigerung von \u00fcber 6 %, eine \n\nbeachtliche Steigerung, die wir hier vornehmen werden. \n\nWeil das Thema Verkehrsministerkonferenz angesprochen \n\nwurde: Ja, es gibt eine ganze Reihe von Berechnungsvor-\n\nschl\u00e4gen, die momentan in der Diskussion sind und von \n\nunterschiedlichen Regionen in unserem Land unterst\u00fctzt \n\nwerden. Ich kann Ihnen aber eines versprechen: Keiner \n\ndieser Berechnungsvorschl\u00e4ge sieht vor, dass der Freistaat \n\nSachsen weniger Regionalisierungsmittel erhalten w\u00fcrde, \n\nals es die Staatsregierung im Entwurf des Doppelhaushal-\n\ntes 2015/2016 veranschlagt hat. Wir sind hier auch auf \n\neinem guten Weg. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Stange, sehr geehrter Herr \n\nKollege Pecher! Ja, die Regionalisierungsmittel sind f\u00fcr \n\nden Schienenpersonennahverkehr. Daf\u00fcr setzen wir sie \n\nauch ein. Zum Schienenpersonennahverkehr geh\u00f6ren aber \n\nauch die Gleise. Wo soll denn die Bahn entlangfahren? \n\nAuf der Stra\u00dfe etwa? Was ist denn das f\u00fcr eine Politik, die \n\nSie von der Opposition betreiben wollen? Wir investieren \n\nnicht nur in den Betrieb, sondern auch in die Infrastruktur. \n\nBahnen brauchen Gleise zum Fahren \u2013 das ist die Politik \n\nvon CDU und FDP! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie uns noch einmal zum Landesinvestitionspro-\n\ngramm kommen. 2010 standen 80 Millionen Euro f\u00fcr das \n\nLandesinvestitionsprogramm zur Verf\u00fcgung. 2014 sind es \n\n140 Millionen Euro. Das ist eine Steigerung um \n\n60 Millionen Euro oder um 75 % \u2013 plus 75 % f\u00fcr Investi-\n\ntionen im Bereich des \u00d6PNV. Das ist eine beachtliche \n\nLeistung angesichts der Tatsache, dass ansonsten die \n\nEinnahmen und die Ausgaben in Sachsen stagnieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwird der \u00d6PNV im Wesentlichen durch unseren Busver-\n\nkehr getragen. Allein in diesem Doppelhaushalt geben wir \n\n23 Millionen Euro f\u00fcr Busf\u00f6rderung aus. 269 gef\u00f6rderte \n\nBusse in zwei Jahren \u2013 das ist ein attraktives Angebot \n\ngerade f\u00fcr die Fl\u00e4che im Freistaat Sachsen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, wir m\u00fcssen die Infrastruktur ausbauen. Deshalb setzen \n\nwir uns auch f\u00fcr die Elektrifizierung von Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz und Chemnitz \u2013 Leipzig ein. Ich bin au\u00dferor-\n\ndentlich dankbar, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, dass Sie sich \n\nebenso f\u00fcr diese beiden wichtigen Projekte einsetzen. Wir \n\nbrauchen daf\u00fcr eine Analyse des Kosten-Nutzen-\n\nVerh\u00e4ltnisses. Deshalb haben wir die Vorplanung in \n\nAuftrag gegeben. Diese liegt gerade vor und wird gepr\u00fcft, \n\ndamit wir diese guten Argumente haben, wenn es um die \n\nEinordnung in den Bundesverkehrswegeplan geht. Des-\n\nhalb haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, dass die Bahn diesel-\n\nbe Vorplanung und dieselbe Kosten-Nutzen-Analyse f\u00fcr \n\ndie Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz bis zur Verabschiedung des \n\nBundesverkehrswegeplans schafft, damit wir auch dort \n\ndie guten Argumente aus Sachsen einbringen k\u00f6nnen, \n\nwenn es um die Priorit\u00e4tensetzung geht. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf das Thema Dresden \u2013 \n\nPrag eingehen. Ich habe deutlich gemacht, dass es sich \n\nhier um ein sehr langfristiges strategisches Projekt han-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10658 \n\ndelt. Wir, CDU und FDP, haben bei Beginn der Koalition \n\ndeutlich gemacht, dass wir eine Politik betreiben wollen, \n\ndie nicht an den Legislaturperiodengrenzen Halt macht, \n\nsondern deutlich dar\u00fcber hinaus geht. Genau das haben \n\nwir mit diesem Projekt getan. Wir werden eine Realisie-\n\nrung in den n\u00e4chsten 20 bis 30 Jahren erwarten k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, ein Verkehrsminister, der ein solches Projekt \n\nauf den Weg bringt, wird in aller Regel bei \u00fcblichen \n\nAmtszeiten \u2013 20, 30 Jahre bleiben trotz des Erfolgs der \n\nFDP bei der n\u00e4chsten Landtagswahl illusorisch \u2013 \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Wieso?) \n\nderen Realisierung nicht mehr erleben. Er muss Dinge auf \n\nden Weg bringen, die \u00fcber die Legislaturperiode hinaus-\n\nreichen. \n\nNachhaltige Politik am Beispiel der Waldwirtschaft hei\u00dft, \n\ndass man den Baum, den man pflanzt, selbst nicht mehr \n\nernten kann. Genau das tun CDU und FDP, wenn es um \n\nstrategische Projekte im Bereich des Schienennetzes in \n\nunserem Freistaat Sachsen und dar\u00fcber hinaus geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\neine Kurzintervention. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Herr Staatsminister Morlok, ich m\u00f6chte Ihnen ein \n\nKompliment machen. Sie sind deutlich weiter als Frau \n\nSpringer, Herr Heidan und Herr Herbst. Sie haben ver-\n\nstanden, dass der Ausbau des Bahnnetzes Voraussetzung \n\nf\u00fcr die Akquise neuer Fahrg\u00e4ste ist. Das ist das Grund-\n\nprinzip unseres Sachsentaktes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber warum planen Sie dann nicht den Ausbau des \n\nBahnnetzes? Warum tun Sie es nicht? Warum haben Sie \n\nkeinerlei Konzept, wie Sie das realisieren wollen? Sie \n\nwissen es, tun es aber nicht. Ich glaube, daf\u00fcr muss man \n\nwirklich abgew\u00e4hlt werden. \n\nSie haben nichts dargestellt, was Sie morgen, an diesem \n\nstrategischen Tag, zur Verkehrsministerkonferenz machen \n\nwerden. Strategische Allianzen mit den ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern, eigene s\u00e4chsische Vorschl\u00e4ge? Das Bild, \n\ndas bundesweit von Ihnen kolportiert wird, ist: Sachsen \n\nsteht allein da. Sachsen vertritt seine Interessen nicht. \n\nWas Sie angek\u00fcndigt haben, ist ein erschreckendes \n\nSzenario. Wenn es so w\u00e4re, dass Sie mit dem Verhand-\n\nlungsergebnis zur\u00fcckk\u00e4men, dass wir dauerhaft mit \n\nRegionalisierungsmitteln auf dem Niveau von 79 % der \n\njetzt ankommenden Regionalisierungsmittel auskommen \n\nm\u00fcssten, wie es im Eckpunkteentwurf f\u00fcr den Haushalts-\n\nplan f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 steht \u2013 und zwar lang-\n\nfristig, \u00fcber das Jahr 2020 hinaus, bei steigenden Kosten, \n\nbei zus\u00e4tzlichen Projekten \u2013, dann w\u00e4re das eine Nieder-\n\nlage ohnegleichen. Diese Angabe, Herr Staatsminister \n\nMorlok, zeigt, dass Sie das Problem nicht einmal richtig \n\neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Mir graust es vor den Verhandlungen \n\nmorgen, das muss ich klar sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\nantworten, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen! Ich habe intensive \n\nKontakte sowohl pers\u00f6nlich als auch auf der Arbeitsebene \n\nzu den verschiedenen anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich bitte \n\nSie aber herzlich um Verst\u00e4ndnis, dass ich heute, einen \n\nTag vor den Verhandlungen in Berlin, in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung des Parlaments nicht die Verhandlungsstrategie \n\ndes Freistaats Sachsen darlegen werde. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Hatten Sie doch nie!) \n\nSie k\u00f6nnen den Antrag stellen, die \u00d6ffentlichkeit von \n\ndieser Landtagssitzung auszuschlie\u00dfen. Diese M\u00f6glich-\n\nkeit der Gesch\u00e4ftsordnung haben Sie. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das m\u00fcssen wir den \n\nLandtagspr\u00e4sidenten fragen!) \n\nDann k\u00f6nnen wir in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung \u00fcber die \n\nverschiedenen Strategien sprechen. Ich als Minister werde \n\naber die Verhandlungsstrategie nicht am Tag vor der \n\nVerhandlung \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren. \n\nIch finde es aber auch sehr interessant, dass Sie als \n\nVertreter der GR\u00dcNEN, Frau J\u00e4hnigen, diese Horrorsze-\n\nnarien an die Wand malen, ist doch Ihr Parteifreund \n\nHermann, der Verkehrsminister von Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nder eifrigste Wortf\u00fchrer, der genau diese Horrorszenarien \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen haben m\u00f6chte. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist es!) \n\nMachen Sie sich jetzt gemein mit Ihren Parteifreunden \n\n(Holger Zastrow, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund stellen die parteipolitischen Interessen \u00fcber die \n\nInteressen des Landes? Wir als CDU und FDP tun das \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Mario Pecher, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine weitere \n\nKurzintervention. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Ich darf zun\u00e4chst festhalten, dass die s\u00e4chsische \n\nVerkehrspolitik mitnichten eine verl\u00e4ssliche Verkehrspoli-\n\ntik ist. Ich darf an den Haushaltsplan f\u00fcr die Haushaltsjah-\n\nre 2011 und 2012 erinnern. Wenn Sie postulieren, dass \n\nwir 38 Millionen Zugkilometer bestellen und das wesent-\n\nlich mehr w\u00e4re, Herr Staatsminister, dann will ich Ihnen \n\nsagen, damals haben die Zweckverb\u00e4nde auch Zugkilo-\n\nmeter bestellt. Sie konnten sich auf Sie und auf die \n\nCDU/FDP-Mehrheit in diesem Haus aber nicht verlassen, \n\nsondern mussten hernach abbestellen. In diesem Sinne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10659 \n\nkann ich das Misstrauen sehr wohl verstehen; denn wer \n\nauf Sie baut, auch bei den Verhandlungen, der baut auf \n\nSand. Das ist die Gefahr, die dahintersteht. Dann stehen \n\ndie Zweckverb\u00e4nde wieder da und m\u00fcssen abbestellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFakt ist: Wenn Regionalisierungsmittel in Investitionen \n\ngesteckt werden, die der Freistaat eigentlich mit eigenen \n\nMitteln finanzieren m\u00fcsste, dann steht weniger f\u00fcr Nah-\n\nverkehrsdienstleistungen zur Verf\u00fcgung. Das ist der \n\nzentrale Kritikpunkt: nicht die Investitionen an sich, \n\nsondern die Finanzierungswege. Damit steht weniger \n\nGeld f\u00fcr den Bus zur Verf\u00fcgung, der drau\u00dfen fahren soll. \n\nDamit steht weniger Geld f\u00fcr die Bahn zur Verf\u00fcgung, die \n\nauf der Schiene fahren soll. Damit haben die Zweckver-\n\nb\u00e4nde zu k\u00e4mpfen. Deshalb wenden wir uns dagegen, \n\ndass Sie Regionalisierungsmittel f\u00fcr Investitionen ver-\n\nwenden. Die sind insbesondere f\u00fcr Nahverkehrsdienstleis-\n\ntungen bestimmt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \n\nStange! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben als \n\nStaatsregierung von Schwarz-Gelb das Projekt City-\n\nTunnel in Leipzig wieder auf die Beine gestellt und zu \n\neinem erfolgreichen Abschluss gef\u00fchrt. Letztlich konnten \n\ngegen\u00fcber der urspr\u00fcnglichen Kostenprognose aus dem \n\nJahr 2010 sogar 25 Millionen Euro eingespart werden. \n\nWir haben das Projekt A 72 vorangetrieben. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSeit dem letzten Jahr kann man vierstreifig von Chemnitz \n\nnach Leipzig fahren, nachdem es lange Jahre nicht voran-\n\ngekommen ist. \n\nWir haben diese beiden Projekte erfolgreich umgesetzt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe versprochen, das Thema Elektrifizierung Chem-\n\nnitz \u2013 Leipzig anzupacken. Wir haben eine Fahrplanstudie \n\nbeauftragt. Nachdem diese vorgelegen hat, haben wir eine \n\nVorplanung beauftragt; diese liegt inzwischen auch vor. \n\nWir packen die Dinge zielstrebig an. Wir haben bewiesen, \n\ndass wir Projekte gemeinsam erfolgreich umsetzen \n\nk\u00f6nnen, und deswegen werden die W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler uns auch in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren vertrauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas glaubt auch nur die FDP!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages  \n\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland \n\nDrucksache 5/14243, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/14689, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion. Danach folgen FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \n\nAbg. Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrte Frau Landtags-\n\npr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIhnen liegt der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Privatrundfunkgesetzes und des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den \n\nRundfunk im vereinten Deutschland vor. Im Wesentlichen \n\nsollen hierdurch zwei Schwerpunkte geregelt werden. Wir \n\nwollen mit der Novellierung zum einen eine Verl\u00e4ngerung \n\nder Verbreitungsm\u00f6glichkeit von Sendern im analogen \n\nKabelbereich vornehmen. Bisher war gesetzlich vorgese-\n\nhen, die Verbreitung analoger Signale am Ende dieses \n\nJahres einzustellen. Mit der Neuregelung soll die \u00dcbertra-\n\ngungsm\u00f6glichkeit in analoger Technik bis zum Ablauf des \n\nJahres 2018 verl\u00e4ngert werden. Das ist in verschiedener \n\nHinsicht sinnvoll. \n\nDie Verbreitung von digitalempfangsf\u00e4higen Endger\u00e4ten \n\nist noch nicht so weit vorangeschritten, dass man auf die \n\nanaloge \u00dcbertragungstechnik schon jetzt verzichten \n\nk\u00f6nnte. Gerade \u00e4ltere Menschen haben h\u00e4ufig noch alte \n\nR\u00f6hrenfernseher oder Radioger\u00e4te, die den digitalen \n\nStandard noch nicht unterst\u00fctzen. Sie k\u00f6nnen dann keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10660 \n\nProgramme mehr empfangen. Mit der vorliegenden \n\n\u00c4nderung w\u00e4ren noch einmal vier Jahre Zeit, Altger\u00e4te zu \n\nersetzen. \n\nGenau diese Bitte haben auch die Kabelnetzbetreiber an \n\nuns gerichtet. Sie haben zwar prinzipiell ein Interesse an \n\neiner schnellen und vollst\u00e4ndigen Digitalisierung ihrer \n\nKabelnetze, damit sie den Zuschauerinnen und Zuschau-\n\nern mehr Programme anbieten und ihre Angebote damit \n\nletztlich auch attraktiver gestalten k\u00f6nnen. Aber eine \n\nAbschaltung zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde gro\u00dfe Versor-\n\ngungsl\u00fccken nach sich ziehen, da ein Gro\u00dfteil der Kunden \n\ndann \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage w\u00e4re, ein Pro-\n\ngramm zu empfangen. Diese vier weiteren Jahren geben \n\nauch den Kabelnetzbetreibern die Gelegenheit ihren \n\nKunden zu kommunizieren, dass sie ihre Altger\u00e4te recht-\n\nzeitig ersetzen m\u00fcssen. Insofern ist der jetzt gew\u00e4hlte \n\nAbschaltzeitpunkt nah genug, um das Ziel der Digitalisie-\n\nrung im Kabel in naher Zukunft zu erreichen, aber auch in \n\nausreichender Ferne, um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf \n\ndiese \u00c4nderungen vorzubereiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der zweite \n\nSchwerpunkt unseres \u00c4nderungsentwurfes betrifft unsere \n\nLokalfernsehveranstalter. Diese kleinen lokalen und \n\nregionalen Fernsehveranstalter berichten aus den gro\u00dfen \n\nund kleinen St\u00e4dten, aus den D\u00f6rfern, aus den Regionen \n\ndirekt vor der Haust\u00fcr. Sie nehmen dabei Themen auf, die \n\nsonst so niemand bearbeitet. Weder der MDR mit seinem \n\ngro\u00dfen Verbreitungsgebiet kann so in die Details hinein-\n\ngehen, noch die gro\u00dfen Zeitungen in Sachsen verm\u00f6gen \n\ndas. Aber diese vielen kleinen Sender in Sachsen, von \n\ndenen wir momentan noch \u00fcber 50 haben, schaffen das. \n\nDiese Landschaft ist deutschlandweit einmalig. \n\nAber diese Sender haben es schwer: Werbeinnahmen, die \n\nsie zur Refinanzierung brauchen, wandern ab, zum gro\u00dfen \n\nTeil in die neuen Medien. Unter diesem finanziellen \n\nDruck f\u00e4llt es den kleinen Veranstaltern immer schwerer, \n\nqualitativ gutes Programm zu organisieren und die breite \n\nProgrammgestaltung aufrechtzuerhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bekennen \n\nuns zu unseren lokalen und regionalen Fernsehsendern \n\nund wollen sie unbedingt erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAus diesem Grunde enth\u00e4lt der \u00c4nderungsentwurf zwei \n\nPunkte, die der F\u00f6rderung unserer lokalen Fernsehsender \n\ndienen. Einerseits sollen durch den Entwurf diejenigen \n\nSender unterst\u00fctzt werden, die sich auf den Weg gemacht \n\nhaben, ihr Programm \u00fcber DVB-T zu verbreiten. Die \n\nKosten dieser Technik tragen bei einigen dieser Sender \n\nerheblich zum finanziellen Druck bei. Deshalb werden \n\nwir die Veranstalter, die \u00fcber DVB-T verbreiten, von der \n\nKostentragung der Signalzuf\u00fchrung entlasten. Ich will an \n\ndieser Stelle noch einmal klarstellen, dass das nicht f\u00fcr \n\nreine Kabelprogramme gelten soll. \n\nIm Entwurf, wie er uns nun vorliegt, wird der S\u00e4chsischen \n\nLandesmedienanstalt die Erm\u00e4chtigungsgrundlage einge-\n\nr\u00e4umt, lokale und regionale Fernsehsender zu f\u00f6rdern. Die \n\nF\u00f6rderung soll dazu beitragen, diese Sender so weit zu \n\nst\u00fctzen, dass eine Aufrechterhaltung des Sendebetriebes \n\nm\u00f6glich ist und eine qualitativ gute Programmgestaltung \n\naufrechterhalten werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Sinne unse-\n\nrer s\u00e4chsischen Lokalfernsehveranstalter bitte ich Sie \n\nherzlich um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben Wort gehalten. \n\nLange wurde auch in der Versammlung der Landesmedi-\n\nenanstalt \u2013 Herr Gerstenberg wei\u00df das \u2013 dar\u00fcber disku-\n\ntiert, ob es uns als Koalition aufgrund des ambitionierten \n\nZeitplans \u00fcberhaupt gelingen k\u00f6nne, diesen Gesetzent-\n\nwurf rechtzeitig zur Beschlussfassung in der alten Legis-\n\nlaturperiode vorzulegen. Das ist uns gelungen. Daf\u00fcr sage \n\nich herzlichen Dank sowohl an die CDU als auch an die \n\nOppositionsfraktionen, die dieses Verfahren m\u00f6glich \n\ngemacht haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Im Wesentlichen beschlie\u00dfen \n\nwir heute drei Punkte: \n\nErstens. Die analog verbreiteten Programme in Haushal-\n\nten mit Kabelanschluss k\u00f6nnen weiterhin empfangen \n\nwerden. Das bedeutet beispielsweise, \u00e4ltere Hi-Fi-\n\nAnlagen m\u00fcssen nicht zum Jahresende verschrottet, \n\nsondern k\u00f6nnen bis 2018 weiter genutzt werden. \n\nZweitens. Wir senken den Aufwand f\u00fcr die lokalen  \n\nTV-Sender zur Einspeisung ihres Programms bei den \n\nKabelanbietern. \n\nDrittens. Die Landesmedienanstalt wird erstmals erm\u00e4ch-\n\ntigt, den lokalen TV-Sendern bei den Verbreitungskosten \n\nfinanziell unter die Arme zu greifen. \n\nF\u00fcr einige hier im Plenum m\u00f6gen das alles eher kleinere \n\nThemen sein. Aber, meine Damen und Herren, f\u00fcr die \n\nlokalen TV-Anbieter und ihre immerhin 640 000 Zu-\n\nschauer in Sachsen ist dieses Gesetz wichtig. Unsere \n\nKoalition k\u00fcmmert sich nicht nur um die vermeintlich \n\ngro\u00dfen Themen, sondern auch um viele kleine Probleme, \n\neben auch mit diesem Gesetz. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Erhaltung der regionalen Medienvielfalt ist angesichts \n\nder Digitalisierung eine enorme Herausforderung. Wir \n\nsehen bei Regionalzeitungen, aber eben auch bei regiona-\n\nlen und lokalen Fernsehsendern, dass die bisherigen \n\nGesch\u00e4ftsmodelle gewaltig unter Druck stehen. \n\nIch sage aber auch: Regionale Meinungsvielfalt ist uns \n\nwichtig. Die regelm\u00e4\u00dfigen Analysen, die die Landesmedi-\n\nenanstalt in Auftrag gibt, beispielsweise die \u201eFunkanalyse \n\ndes ortsnahen Fernsehens in Sachsen\u201c aus dem Jahr 2014, \n\nzeigen das Interesse der Sachsen am Lokalfernsehen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10661 \n\nbin davon \u00fcberzeugt, dass gerade in einer globalisierten \n\nWelt das Interesse der B\u00fcrger an dem, was vor ihrer \n\neigenen Haust\u00fcr und in ihrer Heimat passiert, w\u00e4chst. \n\nAllerdings ist der wirtschaftliche Rahmen f\u00fcr die Fern-\n\nsehanbieter \u00e4u\u00dferst herausfordernd. Denn die Werbeerl\u00f6se \n\nsinken, wie vom Kollegen Gemkow bereits angesprochen, \n\nw\u00e4hrend Personal- und vor allem Technikkosten steigen. \n\nWenn wir uns die wirtschaftliche Gesamtsituation an-\n\nschauen, dann sehen wir, dass rund 80 % der in Sachsen \n\nzugelassenen Sender derzeit rote Zahlen schreiben. \n\nNun kann man argumentieren, das sei eine normale \n\nMarktentwicklung, diese Umbr\u00fcche gebe es immer. Ich \n\nsage aber aus unserer Sicht: Wir halten es f\u00fcr bedenklich, \n\nwenn es in vielen Regionen nur noch ein einziges t\u00e4glich \n\nerscheinendes aktuelles Medium zur Meinungsbildung \n\ngibt, meist die lokale Tageszeitung. Medienvielfalt ist und \n\nbleibt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr eine freiheitliche \n\nund aufgekl\u00e4rte Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDazu tragen die 57 s\u00e4chsischen Fernsehanbieter im \n\nLokalbereich bei. \u00dcbrigens sind es mehr als in jedem \n\nanderen Bundesland. Wir bauen den Unternehmen eine \n\nwirtschaftliche Br\u00fccke, allerdings ohne den Markt zu \n\nverzerren. Denn wir wollen keine Einflussnahme auf \n\nredaktionelle Inhalte. Es geht nur um die Unterst\u00fctzung \n\nder technischen Verbreitungskosten. Wir erm\u00f6glichen, \n\ndass zugelassene Anbieter regionaler und lokaler Fern-\n\nsehprogramme bei der Verbreitung ihres Programms \n\ndurch die Landesmedienanstalt erstmals unterst\u00fctzt \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\nJetzt fragt vielleicht der eine oder andere, warum das \n\nbisher nicht schon passiert. Die Antwort: weil es im \n\nGesetz so ausdr\u00fccklich bisher nicht vorgesehen ist. Die \n\nLandesmedienanstalt hat jetzt den Auftrag, ein geeignetes \n\nund rechtssicheres Modell zur entsprechenden F\u00f6rderung \n\nzu entwickeln. \n\nAu\u00dferdem senken wir die H\u00fcrden zur Programmeinspei-\n\nsung. Ein kleiner Lokalfernsehanbieter hier in Sachsen \n\nmuss sein Signal nicht mehr nach Bayern bringen, um es \n\ndort einzuspeisen, sondern die TV-Anbieter k\u00f6nnen \n\nk\u00fcnftig kostenfrei in die Anlage in Sachsen einspeisen. \n\nKein Anbieter darf die Lokalfernsehveranstalter davon \n\nabhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir auch die B\u00fcrger im Blick. Dass \n\ndie \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr analoge Rundfunkpro-\n\ngramme \u2013 das klingt vielleicht etwas technokratisch \u2013 \n\nnicht zum Jahresende abgeschaltet wird, hat einen tieferen \n\nHintergrund. Die bisherige Regelung sah vor, dass ab dem \n\n1. Januar des folgenden Jahres nur noch digitale Signale \n\nempfangen werden d\u00fcrfen. Wer zu Hause eine \u00e4ltere \n\nAnlage hat, h\u00e4tte damit zum Jahresende quasi Elektro-\n\nschrott gehabt. Das betrifft immerhin rund 90 Kabelanla-\n\ngen mit Tausenden Haushalten in Sachsen. Ich denke, das \n\nist eine konkrete Verbesserung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf unter-\n\nst\u00fctzt das deutschlandweit einzigartig vielf\u00e4ltige Lokal-\n\nTV-Angebot hier in Sachsen und schafft einen konkreten \n\nNutzen f\u00fcr die B\u00fcrger. Ich bitte Sie deshalb ganz herzlich \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht nun Herr Neubert;.bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df \n\nnicht, wie oft Sie Gelegenheit haben, Lokalfernsehen zu \n\nschauen. Ich g\u00f6nne es mir ab und zu einmal. Das Sch\u00f6ne \n\nist, dass man nicht auf die Zeit achten muss. Die Pro-\n\ngramme werden praktisch in Endlosschleifen angeboten. \n\nZwischen den gro\u00dfen Werbebl\u00f6cken f\u00fcr die lokale Wirt-\n\nschaft, Wetter, Verkehrsnachrichten und den offenen oder \n\nkaschierten Wahlkampfauftritten lokaler CDU-Gr\u00f6\u00dfen \n\nversuchen ein paar Leute auch noch, ein redaktionelles \n\nProgramm mit lokalen Inhalten und Bez\u00fcgen und mit \n\njournalistischem Anspruch zu produzieren. \n\nDer Erfolg ist dabei von Ort zu Ort unterschiedlich, \n\ninsgesamt aber leider nicht so, wie man es sich w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde. Es ist so etwas wie die elektronische Ausgabe der \n\nw\u00f6chentlichen Kostenlos-Zeitung: Man bl\u00e4ttert mal durch \n\nund gut. Wenn man dann aber selbst einmal zum Gegen-\n\nstand der Berichterstattung des lokalen Fernsehsenders \n\ngeworden ist \u2013 und so geht es den Kollegen von der CDU \n\nsehr viel \u00f6fter als mir \u2013, bemerkt man in den R\u00fcckkopp-\n\nlungen, wie viele Menschen doch irgendwann Zeit finden, \n\nbeim lokalen Fernsehen vorbeizuschauen. Es scheint also \n\nein gewisses Publikumsinteresse nach der Fernsehkamera \n\nauf dem eigenen Marktplatz oder im eigenen Rathaus zu \n\ngeben, und das ist auch absolut legitim. \n\nMit der heutigen Gesetzes\u00e4nderung sollen die Betreiber \n\nsolcher lokaler Fernsehsender, die oft an der Grenze ihrer \n\nwirtschaftlichen Existenz lavieren, aus den Mitteln der \n\nLandesmedienanstalt unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Im \n\nInteresse einer vielf\u00e4ltigen und b\u00fcrgernahen Medienland-\n\nschaft ist dieses Anliegen begr\u00fc\u00dfenswert. Allerdings gibt \n\nes mindestens drei Gr\u00fcnde f\u00fcr eine kritische Betrachtung. \n\nDa ist zum Ersten die Frage nach gewissen Mindestanfor-\n\nderungen an das journalistische Niveau der ausgestrahlten \n\nFernsehprogramme. Wenn etwas aus Rundfunkbeitr\u00e4gen \n\nbezahlt werden soll, muss es daf\u00fcr auch eine gewisse \n\nQualit\u00e4t geben. Niemand verlangt dabei ernsthaft, dass \n\ndie gleichen Qualit\u00e4tskriterien wie bei den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Anstalten gelten, aber Mindestanforderungen \n\nsollte es schon geben. Es darf nicht dazu kommen, dass \n\nim Wesentlichen die Ausstrahlung von Werbung \u00f6ffent-\n\nlich subventioniert wird \u2013 egal ob es jetzt die Werbung f\u00fcr \n\nden Fleischer oder die Werbung f\u00fcr den B\u00fcrgermeister ist. \n\nDas gilt auch, wenn die SLM nur Verbreitungskosten und \n\nnat\u00fcrlich keine Programmkosten \u00fcbernimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10662 \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und werden ihm \n\nzustimmen. \n\nZum Zweiten stellt sich die Frage: Woher werden \u00fcber-\n\nhaupt die Mittel genommen, mit denen die lokalen Fern-\n\nsehanbieter k\u00fcnftig von der SLM unterst\u00fctzt werden \n\nsollen? Vielleicht muss ich daran erinnern, dass die \n\nLandesmedienanstalten einen Teil der Rundfunkbeitr\u00e4ge \n\nder B\u00fcrger verwalten und bewirtschaften. Die werden \n\nbekanntlich demn\u00e4chst nicht mehr. Im Gegenteil, sie \n\nsollen demn\u00e4chst sinken. Wir alle begr\u00fc\u00dfen das. Aber das \n\nhat nat\u00fcrlich auch die Konsequenz, dass man Geld, das \n\nman nicht mehr einnimmt, auch nicht ausgeben kann. \n\nDie SLM hat auch gesagt, wo die geplanten 300 000 Euro \n\nherkommen sollen. Gek\u00fcrzt werden soll daf\u00fcr an den \n\nProjekten f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik, am Jugendmedienschutz, \n\nan der Medienforschung und der kulturellen Filmf\u00f6rde-\n\nrung, also ausgerechnet in den Bereichen, die in Sachsen \n\nohnehin in einem desolaten Zustand sind. \n\nVielleicht erinnern Sie sich an die Gro\u00dfe Anfrage unserer \n\nFraktion zur Medienp\u00e4dagogik. In der Antwort musste die \n\nStaatsregierung einen fachpolitischen Offenbarungseid \n\nablegen. Mit den vorhandenen Projekten wird nur ein \n\nkleiner Teil der s\u00e4chsischen Kinder und Jugendlichen \n\nerreicht. Gef\u00f6rderte Projekte sind oft wie ein Tropfen auf \n\nden hei\u00dfen Stein \u2013 von Stetigkeit und Nachhaltigkeit \n\nkeine Spur. \n\nNun ist Medienp\u00e4dagogik nicht nur eine Aufgabe der \n\nLandesmedienanstalt, sondern daf\u00fcr in erster Linie die \n\nStaatsregierung, genauer das Kultusministerium, verant-\n\nwortlich. Aber dass nun bei den Mitteln der SLM f\u00fcr \n\nMedienp\u00e4dagogik noch gek\u00fcrzt werden soll, ist mehr als \n\nmakaber. Wenn Sie bereit w\u00e4ren, andere Deckungsvor-\n\nschl\u00e4ge zu suchen, w\u00e4re das aus unserer Sicht deutlich \n\nsinnvoller. \n\nIch wiederhole gerne meinen Vorschlag zur Einsparung \n\nvon Verwaltungskosten: Es ist nicht einzusehen, dass wir \n\nim \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich seit fast 25 Jahren mit \n\ndem MDR \u00fcber eine Dreil\u00e4nderanstalt verf\u00fcgen, sich aber \n\nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen immer jeweils \n\neine eigene Landesmedienanstalt f\u00fcr den privaten Rund-\n\nfunk mit Direktor und Villa leisten. Da ist ein echtes \n\nSparpotenzial vorhanden, das nicht zulasten der Medien-\n\narbeit geht. \n\nNun zum dritten kritischen Punkt. Sie bringen es tats\u00e4ch-\n\nlich fertig, die Verbreitungskosten der kommerziellen \n\nlokalen Fernsehanbieter zu \u00fcbernehmen, das Gleiche aber \n\nden nicht kommerziellen freien Radios zu verweigern. \n\nSeit Jahren k\u00e4mpfen wir im Landtag f\u00fcr den Erhalt der \n\nfreien Radios, denen die urspr\u00fcngliche indirekte Finanzie-\n\nrung durch den kommerziellen Rundfunk entzogen \n\nwurde. Sie erinnern sich, dass wir schon damals forderten, \n\ndass die SLM die vergleichsweise niedrigen Sende- und \n\nLeitungskosten f\u00fcr die drei freien Radios in Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz in H\u00f6he von zusammen \n\n50 000 Euro pro Jahr \u00fcbernimmt. Woran scheiterte das \n\ndamals? Angeblich an der fehlenden gesetzlichen Grund-\n\nlage. Jetzt wird f\u00fcr die lokalen Fernsehanbieter eine \n\ngesetzliche Grundlage geschaffen, den freien Radios wird \n\ndiese aber verweigert. Das ist geradezu grotesk. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo leisten doch gerade diese Radios einen unverzichtba-\n\nren Beitrag zur Medien- und Meinungsvielfalt in Sachsen, \n\nund das ohne einen Cent Werbeeinnahmen. L\u00e4cherliche \n\n14 000 Euro nimmt die SLM derzeit f\u00fcr die freien Radios \n\nin die Hand. Ein gemeinsamer \u00c4nderungsantrag von \n\nLINKEN, SPD und GR\u00dcNEN zu diesem Punkt liegt \n\nIhnen vor. Sie haben heute die Gelegenheit, diesen Fehler \n\nim Gesetz zu berichtigen. Dann k\u00f6nnen Sie auch mit \n\nunserer Zustimmung rechnen, sonst nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz die \n\nChance ergreifen, einmal zur\u00fcckzublicken, wie wir zu \n\ndiesem Gesetzentwurf gekommen sind, dessen 2. Lesung \n\nwir heute beraten. \n\nAnfang letzten Jahres hat Sachsen-Fernsehen angek\u00fcn-\n\ndigt, dass der Betrieb in Leipzig und in Chemnitz einge-\n\nstellt werden soll, und zwar aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. \n\nDas hat f\u00fcr sehr viel Aufregung gesorgt und dazu gef\u00fchrt, \n\ndass wir uns Ende Juni 2013 gemeinsam mit allen Medi-\n\nenpolitikern der demokratischen Fraktionen mit den \n\nlokalen Fernsehveranstaltern getroffen haben. Dort haben \n\nwir uns mit der Situation auseinandergesetzt und waren \n\neinhellig der Meinung, dass wir die lokalen Fernsehveran-\n\nstalter unterst\u00fctzen wollen. Daraus entstanden ist neun \n\nMonate sp\u00e4ter der vorliegende Gesetzentwurf, mit dem \n\nwir uns jetzt zu besch\u00e4ftigen haben. \n\nIch m\u00f6chte mit den Punkten beginnen, die unstrittig sind. \n\n\u00dcber das Hinausz\u00f6gern des Abschaltens der analogen \n\nKabel\u00fcbertragung bis 2018 brauchen wir uns nicht weiter \n\nzu unterhalten. Das ist sinnvoll und richtig. Dazu wurden \n\nschon Ausf\u00fchrungen gemacht. Es ist auch unstrittig, dass \n\nwir die lokalen Fernsehveranstalter unterst\u00fctzen wollen. \n\nAllerdings geh\u00f6rt zur Wahrheit auch, dass wir im Rahmen \n\nder Befassung immer wieder geh\u00f6rt haben, es handele \n\nsich wom\u00f6glich um eine \u00dcbergangsfinanzierung, bis sich \n\ndie lokalen Fernsehveranstalter anders oder besser finan-\n\nzieren k\u00f6nnen. Da warne ich vor einem Irrweg. Es wird \n\naufgrund der wirtschaftlichen Situation und der Entwick-\n\nlung im Medienbereich nicht ein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4-\n\nnomen sein. Wir werden auf Dauer eine Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen. Wir werden ansonsten die lokalen Fernsehver-\n\nanstalter in deutlichen Schwierigkeiten sehen. Diese \n\nw\u00fcrden sich in ihrer Zahl deutlich verringern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10663 \n\nStrittig an diesem Gesetzentwurf ist nun die Umsetzung. \n\nDenn die Umsetzung, die die Koalition hier vorschl\u00e4gt, \n\nbringt vielerlei Probleme mit sich. Ich m\u00f6chte drei Punkte \n\nansprechen. Da wundere ich mich auch, dass die Anh\u00f6-\n\nrung, die wir am 2. Juni hatten, nicht zu einem Umdenken \n\nbei der Koalition gef\u00fchrt hat. \n\nDer erste Punkt ist das Thema Beihilferecht. Es ist am \n\n2. Juni klar geworden, dass die geplante Bevorzugung von \n\nDVB-T als Ausspielweg ein Irrweg ist und es dort Prob-\n\nleme geben kann. Das kann gegebenenfalls dazu f\u00fchren, \n\ndass die Unterst\u00fctzung, die die lokalen Fernsehveranstal-\n\nter jetzt bekommen, in einigen Jahren wom\u00f6glich zur\u00fcck-\n\ngefordert wird \u2013 was dann zur Insolvenz der meisten, \n\nwenn nicht aller Veranstalter f\u00fchren muss. Insofern \n\nwundere ich mich, dass der Gesetzentwurf an der Stelle \n\nkeinerlei Ver\u00e4nderungen erfahren hat. \n\nZweitens ist es so, dass wir als SPD-Fraktion die Kon-\n\nzeptlosigkeit anprangern m\u00f6chten. Denn eine reine \n\n\u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesmedienanstalt \n\nohne jede Vorgabe der Umsetzung, ohne jede Klarheit, \n\nwie das passieren soll, ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fch-\n\nrend, vor allem dann nicht, wenn der Pr\u00e4sident des Medi-\n\nenrates, Herr Sagurna, deutlich gemacht hat, dass er gar \n\nkein Konzept hat. Im Gegenteil, er erwartet \u2013 und das war \n\nbei der Anh\u00f6rung neu f\u00fcr uns alle \u2013, dass es zus\u00e4tzliche \n\nStaatsgelder zur Unterst\u00fctzung der lokalen Fernsehanbie-\n\nter gibt. Das war, wie gesagt, eine \u00dcberraschung im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung. \n\nEin dritter Punkt, der auch schon angesprochen wurde, ist \n\ndas Thema Aufsicht und qualitative Standards. Es ist doch \n\nillusorisch und auch nicht zielf\u00fchrend zu glauben, dass \n\nsich Vielfalt allein aus der Quantit\u00e4t heraus begr\u00fcndet. \n\nWir brauchen eine inhaltliche Vielfalt. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nim Rahmen der vorhandenen M\u00f6glichkeiten Vorgaben \n\nmachen. Nat\u00fcrlich gebietet die Staatsferne, dass wir nicht \n\nkonkret ins Programm eingreifen. \n\nAber es gibt Mittel und Wege, um qualitative Standards \n\nabzusichern. Deshalb unterst\u00fctzen wir den \u00c4nderungsan-\n\ntrag, den die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \n\ndiesem Bereich vorgelegt hat. \n\nEs wurde bereits ausgef\u00fchrt, dass die Unterst\u00fctzung der \n\nlokalen Fernsehveranstalter mit der schwierigen wirt-\n\nschaftlichen Situation, mit der Bedeutung f\u00fcr die Mei-\n\nnungsvielfalt und der wichtigen gesellschaftlichen Aufga-\n\nbe \u2013 auch f\u00fcr die Demokratie \u2013 begr\u00fcndet wird. Nun trifft \n\ndas eben nicht nur auf die lokalen Fernsehveranstalter, \n\nsondern auch auf die B\u00fcrgermedien zu. \u00dcber die B\u00fcrger-\n\nradios \u2013 das hat Kollege Neubert bereits richtigerweise \n\nausgef\u00fchrt \u2013 haben wir in den letzten Jahren viel zu oft \n\ngestritten, weil das Problem schon lange gel\u00f6st sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nEs ist doch geradezu paradox, dass im Rundfunkstaatsver-\n\ntrag die F\u00f6rderung von B\u00fcrgermedien ausdr\u00fccklich \n\nerm\u00f6glicht wird, aber die F\u00f6rderung von kommerziellem \n\nlokalem Rundfunk nur unter deutlichen Schranken m\u00f6g-\n\nlich gemacht wird. In Sachsen wird das dazu benutzt, \n\nzwar alle Mittel und Wege auszusch\u00f6pfen, um lokales \n\nkommerzielles Fernsehen zu unterst\u00fctzen, aber gleichzei-\n\ntig die M\u00f6glichkeiten des Rundfunkstaatsvertrages f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgermedien nicht zu nutzen, sie kleinzuhalten und \n\nihnen Steine in den Weg zu legen, wo es nur geht. \n\nDeshalb \u2013 um diese paradoxe Situation zu \u00e4ndern \u2013 \n\nappelliere ich aus Sicht der SPD-Fraktion an die Koaliti-\n\non, dem \u00c4nderungsantrag, den wir gemeinsam mit den \n\nFraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN vorgelegt haben, zuzustimmen, damit es in \n\nSachsen eine gleichberechtigte Unterst\u00fctzung \u2013 f\u00fcr die \n\nkommerziellen Fernsehveranstalter genauso wie f\u00fcr die \n\nnicht kommerziellen Radios \u2013 geben kann. Zus\u00e4tzlich \n\nw\u00fcnschen wir uns, dass in der Zusammenarbeit mit der \n\nS\u00e4chsischen Landesmedienanstalt deutlich st\u00e4rker auf die \n\nKonzeption und auf die qualitative Aufsicht Wert gelegt \n\nwird. Ansonsten k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nwir hier \u00fcber die Sicherung von Meinungsvielfalt reden, \n\ndann sprechen wir von einer Grundlage der Demokratie. \n\nWenn wir uns anschauen, was den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern an Medienangeboten zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, dann ist auf der bundesweiten Ebene ein weites \n\nMeinungsspektrum in Presse, Rundfunk und Internetan-\n\ngeboten vertreten. Auf der regionalen Ebene wird dieses \n\nSpektrum durch die immer st\u00e4rkere Konzentration am \n\nMedienmarkt bereits eingeschr\u00e4nkt. Bei der lokalen \n\nBerichterstattung schlie\u00dflich ist es stellenweise sehr \n\nschwierig, \u00fcberhaupt von Vielfalt zu sprechen. In dieser \n\nSituation ist jeder Beitrag wichtig. \n\nDie lokalen Rundfunksender sind ein wichtiger Bestand-\n\nteil der s\u00e4chsischen Medienlandschaft. Dazu geh\u00f6ren die \n\nlokalen Fernsehveranstalter \u2013 in Sachsen rund 50 an der \n\nZahl \u2013, die als kommerzielle Medienanbieter auch \u00f6ffent-\n\nliche Leistungen erbringen, wie es im S\u00e4chsischen Pri-\n\nvatrundfunkgesetz anerkannt wird; die Grundversorgung \n\nist ansonsten Aufgabe der \u00d6ffentlich-Rechtlichen. \n\nDass die lokalen Fernsehveranstalter angesichts der \n\nMehrbelastung bei der Umstellung auf digitale Verbrei-\n\ntung und ihrer allgemein schwierigen wirtschaftlichen \n\nSituation die Unterst\u00fctzung des Gesetzgebers eingefordert \n\nhaben, ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE nachvollziehbar. \n\nDem Anliegen des Gesetzentwurfes stimmen wir insofern \n\nzu, als die S\u00e4chsische Landesmedienanstalt erm\u00e4chtigt \n\nwird, einen Teil ihrer Einnahmen aus dem Rundfunkbei-\n\ntrag f\u00fcr die F\u00f6rderung technischer Verbreitungskosten \n\neinzusetzen. Im \u00dcbrigen halten wir es f\u00fcr richtig, die Frist \n\nf\u00fcr die Abschaltung der analogen Kabel\u00fcbertragung bis \n\n2018 zu verl\u00e4ngern und die Kabelanbieter zu verpflichten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10664 \n\nregionale und lokale Fernsehprogramme auf eigene \n\nKosten an die Kabelanlage heranzuf\u00fchren. Kollege \n\nGemkow, in diesen Punkten sind wir uns einig. \n\nAn zwei Stellen des Entwurfs muss jedoch dringend \n\nnachgebessert werden. Wir sehen es \u2013 erstens \u2013 sehr \n\nkritisch, dass jeder Lokalfernsehsender bedingungslos \n\nunterst\u00fctzt werden soll. Dieses Herangehen nach dem \n\nPrinzip \u201ewir machen weiter wie bisher, werden aber \n\nk\u00fcnftig gef\u00f6rdert\u201c wird zwar durch den Gesetzentwurf, \n\ninsbesondere seine Begr\u00fcndung, suggeriert, und es trifft \n\ndurchaus die Erwartungen vieler lokaler Fernsehveran-\n\nstalter. Aber die Anh\u00f6rung hat deutlich gemacht, dass \n\neinem solchen Verfahren schon das EU-Beihilferecht \n\nentgegensteht. \n\nWir m\u00fcssen zudem auch den Rundfunkbeitragszahlern \n\nerkl\u00e4ren, warum jetzt auf einmal kommerzielle werbefi-\n\nnanzierte Anbieter aus ihren Beitragsgeldern finanziert \n\nwerden sollen. Dies k\u00f6nnen wir nur f\u00fcr Sender rechtferti-\n\ngen, die eine publizistische Mindestqualit\u00e4t erf\u00fcllen und \n\nwirklich einen Beitrag zur lokalen Meinungsvielfalt \n\nleisten, und selbst dann nach unserer \u00dcberzeugung nur \n\nausnahmsweise und \u00fcbergangsweise. \n\nWir wollen also keine aktionistische Rettungspolitik, \n\nsondern verbinden mit der Gesetzes\u00e4nderung einen \n\nAuftrag zur Strukturentwicklung. Die F\u00f6rderung soll \n\nmittelfristig eine Konsolidierung der kommerziellen \n\nSenderlandschaft und deren wirtschaftliche Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit bewirken. \n\nBei der zweiten Fehlstelle im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nhandelt es sich um pures Kalk\u00fcl. Dass Sie, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, die freien \n\nRadios ganz bewusst ausklammern, ist unhaltbar. Die \n\nBedeutung der lokalen Berichterstattung dieser Medien \n\nvon B\u00fcrgern f\u00fcr B\u00fcrger ist offensichtlich. Sie decken \n\ngro\u00dfst\u00e4dtisches Leben umfangreich ab \u2013 von Kommunal-\n\npolitik \u00fcber kulturelle Ereignisse bis hin zu Sport und \n\nSozialem. \n\nEine Ungleichbehandlung von kommerziellen Lokal-TVs \n\nund nicht kommerziellen Radios ist politisch willk\u00fcrlich \n\nund rechtlich angreifbar. Medienrechtler haben in der \n\nAnh\u00f6rung deutlich gesagt, dass hierf\u00fcr jede Begr\u00fcndung \n\nfehlt. Die freien Radios haben ebenfalls Verbreitungskos-\n\nten, die sie nicht selbst erwirtschaften k\u00f6nnen. \n\nGleich behandelt hei\u00dft ja nicht, dass alle in gleicher H\u00f6he \n\ngef\u00f6rdert werden. Die Verbreitungskosten sind auch bei \n\nden lokalen Fernsehveranstaltungen h\u00f6chst unterschied-\n\nlich \u2013 nach Aussagen der Landesmedienanstalt zwischen \n\n17 und 1 % der Gesamtkosten. Warum sollten wir also die \n\nB\u00fcrgermedien durchs Raster fallen lassen, zumal wir hier \n\nwirklich nur von marginalen finanziellen Summen spre-\n\nchen? \n\nWir k\u00f6nnen dem Gesetzentwurf in dieser Form nicht \n\nzustimmen, weil er einen einseitigen Eingriff in die \n\nMedienlandschaft darstellt. Die im Grundgesetz garantier-\n\nte Rundfunkfreiheit verhindert zu Recht, dass Politik \n\nentscheidet, welche Sender genehm sind, welche unter-\n\nst\u00fctzt werden und welche nicht, und ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle Klartext reden: Die CDU k\u00e4mpft gegen alles, was \n\nKritik an ihrer Politik bedeutet. Sie tut es lautlos, mit der \n\nStrategie der kalten Schulter. Wenn Sie, werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen von der CDU, sagen, die Lokal-TVs \n\nh\u00e4tten nun einmal den gr\u00f6\u00dften Bedarf, die B\u00fcrgermedien \n\nnicht, dann ist das ein \u00e4rmlicher Versuch, Ihre Absichten \n\nzu verschleiern. Sie wollen die freien Radios aus politi-\n\nschen Gr\u00fcnden aushungern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir stehen f\u00fcr echte Meinungsvielfalt. Diese ergibt sich \n\naus der Konkurrenz unterschiedlicher Meinungen. Wir \n\nsch\u00e4tzen das Potenzial der nicht kommerziellen B\u00fcrger-\n\nmedien, auch wenn wir von ihnen wahrlich nicht nur \n\npositiv bedacht werden. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Robert Clemen, CDU) \n\nDiese Selbstverst\u00e4ndlichkeit m\u00fcsste doch auch f\u00fcr eine \n\nsogenannte Volkspartei gelten. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\ngeben Ihnen Gelegenheit, zu dieser Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\nzu finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nber\u00e4t sich mit dem Pr\u00e4sidium. \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Drei Minuten abziehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die NPD-Fraktion auf. \u2013 Sie wollten \n\nnicht sprechen. Gibt es vonseiten der Fraktionen noch \n\nWortmeldungen? \n\n(Robert Clemen, CDU: Die gibt es!) \n\nHerr Clemen f\u00fcr die CDU-Fraktion; bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach der fried-\n\nlichen Revolution von 1989 haben sich in unserem 1990 \n\nwiedergegr\u00fcndeten Freistaat Sachsen viele engagierte \n\nFrauen und M\u00e4nner in ein Abenteuer gest\u00fcrzt. Mit Mut \n\nund Weitsicht haben sie miteinander eine in Europa \n\neinzigartige Medienlandschaft aufgebaut. Hervorheben \n\nm\u00f6chte ich dabei besonders die zahlreichen in Sachsen \n\netablierten Privatsender und deren Veranstalter. \n\nInsbesondere auf dem Gebiet des Lokalfernsehens verf\u00fc-\n\ngen wir \u00fcber ein s\u00e4chsisches Alleinstellungsmerkmal. \n\nAnders als beispielsweise in Bayern haben wir uns nicht \n\nf\u00fcr Fenstervarianten bei den gro\u00dfen Privatfernsehanbie-\n\ntern entschieden, sondern f\u00fcr eine kleinteilige Vergabe \n\nvon Lizenzen. Die SLM hat dar\u00fcber stets in verantwor-\n\ntungsvoller Weise gewacht und damit zum Erfolg dieses \n\nModells beigetragen. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich freue \n\nmich in diesem Zusammenhang sehr, dass unser ehemali-\n\nger SPD-Landtagskollege Thomas M\u00e4dler als Vertreter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10665 \n\nder SLM unserer heutigen Debatte lauscht. Lieber \n\nThomas, sch\u00f6n, dass du da bist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nBeifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWarum fokussieren wir in der Gesetzesnovelle die F\u00f6r-\n\nderm\u00f6glichkeiten zun\u00e4chst auf die Fernsehveranstalter, \n\nauf die audiovisuellen Medien? \n\nDie Verbreitungskosten f\u00fcr Fernseh\u00fcbertragungen haben \n\nsich ungleich denen f\u00fcr H\u00f6rfunk\u00fcbertragung oder \u00dcber-\n\ntragungen per Internet in den zur\u00fcckliegenden Jahren \n\nexorbitant erh\u00f6ht und die Technikkosten haben sich \n\nvervielfacht. \n\nWenn wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, wie \n\nvon Dr. Gerstenberg von den GR\u00dcNEN vorgeschlagen, \n\nauch die H\u00f6rfunkanbieter f\u00f6rdern wollten, dann m\u00fcssten \n\nwir auch die kommerziellen f\u00f6rdern und nicht nur die \n\nnicht kommerziellen, weil damit genau das Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzip unterlaufen w\u00fcrde. Es ist mir aber kein einzi-\n\nger Fernsehsender in Sachsen bekannt, der als B\u00fcrgerme-\n\ndium betrieben wird. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Kollege, \n\nist Ihnen bekannt, dass diese Differenzierung zwischen \n\nkommerziellen und nicht kommerziellen Radioveranstal-\n\ntern bereits im Rundfunkstaatsvertrag der L\u00e4nder vorge-\n\nnommen wird? Dort werden die L\u00e4nder ausdr\u00fccklich \n\nerm\u00e4chtigt, in eigener Verantwortung eine F\u00f6rderung von \n\nnicht kommerziellen Radios und offenen Kan\u00e4len vorzu-\n\nnehmen. Es bedarf nur einer gesetzlichen Erm\u00e4chtigung \n\nin diesem Lande. Diese Differenzierung ist also m\u00f6glich \n\nund im Rundfunkstaatsvertrag bereits angelegt. \n\nRobert Clemen, CDU: Das ist mir bekannt. Ich w\u00fcrde es \n\naber trotzdem als Wettbewerbsverzerrung ansehen, wenn \n\nwir unsere in Sachsen sehr, sehr breit gef\u00e4cherte und \n\nvielf\u00e4ltige Privatmedienlandschaft dadurch in Probleme \n\nbringen w\u00fcrden, dass wir jetzt noch in einem gro\u00dfen \n\nUmfang nicht kommerzielle bzw. in gro\u00dfem Umfang neue \n\n\u2013 \u2013 Denn damit w\u00fcrde ja die M\u00f6glichkeit bestehen, neue \n\nVereine zu gr\u00fcnden und neue Anbieter auf den Markt zu \n\nbringen. Damit br\u00e4chte man diese Gesamtlandschaft in \n\nSchieflage. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDas m\u00f6gen Sie anders sehen, Herr Kollege. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie sehen das so!) \n\nWir sehen das so und sind froh, dass sich die Medienland-\n\nschaft in Sachsen in den vergangenen Jahren so stabil \n\ngestaltet und stabilisiert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, was wollen wir eigent-\n\nlich mit der Novelle des Privatrundfunkgesetzes? Wir \n\nwollen ein sachsenweites Sendersterben im Fernsehbe-\n\nreich vermeiden, wo dies besonders durch die von mir \n\nangesprochenen gestiegenen Kosten momentan zu be-\n\nf\u00fcrchten ist. \n\nDeshalb erm\u00f6glicht dieses Gesetz der SLM insbesondere \n\n\u00fcber Technikf\u00f6rderung und Hilfe bei den \u00dcbertragungs-\n\nkosten einen Ausweg aus dieser Sackgasse. Wir halten es \n\nf\u00fcr notwendig und zielf\u00fchrend, eine m\u00f6glichst breite, \n\nvielf\u00e4ltige und facettenreiche Berichterstattung auch und \n\nspeziell durch Bewegtbilder im Lokalen zu erhalten. \n\nMeine Vorredner haben einige Fragen zur Spezifik der \n\nEuroparechtskonformit\u00e4t und des Beihilferechts aufge-\n\nworfen. Der Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Georgios  \n\nGounalakis hat dagegen keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken \n\ngesehen. Er hat gesagt: \u201eEs gibt diese grunds\u00e4tzlichen \n\nBedenken nicht, wenn die SLM auf der Satzungsebene \n\ndiese F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten europarechtskonform ausge-\n\nstaltet. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die SLM \n\ndazu in der Lage ist.\u201c \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: So ist es!) \n\nIn dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag, den ich dann noch \n\neinbringen werde, geht es nur darum, dass in Artikel 3 das \n\nWort \u201eInkrafttreten\u201c ersetzt wird. Darauf m\u00f6chte ich jetzt \n\nschon hinweisen und ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass \n\nes ein Unterschied ist, ob ich Bewegtbilder mit Ton \n\nproduziere oder lediglich H\u00f6rfunk veranstalte. \n\nMeine Damen und Herren, um diese einzigartige s\u00e4chsi-\n\nsche Vielfalt der Lokalfernsehlandschaft, von der ich \n\nvorhin gesprochen habe, zu erhalten und das Engagement \n\nder \u00fcber 50 engagierten Veranstalter zu respektieren \n\nsowie die Berichterstattung \u00fcber lokale Ereignisse weiter-\n\nhin zu erm\u00f6glichen, legen wir Ihnen heute dieses Gesetz \n\nzur Abstimmung vor. Ich bitte Sie, im Interesse des \n\nErhaltes unserer einzigartigen s\u00e4chsischen Medienland-\n\nschaft, insbesondere der Lokalfernsehlandschaft, um \n\nZustimmung zu unserer Novelle. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Vielen Dank; einen kleinen Moment. \u2013 Au\u00dferdem \n\nm\u00f6chte ich die Zeit noch nutzen, den vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantrag einzubringen. Es geht lediglich um eine \n\nredaktionelle Frage, dass in Artikel 3 das Wort \u201eInkrafttre-\n\nten\u201c hineingebracht wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und hoffe auf Ihre \n\nZustimmung zu unserer Novelle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10666 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, das Problem mit der Redezeit wird derzeit \u00fcberar-\n\nbeitet und wieder eingestellt. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nGibt es jetzt noch Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich Herrn Staatsmi-\n\nnister Dr. Beermann, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf beabsichtigten \u00c4nderungen am \n\nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz gehen auf eine Initiati-\n\nve der Regierungsfraktionen hier im Landtag zur\u00fcck. Sie \n\nwurden von beiden Fraktionen erarbeitet und im Aus-\n\nschuss \u2013 ich war auch dabei \u2013 sehr konstruktiv und hart in \n\nder Sache diskutiert. \n\nIch m\u00f6chte den Fraktionen f\u00fcr die schnelle und kompe-\n\ntente Erarbeitung und den beteiligten Aussch\u00fcssen und \n\nArbeitskreisen f\u00fcr die z\u00fcgige Beratung danken. Damit ist \n\ngew\u00e4hrleistet, meine Damen und Herren, dass dieses \n\nGesetz noch vor der wohlverdienten Sommerpause des \n\nLandtages verabschiedet werden kann. \n\nIm Wesentlichen werden zwei Teile im Privatrundfunkge-\n\nsetz ge\u00e4ndert. Im ersten Teil soll der Termin f\u00fcr die \n\nBeendigung der analogen Verbreitung von Rundfunk im \n\nBreitbandkabel vom 31. Dezember 2014 auf den \n\n31. Dezember 2018 verschoben werden. Die Ursprungs-\n\nregelung wurde bereits im Jahr 2001 in das Gesetz aufge-\n\nnommen. Wir in Sachsen sind, glaube ich, die Einzigen, \n\ndie so verfahren. \n\nDer Abschalttermin 31.12.2009 wurde im Jahre 2008 bis \n\nzum Ende des Jahres 2014 verl\u00e4ngert. Intention der \n\ns\u00e4chsischen Medienpolitik war es, den Umstieg des \n\nRundfunks auf ausschlie\u00dflich digitale Verbreitung immer \n\nwieder zu bef\u00f6rdern. Da aktuell immer noch circa 30 bis \n\n40 % der Kabelzuschauer \u2013 das sind in Sachsen round \n\nabout 350 000 Haushalte \u2013 analog \u00fcbertragene Program-\n\nme nutzen, sieht die Mehrheit der Kabelnetzbetreiber die \n\nAbschaltung zum jetzigen Zeitpunkt kritisch. Darauf \n\nmuss man als Politik reagieren. \n\nHauptgrund ist, dass sich der Nutzer entweder ein neues \n\nTV-Ger\u00e4t oder eine zus\u00e4tzliche Digitalbox kaufen m\u00fcsste. \n\nAuch da muss die Diskussion weiter vorangetrieben \n\nwerden. Sie erlauben mir, daran zu erinnern, dass auch die \n\nanderen L\u00e4nder noch nicht so weit sind und es dort noch \n\nerheblichen Diskussionsbedarf gibt. \n\nIm Gespr\u00e4ch mit den betroffenen Kabelnetzbetreibern \n\nwuchs die Einsicht, dass der Abschalttermin Ende des \n\nJahres 2014 aufgrund der vielen Analognutzer zu einer \n\nfinanziellen Belastung sowohl der Kabelnetzbetreiber \n\nf\u00fchrt, die auf die neue Empfangstechnik umstellen m\u00fcs-\n\nsen, als auch der Kabelkunden, die sich bei der neuen \n\nEmpfangstechnik um neue Anschaffungen bem\u00fchen \n\nm\u00fcssen, sodass dies noch sehr verfr\u00fcht war. \n\nJetzt haben beide Seiten Zeit, sich auf die vollst\u00e4ndige \n\nDigitalisierung des jetzt noch verbleibenden analogen \n\nRundfunkdistributionsweges einzustellen. Ich glaube, das \n\nist gut und es ist sicher, dass notwendiger und von uns \n\ngerade medienpolitisch gewollter technischer Fortschritt \n\nauf die Belange der Menschen R\u00fccksicht nimmt und \n\nnichts Unm\u00f6gliches fordert. \n\nMeine Damen und Herren! Der zweite Teil der Gesetzes-\n\n\u00e4nderung soll die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine bessere Unterst\u00fct-\n\nzung der s\u00e4chsischen lokalen und regionalen Veranstalter, \n\ninsbesondere durch die S\u00e4chsische Landesmedienanstalt, \n\ner\u00f6ffnen. Der Aufgabenkatalog der SLM wird explizit um \n\ndie Aufgabe erweitert, lokale und regionale Fernsehveran-\n\nstalter bei der zur Verbreitung ihres Programms notwen-\n\ndigen Infrastruktur und nichts anderem \u2013 denn das ist \n\nverfassungsfest und hat nichts mit Meinungsbeeinflus-\n\nsung zu tun \u2013 zu unterst\u00fctzen. \n\nIm Zusammenhang mit der ebenfalls im Rahmen dieses \n\nGesetzentwurfes geplanten \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den \n\nRundfunk im vereinten Deutschland kann nun die Lan-\n\ndesmedienanstalt auch die Kosten der Verbreitung von \n\nlokalen Fernsehveranstaltungen aus Rundfunkbeitragsmit-\n\nteln direkt f\u00f6rdern. Auch das ist in hohem Ma\u00dfe verfas-\n\nsungskonform. \n\nEine weitere \u00c4nderung betrifft die Signalheranf\u00fchrung \n\nder terrestrisch \u00fcber DVB-T verbreiteten Programme der \n\nlokalen Fernsehveranstalter an die Kabelkopfstationen, \n\ndamit diese Programme \u00fcber Kabel empfangbar sind. Mit \n\nder Gesetzes\u00e4nderung wird der Kabelnetzbetreiber nun \n\nverpflichtet, ein ausgestrahltes Signal auch in seine \n\nAnlage einzuspeisen. Im Falle der terrestrischen Ausstrah-\n\nlung hat er es auf eigene Kosten zu realisieren. Auch das \n\nist eine wesentliche Verbesserung; denn mit dieser Ma\u00df-\n\nnahme werden lokale und regionale Fernsehveranstalter \n\nentlastet. Auch das ist v\u00f6llig verfassungskonform. \n\nDie teilweise prek\u00e4re finanzielle Situation der s\u00e4chsischen \n\nlokalen und regionalen Fernsehveranstalter ist vorhin \n\nmehrfach angesprochen worden. Die generell schwierigen \n\nVerh\u00e4ltnisse wurden durch die n\u00f6tige Umstellung von \n\nanaloger auf digitale Verbreitung versch\u00e4rft. Es entstan-\n\nden den Veranstaltern zus\u00e4tzliche Kosten, die nicht durch \n\nden Gewinn weiterer Werbekunden kompensiert werden \n\nkonnten. Der Werbemarkt ist hart umk\u00e4mpft, gerade \n\nregional und lokal. Die von uns aus technischen Gr\u00fcnden, \n\nauch von der Politik, eingef\u00fchrten zus\u00e4tzlichen Kosten, \n\nwie die Umstellung auf digitale Verbreitung, f\u00fchren nach \n\nmeiner Auffassung fairerweise dazu, dass man dort eine \n\nentsprechende Verbreitungshilfe gibt. \n\nDie Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dazu beitragen, die Situation \n\ndeutlich zu verbessern. Kleine Veranstalter bleiben so \n\nerhalten. Wir haben in Sachsen ein bundesweit einmali-\n\nges, vielf\u00e4ltiges TV-Programm. Unter gro\u00dfem Einsatz der \n\nBesch\u00e4ftigten, der Unternehmen wird hier t\u00e4glich ein \n\nregionaler, lokaler Beitrag zur Information der Bev\u00f6lke-\n\nrung \u00fcber lokale Geschehnisse geleistet und damit werden \n\nauch Arbeitspl\u00e4tze gesichert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10667 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs geht um Fernsehen und lokales TV. Nat\u00fcrlich kann \n\nman immer mehr fordern. Die Opposition fordert die \n\nEinbeziehung der nicht kommerziellen Lokalradios in die \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der Landesmedienanstalt, nur \u2013 \n\nlassen Sie mich es deutlich sagen \u2013 geht das an dieser \n\nStelle an der Sache vorbei. Die Produktion und Verbrei-\n\ntung von Fernsehen ist nun einmal deutlich teurer als \n\nbeim Radio. Lokales Fernsehen ben\u00f6tigt deshalb gerade \n\nbei einer technologischen Umstellung mehr Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nSachsen hat sich bereits 1997 entschieden, als Form der \n\nBeteiligung der B\u00fcrger am Radiomachen und zur Ent-\n\nwicklung der Medienkompetenz die s\u00e4chsischen Ausbil-\n\ndungs- und Erprobungskan\u00e4le SAEK zu gr\u00fcnden. Die \n\nSAEK werden mit circa 1,6 Millionen Euro pro Jahr von \n\nder Landesmedienanstalt unterst\u00fctzt. Weitere Formen der \n\nRadiof\u00f6rderung w\u00fcrden das Budget erheblich eingrenzen. \n\nDie nicht kommerziellen Lokalradios erhalten bereits \n\nF\u00f6rderung, sowohl aus eigenen Mitteln der Landesmedi-\n\nenanstalt als auch von den jeweiligen Kommunen. Meine \n\nDamen und Herren von der Opposition, so zu tun, als \n\nw\u00fcrden nicht kommerzielle Lokalradios gar nichts be-\n\nkommen, ist schlicht unfair, denn das entspricht nicht der \n\nWahrheit. \n\nDamit zu verkn\u00fcpfen und zu insinuieren, es w\u00fcrde gera-\n\ndezu die Union vor Ort subventioniert, geht noch mehr an \n\nden Sachverhalten vorbei. Es geht darum, regionale \n\nVielfalt zu erhalten und damit zu dokumentieren, dass die \n\nLokalpolitik vorkommt, und das ist sachdienlich. \n\nGanz im Gegenteil: Vokabeln, wie, dass man auf eine \n\npublizistische Mindestqualit\u00e4t achten m\u00fcsse, sind viel-\n\nmehr dazu geeignet, in eine Richtung zu gehen, wie \n\nandere L\u00e4nder sie auch heute schon einschlagen, n\u00e4mlich \n\nnicht auf die Infrastruktur, die neutral ist, sondern auf die \n\nInhalte Einfluss zu nehmen. Sie erlauben mir den Hin-\n\nweis, dass wir uns damit viel mehr einer Verletzung der \n\nVerfassung ann\u00e4hern w\u00fcrden als bei dem, was wir jetzt \n\ntun. Jetzt sind wir verfassungsrechtlich sauber. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Frage einer publizistischen Mindestqualit\u00e4t muss \n\nansonsten von der Politik definiert werden. Ich warne alle \n\nBeteiligten davor, sich darauf einzulassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gro\u00dfen Respekt vor \n\nden Leistungen der lokalen und regionalen Fernsehveran-\n\nstalter, die unter schwierigen Umst\u00e4nden und mit meist \n\nunzureichenden finanziellen Mitteln die Bev\u00f6lkerung mit \n\naktuellen Informationen versorgen. Mit der vorliegenden \n\nGesetzes\u00e4nderung werden zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nihre Unterst\u00fctzung er\u00f6ffnet. \n\nDie Landesmedienanstalt k\u00fcrzt f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der \n\nlokalen Fernsehveranstalter an anderer Stelle. Es sind die \n\nGutachterkosten, sehr geehrter Herr Abg. Neubert, die das \n\nim Wesentlichen ausmachen. Das wissen Sie und das ist \n\nIhnen bekannt. Zu insinuieren, wir w\u00fcrden damit medien-\n\np\u00e4dagogische Projekte abschaffen, ist nicht richtig. Wir \n\nbleiben mit 2,6 Millionen Euro pro Jahr an der Spitze \n\naller deutschen L\u00e4nder, was die F\u00f6rderung medienp\u00e4da-\n\ngogischer Projekte betrifft. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte daher dieses Hohe \n\nHaus um die Zustimmung zur vorliegenden \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Ich bitte alle Betei-\n\nligten, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass dieses Gesetz noch vor \n\nder Sommerpause verabschiedet werden kann. Die loka-\n\nlen und regionalen Fernsehstationen haben es schlicht \n\nverdient. \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine ab-\n\nschlie\u00dfende Bemerkung: Wie die Anh\u00f6rung ergeben hat, \n\nist das Gesetz europafest. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich \n\nkeine Sorgen machen. Aus der Anh\u00f6rung ist deutlich \n\nhervorgegangen, dass sich die Frage der Europatauglich-\n\nkeit im Wesentlichen mit der Frage der Gestaltung der \n\nSatzung auseinanderzusetzen hat. Sie wird europatauglich \n\ngestaltet, sodass Sie heute dem Gesetz beruhigt zustim-\n\nmen k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen; bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte das Ende der Debatte nutzen, um einen Dank \n\nauszusprechen. Es ist ein Dank an einen Kollegen, der \n\nnicht, wie andere, immer ganz vorn in der Reihe steht. Es \n\ngibt f\u00fcr die erste Reihe stets Verabschiedungen \u2013 das \n\nhaben wir gesehen und das ist richtig so. Aber es gibt \n\nauch Kolleginnen und Kollegen, die im Hintergrund \n\narbeiten und versuchen, an der Sache orientiert, diesen \n\nLandtag voranzubringen. Ich m\u00f6chte deshalb Karl-Heinz \n\nGerstenberg danken. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist aber keine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Egal, das m\u00f6chte ich gern machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas geht aber jetzt nicht!) \n\n\u2013 Auch wenn es nicht geht, aber ich habe ja noch einen \n\nRedebeitrag. Es muss ja keine Kurzintervention sein. \n\nIch m\u00f6chte mich gern bedanken; denn Karl-Heinz  \n\nGerstenberg ist ein Kollege, von dem ich auch als Medi-\n\nenpolitiker durch seine unaufgeregte Art sehr viel lernen \n\ndurfte. Heute wird er voraussichtlich seine letzte Rede \n\nhalten. Ich habe mich gestern auch ein wenig ge\u00e4rgert, \n\nweil ihm vorgeworfen wurde, er w\u00fcrde das Thema \u201eAuf-\n\narbeitung des DDR-Unrechts\u201c f\u00fcr seine eigene Profilie-\n\nrung nutzen. Ich denke, wer so etwas sagt, hat keine \n\nAhnung, wer Karl-Heinz Gerstenberg ist und wie er \n\narbeitet. Deshalb sage ich: Vielen Dank und alles Gute! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10668 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter, ich \n\nlasse Ihnen das heute durchgehen, weil der letzte Plenar-\n\ntag ist. Eine Danksagung ist ja etwas Sch\u00f6nes, aber das \n\nsollte nicht als Kurzintervention zur Gewohnheit werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDrei Minuten Redezeit reichen!) \n\nHerr Neubert, m\u00f6chten Sie eine Kurzintervention vortra-\n\ngen oder einen Redebeitrag halten? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe zwei \n\nAnmerkungen zur Rede des Staatsministers, zum einen \n\nhinsichtlich der Mittel, die in der SLM gek\u00fcrzt werden \n\nsollen, um diese 300 000 Euro sicherzustellen. Ich zitiere \n\naus dem Brief des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der SLM: \u201eDanach \n\nwerden im Wesentlichen der Ansatz zur F\u00f6rderung medi-\n\nenp\u00e4dagogischer Projekte um 30 000 Euro und f\u00fcr Projek-\n\nte des Jugendmedienschutzes um 35 000 Euro, Medien-\n\nforschung, Studien und Analysen um 123 000 Euro, f\u00fcr \n\nFilmf\u00f6rderung\u201c \u2013 also kulturelle Filmf\u00f6rderung \u2013 \u201ein \n\nH\u00f6he von 30 000 Euro gek\u00fcrzt.\u201c Das sind die Angaben \n\naus dem Brief. Zu sagen, dass in diesem Bereich keine \n\nK\u00fcrzungen vorgenommen werden, ist unsachgem\u00e4\u00df. \n\nDas Zweite ist: Sie haben die Zahlen benannt, dass der \n\nSAEK 1,6 Millionen Euro erh\u00e4lt. Es ist tats\u00e4chlich eine \n\ns\u00e4chsische Besonderheit, dass es in einem Bereich, \n\nSAEK, sowohl Ausbildung als auch Medienkompetenz-\n\nvermittlung gibt. Einerseits werden diese Dinge nicht \n\nausgestrahlt, aber andererseits existieren freie Radios, die \n\nDinge ausstrahlen, jedoch keine F\u00f6rderung bekommen. \n\nDas ist genau der Punkt, dass diese Unterscheidung \n\npolitisch ganz bewusst so vorgenommen wird und dass \n\nfreie Radios ganz bewusst aus dieser Finanzierung ausge-\n\nschlossen sind. Das ist genau unser Kritikpunkt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir zur \n\nAbstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPrivatrundfunkgesetzes und des S\u00e4chsischen Gesetzes zur \n\nDurchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im \n\nvereinten Deutschland. Wir stimmen ab auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\n\nche 5/14689. \n\nWir behandeln zuerst die \u00c4nderungsantr\u00e4ge und ich \n\nbeginne mit der Drucksache 5/14799, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, der SPD-Fraktion und der \n\nFraktion GR\u00dcNE. Ich bitte um Einbringung, wenn das \n\ngew\u00fcnscht ist. \u2013 Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ihnen liegt der \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE LINKE, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Es geht darum, in \n\nErg\u00e4nzung zur m\u00f6glichen F\u00f6rderung lokaler und regiona-\n\nler Fernsehprogramme einen weiteren Punkt 19 innerhalb \n\nder Aufgaben der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt im \n\nPrivatrundfunkgesetz einzuf\u00fcgen, und zwar die F\u00f6rderung \n\nnicht kommerzieller lokaler und regionaler H\u00f6rfunksen-\n\nder in Sachsen, insbesondere bei der zur Verbreitung ihres \n\nProgramms erforderlichen Infrastruktur, einzuf\u00fcgen. \n\nGestatten Sie mir noch einen Hinweis auf den Rundfunk-\n\nstaatsvertrag. Es wurde gesagt, das seien zus\u00e4tzliche \n\nForderungen, die Opposition schie\u00dfe \u00fcber das Ziel hinaus. \n\nWenn Sie sich \u00a7 40 des Rundfunkstaatsvertrages, Finan-\n\nzierung zus\u00e4tzlicher Aufgaben von Landesmedienanstal-\n\nten, zur Hand nehmen, dann stellen Sie fest: In diesem \n\nParagrafen wird ganz eindringlich \u2013 eigentlich ausschlie\u00df-\n\nlich von der konkreten Formulierung her \u2013 darauf abge-\n\nstellt, dass der nicht kommerzielle H\u00f6rfunk durch Lan-\n\ndeserm\u00e4chtigung finanziert werden kann. \n\nGenau das w\u00fcnschen wir uns. In den Debatten der letzten \n\nJahre haben wir immer wieder eingefordert, dass es \n\npassiert. Das wird von Ihnen als CDU/FDP-Koalition \n\nverhindert, und zwar \u2013 wie ich bereits sagte \u2013 aus einer \n\nsehr willk\u00fcrlichen, politischen Perspektive heraus, dass \n\nSie freie Radios in diesem Land nicht unterst\u00fctzen wol-\n\nlen. \n\nEs ist absurd, dass auf der einen Seite kommerzielle, von \n\nWerbung finanzierte Fernsehanbieter Geld erhalten und \n\nauf der anderen Seite nicht kommerzielle, ehrenamtliche \n\nProjekte ohne Werbung die Unterst\u00fctzung von Ihnen \n\nversagt bekommen. Vor diesem Hintergrund legen wir \n\nIhnen diesen \u00c4nderungsantrag gemeinsam vor und bitten \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst zum \n\n\u00c4nderungsantrag, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, hier \n\nwerden \u00c4pfel und Birnen miteinander verglichen. Es ist \n\nin der Debatte schon deutlich geworden, dass wir im \n\nBereich der Produktionskosten f\u00fcr Fernsehen einen ganz \n\nanderen Aufwand haben als f\u00fcr den Radiobereich. Des-\n\nhalb kann man das nicht gleichsetzen und wir wollen es \n\nauch im Gesetz nicht gleichsetzen. \n\nZum Zweiten stimmt die Behauptung nicht, dass die \n\nkommerziellen Radios nicht in den Genuss von F\u00f6rder-\n\nmitteln k\u00e4men. Sie bekommen sehr wohl eine Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr Sende- und Leitungskosten. Dar\u00fcber hinaus gab \n\nes ein relativ gro\u00dfz\u00fcgiges Angebot f\u00fcr die Umstellung auf \n\ndie Digitalisierung, die von den nicht kommerziellen \n\nRadios nicht in Anspruch genommen wurde. Diese \n\nDiskussion ist gar nicht so alt. \n\nZum Dritten: Das Thema SAEK ist hier schon als Stich-\n\nwort gefallen. Ich glaube, das ist genau diese Form, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10669 \n\nwodurch B\u00fcrger unterschiedlichsten Alters sich einbrin-\n\ngen und in Medienerfahrungen ausprobieren k\u00f6nnen. \n\nDiese SAEKs werden sehr umfangreich mit 1,6 Millio-\n\nnen Euro unterst\u00fctzt. Deshalb sehen wir keine Notwen-\n\ndigkeit, Ihrem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Herr Neubert noch einmal, \n\nbitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! In der Anh\u00f6rung wird die Frage von den freien \n\nRadios, warum dieses Angebot \u2013 was auch immer als \n\nArgument im Raum steht \u2013 vonseiten der SLM durch die \n\nfreien Radios nicht angenommen wurde, ganz deutlich \n\nbeantwortet. Ich m\u00f6chte darauf noch einmal verweisen. \n\nDie Kostenunterschiede bei den lokalen Fernsehanbietern \n\nund den nicht kommerziellen freien Radios will ich \n\n\u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Das Problem ist: Es \n\ngeht um ganz andere Summen. Die lokalen Fernsehanbie-\n\nter haben nat\u00fcrlich ganz andere Einnahmen. \n\nIm ersten Schritt ist durch die SLM angedacht, dass die \n\nlokalen Fernsehanbieter eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von \n\n300 000 Euro erhalten. Es sind wesentlich h\u00f6here Sum-\n\nmen in der Diskussion. Das, wor\u00fcber wir bei freien \n\nRadios sprechen, sind lediglich 50 000 Euro f\u00fcr alle freien \n\nRadios, um die \u00dcbertragungskosten zu finanzieren. Die \n\nfreien Radios in Sachsen erhalten gemeinsam lediglich \n\n14 000 Euro pro Jahr von der SLM, und das ist absolut \n\nindiskutabel. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00f6nnen jetzt \n\nzur Abstimmung kommen. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag \n\nauf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und \n\neine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/14804, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag erg\u00e4nzen wir die neue Erm\u00e4ch-\n\ntigung der Landesmedienanstalt zur F\u00f6rderung der loka-\n\nlen Fernsehveranstalter um die Bedingung, dass Mindest-\n\nstandards an publizistischer Qualit\u00e4t eingehalten werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDiese Formulierung im Gesetz unterst\u00fctzt die SLM bei \n\nder Durchsetzung von Qualit\u00e4tskriterien. Sie st\u00e4rkt ihr den \n\nR\u00fccken. Wir schreiben also nicht etwa Kriterien f\u00fcr \n\nProgrammqualit\u00e4t vor \u2013 das ist Aufgabe der SLM \u2013, \n\nsondern wir sichern gesetzlich ab, dass es \u00fcberhaupt \n\nQualit\u00e4tskriterien gibt. Das ist verfassungsrechtlich v\u00f6llig \n\nunbedenklich und aus unserer Sicht gesetzgeberisch \n\nnotwendig. Deshalb bitte ich um Zustimmung. \n\nDie verbleibenden zwei Minuten m\u00f6chte ich f\u00fcr einige \n\npers\u00f6nliche Worte nutzen. Das ist nun wirklich meine \n\nletzte Rede. Ich verabschiede mich nach 24 Jahren aus der \n\ns\u00e4chsischen Landespolitik. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nIn dieser langen Zeit hat es eine zum Teil sehr vertrauens-\n\nvolle Zusammenarbeit mit vielen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen aus mehreren demokratischen Fraktionen gegeben, \n\nund ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei Ihnen bedanken. \n\nIch bin aus der B\u00fcrgerbewegung in die Politik gekommen \n\nmit einer Konsensorientierung. Stets habe ich mich \n\nbem\u00fcht, auch anderen politischen Positionen zuzuh\u00f6ren, \n\nsie zu achten und konstruktiv mit ihnen umzugehen. Ich \n\nhabe auch gelernt zuzuspitzen und zu sch\u00e4rfen, um das \n\nWesentliche deutlich zu machen. Wenn ich dadurch \n\njemanden unter Ihnen pers\u00f6nlich verletzt haben sollte, \n\ndann tut mir das leid. \n\nUnter diesen 24 Jahren waren zehn Jahre au\u00dferparlamen-\n\ntarisch, unfreiwillig, aber mit wichtigen Erfahrungen. Ich \n\nhabe dabei auch den Blick auf dieses Parlament von \n\nau\u00dfen erlebt. Ich habe erlebt, wie wichtig den Menschen \n\nin diesem Land die politische Kultur ist. Das war gestern \n\nbereits Thema. \n\nDazu nur zwei S\u00e4tze. Ich glaube, zu dieser politischen \n\nKultur geh\u00f6rt ma\u00dfgeblich der Umgang mit parlamentari-\n\nschen Initiativen der Opposition. Das Prinzip des Weg-\n\nstemmens, zum Teil mit pirouettenhaften Begr\u00fcndungen, \n\nwie wir es in den letzten Jahren erleben mussten, wird \n\nnicht \u00fcberzeugend von au\u00dfen nachvollzogen. Das sage ich \n\nsehr bewusst, da wir in der letzten Legislaturperiode in \n\ndieser Frage schon eine ganz andere Qualit\u00e4t erreicht \n\nhatten. \n\nIch bitte all jene, die in der 6. Legislaturperiode hier t\u00e4tig \n\nsein werden: Stellen Sie auch das in den Mittelpunkt Ihrer \n\nArbeit. F\u00fcr die Menschen in diesem Land ist es wichtig, \n\nwie wir miteinander umgehen \u2013 rhetorisch, aber auch \n\ninhaltlich. Daran misst sich die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nDemokratie und f\u00fcr dieses s\u00e4chsische Parlament. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich bin derjenige, der muss. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir werden dem \u00c4nderungsantrag leider nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen, weil wir der Landesmedienanstalt gern den \n\nSpielraum zur Ausgestaltung der F\u00f6rderung erhalten \n\nm\u00f6chten. Wir halten es vonseiten des Gesetzgebers nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll, dass wir von vornherein eine Einschr\u00e4nkung \n\nvornehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10670 \n\nHerr Staatsminister Beermann hat darauf hingewiesen, \n\ndass es einige verfassungsrechtliche Klippen gibt, die zu \n\nbeachten sind. Die F\u00f6rderung sollte in aller Ruhe von der \n\nS\u00e4chsischen Landesmedienanstalt vorbereitet werden, \n\nsodass f\u00fcr die Beteiligten tats\u00e4chlich klar ist, unter wel-\n\nchen Bedingungen gef\u00f6rdert werden kann. \n\nZum Abschluss ein pers\u00f6nliches Wort. Herr Dr. Gersten-\n\nberg, ich m\u00f6chte mich auch bei Ihnen bedanken. Es war \n\neine sehr angenehme pers\u00f6nliche Zusammenarbeit, nicht \n\nnur im Bereich der Medienpolitik, sondern viel, viel \n\nl\u00e4nger im Bereich der parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \n\nIch glaube, dass auch der gute pers\u00f6nliche Draht, den wir \n\nalle zueinander hatten, ein St\u00fcck weit dazu beigetragen \n\nhat, dass in dieser Legislaturperiode in den PGF-Runden \n\nsehr offen und sehr konstruktiv miteinander umgegangen \n\nwurde. Das ist auch ein Fortschritt gegen\u00fcber der letzten \n\nLegislaturperiode. Dazu haben Sie einen gro\u00dfen Beitrag \n\ngeleistet und daf\u00fcr herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN , der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es eine \n\nweitere Wortmeldung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse \n\nich \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer dem \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion GR\u00dcNE seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/14805, \u00c4nderungsantrag \n\nder CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion. Wird Einbrin-\n\ngung gew\u00fcnscht? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht. M\u00f6chte eine Fraktion dazu \n\nnoch reden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \n\nzur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt artikelweise \n\nab und beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Viele Stimmenthaltungen, dennoch wurde der \u00dcber-\n\nschrift mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkge-\n\nsetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Damit wurde Artikel 1 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durch-\n\nf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im \n\nvereinten Deutschland. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nwieder Stimmenthaltungen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen \n\nStimmenthaltungen wurde Artikel 3 dennoch mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung: Wer dem Gesetz-\n\nentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Ich m\u00f6chte gern die Gegenstim-\n\nmen sehen. \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wollte es einmal ausprobieren. \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Meine \n\nDamen und Herren, es ist Eilausfertigung gew\u00fcnscht. \n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Etwa?! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Das hatte ich jetzt nicht verstanden, Herr Piwarz. Wenn \n\nes wichtig war, bitte wiederholen, sonst nicht. \u2013 Also, es \n\ngibt keinen Widerspruch. Damit ist das so angenommen. \n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt und kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die  \n\nHilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankheiten \n\nDrucksache 5/14180, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14743, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion, danach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10671 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir sprechen jetzt zum \n\nS\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Hilfen und die Unterbrin-\n\ngung bei psychischen Krankheiten. Dem vorausgegangen \n\nist ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem \n\nvergangenen Jahr, welches die Regelungen zur Behand-\n\nlung eines Patienten im Ma\u00dfregelvollzug ohne dessen \n\nEinwilligung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hatte. Wenn wir \u00fcber \n\npsychische Krankheiten sprechen, dann sprechen wir bei \n\nder Zwangsbehandlung von der absoluten Ausnahme. Im \n\nRegelfall \u2013 das ist die breite Masse der F\u00e4lle \u2013 m\u00f6chte der \n\nBetroffene behandelt werden und ist auch mit der Be-\n\nhandlung entsprechend einverstanden. Aber es gibt eben \n\nauch F\u00e4lle, in denen das leider nicht der Fall und die \n\nEinsichtsf\u00e4higkeit nicht vorhanden ist. \n\nWorum es geht, m\u00f6chte ich an einem Beispiel deutlich \n\nmachen, einem Schreiben von Anwohnern aus dem \n\nDresdner Stadtteil Altgompitz, die sich an verschiedene \n\nBeh\u00f6rden gewandt haben und dort das Verhalten eines \n\npsychisch kranken B\u00fcrgers schilderten. Ich zitiere einmal \n\naus dem Brief: \u201eEr bedrohte Anwohner mit der Axt, \n\nschlug Wohnungst\u00fcren und Hoftore ein, besch\u00e4digte \n\nAutos, Stromverteilerk\u00e4sten und anderes.\u201c Die Anwohner \n\nberichten dann noch von weiterem krankhaftem Verhal-\n\nten, wie lautem Schreien in der Nacht oder Klingeln an \n\nden T\u00fcren, Beschimpfen der Anwohner und der Postboten \n\noder dass er mit dem Bademantel in der Stadt unterwegs \n\nist, aber eben nicht behandelt werden m\u00f6chte. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Beschluss \n\neine Zwangsbehandlung nicht v\u00f6llig ausgeschlossen, die \n\nAnforderungen daran aber deutlich h\u00f6hergesetzt. So ist \n\neine Behandlung ohne Einwilligung des Patienten nur \n\nm\u00f6glich, wenn dieser zu verhaltenswirksamer Einsicht \n\nkrankheitsbedingt nicht f\u00e4hig ist. Auch darf eine \u00e4rztliche \n\nZwangsma\u00dfnahme nur zum Zweck der Behandlung der \n\nAnlasserkrankung sowie nur in F\u00e4llen der Eigengef\u00e4hr-\n\ndung bei krankheitsbedingter Einsichtsunf\u00e4higkeit vorge-\n\nnommen werden. Um also an das Beispiel aus Altgompitz \n\nanzukn\u00fcpfen: Wenn jemand nur mit dem Bademantel \u2013 \n\ndas ist das eine Verhalten; ich will den Gesamtfall nicht \n\nbewerten \u2013 durch die Stadt geht, wird das sicherlich nicht \n\nder Grund sein, eine Zwangsbehandlung vorzunehmen. \n\nWenn aber jemand mit der Axt unterwegs ist, dann kann \n\nman sicher schon mal die Frage stellen: W\u00e4re das ein Fall, \n\nder unter unser Gesetz f\u00e4llt? \n\nIm Beschluss des Verfassungsgerichts wurden ferner \n\nweitere materielle und verfahrensrechtliche Vorausset-\n\nzungen aufgestellt. So muss der Zwangsbehandlung eine \n\nhinreichend konkrete Ank\u00fcndigung vorausgehen und das \n\nKrankenhaus hat sich vor der Zwangsbehandlung ernst-\n\nhaft um eine auf Vertrauen gegr\u00fcndete und freiwillige \n\nZustimmung des Betroffenen zu bem\u00fchen. Auch wird \n\nklargestellt, dass die Behandlungsma\u00dfnahme nur so lange \n\nerfolgen kann, wie sie Erfolg verspricht und der Behand-\n\nlungszweck noch nicht erreicht ist. Die Behandlung darf \n\nnur als letztes Mittel eingesetzt werden, wenn andere, \n\nmildere Mittel keinen Erfolg versprechen. \n\nF\u00fcr die Beurteilung einer solchen Prognose m\u00fcssen die \n\ninfrage kommenden milderen Mittel in der Regel einge-\n\nsetzt werden. Es muss eine Abw\u00e4gung zwischen dem \n\nNutzen und der Belastung der Behandlung durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Der zu erwartende Nutzen muss zudem den \n\nSchaden der Nichtbehandlung \u00fcberwiegen. Ein zuvor \n\nge\u00e4u\u00dferter freier Wille des Patienten ist zu beachten. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden diese \n\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichts entsprechend \n\numgesetzt und bestehende Rechtsunsicherheiten bei der \n\nBehandlung psychisch Kranker aus dem Weg ger\u00e4umt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der vorliegende \n\nGesetzentwurf nimmt noch weitere \u00c4nderungen vor. \n\nDazu geh\u00f6ren exemplarisch die Psychiatrieberichterstat-\n\ntung sowie die Konkretisierung der ambulanten Nachsor-\n\nge. Mit der Psychiatrieberichterstattung soll die Versor-\n\ngungsqualit\u00e4t eingesch\u00e4tzt und im Zeitverlauf kontinuier-\n\nlich vergleichbar gemacht werden. Damit soll eine be-\n\ndarfs- und bed\u00fcrfnisgerechte Versorgung sichergestellt \n\nwerden. Die erhobenen Daten werden dabei ausgewertet \n\nund sollen Aussagen zum Auftreten und zur H\u00e4ufigkeit \n\npsychischer Erkrankungen sowie zu regionalen Unter-\n\nschieden liefern und als Grundlage f\u00fcr eine Gesundheits-\n\nplanung und Strukturierung der psychiatrischen Versor-\n\ngung dienen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass die Datenerhebung freiwillig ist. Die ambulante \n\nNachsorge im Rahmen der Arbeit der forensisch-\n\npsychiatrischen Ambulanzen ist ein wichtiges Instrument, \n\num R\u00fcckfallgefahren der Zielgruppe zu kontrollieren und \n\nihnen zu begegnen. Zielgruppe der forensisch-psychia-\n\ntrischen Ambulanz sollen k\u00fcnftig sowohl Personen sein, \n\ndie aus dem Ma\u00dfregelvollzug entlassen wurden, als auch \n\nPersonen, die in der Hauptverhandlung eine Ma\u00dfregel \n\nerhalten haben, bei denen diese jedoch ausgesetzt und \n\nF\u00fchrungsaufsicht mit der Ma\u00dfgabe der Behandlung in \n\neiner forensischen Ambulanz angeordnet wurde. \n\nDiese Aufgabe und die medizinisch-therapeutischen \n\nsowie psychosozialen Aufgaben nach der station\u00e4ren \n\nBehandlung \u00fcbernimmt ein multiprofessionelles Team in \n\nder forensisch-psychiatrischen Ambulanz. Die Kontinuit\u00e4t \n\nder psychiatrischen Behandlung ist somit gew\u00e4hrleistet. \n\nZus\u00e4tzlich zur forensischen Nachsorge soll aber mit der \n\nEinrichtung der forensischen Ambulanzen die Chance \n\ngenutzt werden, den Anstieg der Neuaufnahmen durch \n\nVermeidung einer station\u00e4ren Unterbringung abzupuffern \n\nsowie die jeweilige Verweildauer zu senken. \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz hat \n\nsich im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens inten-\n\nsiv mit dem vorliegenden Gesetzentwurf auseinanderge-\n\nsetzt und es fand eine Anh\u00f6rung statt, aus der wichtige \n\nAnregungen aufgenommen worden sind. Dabei m\u00f6chte \n\nich insbesondere dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten f\u00fcr die gute und konstruktive Zusammenarbeit dan-\n\nken. \n\nEine weitere \u00c4nderung betrifft zum Beispiel die Leitung \n\nder Sozialpsychiatrischen Dienste in den Landrats\u00e4mtern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10672 \n\nbzw. Stadtverwaltungen. Nicht nur Psychiater k\u00f6nnen \n\ndiese leisten, sondern ausnahmsweise auch \u00c4rzte im \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst und Psychologische \n\nPsychotherapeuten, wenn die entsprechende Einwilligung \n\ndes Sozialministeriums vorliegt. Wir haben dabei einen \n\nWunsch der Psychotherapeutenkammer aufgegriffen und \n\nvielleicht auch ein Puzzlesteinchen gegen den \u00c4rzteman-\n\ngel gelegt; denn ich denke, wir sollten an verschiedenen \n\nStellen schauen, welche geeigneten Berufsgruppen es \n\nneben den \u00c4rzten noch gibt, die diese Aufgaben wahr-\n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen, Sie bitten, diesem \n\nGesetzentwurf zuzustimmen, und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE, bitte; Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nm\u00f6chte den Anfang machen, Mut zur L\u00fccke haben und \n\nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\nWir haben in vielen Ausschusssitzungen ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert. Nicht alles, was die Experten uns empfohlen \n\nhaben, konnte umgesetzt werden. Nicht alles ist gelungen. \n\nDeshalb werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen \n\nGesetzentwurf der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nFrau Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor auch ich meinen \n\nRedebeitrag zu Protokoll gebe, m\u00f6chte ich die Gelegen-\n\nheit nutzen, um den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes Ministeriums meinen Dank auszusprechen. Wir hatten \n\nwenig Zeit f\u00fcr die Beratungen, aber ganz viele Fragen und \n\nBitten, die umgehend und umfassend beantwortet wurden. \n\nIch wei\u00df, dass es eine Flei\u00dfarbeit gewesen ist. Deshalb an \n\ndieser Stelle ein Dankesch\u00f6n. \n\nIch gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \n\nbitte, Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordneten! Vieles hat mein Kollege \n\nAlexander Krau\u00df schon gesagt. Das m\u00f6chte ich an der \n\nStelle nicht wiederholen. Es war sportlich und in einem \n\nsehr engen Korsett, dass wir das Gesetz auf den Weg \n\ngebracht haben. Auch meine Fraktion m\u00f6chte den Dank \n\nan alle beteiligten \u00c4rzte, medizinisches Personal, Selbst-\n\nhilfegruppen und die Ministerien noch einmal ausspre-\n\nchen. \n\nDie Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau \n\nAbg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde es hier \u00fcberneh-\n\nmen, die ablehnende Haltung von SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu erl\u00e4utern. \n\nZuerst m\u00f6chte ich mich allerdings dem Dank von Dagmar \n\nNeukirch anschlie\u00dfen. Der Dank geht ans Ministerium. \n\nGeschuldet dem Verfahren, dass es nicht nur in einem \n\nengen Korsett war, sondern auch die Einbeziehung von \n\nBetroffenen nicht zulie\u00df, war es trotzdem m\u00f6glich, \n\numfangreich Fragen zu stellen. Diese wurden vom Minis-\n\nterium auch beantwortet und konnten eine Rolle bei \n\nunseren Beratungen spielen. Der Kollege ist schon darauf \n\neingegangen. \n\nIm Februar letzten Jahres hat das Bundesverfassungsge-\n\nricht die Rechtsgrundlage, die in Sachsen eine Behand-\n\nlung gegen den nat\u00fcrlichen Willen, zum Beispiel durch \n\neine zwangsweise Gabe von Medikamenten, erm\u00f6glichte, \n\nf\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Warum das? Das Bundesverfassungs-\n\ngericht hielt es f\u00fcr nicht hinnehmbar, dass bei einem \n\nderart schwerwiegenden Grundrechtseingriff wichtige \n\nVerfahrensgrunds\u00e4tze nicht rechtlich normiert waren. Das, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, hatte sich schon fr\u00fch \n\nabgezeichnet \u2013 auch bei Urteilen zu Gesetzen anderer \n\nL\u00e4nder. Auch Sachsen musste sich schon zu diesem \n\nZeitpunkt darauf einstellen, dass das s\u00e4chsische Gesetz \n\ndem nicht standhalten w\u00fcrde. \n\nSeitdem mussten die psychiatrischen Kliniken und Fach-\n\nabteilungen neue Wege gehen bzw. schmale Pfade alterna-\n\ntiver Methoden oder Verfahren, die es zu diesem Zeit-\n\npunkt schon gab, zu gangbaren Wegen ausbauen; denn der \n\nZwang war fortan nicht mehr erlaubt. Dabei, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, wurden Erfahrungen gemacht, die \n\nzusammen mit denen anderer Bundesl\u00e4nder dazu f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, eine Zwang reduzierende therapeutische Kultur \n\nzu entwickeln. \n\nWenn wir diese Entwicklung aufgreifen w\u00fcrden, k\u00f6nnten \n\nwir mit der Novellierung des PsychKG zwei Ziele verfol-\n\ngen: erstens, diese Erfahrungen einer zwangsfreien \n\nBehandlung und der entsprechenden Verfahren. \u2013 Ich \n\nnenne zum Beispiel die Behandlungsvereinbarung. \n\nZugegebenerma\u00dfen sind diese Verfahren in der Regel \n\ngespr\u00e4chsintensiv und die Budgetierung, die die Psychiat-\n\nrie demn\u00e4chst treffen wird, wird das nicht unbedingt \n\nerleichtern. \u2013 Also: Entsprechende Verfahren bei der \n\nNovellierung des Gesetzes zu w\u00fcrdigen und die notwen-\n\ndigen Rahmenbedingungen f\u00fcr diesen Weg zu schaffen \u2013 \n\nes ist klar, dass es notwendiger Rahmenbedingungen \n\nbedarf \u2013 k\u00f6nnen Sie im Bericht der Besuchskommission \n\nnachlesen. Es ist auch hier schon Thema gewesen. Also: \n\nEs ist wichtig, die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nden Weg zu schaffen. Das ist die eine Seite. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10673 \n\nZum anderen k\u00f6nnen wir durch die Novellierung Rege-\n\nlungen schaffen, die eine Behandlung gegen den Willen \n\nals Ultima Ratio rechtssicher erm\u00f6glichen. Es geht nicht \n\ndarum, das auszuschlie\u00dfen. \n\nMein Eindruck vom Verfahren war, dass diese beiden \n\nWege nicht wirklich zur Debatte standen. Die Staatsregie-\n\nrung hatte nur ein Ziel: Sie wollte Zwangsbehandlungen \n\nerm\u00f6glichen. Damit wurde allerdings eine Chance vertan, \n\nn\u00e4mlich aus den Erfahrungen einer Psychiatrie, die \n\nzwangsweise ohne Zwang auskommen musste, zu lernen \n\nund das System der psychiatrischen Versorgung entspre-\n\nchend weiterzuentwickeln. Das, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, kann nur dann gelingen, wenn die ambulante \n\npsychiatrische Versorgung und die niedrigschwelligen \n\nAngebote so ausgebaut werden, dass eine fr\u00fchzeitige \n\nKrisenintervention erfolgen kann. Eine funktionierende \n\nKomplement\u00e4rversorgung hat das Potenzial, schweren \n\nKrisen und Notf\u00e4llen, die dann potenziell zwangsbehand-\n\nlungsanf\u00e4llig sind, vorzubeugen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist lobend zu erw\u00e4hnen, dass \n\ndie Leitung der Sozialpsychiatrischen Dienste im Gesetz \n\nge\u00e4ndert wurde. Dazu hat mein Kollege schon etwas \n\ngesagt. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde mehr als \n\neinmal kritisiert, dass sich die Staatsregierung zunehmend \n\naus der psychiatrischen Komplement\u00e4rversorgung zu-\n\nr\u00fcckzieht. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist fatal \n\nf\u00fcr die Betroffenen. Leider war das Verfahren nicht so \n\nangelegt, dass Betroffene ausreichend einbezogen wur-\n\nden. Das kann mit dem Psychiatriebeirat nicht abgedeckt \n\nwerden. Dort ist nur ein Betroffener drin, und dieser \n\nspricht auch nicht f\u00fcr einen Verband. Ein ausreichendes \n\nVerfahren beinhaltet auch, dass Betroffene ausreichend \n\nZeit f\u00fcr ihre Stellungnahme bekommen. Das war nicht \n\ngegeben. \n\nDas ist ein weiterer Grund f\u00fcr unsere Ablehnung des \n\nGesetzentwurfes. Ich pers\u00f6nlich habe gro\u00dfe Zweifel, ob \n\nder vorliegende Gesetzentwurf im Einklang mit der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention steht. Im Zusammenhang \n\nmit der psychiatrischen Versorgung im Allgemeinem und \n\nmit dem PsychKG im Besonderen werden die Rechte \n\neiner Reihe von Menschen im Sinne der UN-Konvention \n\ntangiert, die es zu ber\u00fccksichtigen gilt. Ich verzichte \n\ndarauf, die Rechte im Einzelnen zu nennen, kann sie \n\nIhnen aber bei Bedarf gern nennen. \n\nEine systematische \u00dcberpr\u00fcfung dahin gehend hat jeden-\n\nfalls nicht stattgefunden. Vielmehr geht das Sozialminis-\n\nterium \u2013 so ist uns auf Nachfrage geantwortet worden \u2013 \n\ndavon aus, dass die UN-BRK beachtet wurde. Durch \n\nwelche konkreten Ma\u00dfnahmen und Verfahren das erfolg-\n\nte, ist dabei \u00fcberhaupt nicht klar. \n\nDrittens, liebe Kolleginnen und Kollegen, halte ich die \n\nNormen im Gesetz f\u00fcr zu unbestimmt. Ein Leitsatz des \n\nBundesverfassungsgerichts lautete: \u201eDie wesentlichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit einer Zwangsbe-\n\nhandlung bed\u00fcrfen klarer und bestimmter gesetzlicher \n\nRegelungen.\u201c Das gilt auch f\u00fcr die Anforderungen an das \n\nVerfahren. \n\nPraktiker und Praktikerinnen aus den Kliniken kritisieren \n\ngenau diesen Mangel an Klarheit und Bestimmtheit der \n\nNormen zur Zwangsbehandlung, der ihre Arbeit und ihre \n\nrechtssichere Entscheidung im Alltag erschwert. \n\nDer Gesetzestext muss insgesamt klarer und bestimmter \n\nformuliert werden, sodass alle Rechtsanwendenden \u2013 die \n\nPatienten und Patientinnen, die Untergebrachten, die \n\nAngeh\u00f6rigen, die Verfahrenspfleger und Verfahrenspfle-\n\ngerinnen, \u00c4rzte und \u00c4rztinnen, Pfleger, Krankenschwes-\n\ntern in den Klinken \u2013, die in der Regel \u00fcber keine juristi-\n\nsche Ausbildung verf\u00fcgen, sehr genau wissen, welche \n\nRechte und Pflichten aus dem PsychKG resultieren, zum \n\nErgreifen welcher Sicherungs- und Zwangsma\u00dfnahmen \n\ndas Gesetz wen erm\u00e4chtigt und welcher Voraussetzungen \n\ndiese jeweils bed\u00fcrfen und welche Rechtsschutzm\u00f6glich-\n\nkeiten mithilfe welcher Unterst\u00fctzung er\u00f6ffnet werden. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf formuliert keine ausrei-\n\nchenden rechtssicheren und menschenrechtskonformen \n\nL\u00f6sungen und l\u00e4sst zentrale Fragen in einem Bereich, der \n\nmit massiven Grundrechtseingriffen verbunden ist, \n\nunbeantwortet, und vor allem: Das Bem\u00fchen der Staatsre-\n\ngierung, Zwangsma\u00dfnahmen wirklich nur als Ultima \n\nRatio zuzulassen und stattdessen alternative Methoden \n\nund ambulante Angebote zu st\u00e4rken, ist nicht zu erkennen. \n\nDeshalb lehnen wir den Gesetzentwurf ab. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte im Zusam-\n\nmenhang mit dieser Debatte zum Gesetzentwurf, aber \n\nauch sonst den Eindruck, dass f\u00fcr manche von Ihnen die \n\nvon mir immer wieder zitierten Menschenrechtskonven-\n\ntionen eher eine Last als eine Errungenschaft sind. Die \n\nW\u00fcrde des Menschen wird sich nicht automatisch als \n\nGrundlage unseres Handelns einstellen. Bedenken Sie \n\nbitte: Wir sind weder zeitlich noch r\u00e4umlich weit von \n\nGr\u00e4ueln entfernt. Ich halte es f\u00fcr eine wesentliche Aufga-\n\nbe der Parlamente und des demokratischen Diskurses, die \n\nMenschenw\u00fcrde immer wieder bewusst als Grundlage \n\nunseres Handelns zu zitieren und damit auch weiterzutra-\n\ngen und zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \n\nhat keinen Redebedarf. \u2013 Gibt es vonseiten der Fraktionen \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nFrau Staatsministerin, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Gesetz \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei \n\npsychischen Krankheiten \u2013 kurz PsychKG genannt \u2013 ist \n\ndie Rechtsgrundlage f\u00fcr die psychiatrische Versorgung in \n\nunserem Freistaat. Es sichert seit dem Jahr 1994 die \n\nRechte der psychisch kranken Menschen und hat sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10674 \n\nseitdem in der Praxis bew\u00e4hrt. Besonders die umfassen-\n\nden Reformen in der Psychiatrie haben gezeigt, dass es \n\neine gute Grundlage ist. \n\nDieses 3. \u00c4nderungsgesetz ist deshalb auch keine Neu-\n\nausrichtung in der Psychiatriepolitik. Vielmehr geht es \n\ndarum, es an die ge\u00e4nderten Bed\u00fcrfnisse und und Anfor-\n\nderungen in der Praxis anzupassen und auch die h\u00f6chst-\n\nrichterliche Rechtsprechung in einigen Bereichen umzu-\n\nsetzen. Damit verbessert dieses \u00c4nderungsgesetz die \n\nSituation psychisch kranker und behinderter Menschen. \n\nWorum geht es konkret? Wir haben hier bereits die \n\nver\u00e4nderte Rechtsgrundlage von 2013 nochmals verdeut-\n\nlicht. Dies kam auch f\u00fcr den Freistaat \u00fcberraschend, weil \n\nwir bereits weitergehende Sicherungen als andere L\u00e4nder \n\nhatten. So ist in Sachsen die Zustimmung eines Betreuers \n\nf\u00fcr eine Zwangsbehandlung zum Schutz des Patienten \n\nerforderlich. Nun hat das Bundesverfassungsgericht \n\nh\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be angesetzt, die in diesem \u00c4nderungsge-\n\nsetz vollst\u00e4ndig umgesetzt sind. \n\nErstens: Die Behandlung mit Medikamenten gegen den \n\nWillen des Patienten wird wieder im Rahmen einer \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Unterbringung m\u00f6glich. Diese \n\nBehandlung ist immer die Ultima Ratio. Aber es gibt \n\nKrankheitsbilder, bei denen Medikamente gerade erst ein \n\nmenschenw\u00fcrdiges Leben sicherstellen; denn sie sch\u00fctzen \n\nden Patienten und stellen Selbstbestimmung und Selbst-\n\nverantwortung wieder her. \n\nZweitens: Der rechtliche Schutz der Patienten wird \n\nverbessert, weil die Voraussetzungen und das Verfahren \n\nklarer geregelt sind und die Zustimmung des Betreuungs-\n\ngerichts erforderlich ist. \n\nDrittens: Mit dem \u00c4nderungsgesetz erh\u00f6hen wir die \n\nRechtssicherheit der \u00c4rzte bei ihrem therapeutischen \n\nHandeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\nmit diesem \u00c4nderungsgesetz wurden nicht nur die Vorga-\n\nben des Bundesverfassungsgerichts umgesetzt, wir haben \n\nzugleich die M\u00f6glichkeit genutzt, weitere Anpassungen \n\nvorzunehmen. Auch hierzu zwei Beispiele: \n\nErstens: Mit dem Gesetz f\u00fchren wir eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nstandardisierte Psychiatrieberichterstattung ein. Die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung hierbei war, den Datenschutz \n\nvollst\u00e4ndig zu beachten. Damit werden wir f\u00fcr die Zu-\n\nkunft \u00fcber eine solide Datenbasis verf\u00fcgen und k\u00f6nnen \n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit des Systems besser bewerten und \n\ndaraus weitere Planungen ableiten. \n\nZweitens: Wir st\u00e4rken die forensischen Kliniken bei der \n\nBetreuung psychisch kranker Rechtsbrecher nach ihrer \n\nEntlassung aus dem Ma\u00dfregelvollzug. So verbessern und \n\nsichern wir die Nachsorge f\u00fcr die Patienten, erh\u00f6hen die \n\nSicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und verbessern die ambu-\n\nlante Betreuung. Wir hoffen, damit auch die Verweildauer \n\nder Patienten in den Ma\u00dfregelvollzugseinrichtungen zu \n\nverk\u00fcrzen. \n\nSie sehen, dieses \u00c4nderungsgesetz gew\u00e4hrleistet die \n\nAnpassung der Gesetze an die tats\u00e4chlichen Gegebenhei-\n\nten. Es verbessert die Versorgung und sichert die Rechte \n\nunserer Patientinnen und Patienten. Auch hier m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich Dank an die beteiligten Aussch\u00fcsse des \n\nLandtags f\u00fcr die konstruktive und zugleich z\u00fcgige Bera-\n\ntung sagen. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist mir \n\nin der Redezeit nicht gelungen, auf das, was Frau Ministe-\n\nrin jetzt angesprochen hat, n\u00e4mlich die Psychiatriebe-\n\nrichterstattung, einzugehen. Manche von Ihnen erinnern \n\nsich wahrscheinlich an die Novellierung des PsychKG in \n\nder letzten Legislatur. Damals wurde die Psychiatriebe-\n\nrichterstattung, die damals schon mit dem Gesetz einge-\n\nf\u00fchrt werden sollte, zur\u00fcckgezogen, weil der Daten-\n\nschutzbeauftragte dort zu Recht Bedenken hatte. Es ist \n\ndem Staatsministerium nicht gelungen, bei der Vorlage \n\ndes Gesetzentwurfs der Psychiatrieberichterstattung \n\nRechnung zu tragen. Insofern war es dem Engagement \n\ndes Datenschutzbeauftragten zu verdanken, dass dieses \n\nMal das Gesetz mit der Psychiatrieberichterstattung \n\nverabschiedet werden konnte und dass noch Regelungen \n\neingef\u00fcgt werden konnten, die diese datenschutzrechtli-\n\nchen Bedenken ausger\u00e4umt haben. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihm \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nwollen Sie darauf antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Krau\u00df hatte aber noch einmal um das Wort gebeten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\ndie grunds\u00e4tzlichen Bedenken, die die GR\u00dcNEN vorge-\n\ntragen haben, eingehen. Keine Frage: Auch psychisch \n\nkranke Menschen haben Rechte. Die wollen wir ihnen \n\nnicht vorenthalten, das ist keine Frage. Deswegen sind die \n\nH\u00fcrden zur Zwangsbehandlung auch sehr hoch. Aber die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention ist auch kein Freifahrt-\n\nschein daf\u00fcr, alles machen zu d\u00fcrfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe vorhin \n\neinen Fall vorgetragen. Wenn jemand mit der Axt durch \n\ndie Gegend rennt, dann, finde ich, hat nicht nur der \n\nBetreffende, der mit der Axt unterwegs ist, Rechte, \n\nsondern auch derjenige, der noch in dem Dorf wohnt, und \n\nzwar, dass er nicht von der Axt erschlagen wird. Wenn \n\nman das selbst nicht einsehen kann, das nicht sieht, dass \n\nman mit der Axt durch die Gegend rennt und vielleicht \n\nauf Leute einschl\u00e4gt, weil man krankheitsbedingt nicht \n\ndazu in der Lage ist, dann, finde ich, hat die Gesellschaft \n\ndie Aufgabe, den Betreffenden zwangsweise zu behandeln \n\nund ihn auf die richtige Spur zu bringen. Das ist zwar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10675 \n\nimmer das letzte Mittel, aber ich bitte darum, dass wir \n\nbeide Rechtsg\u00fcter ein wenig abw\u00e4gen. \n\nEs gibt nicht nur den psychisch Kranken, es gibt auch die \n\nrestliche Gesellschaft. Die Menschen haben ein Anrecht \n\ndarauf, dass ihnen mit W\u00fcrde begegnet wird. Ich glaube, \n\ndas ist uns mit dem Gesetz gut gelungen, das haben wir \n\ngeschafft. H\u00e4tte es andere Formulierungsvorschl\u00e4ge \n\ngegeben, h\u00e4tten Sie das gern in einem \u00c4nderungsantrag \n\nvorbringen k\u00f6nnen. Sie haben es nicht getan. Ich glaube, \n\nIhnen ist auch nichts Besseres eingefallen, als wir im \n\nGesetz haben. Insofern w\u00fcrde ich mich freuen, wenn auch \n\nSie dem Gesetz zustimmen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Auch an dieser Stelle eine \n\nKurzintervention. Zum einen habe ich dargelegt, warum \n\nwir keinen \u00c4nderungsantrag vorgebracht haben: weil wir \n\nschon das Verfahren f\u00fcr nicht geeignet halten, also f\u00fcr \n\nnicht rechtskonform im Sinne der UN-Konvention. Das \n\nist der ganz entscheidende Punkt. \n\nIch habe \u2013 davor verwahre ich mich \u2013 auch nicht davon \n\ngesprochen, dass die UN-Konvention ein Freifahrtschein \n\nsei. Die UN-Konvention formuliert Rechte, die bindend \n\nsind \u2013 auch f\u00fcr Sachsen. Es gilt, diese Rechte zu wahren. \n\nIch sehe in der Novellierung diese Rechte als nicht \n\ngewahrt. \n\nWir haben gestern vom UN-Ausschuss gesprochen, dem \n\nFachausschuss, der die Umsetzung der UN-Konvention \n\nbegleitet. Er hat eine allgemeine Bemerkung getroffen, \n\nund zwar zu \u00a7 12, der unter anderem auch betroffen ist. \n\nIch zitiere daraus: \u201eDer Ausschuss geht davon aus, dass \n\nein generelles Missverst\u00e4ndnis vorliegt. Insbesondere \n\nh\u00e4tten die Staaten nicht verstanden, dass ein Paradigmen-\n\nwechsel von einer ersetzenden zu einer unterst\u00fctzenden \n\nEntscheidung erfolgen m\u00fcsse.\u201c \u2013 Da geht es \u2013 das habe \n\nich vorhin gesagt \u2013 nicht darum, Zwangsbehandlungen \n\ngrunds\u00e4tzlich auszuschlie\u00dfen, sondern alle unterst\u00fctzen-\n\nden M\u00f6glichkeiten vorher auszusch\u00f6pfen. Das ist insbe-\n\nsondere durch die mangelhafte ambulante Versorgung \n\nnicht der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Drucksache 5/14743; \n\nes liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt der \u00dcberschrift \n\nseine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimment-\n\nhaltungen wurde dennoch der \u00dcberschrift mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die \n\nHilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankhei-\n\nten: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen; Artikel 1 \n\nwurde dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Krankenhausgeset-\n\nzes: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Artikel 2 wurde bei Enthaltungen \n\nund Gegenstimmen dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3, Einschr\u00e4nkung von Grundrechten: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und Gegen-\n\nstimmen; Artikel 3 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 4, Neufassung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die \n\nHilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankhei-\n\nten: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es Stimm-\n\nenthaltungen und Gegenstimmen; Artikel 4 wurde den-\n\nnoch mit Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 5, Inkrafttreten: Wer gibt die Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Gegenstimmen ist dennoch mit Mehr-\n\nheit zugestimmt worden. \n\nJetzt bitte ich zur Abstimmung \u00fcber den gesamten Ge-\n\nsetzentwurf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngibt es das gleiche Abstimmungsverhalten. Damit ist der \n\nEntwurf als Gesetz mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Das S\u00e4chsische \n\nGesetz \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychi-\n\nschen Krankheiten muss aufgrund eines Urteils des \n\nBundesverfassungsgerichts vom Februar 2013 novelliert \n\nwerden. In diesem Zusammenhang ist es sinnvoll, das \n\nGesetz f\u00fcr die Zukunft aufzustellen. \n\nEs gab zahlreiche Stellungnahmen. Das zeigt, dass diese \n\nGesetzes\u00e4nderung wichtig und notwendig ist und von \n\nFachleuten sehr wohl zur Kenntnis genommen und \n\nkonstruktiv begleitet wurde. Nicht alle sind zufrieden. \n\nDie Anh\u00f6rung im Sozialausschuss und die Unterst\u00fctzung \n\ndurch den Datenschutzbeauftragten brachten n\u00fctzliche \n\nErkenntnisse. Bei diesem Zeitfenster verwundern die \n\nkurzfristigen \u00c4nderungen in der letzten Ausschusssitzung \n\nschon etwas. Diskutiert wurden der Datenschutz, die \n\nArbeit der Besuchskommissionen, die Psychiatriebericht-\n\nerstattung oder die Zwangsbehandlungen. All diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10676 \n\nThemen m\u00fcssen klar geregelt werden, um ein modernes \n\nund zukunftssicheres Gesetz zu erarbeiten. \n\nLassen Sie mich auf einen Schwerpunkt aus der Anh\u00f6rung \n\nbesonders eingehen: K\u00fcnftig k\u00f6nnen als Leitung des \n\nSozialpsychiatrischen Dienstes in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4l-\n\nlen (ohne zeitliche Befristung) \u2013 neben einem Facharzt f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst mit besonderen \n\nausgewiesenen Kenntnissen auf dem Fachgebiet der \n\nPsychiatrie \u2013 auch Fach\u00e4rzte mit einschl\u00e4giger psychiatri-\n\nscher Berufserfahrung oder Psychologische Psychothera-\n\npeuten zugelassen werden. Mit dieser Entscheidung \n\nentfaltet das Gesetz in diesem Punkt nat\u00fcrlich starke \n\nWirkung auf den ambulanten Bereich. \n\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst zeigt seit l\u00e4ngerer Zeit \n\ngro\u00dfe personelle L\u00fccken auf. Besonders im l\u00e4ndlichen \n\nRaum werden Wege und Wartezeiten l\u00e4nger, was genau \n\nf\u00fcr diese Krankheitsbilder die Lage f\u00fcr einzelne Patienten \n\ndramatisieren kann. Aktuell sind 27 \u00e4rztliche Stellen im \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst unbesetzt. Bis 2023 gehen \n\nweitere 36 \u00c4rzte in Rente. Acht \u00c4rzte machen zurzeit ihre \n\nFacharztausbildung f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst. \n\nPsychologische Psychotherapeuten k\u00f6nnen aufgrund ihrer \n\nApprobation die Leitung eines Sozialpsychiatrischen \n\nDienstes \u00fcbernehmen. Die gesetzlich vorgesehenen \n\nAufgaben stehen in keinem Widerspruch zu den Befug-\n\nnissen und F\u00e4higkeiten. \n\nDie Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist insgesamt sehr \n\nangespannt, wie zum Beispiel im Landkreis S\u00e4chsische \n\nSchweiz\u2013Osterzgebirge. Hier hat die Landesdirektion \n\nhinsichtlich des Vollzugs der Richtlinie Psychiatrie und \n\nSuchthilfe im Haushaltsjahr 2014 zur F\u00f6rderung des \n\ngemeindepsychiatrischen Verbundes \u2013 Sozialpsychiatri-\n\nsche Hilfen \u2013 eine F\u00f6rderung durch den Freistaat abge-\n\nlehnt. Es geht um die Leitung des Sozialpsychiatrischen \n\nDienstes. Warum auch immer \u2013 durch solche Entschei-\n\ndungen wird leichtfertig der Bestand niedrigschwelliger \n\nAngebote zur Unterst\u00fctzung psychisch kranker Menschen \n\nzur Disposition gestellt. \n\nDas Gesetz regelt in der jetzigen Fassung recht gut, wie \n\ndie gemeindenahe Versorgung gesichert werden kann. \n\nEine stabile Versorgung ist nur durch eine stabile finanzi-\n\nelle Ausstattung der Dienste und Einrichtungen m\u00f6glich. \n\nDas muss mit der Haushaltplanung 2015/2016 gesichert \n\nwerden. Die gemeindenahe Versorgung geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \n\nzu den Pflichtaufgaben der LR\u00c4 und kreisfreien St\u00e4dte, \n\naber diese k\u00f6nnen nicht Ausfallb\u00fcrge f\u00fcr die Kassen\u00e4rzt-\n\nliche Vereinigung sein. \n\nRahmenbedingungen zu schaffen, um vor Ort ausreichen-\n\nde, gute und fr\u00fchzeitig einsetzende Therapien zu sichern, \n\nw\u00fcrden dem Gesetz gewisse Unstimmigkeiten bei \n\nZwangsbehandlungen nehmen. Es ist eine Notwendigkeit, \n\nZwangsbehandlungen nachweisbar auf ein Minimum zu \n\nreduzieren. Eine andere ist die personelle Ausstattung in \n\nKliniken. Bei ausreichend Fachpersonal lie\u00dfe sich durch \n\nein h\u00f6heres Zeitbudget manche Zwangsbehandlung \n\neventuell vermeiden. \n\nDie t\u00e4gliche Ausgestaltung des Gesetzes ist keine einfa-\n\nche Sache und bedarf ausreichend finanzieller und perso-\n\nneller M\u00f6glichkeiten im station\u00e4ren und vor allem im \n\nambulanten Bereich. \n\nEs wurde einiges erreicht mit diesem Gesetz. Viele \n\nVorschl\u00e4ge der Experten bleiben ungenutzt. Das ist \n\nschade. Deshalb werden wir uns enthalten. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Psychische Erkrankungen sind \n\nweit verbreitet und fuhren derzeit zu einer der akutesten \n\nmedizinischen Versorgungsproblematiken. Insbesondere \n\ndas ambulante System der medizinischen und komple-\n\nment\u00e4ren Hilfen steht vor sich weiter ausdehnenden \n\nBedarfen. Vor diesem Hintergrund ist das vorliegende \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Hilfen und Unterbringung bei \n\npsychischen Erkrankungen zu bewerten. \n\nDer Gesetzentwurf erreichte uns leider erst kurz vor Ende \n\nder Legislaturperiode, sodass auch, im R\u00fcckblick betrach-\n\ntet, die Zeit \u00e4u\u00dferst knapp bemessen war, um sich wirk-\n\nlich tiefgr\u00fcndig mit den zu regelnden Sachverhalten und \n\nbewertend mit den vorgeschlagenen Regelungen zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Die kurzfristig anberaumte Anh\u00f6rung \n\nhinterlie\u00df einige grunds\u00e4tzliche und viele konkrete Fra-\n\ngen. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern des Ministeriums danken, die die \n\nvielen Fragen von uns und den GR\u00dcNEN umgehend und \n\nausf\u00fchrlich versuchten zu beantworten. Ich wei\u00df, dass \n\ndies eine gro\u00dfe Herausforderung auch f\u00fcr das Ministeri-\n\num darstellte. Jedoch wurde dem sich daraus ergebenden \n\nDiskussionsbedarf in den folgenden Ausschussberatungen \n\nzu wenig Raum einger\u00e4umt, sodass leider bei mir und \n\nmeiner Fraktion weiterhin Zweifel bestehen. Der in der \n\nletzten Ausschusssitzung vorgelegte \u00c4nderungsantrag, der \n\ndann in der Sitzung noch korrigiert werden musste, hat \n\nnicht dazu beigetragen, die Zweifel auszur\u00e4umen. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag konnten einige Probleme \n\nbehoben werden, insbesondere die Berichterstattung. \n\nAuch einige andere vorgesehene Ma\u00dfnahmen, dass zum \n\nBeispiel Zwangsbehandlungen tats\u00e4chlich nur als Ultima \n\nRatio zum Einsatz kommen, finden wir vorbildlich. \n\nAber f\u00fcr uns ist deutlich geworden, dass man den Sach-\n\nverhalt der Behandlung gegen den nat\u00fcrlichen Willen \u2013 \n\nZwangsbehandlung \u2013 eben nicht losgel\u00f6st von Versor-\n\ngungs- und Ausstattungs- sowie der Fachkraftproblematik \n\nbetrachten kann. Nat\u00fcrlich kann man dies nicht alles im \n\nvorliegenden Gesetz regeln. Man sollte es aber soweit wie \n\nm\u00f6glich einbeziehen. Dass die F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die \n\nkomplement\u00e4ren und ambulanten Strukturen erst 2015 \n\nge\u00e4ndert und angepasst werden soll, ist in diesem Zu-\n\nsammenhang bedauerlich. \n\nDer letzte Bericht der Besuchskommission hat eindeutig \n\nbelegt, dass es hinsichtlich der personellen und baulichen \n\nAusstattung sowohl in der ambulanten als auch in der \n\nstation\u00e4ren Psychiatrie M\u00e4ngel gab. Einige Sachverst\u00e4n-\n\ndige in der Anh\u00f6rung sowie schon seit geraumer Zeit die \n\nkommunale Ebene weisen nachdr\u00fccklich darauf hin, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10677 \n\nauch die Finanzierung des ambulanten Bereichs nicht \n\nmehr ausreichend ist. Nat\u00fcrlich ist es genau der ambulan-\n\nte Bereich mit den Kriseninterventionen und den fr\u00fchzei-\n\ntigen Hilfen und Therapiem\u00f6glichkeiten, der Zwangsbe-\n\nhandlungen am ehesten vermeiden und dem vorbeugen \n\nkann. Die Ausstattung genau dieses Bereiches jetzt \n\nauszublenden \u2013 das ist an der Stelle auszublenden \u2013 halten \n\nwir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend, wenn wir es mit der Umsetzung \n\nder UN-BRK und der Vermeidung von Zwangsbehand-\n\nlungen tats\u00e4chlich ernst meinen. \n\nTrotz der positiven Ans\u00e4tze und Ma\u00dfnahmen wird die \n\nSPD-Fraktion angesichts der beschriebenen offenen \n\nFragen und rechtlichen Zweifel dem Gesetzentwurf heute \n\nso nicht zustimmen. \n\nAnja Jonas, FDP: Mit dem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unter-\n\nbringung bei psychischen Krankheiten befassen wir uns \n\nheute mit einem wichtigen Gesetz. Ich m\u00f6chte kritisch \n\nanmerken, dass die Frist f\u00fcr die Behandlung im Landtag \n\nsehr kurz war. Dies gilt insbesondere mit Blick auf die \n\nBedeutung, die diesem Gesetz f\u00fcr jene Menschen zu-\n\nkommt, die sich vor schwere Herausforderungen in der \n\nLebensf\u00fchrung gestellt sehen. Psychische Krankheiten \n\nwerden tabuisiert. Man schweigt dar\u00fcber, und es f\u00e4llt der \n\nGesellschaft schwer, damit umzugehen. Eine entspre-\n\nchend angemessene Zeit, um dar\u00fcber zu beschlie\u00dfen, \n\nw\u00e4re dem Regelungsgegenstand w\u00fcrdig gewesen. \n\nMit dem \u00c4nderungsgesetz zum PsychKG passt der \n\nFreistaat die Rechtslage an die Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichts an. Es regelt dar\u00fcber hinaus \n\ndie Rechte und Zusammensetzung der Besuchskommissi-\n\nonen und die Fachaufsicht des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz. So werden die nicht \n\n\u00f6ffentlichen Krankenhaustr\u00e4ger f\u00fcr die Aufgabe der \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Unterbringung durch das  \n\nS\u00e4chsPsychKG mit hoheitlicher Gewalt beliehen. Sie \n\nwerden f\u00fcr diese Zwecke der Fachaufsicht der Landesdi-\n\nrektion unterstellt. Dieses Verfahren gew\u00e4hrleistet die \n\nvom Verfassungsgericht geforderte ununterbrochene \n\nLegitimationskette. \n\nDas Gesetz regelt nun auch die Bestellung der in diesen \n\nKrankenh\u00e4usern t\u00e4tigen Mitarbeiter. Dies erstreckt sich \n\nauf die Pr\u00fcfung der Sachkunde und Zuverl\u00e4ssigkeit sowie \n\ndie Anleitung dieser Mitarbeiter. Auch an die Zwangsbe-\n\nhandlung im Ma\u00dfregelvollzug hatte das Bundesverfas-\n\nsungsgericht umfangreiche Anforderungen gestellt, die \n\nnun Eingang gefunden haben. \n\nEs wurde noch einmal ausdr\u00fccklich festgestellt, dass die \n\nBehandlung der Einwilligung des Patienten bedarf. Dies \n\ngilt selbst, wenn der Patient gesch\u00e4ftsunf\u00e4hig ist; denn er \n\nkann trotzdem einwilligungsf\u00e4hig sein. In der Anh\u00f6rung \n\ndes Landtages wurde betont, dass ein Gro\u00dfteil der Patien-\n\nten auch aktiv an seiner Behandlung mitwirkte. \n\nWir sind uns bewusst, dass damit die Rechtsgrundlage f\u00fcr \n\nempfindliche Eingriffe gelegt wird. Diese Regelung \n\nerfordert Weitsicht und eine entsprechende Kompetenz \n\nder \u00c4rzte. Aber wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen. Wir \n\nsetzen auf diese Kompetenz und die ethische Verantwor-\n\ntung der \u00c4rzte. Ansonsten besteht die Gefahr, dass die \n\nPatienten therapie- und perspektivlos in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern verweilen. Es ist aus psychiatrischer Sicht in der \n\nAnh\u00f6rung ausdr\u00fccklich betont worden, dass diese Rege-\n\nlung Rechtssicherheit schafft \u2013 f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die \n\n\u00c4rzte und f\u00fcr die Richter. \n\nVor dem Hintergrund der Schwere m\u00f6glicher Eingriffe \n\nsind die erweiterten Kompetenzen der Besuchskommissi-\n\non sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Das gesetzlich normierte Zutritts-\n\nrecht \u2013 auch gegen den Willen des Hausrechtsinhabers \u2013 \n\nist zu Recht verankert worden. Es bietet die Transparenz, \n\ndie man hier erwarten kann. Jeder Zweifel an den Ma\u00df-\n\nnahmen, jeder noch so kleine Verdacht muss ausger\u00e4umt \n\nwerden. Daf\u00fcr ist ein uneingeschr\u00e4nktes Zutrittsrecht die \n\nVoraussetzung. \n\nEin wesentlicher Punkt des Gesetzes ist die Psychiatriebe-\n\nrichterstattung. Der gr\u00f6\u00dfte Aufwand steckt hierbei in der \n\nErhebung der Daten. Mit dem neu eingef\u00fchrten \u00a7 8 a bis h \n\nwird die Basis f\u00fcr die Datenerhebung geschaffen. Er dient \n\nals Grundlage, um in einem fragmentierten und feinglied-\n\nrigen System der Versorgung von psychisch Kranken eine \n\nVergleichbarkeit zu erm\u00f6glichen. \n\nWesentliche \u00c4nderungen ergeben sich nun im Ma\u00dfregel-\n\nvollzug. Aus den Vorgaben des Verfassungsgerichts an \n\n\u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen resultiert die Anforderung \n\neiner unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfung, die die Genehmigung des \n\nAmtsgerichts notwendig macht. Die Fachaufsicht des \n\nMa\u00dfregelvollzugs obliegt \u2013 wie bereits bei der Bestellung \n\nausgef\u00fchrt \u2013 dem Ministerium. Die Kontrolle, vor allem \n\ndie politische Kontrolle durch das Ministerium, ist in der \n\nAnh\u00f6rung begr\u00fc\u00dft worden. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf den \u00c4nderungsantrag \n\neingehen. Wie bereits erw\u00e4hnt, sind hier die Anregungen \n\nund Vorgaben des Datenschutzbeauftragten umgesetzt \n\nworden. Sie beziehen sich auf den Datenschutz im Ma\u00df-\n\nregelvollzug. Mit dem \u00c4nderungsantrag erfolgt nun noch \n\nmal eine Anpassung der Anonymisierung. Ich danke den \n\n\u00c4rzten, dem medizinischen Personal, den Einrichtungen \n\nund den Selbsthilfegruppen f\u00fcr die aktive Beteiligung im \n\nEntscheidungsprozess.  \n\nDies ist das wichtigste Gesetz, das wir heute beschlie\u00dfen \n\nwerden. Ich bitte deshalb um Ihre Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10678 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAbschlussbericht sowie abweichende Berichte (Band I bis IV) zu \n\nDrucksache 5/2482, Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 54 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen zum Thema: \n\n\u201eVerantwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und von ihnen \n\nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \n\nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung krimineller und korruptiver \n\nNetzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \n\nPolizei und sonstigen Landes- und kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen,  \n\nf\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, Kontroll- und \n\nVorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung sowie \n\ngezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlichkeit im \n\nUmfeld der Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf  \n\n(Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/14700, Unterrichtung durch den  \n\n2. Untersuchungsausschuss der 5. Wahlperiode \n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Abschlussbericht aus \n\nvier B\u00e4nden besteht. Die B\u00e4nde I und II enthalten den \n\nVerfahrensteil, den Sachbericht und den Bericht der \n\nKoalitionsfraktionen, die vom Ausschuss mehrheitlich \n\nbeschlossen worden sind. \n\nDer abweichende Bericht der Mitglieder der Fraktionen \n\nDIE LINKE, SPD und GR\u00dcNE ist in dem Ihnen vorlie-\n\ngenden Band III enthalten. Die Aussagen dieser Unterla-\n\ngen k\u00f6nnen auch Gegenstand der \u00f6ffentlichen Aussprache \n\nsein. Die Fraktion GR\u00dcNE hat zus\u00e4tzlich einen abwei-\n\nchenden Berichtsteil erstellt, der als geheim eingestuft ist. \n\nDieser Band IV der Drucksache konnte von den Mitglie-\n\ndern des Landtages unter den bekannten Bedingungen \n\neingesehen werden. F\u00fcr die Aussprache gilt das gestern \n\nerl\u00e4uterte Prozedere. \n\nEs ist eine Aussprache vorgesehen: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Es ist vorgesehen, dass der Berichterstat-\n\nter in die erste Runde geht. Herr Abg. Bartl, bitte, als \n\nBerichterstatter. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag der 5. Wahlperiode hat in seiner 16. Sitzung \n\nam 20. Mai 2010 auf Antrag jeweils aller Abgeordneten \n\nder Fraktionen DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN \u2013 mithin von 52 Mitgliedern dieses Hohen \n\nHauses \u2013 einen Untersuchungsausschuss mit der Kurzbe-\n\nzeichnung \u201eKriminelle und korruptive Netzwerke in \n\nSachsen\u201c eingesetzt. \n\nDer Untersuchungsausschuss hat seither im Auftrag und \n\nstellvertretend f\u00fcr den Landtag, f\u00fcr das Plenum als Tr\u00e4ger \n\ndes Untersuchungsausschussrechts, alle ihm m\u00f6glichen \n\nAnstrengungen unternommen, die ihm im Einsetzungsbe-\n\nschluss bestimmten Gegenst\u00e4nde zu untersuchen. \n\nMit der Vorlage des heute zur Debatte gegenst\u00e4ndlichen \n\nAbschlussberichtes des Ausschusses sowie dem hierzu \n\nunterbreiteten abweichenden Bericht der drei urspr\u00fcnglich \n\ndie Einsetzung des Untersuchungsausschusses begehren-\n\nden Oppositionsfraktionen kommt der Ausschuss der ihm \n\ndurch \u00a7 23 des S\u00e4chsischen Untersuchungsausschussge-\n\nsetzes auferlegten Verpflichtung nach, dem Landtag nach \n\nAbschluss seiner Untersuchungen Bericht zu erstatten. \n\nDie insgesamt in vier B\u00e4nde gegliederte Berichtsdoku-\n\nmentation umfasst 994 Seiten. Zu deren Entstehen werde \n\nich noch etwas sagen. \n\nUm seiner Rechenschaftspflicht gegen\u00fcber dem Plenum \n\ngen\u00fcgen zu k\u00f6nnen, hat der Untersuchungsausschuss am \n\n27. Mai 2014 beschlossen, seine Beweisaufnahme zu \n\nbeenden, obgleich noch Beweisantr\u00e4ge in erheblicher \n\nZahl \u2013 darunter die von bereits beschlossenen Verneh-\n\nmungen weiterer 18 Zeugen \u2013 nicht abgearbeitet waren. \n\nDer Ausschuss hat bereits in seiner konstituierenden \n\nSitzung, die am 25. Juni 2010 stattfand, erste Beweisbe-\n\nschl\u00fcsse gefasst, darunter den, s\u00e4mtliche Unterlagen des \n\n2. Untersuchungsausschusses der 4. Wahlperiode des \n\nS\u00e4chsischen Landtages \u00fcber den Pr\u00e4sidenten des Landta-\n\nges beizuziehen, um so auf die Erkenntnisgewinnung und \n\nBeweissicherungen des vorherigen mit zu Teilen gleichem \n\nBeweisgegenstand befassten Untersuchungsausschusses \n\n\u201eKriminelle und korruptive Netzwerke\u201c des letzten \n\nLandtages zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen. \n\nMit dem gleichen Anliegen wurden mit diesem Beweisbe-\n\nschluss alle im Bestand der Verwaltung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages einschlie\u00dflich der Geheimschutzstelle vorhan-\n\ndenen Unterlagen abgefordert. Nach einem weiteren in \n\nder konstituierenden Sitzung beschlossenen Beweisantrag \n\nerfolgte unverz\u00fcglich, noch vor Eintritt in die Sommer-\n\npause des ersten Parlamentsjahres dieser Legislaturperio-\n\nde, die Anforderung von Unterlagen des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz sowie s\u00e4mtlicher Unterlagen, die nach \n\nMa\u00dfgabe des Beschlusses der Parlamentarischen Kon-\n\ntrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages der \n\n4. Wahlperiode vom 15. Mai 2007 an die zust\u00e4ndige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10679 \n\nStaatsanwaltschaft durch eben das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz herauszugeben waren bzw. herausgegeben \n\nworden sind. \n\nBei diesem und dem weiteren Herangehen an seine \n\nUntersuchungen hatte der Untersuchungsausschuss im \n\nGrunds\u00e4tzlichen von Beginn an zu beachten, dass sich \n\nschon aus dem Thema des Einsetzungsauftrages als \n\ngrundlegender Untersuchungsauftrag ergab, die Verant-\n\nwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und von \n\nihnen beauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter in Bezug \n\nauf vor allem drei Schwerpunkte zu untersuchen: \n\nErstens, auf etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der \n\nAufdeckung und Verfolgung krimineller und korruptiver \n\nNetzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus Politik, \n\nWirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- und \n\nKommunalbeh\u00f6rden in Sachsen; \n\nzweitens, auf etwaiges Versagen rechtsstaatlicher Infor-\n\nmations-, Kontroll- und Vorbeugungsmechanismen sowie \n\ndrittens, auf die unzureichende Aufkl\u00e4rung sowie etwaige \n\ngezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \n\n\u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatte um den sogenann-\n\nten \u201eSachsen-Sumpf\u201c. Im Einsetzungsbeschluss waren \n\ndar\u00fcber hinaus 14 verschiedene Einzelpunkte der Unter-\n\nsuchung zu entnehmen, die jeweils unter die vorgenann-\n\nten drei Hauptschwerpunkte zu subsumieren gewesen \n\nsind. \n\nBereits in seiner zweiten Sitzung am 11. August 2010, \n\nunmittelbar nach Wiederaufnahme der Arbeit im An-\n\nschluss an die parlamentarische Sommerpause, verst\u00e4n-\n\ndigte sich der Ausschuss einvernehmlich dahin gehend, \n\ndass zun\u00e4chst der gesamte unter Buchstaben j des Einset-\n\nzungsbeschlusses formulierte und konkretisierte Untersu-\n\nchungsauftrag betreffend den Umgang der Staatsregierung \n\nund ihrer Mitglieder mit der Pr\u00fcfmitteilung des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes, Pr\u00fcfung von Grundst\u00fccksgesch\u00e4f-\n\nten mit der Stadt Leipzig und der Leipziger Wohnungs- \n\nund Baugesellschaft (LWB) sowie der in diesem Zusam-\n\nmenhang ausgereichten Zuwendungen, Mitteilungen \u00fcber \n\ndie Pr\u00fcfung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 109 S\u00e4HO vom Juli 2009 untersucht werden soll. Dies \n\nnicht zuletzt deshalb, weil erst im jetzigen 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtag im Herbst 2009 bekannt geworden war, dass der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof, beginnend im Fr\u00fchsom-\n\nmer 2007 und veranlasst durch die \u00f6ffentlichen Debatten \n\num die \u201eSachsen-Sumpf\u201c-Aff\u00e4re, eine umf\u00e4ngliche \n\nSonderpr\u00fcfung von Grundst\u00fccksgesch\u00e4ften in der Stadt \n\nLeipzig und in den Bereichen der Leipziger Wohnungs- \n\nund Baugesellschaft (LWB) vorgenommen hatte, die sich \n\nbis in das Jahr 2009 erstreckte. \n\nDabei waren im Besonderen die Vorg\u00e4nge um die Ver\u00e4u-\n\n\u00dferung und Sanierung des Immobilienobjektes Riemann-\n\nstra\u00dfe 52 vom Rechnungshof untersucht worden. Dieses \n\nImmobilienobjekt wiederum stellte seinerseits eine \n\nwesentliche Verbindung zu dem Beobachtungskomplex \n\n\u201eAbseits III\u201c des ehemaligen OK-Referates des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz dar. Es galt zudem als \n\nAusgangspunkt f\u00fcr das Attentat auf den fr\u00fcheren Immobi-\n\nlienmanager bzw. Leiter der Rechtsabteilung der LWB, \n\nDr. Martin Klockzin, vom 16. Oktober 1994. \n\nIm Folgenden benannten die Koalitions- als auch die \n\nOppositionsfraktionen im Ausschuss in erheblicher Zahl \n\nZeugen zu diesem Komplex; deren Vernehmung bildete in \n\nden monatlichen Sitzungen des Ausschusses zwischen \n\ndem 29.10.2010 und dem 30.11.2011 den Schwerpunkt. \n\nAnfang des Jahres 2012 begann der Ausschuss auf der \n\nGrundlage einer ebenfalls vorangegangenen fraktions-\n\n\u00fcbergreifenden Verst\u00e4ndigung mit der Untersuchung des \n\ngesamten Komplexes um die Einrichtung, das Agieren \n\nund Wirken sowie die Erkenntnisgewinnung des ehemali-\n\ngen OK-Referates 33/34 des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz, die Zusammenh\u00e4nge seiner Schlie\u00dfung im \n\nMai 2006, der Verfahrensweise hinsichtlich der Verarbei-\n\ntung bzw. der Speicherung gewonnener Daten und der \n\npersonalen Abwicklung dieses Referates. \n\nMit der Vernehmung zahlreicher Zeugen aus dem fr\u00fche-\n\nren Arbeitsbereich des OK-Referates, auch der bis Ju-\n\nni 2007 verantwortlichen Hausspitze des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz selbst und des dann von der Staatsre-\n\ngierung Mitte Juni 2007 neu eingesetzten Pr\u00e4sidenten des \n\nLfV Reinhardt Boos, befasste sich der Ausschuss in \n\nseinen Sitzungen ab Februar 2012 bis hinein in den \n\nFr\u00fchherbst 2013. \n\nIn diesem Untersuchungskomplex war zugleich die im \n\nAusschuss gestellte Schwerpunktaufgabe der Untersu-\n\nchung m\u00f6glichen Versagens rechtsstaatlicher Informa-\n\ntions-, Kontroll- und Vorbeugungsmechanismen sowie \n\ndes Verhaltens der Staatsregierung bzw. der jeweils \n\nzust\u00e4ndigen Ministerien im Zuge der Einstellung der \n\nBeobachtungst\u00e4tigkeit des Referates 33/34 und in Reakti-\n\non auf die \u00f6ffentlich bekannt gewordene Beanstandung \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vom \n\nHerbst 2006 betreffs der vermeintlich rechtswidrigen \n\nWeiterbeobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t sowie \n\nungen\u00fcgender Vorkehrungen hinsichtlich Speicherung, \n\nVerwendung und Sicherung hier gewonnener Daten \n\ngegenst\u00e4ndlich. \n\nDie Vernehmungen diesbez\u00fcglicher Zeugen, darunter des \n\nfr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz, Rainer Stock, der fr\u00fcheren Leiterin des Referats, \n\nSimone Skroch \u2013 vormals: Henneck \u2013, des damaligen \n\nAbteilungsleiters Christoph Hindinger und des Abwesen-\n\nheitsvertreters des Pr\u00e4sidenten, Dr. Olaf Vahrenhold, \n\nsowie mehrerer im OK-Referat als sogenannte Beschaffer \n\nbzw. als Quellenf\u00fchrer oder als Auswerter t\u00e4tig gewesener \n\nBeamter, die \u2013 anders als im 2. Untersuchungsausschuss \n\nder 4. Wahlperiode, soweit sie seinerzeit \u00fcberhaupt f\u00fcr \n\ndiesen erreichbar waren \u2013 nunmehr in den meisten F\u00e4llen \n\n\u00f6ffentlich vernommen werden konnten, zogen sich bis \n\nzum Fr\u00fchherbst 2013 hin. \n\nDaran anschlie\u00dfend konzentrierte sich der Ausschuss \n\neinvernehmlich auf die ihm als dritte Schwerpunktaufga-\n\nbe zugewiesene Untersuchung der Frage, ob der Staatsre-\n\ngierung eine unzureichende Aufkl\u00e4rung krimineller und \n\nkorruptiver Netzwerke unter Beteiligung herausgehobener \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10680 \n\nPers\u00f6nlichkeiten vorzuwerfen sei bzw. eine sachwidrige \n\nEinflussnahme auf den Gang der Ermittlungen bzw. auf \n\nden laufender Strafverfahren stattgefunden hat. \n\nZugleich wurde untersucht, ob die Vorw\u00fcrfe einer geziel-\n\nten Desinformation der Presse und der \u00d6ffentlichkeit von \n\nderen Seite in der Debatte um den sogenannten \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c berechtigt sind. \n\nWiederum nach wechselseitigen Antr\u00e4gen von Koalition \n\nund Opposition wurden im Zeitraum Herbst 2013 bis \n\nMai 2014 zahlreiche Zeugen vernommen, darunter der \n\nfr\u00fchere Leitende Oberstaatsanwalt der Staatsanwaltschaft \n\nDresden, Dr. Henning Drecoll, der f\u00fcr die Ermittlungsein-\n\nheit \u201eSachsen-Sumpf\u201c bei der Staatsanwaltschaft Dresden \n\nzust\u00e4ndige Oberstaatsanwalt Wolfgang Schw\u00fcrzer sowie \n\n\u2013 als einer seiner Hauptsachbearbeiter \u2013 Herr Staatsanwalt \n\nChristian Kohle. \n\nVernommen wurden hier aber auch Staatsanw\u00e4lte bzw. \n\nRichter, die an Ermittlungen gegen im \u201eSachsen-Sumpf\u201c-\n\nKomplex Verd\u00e4chtige oder an konkreten Verfahren gegen \n\nBeamte des Verfassungsschutzes, der Kriminalpolizei, \n\ngegen als Zeuginnen aussagende fr\u00fchere Zwangsprostitu-\n\nierte, gegen \u00fcber die \u201eSachsen-Sumpf\u201c-Aff\u00e4re berichten-\n\nde Journalisten sowie im Zusammenhang mit dieser \n\nagierende Rechtsanw\u00e4lte beteiligt waren. \n\nMit dem gleichen Anliegen der Erf\u00fcllung der Aufgaben-\n\nstellung zu Buchstabe k) des Einsetzungsbeschlusses, \n\nEntscheidungen und Ma\u00dfnahmen von Mitgliedern der \n\nStaatsregierung oder von ihnen Beauftragter zur straf-\n\nrechtlichen, disziplinarrechtlichen, beamtenrechtlichen \n\noder sonstigen Verfolgung vorheriger Beamter des Frei-\n\nstaates zu untersuchen, wurden in diesem Arbeitskomplex \n\nVertreter des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \n\ngeh\u00f6rt, darunter auch ein Untersuchungsf\u00fchrer im Diszip-\n\nlinarverfahren. \n\nGegen Ende seiner Beweisaufnahme vernahm der Aus-\n\nschuss zur im Raum stehenden Frage einer eventuellen \n\nEinflussnahme der Staatsregierung auf laufende Ermitt-\n\nlungsverfahren und das erfolgte Krisenmanagement die \n\nfr\u00fchere Justizstaatssekret\u00e4rin Gabriele Hauser und den \n\nfr\u00fcheren Staatsminister der Justiz, Herrn MdL Geert \n\nMackenroth, sowie \u2013 abschlie\u00dfend \u2013 den Leipziger \n\nKriminalhauptkommissar Georg Wehling. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, darf ich Sie \n\neinen Augenblick zu mir bitten? \n\n(Kurze Beratung zwischen dem 2. Vizepr\u00e4sidenten \n\nHorst Wehner und Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Im Ergebnis hat der Aus-\n\nschuss in 37 Beweiserhebungssitzungen insgesamt \n\n52 Zeugen, davon sieben Zeugen zweimal und einen \n\nZeugen dreimal, vernommen. Zu Teilen waren die Zeu-\n\ngenvernehmungen mit einer sich der \u00f6ffentlichen Sitzung \n\nanschlie\u00dfenden Vernehmung in geheimer Sitzung verbun-\n\nden. \n\nZur Erkenntnisgewinnung diente dem Untersuchungsaus-\n\nschuss neben der Vernehmung der vorgenannten 52 \n\nZeugen auch der R\u00fcckgriff auf ihm vorliegende Protokol-\n\nle der Vernehmung weiterer Zeugen durch den \n\n2. Untersuchungsausschuss der 4. Wahlperiode. \n\nVon Vorteil f\u00fcr die sachorientierte Arbeit war, dass der \n\nUntersuchungsausschuss in Vollziehung von 51 Beweis-\n\nantr\u00e4gen umf\u00e4ngliche Aktenvorlagen erreichen konnte. \n\nInsgesamt hat der Ausschuss Akten, Aktenteile und \n\nsonstige Beweisst\u00fccke beigezogen \u2013 in Band I sind sie im \n\nDetail aufgef\u00fchrt \u2013 im Umfang von insgesamt \n\n1 091 Aktenordnern, wovon 822 offen verwertbare \n\nUnterlagen waren und der Rest in unterschiedlichem Grad \n\nals Verschlusssache \u201eVertraulich\u201c bis \u201eGeheim\u201c eingestuft \n\ngewesen ist. \n\nDer Ausschuss hat in seiner T\u00e4tigkeit keine F\u00e4lle festge-\n\nstellt, dass als \u201eGeheim\u201c registrierte bzw. einer Geheim-\n\nhaltungsstufe unterliegende Unterlagen rechtswidrig \n\ngegen\u00fcber Dritten offenbart oder gar der \u00d6ffentlichkeit \n\nbekannt geworden sind. W\u00e4hrend der T\u00e4tigkeit des \n\njetzigen Untersuchungsausschusses ist also kein Ansatz-\n\npunkt f\u00fcr einen Fall des Geheimnisverrats festgestellt \n\nworden. Allerdings musste der Untersuchungsausschuss \n\ngegen Ende seiner Beweisaufnahme feststellen, dass \n\noffensichtlich das Protokoll der Vernehmung einer Zeugin \n\nin der Sitzung am 19. Mai 2014, die zun\u00e4chst in \u00f6ffentli-\n\ncher Beweisaufnahme und dann qua Beschluss des Aus-\n\nschusses in geschlossener Sitzung vernommen wurde, an \n\nMedienvertreter gelangt ist, bevor es der betreffenden \n\nZeugin vorlag und von ihr, wie es die Verfahrensgrund-\n\ns\u00e4tze vorsehen, autorisiert worden war. Das war f\u00fcr den \n\nAusschuss umso problematischer, als der besagten Zeugin \n\naufgrund vorher angezeigter Gefahren besondere Sicher-\n\nheitsvorkehrungen zugesagt worden waren. \n\nDer Ausschuss hat eine Vielzahl von Petitionen von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erhalten, die durchweg den \n\nFraktionen bzw. Obleuten zur Kenntnis gebracht worden \n\nsind. \n\nDer Ausschuss hat sich, nachdem ein urspr\u00fcngliches \n\nVorhaben dahin gehend, die Erarbeitung des Sachberichts \n\neiner Expertengruppe zu \u00fcberantworten \u2013 bestehend aus \n\nWissenschaftlern mit international ausgewiesener Erfah-\n\nrung auf dem Gebiet der kriminologisch-strafrechtlichen \n\nAnalyse von komplexen Strukturzusammenh\u00e4ngen, der \n\ncomputergest\u00fctzten Inhaltsanalyse und umf\u00e4nglicher \n\nAktenauswertung \u2013, aufgrund der finanziellen Nichtdar-\n\nstellbarkeit gescheitert ist, entschieden, dass neben dem \n\nvon der Verwaltung erstellten Verfahrensteil die Fraktio-\n\nnen eigene Sachberichte mit ihren Wertungen vorlegen. \n\nDas ist im Weiteren geschehen und liegt Ihnen entspre-\n\nchend vor. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie eingangs \n\nschon erkl\u00e4rt, besteht der Ausschussbericht aus vier \n\nB\u00e4nden. Ich darf noch richtigstellen, dass Band IV, der \n\ndas urspr\u00fcnglich von Kollegen Lichdi f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgelegte Minderheiten-\n\nvotum enth\u00e4lt und im Geheimschutzraum f\u00fcr die Ab-\n\ngeordneten nachlesbar ist, jetzt als Ausschussdrucksache \n\nder Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10681 \n\nLINKE gilt, weil DIE LINKE dem entsprechenden \n\nBeweisantrag bzw. dem Bericht beigetreten ist. \n\nDer Ausschuss unterbreitet an Sie, wie schon festgestellt, \n\ninsgesamt 994 Seiten. Diese sind als Ergebnis der Be-\n\nweisaufnahme entstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie haben \n\nbitte die Redezeit im Blick. Es tut mir leid! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bin gleich fertig, Herr \n\nPr\u00e4sident. Vielen Dank. \u2013 Der Ausschuss hat insgesamt \n\n233 Stunden und 14 Minuten getagt; davon waren 193 \n\nStunden und 37 Minuten Beweiserhebung. Diese n\u00fcchter-\n\nnen Zahlen sagen noch nichts \u00fcber den Aufwand f\u00fcr \n\nVorbereitung und Auswertung aus. \n\nIch darf mich an dieser Stelle ganz herzlich bedanken: bei \n\nallen Ausschussmitgliedern, bei allen parlamentarischen \n\nMitarbeitern, bei dem Ausschusssekretariat, im Besonde-\n\nren bei Frau Z\u00e4rtner und Frau Hentschel, und beim \n\nJuristischen Dienst. \n\n(Beifall) \n\nIch darf mich namentlich bei den Stenografen \n\nDr. Karsten Broosch und Anita Wothe bedanken, die eine \n\nHerkulesarbeit leisten mussten. \n\n(Beifall) \n\nIch bedanke mich auch bei den Beauftragten der Staatsre-\n\ngierung, Herrn B\u00fcrkel und Herrn Dr. Falk, weil der \n\nAusschuss tats\u00e4chlich im Wesentlichen sehr konstruktiv \n\nin seiner Arbeit begleitet worden ist. \n\nAls Ausschussvorsitzender verbleibt mir, das Plenum zu \n\nbitten, den Ausschussbericht entgegenzunehmen. Wir \n\nhaben die Hoffnung, dass das vom Ausschuss vorgelegte \n\nMaterial bei den Abgeordneten dieses Hohen Hauses \n\nBeachtung und eigene Resonanz findet, jedenfalls auch \n\nNachdenken in unterschiedlicher Weise ausl\u00f6st. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und die Geduld \n\ndes Herrn Pr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD  und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gern, Herr Bartl. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Das war der Bericht des \n\nVorsitzenden des 2. Untersuchungsausschuss. \n\nWir treten in die Aussprache ein. F\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU Herr Abg. Piwarz. Herr Piwarz, Sie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Vor f\u00fcnf Jahren haben wir hier im Hohen \n\nHaus schon einmal \u00fcber den Abschlussbericht eines \n\nUntersuchungsausschusses zu vermeintlichen kriminellen \n\nund korruptiven Netzwerken in Sachsen debattiert. Nun \n\nsind weitere vier Jahre Arbeit im 2. Untersuchungs-\n\nausschuss vorbei. Und was liegt hinter uns? Kollege Bartl \n\nhat es zutreffend zusammengefasst: Unmengen an Akten, \n\ndie teilweise die Kapazit\u00e4ten des Landtages zu sprengen \n\ndrohten, eine Vielzahl von Zeugenvernehmungen und \n\nmehrere Hundert Stunden Sitzungszeit. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis bleibt unver\u00e4n-\n\ndert \u2013 so h\u00e4lt es auch der Abschlussbericht fest; das wird \n\nSie nicht verwundern \u2013: Die behaupteten kriminellen und \n\nkorruptiven Netzwerke in Sachsen gab es nicht. Den \n\ninsbesondere von der Opposition immer wieder willf\u00e4hrig \n\nbehaupteten \u201eSachsen-Sumpf\u201c hat es so nie gegeben. \n\nDie Vertreter der CDU im Ausschuss haben zahlreichen \n\nZeugen die Frage nach der Existenz dieser angeblichen \n\nNetzwerke gestellt. Die allermeisten haben diese Frage \n\nklar verneint. Nur einer, ein ehemaliger Richter aus \n\nChemnitz, bejahte diese Frage und verwies dabei voll-\n\nmundig auf die Medien, die davon ja voll seien. \n\nSpannend ist, dass nunmehr auch die Opposition zu der \n\nErkenntnis gekommen ist, dass ihre sonst immer bem\u00fch-\n\nten Netzwerke nicht existieren. Das wird sogar im abwei-\n\nchenden Votum von LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN \n\ndeutlich. Ich will gerne zugestehen, dass bei Ihnen der \n\nWeg zur Erkenntnis allgemein l\u00e4nger dauert, aber \u2013 so \n\nmuss man fragen \u2013 braucht es daf\u00fcr wirklich vier weitere \n\nJahre Ausschussarbeit? Sind die vom s\u00e4chsischen Steuer-\n\nzahler daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellten Ressourcen f\u00fcr eine \n\nnicht neue Erkenntnis tats\u00e4chlich sinnvoll eingesetzt? \n\nZweifel daran bleiben. \n\nMeine Damen und Herren, schauen wir auf die Details. \n\nSehr intensiv hat sich der Ausschuss mit dem Verkauf des \n\nHauses Riemannstra\u00dfe 52 in Leipzig befasst. F\u00fcr die \n\nAnh\u00e4nger der Sumpftheorie ist das quasi der Kernpunkt \n\ndes B\u00f6sen. Hier soll das angebliche Netzwerk erstmals \n\noffen zutage getreten sein. Entsprechend hemmungslos \n\nwurden in der Vergangenheit die damaligen Vorg\u00e4nge \n\nrund um den Kauf in ein schlechtes Licht ger\u00fcckt und \n\nhandelnde Personen diskreditiert. \n\nWir haben im Ausschuss zahlreiche Zeugen hierzu ver-\n\nnommen und Akten ausgewertet. Am Ende ist nichts \u00fcbrig \n\ngeblieben. Weder der Kauf selbst noch die Gew\u00e4hrung \n\nund der Einsatz von F\u00f6rdermitteln oder die Belegung der \n\nWohnungen sind angreifbar. Nat\u00fcrlich \u2013 das sei zugestan-\n\nden \u2013 war die Situation auf dem Leipziger Immobilien-\n\nmarkt Anfang der Neunzigerjahre nicht mit heute ver-\n\ngleichbar, aber Vorw\u00fcrfe f\u00fcr ein Fehlverhalten der damals \n\nHandelnden lassen sich nicht halten. Einzig der Umgang \n\nmit Immobilienakten bei der Stadt Leipzig bzw. bei der \n\nLeipziger Wohnungs- und Baugesellschaft hat f\u00fcr mehr \n\nals nur Stirnrunzeln bei allen Ausschussmitgliedern \n\ngesorgt. Ich komme sp\u00e4ter darauf noch einmal zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren, die Opposition hat bereits ihr \n\nabweichendes Votum gegen\u00fcber der Presse vorgestellt. \n\nGem\u00e4\u00df den Verlautbarungen danach will sie weiter das \n\nBild aufrechterhalten, dass angeblich nach Meinung der \n\nStaatsregierung die ehemalige Referatsleiterin Henneck \u2013 \n\nheute hei\u00dft sie Skroch \u2013 und der Polizeibeamte Wehling \n\nverantwortlich f\u00fcr alles sein sollen. \n\nDas hat so absolut niemand behauptet, aber es lohnt sich, \n\nbeide Personen und ihr Handeln genauer zu beleuchten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10682 \n\nBeide haben dem Ausschuss als Zeugen zur Verf\u00fcgung \n\ngestanden. Spannend ist dabei vor allem die Aussage von \n\nGeorg Wehling. Er hat zugegeben, dass er sich Ende \n\nMai 2006 circa f\u00fcnf Stunden lang mit Frau Skroch getrof-\n\nfen und zu diversen Vorg\u00e4ngen Angaben gemacht hat. Er \n\nhat aber \u2013 und das ist wichtig \u2013 zwei Dinge deutlich \n\ndementiert: dass er sich bereits 2005 mit Frau Skroch \n\ngetroffen hat und dass zahlreiche Vorw\u00fcrfe aus dem \n\nsogenannten \u201eGemag\u201c-Vermerk definitiv nicht von ihm \n\nstammen. \n\nDies wiederum lenkt den Blick auf Frau Skroch. War sie \n\nwirklich, wie die Opposition das immer darstellt, die \n\nangeblich so fehlerfrei arbeitende Beamtin, die sich \n\nausschlie\u00dflich der Aufkl\u00e4rung verpflichtet f\u00fchlte? Zahl-\n\nreiche Punkte lassen zumindest Zweifel daran aufkom-\n\nmen. Im Ausschuss der letzten Legislaturperiode war Frau \n\nSkroch davon \u00fcberzeugt, dass in den von ihr gefertigten \n\nAbgabedossiers an die Staatsanwaltschaft zahlreiche \n\nbelastbare Vorw\u00fcrfe zum vermeintlich korruptiven Han-\n\ndeln aufgeschrieben wurden, die die Staatsanwaltschaft \n\nzum Handeln zwingen m\u00fcssten. \n\nVon dieser Position ist nun, ein paar Jahre sp\u00e4ter, nicht \n\nviel \u00fcbrig geblieben. Jetzt versucht Frau Skroch eher den \n\nEindruck zu erwecken, dass sie von ihren Vorgesetzten \n\nregelrecht dazu angehalten wurde, diese Dossiers fertig-\n\nzustellen. Hat da \u2013 diese Frage stellt sich \u2013 jemand Angst \n\nvor der eigenen Courage bekommen, nur weil die Vorge-\n\nsetzten auf das vertrauten, was ihnen Frau Skroch damals \n\nvorher \u00fcber die Vorg\u00e4nge berichtete? \n\nUnd was war mit \u201eGemag\u201c? Dahinter steckt die Befra-\n\ngung von Georg Wehling Ende Mai 2006. Frau Skroch hat \n\nes mehrfach klar erkl\u00e4rt. Aber \u2013 so muss man fragen \u2013 ist \n\nda noch mehr? Frau Skroch hat in ihrem Vermerk der \n\nQuelle \u201eGemag\u201c eine hohe Bedeutung beigemessen. \n\nAngeblich w\u00fcrde sich diese Quelle in h\u00f6chsten Justiz- \n\nund Politikkreisen bewegen. Das tat Georg Wehling \n\nsicherlich nicht, und er hat dies auch im Ausschuss \n\nvehement abgestritten. Und laut Frau Skroch habe \u201eGe-\n\nmag\u201c schon im Jahr 2005 umfangreiche Angaben ge-\n\nmacht, die 2006 nur nochmals best\u00e4tigt worden seien. Ein \n\nTreffen 2005 wohlgemerkt hat Georg Wehling ebenso \n\nvehement abgestritten. \n\nMeine Damen und Herren, was muss also passiert sein? \n\nDie Referatsleiterin Skroch wei\u00df sp\u00e4testens im Fr\u00fch-\n\njahr 2006, dass die T\u00e4tigkeit ihres Referats Ende Mai \n\nendet. Sie hat in einzelnen Bereichen nicht mehr als ein \n\npaar vage Ger\u00fcchte und Informationssammlungen. Also \n\nlag es aus ihrer Sicht nahe, diese noch irgendwie zu \n\nverdichten, offenbar koste es, was es wolle. Deshalb trifft \n\nsie sich mit Georg Wehling nur wenige Tage vor Ende der \n\nT\u00e4tigkeit des Referats. Deshalb macht sie zun\u00e4chst \n\ngegen\u00fcber ihren Vorgesetzten falsche Angaben \u00fcber die \n\nIdentit\u00e4t \u201eGemags\u201c und gibt diese erst 2007 auf wieder-\n\nholte Nachfrage preis. \n\nDiese Quelle \u201eGemag\u201c stellt quasi das Hauptbelastungs-\n\nmaterial dar, musste also auf glaubw\u00fcrdig, ja sogar sehr \n\nglaubw\u00fcrdig getrimmt werden. Deshalb spricht vieles \n\ndaf\u00fcr, dass Frau Skroch die angeblichen Treffen im Jahr \n\n2005 und die vermeintlich guten Kontakte von \u201eGemag\u201c \n\nzu Politik und Justiz schlicht erfunden hat. Dazu passt, \n\ndass wir ihr bereits im vorangegangenen Ausschuss \n\nnachweisen konnten, dass der entsprechende Treffver-\n\nmerk mit \u201eGemag\u201c von ihr selber zur\u00fcckdatiert wurde, \n\num ihn noch in die Auswertung einflie\u00dfen zu lassen. \n\nGenau das, meine Damen und Herren, wirft ein bezeich-\n\nnendes Bild. Frau Skroch war in den Jahren 2006 und \n\n2007 mit der Aufarbeitung der Aktenst\u00fccke des aufgel\u00f6s-\n\nten OK-Referats befasst. Ob hier noch eine Trennung \n\nzwischen Beschaffung und Auswertung bestanden hat, ist \n\nmehr als fraglich. Sehr wahrscheinlich ist dies nicht. \n\nFrau Skroch hat weiterhin sogenannte APX oder Aus-\n\nkunftspersonen in X gef\u00fchrt, also Auskunftspersonen, \n\nderen Identit\u00e4t nirgendwo erfasst war. Ein solches Vorge-\n\nhen ist ungeheuerlich und legt den Verdacht nahe, dass es \n\ndiese Personen tats\u00e4chlich nie gegeben hat. Ihre Aussagen \n\nfinden sich gleichwohl in den Akten wieder. Auch das \n\nwirft ein bezeichnendes Bild auf die Arbeitsweise des \n\nReferats und der Referatsleiterin. Der jetzige General-\n\nstaatsanwalt Klaus Fleischmann hat das in seiner Aussage \n\nvor dem Ausschuss ganz gut zusammengefasst, indem er \n\nsinngem\u00e4\u00df ausf\u00fchrte, dass Frau Skroch sich bisweilen in \n\nbestimmte Themen verrannte und dann nur noch schwer \n\nherauszubekommen war. \n\nMeine Damen und Herren, aber damit nicht genug. Im \n\nach so untadligen OK-Referat werden Polizeibeamte in \n\nunzul\u00e4ssiger Form als Quellen gef\u00fchrt. Ebenso verh\u00e4lt es \n\nsich mit einer Sozialarbeiterin. Beide liefern Informatio-\n\nnen, die sie m\u00f6glicherweise schon Polizeibeh\u00f6rden \n\ngegeben haben. Der doppelte Aufguss dieser Informatio-\n\nnen ist damit durchaus sehr wahrscheinlich. \n\nUnd weiter geht\u2018s: Ein V-Mann-F\u00fchrer beginnt ein \u00fcber \n\ndas Dienstliche hinausgehendes Verh\u00e4ltnis mit seiner \n\nQuelle. Die entsprechende Korrespondenz findet sich in \n\nden Akten. Man stelle sich auch nur ansatzweise vor, wie \n\ngro\u00df v\u00f6llig zu Recht der Aufschrei w\u00e4re, wenn so etwas \n\nim Bereich der Beobachtung von Rechts- oder Linksext-\n\nremismus passiert w\u00e4re! \n\nDerselbe Mitarbeiter verf\u00fcgt offenbar \u00fcber engeren \n\nKontakt zum selbst ernannten Aufkl\u00e4rungsautor J\u00fcrgen \n\nRoth. Derselbe Mitarbeiter hat die Telefonnummer von \n\nVolker K\u00fclow unter der Rubrik \u201eFraktionen\u201c in seinem \n\nHandy gespeichert, und derselbe Mitarbeiter sieht sich \n\neiner Anklage ausgesetzt, weil er unter anderem eine \n\nehemalige Quelle und andere Zeugen eingesch\u00fcchtert und \n\nbedroht haben soll. \n\nDies alles wirft kein gutes Licht auf die Arbeitsweise des \n\nehemaligen OK-Referats. Wenn man fragt, wer tats\u00e4ch-\n\nlich daf\u00fcr verantwortlich ist, was wir als \u201eSachsen- \n\nSumpf\u201c kennen, was da alles in die Akten gekommen ist, \n\nist wohl der Name Georg Wehling weniger relevant. \n\nDaf\u00fcr r\u00fccken die Namen Skroch und Heide in den Mittel-\n\npunkt. Das ist wohl eine der wesentlichen Erkenntnisse \n\ndieses Ausschusses. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10683 \n\nMeine Damen und Herren, die Opposition ist selbst davon \n\nabger\u00fcckt, dass es ihren behaupteten \u201eSachsen-Sumpf\u201c \n\ngibt. Nun muss also die n\u00e4chste Legende herhalten, \n\ndiesmal die von der fehlerhaften und einseitigen Aufarbei-\n\ntung durch die Staatsregierung. Damit wird nun endg\u00fcltig \n\nder Bock zum G\u00e4rtner gemacht. Die, die 2007 und danach \n\nam lautesten nach Aufkl\u00e4rung geschrien haben, wollen \n\ndiese Aufkl\u00e4rung nun bewerten. Demagogischer geht es \n\nkaum. \n\nIch rufe uns allen die aufgeheizte und bisweilen hysteri-\n\nsche Atmosph\u00e4re im Fr\u00fchsommer 2007 in Erinnerung, als \n\ndurch gezielte Durchstechereien der angebliche \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c-Skandal an die \u00d6ffentlichkeit kam. Das Ergebnis \n\nstand bei der Opposition damals ja schon fest. Ich zitiere \n\nKlaus Bartl aus seiner Rede vom 5. Juni 2007 hier vor \n\ndem Hohen Haus: \u201eFolgende Tatsachen d\u00fcrften bereits \n\njetzt als feststehend und belastbar betrachtet werden: \n\nErstens. Hier im Freistaat ist es einer zahlenm\u00e4\u00dfig zu-\n\nn\u00e4chst sicherlich kleinen Gruppe von herausgehobenen \n\nPersonen im Bereich von Politik, Wirtschaft, Verwaltung, \n\nJustiz, Staatsanwaltschaft und Polizei gelungen, ein nach \n\nbisherigen Erkenntnissen der deutschen Politik- und \n\nKriminalgeschichte noch nie da gewesenes Netzwerk \n\naufzubauen, unter dessen Wirkung zumindest in regional \n\nbegrenzten Bereichen die in Staatsgrunds\u00e4tzen angelegte \n\nGewaltenteilung praktisch paralysiert, gel\u00e4hmt und \n\naufgehoben wurde.\u201c \n\nDieses Zitat zeigt die ganze Wucht der damaligen Anw\u00fcr-\n\nfe. Es wird an Superlativen nicht gespart. Wohlgemerkt, \n\nnichts weniger als \u201ein der Kriminalgeschichte einzigar-\n\ntig\u201c, und die Gewaltenteilung sei hier aufgehoben. Darun-\n\nter \u2013 so haben wir Sie auch kennengelernt \u2013 machen Sie \n\nes ja nicht, Herr Bartl. \n\nUnter diesem Druck mussten die Staatsregierung auf der \n\npolitischen Seite und Staatsanwaltschaften auf der juristi-\n\nschen Seite kl\u00e4ren, was tats\u00e4chlich an diesen heftigen \n\nVorw\u00fcrfen dran war. \n\nIch bin insbesondere den ermittelnden Staatsanw\u00e4lten f\u00fcr \n\nihre akribische Arbeit dankbar. Wir haben ja die Herren \n\nSchw\u00fcrzer und Kohle intensiv vernommen. Sie haben uns \n\nein sehr genaues Bild ihrer Arbeit gegeben, und \u2013 das \n\nscheint mir besonders wichtig \u2013 sie haben sich vehement \n\ngegen den Vorwurf verwahrt, auf die Ermittlungen w\u00e4re \n\nin irgendeiner Form Einfluss genommen worden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das passiert ja schon wieder! \u2013 Wenn das dennoch von \n\nder Opposition behauptet wird, dann ist das wider besse-\n\nres Wissen und eine Frechheit. Gerade die SPD schreckt \n\ndabei nicht davor zur\u00fcck, die eigenen Leute gezielt zu \n\ndiskreditieren, die anderswo in \u2013 zugegeben sehr k\u00fchnen \n\n\u2013 Tr\u00e4umen schon als Minister gehandelt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, meine Damen und Herren, \n\nhaben unsere Unterst\u00fctzung verdient und nicht diese \n\npermanenten und zutiefst ehrenr\u00fchrigen Verd\u00e4chtigungen. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der einen Seite fordert die \n\nOpposition mit den handelnden Ministern immer wieder \n\nAufkl\u00e4rung \u2013 2007, 2008 und in der Folgezeit. Anderer-\n\nseits kritisieren sie diese dann, wenn sie sich \u00fcber den \n\nVerfahrensstand informieren lassen, um \u00fcberhaupt diese \n\nAuskunft geben zu k\u00f6nnen. Das ist ein durchaus mieses \n\nund durchschaubares Spiel und dient in keiner Weise der \n\nAufkl\u00e4rung, allenfalls der pers\u00f6nlichen Profilierung der \n\nbekannten Oppositionsprotagonisten. \n\nWir als CDU sagen in unserem Abschlussbericht ganz \n\nklar, dass die Aufarbeitung der vermeintlichen Aff\u00e4re \n\nauch in Ansehung des gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Drucks or-\n\ndentlich und nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen gelaufen \n\nist. Es ist allerdings \u2013 und das will ich zugeben \u2013 bedauer-\n\nlich, dass zwei zentrale Gerichtsverfahren, n\u00e4mlich die \n\ngegen Frau Skroch und Herrn Heide, noch nicht begonnen \n\nhaben bzw. abgeschlossen werden konnten. Eine gericht-\n\nliche Entscheidung hier\u00fcber w\u00fcrde m\u00f6glicherweise auch \n\nzur weiteren Aufkl\u00e4rung und auch zur weiteren Abk\u00fch-\n\nlung beitragen. \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir noch einige \n\nBemerkungen zum Schluss. Einen Komplex konnte der \n\nAusschuss nicht ann\u00e4hernd beginnen aufzukl\u00e4ren: den \n\nunglaublichen Umgang der Stadt Leipzig mit vermeintlich \n\nherrenlosen Grundst\u00fccken. Leipzigs SPD-Oberb\u00fcrger-\n\nmeister Jung hat sich lange geweigert, mit dem Ausschuss \n\nzusammenzuarbeiten. Die wahren Gr\u00fcnde daf\u00fcr wird nur \n\ner kennen. Das, was der Ausschuss in Sachen Aktenf\u00fch-\n\nrung bei der Stadt Leipzig und der Leipziger Wohnungs- \n\nund Baugesellschaft erleben durfte, l\u00e4sst allerdings ahnen, \n\ndass der Komplex der herrenlosen Grundst\u00fccke noch \n\ngesondert aufgearbeitet werden muss. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in den letzten \n\nJahren das Paradebeispiel eines politischen und medialen \n\nSkandals erlebt, an dem inhaltlich nichts war. Der Scha-\n\nden auf allen Seiten wird bleiben. Es ist ein schlechtes \n\nBild auf Sachsen geworfen und aus dem eigenen Land \n\nnoch verst\u00e4rkt worden. Beh\u00f6rden und Institutionen, \n\ninsbesondere in der Strafverfolgung, wurden gezielt in \n\nihrer Arbeit diskreditiert. Ich kann nur hoffen und ver-\n\ntraue darauf, dass sich der Freistaat Sachsen und seine \n\nMenschen davon nicht beeinflussen lassen. \n\nWir haben im Ausschuss viel Mitgef\u00fchl f\u00fcr ehemalige \n\nMitarbeiter des OK-Referats, f\u00fcr die ehemaligen Zwangs-\n\nprostituierten und f\u00fcr andere Zeugen erlebt. Ich kann das \n\ndurchaus nachvollziehen. Aber, so will ich fragen: Gibt es \n\ndieses Mitgef\u00fchl auch f\u00fcr diejenigen, die als vermeintli-\n\nche Hauptpersonen des Skandals galten, f\u00fcr die, die zu \n\nUnrecht mit mafi\u00f6sen Strukturen in Verbindung gebracht \n\nwurden, f\u00fcr die, die f\u00fcr angebliche Grundst\u00fccksschiebe-\n\nreien verantwortlich sein sollten, f\u00fcr die, die ohne Hem-\n\nmungen mit angeblichen Bordellbesuchen und sogar mit \n\nSex mit Minderj\u00e4hrigen konfrontiert wurden? Diese \n\nVorw\u00fcrfe k\u00f6nnen von heute auf morgen Existenzen und \n\nPersonen zerst\u00f6ren. Dar\u00fcber hat bislang leider niemand \n\nvon der ansonsten doch so eifernden Opposition ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10684 \n\nbedauerndes Wort verloren. Das ist ein Skandal, \u00fcber den \n\nleider bisher niemand geschrieben hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDa hast du nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nGanz zum Schluss, meine Damen und Herren, ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n an meine Kollegen der CDU-Fraktion, \n\ndie viele Stunden im Ausschuss ausgeharrt haben. Nicht \n\nselten mussten sie dabei erleben, dass die Opposition \n\nkaum noch vertreten war. Auch das ist die Realit\u00e4t in \n\neinem Untersuchungsausschuss. \n\nMein Fazit: Sehr viel L\u00e4rm um nichts, und einmal mehr \n\nhat gegolten: Untersuchungsaussch\u00fcsse dienen mehr der \n\nProfilierung und Skandalisierung durch die Opposition \n\ndenn der Aufkl\u00e4rung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr \n\nAbg. Stange. Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es liegen Ihnen ein Bericht \n\nund ein abweichendes Votum zur Arbeit des 2. Unter-\n\nsuchungsausschusses der 5. Wahlperiode vor. Diese zwei \n\nBerichtsteile sind nicht nur inhaltlich, sondern auch \n\nqualitativ erstaunlich unterschiedlich. Warum das so ist, \n\nwill ich Ihnen im Folgenden erl\u00e4utern. \n\nDas grunds\u00e4tzliche Ziel des Untersuchungsauftrages, den \n\nder Landtag dem 2. Untersuchungsausschuss mit Be-\n\nschluss vom 19. Mai 2010 erteilt hat, hei\u00dft: \u201eDie Verant-\n\nwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und von \n\nihnen beauftragte leitende Beh\u00f6rdenvertreter in Bezug auf \n\nfolgende drei Schwerpunkte zu untersuchen\u201c. Ich will es \n\nnoch einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen: \n\n\u201ea) f\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufde-\n\nckung und Verfolgung krimineller und korruptiver Netz-\n\nwerke unter Beteiligung von Vertretern aus Politik, \n\nWirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- und \n\nkommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen, \n\nb) f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, \n\nKontroll- und Vorbeugungsmechanismen und \n\nc) f\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte \n\nDesinformation gegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit im Umfeld der Debatte um den sogenannten Sachsen-\n\nSumpf\u201c. \n\nWarum aber tun die Koalition im Teil c) im Band II des \n\nAbschlussberichts und auch die Vertreter der Staatsregie-\n\nrung unter der Stellungnahme des Beauftragten der \n\nStaatsregierung nach \u00a7 10 Abs. 2 Satz 2 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes vom 10. Juni 2014 so, als ob \n\nsich der Einsetzungsbeschluss auf die Aufkl\u00e4rung der \n\nExistenz von korruptiven und kriminellen Netzwerken \n\nrichten w\u00fcrde? Die Staatsregierung arbeitet hier sogar mit \n\neinem Zitiertrick, indem die auf den Bezug zu den korrup-\n\ntiven und kriminellen Netzwerken im Einsetzungsauftrag \n\ngetroffene Feststellung unter Punkt a) nur verk\u00fcrzt wie-\n\ndergegeben wird. \n\nSie zitieren \u201edas etwaige organisierte Zusammenwirken \n\nvon Vertretern aus Wirtschaft, Politik, von Richtern, \n\nStaatsanw\u00e4lten und sonstigen Bediensteten der s\u00e4chsi-\n\nschen Justiz, der Polizei, von Landes- und kommunalen \n\nBeh\u00f6rden zur und bei der Begehung von Straftaten der \n\nmittleren und schweren Kriminalit\u00e4t sowie von Korrupti-\n\nonsstraftaten (kriminelle und korruptive Netzwerke in \n\nSachsen)\u201c. \n\nHier bricht das Zitat in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung ab, und es entsteht der Eindruck, als sei die Aufkl\u00e4-\n\nrung krimineller und korruptiver Netzwerke in Sachsen \n\nzentraler Gegenstand der Untersuchung des Untersu-\n\nchungsausschusses. Die Formulierung im Einsetzungsauf-\n\ntrag geht jedoch weiter; \u201e... wie es sich aus den Erkennt-\n\nnissen des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, aus \n\nabgeschlossenen Ermittlungs- und Strafverfahren, aus der \n\nErkenntnislage der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und der \n\neingesetzten Ermittlungseinheiten ergibt und dessen \n\nZustandekommen bzw. dessen Beg\u00fcnstigung infolge \n\netwaiger Vers\u00e4umnisse, Fehlentscheidungen, direkter oder \n\nindirekter Einflussnahme von Mitgliedern der Staatsregie-\n\nrung, von Staatsministerien und diesen nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden.\u201c \n\nGanz klar: wie es sich aus Erkenntnissen anderer Beh\u00f6r-\n\nden und nicht etwa Ermittlungen zu Strukturen oder \n\nHandlungsgeschehen ergibt. Das hei\u00dft, Gegenstand \n\nk\u00f6nnen wesentlich nur die Erkenntnisse bzw. Informatio-\n\nnen von anderen Beh\u00f6rden sein, um hier ankn\u00fcpfend zu \n\nuntersuchen, wie bei Vorliegen solcher Verdachtsmomente \n\ndas Handeln der Staatsregierung und ihr unterstellter \n\nBeh\u00f6rden einzusch\u00e4tzen ist. Letzteres bildet, wie das \n\nThema und die drei Schwerpunkte des Einsetzungsbe-\n\nschlusses klar belegen, den eigentlichen Untersuchungs-\n\ngegenstand. \n\nDaraus ergibt sich, dass der 2. Untersuchungsausschuss \n\nzwar Erkenntnisse anderer Beh\u00f6rden zu etwaigen korrup-\n\ntiven Netzwerken nach zum Beispiel Ankn\u00fcpfungstatsa-\n\nchen oder abschlie\u00dfenden Entscheidungen ordentlicher \n\nGerichte auswerten soll, nicht aber beauftragt ist, die \n\nExistenz oder Nichtexistenz solcher Netzwerke zu ermit-\n\nteln oder gar gerichtsfest oder f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nnachzuweisen. Diese auch vom seinerzeitigen CDU-\n\nFraktionsvorsitzenden Dr. Fritz H\u00e4hle in seiner Rede vor \n\ndem Landtag am 19. Juli 2007 betonte Tatsache hinsicht-\n\nlich der Rolle parlamentarischer Untersuchungsaussch\u00fcs-\n\nse und ihrer Unterscheidung von Ermittlungsbeh\u00f6rden \n\nscheint mitunter \u00fcbersehen oder bewusst ignoriert worden \n\nzu sein. \n\nIch darf aus dem Plenarprotokoll zitieren: \u201eNoch etwas. \n\nDie Opposition kann auch nicht mit den Mitteln eines \n\nUntersuchungsausschusses Vorg\u00e4nge untersuchen, f\u00fcr die \n\ndie Exekutive weder eine rechtliche noch eine politische \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, weil sie allein der richterlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10685 \n\nUnabh\u00e4ngigkeit unterliegen.\u201c Und weiter: \u201eDer Artikel 78 \n\nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung lautet: ,Niemand darf \n\nseinem gesetzlichen Richter entzogen werden. Ausnah-\n\nmegerichte sind unzul\u00e4ssig.\u2018 Sogar Herr Kollege Bartl hat \n\nheute best\u00e4tigt, dass es nur \u00fcber die zust\u00e4ndigen Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden und \u00fcber die Gerichte geht.\u201c \n\nSie setzen sich genau dar\u00fcber hinweg. Warum tun die \n\nKoalition und die Staatsregierung nun so, als ob die \n\nAufkl\u00e4rung der Netzwerke selbst Gegenstand des Unter-\n\nsuchungsauftrags war? Eine schnelle Antwort w\u00e4re: weil \n\ndiese Frage zun\u00e4chst ab Mai 2007 im Mittelpunkt der \n\n\u00f6ffentlichen Debatte stand. \n\nSo weit, so gut. Aber warum haben es die Koalition und \n\ndie Staatsregierung vers\u00e4umt, wenigstens in dieser jetzi-\n\ngen Wahlperiode den zentralen Aufkl\u00e4rungsauftrag der \n\nUntersuchung m\u00f6glichen Versagens der Staatsregierung \n\nund nachgeordneter Beh\u00f6rden in das Zentrum der Be-\n\ntrachtung zu r\u00fccken? \u2013 Die Antwort ist bei Lichte betrach-\n\ntet relativ einfach. \n\nErstens. Man richtet die sogenannte Aufarbeitung \u2013 \n\nnat\u00fcrlich v\u00f6llig rechtsstaatlich \u2013 so ein, dass Ergebnisse \n\nkaum oder gar nicht zu erwarten sind. \n\nZweitens. Man bietet gleichzeitig ein \u201eHaltet den Dieb!\u201c-\n\nSzenario an, welches die eigentliche Ursache f\u00fcr den \n\nSkandal um den \u201eSachsen-Sumpf\u201c au\u00dferhalb von Heraus-\n\nforderungen durch m\u00f6gliche Bedrohungen durch netz-\n\nwerkartige schwere und schwerste Kriminalit\u00e4t mit Bezug \n\nzur freiheitlichen demokratischen Grundordnung in \n\nSachsen verortet, n\u00e4mlich im individuellen Versagen von \n\nim Kern zwei \u00fcbermotivierten Personen, die nat\u00fcrlich \n\neine DDR-Vergangenheit haben. \n\nDrittens. Voil\u00e0! Das Kaninchen kommt aus dem Zylinder \n\nin Gestalt der v\u00f6llig unbefleckten Staatsregierung und \n\nihrer verantwortlichen Vertreter sowie nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSo unbefleckt sind sie nicht!) \n\nNoch einmal langsam: Man erkl\u00e4rt die Frage nach einem \n\nVersagen der Staatsregierung bei der Aufkl\u00e4rung von \n\nVerdachtsmomenten zu korrupten Netzwerken f\u00fcr obsolet, \n\nweil die Verdachtsmomente in G\u00e4nze als Hirngespinste \n\ndiffamiert werden und damit der Gegenstand fehlt, auf \n\nden sich das Versagen der Staatsregierung beziehen soll. \n\nAlles klar? \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition und auf der \n\nRegierungsbank! Mit diesem Trick werden wir Sie nicht \n\ndavonkommen lassen. Das wird Ihnen heute und auch \n\nnicht sp\u00e4ter gelingen, schon gar nicht f\u00fcr den Fall der \n\nEr\u00f6ffnung der Hauptverfahren gegen Simone Henneck \n\nund Georg Wehling, obwohl Sie die Anklageschrift in \n\nIhrem Mehrheitsbericht vorsorglich heilig sprechen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nGlauben Sie wirklich, dass das die Richter der Gro\u00dfen \n\nStrafkammer am Landgericht Dresden beeindruckt, oder \n\nging es noch einmal um ein Lob f\u00fcr eine dienstbeflissene, \n\naber nicht sonderlich eigenst\u00e4ndige Staatsanwaltschaft, \n\nund wo bleibt ihr Verst\u00e4ndnis von Gewaltenteilung? \n\n(Karl Nolle, SPD: Mehrheit ist Mehrheit!) \n\nLassen Sie die Justiz Ihre Arbeit machen und pr\u00e4judizie-\n\nren Sie nicht schon wieder durch Mitteilung Ihrer nun-\n\nmehr in parlamentarische Autorit\u00e4t gegossenen W\u00fcnsche \n\nden Ausgang des Verfahrens. \n\nWir jedenfalls vertrauen fest darauf, dass die politische \n\nBeeinflussung der Justiz \u2013 nat\u00fcrlich v\u00f6llig ohne Weisung \n\n\u2013 durch Mitteilung von Ansichten oder W\u00fcnschen jenseits \n\nder weisungsgebundenen Staatsanwaltschaften eine klare \n\nrechtstaatliche Barriere findet. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nAll diese Fragen werden in einem ordentlichen Gerichts-\n\nverfahren zu behandeln sein. Es wird sich nach unserer \n\n\u00dcberzeugung zeigen, was von Ihrem Potemkinschen Dorf \n\ndes \u201eSachsen-Sumpfs\u201c gleich Ergebnis der Verschw\u00f6-\n\nrungstheorie einer durchgeknallten DDR-Staatsanw\u00e4ltin \n\n\u00fcbrig bleiben wird. \n\nWir sind sicher, dass Sie sich mit den Positionen, die Sie \n\nhier mit Mehrheit zur Wahrheit des Ausschusses erkl\u00e4ren, \n\nvor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens und vor der \n\nGeschichte l\u00e4cherlich, ja sogar verd\u00e4chtig machen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das machen Sie!) \n\nund dabei zugleich die Motive Ihres eigenen Handelns am \n\nEnde f\u00fcr jeden sichtbar aufdecken werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nAnhand der tats\u00e4chlichen Entscheidungsvorg\u00e4nge im \n\nBereich des Innen- und des Justizministeriums im Zu-\n\nsammenhang mit dem \u201eSachsen-Sumpf\u201c wird jedenfalls \n\nansatzweise in dem sogenannten Minderheitenbericht in \n\nAuswertung wesentlicher Teile der Beweisaufnahme \n\nnachvollziehbar, wie ein Netzwerk von Akteuren im \n\nInnenministerium, im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\nim Justizministerium sowie in der Staatsanwaltschaft den \n\nSchein der wei\u00dfen Weste der Staatsregierung mit allen \n\nMitteln aufrechterhalten wollte. \n\nSie wussten gleichwohl, dass ein parlamentarischer \n\nUntersuchungsausschuss weder Strukturaufkl\u00e4rungen im \n\nBereich organisierter Kriminalit\u00e4t noch sonstige im \n\nstrafprozessualen Sinne beweiskr\u00e4ftigen Ermittlungshand-\n\nlungen durchf\u00fchren kann. \n\nSie wussten gleichwohl, dass mit Eintreffen des neuen \n\nVerfassungsschutzpr\u00e4sidenten Boos am 15. Juni 2007 eine \n\nGegenstrategie eingeleitet wurde, die einerseits darin \n\nbestand, die weitere staatsanwaltschaftliche Aufarbeitung \n\nder zu \u00fcbergebenden Materialen zu Fallkomplexen, die \n\nvom ehemaligen OK-Referat bearbeitet worden waren \n\nund auf der Grundlage des PKK-Beschlusses vom \n\n15. Mai 2007 an die Staatsanwaltschaft zu \u00fcbergeben \n\nwurden, durch die vom Pr\u00e4sidenten angeordnete abrupte \n\nBeendigung der LfV-internen Aufbereitung und Verdich-\n\ntung, wie sie noch durch den seinerzeitigen Innenminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10686 \n\nDr. Buttolo angewiesen worden war, zu verhindern, mit \n\nder Folge, dass diese nunmehr f\u00fcr die Fallkomplexe \n\n\u201eItalienische OK\u201c, \u201eRocker\u201c sowie \u201eAbseits II\u201c eine \n\nweitere Aufkl\u00e4rung von Tausenden von Seiten nunmehr \n\ngeschw\u00e4rzter und nicht weiter verdichteter Informationen \n\nzu Verdachtsmomenten und Ger\u00fcchten durch die Staats-\n\nanwaltschaft nicht Erfolg versprechend weiter ermittelt \n\nwerden konnten. \n\nSie wussten gleichwohl, dass entgegen der Zuweisungs-\n\nverf\u00fcgung der Generalstaatsanwaltschaft Sachsen, die \n\nvorsah, dass die besondere Ermittlungseinheit INES mit \n\nder Aufarbeitung betraut werden sollte, infolge der haupt-\n\ns\u00e4chlichen Beauftragung von zwei Staatsanw\u00e4lten mit der \n\nBearbeitung des sogenannten Pr\u00fcfvorgangs Korruption \n\nSachsen, die bis dahin keinerlei Erfahrung im OK-\n\nBereich, geschweige denn von Strukturermittlungen \n\nbesa\u00dfen, und durch die mangelhafte Ausstattung dieser \n\nErmittlungsgruppe mit zum Beispiel Ermittlern und \n\nAnalysten, die in der Lage gewesen w\u00e4ren, die notwendi-\n\ngen Strukturermittlungen, \u00fcber deren Erfordernis sich die \n\nExperten einig waren, durchzuf\u00fchren, eine effektive \n\nErmittlung zu den in den Materialien zu den in vier \n\nFallkomplexen enthaltenen Ansatzpunkten f\u00fcr Straftaten \n\nim Bereich krimineller und korrupter Netzwerke kaum zu \n\nerwarten war. \n\nSie wussten gleichwohl, dass im unmittelbaren Nachgang \n\nund offensichtlich gesteuert durch das Kehrtwendeszena-\n\nrio aus dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz heraus \n\nsp\u00e4testens seit Anfang Juli 2007 unter ma\u00dfgeblicher \n\nBeteiligung des wachen Auges, Herrn Landgerichtspr\u00e4si-\n\ndenten Ei\u00dfer, der als Helfer des seinerzeitigen Justizmi-\n\nnisters Mackenroth die staatsanwaltschaftliche Aufarbei-\n\ntung begleiten sollte, die juristische Abmoderation, noch \n\nbevor \u00fcberhaupt Beweismaterialien zu verschiedenen \n\nKomplexen vorlagen und gesichtet werden konnten, \n\nbeschlossene Sache war. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBesagter Herr Ei\u00dfer berichtet sp\u00e4ter stolz \u00fcber bereits am \n\n5. Juli 2007 mit der Hausspitze des S\u00e4chsischen Justizmi-\n\nnisteriums und unter Teilnahme des Generalstaatsanwalts \n\nsowie des Leitenden Oberstaatsanwalts der Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden, der dann mit dem Pr\u00fcfvorgang Korrupti-\n\non Sachsen betraut worden war, debattierte \u00dcberlegun-\n\ngen, ob es vor dem Hintergrund der \u00f6ffentlichen Darstel-\n\nlung taktisch bereits zum jetzigen Zeitpunkt g\u00fcnstig sei, \n\nEinstellungen der in Rede stehenden Vorg\u00e4nge nach \u00a7 170 \n\nAbs. 2 der Strafprozessordnung vorzunehmen. \n\nSie wussten gleichwohl, dass in einer massiven Gegen-\n\nstrategie, die als Ursache f\u00fcr den politischen Skandal \n\nunter dem Namen \u201eSachsen-Sumpf\u201c herhalten soll, eine \n\nregelrechte Verfolgungsorgie gegen ehemalige Mitarbeiter \n\ndes OK-Referats, kritische Journalisten und selbst ehema-\n\nlige Opfer schwerster Straftaten, die im Zusammenhang \n\nmit dem Komplex \u201eAbseits III\u201c eine Rolle spielen, \n\nbetrieben wird. \n\nDie sogenannte Schw\u00fcrzer-Liste, eine von der Staatsan-\n\nwaltschaft Dresden dem Untersuchungsausschuss \u00fcberge-\n\nbene \u00dcbersicht zu eingeleiteten Pr\u00fcfvorg\u00e4ngen oder \n\nErmittlungsverfahren, belegt, dass mehr sogenannte \n\nGegenverfahren als Verfahren zur weiteren Ermittlung \n\nvon Verdachtsmomenten, die sich aus den Fallkomplexen \n\nergaben, gef\u00fchrt wurden. \n\nDennoch leugnen Staatsregierung und Regierungskoaliti-\n\non bis heute jede eigene Verantwortung f\u00fcr die Nichtauf-\n\ndeckung schwerer und schwerster Formen organisierter \n\nKriminalit\u00e4t. \n\nStattdessen benutzt die Staatsregierung in ihrer Entschei-\n\ndungsbefugnis stehende rechtsstaatliche Mittel, um ihre \n\nVersion der Wahrheit letztlich durch justizielle Entschei-\n\ndungen, auch unter Gef\u00e4hrdung oder gar Vernichtung \n\nsozialer und beruflicher Existenzen einzelner als ver-\n\nmeintliche oder tats\u00e4chliche Widersacher ausgemachter \n\nPersonen \u2013 j\u00fcngst ist der unglaubliche Vorgang des \n\nVerrats von Informationen aus einer nicht \u00f6ffentlichen \n\nZeugenvernehmung zu nennen \u2013 durchzusetzen und \n\ngegenteilige Meinungen vor dem Hintergrund dieser \n\nnunmehr juristisch festgestellten Wahrheit verfolgen und \n\ndamit unterdr\u00fccken zu k\u00f6nnen. \n\nDieser im Einzelfall mit Hunderten scheinbar guten \n\njuristischen Argumenten begr\u00fcndbare Gebrauch der \n\nMacht zum Erhalt des eigenen Apparats sowie in Hinsicht \n\nauf die pers\u00f6nlichen Akteure, die Befestigung der eigenen \n\nKarriere, l\u00e4uft eben in der Gesamtschau auf eine Tausch-\n\nbeziehung, eine Austauschlogik zwischen dem Gebrauch \n\nder \u00f6ffentlichen Macht f\u00fcr kollektiven Machtgewinn bzw. \n\nMachterhalt und f\u00fcr individuelle Karrierevorteile hinaus, \n\nanstatt dem Wohl und in unserem Fall dem Schutz des \n\nGemeinwesens in Sachsen vor neuartigen Bedrohungen \n\nschwerer und schwerster organisierter Kriminalit\u00e4t nach \n\nbesten Kr\u00e4ften zu dienen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese sich zuerst selbst sichernde Schattenpolitik weist \n\ndeutliche Z\u00fcge eines Ph\u00e4nomens auf, das in der Korrupti-\n\nonsforschung als wei\u00dfe Korruption bezeichnet wird: das \n\nVerhalten eines informellen Netzwerkes, das f\u00fcr sich im \n\nEinzelnen nicht als ein offenkundiger Rechtsbruch be-\n\ntrachtet wird, in dem der Gebrauch der Macht aber nicht \n\nim vorgegebenen Sinn erfolgt. \n\nDie Netzwerke von Beteiligten am Komplex \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c k\u00f6nnen durchaus historisch konkret benannt \n\nwerden. Es sind Teile von neuen Seilschaften, wie sie \n\nnach der Wende in Sachsen entstanden waren. Leider \n\nhaben die Staatsregierung und die Koalition zu keiner \n\nZeit, auch nicht 25 Jahre nach der Wende, die Kraft \n\ngefunden, diese Geburtsfehler des Machtgebrauchs und \n\nRechtsstaat \u00e0 la Sachsen zu bereinigen. Die Chance, die \n\nder \u201eSachsen-Sumpf\u201c-Skandal bot, ist ebenso vertan \n\nworden. \n\nDie Materialien im Archiv des Untersuchungsausschusses \n\nbieten eine Fundgruppe zur konkreten analytischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10687 \n\nAufarbeitung f\u00fcr diese Art von unsensibler Demokratie \n\nund rechtsstaatsferner Kl\u00fcngelpolitik zum Zwecke der \n\neigenen Imagepflege bl\u00fchender Landschaften und um die \n\nHerrschaft des Rechts im Detail zu untersuchen und \n\nm\u00fcssen deshalb zwingend aufbewahrt und Analyse und \n\nForschung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDer neue Landtag und die neue Staatsregierung werden \n\ngut daran tun, diese Befunde des 2. Untersuchungs-\n\nausschusses ernst zu nehmen. Zum besseren Verst\u00e4ndnis \n\nempfehle ich nicht nur die Berichte des 2. Untersu-\n\nchungsausschusses, sondern zum Beispiel auch das von \n\nUlrich von Alemann erschienene Buch \u201eDimensionen \n\npolitischer Korruption. Beitr\u00e4ge zum Stand der internati-\n\nonalen Forschung\u201c. \u2013 Zum Entschlie\u00dfungsantrag werden \n\nwir dann noch sprechen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Es spricht der \n\nAbg. Nolle. Bitte, Herr Nolle, Sie haben das Wort. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Die \n\ngrundlegende Idee unserer freien, sozialen und rechts-\n\nstaatlichen Gesellschaft ist die Machtbegrenzung des \n\nStaates. Der Staat, das sind Menschen wie hier im Parla-\n\nment, das ist die Exekutive mit allen ihren Ver\u00e4stelungen \n\nund das ist die Justiz. Machtbegrenzung hei\u00dft Rollenver-\n\nteilung, Gewaltenteilung, Gewaltenverschr\u00e4nkung, faire \n\nBehandlung und Berechtigung der Opposition sowie \n\ninformationelles Gleichgewicht. Das bedeutet auch \n\nFreude an der Unterschiedlichkeit der Meinungen und \n\nHerangehensweisen. Es bedeutet aber immer Wahrhaf-\n\ntigkeit, Offenheit und Gebundenheit an die Verfassungs-\n\nordnung. \n\nParlamentarier, die sich als Vollziehungsbeamte der \n\nRegierung verstehen, Regierungsmitglieder, die die Justiz \n\nreglementieren, oder Staatsanw\u00e4lte, die sich politischen \n\nZielen, ihrer Karriere, vorauseilendem Gehorsam ver-\n\nschreiben \u2013 das sind die wahren Feinde der Verfassung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben ihr Amt nicht verstanden und sind eine glatte \n\nFehlbesetzung und ein Schadensfall f\u00fcr die Verfassungs-\n\nordnung. Ist das noch mit Verdeckungstendenzen, mit \n\nHalbwahrheiten und Selbstgerechtigkeit, am Ende noch \n\nmit wenig ehrsamen, verlogenen Erinnerungsl\u00fccken \n\nverwoben, dann ergibt sich ein wirklich ekelhaftes  \n\nGemisch. Das haben wir im 2. Untersuchungsausschuss \n\nerlebt. \n\nWie sollen wir diesem Staat noch in Bescheidenheit und \n\nWahrhaftigkeit dienen, wie sollen unsere Beamte, die \n\neinen Eid auf die Verfassung abgelegt haben und unseren \n\nRechtsstaat verteidigen sollen, dies mit reinem Herzen \n\ntun, wie sollen wir W\u00e4hler mit Freude, Anerkennung und \n\nRespekt zu diesem Gemeinwesen erf\u00fcllen, wie sollen wir \n\ndie Jugend f\u00fcr Politik begeistern, wenn \u2013 koste es, was es \n\nwolle \u2013 gemauert, verbr\u00e4mt, abgestritten und abgelenkt \n\nwird, wenn es darum geht, eine Aff\u00e4re aufzuarbeiten, \n\nbesser: wenn es darum geht, dass der Souver\u00e4n, in seiner \n\nVertretung das Parlament, also wir, einen hysterisch \n\naufgebauschten rechtsstaatlichen Schadensfall in seinen \n\nUrsachen, Wirkungsweisen und Folgen zu analysieren \n\nversucht. \n\nAm Anfang stand die Versuchung, der Verfassungsregel \n\ndes Trennungsprinzips in Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 ein \n\nSchnippchen zu schlagen. Der Satz hei\u00dft: \u201eDer Freistaat \n\nunterh\u00e4lt keinen Geheimdienst mit polizeilichen Befug-\n\nnissen.\u201c Entschuldigung, meine Damen und Herren! Es \n\nkann nur, wie tats\u00e4chlich geschehen, rechtsstaatlicher \n\nUnfug dabei herauskommen, wenn Minister de Maizi\u00e9re \n\nauf den Kollegen Bandmann h\u00f6rt. Der Verfassungsschutz \n\nist ein Geheimdienst und wie jeder Geheimdienst natur-\n\ngem\u00e4\u00df sehr schwer zu kontrollieren. Den Verfassungs-\n\nschutz mit Funktionen, Aufgaben und Befugnissen der \n\nExekutive zu versehen, war ein Schlag vor den Kopf des \n\nrevolution\u00e4ren Geistes unserer S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVerfassungsgerichtshof und Datenschutzbeauftragter \n\nkonnten beide leider nicht verhindern, dass die gesammel-\n\nten Erkenntnisse dem Generalstaatsanwalt dennoch \n\n\u00fcbermittelt wurden, der sie f\u00fcr bare M\u00fcnze nahm. Bei ihm \n\nkonnte man n\u00e4mlich wie bei einem Stehgeiger bestellen, \n\nwas er spielt. Weil ein \u00fcberforderter Innenminister \n\nDr. Buttolo sein von Sach- und Rechtskenntnis ungetr\u00fcb-\n\ntes, wirklich laienhaftes Gewissen \u00f6ffentlich hier im \n\nLandtag strapazierte und weil sich ein listiger, peinlich \n\nselbstzufriedener Justizminister Geert Mackenroth als \n\nStaatsanwalt aufspielte, geriet der Freistaat in eine infor-\n\nmationelle Katastrophe und eine Ansehenskrise sonder-\n\ngleichen. \n\nDas Ergebnis des Untersuchungsausschusses kann, was \n\ndie Lage von Teilen der Justiz und des Rechtsstaates \n\nangeht, erdr\u00fcckender und bedr\u00fcckender eigentlich nicht \n\nsein. Eine s\u00e4chsische Simulation von Rechtsstaat: Das ist \n\nkeine Werbung f\u00fcr Vertrauen in unseren Rechtsstaat. Seit \n\nder bewusst im Sande verlaufenen Regierungsaff\u00e4re um \n\nden vom Rechnungshof benannten Untreueschaden in \n\nH\u00f6he von 30 Millionen Euro bei der Anmietung des \n\nPaunsdorf-Beh\u00f6rdenzentrums wissen wir, dass die s\u00e4chsi-\n\nsche Staatsanwaltschaft, wenn es um die M\u00e4chtigen im \n\nFreistaat ging, zu einer Art institutionalisierter Strafverei-\n\ntelungsbeh\u00f6rde geworden ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der in Sachsen leider immer \n\nnoch auf d\u00fcnnen Beinen stehende Rechtsstaat hat mit \n\ndiesem Skandal eine weitere Bew\u00e4hrungsprobe nicht \n\nbestanden. Teile von Politik und Justiz, die damals wie \n\nheute die Herren der Verfahren waren und sind, haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10688 \n\nSachsen, koste es, was es wolle, an den Rand einer \n\nBananenrepublik gebracht. F\u00fcr dieses erneute Versagen \n\nkann die Opposition nichts. Die katastrophalen Folgen \n\ngehen allein mit den damaligen Herren des Verfahrens \n\nnach Hause. \n\nAber auch die weitere Behandlung der Krise wurde ein \n\nDesaster. Sie kennen die Einzelheiten von den peinlichen, \n\ns\u00e4mtlich verlorenen Prozessen gegen Justizbedienstete \n\nund Medien mit bundesweitem Aufsehen. Ich erinnere an \n\ndie sogenannte Verwaltungshilfe durch einen Landge-\n\nrichtspr\u00e4sidenten aus einer s\u00fcdwestlichen Provinz, \u00fcber \n\nden der Justizminister, wie sein erst k\u00fcrzlich aufgetauch-\n\nter Bericht schwarz auf wei\u00df dokumentiert, mittelbar und \n\nunmittelbar Einfluss auf Ermittlungen der Staatsanwalt-\n\nschaft nahm und damit auf deren politische und juristische \n\nBewertung. Das ging bis hin zu rechtsstaatlich skandal\u00f6-\n\nsen E-Mails zum Gesundheitsbulletin der Hauptbeschul-\n\ndigten Simone Skroch und zu den irren Versuchen der \n\nStaatsanwaltschaft, unter Missachtung und Umgehung der \n\n\u00e4rztlichen Schweigepflicht medizinische Ausk\u00fcnfte von \n\nder behandelnden \u00c4rztin zu erlangen. Man wollte sie \n\ntelefonisch dazu bewegen, unter Ab\u00e4nderung der ur-\n\nspr\u00fcnglichen \u00e4rztlichen Diagnose Vernehmungsf\u00e4higkeit \n\nzu attestieren. Das ist Wirklichkeit, kein M\u00e4rchen. \n\nDie damalige Beamtin des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Simone Henneck/Skroch wird seit sieben Jahren \n\nmit bis heute nicht abgeschlossenen z\u00e4hen Disziplinar- \n\nund Strafverfahren \u00fcberzogen unter Verletzung elementa-\n\nrer Pers\u00f6nlichkeits- und Verteidigungsrechte, unter \n\nanderem durch Vorenthalten von circa 10 000 Seiten \n\nAktenmaterial f\u00fcr den Verteidiger, davon allein 1 000 f\u00fcr \n\ndie Hauptakte. Es ist dieselbe Beamtin, der Minister \n\nButtolo hier im Landtag f\u00fcr ihren engagierten Dienst \n\ndankte, sie pers\u00f6nlich f\u00fcr herausragende fachliche Kom-\n\npetenz und extreme Belastbarkeit lobte und ihr eine \n\nGeldpr\u00e4mie zukommen lie\u00df. Es ist dieselbe, noch heute \n\nschwer traumatisierte Beamtin, die man nach Aufkommen \n\ndes Skandals schon am 03.07. \u00f6ffentlich als Alleinschul-\n\ndige f\u00fcr die gesamte \u201eSachsen-Sumpf\u201c-Hysterie auserko-\n\nren, als Kriminelle stigmatisiert hat und \u00f6ffentlich hin-\n\nrichtete, um den Skandal plattzumachen. Nach politi-\n\nschem Bedarf anzuklagen, \u00fcberlie\u00df man einem offensicht-\n\nlich von keinem Skrupel getriebenen willf\u00e4hrigen Staats-\n\nanwalt, der heute um seine Karriere prozessiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nEs f\u00e4llt ins Auge, meine Damen und Herren, dass sich \n\nbisher kein unabh\u00e4ngiges Gericht mit dem \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c besch\u00e4ftigt hat. Allenfalls sind die in Sachsen \n\nbesonders weisungsgebundenen Staatsanwaltschaften \n\nt\u00e4tig geworden. Bei diesen Herren geht es weisungsgem\u00e4\u00df \n\nnur um den Schutz des Staates vor der \u00fcblen Nachrede \n\ndes Sumpfes. Das hei\u00dft bei ihnen Schutz vor unbotm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Ermittlern, Zeugen, Journalisten, Abgeordneten, \n\nRechtsanw\u00e4lten und allen anderen, die es f\u00fcr m\u00f6glich \n\nhalten, dass in Sachsen etwas Ungesetzliches passiert sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nUm sie juristisch zum Schweigen zu bringen, wurden \n\ndiese verfolgt, an den Pranger gestellt, traumatisiert, \n\nphysisch und psychisch zerst\u00f6rt, dienstunf\u00e4hig krank oder \n\nin den vorzeitigen Ruhestand bef\u00f6rdert und inflation\u00e4r mit \n\nErmittlungsverfahren \u00fcberzogen. Diese Methode ist die \n\ns\u00e4chsische Spezialit\u00e4t des Ermittlungsverfahrens als \n\nStrafe. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHauptsache, ein Verfahren er\u00f6ffnen und \u00f6ffentlich ma-\n\nchen, das dann hoffentlich recht lange dauert und den \n\nBeschuldigten ruiniert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWarum l\u00e4sst man, meine Damen und Herren, Herr \n\nSchreiber, bis heute nicht die Gerichte endlich die Sachen \n\nmachen, f\u00fcr die sie geschaffen sind? Warum? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Habe  \n\nich doch gesagt. Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!) \n\nMeine Damen und Herren! Im Mittelalter wurden Verur-\n\nteilte an den Pranger gestellt. Die Strafe war dabei die \n\n\u00f6ffentliche Schande. Aber immerhin kam man damals nur \n\nan den Schandpfahl, wenn man vorher auch verurteilt \n\nworden war. Heute brauchen wir kein Urteil mehr. Es \n\nreicht die Pressemitteilung der Staatsanwaltschaft oder \n\nder Staatsregierung, und das ganze Land sieht zum \n\nPranger. Was f\u00fcr ein Fortschritt! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer wahre \u201eSachsen-Sumpf\u201c ist nach meiner festen \n\n\u00dcberzeugung die verkrampfte Suche \u2013 koste es, was es \n\nwolle \u2013 nach Schuldigen f\u00fcr die Medienblase. Es ist die \n\nhysterische Abmoderation des \u00f6ffentlichen Skandals und \n\ndie vordemokratische Stigmatisierung von auserkorenen \n\nSchuldigen. Das ist nicht neu, das habe ich genauso schon \n\nim Juni 2009 hier an diesem Pult gesagt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil Sie genau  \n\nwussten, dass die urspr\u00fcngliche Antwort \u2026) \n\nArmes Sachsen, armes Land der friedlichen Revolution, \n\nLand des Aufbruchs in den Rechtsstaat. Der Verrat an der \n\nReinheit und Klarheit der Gedanken kommt aus deinen \n\nReihen, aus Machtversessenheit und Machtvergessenheit. \n\nIch w\u00fcnsche mir, meine Damen und Herren, von den \n\nMachthabern im Land Bescheidung im Amt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das  \n\nh\u00e4tte Ihnen gut zu Gesicht gestanden!) \n\nDie wichtigste Frage \u2013 seit Solon, der in Athen um 600 \n\nvor Christus regierte \u2013 lautet: Wie finde ich einen Herr-\n\nscher, der sich unter das Gesetz stellt? Diese Frage, meine \n\nDamen und Herren, hat die CDU, die s\u00e4chsische Union, \n\nbis heute nicht zu beantworten vermocht. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10689 \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Sie an dieser Stelle an das zum \n\nThema sehr passende Gedicht \u201eDie unm\u00f6gliche Tatsache\u201c \n\nvon Christian Morgenstern erinnern. Es handelt vom \n\n\u00e4lteren Herrn Palmstr\u00f6m, der von einem Kraftfahrzeug \n\n\u00fcberfahren wurde und sich nun fragt, wie dieses Ungl\u00fcck \n\ngeschehen konnte. \n\n\u201eIst die Staatskunst anzuklagen\u201c, fragt er, \u201ein Bezug auf \n\nKraftfahrwagen? Gab die Polizeivorschrift hier dem \n\nFahrer freie Trift?\u201c \u201eEingeh\u00fcllt in feuchte T\u00fccher pr\u00fcft er \n\ndie Gesetzesb\u00fccher und ist alsobald im Klaren: Wagen \n\ndurften dort nicht fahren! Und er kommt zu dem Ergeb-\n\nnis: Nur ein Traum war das Erlebnis. Weil, so schlie\u00dft er \n\nmesserscharf, nicht sein kann, was nicht sein darf.\u201c \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte aber zum Schluss noch eine Anmerkung zu \n\nmeinem Kollegen Piwarz machen. \n\nHerr Kollege Piwarz, die Demokratie ist nicht die Wahr-\n\nheitsfrage, es ist nur die Mehrheitsfrage. Da haben Sie \n\nmanchmal Gl\u00fcck. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker und lang anhaltender Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Am Rednerpult steht Herr Abg. Bl\u00e4sner f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion. Bitte, Herr Bl\u00e4sner, Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss erst \n\neinmal etwas Luft holen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das schadet nicht!) \n\nIch habe mir gerade \u00fcberlegt, warum ich Abgeordneter \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag geworden bin, warum man \n\neigentlich Politik macht. Ich mache Politik, um sachge-\n\nrecht zu entscheiden, ergebnisoffen zu diskutieren, wahr-\n\nhaftig zu sein und die Realit\u00e4ten zur Kenntnis zu nehmen. \n\nWas ich gerade von meinem Vorredner, aber auch von \n\nHerrn Stange geh\u00f6rt habe, verschl\u00e4gt mir ein St\u00fcck weit \n\nden Atem und hat mit dem, was ich als Abgeordneter \n\nmachen m\u00f6chte, nichts zu tun. \n\nHerr Stange, Sie erkl\u00e4ren sechs Minuten lang, was eigent-\n\nlich Ihr Auftrag ist, um damit zu vertuschen, dass das, was \n\nIhre Fraktion 2007 aufs Tapet gehoben und als Fakt \n\ndargestellt hat \u2013 Christian Piwarz hat es gesagt \u2013, eben \n\nnicht bewiesen werden konnte. Sie sind einfach nur sauer, \n\ndass Sie nicht recht haben. Das ist doch das Ergebnis \n\ndieses Untersuchungsausschusses: dass Sie hier mit einer \n\nPolemik auftreten, die jeder Grundlage entbehrt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nK\u00f6nnen Sie sich einmal einig werden:  \n\nIst es nicht bewiesen oder ist es nicht existent?) \n\n\u2013 Lieber Enrico Stange, ich habe fr\u00fcher auch gern Natur-\n\nwissenschaften gemacht, da ist f\u00fcr mich das, was nicht \n\nbewiesen ist, eben auch nicht bewiesen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDamit kann man es, anders als Sie es tun, erst einmal \n\nnicht als Fakt hinstellen. \n\nHerr Stange, es ist sehr eigenartig, dass Sie jetzt der \n\nStaatsregierung die Schuld geben, dass es die Beweise \n\nnicht gibt. Vielleicht sollten Sie sich einmal die Frage \n\nstellen, dass es vielleicht keine Beweise gibt, weil es \n\nnichts zu beweisen gibt, Herr Stange. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAllerdings \u2013 und da komme ich jetzt wieder zu meinem \n\nRedemanuskript \u2013, was man feststellen konnte \u2013 und das \n\nhat mein Vor-Vorredner Christian Piwarz auch schon \n\ngesagt \u2013, ist, dass es im OK-Referat durchaus Vers\u00e4um-\n\nnisse gab, dass eben Vermerke vordatiert wurden, dass die \n\nReferatsleitung ein massives Eigenleben entwickelt hat, \n\ndass bei der Auswertung und Beschaffung nicht die \n\nTrennung eingehalten wurde, dass Informationen von \n\nAuskunftspersonen verwendet wurden, die aufgrund von \n\nSchweigepflichten oder ihrer beruflichen Stellung nie \n\nh\u00e4tten Auskunftspersonen sein d\u00fcrfen. Hier hat es in der \n\nTat ein Eigenleben gegeben, bei dem es interessant war, \n\ndas zu untersuchen. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das war auch Gegenstand vieler Zei-\n\ntungsmeldungen und Debatten; und, Herr Nolle, auch da \n\nhaben Sie wieder vorverurteilt \u2013, sagten Sie, als es um das \n\nThema der Vernehmung von Frau Skroch ging: \u201eEs \n\nwurden wei\u00dfrussische Vernehmungsmethoden ange-\n\nwandt.\u201c \n\nWenn man fair ist und in der \u00d6ffentlichkeit steht, nimmt \n\nman keine Vorverurteilungen vor und spricht von wei\u00df-\n\nrussischen Methoden. Sie sprachen vorhin vom Pranger \n\nund sagten: Da gab es wenigstens ein Urteil. \u2013 Wissen \n\nSie, was jetzt ist? Sie stellen Leute an den Pranger, ohne \n\ndass es Beweise daf\u00fcr gibt. Das halte ich f\u00fcr ehrenr\u00fchrig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben \n\nebenso keine Beweise daf\u00fcr gefunden, dass es bei dem \n\nProblem Riemannstra\u00dfe 53 korruptive Netzwerke gibt, \n\nund wir haben leider \u2013 mein Kollege sprach es an \u2013 den \n\nBereich \u201eherrenlose Grundst\u00fccke\u201c nicht weiter betrachten \n\nk\u00f6nnen; denn dort gibt es in der Tat \u2013 so ist zu vermuten \u2013 \n\nvielleicht doch den einen oder anderen Fall, den man \n\ngenauer hinterfragen muss. \n\nIch habe 2007 als au\u00dfenstehender Beobachter das Thema \n\n\u201eSachsen-Sumpf\u201c mitbekommen. Au\u00dferhalb Sachsens \n\nwurde man gefragt: Was ist denn da in Sachsen los? \n\nEinzigartiges Netzwerk, noch nie dagewesen; Herr Bartl, \n\nSie hatten es 2007 so formuliert. Ich denke, es war wich-\n\ntig, dass dies aufgekl\u00e4rt wird und man daf\u00fcr unter Um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10690 \n\nst\u00e4nden einen Untersuchungsausschuss einsetzt. Aber es \n\nist f\u00fcr mich durchaus auch ein gutes Ergebnis \u2013 auch das \n\ndarf und muss ein Untersuchungsausschuss feststellen \u2013, \n\ndass es eben \u2013 ich sage: zum Gl\u00fcck \u2013 keine sizilianischen \n\nVerh\u00e4ltnisse in Sachsen gab. Auch das ist ein gutes \n\nErgebnis des Untersuchungsausschusses, deshalb ist der \n\nBericht entsprechend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi. Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Heute in Schwarz-Gr\u00fcn!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \n\ndem Kollegen Karl Nolle f\u00fcr seine gro\u00dfe Rede danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch glaube, es ist wichtig zu sagen, dass die s\u00e4chsische \n\nPolitik Karl Nolle unendlich viel zu verdanken hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEr war derjenige, der \u2013 als ich noch nicht im Landtag war, \n\n1999 fortfolgende \u2013 \u00fcberhaupt so etwas wie die Anmu-\n\ntung dessen, dass eine Opposition in Sachsen m\u00f6glich ist, \n\nin die s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit getragen hat. Daf\u00fcr, lieber \n\nKarl, m\u00f6chte ich dir herzlich danken, und ich hoffe und \n\nbin \u00fcberzeugt, dass dein Wirken auch weiterhin wirken \n\nwird. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir stehen einem Geraune im Politikraumschiff gegen-\n\n\u00fcber, das sich l\u00e4ngst verselbstst\u00e4ndigt hat. Die ekligsten \n\nDetails werden so lange wiedergegeben, bis sie als unum-\n\nst\u00f6\u00dfliche Wahrheit erscheinen. Wer es in diesem Klima \n\nwagt, auf die Unschuldsvermutung hinzuweisen, macht \n\nsich fast schon verd\u00e4chtig, etwas vertuschen zu wollen. \n\nWir m\u00fcssen es aber hier tun. Dies gilt bis zum Beweis des \n\nGegenteils auch f\u00fcr Herrn R\u00f6ger wie f\u00fcr die anderen \n\nmehr oder weniger verdeckt Beschuldigten. Aber das \n\nSchlimmste sind die ganzen Vorw\u00fcrfe, die im Raum \n\nstehen; denn wir halten sie alle f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nWarum halten wir sie f\u00fcr m\u00f6glich? \u201eDas sogenannte \n\nLeipziger Modell, die gro\u00dfe Einigkeit, die f\u00fcr jeden etwas \n\nabfallen l\u00e4sst, damit alle stillhalten, steht seit vielen \n\nJahren immer wieder im Verdacht. Es sind \u00fcber die Jahre \n\nhinweg zu viele seltsame Begebenheiten aufgelaufen, \n\nderen Aufkl\u00e4rung sich im Dunkeln verloren hat, als dass \n\nman noch an Zuf\u00e4lle glauben mag. Offenbar \u00fcberwiegt \n\ndie Anzahl derer, die etwas zu verlieren haben, immer \n\nnoch die Anzahl derer, die an einer ehrlichen Verwaltung \n\nund Aufkl\u00e4rung interessiert sind.\u201c \n\nIch habe soeben aus meiner Rede vom 5. Juni 2007 zitiert, \n\ndie ich in der Debatte nach der \u201eMafia-Rede\u201c des damali-\n\ngen Staatsministers Dr. Buttolo gehalten habe, und, meine \n\nDamen und Herren, ich denke, nach den Vorreden der \n\nKollegen der Koalition war es wichtig, dies noch einmal \n\nzu zitieren. Es war n\u00e4mlich keineswegs so, wie Sie es \n\ndarstellen: dass die gesamte Opposition hier in einen \n\nHype verfallen und in sinnlose Beschuldigungen ausge-\n\nbrochen ist. Das Gegenteil war der Fall. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na, na!) \n\nDas Problem ist allerdings: Ich habe zwar nichts zur\u00fcck-\n\nzunehmen, wie der Kollege Bartl, aber wir sind heute, \n\nsieben Jahre nach diesem Ereignis, aufgrund des Versa-\n\ngens der Staatsregierung, der s\u00e4chsischen Justiz und auch \n\nder s\u00e4chsischen Medien kaum einen Schritt weiter, und \n\ndas ist das eigentliche Problem. \n\nAuch wir als Oppositionspolitiker \u2013 auch ich \u2013 m\u00fcssen \n\nuns die Frage gefallen lassen, ob wir unserer Verantwor-\n\ntung gerecht geworden sind. Wir haben aber jedenfalls \n\neines erlebt, n\u00e4mlich, wie das System der s\u00e4chsischen \n\nDemokratie funktioniert. Die Oppositionsfraktionen \u2013 \n\ndies wurde genannt \u2013 haben den Begriff der \u201ewei\u00dfen \n\nKorruption\u201c in die Debatte geworfen, und ich denke, es \n\nist ein hilfreicher Begriff. \n\n\u00dcber welche Geschichte sprechen wir heute? Es ist eine \n\nGeschichte \u00fcber die politische Steuerung und Instrumen-\n\ntalisierung der s\u00e4chsischen Justiz. Es ist eine Geschichte \n\n\u00fcber die Willf\u00e4hrigkeit der Justiz, weil sie sich in ihrer \n\nBerufsehre beleidigt f\u00fchlt. Es ist eine Geschichte, wie die \n\nJustiz Gerechtigkeit verfehlt und den Opfern von Strafta-\n\nten nicht etwa Genugtuung und Rehabilitierung ver-\n\nschafft, sondern sie erneut zu Opfern macht, und das ist \n\nder eigentliche Skandal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist auch eine Geschichte des \n\nVersagens der s\u00e4chsischen Medien, die aus den Routinen \n\nihrer Berichterstattung niemals herausfanden. Ich meine \n\ndamit nicht allein die Berichterstattung der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c, die sich seit 2007 als Laut- und Pressesprecher \n\nder Staatsanwaltschaft Dresden bet\u00e4tigt. Ich meine den \n\nanf\u00e4nglichen Medienhype 2007 und das anschlie\u00dfende \n\nfast zwangsl\u00e4ufige mediale Desinteresse, das nur noch \n\nvon vordergr\u00fcndigen Personality-Geschichten \u00fcber \n\nangeklagte Journalisten und \u201eJasmin\u201c-Opfer unterbrochen \n\nwurde. \n\nNachdem die Medien ein Bild der totalen Korruption \n\nSachsens gezeichnet hatten, haben sich zu viele von ihnen \n\n\u2013 nicht alle, aber zu viele von ihnen \u2013 von den Einfluss-\n\nnahmen der Staatsregierung auf ihre Chefredaktionen, \n\ndurch Unterlassungsbegehren und Strafverfolgung ein-\n\nsch\u00fcchtern sowie von bestellten Gutachten der Staatsre-\n\ngierung blenden lassen. Dann haben die meisten das \n\nInteresse vollst\u00e4ndig verloren und so de facto die Version \n\nder Staatsregierung gest\u00fctzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10691 \n\nWas haben wir \u00fcber die Ermittlungen der Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden zum angeblichen Bordellbesuch von \n\nJuristen erfahren? \n\nErstens. Von Anfang an wollten Staatsanwaltschaft und \n\nJustizministerium die Verfahren gegen die Juristen ein-\n\nstellen, noch bevor die Ermittlungen \u00fcberhaupt begonnen \n\nhatten; sie haben aber der \u00d6ffentlichkeit ernsthafte Er-\n\nmittlungen vorgegaukelt. Hinter dieser Fassade der \n\nernsthaften Ermittlungen konnte dann die Staatsregierung \n\nihr Werk der Abmoderation abwickeln. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nZweitens. Es haben nie, zu keinem Zeitpunkt, ernsthafte \n\nErmittlungen stattgefunden, ob die Justizpersonen im \n\n\u201eJasmin\u201c waren oder nicht. \n\nDrittens. Ermittlungen haben faktisch nur auf die Gegen-\n\nanzeigen der Justizpersonen und nur gegen Zeugen \n\nstattgefunden, die die offizielle Version nicht teilen. \n\nViertens. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00f6ffentliche Kommunikation \n\nder Staatsanwaltschaft, warum die Justizpersonen nicht \n\nim Bordell gewesen sein k\u00f6nnen, sind widerlegt \u2013 und das \n\nhalte ich f\u00fcr das inhaltliche Hauptergebnis dieses Unter-\n\nsuchungsausschusses. \n\nDie Kollegen haben es angesprochen: Unsere Aufgabe als \n\nUntersuchungsausschuss war es nicht, die Arbeit der \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden zu ersetzen, deshalb laufen die \n\nVorw\u00fcrfe, die auch hier vom Kollegen Piwarz in seiner \n\nRede hinl\u00e4nglich vorgetragen wurden, einfach ins Leere. \n\nWie liefen die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen ab? \n\nIch m\u00f6chte versuchen, Ihnen einen kurzen Abriss in \n\nPhasen zu geben. \n\nPhase 1. Die Ermittler stie\u00dfen sofort, am Anfang ihrer \n\nErmittlungen, auf einen Abschlussvermerk der Staatsan-\n\nwaltschaft Leipzig aus dem Jahre 2000. Dieser h\u00e4lt fest, \n\ndass die vorgeworfenen Straftaten alle verj\u00e4hrt sind \u2013 bis \n\nauf eine: den Verdacht des sexuellen Missbrauchs von \n\nunter 14-J\u00e4hrigen. Die Staatsanwaltschaft Dresden ent-\n\nschied trotzdem, weiterzuermitteln \u2013 jetzt aber, um die \n\nUnschuld der Justizpersonen zu beweisen. Der \u00d6ffent-\n\nlichkeit hat sie diese \u00c4nderung der Ermittlungsrichtung \n\naber zu keinem Zeitpunkt mitgeteilt. \n\nPhase 2. Beginn der Gegenermittlungen schon im Som-\n\nmer 2007. Es ist schon erstaunlich, dass der Beschuldigte \n\nR\u00f6ger bereits drei Wochen, nachdem er seine Gegenan-\n\nzeige erstattet hat, am 31. Juli 2007 Akteneinsicht erh\u00e4lt. \n\nDas w\u00fcrde man sich als Anwalt \u2013 und ich wei\u00df, wovon \n\nich rede \u2013 \u00f6fter mal w\u00fcnschen: dass man derma\u00dfen \n\nschnell Akteneinsicht erh\u00e4lt. Als Beschuldigter ist Herr \n\nR\u00f6ger zu keinem einzigen Zeitpunkt vernommen worden. \n\nPhase 3. Die Krise der Ermittlungen. Die Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden hatte zu keinem Zeitpunkt die Absicht, die \n\nunmittelbaren Wahrnehmungszeugen, die Frauen aus dem \n\n\u201eJasmin\u201c, \u00fcberhaupt zu vernehmen. Erst als ihnen ein \n\nJournalist Ende Oktober 2007 die Adressen anbietet, \n\nkommen die Ermittler um die Befragung nicht mehr \n\nherum. Die Frauen werden geladen. Es dauert immer noch \n\ndrei Monate. \n\nIn den Vernehmungen vom 14. Januar 2008 identifizieren \n\nzwei Zeuginnen die Beschuldigten, zwei Justizpersonen, \n\nals Bordellbesucher. Der ermittelnde Staatsanwalt \n\nSchw\u00fcrzer ruft noch aus den Vernehmungen heraus, \n\nmeine Damen und Herren \u2013 noch aus den Vernehmungen \n\nheraus! \u2013, den Pressesprecher des Justizministers an und \n\nfragt: Sind die Ehrenerkl\u00e4rungen schon raus? Das zeigt \n\nuns nicht nur den engen Kontakt zwischen den Ermittlern \n\nund dem Justizministerium, sodass Ergebnisse, die nicht \n\nins Bild passen, unmittelbar eins zu eins kommuniziert \n\nwerden, sondern eben auch die langgehegte Absicht, die \n\nvon Anfang an bestanden hat: den R\u00f6ger \u00f6ffentlich zu \n\nrehabilitieren. \n\nAber was geschieht dann? Schon am 16. Januar erkl\u00e4rte \n\nder ermittelnde Oberstaatsanwalt Schw\u00fcrzer dem Presse-\n\nsprecher, dass die Frauen wohl l\u00fcgen m\u00fcssten. Wie kam \n\nes zu dieser schnellen Meinungs\u00e4nderung? Wir wissen \n\nnur Folgendes: Der Pressesprecher hat die Hausspitze \u2013 \n\ndas sind Herr Mackenroth und die Staatssekret\u00e4rin Hauser \n\n\u2013 von dem Telefonat unterrichtet. \n\nWir kennen das Ergebnis, n\u00e4mlich dass Herr Schw\u00fcrzer \n\nund sein Adlatus Kohle danach alle Ermittlungen einge-\n\nstellt haben. \n\nDass die Hausspitze von diesen Vorg\u00e4ngen aufs Engste \n\ninformiert war und sie gutgehei\u00dfen hat, zeigt eine Mail \n\ndes ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten wachen Auges, Herrn Ei\u00dfer, aus \n\neiner s\u00fcdwestdeutschen Provinz \u2013 ich w\u00fcrde sagen: mein \n\nHeimatland Baden-W\u00fcrttemberg, aber sei es drum \u2013 an \n\nHerrn Staatsminister Mackenroth, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Waldshut-Tiengen!) \n\nin dem Herr Ei\u00dfer ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, dass die Staats-\n\nanwaltschaft Dresden die Frauen jetzt ein zweites Mal \n\nvernehmen m\u00f6chte. Ja, warum wohl? \u2013 Um eben genau \n\nnachzuweisen, dass die Frauen gelogen haben m\u00fcssen. \n\nWir fragen uns \u2013 wir sind alle geschulte Tatortbeobachter \n\n\u2013: Was w\u00fcrde eine Staatsanwaltschaft in dieser Situation \n\ntun? Es gibt eine Beschuldigung. Was macht man dann? \n\nDie erste Idee ist, man macht eine Gegen\u00fcberstellung. \n\nHerr Staatsanwalt Kohle hat eine Gegen\u00fcberstellung \n\ngeplant. Warum kam diese Gegen\u00fcberstellung nicht \n\nzustande? \u2013 Weil sich die Beschuldigten geweigert haben, \n\nan einer Gegen\u00fcberstellung teilzunehmen. \n\nIch glaube, nicht nur die Kollegen aus der Opposition \n\nwaren dar\u00fcber etwas verwundert, dass in der Staatsan-\n\nwaltschaft Dresden Gegen\u00fcberstellungen deshalb nicht \n\nstattfinden, weil sich die beschuldigten Personen dieser \n\nGegen\u00fcberstellung verweigern. Ein seltsamer Vorgang \n\nobjektiver Ermittlungen. Wir haben Herrn Staatsanwalt \n\nKohle gefragt, ob er denn konkrete Alibi-\u00dcberpr\u00fcfungen \n\nf\u00fcr die fraglichen Tatzeiten im Januar 1993 gemacht habe. \n\n\u2013 Nein, hat er nicht. \u2013 Frage: Warum? \u2013 Antwort: \u201eKeine \n\nAhnung. Wir haben es eben nicht f\u00fcr notwendig befun-\n\nden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10692 \n\nMeine Damen und Herren! Das sind nur zwei Hinweise. \n\nEs gibt eine Vielzahl solcher Hinweise, die belegen, \n\nbeweisen und nachweisen, dass die Staatsanwaltschaft \n\nDresden, Herr Schw\u00fcrzer und Herr Kohle, zu keinem \n\nZeitpunkt ehrliche Ermittlungen gef\u00fchrt haben, sondern \n\ndie Ermittlungen nur gef\u00fchrt haben, um das gew\u00fcnschte \n\nErgebnis vermeintlich zu belegen. \n\nWie ging es dann weiter? Jetzt kommt das \u00fcbelste Spiel, \n\ndie \u00fcbelste Schmierenkom\u00f6die. Die Frauen mussten jetzt \n\nsozusagen als L\u00fcgnerinnen \u00fcberf\u00fchrt werden. Ich habe \n\ngefragt: \u201eHaben Sie denn Erfahrungen mit traumatisierten \n\nOpfern sexualisierter Gewalt im Kindes- und Jugendal-\n\nter?\u201c Jeder, der sich ein wenig mit dem Sachverhalt \n\nbesch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass diese Zeuginnen in hohem Ma\u00dfe \n\ntraumatisiert sind und ein sehr spezifisches Aussagever-\n\nhalten haben \u2013 ein Aussageverhalten, das anders ist als bei \n\nErwachsenen, n\u00e4mlich ein Aussageverhalten, das \u00f6rtliche \n\nund zeitliche Zuordnungen verwechselt \u2013, sie aber \u00fcber \n\ndas Kerngeschehen sehr genau Auskunft geben k\u00f6nnen. \n\nHerrn Schw\u00fcrzer und Herrn Kohle ist dies nicht bekannt. \n\nSie haben auch keinerlei Erfahrungen bei der Verneh-\n\nmung von traumatisierten Opfern sexualisierter Gewalt. \n\nWas machen sie? Sie laden die Frauen, verh\u00f6ren sie \n\nstundenlang und konfrontieren sie in einer Art und Weise \n\nmit Fragen, die ungeheuerlich ist. Sie vernehmen sie als \n\nZeuginnen, obwohl sie zu diesem Zeitpunkt \u2013 das ist \n\nmeine \u00dcberzeugung \u2013 \u00fcberzeugt waren, dass die Frauen \n\nl\u00fcgen. Sie locken sie also bewusst in eine juristische \n\nFalle, um sie sp\u00e4ter anklagen zu k\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr \n\neinen der gr\u00f6\u00dften Skandale, die hier passiert sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nAber was macht die Staatsanwaltschaft? \u2013 Sie f\u00fchrt der \n\n\u00d6ffentlichkeit Ende April 2008 eine gro\u00dfe Kom\u00f6die vor: \n\nWir haben ein Dreivierteljahr ermittelt, \u201ebis das Blut \n\nspritzt, haben wir ermittelt\u201c, so sinngem\u00e4\u00df. Herr  \n\nAvenarius war da oben auch t\u00e4tig als Pressesprecher. \n\nVon der Verj\u00e4hrung, von diesen ganzen Details nichts, \n\nnull, niente. Aber es wird nachgewiesen: Ja, die Frauen \n\nm\u00fcssen l\u00fcgen, und dann kommt eine ganze Latte von \n\nGeschichten, die mittlerweile widerlegt sind. Ich nenne \n\nnur eine Geschichte: Ein Protokoll der Frauen aus dem \n\nJahr 2000 musste dazu dienen nachzuweisen, dass die \n\nFrauen gelogen haben. Wir haben mittlerweile ein Urteil \n\ndes Landgerichts Dresden im sogenannten Journalisten-\n\nprozess, in dem steht, dass die damals gefertigten Proto-\n\nkolle falsch sind. Damit ist ein gro\u00dfer Teil des \u2013 ich sage \n\nes so hart \u2013 L\u00fcgengeb\u00e4udes der Staatsanwaltschaft Dres-\n\nden zusammengefallen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte das f\u00fcr einen Skan-\n\ndal allererster G\u00fcte. Man h\u00e4tte als Staatsanwaltschaft \n\nDresden sagen k\u00f6nnen: Okay, wir glauben euch Frauen \n\nnicht. Aber wir m\u00fcssen Sie deswegen nicht der Verleum-\n\ndung anklagen. Wir m\u00fcssen sie nicht vor den Kadi zerren. \n\nWarum passierte das? Warum wurden diese Frauen vor \n\nden Kadi gezerrt? Nur deshalb, damit sie weiterhin als \n\nunglaubw\u00fcrdig dastehen. Das ist sozusagen diese Ge-\n\nschichte, wie die eigentlichen Opfer weiter zu Opfern \n\ngemacht werden. Das halte ich f\u00fcr einen Skandal erster \n\nG\u00fcte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir mussten uns viel dummes \n\nZeug seitens der Koalitionsredner anh\u00f6ren. Ich sage es \n\njetzt einmal so hart. Sie haben unseren Bericht nat\u00fcrlich \n\nnicht gelesen, sonst h\u00e4tten Sie gelesen, dass wir dort \n\nausdr\u00fccklich feststellen, dass f\u00fcr die beschuldigten \n\nJustizpersonen die Unschuldsvermutung gilt. Ich habe \n\ndeswegen am Anfang das zitiert, was ich im Juni 2007 \n\ngesagt habe. Damals bin ich auch von der Unschuldsver-\n\nmutung der beschuldigten Justizpersonen ausgegangen. \n\nDas hat die Opposition ausdr\u00fccklich festgestellt. Ich f\u00fcge \n\nnoch eines hinzu: Mein Antrag in den Berichten, die \n\nKlarnamen, sowohl der beschuldigten Justizpersonen als \n\nauch der anderen Justizopfer, der Frauen aus dem \u201eJas-\n\nmin\u201c, aus Gr\u00fcnden des Pers\u00f6nlichkeitsrechtes zu schw\u00e4r-\n\nzen, wurde nicht nur von der Koalition, sondern auch von \n\nden LINKEN und der SPD abgelehnt. Ich halte das f\u00fcr \n\neine Fehlentscheidung. \n\nIch f\u00fcge noch hinzu: Ich habe keinen Zweifel daran, dass \n\ndie Frauen, die die Justizpersonen beschuldigt haben, \n\nsubjektiv die Wahrheit gesprochen haben. Daran habe ich \n\nkeinen Zweifel. Trotzdem muss die Unschuldsvermutung \n\nweiterhin f\u00fcr die Justizpersonen gelten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Richtig!) \n\nEs war ausgerechnet Justizminister Mackenroth \u2013 der jetzt \n\nleider nicht mehr anwesend ist, ich hatte mich so gefreut  \n\n\u2013, der sich sozusagen als letzter Mohikaner dem geballten \n\nWillen des Justizapparats entgegengestellt hat, Herrn \n\nR\u00f6ger durch die Zuweisung eines neuen, sch\u00f6nen Amtes \n\nzufriedenzustellen. \n\nIch verweise auf meinen Bericht, der jetzt geheim ist. Ich \n\nfordere Sie von der Opposition und von der Koalition \n\nwirklich auf: Lesen Sie diesen Bericht! Es ist wirklich ein \n\nfantastisches Sittengem\u00e4lde \u00fcber die Verquickung und die \n\nArt und Weise, wie in der s\u00e4chsischen Justiz gehandelt \n\nwird. Tun Sie sich das an. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss bleibt festzustel-\n\nlen, dass sich die Institutionen der parlamentarischen \n\nDemokratie hier nicht mit Ruhm bekleckert haben, ich \n\nm\u00f6chte sogar sagen, dass sie versagt haben. Das eigentli-\n\nche Problem ist, dass wir hier mit rechtsstaatlichen \n\nMethoden keine Gerechtigkeit geschaffen haben, sondern \n\ndass wir weitere Ungerechtigkeiten aufgeh\u00e4uft haben und \n\ndass wir die Schw\u00e4chsten, n\u00e4mlich die urspr\u00fcnglichen \n\nOpfer, auch heute noch als Opfer zur\u00fccklassen. Das ist \n\ndas, was uns wirklich zu denken geben sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD  und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10693 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Gansel. Sie haben das Wort, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als vor sieben Jahren der hier \n\nund heute abschlie\u00dfend zu bewertende Untersuchungs-\n\nausschuss ins Leben gerufen wurde, h\u00e4tte bereits der \n\nelfzeilige Titel mit v\u00f6llig neuen Wortsch\u00f6pfungen Skepsis \n\nhervorrufen m\u00fcssen, was das m\u00f6gliche Arbeitsergebnis \n\ndieses Mammutunternehmens betraf. \n\nDer Untersuchungsgegenstand war n\u00e4mlich viel zu weit \n\ngefasst, um zu einem greifbaren Ergebnis kommen zu \n\nk\u00f6nnen. Es war bei all ihren legitimen Profilierungsversu-\n\nchen aber nicht die Schuld der Oppositionsparteien, \n\nsondern der Verweigerungstaktik der damaligen \n\nCDU/SPD-Regierung geschuldet, dass sich dieser Aus-\n\nschuss so festgebissen hatte, dass er in der neuen Legisla-\n\nturperiode ab 2009 erneut eingesetzt werden musste. \n\nAuftrag dieses Untersuchungsausschusses war es, Fehler \n\nund M\u00e4ngel der s\u00e4chsischen Justiz, der Politik und der \n\nBeh\u00f6rden bei der Aufdeckung organisierter Kriminalit\u00e4t \n\naufzusp\u00fcren und nachzuweisen. Aber auch nach sieben \n\nJahren angestrengter Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen gibt es \n\nnicht viel mehr als Verdachtsmomente f\u00fcr die Existenz \n\nkorruptiver Verh\u00e4ltnisse in Justiz, Rotlichtmilieu und \n\nImmobilienbranche \u2013 Verdachtsmomente, die aber nicht \n\nbelegt werden konnten. \n\nSo \u00fcberrascht es nicht, dass sich die CDU im Untersu-\n\nchungsausschuss dieser Legislaturperiode wesentlich \n\nkooperativer zeigte als im vorangegangenen Untersu-\n\nchungsausschuss und die Union gebetsm\u00fchlenartig \n\nerkl\u00e4rte, dass es kriminelle und korruptive Netzwerke in \n\nSachsen weder gegeben habe noch gebe. Fragen und \n\nZweifel aber bleiben, und das nicht nur beim Komplex \n\nder herrenlosen Immobilien. \n\nBemerkenswert und teilweise ersch\u00fctternd sind aus der \n\nSicht der NPD-Fraktion die Einblicke, die der Untersu-\n\nchungsausschuss in Funktionsweisen, Defizite und \n\nPersonalf\u00fchrungsmethoden bei der Justiz, den Ministerien \n\nund vor allem dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngew\u00e4hrt bekam. Die dort sichtbar gewordenen Verh\u00e4ltnis-\n\nse haben etwas von einer bizarren Mischung aus dem \n\nstaatsautorit\u00e4ren Wei\u00dfrussland und der Bananenrepublik \n\nBurkina Faso. So ist beispielsweise der Umgang mit den \n\nbeiden damals minderj\u00e4hrigen Zwangsprostituierten, die \n\nbei der Vorlage von Fotos potenzieller Verd\u00e4chtiger durch \n\ndie Polizei seinerzeit auch zwei hochrangige Juristen als \n\n\u201cKunden\u201c erkannten, nur als skandal\u00f6s zu bezeichnen. \n\nDass den Zwangsprostituierten staatlicherseits bereits \n\nvorher im Falle einer erneuten Aussage mit einer Strafan-\n\nzeige gedroht wurde, ist nicht nur ein dreister Einsch\u00fcch-\n\nterungsversuch. \n\nDass diese Drohung kein juristisches Nachspiel f\u00fcr die \n\nUrheber hatte, spricht auch B\u00e4nde \u00fcber den undemokrati-\n\nschen Korpsgeist bestimmter Richter und Staatsanw\u00e4lte \n\nim Freistaat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEine besonders zwielichtige Rolle spielten wieder einmal \n\ndie Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Man kann sich hier \n\nlebhaft vorstellen, mit welch rechtsstaatswidrigen Metho-\n\nden der Verfassungsschutz gegen die von ihm zu obser-\n\nvierenden Personen und Parteien vorgeht, wenn man im \n\nAusschuss mitbekommen hat, wie das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gegen eigene, in Ungnade gefallene \n\nMitarbeiter vorgegangen ist und noch vorgeht. Von den \n\nVernehmungsmethoden und Einsch\u00fcchterungstaktiken der \n\nPr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsschutzes k\u00f6nnen sich Inlandsgeheimdienste aus \n\ntotalit\u00e4ren Staaten in der Tat noch eine Scheibe abschnei-\n\nden. \n\nNach jahrelanger Arbeit d\u00fcrfte es der Untersuchungsaus-\n\nschuss eigentlich nicht bei einem sogenannten Abschluss-\n\nbericht belassen, sondern m\u00fcsste vielmehr ein \u201eSchwarz-\n\nbuch des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz\u201c auflegen. Darin m\u00fcsste es um Strafversetzungen \n\nunbotm\u00e4\u00dfiger Mitarbeiter, um Aktenvernichtung, T\u00e4ter-\n\nf\u00fchrung, chronische Erinnerungsl\u00fccken ma\u00dfgeblicher VS-\n\nRepr\u00e4sentanten und Zeugenbeeinflussung sowie Prozess-\n\nverschleppung gehen, um VS-Machenschaften im Bereich \n\ndes Untersuchungsgegenstandes des U-Ausschusses zu \n\nvertuschen. \n\nArbeit und Ergebnisse des 2. Untersuchungsausschusses \n\nzur Aufkl\u00e4rung krimineller und korruptiver Netzwerke \n\nhaben der NPD einmal mehr gezeigt, dass sie mit ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung richtig liegt, dass der Verfassungsschutz die \n\nVerfassung so wenig sch\u00fctzt wie das Frostschutzmittel \n\nden Frost. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, dieser skandalumwitterte \n\nInlandsgeheimdienst namens Verfassungsschutz geh\u00f6rt \n\nabgeschafft. Wenn es nach abschlie\u00dfender Bewertung der \n\nNPD auch keinen sogenannten Sachsensumpf gab, so gab \n\nes aber doch immerhin ein sehr unappetitliches Feuchtge-\n\nbiet, in dem Prinzipien der Gewaltenteilung zum Schutz \n\nbestimmter Machtgruppen au\u00dfer Kraft gesetzt wurden, \n\nund damit bis heute dem Rechtsstaat und dem Ansehen \n\ndes Freistaats ein schwerer B\u00e4rendienst erwiesen wurde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Herr Bartl f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Piwarz, Sie haben \n\nuns bzw. mir vorgeworfen, die haupts\u00e4chlichen Skandali-\n\nsierer gewesen zu sein, die 2007 letzten Endes daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass die Problematik \u201eSachsen-Sumpf\u201c-\n\nAff\u00e4re in die \u00d6ffentlichkeit gekommen sei. Das ist so \n\nnicht richtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10694 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie haben dazu beigetragen!) \n\nSie wissen, Herr Piwarz, dass Herr Staatsminister \n\nDr. Buttolo in dieser besagten \u201eMafia-Rede\u201c am 5. Juni \n\n2007 \u2013 wenn ich das einmal vorhalten darf \u2013 Folgendes \n\nvor diesem Hause sagte: \u201eEs ist klar, dass das perfide \n\nNetzwerk, das ins Visier des Verfassungsschutzes und der \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden gelangt, versuchen wird zu-\n\nr\u00fcckzuschlagen. Dies ist aus ihrer Sicht verst\u00e4ndlich. Die \n\nOK wird mit den f\u00fcr sie typischen Mitteln zur\u00fcckschla-\n\ngen, da wir das Netzwerk zerst\u00f6ren. Anders als die PDS \n\nes immer darstellt, ist nicht das LfV das Problem, sondern \n\ndas Netzwerk Organisierte Kriminalit\u00e4t\u201c; Beifall bei der \n\nCDU und der Staatsregierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Bartl, ich \n\nhatte Ihre Ausf\u00fchrungen vorhin in meiner Rede zitiert. \n\nSind Sie mit mir einer Meinung bzw. haben Sie die \n\ngleiche Erinnerung wie ich, dass Staatsminister a. D. \n\nDr. Buttolo in seiner Vernehmung im alten Untersu-\n\nchungsausschuss der 4. Wahlperiode sehr deutlich ge-\n\nmacht hat, \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\ndass er sich von dieser Rede heute distanziert und er sie in \n\ndieser Form nicht mehr halten w\u00fcrde? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen darin recht, \n\ndass der Herr Staatsminister das gesagt hat. Allerdings hat \n\ner es gesagt, nachdem ihm bereits am 18.06.2007, wie wir \n\nheute wissen, durch den am 15.06.2007 ins Amt gekom-\n\nmenen neuen Pr\u00e4sidenten Boos mitgeteilt worden ist, dass \n\nalles, was bisher durch die PKK und andere bewertet \n\nworden ist, falsch sei. Er habe \u2013 Boos \u2013 innerhalb von \n\ndrei Tagen erkannt, dass das Referat Organisierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t \u2013 jetzt sage ich es einmal so definiert \u2013 ein einziger \n\nMiststall ist, und wer das in drei Tagen leisten kann, bei \n\n15 600 zusammengetragenen Seiten, der kann, bitte \n\nsch\u00f6n, im Zirkus auftreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nJa, was stimmt denn jetzt?) \n\nDort beginnt das Problem. Wenn ein Staatsminister im \n\nJuni vor dieses Hohe Haus tritt und dem Hohen Haus sagt \n\n\u201eWir r\u00fccken jetzt zusammen, weil uns das Netzwerk an \n\ndie Gurgel greift\u201c, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndann darf doch wohl die Opposition davon ausgehen, dass \n\nein Staatsminister das, was er hier sagt, kalkulieren kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe der Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU, und Karl Nolle, SPD) \n\nDas darf doch wohl vorausgesetzt werden. Wenn der \n\nRedenschreiber ihn so weit gef\u00fchrt hat, dass er \u00fcberhaupt \n\nnicht dar\u00fcber nachgedacht hat, das nicht \u00fcberpr\u00fcft hat, \n\ndann legen Sie es, bitte sch\u00f6n, nicht der Opposition oder \n\nirgendwelchen Dritten zur Last. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Bartl,  \n\nSie wissen genau, was ich damals gesagt habe!) \n\nZweitens. Sie sagten, Kollege Piwarz: Keiner der Zeugen, \n\ndie als Staatsanw\u00e4lte vernommen worden sind, hat vor \n\ndem Ausschuss best\u00e4tigt, dass es Einfl\u00fcsse seitens der \n\nStaatsregierung gab. Sie waren dabei, Herr Piwarz. Ich \n\nsch\u00e4tze Sie als Kollegen, und ich muss mich auch bei \n\nIhnen als Obmann der CDU-Fraktion f\u00fcr die konstruktive, \n\nsachliche Zusammenarbeit bedanken. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sollen wir  \n\nIhnen das vorlegen, oder was?) \n\nAber Sie haben den Ei\u00dfer-Bericht doch genauso gelesen, \n\nder dem Ausschuss vorliegt, den Bericht des wachen \n\nAuges des Landgerichtspr\u00e4sidenten aus Waldshut-\n\nTiengen, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nden wir zum Halbtagsbeamten bestellt haben. Er schreibt \n\n\u2013 das ist schwarz auf wei\u00df niedergelegt \u2013 beim vierten \n\nBesuch am 05.07.2007: \u201eBesprechung mit Frau Staatssek-\n\nret\u00e4rin Hauser, Herrn Dr. Sprenger, Abteilung 3, Herrn \n\nGeneralstaatsanwalt Dr. Schwalm, Herrn Henning Drecoll \n\n\u00fcber Fragen der Pressepolitik, ob es geboten sei, nach \n\n\u00a7 71 Abs. 2 Verf\u00fcgungen jetzt schon zu treffen; Zusam-\n\nmenh\u00e4nge mit dem Disziplinarverfahren, Stand der \n\nAkten\u00fcbersendung.\u201c \n\nDas hei\u00dft im Klartext: Am 04.07.2007, eineinhalb Monate \n\nnach \u00dcbersendung der ersten Dossiers, wird im Justizmi-\n\nnisterium mit den ermittlungsleitenden Staatsanw\u00e4lten \n\nberaten, ob man die Verfahren nach \u00a7 170 Abs. 2 einstellt. \n\nDas ist doch eine glatte Verletzung der Gewaltenteilung. \n\nIm laufenden Verfahren hat die Staatsanwaltschaft allein \n\ndie Herrschaft. Dort hat kein Justizminister und kein \n\nAbteilungsleiter aus dem Justizministerium etwas zu \n\nsuchen, auch kein waches Auge, das dem Ruf nach \n\nSachsen gefolgt ist. \n\nHinzu kommt, dass der n\u00e4chste Satz in der ganzen  \n\nSache lautet: \u201eDer besonders aufgebauschte Komplex  \n\n\u201aAbseits III\u2018  ist nahezu einstellungsreif. Was noch fehlt, \n\nist eine endg\u00fcltige Aktenlieferung durch das LVS.\u201c \u2013 Also \n\nEinstellung nach \u00a7 170 Abs. 2, Strafklageverbrauch \n\nletzten Endes, ohne dass die Akten da sind \u2013 und das wird \n\nim Justizministerium beredet. Wenn dann von der Aus-\n\nschussmehrheit erkl\u00e4rt wird, dass es keine sachwidrigen \n\nEinfl\u00fcsse gab, dann ist das nicht wahr, und dann ist das \n\nnicht nachvollziehbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10695 \n\nRichtig ist: Man muss alles bewiesen haben, bevor man \n\nbeschuldigen kann. Aber die Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\nman beweisen kann, ist, dass man ermittelt. Nun wissen \n\nSie doch: Von den insgesamt 58 Verfahren, die diese \n\n\u201eSachsen-Sumpf\u201c-Ermittlungseinheit eingeleitet hat, sind \n\nknapp 60 % Gegenverfahren, also Verfahren gegen \n\nMenschen, die versucht haben, Sachverhalte im \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c-Komplex aufzukl\u00e4ren; Verfassungsschutzbeamte, \n\nRechtsanw\u00e4lte, Journalisten, die dar\u00fcber berichtet haben, \n\nZeugen, von denen heute die Rede war, usw. \n\nWir wissen: Zu dem Komplex, der mit am weitesten \n\naufbereitet wurde \u2013 \u201eAbseits II\u201c genannt \u2013, in dem es um \n\ndiese schmutzigen, grenz\u00fcberschreitenden Gesch\u00e4fte mit \n\nKindern geht \u2013 Kinderhandel, Zwangsprostitution usw. \u2013, \n\ngibt es ein Vorlaufverfahren, und es gibt vier Verfahren \n\ngegen Journalisten, die dort berichtet haben, ansonsten \n\nnichts. Zum Komplex \u201eItalienische Mafia\u201c gibt es ein \n\neinziges eingeleitetes Verfahren \u2013 und Ende. Nichts zu \n\nEnde gebracht und keine origin\u00e4ren Zeugen verh\u00f6rt \u2013 \n\nallenfalls die fr\u00fcheren bearbeitenden Staatsanw\u00e4lte. Da \n\nsage ich: So konnte man nicht zur Wahrheit und zum \n\nBeweis kommen. Da muss der Ausschuss, wenn er der \n\nWahrheit die Ehre geben will, sagen: Es ist nicht zielf\u00fch-\n\nrend ermittelt worden. \u2013 Genau das ist letzten Endes, was \n\nzum Ausdruck kommt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nKollege Piwarz, ein letzter Gedanke an Sie gerichtet \u2013 ich \n\nsch\u00e4tze Sie auch als Jurist \u2013 zu dem, was am 03.07.2007 \n\ngelaufen ist: Frau Skroch, damals Henneck, fr\u00fch zum \n\nDienst kommend, um den Komplex \u201eAbseits II\u201c aufzube-\n\nreiten, tritt mit der Botschaft beim Dienst an: \u201eIch f\u00fchl\u2018 \n\nmich nicht gut, ich bin krank\u201c \u2013 wie sich abends beim \n\nNotarzt herausstellt, wegen einer beginnenden Hirnhaut-\n\nentz\u00fcndung. Sie hat fr\u00fch erkl\u00e4rt: Ich bin krank, ich will \n\ndas aber hier machen, ich habe dem Minister versprochen, \n\nich bringe das Dossier, das Beh\u00f6rdenzeugnis zu \u201eAb-\n\nseits II\u201c. \n\nSie bekommt an diesem Morgen zur Antwort: \u201eNix da, es \n\nbleibt alles auf dem Schreibtisch, Sie fahren zur Verneh-\n\nmung zur Staatsanwaltschaft Dresden.\u201c Und auf ihren \n\nEinwand \u2013 erstens bin ich krank, zweitens bin ich nicht \n\nvorbereitet \u2013 h\u00f6rt sie: Das ist eine Weisung. Daraufhin \n\nf\u00e4hrt sie zur Staatsanwaltschaft, wird sechs Stunden bei \n\nder Staatsanwaltschaft vernommen und muss dann mit \n\ndem Fahrer, mit dem sie hingefahren ist, zur\u00fcckgebracht \n\nwerden. Sie bricht dann im Landesamt zusammen, es \n\nmuss der Rettungsdienst geholt werden. Der Rettungs-\n\ndienst steht da, steht drau\u00dfen mit dem Rettungssanit\u00e4ter \n\nvor dem Raum \u2013 und Herr Boos und Herr Dr. Vahrenhold \n\nbearbeiten diese Beamtin noch eine knappe Stunde. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist nicht  \n\nrichtig! Schildern Sie die Situation richtig!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Das l\u00e4sst sich von der Zeit belegen, \n\nnachdem man objektiv reingeht. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSie bearbeiten diese Beamtin. Und Sie wissen ganz genau, \n\ndass vor dem 03.07. bereits entschieden war, dass ein \n\nDisziplinarverfahren gegen Frau Skroch eingeleitet wird. \n\nNur auf die Bitte der Staatsanwaltschaft ist es der Frau \n\nSkroch oder Henneck damals nicht bekannt gemacht \n\nworden, weil sie sonst an diesem Tag gesagt h\u00e4tte: \u201eIch \n\nsage hier nichts aus, gegen mich l\u00e4uft ein Verfahren.\u201c Das \n\nhat man ihr verschwiegen. \n\nDas ist doch so etwas von elementar rechtsstaatwidrig! \n\nDas kann doch auch qua Mehrheit nicht gerechtfertigt \n\nwerden! \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Kollege Bartl, trifft es zu, dass die beiden Ret-\n\ntungssanit\u00e4ter vor dem Ausschuss ausgesagt haben, dass \n\nihnen w\u00e4hrend ihrer gesamten Berufst\u00e4tigkeit eine \u00e4hnli-\n\nche Situation noch nie untergekommen ist, dass sie \n\nn\u00e4mlich eine offensichtlich hochkranke Person ins Kran-\n\nkenhaus bef\u00f6rdern wollen und sie daran gehindert wer-\n\nden? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, das haben die beiden \n\nRettungssanit\u00e4ter ausgesagt \u2013 nachdem sie belehrt worden \n\nsind \u00fcber ihre Wahrheitspflicht und die strafrechtlichen \n\nFolgen falscher Aussagen. Sie haben auch gesagt: Als \n\nFrau Skroch schon auf der Trage war, mussten sie noch \n\neinmal anhalten, nachdem sie aus dem Zimmer herausge-\n\nkommen ist, weil Frau Skroch noch die Schl\u00fcssel abge-\n\nnommen worden sind. Und nachdem der Rettungsarzt \n\ninformiert war, wurde gegen diese hochkranke Frau noch \n\ndas Disziplinarverfahren er\u00f6ffnet. \n\nDas Problem ist: Als Frau Henneck eine Strafanzeige \n\ngegen ihre beiden Vorgesetzten, den Pr\u00e4sidenten des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und den Vizepr\u00e4si-\n\ndenten, wegen K\u00f6rperverletzung, wegen N\u00f6tigung erstat-\n\ntet, kommt es zur Einleitung eines Ermittlungsverfahrens \n\ndurch die s\u00e4chsische Staatsanwaltschaft \u2013 und das Verfah-\n\nren wird eingestellt nach \u00a7 170, ohne die beiden Beschul-\n\ndigten auch nur zu h\u00f6ren. Weder Boos noch Vahrenhold \n\nsind als Beschuldigte vernommen worden; es ist sofort \n\nder Deckel nach \u00a7 170 Abs. 2 draufgemacht worden. Das \n\nnenne ich Botm\u00e4\u00dfigkeit als Ermittlungseinheit! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht herumschreien!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Nolle, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10696 \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege Bartl, trifft es zu, dass die \n\ndrau\u00dfen vor der T\u00fcr des Ruheraumes wartenden Ret-\n\ntungssanit\u00e4ter mehrfach versucht haben, dass man die \n\n\u201eBehandlung\u201c von Frau Skroch jetzt beendet und sie ins \n\nKrankenhaus fahren l\u00e4sst? \n\nUnd trifft es auch zu, dass ein Rettungssanit\u00e4ter ausgesagt \n\nhat, dass sie den Notarzt deswegen gerufen haben, weil \n\nsie glaubten, selbst nicht genug Autorit\u00e4t zu haben und \n\nder Rettungsarzt mit mehr Autorit\u00e4t daf\u00fcr sorgte, dass \n\ndiese Sonderbehandlung \u2013 diese wei\u00dfrussische Sonderbe-\n\nhandlung \u2013 von Frau Skroch endlich beendet wurde? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist unglaublich! Das \n\nist eine L\u00fcge! Vorsicht, was Sie jetzt sagen! \u2013 \n\nWeitere emp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich sage tats\u00e4chlich das, was \n\nich verantworten und beweisen kann. Hineinschauen in \n\ndie Vernehmung des Rettungssanit\u00e4ters! \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSchauen Sie ins Protokoll!) \n\nDer Rettungssanit\u00e4ter hat gesagt: Ich habe den Rettungs-\n\narzt informiert, um \u2013 sinngem\u00e4\u00df \u2013 die Autorisierungs-\n\nschwelle zu erh\u00f6hen, weil wir nicht ausreichten, die \n\nPatientin mitnehmen zu k\u00f6nnen, sie herausgegeben zu \n\nbekommen. Das hat er definitiv ausgesagt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSchauen Sie ins Einsatzprotokoll!) \n\nDas hat der Rettungssanit\u00e4ter vor dem Ausschuss ausge-\n\nsagt \u2013 lesen Sie das Protokoll nach; das ist sogar in \n\nAusz\u00fcgen im Minderheitenbericht zitiert an der Stelle, wo \n\nwir die entsprechende Darlegung bringen. Das ist genau \n\ndie Aussage gewesen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Schwachsinn!) \n\nEin letzter Punkt, Kollege Piwarz \u2013 auch von Rechtspoli-\n\ntiker zu Rechtspolitiker \u2013: Sie haben es angedeutet, gegen \n\nFrau Henneck/Skroch, gegen Herrn Wehling sind nun-\n\nmehr seit insgesamt sieben Jahren \u2013 sieben Jahren! \u2013 die \n\nverschiedensten Disziplinarverfahren, Strafverfahren und \n\ndergleichen mehr eingeleitet; sie sind wiederholt dienst-\n\nenthoben worden \u2013 teilweise \u00fcber Jahre \u2013, dann wieder in \n\nden Dienst versetzt worden, dann kam die Anklageschrift, \n\ndann wieder die Dienstenthebung und \u00c4hnliches mehr. \n\nDie Anklageschrift gegen Frau Skroch und Herrn Wehling \n\nmit dem Vorwurf der Verfolgung Unschuldiger, eines \n\nVerbrechens, ein Jahr Mindestfreiheitsstrafe, bis zu zehn \n\nJahren, liegt seit dem 10.11.2010 bei der 3. Gro\u00dfen \n\nStrafkammer des Landgerichtes Dresden \u2013 vier Jahre, \n\nohne dass auch nur entschieden ist, ob man diese Anklage \n\ner\u00f6ffnet, ob man sie annimmt, ob man verhandelt. \n\nMan muss sich einmal vorstellen, wenn man in der \n\nSituation dieser beiden Beamten ist, f\u00fcr die der Freistaat \n\nSachsen F\u00fcrsorgepflicht hat, was das menschlich mit \n\neinem macht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nBeide mussten sich erst wieder durch neue Klagen, die \n\nerst im letzten Jahr entschieden worden sind, in den \n\nDienst zur\u00fcckklagen \u2013 mit jetzt minderer T\u00e4tigkeit, die sie \n\nverrichten m\u00fcssen. Das hat mit Rechtsstaat nichts mehr zu \n\ntun! \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Wenn Ihnen nichts weiter einf\u00e4llt, kommen Sie mir gern \n\nmit meinem 24 Jahre zur\u00fcckliegenden Leben \u2013 gern, das \n\nnehme ich so entgegen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben sie 40 Jahre mitgemacht!) \n\n\u2013 Das ist jetzt nicht mein Problem. \u2013 Kollege Piwarz, es \n\nh\u00e4tte an dieser Stelle die Gr\u00f6\u00dfe aufgebracht werden \n\nk\u00f6nnen \u2013 auch von der Koalition \u2013 zu sagen, das wollen \n\nwir gekl\u00e4rt haben; wir wollen gekl\u00e4rt haben, warum \n\ngenau diese Kammer, bei der dieses Verfahren seit nun-\n\nmehr vier Jahren liegt, vor einem Dreivierteljahr noch die \n\nganzen Staatsschutzdelikte dazubekommen hat. Da \n\nentscheidet \u00fcber die Personalbereitstellung sehr wohl der \n\nJustizminister. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNein, das ist genau nicht das Thema!) \n\nDer Justizminister entscheidet \u00fcber die Personalbereitstel-\n\nlung. \n\nMeine letzte Bemerkung. Es geht bei dem ganzen Kom-\n\nplex \u201eSachsen-Sumpf\u201c um eine einzige grunds\u00e4tzliche \n\nFrage: Welche Kraft bringt die Gesellschaft hier im \n\nFreistaat Sachsen auf, wenn eine solche Situation, ein \n\nsolcher komplexer Verdacht in der Welt ist, das wirklich \n\nvern\u00fcnftig und sauber zu kl\u00e4ren? Und warum muss immer \n\naus dem Interesse von Machterhalt und Schutz der in \n\nFunktion Befindlichen und dergleichen mehr auf h\u00f6herer \n\nEbene der Sachverhalt auf eine Art und Weise gekl\u00e4rt \n\nwerden, dass auch Menschen, die sich in Zeugenfunktion, \n\nin Beamtenfunktion, in sonstiger T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt haben, Sch\u00e4den f\u00fcrs \n\nLeben davontragen m\u00fcssen? \n\nEs ist ein Drama, dass ein Verfassungsschutzbeamter von \n\nEnde 30, der nichts anderes gemacht hat als sich zu \n\nweigern, Quellen zu offenbaren, zu legendieren, so lange \n\nstrapaziert worden ist und von der Ebene als Undercover \n\nzum Streifendienst versetzt wird, dass er mit 38 Jahren in \n\nden vorzeitigen Ruhestand gehen muss, weil er nicht \n\nmehr dienstf\u00e4hig ist. \n\nDas sind Fakten, die sich nicht wegschweigen, nicht \n\nrechtfertigen lassen, und die h\u00e4tten auch qua Mehrheit als \n\nfalsch erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Piwarz; bitte, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10697 \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich bin ja den Kollegen Bartl und Lichdi \n\ndurchaus dankbar, dass sie zumindest einige Details \n\nst\u00e4rker beleuchtet haben, um die wir uns im Ausschuss \n\ngestritten haben \u2013 w\u00e4hrend das Geschwafel von Herrn \n\nStange und Herrn Nolle eher allgemeiner Natur gewesen \n\nist und vor allem versucht hat zu vertuschen, dass an \n\ndiesen ganzen \u201eSachsen-Sumpf\u201c-Vorw\u00fcrfen nichts dran-\n\ngewesen ist. \n\nAber, Herr Kollege Bartl, Sie wissen auch, dass es zu \n\ndem, was Sie an Fragestellungen \u2013 als Frage ist es durch-\n\naus zul\u00e4ssig \u2013 aufgeworfen haben, ganz andere Darstel-\n\nlungen im Ausschuss gegeben hat und dass letztendlich \n\neine Aufkl\u00e4rung, was zum Beispiel am 03.07. genau \n\npassiert ist, im Ausschuss nicht mit letztlicher Gewissheit \n\ndargestellt wurde. \n\nKollege Schreiber hat es vorhin schon in seinem Zwi-\n\nschenruf dargestellt, dass es erhebliche Diskrepanzen gibt \n\nzwischen dem, was Frau Skroch uns geschildert hat, \n\nzwischen dem, was das Einsatzprotokoll hergibt, und \n\ndem, was Herr Vahrenhold und Herr Boos uns geschildert \n\nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas m\u00f6chten Sie, bitte sch\u00f6n, dem Landtag auch noch \n\nmitteilen. \n\nDenn es geht nicht um die Frage, was Minister Buttolo \n\ndamals gesagt und wann er was gewusst hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Kollege Lichdi, erst einmal nicht; jetzt rede ich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie lange dauert das?) \n\nEs geht um die Frage, was davor gewesen war, was \n\ndamals schon in den Medien dargestellt wurde und wie \n\ndie entsprechenden Reaktionen ausfielen. Ich will Fol-\n\ngendes in Erinnerung rufen \u2013 ich habe es schon vorhin in \n\nmeiner Rede gesagt \u2013: In der Anklageschrift gegen Herrn \n\nHeide ist nicht ohne Grund aufgef\u00fchrt, dass die Telefon-\n\nnummer von Volker K\u00fclow in seinem Handy gefunden \n\nwurde, \n\n(Zurufe von den LINKEN und  \n\ndes Abg. Karl Nolle, SPD: Ja und?) \n\nverbunden mit der Bezeichnung \u201eFraktion\u201c. Herr Roth \n\nbest\u00e4tigt, dass er Materialien aus diesem ganzen Konvo-\n\nlut, die an die \u00d6ffentlichkeit gelangt sind, von einem \n\nAbgeordneten der Linkspartei erhalten hat. Da muss man \n\ndoch nur eins und eins zusammenz\u00e4hlen. Sie k\u00f6nnen also \n\nnicht behaupten, Sie seien nicht f\u00fcr das verantwortlich \n\ngewesen, was 2007 passierte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben hier wieder so getan \u2013 Kollege Stange hat sehr \n\nwortreich versucht, seine Behauptungen wissenschaftlich \n\nzu begr\u00fcnden \u2013, dass es eigentlich nicht um den Vorwurf \n\ngegangen sei, ob wir es mit einem \u201eSachsen-Sumpf\u201c zu \n\ntun hatten oder nicht. Es ging genau darum! Das war die \n\nFrage, die wir zu kl\u00e4ren hatten. Sie hatten die Frage 2007 \n\naufgeworfen und einen Untersuchungsausschuss gefor-\n\ndert, der das alles aufkl\u00e4ren sollte. Ja, er hat es aufgekl\u00e4rt: \n\nDen \u201eSachsen-Sumpf\u201c gibt es nicht! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt tun Sie doch bitte nicht so! Wollen Sie, nachdem Sie \n\nden Busch angez\u00fcndet haben, jetzt belohnt oder belobigt \n\nwerden, weil Sie als Erster gemeldet haben, dass er \n\nbrennt? Soll das Ihre gro\u00dfe Leistung gewesen sein? Nein, \n\ndas ist sie nicht gewesen! \n\nIch will in Erinnerung rufen, dass es gerade von Ihrer \n\nSeite im Jahr 2007 massive Forderungen an die Staatsre-\n\ngierung gab, die Vorw\u00fcrfe mit externer Hilfe aufzukl\u00e4ren. \n\nEs gab Rufe nach der Generalbundesanw\u00e4ltin. Die Staats-\n\nregierung hat gehandelt und die gesamten Materialien an \n\ndie Generalbundesanw\u00e4ltin \u00fcberwiesen. Sie hat es abge-\n\nlehnt, in dieser Sache zu ermitteln. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist doch falsch! Es \n\nwaren eben nicht die gesamten Materialien!) \n\nMan hat zus\u00e4tzlich Herrn Ei\u00dfer geholt als jemanden, der \n\ndas Ganze kontrollieren sollte. Damit haben Sie anschei-\n\nnend wieder Probleme. Sie versuchen, neue Punkte zu \n\nfinden, die Sie kritisieren k\u00f6nnen, weil Ihr Hauptargu-\n\nment, der \u201eSachsen-Sumpf\u201c sei in irgendeiner Form \n\nbelegbar, weggebrochen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, CDU: Nein, die gestatte ich jetzt \n\nnicht. \u2013 Ich will auf Folgendes hinaus: In der gestrigen \n\nDebatte zum Abschlussbericht des 3. Untersuchungs-\n\nausschusses hat Frau K\u00f6ditz wortreich erkl\u00e4rt, DIE \n\nLINKE wolle, dass der Verfassungsschutz in dieser Form \n\nabgeschafft werde. Ich habe im 2. Untersuchungsaus-\n\nschuss immer wieder erlebt, dass die Vertreter der  \n\nLINKEN betonten, welch tolle Arbeit doch der Verfas-\n\nsungsschutz gerade bei der Beobachtung der organisierten \n\nKriminalit\u00e4t geleistet habe. \n\nJa, was denn nun? Gute Arbeit oder schlechte Arbeit? Sie \n\nm\u00fcssen sich schon entscheiden, ob es einen guten oder \n\neinen schlechten Verfassungsschutz gibt. H\u00fc in dem einen \n\nFall und hott in dem anderen Fall \u2013 das wird nicht funkti-\n\nonieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nJe nachdem, wie es passt!) \n\nDer letzte Gedanke von meiner Seite: Herr Nolle, Sie \n\nhaben wieder Ihr festgef\u00fcgtes Weltbild dargestellt, wie Sie \n\nes schon seit vielen Jahren tun, und zwar nicht nur im \n\nParlament \u2013 wenn Sie denn \u00fcberhaupt einmal da sind \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10698 \n\nsondern auch gegen\u00fcber den Medien. Sie hegen einen \n\nabgrundtiefen Hass auf das, was die CDU an Politik \n\nmacht, aber auch auf das, was die CDU personell dar-\n\nstellt. Das ist bekannt, das wissen wir. Aber tun Sie bitte \n\neines nicht: Stellen Sie sich hier bitte nicht als H\u00fcter des \n\nRechtsstaates und der Demokratie hin! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe Sie in diesem Ausschuss in Situationen erlebt, in \n\ndenen Sie alles andere als ein Vorbild f\u00fcr die Demokratie \n\ngewesen sind. Damit meine ich die Frage, wie Sie mit \n\nbestimmten Zeugen umgegangen sind. Wenn man das in \n\nder eigenen Geschichte, in der eigenen Biografie hat, \n\ndann sollte man vielleicht nicht so laut in den Wald \n\nhineinrufen; es schallt bisweilen auch einmal heraus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nvon der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Piwarz, es ist richtig: \n\nDie damalige Partei PDS bzw. DIE LINKE hatte begehrt, \n\ndass die Ermittlungen einer ausw\u00e4rtigen Staatsanwalt-\n\nschaft \u2013 damit ist eine Staatsanwaltschaft au\u00dferhalb des \n\nFreistaates Sachsen gemeint \u2013 \u00fcberantwortet werden. Die \n\nPKK hatte f\u00fcr eine Pr\u00fcfung durch die Generalbundesan-\n\nw\u00e4ltin pl\u00e4diert. Ihr wurde die Pr\u00fcfung auch angetragen. \n\nAber nach allem, was wir kennen, lagen ihr damals nur \n\n17 Seiten aus dem Fundus des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz vor. Sie hatte keine Akten beigezogen und \n\nnichts gepr\u00fcft, genauer: nichts pr\u00fcfen k\u00f6nnen. Sie hat \n\nletzten Endes auf der Grundlage dieses schmalen Seg-\n\nments entschieden, dass sie sich nicht zust\u00e4ndig sehe. Das \n\nkann richtig gewesen sein; das ist rechtlich vielleicht nicht \n\nzu beanstanden. \n\nIn der Konsequenz war es nach unserer \u00dcberzeugung eine \n\nungl\u00fcckliche Entscheidung. Eine andere Staatsanwalt-\n\nschaft in einem anderen Bundesland \u2013 dass es nicht der \n\nGeneralbundesanwalt sein soll, kann man in der Leitver-\n\nf\u00fcgung festlegen \u2013 h\u00e4tte den Verdacht, es werde vorein-\n\ngenommen ermittelt, in jedem Fall aus der Welt gebracht. \n\nZu der Frage, ob voreingenommen ermittelt wurde: Herr \n\nPiwarz, Sie werfen mir vor, wie ich mich seinerzeit auch \n\nim Kontext mit dem, was ich von Buttolo und \u2013 atmo-\n\nsph\u00e4risch, ohne Inhalte \u2013 von der PKK mitbekommen \n\nhatte, ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich habe aber im Februar 2008 in \n\neinem Interview gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c gesagt \u2013 \n\ndas wissen Sie auch \u2013: Wenn ich erneut in diese Situation \n\ngestellt w\u00fcrde, ginge ich mit diesen Dingen etwas distan-\n\nzierter, etwas ruhiger um. Auch Herr Buttolo hat sich \n\nsp\u00e4ter korrigiert. \n\nWas ist denn die Reaktion darauf gewesen? Das haben wir \n\nin den staatsanwaltschaftlichen Handakten als Beweismit-\n\ntel gefunden. Ich zitiere aus der E-Mail einer Staatsanw\u00e4l-\n\ntin, die zur Ermittlungseinheit \u201eSachsen-Sumpf\u201c geh\u00f6rte, \n\nan den Leitenden Oberstaatsanwalt Schw\u00fcrzer, den Leiter \n\nder Ermittlungseinheit: \n\n\u201eZum Bartl: Ich habe sein Interview mit Erstaunen gele-\n\nsen. Ich glaube, er macht nur den R\u00fcckzug, um sein \n\npolitisches Ansehen nicht noch mehr zu besch\u00e4digen. Wer \n\nnach seinem eigenen Bekunden erst 17 Jahre nach der \n\nWende merkt, dass es in der Arbeitsweise von Staatssi-\n\ncherheit und Verfassungsschutz Unterschiede gibt, ist \n\neinfach nur hohl und nicht ernst zu nehmen. Der h\u00e4ngt \n\nseine Fahne (die rote) in den Wind und wird nur versu-\n\nchen, Schaden von sich abzuwenden. Kommunisten \n\neben!\u201c \n\n(Peter Schowtka, CDU: Scharfsinnig!) \n\nDas ist aus der Korrespondenz zwischen den ermittelnden \n\nStaatsanw\u00e4lten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, die Redezeit \n\nf\u00fcr die Kurzintervention ist abgelaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Bartl, ich will Ihnen wirklich zugestehen, dass Sie \n\nversucht haben, die eine oder andere Absetzbewegung \n\nvorzunehmen, auch von den Vorw\u00fcrfen, die Sie in der \n\n\u00d6ffentlichkeit nach oben bewegt haben. \n\nDann frage ich mich allerdings, warum wir im 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag wieder einen Untersuchungsausschuss \n\ndazu hatten, der noch dazu so arrangiert werden musste, \n\ndass zuf\u00e4lligerweise wieder Sie den Vorsitz \u00fcbernehmen \n\nkonnten. So ganz koscher hat das nicht funktioniert. \n\nLetzter Gedanke dazu: Wenn wir alle miteinander im Jahr \n\n2007 etwas ruhiger an die Sache herangegangen w\u00e4ren \n\nund etwas weniger darauf geschielt h\u00e4tten, wie man dem \n\npolitischen Gegner endlich den Todessto\u00df versetzen kann; \n\nwenn man weniger darauf geschielt h\u00e4tte, die Wahl 2009 \n\nmit Pauken und Trompeten zu gewinnen \u2013 Kollege Hahn \n\nhat es mit Pauken und Trompeten nicht geschafft \u2013; wenn \n\nwir davon ausgegangen w\u00e4ren, dass die Akten wenig \n\nBelastbares enthalten und erst genau gepr\u00fcft werden \n\nm\u00fcssen, dann h\u00e4tten wir nicht nur uns verdammt viel \n\nArbeit erspart, sondern wir h\u00e4tten uns viel von dem, was \n\nSie geschildert haben \u2013 auch an menschlichen Entbehrun-\n\ngen, die alle Beteiligten hinnehmen mussten \u2013, ersparen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10699 \n\nVielleicht k\u00f6nnte das \u2013 das soll mein letztes Wort sein \u2013 \n\neine Lehre f\u00fcr die Zukunft sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es in der Aussprache weitere Wortmeldun-\n\ngen? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, erhebt sich.) \n\n\u2013 Herr Stange? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\n\u2013 Es ist nichts, weswegen ich mich an Sie wenden m\u00fcsste \n\nwegen der Frage einer weiteren Wortmeldung? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, nimmt in den  \n\nReihen der Fraktion DIE LINKE Platz.) \n\n\u2013 Sie nehmen nur an einer anderen Stelle Platz? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nWeitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Damit stelle ich \n\nfest: Die Aussprache ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Ende der Aussprache \n\nzum Abschlussbericht ist auch die Arbeit des 2. Untersu-\n\nchungsausschusses der 5. Wahlperiode beendet. \n\nIch denke, ich spreche im Namen des ganzen Hauses, \n\nwenn ich die Gelegenheit nutze, dem Vorsitzenden und \n\nseinem Stellvertreter, allen Mitgliedern und stellvertreten-\n\nden Mitgliedern des Ausschusses, den beteiligten Mitar-\n\nbeitern der Fraktionen, der Landtagsverwaltung, der \n\nStaatsregierung und auch den zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigten \n\nHonorarkr\u00e4ften f\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall) \n\nDer gleiche Dank gilt nat\u00fcrlich auch den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen und Zeugen, die sich geduldig \u2013 manche auch an \n\nmehreren Tagen \u2013 den Fragen der Abgeordneten gestellt \n\nund nach bestem Wissen und Gewissen zur Wahrheitsfin-\n\ndung beigetragen haben. \n\n(Beifall) \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt beende, haben wir \n\nnoch \u00fcber einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen DIE \n\nLINKE, SPD und GR\u00dcNE in der Drucksache 5/14810 zu \n\nberaten und abzustimmen. \n\nSoll dieser Entschlie\u00dfungsantrag noch eingebracht wer-\n\nden? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, erhebt sich.) \n\n\u2013 Ach, das war die Bewegung? \u2013 Herr Stange, bitte sehr. \n\nSie haben jetzt Gelegenheit, den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neinzubringen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will \n\nes ganz kurz machen. Lassen Sie mich aber eingangs \n\neines sagen: Sehr geehrter Herr Kollege Piwarz, h\u00e4tte die \n\nStaatsanwaltschaft damals eine anst\u00e4ndige Ermittlungsar-\n\nbeit geleistet und w\u00e4re sie in die entsprechende Lage \n\nversetzt worden, dann h\u00e4tte man sich auch vieles andere \n\nerspart. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren: Wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir einen \n\nAnfang zu einer politisch-kulturellen Wende im Umgang \n\nmit den Erkenntnissen dieses Untersuchungsausschusses \n\nund nat\u00fcrlich auch die entsprechenden Grundlagen \n\nbrauchen. Deshalb und um die Justiz- und Sicherheitspoli-\n\ntik auf die Herausforderungen unserer Zeit in der Zukunft \n\nzu lenken und sie entsprechend vorzubereiten, haben wir \n\nIhnen diesen Entschlie\u00dfungsantrag zugeleitet, in dem wir \n\nfeststellen lassen wollen, dass dazu eine andere Kultur, \n\nn\u00e4mlich mit produktivem und sachorientiertem Streit, \n\nerforderlich ist, dass es erforderlich ist, eine \u00dcberpr\u00fcfung \n\ndes Rahmens dahin gehend durchzuf\u00fchren, dass sach-\n\nfremde Einfl\u00fcsse auf die Justiz unterbunden werden und \n\ndie Staatsanwaltschaft entsprechend qualifiziert wird, um \n\nm\u00f6glichst auch in die Lage versetzt zu werden, polizeili-\n\nche Ermittlungst\u00e4tigkeit durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWir wollen, dass es einen schrittweisen \u00dcbergang zu einer \n\nweisungsfreien und selbstverwalteten Staatsanwaltschaft \n\nin Sachsen sowie zu einer konsequenten Unabh\u00e4ngigkeit \n\nder Justiz gibt. Und wir wollen, dass die Protokolle der \n\n\u00f6ffentlichen Sitzungen des 2. Untersuchungsausschusses \n\nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden. Zu den \n\nUnterlagen f\u00fcr die Forschungst\u00e4tigkeit habe ich vorhin \n\nbereits gesprochen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 Es gibt Wortmeldungen zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag und zur Einbringung. Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nur ganz kurz: \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist von einer gewissen Lyrik \n\ngepr\u00e4gt. Dort hat er vielleicht seine Vorz\u00fcge, vom Inhalt \n\nher aber nicht. Sie versuchen offensichtlich, das, was wir \n\njetzt in insgesamt sieben Jahren zum Thema \u201eSachsen-\n\nSumpf\u201c bearbeitet, erarbeitet und herausgefunden haben, \n\nquasi zu verallgemeinern. Das kann nicht Sinn der Arbeit \n\neines Untersuchungsausschusses sein, und das werden wir \n\nso auch nicht mittragen. \n\nWenn ich hier in Punkt 2 lese, dass \u201eauch f\u00fcr die Zukunft \n\neine politische Kultur des produktiven, klar sachorientier-\n\nten Streits anstelle im Wesentlichen ideologisch motivier-\n\nter Debatten um Schuldzuschreibungen und Machterhalt\u201c \n\ngefordert wird, dann widerspricht das dem, was ich \n\nvielfach im Ausschuss insbesondere bei Zeugeneinver-\n\nnahmen erleben musste, und auch einigen Reden, die ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10700 \n\ngerade hier im Hohen Hause zur Kenntnis nehmen muss-\n\nte. \n\nDer letzte Punkt betrifft Punkt 5, die Freigabe der Proto-\n\nkolle. Das ist eine Forderung, die im Widerspruch zu \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung steht. Schon deshalb ist dieser \n\nPunkt nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nWir werden insgesamt diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPiwarz. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 5/14810 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/14810, \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2013 bis 31. Dezember 2013) \n\nDrucksache 5/14654, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 5 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Traditionell wird zun\u00e4chst die Vorsit-\n\nzende des Petitionsausschusses als Berichterstatterin die \n\nAussprache beginnen. Danach sprechen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, so sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der Ausschussvorsitzenden, Frau Jonas, \n\ndas Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Der Bericht des \n\nPetitionsausschusses f\u00fcr das Jahr 2013 liegt Ihnen vor. Ich \n\nals Vorsitzende m\u00f6chte Ihnen gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung diesen vorstellen und einbringen. \n\nDa es auch der letzte Bericht in dieser Legislaturperiode \n\nist, m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, Ihnen einen \n\nkurzen R\u00fcckblick \u00fcber die T\u00e4tigkeit der gesamten letzten \n\nf\u00fcnf Jahre zu geben. \n\nSeit 2009 bis heute sind unserem Ausschuss 5 886 \n\nSchreiben zugegangen. Davon waren 4 082 als Petitionen \n\neinzustufen. Nun werden Sie sagen: Na ja, das ist gar \n\nnicht so viel. \u2013 Wenn man aber konkret darauf schaut und \n\nfeststellt, dass allein im Bereich der Massen- und Sam-\n\nmelpetitionen 426 819 Personen ihre Unterschrift unter \n\neine Petition gesetzt haben, bekommt das Ganze sicher-\n\nlich aus Ihrer Sicht ein ganz anderes Gewicht. Das bedeu-\n\ntet, dass jeder neunte Einwohner unseres Landes sein \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfig garantiertes Recht, sich zu beschweren, \n\nauch nutzte. Das zeigt mir ganz pers\u00f6nlich, dass sich die \n\nMenschen in unserem Land daf\u00fcr interessieren, was hier \n\npassiert, und sich auch aktiv einbringen. \n\nDiese Petenten nutzten also das Recht, besonders bei \n\nGesetzes\u00e4nderungen, bei anstehenden Haushaltsverhand-\n\nlungen und bei Problemen, die regionale \u00c4nderungen zum \n\nInhalt hatten, sich einzubringen. \n\nIn dieser Legislaturperiode gab es einen ganz besonderen \n\nFall, auf den ich kurz eingehen m\u00f6chte. Zur Aufnahme \n\ndes Wolfes in das Jagdgesetz gab es erstmals eine Petition \n\nf\u00fcr die Aufnahme und eine Petition gegen die Aufnahme \n\ndes Wolfes in das Jagdgesetz. \n\nAber auch weitere Themen, wie die Schiffbarkeit im \n\nLeipziger Gew\u00e4sserverbund, die Schlie\u00dfung von Gebur-\n\ntenstationen und \u2013 eine der gr\u00f6\u00dften Petitionen mit mehr \n\nals 70 000 Unterschriften, also mit einer der gr\u00f6\u00dften \n\nUnterschriftsraten \u2013 der Personalschl\u00fcssel in Kindertages-\n\neinrichtungen, stie\u00dfen auf lebhaftes Interesse. \n\nZum ersten Mal nahm in dieser Legislaturperiode ein \n\ngesamter Ausschuss an einem Vor-Ort-Termin teil. Dieser \n\nergab sich aufgrund der gro\u00dfen Anzahl von Beschwerden \n\naus einer JVA in Sachsen. Die Ausschussmitglieder haben \n\nsich so einen genauen \u00dcberblick \u00fcber die konkrete Situa-\n\ntion verschafft, um auch dadurch spezielle L\u00f6sungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr die dort existierenden Probleme finden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nEbenso haben wir auch erstmals in der Geschichte des \n\nPetitionsausschusses die Petition eines Kindes bearbeitet. \n\nSie kam von einem jungen Mann, der sich beschwerte, \n\ndass die Jungen im Sportunterricht offensichtlich benach-\n\nteiligt werden gegen\u00fcber der Leistungsf\u00e4higkeit der \n\nM\u00e4dchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, immer wieder \n\nerleben B\u00fcrger gef\u00fchlte und tats\u00e4chliche Ungerechtigkei-\n\nten. Der Petitionsausschuss dieses Landtags als wichtigste \n\nSchnittstelle zwischen Parlament und Bev\u00f6lkerung hat \n\nsich deshalb auch der verschiedenen Sorgen und N\u00f6te der \n\nB\u00fcrger angenommen. Es handelte sich um Eingaben von \n\nB\u00fcrgern, die sich von Beh\u00f6rden ungerecht behandelt \n\nf\u00fchlten, und um Anregungen zur \u00c4nderung bestehender \n\nGesetze. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10701 \n\nImmer wieder stand dabei auch die individuelle Situation \n\neines Menschen im Raum, dessen Hoffnung, mithilfe des \n\nPetitionsausschusses eine L\u00f6sung zu finden, oftmals auch \n\ndie letzte war \u2013 so bei Nachbarschaftskonflikten, Famili-\n\nenstreitigkeiten und individuellen Paarkonflikten. Hier \n\nmuss man jedoch ganz klar sagen: Wir als Ausschuss \n\nhaben nicht die M\u00f6glichkeit, alle Probleme zu l\u00f6sen. \n\nGerade auch beim Blick auf Gerichtsurteile und \u00c4hnli-\n\nches steht es uns nicht zu, selber Gesetze zu erlassen oder \n\ndie Gerichtsbarkeit infrage zu stellen. Auch das mussten \n\nwir h\u00e4ufig Petenten mitteilen. \n\nWenn auch nicht jeder dieser Petitionen abgeholfen \n\nwerden kann, so tragen viele doch zu einem besseren \n\nVerst\u00e4ndnis der Sachverhalte bei. Oftmals aber \u2013 das \n\nmuss ich ganz klar anmerken \u2013 ist die Sprache unserer \n\nBeh\u00f6rden so kompliziert und unverst\u00e4ndlich, dass sie die \n\nPetenten nicht erfassen k\u00f6nnen. \n\nDer Jahresbericht zeigt die vielschichtigen Bereiche der \n\nPetitionsebene und verweist auf die erfolgreiche Arbeit \n\ndes gesamten Ausschusses. Er erm\u00f6glicht die geforderte \n\nTransparenz der politischen Arbeit des Parlaments und \n\nsoll B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Freistaates auch \n\nweiterhin ermutigen, sich bei Problemen und Konflikten \n\nmit \u00c4mtern und Beh\u00f6rden an diesen Ausschuss zu wen-\n\nden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nAnja Jonas, FDP: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, in den letzten Jahren erm\u00f6glichte eine fraktions-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit, eine Probleml\u00f6sung f\u00fcr \n\nkonkrete Einzelf\u00e4lle zu erhalten. Ich m\u00f6chte mich deshalb \n\nganz herzlich bei allen Mitgliedern des Ausschusses und \n\nvor allem beim Referat f\u00fcr die fraktions\u00fcbergreifende \n\nkooperative Zusammenarbeit bedanken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nBerichtszeitraum des vorliegenden Jahresberichtes des \n\nPetitionsausschusses ist in erster Linie von einem leichten \n\nAnstieg der eingegangenen Schreiben und Anliegen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gekennzeichnet. Von 926 einge-\n\ngangenen Schreiben wurden 721 als Petition eingestuft, \n\nnachzulesen im Petitionsbericht auf Seite 25. \n\nDabei ging es zum Beispiel um eine Baugenehmigung, \n\num Abwassergeb\u00fchren, um die Umgehungsstra\u00dfe vor Ort, \n\num den Rentenbescheid oder \u00e4hnliche Probleme. Diese \n\nThemen sind f\u00fcr die einzelnen Menschen ungeheuer \n\nwichtig, aber nicht nur f\u00fcr jeden Einzelnen, sondern auch \n\nf\u00fcr seine Familie. \n\nEs ist auch festzustellen, dass die Beteiligung an Sammel- \n\nund Massenpetitionen in den vergangenen Jahren stetig \n\nzugenommen hat. Frau Jonas hat das bereits ausgef\u00fchrt. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen unterschiedlich sein; sei es die \n\nReaktion auf eine vorgenommene Gesetzes\u00e4nderung auf \n\nLandesebene wie beim S\u00e4chsischen Wassergesetz oder die \n\nBef\u00fcrchtung, dass bei der Umsetzung gebietsver\u00e4ndernder \n\nMa\u00dfnahmen dies nachhaltig beeintr\u00e4chtigt wird. F\u00fcr uns \n\nim Ausschuss war und ist es dabei immer wichtig, dass \n\nwir die Menschen in ihrer ganzen konkreten Lebenswirk-\n\nlichkeit ansprechen und uns ihres Anliegens \u2013 egal, ob \n\nsich dieses als schwerwiegend oder als kleines darstellt \u2013 \n\nannehmen. Wir setzen uns mit den pers\u00f6nlichen Anliegen \n\nder Petenten auseinander, egal wo und weshalb ihnen der \n\nSchuh gedr\u00fcckt hat. \n\nF\u00fcr die Arbeit des Petitionsausschusses ist es dabei \n\nunerheblich, ob es sich um ein Anliegen mehrerer oder \n\neinzelner Menschen handelt. Jede Petition wird sorgf\u00e4ltig \n\ngepr\u00fcft und umfassend bewertet. Dabei konnten nicht alle \n\nAnliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu deren voller \n\nZufriedenheit gekl\u00e4rt werden. In diesen F\u00e4llen war es uns \n\naber immer wichtig, den Petenten eine umf\u00e4ngliche \n\nAntwort mitzuteilen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen Mitgliedern des Aus-\n\nschusses f\u00fcr die konstruktive und gute Zusammenarbeit \n\ndanken. Besonders m\u00f6chte ich dem Referat unter Leitung \n\nvon Frau Nolting danken, die uns immer hilfreich zur \n\nSeite stand, den Ministerien, die uns mit ihren Stellung-\n\nnahmen geholfen haben, den Petenten eine fundierte \n\nAntwort zu geben, dem Ausschussvorsitzenden, Herrn \n\nG\u00fcnther, und nach \u00dcbernahme des Vorsitzes Frau Jonas, \n\ndie in den Ablauf der Sitzungsleitung eine schnelle, \n\nz\u00fcgige Verfahrensweise installiert hat, dem S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, Prof. Dr. Martin Gillo, der uns \n\nbesonders in den Fragen Asyl- und Bleiberecht mit seiner \n\nStellungnahme hilfreich zur Seite stand, und ganz pers\u00f6n-\n\nlich den Obleuten der Fraktionen f\u00fcr die konstruktive \n\nZusammenarbeit. Wenn wir uns einmal gestritten haben, \n\nwar es immer f\u00fcr den Petenten und in der Sache. Nicht zu \n\nvergessen sind die parlamentarischen Berater unserer \n\nFraktionen, die uns den R\u00fccken bei der Bearbeitung oft \n\nfreihielten. \n\nMeine Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit und werfen Sie ruhig einmal einen Blick in \n\nden Petitionsbericht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nPetitionsausschuss legt f\u00fcr das Jahr 2013 seinen j\u00e4hrli-\n\nchen Rechenschaftsbericht vor. Darin werden die Petitio-\n\nnen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an den Landtag reflek-\n\ntiert, statistisch aufgearbeitet und abgebildet. Emotionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10702 \n\nspielen dabei weniger eine Rolle. Das ist in Zahlen \n\ngegossene Politik. \n\nAber so ist das Leben nat\u00fcrlich nicht. Gem\u00e4\u00df Artikel 35 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung hat jede B\u00fcrgerin und jeder \n\nB\u00fcrger das Recht, sich mit einer Petition an den Landtag \n\nzu wenden. Nehmen wir nur die Mehrfach-, Massen- und \n\nSammelpetitionen im letzten Jahr, so haben \u00fcber \n\n110 000 Menschen im Freistaat Sachsen davon Gebrauch \n\ngemacht, eine Petition gemeinsam mit anderen Menschen \n\nan den Landtag einzureichen. 2011 waren es zum Beispiel \n\nnur 21 000, 2013 also mehr als f\u00fcnf Mal so viele. Da \n\nwerden sogar Zahlen emotional. \n\nDie Themen waren dabei so bunt wie das t\u00e4gliche Leben. \n\nMeist bleiben mir eine oder zwei Petitionen im Laufe \n\neines Jahres besonders in Erinnerung. Das war in dieser \n\nWahlperiode eine Petition zum Thema Abwasser, am \n\nAnfang der Wahlperiode, Anfang 2010, eingereicht, habe \n\nich diese bis zum heutigen Tage nicht abgeschlossen \u2013 in \n\nAbsprache mit den Petenten, die das auch so sehen und \n\nsich netterweise in Geduld \u00fcben. Zahlreiche Nachfragen \n\nbeim Abwasserzweckverband, der Stadtverwaltung, den \n\nMinisterien und zahlreiche Zuarbeiten der Petenten \n\nwarfen eher mehr Fragen auf, als wir Antworten geben \n\nkonnten. Der Petitionsausschuss wird sich in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode weiter mit dieser Petition besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen. \n\nDamit das Petitionsrecht jedoch kein blo\u00dfer Papiertiger \n\nbleibt, m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger merken, dass \n\nwir uns ernsthaft bem\u00fchen, ihren Anliegen Rechnung zu \n\ntragen. Das w\u00e4re ohne die Unterst\u00fctzung des Petitions-\n\ndienstes nicht m\u00f6glich. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich im Namen der \n\nFraktion DIE LINKE meinen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit viel Wissen, Flei\u00df und Engagement haben Sie unsere \n\nArbeit erleichtert. Deshalb w\u00e4re es gut, wenn der neue \n\nPetitionsausschuss auf diese Mitarbeiter auch wieder \n\nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnte. \n\nWeiterhin gilt mein Dank allen Mitarbeitern der Ministe-\n\nrien und Beh\u00f6rden, die uns kooperativ unterst\u00fctzt haben, \n\nsei es bei Ortsterminen, bei Fachfragen oder bei zahlrei-\n\nchen erg\u00e4nzenden Stellungnahmen, Gespr\u00e4chen und \n\nSonderw\u00fcnschen der Berichterstatterin, wie zum Beispiel \n\nbeim Hochwasser in Lorenzkirch. Es ist schon eine sehr \n\nemotionale Sache, wenn die Elbe, die sonst bei Lorenz-\n\nkirch so wundersch\u00f6n ist, immer und immer wieder \n\npl\u00f6tzlich mitten in der K\u00fcche steht und auch ein Jahr \n\ndanach die Spuren zu sehen sind, w\u00e4hrend \u2013 warum auch \n\nimmer \u2013 finanzielle Hilfe auf sich warten l\u00e4sst. Bei diesen \n\nEinzelschicksalen hilft eine Arbeitsgruppe zum Thema \n\nHochwasser nicht wirklich, die durchaus f\u00fcr Projekte \n\nbeim Hochwasserschutz notwendig ist. \n\nWerte Abgeordnete! Zur Erarbeitung eines neuen Petiti-\n\nonsgesetzes sage ich heute nichts mehr. Das war einfach \n\nnur peinlich. Ich kann nur hoffen, dass der n\u00e4chste Petiti-\n\nonsausschuss mehr Courage zeigt. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr die gute Zusam-\n\nmenarbeit und w\u00fcnsche dem neuen Petitionsausschuss \n\nviel Erfolg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wie meine Vorrednerinnen \n\nm\u00f6chte auch ich mich im Namen der SPD-Fraktion bei \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Referat Petiti-\n\nonsdienst f\u00fcr die zuverl\u00e4ssige und vertrauensvolle Zu-\n\nsammenarbeit bedanken. Unser Dank gilt auch denjenigen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Staatsministe-\n\nrien, die mit der Ausarbeitung der Stellungnahmen befasst \n\nwaren. \n\nLeider haben wir nur einmal im Jahr hier im Plenum die \n\nGelegenheit, \u00fcber unsere Arbeit zu berichten, n\u00e4mlich \n\ndann, wenn der Petitionsbericht vorgelegt wird. Der \n\nPetitionsausschuss ist aus meiner Sicht ein ganz wichtiger \n\nAusschuss, und trotzdem fristet er hier im Landtag doch \n\nein Schattendasein, weil wir so wenig \u00f6ffentlich dar\u00fcber \n\nberichten. \n\nNichtsdestotrotz haben wir viel und flei\u00dfig gearbeitet. \n\nMeine Vorrednerinnen haben schon einiges aus dem \n\nBericht dargestellt, sodass ich thematisch jetzt nicht gro\u00df \n\neinsteigen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte Ihnen nur einige themati-\n\nsche Schwerpunkte benennen: Im Jahr 2013 war unter den \n\neingelegten Petitionen das Thema Eingruppierung von \n\nLehrerinnen und Lehrern. Ein Dauerbrenner war der neue \n\nRundfunkbeitrag, und es waren auch Themen zum Justiz-\n\nvollzug sowie Umweltthemen dabei. Das sind einige \n\nBeispiele. \n\nBeim Thema Umweltschutz f\u00e4llt insbesondere das Thema \n\nHochwasser ins Gewicht, und auch das Thema Abwasser-\n\nbeseitigung kam des \u00d6fteren vor. \n\nVielleicht etwas grundlegender zu dem Thema Petitionen: \n\nViele Menschen, die eine Petition in Sachsen einlegen, \n\nhaben hohe Erwartungen an uns. Sie wollen ihre Proble-\n\nme m\u00f6glichst nat\u00fcrlich im Eiltempo von uns bearbeitet \n\nhaben. Deswegen ist die Entt\u00e4uschung h\u00e4ufig gro\u00df, wenn \n\nwir den W\u00fcnschen der Menschen nicht nachkommen \n\nk\u00f6nnen. Aber das hat Gr\u00fcnde, beispielsweise liegt das an \n\nder geltenden Rechtslage. Wir k\u00f6nnen auch nicht eingrei-\n\nfen, wenn dem Gerichtsurteile entgegenstehen. \n\nAus meiner langj\u00e4hrigen Erfahrung im Petitionsausschuss \n\nkann ich sagen, dass es sehr wichtig ist, den richtigen \n\nZeitpunkt zum Einlegen einer Petition nicht zu verpassen. \n\nWer sie als allerletztes Mittel versteht, wird mit seinem \n\nBegehren h\u00e4ufig keinen Erfolg haben. \n\nDer Petitionsausschuss darf keine Bescheide erlassen, \n\nGesetze \u00e4ndern oder Gerichtsurteile aufheben. Daher \n\nsollte man mit dem Einlegen einer Petition nicht bis \n\nzuletzt warten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10703 \n\nJe verfahrener eine Situation ist und je mehr sich beh\u00f6rd-\n\nliche Entscheidungen verfestigt haben, desto schwieriger \n\nwird es f\u00fcr uns im Petitionsausschuss zu helfen. \n\nSelbst wenn Petitionen nicht unmittelbar erfolgreich sind, \n\nmacht unsere Arbeit aber Sinn. Wir k\u00f6nnen dem Petenten \n\nm\u00f6glicherweise nachvollziehbar erkl\u00e4ren, warum eine \n\nEntscheidung so ergangen ist, und das mit Worten \u2013 das \n\nversuchen wir zumindest \u2013, die der Petent versteht. \n\nDann gibt es leider auch solche F\u00e4lle, in denen der Petiti-\n\nonsausschuss f\u00fcr Menschen das maximal M\u00f6gliche \n\nherausgeholt hat. Das ist dann der Fall, wenn eine Petition \n\nmit einer Beschlussempfehlung abgeschlossen wird, die \n\nwir relativ selten abgeben, n\u00e4mlich mit der, dass die \n\nPetition der Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \u00fcber-\n\nwiesen wird. Das ist das H\u00f6chste, was wir als Empfeh-\n\nlung abgeben k\u00f6nnen. Trotzdem wird diese Empfehlung \n\nnicht immer so wirksam, wie wir es uns im Petitionsaus-\n\nschuss vorstellen. \n\nIch habe ein tragisches Beispiel einer Polizistin, die nach \n\neiner Herztransplantation dienstunf\u00e4hig geworden und \n\ngegen ihren Willen in den Ruhestand versetzt worden ist. \n\nWir als Petitionsausschuss haben versucht, mit dieser \n\nBeschlussempfehlung weiterzuhelfen. Die Petentin \n\nmusste aber alles Schritt f\u00fcr Schritt auf dem Klageweg \n\nerreichen. Sie hat es erreicht. Daran sieht man, dass auch \n\ndie Staatsregierung Schritte mitgehen sollte, ohne dass \n\nman jedes Mal eine Klage erheben muss. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Deicke, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich h\u00e4tte jetzt noch viel zu \n\nsagen. Das ist richtig. F\u00fcr mich ist heute hier mein letzter \n\nPlenartag. Ich m\u00f6chte mich insofern bei meinen Kolle-\n\nginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen \n\nbedanken. Insbesondere m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die gute \n\nZusammenarbeit im Petitionsausschuss bedanken. Das ist \n\nauch die Besonderheit im Petitionsausschuss, dass es \n\nm\u00f6glich ist, fraktions\u00fcbergreifend zusammenzuarbeiten. \n\nDeswegen bedanke ich mich. \n\nIch verabschiede mich von dieser Stelle aus und w\u00fcnsche \n\nIhnen f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode, die ohne mich \n\nstattfindet, viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der letzte \n\nBericht des Petitionsausschusses in dieser Legislaturperi-\n\node wurde vorgelegt. Einige Daten und Beispiele wurden \n\nvon meinen Vorrednern schon genannt. Ich m\u00f6chte noch \n\neine Zahl nennen: 116 237 Petenten gab es allein im \n\nBereich von Sammel- und Massenpetitionen. Ich glaube, \n\ndas zeigt, dass die Sachsen nicht desinteressiert sind, dass \n\nsie nicht politikverdrossen sind, sondern sich schon f\u00fcr \n\ndie verschiedenen Belange, ob es ihre eigenen oder solche \n\nvon allgemeiner Natur sind, einsetzen und sich an die \n\nPolitik im S\u00e4chsischen Landtag wenden. Ich glaube, es ist \n\neine gute Nachricht, dass wir so viele Petitionen in \n\nSachsen haben; denn das zeigt das Engagement unserer \n\nB\u00fcrger als m\u00fcndige B\u00fcrger im Freistaat Sachsen. \n\nEs gibt aber nicht nur diese stimmgewaltigen Petitionen, \n\nsondern auch Petitionen von Einzelpersonen, denen wir \n\nauch unsere volle Beachtung im Petitionsausschuss \n\nschenken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Leben ist \n\nvielf\u00e4ltiger und bunter, als es sich der Gesetzgeber, also \n\nwir, bisweilen vorstellen kann. Manchmal k\u00f6nnen wir als \n\nPetitionsausschuss Hilfestellung leisten und Erkl\u00e4rung \n\ngeben, manchmal aber auch nicht, und wir k\u00f6nnen dem \n\nPetenten das Gef\u00fchl vermitteln \u2013 ich glaube, das haben \n\nwir partei\u00fcbergreifend geschafft \u2013, dass wir sein Anliegen \n\nernst nehmen und ihm ganz konkret helfen, wenn es die \n\nM\u00f6glichkeit gibt. \n\nIch glaube, das ist eine ganz besondere Arbeit, die der \n\nPetitionsausschuss leistet, der partei\u00fcbergreifend zum \n\nWohl des Petenten agiert. Das ist, meine ich, eine Beson-\n\nderheit im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nEs wurde gesagt, wir haben eine steigende Zahl von \n\nPetitionen im Freistaat Sachsen. Ich glaube, was die \n\neinzelnen Fraktionen in den letzten Jahren \u00fcber Flyer oder \n\nInternetauftritte, aber auch das Referat Petitionsdienst bei \n\nseinem Auftritt beim Tag der offenen T\u00fcr gemacht haben, \n\naber auch sonstige Aktivit\u00e4ten zeigen, dass die \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit ankommt. \n\nAuch ich sage bisweilen, wenn es bei einem B\u00fcrger ein \n\nProblem gibt: Ich kann das Problem zwar nicht l\u00f6sen, \n\naber im Petitionsausschuss k\u00f6nnen wir die Staatsregie-\n\nrung fragen, die uns auch immer unterst\u00fctzt, und wir \n\nk\u00f6nnen Vor-Ort-Termine machen, die auch gemacht \n\nworden sind. Ich glaube, so k\u00f6nnen wir ganz konkret \n\nB\u00fcrgern helfen, wo eben nicht der Antrag oder eine \n\nKleine Anfrage oder der Gerichtsweg der beste Weg ist, \n\nsondern eine Petition an den S\u00e4chsischen Landtag. \n\nIch glaube, dass es mehr Petitionen gegeben hat, war ein \n\nVerdienst dessen, dass wir auf die B\u00fcrger zugegangen \n\nsind und dass wir sie ermuntert haben, Petitionen einzu-\n\nreichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nan dieser Stelle auch bei den Mitarbeitern des Referats \n\nPetitionsdienst f\u00fcr die Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und \n\nletztlich auch Nachbereitung der Sitzungen des Petitions-\n\nausschusses bedanken. Das ist eine ganze Menge Arbeit. \n\nWir haben bisweilen einen gro\u00dfen Stapel an Petitionen zu \n\nbew\u00e4ltigen gehabt. Daf\u00fcr vielen Dank an die Mitarbeiter \n\nim S\u00e4chsischen Landtag. \n\nIch m\u00f6chte mich bei der Vorsitzenden Anja Jonas und bei \n\nTino G\u00fcnther f\u00fcr die Leitung des Ausschusses bedanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10704 \n\nWir haben jede Petition behandelt und sind dennoch, \n\nglaube ich, immer z\u00fcgig vorangekommen. Sie haben eine \n\ngute Arbeit geleistet. Daf\u00fcr vielen Dank an die Vorsitzen-\n\nden. \n\nIch m\u00f6chte mich an die Kollegen richten und mich bei \n\nihnen f\u00fcr die Mitarbeit im Petitionssauschuss bedanken. \n\nWir haben immer um die Sache gerungen. Wir haben auf \n\nFormulierungen geschaut und nachgefragt, um zu erfah-\n\nren, was der Petent gemeint hat, ob wir der Petition \n\ngerecht werden oder vielleicht noch einmal eine neue \n\nStellungnahme abgeben m\u00fcssen. Ich glaube, wir haben \n\ngemeinsam f\u00fcr die beste L\u00f6sung gestritten. Vielen Dank \n\nf\u00fcr die Zusammenarbeit. \n\nIch denke, die n\u00e4chste Legislaturperiode wird wieder f\u00fcr \n\nviele und gute Petitionen sorgen. Wir werden versuchen, \n\nden B\u00fcrgern bei ihren Anliegen mit Verwaltungsakten \n\noder Beschwerden weiterzuhelfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie \u00fcblich m\u00f6chte ich meine \n\nRede mit einem Dank an das Referat Petitionsdienst \n\nbeginnen. Wir haben es gerade in den letzten Wochen \n\nnoch einmal verfolgen k\u00f6nnen, dass zum Abschluss der \n\nLegislaturperiode die Zahl der abgearbeiteten Petitionen \n\ndeutlich angestiegen ist. Viele Petitionen wurden noch \n\nsehr kurzfristig abgegeben, um zum Abschluss der Legis-\n\nlatur keine unerledigte Arbeit liegen zu lassen. Das hat \n\nerhebliche Anforderungen an die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter des Petitionsdienstes gestellt. Das haben Sie \n\nhervorragend gel\u00f6st. Deshalb herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit in den vergangenen f\u00fcnf Jahren. \n\nJetzt liegt der Bericht des Petitionsausschusses f\u00fcr das \n\nJahr 2013 vor. Wie in jedem Jahr zeigt der Bericht die \n\nVielschichtigkeit der Arbeit des Petitionsausschusses. \n\nWenn wir einen Blick auf die Zahlen werfen, dann stellen \n\nwir fest, dass bei rund 25 % der im letzten Jahr behandel-\n\nten Petitionen dem Anliegen der Petenten in irgendeiner \n\nForm Rechnung getragen werden konnte, sei es dadurch, \n\ndass bereits das Einreichen der Petition ein Beh\u00f6rdenhan-\n\ndeln im Sinne der Petenten bewirkt hat, oder sei es \n\ndadurch, dass der Ausschuss bzw. im zweiten Schritt der \n\nLandtag beschlossen hat, die Petition an die Staatsregie-\n\nrung zur Veranlassung konkreter Ma\u00dfnahmen zur Abhilfe \n\nder Petition abzugeben. \n\nNun liegt es in der Natur der Sache, dass wir nicht allen \n\nPetitionen abhelfen k\u00f6nnen. Das zeigt aber auch, welche \n\nGratwanderung wir vollziehen m\u00fcssen, weil der Petiti-\n\nonsausschuss f\u00fcr viele Menschen oft die letzte Hoffnung \n\nf\u00fcr die L\u00f6sung eines Problems ist. H\u00e4ufig k\u00f6nnen wir \n\nErwartungen gerecht werden. Noch h\u00e4ufiger ist es leider \n\nnicht m\u00f6glich, \u00fcber den Petitionsausschuss ein Problem \n\nzu l\u00f6sen. Insofern wird der Petitionsausschuss auch \n\nimmer ein Hort entt\u00e4uschter Hoffnungen sein. \n\nIch m\u00f6chte jetzt aber nicht an der Stelle verharren, welche \n\nHerausforderungen die Ausschussarbeit mit sich bringt, \n\nsondern lieber ein Beispiel aus dem letzten Jahr heraus-\n\ngreifen, das mich pers\u00f6nlich sehr beeindruckt hat. Das ist \n\ndie Sammelpetition zur Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels in Kitas, die mit mehr als 70 000 Unterschriften \n\neine der gr\u00f6\u00dften Petitionen, wenn nicht sogar die gr\u00f6\u00dfte \n\nPetition seit Bestehen des S\u00e4chsischen Landtags gewesen \n\nist, die von sehr engagierten Erzieherinnen und Erziehern \n\nund Eltern aus Wurzen initiiert und begleitet wurde. \n\nIch freue mich und bedanke mich ausdr\u00fccklich bei den \n\nKolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, dass es an \n\ndieser Stelle gelungen ist, einen Weg im Sinne der Peten-\n\nten zu finden und dass der Ausschuss die Beschlussemp-\n\nfehlung abgegeben hat, die Petition zur Ber\u00fccksichtigung \n\nan die Staatsregierung zu \u00fcberweisen und diese Beschlus-\n\nsempfehlung vom S\u00e4chsischen Landtag mitgetragen \n\nwurde. Ich weise aber auch darauf hin \u2013 das ist heute \n\nVormittag schon ein St\u00fcck weit in der Aktuellen Debatte \n\nzum Ausdruck gekommen \u2013, dass die Ank\u00fcndigung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, die Kita-Pauschale zu erh\u00f6hen und \n\ndie Verantwortung f\u00fcr die konkrete Verwendung der \n\nMittel wieder an die kommunale Ebene zur\u00fcckzuverwei-\n\nsen, noch keine Umsetzung dieser Petition darstellt. Da \n\nsehe ich durchaus noch eine Verantwortung insbesondere \n\nder CDU als st\u00e4rkster Fraktion im Haus, in der parlamen-\n\ntarischen Befassung mit dem Haushalt tats\u00e4chlich eine \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in Kitas finanziell \n\nzu untersetzen. Wer die Lippen spitzt, muss auch pfeifen. \n\nDa befinden wir uns gemeinsam noch auf der Gratwande-\n\nrung, die ich zuvor beschrieben habe. \n\nInsgesamt hat nach meinem Eindruck das Bildungsthema \n\nin den letzten Jahren bei den Petitionen stetig mehr Raum \n\neingenommen. Ich hoffe, dass wir den Petitionsausschuss \n\nals eine Art Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr m\u00f6gliche, bestehende \n\noder kommende politische Probleme begreifen und dass \n\nder 6. S\u00e4chsische Landtag bildungspolitisch genauso \n\nengagiert diskutiert, wie es hier in der 5. Legislaturperio-\n\nde geschehen ist. \n\nMehrfach ist der Begriff der Sammelpetition gefallen. \n\nAngesichts der gewachsenen Bedeutung der Sammelpeti-\n\ntion m\u00f6chte ich noch meiner pers\u00f6nlichen Hoffnung \n\nAusdruck verleihen, dass die Rechtsstellung der Petenten \n\nin der n\u00e4chsten Legislaturperiode gest\u00e4rkt werden kann, \n\nindem bei gr\u00f6\u00dferen Sammelpetitionen und bei Massenpe-\n\ntitionen ein Recht auf \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung geschaffen \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei den Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen im Petitionsausschuss bedanke ich mich f\u00fcr \n\ndie \u00fcberwiegend konstruktive Zusammenarbeit. Ich habe \n\nin den vergangenen f\u00fcnf Jahren im Petitionsausschuss viel \n\ngelernt. Diese Erfahrungen m\u00f6chte ich keinesfalls missen \n\nund kann sie hoffentlich bewahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10705 \n\nDamit m\u00f6chte ich es bereits bewenden lassen. Ich bedan-\n\nke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und hoffe, die meisten \n\nvon Ihnen nach dem 31. August wiederzusehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Obwohl wir den Bericht des Petitionsausschusses \n\nzu einer sehr g\u00fcnstigen Tageszeit besprechen, k\u00f6nnte ich \n\nmir vorstellen, dass es ein wenig erm\u00fcdend ist, wenn ich \n\ndie Arbeit des Ausschusses und seine Ergebnisse, die im \n\nBericht 2013 dokumentiert sind, als letzte Rednerin in der \n\nRunde nochmals wiederhole. \n\nDeshalb nur in Kurzform: Das Petitionsaufkommen ist \n\nleicht gestiegen. Aus 926 eingegangenen Schreiben \n\nkonnten immerhin 721 Petitionen bearbeitet werden. \n\n785 Petitionen wurden im Berichtszeitraum abgeschlos-\n\nsen. In immerhin 80 F\u00e4llen wurde geholfen. \n\nDie petitionsfreudigste Region war wie schon in den \n\nVorjahren Dresden, und zwar nicht nur absolut mit 134 \n\nPetitionen, sondern auch bezogen auf die Einwohnerzahl, \n\nwonach \u00fcber 25 Petitionen auf 100 000 B\u00fcrger kommen. \n\nDagegen hat zum Beispiel das Erzgebirge nur rund elf \n\nPetitionen pro 100 000 Einwohner eingereicht, also \n\nweniger als die H\u00e4lfte. \n\nHauptthemen waren unter anderem der Personalschl\u00fcssel \n\nin Kindertagesst\u00e4tten, das S\u00e4chsische Wassergesetz oder \n\ndie Rundfunkgeb\u00fchren ab 2013. Alle Themen und die \n\ndazu eingereichten Petitionen sind ausf\u00fchrlich auf den \n\nSeiten 27 und 28 des Berichts dargestellt. \n\nSo weit die kurze Zusammenfassung. Meine Vorredner \n\nsind bereits gr\u00fcndlich auf die Details eingegangen. Ich \n\nhabe also noch etwas Zeit, um Ihnen eine Frage zu stel-\n\nlen: Was passiert jetzt mit diesem Bericht? Das Hohe \n\nHaus wird ihn gleich, wie immer, zur Kenntnis nehmen \n\nund dann vermutlich abheften, ablegen und vergessen. In \n\nWahlkampfzeiten gibt es ja auch Wichtigeres zu tun. \n\nIm Herbst, zum Tag der offenen T\u00fcr, wird der Ausschuss \n\nsicherlich wieder einen eigenen Stand haben. Schon allein \n\ndadurch unterscheiden wir uns von den anderen Aus-\n\nsch\u00fcssen. Meiner Meinung nach wird diese Sonderstel-\n\nlung aber trotzdem zu wenig genutzt, um das s\u00e4chsische \n\nPetitionswesen bekannter zu machen. Ich w\u00fcrde mir also \n\nw\u00fcnschen, dass der Ausschuss einerseits durch mehr und \n\nbesseres Infomaterial eine offensive Eigenwerbung \n\nbetreibt und andererseits auch die Abgeordneten, die nicht \n\nim Petitionsausschuss sind, unsere Arbeit in ihren Wahl-\n\nkreisen, insbesondere in ihren Wahlkreisb\u00fcros, besser \n\npr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. \n\nWir bieten jetzt zwar den umfassenden Bericht, also die \n\ndicke A4-Brosch\u00fcre, an. Aber was spricht dagegen, daraus \n\neine handliche Kurzfassung zusammenzustellen? Warum \n\nnicht mit Aufklebern, Schl\u00fcsselanh\u00e4ngern, Kugelschrei-\n\nbern oder \u00c4hnlichem f\u00fcr den Ausschuss werben? Das \n\nw\u00e4re sowohl f\u00fcr die Abgeordneten vorteilhaft, die die \n\nB\u00fcrger vor Ort besser \u00fcber ihr Petitionsrecht informieren \n\nk\u00f6nnten, als auch f\u00fcr die B\u00fcrger selbst. Denn, wie \n\nMiro Jennerjahn in seinem Vorwort zum Bericht v\u00f6llig \n\nrichtig sagt, mit Leben erf\u00fcllt werden kann das Petitions-\n\nrecht nur, indem die B\u00fcrger auch davon Gebrauch ma-\n\nchen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich dem Ausschuss auch \n\nin der kommenden Legislaturperiode viel Lebendigkeit. \n\nEin gro\u00dfer Dank geht an die Ausschussvorsitzende, Frau \n\nJonas, die mit ihrer charmanten und unkonventionellen \n\nArt die Abl\u00e4ufe in den Sitzungen wesentlich gestrafft und \n\numgestaltet hat. Im R\u00fcckblick auf meine nun fast zehn-\n\nj\u00e4hrige Mitgliedschaft in diesem Ausschuss kann ich \n\nsagen, dass dies die bisher effektivste Herangehensweise \n\nwar. \n\nAbschlie\u00dfend geht mein Dank an die Mitarbeiter des \n\nReferats, die zwar immer im Hintergrund bleiben, ohne \n\ndie ein reibungsloser Ablauf der Ausschussroutine aber \n\nnicht m\u00f6glich w\u00e4re. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit, \n\nauch und vor allen Dingen f\u00fcr die vielen kleinen Hilfe-\n\nstellungen auf dem kurzen Dienstweg, die mir auch \n\npers\u00f6nlich die Arbeit sehr erleichtert haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, diese \n\nUnterrichtung zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \u2013 \n\nDagegen erhebt sich, soweit ich es erkennen kann, kein \n\nWiderspruch. Damit ist die Unterrichtung durch den \n\nPetitionsausschuss in der Drucksache 5/14654 zustim-\n\nmend zur Kenntnis genommen worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10706 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nHinschauen lohnt sich \n\n \u201eHeim-T\u00dcV\u201c 2013 \u00fcber das Leben  \n\nin s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \n\nDrucksache 5/13948, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/14147, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von zehn Minuten  \n\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde ist: S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und, wenn gew\u00fcnscht, \n\ndie Staatsregierung. \n\nIch erteile dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn \n\nProf. Gillo, das Wort. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! 2013 besuchte mein Team alle \n\nAsylbewerberheime in Sachsen und beurteilte, ob men-\n\nschenw\u00fcrdige Zust\u00e4nde bei der Unterbringung vorlagen. \n\nWir fanden, dass kein Heim insgesamt \u201erot\u201c, also inak-\n\nzeptabel war. Die Zust\u00e4nde in den Heimen sind noch nicht \n\n\u00fcberall w\u00fcnschenswert, doch sie haben sich gegen\u00fcber \n\n2010 erheblich verbessert. Damals waren noch 50 % der \n\nHeime \u201erot\u201c. Unser Mut hinzuschauen hat sich also \n\nbew\u00e4hrt, nicht nur f\u00fcr die betroffenen Asylsuchenden, \n\nsondern auch f\u00fcr unser eigenes Bekenntnis zur Men-\n\nschenw\u00fcrde und zu einer weltoffenen und solidarischen \n\nGesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Umgang mit Asylsuchenden kommen zwei Werte \n\nzum Tragen, n\u00e4mlich die Ordnungsstaatlichkeit und die \n\nMenschenw\u00fcrde. Gesellschaft und Politik stellen Positio-\n\nnen h\u00e4ufig gern als Entweder-oder dar. In diesem Falle \n\nw\u00e4re das jedoch falsch. Wir brauchen n\u00e4mlich beides. \n\nOrdnungsstaatlichkeit ohne Menschenw\u00fcrde w\u00e4re ebenso \n\nfalsch wie Menschw\u00fcrde ohne Ordnungsstaatlichkeit. Ich \n\nkann sagen, in Sachsen gelingt uns bei diesem Thema das \n\nSowohl-als-auch immer besser. \n\nWie sieht menschenw\u00fcrdige Unterbringung von Asylsu-\n\nchenden ganz konkret aus? Wir waren die Ersten in \n\nDeutschland, die diese Frage mit dem \u201eHeim-T\u00dcV\u201c mit \n\n50 beobachtbaren Kriterien erfassten und die Heime \n\ndanach \u00fcberpr\u00fcften. F\u00fcr die Einrichtungen der zus\u00e4tzli-\n\nchen Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte kamen diese Kriterien zur \n\nrechten Zeit. Sie wurden ber\u00fccksichtigt und halfen ganz \n\nkonkret bei der Ausstattung dieser Heime. \n\nMit anderen Worten: Der \u201eHeim-T\u00dcV\u201c hat die Unterbrin-\n\ngung von Asylsuchen aus dem Schatten der Gesellschaft \n\ngeholt und den konstruktiven Mitstreitern f\u00fcr eine weltof-\n\nfene Gesellschaft konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr ihre Arbeit \n\ngegeben. \n\nDie Idee des Heim-T\u00dcV war ungewohnt und anf\u00e4nglich \n\nverunsichernd. Wie w\u00fcrde auf die Ergebnisse reagiert \n\nwerden? Doch der Mut zahlte sich aus, weil unser Gestal-\n\ntungsspielraum damit sichtbar gemacht wurde. Mittler-\n\nweile sind viele Kriterien des Heim-T\u00dcV Teil des s\u00e4chsi-\n\nschen Unterbringungs- und Betreuungskonzeptes f\u00fcr \n\nAsylsuchende. Ich danke dem Innenministerium und den \n\nvielen kommunalen Verantwortlichen f\u00fcr diese Entschei-\n\ndung. \n\nDer Heim-T\u00dcV wird auch au\u00dferhalb Sachsens aufgegrif-\n\nfen. Das Saarland \u00fcbernimmt ihn. In S\u00fcdtirol hat ihn mein \n\nTeam vergangene Woche auf Einladung der Caritas \n\nvorgestellt und angewendet. Laut dem Spiegel hat Horst \n\nSeehofer gerade angek\u00fcndigt, die bayerischen Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnfte erheblich zu verbessern. \n\nMit anderen Worten: Hier waren wir den Bayern ein \n\nkleines bisschen voraus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Integrationsministerkonferenz l\u00e4sst gegenw\u00e4rtig \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit der \u201eHeim-T\u00dcV\u201c-Ansatz auch \n\nbundesweit helfen kann. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Neue Zeiten brauchen \n\nneue Antworten. Mehr Krisen f\u00fchren zu mehr Fl\u00fcchtlin-\n\ngen. \u00dcber 50 Millionen Fl\u00fcchtlinge gibt es mittlerweile. \n\nDas hei\u00dft, nat\u00fcrlich kommen auch mehr Fl\u00fcchtlinge nach \n\nDeutschland und nach Sachsen. Wir alle sind gefragt, bei \n\nder dabei anfallenden Aufgabe entsprechend unseren \n\nKompetenzen zu helfen. Das betrifft alle Ministerien und \n\nzum Teil auch uns im Landtag. Das s\u00e4chsische Unterbrin-\n\ngungs- und Betreuungskonzept sieht zum Beispiel vom \n\nFreistaat mitfinanzierte Sozialarbeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vor. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir im n\u00e4chsten Doppelhaushalt circa \n\n2 Millionen Euro pro Jahr, also ein Achttausendstel \n\nunserer Mittel. Ich bin zuversichtlich, dass Sie all das bei \n\nden Haushaltsverhandlungen im Herbst unterst\u00fctzen \n\nwerden. \n\nSozialarbeit ist besonders wichtig f\u00fcr unsere Gesellschaft \n\nund ein konstruktives Zusammenleben aller hier bei uns \n\nim Freistaat. Dadurch erkennt man zum Beispiel fr\u00fchzei-\n\ntig entstehende Konflikte. Das ist Teil einer intelligenten \n\nPr\u00e4ventionspolitik. Sozialarbeit unterst\u00fctzt die Kommuni-\n\nkation mit der Bev\u00f6lkerung. Sie ist Orientierungshilfe f\u00fcr \n\nAsylsuchende. Sie hilft ihnen, unsere gesellschaftlichen \n\nAngebote zu erkennen und wahrzunehmen, zum Beispiel \n\nim Schul- und Bildungsbereich. Dank vieler engagierter \n\nAkteure in allen gesellschaftlichen Bereichen ist Sozialar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10707 \n\nbeit schon Realit\u00e4t in einigen Regionen Sachsens. Sie soll \n\naber k\u00fcnftig \u00fcberall Realit\u00e4t werden, wenn sie entspre-\n\nchend finanziert wird. \n\nVerschiedene konstruktive Beispiele f\u00fcr gute Sozialarbeit \n\nfinden Sie in meinem heute ver\u00f6ffentlichten Bericht, den \n\nich Ihnen damit ans Herz lege. \n\nZum Abschluss geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der Dank, wie ihn \n\nschon einige meiner Vorg\u00e4ngerinnen und Vorg\u00e4nger \n\nausgesprochen haben. Ich danke den demokratischen \n\nFraktionen im Landtag und unseren kommunalen Parla-\n\nmenten f\u00fcr ihren Mut zu fraktions\u00fcbergreifenden L\u00f6sun-\n\ngen. Wenn die Opposition etwas sagt, lehnt es normaler-\n\nweise die Regierung ab. Umgekehrt ist es genauso. Ich \n\ndenke, bei Fragen der Asylpolitik, im Umgang mit Asyl-\n\nsuchenden ist es wichtig, dass wir dieses Spiel des Einer-\n\ngegen-den-anderen \u00fcberwinden und gemeinsame L\u00f6sun-\n\ngen finden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch danke den Kirchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nden und den \n\nvielen Initiativen aus der Mitte der Gesellschaft vor Ort, \n\ndie f\u00fcr ein konstruktives Zusammenleben aller einstehen. \n\nIch danke meinen Unterst\u00fctzern f\u00fcr ihre Ermutigung und \n\nmeinen Kritikern f\u00fcr ihren Ansporn. \n\nLast, but not least m\u00f6chte ich dem Innenministerium und \n\nHerrn Staatsminister Markus Ulbig f\u00fcr ihr Vertrauen und \n\nden respektvollen, konstruktiven Dialog danken. Wir \n\nwaren nicht immer einer Meinung und sind auch nicht \n\nimmer einer Meinung. Doch wir bekennen uns beide zum \n\nSowohl-als-auch von Menschenw\u00fcrde und Ordnungspoli-\n\ntik in unserem Freistaat. \n\nWas den \u201eHeim-T\u00dcV\u201c angeht, so schlage ich vor, dass er \n\nweiterhin beim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nangesiedelt bleibt, denn seine Unabh\u00e4ngigkeit ist f\u00fcr die \n\nVerl\u00e4sslichkeit der Methode wichtig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin zutiefst \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir den unbequem ansteigenden \n\nFl\u00fcchtlingszahlen und ihren Herausforderungen gewach-\n\nsen bleiben, solange wir das konstruktiv und als gemein-\n\nsame gesellschaftliche Aufgabe angehen. Tun wir das! \n\nVielen Dank. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der Aussprache. Nun spricht Herr Schowtka \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! In Artikel 16 Abs. 2 des \n\nGrundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland hei\u00dft es \n\nklar und eindeutig: \u201ePolitisch Verfolgte genie\u00dfen Asyl-\n\nrecht.\u201c Die V\u00e4ter des Grundgesetzes formulierten diesen \n\nArtikel im Jahr 1949, schlussfolgernd aus den schlimmen \n\nZeiten der nationalsozialistischen Diktatur, als viele \n\naufrechte Deutsche ihr Vaterland verlassen mussten und \n\njenseits der Grenzen Asyl suchten. Doch konnte sich \n\n1949, als Deutschland noch in Tr\u00fcmmern lag, kaum \n\njemand vorstellen, dass unser Land 65 Jahre sp\u00e4ter zum \n\nersehnten Ziel Tausender von Verfolgten und Benachtei-\n\nligten \n\n(Andreas Storr, NPD: Millionen!) \n\naus aller Welt werden sollte. Deren Zahl nimmt angesichts \n\nbewaffneter Auseinandersetzungen und humanit\u00e4rer \n\nKatastrophen in aller Welt st\u00e4ndig zu. Wer davor die \n\nAugen schlie\u00dft, hat entweder kein Herz oder er ist ein \n\nunbelehrbarer Rassist, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nNicht Rassist, sondern Realist!) \n\nwie es sie leider auch in diesem Hohen Hause gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSachsen ist f\u00fcr die allerwenigsten Fl\u00fcchtlinge, die nach \n\nDeutschland kommen, das erste Ziel ihrer Reise. Im \n\nRegelfall werden die Asylsuchenden dem Freistaat vom \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zugeteilt. Die \n\nZuteilung erfolgt nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, der \n\nj\u00e4hrlich neu errechnet wird und in den zu zwei Dritteln \n\ndas Steueraufkommen und zu einem Drittel die Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl des jeweiligen Bundeslandes einflie\u00dfen. Derzeit \n\nentfallen nach diesem Schl\u00fcssel rund 5,1 % der in \n\nDeutschland ankommenden Fl\u00fcchtlinge auf den Freistaat \n\nSachsen. Nach ihrer Ankunft durchlaufen die Asylsu-\n\nchenden das Asylverfahren, das \u00fcber die Anerkennung als \n\nFl\u00fcchtling entscheidet. Dieses Verfahren wird vom \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge durchgef\u00fchrt. \n\nNach ihrer Ankunft im Freistaat werden die Asylsuchen-\n\nden in der Regel in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften unterge-\n\nbracht. Wer das einmal erlebt hat, der wei\u00df, mit welchen \n\nProblemen das verbunden ist. \n\nIch wei\u00df, wovon ich spreche, denn ich habe im real \n\nexistierenden Sozialismus selbst acht Jahre als Lehrling \n\nund dann als Student in Baracken gehaust, sechs Mann \n\nauf einer Bude und f\u00fcr 30 Personen eine Dusche. Aber \n\nwir waren alle ledig, gleich alt und hatten eine sinnvolle \n\nBesch\u00e4ftigung. \n\nAnders ist es in den Asylbewohnerheimen des Freistaates. \n\nHier wohnen Jung und Alt, Frauen und M\u00e4nner, Familien \n\nund Ledige aus unterschiedlichen L\u00e4ndern und Kulturen \n\nzusammen. Sie haben anf\u00e4nglich keine Besch\u00e4ftigung und \n\nsprechen nicht unsere Sprache. \n\nAuf Initiative des Ausl\u00e4nderbeauftragten, Prof. Martin \n\nGillo, werden seit 2010 in Sachsen in allen Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnften f\u00fcr Asylsuchende vergleichbare \n\nStandards angestrebt und durch den sogenannten \u201eHeim-\n\nT\u00dcV\u201c gepr\u00fcft. Asylbewerberunterk\u00fcnfte sind keine Vier-\n\nSterne-Hotels. Sie sollen aber ihren Bewohnern Bedin-\n\ngungen bieten, die den Geboten der Humanit\u00e4t und der \n\nMenschenw\u00fcrde entsprechen. Dies wurde mit Hilfe des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10708 \n\n\u201eHeim-T\u00dcV\u201c grunds\u00e4tzlich erreicht. Martin Gillo sagte es \n\nschon: 2010 mussten 50 % aller Heime noch als unakzep-\n\ntabel bewertet werden. 2011 waren es nur noch 10 %. \n\n2013 gab es diese Kritik nicht mehr, wenngleich vier \n\nHeime in einem Zustand sind, bei dem sich eine Sanie-\n\nrung nicht mehr lohnt. \n\nMeine Damen und Herren! Die erreichten Verbesserungen \n\nsind ein Verdienst des Ausl\u00e4nderbeauftragten und der \n\nverantwortlichen Kommunen, denen daf\u00fcr zu danken ist. \n\nProf. Martin Gillo gilt unser herzlicher Dank f\u00fcr seine \n\nverdienstvolle T\u00e4tigkeit als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter. Vergelt\u2019s Gott, lieber Martin! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nM\u00f6ge es dem S\u00e4chsischen Landtag in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode gelingen, einen Nachfolger zu finden, \n\nder in die gro\u00dfen Fu\u00dfstapfen des Martin Gillo passt und \n\nsein Werk erfolgreich fortsetzen kann. \n\nNamens meiner Fraktion bitte ich um Zustimmung zur \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses vom 3. April \n\ndieses Jahres. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eHinschauen lohnt sich\u201c, \n\nso lautet der Titel der Unterrichtung des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, Martin Gillo, zum \u201eHeim-T\u00dcV\u201c \n\n2013 \u00fcber das Leben in s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften. \n\nMenschen auf der Flucht mit dramatischen Erlebnissen, \n\nmit Verletzungen an K\u00f6rper und Seele leben in diesen \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften, viele leider sogar \u00fcber lange \n\nJahre. Es muss also genau hingeschaut werden, unter \n\nwelchen Bedingungen diese Menschen hier in Sachsen \n\ndirekt in unserer N\u00e4he leben. \n\nDer S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Martin Gillo, und \n\nsein Team haben hingeschaut. An 17 verschiedenen Tagen \n\nbesuchten sie die 40 Einrichtungen, an manchen Tagen \n\ndrei bis vier Heime. Aber dies ist ja nur das Offensichtli-\n\nche dabei. Die Erarbeitung des Fragenkatalogs, die \n\nFormulierung von Mindeststandards im Vorfeld, die \n\nAuswertung und Aufarbeitung der Ergebnisse bis hin zur \n\nVorlages des \u201eHeim-T\u00dcV\u201c als Dokument \u2013 all dies geh\u00f6rt \n\ndazu. \n\nDies ist eine wichtige und anerkennenswerte Leistung. \n\nDie Fraktion DIE LINKE sagt daf\u00fcr nachdr\u00fccklich \n\nDanke. Dank an Martin Gillo und sein gesamtes Team! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMittlerweile ist der \u201eHeim-T\u00dcV\u201c ja schon ein kleiner \n\ns\u00e4chsischer Exportschlager geworden. Auch uns erreich-\n\nten vor einigen Wochen Anrufe von Kolleg(inn)en aus \n\ndem Saarland, um mehr dar\u00fcber zu erfahren, da man ein \n\nsolches Mittel wie den \u201eHeim-T\u00dcV\u201c dort ebenfalls gern \n\nauf den Weg bringen m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem \u201eHeim-T\u00dcV\u201c liegt \n\nnicht nur ein Dokument vor, sondern auch ein Handlungs-\n\nauftrag f\u00fcr die Betreiber, f\u00fcr die Kommunen und die \n\nLandkreise. So manches hat sich in den letzten Jahren \n\nauch bewegt \u2013 nicht genug, sagen wir als LINKE, noch \n\nnicht genug. Gerade der Punkt \u201eSoziale Betreuung\u201c sollte \n\nim Fokus der gemeinsamen Bem\u00fchungen in den n\u00e4chsten \n\nJahren und auch schon bei den n\u00e4chsten Haushaltsbera-\n\ntungen stehen; denn auch in diesem Zusammenhang gilt: \n\nEhrenamt ist gut, kann aber nur Erg\u00e4nzung f\u00fcr hauptamt-\n\nliche Strukturen sein und niemals deren Ersatz. \n\nDiese und \u00e4hnliche Fragen spielten im letzten Monat bei \n\nder Anh\u00f6rung im Innenausschuss zum SPD-Antrag \n\nbez\u00fcglich eines Runden Tisches \u201eHumanit\u00e4re Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik Sachsen\u201c und zu unserem Antrag zum Thema \n\n\u201eFl\u00fcchtlingsaufnahme in Sachsen\u201c bereits eine gro\u00dfe \n\nRolle. Wir erwarten bei der Evaluierung des \u201eHeim-\n\nT\u00dcV\u201c, dass die vielf\u00e4ltigen Anregungen aufgenommen \n\nwerden: mehr Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che, auch mit den Bewohne-\n\nrinnen und Bewohnern, st\u00e4rkere Einbeziehung von \n\n\u00f6rtlichen Verantwortungstr\u00e4gern, wie B\u00fcrgermeistern und \n\n\u00f6rtlichen Vereinen, Gemeinder\u00e4ten, Initiativen und \n\nLandtagsabgeordneten, nicht nur von der CDU. \n\nMeine Damen und Herren, wir sprechen heute \u00fcber die \n\nUnterrichtung \u00fcber den \u201eHeim-T\u00dcV\u201c; aber wir wissen \n\nauch, dass der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte Mar-\n\ntin Gillo neben seinem Hinschauen in diesem Teilbereich \n\nder Unterbringung sehr Wesentliches dazu beigetragen \n\nhat, dass es in Sachsen zu einem zwar langsamen, aber \n\nimmerhin einem Umdenken in Fragen der Unterbringung \n\nhin zu deutlich mehr dezentralen L\u00f6sungen gekommen \n\nist. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen ganz besonders \n\nbedanken \u2013 in meinem Namen und im Namen der Frakti-\n\non DIE LINKE. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir m\u00f6chten Ihnen und Ihrem Team f\u00fcr so vieles danken, \n\nwas Sie in den letzten Jahren angegangen sind, angedacht \n\nund auf den Weg gebracht haben. Sie waren nicht nur ein \n\n\u201eKummerkasten\u201c f\u00fcr zugewanderte Menschen. Sie sind \n\nmehr, viel mehr, und das wird bleiben, auch wenn Sie, \n\nHerr Gillo, dieses Amt nicht mehr pers\u00f6nlich bekleiden. \n\nJeder Nachfolger, jede Nachfolgerin wird sich an Ihnen \n\nmessen lassen m\u00fcssen. \n\nIch denke dabei an Ihre unerm\u00fcdliche Forderung nach \n\neiner Willkommenskultur oder an Ihre deutlich gezeigte \n\nFreude \u00fcber hervorragende schulische Ergebnisse von \n\nKindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund \n\noder an Ihren Einsatz f\u00fcr die Anerkennung von ausl\u00e4ndi-\n\nschen Berufsabschl\u00fcssen oder, oder, oder. Die Aufz\u00e4hlung \n\nlie\u00dfe sich noch lange fortsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10709 \n\nIch m\u00f6chte nur noch einen pers\u00f6nlichen Punkt erw\u00e4hnen. \n\nSie waren f\u00fcr die Familie Kilada da \u2013 in den Tagen nach \n\ndem Mord, bei der Beisetzung und beim Prozess. Fast zu \n\njedem Prozesstag haben wir beide uns im Leipziger \n\nGerichtssaal, beim Prozess gegen die brutalen M\u00f6rder des \n\nSohnes Kamal Kilada getroffen, ermordet aus rassisti-\n\nschen Motiven von einschl\u00e4gig bekannten Nazis. \u2013 \n\nDanke. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen im Namen meiner Fraktion alles Gute, \n\nviel Kraft und vor allem Gesundheit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner Herr Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Prof. Gillo! \n\nAuf der heutigen Tagesordnung steht der \u201eHeim-T\u00dcV\u201c \n\n2013. Er ist unter den vielen von Ihnen erfolgreich ange-\n\nschobenen Initiativen etwas Besonderes; denn er ist eines \n\nder ersten Projekte, das Sie als neuer S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragter angeschoben haben. \n\nIm Jahr 2010 wurde er zum ersten Mal durchgef\u00fchrt, \n\nseitdem j\u00e4hrlich fortgeschrieben, und meine Vorrednerin \n\nund die Vorredner haben es bereits gesagt: Dieses Thema \n\nwar nicht nur wichtig, sondern Sie haben es geschafft, \n\nhier Erfolge zu organisieren. Dies ist deshalb wichtig, da \n\nes \u00fcberhaupt darum ging, erst einmal die \u00f6ffentliche \n\nAufmerksamkeit auf das Schicksal von Fl\u00fcchtenden und \n\nihre Behandlung in Deutschland zu richten. \n\nDie Thematisierung der Unterbringung von Fl\u00fcchtenden \n\nin Heimen war ein wichtiger Schritt; denn Unterbringung \n\nin Gemeinschaftsunterk\u00fcnften erfolgt nicht freiwillig, \n\nsondern per Gesetz, und es ist kein Jugendherbergsauf-\n\nenthalt, sondern eine extrem anstrengende Situation f\u00fcr \n\ndie Betroffenen. Nicht nur einige Tage oder Wochen, \n\nsondern f\u00fcr Monate, ja oft sogar Jahre haben sie keinen \n\neigenen Wohnraum, sondern ein Zimmer, das man sich \n\neventuell mit Fremden teilt, ohne Privatsph\u00e4re \u2013 und eben \n\nkein \u201etrautes Heim\u201c. \n\nDer \u201eHeim-T\u00dcV\u201c hat klare Kriterien aufgestellt, die ein \n\nHeim erf\u00fcllen muss, um als akzeptabel und menschen-\n\nw\u00fcrdig zu gelten, und er zeigt Wirkung. 2010 waren es \n\nnoch Besuche aller Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte und ver-\n\ntrauliche Gespr\u00e4che mit Verantwortlichen unter Aus-\n\nschluss der \u00d6ffentlichkeit, um Probleme zu benennen und \n\ngemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Damals war noch die \n\nH\u00e4lfte der Heime rot eingezeichnet. 2011 \u2013 ein gro\u00dfer \n\nSchritt \u2013 waren noch 10 % rot. 2012 war keines mehr rot, \n\nund nach vielen Verbesserungen haben wir gesehen, dass \n\nes von Gelb auf Gr\u00fcn wechselte. \n\nHerr Prof. Gillo, das ist Ihr Erfolg, und dies ist vor allem \n\nauch deshalb zu loben und m\u00f6glich gewesen, weil Sie in \n\nIhrer pers\u00f6nlichen Art mit einem sehr respektvollen \n\nAnsatz agiert haben. Es ging Ihnen eben nicht darum, die \n\nKommunen vorzuf\u00fchren, sondern Sie wollten konkrete \n\nVerbesserungen, und Sie haben zuallererst mit den Ver-\n\nantwortlichen gesprochen mit dem Ziel, ihr Verst\u00e4ndnis \n\nzu bekommen und sie f\u00fcr die Situation der Fl\u00fcchtenden \n\nzu sensibilisieren. \n\nLieber Prof. Gillo, die SPD-Fraktion sagt Ihnen Danke. \n\nWir konnten uns in der Vorbereitung alle gemeinsam an \n\nIhre Vorstellung in der SPD-Fraktion erinnern. Wir hatten \n\nIhnen damals zehn Punkte pr\u00e4sentiert, die wir als SPD in \n\nder Fl\u00fcchtlingspolitik in Sachsen als wichtig erachtet \n\nhaben, und wir hatten damals etwas das Gef\u00fchl, dass Ihre \n\nAussagen noch sehr im Ungef\u00e4hren blieben. Sie sind \n\ndamals von uns mit einem gewissen Vertrauensvorschuss \n\nunterst\u00fctzt worden, und ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nfeststellen: Sie haben diesen Vertrauensvorschuss mit \n\nZinsen zur\u00fcckgezahlt. \n\nSie haben viel erreicht: Die Verbesserung der Lebenssitu-\n\nation, die Verbesserung der Anerkennung von im Ausland \n\nerworbenen Abschl\u00fcssen, und auch Ihr Einsatz f\u00fcr die \n\nVerbesserung bei der Residenzpflicht sind zu nennen. Sie \n\nhaben in Ihrem Leben \u00fcber den Tellerrand hinausgeschaut \n\nund die Erfahrungen an Sachsen weitergegeben. Davon \n\nhat unser Freistaat profitiert. \n\nIch denke, was Sie ausgemacht hat, ist Ihre Dialogbereit-\n\nschaft. Sie waren eine der Personen, die es geschafft \n\nhaben, in allen demokratischen Fraktionen Anerkennung \n\nzu erlangen \u2013 durch den Dialog, aber nicht nur mit den \n\nanderen Fraktionen, sondern auch mit den Fl\u00fcchtlingsver-\n\nb\u00e4nden, den Betroffenen selbst und der Zivilgesellschaft. \n\nSie waren die liberale Stimme der CDU in dieser Legisla-\n\nturperiode, und Sie werden gro\u00dfe Fu\u00dfstapfen hinterlassen. \n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr Ihr Engagement und \n\nalles Gute f\u00fcr Sie pers\u00f6nlich in der Zukunft! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber Herr \n\nProf. Gillo, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen, auch im Namen \n\nder gesamten FDP-Fraktion, ganz herzlich f\u00fcr Ihre geleis-\n\ntete Arbeit als Ausl\u00e4nderbeauftragter im Freistaat Sachsen \n\ndanken. Ihre Bem\u00fchungen um eine echte Willkommens-\n\nkultur sind bemerkenswert. Sie hinterlassen als Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragter gro\u00dfe Spuren. Da Sie freiwillig aus dem \n\nLandtag ausscheiden werden, w\u00fcnsche ich Ihnen von \n\ndieser Stelle aus f\u00fcr Ihren weiteren Lebensweg alles \n\nerdenklich Gute. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Deutschland \n\nwerden Asylsuchende nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \n\nvom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10710 \n\neinzelnen Bundesl\u00e4nder verteilt. Sachsen erh\u00e4lt nach dem \n\nj\u00e4hrlich neu zu berechnenden Schl\u00fcssel zurzeit 5,1 % der \n\nFl\u00fcchtlinge zugewiesen. Fl\u00fcchtlinge, das sind Menschen, \n\ndie aus ihrer Heimat fliehen, in unser Land kommen und \n\nnichts anderes wollen, als Schutz suchen. \n\nNach den ersten Wochen in der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nin Chemnitz bzw. in der Au\u00dfenstelle in Schneeberg \n\nwerden die Asylbewerber auf die Landkreise und auf die \n\ndrei kreisfreien St\u00e4dte nach der jeweiligen Einwohnerzahl \n\nverteilt, die dann wiederum die Asylbewerber in Unter-\n\nk\u00fcnften unterbringen. Diese Unterk\u00fcnfte haben Sie, Herr \n\nProf. Gillo, mit der Einf\u00fchrung eines Heim-T\u00dcVs einer \n\nPr\u00fcfung unterzogen. Dieser Heim-T\u00dcV hat in Deutsch-\n\nland inzwischen Vorbildcharakter. Diese Methode des \n\nHeim-T\u00dcVs erlaubt es, unter Einbeziehung verschiedener \n\nFaktoren das Leben in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zu \n\nanalysieren und die Unterk\u00fcnfte zu bewerten. \n\nNach der Einf\u00fchrung erstellten Sie im Jahr 2010 den \n\nersten Bericht. Dabei wurden noch 50 % der Unterk\u00fcnfte \n\nals inakzeptabel eingestuft. Im Jahr 2011 waren es nur \n\nnoch 10 %. Die Methodik wurde in den vergangenen \n\nJahren angepasst und die Perspektive der Bewohner von \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften systematischer und st\u00e4rker \n\neinbezogen. \n\nIn dem nun vorliegenden Bericht 2013 hat mittlerweile \n\nkeine einzige Unterkunft mehr eine rote Kennzeichnung \n\nerhalten, und die Anzahl der gr\u00fcnen Ampeln hat weiter \n\nzugenommen. Diese positive Entwicklung der Heime hat \n\nnicht unwesentlich mit Ihren Kontrollen im Rahmen des \n\nHeim-T\u00dcVs zu tun. \n\nIch m\u00f6chte nicht auf einzelne Heime eingehen und bereits \n\nGesagtes wiederholen, aber ein Satz, den ich immer \n\nwieder lese, beunruhigt mich doch. Das ist der Satz: \n\n\u201eAusreichende soziale Betreuung gibt es nicht.\u201c Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen, dass in den Asylbewerberheimen \n\nauf engstem Raum viele Menschen unterschiedlichen \n\nAlters, unterschiedlicher Herkunft, unterschiedlicher \n\nKulturen und auch unterschiedlicher Religionen zusam-\n\nmenleben, die zum Teil traumatisierende Ereignisse erlebt \n\nhaben und f\u00fcr die ein Arbeitsverbot gilt. \n\nDas dies ein N\u00e4hrboden f\u00fcr soziale Spannungen ist, liegt \n\nauf der Hand. Obwohl bei der sozialen Betreuung im \n\nVergleich zum Jahr  2001 eine deutliche Verbesserung zu \n\nerkennen ist, besteht dennoch weiterer Handlungsbedarf, \n\nauch in den kommenden Jahren. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen allen die Lekt\u00fcre des \n\nHeim-T\u00dcVs empfehlen, denn er gibt einen guten Einblick \n\nin das Innere der s\u00e4chsischen Asylbewerberheime. Noch \n\nmehr aber empfehle ich Ihnen einen Besuch in einer der \n\nUnterk\u00fcnfte. Das \u00f6ffnet Augen und w\u00fcrde vor allem \n\nIhnen auf der rechten Seite des Parlaments die M\u00f6glich-\n\nkeit geben, Ihre Ressentiments und Ihre Vorurteile zu \n\n\u00fcberdenken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nProf. Martin Gillo, vielen Dank an Sie und an Ihr Team \n\nf\u00fcr Ihre in dieser Legislaturperiode geleistete Arbeit als \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter. Vielen Dank auch f\u00fcr das Hin-\n\nschauen im Rahmen des Heim-T\u00dcVs, denn es lohnt sich \n\nwirklich. \n\nMit den ersten strukturierten Besuchen von Unterk\u00fcnften \n\nf\u00fcr Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge vor vier Jahren haben \n\nSie ein Monitoring eingef\u00fchrt, das beispielgebend f\u00fcr die \n\ngesamte Bundesrepublik ist. Vor Ihnen taten das vor allem \n\ndie NGOs, wie der S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsrat \u201ePro Asyl\u201c, \n\nAmnesty International, einige Wohlfahrtsverb\u00e4nde und \n\nandere lokale oder regionale Akteurinnen und Akteure der \n\nZivilgesellschaft. Deren Stimmen wurden jedoch nicht \n\nernst genommen, nicht geh\u00f6rt oder einfach abgetan. So \n\nleicht ging es dann mit den mit Drucksachennummern \n\nversehenen Berichten aus Ihrem Haus nicht mehr. \n\nMit einem ausgekl\u00fcgelten und transparenten Bewertungs-\n\nsystem zur Situation in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \n\nhaben Sie sich einen Namen gemacht. Sie provozierten \n\neine \u00f6ffentliche politische Debatte dar\u00fcber, wie wir mit \n\nMenschen, die bei uns um Asyl ersuchen, umgehen. Es \n\nging Ihnen um eine menschenw\u00fcrdige Unterkunft. Ich bin \n\nmir sicher, dass Sie sich mit diesem Engagement viele \n\nFreunde gemacht haben, aber eben auch nicht nur Freun-\n\nde. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 weitere \n\nZuwanderungsanreize geschaffen haben! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Nazibande raus!) \n\nIndem Sie die zum Teil lebensunw\u00fcrdigen Wohnbedin-\n\ngungen \u00f6ffentlich gemacht haben und zugleich konstruk-\n\ntive Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung lieferten, trugen Sie \n\nwesentlich dazu bei, die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen \n\nzu verbessern. Dabei ging es nicht nur um Mindeststan-\n\ndards wie funktionst\u00fcchtige Betten, St\u00fchle oder nach \n\nGeschlechtern getrennte Sanit\u00e4rbereiche, sondern Sie \n\nbeleuchteten auch Faktoren wie die Lage der Unterkunft, \n\ndie Infrastruktur der Umgebung, die Teilhabe der Kinder \n\nan Schule und Kita. Das war Ihnen ganz besonders \n\nwichtig. \n\nAuch die Einbindung der Bewohnerinnen und Bewohner \n\nin die Gemeinden haben Sie angesprochen. Dass das \n\nEngagement der Gemeinden vor Ort in letzter Zeit zuge-\n\nnommen hat, ist auch Ihrem Wirken geschuldet. \n\nWir empfehlen unbedingt, dieses Monitoring, diesen \n\nHeim-T\u00dcV, zu verstetigen und eine unabh\u00e4ngige Stelle \n\nmit der Durchf\u00fchrung der Besuche und der Erstellung des \n\nHeim-T\u00dcVs zu beauftragen. Dieser Heim-T\u00dcV ist ein \n\nQualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr Sachsen. Daneben ist es allerdings \n\nauch an der Zeit, Herr Staatsminister Ulbig, dass Sie \n\nFarbe bekennen und Ihre F\u00fchrungsaufgabe in Bezug auf \n\ndie Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen wahrnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10711 \n\nSchlie\u00dflich ist die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen eine \n\nPflichtaufgabe nach Weisung mit vollem Weisungsrecht. \n\nDie im Heim-T\u00dcV sowie im Unterbringungskonzept \n\nformulierten Mindeststandards, wie die soziale Betreuung \n\nund die infrastrukturelle Anbindung, sollten im S\u00e4chsi-\n\nschen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz geregelt werden. Damit \n\nwerden gleiche Verh\u00e4ltnisse in ganz Sachsen gesichert, \n\nund es obliegt nicht l\u00e4nger nur den unteren Unterbrin-\n\ngungsbeh\u00f6rden, selbst zu entscheiden, ob sie nun das \n\nUnterbringungskonzept und die im Heim-T\u00dcV genannten \n\nStandards umsetzen oder nicht. Dazu geh\u00f6rt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch die Anhebung der in \u00a7 10 S\u00e4chsisches \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz an die Unterbringungsbeh\u00f6r-\n\nden zu erbringenden Pauschale. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Namen meiner \n\nFraktion und auch in meinem Namen bleibt mir noch \n\neines zu sagen: Vielen Dank, Martin Gillo, f\u00fcr Ihren \n\nEinsatz. Vielen Dank, dass Sie stets unbequem, aber \n\nzugleich konstruktiv waren. Wir w\u00fcnschen Ihnen alles \n\nGute f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Leider muss ich den Reigen der Lobeshym-\n\nnen, die hier \u00fcber alle anderen Fraktionen hinweg, insbe-\n\nsondere auch von der extremen LINKEN, ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurden, durchbrechen. Wir wissen nat\u00fcrlich, dass diese \n\nHochglanzbrosch\u00fcre \n\n(Zurufe der Abg. Karl Nolle und  \n\nStefan Brangs, SPD) \n\nder ganze Stolz des Ausl\u00e4nderbeauftragten Martin Gillo \n\nist, dr\u00fcckt sich doch hier am ehesten der vermeintliche \n\nErfolg seiner r\u00fchrigen T\u00e4tigkeit aus. Wir als NPD-\n\nFraktion bezweifeln allerdings, dass die meisten Sachsen \n\ndiesen Stolz teilen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dirk Panter, SPD:  \n\nWo ist eigentlich Ihr Kost\u00fcm?) \n\nDieser Heim-T\u00dcV und die Brosch\u00fcre verfolgen das Ziel, \n\ndurch eine Komfortaufstockung der vor einigen Jahren \n\nnoch recht schlichten Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte auf \n\neinfaches Hotelniveau, den Anreiz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach \n\nDeutschland zu kommen und in Sachsen zugewiesen zu \n\nwerden, zu erh\u00f6hen. Das ist auch gelungen. Denn Sie \n\nrechnen in diesem Jahr mit circa 50 % mehr Asylbewer-\n\nbern, die Sie mit solchen Methoden anlocken. \n\nSie verpassen den Heimen bewertende Qualit\u00e4tsmerkmale \n\nund tadeln damit oftmals Heimbetreiber, die Ihren Quali-\n\nt\u00e4tsstandards nicht entsprechen. Sie vergessen allerdings, \n\ndass bei allen Bem\u00fchungen oftmals kein entsprechender \n\nZustand erreicht wird, weil die Asylbewerber selbst nach \n\nacht Wochen neue T\u00fcren und Fenster eintreten bzw. \n\ndemolieren, weil sie in Gemeinschaftsr\u00e4umen und in \n\nWaschr\u00e4umen Vandalismus betreiben, weil sie, wie in \n\nLangburkersdorf in der S\u00e4chsischen Schweiz, ein halbes \n\nHeim mit hundert Pl\u00e4tzen abfackeln, weil sie frech und \n\nanma\u00dfend auftreten wie in Chemnitz oder in Schneeberg. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nBlo\u00df keine Kollateralsch\u00e4den!) \n\nAufgrund dieser Verhaltensweisen sehen diese Aufnah-\n\nmeheime nicht umsonst oftmals wie milit\u00e4rische Hochsi-\n\ncherheitstrakte oder Gef\u00e4ngnisse aus. \n\nWir als NPD-Fraktion lesen den Heim-T\u00dcV sozusagen \n\nandersherum. Nicht dort, wo sich Ihre Kompassnadel, \n\nHerr Gillo, dem gr\u00fcnen Bereich zuneigt, sondern dort, wo \n\nsie sich dem linken roten Feld n\u00e4hert, entspricht sie der \n\nGesetzeslage und den Vorstellungen der meisten Sachsen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn diesen Vorschriften hei\u00dft es n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere hier \n\nden Kommentar von Reinhard Marx zum Asylverfahrens-\n\ngesetz in seiner 4. Auflage auf Seite 840 \u2013: \u201eDie mit der \n\nWohnsitznahme in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften typi-\n\nscherweise verbundenen Beschr\u00e4nkungen seien auch vor \n\ndem Hintergrund der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen \n\nder Bundesrepublik grunds\u00e4tzlich erforderlich, um Inte-\n\nressen derjenigen Fl\u00fcchtlinge, die letztendlich bestands-\n\nkr\u00e4ftig anerkannt w\u00fcrden, das Asylverfahren von Belas-\n\ntungen freizuhalten, f\u00fcr die es weder gedacht noch geeig-\n\nnet ist.\u201c \n\nVerfolgt man die Zahlen der illegalen Einwanderung, die \n\nsich im letzten Jahr verdreifacht hat, die Zahlen der illegal \n\nin Deutschland um Asyl Bittenden \u2013 illegal deswegen, \n\nweil sie aus sicheren Drittstaaten hier hereinkommen \u2013, \n\nbis zu 800 000 in Nordafrika auf ihre \u00dcberfahrt nach \n\nItalien wartenden Afrikaner usw., dann wei\u00df man, dass \n\nkeine Willkommenskultur notwendig ist, um falsche \n\nAnreize zu schaffen, sondern eine \u00e4u\u00dferst restriktive \n\nPolitik, meine Damen und Herren. Die Europ\u00e4ische \n\nUnion m\u00fcsste in den Staaten, f\u00fcr deren Asylbewerber es \n\nkeinen Zweck macht, um Asyl zu bitten, Fernsehspots \n\nausstrahlen und durch unmittelbare R\u00fccksendung von \n\nabgewiesenen Asylbewerbern die Aussichtslosigkeit der \n\nVersuche dokumentieren, hier unter dem Vorwand politi-\n\nscher Verfolgung ein wirtschaftlich besseres Leben starten \n\nzu k\u00f6nnen. Man m\u00fcsste es wie die australische Marine \n\nmachen: die Bootsfl\u00fcchtlinge in ihre Heimatl\u00e4nder zu-\n\nr\u00fcckeskortieren und nicht wie die Italienische: diese ans \n\neurop\u00e4ische Festland zu geleiten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nWenn Sie einmal Urlaub in Italien machen,  \n\nfahren Sie einmal ganz weit raus!) \n\n\u201eHinschauen lohnt sich\u201c \u2013 so betiteln Sie Ihre Brosch\u00fcre, \n\nHerr Gillo. Sie haben vollkommen recht: Es lohnt sich \n\nnicht nur, es ist sogar zwingend erforderlich zu kontrollie-\n\nren, jedoch nicht die Heime, sondern den Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten, der v\u00f6llig vergisst, dass er deutsche Interessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10712 \n\nund nicht die der Menschen aus aller Welt vertreten muss. \n\nWas diesen \u201ePatriotismus-T\u00dcV\u201c betrifft, Herr Gillo, \n\nm\u00fcssen wir Ihnen leider attestieren, dass Sie sich seit \n\nJahren im dunkelroten Bereich bewegen und die Tacho-\n\nnadel l\u00e4ngst \u00fcber die Skala hinaus ausschl\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nNehmen Sie es also bitte nicht pers\u00f6nlich, Herr Gillo, \n\naber die NPD \u2013 und wohl auch die meisten Sachsen \u2013 \n\nm\u00fcssen Ihnen hier den Dank ausdr\u00fccklich versagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der SPD: Herr \n\nSzymanski, Sie haben Ihr Hakenkreuz verloren! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nGehen Sie doch in die Kantine!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegt keine Wortmeldung f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage deshalb die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auch von mir vorangestellt: Lieber  \n\nMartin, ich freue mich, dass du diesen Bericht selbst \n\neinbringen konntest, dass du heute zumindest soweit \n\ngesundheitlich wieder fit bist und damit die Gelegenheit \n\nhattest, hier noch einmal das Wort zu ergreifen. Deshalb \n\ndaf\u00fcr und f\u00fcr die Arbeit als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter auch aus der Perspektive der Staatsregierung ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDu hast w\u00e4hrend deiner Amtszeit mit viel Engagement \n\nund Einsatz gezeigt: Die Arbeit des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten ist wichtig, und es ist wichtig, dass diese Arbeit auch \n\ngut gemacht wird. Allein die zahlreichen Debatten in \n\ndiesem Hause, in einem Haus, in dem, wie wir gerade \n\nwieder eindr\u00fccklich vorgef\u00fchrt bekommen haben, die \n\nausl\u00e4nderfeindlichen Tiraden \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nNennen Sie es inl\u00e4nderfeindlich!) \n\nder NPD regelm\u00e4\u00dfig unsere Contenance fordern bzw. \n\nmanchmal auch \u00fcberfordern, sind Zeugnis daf\u00fcr. \n\nDie gut etablierte Zusammenarbeit zwischen dem Minis-\n\nterium \u2013 jetzt darf ich das einmal sagen \u2013 und dir und \n\ndeinem Team ist sicherlich f\u00fcr Deutschland eine Ausnah-\n\nme, und ich hoffe, dass das auch ein verl\u00e4sslicher Stan-\n\ndard f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode sein wird. \n\nDie Jahresberichte des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten sind mittlerweile f\u00fcr alle Entscheidungstr\u00e4ger ein \n\nwichtiges Kompendium. Sie geben einen umfassenden \n\n\u00dcberblick \u00fcber die Lebenssituation der Ausl\u00e4nder in \n\nSachsen. Klar ist \u2013 so, wie du es gerade gesagt hast, kann \n\nich es aus der Perspektive des Ministers auch noch einmal \n\nsagen \u2013, dass man bei diesem Thema nicht immer einer \n\nMeinung gewesen ist, weil uns unterschiedliche Aufgaben \n\nzugewiesen waren und wir damit unterschiedliche Aufga-\n\nben zu erf\u00fcllen hatten. Aber was den Dialog ausgezeich-\n\nnet hat \u2013 selbst, wenn es strittige Fragen gegeben hat \u2013, \n\nist, dass es ein offener und fairer Dialog war und am Ende \n\nein Dialog auf einer Basis von gleichen Vorstellungen: \n\nn\u00e4mlich die Ordnungsstaatlichkeit auf der einen Seite und \n\ndie Mitmenschlichkeit auf der anderen Seite. Zwar \n\nschlie\u00dft das einander nicht aus, jedoch muss das vern\u00fcnf-\n\ntig miteinander verkn\u00fcpft werden. \n\nDavon zeugt auch, dass wir in Sachsen binnen weniger \n\nJahre im Bereich des Zuwanderungsgesetzes viel erreicht \n\nhaben. Auch hier hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte mitge-\n\nwirkt, hat seine Positionen mit viel Kreativit\u00e4t und eige-\n\nnen Ideen eingebracht, und dann kann man sagen: Ge-\n\nmeinsam haben wir hier bundesweit Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. \n\nDenn wenn wir uns das Ergebnis anschauen, dann k\u00f6nnen \n\nwir feststellen: 80 % der s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge sind \n\nBasis, sind sozusagen eingeflossen. Ich denke, auch die \n\nAkzeptanz in unserer Bev\u00f6lkerung \u2013 gerade f\u00fcr diesen \n\nBereich \u2013 ist deutlich gestiegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der \u201eHeim-\n\nT\u00dcV\u201c hat sich als Indikator f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Unter-\n\nk\u00fcnfte im Land etabliert. Auch das ist ein Verdienst des \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Es ist gut, dass es \n\nhier eine Betrachtung von dritter Seite, also au\u00dferhalb der \n\nrechtsaufsichtlichen M\u00f6glichkeiten der Staatsregierung \u2013 \n\neinen neutralen Blick auf die Qualit\u00e4t der Gemeinschafts-\n\nunterk\u00fcnfte \u2013 gegeben hat. Ich denke, dass du mit deiner \n\nletzten Rede auch zu Recht gesagt hast: Das soll in \n\nZukunft so bleiben. \u2013 Also es sollte tats\u00e4chlich weiter bei \n\neiner unabh\u00e4ngigen Stelle \u2013 vielleicht auch weiter beim \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten \u2013 sein. Das ist eine gute und \n\nrichtige Anregung. \n\nMan kann, was die Details betrifft, auch wieder unter-\n\nschiedlicher Meinung sein, ob jede Forderung bzw. jede \n\nBewertung im Detail nachvollzogen werden kann, aber im \n\nErgebnis kann man feststellen: Die Situation in den \n\nUnterk\u00fcnften hat sich in den letzten Jahren kontinuierlich \n\nverbessert, und das ist gut und wichtig so. Sie wird sich, \n\nFrau Herrmann, auch weiter verbessern, denn wir haben \n\nein Kommunikations- und Unterbringungskonzept. Das \n\nist eine Gemeinschaftsarbeit zwischen meinen Kollegen, \n\nder zust\u00e4ndigen Landesdirektion, aber auch der unteren \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rden. Auch das ist, denke ich, bun-\n\ndesweit immer noch einmalig: dass man sich gemeinsam \n\nzu so etwas verst\u00e4ndigt hat. \n\nWir haben zum Thema Pauschale mit den Kommunen \n\neine Einigung gefunden \u2013 um die Ansprache in meine \n\nRichtung noch einmal zu beantworten \u2013, und \u2013 auch das \n\nwill ich noch einmal deutlich aussprechen \u2013 wir haben \n\nzum Thema soziale Betreuung in diesem Konzept eine \n\nklare Formulierung gefunden und arbeiten derzeit an der \n\nUmsetzung. Ich denke, damit ist deutlich geworden, dass \n\nauch das Thema bei mir eine wichtige Rolle spielt und wir \n\nda auf einem guten Weg sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10713 \n\nDeshalb noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die \n\nArbeit und pers\u00f6nlich alles Gute! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/14147 ab. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Be-\n\nschlussempfehlung in der Drucksache 5/14147 einstim-\n\nmig angenommen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nF\u00fcr mehr Wettbewerb auf der Schiene \n\nDrucksache 5/14707, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Stange, jetzt haben Sie die \n\nM\u00f6glichkeit, unserem Antrag kraftvoll zuzustimmen; Frau \n\nJ\u00e4hnigen hat sich schon vom Acker gemacht, aber das \n\nmacht nichts, vielleicht wird das ja hier dennoch, denn \n\nwir haben uns schon heute Vormittag in der Aktuellen \n\nDebatte \u00fcber dieses Thema verst\u00e4ndigt und ausgetauscht. \n\nIch glaube, es ist noch einmal notwendig, auch hier \n\ndeutlich zu machen, wo der Hase im Pfeffer liegt. \n\n\u201eF\u00fcr mehr Wettbewerb auf der Schiene\u201c \u2013 so lautet unser \n\nTitel. Die Meldungen zur Entwicklung des Schienenver-\n\nkehrs im Freistaat Sachsen \u2013 und nicht nur hier, sondern \n\nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 sind ja immer wieder \n\ndie gleichen. Die Fernverkehrsleistungen der DB AG \n\ngehen zur\u00fcck. Der Wettbewerb um die besten Angebote \n\nfindet nur noch unterdurchschnittlich statt und teilweise \n\nwird sogar die Infrastruktur vernachl\u00e4ssigt. \n\nAlle Bundesl\u00e4nder und ganz besonders Sachsen sind \n\ndeshalb gezwungen, mehr und mehr typische Fernver-\n\nkehrsrelationen im Regionalverkehr anzubieten, um die \n\nErreichbarkeit auch gro\u00dfer St\u00e4dte sicherzustellen. \n\nAll das, meine Damen und Herren, kann uns nicht befrie-\n\ndigen. Wir haben die Problematik des Schienenverkehrs \n\nschon oft in diesem Hohen Hause diskutiert und sind uns \n\nsicherlich auch in der Sache einig; denn den R\u00fcckzug der \n\nDeutschen Bahn aus der Fl\u00e4che k\u00f6nnen wir in diesem \n\nMa\u00df nicht mehr l\u00e4nger tolerieren. \n\nDurch die nach wie vor existierende Monopolstellung der \n\nDeutschen Bahn im Bereich von Netz und Betrieb werden \n\ninnovative Eisenbahnverkehrsunternehmen in ihrem \n\nBestreben beschnitten, alternative und langfristig tragf\u00e4-\n\nhige Konzepte umzusetzen. Unterschiedliche Trassenprei-\n\nse wirken wettbewerbsverzerrend, finanzielle Rahmenbe-\n\ndingungen, beispielsweise bei der Fahrzeugfinanzierung \n\noder der Sicherstellung eines modernen Fahrzeugparkes, \n\nsind nicht vergleichbar und behindern besonders kleine \n\nund mittlere Eisenbahnverkehrsunternehmen. \n\nIn unserem heute zur Diskussion stehenden Antrag haben \n\nwir diese Situation noch einmal ausdr\u00fccklich festgestellt \n\nund weisen darauf hin, dass Wettbewerb, meine Damen \n\nund Herren, gerade auch im Interesse der Fahrg\u00e4ste und \n\neines leistungsf\u00e4higen und zukunftssicheren Schienenper-\n\nsonenfernverkehrs aus unserer Sicht unabdingbar ist. Das \n\nbedeutet aber auch, dass wir uns gemeinsam darum \n\nbem\u00fchen m\u00fcssen, diesen Wettbewerb unter gleichen \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr alle Nutzer der Infrastruktur \n\n\u201eSchiene\u201c zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAuch mit Blick auf die weitere Ausgestaltung grenz\u00fcber-\n\nschreitender Verkehre und die Schaffung eines europ\u00e4i-\n\nschen Verkehrsmarktes sehen wir die Notwendigkeit, das \n\nbestehende System in Deutschland zu reformieren. Die \n\nMonopolkommission des Bundes wie auch die der Euro-\n\np\u00e4ischen Kommission kommen in unabh\u00e4ngigen Gutach-\n\nten zu dem Schluss, dass eine strikte Trennung von Netz \n\nund Betrieb und die sch\u00e4rfere Kontrolle der Trassenpreis-\n\nbildung sowie der Trassenzuteilung notwendig sind, um \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene gegen\u00fcber dem \n\nStra\u00dfentransport und eine weitere diskriminierungsfreie \n\n\u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr private Eisenbahnverkehrsunter-\n\nnehmen zu erm\u00f6glichen. Diesen Ansatz sollten wir \n\nverfolgen. Daher ist dies auch der Grundtenor unseres \n\nAntrages. \n\nWir sehen die strikte Trennung von Netz und Betrieb bei \n\nder Deutschen Bahn als den Weg, um eine Markt\u00f6ffnung \n\nund den diskriminierungsfreien Zugang von privaten \n\nEisenbahnverkehrsunternehmen grunds\u00e4tzlich sicherzu-\n\nstellen. Auf dem Weg dahin sollte die Bundesnetzagentur \n\ndie Regulierung der Bereiche des Schienenverkehrs \n\nst\u00e4rker als bisher auf m\u00f6gliche Benachteiligungen und \n\nWettbewerbsnachteile f\u00fcr private Eisenbahnverkehrsun-\n\nternehmen pr\u00fcfen und Einfluss auf wettbewerbsverzer-\n\nrende Regelungen nehmen. Wir haben das ja heute fr\u00fch \n\nschon ausreichend diskutiert und Herr Stange hat es in \n\nseinem Redebeitrag ebenfalls hier kundgetan. Ich darf nur \n\nan die Preise erinnern von einer einstelligen Zahl f\u00fcr die \n\nLeipziger Bahnh\u00f6fe zu heute 26 Euro. \n\nWir sehen die Bahnreform als einen wichtigen und \n\nrichtigen Schritt hin zur \u00d6ffnung des Marktes. Allerdings \n\nm\u00fcssen wir konstatieren, dass wir hier auf dem halben \n\nWeg stehengeblieben sind. Unser Antrag soll daf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10714 \n\nsorgen, dass der begonnene Prozess stringent fortgesetzt \n\nwird. Mit unseren Forderungen stehen wir auch nicht \n\nallein auf weiter Flur \u2013 denke ich zumindest; wir haben es \n\nheute schon geh\u00f6rt \u2013; auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nmehrt sich der Ruf nach einem echten und konsequenten \n\nRichtungswechsel. Wir m\u00fcssen unser Augenmerk st\u00e4rker \n\nauf die Nutzer, die Fahrg\u00e4ste, wie auch die Unternehmen \n\nrichten und M\u00f6glichkeiten schaffen, durch alternative \n\nAnbieter f\u00fcr transparente Kostenstrukturen, bessere \n\nVerkehrsleistungen und eine h\u00f6here Auslastung der \n\nbestehenden Strecken zu sorgen. Damit gew\u00e4hrleisten wir \n\neine bessere Entwicklung und Unterhaltung der Verkehrs-\n\ninfrastruktur Schiene. \n\nMit den vorgelegten acht Punkten bitten wir die Staatsre-\n\ngierung, im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten t\u00e4tig zu werden \n\nund Anstrengungen zu unternehmen, eine tats\u00e4chliche \n\nTrennung von Netz und Betrieb bei der Deutschen Bahn \n\nAG zu erreichen. \n\nIch bitte daher um Ihre Zustimmung zu unserem vorlie-\n\ngenden Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ist \n\ntraditionelles Eisenbahnland. Nicht umsonst ist die erste \n\ndeutsche Ferneisenbahn, die Leipzig-Dresdner Eisenbahn, \n\n1839 hier in Betrieb gegangen. Heute, 175 Jahre sp\u00e4ter, \n\nhaben wir eines der dichtesten Eisenbahnnetze in \n\nDeutschland, und dennoch stehen wir vor einem gro\u00dfen \n\nProblem: der mangelhaften Fernverkehrsanbindung von \n\nweiten Teilen Sachsens \u2013 oder man k\u00f6nnte es kurz sagen: \n\nalle St\u00e4dte au\u00dfer Leipzig. \n\nUnser Ziel ist, meine Damen und Herren, dass Sachsen \n\nvon der bisherigen Eisenbahnrandlage perspektivisch \n\nwieder zum attraktiven Verkehrsknotenpunkt wird. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir die Weichen stellen. Ich betone aber auch: \n\nDas braucht Zeit. F\u00fcr uns stehen die Fernverkehrsanbin-\n\ndungen von Chemnitz und S\u00fcdwestsachsen genauso im \n\nVordergrund wie bessere Angebote in Dresden und \n\nOstsachsen. \n\nMeine Damen und Herren, erste Weichen sind gestellt. \n\nDer Ausbau der Sachsen-Franken-Magistrale ist abge-\n\nschlossen, Leipzig wird an die neue Schnellbahnstrecke \n\nBerlin \u2013 M\u00fcnchen angebunden. Das \u201eStrategiekonzept \n\nSchiene\u201c ist mit der Deutschen Bahn auf den Weg ge-\n\nbracht. Es finden in den kommenden Jahren von 2012 bis \n\n2016 Schieneninvestitionen in Sachsen von rund 2,3 Mil-\n\nliarden Euro statt. \n\nDamit sind erste Weichen gestellt, aber \u2013 um in der \n\nEisenbahnsprache zu bleiben \u2013 die Signale stehen noch \n\nl\u00e4ngst nicht alle auf Gr\u00fcn. Was uns ernsthaft Sorge macht, \n\nist die wirklich fehlende Wettbewerbssituation, die wir \n\nhaben \u2013 zum einen im Fernverkehr, dort hat die Deutsche \n\nBahn einen Marktanteil von 98 %; aber wir beobachten \n\nauch im Nahverkehr, dass der Wettbewerb und die Wett-\n\nbewerbsintensit\u00e4t abnehmen. \n\nWelchen Vorteil ein funktionierender Wettbewerb den \n\nKunden bietet, zeigt sich beispielsweise am liberalisierten \n\nFernbusmarkt. Dort haben wir viele neue umsteigefreie \n\nSt\u00e4dteverbindungen, wir haben g\u00fcnstige Preise, wir haben \n\nviel Komfort \u2013 beispielsweise WLAN \u2013, was die Bahn oft \n\nnicht zu bieten hat. Deshalb wollen wir im Interesse der \n\nKunden auch auf der Schiene einen lebhaften Wettbe-\n\nwerb. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch der Schie-\n\nnennahverkehr hat vom Wettbewerb dort, wo er gegriffen \n\nhat, profitiert; denn nach dem Ende des Bahnmonopols \n\nsind durch Ausschreibungen attraktivere Angebote zu \n\ng\u00fcnstigeren Kosten entstanden. Dennoch sehen wir, dass \n\nes auch dort Probleme gibt, denn die Infrastrukturkosten \n\nsteigen unaufh\u00f6rlich. Sie machen mittlerweile bis zur \n\nH\u00e4lfte der gesamten Bestellkosten aus, und dar\u00fcber freut \n\nsich eigentlich nur einer: die Bahn-Holding. \n\nDeshalb bef\u00fcrworten wir eine st\u00e4rkere Trennung zwischen \n\nNetz- und Bahnverkehrsunternehmen. Wir wollen einen \n\ndiskriminierungsfreien Zugang aller Bahnunternehmen \n\nzum Schienennetz, zu Bahnh\u00f6fen und Haltepunkten und \n\nzu Serviceeinrichtungen. \n\nGleiches hat auch die Deutsche Monopolkommission \n\nmehrmals in Stellungnahmen angeregt. Durch die Organi-\n\nsationsstruktur der DB AG als Holding mit f\u00fcnf Tochter-\n\ngesellschaften wird der Wettbewerb auf der Schiene nicht \n\nbef\u00f6rdert, sondern behindert. \n\nWir m\u00fcssen auch am Thema Transparenz arbeiten, denn \n\nsolange die Deutsche Bahn nicht alle Kosten und Berech-\n\nnungen gegen\u00fcber der Bundesnetzagentur offenlegen \n\nmuss, gibt es auch keine effektive Wettbewerbskontrolle. \n\nMeine Damen und Herren, au\u00dferdem sind wir der Auffas-\n\nsung, dass Mitbewerber der Deutschen Bahn im Schie-\n\nnenverkehr weder bei Energiekosten noch bei Vergabever-\n\nfahren benachteiligt werden d\u00fcrfen. \n\nSie sehen, Wettbewerb und das Bekenntnis des Landes \n\nzum Ausbau der Schieneninfrastruktur h\u00e4ngen zusammen. \n\nWir gehen jetzt mithilfe von Landesgeldern die Elektrifi-\n\nzierung von Dresden nach G\u00f6rlitz und von Chemnitz \u00fcber \n\nGeithain nach Leipzig an, auch wenn diese Investitionen \n\neigentlich ureigene Aufgabe des Bundes sind. \n\nStaatsminister Morlok und der tschechische Verkehrsmi-\n\nnister haben in der vergangenen Woche eine gemeinsame \n\nErkl\u00e4rung unterzeichnet, die die Gr\u00fcndung einer Projekt-\n\ngesellschaft f\u00fcr eine Neubaustrecke mit Untertunnelung \n\ndes Erzgebirgskamms vorsieht. Ich wei\u00df, die GR\u00dcNEN \n\nsehen das kritisch. Aber ohne dieses Projekt werden wir \n\nes strategisch nicht schaffen, aus der eisenbahntechni-\n\nschen Randlage Sachsens herauszukommen. \n\nWir wollen zu einem strategischen Eisenbahnverkehrs-\n\nknoten werden: zum einen f\u00fcr den Nord-S\u00fcd-Verkehr von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10715 \n\nBerlin in Richtung Prag, zum anderen f\u00fcr den West-Ost-\n\nVerkehr in Richtung Breslau. Deshalb setzen wir Lan-\n\ndesmittel f\u00fcr Elektrifizierungsma\u00dfnahmen ein. Deshalb \n\nmachen wir beim Bund Druck f\u00fcr mehr Investitionen in \n\ndie Schiene in Sachsen. Deshalb unterst\u00fctzen wir alle \n\nMa\u00dfnahmen, die zu mehr Wettbewerb auf der Schiene \n\nf\u00fchren. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ist kein Selbst-\n\nzweck, sondern wir wollen, dass die Fahrg\u00e4ste von \n\nattraktiveren Angeboten und guten Preisen profitieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Heidan, ich \n\nlasse mich gern zitieren, aber nicht gleich in Mithaftung \n\nnehmen. Bringen wir also etwas Ordnung hinein, wenn es \n\num die Frage des Wettbewerbs geht. \n\nWir als LINKE sind bei den Kollegen der FDP oftmals als \n\nwettbewerbsfeindlich verschrien. Das sind wir nicht. \n\nAllerdings bin ich sehr wohl der Auffassung: Wenn wir \n\nden Begriff \u201eWettbewerb\u201c verwenden, m\u00fcssen wir genau \n\nhinschauen, was wir damit meinen und auf wessen Kosten \n\nder Wettbewerb gestaltet wird. \n\nLassen Sie mich eingangs einen weiteren Gedanken \n\n\u00e4u\u00dfern. Lieber Kollege Heidan, Sie sagten, unterschiedli-\n\nche Trassenpreise wirkten wettbewerbsverzerrend. Ich \n\nbitte Sie, mir nachher beim Sommerfest zu erkl\u00e4ren, was \n\nSie damit meinen. Ich glaube, wir m\u00fcssen einiges trinken, \n\num das zu verstehen. Den Preis f\u00fcr einen Streckenab-\n\nschnitt zahlt Wettbewerbsunternehmen A genauso wie \n\nWettbewerbsunternehmen B. Insoweit gibt es keinen \n\nUnterschied. Deshalb k\u00f6nnen Sie das wohl nicht gemeint \n\nhaben. Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte; Sie k\u00f6nnen das auch \n\nhier machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, ein \n\nHinweis noch: Unsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht zwar kein \n\nsolches Verfahren vor, aber wir m\u00fcssten eigentlich be-\n\nschlie\u00dfen, diesen Antrag der Bundestagsfraktion der CDU \n\nzuzuleiten, da es sich in G\u00e4nze um eine Aufforderung an \n\nden Eigner des Konzerns Deutsche Bahn, den Bund, \n\nhandelt. Etwaige gesetzliche Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen dort \n\nvorgenommen werden. Insoweit ist die Handlungsm\u00f6g-\n\nlichkeit der Staatsregierung etwas eingeschr\u00e4nkt. \n\nAndererseits glaube ich, dass der Minister \u2013 egal, wer \n\ndann diesen Platz besetzen wird \u2013 gro\u00dfe Probleme mit \n\ndem ersten Punkt haben wird. Jetzt gibt es ein Gutachten \n\n\u2013 ich setze einmal voraus, es wird so umgesetzt \u2013, in dem \n\nsteht: Handlungsempfehlungen 1 bis 20 \u2013 sollte man \n\nmachen. \u2013 Dann steht der Minister wieder da und sagt: \n\nIch wende mich an den Bundesrat. \n\nIch schlage vor: Leiten Sie das Ihrer Bundestagsfraktion \n\nzu! Auf Bundesebene ist man daf\u00fcr zust\u00e4ndig. \n\nN\u00e4chster Punkt: CDU und FDP hatten bis zum Herbst \n\n2013 gemeinsam im Bund regiert. Da haben Sie das alles \n\nnicht angefasst. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt ja nicht!) \n\n\u2013 Da haben Sie das alles nicht angefasst. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Zum dritten Mal: Da haben Sie das alles nicht angefasst. \n\nJetzt, kurz vor der Wahl, versuchen Sie, werbewirksam so \n\nzu tun, als ob man da etwas erledigen k\u00f6nne. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme zur Wett-\n\nbewerbsfrage; wir haben das bei der \u00d6PNV-Fachtagung \n\nhier in Dresden gemeinsam er\u00f6rtert. Sie formulieren in \n\nIhrem Antrag verschiedene Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, auch zur Fahr-\n\nzeugfinanzierung. Wir haben mit Interesse zur Kenntnis \n\ngenommen, welche L\u00f6sung der Zweckverband Verkehrs-\n\nverbund Mittelsachsen f\u00fcr den Fahrzeugpool gefunden \n\nhat. Die Schwierigkeit tritt dann auf \u2013 ich wiederhole es \u2013, \n\nwenn man aus dem Wettbewerbsverfahren alle Risiken f\u00fcr \n\ndie Unternehmen weitgehend herausnimmt und auf den \n\nZweckverband abl\u00e4dt. Dann bleibt am Ende nur eine \n\ngro\u00dfe Stellschraube f\u00fcr den Wettbewerb: die H\u00f6he der \n\nEinkommen der Besch\u00e4ftigten des Verkehrsunterneh-\n\nmens. \n\nWenn Sie einen solchen Wettbewerb wollen, k\u00f6nnen Sie \n\nvon uns nicht verlangen, dass wir dem zustimmen. Das \n\ngeht einfach nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn Ihrem Antrag fehlt auch ein Hinweis darauf, welche \n\nKriterien Sie sich f\u00fcr \u201eoptimale Ausschreibungsverfah-\n\nren\u201c \u2013 so formulieren Sie es \u2013 vorstellen k\u00f6nnen. Welche \n\nKriterien sollen das sein? Spezifizieren Sie das doch \n\neinmal! F\u00fcr mich geh\u00f6rt zum Beispiel ein Sozialstandard \n\nin Bezug auf die Besch\u00e4ftigten auf jedem Fall hinein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann es kurz ma-\n\nchen. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Das w\u00e4re ganz sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Du verstehst doch hiervon sowieso nichts, Rolf. Das ist \n\ndoch nicht dein Thema. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDeswegen sollst du es ja kurz machen!) \n\nAlso: Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass man Wettbewerb \n\nvern\u00fcnftig organisieren muss. Man muss tats\u00e4chlich die \n\nHandlungsweise der Infrastrukturunternehmen der Deut-\n\nschen Bahn \u00fcberpr\u00fcfen. Man muss bei der Bundesnetza-\n\ngentur wesentlich mehr Handlungsfreiheit \u2013 \u201eBeinfrei-\n\nheit\u201c hat einmal jemand gesagt \u2013 schaffen. Auch daf\u00fcr bin \n\nich, v\u00f6llig klar. Aber mit diesem Antrag werden Sie das \n\nnicht erreichen. Deshalb werden uns an dieser Stelle \n\nwohlwollend der Stimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10716 \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, eine Kurzintervention? \n\nFrank Heidan, CDU: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Stange, es gilt immer noch \n\ndas Sprichwort: \u201eDienst ist Dienst und Schnaps ist \n\nSchnaps.\u201c Wir werden das also nicht drau\u00dfen, sondern \n\nhier in der Debatte kl\u00e4ren. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich unterschiedliche Trassenpreise, und es \n\ngibt auch unterschiedliche Stationspreise. Sie haben \n\nbem\u00e4ngelt, dass ich das in meinem Diskussionsbeitrag \n\nvorhin genauso dargestellt habe. Wir haben zwar auf allen \n\nBundesstra\u00dfen gleiche Mautgeb\u00fchren f\u00fcr Lkws, bald \n\nvielleicht auch f\u00fcr Pkws; aber es gibt unterschiedliche \n\nTrassenpreise. Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, Sie entgegnen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Es bleibt Heidans Welt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWenn es tats\u00e4chlich Wettbewerb ist, bewerben sich \n\nmehrere Eisenbahnverkehrsunternehmen gleichzeitig um \n\neine Strecke. Wenn Unternehmen X sich um Strecke C \n\nund Unternehmen Y um Strecke A bewirbt, dann ist das \n\nkein Wettbewerb. Die Unternehmen bewerben sich f\u00fcr ein \n\nund dieselbe Strecke \u2013 sind wir insoweit einig? \n\n(Frank Heidan, CDU: Da sind wir uns einig!) \n\nIn dieser Konstellation gibt es keine unterschiedlichen \n\nTrassenpreise. Deshalb kann es auch keine Wettbewerbs-\n\nverzerrung durch unterschiedliche Trassenpreise geben. \n\nDas sollte auch im Vogtland nachvollziehbar sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas sollte nicht diskriminierend sein!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nApostel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend der \n\nletzten Tage ihrer Regierung versuchen CDU und FDP, \n\nden Anschein zu erwecken, sie k\u00fcmmerten sich um die \n\nBelange des Schienenverkehrs. Die Koalition w\u00fcnscht \n\nsich in ihrem Antrag mehr Wettbewerb auf der Schiene. \n\nWie dieser Wettbewerb aussehen soll, das sagt der Antrag \n\nnicht. \n\nDaf\u00fcr will sich der Freistaat nun offensichtlich in Belange \n\neinmischen, die auf der Bundesebene angesiedelt sind. \n\nDas ist im Grunde nicht einmal verwerflich. Aber warum \n\nes gerade Aufgabe der S\u00e4chsischen Staatsregierung sein \n\nsoll zu pr\u00fcfen, wie eine striktere Trennung zwischen \n\nEisenbahninfrastruktur und Fahrbetrieb erreicht werden \n\nkann, ist wenig nachvollziehbar. \n\nWesentlicher ist doch die Aufforderung des Antrags, die \n\nWettbewerbssituation im Bereich des Schienennah- und  \n\n-fernverkehrs in Sachsen darzustellen. Meiner Meinung \n\nnach braucht es diese Aufforderung durch den Landtag. \n\nDas zust\u00e4ndige Ministerium hat davon offensichtlich \n\nwenig Ahnung. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Die Hausspitze!) \n\nDas zeigt sich in den Antworten auf viele unserer Kleinen \n\nAnfragen. Auf unsere Frage, wie sich die Trassen- und \n\nStationspreise in Sachsen in den letzten Jahren entwickelt \n\nhaben, antwortete das SMWK: \u201eDer Staatsregierung liegt \n\nkeine \u00dcbersicht im Sinne der Fragestellung vor.\u201c Dabei \n\nist die Kenntnis dieser Faktoren entscheidend f\u00fcr den \n\nWettbewerb auf der Schiene. \n\nBevor also die s\u00e4chsische CDU und die s\u00e4chsische FDP \n\nauf Bundesebene \u00fcber die Zerschlagung der Deutschen \n\nBahn diskutieren, sollten sie erst einmal ihre Hausaufga-\n\nben in Sachsen erledigen; denn CDU und FDP haben es \n\ngeschafft, dass das Bahnland Sachsen immer mehr abge-\n\nkoppelt ist. Das gilt f\u00fcr den Nahverkehr wie f\u00fcr den \n\nFernverkehr. 1995 gab es in Sachsen noch 21 Bahnh\u00f6fe, \n\nan denen Fernverkehrsz\u00fcge gehalten haben. Heute sind es \n\nnur noch f\u00fcnf. 2008 wurden noch rund 80 % der Regiona-\n\nlisierungsmittel an die Aufgabentr\u00e4ger des SPNV weiter-\n\ngeleitet. Heute sind es keine 70 % mehr. \n\nWir wollen mehr Wettbewerb auf der Schiene. Wie denn, \n\nwenn der Fernverkehr mittlerweile an Sachsen vorbeirollt \n\nund die schwarz-gelbe Regierung den Zweckverb\u00e4nden \n\nmehr als 132 Millionen Euro k\u00fcrzt? Fakt ist: W\u00e4hrend die \n\nZuweisungen an die Zweckverb\u00e4nde massiv zusammen-\n\ngestrichen werden, haben sich die Preise f\u00fcr Trassen, \n\nStationen, Fahrzeuge und Energie von Jahr zu Jahr erh\u00f6ht. \n\nDie einzige M\u00f6glichkeit, die in diesem Fall noch bleibt, \n\num mehr Wettbewerb zu erm\u00f6glichen, sind die Personal-\n\nkosten. Das hei\u00dft, wer billiger anbietet, erh\u00e4lt den Zu-\n\nschlag. Wer seinen Mitarbeitern keinen Tariflohn zahlt, \n\ngewinnt die Ausschreibung. Das ist der Wettbewerb \u00e0 la \n\nFDP. Immer auf dem R\u00fccken der Mitarbeiter und Mitar-\n\nbeiterinnen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir als SPD sind f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn und \n\nf\u00fcr ein Vergabegesetz, das auch beim Schienenverkehr auf \n\nTariftreue achtet. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEin letztes Wort noch zum k\u00fcrzlich vorgestellten \u201eStrate-\n\ngiekonzept Schiene\u201c: Zu Recht sprach die \u201eS\u00e4chsische \n\nZeitung\u201c von einer Mogelpackung, garniert mit vielen \n\nbunten Bildern, die zumeist gar nicht aus Sachsen waren; \n\ndenn der Hauptakteur, der Bund, war in die Erarbeitung \n\ngar nicht einbezogen. Der Bund als Eigent\u00fcmer der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10717 \n\nDeutschen Bahn und Geldgeber f\u00fcr die Eisenbahninfra-\n\nstruktur h\u00e4tte aber unbedingt einbezogen werden m\u00fcssen. \n\nDaf\u00fcr will man jetzt laut Antrag mit dem Bund \u00fcber \n\nMarkteintrittsbarrieren und Wettbewerbshindernisse \n\ndiskutieren. Das zeigt doch ganz deutlich: Dort, wo es \n\nn\u00f6tig ist, wird der Bund au\u00dfen vor gelassen; dort, wo es \n\nnicht n\u00f6tig ist, will der Freistaat verhandeln. \n\nDeshalb betrachten wir den Antrag der Koalition weder \n\nals zielf\u00fchrend noch als entscheidend f\u00fcr die Zukunft des \n\nSchienenverkehrs in Sachsen. Solange die Staatsregierung \n\nalso ihre Hausaufgaben in Sachsen unerledigt l\u00e4sst und es \n\noffensichtlich mit ihrem Einsatz f\u00fcr den Schienenverkehr \n\nnicht ernst meint, lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich \n\nstimmen wir diesem Antrag zu. Er entspricht grunds\u00e4tz-\n\nlich gr\u00fcner politischer Zielstellung, und er zeigt, Herr \n\nKollege Heidan, wie unzufrieden Sie mit dem sogenann-\n\nten strategischen Konzept des DB-Konzerns f\u00fcr Sachsen \n\nsind. Da kann ich wirklich nur sagen: Guten Morgen! \n\nSch\u00f6n, dass Sie jetzt auch aufgewacht sind. \n\nNur, warum haben Sie das in vier Jahren gemeinsamer \n\nBundesregierung von FDP und CDU nicht vorange-\n\nbracht? Warum haben Sie es nicht danach in die Koaliti-\n\nonsverhandlungen der n\u00e4chsten Regierung Merkel einge-\n\nbracht? Ich wei\u00df, jetzt verstecken Sie sich hinter Ihrem \n\nKoalitionspartner. Die CDU versteckt sich immer hinter \n\ndem kleineren Koalitionspartner. Aber Fakt ist doch: Die \n\nCDU im Bund blockiert jetzt gemeinsam mit der SPD die \n\nTrennung von Infrastruktur und Transport. Der integrierte \n\nBahnkonzern ist im Koalitionsvertrag jetzt noch einmal \n\nzementiert worden. W\u00e4hrend ich h\u00e4ufig aus Sachsen \n\nabweichende Stimmen der CDU zur Bundespolitik h\u00f6ren \n\ndurfte, aktuell immer wieder zum Mindestlohn, scheinen \n\nSie das Thema Wettbewerb auf der Schiene bisher nicht \n\nf\u00fcr sich entdeckt zu haben. Zumindest kenne ich keine \n\n\u00f6ffentlichen Statements oder gar Bundesratsinitiativen zu \n\ndiesem Thema. \n\nWir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen den Wettbewerb im Eisen-\n\nbahnverkehr mit Tarifl\u00f6hnen, wie bekannt ist, liebe \n\nSozialdemokraten, nicht als Selbstzweck, sondern weil er \n\nnachweislich f\u00fcr mehr und bessere Angebote sorgen kann \n\nund weil die Einnahmen aus Netz und Station wieder in \n\nNetz und Station reinvestiert werden m\u00fcssen, und zwar \n\nhier in Sachsen und nicht irgendwo in Stuttgart oder sonst \n\nwo in der Welt. Dann h\u00e4tten wir es leichter, neue Fahrg\u00e4s-\n\nte zu akquirieren, dann h\u00e4tten wir auch Chancen, neue \n\n\u00fcberregionale Angebote zu machen und nat\u00fcrlich das \n\nBahnnetz in der Fl\u00e4che des Landes auszubauen. \n\nSchade, dass Sie das jetzt in der allerletzten Plenarsitzung \n\ndieses S\u00e4chsischen Landtages so verhalten thematisieren \n\nund nicht auf Bundesebene und eben auch nicht gegen-\n\n\u00fcber dem DB-Konzern. Wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft \n\ndas Leben. Das gilt f\u00fcr die Verkehrspolitik von CDU und \n\nFDP allemal. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender \n\nRedner. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Seit Jahren wird dar\u00fcber diskutiert, \n\nob zum Beispiel die striktere Trennung von Eisenbahn-\n\ninfrastruktur und den Transportsparten der Deutschen \n\nBahn AG mehr Wettbewerb auf die Schiene bringen \n\nk\u00f6nnte. Genauso lange werden Bundes- und zahlreiche \n\nLandesregierungen von eben den Parteien gebildet, die \n\ngenau dar\u00fcber zu einer Entscheidung kommen k\u00f6nnten, \n\nwenn sie es nur wollten. \n\nSie reden aber auch \u00fcber die weitere Infrastrukturentwick-\n\nlung, so unl\u00e4ngst wieder bei der Vorstellung des Strate-\n\ngiekonzepts Schiene. Man redet von der besonderen \n\nBedeutung und einer besseren Anbindung s\u00e4chsischer \n\nSt\u00e4dte und Regionen an das Fernverkehrsnetz. Dabei wei\u00df \n\nmittlerweile fast jedes Kind, dass es auf diesem Gebiet \n\nseit 20 Jahren eher bergab ging. Die Elektrifizierung der \n\nBahnstrecken Leipzig \u2013 Chemnitz und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz/ \n\nLandesgrenze wurde immer wieder einmal genannt. Wie \n\noft eigentlich noch bis zur Realisierung? Und das Gro\u00df-\n\nprojekt einer Hochgeschwindigkeitsstrecke f\u00fcr Schienen-\n\ng\u00fcter- und -personenverkehr von Dresden nach Prag steht \n\nals Vision im Raum. \n\nWir fordern die Fraktionen, die auch die Regierung \n\nstellen, auf: Reden Sie nicht l\u00e4nger, sondern handeln Sie! \n\nAber auch im Bahnbereich ist eben leider bisher keinerlei \n\nAbkehr von Ihrer gescheiterten Leuchtturmstrategie \n\nerkennbar. Milliarden sollen f\u00fcr Prestigeobjekte in den \n\nSand gesetzt werden, die an anderer Stelle fehlen, und \n\ninsgesamt ist halt zu wenig Geld im System. \n\nErst letzte Woche kritisierte die Allianz Pro Schiene die \n\nim Vergleich zu vielen europ\u00e4ischen Nachbarn zu gerin-\n\ngen Mittel f\u00fcr das Schienennetz. Zum Beispiel investierte \n\n2013 die Schweiz 366 Euro pro B\u00fcrger, Schweden \n\n160 Euro pro B\u00fcrger, die Niederlande 139 Euro pro \n\nB\u00fcrger und Deutschland gerade einmal 54 Euro pro \n\nB\u00fcrger. \n\nAus Sicht der NPD-Fraktion sollte also nicht l\u00e4nger \n\ndar\u00fcber diskutiert werden, wie irgendwie mehr Verkehr \n\nauf die Schiene gebracht werden k\u00f6nnte, sondern es muss \n\nendlich mehr Geld in die Hand genommen werden. Das \n\nSchienennetz geh\u00f6rt dabei ganz klar in staatliche H\u00e4nde \n\nund darf nicht zum Spekulationsobjekt verkommen. Hier \n\nl\u00e4uft die aktuelle Entwicklung leider ins Gegenteil. Ich \n\nerinnere nur an die Bahnstrecke Mei\u00dfen\u2013D\u00f6beln. Anstatt \n\nhier notwendige Investitionen vorzunehmen, will die DB \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10718 \n\ndie Strecke f\u00fcr weniger als 1 Million Euro verscherbeln. \n\nDas ist der falsche Weg. \n\nAlles Weitere wurde hier bereits gesagt. Die NPD-\n\nFraktion wird diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. Ich frage: \n\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter noch das Wort in einer zweiten \n\nRunde? Dazu w\u00e4re jetzt Gelegenheit. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Wettbewerb auf der Schiene \u2013 das ist genau die \n\nPolitik, die die Staatsregierung verfolgt; denn Wettbewerb \n\nist das Einzige, was die DB AG wirklich versteht. Das ist \n\nbei der Liberalisierung des Fernbusverkehrs sehr deutlich \n\ngeworden. Hier haben wir Wettbewerb bekommen, und \n\ndie Bahn ist mit eigenen Angeboten in den Wettbewerb \n\neingestiegen. Das hei\u00dft, Wettbewerb wirkt. Deswegen \n\nmuss das auch Ziel der Politik des Freistaates Sachsen \n\nsein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben uns als Freistaat Sachsen immer f\u00fcr die Tren-\n\nnung zwischen Schiene, Netz und Betrieb eingesetzt. Dies \n\npassiert im Zusammenhang mit der Diskussion \u00fcber das \n\nsogenannte 4. Eisenbahnpaket der EU-Kommission. Wir \n\nhaben diese Position in der Diskussion im Ausschuss der \n\nRegionen, aber auch im Bundesrat vertreten und diesbe-\n\nz\u00fcglich auch eigene Antr\u00e4ge eingebracht, als es darum \n\nging, von anderer Seite kommende Bestrebungen, inte-\n\ngrierte Eisenbahninfrastrukturunternehmen zu bevortei-\n\nlen, abzuwehren. \n\nWir stehen ganz klar f\u00fcr eine Trennung zwischen Netz \n\nund Betrieb und unterscheiden uns dadurch deutlich von \n\nden Bestrebungen vergangener Bundesregierungen, die \n\ndie DB AG mit dem Netz \u00fcber die B\u00f6rse privatisieren \n\nwollten. Solche Bestrebungen halten wir ausdr\u00fccklich f\u00fcr \n\nfalsch. Wir haben als Freistaat Sachsen auch die Bestre-\n\nbungen der vergangenen Bundesregierung unterst\u00fctzt, im \n\nBereich der Trassenzuteilung, aber auch im Bereich der \n\nTrassenpreisgestaltung zu mehr Wettbewerb zu kommen. \n\nWir fanden es sehr bedauerlich, dass die entsprechenden \n\nVorschl\u00e4ge der Bundesregierung und Beschl\u00fcsse des \n\nDeutschen Bundestages an der rot-gr\u00fcnen Mehrheit im \n\nBundesrat gescheitert sind. Wir als Freistaat Sachsen \n\nhaben auf jeden Fall die Bestrebungen der Bundesregie-\n\nrung zu mehr Wettbewerb in den Gremien des Bundesra-\n\ntes nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. \n\nWir haben nachtr\u00e4glich auch die Bestrebungen unter-\n\nst\u00fctzt, im Rahmen der \u00c4nderungen des EEG eine Belas-\n\ntung der kleineren Schienenbahnen zu verhindern. Wir \n\nhaben dies in Abstimmungen im Bundesrat, in den Aus-\n\nsch\u00fcssen des Bundesrates getan. Ich habe es selbst in \n\nmehreren Debattenbeitr\u00e4gen im Bundesrat getan. Ich \n\nmusste aber feststellen, dass die Bundesregierung auf \n\ndiesem Gebiet taube Ohren hatte und immer noch hat, \n\nsodass es leider zu der bef\u00fcrchteten Erh\u00f6hung der Ener-\n\ngiekosten f\u00fcr die kleineren Schienenbahnen kommen \n\nwird. Das ist vielleicht nicht unbedingt eine Sache, die \n\nman an die CDU-Bundestagsfraktion schicken m\u00fcsste. \n\nDieses Problem k\u00f6nnte vielleicht auch der Kollege Martin \n\nDulig einmal in den SPD-Parteivorstand mitnehmen und \n\nes dort mit Herrn Gabriel besprechen. Von dort kommt \n\nn\u00e4mlich das Problem, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass im Rahmen der Vergaben, \n\nim Rahmen der Aufgabentr\u00e4ger im Freistaat Sachsen dies \n\nwettbewerblich durch Ausschreibungen geschieht. Wir \n\nsind bei einem Stand von 71 % der Vergaben im wettbe-\n\nwerblichen Verfahren. Wir wissen, dass einige Neuverga-\n\nben, Neuausschreibungen anstehen, sodass wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren zu nahezu 100 % wettbewerblichen \n\nVergaben kommen werden. Alle Erfahrungen der Aufga-\n\nbentr\u00e4ger \u2013 ich kenne das aus vielen Gespr\u00e4chen mit den \n\nBeteiligten \u2013 zeigen, dass durch diese wettbewerblichen \n\nVergaben eine deutliche Kostenreduzierung f\u00fcr die Auf-\n\ngabentr\u00e4ger erreichbar war. \n\nWir sind ebenso der Auffassung, dass man auch andere \n\nWege gehen muss, um zu mehr Wettbewerb zu kommen. \n\nWir haben daher die Bestrebungen des Zweckverbandes \n\nin Mittelsachsen, mit einem eigenen Fahrzeugpool neue \n\nWege zu gehen, durch eine entsprechende staatliche \n\nF\u00f6rderung unterst\u00fctzt. In der Tat ist es notwendig, hier \n\ngegen\u00fcber der Bahn einmal deutlich zu machen, dass es \n\nandere M\u00f6glichkeiten gibt und man nicht auf Gedeih und \n\nVerderb ausschlie\u00dflich auf die Bahn angewiesen ist. \n\nAllerdings ist zu beachten, dass in der Ausschreibung \n\nkonkret darauf geachtet wird, dass die Ausschreibungsbe-\n\ndingungen so gestaltet werden, dass sie einen tats\u00e4chli-\n\nchen Wettbewerb bewirken k\u00f6nnen. \n\nWir setzen im Rahmen des Ausbaus der Infrastruktur auf \n\nmehr Wettbewerb. Wenn Sie mehr Wettbewerb haben \n\nwollen, gelingt das nur, indem die Infrastruktur f\u00fcr andere \n\nAnbieter attraktiv ist, Angebote zu machen. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, dass die Infrastruktur im Schienenbereich in \n\nvielen Bereichen im Freistaat Sachsen dies nicht ist. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir in diesen Bereichen gegensteuern, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\nIch finde es daher sehr bedauerlich, dass im Jahr 2009 \n\nnoch unter der Verantwortung meines Amtsvorg\u00e4ngers, \n\nThomas Jurk, entschieden wurde, den Nordast der Sach-\n\nsen-Franken-Magistrale Richtung Leipzig nur eingleisig \n\nauszubauen. Ein zweigleisiger Ausbau w\u00e4re ein gro\u00dfer \n\nGewinn f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur im Freistaat Sachsen \n\ngewesen. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn die SPD das in \n\nder alten Koalition beherzigt h\u00e4tte, was sie heute hier \n\nvortr\u00e4gt. Dann w\u00e4ren wir bei dieser Strecke schon ein \n\nSt\u00fcck weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10719 \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nJa, das muss man sich auch einmal anh\u00f6ren, wenn man \n\n\u00fcber f\u00fcnf Jahre mitregiert hat und dann die Situation \n\nbeklagt und von jeder eigenen Verantwortung ablenkt. Es \n\nwar die Entscheidung des SPD-gef\u00fchrten Verkehrsminis-\n\nteriums, hier nicht zweigleisig auszubauen. Diese Ent-\n\nscheidung ist nach wie vor ein Nachteil f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber wir belassen es nicht dabei, \u00fcber die Fehler der \n\nvergangenen Regierung zu lamentieren. Wir packen das \n\nProblem an, n\u00e4mlich die Elektrifizierung der Strecke von \n\nChemnitz bis Leipzig \u00fcber Geithain. Ich habe das heute \n\nMorgen in der Debatte schon dargestellt. Das ist genau \n\ndie Antwort auf das aufgetretene Problem. Wir reden eben \n\nnicht nur davon. \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nWir haben die Fahrplanstudie in Auftrag gegeben und \n\nbezahlt. Wir haben auch die Vorplanung in Auftrag \n\ngegeben und bezahlt. Warum haben Sie von der SPD das \n\nin f\u00fcnf Jahren nicht getan? Sie haben es doch verpennt! \n\nSie sind eigentlich nur sauer, dass wir es jetzt machen und \n\nSie uns daf\u00fcr nicht mehr kritisieren k\u00f6nnen. Ich kann ja \n\nverstehen, dass angesichts des bevorstehenden Wahltages, \n\nangesichts der erfolgreichen Politik der Staatsregierung, \n\nund zwar im Bereich der Infrastruktur, Ihnen die Sorgen-\n\nfalten auf die Stirn treten, vielleicht auch die eine oder \n\nandere Angstperle. \n\nWir auf jeden Fall packen die Dinge an. Weil wir im \n\nBereich der Infrastruktur vorangekommen sind \u2013 A 72 \n\nund City-Tunnel als Beispiele \u2013, k\u00f6nnen uns die Men-\n\nschen im Freistaat Sachsen vertrauen, dass die Dinge, die \n\nwir jetzt f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zusagen, genauso zielstre-\n\nbig umgesetzt werden wie die anderen Punkte. Die \n\nElektrifizierung zwischen Chemnitz und Leipzig ist ein \n\nBeispiel daf\u00fcr, und die Elektrifizierung zwischen Dresden \n\nund G\u00f6rlitz ist ein anderes Beispiel daf\u00fcr. \n\nWir haben es in vielen Gespr\u00e4chen und z\u00e4hen K\u00e4mpfen \n\n\u00fcber den Bundesrat letztendlich erreicht, dass die Bahn \n\nnun bereit ist, die Vorplanung f\u00fcr diese Strecke zu \u00fcber-\n\nnehmen. Das hat sie vor einem Jahr noch abgelehnt. Wir \n\nhaben auf vielen Ebenen gebohrt. Wir haben das gemein-\n\nsam getan, die verschiedenen M\u00f6glichkeiten politischer \n\nArt, die wir haben, gegen\u00fcber der Bahn umzusetzen. \n\nAuch der Ministerpr\u00e4sident hat sich massiv in den Ge-\n\nspr\u00e4chen mit den Kollegen auf der Berliner Ebene daf\u00fcr \n\neingesetzt. Wir bleiben hart. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Interes-\n\nsen der Menschen im Freistaat Sachsen. Ich bin mir \n\nsicher, dass wir noch in diesem Jahr die Vereinbarung zur \n\nVorplanung der Elektrifizierung der Strecke zwischen \n\nDresden und G\u00f6rlitz unterschreiben k\u00f6nnen. Sie sehen, \n\nmit Schwarz-Gelb geht es im Freistaat Sachsen in der \n\nSchieneninfrastruktur voran. Das ist eine gute Nachricht \n\nf\u00fcr die Menschen hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichenden Frakti-\n\nonen spricht Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ja, es schmerzt die SPD, \n\nwenn sie an ihre eigenen Vers\u00e4umnisse erinnert wird. \n\nAber ich bin dankbar f\u00fcr die lebhafte und konstruktive \n\nDebatte. Ich glaube, ein Gro\u00dfteil des Hauses \u2013 selbst die \n\nGR\u00dcNEN \u2013 ist der Meinung, dass wir Wettbewerb \n\nwollen, dass wir nicht an Monopolen festhalten und auch \n\nnicht die Absch\u00f6pfung aus Monopolgewinnen an die \n\nKonzernt\u00f6chter der Deutschen Bahn ohne Weiteres \n\nhinnehmen; denn klar ist auch: Es gibt im Schienenver-\n\nkehr ein nat\u00fcrliches Monopol. Aber genau deshalb muss \n\nman eine Trennlinie einziehen zwischen Infrastruktur auf \n\nder einen Seite und dem Betrieb und den Bahnverkehrs-\n\nunternehmen, die Bef\u00f6rderungsleistungen anbieten, auf \n\nder anderen Seite. \n\nFrau Apostel, ich glaube, Sie sind noch relativ neu als \n\nVerkehrsexpertin oder haben vielleicht heute fr\u00fch gefehlt. \n\nDeshalb ist Ihnen, glaube ich, nicht so richtig klar, was \n\nder Unterschied ist zwischen Nahverkehrsleistungen, die \n\nbestellt und bezahlt werden, weil sie sich per se nicht \n\nselbst rechnen, und Fernverkehrsleistungen, die eigen-\n\nwirtschaftlich durch die Bahn und m\u00f6gliche Mitbewerber \n\nangeboten werden. \n\nWas den Faktor Ausschreibungen im Nahverkehr betrifft, \n\nmeine Damen und Herren, gibt es sehr wohl Stellschrau-\n\nben, die nicht nur den Lohn betreffen. Denken Sie bei-\n\nspielsweise an die Fahrzeuganforderungen, denken Sie an \n\ndie Laufzeit von Ausschreibungen, denken Sie an Fragen \n\nder R\u00fccknahme von Bahnmaterial  \u2013 sprich: Wagen und \n\nLoks \u2013, oder denken Sie auch an den Umfang von Verga-\n\nben. \n\nMan kann Vergaben so oder so stricken. Unser Ziel ist auf \n\njeden Fall das, was in den Verkehrszweckverb\u00fcnden \n\nschon erreicht werden konnte: dass m\u00f6glichst viele \n\nBewerbungen bei Ausschreibungen erfolgen. Nur dann \n\nhaben wir die Garantie, dass wir eine richtig gute Leis-\n\ntung zu sehr vern\u00fcnftigen Preisen bekommen. \n\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bei der Staatsregierung \n\nbedanken, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nwas die Investitionen und das Anschieben von Projekten \n\nbetrifft. Ich glaube, meine Damen und Herren, unter \n\ndieser Staatsregierung ist in zweieinhalb Jahren im \n\nSchienenverkehr in Sachsen mehr passiert \n\n(Stefan Brangs, SPD: Absolut!) \n\nals in f\u00fcnf Jahren, in denen die SPD die Verantwortung \n\ngetragen hat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Oh-Rufe von der SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD:  \n\nKomischerweise klatscht kaum jemand!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10720 \n\nJa, Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber beschweren, dass es auf der \n\nBundesebene nicht so schnell und gut vorangeht, wie wir \n\nes uns w\u00fcnschen. Meine Damen und Herren, vielleicht ist \n\nes wirklich ein Unterschied, dass CDU und FDP zum \n\nWettbewerb hier, in Sachsen, eine positivere Einstellung \n\nhaben, als es unsere Mutterparteien in Berlin manchmal \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSo geht s\u00e4chsisch. Das ist gut so. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle den Antrag in Drucksa-\n\nche 5/14707 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einigen \n\nGegenstimmen ist der Antrag mehrheitlich beschlossen \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nForschungsprogramm f\u00fcr einen Strukturwandel in der Lausitz \n\nDrucksache 5/14651, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nFrau Dr. Pinka spricht f\u00fcr die einbringende Fraktion. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ganz bewusst hat \n\nunsere Fraktion am letzten Plenartag der 5. Legislatur-\n\nperiode des S\u00e4chsischen Landtags diesen Antrag \u201eFor-\n\nschungsprogramm f\u00fcr einen Strukturwandel in der Lau-\n\nsitz\u201c auf die Tagesordnung gesetzt. Ich bin jetzt schon auf \n\ndie Diskussion gespannt, auch wenn wir in der Zeit \n\nfortgeschritten sind. \n\nWarum ist uns dieser Antrag so wichtig? \u2013 Ich darf dazu \n\nden Kollegen Krau\u00df vom Dezember des letzten Jahres \n\nzitieren, als er unserer Fraktion nicht zum ersten Mal in \n\nder Diskussion \u00fcber den Ausstieg aus der Braunkohlen-\n\nverstromung Folgendes vorwarf: \n\n\u201eIch w\u00fcrde mir mehr Realismus w\u00fcnschen; denn es geht \n\nnicht darum, Arbeitslose zu schaffen, wie das offensicht-\n\nlich Ihr Ziel ist, sondern es muss darum gehen, dass wir \n\ngut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze bei uns in der Region erhalten \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\nGenau diesen Vorwurf haben wir aufgegriffen und zu-\n\nn\u00e4chst recherchiert, welche Forschungsarbeiten in den \n\nvergangenen Jahren international in Bergbaufolgeland-\n\nschaften erstellt wurden, um den Nach-Bergbau in all \n\nseinen Facetten so zu gestalten, dass es in den Regionen \n\nweitergehen kann, damit sogenannte Locked-in-Effekte \n\nvermieden werden k\u00f6nnen. \n\nViel wichtiger aber war uns der erlangte Kenntnisstand \n\nzum Lausitzer Raum; denn uns allen im Hohen Haus \n\nmuss eigentlich klar sein, dass die Lausitz durch die \n\nderzeit dominierende wirtschaftliche Ausrichtung auf den \n\nBraunkohlenbergbau und auf die Braunkohlenverstro-\n\nmung durch ein unvorbereitetes Ende dieses Wirtschafts-\n\nzweiges in erhebliche Turbulenzen geraten w\u00fcrde. Dabei \n\nist es aus meiner Sicht zun\u00e4chst unerheblich, ob ein \n\nsolcher Ausstieg sp\u00e4testens im Jahr 2040, also in 26 \n\nJahren, oder zu einem anderen Zeitpunkt erfolgt. Eher ist \n\nausschlaggebend, ob ein Ende des Bergbaugeschehens \n\ngeplant ist und von weiterreichenden Ma\u00dfnahmen flan-\n\nkiert wird oder abrupt eintreten wird. \n\nEhrlich gesagt, ich war pers\u00f6nlich sehr erschrocken, dass \n\ndie seit gef\u00fchlt ewigen Zeiten regierende CDU nachweis-\n\nlich keinerlei Ideen entwickelt hat, wie die Lausitzer \n\nBraunkohlenregion in G\u00e4nze nach dem Ende der Braun-\n\nkohlenverstromung wirtschaftlich entwickelt werden \n\nkann. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nOb die touristischen Vorstellungen von einer der gr\u00f6\u00dften \n\nvon Menschenhand geschaffenen Wasserlandschaften \n\nEuropas aufgehen und damit dauerhaft gut bezahlte \n\nArbeitspl\u00e4tze entstehen, ist v\u00f6llig offen. Was einige hier \n\nhoffen, steht in krassem Widerspruch zu den Realit\u00e4ten in \n\nder Lausitz. Ich weise nur darauf hin, dass den zehn \n\nBadeseen in der gesamten Lausitz, in denen das Baden \n\nsicher m\u00f6glich ist, 101 Seen gegen\u00fcberstehen, die voll-\n\nst\u00e4ndig gesperrt oder nur eingeschr\u00e4nkt nutzbar sind. \n\nM\u00f6glicherweise ist an manchen Seen der B\u00e4dertourismus \n\nzielf\u00fchrend, wie am B\u00e4rwalder See; aber folgen wir der \n\nSpree weiter nordwestlich, holen uns alle Probleme, die \n\ninsbesondere von unserer Fraktion in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren angesprochen wurden, als Bergbaufolge wieder \n\nein: der Grundwasserwiederanstieg, gro\u00dfr\u00e4umige Sper-\n\nrungen setzungsflie\u00dfgef\u00e4hrdeter Kippen, die Versauerung \n\ndes Grundwassers, die Verockerung der Spree. \n\nWir sollten die Augen davor nicht verschlie\u00dfen: Auch der \n\njetzt aktive Braunkohlenbergbau wird irgendwann Sanie-\n\nrungsbergbau sein. \n\nDie inhaltlichen Vorstellungen des Antrags und damit \n\neines Lausitzer Forschungsprogramms wird Ihnen meine \n\nKollegin Dr. Runge in der n\u00e4chsten Runde darlegen. \n\nZun\u00e4chst nur so viel: Die Energiewirtschaft in Sachsen \n\nbraucht verl\u00e4ssliche politische Rahmenbedingungen, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10721 \n\nden Prozess des Braunkohlenausstiegs sowohl f\u00fcr die \n\nbeteiligten Unternehmen als auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\nplanbar und die begleitenden Entwicklungen gestaltbar zu \n\nmachen. Wir sch\u00e4tzen den monet\u00e4ren Forschungsbedarf \n\nauf circa 2 Millionen Euro f\u00fcr vier Jahre. \n\nWas wir nie wieder aus den Regierungsreihen h\u00f6ren \n\nwollen, sind \u00c4u\u00dferungen wie vom Chef der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei Johannes Beermann in einer MDR-\n\nDiskussionsrunde vom 5. Mai 2014: dass die Lausitz ohne \n\nKohle tot sei. Dies spiegelt eindrucksvoll die g\u00e4ngige \n\nMeinung der derzeit politisch Verantwortlichen wieder. \n\nIch fasse f\u00fcr mich noch einmal zusammen. Erstens. Ob es \n\nvon der CDU gew\u00fcnscht ist oder nicht, das Ende des \n\nKohlezeitalters wird \u00fcber kurz oder lang auch in der \n\ns\u00e4chsischen Lausitz ankommen. \n\n(Mike Hauschild, FDP: \u00dcber lang!) \n\nZweitens. Eine stoffliche Nutzung der Kohle scheidet \n\nnach derzeitigem Wissensstand aus, da die Kohlequalit\u00e4-\n\nten \u2013 anders als vielleicht im mitteldeutschen Revier \u2013 \n\nnicht ausreichend sind. \n\nDrittens. Die Staatsregierung hat keine Perspektive f\u00fcr die \n\nLausitz, au\u00dfer: Weiter wie bisher! In der wirtschaftlichen \n\nMonostruktur w\u00fcrde sich das katastrophal auswirken. \n\nViertens. Wir tun gut daran, vorauszudenken und nicht \n\nerst dann nachzudenken, wenn das Kind in den Brunnen \n\ngefallen ist. Das verstehe ich unter anderem auch als \n\nmeine Aufgabe hier als Abgeordnete. Dazu haben wir \n\nIhnen Vorschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt. Unsere Fraktion \n\nsetzt nicht auf eine Devastierung der Lausitz und auch \n\nnicht allein auf einen \u00d6kolandbau, wie in der \u201eLausitzer \n\nRundschau\u201c falsch dargestellt wurde, sondern auf eine \n\nstrategische Vorausschau und die gezielte Entwicklung \n\nmit den Menschen und f\u00fcr die Region. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nDr. Meyer; Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sch\u00e4tze mich \n\nals einen sehr sachlichen Menschen ein. Ich habe zwi-\n\nschenzeitlich \u00fcberlegt, meine Rede zu Protokoll zu geben, \n\naber bei so viel Schwachsinn, den ich gerade geh\u00f6rt  \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nund den ich vor allen Dingen in dem Antrag gelesen habe, \n\nmuss ich mich doch zu Wort melden. Ich muss zugeben, \n\ndass ich selten einen Antrag gelesen habe, der so vor \n\nLobbyismus und Unkenntnis strotzt wie dieser. Auch nach \n\nmehrmaligem Lesen dieses Antrags kann ich nicht wirk-\n\nlich erkennen, wie dieses Sammelsurium an Forderungen \n\neinen Strukturwandel in der Oberlausitz bef\u00f6rdern soll. \n\nDer Antrag stellt aus meiner Sicht eher den Versuch der \n\nLinksfraktion dar, die Planwirtschaft wieder einzuf\u00fchren \n\nund damit in der Oberlausitz zu beginnen. Ihre SED-\n\nVorg\u00e4nger sind damit schon einmal gescheitert. Gerade \n\ndie Oberlausitzer haben sich im Jahr 1989 sehr engagiert \n\nbei der friedlichen Revolution eingebracht. Von daher: \n\nDen Versuch brauchen Sie gar nicht zu unternehmen. \n\nEs ist ein durchschaubarer Versuch. Ein Planungsb\u00fcro aus \n\nDresden schreibt seine Forschungsw\u00fcnsche auf, die sage \n\nund schreibe 2 Millionen Euro kosten und die Menschen \n\n\u201evor Ort bef\u00e4higen sollen, Entwicklungsm\u00f6glichkeiten \n\nabseits der g\u00e4ngigen Pfade selbst anzusto\u00dfen\u201c, wie es in \n\nder Begr\u00fcndung des Antrags hei\u00dft. \n\nEs ist aus meiner Sicht unerh\u00f6rt, dass die Linkspartei eine \n\nganze Region auf das Thema Braunkohle reduziert, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMachen wir doch nicht!) \n\nihr die Zukunftsf\u00e4higkeit abspricht und neunmalklug mit \n\ndem Vorschlag daherkommt, die Lausitz als Reallabor zu \n\nentwickeln. Damit schlagen Sie aus meiner Sicht all die \n\nMenschen vor den Kopf, die sich seit der Wiedervereini-\n\ngung unseres Landes sehr engagiert f\u00fcr die Entwicklung \n\nder Region eingesetzt haben, die als Unternehmer selbst \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen haben oder als Arbeitnehmer \n\ntagt\u00e4glich engagiert f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung sorgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch selbst komme aus der Oberlausitz und wei\u00df daher sehr \n\nwohl Bescheid, was die Menschen umtreibt, weil ich mit \n\nden Leuten im Austausch bin und nicht, wie Sie wahr-\n\nscheinlich, vom Dresdner Schreibtisch aus Vorstellungen \n\nentwickle. Wir Oberlausitzer sind keine wei\u00dfen M\u00e4use, \n\ndie von roten Ideologen gesagt bekommen m\u00fcssen, wie \n\nsich die Region entwickeln soll. Auch im Gegensatz zur \n\nSPD sind wir Oberlausitzer \u201ewir\u201c und nicht \u201eich\u201c. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Haben Sie  \n\nIhre Parteitagsrede herausgeholt?) \n\nDass Sie, Frau Dr. Pinka, das nicht wissen k\u00f6nnen, kann \n\nich Ihnen nicht einmal zum Vorwurf machen. Sie kommen \n\nja aus dem Erzgebirge und nicht aus der Oberlausitz. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Pinka, DIE LINKE) \n\nSie h\u00e4tten aber erst k\u00fcrzlich die Gelegenheit zu einem \n\nBesuch gehabt \u2013 der Nebensatz sei mir gestattet \u2013, und \n\nzwar im Rahmen der Auszeichnung der ehrenamtlichen \n\nNatursch\u00fctzer im Kloster Sankt Marienthal, bei dem die \n\ngesamte Opposition wieder einmal gefehlt hat. Das \n\neinmal als Nebenbemerkung. \n\nJetzt aber zu den Fakten. Ich bin regelm\u00e4\u00dfig Gast bei der \n\nWirtschaftsinitiative Lausitz und kenne die durch das Ifo-\n\nInstitut erstellte Studie \u201eIndustrie- und Wirtschaftsregion \n\nLausitz: Bestandsaufnahme und Perspektiven\u201c. Das ist \n\neine gute Lekt\u00fcre, die ich Ihnen an dieser Stelle empfehle. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWenn Sie sie einmal lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie \n\nfeststellen, dass die Industrie ein ma\u00dfgebliches Standbein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10722 \n\nf\u00fcr die Lausitz ist. Sie umfasst 29,7 % der Bruttowert-\n\nsch\u00f6pfung. Damit liegt sie deutlich \u00fcber dem Durch-\n\nschnitt der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder, der bei knapp \n\n23 % liegt, und auch \u00fcber dem Durchschnitt der westdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder von knapp 27 %. Die Industrie ist \n\nWachstumsmotor. Der Wachstumsbeitrag zwischen 1999 \n\nund 2010 zur Bruttowertsch\u00f6pfung betrug \u00fcber 10 Pro-\n\nzentpunkte. Das hei\u00dft, ohne das produzierende Gewerbe \n\nw\u00e4re die Lausitz statt um 19,7 % nur um 9,2 % gewach-\n\nsen. \n\nObwohl die Industrie regelm\u00e4\u00dfig nicht einmal ein Viertel \n\nder Erwerbst\u00e4tigkeit der Oberlausitz ausmacht, tr\u00e4gt sie \n\nrund die H\u00e4lfte des gesamten Wachstums. Von den insge-\n\nsamt 135 500 Arbeitspl\u00e4tzen sind 92 000  im Industriebe-\n\nreich angesiedelt. Dabei ist die Ern\u00e4hrungswirtschaft mit \n\nknapp 22 000 Arbeitspl\u00e4tzen, der Bereich Chemie und \n\nKunststoffe mit 14 500 Arbeitspl\u00e4tzen, der Bereich \n\nMetall- und Maschinenbau mit 32 000 Arbeitspl\u00e4tzen und \n\nder Bereich Bergbau und Energiewirtschaft mit 23 600 \n\nArbeitspl\u00e4tzen beteiligt. \n\nAnhand dieser Besch\u00e4ftigungszahlen wird deutlich, dass \n\neine Reduzierung der Oberlausitz auf das Thema Braun-\n\nkohle v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbeigeht. Sie sehen, dass \n\ndie Industrie auch ohne den Bergbau mit 68 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tzen deutlich mehr Besch\u00e4ftigte ausweist, als Sie in \n\nIhrem Antrag unterstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nGleichwohl ist es auch f\u00fcr unsere Region ein sehr wichti-\n\nger Beitrag, der auch in den kommenden Jahren eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielen wird. Das ist kein Selbstzweck, \n\nsondern eine Voraussetzung f\u00fcr eine versorgungssichere \n\nund bezahlbare Energieversorgung, solange Alternativen \n\nf\u00fcr die Braunkohlennutzung nicht zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDieser Wirtschaftszweig wird in der Region sp\u00e4ter eine \n\nRolle einnehmen. Er ist auch in die Forschung eingebun-\n\nden, beispielsweise an der BTU in Cottbus, aber auch an \n\nder Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz, die immerhin das gegen-\n\nw\u00e4rtig zweitgr\u00f6\u00dfte Energieforschungseinzelprojekt des \n\nFreistaates Sachsen umsetzt. \n\nIhre Feststellungen zur Braunkohlennutzung kann ich \n\ndemzufolge nicht teilen. Sie steht im Einklang mit unse-\n\nrem Energie- und Klimaschutzprogramm. Das muss \n\nimmer im Zusammenhang mit dem technologischen \n\nFortschritt und alternativen Nutzungen gesehen werden. \n\nInsofern ist Ihre Aussage, dass die Kohlequalit\u00e4t nicht \n\nausreiche, sehr statisch gew\u00e4hlt. Sie m\u00fcssen auch die \n\nDynamik und die technologische Weiterentwicklung \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nIn den Punkten II und III bestehen aus meiner Sicht \n\ninhaltliche Widerspr\u00fcche. Einerseits sprechen Sie vom \n\nb\u00fcrgerschaftlichen und privatwirtschaftlichen Partizipati-\n\nonskonzept. Andererseits fordern Sie auf, die Braunkoh-\n\nlenpl\u00e4ne zentral wieder aufzuheben. Sie wissen selbst, \n\ndass die regionalen Planungsverb\u00e4nde demokratisch \n\ndurch Kreisr\u00e4te aus der Region besetzt sind. Sie m\u00fcssten \n\nauch wissen, dass Braunkohlenpl\u00e4ne immer unter Einbe-\n\nziehung der Bev\u00f6lkerung entwickelt und dass Gutachten \n\ndiverser Art als Basis genommen werden. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nNicht diverser Art, sondern nur einer Art!) \n\nVon daher stehen diese Forderungen durchaus im Wider-\n\nspruch zueinander. \n\nGleichzeitig \u2013 aber das m\u00fcssen Sie unter sich ausmachen \n\n\u2013 widersprechen Sie sich auch innerparteilich. Denn in \n\nBrandenburg, wo die Linkspartei in Regierungsverant-\n\nwortung steht, wird die Braunkohlennutzung auch durch \n\ndie Linkspartei getragen. Das m\u00fcssten Sie zun\u00e4chst selbst \n\nkl\u00e4ren, aber nicht in diesem Hohen Hause. Das ist wohl \n\neher eine innerparteiliche Schizophrenie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnsonsten strotzt dieser Antrag vor bunten und unkonkre-\n\nten Worten sowie bereits in der Praxis umgesetzten \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, zum Beispiel der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Zusammenarbeit, der Pflege der sorbischen \n\nKultur oder der Ableitung von Entwicklungsschwerpunk-\n\nten, die \u00fcber die regionalen Koordinierungskreise im \n\nBereich der LEADER-F\u00f6rderung erfolgt. Insofern verf\u00fc-\n\ngen wir auch \u00fcber Regionalbudgets, die Sie immer wieder \n\neinfordern. Diese Punkte werden vor Ort durch die B\u00fcrger \n\nentschieden. Wir wollen diesen Ansatz auch k\u00fcnftig \n\nbeibehalten. \n\nAuch die modellhafte Anpassung von Rahmenbedingun-\n\ngen im l\u00e4ndlichen Raum erfolgt bereits, unter anderem \n\ndurch zahlreiche Ans\u00e4tze im Rahmen des Demografiepro-\n\ngramms der S\u00e4chsischen Staatskanzlei oder auch durch \n\ndie M\u00f6glichkeit des jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts \n\nan Schulen. Beispielsweise arbeiten wir mit der Gemeinde \n\nBertsdorf-H\u00f6rnitz gegenw\u00e4rtig daran, solche modellhaf-\n\nten Ans\u00e4tze in der Region auszuf\u00fcllen, damit Orte attrak-\n\ntiv f\u00fcr junge Familien bleiben. \n\nAuf die Forschung bin ich bereits eingegangen. Sie \n\nfunktioniert. Damit haben wir auch das Thema Wissen-\n\nschaftsregionen angesprochen, in denen Wirtschaft und \n\nWissenschaft gemeinsam an einem Strang ziehen und \n\nSynergieeffekte gehoben werden. Von daher braucht es \n\nkein staatlich zentriertes Forschungsprogramm. \n\nAuch die Beteiligung der lokalen Akteure kann nicht \n\ndurch die Linken befohlen werden, sondern b\u00fcrgerschaft-\n\nliches Engagement w\u00e4chst, Gott sei Dank von unten, und \n\nsollte auch so von uns unterst\u00fctzt werden. Ich habe \n\ngemeinsam mit Franziska Schubert und Maik Hosang vor \n\nf\u00fcnf Jahren das B\u00fcndnis Zukunft Oberlausitz ins Leben \n\ngerufen. Mittlerweile ist es ein Netzwerk von 700 Perso-\n\nnen, das sich mit Themen wie den neuen Arbeitswelten, \n\nR\u00fcckwanderung, Bildung, Mobilit\u00e4t und Industrie ausei-\n\nnandersetzt. Am 21. August, dem Tag der Oberlausitz, \n\nwerden wir unter Schirmherrschaft des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Stanislaw Tillich eine mehrt\u00e4gige Veranstaltungsreihe \n\ndazu durchf\u00fchren. Das ist b\u00fcrgerschaftliches Engagement, \n\nbei dem sich Menschen aus der Region mit der Region \n\nbefassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10723 \n\nVon daher braucht es diesen Antrag wirklich nicht; denn \n\nwir kommen, so meine ich, ganz gut selber klar und \n\nbrauchen keine Linkspartei, die auf besserwisserische Art \n\nund Weise mit Dogmen daherkommt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Besteht  \n\ndie Lausitz nur aus der CDU? Das  \n\nh\u00e4tten wir schon mitbekommen!) \n\nWir sind selbstbewusst und schon durch manchen Struk-\n\nturwandel durch harten Wind gegangen. Wir brauchen \n\nkeine politisch von oben verordneten Forschungspro-\n\ngramme, sondern wir m\u00f6chten die Menschen vor Ort \n\nunterst\u00fctzen. Auch Sie, Herr Gebhardt, sollten sich dessen \n\nvielleicht einmal annehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir unterst\u00fctzen die Unternehmen durch aktive Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung und bringen Wissenschaft und Wirt-\n\nschaft zusammen, damit dadurch wettbewerbsf\u00e4hige \n\nProdukte entwickelt und vor Ort von den Unternehmen \n\nproduziert werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAus unserer Sicht gilt es, eine Zukunftschance zu ergrei-\n\nfen, indem wir eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur herstel-\n\nlen \u2013 das betrifft das vorhergehende Thema \u2013 und vor \n\nallem den Breitbandausbau weiter f\u00f6rdern, um die Chan-\n\ncen der Digitalisierung auch f\u00fcr die Oberlausitz konkret \n\nzu nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas sind konkrete Handlungsschwerpunkte f\u00fcr eine \n\nStrukturentwicklung der Oberlausitz. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen uns gern bilateral unterhalten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir brauchen keine Forschungsprogramme im Wolkenku-\n\nckucksheim, sondern die aktive Begleitung engagierter \n\nMenschen. Mein Wahlspruch ist: \u201eWeil wir hier leben \n\nwollen.\u201c Er kommt, meine ich, ganz gut an. \n\nDer Antrag ist aus unserer Sicht entbehrlich und wird, wie \n\nich deutlich begr\u00fcndet habe, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, sehr deutlich!) \n\nunsere Zustimmung nicht finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nspricht Herr Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nach diesem fulminanten Auftritt meines \n\nKollegen kann ich meine Rede nat\u00fcrlich nicht zu Proto-\n\nkoll geben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDa es sich um eine wichtige und starke Region handelt, \n\ndie Lausitz, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Themen austau-\n\nschen. \n\nWas Kollege Meyer hier, bezogen auf die Bruttowert-\n\nsch\u00f6pfung, ausgef\u00fchrt hat, basiert auf einer Untersuchung \n\ndes Ifo-Instituts. Das ist in der Tat eine sehr interessante \n\nZahl, die man immer wieder nennen sollte. Denn ich wei\u00df \n\nauch, dass das kaum jemandem in der Republik bewusst \n\nist: 29,7 % der Bruttowertsch\u00f6pfung, weit \u00fcber dem \n\nDurchschnitt der deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder, und das in der \n\nLausitz \u2013 da gibt es viele, die das nicht glauben wollen. \n\nAber es ist einfach so. Das hei\u00dft, die Situation dort vor \n\nOrt ist anders und wird auch anders gewertet als das \n\nImage dieser Region. \n\nDas Bruttoinlandsprodukt je Einwohner in der Oberlausitz \n\nliegt ebenfalls \u00fcber dem Durchschnitt der ostdeutschen \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder, auch wenn es nat\u00fcrlich das der westdeut-\n\nschen L\u00e4nder nicht erreicht. Aber was den Vergleich mit \n\nden ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern angeht, hat die Lausitz \n\nsehr gute Zahlen vorzuweisen. Als Oberlausitzer, der seit \n\nvielen Jahren dort zu Hause ist, geht es mir darum, dass \n\nauch dar\u00fcber geredet werden muss, wie das entstanden ist. \n\nDieser massive Umbruch, dieser massive Strukturwandel \n\nin Wirtschaft und Gesellschaft ist vor allem deshalb \n\nentstanden, weil es Menschen gegeben hat, die das umge-\n\nsetzt haben. Deshalb will ich an dieser Stelle zun\u00e4chst \n\neinmal f\u00fcr die letzten Jahrzehnte jenen in der Lausitz \n\ndanken, die mit ihrer Leistung, mit ihrer Arbeit Anerken-\n\nnung daf\u00fcr verdient haben, dass sie es bew\u00e4ltigt haben. \n\nInsofern herzlichen Dank auch von dieser Stelle aus! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit meine ich ausdr\u00fccklich alle Akteure, die daran \n\nteilhaben. Ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass wir \n\nauch als Wirtschaftsausschuss dieses Landtages, als wir \n\ngemeinsam mit Brandenburg getagt haben, ein wenig \n\nmehr Bem\u00fchungen in die Frage hineingebracht h\u00e4tten, \n\nwie wir gemeinsam die Zukunft gestalten k\u00f6nnen, n\u00e4m-\n\nlich mit Sachsen und Brandenburg. Ich h\u00e4tte mir wirklich \n\ngew\u00fcnscht, dass aus dieser Initiative aus dem Mai 2012 \n\nvielleicht dann doch das eine oder andere erwachsen \n\nw\u00e4re, was diese beiden L\u00e4nder vielleicht hinbekommen \n\nh\u00e4tten. Das ist bisher nicht eingetreten. Das ist sehr \n\nschade. \n\nAber ich sehe nat\u00fcrlich auch, dass es eine Reihe von \n\nInitiativen gibt. Die Wirtschaftsinitiative Lausitz ist \n\ngenannt worden, wir sehen uns da ja h\u00e4ufiger bei gemein-\n\nsamen Zusammenk\u00fcnften. Es gibt den DGB mit der \n\nLausitzkonferenz, und es gibt viele andere Akteure, mit \n\ndenen wir geredet haben. Deshalb haben wir als SPD \n\nbereits einen Antrag hier in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht: \n\n\u201ePerspektiven f\u00fcr die Lausitz\u201c. Dieser Antrag enth\u00e4lt zehn \n\nThemenfelder, mit denen wir uns sehr dezidiert und gut \n\nauseinandergesetzt haben, wie nach unserer Auffassung \n\nder weitere Strukturwandel in der Lausitz begleitet \n\nwerden sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10724 \n\nDeshalb, glaube ich, w\u00e4re es dringend notwendig, dass \n\nwir jetzt die Grundlagen daf\u00fcr legen, dass wir in Zukunft, \n\nwas die Lausitz anbelangt, von einer starken wirtschaftli-\n\nchen Region reden und dass wir nat\u00fcrlich dabei bleiben, \n\ndass wir den Menschen sagen m\u00fcssen, dass es eine \n\nlebenswerte Region ist, in der es sich lohnt, Perspektiven \n\naufzubauen. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir nicht mit unserer \n\nPolitik dazu beitragen, dass wir zuk\u00fcnftig \u00fcber entleerte \n\nR\u00e4ume reden. Da sind wir als Landtagsabgeordnete \n\ngefordert. Dabei geht es nat\u00fcrlich auch um das Thema \n\nBraunkohle. \n\nMein Kollege Meyer hat gesagt, der Antrag der LINKEN \n\nsei ein Bashing, eine Abkehr von der Braunkohle, ein \n\nDarstellen der Risiken. Frau Kollegin Pinka hat gesagt, \n\ndass wir nicht nur \u00fcber Braunkohle reden sollten. Aber ich \n\nrede jetzt einmal \u00fcber die Braunkohle, weil ich glaube, \n\ndass das notwendig ist. \n\nDie Braunkohle ist ein traditioneller Energietr\u00e4ger, und \n\ndie Lausitz ist eine traditionelle Energieregion. Wir haben \n\nmit der Lausitz eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die Strom-\n\nversorgung in unserem Land, und zwar in ganz Deutsch-\n\nland. Insofern m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass es \n\nim Moment noch so ist, dass die Braunkohle einen Anteil \n\nvon 26 % an der Stromerzeugung hat. \n\nOhne Zweifel brauchen wir die Energiewende. Richtig ist \n\nauch, dass die heimische Braunkohle ein Auslaufmodell \n\nist; denn wir wollen erneuerbare Energien und eine \n\nEnergiewende. Klar ist auch, dass wir sie so wollen, dass \n\nkeine Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. Das Thema Arbeits-\n\npl\u00e4tze ist f\u00fcr die Region besonders wichtig. Dazu will ich \n\nein paar Zahlen nennen. 1990 lag der Anteil der Besch\u00e4f-\n\ntigten in der Braunkohlenwirtschaft in Ostdeutschland \n\nnoch bei 140 000 Menschen. Heute sind es inklusive \n\nderer, die im Bereich der Nutzung der Braunkohle agie-\n\nren, noch ungef\u00e4hr 22 000. Es ist klar, nach wie vor ist die \n\nheimische Braunkohle ein wichtiger Wirtschaftsfaktor, \n\n\u00fcber den man nicht hinwegsehen darf. \n\nWir haben als SPD, was die Nutzung der Braunkohle \n\nanbelangt, eine klare Position. Wir sehen die heimische \n\nBraunkohle als Br\u00fccke an, nicht mehr und auch nicht \n\nweniger, weil wir uns im Zeitalter der erneuerbaren \n\nEnergien befinden. Die Braunkohle ist aus unserer Sicht \n\naber auch ein Produkt, das Sicherheit im Wandel schafft, \n\nn\u00e4mlich Versorgungssicherheit. Wir brauchen in Zeiten \n\nvon Ver\u00e4nderungen eine solche Sicherheit. \n\nEs gibt viele, auch bei uns im Landtag, die das nicht \n\nwahrhaben wollen. Aber ich sage: Wir brauchen diese \n\nBraunkohle so lange, bis wir das Ziel einer klimaneutra-\n\nlen Energieerzeugung endlich erreicht haben. Wenn es \n\nnach uns geht, dann sollten wir das so schnell wie m\u00f6g-\n\nlich erreichen. Das ist vollkommen unstrittig. \n\nKlar ist aber auch, solange es diese Br\u00fccke gibt, solange \n\nalso die Verstromung der Braunkohle stattfindet, genauso \n\nlange gibt es viele Menschen, die davon abh\u00e4ngig sind, \n\nund viele Menschen, die darauf hoffen, dass dann, wenn \n\ndie erneuerbaren Energien auch mithilfe von Speicher-\n\ntechnologien endlich in der Lage sind, vergleichbare \n\nEnergieleistungen zu erzeugen, den Menschen in der \n\nRegion eine Alternative angeboten wird. \n\nDas geht f\u00fcr meine Begriffe nicht von heute auf morgen. \n\nDas geht auch nicht mit dem Antrag. Das geht vor allem \n\n\u00fcber Akzeptanz, die wir daf\u00fcr schaffen m\u00fcssen, dass wir \n\nin der Lausitz sowohl weiterhin eine Akzeptanz f\u00fcr den \n\nAbbau von Braunkohle brauchen, aber auch eine Akzep-\n\ntanz daf\u00fcr, dass wir \u00fcber neue Formen der Energieerzeu-\n\ngung und \u00fcber neue Formen der Besch\u00e4ftigung in der \n\nRegion nachdenken m\u00fcssen. \n\nDie Menschen vor Ort haben ein klares Bekenntnis in \n\neiner letzten Umfrage abgelegt. Es gibt eine Umfrage des \n\nMeinungsforschungsinstituts Forsa aus dem Jahr 2013. \n\nDort haben \u00fcber zwei Drittel der Menschen auf die Frage, \n\nob zur Sicherung der langfristigen, zuverl\u00e4ssigen und \n\nkosteng\u00fcnstigen Versorgung mit Energie die Erweiterung \n\ndes Tagebaues in der Lausitz notwendig ist, mit Ja geant-\n\nwortet. Klar ist, dass damit gro\u00dfe Probleme verbunden \n\nsind. Davor verschlie\u00dfen wir die Augen nicht. Klar ist \n\nauch, dass Menschen mit diesem Thema unterschiedlich \n\numgehen. Klar ist aber auch, dass wir, wenn es ein \n\nschmerzhafter Prozess ist, den Menschen vermitteln \n\nm\u00fcssen, dass er nicht einfach \u00fcber sie gekommen ist, \n\nsondern dass das Thema Braunkohlentagebau sehr offen-\n\nsiv und transparent angegangen worden ist. \n\nBei der Erweiterung des Tagebaus Nochten haben die \n\nMitglieder des Braunkohlenausschusses und der Ver-\n\nsammlung des Regionalen Planungsverbandes Informati-\n\nonen zusammengetragen und nat\u00fcrlich die Interessen und \n\n\u00c4ngste der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aufgenommen. Am \n\nEnde ist eine Entscheidung getroffen worden. Klar ist, \n\ndass nicht jeder mit dieser Entscheidung einverstanden ist. \n\nAber es war am Ende ein demokratischer Prozess. Wir \n\nsollten diesen demokratischen Prozess so hinnehmen, wie \n\ner entstanden ist, ohne \u2013 ich will das wiederholen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich die \u00c4ngste und Sorgen der Menschen damit in \n\nAbrede zu stellen. \n\nWas ich sagen will, ist Folgendes: Die Energiewende ist \n\nim Gange. Das Ziel bleibt nach wie vor, dass wir bis \n\nsp\u00e4testens 2050 auf 100 % erneuerbare Energien umstel-\n\nlen wollen. Klar ist aber auch, dass das Ma\u00df an erneuerba-\n\nren Energien nur so voranschreitet, wie wir auf den \n\nEinsatz von Braunkohle verzichten k\u00f6nnen. Klar ist auch, \n\ndass der Verzicht auf Braunkohle mit einer st\u00e4rkeren \n\nEntwicklung der Veredlung von Braunkohle einhergehen \n\nmuss. Aber das ist, glaube ich, vollkommen unstrittig. \n\nUnser Ziel bleibt der Ausbau der erneuerbaren Energien. \n\nEs muss mehr und schneller ausgebaut werden, damit der \n\nAnteil der Braunkohle schneller sinken kann. \n\nDer dritte Teil des Antrages der LINKEN fordert im \n\nWesentlichen ein umfassendes Forschungsprogramm, um \n\ndiesen Strukturwandel zu begleiten. Ich muss ehrlicher-\n\nweise sagen, dass mir \u2013 auch aufgrund dessen, was ich \n\ngerade geschildert habe \u2013 nicht ganz klar ist, was wir alles \n\nnoch an Daten brauchen, um eine Entscheidung zu tref-\n\nfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10725 \n\nEs gibt eine Vielzahl von Studien, die sich in den letzten \n\nJahrzehnten mit diesem Thema besch\u00e4ftigt haben. Die \n\nletzte, die ich erw\u00e4hnt habe, ist die Ifo-Studie. Es gibt \n\nUmfragen, es gibt Konzepte, es gibt beteiligungsorientier-\n\nte Ans\u00e4tze, es gibt Ideenb\u00f6rsen, es gibt alles M\u00f6gliche in \n\nder Region, und zwar seit Jahrzehnten. Diesbez\u00fcglich \n\ngebe ich meinem Kollegen Meyer ausdr\u00fccklich recht. \n\nInsofern brauchen wir keine Meta-Untersuchung \u00fcber das, \n\nwas wir ohnehin schon wissen. Wir brauchen die Imple-\n\nmentierung und die Umsetzung dieser guten Ideen. Daher \n\nfordern wir die politischen, wirtschaftlichen und gesell-\n\nschaftlichen Akteure auf, gemeinsam zum Wohle der \n\nLausitz noch enger verzahnt l\u00f6sungsorientiert zu arbeiten. \n\nDas ist der richtige Ansatz. \n\nDeshalb bitten wir um punktweise Abstimmung beim \n\nAntrag der LINKEN. Bei Punkt 1 k\u00f6nnen wir zustimmen, \n\nPunkt 2 und 3 lehnen wir ab. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist die FDP-Fraktion. \u2013 Ich gebe meine Rede \n\nzu Protokoll, auch wenn das jetzt schwierig ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Heiterkeit) \n\nAls n\u00e4chste Rednerin spricht Frau Hermenau f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Liebe Frau Dr. Pinka, es ist, \n\num auf den ersten r\u00f6mischen Anstrich Ihres Antrages zu \n\nkommen, nicht unerheblich, wann wir aus der Braunkohle \n\naussteigen. Da k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Das muss \n\nIhnen klar sein. \n\nDie Klimaentwicklung \u2013 das wissen Sie, vielleicht sogar \n\ndetailreicher als ich \u2013 l\u00e4sst keine zeitlichen Verschiebun-\n\ngen nach hinten mehr zu. Die neuen Filme zum Beispiel \n\n\u00fcber die jahrelangen Messungen der Geomorphologen \n\nzum Abschmelzen des Gr\u00f6nlandeises, das wirklich \n\nerh\u00f6hend auf den Wasserspiegel wirkt, weil es auf dem \n\nFestland schmilzt, zeigen, dass man nicht mehr lange \n\nwarten kann. Das ist einfach so. Hier haben wir unseren \n\nBeitrag zu leisten. \n\nIch habe mit Am\u00fcsement zwischen den Zeilen herausge-\n\nlesen, dass Sie sich ebenso wie Ihre Parteikollegen in \n\nBrandenburg Gedanken dar\u00fcber machen, was passiert, \n\nwenn die Staatsfirma Vattenfall von der Regierung in \n\nSchweden zu einem anderen Portfolio \u00fcberredet wird, was \n\ndurchaus denkbar ist und was ich schon \u00f6fter als eine \n\nGefahr f\u00fcr unsere strukturelle Entwicklung eingeordnet \n\nhabe. \n\nIn Brandenburg, habe ich geh\u00f6rt, seien die \u00dcberlegungen \n\ndahin gediehen, diese Kraftwerke aufzukaufen und eine \n\nArt Staatsbetrieb aus der Braunkohle zu machen. Na, \n\nwillkommen in der DDR! \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDas hat sich so herumgesprochen. Davon kann ich nur \n\nabraten. Unabh\u00e4ngig von diesem Risiko m\u00f6chte ich noch \n\nhinzuf\u00fcgen, dass der bayerische Ministerpr\u00e4sident, Herr \n\nSeehofer, weder die gro\u00dfe Trasse noch den Strom aus der \n\nBraunkohle haben m\u00f6chte. Die logische Konsequenz ist: \n\nEs gibt keine Nachfrage, dann reduziert man das Angebot. \n\nDer zweite Punkt, Frau Dr. Pinka, erf\u00e4hrt unsere volle \n\nZustimmung. Das k\u00f6nnen Sie nachvollziehen. Auch wir \n\nhaben das Gef\u00fchl, es ist h\u00f6chste Zeit, dass man endlich \n\nmal einen vern\u00fcnftigen Fahrplan f\u00fcr den Ausstieg aus den \n\nTagebauen und den Firmen entwickelt. Das wird nat\u00fcrlich \n\n\u00fcber Jahre hinweg dauern, aber daf\u00fcr braucht man eine \n\nArt Plan, so \u00e4hnlich, wie man die Vereinbarung mit der \n\nEnergiewirtschaft zu den Atomkraftwerken geschlossen \n\nhatte. Sie war auch schon unterschrieben, bis dann irgend-\n\njemand auf die Schnapsidee kam, es wieder aufzuheben. \n\nWas die Tagebaue, zum Beispiel Nochten II usw., betrifft: \n\nMan kann es ja wie in Nordrhein-Westfalen machen. Dort \n\nhat man bei einem kleinen Teil von Garzweiler II gesagt: \n\nDen werden wir nicht brauchen; er bleibt, wie er ist. Ich \n\ndenke, wenn man sich den Heimatfra\u00df der Sorben in der \n\nRegion anschaut, ist man gut beraten, bei diesem Thema \n\neher einmal eine Anleihe in NRW zu nehmen. Also: \n\nZustimmung. \n\nZu III eine freundliche maximale Enthaltung. Ich habe die \n\nVerwirrung des Kollegen Meyer durchaus geteilt, das \n\nm\u00f6chte ich mal so deutlich sagen. Ich h\u00e4tte es nie so \n\naggressiv formuliert, daf\u00fcr gibt es keinen Grund. Aber die \n\nVerwirrung war da. Ich habe nicht herauslesen k\u00f6nnen, \n\ndass Sie existierende Initiativen einbeziehen wollen, nicht \n\nnur das B\u00fcndnis Oberlausitz, von dem ich nat\u00fcrlich auch \n\nwei\u00df \u00fcber Frau Schubert, sondern zum Beispiel auch das \n\nInnoDreil\u00e4ndereck. Sie haben vorgeschlagen, dass man \n\nein paar Wissenschaftler an eine Studie setzt. Das klang \n\nf\u00fcr mich wie eine ABM von einigen Leuten in der Lau-\n\nsitz, die Sie pers\u00f6nlich kennen, die das Rentenalter noch \n\nnicht erreicht haben. Tut mir leid! \n\n(Heiterkeit und Beifall des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nNein, dem k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, das geht einfach \n\nnicht. Ich habe mich gefragt: Wer bekommt denn die \n\nABM? Wenn man die Forschung von einigen Wissen-\n\nschaftlern f\u00fcr eine Strukturf\u00f6rderung h\u00e4lt, ist das aus \n\nmeiner Sicht schon waghalsig. Wichtiger w\u00e4re es wohl \n\ngewesen, Besch\u00e4ftigungsperspektiven f\u00fcr diejenigen, die \n\nin der Braunkohle arbeiten, zu schaffen. \n\nIch halte auch diese Stadt-Land-Gleichmacherei, gelinde \n\ngesagt, ein wenig f\u00fcr Bl\u00f6dsinn; denn nat\u00fcrlich kennen wir \n\nalle Artikel 72 Abs. 2 Grundgesetz, der von gleichwerti-\n\ngen Lebensverh\u00e4ltnissen spricht. Aber wir haben au\u00dferor-\n\ndentlich unterschiedlich verlaufende Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklungen in Stadt und Land, deshalb werden wir \n\ndar\u00fcber noch einmal ganz anders diskutieren m\u00fcssen, wie \n\nman eine lebenswerte Lausitz und lebenswerte St\u00e4dte hat, \n\nwas das bedeutet und welche Rahmenbedingungen daf\u00fcr \n\nerforderlich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10726 \n\nSie sprechen von einer zielgerichteten wirtschaftlichen \n\nStrukturpolitik. Ich kann nur sagen: Ich w\u00fcrde an Ihrer \n\nStelle einmal versuchen, dar\u00fcber nachzudenken, ob man \n\nnicht mehr Arbeitspl\u00e4tze in der Kunststoffindustrie finden \n\nkann. Dort gibt es ein Unternehmernetzwerk Oberlausit-\n\nzer Kunststofftechnik, da w\u00e4re einiges zu machen. Erneu-\n\nerbare Energien in der Lausitz, das geschieht leider durch \n\nIhr Wirken, Herr Morlok, zeitverz\u00f6gert. Dort ist noch \n\neiniges zu tun, bis man auch davon leben kann. Aber das \n\nifo Institut hat die \u00f6konomischen Rahmenbedingungen \n\ndoch sehr klar beschrieben. Nat\u00fcrlich gehen Einkommen, \n\nBinnennachfrage, Bev\u00f6lkerung usw. zur\u00fcck, aber es gibt \n\nM\u00f6glichkeiten, zum Beispiel, den Technologietransfer f\u00fcr \n\ndie Lausitz f\u00fcr Patentdatenbanken nutzbar zu machen, \n\nTechnologietransferstellen bei den Kammern \u2013 all dies \n\nk\u00f6nnte man tun. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Engp\u00e4sse beim Verkehr in den \n\n\u00fcberregionalen Bereich abgehoben werden. Aber eines, \n\nfinde ich, geht nicht: dieses st\u00e4ndige Gejammer \u00fcber die \n\nabgeh\u00e4ngte Region. Da muss man sich eben etwas einfal-\n\nlen lassen. Beispielsweise k\u00f6nnte man einmal \u00fcberlegen, \n\nob man nicht Wettbewerbe um Talente und Kreativit\u00e4t so \n\nbetrachtet, dass man die Frauenarbeitswelt st\u00e4rker in den \n\nBlickpunkt r\u00fcckt. Mehr Frauen \u2013 \u00fcbrigens auch mehr \n\npotenzielle M\u00fctter, falls das auf der anderen Seite interes-\n\nsant ist. Sie sind, wenn man es rein lebenspraktisch \n\nbetrachtet, qualifiziert, selbstst\u00e4ndig, freiberuflich und \n\nhoch mobil. Sie w\u00fcrden also in eine solche Infrastruktur \n\nwie in der Lausitz passen und h\u00e4tten vielleicht auch gro\u00dfe \n\nLust, dort zu leben; \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\naber nicht, wenn dauernd herumgejammert wird, dass das \n\neine abgeh\u00e4ngte Region ist. Dann tun sie das nat\u00fcrlich \n\nnicht. Sie k\u00f6nnten dort sozusagen ihr eigenes Einkommen \n\nerwirtschaften. \n\nEs gibt also eine Menge zu diesem Thema zu sagen. Ich \n\nwerde jetzt nicht mehr dazu ausf\u00fchren. Wenn \u00fcber den \n\nAntrag insgesamt abgestimmt wird, enthalten wir uns. \n\nDas ist das Maximum an Freundlichkeit, das ich heute \n\ndaf\u00fcr aufbringen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion verzichtet auf einen Redebeitrag. \u2013 Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde. Frau \n\nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nkann einigerma\u00dfen nachvollziehen, dass dieser Antrag \n\nvon einigen Abgeordneten nicht sofort verstanden wird. \n\nAuch mir ging es so. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD) \n\nDer wichtigste, entscheidende Punkt besteht doch darin, \n\nHerr Meyer, und Sie haben das heute wiederum best\u00e4tigt: \n\nSie wissen alles, Sie k\u00f6nnen alles und es geht alles in \n\nOrdnung. Es geht alles seinen CDU-Gang in der Lausitz, \n\nnat\u00fcrlich mit einer rosigen Zukunft f\u00fcr die Menschen \n\ndort. Die CDU hat alles im Griff. \n\nGenau das ist der Punkt: der mentale Punkt, dass Sie \n\nIgnoranten sind, den Sand in den Kopf stecken \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD:  \n\nDen Kopf in den Sand stecken!) \n\nund nicht wahrnehmen wollen, welcher Wandel sich nicht \n\nnur global, sondern auch regional vollzieht. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nUnser Antrag will unter I. zun\u00e4chst weiter nichts als die \n\nAnerkennung der Tatsache, dass es ein Energiekonzept \n\nder Bundesregierung gibt, die den Umbau des Energiesys-\n\ntems bis 2050 auf der Basis erneuerbarer Energien be-\n\nschlossen hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \n\nAuch Sachsen ist Teil der Bundesrepublik Deutschland, \n\nund es ist nicht unerheblich \u2013 damit hat Frau Hermenau \n\nv\u00f6llig recht \u2013, wann wir aus der Braunkohlenverstromung \n\naussteigen. Dass es schneller kommen kann, beweist \n\nFolgendes: dass bereits im Hause des Wirtschaftsministers \n\nGabriel \u00dcberlegungen angestellt werden, wie per Gesetz \n\nalte Braunkohlenmeiler vom Markt genommen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEine M\u00f6glichkeit ist \u00fcber eine Normenvorgabe f\u00fcr den \n\nCO2-Aussto\u00df, wie es in Gro\u00dfbritannien geschehen ist. \n\nGabriel favorisiert aber ein sogenanntes Flexibilisie-\n\nrungsgesetz im Zusammenhang mit einem Kapazit\u00e4tsme-\n\nchanismus und einem Kapazit\u00e4tsmarkt, der als Reserve-\n\nkraftwerk quasi f\u00fcr die Stabilisierung des Netzes vorgese-\n\nhen wird. In der Tat ist es so, dass es sich ger\u00fcchtehalber \n\nherumgesprochen hat, dass diese Reservekapazit\u00e4ten von \n\nKraftwerken Geld kosten werden, und die Frage ist, ob \n\ndiese Kraftwerke weiter von den Privatunternehmen \n\nbetrieben werden \u2013 denn diese wollen das nicht und \n\nstellen permanent Antr\u00e4ge zur Stilllegung \u2013 oder ob das \n\nder Staat \u00fcbernimmt. Das ist die Frage, die in diesem \n\nZusammenhang diskutiert wird. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Immer  \n\nversuchen, bei den Fakten zu bleiben!) \n\nAber das ist nicht unser Problem. Unser Problem ist \n\nfolgendes: Wie sagt der bekannte und ber\u00fchmte Fu\u00dfball-\n\ntrainer Pep Guardiola in einem Werbespot f\u00fcr Audi: \n\n\u201eNichts ist so alt wie der Status quo.\u201c Und Sie verfallen \n\nmental genau diesem in der Forschung beschriebenen \n\nLock-in-Effekt, indem Sie an den vorhandenen energie-\n\nwirtschaftlichen Strukturen in der Lausitz festhalten, \n\nkoste es was es wolle, egal, was rundherum passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10727 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nGenau das ist der Punkt: dass wir als LINKE parallel zu \n\neinem Ausstiegspfad aus der Braunkohlenverstromung \n\neinen Strukturwandel wissenschaftlich und per Forschung \n\nbegleiten wollen; \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDie Leute in der Lausitz wollen Arbeit!) \n\ndenn weder Herr Krau\u00df noch die Initiative in der Lausitz \n\nnoch wir haben ein Patentrezept, wie dieser Strukturwan-\n\ndel erfolgreich f\u00fcr die Zukunft gestaltet werden kann. Sie \n\nsind nicht einmal offen daf\u00fcr, Ideen aus Bergbauregionen \n\nin anderen Teilen der Welt oder aus dem Rhein-Ruhr-\n\nGebiet aufzunehmen, \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\ndie sich \u00fcber solche Forschungsprogramme, die nat\u00fcrlich \n\ndie regionalen Akteure, Initiativen, die es dort gibt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie  \n\nnicht zugeh\u00f6rt, Frau Runge?) \n\nNiemand bestreitet doch, dass es dort Initiativen und \n\norganisatorische Zusammenschl\u00fcsse gibt. Diese sollen im \n\nGrunde genommen in einem solchen Reallabor, angebun-\n\nden an die Hochschule und nicht als ABM-Ma\u00dfnahme \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber so!) \n\n\u2013 das ist nun wirklich eine billige Unterstellung \u2013, ange-\n\nsiedelt werden, wie es zum Beispiel das Land Baden-\n\nW\u00fcrttemberg in einer anderen Hinsicht zum wirtschaftli-\n\nchen Strukturwandel tut. \n\nWir sollten vielleicht offen sein und aus anderen Weltre-\n\ngionen lernen, wie wirtschaftlicher Strukturwandel durch \n\nein solches Forschungsprogramm mit dem Ziel, ein \n\nintegriertes Gesamtkonzept zu entwickeln, unter Beteili-\n\ngung der Akteure vor Ort gestaltet werden kann. Darum \n\ngeht es in diesem Antrag. \n\nEs ist ein v\u00f6lliges Missverst\u00e4ndnis, dass wir damit den \n\nStrukturwandel bereits fest vorgeben w\u00fcrden, ganz im \n\nGegenteil. Die Zukunft der Lausitz ist offen. Weil die \n\nBruttowertsch\u00f6pfung, bedingt durch den Bergbau und \n\ndurch die Braunkohlenindustrie, sehr hoch ist, stellt sich \n\ndoch die Frage: Wenn das wegbricht, welchen Ersatz f\u00fcr \n\nBesch\u00e4ftigung, f\u00fcr Bruttowertsch\u00f6pfung gibt es in dieser \n\nRegion? Nat\u00fcrlich kann man die gesamte Lausitz nicht \n\nauf die Braunkohlenwirtschaft reduzieren. Das ist doch \n\nv\u00f6llig unbenommen, Herr Krau\u00df. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir wollen bei Ihnen sozusagen ein Umdenken, eine \n\n\u00d6ffnung mental erreichen. Wir wollen, dass die Zukunft \n\noffen ist. Wir wollen, dass diese Zukunft mit den Beteilig-\n\nten vor Ort und mit der Staatsregierung gestaltet wird. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber die Zukunft,  \n\ndie Sie wollen, wollen die Beteiligten  \n\nvor Ort nicht. Das ist das Problem!) \n\nDas sollte durch ein Forschungsprogramm begleitet \n\nwerden, wie das in anderen Bergbauregionen der Welt \n\ngeschieht \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\nIch m\u00f6chte mich heute mit dieser Rede nach fast \n\n20 Jahren aus dem S\u00e4chsischen Landtag verabschieden \n\nund w\u00fcnsche den verbleibenden Abgeordneten k\u00fcnftig \n\nweniger ideologisch gef\u00e4rbte Debatten, mehr Offenheit \n\nund mehr sachliche Argumente in der Diskussion. \n\nIch bitte um Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag und um \n\npunktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Runge sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf unsere \n\nhochverehrte Kollegin, die Landtagspr\u00e4sidentin von \n\nMecklenburg-Vorpommern, Frau Kollegin Bretschneider, \n\nganz herzlich begr\u00fc\u00dfen, die sich heute bei uns angesagt \n\nhat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Szymanski, \n\nNPD: Von unserer Seite nicht, Herr Pr\u00e4sident!  \n\nDas ist die gr\u00f6\u00dfte Antidemokratin in der \n\nBundesrepublik Deutschland, die es gibt!  \n\nDiese Frau ist hier nicht erw\u00fcnscht!) \n\nGenauso herzlich darf ich unseren Vizepr\u00e4sidenten a. D. \n\nGunther Hatzsch begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch freue mich auf die Gespr\u00e4che zu unserem abschlie-\n\n\u00dfenden Empfang im Anschluss an diese Sitzung. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich schaue jetzt in \n\ndie Runde: Gibt es weiteren Gespr\u00e4chsbedarf zu diesem \n\nAntrag aus den Fraktionen heraus? \u2013 Den kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Da wir mit diesem Antrag einige \n\nAusf\u00fchrungen zum Thema Braunkohle geh\u00f6rt haben, \n\nm\u00f6chte auch ich zu Beginn meiner Rede auf dieses \n\nThema eingehen. \n\nIch bin dem Kollegen Brangs sehr dankbar f\u00fcr die klaren \n\nWorte, die er zu diesem Thema gesagt hat, auch zu der \n\nFrage der Akzeptanz der Braunkohle in der Region und zu \n\nden Entscheidungsprozessen, die dazu gef\u00fchrt haben, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndass die Entscheidungen im Zusammenhang mit der \n\nErweiterung von Nochten II so getroffen wurden, wie sie \n\ngetroffen worden sind. Herr Brangs, wir unterscheiden \n\nuns beim Thema Braunkohle sicherlich hinsichtlich des \n\nZeitraums, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10728 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u00fcber den wir im Bereich der Braunkohlennutzung spre-\n\nchen. \n\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, dass wir die \n\nBraunkohle noch deutlich l\u00e4nger ben\u00f6tigen werden, als \n\nSie das eben dargestellt haben. Wir ben\u00f6tigen die Braun-\n\nkohle noch deutlich l\u00e4nger als sichere, verl\u00e4ssliche Ener-\n\ngiequelle im Freistaat Sachsen, aber auch f\u00fcr die Energie-\n\nversorgung \u00fcber den Freistaat Sachsen hinaus. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch finde es besonders wichtig zu erw\u00e4hnen \u2013 was Sie mit \n\ndem Hinweis auf die entsprechende Umfrage auch getan \n\nhaben \u2013, dass die Menschen in der Lausitz diese Nutzung \n\nder Braunkohle und auch die Erweiterung des Braunkoh-\n\nlenabbaus mehrheitlich wollen. \n\nDiese Akzeptanz wird in Zukunft aber nur dann bestehen \n\nbleiben, wenn wir den Menschen vermitteln, dass wir mit \n\ndem Erbe der Braunkohle und mit dem Erbe des Braun-\n\nkohlentagebaus sorgsam umgehen. Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Das haben wir in den letzten 25 Jahren nach \n\nder friedlichen Revolution getan und wir werden es auch \n\nweiterhin tun. \n\nDie \u00dcbernachtungen im Lausitzer Seenland \u2013 als ein \n\nBeispiel \u2013 sind im letzten Jahr im Vergleich zum Vorjahr \n\num 5 % auf gut 500 000 angestiegen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist eine wichtige Erfolgsmeldung f\u00fcr die Region. Wir \n\nwissen nat\u00fcrlich auch, sehr geehrte Damen und Herren, \n\ndass wir die Folgen des Strukturwandels in der Lausitz \n\naus der Braunkohle heraus nicht allein mit Badeseen \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Aber es ist eine wichtige Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t einer Region. Wir wissen, wenn \n\nes um Unternehmens- und Industrieansiedlung geht, dass \n\ndie sogenannten weichen Standortfaktoren immer eine \n\nRolle spielen. Dazu geh\u00f6rt auch die entsprechende Nah-\n\nerholung. \n\nVon entscheidender Bedeutung f\u00fcr die wirtschaftliche \n\nEntwicklung einer Region, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, ist ihre Erreichbarkeit. Deswegen ist der Ausbau \n\nder Verkehrsinfrastruktur in der Lausitz ein Schl\u00fcssel, um \n\ndie Region noch besser zu entwickeln. Ich freue mich, \n\ndass wir in diesem Zusammenhang im letzten Jahr die \n\nOrtsumfahrung Herrnhut f\u00fcr den Verkehr freigeben \n\nkonnten, dass wir die Grenzbr\u00fccke in Richtung Polen f\u00fcr \n\nden Verkehr freigeben konnten \u2013 eine wichtige Erschlie-\n\n\u00dfungsachse f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur der Region. Wir \n\nwerden im Sommer dieses Jahres die Ortsumfahrung \n\nBernsdorf f\u00fcr den Verkehr freigeben. Auch das ist ein \n\nwichtiger Beitrag zur Erschlie\u00dfung der Region f\u00fcr Unter-\n\nnehmen und f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze in der Region. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Schienenverbindung Knappenrode \u2013 Horka ist im \n\nBau. Hier beteiligt sich der Freistaat Sachsen finanziell an \n\nder Ert\u00fcchtigung der Infrastruktur. Wir haben heute schon \n\nin verschiedenen Debatten die Eisenbahninfrastruktur \n\nangesprochen. Unser Engagement f\u00fcr die Elektrifizierung \n\nder Schienenverbindung zwischen Dresden und G\u00f6rlitz \n\nhat gerade etwas damit zu tun, dass wir diese Region an \n\nden attraktiven Verkehr anbinden wollen. Das gilt f\u00fcr die \n\nFernverkehrsverbindung auf der langen Relation genauso \n\nwie f\u00fcr die M\u00f6glichkeit des Ausbaus des S-Bahn-Netzes \n\num die Region Dresden, die Verl\u00e4ngerung desselben \n\nmeinetwegen nach Bautzen oder nach Kamenz. \n\nDas sind die Dinge, die wir im Rahmen der n\u00e4chsten EU-\n\nStrukturfondsperiode in den Operationellen Programmen \n\nverankern wollen. Das ist Verkehrsinfrastruktur, die die \n\nEntwicklung in der Lausitz weiter voranbringen wird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit der Er\u00f6ffnung des \n\nCity-Tunnels im Dezember letzten Jahres ist Hoyerswerda \n\nan das attraktive mitteldeutsche S-Bahn-Netz angeschlos-\n\nsen worden. Auch das ist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die \n\nEntwicklung der Region. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWir wissen, dass es nach wie vor noch strukturelle Nach-\n\nteile in dieser Region gibt, insbesondere im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz. Deswegen haben wir den Landkreis G\u00f6rlitz bei \n\nder sogenannten GA-INFRA in die h\u00f6chste F\u00f6rderbonit\u00e4t \n\neingeordnet und geben die h\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze in diese \n\nRegion, um diesen Nachholbedarf weiter zu unterst\u00fctzen. \n\nWir haben in den letzten Jahren allein das Industriegebiet \n\nSchwarze Pumpe mit einem s\u00e4chsischen Anteil von \n\n36 Millionen Euro gef\u00f6rdert und arbeiten hierbei sehr eng \n\nmit den Kollegen aus Brandenburg zusammen. Es gibt \n\neine Vielzahl von Unternehmen im Freistaat Sachsen, die \n\nin der Lausitz angesiedelt sind und sich sehr gut entwi-\n\nckeln. \n\nHerr Kollege Brangs hat von den Menschen in dieser \n\nRegion gesprochen. Ja, es sind die Menschen, die in den \n\nUnternehmen Verantwortung \u00fcbernehmen, es sind die \n\nMenschen, die in den Unternehmen arbeiten. Diese \n\nMenschen unterst\u00fctzen wir als Freistaat Sachsen mit \n\nunseren Zusch\u00fcssen. \n\nIch kann nicht die Vielzahl der erfolgreichen Unterneh-\n\nmen, die sich in der Region entwickelt haben, aufz\u00e4hlen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich nur einige nennen: das Unternehmen \n\nPartec, Mitglied im Cluster Biosaxony \u2013 der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer ist sogar der Vorsitzende des entsprechenden \n\nClusters \u2013, ein Zukunftscluster im Freistaat Sachsen, in \n\nG\u00f6rlitz angesiedelt, arbeitet mit einem japanischen \n\nInvestor, mit dem Bestreben, das Unternehmen weiter \n\nauszubauen; wir haben im Juli dieses Jahres eine weitere \n\nF\u00f6rderung gerade f\u00fcr dieses Unternehmen bewilligt. Das \n\nUnternehmen K\u00e4ppler & Pausch in Neukirch wird im \n\nSommer eine neue Produktionshalle einweihen k\u00f6nnen; \n\nhier geht etwas im Mittelstand voran. Oder in Hoyers-\n\nwerda das Unternehmen Yados, im Bereich der Energie-\n\ntechnik unterwegs, auch mit einer gro\u00dfen Erweiterung der \n\nFirma. Das hei\u00dft also \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10729 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, darf \n\nich Sie ganz kurz in Ihrer Rede unterbrechen? \u2013 Ich bitte \n\ndie Kolleginnen und Kollegen um etwas Ruhe. Es ist eine \n\nsolche Unruhe im Raum, dass es etwas schwierig f\u00fcr den \n\nRedner ist. Ich bitte um Konzentration auf diesen letzten \n\nMetern der Legislaturperiode. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Meine Damen und Herren, diese Beispiele \n\naus dem Unternehmensbereich, aber auch die Beispiele, \n\ndie der Kollege Dr. Meyer genannt hat, zeigen, dass die \n\nRegion eigentlich viel weiter ist, als das manchmal \n\naufgrund eines vermeintlich schlechten Images wahrge-\n\nnommen wird; der Kollege Brangs hat ebenfalls darauf \n\nhingewiesen. Wenn man sich die Daten anschaut, stellt \n\nman fest, dass die Region auf einem guten Weg ist. \n\nWir m\u00fcssen aber auch weiterhin im Bereich Infrastruktur \n\nt\u00e4tig sein. Genauso wichtig wie die Stra\u00dfen und Schie-\n\nnenverbindungen sind, ist das Thema Breitbandversor-\n\ngung. Gerade das Thema Breitbandversorgung ist f\u00fcr die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen ein wichtiges Thema. Wir haben uns \n\ndaher in der Bereitstellung von Finanzmitteln engagiert. \n\nEs werden 200 Millionen Euro in den n\u00e4chsten Jahren zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, um gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nin der Fl\u00e4che \u2013 dazu geh\u00f6rt die Lausitz hier im Freistaat \n\nSachsen \u2013 ein attraktives Angebot an schnellem Internet \n\nzu bieten. Das ist nicht einfach dahergesagt, sondern wir \n\nhaben bereits die ersten F\u00f6rderbescheide \u00fcberreicht \u2013 an \n\ndie Gemeinde Rietschen zum Beispiel oder an die Ge-\n\nmeinde Lichtenberg, die sich auf den Weg machen wol-\n\nlen, weil es dort Menschen gibt \u2013 etwa in Form von \n\nB\u00fcrgermeistern und Gemeindeverwaltungen \u2013, die sich \n\nengagieren, die wir mit unseren F\u00f6rdergeldern unterst\u00fct-\n\nzen, damit durch schnelles Internet die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr geschaffen werden, dass sich Unternehmen in der \n\nRegion ansiedeln, Arbeitspl\u00e4tze entstehen und Arbeits-\n\npl\u00e4tze gesichert werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man das alles zusammen betrachtet, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, und sieht, was alles in den letzten \n\nJahren in der Region passiert ist, kann man mit Fug und \n\nRecht sagen: Wir sind im Freistaat Sachsen, was die \n\nLausitz betrifft, deutlich weiter, als der Antrag der LIN-\n\nKEN es uns vormachen m\u00f6chte \u2013 insbesondere die \n\nMenschen in der Lausitz sind deutlich weiter, als es uns \n\ndieser Antrag weismachen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie, sehr geehrte Damen und Herren von den LINKEN, \n\nwollen wieder einmal viel Papier beschreiben \u2013 wir \n\nhandeln, und das ist der Unterschied. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. \u2013 Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE h\u00e4tte jetzt die Gelegenheit eines \n\nSchlusswortes. \u2013 Das wird nicht wahrgenommen. \n\nWir k\u00f6nnen also, verehrte Kolleginnen und Kollegen, zur \n\nAbstimmung kommen. Es ist punktweise Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/14651 begehrt worden. \n\nIch komme zun\u00e4chst zum Punkt I. Wer diesem Punkt \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist Punkt I abgelehnt. \n\nAls N\u00e4chstes rufe ich Punkt II dieses Antrags auf. Wer \n\nihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist Punkt II abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt III zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Punkt III mehrheitlich abgelehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich komme zu \n\nPunkt IV. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist auch der Punkt IV abgelehnt. \n\nDa alle vier Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \n\neine Endabstimmung. Die Drucksache 5/14651 ist nicht \n\nbeschlossen, der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Die Mehrheit der \n\nLausitzer bef\u00fcrwortet die Braunkohlenverstromung in der \n\nRegion! Das hat das Meinungsforschungsinstitut Forsa in \n\neiner repr\u00e4sentativen Umfrage im vergangenen Jahr \n\nfestgestellt. \n\nDemnach stimmten zwei von drei Befragten der Aussage \n\nzu, dass \u201ezur Sicherung der langfristigen zuverl\u00e4ssigen \n\nund kosteng\u00fcnstigen Versorgung mit Energie die Erweite-\n\nrung des Braunkohlentagebaus in der Lausitz notwendig\u201c \n\nist. Von den Anh\u00e4ngern der Linkspartei stimmten im \n\n\u00dcbrigen sogar 73 % zu. Die Frage, ob es richtig sei, nach \n\nden Kernkraftwerken auch noch die Kohlekraftwerke \n\nabzuschalten, beantworten fast neun von zehn Befragten \n\nmit Nein. \n\nDiese Zahlen verdeutlichen, dass der vorliegende Antrag \n\nder Linken mit seiner Forderung, aus der Braunkohlen-\n\nf\u00f6rderung auszusteigen, in eine v\u00f6llig falsche Richtung \n\ngeht. \n\nDennoch m\u00f6chte ich auf einzelne Punkte eingehen. Sie \n\nfordern in Ihrem Antrag im Wesentlichen ein mehrj\u00e4hri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10730 \n\nges Forschungsprogramm, welches verschiedene Ent-\n\nwicklungsszenarien erarbeitet. Wir sind jedoch der Mei-\n\nnung, dass reale Technologien erforscht werden sollten, \n\nanstatt Planspiele zu veranstalten. Beispielsweise mit dem \n\nDeutschen Zentrum f\u00fcr Vergasungstechnik oder dem \n\nDeutschen EnergieRohstoff-Zentrum haben wir bereits \n\nhervorragende Forschung auf diesem Gebiet an der \n\nTechnischen Universit\u00e4t Bergakademie Freiberg, die sich \n\nmit echten L\u00f6sungen besch\u00e4ftigt und den Freistaat tat-\n\ns\u00e4chlich weiter voranbringt. \n\nSie kritisieren in Ihrem Antrag, dass \u201eabstrakte Schlag-\n\nworte\u201c wie \u201eTourismus\u201c als L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge genannt \n\nwerden. Wir halten das Thema f\u00fcr alles andere als abs-\n\ntrakt, wenn es darum geht, die Abh\u00e4ngigkeit der Lausitz \n\nvon der Braunkohle zu verringern. Es ist der von uns auf \n\nden Weg gebrachten Tourismusstrategie Sachsen 2020 zu \n\nverdanken, dass der Tourismusverband Lausitzer Seen-\n\nland \u00fcber die L\u00e4ndergrenze Sachsens hinaus arbeitet und \n\n\u00fcberregional wettbewerbsf\u00e4hige touristische Ziele entste-\n\nhen. \n\nVon den gro\u00dfartigen Ergebnissen haben sich mein Kolle-\n\nge Torsten Herbst und Staatssekret\u00e4r Hartmut Fiedler erst \n\nin der vergangenen Woche vor Ort am Geierswalder \n\nsowie am B\u00e4rwalder See und an der Krabat-M\u00fchle in \n\nSchwarzkollm \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. \n\nDie Krabat-M\u00fchle ist dabei auch ein gutes Beispiel daf\u00fcr, \n\ndass die unter III.8 geforderte Untersuchung der kulturel-\n\nlen Potenziale schlichtweg obsolet ist. Der Freistaat \n\nSachsen f\u00f6rdert bereits herausragende kulturelle Angebo-\n\nte. Dar\u00fcber hinaus empfehle ich Ihnen einen Blick auf die \n\nHomepage des Kulturraums Oberlausitz-Niederschlesien \n\nzu werfen. \n\nAu\u00dferdem fordern Sie im Punkt III.3 mehr finanzielle \n\nHilfen. Allerdings unterst\u00fctzt das FDP-gef\u00fchrte Wirt-\n\nschaftsministerium bereits gezielt KMU in der Lausitz mit \n\nGRW-Mitteln, um insbesondere das produzierende \n\nGewerbe in seiner Effizienz zu verbessern. \n\nWir waren es auch, die als Fraktion die Digitale Offensive \n\nSachsen in den aktuellen Doppelhaushalt eingebracht \n\nhaben. Dadurch profitiert insbesondere der Landkreis \n\nG\u00f6rlitz vom zwingend notwendigen Breitbandausbau. Wir \n\npraktizieren echte wirtschaftliche Unterst\u00fctzung, w\u00e4hrend \n\nSie noch in Ihrem Antrag dar\u00fcber nachdenken. \n\nUm noch einmal auf die anfangs erw\u00e4hnte Forsa-Umfrage \n\nzur\u00fcckzukommen: Als allgegenw\u00e4rtiges Problem sieht \n\njeder zweite Bewohner der Lausitz den Arbeitsmarkt. An \n\ndieser Stelle setzen wir an. Wir als FDP wollen den \n\nMenschen in Sachsen Arbeit geben und unsere Wirtschaft \n\nst\u00e4rken, anstatt unsinnige Planspiele, die niemandem \n\netwas bringen, zu finanzieren. Wir stehen f\u00fcr vern\u00fcnftige \n\nL\u00f6sungen in der Lausitz. \n\nIch bitte Sie deshalb, diesen Antrag abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Weiterentwicklung der Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen \n\nDrucksache 5/14746, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Sozialr\u00e4umliche Benachteiligung von Kindern und Jugendlichen  \n\nwirksam bek\u00e4mpfen \n\nDrucksache 5/14745, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Vierter S\u00e4chsischer Kinder- und Jugendbericht \n\nDrucksache 5/14563, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14744, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache. In der ersten Runde \n\nhat zun\u00e4chst die SPD das Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Am \n\n27. Mai hat die Staatsregierung den Vierten S\u00e4chsischen \n\nKinder- und Jugendbericht vorgelegt. Einmal in der \n\nLegislatur soll mit dem Kinder- und Jugendbericht die \n\nSituation von Kindern und Jugendlichen in den Mittel-\n\npunkt gestellt werden. Die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung stellt dann das Kinder- und Jugendpolitische Pro-\n\ngramm dar. Deshalb ist es richtig und wichtig, dass der \n\nKinder- und Jugendbericht in dieser Legislaturperiode \n\nnoch einmal zum Thema gemacht wird. \n\nDabei unterscheidet sich die Herangehensweise des \n\nVierten Kinder- und Jugendberichts von der seiner drei \n\nVorg\u00e4nger. Erstmalig erfolgt die Gesamtvergabe des \n\nBerichts an einen externen Auftragnehmer. Bisher wurde \n\nder Bericht durch eine s\u00e4chsische Expertenkommission \n\nerstellt. Inwiefern nun diese Form f\u00fcr die n\u00e4chsten Be-\n\nrichte beispielgebend sein soll, daran \u2013 das m\u00f6chte ich \n\ngleich zu Anfang sagen \u2013 sollten Zweifel gehegt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10731 \n\nAuch die Staatsregierung zweifelt; denn so schreibt sie in \n\nihrer Stellungnahme, dass die Form der Berichterstattung \n\nin Abh\u00e4ngigkeit von der Themenstellung zuk\u00fcnftig bereits \n\njeweils neu zu bedenken sei. \n\nDie Empirica AG war bislang noch nicht durch ihre \n\nExpertise in der Kinder- und Jugendhilfe aufgefallen. \n\nGleichzeitig hat sich jedoch auch ein neuer Blick ergeben. \n\nSo wurden beispielsweise verschiedene Raumkategorien \n\nskizziert, die uns durchaus in der Arbeit unterst\u00fctzen. \n\nAber ich muss auch den Kritikern recht geben. In dem \n\nBericht fehlt sowohl eine erziehungswissenschaftliche als \n\nauch eine sozialp\u00e4dagogische Perspektive. Trotzdem \n\nenth\u00e4lt der Vierte Kinder- und Jugendbericht wichtige \n\nErkenntnisse, die dringend der Diskussion bed\u00fcrfen. So \n\nspiegelt der Kinder- und Jugendbericht positive wie auch \n\nnegative Entwicklungen der letzten f\u00fcnf Jahren wider. Wir \n\nals SPD erkennen an und freuen uns, dass die jungen \n\nMenschen in Sachsen positiv in die Zukunft schauen. Ein \n\ngro\u00dfer Teil der Jugendlichen begreift ihre Zukunftschan-\n\ncen und schaut positiv nach vorn. Neun von zehn Jugend-\n\nlichen glauben daran, dass sie einen Ausbildungs- oder \n\neinen Studienplatz erhalten. Vier von f\u00fcnf Jugendlichen \n\nglauben fest daran, dass sie einen Arbeitsplatz bekommen, \n\nund immerhin drei von vier Jugendlichen glauben daran, \n\ndass sie sp\u00e4ter einmal einen gutbezahlten Job bekommen. \n\nIm Jahre 2011 wurden 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr den Kin-\n\nder- und Jugendbericht ausgegeben, 2006 waren es noch \n\n2,1 Milliarden Euro. Der gr\u00f6\u00dfte Teil geht in den Bereich \n\nder Tageseinrichtungen und der Kindertagespflege. Jeder \n\nEuro, der dort investiert wird, ist ein guter Euro. Dass das \n\nallerdings noch nicht automatisch reicht, zeigen auch die \n\nDemonstrantinnen und Demonstranten, die heute wieder \n\nzu Recht auf der anderen Elbseite f\u00fcr bessere Rahmenbe-\n\ndingungen in den Kitas demonstriert haben. \n\nWenn man nun aber etwas genauer hinschaut, dann sehen \n\nwir zum Beispiel deutliche Unterschiede zwischen Stadt \n\nund Land. So hat die durchgef\u00fchrte Online-Jugend-\n\nbefragung ergeben, dass zwar 70,6 % der befragten \n\nJugendlichen in den Gro\u00dfst\u00e4dten finden, dass es ausrei-\n\nchend Freizeitm\u00f6glichkeiten gibt; so sind aber in Ge-\n\nmeinden zwischen 5 000 und 20 000 Einwohnern nur \n\n31,7 % und in Gemeinden unter 5 000 Einwohnern sogar \n\nnur 14,5 % mit den Freizeiteinrichtungen zufrieden. \n\nAuch wird aus dem Jugendbericht erkenntlich, dass \n\nSachsen im bundesweiten Durchschnitt zur\u00fcckf\u00e4llt. So \n\nstiegen im Bundesdurchschnitt die Ausgaben f\u00fcr die \n\nJugendsozialarbeit um 80 %, im Vergleich dazu in Sach-\n\nsen nur um 19 %. \n\nErzieherischer Kinder- und Jugendschutz und die F\u00f6rde-\n\nrung von Erziehung in der Familie stiegen im Bundes-\n\ndurchschnitt um 74 %, in Sachsen nur um 48 %. Die \n\nJugendarbeit stieg im Bundesdurchschnitt um 16 %, im \n\nVergleich dazu in Sachsen nur um 6 %. \n\nSo spiegelt der Vierte Kinder- und Jugendbericht auch die \n\ndeutlichen schwarz-gelben K\u00fcrzungen insbesondere in \n\nder Jugendpolitik wider. Wenn 2007 noch 15,319 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Jugendpauschale an die St\u00e4dte und \n\nGemeinden ausgesch\u00fcttet wurden, so waren es 2012 \n\nlediglich 10,123 Millionen Euro. Das entspricht einer \n\nK\u00fcrzung von einem Drittel. \n\nSo konstatiert der Bericht die traurige Bilanz, dass im \n\nBereich der Kinder- und Jugendarbeit in Sachsen \n\n142 Vollzeitstellen w\u00e4hrend Schwarz-Gelb abgebaut \n\nwurden. Dies betrifft besonders stark den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Die Resultate sind wei\u00dfe Flecken, die Verschie-\n\nbung der Jugendarbeit in den Niedriglohnbereich und eine \n\nAbsenkung der Qualit\u00e4t. \n\nAuf all diese Entwicklungen haben wir als SPD in den \n\nvergangenen Jahren mehrfach kritisch hingewiesen. \n\nGenauso beharrlich, wie wir darauf hingewiesen haben, \n\nwurden diese auch weitgehend ignoriert. Trotz des flexib-\n\nlen Jugendmanagements, trotz des FSJ Bildung und trotz \n\ndes Einfrierens der Jugendpauschale m\u00fcssen wir hier in \n\nSachsen von einem deutlichen Abbau in der Jugendarbeit \n\nsprechen. Dass die Kritik der Opposition vielleicht doch \n\nhilft, zeigt hingegen die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung, die mich vorsichtig optimistisch stimmt, und ich \n\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Kolleginnen und \n\nKollegen des Landesjugendamtes bedanken. \n\nSo stellt die Staatsregierung fest, dass es notwendig sei, \n\ndass junge Menschen kontinuierliche Ansprechpartner in \n\nihren Gemeinden und in ihrem Dorf brauchen, um ju-\n\ngendgerechte und interessengeleitete Belange junger \n\nMenschen umzusetzen. In der Stellungnahme wird richtig \n\ndarauf hingewiesen, dass Kinder- und Jugendhilfe ihren \n\nFokus st\u00e4rker auf die Lebensphase der Jugend ausrichten \n\nm\u00fcsse, und es wird auch richtig festgestellt, dass die \n\nSchulsozialarbeit dringend einer kontinuierlichen F\u00f6rde-\n\nrung bedarf. \n\nDieser Schritt vorw\u00e4rts wird leider gleich wieder durch \n\neinen Schritt r\u00fcckw\u00e4rts begleitet. So finden sich die \n\nSchlussfolgerungen dieser fachlichen Stellungnahme in \n\nkeiner Zeile im Vorentwurf zum n\u00e4chsten s\u00e4chsischen \n\nHaushaltsplan. Keine Erh\u00f6hung der Jugendpauschale, \n\nkeine St\u00e4rkung der Schulsozialarbeit. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich habe den Vorentwurf gelesen. \n\nEin Punkt ist noch einmal besonders wichtig: Die Pr\u00e4ven-\n\ntion wird oft bem\u00fcht, auch in Ihren Reden, die hier \n\ngehalten werden. Beispiele f\u00fcr Pr\u00e4vention oder dringen-\n\nden Pr\u00e4ventionsbedarf werden vor allem immer wieder in \n\nder Drogenpolitik zu Recht angef\u00fchrt. Aber auch hier \n\nsehen wir, wie wichtig es ist, weil die Kosten im \u201eRepara-\n\nturbetrieb\u201c, bei den Hilfen zur Erziehung, in den vergan-\n\ngenen Jahren massiv angestiegen sind. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung hei\u00dft es, dass \n\ndie steigenden Kosten auf eine steigende Sensibilisierung \n\nim Bereich des Kinderschutzes zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Das \n\nmag einer der Gr\u00fcnde sein, aber bei Weitem nicht alle. \n\nEine wichtige Ursache, die in der Analyse fehlt, ist, dass \n\ndie Anstiege bei der Intervention ihre Ursache auch im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10732 \n\nWegbrechen der Pr\u00e4ventionsstrukturen in Sachsen haben, \n\ndie Sie in den letzten f\u00fcnf Jahren zu verantworten haben. \n\nDie K\u00fcrzungspolitik der schwarz-gelben Staatsregierung \n\nhat die Situation in Sachsen somit massiv versch\u00e4rft und \n\ndie pr\u00e4ventive Haltefunktion der Kinder- und Jugendhilfe \n\ngeschw\u00e4cht. \n\nDeshalb wollen wir als SPD \u2013 und mit uns, denke ich, \n\nauch die anderen Oppositionsfraktionen \u2013 eine neue, \n\nnachhaltige St\u00e4rkung der Kinder- und Jugendpolitik. Wir \n\nhaben zentrale Eckpunkte in unserem Antrag vorgestellt. \n\nWie wichtig eine ordentliche und kontinuierliche Sozial-\n\nberichterstattung ist, beweist dieser Bericht \u2013 bei allen \n\nSchw\u00e4chen. Deshalb m\u00f6chten wir gern ein wissensbasier-\n\ntes Kompetenzzentrum einrichten, das uns kontinuierlich \n\nerm\u00f6glicht zu wissen, wie es den Kindern und Jugendli-\n\nchen in Sachsen geht. \n\nWir m\u00f6chten, dass aus den Ansagen der Stellungnahme \n\nauch im Doppelhaushalt konkrete Zahlen werden. Das \n\nbeginnt nat\u00fcrlich mit der R\u00fccknahme der K\u00fcrzungen aus \n\ndem Jahr 2010. Wir m\u00f6chten, dass auch Sachsen endlich \n\ndem Vorbild anderer Bundesl\u00e4nder folgt und ein Konzept \n\nf\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische Jugendpolitik erarbeitet. \n\nWir brauchen Konzepte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Hier \n\nzeigen die miesen Umfragewerte unter jungen Menschen, \n\ndass Handlungsbedarf besteht. Wir brauchen mehr Enga-\n\ngement bei der Schulsozialarbeit und wir m\u00f6chten gern, \n\ndass das Verfahren zur Vergabe des Jugendberichtes \n\ndeutlich \u00fcberarbeitet wird. Ich glaube, das Ergebnis \n\naktuell in seiner Systematik zeigt, dass es hier Verbesse-\n\nrungsbedarf gibt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nwill ich Danke sagen f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit \n\nden Jugendpolitikern und den Bildungspolitikern aller \n\ndemokratischen Fraktionen in diesem Haus. Ganz beson-\n\nders Danke sagen m\u00f6chte ich vor allem Elke Herrmann \n\nund Annekathrin Giegengack, weil sie bekanntlich den \n\nLandtag verlassen werden. Mir war es immer eine gute \n\nZusammenarbeit mit euch \u2013 vielen Dank und alles Gute \n\nauch au\u00dferhalb des Parlaments! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nNun zum eigentlichen Thema. Was ist von einer Regie-\n\nrung zu halten, die ihre Pflicht zur Berichterstattung nicht \n\num der Erkenntnis willen, sondern nur um der Pflichter-\n\nf\u00fcllung willen wahrnimmt? Was ist von einer Regierung \n\nzu halten, die richtige Erkenntnisse zwar in einer Stel-\n\nlungnahme zu Papier bringen l\u00e4sst, aber den Schlussfolge-\n\nrungen kaum politisches Handeln folgen l\u00e4sst? \n\nKultusministerin Kurth hat heute Vormittag in der Aktuel-\n\nlen Debatte zur Bildung gesagt: \u201eWir m\u00fcssen nicht nur \n\nwollen, sondern auch mit Augenma\u00df handeln.\u201c Darin \n\ngebe ich ihr recht. \n\nBei der Umsetzung des vorhergehenden Dritten S\u00e4chsi-\n\nschen Kinder- und Jugendberichtes und bei der Erarbei-\n\ntung des Vierten Berichtes hat die Staatsregierung weder \n\nwirklich gewollt noch mit Augenma\u00df gehandelt. Warum? \n\nIm Sozialgesetzbuch VIII k\u00f6nnen wir lesen: \u201eDie oberste \n\nLandesjugendbeh\u00f6rde hat die T\u00e4tigkeit der Tr\u00e4ger der \n\n\u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe und die Weiter-\n\nentwicklung der Jugendhilfe anzuregen und zu f\u00f6rdern. \n\nDie L\u00e4nder\u201c \u2013 damit sind wir bei der Staatsregierung \u2013 \n\n\u201ehaben auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Einrichtun-\n\ngen und Angebote hinzuwirken und die Jugend\u00e4mter bei \n\nder Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\nDas Land Sachsen hat sich selbst richtigerweise im \n\nLandesjugendhilfegesetz die Verpflichtung auferlegt, den \n\nLandtag in jeder Legislaturperiode \u2013 also einmal in f\u00fcnf \n\nJahren \u2013 \u00fcber Entwicklungen in der Jugendhilfe und die \n\ndaraus resultierenden Folgerungen zu unterrichten. \n\nAls ich vor f\u00fcnf Jahren als junge Abgeordnete im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag neu war, war der Dritte S\u00e4chsische Kinder- \n\nund Jugendbericht gerade ein halbes Jahr alt. Ich habe ihn \n\ngern und oft f\u00fcr unsere Fachdebatten als Quelle genutzt, \n\nweil er gut war, und ich war gespannt, wie die benannten \n\nZiele und Herausforderungen umgesetzt werden w\u00fcrden. \n\nIch glaube, heute, f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, k\u00f6nnen wir konstatie-\n\nren: Vieles aus dem Dritten Bericht ist offengeblieben \n\noder wurde in der Umsetzung aus Kostengr\u00fcnden einge-\n\ndampft \u2013 siehe Schulsozialarbeit, siehe Medienbildung. \n\nSeit einem Monat nun liegt der Vierte Kinder- und Ju-\n\ngendbericht f\u00fcr Sachsen vor, und ich sage in aller Deut-\n\nlichkeit: Erstens, er ist eine Entt\u00e4uschung; zweitens, das \n\nwar leider zu erwarten und drittens, er kommt zum Teil \n\nauch noch mit alten Zahlen von 2008/2009. \n\nWarum ist das so? Der Bericht ist bereits mit einem \n\nGeburtsfehler gestartet worden. Trotz der konstruktiven \n\nArbeit der Expertenkommissionen zur Erarbeitung der \n\nVorg\u00e4ngerberichte war das Sozialministerium der Mei-\n\nnung, diese Expertenkommission sei verzichtbar. Es \n\nwurde lediglich ein Beirat aus Jugendhilfefachleuten \n\nbestellt, die bestenfalls gr\u00f6\u00dfere Schnitzer verhindert und \n\nempirica beraten haben. Die Mitglieder des Beirates \n\nhaben aus meiner Sicht das ihnen M\u00f6gliche getan. Was \n\nsie jedoch nicht ausb\u00fcgeln konnten, das war, die man-\n\ngelnde Fachlichkeit und das Erfahrungswissen des beauf-\n\ntragten Institutes empirica in der Kinder- und Jugendhilfe \n\nauszugleichen. \n\nLiest man den Bericht und die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung, so merkt man jedoch deutlich, von welch hoher \n\nFachlichkeit und auch sprachlichen Versiertheit die \n\nStellungnahme gepr\u00e4gt ist. Ich schlie\u00dfe mich meinem \n\nVorredner an: Vielen Dank an das Landesjugendamt und \n\ndas Referat Kinder- und Jugendhilfe! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10733 \n\nMan merkt, wie m\u00fchevoll, um die richtigen fachlichen \n\nFormulierungen ringend, demgegen\u00fcber der eigentliche \n\nJugendbericht verfasst worden ist. Die mangelhafte \n\nKenntnis der Kinder- und Jugendhilfelandschaft in Sach-\n\nsen wurde bereits bei der Vorstellung des Untersuchungs-\n\ndesigns durch empirica vor zwei Jahren im Landesju-\n\ngendhilfeausschuss deutlich. Die Ergebnisse sprechen f\u00fcr \n\nsich: Es reicht eben nicht aus, eine Onlinebefragung von \n\nMitarbeitern und Jugendlichen zu starten, weil deren \n\nRepr\u00e4sentativit\u00e4t schlicht an den ungleichen Zug\u00e4ngen \n\nzum Internet und an sozial differenziertem Nutzerverhal-\n\nten scheitert. \n\nIm Befragungszeitraum lebten etwa 490 000 Kinder und \n\nJugendliche unter 15 Jahren in Sachsen; 430 000 von \n\nihnen waren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Doch lediglich \n\n2 509 f\u00fcllten diesen Onlinefragebogen aus. Von diesen \n\nFrageb\u00f6gen wiederum gingen nur 1 952 in die Auswer-\n\ntung ein. \n\nDie Verwunderung der Auftragnehmer, dass mit 53 % \n\nGymnasiasten und 48 % Kindern aus Akademikerhaushal-\n\nten \u00fcberwiegend h\u00f6her gebildete und sozial bessergestell-\n\nte Jugendliche an der Befragung teilnahmen, illustriert die \n\nFragw\u00fcrdigkeit dieser Studie. \n\nDie begrenzte Redezeit verbietet es mir, an dieser Stelle \n\nauf weitere fachliche Schw\u00e4chen des Berichts einzuge-\n\nhen. \n\nKurzum: Es h\u00e4tte aus der Sicht der LINKEN dieses \n\nBerichts nicht bedurft, um die statistischen Daten zu \n\nbekommen, die im Vierten Kinder- und Jugendbericht \n\nzusammengestellt wurden, und um die Erkenntnisse zu \n\ngewinnen, die uns nun vorliegen. \n\nBetrachten wir die Stellungnahme der Staatsregierung: \n\nDiese benennt \u2013 positiv \u2013 \u00fcberraschenderweise viele \n\nAns\u00e4tze und Handlungsbedarfe, die aber eher aus den \n\npraktischen Erfahrungen des Fachreferats denn aus dem \n\nStatistikkonglomerat des Berichts resultieren d\u00fcrften. Vor \n\nallem ist es den Verfassern der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung zu verdanken, dass die nebul\u00f6sen Aussagen im \n\nBericht fachlich eingeordnet und bewertet werden, ohne \n\ndass man die fachlichen Ableitungen daraus unbedingt \n\nteilen muss. \n\nGleichwohl ist in der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzwischen den Zeilen zu lesen, wie gro\u00df der fachpolitische \n\nGestaltungsrahmen ist \u2013 n\u00e4mlich eher klein, egal, ob es \n\num die notwendige Fortf\u00fchrung vorsichtig etablierter \n\nModellprojekte geht, zum Beispiel einer landesweiten \n\nKinder- und Jugendbeteiligung, ob es um das dringend \n\nn\u00f6tige Reagieren auf problematische Entwicklungen geht, \n\nbeispielsweise in der Sucht- und Drogenpr\u00e4vention oder \n\nder Jugendsozialarbeit an den Schulen, oder um die \n\nDurchsetzung des politischen Willens einzelner Mandats-\n\ntr\u00e4ger geht, wenn es um investive Mittel. \n\nKonkrete Aussagen zur Bek\u00e4mpfung von Armut und \n\nsozialer Benachteiligung habe ich vermisst, obwohl nach \n\nwie vor mehr als 20 % der Kinder und Jugendlichen in \n\nSachsen an der Armutsgrenze leben und von Transferleis-\n\ntungsbezug betroffen sind. \n\nSo genau und konkret die Staatsregierung in ihrer Stel-\n\nlungnahme Handlungsbedarfe zur Weiterentwicklung der \n\nKinder- und Jugendhilfe in Sachsen benennt, so unkon-\n\nkret bleiben die eigentlichen Ma\u00dfnahmen; denn offenbar \n\n\u2013 das ist das eigentliche Problem \u2013 darf es m\u00f6glichst \n\nnichts kosten und vor allem kein Personal beanspruchen \n\noder zus\u00e4tzliche Personalkosten verursachen. \n\nVerehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, das bringt uns aber \n\nnicht weiter. Das gilt ebenso f\u00fcr die Darstellung, die \n\nbeiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden \u2013 Sozialministe-\n\nrium und Kultusministerium \u2013 w\u00fcrden bei der Schulsozi-\n\nalarbeit gut zusammenarbeiten, um nur ein Beispiel aus \n\nder aktuellen Diskussion herauszugreifen. Mein Vorredner \n\nging ebenfalls bereits darauf ein. \n\nIch komme zum Schluss. \n\nDer n\u00e4chste Landtag wird viel zu tun haben, die Umset-\n\nzung der kinder- und jugendpolitischen Handlungsemp-\n\nfehlungen einzufordern und zu kontrollieren sowie \u00fcber \n\nden Landeshaushalt auch die n\u00f6tigen finanziellen Mittel \n\nbereitzustellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Angesichts der vorange-\n\nschrittenen Zeit werde ich etwas raffen, aber doch einige \n\nAusf\u00fchrungen sehr gern t\u00e4tigen. \n\nDie Botschaft des Jugendberichts ist hier schon herausge-\n\nstellt worden: Die Jugend in Sachsen ist optimistisch. Sie \n\nschaut positiv in die Zukunft. Das ist ein sch\u00f6nes Zeichen. \n\nUns liegen eine Jugendstudie und die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung vor. Wenn diese selbst von der Opposition \n\ngelobt wird, dann will ich hinzuf\u00fcgen, dass auch wir als \n\nregierungstragende Fraktion sie loben. Es ist eine sehr \n\ngute Stellungnahme. Vielen Dank daf\u00fcr, Frau Staatsminis-\n\nterin! Vielen Dank aber auch f\u00fcr den Bericht. \n\nIch finde es spannend, dass in dem Bericht eine andere \n\nHerangehensweise gew\u00e4hlt worden ist. Es haben nicht nur \n\ndie \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen, die \u00fcblichen Sozialp\u00e4dagogen, \n\netwas aufgeschrieben. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die eine oder \n\nandere empirische Untersuchung stattfindet und manch-\n\nmal eine andere Sprache gefunden wird. \n\nAuch ich gehe davon aus, dass es nicht nur in Sachsen, \n\nsondern auch au\u00dferhalb des Freistaates gute Wissen-\n\nschaftler gibt, auch wenn es bei uns besonders viele davon \n\ngibt. Wir haben gute Wissenschaftler gefunden, die diesen \n\nBericht geschrieben haben. Es ist nicht schlimm, wenn \n\neinmal ein Wissenschaftler nicht aus Sachsen kommt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10734 \n\nIch finde es gut, dass wir eine Regionalbetrachtung \n\nvornehmen \u2013 diese setzen wir hoffentlich fort \u2013 und uns \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte und die Landkreise einzeln an-\n\nschauen. Es ist spannend, wie sich die Entwicklung \n\njeweils darstellt; sie verl\u00e4uft durchaus unterschiedlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Interessant sind \n\nauch die finanziellen Aussagen zur Jugendhilfe. Wir h\u00f6ren \n\nimmer \u2013 auch heute wieder \u2013 die M\u00e4r, dass es in der \n\nJugendarbeit ganz schlecht aussehe und die Mittel gek\u00fcrzt \n\nworden seien. Betrachten wir die Fakten und damit die \n\nRealit\u00e4t; Herr Homann hat freundlicherweise die eine \n\noder andere Zahl genannt. Ich freue mich, dass der Be-\n\nricht zur korrekten Darstellung der Realit\u00e4t beitr\u00e4gt. \n\nIn dem Bericht werden zum Beispiel die Bruttoausgaben \n\nder Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen dargestellt. Wenn \n\nman den Level des Jahres 2006 mit 100 annimmt, stellt \n\nman fest, dass im Jahr 2011 die Ausgaben bei \u00fcber 130 \n\nangelangt sind. Das ist eine Zunahme um ungef\u00e4hr ein \n\nDrittel. Unter einer K\u00fcrzung verstehe ich etwas anderes, \n\njedenfalls nicht, dass es ein Drittel mehr ist. \n\nWir haben schon einmal zusammen mit der SPD regiert. \n\nDamals haben wir f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe deutlich \n\nweniger ausgegeben als heute. Das ist auch die Botschaft \n\ndes Berichts; das kann man daraus ersehen. \n\nWir wissen, dass die Zahl der Kinder und Jugendlichen \n\nzur\u00fcckgegangen ist. Deswegen ist es interessant, auf die \n\nEntwicklung der Ausgaben pro Kopf zu schauen. Wir \n\nstellen fest, dass von 2006 bis 2011 die Ausgaben um sage \n\nund schreibe 48 % gestiegen sind. Pro Kopf geben wir \n\nungef\u00e4hr 50 % mehr f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe aus. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass der eine oder andere Lehren daraus \n\nzieht und das nicht als K\u00fcrzung bezeichnet, wie Sie von \n\nden LINKEN das tagein, tagaus tun. Das ist eine deutliche \n\nMehrung! In Zahlen ausgedr\u00fcckt: Es ist eine halbe Milli-\n\narde Euro pro Jahr mehr. \n\nDann kann man sich anschauen, wie sich die Bruttoaus-\n\ngaben in den einzelnen Teilbereichen entwickelt haben. In \n\neinem Bereich gab es einen deutlichen Ausgabenr\u00fcck-\n\ngang: im Bereich der staatlichen Verwaltung, bei den \n\nJugend\u00e4mtern zum Beispiel; dort sind die Ausgaben vom \n\nLevel 100 auf das Level 75 gesunken. In anderen Berei-\n\nchen sind sie deutlich gestiegen: Jugendsozialarbeit \u2013 plus \n\n15 %, Hilfen zur Erziehung \u2013 plus 28 %, Erzieherischer \n\nKinder- und Jugendschutz, F\u00f6rderung der Erziehung in \n\nder Familie \u2013 plus 48 %. \n\nIch finde den Bericht sehr spannend. Er zeigt, dass wir \n\nganz gut aufgestellt sind. Aber wir wissen auch, dass wir \n\nfachlich weiterkommen wollen. Darauf will ich jetzt nicht \n\nn\u00e4her eingehen. Die Debatten haben wir zum Teil schon \n\ngef\u00fchrt; wir werden sie auch im n\u00e4chsten Landtag f\u00fchren. \n\nWir streben eine fachliche Weiterentwicklung an. Der \n\nBericht ist daf\u00fcr eine sehr gute Grundlage. Ich f\u00fcge hinzu: \n\nAusgehend von der fachlich sehr fundierten, positiven \n\nStellungnahme der Staatsregierung werden wir \u00fcber die \n\nEntwicklung der Kinder- und Jugendhilfe mit allen \n\nBeteiligten weiter diskutieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Kinder- und \n\nJugendpolitik ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr den Erhalt des \n\nFundaments unserer Gesellschaft. Die Bedeutung der \n\nJugendpolitik l\u00e4sst sich in einem Satz zusammenfassen: \n\nJa, Kinder sind unsere Zukunft. \n\nWenn ich auf die politischen Erfolge der letzten Jahre \n\nschaue, kann ich es gleich vorwegnehmen: Wir als FDP-\n\nFraktion stimmen keinem Antrag zu, der von einem \n\n\u201egravierenden sozialr\u00e4umlichen Mangel an Jugendarbeit\u201c \n\nspricht. Das Gegenteil ist richtig. Die Jugendarbeit in den \n\nKommunen und das flexible Jugendmanagement im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wurden punktuell ausgebaut. Wir haben \n\nden pr\u00e4ventiven Kinderschutz gest\u00e4rkt. Die Besuche in \n\nKultureinrichtungen sind familienfreundlicher gestaltet \n\nworden. Mit dem Familienpass erm\u00f6glicht der Freistaat \n\nzudem freien Eintritt in Museen, Sammlungen, Burgen \n\nund Schl\u00f6sser des Freistaates. \n\nDer Vierte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht h\u00e4lt \n\ngenau diese Anstrengungen, die in den letzten Jahren \n\nunternommen worden sind, auf Papier geschrieben fest. \n\nEs gibt unter anderem mehr Beratungsleistungen f\u00fcr die \n\nErziehungs- und Jugendberatung. \n\nDen Einrichtungen f\u00fcr Hilfen zur Erziehung wurde mehr \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung gestellt, die Ausgaben f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung seelisch behinderter Kinder haben sich um \n\nein Drittel erh\u00f6ht, und, sehr geehrte Damen und Herren, \n\ndie Angebote zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrich-\n\ntungen und Tagespflege erm\u00f6glichen eine umfassende \n\nBetreuung. Wir haben Betreuungsquoten von 46 % im \n\nKrippenbereich, 96 % im Kindergartenbereich und 76 % \n\nim Hort. \n\nDie Anzahl der Einrichtungen zur Jugendsozialarbeit ist \n\nvon 2006 bis 2010 um 60 % gestiegen. Das dort t\u00e4tige \n\nPersonal ist um 20 % aufgestockt worden. \u00dcber alle \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte hinweg sind die Brutto-\n\nausgaben f\u00fcr Jugend- und Jugendsozialarbeit \u2013 Herr \n\nKrau\u00df hat es bereits genannt \u2013 um knapp 30 % gestiegen. \n\nMit den Kooperationsvereinbarungen von Grundschulen \n\nund Horten ist die Finanzierung des Mittagessens \u00fcber das \n\nBildungs- und Teilhabepaket sichergestellt worden. All \n\ndiese vielf\u00e4ltigen Beispiele verdeutlichen, wie wir uns \n\nJugendarbeit vorstellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie muss sich in konkreten und innovativen Angeboten \n\nf\u00fcr die Jugendlichen ausdr\u00fccken. Wir k\u00f6nnen nicht allein \n\nabstrakt \u00fcber Jugendsozialarbeit ohne Inhalte sprechen. \n\nNein, sie muss mit Leben erf\u00fcllt werden. Deswegen \n\nk\u00f6nnen wir auch nicht allein auf die eingesetzten Mittel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10735 \n\nabstellen, sondern m\u00fcssen die Forderung nach Jugendso-\n\nzialarbeit mit konkreten Angeboten f\u00fcllen. \n\nDas, sehr geehrte Damen und Herren der einbringenden \n\nFraktionen, fehlt mir da ein ganzes St\u00fcck. Teilweise sind \n\ndie aufgemachten Forderungen nach Jugendarbeit auch \n\nnoch mit so einem Touch Bemutterung gef\u00fcllt worden. \n\nDas geht unserer Ansicht nach in eine v\u00f6llig falsche \n\nRichtung. \n\nWir werden uns in diesem Zusammenhang deswegen f\u00fcr \n\neine st\u00e4rkere finanzielle F\u00f6rderung des \u201eGirls\u2018 and Boys\u2018 \n\nDays\u201c einsetzen. Das ist eine moderne und erfolgreiche \n\nVeranstaltung f\u00fcr junge Menschen. Das Potenzial f\u00fcr \n\nsolche Veranstaltungen m\u00fcssen wir noch viel mehr \n\nnutzen. Wir f\u00fchren die Jugendlichen damit an die zuk\u00fcnf-\n\ntigen Herausforderungen heran und geben ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit, dass sie f\u00fcr sich einen Weg und eine Per-\n\nspektive in ihrem Leben finden k\u00f6nnen. \n\nWenn wir von Jugendhilfe reden, dann sprechen wir von \n\nAngeboten, um die Jugendlichen in die Gesellschaft zu \n\nintegrieren. Dort sind wir erfolgreich gewesen. Ich denke \n\nnur an den F\u00fchrerschein mit 17, auch an Jugendangel-\n\nscheine, die wir bei der letzten Gesetzes\u00e4nderung veran-\n\nkert haben, und auch an den umfassenden Breitensport \n\noder an die Verdienstm\u00f6glichkeiten ohne Abz\u00fcge f\u00fcr \n\nFerienjobs. Es ist noch nicht so lange her, dass Jugendli-\n\nche, die in ihren Ferien Geld dazuverdienen wollten, \n\ndieses mehr oder weniger als Abgabe im Bereich des \n\nSGB II wieder abgezogen bekommen haben. \n\nEin wichtiger Aspekt, wenn wir von der beruflichen \n\nOrientierung sprechen, besteht darin, dass gerade im \n\nBereich der Pflegeberufe keine neuen H\u00fcrden aufgebaut \n\nworden sind, damit sich auch junge Menschen ohne \n\nAbitur f\u00fcr einen Pflegeberuf entscheiden k\u00f6nnen. \n\nWir werden uns auch in Zukunft f\u00fcr die Teilhabe von \n\njungen Menschen engagieren \u2013 ich denke da an das \n\nWahlrecht mit 16 \u2013, denn das alles integriert Jugendliche \n\nin unsere Zeit, in unsere Gesellschaft. Das gibt ihnen eine \n\nPerspektive und macht sie zu m\u00fcndigen B\u00fcrgern, die den \n\nPlatz in unserer, in ihrer Gesellschaft gern einnehmen \n\nm\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich m\u00f6chte dem Sozial-\n\nministerium f\u00fcr die Erstellung des Vierten S\u00e4chsischen \n\nKinder- und Jugendberichts danken. Ausdr\u00fccklich danke \n\nich f\u00fcr die Stellungnahme, die Sie dem Bericht vorange-\n\nstellt haben. Er bietet eine gute Datengrundlage f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung der bisherigen Strukturen und steckt \n\nneue Ziele ab. \n\nEinige Stichpunkte m\u00f6chte ich hier nennen. Es ist von \n\nBildungsplanung die Rede, von der M\u00f6glichkeit, in den \n\nKreisen nicht nur Schulnetzplanung und Kinderjugendhil-\n\nfeplanung zu vollziehen, sondern dies gegebenenfalls \n\nzusammenzuf\u00fchren. Ein wichtiger Aspekt! \n\nDie interkulturelle \u00d6ffnung unserer Kinder- und Jugend-\n\neinrichtungen ist ebenso ein Aspekt f\u00fcr die Zukunft. Ein \n\nsicheres und gesundes Aufwachsen ist mehr in den Blick \n\nzu nehmen. Das gilt gerade f\u00fcr den Bereich des Drogen-\n\nkonsums. Crystal sei hier nur als Stichwort genannt. \n\nIch denke, mit diesen Hinweisen und Handlungsempfeh-\n\nlungen sind wir auf einem guten Weg. Die Antr\u00e4ge, die \n\nhier eingebracht wurden, brauchen wir daf\u00fcr nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schade, dass wir heute \n\nim letzten Plenum zu so sp\u00e4ter Stunde zum Kinder- und \n\nJugendbericht sprechen. Er war bereits f\u00fcr Anfang 2014 \n\nangek\u00fcndigt. Die Aussprache dazu ist nun ans Ende dieser \n\nLegislaturperiode ger\u00fcckt. \n\nIch schlie\u00dfe mich der Kritik von Annekatrin Klepsch, was \n\ndie Vergabe und die wissenschaftliche Grundlage des \n\nBerichts betrifft, vollumf\u00e4nglich an. Wir haben im Aus-\n\nschuss unsere Kritik vorgebracht. Aufgrund der Zeit \n\nwerde ich sie jetzt nicht wiederholen. \n\nDie Stellungnahme des Landesjugendamtes zum Bericht \n\nhat Qualit\u00e4t und kann eine Grundlage f\u00fcr die Weiterent-\n\nwicklung der Kinder- und Jugendarbeit in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode sein, speziell auch, um Haushaltsans\u00e4t-\n\nze zu finden. Wir haben uns immer daf\u00fcr eingesetzt, dass \n\ndie Jugendpauschale wieder auf den Stand von vor 2010 \n\nangehoben wird, und diese Forderung erhalten wir auch \n\naufrecht. \n\nEs wird auch ganz deutlich, dass genau durch diese \n\nK\u00fcrzung, die die Staatsregierung damals vorgenommen \n\nhat, Probleme vor allem bei den Angeboten der Kinder- \n\nund Jugendarbeit im l\u00e4ndlichen Raum aufgetreten sind. \n\nWenn Herr Krau\u00df sagt, dass die Ausgaben gestiegen sind, \n\nmuss man schon genauer hinschauen, wof\u00fcr sie gestiegen \n\nsind. Ich nenne nur ein paar Stichpunkte: Pr\u00e4vention, \n\nIntervention, Hilfen zur Erziehung und offene Kinder- \n\nund Jugendarbeit. Daran wird schon deutlich, dass, wenn \n\nman an der einen Stelle spart, die Ausgaben an einer \n\nanderen Stelle umso h\u00f6her werden. \n\nImmerhin wird in der Stellungnahme darauf hingewiesen, \n\ndass eine st\u00e4rkere Orientierung auf die Lebensphase \n\nJugend wichtig ist und dass mehr Teilhabe- und Beteili-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder und Jugendliche und mehr \n\nFreizeitorte im unmittelbaren Lebensumfeld n\u00f6tig sind. \n\nWenn Sie sich daran erinnern, wissen Sie, dass wir darauf \n\nhingewiesen haben. Wir hatten auch einen Gesetzentwurf, \n\nder die Teilhabe von Kindern und Jugendlichen st\u00e4rken \n\nsollte. \n\nWir sind froh, dass die Staatsregierung immerhin unsere \n\nInitiative, eine unabh\u00e4ngige Servicestelle f\u00fcr Kinder- und \n\nJugendbeteiligung zu schaffen, aufgreifen wird und eine \n\nKonzeption dazu erarbeitet werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10736 \n\nWas die beiden Antr\u00e4ge angeht, werden wir ihnen heute \n\nzustimmen, obwohl wir an einzelnen Punkten Kritik \u00fcben. \n\nBei dem Antrag der SPD betrifft das insbesondere das \n\nwissenschaftsbasierte Kompetenzzentrum. Ich denke, \n\nwenn wir die Aufgaben an das Statistische Landesamt \n\ngenauer formulieren \u2013 und dass das notwendig ist, zeigt \n\nder Bericht \u2013, k\u00f6nnen wir darauf verzichten. \n\nAuch die Forderung nach einer fl\u00e4chendeckenden \n\nSchulsozialarbeit sehen wir kritisch. Wichtiger als Fl\u00e4-\n\nchendeckung ist uns Nachhaltigkeit. Mit einer halben \n\nStelle f\u00fcr drei Schulen werden die Probleme nicht zu \n\nl\u00f6sen sein. Auch da sind einzelne Schritte vorzusehen, \n\nund ich hoffe, dass die Schulsozialarbeit auch im n\u00e4chsten \n\nHaushalt einen st\u00e4rkeren Niederschlag finden wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr mich ist das die \n\nletzte Rede hier im Parlament. Ich bedanke mich bei allen \n\nKolleginnen und Kollegen f\u00fcr die partnerschaftliche \n\nZusammenarbeit und m\u00f6chte mich mit einem Zitat von \n\nJeremias Gotthelf von Ihnen verabschieden: \u201eSchwer ist \n\nes, die richtige Mitte zu treffen, das Herz zu h\u00e4rten f\u00fcr das \n\nLeben und es weich zu halten f\u00fcr das Lieben.\u201c \n\nIch werde mich in Zukunft mehr darum bem\u00fchen. All \n\ndenen von Ihnen, denen das ein Anliegen ist, w\u00fcnsche ich, \n\nes m\u00f6ge Ihnen auch gelingen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Frau \n\nAbg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der Vierte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbe-\n\nricht best\u00e4tigt Entwicklungen, auf die wir seit Jahren \n\nhingewiesen haben. Der l\u00e4ndliche Raum bleibt bei der \n\nderzeitigen Konzeptionierung der Kinder- und Jugendhil-\n\nfe auf der Strecke. Wenn die F\u00f6rderprogramme auf die \n\ndemografische Katastrophe mit sinkenden Zusch\u00fcssen f\u00fcr \n\ndie geringer werdende Zahl der Jugendlichen reagieren, \n\nbrauchen wir uns nicht zu wundern, wenn sich junge \n\nMenschen schon fr\u00fchzeitig in Richtung Ballungszentren \n\norientieren und den l\u00e4ndlichen Raum und den Freistaat \n\nkomplett hinter sich lassen. Die Folgen sind mangelndes \n\nEngagement beim Ehrenamt in den Gemeinden und \n\ngeringe Beteiligung bei der Beseitigung von gesellschaft-\n\nlichen oder politischen Problemstellungen. \n\nDer Bericht zeigt zwar, dass sich junge Menschen enga-\n\ngieren wollen, aber die bisherigen Angebote einschlie\u00df-\n\nlich der s\u00e4chsischen Parteien nicht attraktiv erscheinen \n\nund an vielen Jugendlichen vorbeiarbeiten. \n\nWenn die vorliegenden Antr\u00e4ge von LINKEN und SPD \n\nmit einem richtig liegen, dann mit der Forderung zur \n\nR\u00fccknahme der K\u00fcrzungen der Jugendpauschale und der \n\nAnpassung an den besonderen F\u00f6rderungsbedarf struktur-\n\nschwacher Regionen. Ebenso die Neuordnung der \n\nSchulsozialarbeit \u2013 ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt, auch \n\nwenn wir einer fl\u00e4chendeckenden Schulsozialarbeit nach \n\nwie vor skeptisch gegen\u00fcberstehen und diese lediglich in \n\nden Brennpunkten f\u00fcr n\u00f6tig halten, oder wie es DIE \n\nLINKE im Antrag formuliert: In sozial\u00f6konomisch \n\nbenachteiligten Stadt- bzw. Landesteilen mit hoher Sozi-\n\nalhilfedichte, einem hohen Arbeiter- und Ausl\u00e4nderanteil. \n\nDie Schule soll und kann die Verantwortung des Eltern-\n\nhauses nicht ersetzen. Sie kann dennoch ein wichtiger Ort \n\nsein, um Hilfestellungen zu leisten und um auf die negati-\n\nven Entwicklungen in zahlreichen Familien zu reagieren. \n\nIn dunkle Zeiten zur\u00fcckversetzt f\u00fchlt man sich, wenn man \n\ndie Abschnitte und die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzu politisch missliebigen Orientierungen und zu nicht \n\ngew\u00fcnschtem Politikinteresse liest. Schon allein wie man \n\naus v\u00f6llig harmlosen Fragestellungen, beispielsweise, \n\nDeutschland sollte f\u00fcr weitere Zuwanderungen offen sein, \n\nbei Verneinung eine Ausl\u00e4nderfeindlichkeit konstruiert, ist \n\nziemlich verbl\u00fcffend. Es ist auch erschreckend, wie linke \n\nund rechte Orientierungen angegangen werden sollen \u2013 \n\nals ob sie kein legitimer und selbstverst\u00e4ndlicher Teil des \n\ndemokratischen Spektrums w\u00e4ren. \n\nNebenbei: Die h\u00e4ufige Erw\u00e4hnung meiner Partei nebst \n\n\u201eeloquenten und intelligenten Drahtziehern, bei denen \n\nsich junge Fachkr\u00e4fte um Kopf und Kragen reden\u201c, \n\nerweckt den Eindruck, als w\u00fcrde sich die Studie ihre \n\nBedarfe selbst herbeischreiben. \n\nVor diesem Hintergrund k\u00f6nnen wir vor allem dem \n\nvorliegenden Antrag der LINKEN im Punkt 2 nicht \n\nzustimmen, der eine diffuse und nicht n\u00e4her erl\u00e4uterte \n\nSoziokultur finanziell und personell st\u00e4rken m\u00f6chte. In \n\nder Vergangenheit war der fiktive und wissenschaftlich \n\nnicht unterlegte Kampfterminus \u201eSoziokultur\u201c ein \u00dcber-\n\nbegriff f\u00fcr die finanzielle Ausstattung von Linksextremis-\n\nten auf Staatskosten. Eine Zustimmung w\u00e4re hier ein \n\nweiterer Sargnagel f\u00fcr eine selbstbewusste und freiheitli-\n\nche Zivilgesellschaft, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nerst recht, nachdem die neue SPD-Bundesministerin f\u00fcr \n\nFamilie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Manuela \n\nSchwesig, auf Bundesebene die mageren Mittel f\u00fcr die \n\nBek\u00e4mpfung von linkem Extremismus von gerade einmal \n\n2 Millionen Euro gestrichen hat, um den Kampf gegen \n\nrechts aufzustocken und mit j\u00e4hrlich 30 Millionen Euro \n\nSteuergeldern zu finanzieren. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Ein Skandal!) \n\nDass der vorliegende Kinder- und Jugendbericht nun auch \n\nnoch fordert, die Mittel f\u00fcr das vom Freistaat initiierte \n\nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c auszubauen und zu \n\nerh\u00f6hen, verwundert in diesem Zusammenhang nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie etwas f\u00fcr die Kinder \n\nund Jugendlichen tun wollen, dann f\u00f6rdern Sie gemein-\n\nsam mit uns eine offene Jugendkultur ohne Tabus und \n\nohne vorformulierte politische Dogmen. Setzen wir uns \n\nzusammen daf\u00fcr ein, dass ehrenamtliches Engagement f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche und von Jugendlichen gef\u00f6rdert \n\nwird! Passen Sie die F\u00f6rderprogramme endlich auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10737 \n\nunterschiedlichen Herausforderungen des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes an und stoppen Sie die Schlie\u00dfung von Jugend-\n\neinrichtungen! \n\nDen Antrag der LINKEN werden wir aus den eben \n\nerw\u00e4hnten Gr\u00fcnden ablehnen, und bei der SPD enthalten \n\nwir uns. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Frau Staatsministerin. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nBevor ich meine Rede zu Protokoll gebe, m\u00f6chte ich \n\ndennoch kurz Stellung zum Bericht nehmen; denn der \n\nVierte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht greift all die \n\nThemen auf, die hier debattiert wurden. \n\nIch sage, es ist ein unabh\u00e4ngiger Bericht ohne Zensur, und \n\ner ist eine sehr gute Diskussionsgrundlage. Die Datenlage \n\nist breiter als im dritten Bericht. Zudem ist die kleinteilige \n\nRaumstrukturierung neu, erg\u00e4nzt durch Empirie. Deutlich \n\nsage ich auch: Nach dem Bericht ist vor dem Bericht. Das \n\nhei\u00dft, was die Modifizierung der Ausschreibung des \n\nBerichtes anbelangt, sind wir selbstverst\u00e4ndlich offen. \n\nNoch eine Anmerkung zum Fachkr\u00e4fteabbau: Wir haben \n\nkeine Fachkr\u00e4fte abgebaut, sondern einige Hundert \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen. Die Zahl der Fachkr\u00e4fte hat in \n\nden letzten Jahren zugenommen. Es sind nun fast 10 000, \n\nund das ohne Kita. \n\nNochmals deutlich gesagt: Wir haben unsere Jugend fest \n\nim Blick und in der Stellungnahme zum Bericht \u2013 vielen \n\nDank noch einmal f\u00fcr die W\u00fcrdigung \u2013 wesentliche \n\nZielstellungen formuliert. Wir brauchen eine gemeinsame \n\nlangfristige Strategie, um die Kinder- und Jugendhilfe \n\nweiterzuentwickeln und an die Praxis anzupassen. Diese \n\ngemeinsame Strategie m\u00fcssen wir auch gemeinsam \n\nverantworten \u2013 Bund, Land und Kommunen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommen wir \n\nzum Schlusswort, einmal SPD und einmal DIE LINKE. \n\nOder haben Sie sich anders geeinigt? \u2013 Dann machen Sie \n\nes so, wie Sie es gern m\u00f6chten. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich \n\nerst einmal, dass die Frau Ministerin in der Analyse \n\nziemlich nah bei uns ist. Es hat eigentlich nur noch \n\ngefehlt, dass sie gesagt h\u00e4tte, ja, Sie haben recht mit Ihrer \n\nKritik an den K\u00fcrzungen. Ich m\u00f6chte allen, auch den \n\nKolleginnen und Kollegen von der CDU \u2013 \u2013 Frau Staats-\n\nministerin, ich lade Sie gern ein, und wir fahren einmal \n\ndurch Sachsen, gern auch zum Beispiel durch den S\u00fcdteil \n\ndes Landkreises Mittelsachsen. Dann zeige ich Ihnen all \n\ndie Einrichtungen, in denen es fr\u00fcher hauptamtliche \n\nJugendarbeiter gab, die es jetzt nicht mehr gibt. Dann \n\nbesuchen wir die Jugendklubs, an denen drau\u00dfen steht: \n\nDieser Jugendklub wurde von CDU und FDP geschlos-\n\nsen. Das k\u00f6nnen wir gern machen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWie Herr Krau\u00df in den 142 Jugendarbeitern, die im \n\nBericht stehen, einen Stellenaufbau sieht, das wei\u00df ich \n\nauch nicht. Der Jugendbericht sagt ganz klar, dass 172 \n\nStellen abgebaut sind, ohne Frage. Damit befinden wir \n\nuns in einem bundesweiten Trend. Wir haben innerhalb \n\nder Jugendhilfe eine Verschiebung. Wir geben in allen \n\nBundesl\u00e4ndern \u2013 und das ist zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 mehr Geld f\u00fcr \n\nKitas, f\u00fcr die Arbeit in den Krippen aus. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas nennt man Weiterentwicklung!) \n\nEs ist richtig, dass das Geld daf\u00fcr ausgegeben wird. Aber \n\nw\u00e4hrend die Kinder im j\u00fcngsten Alter richtigerweise in \n\nden Fokus der Politik kommen, sind es oft die Jugendli-\n\nchen, die aus dem Fokus der Politik verschwinden. Das \n\ndarf nicht passieren! Wir d\u00fcrfen nicht die Kinder gegen \n\ndie Jugendlichen ausspielen, \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das macht keiner!) \n\n\u2013 sondern wir m\u00fcssen beides im Blick haben. Deshalb ist \n\neine eigene Wissensstrategie auch f\u00fcr Sachsen die richtige \n\nAntwort. \n\nLetzte Anmerkung, Herr Krau\u00df: Die Jugendpauschale \n\nwurde unter Beteiligung der FDP in der letzten Legisla-\n\nturperiode von zehn auf 14 Euro erh\u00f6ht und w\u00e4hrend \n\nSchwarz-Gelb wieder von 14 auf 10 Euro gek\u00fcrzt. Das ist \n\nder Unterschied zwischen der SPD und Schwarz-Gelb. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch zum \n\nSchlusswort? \u2013 Knapp drei Minuten sind es noch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Super. \u2013 Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir glau-\n\nben durchaus, dass es n\u00f6tig ist, sozialr\u00e4umliche Benach-\n\nteiligungen von Kindern und Jugendlichen wirksam zu \n\nbek\u00e4mpfen; denn der Bericht selbst, egal, ob ich ihn \n\nwirklich zu 100 % ernst nehme oder nicht, sagt auf \n\nSeite 47, dass das Bildungsniveau in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nh\u00f6her ist als in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, insbesondere in \n\nden Raumtypen 4 und 5. \n\nWenn ich davon ausgehe \u2013 und ich hoffe, wir sind uns da \n\neinig \u2013, dass die Intelligenzverteilung \u00fcber das Land \n\ngleich und nicht in den Gro\u00dfst\u00e4dten kumuliert ist, muss es \n\nandere Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben, warum die Bildungserfolge, \n\ndie Bildungsabschl\u00fcsse in den Gro\u00dfst\u00e4dten h\u00f6her sind. Da \n\nkommen wir zu dem Punkt sozialr\u00e4umlicher Benachteili-\n\ngung und der Frage, was Sachsen dagegen tut. Wie \n\nschaffen wir gleichwertige Lebensbedingungen f\u00fcr alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10738 \n\njungen Menschen in diesem Land und an allen Standor-\n\nten? \n\nDamit sind wir auch bei einer Schw\u00e4che dieses Berichtes. \n\nWenn junge Menschen in diesem Bericht gefragt werden, \n\nwarum sie ein Jugendzentrum besuchen oder nicht, in \n\ndem ein Erwachsener ist, aber nicht weiter dar\u00fcber \n\nBericht erstattet wird, welche und wie viele Fachkr\u00e4fte \n\nwir in den Jugendeinrichtungen haben, wie viele dieser \n\nFachkr\u00e4fte, wenn sie denn da sind, auf Viertelstellen, auf \n\nhalben Stellen, auf zeitlich befristeten Stellen sind, wie \n\nprek\u00e4r die Arbeitskr\u00e4ftesituation in vielen Einrichtungen \n\nder Jugendarbeit \u00fcberhaupt ist, insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, dann ist das ganz klar eine Schw\u00e4che dieses \n\nBerichtes und auch eine Handlungsaufforderung an das \n\nSozialministerium und die Staatsregierung. \n\nHerr Krau\u00df, mich ersch\u00fcttert schon, was Sie zu dem \n\nBericht gesagt haben. Entweder \u2013 Entschuldigung \u2013 Sie \n\nhaben keine Ahnung von empirischer Sozialforschung \n\noder Sie haben nur die Stellungnahme der Staatsregierung \n\ngelesen und den umfangreichen Bericht nicht zur Kennt-\n\nnis genommen. Sonst m\u00fcssten Sie zu einer anderen \n\nEinsch\u00e4tzung kommen. Ich habe gerade an einem Beispiel \n\nerl\u00e4utert, wo die Schw\u00e4chen des Berichts liegen. \n\nIch sage noch einmal: Sich nur zu r\u00fchmen, dass wir \n\nglobale Mehrausgaben im Bereich der Jugendhilfe haben, \n\nist kein Erfolgsbeleg, sondern es ist auch ein Indikator f\u00fcr \n\nProbleme, f\u00fcr massive Probleme bei den Hilfen zur \n\nErziehung, bei den fr\u00fchen Hilfen. \n\nEs ist gut, dass die Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter \n\ndank Tarifsteigerungen hier und da etwas mehr verdienen. \n\nWir m\u00fcssen also genauer hinschauen. Der Bericht hat das \n\nnicht geliefert. Jetzt geht es darum, in bestimmten Punk-\n\nten politische Strategien zu entwickeln. Ich warte auf \n\nErgebnisse der Staatsregierung. Wir geben mit unserem \n\nAntrag ein paar Anregungen und hoffen auf breite Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wenn es keinen Redebedarf mehr gibt, dann \n\nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Ich beginne mit \n\ndem Antrag der Fraktion der SPD in Drucksache 5/14746. \n\nDazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in Drucksache 5/14821 vor. Es wird dazu die \n\nEinbringung gew\u00fcnscht. Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Grunds\u00e4tzlich kann \n\nich sagen, dass wir dem Antrag der SPD-Fraktion gern \n\nzustimmen. Zu Punkt 6 haben wir aber eine andere Auf-\n\nfassung. Es ist aus unserer Sicht wenig zielf\u00fchrend, das \n\nZustandekommen des neuen Berichts zu evaluieren, \n\nsondern f\u00fcr uns ist es viel zielf\u00fchrender, bei der Erstel-\n\nlung des F\u00fcnften S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendberichts \n\nzu dem alten Verfahren zur\u00fcckzukehren und eine Exper-\n\ntenkommission zu bestellen. Deswegen w\u00fcrde ich die \n\npunktweise Abstimmung beantragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag, Herr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Bei aller Sympathie f\u00fcr die Expertenkommission, \n\nund ich m\u00f6chte explizit auch nicht ausschlie\u00dfen, dass wir \n\nam Ende zur Expertenkommission zur\u00fcckkommen, sehen \n\nwir aber, dass dieser Bericht durchaus seine positiven \n\nAspekte in der Systematik hat. Au\u00dferdem schlagen wir \n\nauch die Einrichtung eines Kompetenzzentrums vor. \n\nDeshalb w\u00fcrden wir an dieser Stelle erst einmal evaluie-\n\nren, um uns am Ende dieser \u00dcberpr\u00fcfung zu entscheiden, \n\nwelchem System wir in Zukunft folgen. Deshalb w\u00fcrden \n\nwir diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen; aber dem eigentli-\n\nchen Antrag der Kollegin Klepsch stimmen wir zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD-\n\nFraktion in Drucksache 5/14746. Es ist punktweise \n\nAbstimmung verlangt worden. Dann beginne ich mit dem \n\nPunkt 1. Wer gibt Punkt 1 seine Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Punkt 2. Wer gibt Punkt 2 seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist auch \n\nPunkt 2 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Punkt 3. Wer gibt Punkt 3 seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist auch Punkt 3 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Punkt 4. Wer gibt Punkt 4 seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nauch Punkt 4 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Punkt 5. Wer gibt Punkt 5 seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch \n\nPunkt 5 mit Mehrheit abgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt \n\nsich die Gesamtabstimmung. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE in Drucksache 5/14745. Wer m\u00f6ch-\n\nte dem Antrag seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nist dieser Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung und \u00fcber den Bericht des Ausschusses f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz in Drucksache 5/14744 zum \n\nVierten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10739 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der Be-\n\nschlussempfehlung gefolgt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen diesen Tagesord-\n\nnungspunkt beenden. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: F\u00fcr uns steht das anregende und \n\nstabile Aufwachsen unserer Kinder und Jugendlichen im \n\nMittelpunkt. Unser Ma\u00dfstab war und ist im Koalitionsver-\n\ntrag verankert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201cKinder und Jugendliche \n\nsind unsere Zukunft. Sie finden im Freistaat eine sichere \n\nund wertorientierte Basis f\u00fcr ihre gedeihliche k\u00f6rperliche, \n\nseelische und geistige Entwicklung.\u201c \n\nDas hei\u00dft, wir stellen ihnen f\u00f6rdernde Entwicklungsbe-\n\ndingungen bereit und sichern diese. Dies ist und bleibt ein \n\nKernanliegen der s\u00e4chsischen Jugendpolitik. Unsere \n\nLeistungen der Kinder- und Jugendhilfe vor Ort sind \n\ndaf\u00fcr die beste Grundlage, und sie werden mit pr\u00e4ven-\n\ntiven und bildungsbezogenen Ans\u00e4tzen und Angeboten \n\npraktisch umgesetzt und mit kompensatorischen und \n\n\u00fcberwindenden Leistungen und Diensten erg\u00e4nzt \u2013 an den \n\nStellen, an denen individuelle Einschr\u00e4nkungen und \n\nsoziale Benachteiligungen, Defizite und Auff\u00e4lligkeiten \n\nbereits erkennbar sind. Dieser Dreiklang ist unsere grund-\n\ns\u00e4tzliche Leitlinie. \n\nUnterst\u00fctzungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind inzwi-\n\nschen ausreichend und in guter Qualit\u00e4t vorhanden. Wir \n\nhaben einen pr\u00e4ventiv ausgerichteten Kinderschutz und \n\ndie \u201eFr\u00fchen Hilfen\u201c. Wir haben den Jugend- und Jugend-\n\nmedienschutz und die Jugendberufshilfe. Wir haben eine \n\ngute Zusammenarbeit von Jugendhilfe und Schule, und \n\nwir f\u00f6rdern Beteiligung, Engagement und Demokratiebil-\n\ndung. Dies verdeutlichen und untersetzen insbesondere \n\nfolgende Handlungsschwerpunkte in der Kinder- und \n\nJugendhilfe: \n\nErstens: Unsere Kinder und Jugendlichen wachsen gesund \n\nauf, die Erziehungskompetenz von Eltern und Fachkr\u00e4ften \n\nist gest\u00e4rkt und Kindergesundheit und Kinderschutz sind \n\nverkn\u00fcpft. Daf\u00fcr haben wir das Konzept \u00bbFr\u00fche Hilfen\u00ab \n\nverstetigt, das S\u00e4chsische Kindergesundheits- und Kin-\n\nderschutzgesetzes umgesetzt und ein Handlungskonzept \n\nzur St\u00e4rkung des erzieherischen Kinder- und Jugend-\n\nschutzes erarbeitet, um nur einige Beispiele zu nennen. \n\nZweitens: Junge Menschen haben bei Bildung und beruf-\n\nlicher Integration optimale Chancen. Die demografischen \n\nund konjunkturellen Entwicklungen zeigen in diese \n\nRichtung und sollten ausreichende Motivation f\u00fcr junge \n\nMenschen sein. Wenn Jugendliche hier Schwierigkeiten \n\nhaben, bieten wir nachrangige Hilfen, zum Beispiel die \n\narbeitsweltbezogene Jugendsozialarbeit, die St\u00e4rkung von \n\nchancengerechter Bildung durch die Ausweitung von \n\nSchulsozialarbeit und die Verbesserung bzw. Ausweitung \n\nder Kooperation von Schule und Kinder- und Jugendhilfe. \n\nDrittens: Demokratisches Handeln wird durch verl\u00e4ssli-\n\nche Angebote und Strukturen gef\u00f6rdert. Daf\u00fcr schaffen \n\nwir Beteiligung, st\u00e4rken die au\u00dferschulische Bildungsar-\n\nbeit und bauen diese \u2013 einschlie\u00dflich der kulturellen \n\nBildung, und wir st\u00e4rken die Demokratiebildung unter \n\njungen Menschen, unter anderem mithilfe unseres Flexib-\n\nlen Jugendmanagements \u2013 aus. Und ja, daf\u00fcr brauchen \n\nwir nicht nur verl\u00e4ssliche Strukturen und Angebote, \n\nsondern auch eine entsprechende fiskalische Unterset-\n\nzung. Auch die Haushaltsaufstellung 2015/2016 ist daf\u00fcr \n\nwieder wesentlich. Unsere eigenen Mittel werden wir \n\nweiterhin mit den EU- und Bundesinitiativen zur Jugend-\n\npolitik substanziell wirksam erg\u00e4nzen. \n\nDer Vierte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht greift \n\ndie Themen auf und bildet somit eine wichtige Diskussi-\n\nonsgrundlage. Mir ist der Bericht sehr wichtig, denn er \n\nzeigt, dass die Kinder- und Jugendhilfe im Freistaat \n\nSachsen kein politisches oder fachliches Anh\u00e4ngsel ist. \n\nWir haben unsere Jugend fest im Blick und haben in der \n\nStellungnahme zum Bericht wesentliche Zielstellungen \n\nformuliert. Wir brauchen immer eine gemeinsame, lang-\n\nfristige Strategie, um die Kinder- und Jugendhilfe weiter-\n\nzuentwickeln und an die Praxis anzupassen. Diese ge-\n\nmeinsame Strategie m\u00fcssen wir auch gemeinsam verant-\n\nworten: Bund, Land und Kommunen. Wir werden uns \n\nauch in Zukunft daf\u00fcr einsetzen und unseren Beitrag dazu \n\nleisten.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10740 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n8-Punkte-Plan zur St\u00e4rkung der regionalen  \n\nWirtschaftsstruktur im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/14595, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAuch hierzu kann aus den Fraktionen gesprochen werden. \n\nWir beginnen mit der Fraktion GR\u00dcNE und dann in der \n\nReihenfolge wie immer. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Was liegt n\u00e4her, \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: ..., als diese Rede nicht \n\nzu halten! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 als angesichts des vor uns liegenden Gangs ans Buffet \n\n\u00fcber die St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe in \n\nSachsen zu reden? \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau und  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsowie des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wie wir alle lesen konnten, \n\nhat sich die Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft in \n\nden letzten Jahren verlangsamt. Die Dynamik der Ent-\n\nwicklung hat sich seit dem Ende der 1990er-Jahre deut-\n\nlich abgeschw\u00e4cht und die Aufholfortschritte sind im \n\nvergangenen Jahrzehnt immer kleiner geworden. \n\nIm Jahr 2011 lag das Bruttoinlandsprodukt je Einwohner \n\nin Sachsen bei rund 69 % des westdeutschen Durch-\n\nschnitts. Auch beim Produktivit\u00e4tsniveau hat der Freistaat \n\nSachsen 25 Jahre nach der friedlichen Revolution und \n\n24 Jahre nach der Wiedervereinigung erst knapp 76 % des \n\nNiveaus in den alten Bundesl\u00e4ndern erreicht. Die beste-\n\nhende Kapitall\u00fccke von circa 20 % ist weiterhin erheb-\n\nlich. Die s\u00e4chsischen Unternehmen sind noch zu selten \n\nmit eigenen Produkten auf eigenen M\u00e4rkten pr\u00e4sent. \n\nMeine Damen und Herren! All das ist nicht neu. Das steht \n\nbereits im Minderheitenvotum zu dem Bericht der Enque-\n\nte-Kommission \u201eTechnologie und Innovation\u201c. Relativ \n\nneu ist hingegen das Eingest\u00e4ndnis des Kollegen Flath, \n\nder zugegeben hat, dass die CDU das Thema Wirtschafts-\n\npolitik in den vergangenen zehn Jahren ein wenig ver-\n\nnachl\u00e4ssigt hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wohl wahr!) \n\nRichtig; denn nach dem Motto \u201eRein in die Kartoffeln, \n\nraus aus den Kartoffeln\u201c kann man eben keine funktionie-\n\nrende Wirtschaftspolitik betreiben, sondern h\u00f6chstens \n\nGeld verbrennen, und das hat mich stets ge\u00e4rgert. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEiniges Geld haben wir in Sachsen auch verbrannt, indem \n\nwir sehr gro\u00dfz\u00fcgig die sogenannten Leuchtt\u00fcrme gef\u00f6r-\n\ndert haben. Nicht dass wir uns falsch verstehen: Das ist \n\nnicht grundlegend falsch, aber wenn dies wie in der \u00c4ra \n\nvon Georg Milbradt, der die W\u00fcsten nicht mehr gie\u00dfen \n\nwollte, zum vorrangigen Ziel der Wirtschaftspolitik \n\ngemacht wird, dann kommen 98 % der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen zu kurz. Dabei m\u00fcssen gerade diese kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen stark gemacht wer-\n\nden. Sie sind das R\u00fcckgrat der Wirtschaft im Freistaat. Sie \n\nm\u00fcssen wachsen, um eine Gr\u00f6\u00dfe zu erreichen, die eine \n\neigene Entwicklungsabteilung und/oder einen internatio-\n\nnalen Vertrieb m\u00f6glich machen. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es eine Illusion \n\nzu glauben, dass jeder kleine Betrieb zum Innovator oder \n\nPlayer auf internationalen M\u00e4rkten werden k\u00f6nnte. \n\nDeshalb brauchen wir auch f\u00fcr Dienstleister und Hand-\n\nwerksbetriebe mit regionalem Wirkungskreis f\u00f6rdernde \n\nRahmenbedingungen. Diese habe ich in unserem 8-\n\nPunkte-Plan ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit zusam-\n\nmengefasst. Wirtschaftspolitik muss auch in Sachsen \n\nendlich umfassend gedacht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Verbessern sollte die k\u00fcnftige \n\nStaatsregierung auch die finanzielle Unterst\u00fctzung der \n\nKooperationen und Netzwerke zur Rekommunalisierung \n\nvon Energienetzen. Eine zukunftsf\u00e4hige Energieversor-\n\ngung in Sachsen kann nur \u00fcber die verst\u00e4rkte Dezentrali-\n\nsierung der Energienetze gehen. Neben der Entstehung \n\nund Sicherung von lokalen und regionalen Arbeitspl\u00e4tzen \n\nist es eine grundlegende F\u00f6rderung des Wettbewerbs. Der \n\nVorteil des Konzepts liegt darin, dass im Zuge der Gr\u00fcn-\n\ndung von kommunalen Energieversorgern von vornherein \n\nin erneuerbare Energien investiert werden kann. Solche \n\nrichtungsweisenden Projekte sind unter anderem in \n\nArzberg in Nordsachsen zu sehen, wo vor wenigen \n\nWochen die neu gegr\u00fcndete Genossenschaft Neue Energie \n\nOstelbien den Plan zum Bau von Windkraftanlagen \n\nbeschlossen hat. \n\nMeine Damen und Herrn! Die Staatsregierung hat in ihrer \n\nStellungnahme festgestellt, die Neutralit\u00e4t der Netze sei \n\nnach dem regulatorischen Konzept eine Grundvorausset-\n\nzung daf\u00fcr, dass der Kunde auf dem Energiemarkt an den \n\nVorteilen des Wettbewerbs partizipieren k\u00f6nne. Daher \n\nwerde die vorherrschende Rekommunalisierungs-\n\nrenaissance kritisch gesehen. Also ich wei\u00df nicht, welches \n\nVerst\u00e4ndnis Sie von Wettbewerb haben. E.ON, RWE, \n\nEnBW und Vattenfall oder, wie einige sagen, die vier \n\nBesatzungsm\u00e4chte oder, wie andere sagen, die fantasti-\n\nschen Vier haben den Energiemarkt zu 75 % unter sich \n\naufgeteilt. \n\nUnser Bundeskartellamt muss sich also ganz sicher keine \n\nSorgen machen, wenn s\u00e4chsische Kommunen, zum \n\nBeispiel Arzberg, Energiegenossenschaften gr\u00fcnden und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10741 \n\nWindkraftanlagen bauen. Ich jedenfalls freue mich \u00fcber \n\ndiesen Unternehmergeist der Menschen in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen. Diesen wollen wir GR\u00dcNEN besonders gut \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir beim n\u00e4chsten \n\nThema, den Genossenschaften. Wir sehen die n\u00e4chste \n\nStaatsregierung in der Pflicht, das Modell der Genossen-\n\nschaft in den Kommunen st\u00e4rker zu f\u00f6rdern und dessen \n\nBekanntheitsgrad zu erh\u00f6hen; denn die Genossenschaften \n\nbasieren auf den Grunds\u00e4tzen der Selbsthilfe, der Eigen-\n\nverantwortung und der Selbstverwaltung. Die vermehrte \n\nEtablierung von Genossenschaften ist somit auch eine \n\nSt\u00e4rkung der Kommunen. \n\nZuletzt erlauben Sie mir einige Bemerkungen zur Exis-\n\ntenzgr\u00fcndung in Sachsen. Viele Unternehmer von morgen \n\nf\u00fchlen sich alleingelassen und wenig unterst\u00fctzt. Wie die \n\nStatistik zeigt, bleibt das nicht ohne Auswirkung auf die \n\nAnzahl der Gr\u00fcnder. Im Jahr 2010 befand sich Sachsen im \n\nL\u00e4ndervergleich noch auf dem Platz 12, jetzt sind wir \n\naber mittlerweile auf Listenplatz 14 abgerutscht. Deshalb \n\nfordern wir bessere Rahmenbedingungen durch eine \n\neinfachere und schnellere Finanzierung von Gr\u00fcndern \n\ndurch Programme wie das Mikrodarlehen \u00fcber die SAB. \n\nMeine Damen und Herren, die Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung \n\nder regionalen Wirtschaft, welche wir mit diesem Antrag \n\nunterbreiten, sind kein Masterplan zur Entwicklung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Sie sind lediglich Anregung und \n\ndie Aufforderung, Wirtschaftspolitik etwas weiter zu \n\ndenken und als Teil der Regionalentwicklung zu betrei-\n\nben. Es muss nicht die millionenschwere F\u00f6rderung einer \n\nGro\u00dfansiedlung sein. Oft kann man bereits mit kleinen \n\nMa\u00dfnahmen Gro\u00dfes erreichen. Eine erste kleine Ma\u00df-\n\nnahme w\u00e4re die Zustimmung zu diesem Antrag. Das w\u00e4re \n\ndann fein und s\u00e4chsisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Weichert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Abg. Hippold. Sie haben das Wort. Bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Bei dem Antrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und dem 8-Punkte-Plan \n\nzur St\u00e4rkung der Wirtschaftsstruktur im Freistaat Sachsen \n\nfragt man sich, wo Sie, verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der GR\u00dcNEN, in den letzten f\u00fcnf Jahren waren \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Hier!) \n\nund wie aufmerksam Sie der Wirtschaftspolitik in unse-\n\nrem Freistaat tats\u00e4chlich gefolgt sind. \n\nWir haben in diesem Hohen Hause viele der von Ihnen in \n\nIhrem Antrag ausgewiesenen und als innovativ bezeichne-\n\nten Ans\u00e4tze mehrfach diskutiert. Dar\u00fcber hinaus hat die \n\nStaatsregierung zur Entwicklung der Wirtschaft, zum \n\nGr\u00fcndergeschehen, zum \u00d6PNV sowie zur Stadtentwick-\n\nlung vielfach berichtet. H\u00e4tten Sie dies aufmerksam \n\nverfolgt, w\u00e4re uns der hier vorliegende Antrag vielleicht \n\nheute sogar erspart geblieben. \n\nBevor ich aufgrund der fortgeschrittenen Zeit die Argu-\n\nmentation zu den einzelnen Punkten Ihres Antrages zu \n\nProtokoll gebe, m\u00f6chte ich noch bemerken, dass Sie mit \n\ndiesem Antrag einmal mehr bewiesen haben, dass erfolg-\n\nreiche Wirtschaftspolitik in Ihren Reihen offensichtlich \n\nnicht verortet ist. Lassen Sie mich deshalb abschlie\u00dfend \n\nein kleines gefl\u00fcgeltes Sprichwort ein wenig umdeuten: \n\nGott bewahre unsere Unternehmen vor Sturm und Wind \n\nund Wirtschaftsstrategien, die von den GR\u00dcNEN sind. \n\n(Beifall und Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich, wie bereits ausgef\u00fchrt, \n\nzu Protokoll. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie kennen aber den \n\nOriginaltext des Spruches? \u2013 Ganz gef\u00e4hrlich. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht weiter mit der Frakti-\n\non DIE LINKE; Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Michael \n\nWeichert, bevor ich meine Rede zu Protokoll gebe, sage \n\nich nat\u00fcrlich: Bitte nicht pers\u00f6nlich nehmen! \n\nIch w\u00fcrde sagen: Der Antrag ist gut gemeint. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Herr Herbst, es ist unsere Botschaft, dass wir diese \n\nPunkte in den Wahlkampf tragen. Wir werden dem B\u00fcrger \n\nvermitteln, dass wir als Opposition Alternativen haben. \n\nMachen wir es \u00f6ffentlich, wie die Koalition Stillstand \n\norganisiert und verwaltet, statt effektivere Strukturen \n\naufzubauen. Herr Hippold hat das wieder bestens bewie-\n\nsen. \n\nDie LINKE tr\u00e4gt nicht alle Punkte mit. Wir finden den \n\nZeitpunkt sehr ungl\u00fccklich, zumal der Antrag an die \n\nAdresse der jetzigen Regierung gerichtet ist. Ich gehe \n\ndavon aus, dass das nicht die neue Regierung sein wird. \n\nAls scheidender Abgeordneter w\u00fcnsche ich allen Kolle-\n\ngen, die ihr Mandat verteidigen wollen, viel Erfolg. Ich \n\nbedanke mich f\u00fcr die Zusammenarbeit in den letzten \n\n15 Jahren bei allen Kolleginnen und Kollegen. Ich habe \n\neinen Wunsch: Rechtfertigen Sie bitte das Vertrauen der \n\nB\u00fcrger durch verantwortungsvolles Handeln im Landtag. \n\nDem wirklichen politischen Souver\u00e4n habe ich mich stets \n\nverpflichtet gef\u00fchlt. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU ,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10742 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Zais. \n\nAuch Ihnen alles Gute. \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion, Herr \n\nAbg. Brangs. Sie haben das Wort, Herr Brangs. \u2013 Bei mir \n\nsteht \u201eK\u00f6pping\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Lieber Michael Weichert, ich nehme das \n\nAngebot sehr gern an. Bei den acht Punkten, die man hier \n\nzusammengetragen hat, ist mir nicht ganz klar geworden, \n\nwarum daraus ein Plan werden soll. Aber sei es drum. Das \n\nThema Fachkr\u00e4fte h\u00e4tte ich mir auch noch gew\u00fcnscht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr eine gute Zeit im gemeinsamen \n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, w\u00fcnsche \n\ndir alles Gute und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nBrangs. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion jetzt Herr Abg. Herbst. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich auch ganz \n\nherzlich bei Michael Weichert f\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst angenehme \n\nfachliche und auch pers\u00f6nliche Zusammenarbeit bedan-\n\nken. Ich sch\u00e4tze ihn als einen Kollegen, der wirklich \n\nkonstruktiv war, der eine sehr angenehme Form der \n\nZusammenarbeit hatte, nicht nur hier im Plenum, sondern \n\nmanchmal auch abends in der Kneipe. Er ist, glaube ich \u2013 \n\ndas geh\u00f6rt zu seinen Qualit\u00e4ten dazu \u2013, einer derjenigen \n\nin Sachsen, der den Blick sehr \u00fcber den Tellerrand Sach-\n\nsens hinaus richtet. Er hat bei der Zusammenarbeit mit \n\nBosnien-Herzegowina die Pfl\u00f6cke eingeschlagen und \n\ngeholfen, dass die beiden Regionen zueinanderfinden. Er \n\nhat auch menschlich viele Br\u00fccken geschlagen. Daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich mich ganz herzlich bedanken. \n\nMeine Rede gebe ich auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Herbst. \u2013 \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Storr. Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dass ein 8-Punkte-Programm zur St\u00e4rkung der \n\nregionalen Wirtschaftsstruktur in Sachsen vorgelegt wird, \n\nkann meine Fraktion als konsequente Bef\u00fcrworterin der \n\ns\u00e4chsischen Regionen prinzipiell nat\u00fcrlich nur begr\u00fc\u00dfen. \n\nLeider fehlt uns aber der Glaube, dass die gr\u00fcne Gro\u00df-\n\nstadtpartei es damit auch ernst meint. Warum? \n\nDas will ich anhand der Entwicklung einer l\u00e4ndlich \n\ngepr\u00e4gten Region im Westen der Republik kurz erl\u00e4utern, \n\nn\u00e4mlich der Gegend zwischen den Landkreisen Cloppen-\n\nburg und Vechta im westlichen Niedersachsen, auch unter \n\ndem Namen Oldenburger M\u00fcnsterland bekannt. Dieses \n\nGebiet hat tats\u00e4chlich das Kunstst\u00fcck fertiggebracht, sich \n\nin wenigen Jahrzehnten von einer Armuts- und Abwande-\n\nrungsregion zu einer florierenden l\u00e4ndlichen Region zu \n\nentwickeln, die inzwischen nicht nur beispiellose Wachs-\n\ntumsraten aufweist, sondern auch eine gesunde demogra-\n\nfische Struktur, was in Deutschland bekanntlich eine \n\nSeltenheit ist. \n\nWie wir alle wissen, meine Damen und Herren, ist in den \n\ns\u00e4chsischen Regionen die Situation genau umgekehrt. \n\nDiese haben sich im Laufe der letzten Jahrzehnte zum \n\nheutigen Zustand der sozio\u00f6konomischen und demografi-\n\nschen Agonie zur\u00fcckentwickelt, und zwar vor allem durch \n\nden kapitalistischen Globalisierungswahn nach der \n\nWende, insbesondere durch die unserem Land aufge-\n\nzwungene EU-Politik. Aber zur\u00fcck zum Oldenburger \n\nM\u00fcnsterland. \n\nBesonders bemerkenswert am au\u00dfergew\u00f6hnlichen wirt-\n\nschaftlichen und demografischen Aufschwung dieser \n\nRegion ist die Tatsache, dass er in Strukturmerkmalen \n\nwurzelt, die au\u00dfer der NPD alle hier im Landtag vertrete-\n\nnen Parteien, allen voran die GR\u00dcNEN, nach ihren \n\neigenen Bekundungen ablehnen. Als Beispiel f\u00fcr diese \n\nMerkmale zitiere ich einen Ausschnitt aus der Studie \n\n\u201eLand mit Aussicht\u201c des Berlin-Instituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerung \n\nund Entwicklung: \u201eIm Oldenburger M\u00fcnsterland gilt es \n\nvielfach noch als Ideal einer Mutter, sich selbst vollzeit-\n\nlich um die Kinder zu k\u00fcmmern und daf\u00fcr den Beruf \n\nzumindest eine Zeit lang aufzugeben. Elisabeth Seelhorst \n\nvon der Koordinierungsstelle \u201aFrauen und Wirtschaft\u2018 \n\nsieht darin weiterhin den Normalfall. F\u00fcr die M\u00fctter gelte: \n\n\u201aWenn ich schon Kinder habe, will ich etwas davon \n\nmitkriegen.\u2018 Unterst\u00fctzend wirkt dabei die weitverbreitete \n\nEinstellung, dass Hausfrau und Mutter zu sein gleichwer-\n\ntig mit der Erwerbst\u00e4tigkeit sei. Es gelte als Sozialpresti-\n\nge, zu Hause bleiben zu d\u00fcrfen.\u201c \n\nDas ist genau das Gegenteil der erkl\u00e4rten Strategie der \n\ns\u00e4chsischen GR\u00dcNEN wie auch der CDU etc. \n\nAber nicht nur die Familien- und Bev\u00f6lkerungsstruktur, \n\nsondern auch die Wirtschaftsstruktur des Oldenburger \n\nM\u00fcnsterlandes ist den Leitvorstellungen der s\u00e4chsischen \n\nGR\u00dcNEN, LINKEN, CDU, SPD und FDP diametral \n\nentgegengesetzt. Sie ist n\u00e4mlich nicht in erster Linie \n\nglobal, sondern regional vernetzt. Sie entspricht also eher \n\nder nationaldemokratischen Vorstellung einer raumorien-\n\ntierten Volkswirtschaft, die ja gerade auf regionalen und \n\nnationalen Wertsch\u00f6pfungsketten und deren sozialer \n\nBindungskraft beruht. \n\nDabei bildet im M\u00fcnsterland die Landwirtschaft als \n\ntraditionelle Wirtschaft der Region die Grundlage. Zwar \n\narbeitet heute auch dort nur noch ein kleiner Teil der \n\nErwerbst\u00e4tigen direkt in der Landwirtschaft, aber \u2013 ich \n\nzitiere wieder aus dem Bericht des Berlin-Instituts \u2013: \n\n\u201eWird das Beziehungsgeflecht vor- und nachgelagerter \n\nBetriebe und damit die enge Verzahnung zwischen land-\n\nwirtschaftlicher Prim\u00e4rproduktion und Weiterverarbeitung \n\nber\u00fccksichtigt, sieht das Bild ganz anders aus. Neben \n\ntypischen Zulieferern wie Br\u00fctereien, Landwarenhandel, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10743 \n\nPharmaunternehmen oder Veredlungsbetrieben wie \n\nSchlachtereien oder Molkereien werden auch die Besch\u00e4f-\n\ntigten in Dienstleistungsbereichen wie Banken oder \n\nVersicherungen, Transportunternehmen und Stallreini-\n\ngungsfirmen einbezogen.\u201c \n\nAuch die Wirtschaftsstruktur sieht in Sachsen v\u00f6llig \n\nanders aus. Nach der Wende wurden die traditionellen \n\nBetriebe, zum Beispiel die Textilindustrie, rigoros zer-\n\nschlagen und von verl\u00e4ngerten Werkb\u00e4nken westlicher \n\nFirmen ersetzt. Das sind aber die typischen Strukturen \n\neiner globalisierten Wirtschaft. \n\nDie GR\u00dcNEN haben zu keinem Zeitpunkt ein \u00fcberzeu-\n\ngendes Alternativkonzept zu dieser Entwicklung pr\u00e4sen-\n\ntiert. Ganz im Gegenteil: Sie haben im Wesentlichen die \n\nwirtschaftspolitischen Schlagworte der CDU-gef\u00fchrten \n\nStaatsregierung nachgeplappert: Innovation, Technikclus-\n\nter, F\u00f6rderung der Exportindustrie, Konzentration auf \n\nMetropolregionen etc. Schon deshalb ist der heutige \n\nAntrag wenig glaubw\u00fcrdig. \n\nTrotzdem will ich keineswegs behaupten, dass die darin \n\nvorgeschlagenen Punkte direkt falsch seien. Sie greifen \n\naber zu kurz; denn schrumpfenden Regionen in Sachsen \n\nist heute nicht mehr allein mit Expertisen f\u00fcr lohnende \n\nGesch\u00e4ftsstrategien mit Unternehmensdarlehen oder \n\neinzelnen Infrastrukturma\u00dfnahmen geholfen. \n\nSie brauchen vielmehr ein integriertes Gesamtkonzept f\u00fcr \n\nden Wiederaufbau, und zwar neben dem notwendigen \n\nInfrastrukturaufbau im Wesentlichen zweigleisig: wirt-\n\nschaftlich im Hinblick auf Arbeitspl\u00e4tze und demogra-\n\nfisch im Hinblick auf qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Das eine \n\nist ohne das andere sinnlos; denn R\u00fcckwanderer und \n\nSiedler w\u00fcrden ohne Arbeitspl\u00e4tze keine Existenzgrund-\n\nlage finden, und neue Arbeitspl\u00e4tze sind ohne qualifizierte \n\nArbeitskr\u00e4fte genauso sinnlos. Letztere fehlen aber schon \n\nweitgehend in den s\u00e4chsischen Regionen wegen der \n\nhohen Abwanderung und des Geburtenr\u00fcckgangs. Wir \n\nbrauchen also sowohl Arbeitspl\u00e4tze als auch entsprechend \n\nausgebildete junge Leute, R\u00fcckwanderer oder andere \n\nDeutsche, die bereit sind, in den s\u00e4chsischen Regionen zu \n\nsiedeln und zu arbeiten. \n\nDeshalb muss sofort mit zwei aufeinander abgestimmten \n\nProgrammen gehandelt werden: einem Arbeitsbeschaf-\n\nfungsprogramm und einem Siedlungsprogramm. Bei \n\nbeiden muss sich nicht zuletzt die Politik ins Zeug legen, \n\nsowohl auf staatlicher als auch auf kommunaler Ebene, \n\nmit viel Engagement und Kreativit\u00e4t. \n\nDie Experten sind sich zum Beispiel ziemlich einig darin, \n\ndass in einer Region wie der Oberlausitz vorerst nicht mit \n\ngro\u00dfen Industrieansiedlungen zu rechnen ist. Deshalb \n\nmuss man andere Wege gehen, zum Beispiel, indem man \n\nauf eine Dezentralisierung der Industrie mithilfe von \n\nTelearbeitspl\u00e4tzen setzt. Hierf\u00fcr m\u00fcssen Konzepte, \n\nAnreize und entsprechende Rechtsgrundlagen geschaffen \n\nwerden. Anschlie\u00dfend m\u00fcssen die Vertreter der Politik, \n\nvor allem der Kommunalpolitik, mit ihren Standortvortei-\n\nlen auf Werbetour gehen, denn Zwangsma\u00dfnahmen w\u00e4ren \n\nsicherlich keine gute L\u00f6sung. \n\nDezentrale, mobile und flexible B\u00fcros sind zwar ohnehin \n\nein Trend in der Wirtschaft, aber sie kommen nur zustan-\n\nde, wenn sie betriebswirtschaftlich und organisatorisch \n\nsinnvoll sind. Auch das Siedlungsprogramm muss recht-\n\nlich, finanziell und organisatorisch vorbereitet, beworben \n\nund begleitet werden. Hier d\u00fcrften Immobilienpreise und \n\nMieten, Verkehrs- und Kommunikationsinfrastruktur \n\nsowie Schulen und soziale Einrichtungen wichtige Krite-\n\nrien sein. \n\nEines ist klar, meine Damen und Herren: Wenn wir uns \n\nallein auf die freien Marktkr\u00e4fte verlassen, wird diese \n\nEntwicklung nicht in Gang kommen. Hier ist ein politisch \n\nabgestimmtes und koordiniertes Vorgehen in Zusammen-\n\narbeit mit den Marktkr\u00e4ften erforderlich. Das zeigen alle \n\nverf\u00fcgbaren Erfahrungen und Daten. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN greift, wie ich schon sagte, zu \n\nkurz. Deshalb werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. M\u00f6chte aus den Reihen \n\nder Fraktionen noch jemand sprechen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte nur kurz darauf verweisen, dass beim \n\nThema Innovation die Unternehmen im Freistaat Sachsen, \n\nwas das Feld der Marktneuheiten und der Produktinnova-\n\ntionen betrifft, inzwischen \u00fcber dem bundesdeutschen \n\nDurchschnitt liegen. Das kann uns nicht zufriedenstellen, \n\nweil wir ja zur\u00fcck an die Spitze wollen. Aber es ist schon \n\nein ganzes St\u00fcck der Wegstrecke geschafft. \n\nDar\u00fcber hinaus verweise ich auf die erfolgreiche Ent-\n\nwicklung des Arbeitsmarktes in Sachsen, die ich heute \n\nMorgen in der Aktuellen Debatte bereits dargestellt habe. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Staatsregierung zum Antrag der \n\nGR\u00dcNEN bereits umfangreich schriftlich Stellung ge-\n\nnommen. Auf diese Stellungnahme m\u00f6chte ich ebenfalls \n\ngern verweisen. \n\nLieber Michael Weichert, du scheidest nun aus dem \n\nLandtag aus. Wir haben zehn Jahre in diesem Parlament \n\nzusammen verbracht, gestritten und gemeinsam in der \n\nOpposition gearbeitet. Wir waren f\u00fcnf Jahre gemeinsam \n\nim Leipziger Stadtrat unterwegs gewesen. Ich bin mir \n\nsicher, auch wenn du nach der Legislaturperiode hier \n\nausscheidest, so werden wir uns in Leipzig des \u00d6fteren \n\n\u00fcber den Weg laufen. Darauf freue ich mich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10744 \n\nGR\u00dcNEN als Einreicherin das Schlusswort. Herr Wei-\n\nchert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nochmals ganz herzlichen Dank f\u00fcr \n\ndie knackige Debatte \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nund die wohlwollenden pers\u00f6nlichen Worte. Das tut sehr \n\ngut. \u2013 Mit war es einfach noch einmal wichtig, mit diesem \n\nAntrag das wirtschaftspolitische Augenmerk auf die \n\nSt\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zu legen. Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn das auch in Zukunft nicht aus den \n\nAugen ger\u00e4t. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen allen, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder demokratischen Fraktionen, der Staatsregierung und \n\nder Landtagsverwaltung, herzlich danken f\u00fcr die gemein-\n\nsame Zeit in den letzten zehn Jahren. F\u00fcr mich war diese \n\nDekade neben der friedlichen Revolution die wichtigste \n\nZeit in meinem Leben. Sie haben mich begleitet, Sie \n\nhaben mich ausgehalten, Sie haben mich bereichert \u2013 \n\ndaf\u00fcr bin ich Ihnen allen dankbar. \n\nF\u00fcr die Weiterentwicklung der Demokratie in Sachsen \n\nw\u00fcnsche ich mir mehr Farbe, weniger Schwarz-Wei\u00df, \n\nmehr Daf\u00fcr, weniger Dagegen, mehr Mensch, weniger \n\nPartei, mehr Gedankenfreiheit, weniger Linientreue, mehr \n\nInnovation, weniger \u201eDas haben wir schon immer so \n\ngemacht\u201c und vor allem eines, eine meiner wichtigsten \n\nErkenntnisse: Die jeweils anderen haben auch recht. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDann wird es auch fein und s\u00e4chsisch. Macht\u2018s gut, alle \n\nmiteinander! \n\n(Lang anhaltender Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Alles Gute, Herr \n\nWeichert. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 5/15595 zur Abstimmung. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr, lieber Herr Weichert, hat dieser Antrag \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas w\u00e4re aber angemessen gewesen!) \n\n\u2013 Die Botschaft war es aber. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJan Hippold, CDU: Nachfolgend m\u00f6chte ich die Gele-\n\ngenheit nutzen, auf Ihre Punkte im Einzelnen einzugehen: \n\nRegionalbudgets. Wie oft haben wir in den unterschied-\n\nlichsten Gremien, den Aussch\u00fcssen bis hin zur Enquete-\n\nKommission \u201eTechnologie- und Innovationspolitik\" \u00fcber \n\ndie Einrichtung derartiger Regionalbudgets zur Entwick-\n\nlung der Wirtschaft diskutiert und diese immer wieder vor \n\ndem Hintergrund fachlicher und sachlicher Bedenken \n\nabgelehnt? \n\nErfolgreiche Wirtschaftsf\u00f6rderung, wie die in Sachsen, \n\nzeichnet sich dadurch aus, dass gezielt Projekte und \n\nVorhaben im Interesse der Entwicklung von Unternehmen \n\nund der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen unterst\u00fctzt werden. \n\nVor dem Hintergrund r\u00fcckl\u00e4ufiger Mittel des Bundes und \n\nder Europ\u00e4ischen Union wird es zunehmend wichtiger, \n\ndiese Mittel gezielt f\u00fcr die besten Projekte im Interesse \n\nvon Neuansiedlungen, dem Gr\u00f6\u00dfenwachstum von Unter-\n\nnehmen und der Schaffung zus\u00e4tzlicher sozialversiche-\n\nrungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze einzusetzen. \n\nEine Streuung der Mittel auf mehrere Regionalbudgets \n\nf\u00fchrt letztlich dazu, dass dann die Mittel in den Regionen \n\nnach Verf\u00fcgbarkeit eingesetzt, mitunter mehr auf kleinere \n\nVorhaben ausgerichtet werden und Gro\u00dfprojekte mit \n\nMagnetwirkung f\u00fcr die Region nicht mehr finanziert \n\nwerden k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt dazu, dass wir Ansiedlungen \n\nwie BMW, Volkswagen oder Ebersp\u00e4cher hintanstellen \n\nm\u00fcssten. Was, meine Damen und Herren, soll das brin-\n\ngen? \n\nUnsere Wirtschaftsf\u00f6rderungsinstrumente sind wachs-\n\ntumsorientiert und technologieoffen ausgerichtet. Es gibt \n\nkeinen Grund, das zu \u00e4ndern und stattdessen mit der \n\ngr\u00fcnen Gie\u00dfkanne durch das Land zu flitzen und \u00f6ffentli-\n\nche F\u00f6rderalmosen zur verteilen, die bei Weitem nicht den \n\nEffekt erzielen, den wir f\u00fcr ein stabiles Wachstum und \n\neine selbsttragende Wirtschaft ben\u00f6tigen. Dass sich diese \n\nAuffassung bei den Mitteln des ELER in den LEADER-\n\nGebieten etwas anders darstellt, liegt wohl auf der Hand. \n\nDie Staatsregierung ist in ihrer Stellungnahme darauf \n\neingegangen, sodass ich mir hier weitere Ausf\u00fchrungen \n\nerspare. \n\nRekommunalisierung regionaler Energienetze. Was, in \n\nGottes Namen, hat Sie zu dieser Forderung bewogen? \n\nKommunale Stadtwerke sind als Energieversorger im \n\nFreistaat Sachsen erfolgreich t\u00e4tig, haben ihren Platz im \n\nRahmen der Liberalisierung des Energiemarktes gefun-\n\nden. Diese Liberalisierung wird mit der \u00d6ffnung des \n\neurop\u00e4ischen Energiemarktes weiter voranschreiten. \n\nDiese Unternehmen jetzt vor dem Hintergrund der weite-\n\nren Zersplitterung der Energieerzeugung durch Anlagen \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien, der Notwendigkeit der Schaf-\n\nfung gro\u00dfer Stromtrassen in Deutschland, verbunden mit \n\ndem aus meiner Sicht falschen Ausbau der Offshore-\n\nWindenergie und der Sicherung eines stabilen Netzes vor \n\ndie Entscheidung zur Rekommunalisierung der Stromnet-\n\nze zu stellen, halte ich, mit Verlaub, f\u00fcr v\u00f6llig realit\u00e4ts-\n\nfern. Wenn wir sicherstellen wollen, dass wir auch in 20 \n\noder 30 Jahren noch \u00fcber die heutige Qualit\u00e4t an Versor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10745 \n\ngungssicherheit in Deutschland verf\u00fcgen, brauchen wir \n\neine ausgewogene Strategie zum Ausbau unserer Versor-\n\ngungsnetze. Diese Netze m\u00fcssen sowohl f\u00fcr Energieer-\n\nzeuger als auch f\u00fcr Energieversorger vor Ort, gleichwohl \n\nob kommunal oder privat, in derselben Weise und diskri-\n\nminierungsfrei zug\u00e4nglich sein. Mit dieser Aufgabe \n\nw\u00fcrden wir kommunale Stadtwerke \u00fcberfordern. \n\nStadt der kurzen Wege. Auf diesen Punkt m\u00f6chte ich nur \n\nkurz eingehen. Wir unterst\u00fctzen unsere Kommunen seit \n\nvielen Jahren im Rahmen des Stadtumbaus und des \n\nkommunalen Stra\u00dfenbaus in ihrer Entwicklung, auch im \n\nBereich der Zuweisungen des FAG. Es ist Aufgabe der \n\nkommunalen Selbstverwaltung, ihre Kommune im Sinne \n\nihrer B\u00fcrger und deren Bed\u00fcrfnisse zu entwickeln. Dabei \n\nwollen wir es auch belassen. \n\nMikrokredite f\u00fcr die regionale Wirtschaft. Guten Morgen \n\nmeine Damen und Herren der GR\u00dcNEN! Das haben wir \n\nbereits. Die Staatsregierung hat darauf in ihrer Stellung-\n\nnahme hingewiesen. Mikrodarlehensfonds und Mikro-\n\nmezzanine der B\u00fcrgerschaftsbank existieren und sind \n\nerfolgreiche F\u00f6rderinstrumente. Was sollen wir, bitte \n\nsch\u00f6n, da noch draufsetzen? \n\nGenossenschaften unterst\u00fctzen. Ja, auch das tun wir \n\nbereits. Genossenschaften sind erfolgreicher Bestandteil \n\nunserer s\u00e4chsischen Wirtschaft. Sie zu gr\u00fcnden und zu \n\nentwickeln ist genau so simpel wie die Gr\u00fcndung eines \n\nherk\u00f6mmlichen Unternehmens. Auch diese Genossen-\n\nschaften k\u00f6nnen auf Existenzgr\u00fcnderprogramme und \n\nweitere F\u00f6rderungen gleichberechtigt und zu festgelegten \n\nKonditionen wie alle anderen Antragsteller zugreifen. Ich \n\nerkenne keine Notwendigkeit, eine Besserstellung vorzu-\n\nnehmen. \n\nK\u00fcrzungen im \u00d6PNV zur\u00fccknehmen. Gestatten Sie mir, \n\ndiesen Punkt argumentativ auszusparen. Wir haben hierzu \n\nbereits in der heutigen Aktuellen Debatte ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert. Die Argumente sind ausgetauscht. \n\nPotenziale regionaler W\u00e4hrungen pr\u00fcfen und nutzen. \n\nDiese Forderung hat mich schon erheblich belustigt. Die \n\nStaatsregierung hat in ihrer Antwort auf diesen Punkt \n\nnoch ziemlich galant reagiert und auf die Modellprojekte \n\n\u201eLindentaler\" und \u201eElbtaler\" hingewiesen. Viele St\u00e4dte \n\nbieten im Rahmen der F\u00f6rderung des innerst\u00e4dtischen \n\nHandels entsprechende regional oder kommunal g\u00fcltige, \n\nan imagin\u00e4re Banknoten angelehnte Gutscheine an. Dies \n\nsind zwar sicherlich gut gemeinte Projekte, die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft wird sich aber wohl kaum durch die Einf\u00fch-\n\nrung regionaler W\u00e4hrungen fortentwickeln. Was, bitte \n\nsch\u00f6n, wollen Sie denn, meine Damen und Herren der \n\nGR\u00dcNEN, in derartigen Projekten f\u00f6rdern? Wechselstu-\n\nben an der Grenze des Landkreises Zwickau zum Land-\n\nkreis Vogtland? Gibt es dann t\u00e4glich ver\u00f6ffentlichte \n\nWechselkurse? Kommen wir am Ende wieder zur\u00fcck zum \n\nNaturalientausch? Ich glaube, mehr als mit dieser reali-\n\nt\u00e4tsfernen Forderung kann man sich wirtschaftspolitisch \n\nwohl kaum selbst disqualifizieren. \n\nZur letzten Forderung \u201eUnternehmensgr\u00fcnder unterst\u00fct-\n\nzen\u201c kann ich wiederum nur auf die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung verweisen: machen wir schon, bieten wir \n\nvielf\u00e4ltig und erfolgreich an. Hier w\u00fcrde ich mir eine \n\nst\u00e4rkere GleichbehandIung im Rahmen von Unterneh-\n\nmens\u00fcbergaben w\u00fcnschen. Aber das werden wir in \n\nunserer Fraktion in der kommenden Legislaturperiode \n\nsicherlich noch st\u00e4rker als bisher politisch verfolgen. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Der Antrag \u201e8-\n\nPunkte-Plan zur St\u00e4rkung der regionalen Wirtschafts-\n\nstruktur im Freistaat Sachsen\u201c ist unterst\u00fctzenswert, auch \n\nweil die darin enthaltenen Schwerpunkte der Opposition \n\n\u00fcber die Legislatur allbekannt sind. Zudem ist er sehr \n\nuniversell, eine Art Gesamtbotschaft. Aber es gab wohl \n\nkaum ein Plenum \u2013 und die anderthalb Jahre Enquete-\n\nKommission geh\u00f6ren dazu \u2013, auf dem die Opposition der \n\n5. Legislaturperiode nicht diese oder \u00e4hnlich gelagerte \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitete. Das Ergebnis war immer null! \n\nNat\u00fcrlich aus Prinzip, alle Antr\u00e4ge der Opposition werden \n\nabgelehnt. Sind sie gut, stellen wir sie selbst \u2013 so die \n\nKoalition. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde, eine Stunde vor Beendigung der \n\nletzten Plenarsitzung diesen Antrag zur Abstimmung zu \n\nbringen? Sind die acht Punkte Grundlage f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nKoalitionsverhandlungen? Es kann auch eine Art Selbst-\n\nbindung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Fraktion darstellen. Ich nehme \n\naber auch an, der Antrag ist eine Art Verm\u00e4chtnis des \n\nKollegen Weichert f\u00fcr zuk\u00fcnftige Landtage. Egal, was \n\nauch der Anlass ist: Es ist ein Antrag an die jetzt herr-\n\nschende Mehrheit im Hohen Hause. Die Antwort, lieber \n\nKollege Weichert, zeigt auch in der letzten Stunde, wel-\n\nchen Geist die Staatsregierung vertritt. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, die sp\u00e4rlichen Argu-\n\nmente verdeutlichen den eingetretenen Stillstand in \n\nSachsen. Wirkliche Innovationen in den KMU zu stei-\n\ngern, w\u00fcrden Sie nie erreichen. Lassen Sie mich dies \n\nanhand der Antwort auf die Anfrage nach Regionalbud-\n\ngets nachweisen. \n\nIn Ihrer ersten Antwort wollen Sie glauben machen, dass \n\ndie Verordnung der EU keine Regionalbudgets zul\u00e4sst. \n\nDas ist falsch, und es wird nicht anders, wenn Sie beharr-\n\nlich antworten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201edass die inhaltlichen \n\nAspekte der einzelnen EU-Strukturfonds von Sachsen \n\nerf\u00fcllt werden.\u201c Sie lassen sich auf eine Diskussion \u00fcber \n\ndas Wie nicht ein. Ich bin, wie der Antragsteller, der \n\n\u00dcberzeugung, wir verschenken Entwicklungschancen. \n\nNoch bessere gemeinsame Verantwortung der Region, f\u00fcr \n\ndie Region durch Einbeziehung aller Akteure w\u00e4re ein \n\nrichtiger Weg. Ein Beispiel ist Plauen und das Umland. \n\nW\u00e4hrend Plauen seit Jahren fast alle gro\u00dfen Firmen \n\nverloren hat, haben sich im Umland neue angesiedelt oder \n\nkleine KMU zu innovativen Firmen entwickelt. Die \n\nArbeitslosigkeit steigt nicht. Wir jedoch ringen um jede \n\nFirma einzeln bei Abwanderung und lassen jede Firma im \n\nUmland ihren Einzelantrag zur F\u00f6rderung stellen. Freiheit \n\ndes Unternehmens nennen Sie das! \n\nDer Landrat wiederum k\u00e4mpft um eine schnelle Breit-\n\nbandanbindung und denkt dabei zuerst an seine Vogtland-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10746 \n\nschanze. Das Staatsministerium hilft \u2013 jedem einzeln. Das \n\nist Realit\u00e4t. Wie soll daraus eine regionale Strukturent-\n\nwicklung wachsen? Gut, dass die Akteure im Vogtland \n\n\u00fcber die begrenzte Sicht der F\u00f6rdermittelvergabe der \n\nStaatsregierung hinaussehen und ihre Region trotz B\u00fcro-\n\nkratie gestalten. \n\nAu\u00dferdem, Herr Staatsminister, br\u00fcsten Sie sich noch \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201edass die Akteure, aufbauend auf ihre inno-\n\nvativen und technologischen M\u00f6glichkeiten und unab-\n\nh\u00e4ngig von ihrem jeweiligen regionalen Standort, so \n\neffektiver am nationalen und internationalen Innovati-\n\nonswettbewerb teilnehmen k\u00f6nnen.\u201c Das hei\u00dft im Um-\n\nkehrschluss, Regionalbudgets w\u00fcrden die Firmen am \n\nWettbewerb hindern. Unsinniger geht es nicht mehr. Da \n\nfehlen mir die Worte. \n\nAlle Antworten auf die acht Punkte beinhalten mehr \n\nBehauptungen als sachliche Argumente. Recht hat der \n\nW\u00e4hler, wenn solcherart Politikverst\u00e4ndnis aus dem \n\nLandtag fliegt. \n\nStefan Brangs, SPD: Der 8-Punkte-Plan der GR\u00dcNEN \n\nist ein Sammelsurium von wichtigen und weitgehend \n\nrichtigen Einzelma\u00dfnahmen. Warum diese Einzelma\u00df-\n\nnahmen zu einem \u201ePlan\" zusammengefasst werden \n\nm\u00fcssen, erschloss sich mir zwar nicht, aber vielleicht \n\nhatten Sie auch nur den Wunsch, in der letzten Plenarsit-\n\nzung noch einmal alle noch unbesprochenen Themen \n\nzusammenzubringen. \n\nF\u00fcr unsere sozialdemokratische Wirtschaftspolitik ist \u2013 \n\nneben dem Gr\u00f6\u00dfenwachstum der Unternehmen und damit \n\nihrer verst\u00e4rkten Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \u2013 \n\ndie St\u00e4rkung der regionalen Wirtschaft das zweite gro\u00dfe \n\nHauptziel. Deshalb wollen wir: \n\n1. Die Konzentration auf eine landesweit einheitliche \n\nF\u00f6rderkulisse war zehn bis 15 Jahre richtig, aber bei \n\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Mitteln braucht Sachsen neue \u201ealternative\" \n\nF\u00f6rderungs- und Finanzierungsinstrumente. Deshalb muss \n\ndie Wirtschaftsf\u00f6rderung konsequent auf regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten ausgerichtet werden. Daf\u00fcr haben wir \n\nschon mehrfach das neue Instrument der Regionalbudgets \n\neingefordert. Dies f\u00fchrt zu einer St\u00e4rkung der regionalen \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und Eigenverantwortung; regionale \n\nWachstumskerne und regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \n\nsollen gest\u00e4rkt werden, um somit die Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit gerade der vielen s\u00e4chsischen KMUs nachhaltig zu \n\nverbessern. \n\nWozu sollen die Regionalbudgets eingesetzt werden? \u2013 \n\nInfrastruktur und Standortentwicklung zur St\u00e4rkung der \n\nRegion; Tourismus zur F\u00f6rderung der regionalen Wirt-\n\nschaft; Verst\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen des Regionalmarke-\n\ntings; Verbesserung der regionalen Kooperation zuguns-\n\nten von KMU sowie Mobilisierung regionaler Wachs-\n\ntumspotenziale. \n\n2. Verbesserung der regionalen Mobilit\u00e4t, Bestandspflege \n\nund punktueller Ausbau der Infrastruktur: Stra\u00dfe, \u00d6PNV, \n\naber auch der schnelle Zugang zu Informations- und \n\nKommunikationsinfrastruktur. \n\n3. St\u00e4rkere Nutzung der Potenziale vor Ort in den Regio-\n\nnen und deren bessere Vernetzung und Vermarktung \u2013 sei \n\nes im Bereich des Handwerks, des Tourismus oder der \n\n\u00f6kologisch nachhaltigen Landwirtschaft, aber nat\u00fcrlich \n\nauch bezogen auf den starken s\u00e4chsischen Mittelstand. \n\nHier gibt es eine ganze Reihe von gut funktionierenden \n\nVorbildern von der Uckermark \u00fcber den Harz bis zur \n\nMarke Eifel. \n\n4. In Zukunft wird es immer wichtiger werden, Energie- \n\nund Ressourcenkreisl\u00e4ufe vor Ort in den Regionen zu \n\norganisieren. Dabei sind die regionale und dezentrale \n\nEnergieerzeugung, der Ausbau der erneuerbaren Energien, \n\naber auch eine wirkliche Energieeffizienzoffensive die \n\nzentralen Bausteine, um m\u00f6glichst viel Wertsch\u00f6pfung \n\nund somit qualitativ hochwertige Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten \n\noder neu zu schaffen. Dabei wollen wir vor allem den \n\ndezentralen Ausbau beg\u00fcnstigen; denn Energie sollte dort \n\nerzeugt werden, wo sie auch gebraucht wird. Dar\u00fcber \n\nhinaus wollen wir eine st\u00e4rkere Beteiligung von B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern f\u00f6rdern; denn durch Energiegenos-\n\nsenschaften, B\u00fcrgersolaranlagen und kommunale Wind-\n\nparks schaffen wir Wertsch\u00f6pfung und Akzeptanz vor Ort. \n\nUm den dezentralen Ausbau der Energieversorgung zu \n\nunterst\u00fctzen und die Wertsch\u00f6pfung vor Ort zu sichern, \n\nwollen wir den Ausbau von genossenschaftlichen Erzeu-\n\ngungsanlagen st\u00e4rker f\u00f6rdern. \n\n5. St\u00e4rkung des Genossenschaftsgedankens nach dem \n\nMotto \u201eAus der Region \u2013 f\u00fcr die Region\". \n\nWie wichtig diese Punkte sind, zeigt sich beim R\u00fcckblick \n\nauf die letzten Jahre \u2013 die CDU/FDP-Regierung hat ohne \n\nNot ein sehr erfolgreiches F\u00f6rderprogramm zur St\u00e4rkung \n\nder regionalen Wirtschaft eingestampft \u2013 die kleine GA \n\noder das F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c. \n\nDie M\u00f6glichkeiten des Regionalbudgets werden wieder \n\nund wieder ausgeschlagen, obwohl Gelder entweder \u00fcber \n\ndie Strukturfondsperiode oder \u00fcber die GRW-F\u00f6rderung \n\ndes Bundes m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren. Aber wie wir gestern \n\nschon in der Aktuellen Debatte ausf\u00fchrlich dargestellt \n\nhatten, haben Sie keinerlei wirtschaftspolitische Schwer-\n\npunkte verfolgt \u2013 k\u00fcmmere dich nicht und der \u201eMarkt\" \n\nwird es schon richten. Aber gerade mit Blick auf die \n\nSt\u00e4rkung der regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten funktio-\n\nniert es so einfach eben nicht. \n\nWenn man sich die Wahlprogramme der Koalition an-\n\nschaut \u2013 im CDU Wahlprogramm wird ausf\u00fchrlich \u00fcber \n\ndie Funktion des s\u00e4chsischen Mittelstandes eingegangen, \n\nR\u00fcckgrat der Wirtschaft, kleinteilig und innovativ, so weit \n\nso gut \u2013,  dann kommt die einzige Schlussfolgerung: \n\n\u201eSachsens Chancen liegen in einer international wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higen und dynamischen Wirtschaft\". Doch diese \n\nExportfixierung ist eben nur ein Weg und verkennt die \n\nChancen und M\u00f6glichkeiten einer starken regionalen \n\nWirtschaft. \n\nWie wichtig das ist, hat uns die letzte Wirtschaftskrise \n\nverdeutlicht. Es ist noch nicht allzu lange her, als vor \n\nallem die exportabh\u00e4ngigen Unternehmen in gro\u00dfe \n\nBedr\u00e4ngnis kamen. Der einzige Schutz vor den gro\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10747 \n\nSchwankungen der weltweiten Konjunktur (China geht's \n\ngut oder eben mal schlecht) ist die bessere Verzahnung \n\nvor Ort in den Regionen und die Ausnutzung der vorhan-\n\ndenen regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten. \n\nIch habe mich bei meinen Ausf\u00fchrungen auf den rein \n\nwirtschaftlichen Aspekt beschr\u00e4nkt. Die komplette Band-\n\nbreite des Themas habe ich hier des \u00d6fteren vorgestellt, \n\nStichwort: Untersuchung und Konzeption der SPD-\n\nFraktion unter dem Schlagwort: \u201eKommune 2030\". Im \n\nMittelpunkt unseres Ansatzes stehen acht Handlungsfel-\n\nder. Aufgrund der Zeit nenne ich nur die \u00dcberschriften: \n\nGut versorgt bis ins hohe Alter \u2013 Medizinische Versor-\n\ngung und Pflege; Dorf f\u00fcr Kinder \u2013 Dorf f\u00fcr alle oder \n\nKurze Wege f\u00fcr kurze Beine; Kulturraum \u2013 Raum f\u00fcr \n\nKultur; Technische Infrastruktur \u2013 Vorreiter der Energie-\n\nwende; Mobil im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 Hinkommen und \n\nWegkommen; Innere Sicherheit; Gesellschaftliches \n\nEngagement \u2013 eine starke Gemeinschaft; Mitverantwor-\n\ntung und Mitbestimmung \u2013 St\u00e4rkung der regionalen \n\nWirtschaft. \n\nAuf einen wichtigen Punkt m\u00f6chte ich zum Schluss noch \n\neingehen, der leider auch im Antrag der GR\u00dcNEN fehlt: \n\ndie immer schwierigere Suche nach Fachkr\u00e4ften, gerade \n\nim l\u00e4ndlichen Raum abseits der Ballungszentren. Leider \n\nist im Bereich der Berufsorientierung in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren viel zu wenig passiert. Es gibt viele erfolgreiche \n\ninnovative Unternehmen mit hoch interessanten Jobs, \n\naber niemand kennt sie. \n\nLeider ist es immer noch so an Sachsens Schulen, dass die \n\nM\u00f6glichkeiten in den Unternehmen vor Ort meist unbe-\n\nkannt sind. Hier k\u00f6nnen noch st\u00e4rker regional verankerte \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe \u00fcber gezieltes Standortmarketing \n\ngemeinsam viel mehr erreichen als jeder Akteur f\u00fcr sich. \n\nHier schlummern erhebliche Chancen f\u00fcr die jeweiligen \n\nRegionen, die aber gezielt unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. \n\nDaf\u00fcr werden wir eintreten und deshalb stimmen wir \n\nihrem Antrag zu. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist ein wilder Mix oder besser \n\nzweiter Aufguss der GR\u00dcNEN-Antr\u00e4ge aus den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren. Aber wie auch beim Tee gilt: Der zweite \n\nAufguss schmeckt nicht besser. Einige der von ihnen \n\nangesprochen Themen werden l\u00e4ngst umgesetzt \u2013 nur \n\nunter anderem Namen. Und andere Punkte halten wir \n\npolitisch f\u00fcr falsch. \n\nWas mir bei Ihnen aber v\u00f6llig fehlt: Wo ist Ihre Aussage \n\nzum Stra\u00dfenbau? Maschinenteile werden nicht per Fahr-\n\nradkurier ausgeliefert. Wo ist Ihre Aussage zur Digital-\n\nstrategie und zu schnellem Internet, gerade auch als \n\nChance f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen? \n\nWo ist Ihre Aussage zur Belastung von Unternehmen mit \n\nSteuern, Abgaben und Vorschriften? Oder zu Energiekos-\n\nten? Wo ist Ihre Aussage zum Fachkr\u00e4ftenachwuchs? \n\nMeine lieben GR\u00dcNEN, Sie besch\u00e4ftigen sich nur mit \n\neinem Bruchteil der Themenfelder, die f\u00fcr die regionale \n\nWirtschaft wichtig sind. \n\nUm beim Fu\u00dfball zu bleiben: Sie k\u00fcmmern sich um \n\nR\u00fcckp\u00e4sse und Einw\u00fcrfe, das Kombinationsspiel und \n\nToreschie\u00dfen kommt bei Ihnen aber nicht vor. Aus zeitli-\n\nchen Gr\u00fcnden kann ich nur auf einige Punkte des Antra-\n\nges eingehen. \n\nWir unterst\u00fctzen die Entwicklung \u201ekompakter Innenst\u00e4d-\n\nte\", zum Beispiel durch die \u201eStadtentwicklungsstrategie \n\nSachsen 2020\u201c, aber auch durch den Wettbewerb \u201eAb in \n\ndie Mitte\". Unternehmensgr\u00fcnder werden in Sachsen \n\ndurch das Programm Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinan-\n\nzierung, die Mikrodarlehen oder die Gr\u00fcndungsberatung \n\ngef\u00f6rdert. Mikrokredite gibt es \u00fcber den ESF-\n\nMikrodarlehensfonds der SAB oder kleine Beteiligungen \n\nbis 50 000 Euro \u00fcber die MBG. \n\nStichwort Energie. Entscheidend ist nicht die Frage, wer \n\nNetze besitzt oder Energie produziert, sondern, wer sicher \n\nund bezahlbar Energie bereitstellt. Der bundesweite \n\nKostenvergleich zeigt, dass Stadtwerke keinesfalls immer \n\ng\u00fcnstiger als private Anbieter sind. \n\nLokale politische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten haben die \n\nRegionen bereits. Die ILE/LEADER-F\u00f6rderung, aber \n\nauch investive Schl\u00fcsselzuweisungen im FAG geben \n\nKommunen die M\u00f6glichkeit, eigene Schwerpunkte bei \n\nInvestitionen zu setzen. W\u00e4re es wirklich schlau, dem \n\nGR\u00dcNEN-Vorschlag zu folgen und die Investitions- und \n\nTechnologief\u00f6rderung auf die Kommunen zu \u00fcbertragen? \n\nAllein die Kompliziertheit im Umgang mit EU-F\u00f6rder-\n\nmitteln sowie die Einhaltung der EU-Subventionsregeln \n\nsind bereits vom Land nur mit gr\u00f6\u00dfter Kraft zu stemmen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob wir jetzt noch EU-Subventionsexperten \n\nin den Kreisverwaltungen einstellen sollten. \u00dcber das \n\nThema \u00d6PNV hatten wir bereits heute fr\u00fch gesprochen. \n\nIch sehe acht andere Punkte, die eine Relevanz f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rke der regionalen Wirtschaft haben: \n\n\u2013 Technologie- und Innovationspolitik f\u00fcr Sachsen aus \n\neinem Guss, Innovationsf\u00f6rderung entlang der gesamten \n\nWertsch\u00f6pfungskette, nicht entlang von Kreisgrenzen; \n\n\u2013 Unterst\u00fctzung des Wissens- und Technologietransfers, \n\nzum Beispiel Innovationspr\u00e4mie, Mittelstandsrichtlinie;  \n\n\u2013 Unterst\u00fctzung von Forschung und Entwicklung kleiner \n\nund mittlerer Unternehmen,  zum Beispiel Innovations-\n\nassistenten; \n\n\u2013 Erh\u00f6hung der Betriebsgr\u00f6\u00dfen durch Wachstum und \n\n\u00dcbernahmen; \n\n\u2013 bessere Berufs- und Studienorientierung in Schulen; \n\n\u2013 R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit von Sozialversicherungs-\n\nbeitr\u00e4gen, um die Liquidit\u00e4t zu steigern und B\u00fcrokratie zu \n\nsenken; \n\n\u2013 Fortf\u00fchrung der s\u00e4chsischen Kofinanzierung f\u00fcr das \n\nMeister-BAf\u00f6G zur F\u00f6rderung der Meisterausbildung und \n\nSt\u00e4rkung der dualen Ausbildung und \n\n\u2013 Einsatz auf Bundesebene, dass zus\u00e4tzliche Frequenzen \n\nf\u00fcr schnelles drahtloses Internet zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10748 \n\nIch glaube, jede dieser Ma\u00dfnahmen bringt deutlich mehr \n\nals eine s\u00e4chsische Hochglanzbrosch\u00fcre zur Bewerbung \n\nvon Genossenschaften oder ein Regional-Taler als Erg\u00e4n-\n\nzungsw\u00e4hrung zum Euro. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner:  Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nArm trotz Arbeit \u2013 nicht mit uns! \n\nDrucksache 5/14723, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wir folgt Stellung nehmen:  \n\nNPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern sie das \n\nWort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Abg. Szymanski; Sie haben das Wort. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wenn die Sozialdemokraten einmal in der \n\nlangen Geschichte ihrer Partei ihre Arbeit richtig gemacht \n\nh\u00e4tten, dann w\u00e4re dieser Antrag gar nicht notwendig. \n\nAm 3. Juli wurde im Bundestag der Beschluss f\u00fcr einen \n\nfl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn \u00e0 la SPD \n\ngefasst. Die Kritik kam in ungewohnter Einigkeit von \n\nverschiedenen Seiten. Neben den erwarteten Einw\u00e4nden \n\nder Arbeitgeber kritisierte auch der ungarische EU-\n\nKommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Soziales und Integration, \n\nL\u00e1szl\u00f3 Andor \u2013 \u00fcbrigens ein Sozialist \u2013, die Ausnahmere-\n\ngelungen, die auf Druck der deutschen Sozialdemokraten \n\nbeschlossen wurden. \n\nDer Pr\u00e4sident der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Frank-\n\nJ\u00fcrgen Weise, sieht handwerkliche Fehler im Machwerk \n\nder Gro\u00dfen Koalition und prophezeit Widerspr\u00fcche, \n\nAusweichverhalten und Unzufriedenheit. \n\nDie Gewerkschaften sehen im jetzigen Mindestlohngesetz \n\nmindestens Wahlbetrug und ein inhaltliches Einknicken \n\nder SPD. F\u00fcr ver.di-Chef Frank Bsirske ist der derzeitige \n\nMindestlohn durch die vielen Ausnahmen \u2013 Zitat \u2013 \u201ebrutal \n\namputiert\u201c. \n\nAuch aus unserer Sicht haben die bisherigen Regelungen \n\nmehrere Fehler, die unter anderem durch unseren heute \n\nvorgestellten Antrag beseitigt werden k\u00f6nnen. Besonders \n\nder Mindestlohnverzicht f\u00fcr Langzeitarbeitslose ist f\u00fcr \n\nviele Menschen in Sachsen und \u00fcberall in Deutschland \n\neine bittere Pille. Wieder einmal werden Millionen Ar-\n\nbeitsuchende von der Sozialdemokratie zu Menschen \n\nzweiter Klasse degradiert. Als ob die Sozialdemokraten \n\nund die Unionsparteien aus den Hartz-IV-Protesten vor \n\nzehn Jahren mit ihren Schwerpunkten in Mitteldeutsch-\n\nland nichts gelernt h\u00e4tten! \n\nAuch die Sonderausnahme f\u00fcr Verleger ist dem geschick-\n\nten Lobbyismus der Medienindustrie geschuldet sowie der \n\nTatsache, dass die SPD selbst \u00fcber ein gro\u00dfes Medienim-\n\nperium verf\u00fcgt. Zeitungsboten d\u00fcrfen auch weiterhin mit \n\neinem Hungerlohn abgespeist werden, weil den Regie-\n\nrungsparteien der Mut fehlt, ihre Politik auch mit Gegen-\n\nwind aus der Bl\u00e4tterwelt durchzusetzen \u2013 ein Vorgang, der \n\neiner Demokratie unw\u00fcrdig ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnser Antrag m\u00f6chte da greifen, wo die SPD versagt hat. \n\nHeute m\u00fcssen 1,3 Millionen B\u00fcrger ihren Lebensunterhalt \n\ntrotz Arbeit durch Sozialleistungen aufstocken. Dank der \n\nzahlreichen Ausnahmen beim Mindestlohn werden auch \n\nin Zukunft Menschen auf diese Ma\u00dfnahme angewiesen \n\nsein. Wir stellen Ihnen mit unserem Antrag einen Weg \n\nvor, diese Form des Hungerlohns wirkungsvoll zu be-\n\nk\u00e4mpfen und dieses langj\u00e4hrige politische Problem \n\nendlich zu l\u00f6sen. Mit unserer Initiative k\u00f6nnten wir den \n\nschwarzen Schafen das Handwerk legen und der bisher \n\npraktizierten Wirtschaftspolitik, der Niedriglohnsubventi-\n\non, endlich ein Ende setzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir greifen mit unseren Vorschl\u00e4gen die Kritik der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Sozialverb\u00e4nde, der Ge-\n\nwerkschaften und sogar der EU-Kommission auf und \n\nbieten eine L\u00f6sung an. W\u00e4hrend die GR\u00dcNEN dem nicht \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn auf Bundesebene zuge-\n\nstimmt haben und sich DIE LINKE ohne L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nmit noch h\u00f6heren Forderungen ihrer Verantwortung \n\nentzogen hat, bieten wir Ihnen eine Alternative, um \n\nwirkliche Gerechtigkeit in der Arbeitswelt herzustellen \n\nund auf die besonderen Herausforderungen des s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitsmarktes zu reagieren. \n\nIch bin auf Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge und die Stellung-\n\nnahme der SPD gespannt, die ja oft mit dem Begriff \n\n\u201ehistorisch\u201c um sich wirft, wenn es um ihren Mindestlohn \n\nf\u00fcr einige \u2013 mit Ausnahmen f\u00fcr Millionen \u2013 geht. Histo-\n\nrisch ist bisher nur die verpasste Chance, f\u00fcr einen wirk-\n\nlich gerechten Arbeitsmarkt in Sachsen und dem Rest \n\nunseres deutschen Vaterlandes zu sorgen. \n\nIch erwarte eine spannende Diskussion, bei der jeder im \n\nHause Farbe bekennen muss, und danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nun die \n\nCDU-Fraktion; Herr Abg. Krau\u00df. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will es kurz machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10749 \n\nDas Thema Mindestlohn spielt in dem Antrag ja eigent-\n\nlich keine Rolle, aber man kann einmal darauf hinweisen, \n\ndass der Mindestlohn dazu beitr\u00e4gt \u2013 wenn Sie einmal \n\nIhren Titel nehmen: \u201eArm trotz Arbeit\u201c \u2013, dass sich Arbeit \n\nin diesem Land lohnt. \n\nGanz kurz zu Ihrem Antrag. Die meisten Aufstocker, die \n\nwir haben, sind Familienangeh\u00f6rige, also V\u00e4ter oder \n\nM\u00fctter, die Kinder haben und dadurch nicht mehr in der \n\nLage sind, das Existenzminimum durch ihr Gehalt zu \n\nerwirtschaften. Das ist die gro\u00dfe Zahl derer. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das  \n\nkommt gleich noch, Herr Krau\u00df!) \n\nUnd es sind andere, die es auch gibt, die zum Beispiel \n\nalleinerziehend bzw. alleinlebend sind und arbeiten und \n\ndeshalb auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind. \n\nWenn das, was in Ihrem Antrag steht, umgesetzt werden \n\nw\u00fcrde, insbesondere, was unter Punkt 3 steht, dann hie\u00dfe \n\ndas, dass V\u00e4ter oder M\u00fctter, die drei Kinder haben und als \n\nVerk\u00e4uferin oder Kfz-Mechaniker arbeiten, keinen Job \n\nmehr bekommen w\u00fcrden, weil jeder Arbeitgeber sagen \n\nw\u00fcrde: Das tue ich mir nicht an, wenn jeder in meine \n\nUnterlagen hineinschauen und mir vielleicht sagen kann: \n\nHier h\u00e4ttest du das Geld nicht ausgeben k\u00f6nnen, sondern \n\ndu h\u00e4ttest lieber das Gehalt ausgeben k\u00f6nnen. \n\nWenn so etwas entsteht, dann ist das ein Ausschlusspro-\n\ngramm f\u00fcr alle Menschen, die in diesem Land Kinder \n\nhaben. Deshalb ist dieser Antrag sinnlos und ich bitte \n\ndarum, dass er abgelehnt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Krau\u00df sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es in dieser ersten Redner-\n\nrunde weiteren Redebedarf? \u2013 Diesen kann ich nicht \n\nfeststellen. Wir er\u00f6ffnen also eine zweite Runde, und das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion der Abg. \n\nDr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte es relativ kurz machen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nNichtsdestotrotz muss ich auf den Beitrag von Herrn \n\nKrau\u00df eingehen. Das Ansinnen unseres Antrages haben \n\nSie richtig erkannt. Es ging nat\u00fcrlich nicht nur um das \n\nThema Mindestlohn, sondern gerade auch um das gro\u00dfe \n\nThema und Problem der Teilzeitbesch\u00e4ftigung, das sehr \n\noft Alleinerziehende betrifft. Das ist ein Thema, das allen \n\nam Herzen liegt, und wir empfinden es als eine sehr \n\neklatante Ungerechtigkeit, dass Sozialleistungsempf\u00e4nger, \n\ndie sich um eine Arbeit k\u00fcmmern, die dann vielleicht in \n\nTeilzeit ausge\u00fcbt wird, aber eben zum Aufstockerdasein \n\nf\u00fchrt, finanziell jenen gleichgestellt sind, die sich aus-\n\nschlie\u00dflich staatlich alimentieren lassen. Arbeit muss sich \n\nlohnen, das haben Sie selbst gesagt. Deshalb muss es auch \n\nso sein, dass jene, die sich um Arbeit k\u00fcmmern, am Ende \n\nmehr in der Tasche haben. Wir brauchen einen klaren \n\nAnreiz f\u00fcr die Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung. Das wollen \n\nwir mit unserem Antrag erreichen. \n\nWenn Sie das, was Sie im Punkt 3 kritisiert haben, besser \n\ngestalten k\u00f6nnen, dann gern. Aber es muss nat\u00fcrlich auch \n\neine M\u00f6glichkeit geben, den Missbrauch dieses Systems \n\nzu unterbinden. Deshalb steht Punkt 3 bei uns so im \n\nAntrag. Wie gesagt, wir bitten f\u00fcr die Menschen, die \n\narbeiten wollen, aber trotzdem noch auf Sozialleistungen \n\ndes Staates angewiesen sind, um Unterst\u00fctzung, damit sie \n\nbessergestellt werden, als sie es jetzt sind, und besser als \n\njene, die sich nur alimentieren lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. M\u00fcller sprach \n\nf\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. \u2013 Nun ergreift f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Homann das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben einen \n\nweiteren Antrag der NPD vorliegen, mit dem sie versucht, \n\nzur Abwechslung einmal nicht mit Rassismus, sondern \n\nmit einem anderen Thema zu punkten. Das Problem an \n\nder Sache ist, wie so oft: Es ist schlichtweg zu kurz \n\ngesprungen. \n\nEs wird das durchaus wichtige Thema der Aufstocker \n\naufgegriffen und gefordert, dass die Hinzuverdienstm\u00f6g-\n\nlichkeiten erh\u00f6ht werden. Wenn man es sich aber genau \n\nanschaut, dann entsteht folgende Situation: dass das \n\nAufstocken sowohl f\u00fcr die Aufstocker als auch f\u00fcr die \n\nUnternehmer(innen) wesentlich attraktiver wird. Das \n\nEnde vom Lied wird sein, dass wir nicht weniger Auf-\n\nstocker haben \u2013 was unser gemeinsames Ziel ist \u2013, son-\n\ndern dass wir noch mehr Aufstocker haben. Das kann \n\ndoch nicht wirklich das Ziel guter Politik sein! \n\nWenn wir uns also anschauen: Der Mindestlohn, den SPD \n\nund CDU gemeinsam verabschiedet haben, ist in der Tat \n\neine gro\u00dfe Errungenschaft. \u00dcber 600 000 S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen werden von diesem Mindestlohn profitieren, und \n\nwir werden unsere Arbeitsmarktpolitik fortsetzen, die \n\ndarauf abzielt, die Tarifgebundenheit zu erh\u00f6hen, die \n\nsachgrundfremden Befristungen abzuschaffen und damit \n\nlangfristig auch das System der Aufstocker(innen) \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig zu machen. Das ist gute Arbeitsmarktpolitik und \n\nnicht Ihr Herumgedoktere, das nur pseudo-gut funktio-\n\nniert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch \n\nkurz eine Sache klarstellen. Sie werden heute etwas ganz \n\nBesonderes schaffen: Sie werden die einzigen Abschieds-\n\nredner sein, die keinen Abschiedsapplaus bekommen; \n\ndenn das wird heute aller Voraussicht nach Ihre letzte \n\nRede, Ihr letzter Tagesordnungspunkt hier in Sachsen \n\nsein. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle herzlich bei allen bedan-\n\nken, die Ihnen in den letzten f\u00fcnf Jahren die Stirn geboten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10750 \n\nund daf\u00fcr gesorgt haben, dass keine rassistischen Stereo-\n\ntype unwidersprochen blieben und der Konsens der \n\nDemokratinnen und Demokraten gehalten hat, dass Sie \n\nkeinen Einfluss auf Entscheidungen des Hohen Hauses \n\ngewonnen haben \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nund keine Frechheit unkommentiert geblieben ist. Ich \n\ndenke dabei an viele Redner(innen), die sich unserer \n\nMeinung nach ehrliche Meriten verdient haben. Bei denen \n\nm\u00f6chte ich mich herzlich bedanken. Uns allen w\u00fcnsche \n\nich eine nazifreie n\u00e4chste Legislaturperiode. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN, der FDP und des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es weiteren Regelbedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Diesen kann ich nicht feststellen. Die \n\nStaatsregierung? \u2013 Kein Redebedarf. Damit erteile ich der \n\nFraktion der NPD die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort zu \n\nhalten. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Homann, ich werde \n\nIhnen jetzt nicht den Gefallen tun, auf Ihren Redebeitrag \n\ninhaltlich einzugehen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWas die sachpolitischen Fragen angeht, muss ich sagen: \n\nDas war sehr d\u00fcrftig, was da an Kritik kam. Es kam sogar \n\nso ein kleines \u201egut\u201c r\u00fcber. Ich bin sehr optimistisch, dass \n\nwir uns als NPD nach dem 31. August hier \u2013 mit Ihnen \n\nzusammen \u2013 in diesem Hohen Haus wiedersehen werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, zum Ausr\u00e4umen Ihrer \n\nB\u00fcros! \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bin optimistisch, dass uns an diesem Tag, dem \n\n31. August, zumindest wieder jene 100 000 Sachsen \n\nw\u00e4hlen werden, die uns auch im Jahr 2009 das Vertrauen \n\ngeschenkt haben. Ich glaube, wir k\u00f6nnen da durchaus \n\noptimistisch sein. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, an dieser \n\nStelle noch einmal mein Befremden \u00fcber diese Dame da \n\noben in dem hellen Kost\u00fcm auszudr\u00fccken, die unabl\u00e4ssig \n\nknipst. Ich wei\u00df nicht, ob sie vom Landtagspressesprecher \n\ndaf\u00fcr eine Genehmigung erhalten hat. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nF\u00fcr meine Fraktion kann ich zumindest von dieser Stelle \n\naus noch einmal erkl\u00e4ren, dass sie f\u00fcr uns eine uner-\n\nw\u00fcnschte Person in diesem Hause ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie sind unerw\u00fcnscht! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Martin Dulig und  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nFrau Bretschneider ist eine der \u00fcbelsten Antidemokratin-\n\nnen, die es in der Bundesrepublik Deutschland gibt. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nWer sich ihre hysterischen Reaktionen auf NPD-\n\nRedebeitr\u00e4ge \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Szymanski \u2013 \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: \u2013 in Schwerin angesehen hat \u2013, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Szymanski, f\u00fcr \n\ndiese Beschimpfung \u2013 \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: \u2013 der wei\u00df, wovon ich spre-\n\nche. Ich sage da: Pfui Teufel, Frau Bretschneider! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr diese Beschimpfung \n\nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\nHolger Szymanski, NPD: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Und weil Sie das noch \n\nkommentiert haben, einen weiteren Ordnungsruf. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen nun zur \n\nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/14723 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 5/14723 nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den neuen \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14756 \n\nZun\u00e4chst frage ich \u2013 wie gestern auch \u2013, ob einer der \n\nBerichterstatter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Da kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, \n\nkommen wir sogleich zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10751 \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen in der genannten Drucksache schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. \u2013 Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/14757 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nIch kann Ihnen die erfreuliche Mitteilung machen:  \n\n \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet und dem \n\nProtokoll beigef\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Schulfremdenpr\u00fcfung am \n\nGymnasium (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr, dass die Abiturpr\u00fcfung \n\nf\u00fcr Schulfremde lt. Schulordnung Gymnasien Abiturpr\u00fc-\n\nfungen (SOGYA) wesentlich mehr m\u00fcndliche und schrift-\n\nliche Pr\u00fcfungen umfasst, als die Abiturpr\u00fcfung f\u00fcr Sch\u00fc-\n\nler eines \u00f6ffentlichen oder staatlich anerkannten Gymna-\n\nsiums, Beruflichen Gymnasiums, Abendgymnasiums oder \n\nKollegs? \n\n2. Wie viele Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen haben seit 2009/10 \n\neine Schulfremdenpr\u00fcfung am Gymnasium absolviert und \n\nwie viele davon erfolgreich abgeschlossen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: \n\nDie Leistungsanforderungen f\u00fcr das Abitur sind in Sach-\n\nsen in den Lehrpl\u00e4nen des Gymnasiums sowie in der \n\nVerordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nKultus \u00fcber allgemeinbildende Gymnasien und die \n\nAbiturpr\u00fcfung im Freistaat Sachsen (Schulordnung \n\nGymnasien Abiturpr\u00fcfung \u2013 SOGYA) definiert. \n\nIn die Gesamtqualifikation der allgemeinen Hochschulrei-\n\nfe flie\u00dfen die Leistungen der Kurshalbjahre der Jahr-\n\ngangsstufen 11 und 12 sowie die Leistungen in der Abi-\n\nturpr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis von 2 : 1 ein \n\nHinter diesem Konstrukt steht ein p\u00e4dagogisches Kon-\n\nzept, das nicht nur das Niveau, das zum Beispiel in der \n\nAbiturpr\u00fcfung verlangt wird, vorgibt, sondern auch den \n\nzeitlichen Rahmen, in dem dieses Niveau erreicht und die \n\nentsprechenden Leistungen erbracht werden m\u00fcssen. \n\nWeiteres Element ist die Festlegung der in dieser Zeit \n\ndurchg\u00e4ngig und parallel zueinander zu belegenden \n\nF\u00e4cher und damit die Breite und Komplexit\u00e4t der Anfor-\n\nderungen. \n\nDamit soll gew\u00e4hrleistet werden, dass die Allgemeine \n\nHochschulreife bescheinigt werden kann und somit die \n\nStudierf\u00e4higkeit f\u00fcr prinzipiell alle Studieng\u00e4nge gleicher-\n\nma\u00dfen gegeben ist. Um f\u00fcr ein Studium und die damit \n\nverbundene Arbeitsbelastung wirklich vorbereitet zu sein, \n\nbeinhaltet das Konzept des Abiturs auch eine Begrenzung \n\ndes Zeitrahmens, der f\u00fcr die Erbringung der Leistungen \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Allein der Nachweis von Wissen in \n\nden einzelnen F\u00e4chern reicht daf\u00fcr nicht aus. \n\nIm Falle der Schulfremdenpr\u00fcfung wird das eingangs \n\nbeschriebene p\u00e4dagogische Konzept anders umgesetzt. \n\nDie im Rahmen der Pr\u00fcfung nachzuweisenden fachlichen    \n\nAnforderungen  bleiben unver\u00e4ndert. Das zeigt sich auch \n\ndarin, dass alle schriftlichen Pr\u00fcfungen im Rahmen des \n\nZentralabiturs gepr\u00fcft werden. \n\nDa die Zielgruppe sogenannte \u201eNichtsch\u00fcler\" sind, \n\nk\u00f6nnen keine Bewertungen aus dem Unterricht von \n\nKurshalbjahren in die Gesamtqualifikation einflie\u00dfen. Die \n\nbei anderen Abiturienten hier geforderte Komplexit\u00e4t der \n\nLeistungen und der zeitliche Rahmen der zu erbringenden \n\nLeistungen werden in der Schulfremdenpr\u00fcfung dadurch \n\nkompensiert, dass deutlich mehr Pr\u00fcfungen, n\u00e4mlich vier \n\nschriftliche und vier m\u00fcndliche, zu absolvieren sind. Die \n\nBreite der Wissensgebiete wird durch die Festlegung der \n\nF\u00e4cher bzw. F\u00e4chergruppen gesichert. Dabei ist die \n\nSchulfremdenpr\u00fcfung auch so konzipiert, dass Sch\u00fcler \n\n\u00f6ffentlicher Gymnasien explizit von einer Teilnahme \n\nausgeschlossen sind. \n\nZu 2.: 2009/2010 absolvierten zwei Schulfremde erfolg-\n\nreich die Schulfremdenpr\u00fcfung am Gymnasium, 2010/ \n\n2011 waren es f\u00fcnf Schulfremde, 2011/2012 drei Schul-\n\nfremde und im Schuljahr 2012/2013 zwei Schulfremde. \n\nDie Daten \u00fcber Absolventen mit Schulfremdenpr\u00fcfung \n\ndes Schuljahres 2013/14 werden erst im November im \n\nRahmen der amtlichen Schulstatistik f\u00fcr das Schuljahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10752 \n\n2014/15 erhoben. Die Angaben aus der amtlichen Schul-\n\nstatistik f\u00fcr das Schuljahr 2013/2014 werden voraussicht-\n\nlich am Ende des Jahres 2014 verf\u00fcgbar sein. \n\nDaten \u00fcber die Teilnehmer an einer Schulfremdenpr\u00fcfung \n\nwerden im Rahmen der amtlichen Schulstatistik nicht \n\nerhoben. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Abforderung der EFRE-Mittel \n\nf\u00fcr Radwegef\u00f6rderung innerhalb des Haushaltsjahres \n\n2014 (Frage Nr. 2) \n\nIn der Haushaltsstelle 0720 891 01 des Landeshaushaltes \n\nsind mit Beschluss des Landtages im Dezember 2012 f\u00fcr \n\ndas Haushaltsjahr 2014 6,196 Millionen Euro zur Radwe-\n\ngef\u00f6rderung aus EFRE-Mitteln eingestellt worden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schritte sind noch in welchen Zeitr\u00e4umen \n\nnotwendig, damit diese EFRE-Mittel abgerufen und \n\nausgegeben werden k\u00f6nnen (Auflistung erbeten)? \n\n2. Ab wann, von wem und nach welchen Vorschriften \n\nk\u00f6nnen diese Mittel zur Radwegef\u00f6rderung im Haushalts-\n\njahr 2014 in Anspruch genommen werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der Haushaltstitel 0720 7 891 01 \u201eF\u00f6rde-\n\nrung umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger \u2013 Radwege\" \n\nbetrifft die neue EFRE-F\u00f6rderperiode im Zeitraum 2014 \n\nbis 2020. Im Entwurf des s\u00e4chsischen Operationellen \n\nProgrammes EFRE 2014-2020 ist der F\u00f6rdergegenstand \n\n\u201eRadverkehr\" \u2013 sowohl im kommunalen Bereich wie an \n\nStaatsstra\u00dfen \u2013 erneut vorgesehen. Das OP liegt bei der \n\nEU-Kommission zur Genehmigung. \n\nWie Sie Herr Staatssekret\u00e4r Werner aus meinem Hause \n\nbereits am 30. Juni 2014 bei anderer Gelegenheit infor-\n\nmiert hat, k\u00f6nnen die Mittel abgerufen werden, sobald die \n\nBest\u00e4tigung des Operationellen Programmes durch die \n\nEU erfolgt ist. \n\nKommunaler Bereich: Die Fachf\u00f6rderrichtlinie \u201eRL \n\nRadverkehr\" wird durch das SMWA vorbereitet. \u00dcber \n\ndiese Richtlinie sollen die EFRE-Mittel ausgereicht \n\nwerden. Sobald die Richtlinie in Kraft und das OP durch \n\ndie EU best\u00e4tigt ist, k\u00f6nnen die Mittel durch die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen beantragt werden. \n\nStaatsstra\u00dfen: Die F\u00f6rderung von Radwegen an Staats-\n\nstra\u00dfen erfolgt wie bisher auf der Grundlage des S\u00e4chsi-\n\nschen Stra\u00dfengesetzes. Die Stra\u00dfenbauverwaltung des \n\nFreistaates kann die Mittel abrufen, sobald die Best\u00e4ti-\n\ngung des Operationellen Programmes durch die EU \n\nerfolgt ist. Die Mittel stehen f\u00fcr die gesamte F\u00f6rderperio-\n\nde im Zeitraum 2014 bis 2020 zur Verf\u00fcgung. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Neuberechnung der \u00dcber-\n\nschwemmungsfl\u00e4chen und Hochwasserlinien nach dem \n\nHochwasser 2013 an der Elbe f\u00fcr die Kreisfreie Stadt \n\nDresden und die anliegenden Landkreise (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden die angek\u00fcndigten Neuberechnungen der \n\nLandestalsperrenverwaltung zu Umfang und Abgrenzung \n\nder notwendigen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen bzw. zum \n\nHochwasserschutz nach dem Hochwasser 2013 f\u00fcr das \n\nGebiet der Elbe f\u00fcr die Kreisfreie Stadt Dresden sowie die \n\nanliegenden Landkreise \u00f6ffentlich vorliegen (Auflistung \n\ndes Zeitpunktes und der einzelnen Elbabschnitte in den \n\nbetroffenen Landkreisen bzw. der Kreisfreien Stadt \n\nDresden erbeten)? \n\n2. Teilt die Landesregierung meine Auffassung, dass \n\nEntscheidungen \u00fcber Baugenehmigungen oder Bauleit-\n\nplanungen im \u00dcberflutungsgebiet der Elbe wie zum \n\nBeispiel in der Landeshauptstadt Dresden bez\u00fcglich der \n\nsogenannten Hafencity Dresden grunds\u00e4tzlich in Kenntnis \n\nmit gegebenenfalls erforderlichen, neuen Hochwasser-\n\nschutzanforderungen nach dem Hochwasser 2013 getrof-\n\nfen werden sollten? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Zu Ihren Fragen nehme ich wie folgt Stel-\n\nlung: \n\nZu Frage 1: Im Nachgang der Ereignisanalyse der Lan-\n\ndeshauptstadt Dresden vom Fr\u00fchjahr 2014 wird zurzeit \n\ndas zweidimensionale hydronumerische Modell der Elbe \n\nf\u00fcr den Bereich Dresden \u00fcberarbeitet. Erste Arbeitsergeb-\n\nnisse werden Ende 2014 erwartet. Eine Ver\u00f6ffentlichung \n\nvon Ergebnissen kann erst nach Pr\u00fcfung und Abstimmung \n\nerfolgen. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung geht davon aus, dass von \n\nden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Planungstr\u00e4gern stets alle \n\nentscheidungsrelevanten Kenntnisse bei Entscheidungen \n\nzu Bauleitplanungen oder Baugenehmigungen im \u00dcber-\n\nschwemmungsgebiet ber\u00fccksichtigt werden. \n\nAndreas Heinz, CDU: Kennzeichnung von Bahn\u00fcber-\n\ng\u00e4ngen (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche unterschiedlichen Rechtsvorschriften zwischen \n\nder DB Netz AG und Werks- oder Betriebsbahnen (zum \n\nBeispiel Braunkohlenbahnen in der Lausitz) gibt es \n\nbez\u00fcglich der Ausstattung mit Signal- und Warnanlagen \n\nvon Bahn\u00fcberg\u00e4ngen (Bitte getrennt nach Gemeinde-, \n\nKreis-, Staats- und Bundesstra\u00dfen)? \n\n2. Welche Fristen zur Umr\u00fcstung auf bestimmte techni-\n\nsche L\u00f6sungen von Signal- und Warnanlagen an Bahn-\n\n\u00fcberg\u00e4ngen gibt es f\u00fcr die DB Netz AG und Werks- oder \n\nBetriebsbahnen (Bitte Art der technischen L\u00f6sung ge-\n\ntrennt nach DB Netz AG und Werks- oder Betriebsbahnen \n\nsowie Gemeinde-, Kreis-, Staats- und Bundesstra\u00dfen \n\nangeben)? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wegen des Sachzusammenhangs werden \n\nbeide Fragen gemeinsam beantwortet: \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Eisenbahninfra-\n\nstrukturunternehmen der \u00a7 11 der \u201eEisenbahn-Bau- und  \n\n-Betriebsordnung\". Diese Bestimmungen werden bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10753 \n\nbundeseigenen DB Netz AG durch die \u201eRichtlinie 815\" \n\nund bei den nicht bundeseigenen Eisenbahnen durch die \n\n\u201eVorschrift f\u00fcr die Sicherung von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen bei \n\nnichtbundeseigenen Eisenbahnen\" pr\u00e4zisiert. Die letztge-\n\nnannte gilt auch f\u00fcr die Werks- und Grubenbahnen unter \n\nder Bergaufsicht des Freistaats Sachsen. Die \u00dcbergangs-\n\nregelungen f\u00fcr die Ausr\u00fcstung von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen im \n\nBergbau sind ausgelaufen. Dementsprechend gibt es keine \n\nFristen mehr. \n\nF\u00fcr den Bereich der \u00f6ffentlichen bundeseigenen und nicht \n\nbundeseigenen Eisenbahnen l\u00e4sst sich das so pauschal \n\nnicht beantworten. Die Staatsregierung bietet hierzu bei \n\nBedarf zu konkreten Einzelf\u00e4llen an, die Fragen im \n\ndirekten Gespr\u00e4ch zu kl\u00e4ren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Altehrw\u00fcrdiges Natur-\n\nschutzgebiet des Wassers beraubt (Frage Nr. 5) \n\nDas Naturschutzgebiet Eschefelder Teiche [SPA und FFH] \n\n(Kreis Leipzig) befindet sich im Eigentum des Freistaates \n\nSachsen. Es leidet in diesem Jahr unter akutem Wasser-\n\nmangel. Das Naturschutzgebiet steht deshalb 2014 als \n\nBrutgebiet f\u00fcr streng gesch\u00fctzte Vogelarten kaum zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nIn Kleinen Anfragen habe ich die damaligen Umweltmi-\n\nnister Tillich, W\u00f6ller und den aktuellen Umweltminister \n\nKupfer vor dieser Gefahr gewarnt. Von allen Ministern \n\nwurde bisher die Gefahr eines Trockenfallens nicht \n\ngesehen. \n\nUmweltminister Kupfer hat in der 97. Plenarsitzung den \n\nLandtag dar\u00fcber informiert, dass die Eschefelder Teiche \n\nin trockenen Jahren immer ohne Wasser waren. Das ist \n\nnicht richtig. Natursch\u00fctzer informierten mich, dass zu \n\nDDR-Zeiten die Teiche auch in Jahren mit akutem Was-\n\nsermangel nie trockenfielen. Daf\u00fcr sorgte eine Wasserlei-\n\ntung, die in den Neunzigerjahren zu Teilen noch erneuert \n\nwurde.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wer ordnete aus welchem Grund im SMUL den Strate-\n\ngiewechsel an, dass die landeseigenen Eschefelder Teiche \n\nnicht mehr mit Wasser versorgt werden und somit in \n\ntrockenen Jahren als wichtiges Brutgebiet f\u00fcr gesch\u00fctzte \n\nVogelarten nicht zur Verf\u00fcgung stehen? \n\n2. Welche Instandsetzungs- bzw. Erneuerungsma\u00dfnahmen \n\nan der Wasserleitung zwischen Wyhra und dem Teichge-\n\nbiet wurden vom Freistaat Sachsen seit 1990 unternom-\n\nmen (Bitte um Angabe der Kosten)? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Bevor ich auf die Fragen eingehe, m\u00f6chte ich \n\neiniges richtigstellen. Zum einen stimmt es nicht, dass die \n\nGefahr eines Trockenfallens der Teiche durch meine \n\nVorg\u00e4nger und mich nicht gesehen wurde. Ein teilweises \n\nTrockenfallen gab es 2004, 2007 und zuletzt 2014. Es \n\nkonnte damit schwerlich \u201enicht gesehen\u201c worden sein. \n\nVorhersehen kann solche Ereignisse bei Himmelsteichen \n\nniemand. \n\nZum anderen ist auch nicht richtig, dass ich in der 97. \n\nPlenarsitzung den Landtag dar\u00fcber informiert habe, dass \n\n\u201edie Eschefelder Teiche in trockenen Jahren immer ohne \n\nWasser waren\u201c. Ich habe lediglich darauf hingewiesen, \n\ndass bei Himmelsteichen in Perioden mit geringen Nie-\n\nderschl\u00e4gen einfach von Natur aus erhebliche Wasserdefi-\n\nzite auftreten und dass der Eschefelder Gro\u00dfteich dann \n\ntrockenliegt, w\u00e4hrend in den anderen Teichen weiterhin \n\nWasser vorhanden ist. \n\nZu Ihren Fragen nehme ich nun wie folgt Stellung: \n\nZu Frage 1: Es gab keine Anordnung meines Hauses zu \n\neinem Strategiewechsel  bez\u00fcglich der Wasserversorgung \n\nder Eschefelder Teiche. Ge\u00e4ndert hat sich seit der letzten \n\nTrockenheit von Teilen des Gro\u00dfteiches Eschefeld im Jahr \n\n2007 lediglich der Kenntnisstand im SMUL \u2013 und das in \n\nzweierlei Hinsicht: \n\nZum Ersten ging das SMUL bis vor wenigen Jahren \n\ndavon aus, dass eine Wiederinstandsetzung der Wasserzu-\n\nleitung mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand m\u00f6glich ist. \n\nDiese Hoffnung hat sich unter anderem bei einem Pump-\n\nversuch nicht erf\u00fcllt. Es hat sich gezeigt, dass die Leitung \n\nin einem unerwartet schlechten Zustand ist. \n\nZum Zweiten hat sich in den letzten Jahren der Kenntnis-\n\nstand hinsichtlich der Folgen eines zeitweise partiellen \n\nTrockenliegens des Gro\u00dfteiches ver\u00e4ndert. Nach dem \n\ntrockenheitsbedingten Brutausfall einzelner Vogelarten im \n\nJahr 2007 lagen deren Best\u00e4nde in den Folgejahren \n\nwieder auf dem Niveau der Jahre vor 2007 und zum Teil \n\ndar\u00fcber, wenn auch der Bruterfolg in den letzten Jahren \n\ngering war. Das war aber keine Konsequenz des Wasser-\n\nmangels von 2007. Vielmehr haben Pr\u00e4datoren, unter \n\nanderem Waschb\u00e4ren, sowie das Hochwasser von 2013 \n\ndie Bruterfolge eingeschr\u00e4nkt. \n\nDas Trockenliegen 2007 hatte demnach keine anhaltend \n\nnegativen Auswirkungen auf die entsprechenden Brutvo-\n\ngelbest\u00e4nde im Gebiet. Es ist davon auszugehen, dass \n\neinzelne Trockenjahre nicht zu einer anhaltenden Ver-\n\nschlechterung der Erhaltungszust\u00e4nde im Vogelschutzge-\n\nbiet f\u00fchren. \n\nZu Frage 2: Seit 1990 wurden folgende Ma\u00dfnahmen \n\ndurch den SIB vorgenommen: Vor dem Hintergrund von \n\nStra\u00dfenausbau-Arbeiten erfolgte 2004/2005 die Erneue-\n\nrung eines Teilst\u00fccks der Druckrohrleistung in der \n\nThomas-M\u00fcntzer-Stra\u00dfe zwischen Streitwalder Stra\u00dfe \n\nund Bundesstra\u00dfe B 95 in Frohburg. 2005 erfolgte die \n\nReparatur punktueller Schadstellen in der Druckrohrlei-\n\ntung. Daf\u00fcr wurden Bauunterhaltungsmittel in H\u00f6he von \n\n175 000 Euro bzw. 40 000 Euro ausgegeben. Ein Pum-\n\npenhaus im Eigentum der Stadt Frohburg wurde aufgrund \n\ndes sehr schlechten Zustandes durch die Stadt abgerissen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren! Gestatten Sie mir, dass ich, bevor ich planm\u00e4\u00dfig \n\ndie letzte und 101. Sitzung dieser Wahlperiode schlie\u00dfe, \n\nnoch einige S\u00e4tze an Sie richte. Eigentlich hat die Tages-\n\nordnung der gestrigen und der heutigen Sitzung die \n\nSchwerpunkte dieser Wahlperiode widergespiegelt. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 10. Juli 2014 \n\n 10754 \n\npolitische Meinungsstreit ist gewichtig. Ich nenne einmal \n\nein paar Zahlen, damit wir wissen, wie eine solche Legis-\n\nlaturperiode ausgesehen hat: Wir hatten 186 Aktuelle \n\nDebatten, 21 Regierungserkl\u00e4rungen und es sind \u00fcber \n\n1 000 Antr\u00e4ge eingebracht worden. Auch in dieser Wahl-\n\nperiode waren wieder 80 % aller Drucksachen \u2013 \u00fcber \n\n11 000 \u2013 f\u00fcr Kleine Anfragen der Abgeordneten reser-\n\nviert, 62 Gro\u00dfe Anfragen haben wir hier diskutiert. \n\nUnsere Legislaturperiode war weitestgehend durch die \n\nUmsetzung der F\u00f6deralismusreform I gepr\u00e4gt \u2013 deshalb \n\nauch diese immense Bedeutung des Bildungsthemas, das \n\nLandessache ist. Von der Wiege bis zur Bahre liegt eben \n\ndie Kompetenz f\u00fcr die Bildungspolitik bei den L\u00e4ndern. \n\nDas spiegelt sich in der F\u00fclle der Themen in den Tages-\n\nordnungen wider. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten 180 einge-\n\nbrachte Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 immerhin sind 111 Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe angenommen worden. Ich erinnere daran, dass wir \n\nmit drei Untersuchungsaussch\u00fcssen in dieser Legislatur-\n\nperiode einen gewissen Rekord aufgestellt haben. Wir \n\nhaben gestern und heute \u00fcber die beiden Abschlussberich-\n\nte debattiert. Dass es fraktions\u00fcbergreifend auch viel \n\nGemeinsames gibt, beweist beispielsweise die Arbeit \n\nunserer Enquete-Kommission \u201eTechnologie\u201c. Sehr \n\ninteressant f\u00fcr unsere Arbeit! \n\nWir haben nicht nur zwei ausgeglichene Haushalte be-\n\nschlossen, sondern wir haben auch fraktions\u00fcbergreifend \n\n\u2013 ich erinnere an die 102 Jastimmen zum Verschuldungs-\n\nverbot \u2013 Verfassungsgeschichte in Sachsen geschrieben. \n\nAuch ich m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, all denjenigen zu \n\ndanken, die uns durch ihre pers\u00f6nliche Zuwendung und \n\nihr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr uns und unsere Arbeit nicht nur den \n\nR\u00fccken freigehalten haben, sondern diese unsere Arbeit \n\nerst erm\u00f6glicht haben. \n\nZuerst gilt der Dank unseren Familien und unseren \n\nFreunden. \n\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der Staats-\n\nregierung und den Mitarbeitern in den Ressorts und \n\nVerwaltungen. \n\nIch erinnere auch an den Beistand, den wir durch unz\u00e4hli-\n\nge Sachverst\u00e4ndige immer wieder in der Vielzahl unserer \n\nAnh\u00f6rungen erhalten. \n\nMein Dank gilt den Hinweisen, die wir durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof und den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten erhalten, und nat\u00fcrlich bedanke ich mich \n\nauch ausdr\u00fccklich beim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten. \n\nIch w\u00fcnsche den Abgeordneten, die sich entschieden \n\nhaben, nicht wieder zu kandidieren, f\u00fcr ihren weiteren \n\nLebensweg im alten Beruf, in einer neuen T\u00e4tigkeit oder \n\nauch im Ruhestand alles Gute und vor allem viel, viel \n\nGesundheit! M\u00f6gen Sie die Zeit im Landtag, diese pr\u00e4-\n\ngende Zeit, wie wir heute immer wieder geh\u00f6rt haben, in \n\nguter Erinnerung behalten. \n\nGleiches w\u00fcnsche ich nat\u00fcrlich auch all jenen von uns, \n\ndie sich zwar im Wahlkampf dem Votum der W\u00e4hler noch \n\neinmal stellen, aber im Ergebnis der Wahl am 31. August \n\nkein neues Mandat erhalten werden \u2013 und das kann jeden \n\nvon uns treffen. Das ist Demokratie. \n\nSie alle haben einen unverzichtbaren Beitrag beim Aufbau \n\nund der Entwicklung unserer Demokratie geleistet, und \n\nSie haben sich um den Freistaat Sachsen und den s\u00e4chsi-\n\nschen Parlamentarismus verdient gemacht. Daher w\u00fcrde \n\nich mich ganz besonders freuen, Sie beim anschlie\u00dfenden \n\nEmpfang wiederzusehen, zu dem Sie alle herzlich einge-\n\nladen sind. Auf uns warten viele interessante und uns \n\nlange vertraute Gespr\u00e4chspartner. \n\nDamit erkl\u00e4re ich die 101. Sitzung des 65. S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr beendet. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche uns \n\nallen alles, alles Gute! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:19 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}