{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-02-08T09:18:15Z",
        "Last-Modified": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "Last-Save-Date": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "812",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-02-08T09:18:15Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-02-08T09:18:15Z",
        "dcterms:modified": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-02-08T09:18:15Z",
        "meta:save-date": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "modified": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1964",
            "3018",
            "2908",
            "977",
            "3367",
            "3860",
            "3977",
            "5553",
            "5460",
            "5292",
            "5011",
            "5430",
            "5635",
            "5637",
            "4968",
            "5222",
            "5419",
            "4921",
            "5165",
            "5416",
            "4477",
            "5480",
            "5175",
            "5039",
            "5715",
            "4659",
            "4887",
            "5226",
            "5895",
            "5706",
            "5727",
            "5208",
            "6052",
            "5748",
            "5397",
            "5913",
            "5637",
            "5599",
            "5769",
            "5231",
            "4811",
            "4924",
            "5649",
            "5599",
            "5096",
            "5065",
            "5357",
            "4944",
            "5585",
            "5015",
            "5542",
            "5902",
            "5280",
            "5260",
            "5498",
            "6013",
            "5469",
            "5407",
            "4534",
            "5534",
            "5692",
            "5559",
            "5690",
            "5172",
            "4890",
            "5691",
            "4486",
            "5368",
            "5681",
            "5550",
            "5623",
            "5709",
            "5782",
            "3864",
            "5263",
            "5502",
            "5359",
            "5550",
            "5402",
            "4411",
            "5293",
            "5397",
            "5705",
            "5697",
            "5911",
            "4288",
            "4943",
            "5411",
            "5497",
            "5521",
            "4050",
            "2580"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-02-08T09:18:15Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-02-08T09:30:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_70_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:755fa161-892c-490f-85ca-d09fc48b9a65",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/70 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n70. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 31. Januar 2013, Plenarsaal Schluss: 18:08 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7207 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7207 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7207 \n\n1 Wahl zum 1. Untersuchungs-\n\nausschuss  \n\n gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 5 und 6 des Unter-\n\nsuchungsausschussgesetzes  \n\n Thema: \u201eUntersuchung der  \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staats-\n\nregierung bei Konzipierung, Organi-\n\nsation, Planung und Absicherung \n\neiner vorrangig auf Abfallvermei-\n\ndung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung \n\nund Nachhaltigkeit ausgerichteten \n\nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \n\neiner funktionierenden Verwaltung \n\nund \u00dcberwachung der umweltver-\n\ntr\u00e4glichen Verwertung und Beseiti-\n\ngung von Abf\u00e4llen in Sachsen  \n\n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/11108, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds  \n\n Drucksache 5/11109, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nVorsitzenden  \n\n Drucksache 5/11110, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n \n\n \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/11111, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 7207 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11108 7208 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7208 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11109 7208 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7208 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11110 7208 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7208 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11111 7208 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7208 \n\n2 Aktuelle Stunde 7209 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Nach Organspendediskussion und \n\nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr \u2013 \n\nVertrauen ins s\u00e4chsische  \n\nGesundheitssystem st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 7209 \n\n Karin Strempel, CDU 7209 \n\n Anja Jonas, FDP 7210 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7211 \n\n Anja Jonas, FDP 7211 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7212 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7212 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7213 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7214 \n\n Karin Strempel, CDU 7215 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n Anja Jonas, FDP 7216 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7217 \n\n Holger Mann, SPD 7218 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7218 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7219 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7219 \n\n Holger Mann, SPD 7220 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7220 \n\n Karin Strempel, CDU 7220 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7221 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7222 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Staatsfunk eindampfen, GEZ ab-\n\nschaffen \u2013 Wann l\u00f6st die FDP ihr \n\nVersprechen ein, Herr Herbst?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 7223 \n\n Holger Apfel, NPD 7223 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 7224 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7225 \n\n Dirk Panter, SPD 7225 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7226 \n\n Dirk Panter, SPD 7226 \n\n Torsten Herbst, FDP 7226 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7227 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung der  \n\nverfassungsrechtlichen Vorgabe zur \n\nGr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 \n\nS\u00e4chsisches Landtagsgr\u00f6\u00dfensiche-\n\nrungsgesetz (S\u00e4chsLtGSG)  \n\n Drucksache 5/11105,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7228 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7228 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7229 \n\n4 Stand und Perspektiven der berufli-\n\nchen Bildung im Freistaat Sachsen   \n\n Drucksache 5/8051, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der SPD, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 7230 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7230 \n\n Rolf Seidel, CDU 7232 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7233 \n\n Rolf Seidel, CDU 7233 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7234 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7236 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7237 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7239 \n\n Frank Heidan, CDU 7240 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7241 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7242 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7242 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7242 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7242 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nder SPD, Drucksache 5/11172 7242 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7242 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7243 \n\n Rolf Seidel, CDU 7243 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7244 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7244 \n\n5 Aktionsplan Kinder- und Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten in Sachsen \u2013 \n\nqualitative und investive  \n\nEntwicklung sicherstellen  \n\n Drucksache 5/10860, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7244 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7244 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7245 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7246 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7246 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7246 \n\n Henning Homann, SPD 7247 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7248 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7249 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7250 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7250 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7251 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7251 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7252 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7252 \n\n6 Arbeit der \u201eExpertenkommission \n\nzur Neuordnung des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz\u201c  \n\n Drucksache 5/11099, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 7252 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7252 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7253 \n\n Christian Hartmann, CDU 7255 \n\n Sabine Friedel, SPD 7256 \n\n Carsten Biesok, FDP 7256 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7258 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7259 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7260 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7261 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n7 Wer bestellt, bezahlt \u2013 Makler-\n\ngeb\u00fchren gerecht verteilen!  \n\n Drucksache 5/10643, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7261 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7261 \n\n Gerald Otto, CDU 7262 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7264 \n\n Carsten Biesok, FDP 7264 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7266 \n\n Carsten Biesok, FDP 7266 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7266 \n\n Carsten Biesok, FDP 7267 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7267 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7267 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7267 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7268 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7269 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7269 \n\n8 Gesundheitsschutz vor Profit-\n\ninteresse \u2013 Immissionsschutz in \n\nTierhaltungsanlagen verbessern  \n\n Drucksache 5/10943,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7270 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7270 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7271 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7272 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7273 \n\n Mike Hauschild, FDP 7274 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7275 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7276 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7276 \n\n9 Strom, Heiz\u00f6l und Erdgas m\u00fcssen \n\nbezahlbar bleiben \u2013 Sachsen steigt \n\naus der \u201eEnergiewende\u201c aus  \n\n Drucksache 5/11081, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 7277 \n\n Arne Schimmer, NPD 7277 \n\n Thomas Jurk, SPD 7278 \n\n Arne Schimmer, NPD 7279 \n\n Mike Hauschild, FDP 7279 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7280 \n\n Arne Schimmer, NPD 7281 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7282 \n\n \n\n10 Entwurf  \n\nLandesverkehrsplan Sachsen 2025  \n\n Drucksache 5/9151, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n Drucksache 5/10594, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7282 \n\n Ines Springer, CDU 7282 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7283 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7283 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7284 \n\n Mike Hauschild, FDP 7285 \n\n Alexander Delle, NPD 7286 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7288 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7288 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7288 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7288 \n\n11 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/11104 7289 \n\n \u2013 Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte an \n\nGrundschulen zum 1. August 2013 \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Thomas Jurk, SPD 7289 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7290 \n\n Thomas Jurk, SPD 7290 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7290 \n\n Thomas Jurk, SPD 7290 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus und Sport 7290 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Breitbandausbaus in \n\nRothenburg/Oberlausitz (Frage Nr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 7290 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7291 \n\n Thomas Jurk, SPD 7291 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7291 \n\n Thomas Jurk, SPD 7291 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7291 \n\n \u2013 Initiative zur Versch\u00e4rfung des \n\nWaffenrechts (Frage Nr. 3)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7291 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7292 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7292 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7292 \n\n Arne Schimmer, NPD 7293 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7293 \n\n Arne Schimmer, NPD 7293 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7293 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 Gesundheitsbelastungen in Zusam-\n\nmenhang mit dem Brand in der Recyc-\n\nlinganlage in Reichenbach (Vogtland-\n\nkreis) 2007 (Frage Nr. 2)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7293 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7293 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/11187, Einspruch  \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD 7294 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7294 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7294 \n\n Anlage  \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zur Frage Nr. 3 des  \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD, aus der  \n\n68. Plenarsitzung 7294 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7294 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7207 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 70. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt \u2013 es sind erneut Erkrankte hinzugekommen  \n\n\u2013: Frau Klepsch, Herr Kosel, Herr Modschiedler, Herr \n\nBandmann, Frau Dr. Runge, Herr Pecher, Herr G\u00fcnther, \n\nFrau Firmenich, Herr Lehmann, Frau Nicolaus, Herr \n\nBartl, Herr Nolle, Frau Bonk. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu 40 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nderungs-\n\nw\u00fcnsche zur oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\nIch darf aber noch verk\u00fcnden, dass Tagesordnungs-\n\npunkt 12, Kleine Anfragen, zu streichen ist. \n\nEs gibt eine Wortmeldung am Mikrofon 7. Bitte, Herr \n\nDr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, nur sicher-\n\nheitshalber: Ich habe fristgerecht den Widerspruch des \n\nAbg. Storr gegen die Ordnungsma\u00dfnahme von gestern bei \n\nIhnen eingereicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh ja. Der Einspruch \n\ndes Abgeordneten Storr gegen den in der 69. Sitzung, also \n\ngestern, erteilten Ordnungsruf ist vorhin gerade noch \n\neingegangen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diesen Einspruch in \n\nder folgenden Sitzung, also heute, ohne Beratung. Da die \n\nKleinen Anfragen weggefallen sind, schlage ich Ihnen \n\nvor, diesen Einspruch als neuen Tagesordnungspunkt 12 \n\nvorzusehen. \u2013 Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. \n\nDamit ist die Tagesordnung der 70. Sitzung \u2013 mit der \n\ngerade vorgenommenen \u00c4nderung \u2013 best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl zum 1. Untersuchungsausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 5 und 6 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei \n\nKonzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/11108, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds \n\nDrucksache 5/11109, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Vorsitzenden \n\nDrucksache 5/11110, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/11111, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nNach \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und die stellvertretenden Mitglieder von \n\nUntersuchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach den \n\nVorschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. \u00a7 5 schreibt vor, dass \n\nbei Ausscheiden eines Mitglieds nur ein Stellvertreter \n\nnachr\u00fccken kann. \u00a7 6 sieht vor, dass Vorsitzender und \n\nstellvertretender Vorsitzender ebenfalls vom Landtag zu \n\nw\u00e4hlen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7208 \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung von Frau Roth, Fraktion \n\nDIE LINKE, vor, dass sie auf ihre Mitgliedschaft und das \n\nAmt der stellvertretenden Vorsitzenden im 1. Untersu-\n\nchungsausschuss verzichtet. Ebenso hat Herr Tischendorf, \n\nFraktion DIE LINKE, bisher stellvertretendes Mitglied in \n\ndiesem Ausschuss, auf die stellvertretende Mitgliedschaft \n\nverzichtet. Mit den vorliegenden Wahlvorschl\u00e4gen, \u00fcber \n\ndie jetzt nacheinander abzustimmen ist, wird beantragt, \n\ndiese frei gewordenen Positionen neu zu besetzen. \n\nBei Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheime Abstimmung statt. Wenn kein Mitglied des \n\nLandtages widerspricht, kann durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden. Ich frage also \u2013 Sie h\u00f6ren den Unterton in \n\nmeiner Stimme \u2013, ob jemand widerspricht. \u2013 Ich stelle \n\nfest: Das ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen also durch Hand-\n\nzeichen offen abstimmen. \n\nWir kommen damit zur ersten Abstimmung. Wer dem \n\nVorschlag aus der Drucksache 5/11108 seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist \n\nFrau Dr. Jana Pinka als stellvertretendes Mitglied des \n\n1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage jetzt die \n\nGew\u00e4hlte: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Pinka. Damit ist die erste Wahl erfolgt. \n\nIch kann den Wahlvorschlag in der Drucksache 5/11109 \n\nzur Abstimmung bringen. Es wird vorgeschlagen, das \n\nnunmehrige stellvertretende Mitglied Dr. Pinka als Mit-\n\nglied zu w\u00e4hlen. Wer dem Vorschlag aus Drucksa-\n\nche 5/11109 seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist Frau Dr. Jana Pinka als \n\nMitglied des 1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt \n\nworden. Ich frage Sie erneut, Frau Dr. Pinka: Nehmen Sie \n\nauch diese Wahl an? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ich nehme die Wahl \n\nan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie sp\u00fcren: Das ist ein mehrstufiges Verfahren. \u2013 Da Frau \n\nDr. Pinka nunmehr Mitglied ist, k\u00f6nnen wir \u00fcber die \n\nVorschl\u00e4ge in den Drucksachen 5/11110 und 5/11111 \n\nabstimmen, wonach sie auch den stellvertretenden Vorsitz \n\nin diesem Untersuchungsausschuss \u00fcbernehmen soll und \n\nder frei gewordene Sitz eines stellvertretenden Mitglieds \n\nwiederbesetzt werden soll. Wer dem Vorschlag aus der \n\nDrucksache 5/11110 seine Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Damit ist Frau \n\nDr. Jana Pinka als stellvertretende Vorsitzende des 1. Un-\n\ntersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie zum dritten Mal, Frau Kollegin: \n\n(Heiterkeit) \n\nNehmen Sie auch diese Wahl an? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aller guten Dinge sind \n\ndrei: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nJetzt kommen wir zur letzten Drucksache und damit auch \n\nzur letzten Wahl in Drucksache 5/11111. Zur Erl\u00e4uterung: \n\nDanach soll Herr Tischendorf wieder die Aufgabe erhal-\n\nten, als stellvertretendes Mitglied im 1. Untersuchungs-\n\nausschuss mitzuwirken. Wer dem Vorschlag aus dieser \n\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Viele Stimmenthal-\n\ntungen. Herr Klaus Tischendorf ist als stellvertretendes \n\nMitglied im 1. Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt. Ich \n\nfrage auch ihn: Herr Kollege Tischendorf, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Nach R\u00fccksprache mit \n\nmeiner Fraktion nehme ich die Wahl an. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das ist sehr sch\u00f6n. \n\nIch danke Ihnen. \n\nWir sind durch alle Wahlen in offener Abstimmung \n\nhindurchgekommen. Der Tagesordnungspunkt 1 ist damit \n\nbeendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7209 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Nach Organspendediskussion und Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr \u2013 Vertrauen ins s\u00e4chsische Gesundheitssystem st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Staatsfunk eindampfen, GEZ abschaffen \u2013  \n\nWann l\u00f6st die FDP ihr Versprechen ein, Herr Herbst? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDas Pr\u00e4sidium hat die Verteilung der Gesamtredezeit wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 15 Minuten; Staatsregierung zweimal je \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch weise Sie auch heute darauf hin, dass in der Aktuellen \n\nDebatte die Vortr\u00e4ge in freier Rede zu bringen sind, wobei \n\neinzelne Zitate und Zahlen durchaus der Vorlage ent-\n\nnommen werden k\u00f6nnen. Das ist ganz unbestritten. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNach Organspendediskussion und Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \u2013 \n\nVertrauen ins s\u00e4chsische Gesundheitssystem st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben die Fraktionen der CDU und der \n\nFDP das Wort. Es beginnt die CDU-Fraktion mit Frau \n\nStrempel. Frau Strempel, Sie haben das Wort. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einer Aussage begin-\n\nnen: \u201eZum Wertvollsten im Leben eines Menschen geh\u00f6rt \n\ndie Gesundheit. Wer sie verliert, ist k\u00f6rperlich und see-\n\nlisch nachhaltig beeintr\u00e4chtigt.\u201c Diese Aussage kommt \n\nvon einem, der \u00fcberlebt hat dank der Bereitschaft eines \n\nFremden zur Spende eines Organs. \n\nDeutschland geh\u00f6rt weltweit zu den f\u00fchrendsten und \n\nanerkanntesten Gesundheitssystemen der Welt, das nicht \n\nnur in seiner Fachlichkeit, sondern auch in seinem Soli-\n\ndarsystem gerne, gerne kopiert werden w\u00fcrde. Das aber \n\ngeht in den meisten L\u00e4ndern nicht, weil sie einfach nicht \n\ndie historische Voraussetzung aufweisen und auch dieses \n\nsolidarische Prinzip nicht kennengelernt haben. \n\nIch, meine Damen und Herren, bin gl\u00fccklich, dass ich in \n\ndiesem Land geboren und gro\u00df geworden bin und dass ich \n\nin der jetzigen Zeit hier in Sachsen lebe, wo wir ein so \n\ngutes Gesundheitssystem haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich fortsetzen mit einem Zitat von Herrn \n\nProf. Beske, der eine Untersuchung zwischen 14 hoch \n\nindustrialisierten L\u00e4ndern vorgenommen hat: \u201eEs besteht \n\nder Eindruck, dass in keinem anderen hoch industrialisier-\n\nten Land der Welt so kritisch \u00fcber das eigene Gesund-\n\nheitssystem diskutiert wird wie in Deutschland.\u201c Ja, es \n\nwurde festgestellt, wir haben in Deutschland das h\u00f6chste \n\nVersorgungsniveau im Vergleich dieser 14 hoch industria-\n\nlisierten L\u00e4ndern. Wir haben die h\u00f6chste Hausarzt-, \n\nZahnarzt- und Facharztdichte. Wir haben die h\u00f6chste \n\nKrankenhauskapazit\u00e4t. Die Wartezeiten sind weltweit am \n\ngeringsten. Und, ich muss sagen, wir haben ein Solidar-\n\nsystem, das betroffenen Menschen hilft, nicht nur in der \n\nNot, sondern sie von Geburt an begleitet, wenn sie zum \n\nBeispiel mit festgestellten lebensbedrohlichen Erkrankun-\n\ngen geboren werden. \n\nAnl\u00e4sslich des 100. Jahrestages des Verbandes der Ersatz-\n\nkassen danke ich, dass der Verband eine Fotoausstellung \n\nmit dem Titel \u201eWieder gesund\u201c initiiert hat. Diese Foto-\n\nausstellung wurde von Fotografen begleitet, die hinterher \n\nsagten, sie haben jetzt einen anderen Blick auf ihre eigene \n\nGesundheit und Verantwortung. Sie zeigt die \u00c4ngste und \n\nVerzweiflung von Menschen, Momente der Lebensfreude, \n\nauch von Menschen, die durch ein Spenderorgan die \n\nzweite Geburt erlebt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Alle acht Stunden stirbt ein \n\nMensch auf der Warteliste von Eurotransplant. 12 000 \n\nMenschen warten auf ein Spenderorgan. Bis letztes Jahr \n\ngab es 1 200 Spender mit 4 000 m\u00f6glichen Spenderorga-\n\nnen. Die Spendenbereitschaft ist dramatisch zur\u00fcckge-\n\ngangen, sodass man derzeit noch auf ungef\u00e4hr 1 040 be-\n\nreitwillige Spender z\u00e4hlen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt viele Institutionen, die \n\nsich mit diesen Themen besch\u00e4ftigen, und es gibt Klini-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7210 \n\nken und Tausende von Menschen, die die Patienten jeden \n\nTag umsorgen. Ich danke an dieser Stelle allen \u00c4rztinnen \n\nund \u00c4rzten, dem gesamten Pflegepersonal und allen, die \n\ndamit besch\u00e4ftigt sind, am Patienten und f\u00fcr den Patienten \n\nHilfe zu leisten. Ich danke dem Vorstand der Universit\u00e4ts-\n\nklinik Leipzig f\u00fcr die sofortige transparente und \u2013 ich \n\nsage das einmal so \u2013 ganz straffe Organisation der Aufkl\u00e4-\n\nrungsarbeit, daf\u00fcr, dass sie die Aufkl\u00e4rung zur Vorstands-\n\nsache gemacht haben und sich jeden Tag daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass der Ruf der Universit\u00e4tsklinik nicht nur in Leipzig, \n\nsondern aller \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, des Pflegepersonals \n\nwieder so aufgerichtet wird, wie sie es verdienen. Das \n\nVertrauen muss wiederhergestellt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDazu sind Ma\u00dfnahmen ergriffen worden. \u00d6ffentliche \n\nPr\u00fcfberichte werden k\u00fcnftig an der Tagesordnung sein. Es \n\nwerden versch\u00e4rfte Kontrollen vorgenommen. Es ist \n\nnotwendig, die Vergaberichtlinien, vor allem bei der \n\nLebertransplantation, zu \u00e4ndern, und wir m\u00fcssen Aufkl\u00e4-\n\nrung, Aufkl\u00e4rung, Aufkl\u00e4rung betreiben. \n\nLassen Sie mich die erste Runde mit den Worten von \n\nBischof Wolfgang Huber, fr\u00fcherer Ratsvorsitzender der \n\nEvangelischen Kirche Deutschlands, beschlie\u00dfen. Er \n\nspricht von einer ethischen Entscheidungspflicht jedes \n\neinzelnen Menschen, dar\u00fcber nachzudenken, was passiert, \n\nwenn er selbst mal krank wird, wie er auf Hilfe angewie-\n\nsen ist, wenn irgendein Organ versagt. Jeder hat die \n\nethische Entscheidungspflicht, dar\u00fcber nachzudenken, \n\nwird er Spender oder nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen zum Ende \n\nkommen, Frau Kollegin. Ihre Redezeit ist \u00fcberschritten. \n\nKarin Strempel, CDU: Viele Menschen brauchen Hilfe. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU Frau Kollegin \n\nStrempel. F\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion ergreift \n\njetzt Frau Kollegin Jonas das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Gesundheitspoli-\n\ntisch begann das Jahr sehr st\u00fcrmisch: Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr \u2013 lang erhofft, dann Probleme bei der \n\nOrgantransplantation. Das waren die Themen des Jahres-\n\nwechsels. Es waren Themen, die die schwarz-gelbe \n\nKoalition auch in der zweiten Jahresh\u00e4lfte des vergange-\n\nnen Jahres aktiv begleitet hat. \n\nBlicken wir einmal zur\u00fcck. Sie ist weg, sie wird weg sein \n\n\u2013 das waren die Kommentare, die die Entscheidung \u00fcber \n\ndie Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr begleitet haben. Im \n\nJahr 2004 wurde die Praxisgeb\u00fchr eingef\u00fchrt, um unn\u00f6ti-\n\nge Arztbesuche \u2013 sogenannte Bagatellarztbesuche \u2013 zu \n\nverhindern. Rot-Gr\u00fcn hatte sich damals daf\u00fcr entschieden, \n\nweil die Kosten f\u00fcr das Gesundheitssystem exorbitant \n\nanstiegen. \n\nHeute \u2013 neun Jahre sp\u00e4ter \u2013 stellen wir Folgendes fest: \n\nDie Idee war aus damaliger Sicht gut, das Ziel wurde \n\nverfehlt. Kein gesundheits- und kostenbewussteres Ver-\n\nhalten war messbar. Mit Blick auf die ersten Quartale \n\nwurde festgestellt, dass die Facharztbesuche zur\u00fcckgin-\n\ngen. In den letzten Jahren hat sich dies in das Gegenteil \n\ngedreht. Wesentlich h\u00e4ufiger wurden Fach\u00e4rzte durch \n\nSelbst\u00fcberweisungen und massenhafte \u00dcberweisungs-\n\nw\u00fcnsche der Patienten durch die Haus\u00e4rzte aufgesucht. \n\nMan sprach quasi von einer \u201eFacharztflat\u201c: Wenn man \n\nsich in einem Quartal entschieden hatte, dass dies das \n\nArztquartal sein wird, wurden genau in diesem Zeitraum \n\nalle Facharztbesuche wahrgenommen. \n\nEs ist v\u00f6llig unbestritten, dass das Gesundheitssystem, \n\nwelches Kosten verursacht und ein kostenintensives \n\nSystem ist, auch die Frage nach Eigenbeteiligungen \n\nstellen muss. Ja, dazu haben wir uns immer bekannt. Es \n\nmuss eine Steuerungswirkung geben. Diese Praxisgeb\u00fchr \n\nhatte keine Steuerungswirkung. Sie hat dieses Ziel nicht \n\nerreicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHinzu kommt, dass die Situation der Kassen im letzten \n\nJahr sehr erfreulich war. Man sprach von Sparkassen, \n\nKrankenkassen und Sparschweinkassen. Dies signalisierte \n\nFolgendes: Es ist viel Geld vorhanden. Die Kassen haben \n\nverantwortungsbewusst immer wieder darauf hingewie-\n\nsen, dass man R\u00fccklagen f\u00fcr Zeiten, in denen h\u00f6here \n\nKosten zu erwarten sind, bilden muss. Es war jedoch \n\nniemandem mehr zu erkl\u00e4ren, warum auf der einen Seite \n\nerhebliche \u00dcbersch\u00fcsse und auf der anderen Seite die \n\nwirkungsferne Praxisgeb\u00fchr standen. \n\nBlicken wir noch einmal auf den b\u00fcrokratischen Aufwand \n\nzur\u00fcck, der damit verbunden war. Man rechnet j\u00e4hrlich \n\nmit 120 Stunden, in denen eine Arztpraxis damit besch\u00e4f-\n\ntigt war, Quittungen zu drucken, Patienten zu mahnen und \n\nAbrechnungen zu t\u00e4tigen. Deutschlandweit entspricht dies \n\neinem Gesamtvolumen von 360 Millionen Euro, die diese \n\nT\u00e4tigkeiten das Kassensystem bzw. das gesamte Praxisvo-\n\nlumen zus\u00e4tzlich gekostet haben. Deshalb war die Ab-\n\nschaffung der Praxisgeb\u00fchr eine Forderung von vielen \n\nBeteiligten. Der Deutsche \u00c4rztetag 2012 hat dies gefor-\n\ndert. Ebenso hat sich die Bundes\u00e4rztekammer immer \n\nwieder mahnend an die politischen Entscheider gewandt. \n\nSchauen wir noch einmal ganz zum Schluss auf folgenden \n\nPunkt: Was w\u00fcnscht sich ein Arzt f\u00fcr seinen Patienten? Er \n\nw\u00fcnscht sich Zeit. Was w\u00fcnscht sich der Patient von \n\nseinem Arzt? Er w\u00fcnscht sich Zeit. Mit der Abschaffung \n\nder Praxisgeb\u00fchr haben wir genau diesem Wunsch ent-\n\nsprochen. Die \u00c4rzte sind hoffentlich mehr mit ihren \n\nPatienten besch\u00e4ftigt, als an ihren Schreibtischen zu \n\nsitzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Jonas \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. Nun folgt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7211 \n\nin der ersten Rednerrunde die Fraktion DIE LINKE. Dann \n\nfolgen die SPD, die GR\u00dcNEN, die NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE nun Herr Kollege Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-\n\nbe, dass ich etwas nicht richtig verstanden habe. Sie \n\nhaben folgendes Thema f\u00fcr die Debatte gew\u00e4hlt: \u201eNach \n\nOrganspendediskussion und Abschaffung der Praxisge-\n\nb\u00fchr \u2013 Vertrauen ins s\u00e4chsische Gesundheitssystem \n\nst\u00e4rken\u201c. Wor\u00fcber haben Sie gerade gesprochen? \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie meinen offenbar etwas anderes. Frau Strempel, ich \n\nkenne folgendes Zitat: Das Wertvollste, was der Mensch \n\nbesitzt, ist das Leben. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDarum kann sich vieles ranken. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt \n\ndazu auch die Gesundheit. Dazu geh\u00f6rt ein erwerbssi-\n\ncherndes Einkommen, die gesunde Freizeitgestaltung, die \n\naktive Freizeitgestaltung und vieles mehr. Darum geht es \n\nIhnen mit dieser heutigen Debatte jedoch gar nicht. \n\nIch finde das Thema, welches Sie gew\u00e4hlt haben, sehr \n\nmerkw\u00fcrdig. Ich greife einmal das Thema der Debatte \n\nauf: \u201e \u2026nach Organspendediskussion\u201c. Ich bin der \n\nMeinung, dass die Organspendediskussion gar nicht \n\naufh\u00f6ren wird. Es wird sie immer geben. Die Sorgen und \n\nN\u00f6te sind bekannt. Wir haben sie im Landtag bereits \n\ndiskutiert. Es wird dar\u00fcber gesprochen, dass der Mensch \n\nals Ersatzteillager angesehen wird. Es wird dar\u00fcber \n\ngesprochen, wie tot ein Toter wirklich ist, wenn er gehirn-\n\ntot und noch warm ist. Das bereitet Familienangeh\u00f6rigen \n\ngro\u00dfe N\u00f6te. Die Belastung f\u00fcr den Arzt ist riesengro\u00df, \n\nwenn er erkennen muss, dass er ein Leben nur retten \n\nkann, wenn daf\u00fcr ein anderer sterben muss. Erst dann \n\nkann er auf Organe, die jedoch noch passen m\u00fcssen, \n\nzur\u00fcckgreifen, um Leben zu retten. Das sind Schwierig-\n\nkeiten, die man im Blick haben sollte. \n\nFrau Strempel, das hatten Sie anklingen lassen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir auch die Zahlen im Blick haben. Die \n\nZahlen, die Sie schilderten, sind sehr eindrucksvoll. Fakt \n\nist Folgendes: Wir haben zu wenig Spender. Es gibt zu \n\nwenig Menschen, die pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zur Organ-\n\nspende abgeben. Dazu hat es auf Bundesebene im letzten \n\nJahr eine umfangreiche Diskussion gegeben \u2013 auch im \n\nBundestag fraktions\u00fcbergreifend. Man hatte die Zw\u00e4nge \n\nzur Fraktion insoweit aufgehoben. \n\nDennoch denke ich, dass die Skandale um die Organ-\n\nspenden, die es gibt, nicht dazu ermuntern, eine Erkl\u00e4rung \n\nzur Organspende abzugeben. Das m\u00fcssen wir im Blick \n\nhaben. Es w\u00e4re g\u00fcnstig gewesen, wenn Sie folgendes \n\nThema f\u00fcr die heutige Aktuelle Stunde gew\u00e4hlt h\u00e4tten: \n\nVertrauen in die Organspende \u2013 trotz all dieser Dinge. Wir \n\nh\u00e4tten viel ehrlicher eine Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch finde es gut, wie die Leipziger Universit\u00e4tsklinik, die \n\nSpitze sowie das Personal der Universit\u00e4tsklinik an die \n\nAufkl\u00e4rung dieser Dinge herangehen. Sie glauben es mir \n\nsicherlich. Ich sitze in so einem Ger\u00e4t. Ich lebe nur von \n\nder Kunst der Mediziner. Ich kann f\u00fcr mich keinen Ver-\n\ntrauensbruch feststellen. Manchmal gef\u00e4llt mir das eine \n\noder andere nicht, was die \u00c4rzte mir sagen. Ich wei\u00df aber \n\nauch, dass ich aktiv mitwirken muss. Es muss immer ein \n\nVertrauensverh\u00e4ltnis bestehen. Der Patient geh\u00f6rt in \n\ndieses System \u2013 Gesundheitssystem \u2013 genauso hinein. \n\nAnsonsten brauchen wir nicht davon zu sprechen. \n\nIch bitte bei folgendem Punkt um Nachsicht. Ich hoffe, \n\ndass in der Presse nicht zu lesen ist, dass Herr Wehner die \n\nSorgen und N\u00f6te der Mediziner nicht versteht. Das \n\nSystem ist immer noch so aufgebaut, dass es unterschied-\n\nliche Betrachtungen gibt. Es gibt sowohl private als auch \n\ngesetzliche Krankenversicherungen gleicherma\u00dfen in \n\ndiesem System. Die Wartezeiten in der ambulanten \n\nMedizin sind f\u00fcr den Privatversicherten k\u00fcrzer als f\u00fcr \n\neinen Versicherten, der gesetzlich versichert ist. Es \n\nherrscht Ungerechtigkeit im System. M\u00f6glicherweise ist \n\nein Vertrauensbruch in diesem System latent vorhanden. \n\nF\u00fcr bestimmte Operationen erhalten die \u00c4rzte in der \n\nambulanten Medizin weniger als im station\u00e4ren Bereich. \n\nSomit ist eine Umverlagerung vorhanden, obwohl manche \n\nOperationen im ambulanten Bereich wesentlich g\u00fcnstiger \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Auch hier haben wir \n\nwieder ein Problem. Wir m\u00fcssen den Arzt verstehen, der \n\nin N\u00f6ten ist. Was soll er machen? \n\nWir ben\u00f6tigen ein v\u00f6llig anderes Kontrollsystem inner-\n\nhalb der Organspenden. Vielleicht brauchen wir auch \n\nnicht so viele Einrichtungen, die Organtransplantationen \n\nvornehmen. Es sollte sich auf eine Einrichtung konzent-\n\nrieren, damit der Wettbewerb nicht alles kaputt macht. \n\nWettbewerb sorgt daf\u00fcr, dass Vertrauen oftmals nicht \n\nvorhanden ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Zu dem Teil Praxisgeb\u00fchr \n\nwird meine Kollegin Lauterbach etwas sagen. Nur so viel \n\nsage ich Ihnen zur Erinnerung: Das fordern wir seit dem \n\nJahr 2004. Erst war die FDP daf\u00fcr. Seitdem sie in der \n\nKoalition ist, lehnt sie es ab. Das hatten wir doch alles \n\nerst im letzten Jahr. Was soll das, was Sie hier machen? \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nWehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt sehe ich an \n\nMikrofon 4 eine Kurzintervention von Frau Kollegin \n\nJonas. Bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Um \n\ngleich auf die Fragen einzugehen: Nat\u00fcrlich profitieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7212 \n\nvon der Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr auch s\u00e4chsische \n\nPatienten vehement. Das hei\u00dft, auch hier haben wir viele \n\nDiskussionen und Debatten dazu gef\u00fchrt, deshalb geh\u00f6rt \n\nes hierher. Die Frage ist der Unterschied zwischen For-\n\ndern und Machen. Wir haben es gemeinsam mit der CDU-\n\nRegierung dann abgeschafft, weil die geforderte Steue-\n\nrungswirkung nicht eingetreten ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nachdem  \n\nSie vor einem halben Jahr noch dagegen waren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Herr Kollege Wehner, Sie reagieren auf diese \n\nKurzintervention? \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ja, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich glaube, Sie haben das gemacht, weil in \n\ndiesem Jahr Bundestagswahlen sind und nicht, weil Sie \n\ntats\u00e4chlich eine sachliche Erw\u00e4gung im Blick haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Proteste von der CDU und der FDP) \n\nSonst h\u00e4tten Sie sich dazu bekannt, dass auch noch andere \n\nZusatzleistungen, die den Patienten in der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung nach wie vor belasten, abgeschafft \n\nwerden; denn dann h\u00e4tten Sie tats\u00e4chlich auch die Ge-\n\nrechtigkeit, die Sie vielleicht meinen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin unserer ersten Rednerrunde. F\u00fcr die SPD spricht Frau \n\nKollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mir ging es ein biss-\n\nchen wie meinem Vorredner, Herrn Wehner: Als ich den \n\nTitel der Debatte las, war ich etwas verunsichert, was \n\ndamit gemeint sein k\u00f6nnte, weil ich gleichzeitig in der \n\nZeitung las, dass Frau Clau\u00df um arabische Patienten \n\nwirbt. Ich glaube, es war damit nicht beabsichtigt, dass \n\nwir das Vertrauen in das s\u00e4chsische Gesundheitssystem \n\njetzt in Dubai herstellen. \n\nVor allem stellt sich die Frage nach dem Zusammenhang \n\nzwischen der Organspendediskussion und der Abschaf-\n\nfung der Praxisgeb\u00fchr. Beide Ma\u00dfnahmen verunsichern \n\njetzt die Patienten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDa stellen sich schon komische Fragen. \n\nWenn man sich letzten Endes ernsthaft auf die Frage \n\neinl\u00e4sst, wie man Vertrauen in das Gesundheitssystem \n\nherstellen kann, f\u00e4llt einem auf, dass es doch einigen \n\nAnlass gibt, immer wieder dar\u00fcber nachzudenken, was \n\nman verbessern kann. Die Organspendediskussion ist \n\nschon erl\u00e4utert worden. \n\nWir haben als SPD-Fraktion dazu einen ausf\u00fchrlichen \n\nAntrag in den Ausschuss eingebracht, in dem sehr viele \n\nMa\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt werden, die geeignet sind, das \n\nVertrauen zur Organspende bei den Patientinnen und \n\nPatienten wiederherzustellen bzw. zu verbessern. Dar\u00fcber \n\nwerden wir im Ausschuss reden. Da k\u00f6nnen Sie konkret \n\nzeigen, ob Sie die Appelle, die heute dazu gehalten \n\nwurden, ernst meinen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden die Sicherheit, die Patientinnen und Patienten \n\nbei der Organspende brauchen, nicht durch Appelle an \n\ndiesem Pult herstellen. Wir brauchen ganz konkrete \n\nAnsprechpartner in den Krankenh\u00e4usern. Wir brauchen \n\ndie Beratung bei den \u00c4rzten. Im konkreten Fall brauchen \n\ndie Menschen eine Orientierung. Dazu brauchen die \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte Zeit. Dazu braucht das Personal Zeit. \n\nDie m\u00fcssen wir zur Verf\u00fcgung stellen, indem wir die \n\nRessourcen in dem Bereich ausweiten. Das ist ein ganz \n\nwichtiger Punkt. \n\nEs gibt andere Punkte, die immer wieder in der Zeitung \n\nauftauchen und aus meiner Sicht in der Lage sind, Patien-\n\ntinnen und Patienten zu verunsichern. Ich will nur einmal \n\nRevue passieren lassen, was dazu in den letzten Wochen \n\nin der Zeitung stand. Sicherheit der Medizinprodukte \u2013 \n\ngerade am Beispiel der mangelhaften Brustimplantate hat \n\ndas die Menschen sehr verunsichert. Es gab die Debatte \n\n\u00fcber Mengenausweitung im Krankenhaus bei gleichzeiti-\n\ngen \u00dcberschriften zur Unterfinanzierung der Krankenh\u00e4u-\n\nser und nicht gen\u00fcgend vorhandenem Personal in den \n\nEinrichtungen. Die Rede war vom \u00c4rzte- und Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel in der Pflege und davon, was alles notwendig \n\nsein wird, damit wir unser Gesundheitssystem auch in \n\n20 Jahren noch genauso leistungsf\u00e4hig haben wie heute. \n\nZu lesen waren die \u00dcberschriften \u201eSachsen \u2013 Risikoland \n\nf\u00fcr Herzerkrankungen\u201c, \u201eJeder sechste Sachse zu dick\u201c, \n\n\u201eAnstieg bei den psychischen Erkrankungen\u201c. Jeden Tag \n\nfinden wir einen Artikel in der Zeitung, der geeignet ist, \n\ndie Menschen zu verunsichern. \n\nDennoch \u2013 auch das wurde aktuell belegt \u2013 haben die \n\nMenschen eine sehr hohe Meinung \u00fcber das Gesundheits-\n\nsystem in Deutschland. Die Gesundheitsbefragung von \n\nMLP hat herausgefunden, dass \u00fcber 80 % der Meinung \n\nsind, dass das deutsche Gesundheitssystem sehr, sehr gut \n\nfunktioniert. Das zeigt, dass angesichts der Krise in \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern den Menschen sehr be-\n\nwusst ist, was sie mit diesem Gesundheitssystem f\u00fcr ein \n\nhohes Gut in Deutschland vorfinden. Gleichzeitig machen \n\nsich die Menschen auch Gedanken; das ist bei dieser \n\nBefragung ebenfalls herausgekommen. Sie machen sich \n\nSorgen und bef\u00fcrchten zu \u00fcber 70 % eine Verschlechte-\n\nrung des Gesundheitssystems, vor allem, wenn sie an das \n\nPersonal denken. Die Menschen sp\u00fcren, dass die \u00c4rzte \n\nund das Pflegepersonal nicht genug Zeit haben und \n\ndadurch die Versorgung leiden k\u00f6nnte. Genau da erwarten \n\ndie Menschen Ma\u00dfnahmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7213 \n\nSie finden das System gut, haben aber auch ein gesundes \n\nMisstrauen gegen\u00fcber genau solchen Sonntagsdebatten, \n\nwie wir sie heute angesichts dieser \u00dcberschrift f\u00fchren \n\nm\u00fcssen. \n\nZur Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr: Die derzeit gute \n\nFinanzlage der gesetzlichen Krankenkassen sollte eben \n\nnicht dazu verleiten, dass wir jetzt danach suchen, was \n\nwir den Menschen alles noch Gutes tun k\u00f6nnen, indem \n\nwir Zusatzzahlungen abschaffen. Wir m\u00fcssen sehen, dass \n\nwir die strukturellen Weichenstellungen in Angriff neh-\n\nmen, und das eher heute als morgen. Wir brauchen inte-\n\ngrierte Versorgungskonzepte, sektor\u00fcbergreifende Versor-\n\ngungskonzepte und regionale Versorgungskonzepte. \n\nWenn die Menschen nicht sp\u00fcren, dass im Alltag tats\u00e4ch-\n\nlich umgesetzt wird, was hier versprochen wird und in der \n\nZeitung steht, dann werden sie das Misstrauen in das \n\nGesundheitssystem eher ausbauen. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nhier Ma\u00dfnahmen folgen lassen. \n\nWir brauchen Personalstandards f\u00fcr die Pflege. Wir \n\nbrauchen die Sicherstellung der Krankenhausfinanzie-\n\nrung. Die Befragung sagt ja, dass im Krankenhaus das \n\nProblem wahrscheinlich am dringendsten ist. Wir brau-\n\nchen eine B\u00fcrgerversicherung, damit wir auch zuk\u00fcnftig \n\ndie finanziellen Grundlagen der gesetzlichen solidari-\n\nschen Krankenversicherung st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Das trifft sich gut, denn ich bin \n\nam Ende meiner Rede. \n\nIch m\u00f6chte nur noch Folgendes sagen: Lassen Sie nach \n\ndieser Debatte heute Taten folgen, dann st\u00e4rken Sie am \n\nbesten das Vertrauen der Patientinnen und Patienten in das \n\nGesundheitssystem. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Neukirch \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Giegengack spricht jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist in der Tat ein \n\neigenwilliges Debattenthema. Wir haben in der Fraktion \n\ndar\u00fcber gesprochen, was denn der Sinn dahinter sein \n\nsollte. Wir sind darauf gekommen, dass wahrscheinlich \n\ndie beiden Koalitionspartner versucht haben, in einer \n\nAktuellen Debatte zwei Themen unterzubringen. Das ist \n\nleider nicht besonders gut gelungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWieso das Vertrauen gerade in das s\u00e4chsische Gesund-\n\nheitssystem gest\u00e4rkt wird, wenn wir die Praxisgeb\u00fchr \n\nabschaffen, wird das Geheimnis der FDP bleiben. \n\nEine wesentliche Zahl haben Sie, Frau Jonas, vergessen, \n\nobwohl Sie viele Zahlen genannt haben: Dass unserem \n\nGesundheitssystem nach Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \n\n2 Milliarden Euro fehlen, haben Sie nicht erw\u00e4hnt. Im \n\nMoment ist das kein Problem. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nAuch wir GR\u00dcNEN haben f\u00fcr eine Abschaffung ge-\n\nstimmt. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach so?) \n\nAber wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es Zusatzbeitr\u00e4ge \n\ngeben wird, wenn die Einnahmesituation der Kassen nicht \n\nmehr so gut wie jetzt ist, was ja auch konjunkturell \n\nbedingt ist. Denn die einkommensabh\u00e4ngigen Beitr\u00e4ge \n\nsind eingefroren und nur noch die Arbeitnehmer haben die \n\nMehrkosten in den Krankenkassen zu tragen. Wir k\u00f6nnen \n\ndavon ausgehen, dass es in ein paar Jahren Zusatzbeitr\u00e4ge \n\ngeben wird. \n\nDamit sei die Sache abgetan. \n\nDas andere Debattenthema hat durchaus etwas mit feh-\n\nlendem Vertrauen zu tun. Die Vorkommnisse in Leipzig, \n\nG\u00f6ttingen und Regensburg haben das Vertrauen in unser \n\nGesundheitssystem und da vor allem im Bereich der \n\nOrganspende geschw\u00e4cht. Die Kassen haben im Herbst \n\ndarauf verzichtet, eine gr\u00f6\u00dfere Organspendewerbeaktion \n\nzu veranstalten, weil damals in G\u00f6ttingen und Regensburg \n\ndie F\u00e4lle herausgekommen sind. \n\nIm Moment gibt es 13 Organspenden auf eine Million \n\nEinwohner. Das ist der Tiefststand seit 2002 und sicher \n\nauch bedenklich. Dabei sind wahrscheinlich viele Patien-\n\nten und auch wir hier im Saal gar nicht so richtig infor-\n\nmiert \u00fcber die vielen verschiedenen Institutionen, die mit \n\nOrganspende befasst sind, \u00fcber die intransparenten \n\nVermittlungs- und Verteilungskriterien in unserem Land \n\nsowie \u00fcber die unzureichenden Kontroll- und Sanktions-\n\nkompetenzen. \n\nDie Staatsregierung hingegen ist das schon, denn sie hat \n\nsich bereits 2009 gegen\u00fcber der Bundesregierung kritisch \n\nzu dem Kontrollgremium der Selbstverwaltung ge\u00e4u\u00dfert. \n\nSie hat es in Bezug auf Sanktionierungs- und Kontroll-\n\nm\u00f6glichkeiten als sehr ineffektiv kritisiert. Das ist in den \n\nBericht der Bundesregierung aufgenommen worden und \n\nnachzulesen in einer Bundestagsdrucksache. Leider hat \n\nsich das nicht wirklich niedergeschlagen, als das Trans-\n\nplantationsgesetz im Mai 2012 ver\u00e4ndert worden ist. \n\nEs sind nur marginale Ver\u00e4nderungen vorgenommen \n\nworden. Im Juli kamen dann die Vorf\u00e4lle von G\u00f6ttingen \n\nund Regensburg heraus. Auch in den Medien ist im \n\nAugust 2012 aufgrund einer Anfrage der GR\u00dcNEN im \n\nBundestag deutlich geworden, dass immer weniger \n\nOrgane \u00fcber Eurotransplant verteilt werden, sondern \n\nimmer mehr \u00fcber das Schnellverfahren, die Transplantati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7214 \n\nonszentren vor Ort, und sich immer mehr der allgemeinen \n\nKontrolle entziehen. \n\nDazu nur einige Zahlen: Von 8 % der Herzen, die \u00fcber ein \n\nSchnellverfahren vergeben worden sind, sind wir jetzt bei \n\n25 %. Es wird also nicht mehr in ausreichender Form \n\nkontrolliert. Bei den Lebertransplantationen sind wir von \n\n9 %, die im Schnellverfahren durchgef\u00fchrt worden sind, \n\ninzwischen bei 37 %. Das halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich \n\nbedenklich. Dort, denke ich, muss man etwas tun. Auch \n\nder Chef der Bundes\u00e4rztekammer, Montgomery, hat das \n\nals \u201eerheblich irritierend\" bezeichnet. \n\nWir m\u00fcssen das Vertrauen in das System st\u00e4rken. Ich \n\ndenke, Frau Clau\u00df hat sich dabei wirklich hervorragend \n\nim Ausschuss verhalten. Sie hat alles offengelegt, was \n\ndem Staatsministerium dar\u00fcber bekannt geworden ist, was \n\nin Leipzig passiert ist. Sie hat versprochen, auch weiterhin \n\ndar\u00fcber zu informieren, und h\u00e4lt Kontakt mit der Leipzi-\n\nger Uni. Aber das ist weniger ein s\u00e4chsisches Problem, als \n\nvielmehr eines, das auf Bundesebene geregelt werden \n\nmuss, und dabei, denke ich, m\u00fcssen wir auf Bundesebene \n\nnachsteuern. \n\nWir brauchen nach unserer Auffassung als GR\u00dcNE eine \n\njuristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts, die unter der \n\nAufsicht des Bundesgesundheitsministeriums steht, die \n\ndie Organspende in Deutschland organisiert. Dabei d\u00fcrfen \n\ndie Menschen, die im Organspendeverfahren besch\u00e4ftigt \n\nsind, keine Aufsichtsfunktion mehr ausf\u00fchren. Das ist \n\neine \u00dcberschneidung der Interessen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nAu\u00dferdem muss die Bundesregierung eine Neubewertung \n\nder sogenannten Allokationskriterien anschieben; denn \n\nwir haben nicht nur mehr medizinische, sondern inzwi-\n\nschen auch normative und rechtliche Kriterien. Das Alter \n\nund die regionale Zugeh\u00f6rigkeit spielen auf einmal eine \n\nRolle, und das halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich bedenklich. \n\nDie Pr\u00fcfberichte der Kontrollkommission, das ist ange-\n\nsprochen worden, m\u00fcssen ver\u00f6ffentlicht werden, damit \n\ndie \u00d6ffentlichkeit wei\u00df, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja, ich wei\u00df; ich \n\nkomme gleich zum Ende. \n\n\u2013 was in internen Pr\u00fcfungen herausgekommen ist. Wir \n\nbrauchen ein \u00f6ffentliches Register dar\u00fcber, wohin welche \n\nOrgane geliefert wurden, um einen besonderen Anstieg \n\nvon Transplantationen in bestimmten Transplantations-\n\nzentren nachweisen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen die Trans-\n\nplantationszentren in ihrer Zahl einschr\u00e4nken. Inzwischen \n\nhaben wir schon ein regelrechtes Anreizsystem, Organe \n\nzu transplantieren. Der Wirtschaftsgedanke hat in diesem \n\nBereich \u00fcberhaupt nichts zu suchen; Herr Wehner, Sie \n\nhaben es angesprochen. Au\u00dferdem brauchen wir eine \n\nunabh\u00e4ngige Studie \u00fcber Organtransplantation insgesamt: \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nF\u00f6rdert das tats\u00e4chlich die Gesundheit? Wie viele Organe \n\nwerden hinterher noch einmal transplantiert? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin Giegengack! \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Dann k\u00f6nnten wir \n\ndas Vertrauen ins Gesundheitswesen wieder verbessern. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nGiegengack. F\u00fcr die Fraktion der NPD ergreift nun der \n\nAbg. Dr. M\u00fcller das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eNach Organspendediskussion und \n\nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr \u2013 Vertrauen ins s\u00e4chsische \n\nGesundheitssystem st\u00e4rken\u201c \u2013 f\u00fcr mich ist das ein ge-\n\nsundheitspolitisches Potpourri, was da als Titel gew\u00e4hlt \n\nwurde, und ich erkenne \u2013 im Gegensatz zu meiner Vor-\n\nrednerin \u2013 sogar drei Themenkomplexe. \n\nDer erste Themenkomplex w\u00e4re f\u00fcr mich die Organspen-\n\nde. Sie ist zugleich aus meiner Sicht auch der sensibelste \n\nPunkt. Wir haben in Sachsen gegenw\u00e4rtig zwei Zentren \u2013 \n\neins in Leipzig und eins in Dresden \u2013 mit guter Arbeit, \n\nund einzelne Verfehlungen sollten nicht das gesamte \n\nSystem infrage stellen, sondern unaufgeregt intern und \n\nn\u00f6tigenfalls auch extern mit der Staatsanwaltschaft \n\naufgekl\u00e4rt werden. Aber eine unsachliche Debatte w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass die Spendenbereitschaft sinkt und die \n\nMenschen verunsichert sind, und das ist bei einem solch \n\nsensiblen Thema aus meiner Sicht unbedingt zu vermei-\n\nden. \n\nWas ich f\u00fcr die Dringlichkeitsliste sehr begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4re, ein Vier- oder Mehraugenprinzip einzuf\u00fchren. Ich \n\ndenke, das w\u00fcrde die ganze Sache transparenter machen. \n\nWas wir als NPD-Fraktion in diesem Punkt begr\u00fc\u00dfen \n\nw\u00fcrden, ist eine St\u00e4rkung des Eurotransplant-Systems; \n\ndenn das ist in diesem Fall mal eine sinnvolle Sache, \n\neuropaweit gesehen. Allerdings m\u00fcsste es in diesen \n\nDingen dann auch europaweit gleiche Standards geben, \n\nauch, was die Dringlichkeitsbetrachtung und \u00c4hnliches \n\nbetrifft. \n\nDer zweite Punkt aus der \u00dcberschrift dieser Debatte ist \n\ndas Thema Praxisgeb\u00fchr. Hierzu m\u00f6chte ich gern zitieren \n\n\u2013 es geht um die Beantwortung einer Kleinen Anfrage \n\nvom 16. August 2012 \u2013: \u201eFrau Staatsministerin Clau\u00df, die \n\nals Vertreterin des Freistaates Sachsen an der 85. Gesund-\n\nheitsministerkonferenz teilgenommen hat, hat sich gegen \n\neine Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr ausgesprochen, \n\nsolange es kein besseres Instrument gibt, das praktikabel \n\nist. ,Besser\u2018 hei\u00dft auch, dass die Finanzierung der Kran-\n\nkenkassen zum Wohl der Patienten gesichert sein muss. \n\nDie Praxisgeb\u00fchr angesichts der hohen \u00dcbersch\u00fcsse in \n\nder gesetzlichen Krankenversicherung abzuschaffen h\u00e4tte \n\nzur Folge, dass die Reserven der Krankenkassen zur\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7215 \n\ngehen w\u00fcrden. Der Freistaat setzt sich f\u00fcr eine solide \n\nFinanzwirtschaft der Krankenkassen ein. Reserven, die \n\njetzt vorhanden sind, sollen als R\u00fccklage f\u00fcr Zeiten, in \n\ndenen die Einnahmen zur\u00fcckgehen, bewahrt werden. \n\nAufgrund der demografischen Entwicklung werden sich \n\ndie strukturellen Herausforderungen der Ausgabenseite \n\nder Krankenkassen in den kommenden Jahren eher \n\nversch\u00e4rfen als entspannen. Um aber die B\u00fcrger und \n\nB\u00fcrgerinnen nicht sofort mit Zusatzbeitr\u00e4gen belasten zu \n\nm\u00fcssen, wird die Reserve f\u00fcr vertretbar gehalten. Auch \n\nder Sachverst\u00e4ndigenrat folgt in seinem Sondergutachten \n\ndieser Auffassung. \n\nDie R\u00fccknahme der Praxisgeb\u00fchr w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus \n\nden Verzicht auf die Steuerungswirkung zur Folge haben, \n\nvor allem, was die Lotsenfunktion \u00fcber den Hausarzt \n\nanbelangt. Es w\u00fcrden auch nur diejenigen entlastet, die \n\ntats\u00e4chlich zum Arzt gehen. Die gesunden Beitragszahler \n\nerfahren diese Entlastung nicht.\" \u2013 So weit die Aussage \n\nvon Frau Staatsministerin Clau\u00df vom August 2012. \n\nDrei Monate sp\u00e4ter war das eine Aussage von gestern, sie \n\ninteressierte dann nicht mehr; denn es ging ja um die \n\nWiederbelebung des klinisch oder \u2013 korrekter \u2013 politisch \n\ntoten Koalitionspartners FDP, und da ist diese Ma\u00dfnahme \n\nnat\u00fcrlich popul\u00e4r gewesen. Ich muss sagen: Als Freiberuf-\n\nler mit einer Hausarztpraxis begr\u00fc\u00dfe ich das ausdr\u00fccklich. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Was  \n\nmachen wir denn mit den IGeL-Leistungen?) \n\n\u2013 Das machen wir nicht. \u2013 Ich habe mich immer als \n\nKassierer der Krankenkassen gef\u00fchlt und mich daf\u00fcr \n\ngesch\u00e4mt. Aber gut gemeint ist nicht gut gemacht. Wenn \n\nman diese Lotsenfunktion haben wollte, h\u00e4tte man den \n\nDirektzugang \u00fcber den Hausarzt von der Praxisgeb\u00fchr \n\nbefreien k\u00f6nnen und zum Beispiel den Direktkontakt mit \n\ndem Facharzt belassen k\u00f6nnen; denn hinterher gab es \n\nhektische Betriebsamkeit in der \u00c4rzteschaft, den Patien-\n\nten zu vermitteln, dass der Besuch beim Facharzt \u00fcber den \n\nHausarzt immer noch sinnvoll ist, weil nur dadurch der \n\nR\u00fcckfluss von Informationen vom Facharzt an den \n\nHausarzt als Koordinator m\u00f6glich wird. Da wurden \n\nFlugbl\u00e4tter und Plakate erarbeitet; aber, wie gesagt, es \n\nmusste ja um die Wiederbelebung der FDP gehen, und da \n\nist es dann wieder \u00fcbers Knie gebrochen worden. \n\nDer dritte Punkt: Vertrauen in das s\u00e4chsische Gesund-\n\nheitssystem. Ich denke, die Patienten haben das Vertrauen \n\nin das s\u00e4chsische Gesundheitssystem; denn es ist noch \n\nrecht gut, und wir haben ein \u00fcberwiegend motiviertes \n\nPersonal, ganz gleich, ob \u00c4rzte, Krankenschwestern, \n\nArzthelferinnen, auch im Bereich Physiotherapie, Ergo-\n\ntherapie, Logop\u00e4die \u2013 ich kann als praktizierender Haus-\n\narzt eigentlich nur Gutes berichten. \n\nDoch ich sehe auch dunkle Wolken am Horizont. Wenn \n\nich gerade im l\u00e4ndlichen Raum den Altersdurchschnitt der \n\nHaus\u00e4rzte und Fach\u00e4rzte sehe, dann werden aus meiner \n\nSicht ambulant demn\u00e4chst noch gr\u00f6\u00dfere Probleme zu \n\nerwarten sein als im station\u00e4ren Sektor, und es gibt nur \n\nhilflose Kompensationsversuche. Die Wartezeiten, die \n\nFrau Strempel als sehr gering eingesch\u00e4tzt hat, sind leider \n\nf\u00fcr bestimmte Fachbereiche schon extrem angestiegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Leider kann ich jetzt nicht \n\nweitersprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Dr. M\u00fcller. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen und treten in eine zweite ein, \n\nfalls Redebedarf in den Fraktionen besteht. Ich schaue in \n\ndie Runde. \u2013 Die einbringende Fraktion der CDU hat \n\nRedebedarf. Das Wort ergreift Frau Kollegin Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst f\u00fcr \n\ndie sehr sachliche Teilnahme danken, auch von Ihnen, \n\nFrau Neukirch und Frau Giegengack. Ich m\u00f6chte kurz \n\ndarauf eingehen. \n\nJa, es ist richtig: \u201eVertrauen st\u00e4rken\u201c hei\u00dft das Ende des \n\nDebattenthemas. Unser System ist sehr gut, das wurde \n\nauch gesagt; und wir m\u00fcssen das Vertrauen auch weiter-\n\nhin bewahren und st\u00e4rken. Es ist unser Auftrag als Politi-\n\nker, die Situation sachlich zu analysieren und den Men-\n\nschen Mut zu machen, nicht das Vertrauen zu verlieren. \n\nDaf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt, daf\u00fcr stehen wir in einer Verant-\n\nwortung und deshalb stehen wir auch hier vorn und \n\ndebattieren dar\u00fcber, dass wir ein gutes Gesundheitssystem \n\nhaben \u2013 gelebt von Menschen, die jeden Tag am Patienten \n\narbeiten und f\u00fcr dessen Gesundheit und Leben k\u00e4mpfen \u2013 \n\nvom Kind bis zum alten Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist richtig: Ma\u00dfnahmen im Bereich Transplantation \n\nsind ergriffen worden und werden auch weiter gestrafft. \n\nIch hatte sie vorhin genannt. Die Pr\u00fcfberichte werden \n\nver\u00f6ffentlicht, die alles rund um die Organspende betref-\n\nfen. Es werden versch\u00e4rfte Kontrollen vorgenommen. \n\nDaf\u00fcr setzen sich die Fachleute zusammen und arbeiten \n\ngenau aus, wie das erfolgen soll. Es wird auch eine \n\nunabh\u00e4ngige Vergabestelle eingerichtet. Alle diese Ma\u00df-\n\nnahmen werden durchgef\u00fchrt. Das sind wir in unserer \n\npolitischen Verantwortung auch schuldig, den Optimis-\n\nmus mitzutragen. Und wir m\u00fcssen darauf achten, dass die \n\nganzen Ma\u00dfnahmen erfolgreich durchgesetzt werden. \n\nFrau Giegengack, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie \n\ndarauf hingewiesen haben, dass bereits im Jahr 2009 \n\nunsere S\u00e4chsische Staatsregierung die M\u00e4ngel angespro-\n\nchen hat. Keiner in dem Raum kann doch daran zweifeln, \n\ndass unser Freistaat Sachsen bereits erkannte, dass Ver\u00e4n-\n\nderungen im Organtransplantationssystem kommen \n\nm\u00fcssen. Daran appellieren wir jetzt noch einmal. \n\nIch bin auch dankbar daf\u00fcr, dass die Vorredner darauf \n\nhingewiesen haben, dass wir gute medizinische Einrich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7216 \n\ntungen haben. Es ist unsere Pflicht, den Menschen auch \n\ndieses Vertrauen zu vermitteln. Ich habe jedenfalls Ver-\n\ntrauen. Ich sage das so \u2013 nicht nur als Versicherte, sondern \n\nauch als m\u00f6gliche Patientin. \n\nIch gebe offen zu, dass wir \u00fcber die Abschaffung ohne \n\nKompensation der Praxisgeb\u00fchr nicht gejubelt haben. Ich \n\nsage etwas, was auch von der Landes\u00e4rztekammer so \n\nbest\u00e4tigt wurde. Letztendlich hat das Hausarztprinzip eine \n\nGatekeeperfunktion. Das ist gesetzlich im SGB V festge-\n\nlegt worden. Dazu geh\u00f6rt auch, dass er die R\u00fcckkopplung \n\nhaben muss, was der Patient, den er \u00fcberwiesen hat, von \n\nanderen Fach\u00e4rzten an Behandlungen bekommt. Mit der \n\n\u00dcberweisung, die bisher durch ihn get\u00e4tigt wurde, war die \n\ngesetzlich geregelte R\u00fcck\u00fcberweisung bzw. die R\u00fcck-\n\nkopplung der Information gesichert. \n\nAlso muss man jetzt ein System bzw. eine Nachregelung \n\nschaffen, damit dieses Vertrauens- und Arbeitsverh\u00e4ltnis \n\nnicht nur zwischen Arzt und Patient, sondern auch zwi-\n\nschen den \u00c4rzten mit Leben erf\u00fcllt und weiterhin gest\u00e4rkt \n\nwird. Es ist jetzt Aufgabe der Politik, vor allem auf \n\nBundesebene, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, was mit der \n\nblanken Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr vers\u00e4umt wurde. \n\nFrau Neukirch, in Sachsen werden Taten vollbracht. \n\nSachsen ist in der Zwischenzeit bundesweit sogar f\u00fcr \n\nseine Schritte beneidet worden, wie es nach der Wende im \n\nJahr 1990 zum Beispiel im Krankenhausbereich erfolgte. \n\nWie oft h\u00f6re ich, wenn ich drau\u00dfen als gesundheitspoliti-\n\nsche Sprecherin agiere: Ihr habt damals den richtigen \n\nSchritt unter Gei\u00dfler gemacht und eure Krankenh\u00e4user \n\nauf den notwendigen Stand gebracht. Dabei sind Bundes-\n\nl\u00e4nder wie Niedersachsen und besonders Nordrhein-\n\nWestfalen noch auf einem weiten Weg, weil sie viel zu \n\nviele Betten haben. Sie wissen nicht, wie sie es politisch \n\nher\u00fcberbringen sollen, dass sie Betten abbauen m\u00fcssen. \n\nWir haben in Sachsen diese schwere Aufgabe schon lange \n\ngel\u00f6st. In Sachsen ist bereits vor Jahren erkannt worden, \n\ndass wir in die Demografiefalle hineinlaufen. Es sind \n\nschon vor Jahren Ma\u00dfnahmen ergriffen worden \u2013 gemein-\n\nsam mit den Gremien. Ich erinnere nur an die Schaffung \n\ndes \u201eNetzwerkes \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c, in dem alle Verant-\n\nwortlichen mitarbeiten, ob es die Landes\u00e4rztekammer ist, \n\nob es die Krankenkassen sind oder ob es das Sozial- und \n\nVerbraucherschutzministerium ist. \n\nDie Einrichtungen machen sich gemeinsam \u00fcber Nach-\n\nwuchsgewinnung Gedanken, aber nicht nur Gedanken: Es \n\ngibt auch praktische Programme. Hat doch gestern erst \n\nStaatsminister Kupfer dar\u00fcber gesprochen, was man \n\nunternehmen kann, um \u00c4rzten den l\u00e4ndlichen Raum \n\nschmackhaft zu machen. Es gibt also schon viele Ma\u00df-\n\nnahmen, die ich nicht wiederholen will, weil sie in Debat-\n\nten schon dargelegt wurden. Deshalb ist es wichtig, das \n\nVertrauen, das die Menschen haben, zu st\u00e4rken \u2013 deshalb \n\nauch das Ende dieses Titels. Es lohnt sich, wir haben das \n\ngute System. Dass die Qualit\u00e4t gesichert werden muss, ist \n\nunstrittig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKarin Strempel, CDU: Darauf m\u00fcssen wir achten. Daf\u00fcr \n\ndient auch die Debatte. Das System verdient Vertrauen. \n\nDie Menschen haben Vertrauen \u2013 Umfragen haben es \n\nergeben. Unsere Pflicht ist es, dieses Vertrauen zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Strempel sprach \n\nerneut f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nFrau Kollegin Jonas f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der \n\nFDP. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit \n\neinem Zitat aus einer Pressemitteilung beginnen: \u201eDie \n\nPraxisgeb\u00fchr war von Anfang an eine Fehlkonstruktion \n\nund hat keine der an sie gerichteten Erwartungen erf\u00fcllt. \n\nStatt unn\u00f6tige Arztbesuche zu verhindern, hat sie Patien-\n\nten, Praxen und Krankenh\u00e4usern unn\u00f6tige B\u00fcrokratie \n\ngebracht.\u201c \n\nDas ist die eine Seite. Es ist richtig, dass wir jetzt gemein-\n\nsam schauen m\u00fcssen, wie wir die Wirkungs- und Steue-\n\nrungsleistungen hinbekommen. Das war das falsche \n\nElement. Die Aufgaben sind f\u00fcr alle Beteiligten \u2013 sowohl \n\nauf Landes- als auch auf Bundesebene \u2013 klar formuliert: \n\nGemeinsam muss jetzt nach neuen Wegen gesucht wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch komme noch einmal auf den Bereich der Organspen-\n\nde, der Organtransplantation und der Organspendemani-\n\npulation zu sprechen. Wenn ich als Konsequenz aus den \n\nSkandalen in Regensburg und in G\u00f6ttingen Kontrollen \n\nverlange, Kontrollen durchf\u00fchre und retrospektiv auch \n\nPatientenakten sichte, dann muss ich damit rechnen, dass \n\ndie Probleme, die damals schon bekannt waren, nach wie \n\nvor noch vorhanden sind. Genau deshalb gab es im letzten \n\nSommer dieses Spitzengespr\u00e4ch, um zu schauen, wie man \n\ndiese Probleme l\u00f6st und die Frage nach Wartelisten und \n\ngeeigneten Patientenakten stellt. \n\nAuch die Forderung eines Sechsaugenprinzips ist sofort \n\numgesetzt worden, das hei\u00dft, bereits heute haben wir, um \n\nPatienten auf Wartelisten zu setzen, ein Sechsaugenprin-\n\nzip: Drei \u00c4rzte begutachten unabh\u00e4ngig voneinander die \n\nSituation des jeweiligen Patienten. Auch das muss man an \n\ndieser Stelle sagen: Mehr als 12 000 Patienten warten auf \n\nlebensnotwendige Organe. Die \u00c4ngste, die gesch\u00fcrt \n\nwerden, was mit den Organen passiert und ob noch \n\nfinanzielle Dinge beteiligt sind, schaden uns allen. Es \n\nschadet den Patienten und es schadet den \u00c4rzten. Es ist \n\nunsere Pflicht, das immer wieder in den Fokus zu r\u00fccken. \n\nSchauen wir noch auf den von Frau Neukirch angespro-\n\nchenen Gesundheitsbericht. 80 % der Patienten sind mit \n\nunserem Gesundheitssystem zufrieden. Befragen wir dazu \n\ndie \u00c4rzte, dann sagen sogar 93 %, dass unser Gesund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7217 \n\nheitssystem spitze ist. Sicherlich, es gibt an der einen oder \n\nanderen Stelle W\u00fcnsche, und W\u00fcnsche sind dazu da, um \n\nzu schauen, wo man es effektiver machen k\u00f6nnte. Zeit ist \n\ndas gro\u00dfe Problem \u2013 auch das ist bereits angesprochen \n\nworden \u2013, aber auch die Qualifikation und die Versor-\n\ngung. Wir wissen, dass wir f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum die \n\nAufgaben gestellt bekommen haben, und wir gehen sie \n\nan. Wir wissen, dass die Nachwuchssicherung eine \n\nunserer gro\u00dfen Aufgaben werden wird. \n\nAuch das Thema der Krankenhausfinanzierung \u2013 auch das \n\nist bereits angesprochen worden \u2013 steht f\u00fcr uns als \n\nKernthema. Bereits in den letzten Haushaltsverhandlun-\n\ngen haben wir mit dem Generationenfonds daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass das Thema Krankenhausfinanzierung in den n\u00e4chsten \n\nJahren ein Schwerpunktthema sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Jonas f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 Wir fahren fort in der zweiten Red-\n\nnerrunde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nKollegin Lauterbach das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Strempel, \n\nich denke, es ist gut und wichtig, wenn wir in diesem \n\nHaus kritisch diskutieren k\u00f6nnen. Nur das bringt uns \n\nvoran. \n\nFrau Jonas, schauen wir uns einmal den Beginn der \n\nPraxisgeb\u00fchr an. Die damalige rot-gr\u00fcne Koalition hat \n\neine Geb\u00fchr von 15 Euro f\u00fcr jeden Facharztbesuch \n\nverlangt, die Koalition sogar eine Geb\u00fchr je Arztbesuch. \n\nDie FDP hat sogar eine prozentuale Selbstbeteiligung \n\ngefordert. Was dabei herauskam, wissen wir alle: eine \n\nPraxisgeb\u00fchr von 10 Euro pro Quartal \u2013 und das zehn \n\nJahre lang. \n\nDie Fraktion DIE LINKE im Bundestag hat bereits im \n\nJahr 2006 einen Gesetzentwurf zur Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr eingereicht. In den Jahren 2009 und 2012 \n\nwurden nochmals Antr\u00e4ge zum gleichen Thema gestellt. \n\nAlso auch im Jahr 2012 gab es einen Antrag zur Abschaf-\n\nfung der Praxisgeb\u00fchr. Damals wurde alles abgelehnt \u2013 \n\nauch hier im Landtag. Sie wissen es selbst: In den Jahren \n\n2004, 2008 und 2012 gab es Antr\u00e4ge der Linksfraktion \n\nzur Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \u2013 sie wurden alle \n\nabgelehnt. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPl\u00f6tzlich die Kehrtwende: Im Gegenzug zur Abschaffung \n\nder Praxisgeb\u00fchr stand die \u201eHerdpr\u00e4mie\u201c zur Diskussion. \n\n(Uta Windisch, CDU: Ich  \n\nkenne nichts, was so hei\u00dft!) \n\nWissen Sie, wie ich mir vorkomme? \u2013 Wie auf einem \n\norientalischen Basar. Es wird gefeilscht und gehandelt. \n\n(Christian Piwarz und Uta Windisch, CDU:  \n\nJa, ja, ja!) \n\nPl\u00f6tzlich hat die Praxisgeb\u00fchr keine Steuerungswirkung \n\nmehr. Der Verwaltungsaufwand ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nhoch. Es gibt keine Einsparungen. Und pl\u00f6tzlich hat DIE \n\nLINKE recht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nJa, es ist so. Pl\u00f6tzlich hat DIE LINKE recht. Oder lag es \n\nwirklich, wie Herr Wehner schon erw\u00e4hnte, an den 2 % \n\nWahlprognosen der FDP? Ich kann es nicht glauben. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nDIE LINKE unterst\u00fctzt selbstverst\u00e4ndlich, dass die \n\nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr jetzt in die richtige Rich-\n\ntung geht, n\u00e4mlich das Vertrauen in das Gesundheitswe-\n\nsen wieder aufzubauen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn  \n\nman schon Klassenk\u00e4mpfe macht,  \n\ndann mit Freude, aber nicht so!) \n\nAber ich denke, Sie ziehen hier die falschen Schlussfolge-\n\nrungen. Das merke ich an Ihren Diskussionen von A nach \n\nB. \n\nVertrauensbildende Ma\u00dfnahmen sind, alle Zuzahlungen \n\nabzuschaffen. Dazu geh\u00f6ren 10 % Zuzahlung bei Arznei- \n\nund Hilfsmitteln bis maximal 10 Euro, 10 Euro bis zum \n\n28. Tag in einem Krankenhaus, Kosten f\u00fcr nicht ver-\n\nschreibungspflichtige Medikamente, Fahrtkosten zu \n\nambulanten Behandlungen, Entbindungs- und Sterbegeld. \n\nDas wird vom Patienten ganz selbstverst\u00e4ndlich getragen \n\nund es kommt noch viel hinzu. Die Belastungsgrenze \n\nwurde auf 2 % vom j\u00e4hrlichen Brutto angehoben. \n\nAll das hat keine Steuerungswirkung, au\u00dfer Kranke, \n\nHilfsbed\u00fcrftige, Menschen, die auf Medikamente ange-\n\nwiesen sind, zu bestrafen. \n\nWas brauchen wir in Sachsen? Frau Neukirch hat dazu \n\nschon viel gesagt. Wir brauchen ausreichend Haus- und \n\nFach\u00e4rzte, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Wir brauchen \n\nkurze Wartezeiten beim Facharzt, kurze Wege und eine \n\ngute Erreichbarkeit. Vor allem brauchen wir eine solidari-\n\nsche B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung, um dies auch \n\nalles bezahlen zu k\u00f6nnen. Sie sehen, DIE LINKE macht \n\nsich auch Gedanken um die Bezahlung dieses Gesund-\n\nheitswesens. \n\nWas hei\u00dft das? Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zahlen \n\nentsprechend ihrem Einkommen in ein System ein. Wir \n\nbrauchen keine 170 Krankenkassen. Wir brauchen auch \n\nkeine Beitragsbemessungsgrenze, aber da w\u00fcrden wir ja \n\nselbst auch mehr zahlen m\u00fcssen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas schafft Vertrauen. Frau Jonas, das falsche Element \n\nPraxisgeb\u00fchr brachte j\u00e4hrlich 2 Milliarden Euro. Das ist \n\n1 % vom Gesundheitsfonds. Alle anderen Kosten, die die \n\nPatienten noch tragen \u2013 ich habe sie aufgez\u00e4hlt \u2013, bringen \n\n46 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7218 \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ich bin gleich am \n\nEnde. \u2013 Mein letzter Satz: Der Krankenkassen\u00fcberschuss \n\nliegt bei 20 Milliarden Euro. Ich denke, unter dem kas-\n\nsenseitigen Gesichtspunkt haben Sie noch viel zu leisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Holger Mann, SPD, tritt ans Rednerpult.) \n\nDarf ich Sie mal fragen, Herr Kollege, was Sie schon hier \n\nvorn tun. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich noch ein wenig \n\ngedulden. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDas war Frau Kollegin Lauterbach von den LINKEN. Als \n\nN\u00e4chste hat die SPD das Wort. \n\n(Anhaltende Heiterkeit) \n\nBitte, Herr Kollege Mann. Sie k\u00f6nnen sich das Wort nicht \n\nselbst nehmen, ich kann es Ihnen nur erteilen. \n\nHolger Mann, SPD: Entschuldigung! Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, vielen Dank f\u00fcr die Worterteilung. \u2013 Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir \n\nwollen noch einmal die Gelegenheit nutzen zu reagieren, \n\ninsbesondere auf die zweite Runde. \n\nEs steht die Frage: Warum haben wir hier eine Aktuelle \n\nDebatte? Aktuell ist sie nicht, weil die Debatte \u00fcber die \n\nPraxisgeb\u00fchr bereits gef\u00fchrt wurde. Eine Debatte haben \n\nwir nicht, weil wir sie nicht \u00fcber Konsequenzen aus dem \n\nOrgantransplantationsskandal in Leipzig gef\u00fchrt haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDann fangen Sie doch mal an!) \n\nZu beiden wurde hier in der Debatte wenig gesagt. Den-\n\nnoch zum ersten Punkt, der der FDP ja wichtig ist, noch \n\neine kurze Bemerkung. Ich glaube, es reicht nicht zu \n\nsagen: Wir sind die Helden, wir haben das abgeschafft. Im \n\ngleichen Zug h\u00e4tten Sie sagen m\u00fcssen, wie man die \n\nEinnahmenausf\u00e4lle, die daraus entstehen, kompensiert. Es \n\nist billig zu sagen, Rot-Gr\u00fcn hat das eingef\u00fchrt und es \n\nsind Steuerungswirkungen entstanden, dann aber nicht \n\nvorzulegen, wie man damit umgeht, dass es diese Steue-\n\nrungswirkung nicht mehr gibt und dass die Sozialkassen \n\neben nicht mehr so gut gef\u00fcllt sind, um eine solche \n\nMa\u00dfnahme vornehmen zu k\u00f6nnen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Mit \u00dcberschuss!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, mit \u00dcberschuss. Aber \u00dcbersch\u00fcsse werden \n\nwir in einer alternden Gesellschaft in Zukunft brauchen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist nun wirklich Gemeingut auch in diesem Haus. \n\n(Anja Jonas, FDP: Neue Steuerungselemente!) \n\nZu einem anderen Thema, das Sie versucht haben aufzu-\n\ngreifen, aber in der Sache nicht angesprochen haben: Frau \n\nGiegengack hat ja gemeint, die Ministerin hat im Sozial-\n\nausschuss ausf\u00fchrlich informiert. Das kann ich nicht \n\ndirekt nachvollziehen. Aber nach den Informationen \n\nmeiner Kollegin Neukirch wurde dort vor allem dar\u00fcber \n\nberichtet, was aus den Medien bekannt geworden ist. \n\nDeshalb glaube ich, es ist an dieser Stelle nicht sachge-\n\nrecht, dass wir hier eine ordentliche Debatte gef\u00fchrt \n\nhaben. Ein paar Fragen w\u00e4ren zu stellen. Die Information \n\nhat die verantwortliche Wissenschaftsministerin geliefert. \n\nWir hatten eigentlich gespannt auf die Pressekonferenz \n\ngewartet, die zur Sonderaufsichtsratssitzung am UKL am \n\n24. angesetzt wurde. Sie hat es nicht gegeben. Offensicht-\n\nlich gibt es auch hier noch Fragen zu kl\u00e4ren. \n\nIch will noch ein paar Fragen stellen. Zum einen ist es \n\neine Frage, die wir uns pers\u00f6nlich stellen m\u00fcssen: Was \n\nk\u00f6nnen wir f\u00fcr noch mehr Organtransplantationsbereit-\n\nschaft in der Bev\u00f6lkerung tun? Das betrifft die pers\u00f6nli-\n\nche Ebene. Inwieweit sind wir in diesem Haus hierf\u00fcr \n\nschon Vorbild? \n\nDas andere betrifft die politische Ebene. Das ist die Frage, \n\nob wir selbst einen Anteil an den Vorf\u00e4llen haben, die es \n\ndort gibt, weil wir die Leistungsanforderungen oder \n\nZielvereinbarungen an den Kliniken entsprechend hoch-\n\nschrauben. Das sind die Fragen, die wir hier diskutieren \n\nwerden, neben denen der Konsequenzen in der Organisa-\n\ntion, beim Personal und sicher hinsichtlich rechtlicher \n\nSchritte. \n\nZu all dem hat es heute nichts gegeben, und das ist auch \n\nnicht sonderlich verwunderlich. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nsagen: Die Debatte war zum gro\u00dfen Teil \u00fcberfl\u00fcssig, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Mann f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt ergreift Frau Kollegin Herrmann \n\ndas Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich habe mich entschlossen, noch \n\neinmal das Wort in dieser Debatte zu ergreifen. Es ist ja \n\ngesagt worden: Unter Rot-Gr\u00fcn ist die Praxisgeb\u00fchr \n\neingef\u00fchrt worden. Die Diskussion und die Argumentati-\n\non waren damals: Man wollte angesichts der Inanspruch-\n\nnahme der Leistungen eine Steuerungswirkung erreichen \n\nund hatte sich erhofft, dass die Praxisgeb\u00fchr genau diese \n\nSteuerungswirkung bringt. \n\nEs hat sich herausgestellt, dass dem nicht so ist. Dass jetzt \n\ndie Abschaffung gekommen ist, ist vor dem Hintergrund \n\ndieser damaligen Argumentation nur folgerichtig. Gleich-\n\nzeitig ist das, was die Kolleginnen und Kollegen hier \n\ngesagt haben, selbstverst\u00e4ndlich wichtig. Wir m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Finanzierung des Gesundheitssys-\n\ntems dauerhaft stabil ist. Wir k\u00f6nnen nicht davon ausge-\n\nhen, dass die heute gut gef\u00fcllten Kassen dies in alle \n\nEwigkeit sein werden. \n\nDie B\u00fcrgerversicherung ist eine Option, die die GR\u00dcNEN \n\nschon immer an dieser Stelle genannt haben. Das will ich \n\nnoch einmal betonen. Die Fraktionen DIE LINKE und \n\nSPD sind bereits darauf eingegangen. Es f\u00fchrt auf Dauer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7219 \n\nkein Weg daran vorbei, dass wir uns \u00fcber Finanzierungs-\n\ngrundlagen Gedanken machen m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber Gedanken machen, wie die \n\nSteuerungswirkung sonst erreicht werden kann und wie \n\ndie R\u00fcckinformation der Fach\u00e4rzte an den Hausarzt l\u00e4uft. \n\nUnbenommen ist, dass wir ihn als Lotsen im System \n\nsch\u00e4tzen. Das war auch ein Grund f\u00fcr die Einf\u00fchrung der \n\nPraxisgeb\u00fchr. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz etwas zum Vertrauen in das Ge-\n\nsundheitswesen sagen. Der Einbruch der Spendenbereit-\n\nschaft durch die bekannt gewordenen Skandale kam in \n\neiner Situation, in der die Spendenbereitschaft in Deutsch-\n\nland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schon \n\nvorher niedrig war. Das war ein Grund, an dem Trans-\n\nplantationsgesetz etwas zu \u00e4ndern, um die Spendenbereit-\n\nschaft zu erh\u00f6hen. Durch diese Verunsicherung durch den \n\nSkandal kam es also zu einer Situation, in der die Men-\n\nschen sowieso mit sich gerungen haben, wie sie sich \n\nentscheiden, bzw. viele Menschen sicher gesagt haben, sie \n\ntrauen sich diese Entscheidung nicht zu. Man muss die \n\nMenschen beauftragen, sich \u00fcber diese Situation Gedan-\n\nken zu machen. Das k\u00f6nnen wir ihnen nicht abnehmen. \n\nNat\u00fcrlich spielt das Vertrauen in das Gesundheitswesen \n\neine Rolle. Trotzdem hat jeder Einzelne die Aufgabe, sich \n\nmit der Endlichkeit seines Lebens auseinanderzusetzen. \n\nDeshalb finde ich es gut, dass die Krankenkassen zuk\u00fcnf-\n\ntig diese Abfrage machen werden \u2013 sie haben es ja bisher \n\nnicht in Angriff genommen \u2013, um Menschen zu ermuti-\n\ngen, sich mit diesem Thema zu besch\u00e4ftigen. \n\nWenn die Menschen das nicht machen und dann ein \n\nUnfall passiert oder andere gesundheitliche Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen auftreten und daraufhin Verwandte oder Freunde \n\nin die Lage kommen, dies f\u00fcr mich zu \u00fcbernehmen, \n\nschiebe ich das an Menschen ab, die noch viel weniger als \n\nich selbst in der Lage sind, eine Entscheidung zu treffen, \n\nund f\u00fcr die das ungeheuer schwer ist. Schon deshalb sollte \n\njeder f\u00fcr sich damit ins Reine kommen, wie er sich in \n\nBezug auf Organspende positioniert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unsere Kollegin  \n\nHerrmann hat noch einmal f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE in \n\ndie Debatte eingegriffen. Am Mikrofon wird um eine \n\nKurzintervention gebeten. Bitte, Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nherzlichen Dank daf\u00fcr. Ich habe mich noch einmal ge-\n\nzwungen, ans Mikrofon zu treten, weil immer von den \n\ngef\u00fcllten Kassen gesprochen wird. Die gef\u00fcllten Kran-\n\nkenkassen sind das Ergebnis der Wirtschaftslage und der \n\nEinzahlungen der Arbeitnehmer. Das ist nicht zu verken-\n\nnen. Die Kassen werden nicht von irgendjemandem \n\ngef\u00fcllt, sondern sie werden von den Einzahlern, von den \n\nArbeitnehmern gef\u00fcllt. Das ist ganz wichtig. Deshalb war \n\ndie Thematik der R\u00fccknahme der Praxisgeb\u00fchr auch ein \n\nZeichen an diejenigen, die einzahlen, die diesen \u00dcber-\n\nschuss in der Kasse tats\u00e4chlich erst schaffen, etwas \n\nzur\u00fcckzugeben, denn alle anderen M\u00f6glichkeiten der \n\nR\u00fcckzahlung von Kassenbeitr\u00e4gen waren ja nicht gege-\n\nben. \n\nWenn hier mit \u00dcbersch\u00fcssen agiert wird, als wenn sie f\u00fcr \n\nimmer zu halten seien, so sind auch die Krankenkassen \n\ndarauf angelegt, so viel einzuzahlen, wie notwendig ist \n\nund je nachdem, was f\u00fcr eine Ausgabensituation besteht. \n\nDie Krankenkassen sind nicht darauf ausgelegt, einen \n\n\u00dcberschuss f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn bis 20 Jahre zu erwirt-\n\nschaften, wie hier dargestellt wird. Dass wir ein Problem \n\nder Sozialsysteme bekommen, ist unbenommen, das \n\nwissen wir doch alle hier in diesem Saal. Wir m\u00fcssen auf \n\naktuelle Situationen insgesamt reagieren, und deshalb war \n\nmir dies wichtig. \n\nAuch was Frau Herrmann zum Schluss gesagt hat, dass \n\nwir das Thema Organspende und Organspendenbereit-\n\nschaft ernst nehmen m\u00fcssen, war mir sehr wichtig. 12 000 \n\nBetroffene warten j\u00e4hrlich. Das ist die Zahl, die heute \n\ngenannt wurde. Wie viele sind \u00fcberhaupt bereit, sich \n\ndieses Themas anzunehmen, von Mensch zu Mensch zu \n\ndenken und sich zu entscheiden? Deshalb empfand ich \n\nauch vorhin das von Herrn Mann Gesagte, diese Debatte \n\nsei \u00fcberfl\u00fcssig, als vollkommen falsch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nHerrmann, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention \n\nreagieren? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch habe ja gerade darauf hingewiesen, dass die derzeit \n\ngef\u00fcllten Kassen nicht ewig gef\u00fcllt sein werden. Nat\u00fcrlich \n\nsind sie aufgrund der Arbeitsmarktlage und der Einzah-\n\nlungen gef\u00fcllt, und trotzdem wird das in Zukunft nicht so \n\nbleiben. Wir m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie \n\nwir vorsorgen und eine stabile Grundlage f\u00fcr eine Finan-\n\nzierung in Zukunft schaffen k\u00f6nnen. \n\nEs ist ja so, dass vor allem gut verdienende Menschen, die \n\nsich privat versichern, genau nicht in diese Kassen ein-\n\nzahlen, \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: 10 %!) \n\n\u2013 ja, genau diese 10 %, die in der Lage w\u00e4ren, auch \n\ndauerhaft einzuzahlen. Diese sind in den privaten Kassen \n\nund entziehen sich dadurch der Solidarit\u00e4t des Systems. \n\nDas wollen wir zuk\u00fcnftig nicht beibehalten und k\u00f6nnen \n\ndas auch nicht, weil es sonst auf Dauer zwei verschiedene \n\nKrankensysteme geben wird: n\u00e4mlich das der Besserver-\n\ndienenden, die alle Leistungen bekommen, und das f\u00fcr die \n\nMitglieder der gesetzlichen Krankenversicherungen, \n\nderen Leistungen in Zukunft rationiert werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Frau Herrmann auf die Kurzintervention von Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7220 \n\nKollegin Sch\u00fctz. Herr Kollege Mann, Sie m\u00f6chten auch \n\neine Kurzintervention vortragen? \n\nHolger Mann, SPD: Da ich pers\u00f6nlich angesprochen \n\nwurde, m\u00f6chte ich gern auf die Kurzintervention antwor-\n\nten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das k\u00f6nnen Sie laut \n\nGesch\u00e4ftsordnung nicht. Sie haben noch eine Kurzinter-\n\nvention als Fraktion offen. Sie k\u00f6nnen selbst eine starten, \n\naber sie muss sich auf den vorherigen Redebeitrag bezie-\n\nhen. \n\nHolger Mann, SPD: Das verstehe ich. Ich w\u00e4re dankbar \n\ngewesen, wenn sich Frau Sch\u00fctz auch darauf bezogen \n\nh\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes kurz klarstellen. Ich glaube, dass es \n\ngerade bei der Sozial- und Krankenversicherung \u2013 Versi-\n\ncherung, wohlgemerkt \u2013 schon richtig ist, nicht nur bis \n\nzum Jahresende oder auch nur in Zwei- oder Dreijahres-\n\nschritten zu denken, sondern l\u00e4nger, weil das System auch \n\n\u00fcber den Tag hinaus finanzierbar sein muss, insbesondere \n\ndann, wenn Arbeitnehmer nicht mehr einzahlen k\u00f6nnen \n\nund im hohen Alter in Rente sind. \n\nAuf einen Aspekt, den die FDP gerne vergisst, m\u00f6chte ich \n\nschon noch einmal hinweisen, auch wenn wir nicht mehr \n\ndie absolute Parit\u00e4t beim Sozialversicherungssystem \n\nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Mann, Sie bezie-\n\nhen sich ja immer noch auf den vorhergehenden Redebei-\n\ntrag von Frau Kollegin Herrmann. Machen Sie es oder \n\nmachen Sie es nicht? \n\nHolger Mann, SPD: Ja, ich mache es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich erkl\u00e4re noch einmal die Syste-\n\nmatik. Nun zur Ausf\u00fchrung von Frau Herrmann. Es ist so, \n\ndass in der Sozialversicherung nicht nur die Arbeitneh-\n\nmer, sondern auch die Arbeitgeber einzahlen. Wenn wir \n\njetzt sagen, wir senken die Beitr\u00e4ge oder die Einzahlun-\n\ngen, dann ist es nat\u00fcrlich so, dass wir damit einseitig auch \n\nin Zukunft die belasten, die es privat leisten m\u00fcssen, weil \n\nwir auf die Einzahlungsanteile der Arbeitgeber verzichten. \n\nDas ist nicht der Weg der SPD und wohl auch kein erfolg-\n\nreicher Weg in der Sicherung der Sozialversicherungssys-\n\nteme. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Herrmann, Sie \n\nh\u00e4tten erneut Gelegenheit, auf diese Kurzintervention zu \n\nreagieren. \u2013 Sie verzichten darauf. Bitte, Kollege Wehner, \n\nzu Ihrer Kurzintervention. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, wenn \n\nich das darf. \n\nIch wollte noch einmal auf den Redebeitrag von Frau \n\nHerrmann eingehen, als sie darauf hinwies, dass die \n\nPraxisgeb\u00fchr eingef\u00fchrt wurde, um eine Steuerungsfunk-\n\ntion zu haben. \n\nMeine Fraktion hier im Landtag und auch die im Bundes-\n\ntag haben von Anfang an darauf hingewiesen, dass sie das \n\nnicht haben wollen und dass es viel besser w\u00e4re, das \n\nHausarztprinzip konsequenter durchzusetzen, damit \u00fcber \n\ndieses die Steuerung durch andere Regelungen besser \n\nlaufen kann und nicht \u00fcber diese Praxisgeb\u00fchr, denn \n\ntats\u00e4chlich ist diese Praxisgeb\u00fchr nichts weiter gewesen \n\nals eine Alibifunktion und eine Aufl\u00f6sung der parit\u00e4ti-\n\nschen Beitragsfinanzierung in der gesetzlichen Kranken-\n\nversicherung. Nichts anderes war das, und dazu sollten \n\nSie sich heute alle bekennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren, Frau Herrmann? \u2013 Nein. Das waren eine \n\nKurzintervention und einige Reaktionen. \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerreihe der zweiten \n\nRednerrunde. Gibt es dazu aus den Fraktionen Redebe-\n\ndarf? \u2013 Die NPD sagt Nein. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte \n\nRednerrunde er\u00f6ffnen. Diese wird auch durch die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU in Anspruch genommen. Bitte, \n\nFrau Kollegin Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Eigentlich wollte ich keine dritte \n\nRunde er\u00f6ffnen. Herr Mann, ich glaube, Sie leben nach \n\nFederico Fellini: \u201eBescheidenheit ist eine gro\u00dfe Tugend \u2013 \n\nbesonders bei anderen Menschen\u201c. Was Sie hier geleistet \n\nhaben, n\u00e4mlich die Debatte als \u00fcberfl\u00fcssig zu thematisie-\n\nren, halte ich f\u00fcr untragbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch finde es gegen\u00fcber denjenigen, die jeden Tag am \n\nPatienten arbeiten, und gegen\u00fcber den Patienten, die \n\njeden Tag ihr Vertrauen in das s\u00e4chsische Gesundheitssys-\n\ntem einbringen, einfach vollkommen deplatziert. \n\nIch bleibe dabei, dass wir hier die Aufgabe haben, sach-\n\nlich und klar zu definieren, dass wir in Sachsen gut \n\naufgestellt sind und darauf achten m\u00fcssen, dass das auch \n\nin Zukunft so bleibt. Das ist unsere Aufgabe. Dazu geh\u00f6rt, \n\ndass wir abwarten, was bei der ganzen Untersuchung in \n\nLeipzig am Universit\u00e4tsklinikum herauskommt, und dann \n\ndar\u00fcber sprechen. \n\nDass jetzt die Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, schon \n\neingefordert werden \u2013 ich habe einige genannt: verst\u00e4rkte \n\nund straffe Kontrollen, das Organisieren der ganzen \n\nAngelegenheiten direkt unter dem Vorstand, dass spezielle \n\nKommissionen jetzt in die einzelnen Zentren gehen \u2013, ist \n\ndoch nur die richtige Konsequenz. Danach k\u00f6nnen wir \n\ndar\u00fcber reden, was wir in Sachsen machen, um das \n\nSystem der Organ- und Gewebetransplantation wieder so \n\naufzustellen, dass es so wenig wie m\u00f6glich Manipulatio-\n\nnen erf\u00e4hrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7221 \n\nEs ist nie ausgeschlossen, dass mal irgendjemand so \n\netwas begeht; das kann man nie ausschlie\u00dfen. Aber wir \n\nhaben die Aufgabe \u2013 und das habe ich vorhin mit Zitaten \n\nvon wirklich bundesweit anerkannten Menschen r\u00fcberzu-\n\nbringen versucht \u2013, dar\u00fcber nachzudenken, was jeder \n\nEinzelne von uns f\u00fcr eine ethische Pflicht hat, f\u00fcr den \n\nAnderen da zu sein und auch so zu leben, dass er seiner \n\nGesundheit nicht entgegenwirkt. Jeder hat diese Verant-\n\nwortung, und dazu dient diese Debatte: Dank zu sagen \n\ndem System \u2013 allen, die in diesem Gesundheitssystem \n\nwirken \u2013; aber auch einmal zu fragen: Was habe ich f\u00fcr \n\neine eigene Verantwortung? \n\nIch kann mit Stolz sagen: Ich habe seit mehreren Jahren \n\nmeinen Organspendeausweis. Ich frage gern mal in die \n\nRunde: Wer von Ihnen hat auch einen? \n\n(Eine Reihe von Abgeordneten aus verschiedenen \n\nFraktionen signalisiert dies durch Handzeichen.) \n\n\u2013 Danke, das ist gut. Und wer von Ihnen hat sich mal mit \n\ndem Thema besch\u00e4ftigt? Jeder kann in diese Situation \n\nkommen \u2013 oder Ihre Angeh\u00f6rigen \u2013, und zwar sp\u00e4testens \n\ndann, wenn man im Krankenhaus einen Angeh\u00f6rigen in \n\ndieser Situation wei\u00df \u2013 was ich wirklich keinem w\u00fcnsche. \n\nIch wei\u00df, wovon ich rede, denn ich kenne Menschen, die \n\ndarauf warten, dass sie ein Organ bekommen. Ich kenne \n\nMenschen, die damit leben. Und ich besuche Einrichtun-\n\ngen, in denen Menschen im Prinzip jeden Tag versorgt \n\nund kontrolliert werden, weil sie mit Krankheiten geboren \n\nwurden, die dringend einer Versorgung bed\u00fcrfen, um \n\n\u00fcberhaupt eine Lebenschance zu haben. \n\nDas leistet jeden Tag \u2013 Gott sei Dank \u2013 unser Gesund-\n\nheitssystem, weil wir so gute Gesetze und ein so gutes \n\nsolidarisches System haben. Unsere Aufgabe ist es, dieses \n\nzu bewahren. Ja, daf\u00fcr steht meine CDU-Fraktion. \n\nIch m\u00f6chte mit einem chinesischen Sprichwort enden, das \n\nich auf dem Neujahrsempfang der Universit\u00e4tsklinik \n\nLeipzig geh\u00f6rt habe \u2013 es hat Herr Zimmer gesprochen, \n\nder kaufm\u00e4nnische Vorstand \u2013 und das uns zum Nachden-\n\nken anregen sollte: \u201eWenn der Wind der Ver\u00e4nderung \n\nweht, bauen die einen Mauern und die anderen Windm\u00fch-\n\nlen.\u201c \n\nUnsere Aufgabe ist es, positiv zu denken und Windm\u00fch-\n\nlen zu bauen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Strempel \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr Kollege. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Strempel, \n\nes ist ja der Sinn von Aktuellen Debatten, dass man \n\naufeinander eingeht. Deswegen habe ich mich noch \n\neinmal spontan zu Wort gemeldet. \n\nIch stimme Ihnen v\u00f6llig zu: Die Debatte, die wir bisher \n\ngef\u00fchrt haben, war keineswegs sinnlos, und jede Debatte, \n\ndie wir zur Verbesserung unseres Gesundheitswesens \n\nf\u00fchren, ist eine sinnvolle Debatte. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei den LINKEN und \n\nBeifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWas ich allerdings sage: Dazu geh\u00f6rt auch ein klares \n\nThema f\u00fcr eine solche Aktuelle Debatte seitens der \n\nAntragsteller. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEine gewisse Verwirrung haben Sie mit diesem Thema \n\nerzeugt; \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sagt der Richtige!) \n\nnicht mit dem Willen, sinnvoll \u00fcber Gesundheitsversor-\n\ngung in unserem Lande zu reden. Dass Sie das wollen, \n\nnehme ich Ihnen ab \u2013 genau wie wir das wollen \u2013; aber \n\nstellen Sie dann bitte ein klares Thema und vermischen \n\nSie nicht das Problem Organspende, bei dem wir wirklich \n\nnachlegen m\u00fcssen, mit einem \u2013 Gott sei Dank abgegesse-\n\nnen \u2013 Thema Praxisgeb\u00fchr, an deren Abschaffung Sie nun \n\nwahrlich keinen Anteil haben, gerade Sie nicht. Ich stand \n\nseit zehn Jahren hier mehrfach am Pult und habe Sie \n\ndringend aufgefordert, die Praxisgeb\u00fchr abzuschaffen. \n\nWas haben Sie gemacht? \u2013 St\u00e4ndig gegen unsere Antr\u00e4ge \n\ngestimmt. Das k\u00f6nnen Sie nun wirklich nicht feiern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nganz vereinzelt bei der SPD) \n\nIch will Ihnen noch zwei Dinge mit auf den Weg geben. \n\nSie haben, liebe Frau Strempel, jetzt noch einmal auf das \n\nsolidarische Gesundheitswesen in unserem Land auf-\n\nmerksam gemacht. Ja, ich w\u00fcnschte mir, es w\u00e4re bis zum \n\nLetzten so auch gestaltet. Deswegen unterstreiche ich \n\nnoch einmal: Es ist erst dann ein solidarisches Gesund-\n\nheitswesen, wenn alle gleicherma\u00dfen davon partizipieren \n\nund auch dazu beitragen \u2013 deshalb B\u00fcrgerversicherung; \n\nkeine andere Debatte dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass wir leider \u00fcber Skandale reden m\u00fcssen, ist sicher \n\nmenschliches Versagen. Aber die Staatsanwaltschaft und \n\nauch das Ministerium werden hoffentlich weiter zur \n\nAufkl\u00e4rung beitragen. Ich will hier nicht spekulieren. \n\nAber vielleicht sollten wir am Ende einer solchen Debatte \n\nganz leise dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht vielleicht auch \n\nErgebnis oder Begleiterscheinung einer zunehmenden \n\n\u00d6konomisierung in unserem Gesundheitswesen ist, \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nwo manchmal Krankenh\u00e4user in einen Wettbewerb \n\ngedr\u00e4ngt werden, den wir eigentlich so nicht brauchen. Es \n\nist oftmals ein Konkurrenzwettbewerb. Dass es dann dort \n\nzu menschlichem Versagen kommen kann, das billige ich \n\nnicht, das verurteile ich auch. Aber denken wir bitte \n\ndar\u00fcber nach, dass wir m\u00f6glicherweise auch die Rahmen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7222 \n\nbedingungen, dass so etwas eingeschr\u00e4nkt werden kann, \n\nverbessern sollten. Daran haben wir alle einen Anteil, den \n\nwir noch einzul\u00f6sen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Pellmann \n\nsprach erneut f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es jetzt \n\nnoch weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung \n\ndas Wort und es spricht Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Auch \n\nvon mir die gute Nachricht zuerst: Vier von f\u00fcnf Deut-\n\nschen sind mit unserem Gesundheitssystem zufrieden. \n\nDas hat die aktuelle Umfrage des Allensbach-Instituts \n\nzum Ergebnis gebracht. Das Vertrauen in unsere Gesund-\n\nheitsversorgung ist so gro\u00df wie schon lange nicht mehr. \n\nDas ist wichtig, ein hoher Anspruch, aber gleichzeitig \n\nauch eine gro\u00dfe Verantwortung. Auch meinerseits ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n an all diejenigen, die dieses \n\nErgebnis letzten Endes erm\u00f6glicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie schnell aber auch dieses Vertrauen verspielt sein \n\nkann, zeigen die aktuellen Zahlen der derzeit bereiten \n\nOrganspender. \n\nJa, die Transplantationsmedizin und das hohe Ansehen \n\nder Transplantationsmediziner hat einen herben Schlag \n\neinstecken m\u00fcssen. Die Manipulationen in M\u00fcnchen, \n\nG\u00f6ttingen, Regensburg und Leipzig erschweren die \n\nVertrauensbildung und die Vertrauenssicherung, und das \n\nin einem ganz sensiblen Bereich. \n\nWir haben die Zahlen geh\u00f6rt; aber Zahlen sind das eine. \n\nHinter jeder Zahl steht ein Mensch mit seiner Todesangst \n\nund Hoffnung auf der einen Seite \u2013 auf der anderen Seite \n\nTodeskampf und Trauer. Hier beginnt der Balanceakt f\u00fcr \n\ndie Mediziner, die in Grenzsituationen des Lebens Ent-\n\nscheidungen treffen m\u00fcssen. \n\nGerade deshalb gibt es Leitlinien und ein aufeinander \n\nabgestimmtes Kontrollsystem, um den Arzt in dieser \n\nwichtigen ethisch-moralischen Entscheidung nicht allein \n\nstehen zu lassen. Diese Regularien sind einzuhalten, ohne \n\nWenn und Aber. \n\nWenn Regelverst\u00f6\u00dfe nachgewiesen werden, dann m\u00fcssen \n\nje nach Schwere des Versto\u00dfes arbeits- und berufsrechtli-\n\nche Sanktionen greifen. Die bestehenden Straf- und \n\nOrdnungswidrigkeitsnormen sowie berufsrechtlichen \n\nRegelungen werden nach allen vorliegenden Ergebnissen \n\nnochmals neu auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\nVertrauen braucht Transparenz, Sicherheit und Konse-\n\nquenz. Seit 2012 haben wir die Entscheidungsl\u00f6sung. Sie \n\nstellt den Patienten und seinen eigenen Willen in den \n\nMittelpunkt, und deshalb werden in naher Zukunft die \n\nKrankenkassen ihre Versicherten anschreiben und aufkl\u00e4-\n\nren. \n\nHaben Sie sich schon entschieden, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten? Mein Kollege Frank \n\nKupfer hat sich entschieden \u2013 nach einem Gespr\u00e4ch mit \n\nmir im letzten Plenum. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDas zeigt, dass pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che immer noch der \n\nbeste Weg sind, und es geht darum, diese pers\u00f6nliche \n\nEntscheidung nicht den Angeh\u00f6rigen in diesen schweren \n\nSituationen aufzub\u00fcrden. Kontrolle versch\u00e4rfen, Transpa-\n\nrenz schaffen, Vertrauen gewinnen \u2013 das wurde nach den \n\nManipulationen festgelegt. Gemeinsam m\u00fcssen nun die \n\ngesetzlichen Krankenkassen, die Deutsche Krankenhaus-\n\ngesellschaft und die Bundes\u00e4rztekammer mit dem Bund \n\nund den L\u00e4ndern die in dem Spitzengespr\u00e4ch vereinbarten \n\nMa\u00dfnahmen umsetzen und weitere Konsequenzen ziehen. \n\nEs sind Fragen zu beantworten wie: Brauchen wir eine \n\nKonzentration von Transplantationsprogrammen? Wie \n\nviel staatliche Kontrolle ist n\u00f6tig? Brauchen wir ein \n\nTransplantationsregister? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gesundheitspo-\n\nlitik betrifft Bund und L\u00e4nder. Ein aktuelles Beispiel f\u00fcr \n\neine Entscheidung auf Bundesebene ist die Abschaffung \n\nder Praxisgeb\u00fchr. Beliebt war sie nicht; das stimmt. Die \n\nVersicherten werden sie nicht vermissen; auch das stimmt. \n\nDes einen Freud, des anderen Leid: Gerade pr\u00fcfen wir, \n\nwas das f\u00fcr die Eigenbeteiligung der Beamten bedeutet \n\nund wie wir langfristig und nachhaltig Steuerungselemen-\n\nte weiterentwickeln k\u00f6nnen. \u201eSteuern\u201c hei\u00dft auch hier \n\n\u201erichtig steuern\u201c, zum Beispiel hinsichtlich des Verh\u00e4lt-\n\nnisses Hausarzt \u2013 Facharzt sowie der ambulanten und der \n\nstation\u00e4ren und damit sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung \n\nunserer Patienten. \n\nJa, die Kassen sind aufgrund der sehr guten Arbeitsmarkt- \n\nund Wirtschaftssituation gut gef\u00fcllt. Dennoch geht es \n\ndarum, verantwortungsbewusst, solide und demografiefest \n\nEntscheidungen f\u00fcr die Zukunft zu treffen. Der demogra-\n\nfische Wandel, die steigende Multimorbidit\u00e4t unserer \n\nPatienten und der daraus resultierende Pflegebedarf \u2013 das \n\nsind die Themen unserer Zukunft. So wird sich die Staats-\n\nregierung auf Bundesebene f\u00fcr weitere Reformen einset-\n\nzen, wie wir das beim Land\u00e4rztegesetz und beim Pflege-\n\nneuausrichtungsgesetz bereits getan haben. Herausforde-\n\nrungen sind das Pr\u00e4ventionsgesetz und die Krankenhaus-\n\nfinanzierung nach 2014, wenn in den neuen L\u00e4ndern die \n\nKassen nicht mehr finanzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Heraus-\n\nforderungen sind jeden Tag aktuell; sie werden nie etwas \n\nvon ihrer Aktualit\u00e4t verlieren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiterhin Vertrauen in \n\nunser Gesundheitssystem haben und dass sich dieses \n\nVertrauen als gerechtfertigt erweist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7223 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nIch sehe keinen weiteren Redebedarf in der 1. Aktuellen \n\nDebatte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStaatsfunk eindampfen, GEZ abschaffen \u2013  \n\nWann l\u00f6st die FDP ihr Versprechen ein, Herr Herbst? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \n\nWort. Es ergreift Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor zweieinhalb Jahren lie\u00df sich der Generalsek-\n\nret\u00e4r der FDP, Volker Herbst, in der \u201eBild\u201c-Zeitung feiern. \n\n(Heiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nVollmundig forderte er die Abschaffung der GEZ. Doch \n\nHerr Herbst ist wieder einmal als Tiger gesprungen und \n\nals Fu\u00dfabtreter vor dem Lotterbett der schwarz-gelben \n\nRegierungskoalition gelandet. Es war nicht die FDP, \n\nsondern die NPD, die hier im S\u00e4chsischen Landtag eine \n\nwirkliche Reform der \u00d6ffentlichen-Rechtlichen eingefor-\n\ndert hat \u2013 inklusive Abschaffung des teuren, \u00fcberfl\u00fcssigen \n\nGEZ-Apparates. Der Antrag wurde nat\u00fcrlich \u2013 auch mit \n\nden Stimmen der FDP \u2013 abgelehnt. \n\nSo muss nun seit Anfang 2013 jeder Haushalt die Abgabe \n\nzahlen, ganz gleich, ob er \u00fcberhaupt ein Fernseh- oder \n\nRadioger\u00e4t hat. Mit dieser Abgabe werden 22 TV-Sender, \n\n64 Radioprogramme und die \u00fcberfl\u00fcssige GEZ am Leben \n\nerhalten. Ja, die GEZ gibt es immer noch, wenngleich mit \n\nanderem Namen. \n\nDaf\u00fcr wurde der Personalbestand um Hunderte Stellen \n\nausgebaut. Das alles ist nat\u00fcrlich kein Problem, da die \n\nDatenfresser mit Mehreinnahmen von 1,6 Milliarden Euro \n\nrechnen k\u00f6nnen \u2013 Mehreinnahmen aus Zweitwohnungen, \n\nFerienwohnungen und Gartenlauben, die allesamt keine \n\neigenst\u00e4ndigen Haushalte sind. Auch Firmen werden \n\nkr\u00e4ftig zur Kasse gebeten. Wir erleben es gerade: Selbst \n\nBeh\u00f6rden laufen Sturm. Die Stadt K\u00f6ln verweigert die \n\nZahlung der Zwangsabgabe. Der St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntag fordert deren Reform. Das Gutachten des Handelsver-\n\nbandes besagt, dass diese Haushaltsabgabe verfassungs-\n\nwidrig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Haushaltsabgabe ist \n\nnichts anderes als Abzocke! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBegr\u00fcndet wird sie mit der angeblichen \u201eGrundversor-\n\ngung\u201c der B\u00fcrger mit Informationen, Bildung und Kultur. \n\nDas ist angesichts der unzensierten Meinungsvielfalt im \n\nInternet grotesk, aber gleichzeitig auch Augenwischerei; \n\ndenn mit der Qualit\u00e4t des Staatsfunks \u2013 mit seinen primi-\n\ntiven Talkshows und primitiven Serien \u2013 ist es nun wahr-\n\nlich nicht weit her. Es geht vielmehr kontinuierlich \n\nbergab. Die \u00d6ffentlich-Rechtlichen n\u00e4hern sich zuneh-\n\nmend den privaten Fernseh- und Rundfunkanstalten an. \n\nDa ist es symptomatisch \u2013 wenngleich von den Privaten \n\nausgestrahlt \u2013, wenn eine Schmuddelsendung wie \n\n\u201eDschungelcamp\u201c f\u00fcr den Grimme-Preis nominiert \n\nworden ist. Wobei: Diese Sendung ist eigentlich ein \n\nw\u00fcrdiger Preistr\u00e4ger, denn sie steht stellvertretend f\u00fcr den \n\nVerfall des heutigen Fernsehens und einer Gesellschaft, \n\ndie solch einem M\u00fcll Einschaltquoten sichert. \n\nFerner muss man feststellen, dass die Programme der \n\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen nicht durch anspruchsvollen \n\nJournalismus, sondern durch Tendenzberichterstattung \n\nausgef\u00fcllt sind. Wenn das Grundversorgung ist, dann hatte \n\nauch die DDR mit ihrer \u201eAktuellen Kamera\u201c und dem \n\n\u201eSchwarzen Kanal\u201c Karl-Eduard von Schnitzlers eine \n\ninformationelle Grundversorgung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber auch in Sachen Staatsn\u00e4he stehen die \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen kaum der DDR nach. In den TV- und Rund-\n\nfunkanstalten sitzen 456 hochdotierte Mitglieder aus \n\nPolitik, Arbeitgeberverb\u00e4nden, Kirchen, Religionsge-\n\nmeinschaften und Gewerkschaften. Kein Wunder, dass \n\ndas Programm der \u00d6ffentlich-Rechtlichen nicht neutral \n\nist, sondern nichts anderes als ein verl\u00e4ngerter Arm des \n\npolitisch-gesellschaftlichen Establishments. Krampfhaft \n\nverweigert man die Direktwahl der Rundfunkr\u00e4te, bleibt \n\nman lieber unter sich, schirmt man sich vom Volke ab. \n\nDas, meine Damen und Herren, gilt auch f\u00fcr die FDP, der \n\nes in erster Linie darum geht, Einfluss und Versorgungs-\n\nposten zu sichern. Es bleibt bei stammtischtauglicher \n\nAnk\u00fcndigungsrhetorik \u00e0 la Volker Herbst, die verpufft. \n\n(Zuruf von der NPD:  \n\nFreud\u2019scher Versprecher, Herr Herbst!) \n\nDarum stelle ich noch einmal fest: Die FDP geh\u00f6rt wie \n\nalle anderen Parteien zum Kartell der etablierten Abzo-\n\ncker, die den B\u00fcrgern das Geld aus der Tasche ziehen \n\nwollen. Die FDP geh\u00f6rt zu denen, die die bei den B\u00fcrgern \n\nso verhasste GEZ mit ihren 26 000 Angestellten am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7224 \n\nLeben erhalten wollen. Die FDP ist wie alle anderen \n\nG\u00fcnstling und Profiteur des \u00f6ffentlich-rechtlichen Sys-\n\ntems; denn sie ist angewiesen auf den geb\u00fchrenfinanzier-\n\nten Staatsfunk, der ihr eine Propagandaplattform bietet. \n\nMeine Damen und Herren! Wer nicht will, dass das \n\nDickicht des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u2013 eines \n\nDschungels \u2013 nicht mit der Nagelschere, sondern mit der \n\nMachete durchschlagen wird; wer eine radikale Kosten-\n\nsenkung bei Geb\u00fchren verlangt; wer will, dass dieses \n\nMilliarden verschlingende und vollkommen \u00fcberfl\u00fcssige \n\nMonstrum namens GEZ endlich auf dem M\u00fcllhaufen der \n\nRundfunk- und Fernsehgeschichte landet, der sollte die \n\nNPD unterst\u00fctzen. Denn nur sie hat ein umfassendes \n\nKonzept \u2013 so, wie wir es mit unserem Antrag hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag eingebracht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD ist in diesem Lande \n\ndie einzige Partei, die nicht am Tropf des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkapparates h\u00e4ngt. Wir fordern: \n\nDampft endlich den Staatsfunk ein! Macht die GEZ, \n\nmacht die sogenannte \u201eHaushaltsabgabe\u201c platt! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der NPD sprach der Abg. Apfel. \u2013 Die weitere \n\nRednerreihenfolge w\u00e4re: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE. \n\nAls N\u00e4chster ergreift Herr Kollege Gemkow f\u00fcr die \n\nFraktion der CDU das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit \n\nBeginn dieses Jahres gilt nun der neue Rundfunkstaats-\n\nvertrag. Das bedeutet f\u00fcr die Unternehmen, aber auch f\u00fcr \n\nuns als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine ganze Menge Ver\u00e4n-\n\nderungen. Wenn ich mich im Kreis meiner Bekannten, \n\naber auch anderer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umh\u00f6re, stelle \n\nich fest: Es herrscht zum Teil Verunsicherung, und es gibt \n\nnoch erheblichen Aufkl\u00e4rungsbedarf \u00fcber die neuen \n\nRegelungen. Viele dieser Menschen schauen die Sendun-\n\ngen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Sie schauen \n\nden MDR, weil sie sehen wollen, was in ihrem Umfeld \n\npassiert. Sie schauen sich auch die Sendungen von ARD \n\nund ZDF an. \n\nAber sie waren fast durch die Bank Kritiker der bisheri-\n\ngen Geb\u00fchreneinzugspraxis. Darum sagen sie unisono, sie \n\nseien froh, dass die GEZ in ihrer bisherigen Gestalt \n\nabgeschafft wurde und der MDR auch allen \u201eGeb\u00fchren-\n\nbeauftragten\u201c im Sendegebiet bereits gek\u00fcndigt hat. Denn \n\ndie Art und Weise der Geb\u00fchrenschn\u00fcffelei \u2013 ich denke, \n\ndas kann man so sagen \u2013 war schon lange nicht mehr \n\nerkl\u00e4rbar und stellte vor allem die Akzeptanz des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks im Ganzen infrage. \n\nTrotz dieser positiven Entwicklung ist Unsicherheit bei \n\nvielen Zuschauern aufgrund der neuen Regelung entstan-\n\nden. Meine sehr geehrten Damen und Herren, hier trifft \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten eine Erkl\u00e4rungs-\n\npflicht. Wenn sich ganz aktuell B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndar\u00fcber beschweren, dass die neue Beitragseinzugspraxis \n\nnicht transparent ist und bei dem einen schon f\u00fcr ein \n\nganzes Jahr abgebucht wird, bei dem anderen doch nur f\u00fcr \n\neinen Monat, dann sage ich dem neuen Beitragsservice: \n\nMacht euren Job transparenter, erkl\u00e4rt den Leuten, warum \n\nihr Beitr\u00e4ge in welcher H\u00f6he und wie oft ihr sie einzieht! \n\nNehmt diese Kritik ernst, denn die Akzeptanz des neuen \n\nBeitragsmodells h\u00e4ngt gerade von der Seriosit\u00e4t der \n\nEinzugspraxis schon in den ersten Monaten ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWer unter den Zuschauern Fragen zu den neuen Regelun-\n\ngen hat, kann sich auch an die regionale Servicestelle des \n\nMDR wenden, denn diese ist in einer ganz besonderen \n\nPflicht, die neuen Regelungen zu erkl\u00e4ren. Trotzdem ist \n\ndie prinzipielle Struktur einer unabh\u00e4ngigen Stelle f\u00fcr die \n\nBeitragserhebung richtig und notwendig. \n\nWenn mein Vorredner sagt, der Beitragsservice m\u00fcsse \n\nkomplett abgeschafft werden, dann muss ich ihm sagen, \n\ndass eine staatsferne Finanzierung des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks in Deutschland eben auch durch \n\neine unabh\u00e4ngige Institution wie den Beitragsservice \n\nerreicht wird. Diese Systematik hat ihre Ursachen. Es sind \n\nneben den auch heute noch grunds\u00e4tzlich richtigen Erw\u00e4-\n\ngungen der Staatsferne des Rundfunks und der Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit der Berichterstattung insbesondere in unserem \n\npluralistischen, demokratischen Staatswesen gerade die \n\nErfahrungen mit dem Rundfunk in Deutschland zu einer \n\nZeit gewesen, als dieses Medium noch in den Kinder-\n\nschuhen steckte und doch schon in den ersten Jahren \n\nseiner Existenz benutzt, missbraucht und zur Verblendung \n\neines ganzen Volkes instrumentalisiert wurde. \n\nWenn die NPD-Fraktion als Antragstellerin in dieser \n\nDebatte die Eindampfung des \u2013 wie sie sagt \u2013 Staatsfunks \n\nfordert, dann ist das vor allem ein Angriff auf den unab-\n\nh\u00e4ngigen Rundfunk in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP\u2013 \n\nGel\u00e4chter und Widerspruch bei der NPD) \n\nSie bewegen sich damit ganz in der Tradition Ihrer geisti-\n\ngen V\u00e4ter. Erst haben sie die Rundfunkstrukturen ange-\n\ngriffen, dann haben sie die Sender gleichgeschaltet und \n\nschlie\u00dflich mithilfe des Rundfunks als Propagandainstru-\n\nment den Menschen in Europa und in Deutschland Leid \n\nund Ungl\u00fcck gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dieser \n\nDebatte zeigt die NPD-Fraktion vor allem eines: dass sie \n\nan einem funktionierenden, unabh\u00e4ngigen Rundfunk in \n\nDeutschland kein Interesse hat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7225 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion der Abg. Gemkow. Jetzt sehe ich am Mikrofon 7 \n\nHerrn Gansel, der eine Kurzintervention vortragen m\u00f6ch-\n\nte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte auf meinen Vorredner eingehen. Ich bin positiv \n\n\u00fcberrascht gewesen vom sachlichen Anfang von Herrn \n\nGemkows Ausf\u00fchrungen, aber es glitt nach zwei bis drei \n\nMinuten doch ins Politsatirische und hochgradig Polemi-\n\nsche ab. Herr Gemkow, wir haben sicher eine andere \n\nWahrnehmung als Sie, aber von der objektiven Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit des Staatsfunks kann nun wirklich keine Rede \n\nsein. Man muss nur mal daran denken, nach welchem \n\nProporzsystem zum Beispiel die Rundfunkr\u00e4te besetzt \n\nwerden. Da geht es nach Parteienproporz, da geht es um \n\ndie Ber\u00fccksichtigung sogenannter und angeblich gesell-\n\nschaftlich relevanter Kr\u00e4fte, die dort ihre jeweilige Klien-\n\ntelpolitik durchdr\u00fccken und die vor allem das massenme-\n\ndial vermitteln, was das Establishment in Berlin, Dresden \n\nund anderswo f\u00fcr gegeben und wichtig h\u00e4lt. Insofern ist \n\ndie Behauptung einer Unabh\u00e4ngigkeit des journalistischen \n\nProgramms der \u00d6ffentlich-Rechtlichen eine Farce. \n\nIch h\u00e4tte mir von Ihnen als Leipziger Abgeordneten \n\ngew\u00fcnscht, dass Sie vielleicht auf das Gutachten des \n\nLeipziger Verfassungsrechtlers Degenhardt eingegangen \n\nw\u00e4ren, der gerade von der CDU-Fraktion sehr gern als \n\nSachverst\u00e4ndiger in den Landtag eingeladen wird. Ausge-\n\nrechnet Herr Degenhardt hat festgestellt, dass die GEZ-\n\nStruktur, wie sie jetzt neu beschlossen wurde, verfas-\n\nsungswidrig ist, weil sie de facto Steuercharakter hat. \n\nInsofern freuen wir uns als NPD-Fraktion schon darauf, \n\ndass vonseiten vieler Verfassungs- und Staatsrechtler \n\ndieses verlumpte GEZ-System noch einmal einer Grund-\n\nsatz\u00fcberpr\u00fcfung unterzogen wird. Ich finde es schade, \n\ndass ausgerechnet Sie als Leipziger Abgeordneter auf \n\ndieses Gutachten von Herrn Degenhardt nicht eingegan-\n\ngen sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Abg. Gansel. Jetzt best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit \n\neiner Reaktion von Herrn Gemkow. \u2013 Das wird nicht \n\nangestrebt. Wir k\u00f6nnen also in unserer Rednerreihe \n\nfortfahren. Das Wort ergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion der \n\nAbg. Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es gibt sicherlich viele \n\nPunkte, wo die Opposition sich mit einer Koalition in \n\nSachthemen auseinandersetzen kann. Ich k\u00f6nnte auch als \n\nSPD-Abgeordneter mit dem Kollegen Herbst \u00fcber die \n\nMedienpolitik trefflich streiten. Das will ich aber heute \n\nnicht tun, denn wir werden heute nicht \u00fcber das St\u00f6ck-\n\nchen springen, das uns die NPD-Fraktion hinh\u00e4lt. Wir \n\nwerden uns nicht an einem Sachthema entzweien, denn \n\ndie NPD mag zwar eine zugelassene Partei sein, die NPD \n\nmag zwar in den Landtag gew\u00e4hlt sein, die NPD mag \n\nauch das Recht haben, eine Aktuelle Debatte \u00fcber dieses \n\nThema anzustrengen. Aber nur weil die NPD demokra-\n\ntisch gew\u00e4hlt ist, hei\u00dft es noch lange nicht, dass die NPD \n\neine demokratische Partei ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nReden Sie doch zum Thema!) \n\nSie ist vor allem deshalb keine demokratische Partei, weil \n\ndie NPD die Demokratie nutzen will, um Freiheit und \n\nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung abzuschaffen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Im Gegenteil!) \n\nDeshalb sind ihre Debatten hier zwar legal, aber sie sind \n\nganz sicher nicht legitim. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nEs ist unsere gemeinsame Auffassung als Demokraten, \n\ndass Rechtsextremisten nie mehr Einfluss nehmen d\u00fcrfen \n\nauf Entscheidungen dieses Hohen Hauses. Das nennt sich \n\nder Konsens der Demokraten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie auf das \n\nThema hinweisen. \n\nDirk Panter, SPD: Ja, genau. Kein Problem. \n\nDenn Ihnen von der NPD-Fraktion geht es \u00fcberhaupt \n\nnicht um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern Ihnen geht \n\nes darum, abzulenken \n\n(Alexander Delle, NPD: Zum Thema!) \n\nvon Ihrer Geisteshaltung. Damals war es die Abschaffung \n\nder Pressefreiheit, die die Nazis durchgef\u00fchrt haben, \n\nheute hetzen Nazis gegen kritische Zeitungen, wie im Mai \n\n2012 gesehen, gegen die \u201eLausitzer Rundschau\u201c. Damals \n\nwar es die Abschaffung der freien und kritischen Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung. Heute gibt es wieder \u00dcbergriffe auf \n\nAndersdenkende, \u00dcbergriffe auf B\u00fcros von demokrati-\n\nschen Parteien. Damals war es die Instrumentalisierung \n\ndes Rundfunks als Propagandainstrument und heute \n\nerdreisten Sie sich als NPD-Fraktion \u2013 einen Tag, nach-\n\ndem sich die Machtergreifung der Nazis zum 80. Mal \n\nj\u00e4hrt \u2013, eine solche Debatte anzusto\u00dfen. Das ist schon \n\ndreist. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie machen damit deutlich, dass Sie in dieser Geschichte \n\nIhre Wurzeln haben und dass Sie diese Ziele bis heute \n\nverfolgen. \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Deutschland ist \n\naber genau deshalb eingef\u00fchrt worden \u2013 das ist auch \n\nschon von Kollegen Gemkow gesagt worden \u2013, und zwar \n\naus den Erfahrungen der Nazizeit, als der Rundfunk \n\nmissbraucht wurde. Er ist eingef\u00fchrt worden als Garant \n\nf\u00fcr freie und vielf\u00e4ltige Meinungs\u00e4u\u00dferung. Deshalb \n\nwerden wir als Demokraten bei aller kritischen Auseinan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7226 \n\ndersetzung diesen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk vertei-\n\ndigen, denn er ist ein Garant daf\u00fcr, dass Sie mit Ihren \n\nverirrten Vorstellungen niemals wieder durchkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das unser Kollege Herr Panter. F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht jetzt \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, Sie haben noch eine zweite Kurzinter-\n\nvention als Fraktion. An Mikrofon 7 steht erneut Herr \n\nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte mir die \n\nzweite Kurzintervention eigentlich noch f\u00fcr den Redebei-\n\ntrag von Herrn Herbst aufheben, aber dieser haarstr\u00e4u-\n\nbende Beitrag der SPD-Fraktion n\u00f6tigt mich gewisserma-\n\n\u00dfen dazu, die zweite Kurzinterventionsm\u00f6glichkeit zu \n\nverschie\u00dfen. \n\nSie haben das schlechteste Beispiel daf\u00fcr abgeliefert, Herr \n\nPanter, wie man hier f\u00fcnf Minuten sprechen kann, ohne \n\ninhaltlich irgendetwas zu sagen. Und das, was Sie gesagt \n\nhaben, ist komplett am Thema vorbeigegangen. Dass Sie \n\nals Sozialdemokraten immer noch manisch fixiert sind auf \n\ndas Ereignis, das gestern vor 80 Jahren stattgefunden hat, \n\nist Ihre vergangenheitspolitische Neurose. Wenn Sie diese \n\nKollektivneurosen pflegen, suchen Sie sich einen guten \n\nNervenarzt, aber lenken Sie nicht beim Thema GEZ-\n\nGeb\u00fchren ab, indem Sie wieder Adolf den Schrecklichen \n\naus der Kiste herausholen. Sie haben nichts zum Thema \n\nGEZ-Abzocke gesagt, Sie haben nichts zum Thema \n\nBeitragsgerechtigkeit gesagt, Sie haben nichts zum \n\nThema politisch tendenzi\u00f6se Rundfunkbeir\u00e4te gesagt. Sie \n\nhaben am Thema komplett vorbeigeredet und nur wieder \n\ndie ewig gleiche, alte, modrige Schallplatte aufgelegt. \n\nWof\u00fcr sind Sie eigentlich gew\u00e4hlt worden? Um die Zeit \n\nvon vor 80 Jahren \u201edauerzubew\u00e4ltigen\u201c? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Panter, m\u00f6chten \n\nSie auf die Kurzintervention von Herrn Gansel reagieren? \n\n\u2013 Bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte zum einen \n\nkurz in Erinnerung rufen, dass wir uns in den letzten \n\nMonaten hier im Hohen Hause schon des \u00d6fteren \u00fcber \n\ndas Sachthema intensiv auseinandergesetzt haben. Aber \n\nich m\u00f6chte auch ganz deutlich betonen, dass ich mir als \n\nSozialdemokrat von der NPD \u00fcberhaupt nichts sagen \n\nlassen muss, was Ihre Geschichte, Ihre Intentionen und \n\nIhre kruden Thesen angeht. Denn wir als Sozialdemokra-\n\nten wissen, was es bedeutet, wenn solche Menschen an \n\ndie Macht kommen. Denn Sozialdemokraten sind von \n\nIhren geistigen Vorv\u00e4tern verfolgt und ermordet worden. \n\n(Beifall bei der SPD, der LINKEN, der FDP  \n\nund den GR\u00dcNEN\u2013 Oh! von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nRednerfolge fort. Das Wort erh\u00e4lt f\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nder Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das intellektuelle Niveau \n\ndes NPD-Redebeitrags zeigt sich daran, dass Herr Apfel \n\nnicht einmal die Namen der Abgeordneten des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags kennt. Ich hei\u00dfe nicht Volker Herbst, und \n\nich plane auch nicht, meinen Namen zu \u00e4ndern, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Die sind verg\u00e4nglich!) \n\nWas Sie hier als NPD versuchen, ist eine ziemlich billige \n\nTrittbrettfahrerei, indem Sie die \u00f6ffentliche Diskussion \n\naufgreifen. Das lassen wir Ihnen so nicht durchgehen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEigentlich haben Sie doch kein Problem mit dem Thema \n\nRundfunkbeitrag. Sie haben ein ganz anderes Problem. \n\nSie finden es ganz schrecklich, dass die Medien \u00fcber Sie \n\nnicht so berichten, wie Sie das eigentlich wollen. Ich sage \n\nIhnen als Demokrat: Ich finde es gut, dass das so passiert, \n\ndass auch die Medien ihren Beitrag leisten, Ihren Kurs \n\nhier im Landtag zu entlarven. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Dann m\u00fcssen Sie \n\n sich inhaltlich damit auseinander setzen!) \n\nViele hier sind 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen, weil sie f\u00fcr \n\nMeinungsfreiheit gek\u00e4mpft haben und auch daf\u00fcr, dass es \n\nfreie Medien gibt, pluralistische Medien und Vielfalt. \n\nDazu geh\u00f6ren die Privaten genauso wie der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk. Das ist der ganz gro\u00dfe Unterschied \n\nzu der Zeit, die Sie hier immer so verherrlichen. Der von \n\nIhnen gew\u00e4hlte Debattentitel zeigt Ihr Verst\u00e4ndnis von \n\nMedien und von Medienpolitik. Sie finden den gleichge-\n\nschalteten Staatsfunk aus der NS-Zeit besser als das, was \n\nes heute gibt. Wir sind f\u00fcr Medienvielfalt und nicht f\u00fcr \n\nStaatsfunk, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich \u00e4u\u00dfern wir uns auch kritisch zu Ausw\u00fcchsen im \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013 nat\u00fcrlich. Aber ich \n\nsage Ihnen sehr klar: Mir ist der \u201eMitteldeutsche Rund-\n\nfunk\u201c allemal lieber als der \u201eGro\u00dfdeutsche Rundfunk\u201c, \n\nund mir ist der \u201eSachsenspiegel\u201c lieber als die \u201eDeutsche \n\nWochenschau\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von der NPD: Oh! Plump und billig!) \n\nIch m\u00f6chte mir gar nicht vorstellen, was passieren w\u00fcrde \n\nund was wir auf den Mattscheiben sehen w\u00fcrden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zum Thema!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7227 \n\nwenn Sie Einfluss auf den \u00f6ffentlichen Rundfunk h\u00e4tten. \n\nEinmal davon abgesehen, dass es vermutlich keine Sen-\n\ndung mehr mit Ausl\u00e4ndern g\u00e4be \u2013 das w\u00e4re relativ klar \u2013, \n\nw\u00fcrden Sie wahrscheinlich auch sofort \u201eWuhladko\u201c \n\nabsetzen, weil Sie das f\u00fcr ganz schrecklich halten. Sie \n\nverstehen nicht, dass das sorbisch ist, meine Damen und \n\nHerren, und genauso zum Kulturgut von Deutschland und \n\nSachsen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben in der gesamten Diskussion um Rundfunkge-\n\nb\u00fchren seit jeher eine ganz klare Meinung. Wir wollen \n\nzwei S\u00e4ulen. Es gibt private und \u00f6ffentliche Medien. Wir \n\nwollen einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der nach \n\ndem Prinzip \u201eQualit\u00e4t statt Quote\u201c arbeitet. Das hei\u00dft \n\neben nicht: um jeden Preis die Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger nach \n\noben treiben. Wenn Sachsen deutschlandweit bez\u00fcglich \n\nder Frage, wie die Rundfunklandschaft zu gestalten ist \n\nund wie das Beitragsaufkommen sich verh\u00e4lt, allein \n\nbestimmen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das Modell, glaube ich, \n\netwas anders aussehen, als wenn wir uns mit 15 anderen \n\nBundesl\u00e4ndern einigen m\u00fcssten. Aber wie das nun so ist \n\nin einer Demokratie: Man muss Kompromisse finden. \n\nAnsonsten gibt es keine L\u00f6sung. Die Zeiten, als einer von \n\noben, ein F\u00fchrer, den Befehl gegeben hat, und alles \n\nschl\u00e4gt die Hacken zusammen, sind \u2013 Gott sei Dank! \u2013 \n\nvorbei, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nMan kann sich sicher viele Fragen stellen: Brauchen wir \n\n64 Radio- und 23 Fernsehprogramme? Wollen wir Sport-\n\nrechte um jeden Preis einkaufen? Ist denn jede gro\u00dfz\u00fcgige \n\nGage f\u00fcr so manchen Showmaster vor dem Geb\u00fchrenzah-\n\nler gerechtfertigt? All diese Diskussionen kann man \n\nf\u00fchren. Wir werden sie f\u00fchren. Wir f\u00fchren sie mit Demo-\n\nkraten, aber nicht mit Ihnen, meine Damen und Herren \n\nvon der NPD. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das der Abg. Herr Herbst. \u2013 Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf in dieser ersten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\ntreten also in eine zweite Rederunde ein. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende NPD-Fraktion spricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wie zu erwarten war, hat sich Herr Herbst wie ein \n\nfangfrischer Aal gewunden, um nicht zugeben zu m\u00fcssen, \n\ndass die FDP auch beim Thema GEZ-Abzocke eine reine \n\nUmfallerpartei ist. Dabei ist aus der Sicht der NPD \n\npolitischer Widerstand gegen die Geb\u00fchreneintreiberei \n\nn\u00f6tiger denn je. Schon jetzt verschlingen die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sender \u2013 das angebliche Qualit\u00e4tsfernsehen \u2013 \n\nj\u00e4hrlich mehr als 7 Milliarden Euro an Geb\u00fchrengeldern. \n\nMit der ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Haushaltsgeb\u00fchr von monat-\n\nlich 17,98 Euro wird das Beitragsaufkommen sogar noch \n\nsteigen. Weil der Staatsfunk regelrecht im Geld \n\nschwimmt, ist er zu einem Selbstbedienungsladen ver-\n\nkommen, in dem es mittlerweile zahlreiche F\u00e4lle von \n\nBetrug, Untreue, Mauschelei und Schleichwerbung gibt. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDer j\u00fcngst bekannt gewordene Fall Gottschalk markiert \n\ndabei nur den traurigen H\u00f6hepunkt einer regelrechten \n\nSkandalserie im korruptionsanf\u00e4lligen Staatsfunk und \n\nzeigt einmal mehr, dass selbst die hochgelobten Rund-\n\nfunkbeir\u00e4te, von denen vorhin die Rede war, ihrer Kon-\n\ntrollaufgabe nicht mehr nachkommen k\u00f6nnen oder nicht \n\nmehr nachkommen wollen. Die NPD denkt dabei etwa an \n\nden fr\u00fcheren Herstellungsleiter des Kinderkanals, der \n\njahrelang \u00fcber Scheinrechnungen Millionenbetr\u00e4ge \n\nabgezwackt hat und wegen Bestechlichkeit und Untreue \n\nmittlerweile zu einer hohen Haftstrafe verurteilt wurde. \n\nWir denken an die ehemalige Fernsehspielchefin des \n\nNDR, die unter Pseudonym jahrelang Drehb\u00fccher schrieb \n\nund diese an ihren eigenen Sender vertickte. Wir erinnern \n\nan den ehemaligen Leiter der MDR-Sportredaktion, der \n\nwegen Betrugs und Vorteilnahme zu einer Geld- und \n\nBew\u00e4hrungsstrafe verurteilt wurde, und die NPD-Fraktion \n\ndenkt an den fr\u00fcheren MDR-Unterhaltungschef, Udo \n\nFoht, der wegen des Verdachts auf Bestechlichkeit, \n\nUntreue und Betrug mittlerweile im Visier der Staatsan-\n\nwaltschaft ist. \n\nDer warme Geldregen, den ARD, ZDF und Deutschland-\n\nradio durch die uns\u00e4gliche GEZ-Abzocke empfangen, \n\nscheint zu diesen Straftaten regelrecht anzuregen. Es ist \n\nschon grotesk, wenn der NDR-Intendant Lutz Marmor \n\nden Rundfunkbeitrag einen Solidarit\u00e4tsbeitrag bzw. \n\nSolidarbeitrag nennt. Brauchen wir denn, meine Damen \n\nund Herren, ernsthaft einen Solidarbeitrag f\u00fcr Florian \n\nSilbereisen, Markus Lanz und die linken Tendenzjourna-\n\nlisten in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Politredaktionen? \n\nBrauchen wir ernsthaft einen Solidarbeitrag f\u00fcr G\u00fcnther \n\nJauch, der knapp 10 Millionen Euro f\u00fcr seine sonnt\u00e4gli-\n\nche Plauderei-Runde bekommt? Oder brauchen wir \n\nvielleicht tats\u00e4chlich einen Solidarbeitrag f\u00fcr Herrn \n\nMarmor selbst, der als NDR-Intendant j\u00e4hrlich \n\n300 000 Euro verdient? \n\nDen Vogel abgeschossen hat jedoch WDR-Chefredakteur \n\nJ\u00f6rg Sch\u00f6nenborn, der von einer \u201eDemokratieabgabe\u201c \n\nspricht. Die fr\u00fchere CDU-Bundestagsabgeordnete Vera \n\nLengsfeld beklagte deshalb einen Missbrauch des Demo-\n\nkratiebegriffs und erkl\u00e4rte j\u00fcngst: \u201eWenn der Staatsfunk \n\ntats\u00e4chlich eine Quelle der Demokratie w\u00e4re, wie Sch\u00f6-\n\nnenborn mit seinem Wort ,Demokratieabgabe\u2018 suggerie-\n\nren m\u00f6chte, dann m\u00fcssten Nordkorea und Kuba die \n\ndemokratischsten L\u00e4nder der Erde sein, denn dort ist der \n\nStaatsfunk konkurrenzlos.\u201c \n\nDie Haushaltsabgabe hat nach \u00dcberzeugung der NPD \n\nweder etwas mit Solidarit\u00e4t noch mit Demokratie zu tun, \n\nsondern sie ist eine Geb\u00fchrenerpressung auch bei solchen \n\nMenschen, die auf das angebliche Qualit\u00e4tsfernsehen der \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender regelrecht pfeifen. Wer sich \n\nam Abend des 23. Januar durch das Programm zappte, \n\nkonnte in der ZDF-Runde von Markus Lanz den widerlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7228 \n\ngeschminkten Travestiek\u00fcnstler Kay Ray dabei erleben, \n\nwie er plastisch sein schwuchteliges B\u00fchnenprogramm \n\nbeschrieb und unentwegt \u2013 ich zitiere \u2013 von \u201eGenitalien\u201c \n\nund \u201eabsamen\u201c sprach \u2013 und das im \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nQualit\u00e4tsfernsehen am Abend des 23. Januar. So ein \n\nSchundprogramm, meine Damen und Herren, beim \n\nangeblichen Qualit\u00e4ts-Talker Markus Lanz wird durch die \n\nger\u00e4teunabh\u00e4ngige Rundfunkgeb\u00fchr fortan noch gro\u00dfz\u00fc-\n\ngiger durchfinanziert. \n\nDiese Ausw\u00fcchse d\u00fcrfte Prof. Kirchhof auch vor Augen \n\ngehabt haben, als er in seinem Gutachten zur Neuregelung \n\ndes GEZ-Systems klare Grenzen zog. So forderte er unter \n\nanderem die Einf\u00fchrung der Werbe- und Sponsoringfrei-\n\nheit, die \u00dcbernahme der Beitragsbefreiungskosten durch \n\nArbeitsagenturen und andere Versicherungstr\u00e4ger. Er \n\nforderte die Abschaffung des Rundfunkbeitrags f\u00fcr \n\nZweitwohnungen und die M\u00f6glichkeit der Beitragsbefrei-\n\nung, wenn \u00fcberhaupt keine Rundfunkangebote empfangen \n\nwerden. Diese Vorgaben haben s\u00e4mtliche Landesregie-\n\nrungen aber dreist ignoriert, damit ihr hauseigener Staats-\n\nfunk auf Kosten der B\u00fcrger weiter Milliardengelder \n\nverbraten kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Die NPD fordert deshalb eine wirkliche \n\nRundfunkreform, die Millionen Geb\u00fchrenzahler endlich \n\nentlastet und dem Wildwuchs der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nMeinungssender ein Ende bereitet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel sprach f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion der NPD. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Die Staatsregierung hat keinen Redebedarf. Die \n\nRedezeiten f\u00fcr die einbringende Fraktion sind verbraucht. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \n\ndamit abgeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung der verfassungsrechtlichen  \n\nVorgabe zur Gr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtags \u2013  \n\nS\u00e4chsisches Landtagsgr\u00f6\u00dfensicherungsgesetz (S\u00e4chsLtGSG) \n\nDrucksache 5/11105, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur als Einreicherin die Fraktion GR\u00dcNE. Sie haben \n\ndaf\u00fcr acht Minuten. Sie haben das Wort, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gem\u00e4\u00df Artikel 41 \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung besteht der S\u00e4chsische \n\nLandtag in der Regel aus 120 Abgeordneten. Zurzeit \n\nwerden laut S\u00e4chsischem Wahlgesetz 60 Abgeordnete per \n\nDirektwahl in den Wahlkreisen und weitere 60 Abgeord-\n\nnete \u00fcber die Landeslisten gew\u00e4hlt. Durch die \u00dcberhang- \n\nund Ausgleichsmandate, die bei der letzten Landtagswahl \n\nangefallen sind, hat der Landtag seine Regelgr\u00f6\u00dfe nun um \n\n12 Mandate \u2013 also um stolze 10 % \u2013 \u00fcberschritten. Das ist \n\neine deutliche Steigerung gegen\u00fcber dem Jahr 2004, in \n\ndem mit vier zus\u00e4tzlichen Mandaten die Regelgr\u00f6\u00dfe um \n\n3,3 % \u00fcberschritten wurde, und den Wahlen davor, bei \n\ndenen gar keine \u00dcberhang- und Ausgleichsmandate \n\nentstanden. Aus dieser Entwicklung l\u00e4sst sich ein klarer \n\nTrend ablesen: Es besteht eine erhebliche Gefahr, dass die \n\n\u00dcberhang- und Ausgleichsmandate keine selten auftreten-\n\nde Ausnahme mehr bleiben, sondern zu einer regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Erscheinung bei kommenden Landtagswahlen wer-\n\nden. \n\n\u00dcberhang- und Ausgleichsmandate entstehen dann, wenn \n\ngr\u00f6\u00dfere Parteien das Gewinnen nahezu aller Direktwahl-\n\nkreise nicht mehr mit einem ad\u00e4quaten Zweitstimmener-\n\ngebnis untermauern k\u00f6nnen. Das ist ein Zustand, der \n\naufgrund der Vielfalt der politischen Landschaft von \n\nParteien und W\u00e4hlerinitiativen sowohl in Sachsen als \n\nauch bundesweit zunehmen wird. Es wird das Bestehen \n\nvon weiteren \u00dcberhangmandaten bef\u00f6rdern. \n\nDiese stetige Vergr\u00f6\u00dferung des Landtages l\u00e4uft der \n\nVerfassung fundamental zuwider. Die Ausnahme darf \n\nnicht zur Regel werden, sondern muss die Ausnahme \n\nbleiben. Wir m\u00fcssen daher im Parlament \u00fcberlegen, wie \n\nder S\u00e4chsische Landtag zuk\u00fcnftig wieder auf die verfas-\n\nsungsrechtliche St\u00e4rke zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann. \n\nDie unabh\u00e4ngige Wahlkreiskommission unseres Landes \n\nschlug am 2. Februar 2012 in ihrem im Wahlgesetz \n\nvorgesehenen Pflichtbericht mit der Drucksache 5/8146 \n\nan den Landtag ausdr\u00fccklich vor, auch Modelle mit 50 \n\noder 45 Wahlkreisen in Sachsen zu pr\u00fcfen. Wir greifen \n\ndiesen Vorschlag im Grundsatz auf. Leicht modifiziert zur \n\nWahlkreiskommission schlagen wir jedoch vor, zuk\u00fcnftig \n\n48 Wahlkreise bei den Landtagswahlen zu bilden. Dem-\n\nnach w\u00fcrden 40 % der Landtagsabgeordneten direkt in \n\nden Wahlkreisen gew\u00e4hlt und die anderen \u00fcber die Listen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7229 \n\nNach au\u00dfen wird sich wenig ver\u00e4ndern, da unsere Verfas-\n\nsung alle Abgeordneten als Vertreter des gesamten Volkes \n\nsieht \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob sie per Mehrheitswahl im \n\nWahlkreis oder per Verh\u00e4ltniswahl \u00fcber die Listen be-\n\nstimmt werden. \n\nDiese Regelung wird Artikel 41 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung auch voll gerecht. Dort ist lediglich eine \n\nVerbindung der Grunds\u00e4tze der Mehrheitswahl mit der \n\nVerh\u00e4ltniswahl festgelegt. Die Gesamtzahl von 120 Ab-\n\ngeordneten wollen wir jedoch im Gegensatz zu den \n\n\u00dcberlegungen der Wahlkreiskommissionen beibehalten. \n\nDer Landtag soll also nicht \u00fcber seine Regelgr\u00f6\u00dfe nach \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung hinaus verkleinert, sondern \n\nnur wieder auf diese zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Wir ver\u00e4n-\n\ndern lediglich das Verh\u00e4ltnis von direkt gew\u00e4hlten Abge-\n\nordneten zu jenen, die \u00fcber die Landeslisten gew\u00e4hlt \n\nwerden: von derzeit 50 : 50 % auf 40 : 60 %. Danach \n\nw\u00fcrde es im Freistaat zu \u00dcberhang- und Ausgleichsman-\n\ndaten kommen, wenn eine Partei erheblich weit von der \n\nabsoluten Mehrheit entfernt w\u00e4re und trotzdem alle \n\nDirektmandate gewinnen w\u00fcrde. Das halten Sie alle \n\nsicherlich f\u00fcr unwahrscheinlich. Bei der letzten Land-\n\ntagswahl h\u00e4tte die CDU zum Beispiel nach unserem \n\nModell mit 48 Wahlkreisen alle Direktmandate gewinnen \n\nk\u00f6nnen. \u00dcberhangmandate h\u00e4tte es trotzdem keine gege-\n\nben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN wollen mit diesem Vorschlag ein verfas-\n\nsungskonformes und gerechtes Wahlrecht f\u00fcr Sachsen \n\nsicherstellen und gew\u00e4hrleisten, dass der Landtag seine \n\nRegelgr\u00f6\u00dfe nicht dauerhaft \u00fcberschreitet. Sehr verwun-\n\ndert sind wir im Gegensatz dazu \u00fcber den Vorschlag der \n\nCDU-gef\u00fchrten Staatsregierung zum Neuzuschnitt der \n\nWahlkreise mit der Drucksache 5/10938. Entgegen \n\nst\u00e4ndig gef\u00fchrter Landtagsverkleinerungsdebatten tragen \n\nSie mit diesem Vorschlag aktiv zur weiteren Vergr\u00f6\u00dferung \n\ndes Landtages durch \u00dcberhang- und Ausgleichsmandate \n\nbei. Mit Ihrem Vorschlag f\u00fcr die Neugliederung der \n\nWahlkreise garantieren Sie also als Regierung, dass der \n\nLandtag auch in Zukunft durch \u00dcberhang- und Direkt-\n\nmandate erheblich gr\u00f6\u00dfer sein wird als die verfassungs-\n\nrechtliche Regelgr\u00f6\u00dfe. Eine CDU, welche zwar alle \n\nDirektmandate gewinnt, aber \u2013 Gott sei Dank! \u2013 von der \n\nabsoluten Mehrheit ein St\u00fcck weit entfernt ist, generiert \n\nvollkommen logisch eine nicht unerhebliche Zahl auszu-\n\ngleichender \u00dcberhangmandate. Meine Damen und Herren \n\nvon der Koalition! Mit Ihrem Vorschlag vergr\u00f6\u00dfern Sie \n\nschlicht den Landtag und zerteilen \u00fcberdies noch zusam-\n\nmenh\u00e4ngende Stadtteilstrukturen in den Gro\u00dfst\u00e4dten nach \n\nLust und Laune \u2013 fernab von jeglichen fachlichen Erw\u00e4-\n\ngungen und den Einw\u00e4nden der Kommunen wie zum \n\nBeispiel der Landeshauptstadt Dresden. Das ist nicht \n\nakzeptabel. \n\nWeiterhin wollen wir mit unserem Gesetzentwurf endlich \n\ndie Einf\u00fchrung des Sitzverteilungsverfahrens nach dem \n\nDivisorverfahren mit Standardrundungen nach dem \n\nSainte-Lagu\u00eb/Schepers-Verfahren im Freistaat Sachsen \n\ndurchsetzen. Dieses Verfahren bildet das Wahlergebnis \n\nmathematisch sauber auf die Sitzverteilung des Landtages \n\nab, ohne verzerrend zu wirken. Es entspricht dem derzei-\n\ntigen Stand des Wahlrechts. Das derzeit noch angewende-\n\nte Sitzverteilungsverfahren nach d\u2018Hondt benutzen bei \n\nLandtagswahlen \u00fcberhaupt nur noch drei Bundesl\u00e4nder \n\nmit Sachsen. Es bevorteilt \u00fcberproportional gro\u00dfe Partei-\n\nen. Ebenso gilt es als \u00fcberholt und ungerecht. Viele \n\nBundesl\u00e4nder haben dieses Verfahren in den letzten \n\nJahren abgeschafft. Auf Bundesebene wurde das Divisor-\n\nverfahren mit Standardrundungen zur Bundestagswahl \n\n2009 eingef\u00fchrt. Das antiquierte H\u00f6chstzahlverfahren \n\nnach d\u2018Hondt hat man im Bund schon im Jahr 1987 \n\nabgeschafft. Das war mitten in der Zeit der Regierung \n\nKohl. \n\nBez\u00fcglich des Sitzverteilungsverfahrens befindet sich \n\nSachsen also noch in der wahlrechtlichen Steinzeit. Das \n\nwollen wir \u00e4ndern. Wir w\u00fcnschen unserem Gesetz und \n\nden damit verbundenen Diskussionen \u00fcber die Neugliede-\n\nrung der Wahlkreise eine fruchtbare und an den verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Vorgaben der Wahlgerechtigkeit orientierte \n\nDiskussion. Wir hoffen, dass Sachsen demn\u00e4chst ein \n\nmodernes Landtagswahlrecht aufweisen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Sicherung der verfassungs-\n\nrechtlichen Vorgabe zur Gr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtags \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Landtagsgr\u00f6\u00dfensicherungsgesetz (S\u00e4chs-\n\nLtGSG) an den Innenausschuss federf\u00fchrend und an den \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer mit diesem Vorschlag einverstanden ist, den bitte \n\nich dies jetzt anzuzeigen. \u2013 Meine Damen und Herren! Es \n\nmachen nicht alle mit. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dage-\n\ngen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Damit verfahren \n\nwir so. Die \u00dcberweisung ist beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7230 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nStand und Perspektiven der beruflichen Bildung im Freistaat Sachsen  \n\nDrucksache 5/8051, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDazu liegen Ihnen die Drucksache 5/8051 sowie die \n\nAntwort der Staatsregierung und eine Erg\u00e4nzung dazu \n\nvor. Zun\u00e4chst erteilen wir in der Aussprache der einbrin-\n\ngenden Fraktion SPD das Wort. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen in \n\nfolgender Reihenfolge die Parteien das Wort ergreifen: \n\nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, sofern sie dies w\u00fcnscht. Meine Damen und \n\nHerren! Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion SPD spricht Frau Abg. Dr. Stange. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Ich gehe davon aus, dass einer der beiden Minis-\n\nter, die f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig sind, zumindest \n\nmith\u00f6rt, wenn sie schon nicht anwesend sind. Uns bleibt \n\nja leider nichts anderes \u00fcbrig, als darauf hinzuweisen, \n\ndass das ein nicht ganz unwichtiges Thema ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir \n\nnat\u00fcrlich, dass \u00fcber die Gegenwart und Zukunft unserer \n\nberuflichen Bildung hier in Sachsen mindestens mit der \n\ngleichen Leidenschaft diskutiert wird wie \u00fcber das saube-\n\nre Auto am Sonntagnachmittag. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch k\u00f6nnte auch einen anderen Vergleich w\u00e4hlen: Warum \n\nwidmet die Landesregierung der beruflichen Bildung \n\nnicht die gleiche hohe Aufmerksamkeit wie der akademi-\n\nschen Bildung an der Berufsakademie, an den Universit\u00e4-\n\nten an den Fachhochschulen, die eine eigene Hochschul-\n\nentwicklungsplanung bekommt? Immerhin lernen mehr \n\nals 60 % eines Jahrgangs an einer berufsbildenden Schule, \n\negal, ob frei oder \u00f6ffentlich. Leider erleben wir als SPD \n\nnun mittlerweile seit drei Jahren genau das Gegenteil von \n\nAufmerksamkeit f\u00fcr die berufliche Bildung. 10 % aller \n\nSch\u00fcler haben keinen Schulabschluss, wie wir j\u00fcngst \n\nwieder erfahren mussten. Und regelm\u00e4\u00dfig schlie\u00dfen circa \n\n11 % ihre berufliche Ausbildung lediglich mit einem \n\nAbgangszeugnis ab. 25 % brechen ihre Ausbildung ab. Im \n\nDezember des Jahres 2012 waren 15 335 Jugendliche in \n\nSachsen zwischen 15 und 25 Jahren arbeitslos. Das sind \n\n7,7 % der Bev\u00f6lkerung im Verh\u00e4ltnis zu 7 % der Gesamt-\n\narbeitslosenzahl. \n\nDen Aussagen und Rufen der Handwerkskammern, der \n\nIHK, aber auch des VSW, die dringenden Handlungsbe-\n\ndarf anmahnen und Vorschl\u00e4ge auf den Tisch legen, um \n\nden Nachwuchsmangel zu beheben, der heute schon in \n\nzahlreichen Branchen vor allem in kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen existiert, wird offenbar nicht \n\nausreichend Rechnung getragen. Eine Halbierung der \n\njungen Generation hat nicht nur Auswirkung auf die \n\nberufsbildenden Schulen, was uns hier seit drei Jahren \n\nimmer wieder besch\u00e4ftigt hat und wozu wir die Landesre-\n\ngierung aufgefordert haben, sich mit dieser Situation zu \n\nbesch\u00e4ftigen, sondern sie hat auch die ersten Auswirkun-\n\ngen auf den Arbeitsmarkt. \n\nWarum wurde das Kollegium f\u00fcr Berufsbildung und \n\nFachkr\u00e4fte in Sachsen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, obwohl es doch \n\nein wichtiger Ratgeber, gerade in Zukunfts-, aber auch in \n\nGegenwartsfragen der beruflichen Bildung, ist? \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas j\u00fcngste Beispiel der \u00fcbereilten und zun\u00e4chst sogar \n\nkomplett geplanten Streichung der einstmals hoch gef\u00f6r-\n\nderten Berufsfachschulen zeigt die Planlosigkeit der \n\nLandesregierung in der beruflichen Bildung. Statt die \n\nChance zu nutzen, rechtzeitig mit den Berufsbildungs-\n\ngremien und den Tr\u00e4gern \u00fcber die Verlagerung der voll-\n\nzeitschulischen Ausbildung in die berufliche duale Aus-\n\nbildung bei gleichzeitiger Schaffung der Voraussetzungen \n\nan den Berufsschulzentren zu reden und andererseits \n\ndeutschlandweit einmalige Ausbildungen, die entstanden \n\nsind \u2013 ich erinnere vor allen Dingen an den Gestaltungs-\n\nassistenten, aber auch den Fremdsprachenassistenten \u2013, zu \n\nerhalten oder weiterzuentwickeln, zum Beispiel in die \n\nBerufsakademie hinein, schickt man die jungen Leute \n\njetzt in andere Bundesl\u00e4nder oder r\u00e4t ihnen, zum Studium \n\nzu gehen, statt eine berufliche Ausbildung zu machen. Sie \n\nwerden sehen, die jungen Leute sind nicht dumm. Sie \n\nhaben sich diese Ausbildungen ganz gezielt gesucht und \n\nwerden nat\u00fcrlich in die Nachbarl\u00e4nder schauen, was sich \n\ndort finden l\u00e4sst. \n\nAuf einen Ausbildungsgang will ich dabei besonders \n\nhinweisen: Der gestaltungstechnische Assistent hat noch \n\nim Ausbildungsjahr 20011/2012 in der Grafik 286 Auszu-\n\nbildende aufgenommen. Es wird dazu von der Landesre-\n\ngierung festgestellt, dass es im Schwerpunkt Grafik \n\ninnerhalb der dualen Ausbildungsberufe keine direkte \n\nEntsprechung gibt. Trotzdem l\u00e4sst man es zu, dass dieser \n\nAusbildungsgang gestrichen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit treiben \n\nSie gerade junge, hoch qualifizierte Menschen aus Sach-\n\nsen heraus. Das Schlimmere ist noch, dass diese hier in \n\nden Betrieben, in Regionen wie Plauen und anderen \n\ndringend gebraucht werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage hat gezeigt, dass die Staatsregie-\n\nrung keine systematischen Daten und Erkenntnisse oder \n\ngar Evaluierungen \u00fcber die Situation der beruflichen \n\nBildung in Sachsen hat. So hat die Landesregierung noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7231 \n\nim April 2012 in der Beantwortung unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage keine Erkenntnisse \u00fcber die berufliche Einm\u00fcn-\n\ndung der Absolventen von Berufsfachschulen. Ende April \n\naber wurde der Kabinettsbeschluss \u00fcber die Streichung \n\nder Berufsfachschulen gefasst. Sp\u00e4ter, als eine Nachfrage \n\nunsererseits erfolgte, erinnerte man sich daran, dass es \n\ndoch da schon einmal eine Verbleibsstudie gegeben hat, \n\ndie noch unter dem damaligen Wirtschaftsminister \n\nThomas Jurk erstellt wurde. In der Gro\u00dfen Anfrage wird \n\ndiese Verbleibsstudie nicht einmal erw\u00e4hnt. Eine eigene \n\noder mit der Wirtschaft gemeinsam erstellte Bedarfsana-\n\nlyse bez\u00fcglich der Fachkr\u00e4fte gibt es nicht und auch keine \n\nSchlussfolgerungen f\u00fcr die Entwicklung in den Berufs-\n\nschulzentren und bei den Lehrkr\u00e4ften, und das, obwohl \n\ndie zust\u00e4ndigen Berufsbildungsgremien mehrfach eine \n\nPersonalentwicklungsplanung in Anbetracht des Genera-\n\ntionswechsels an den Berufsschulen angemahnt haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausnahmsweise aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage zitieren. Gefragt war: \u201eLiegen der Staats-\n\nregierung konkrete Informationen zum Fachkr\u00e4ftebedarf \n\naller Wirtschaftszweige bzw. Branchen, konkretisiert auf \n\nLandkreise und kreisfreie St\u00e4dte, vor? Wenn ja, inwieweit \n\nspiegelt sich der jeweilige Fachkr\u00e4ftebedarf in dem \n\nAngebot der Fachklassen der Berufsschulen oder der vor \n\nOrt ans\u00e4ssigen Beruflichen Schulzentren wider?\u201c Zu-\n\nsammenfassende Antwort auf die beiden Fragen: \u201eNein, \n\nsolche Informationen liegen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung nicht vor.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcbergangsma\u00df-\n\nnahmen werden nicht unter dem Aspekt der Wirksamkeit \n\nevaluiert. Wir haben derzeit einen Wust an \u00dcbergangs-\n\nma\u00dfnahmen. Ich verweise noch einmal auf die Verbleibs-\n\nstudie, an der leider seit 2009 nicht wirklich weitergear-\n\nbeitet worden ist. Noch schlimmer als bei den \u00dcber-\n\ngangsma\u00dfnahmen ist es allerdings bei den Ma\u00dfnahmen \n\nzur Berufs- und Studienorientierung, die ausschlie\u00dflich \u2013 \n\nauch darauf ist hier mehrfach hingewiesen worden \u2013 aus \n\nESF-Geldern gef\u00f6rdert, aber hinsichtlich der Wirksamkeit \n\nbei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht evaluiert wer-\n\nden. Es gibt keine Qualit\u00e4tskriterien, die sich daran \n\nmessen, ob durch die Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich eine Berufs- \n\noder Studienorientierung erreicht wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben einen un\u00fcberschaubaren Katalog, was auch \n\ndazu f\u00fchrt, dass die Schulen mittlerweile nur noch auf \n\nbew\u00e4hrte Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgreifen und diesen Katalog \n\nhinsichtlich seiner Qualit\u00e4t infrage stellen. \n\nIn zunehmendem Ma\u00dfe \u2013 ich habe es hier schon proble-\n\nmatisiert \u2013 \u00fcberl\u00e4sst es die Staatsregierung \u00fcbrigens \n\nprivaten Einrichtungen, gesellschaftlich dringend not-\n\nwendige Fachkr\u00e4fte wie Erzieherinnen und Pflegeperso-\n\nnal auszubilden. Eine Reihe von Berufen wird mittlerwei-\n\nle ausschlie\u00dflich von privaten Einrichtungen ausgebildet. \n\nDas betrifft zum Beispiel Rettungsassistenten. Diese \n\nAusbildungen sind alle schulgeldpflichtig. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben ein wachsendes Segment, einen gr\u00f6\u00dferen Anteil \n\nvon Auszubildenden in der Erstausbildung, die selbst f\u00fcr \n\nihre Ausbildung zu zahlen haben, wo wir doch auf der \n\nanderen Seite immer darum gek\u00e4mpft haben \u2013 und da bin \n\nich auch der Ministerin sehr dankbar \u2013, dass wir keine \n\nStudiengeb\u00fchren einf\u00fchren. F\u00fcr die Auszubildenden \n\nlassen Sie es aber in einem immer gr\u00f6\u00dfer werdenden \n\nSegment zu. \n\nGeradezu absurd ist es, dass die Landesregierung die \n\nPlanungen der Berufsschulzentren den Schultr\u00e4gern allein \n\n\u00fcberl\u00e4sst. Auch wenn es erstmals vor ungef\u00e4hr zwei \n\nJahren \u2013 auch nach Druck \u2013 eine gemeinsame Absprache \n\nzwischen den Schultr\u00e4gern und dem Kultusministerium \n\ngegeben hat, so bleibt es letztlich dennoch den Schultr\u00e4-\n\ngern vollkommen allein \u00fcberlassen, wie sie die BSZ \n\nerhalten. Dem widerspricht nicht nur, dass die j\u00e4hrliche \n\nFachklassenbildung letztlich in der Endentscheidung \n\nallein dem Kultusministerium \u00fcberlassen bleibt, ohne dass \n\ndie Schultr\u00e4ger darauf reagieren k\u00f6nnen. Das kann dazu \n\nf\u00fchren, dass kurzfristig, \u00fcber den Sommer bis in den \n\nOktober hinein, Fachklassen von einem Berufsschulzent-\n\nrum, zum Beispiel in Dresden, nach Leipzig oder nach \n\nChemnitz konzentriert werden. \n\nWas f\u00fcr die Hochschulen selbstverst\u00e4ndlich ist \u2013 n\u00e4mlich \n\ndass es eine Hochschulentwicklungsplanung gibt \u2013, sollte \n\nauch f\u00fcr die Berufsschulzentren als gro\u00dfe Bildungsein-\n\nrichtungen gleicherma\u00dfen gelten. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nDamit verbunden ist, dass die Berufsschulzentren in \n\nSachsen eine st\u00e4rkere Eigenverantwortung \u00fcbernehmen \n\nsollten. Das geht leider im Schneckentempo voran, \n\nobwohl wir seit vielen Jahren erfolgreiche Modelle in \n\nNiedersachsen, Hessen, Nordrhein-Westfalen und Schles-\n\nwig-Holstein haben. Geben Sie den Berufsschulzentren \n\nendlich mehr Vertrauen, damit sie als regionale Kompe-\n\ntenzzentren f\u00fcr Aus-, Fort- und Weiterbildung den Unter-\n\nnehmen weiter zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen, gerade \n\nwenn es um das Thema lebenslanges Lernen geht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind als \n\nSPD-Fraktion der Auffassung, dass die berufliche Bildung \n\nnicht l\u00e4nger Stiefkind der Staatsregierung und des Parla-\n\nments sein sollte; denn daran h\u00e4ngt die Zukunft der \n\njungen Menschen und der Unternehmen. Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage hat die bef\u00fcrchteten Defizite in der Gestaltung \n\nder beruflichen Bildung \u00fcberdeutlich aufgezeigt. Noch ist \n\nes nicht zu sp\u00e4t; aber die Zeit dr\u00e4ngt, denn die Berufs-\n\nschulzentren stehen massiv unter Druck. Es darf kein \n\nJugendlicher mehr zur\u00fcckbleiben, auch wenn er eine \n\nzweite oder dritte Chance ben\u00f6tigt, wie Sie an der hohen \n\nZahl der Abbrecher sehen. Die Berufsschulzentren sind es \n\nwert, dass man ihnen mehr Verantwortung \u00fcbertr\u00e4gt und \n\ngleichzeitig einen landesrechtlichen Rahmen setzt. Dazu \n\nsind die Berufsbildungsgremien st\u00e4rker zu aktivieren und \n\nernst zu nehmen. \n\nWir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet, die ich nachher hier einbringen m\u00f6chte, und \n\nich hoffe, dass sich vielleicht bis dahin das Gremium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7232 \n\nwieder so gef\u00fcllt hat, wie es gestern bei der Autowasch-\n\nDebatte gewesen ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Stange. Aber wir k\u00f6nnen feststellen, dass die zust\u00e4n-\n\ndigen Staatsminister anwesend sind, die ich sehr herzlich \n\nin dieser Runde begr\u00fc\u00dfe. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau \n\nDr. Stange! Die umfangreiche Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf \u00fcber 1 200 Seiten zu dieser Gro\u00dfen Anfrage Ihrer \n\nFraktion und die darin enthaltenen Inhalte zeigen ja wohl, \n\ndass die Berufsausbildung bei der Staatsregierung bei \n\nWeitem nicht ins Aus geschickt wird und auch keine zu \n\ngeringe Beachtung findet, sondern dass die Probleme in \n\ndiesem Bereich durchaus im Staatsministerium von \n\nunserer Frau Staatsministerin Kurth im Auge behalten und \n\nL\u00f6sungen weiterentwickelt werden. An dieser Stelle sind \n\nwir vor Kurzem erst gewesen. \n\nW\u00e4hrend wir in den zur\u00fcckliegenden Jahren durch die zu \n\ngeringen Ausbildungskapazit\u00e4ten in s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen und ein hohes Ma\u00df an vorhandenen, gut ausge-\n\nbildeten Fachkr\u00e4ften am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt ein im \n\nVerh\u00e4ltnis zu den Bewerbern zu geringes Angebot an \n\ndualen Ausbildungspl\u00e4tzen zu verzeichnen hatten, hat sich \n\ndieses Verh\u00e4ltnis nunmehr erheblich gewandelt. Ursachen \n\ndaf\u00fcr sind die positive wirtschaftliche Entwicklung, das \n\nGr\u00f6\u00dfenwachstum unserer Unternehmen und nat\u00fcrlich die \n\ndemografische Entwicklung. Viele Firmen stellen zus\u00e4tz-\n\nliche Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung, um nachhaltige \n\nPersonalvorsorge zu betreiben. Unternehmen verlassen \n\nsich nicht mehr wie bisher ausschlie\u00dflich auf die Angebo-\n\nte des Arbeitsmarktes oder die M\u00f6glichkeiten vollzeit-\n\nschulischer staatlicher Ausbildung, sondern bilden zu-\n\nnehmend selbst aus. \n\nAuch wenn die Gesamtzahl der dualen Ausbildungspl\u00e4tze \n\nin Sachsen im vergangenen Jahr leicht r\u00fcckl\u00e4ufig war, hat \n\nsich das Verh\u00e4ltnis von Angebot und Nachfrage deutlich \n\nge\u00e4ndert. Es ist ein Zeugnis daf\u00fcr, dass Unternehmen nun \n\nbei r\u00fcckl\u00e4ufigen Schulabg\u00e4ngerzahlen und nach wie vor \n\nrelativ vielf\u00e4ltigen Angeboten in vollzeitschulischen \n\nAusbildungen ihre betrieblichen Ausbildungsm\u00f6glichkei-\n\nten am unternehmerischen Bedarf orientieren. Genau hier \n\ntreffen wir auf das Problem, welches ein Umsteuern am \n\ns\u00e4chsischen Ausbildungsmarkt und damit auch eine \n\nNeubewertung von Ausbildungsg\u00e4ngen in Sachsen \n\nnotwendig macht. \n\nAm 5. November 2012 res\u00fcmierte die Agentur f\u00fcr Arbeit \n\nin Sachsen f\u00fcr das zur\u00fcckliegende Berichtsjahr 2011/2012 \n\nnoch insgesamt 843 Ausbildungsbewerber, denen sage \n\nund schreibe 1 645 \u2013 also fast das Doppelte \u2013 an freien \n\nAusbildungsstellen im dualen System gegen\u00fcberstanden. \n\nWarum bei dieser Situation Unternehmen weniger Aus-\n\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen, ist zwar betriebs-\n\nwirtschaftlich sicher verst\u00e4ndlich, jedoch mit Blick auf \n\neine strategische Personalplanung nach wie vor nicht der \n\nrichtige Weg, um auch k\u00fcnftig seinen Facharbeiterbedarf \n\nzu decken. Gerade vor dem Hintergrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen \n\nBewerberzahlen f\u00fcr berufliche Ausbildungen m\u00fcssen \n\nUnternehmen noch st\u00e4rker f\u00fcr attraktive Berufe und gute \n\nberufliche Perspektiven werben \u2013 und bitte auch bisher \n\nschwer vermittelbaren jungen Leuten eine Ausbildungs-\n\nchance erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDoch zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage und damit zur berufli-\n\nchen Bildung in Sachsen. Ein Blick in die Antwort der \n\nStaatsregierung zeigt, wie viele Ausbildungsberufe in \n\nSachsen angeboten werden. Die Aufz\u00e4hlung ist schier \n\nunersch\u00f6pflich, der Spezialisierungsgrad teilweise exorbi-\n\ntant hoch. Hinzu kommt, dass einige Ausbildungsberufe \n\nsowohl vollzeitschulisch als auch im dualen System \n\nangeboten werden. Diese Doppellungen gilt es zuk\u00fcnftig \n\nzu vermeiden. Sie kosten unn\u00f6tig Steuergelder, ohne dass \n\nsie f\u00fcr die Ausbildungssuchenden die Situation am Aus-\n\nbildungs- und sp\u00e4ter am Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich verbes-\n\nsern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, verstehen Sie mich bitte \n\nnicht falsch. Ich war selbst 20 Jahre Berufsschullehrer \n\nund wei\u00df, wie wichtig eine fundierte theoretische und \n\npraktische Ausbildung f\u00fcr unsere k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte in \n\nUnternehmen und Verwaltung ist. Wir hier im Hohen \n\nHause haben gemeinsam mit der Staatsregierung in den \n\nvergangenen fast zwei Jahrzehnten um die Bereitstellung \n\nvollzeitschulischer Angebote oder um Anreize zur \u00dcber-\n\nBedarf-Ausbildung gerungen, um jedem Schulabg\u00e4nger \n\neine Ausbildung anbieten zu k\u00f6nnen und ihn fit f\u00fcr den \n\nArbeitsmarkt zu machen. Unsere Wirtschaft hatte es \u2013 und \n\ntat sich \u2013 schwer, im dualen System jedem Jugendlichen \n\neine Chance zu geben und den ausgebildeten Fachkr\u00e4ften \n\neine Perspektive zu bieten. Ich bin den vielen Bildungs-\n\ntr\u00e4gern und den staatlichen Berufsschulen au\u00dferordentlich \n\ndankbar, dass es gelungen ist, diese f\u00fcr unsere jungen \n\nMenschen schwierige Situation gut zu meistern. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNun stehen wir aber vor neuen Herausforderungen. \n\nLassen Sie mich zur aktuellen Situation die Vorsitzende \n\nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektion Sachsen der \n\nBildungsagentur f\u00fcr Arbeit vom November 2012 zitieren. \n\nSie sagte: \u201eIm vergangenen Ausbildungsjahr hat sich der \n\nAusbildungsmarkt ver\u00e4ndert. Damit ist kein Schulabg\u00e4n-\n\nger gezwungen, in einem anderen Bundesland nach freien \n\nLehrstellen zu suchen\u201c, und ich meine, das ist gut so. Das \n\nist der Einstieg in eine notwendige Umsteuerung im \n\nBereich der beruflichen Bildung. Wir m\u00fcssen uns darum \n\nbem\u00fchen, in erster Linie die Bedarfe der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft, insbesondere des Handwerks und des Mittel-\n\nstandes, abzudecken und Fachkr\u00e4fte dort zu qualifizieren, \n\nwo sie in Sachsen ben\u00f6tigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7233 \n\nDie duale Ausbildung ist daf\u00fcr am besten geeignet. Sie \n\nzeichnet sich durch Praxisn\u00e4he, Aktualit\u00e4t der Inhalte, \n\ntechnologische Grundlagen und eine hohe \u00dcbernahmerate \n\nder Absolventen aus. Damit steht f\u00fcr uns die duale Aus-\n\nbildung im Vordergrund bei der Novellierung und Fort-\n\nentwicklung beruflicher Bildung im Freistaat. Aber meine \n\nKolleginnen und Kollegen des Schularbeitskreises und ich \n\nwaren im Fr\u00fchjahr 2012 nicht sonderlich \u00fcber die Qualit\u00e4t \n\ndes ersten Schrittes dieser Entwicklung erfreut. Zu unko-\n\nordiniert, zu global und zu wenig abgestimmt war der \n\nerste Aufschlag der Staatsregierung bei der Reduzierung \n\nlandesrechtlich geregelter Berufe und bei der St\u00e4rkung \n\nder dualen Ausbildungsg\u00e4nge im April 2012. Die Kritik \n\nder kommunalen Ebene und der Wirtschaftsvertreter \n\nsowie der Schultr\u00e4ger war und ist berechtigt, und wir \n\nnehmen diese nat\u00fcrlich sehr ernst. Ich danke in diesem \n\nZusammenhang Frau Staatsministerin Kurth f\u00fcr einen \n\nwesentlich besseren zweiten Anlauf und die nochmalige \n\nintensive und fachlich fundierte Pr\u00fcfung der anstehenden \n\nSchritte. \n\nWir sichern nunmehr auch weiterhin Ausbildungsg\u00e4nge, \n\nf\u00fcr die eine duale Entsprechung nicht vorhanden ist, und \n\ngew\u00e4hrleisten damit weiterhin ein breites Angebot an \n\nberuflicher Qualifikation. Aber die Berufsfachschulen f\u00fcr \n\nTechnik sowie die Berufsfachschule f\u00fcr Wirtschaft und \n\ndie einj\u00e4hrige Berufsfachschule f\u00fcr Gesundheit, Pflege \n\nund Informatik werden damit ihre Bildungsg\u00e4nge been-\n\nden. Hingegen bleiben die Berufsfachschule f\u00fcr medizini-\n\nsche Dokumentation, f\u00fcr Pflegehilfe, Sozialwesen, f\u00fcr die \n\nbundesrechtlich geregelten Gesundheitsfachberufe sowie \n\nf\u00fcr Musikinstrumentenbauer in unserem Musikwinkel und \n\nf\u00fcr die Uhrmacher bestehen. F\u00fcr sie gibt es keine oder \n\nzurzeit eine unterentwickelte duale Entsprechung. Dieser \n\nSituation wird damit ausdr\u00fccklich Rechnung getragen. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Fachhochschulen \u2013 das freut mich \n\nbesonders \u2013 bleiben ohne Abstriche erhalten; bilden doch \n\ngerade sie im Sektor \u00fcber dem Facharbeiterabschluss \n\nExperten aus, die dringend gebraucht und von der Wirt-\n\nschaft nachgefragt werden. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir f\u00fcr die derzeit noch \n\nausgew\u00e4hlten offenen Ausbildungsberufe, wie beispiels-\n\nweise im gestaltungstechnischen Bereich, durchaus noch \n\neine f\u00fcr die jeweilige Branche zutr\u00e4gliche L\u00f6sung finden \n\nwerden. Gleichwohl bleibt unser Appell an die Wirtschaft \n\nerhalten, sich im Interesse ihres Nachwuchses noch \n\nst\u00e4rker in bisher nicht angebotenen Branchen um duale \n\nAusbildungsprozesse und duale Angebote zu bem\u00fchen. \n\nDie nunmehr erfolgte breite Beteiligung der Kammern, \n\nder Fach- und Unternehmerverb\u00e4nde, der Arbeitsagentur, \n\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sowie der Fach- und \n\nLehrerverb\u00e4nde, der Gewerkschaften und der Vertreter \n\nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sichert eine breite \n\nInformation und Akzeptanz dieser Ma\u00dfnahmen, auch \n\nwenn \u2013 wie wir wissen \u2013 nicht alle mit 100 % zufrieden \n\nsein werden. \n\nWir sollten das Ergebnis der Verhandlungen gemeinsam \n\ntragen und uns auf den Weg machen, diese Reform der \n\nberuflichen Bildung zu begleiten. Das bedeutet f\u00fcr mich \n\nallerdings auch, dass wir uns in zwei, drei Jahren die \n\nErgebnisse und Entwicklungen im Bereich der Berufsaus-\n\nbildung und des Ausbildungsmarktes ansehen, evaluieren \n\nund neue Schritte hin zur weiteren St\u00e4rkung der dualen \n\nAusbildung pr\u00fcfen m\u00fcssen und k\u00f6nnen. \n\nEines halte ich jedoch dar\u00fcber hinaus zur Sicherung des \n\nqualitativ hochwertigen Netzes an Berufsschulen und \n\nBerufsschulzentren \u2013 besonders auch in unseren l\u00e4ndli-\n\nchen R\u00e4umen \u2013 f\u00fcr dringend geboten: Wir brauchen in \n\nZukunft eine noch st\u00e4rkere Schulnetzkoordinierung. \n\n(Beifall der Abg. Lothar Bienst, CDU,  \n\nThomas Jurk, SPD, und Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nIch spreche noch nicht einmal von Schulnetzplanung, aber \n\neiner Koordinierung f\u00fcr die Berufsausbildung in unseren \n\nBerufsschulzentren. Hier m\u00fcssen die Akteure sowohl auf \n\nkommunaler Ebene \u2013 insbesondere die Landkreise und \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte als Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung \u2013, \n\nals auch die Vertreter der Wirtschaft und die Vertreter aus \n\nunseren SBAs an einen Tisch, um die Infrastruktur und \n\ndie berufsbildenden Angebote im Freistaat Sachsen zu \n\nsichern, die Qualit\u00e4t zu erhalten und zuk\u00fcnftig Sch\u00fcler-\n\nstr\u00f6me besser zu koordinieren und zu lenken. \n\nDies bedeutet auch, bestehende Standorte inhaltlich zu \n\ndifferenzieren. Nur so kann es uns gelingen, das gut \n\nausgebaute und leistungsf\u00e4hige Netz an Einrichtungen \n\nund den darin wirkenden sehr guten Fachexperten \u2013 auch \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Ver\u00e4nderungen am Ausbil-\n\ndungsmarkt \u2013 langfristig zu erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Seidel, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Seidel, vielen Dank \n\nf\u00fcr diese kritische Anmerkung \u2013 oder wie auch immer \n\nman das bezeichnet, dass es der Koordinierung bedarf. \n\nMeine Frage bezieht sich auf das Thema Fachklassenbil-\n\ndung. Die Schulnetzplanung wird durch das Kultusminis-\n\nterium bzw. durch die Gremien permanent durch die \n\nFachklassenbildung unterwandert. Welchen Vorschlag \n\nhaben Sie, dass eine koordinierte Schulnetzplanung nicht \n\ndurch die Hintert\u00fcr \u2013 n\u00e4mlich durch die Fachklassenbil-\n\ndung \u2013 wieder ausgehebelt wird? \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Dr. Stange, ich glaube nicht, dass \n\nFachklassenausbildung Schulkoordinierung aushebelt, \n\nsondern Fachklassenbildung ist erforderlich, um die \n\nnotwendige Sch\u00fclerinnen- und Sch\u00fclerst\u00e4rke an einem \n\nSchulzentrum konzentrieren zu k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es \n\nuns nicht leisten, an mehreren Schulzentren Miniklassen \n\nzu etablieren, weil uns das \u2013 erstens \u2013 sehr viel kostet und \n\nweil wir \u2013 zweitens \u2013 auch die Fachexperten an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7234 \n\nentsprechenden Berufsschulzentren konzentrieren m\u00fcs-\n\nsen. \n\nBeispielsweise haben wir in Schkeuditz die Fachklassen \n\nf\u00fcr den gesamten ostdeutschen Raum f\u00fcr Glaser. Diese \n\nAusbildung muss einfach konzentriert werden. Genauso \n\ngilt es f\u00fcr die Polsterer in Freital usw. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva Maria Stange, SPD) \n\nWir m\u00fcssen mit der Fachklassenbildung nat\u00fcrlich die \n\nentsprechenden Lehrlingsst\u00e4rken an den entsprechenden \n\nBerufsschulzentren konzentrieren, um dort eine fachlich \n\ngute, hochwertige Ausbildung zu leisten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nDas ist ganz einfach unsere Aufgabe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die berufliche Bildung im Freistaat \n\nSachsen ver\u00e4ndert sich st\u00e4ndig: mit der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung, den Sch\u00fclerzahlen und den ben\u00f6tigten \n\nBerufen im Freistaat. Unsere Aufgabe besteht darin, \n\ndieses System so anzupassen, dass m\u00f6glichst alle Sch\u00fcler \n\neinen f\u00fcr sich interessanten Ausbildungsplatz finden, der \n\nauch durch die s\u00e4chsische Wirtschaft nachgefragt und \n\nben\u00f6tigt wird. Nur wenn die Unternehmen ihren Fach-\n\nkr\u00e4ftebedarf decken k\u00f6nnen, werden sie sich weiterentwi-\n\nckeln und wachsen k\u00f6nnen. Bei der nach wie vor noch \n\nbestehenden Kleinteiligkeit in Sachsens Mittelstand ist \n\ndies dringend notwendig. \n\nDiesen Weg m\u00fcssen wir gemeinsam im Dialog mit den \n\nSchulen, den Kammern und der kommunalen Ebene \n\ngehen, und zwar offen und ideologiefrei. Nur so werden \n\nwir auch im nationalen Wettbewerb um die besten Fach-\n\nkr\u00e4fte bestehen k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich an dieser Stelle unseren Berufs-\n\nschullehrerinnen und Berufsschullehren, den Schulleitern \n\nin den staatlichen BSZs, den privaten Ausbildungseinrich-\n\ntungen sowie allen Fachberatern und Ausbildungsmeis-\n\ntern f\u00fcr ihren vielf\u00e4ltigen und von h\u00e4ufigen Ver\u00e4nderun-\n\ngen bestimmten Einsatz f\u00fcr die Berufsausbildung unserer \n\nJugend danken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Das verdienen die Kollegen. \n\nOhne diese selten im Fokus der \u00d6ffentlichkeit stehenden \n\nwirklichen Meister der Lehre w\u00e4re das in der Beantwor-\n\ntung der Anfrage offengelegte Pensum in der Anpassung \n\nder Ausbildung nicht m\u00f6glich gewesen und an dessen \n\npositive Weiterentwicklung nicht zu denken. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDiese Kolleginnen und Kollegen haben es verdient, mehr \n\nim Fokus der \u00d6ffentlichkeit zu stehen und f\u00fcr ihre wirk-\n\nlich herausragende Arbeit den Dank von uns zu bekom-\n\nmen. Ich denke, das ist auch in Ihrem Namen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSeidel, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Meine Damen und Herren, ich \n\nbin mir sehr wohl der Neutralit\u00e4t meines Amtes bewusst. \n\nHerr Seidel, es k\u00f6nnte aber durchaus sein, dass der Dank \n\nvon den zust\u00e4ndigen Fachministerien weitergeleitet \n\nw\u00fcrde. Ich stelle fest, dass nur ein zust\u00e4ndiges Fachminis-\n\nterium im S\u00e4chsischen Landtag anwesend ist. Ein anderes \n\nfehlt. Ich halte das f\u00fcr eine grobe Missachtung des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtages, wenn die Staatsregierung zu den \n\nThemen \u2013 jedenfalls zu denen aus ihren Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreichen \u2013, die hier behandelt werden, nicht anwesend ist. \n\nDas wollte ich gern loswerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! In der Aussprache setzen wir \n\nmit der Fraktion DIE LINKE fort. Es spricht Herr Abg. \n\nKind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich spreche ganz bewusst an dieser \n\nStelle als Mitglied des Wirtschaftsausschusses zum \n\nThema und nicht als Mitglied des Schulausschusses, auch \n\nwenn das durch die Staatsregierung anders repr\u00e4sentiert \n\nwird. \n\nWir k\u00f6nnen einleitend feststellen, dass sich die Situation \n\nf\u00fcr unsere Jugendlichen in Sachsen \u2013 was den Bereich der \n\nChancen auf dem Ausbildungsmarkt betrifft \u2013 in den \n\nletzten Jahren wesentlich verbessert hat. Wir k\u00f6nnen uns \n\ndar\u00fcber freuen. Das ist erfreulich f\u00fcr jeden Einzelnen, \n\nauch wenn es eher am demografischen Wandel liegt als an \n\nder Qualit\u00e4t der Ausgestaltung des Systems der Berufs-\n\nausbildung. \n\nEinf\u00fchrend m\u00f6chte ich an dieser Stelle erw\u00e4hnen, dass \n\nwir als LINKE die Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene, allen \n\nJugendlichen bis zu 25 Jahren eine Ausbildung oder einen \n\nArbeitsplatz verbindlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, nur \n\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir alle wissen, wie wichtig es ist, \n\ndass junge Menschen nach der Schule m\u00f6glichst zeitnah \n\nund ohne Unterbrechung in die Ausbildung kommen, \n\neinen Beruf erlernen und somit ihren Lebensweg entspre-\n\nchend vorbereiten k\u00f6nnen, damit sie am wirtschaftlichen \n\nLeben teilnehmen, ihren pers\u00f6nlichen Lebensweg und \n\nWohlstand aufbauen und dadurch ein gesichertes Leben \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDas war nicht in allen Zeiten so, gerade in Sachsen, wo \n\nviele Jugendliche keine Chance auf eine Ausbildung \n\nhatten. \n\nDas hat sich in der letzten Zeit gewandelt. Wir hatten im \n\nletzten Ausbildungsjahr den ersten Jahrgang, in dem es \n\nmehr Ausbildungsstellen als Bewerber gab. Wir d\u00fcrfen \n\naber an der Stelle nicht vergessen, dass wir noch mehrere \n\nTausend aus den Vorjahren im \u00dcberhang haben, die nach \n\nwie vor nicht im System angekommen sind und f\u00fcr die es \n\nkeine ad\u00e4quaten L\u00f6sungen gibt, sie in eine qualifizierte \n\nAusbildung zu bringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7235 \n\nEin anderes Problem ist, dass mittlerweile 26 % der \n\nAusbildungsvertr\u00e4ge aus verschiedensten Gr\u00fcnden gel\u00f6st \n\nwerden. Das f\u00fchrt sowohl zur Verunsicherung \u2013 f\u00fcr die \n\nAuszubildenden ist es teilweise eine komfortable Situati-\n\non \u2013, aber f\u00fcr die ausbildenden Betriebe wird es auch \n\nmehr und mehr zum Problem. Es muss steuernd eingegrif-\n\nfen werden. Es m\u00fcssen Modelle entwickelt werden, um \n\ndieser Tendenz entgegenzuwirken; denn es n\u00fctzt uns \n\nnichts, wenn die begehrtesten Betriebe und die begehrtes-\n\nten Berufe in der Ausbildung gut versorgt sind. Dort, wo \n\ndie Situation nicht so gut ist, m\u00fcssen sich auch die Unter-\n\nnehmen in die Pflicht genommen f\u00fchlen. Sie m\u00fcssen die \n\nAusbildungssituation, die Ausbildungsverg\u00fctung und die \n\nArbeitsbedingungen so gestalten, dass es f\u00fcr junge Men-\n\nschen attraktiv wird, auch in diesen Berufen einer Ausbil-\n\ndung nachzugehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSoweit zu der Situation auf dem Ausbildungsmarkt. Was \n\nist aber auf dem Weg, zu einer qualifizierten Berufsent-\n\nscheidung zu kommen, geschehen? \u2013 Da haben wir die \n\nBerufsorientierung, wo es \u2013 die Kollegin Stange hat es \n\nangesprochen \u2013 ein Sammelsurium von Angeboten und \n\nMa\u00dfnahmen gibt \u2013 viel \u00fcber ESF finanziert, kaum eigene \n\nVerantwortung des Freistaates. Den Arbeitskreisen Schu-\n\nle/Wirtschaft wird in der Beantwortung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage eine \u00fcberdimensionale Bedeutung beigemessen, \n\nweil es freie Zusammenschl\u00fcsse sind. \n\nIch erz\u00e4hle kurz, wie der Arbeitskreis Schule/Wirtschaft \n\nim Kreis Nordsachsen wiederbelebt wurde. Den gab es in \n\nden Neunzigerjahren. Mit dem Ausscheiden des Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrers der Sparkasse Delitzsch/Eilenburg, Herrn \n\nF\u00f6hrenbach, ist der Arbeitskreis eingeschlafen. Er wurde \n\ndurch ein Zufallstreffen auf dem Parkplatz des Landrats-\n\namtes Delitzsch durch mich und Herrn F\u00f6hrenbach \n\nwieder ins Leben gerufen. Wir haben Herrn Penndorf als \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Kreiskrankenhauses dazugewonnen. \n\nSo gab es 2007 \u00fcberhaupt den Arbeitskreis wieder. \n\nWie kann sich die Staatsregierung auf die Arbeit der \n\nArbeitskreise in der Region verlassen, wenn es keine \n\nstrukturierte Vorgehensweise gibt, wie diese Arbeitskreise \n\nzur Koordinierung zwischen der Wirtschaft und den \n\nSchulen strukturell im Land organisiert werden, wenn es \n\ndem Zufallsprinzip \u00fcberlassen bleibt und seitenweise \n\nausgef\u00fchrt wird, wie man sich auf diese Arbeit verl\u00e4sst, \n\num die Berufsorientierung auf den Weg zu bringen. Das \n\nist doch ein Widerspruch, der haarstr\u00e4ubend ist! \n\nDie Schulen sind teilweise ma\u00dflos \u00fcberfordert. Auch die \n\nUnternehmen vor Ort werden oft durch den Aktionismus, \n\nder in diesem Bereich ausgebreitet wird, \u00fcberfordert. Es \n\ngab eine Zeit, in der jede Schule versuchte, eine Ausbil-\n\ndungsmesse zu machen. Die Unternehmen wussten gar \n\nnicht, wen sie jede Woche zu diversen Messen schicken \n\nsollten, und es gab ein Sammelsurium von Angeboten von \n\nfreien Unternehmern, von Anbietern im Weiterbildungs-\n\nbereich. Alles M\u00f6gliche klopfte an der Schult\u00fcr an und \n\nversuchte, dort irgendwo einen Fu\u00df in die T\u00fcr zu bekom-\n\nmen. Aber es gab kein strukturiertes Vorgehen. \n\nEs war nicht klar, ab welcher Klassenstufe Berufsorientie-\n\nrung eigentlich passieren soll. Jetzt einigt man sich ganz \n\nallm\u00e4hlich darauf, dass man fr\u00fchzeitig in der 5. Klasse \n\neinf\u00fchrend damit beginnt. Aber es gibt keine klaren \n\nStrukturen und Kriterien. Dies ist immer noch ein offenes \n\nFeld, und es ist nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt, dass dort ein \n\nklarer und zielgerichteter Prozess erfolgen kann. \n\nZu einzelnen Ma\u00dfnahmen, die wir vorschlagen, mit denen \n\nman eingreifen k\u00f6nnte, um dort etwas zu verbessern: Der \n\nBerufswahlpass ist ein qualitativ hochwertiges Element, \n\ndas man in der Berufsorientierung gut einsetzen kann, der \n\nin vielen Bundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt ist, der aber in Sach-\n\nsen nach wie vor nur punktuell und nach Bedarf und \n\nInteresse in einzelnen Schulen eingesetzt wird. Er wird \n\nnach wie vor privat bzw. durch Sponsoren finanziert, die \n\nin der Wirtschaft gewonnen werden. \n\nUnser Vorschlag ist: Das Land Sachsen \u00fcbernimmt die \n\nFinanzierung des Berufswahlpasses verbindlich f\u00fcr alle \n\nSch\u00fcler im Land. Damit k\u00f6nnte auch eine strukturierte \n\nBerufsorientierung nach Standards durchgef\u00fchrt werden. \n\nEs g\u00e4be zumindest einen Leitfaden, an dem man sich \n\nentlanghangeln k\u00f6nnte. \n\nDes Weiteren ist ein offenes Thema, dass es einmal die \n\nLehrerpraktika als Modellprojekte gab. Lehrerpraktika in \n\nBetrieben, in der schulfreien Zeit, werden punktuell \n\nangenommen. Sie gibt es als Angebot, aber keine Ver-\n\nbindlichkeit in der Weiterbildung oder eben im Nutzen \n\nvon Lehrerpraktika, sodass sie in ihrem Schulunterricht \n\ndann den Sch\u00fclern entsprechend auch vermitteln k\u00f6nnen, \n\nwo im Berufsleben die Herausforderungen, die spannen-\n\nden Themen sind, sodass Berufsorientierung auch Thema \n\nder Schule sein kann. \n\nDer n\u00e4chste Punkt, auf den ich zum Thema eingehen \n\nm\u00f6chte, ist: Chancen f\u00fcr Benachteiligte. Das gro\u00dfe \n\nAuffangbecken ist nach wie vor das Berufsvorbereitungs-\n\njahr. Dort landen \u2013 Frau Stange hat auch darauf hingewie-\n\nsen \u2013 landesweit circa 11 % unserer Sch\u00fcler ohne Schul-\n\nabschluss; in Leipzig, in der Armutshauptstadt Deutsch-\n\nlands, 15 %. Lassen Sie sich die Zahl auf der Zunge \n\nzergehen! 15 % des letzten Schuljahrgangs ohne Schulab-\n\nschluss, wo dann versucht wird, diese im Auffangsystem \n\nBVJ, Berufsgrundbildungsjahr oder vielleicht \u00fcber eine \n\nEinstiegsqualifizierung irgendwo ins System zu bringen. \n\nDas Berufsvorbereitungsjahr ist seit vielen Jahren in der \n\nKritik: in der Durchf\u00fchrung, in der Umsetzung und in der \n\nErreichung der Lernziele und des \u00dcbergangs in eine \n\nvern\u00fcnftige Ausbildung. \n\nHier muss angesetzt werden, aber nicht nur auf Landes-\n\nebene, weil das BVJ bundesweit geregelt ist. Hier muss \n\ndie Landesregierung \u00fcber den Bundesrat Initiativen \n\nergreifen, um in dem \u00dcbergangssystem von Schule zu \n\nBeruf eine Qualifizierung auf Bundesebene zu erreichen, \n\nsodass das mangelhafte System des BVJ nicht die Grund-\n\nlage daf\u00fcr ist, jungen Leuten eine Chance im Arbeitsleben \n\nzu geben. \n\nSachsen versucht \u2013 jetzt ist der Minister ja da, wunderbar, \n\nich begr\u00fc\u00dfe Sie \u2013 mit den \u201eJoblingen\u201c kleine Baustein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7236 \n\nchen zu setzen, um Benachteiligten in kleinen Punkten \n\neine Chance zu geben, wie bei BMW in Leipzig. Dort \n\nfunktioniert das ganz gut. Aber das sind alles wieder neue \n\nElemente im Flickenteppich eines unstrukturierten Vorge-\n\nhens im Abarbeiten von Benachteiligungen f\u00fcr Jugendli-\n\nche, die durch ihre sozialen Bedingungen oder eben \n\nschulischen Defizite einen schlechten Start hatten. \n\nViele dieser Projekte wurden auch \u00fcber lange Jahre \u00fcber \n\nden ESF gef\u00f6rdert, wo sich die Landesregierung aus der \n\neigenen Verantwortung, mit eigenen Mitteln und einer \n\nRegelfinanzierung etwas zu entwickeln, schwergetan hat \n\noder es gar nicht tut. \n\nEin exemplarisches Beispiel. Die Berufsausbildung in den \n\nJVA dieses Landes wird seit Jahren \u00fcber ESF-Projekte \n\nfinanziert. Es ist nach wie vor nicht abzusehen, dass diese \n\nFinanzierung in eine Regelfinanzierung \u00fcberf\u00fchrt wird. \n\nDas w\u00e4re dringend n\u00f6tig. Wir wissen \u2013 so schade, wie es \n\nist: Viele Jugendliche sind in JVA gelandet, sind straff\u00e4llig \n\ngeworden, werden dort bei freien Tr\u00e4gern auf einem \n\nhohen Niveau auf eine berufliche Ausbildung vorbereitet, \n\naber nach wie vor ist das seit Mitte der Neunzigerjahre \n\nESF-finanziert und keine Regelfinanzierung. \n\nEin letzter Punkt, auf den ich an dieser Stelle eingehen \n\nm\u00f6chte, ist die Struktur unserer Berufsschulzentren. Da \n\nwarten wir nun schon seit 2009 auf das angek\u00fcndigte \n\nKonzept zur Entwicklung der Berufsschulzentren zu \n\nKompetenzzentren der Weiterbildung. Hier gibt es Nach-\n\nholbedarf. Da k\u00f6nnen wir auch die Schultr\u00e4ger nicht \n\nallein lassen. Kollege Seidel hat recht, dass das nicht nur \n\neine Frage der Schultr\u00e4ger ist, sondern das muss in \n\nZusammenarbeit mit den Schultr\u00e4gern, die inhaltliche \n\nSeite in Zusammenarbeit mit der Landesregierung, \n\ngeschehen. Hier fehlt ein geschlossenes Konzept, wie die \n\nBerufsschulzentren mit einem hohen materiell-\n\ntechnischen Ausstattungsgrad, den sie in aller Regel \n\nhaben, entsprechend genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nHier ist die Frage zu kl\u00e4ren: Wie k\u00f6nnen die Volkshoch-\n\nschulen in die Diskussion um ein solches Konzept in der \n\nberuflichen Bildung und Weiterbildung eingebunden \n\nwerden? Sind hier Synergien m\u00f6glich, dass man wirklich \n\nin der Fl\u00e4che Weiterbildungszentren schafft? \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich an dieser Stelle erw\u00e4hnen: Es \n\nwar wahrscheinlich auch kein Zufall, dass das fast nur \n\neine s\u00e4chsische Debatte war. Wir m\u00fcssen unsere Jugendli-\n\nchen langsam suchen. Wir haben viele \u00fcberdimensionierte \n\nBerufsschulzentren in der Landschaft stehen. Eine Aufga-\n\nbe steht vor uns. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nBl\u00e4sner. Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eStand und \n\nPerspektiven der Berufsausbildung\u201c ist die \u00dcberschrift \n\nder Gro\u00dfen Anfrage. Es ist eine Frage des Standpunktes, \n\nwie unsere Einsch\u00e4tzung dazu ausf\u00e4llt. \n\nIch glaube, das Erste und Wichtigste ist der Standpunkt \n\nder Jugendlichen und Auszubildenden. Der demografische \n\nWandel und die gute wirtschaftliche Entwicklung haben \n\ndazu gef\u00fchrt, dass keine Generation vorher in Sachsen so \n\ngute Ausbildungsm\u00f6glichkeiten hatte, dass es in fast allen \n\nLandesteilen und Berufsfeldern freie Stellen gibt. Ich \n\nglaube, das ist das wichtigste und das erste Fazit dieses \n\nThemas: Die Berufsausbildung ist aus Sicht der Jugendli-\n\nchen derzeit in einer hervorragenden Verfassung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese sehr \n\npositiven Seiten haben aber auch ihre Folgen, beispiels-\n\nweise im Bereich der Schultr\u00e4ger, ob nun privat oder bei \n\nden staatlichen. Das Thema vollzeitschulische Ausbil-\n\ndungsg\u00e4nge wurde bereits angesprochen. Viele in den \n\nNeunzigerjahren erdachten vollzeitschulischen Ausbil-\n\ndungsg\u00e4nge haben vielen Jugendlichen in diesen Jahren \n\neine Berufsausbildung gebracht. Ich glaube, daf\u00fcr geb\u00fchrt \n\nauch unser Dank. \n\nWir haben jetzt aber eine v\u00f6llig andere Situation. Statt zu \n\nvielen Schulabg\u00e4ngern und zu wenig Ausbildungspl\u00e4tzen \n\nhaben wir derzeit weniger Schulabg\u00e4nger, als wir Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze im dualen System zur Verf\u00fcgung stellen \n\nk\u00f6nnen. Viele Ausbildungsbetriebe finden nicht gen\u00fcgend \n\nBewerber. Deshalb ist es durchaus wichtig, jetzt die \n\nSinnhaftigkeit einiger damals kreierter vollzeitschulischer \n\nAusbildungsg\u00e4nge zu hinterfragen. \n\nAus diesem Grund war es auch sinnvoll, vollzeitschuli-\n\nsche Ausbildungsg\u00e4nge kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen, auch wenn \n\nman \u00fcber Einzelf\u00e4lle, Frau Dr. Stange, durchaus trefflich \n\nstreiten kann. Aber im Endergebnis \u2013 und das ist das \n\nWichtigste \u2013 hat dieser Prozess zu einer St\u00e4rkung der \n\ndualen Berufsausbildung in Sachsen gef\u00fchrt. Das ist ein \n\nwichtiges Signal f\u00fcr die Berufsausbildung hier im Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\n(Beifall der Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nDie Entwicklung der vergangenen Monate hat dar\u00fcber \n\nhinaus gezeigt, dass das System der beruflichen Ausbil-\n\ndung anpassungsf\u00e4hig ist. Ein Beispiel sind die Verbund-\n\nausbildungen, die insbesondere durch das SMWA unter-\n\nst\u00fctzt werden. Sie sind vor allem dort sinnvoll, wo zahl-\n\nreiche kleine Betriebe nicht alle Stationen der Ausbildung \n\nanbieten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte hier exemplarisch die \n\nHolzspielzeugmacher im Erzgebirge nennen. Hier hat das \n\nSMWA gezeigt, dass in Zusammenarbeit mit der regiona-\n\nlen Wirtschaft schnell auf entsprechende Probleme und \n\nAnforderungen reagiert werden kann. \n\nDie berufliche Ausbildung ist aber noch aus einem ande-\n\nren Grund sehr anpassungsf\u00e4hig. Hier kommen wir zu \n\neiner sehr entscheidenden Frage in der Berufsausbildung. \n\nWie speziell soll sie eigentlich sein? \n\nWir haben derzeit im Freistaat Sachsen und dar\u00fcber \n\nhinaus etwa 350 Ausbildungsberufe und unz\u00e4hlige weitere \n\nStudieng\u00e4nge. Ich glaube, wir haben oftmals nicht zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7237 \n\nwenig, sondern zu viel Spezialisierung in der beruflichen \n\nErstausbildung. Deshalb m\u00fcssen wir schauen, welche \n\nweiteren Komponenten es in diesem Bereich gibt. Wir in \n\nSachsen haben diese Ma\u00dfnahmen. \n\nIch m\u00f6chte exemplarisch auf den Weiterbildungsscheck \n\ndes SMWA verweisen, der es erm\u00f6glicht, im Sinne des \n\nlebenslangen Lernens flexibel auf sich \u00e4ndernde Bed\u00fcrf-\n\nnisse zu reagieren und die pers\u00f6nlichen Weiterbildungs-\n\nziele zu verwirklichen. Dazu geh\u00f6ren auch die Fachschu-\n\nlen, die jetzt in einer \u00dcberpr\u00fcfung bewiesen haben, dass \n\nsie gute Arbeit leisten, dass sie gebraucht werden. Dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die Zusatzqualifikationen, die schon w\u00e4h-\n\nrend der beruflichen Erstausbildung erworben werden \n\nk\u00f6nnen, beispielsweise der Weinberater. \n\nEs gibt die M\u00f6glichkeit, sich zu spezialisieren. Es gibt \n\nviele M\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen es vielleicht noch ein \n\nSt\u00fcck weit bekannter machen. Auch die Mittel daf\u00fcr sind \n\nvorhanden. Das ist die Aufgabe. Aber entscheidend ist: \n\nSchauen wir nicht immer nur auf die berufliche Erstaus-\n\nbildung, sondern schauen wir auch, welche M\u00f6glichkeiten \n\nes danach noch gibt. Sie sind sehr vielf\u00e4ltig und sie gilt es \n\nzu nutzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalition \n\nverschlie\u00dft aber auch nicht die Augen vor den Problemen, \n\ndie wir trotz der grunds\u00e4tzlich positiven Entwicklung \n\nbeachten m\u00fcssen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die ehrliche und ausf\u00fchrliche Beant-\n\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage danken, in der wir aber auch \n\nMissst\u00e4nde erkennen. \n\nEin Beispiel ist in der Tat die Schulnetzplanung. Herr \n\nSeidel hat es schon gesagt. Das, was derzeit zwischen \n\nDresden und den Umlandkreisen geschieht, ist meiner \n\nMeinung nach nicht hinnehmbar. Das muss ich deutlich \n\nsagen. Ich sage es als Abgeordneter des Landkreises SOE. \n\nEs gibt dazu sicherlich andere Positionen, auch in der \n\nKoalition oder zwischen den St\u00e4dten und Landkreisen. \n\nEntscheidend ist aber, dass man endlich zu einer anst\u00e4n-\n\ndigen Abstimmung zwischen den Landkreisen, zwischen \n\nden Tr\u00e4gern der Schulnetzplanung kommt. Hier muss im \n\nInteresse der Berufsausbildung in allen Gebieten Sachsens \n\ngedacht und gehandelt werden. Hier ist auf jeden Fall \n\nnoch Verbesserungsbedarf vorhanden. Hier m\u00fcssen sich \n\nWirtschaft, Schultr\u00e4ger und auch die Politik zusammen-\n\nsetzen. \n\nEin wichtiger Baustein in der Bildungspolitik von CDU \n\nund FDP ist auch das Projekt der regionalen Kompetenz-\n\nzentren. Sie sorgen f\u00fcr eine B\u00fcndelung vorhandener \n\nRessourcen und sollen den beruflichen Schulen mehr \n\nFreiheiten geben, um im Bereich Weiterbildung t\u00e4tig \n\nwerden zu k\u00f6nnen. Die St\u00e4rkung der Eigenst\u00e4ndigkeit ist \n\ndabei durchaus ein Kernst\u00fcck. \n\nDie R\u00fcckmeldung, die ich bisher von den Schulen be-\n\nkommen habe, ist eine sehr positive. Hier hat sich viel \n\nentwickelt. Aber \u2013 Frau Stange, Sie haben es angespro-\n\nchen \u2013, wir m\u00fcssen weitere Schritte in Richtung Eigen-\n\nst\u00e4ndigkeit gehen. Beispielsweise ist ein freistaatliches \n\nSchulkonto dringend erforderlich, um hier Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume zu erschlie\u00dfen und den Schulen mehr Hand-\n\nlungsfreiheit zu geben. \n\nDas sollte der n\u00e4chste Schritt in der Entwicklung der \n\nregionalen Kompetenzzentren sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was die Azubis \n\nfreut, n\u00e4mlich viele freie Stellen, ist ein echtes Problem \n\nf\u00fcr die Wirtschaft. Hinzu kommen noch die hohen Abbre-\n\ncherzahlen. Knapp jeder vierte Jugendliche bricht seine \n\nAusbildung ab. Das hat v\u00f6llig unterschiedliche Gr\u00fcnde. \n\nAber ein wichtiger Grund ist, dass viele noch nicht \n\nwissen, was sie in ihrem Beruf erwartet. Gerade im \n\nRestaurantfachbereich und im Bereich der K\u00f6che werden \n\nvorzeitig Lehren abgebrochen. \n\nWir m\u00fcssen sicherlich bei der Berufsorientierung noch \n\nmehr tun. Wir m\u00fcssen die bereits bestehenden Elemente, \n\nwie den Berufswahlpass, weiter nutzen. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch mehr Verbindlichkeit und Koordinierung hineinbrin-\n\ngen. \n\nDas Thema Berufsorientierung ist es sicherlich wert, noch \n\neinmal gesondert behandelt zu werden. Meine Redezeit ist \n\netwas begrenzt. Das Thema erfordert aber eigentlich eine \n\nviel breitere und l\u00e4ngere Debatte. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich sagen: Die berufliche Ausbil-\n\ndung in Sachsen ist auf einem guten Weg. Wir haben \n\ndurchaus Hausaufgaben, die wir erf\u00fcllen m\u00fcssen. Es ist \n\nsehr vielf\u00e4ltig. Beschr\u00e4nken wir uns nicht einfach nur auf \n\ndas Thema landesrechtliche Berufe oder auf die Schul-\n\nnetzplanung, sondern schauen wir, was es noch gibt. Dazu \n\ngeh\u00f6ren Weiterbildung, Fortbildung, aber auch die Be-\n\nrufsorientierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn die Debatte an weiterer Stelle fortgef\u00fchrt \n\nund in Einzelpunkten noch einmal konkret diskutiert \n\nwerden k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Giegengack \n\nspricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \n\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion bietet einen guten \n\n\u00dcberblick \u00fcber den Stand der beruflichen Bildung in \n\nSachsen. Je nach Lesart kann man sich \u2013 wie bereits \n\ngeh\u00f6rt \u2013 mit den ausgew\u00e4hlten Daten schm\u00fccken. Herr \n\nBl\u00e4sner hat das gerade getan. Oder man kann sie einer \n\nkritischen Betrachtung unterziehen. \n\nViele Dinge wurden schon gesagt. Ich m\u00f6chte deshalb \n\nzwei Themen besonders herausgreifen. Der umfangreiche \n\nDatenfundus in den Anlagen zur Anfrage dokumentiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7238 \n\nein auff\u00e4lliges Gef\u00e4lle zwischen den Geschlechtern. Es \n\nsind vor allem die m\u00e4nnlichen Sch\u00fcler, die im sogenann-\n\nten \u00dcbergangssystem, auch besser bekannt als die \u201eWar-\n\nteschleife\u201c, anzutreffen sind. \n\nBetrachtet man das Schuljahr 2010/2011, so betr\u00e4gt der \n\nAnteil an jungen M\u00e4nnern in allen berufsbildenden \n\nSchularten bzw. Ma\u00dfnahmen klassisch noch 50 %. Aber \n\nin den berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen sind es \n\nbereits 60 % und im Berufsgrundbildungsjahr 61,2 %. \n\nAuch im Berufsvorbereitungsjahr ist der Anteil der jungen \n\nM\u00e4nner mit 58,7 % hoch. \n\nSchaut man sich dagegen an, wie sich die Sch\u00fclerschaft in \n\nBerufsfachschulen und Fachschulen zusammensetzt, so \n\nbetr\u00e4gt der Anteil der M\u00e4nner hier nur 23 bzw. 39 %. \n\nZugegeben: Die Schwerpunkte in der vollzeitschulischen \n\nAusbildung sind \u2013 wie auch die Staatsregierung in der \n\nAntwort auf die Frage 13 best\u00e4tigt \u2013 Berufe im Gesund-\n\nheits- und Sozialwesen, also durchaus von Frauen domi-\n\nnierte Berufe. Doch bei den Angeboten der Fachschulen \n\nhingegen, die anders als die Berufsfachschulen von der \n\nj\u00fcngsten Streichorgie verschont geblieben sind, stellt sich \n\nschon die Frage, welche Ursachen die Unterschiede \n\nzwischen den Geschlechtern haben, vor allem, wie man \n\ndann auch gegensteuern kann und sollte. \n\nDiese Fragen stellen sich im \u00dcbrigen auch im F\u00f6rder-\n\nschulbereich. Bei den berufsbildenden F\u00f6rderschulen liegt \n\nder Anteil der jungen M\u00e4nner bei 62,4 %, im Berufsvor-\n\nbereitungsjahr immerhin noch bei 58,8 %. \n\nLeider hat die SPD-Anfrage einen Bereich ausgespart: die \n\nJugendlichen mit Migrationshintergrund in den berufsbil-\n\ndenden Schulen. Aber wahrscheinlich h\u00e4tte das die Anfra-\n\nge gesprengt; wir sind ja jetzt schon bei 1 200 Seiten. Hier \n\nsetzt sich die Problematik n\u00e4mlich fort. Ich m\u00f6chte aber \n\ntrotzdem noch gern darauf eingehen, weil es doch ein \n\nschwieriges Thema ist. \n\nHier beziehe ich mich vor allen Dingen auf Ergebnisse \n\naus unserer Anfrage dazu. Der Anteil der Kinder und \n\nJugendlichen mit Migrationshintergrund schwankt in den \n\nSchularten erheblich. An den berufsbildenden Schulen in \n\nSachsen liegt er im Schnitt bei 2,4 %, mit 2,5 % Jungen- \n\nund 2,3 % M\u00e4dchenanteil. Wenn man jedoch die berufs-\n\nvorbereitenden Ma\u00dfnahmen extra betrachtet, ergeben sich \n\nandere Zahlen. Da wird es dann doch etwas schwieriger. \n\nDort haben 7,5 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen \n\nMigrationshintergrund. Bei den m\u00e4nnlichen Teilnehmern \n\nsind es sogar 8,8 %. Jeder f\u00fcnfte Jugendliche im BVJ hat \n\neinen Migrationshintergrund, bei den m\u00e4nnlichen Sch\u00fc-\n\nlern sogar jeder vierte. \n\nZwar verweist die Staatsregierung auf ihr besonderes \n\nAngebot im BVJ mit dem zus\u00e4tzlichen Unterricht im Fach \n\nDeutsch als Zweitsprache. Bei dem zugrunde liegenden \n\nAnteil an Jugendlichen mit Migrationshintergrund im \n\ngesamten System kann eine solche Ma\u00dfnahme allein so \n\nhohe Anteile in der Warteschleife insgesamt nicht erkl\u00e4-\n\nren. \n\nFakt ist: Jugendliche mit Migrationshintergrund geh\u00f6ren \n\nauch im berufsbildenden Bereich oder vor allen Dingen \n\ndort zu den Bildungsverlierern. Ihre Chance, bei gleicher \n\nQualifikation einen Ausbildungsplatz zu erhalten, ist mehr \n\nals 20 % niedriger als f\u00fcr Jugendliche ohne Migrations-\n\nhintergrund. Das best\u00e4tigt meiner Meinung nach auch \n\neine sehr interessante Studie von Kaas und Manger. \n\nHier wurden 1 000 Bewerbungen um einen Praktikums-\n\nplatz an verschiedene Unternehmen verschickt. Die eine \n\nH\u00e4lfte bekam einen deutschen Namen, die andere H\u00e4lfte \n\neinen t\u00fcrkisch klingenden Namen. Die R\u00fcckmeldungen \n\nwaren eindeutig. Der fiktive Bewerber mit t\u00fcrkisch \n\nklingendem Namen wurde um 14 % seltener zum Ge-\n\nspr\u00e4ch eingeladen als der Bewerber mit deutschem \n\nNamen. Bei Kleinunternehmen war der Unterschied noch \n\ngr\u00f6\u00dfer. Der Bewerber mit t\u00fcrkisch klingendem Namen \n\nerhielt 24 % weniger Einladungen, wohlgemerkt bei \n\ngleicher Qualifikation. Hier m\u00fcssen wir unbedingt etwas \n\ntun und gegensteuern. \n\nLiebe Kollegen, das sind die Zahlen, die mir Sorge \n\nbereiten. Wir werden hier auch nicht lockerlassen. Die \n\nHerausforderungen im berufsbildenden Bereich sind \n\njedoch noch gr\u00f6\u00dfer und umfassender. Es wurde hier schon \n\nangedeutet, dass jeder vierte Azubi seine Ausbildung \n\nvorzeitig abbricht. In Sachsen wird gar jede dritte Ausbil-\n\ndung vorzeitig gel\u00f6st. Das sind nicht nur die Kellner und \n\ndie K\u00f6che, Herr Bl\u00e4sner. Ich finde, das sind erschrecken-\n\nde Zahlen. Das entscheidende Mittel dagegen, so der \n\nReflex, wie hier auch angedeutet wurde, ist eine fr\u00fchere \n\nund noch bessere Berufsorientierung. \n\nMeine sehr verehrten Kollegen, ich glaube, das wird nicht \n\nreichen. Auf diese Entwicklung kann es nicht nur eine \n\nAntwort oder eine L\u00f6sung geben; denn die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\nrapide steigende Zahl von gel\u00f6sten Ausbildungsvertr\u00e4gen \n\nsind vielf\u00e4ltig. Sie haben sicher auch etwas mit dem \n\nver\u00e4nderten Selbstverst\u00e4ndnis unserer jungen Leute von \n\nheute zu tun. Aber sicher liegt auch ein Grund in der \n\nAusgestaltung der dualen Ausbildung selbst. \n\nEs ist angesprochen worden: Auch nach der Reform der \n\nAusbildungsverordnung haben wir immer noch \u00fcber 300 \n\nAusbildungsberufe. Diese sind sehr speziell, sehr kleintei-\n\nlig. Andere L\u00e4nder sind inzwischen schon einen Schritt \n\nweiter. Dort ist die duale Ausbildung \u2013 wie in D\u00e4nemark, \n\n\u00d6sterreich oder der Schweiz \u2013 in der Basis breiter ange-\n\nlegt. Die Spezialisierung setzt erst sp\u00e4ter ein. Es wurde \n\nmodularisiert. Das gibt auch f\u00fcr den sp\u00e4teren Wiederein-\n\nstieg von Leuten in die Ausbildung bessere Chancen. \n\nVor knapp einem Jahr titelte die \u201eWelt\u201c: \u201eAbgeschlossene \n\nLehre nutzt nur in jungen Jahren.\u201c So konnte eine Studie \n\nvon Wissenschaftlern aus Deutschland, den USA und \n\nChina belegen, dass die duale Ausbildung heutzutage zu \n\nstark an den Bed\u00fcrfnissen einzelner Betriebe ausgerichtet \n\nist. Mit steigendem Alter wird es immer schwieriger, eine \n\nentsprechende Anstellung in einem anderen Unternehmen \n\nzu bekommen, da die Lehre passgenau auf den damaligen \n\nAusbildungsbetrieb zugeschnitten war. Die Bildungsex-\n\nperten pl\u00e4dieren deshalb daf\u00fcr, mehr allgemeinbildende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7239 \n\nGrundlagen zu lehren, sp\u00e4ter mit Spezialisierungen zu \n\nbeginnen und die Zahl der Ausbildungsberufe zu reduzie-\n\nren. Ich denke, das ist eine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft. \n\nSehr geehrte Kollegen, ich m\u00f6chte trotzdem noch einige \n\nkritische Worte zu der Anfrage insgesamt loswerden. \n\nNeben dem Stand der beruflichen Bildung in Sachsen hat \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage auch nach den Perspektiven gefragt. \n\nLeider bleiben uns diese aber verwehrt, da die Staatsre-\n\ngierung dort, wo es um ebenjene Perspektiven geht, \n\nentweder von nichts wei\u00df oder eine Antwort schlichtweg \n\nverweigert. \n\nDass die Streichorgie bei den Berufsfachschulen jedweder \n\nanalytischer Grundlage entbehrt, wurde schon mehrfach \n\ngesagt. Dar\u00fcber haben wir auch im Ausschuss schon \n\nmehrmals diskutiert. Ich m\u00f6chte es deshalb bei der Auf-\n\nz\u00e4hlung der Lehrstellen belassen, die sich hier in der \n\nGro\u00dfen Anfrage finden. Sie ist wohlgemerkt nicht ab-\n\nschlie\u00dfend: Frage 7 \u2013 keine Erfassung der Erfolgsquote \n\nvollzeitschulischer Ausbildung, Frage 14 \u2013 keine Erfas-\n\nsung m\u00f6glicher Angebotsl\u00fccken nach Berufsfeldern bei \n\nEingriff in das Ausbildungsangebot bzw. bei der Steue-\n\nrung von Bildungsressourcen, Frage 16 \u2013 keine Evaluie-\n\nrung der Bedarfe der Wirtschaft, Frage 17 \u2013 keine Er-\n\nkenntnisse zum regionalen und branchenspezifischen \n\nFachkr\u00e4fte- und Ausbildungsbedarf der Wirtschaft, \n\nFrage 119 \u2013 keine Daten zur Abbrecher- und \u00dcbernah-\n\nmequote vollzeitschulischer Ausbildung sowie Frage 123 \n\n\u2013 keine aktuellen Untersuchungsergebnisse zu den Ver-\n\nmittlungschancen der Jugendlichen und der Akzeptanz \n\nzweij\u00e4hriger Ausbildungsberufe in der Wirtschaft. Zur \n\ngenerellen Bedeutung der vollzeitschulischen Ausbildung \n\nwill sich die Staatsregierung schlicht nicht \u00e4u\u00dfern \u2013 \n\nFrage 121. \n\nMeine Damen und Herren! Das hat nichts mehr mit \n\nBildungsplanung zu tun. Hier bleibt die Staatsregierung \n\nganz klar etwas schuldig. Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-\n\nFraktion bietet insgesamt, denke ich, viele Ankn\u00fcpfungs-\n\npunkte, vor allem aber dokumentiert sie gr\u00fcndlich die \n\nVers\u00e4umnisse und die Unkenntnis der Staatsregierung in \n\neinem wichtigen und ressort\u00fcbergreifenden Bildungsbe-\n\nreich. Insgesamt sehe ich viel zum derzeitigen Stand, aber \n\ndort, wo es um die Perspektive gehen soll, ist nichts zu \n\nerkennen. \n\nHoffen wir, dass das nur ein Nebel ist, der sich wenigstens \n\nlichten l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht nun Herr \n\nL\u00f6ffler. Herr Abgeordneter, Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor genau einem Jahr wurde seitens der SPD-\n\nFraktion diese Gro\u00dfe Anfrage zum Thema \u201eStand und \n\nPerspektiven der beruflichen Bildung im Freistaat Sach-\n\nsen\u201c in den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang gebracht \n\nund drei Monate sp\u00e4ter seitens der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung beantwortet. Wer sich die Zeit genommen hat, bis \n\nzur Seite 59 durchzudringen, konnte dort unter der Fra-\n\nge 165 lesen: \u201eWas unternimmt die Staatsregierung, um \n\nden Anteil der Auszubildenden in der dualen Ausbildung \n\nan den beruflichen Berufsschulzentren zu erh\u00f6hen?\u201c \n\nWer so fragt, erwartet in der Regel nicht nur eine Antwort, \n\nsondern auch entsprechendes Handeln. So verwundert es \n\nnicht, dass sich die Antwort wie eine Handlungsanwei-\n\nsung liest: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberpr\u00fcft \n\ngegenw\u00e4rtig die Notwendigkeit der Existenz paralleler \n\nBerufsausbildungsg\u00e4nge in landesrechtlich geregelten \n\nBerufen an privaten und \u00f6ffentlichen berufsbildenden \n\nSchulen, die eine Entsprechung im dualen Berufsausbil-\n\ndungssystem haben, sogenannte Assistenzberufe an den \n\nBerufsfachschulen f\u00fcr Wirtschaft und Technik. Ziel der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung ist es, die duale Berufsausbildung zu st\u00e4r-\n\nken.\u201c \n\nNoch deutlichere Worte finden sich in der Antwort zur \n\nFrage 166, wo es hei\u00dft: \u201eAufgrund der demografischen \n\nEntwicklung und des damit verbundenen starken R\u00fcck-\n\ngangs von Bewerbern f\u00fcr eine betriebliche Berufsausbil-\n\ndung berichten besonders kleine Betriebe von Problemen, \n\nfreie Ausbildungspl\u00e4tze zu besetzen. Daher sollten insbe-\n\nsondere die Berufsfachschulen f\u00fcr Technik und die \n\nBerufsfachschulen f\u00fcr Wirtschaft Bildungsg\u00e4nge strei-\n\nchen, die eine Entsprechung im dualen System haben.\u201c \n\nDeshalb waren wir als NPD-Fraktion auch nicht mehr \n\nwirklich \u00fcberrascht, als die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nEnde Juni ank\u00fcndigte, zahlreiche Bildungsg\u00e4nge an den \n\nstaatlichen Berufsfachschulen zu schlie\u00dfen. Ist es nicht \n\nsogar erst m\u00f6glich, dass die Staatsregierung infolge dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage auf die kaum durchdachte Idee gekom-\n\nmen ist, derart radikale und vor allem kurzfristige Schlie-\n\n\u00dfungspl\u00e4ne auf die Agenda zu setzen? \n\nErst danach begann ein Prozess, der vorher h\u00e4tte erfolgen \n\nm\u00fcssen. Gespr\u00e4che mit betroffenen Vertretern der Berufs-\n\nfachschulen wurden gef\u00fchrt. Es gab eine Anh\u00f6rung, und \n\nschlie\u00dflich wurde der Beschluss etwas entsch\u00e4rft. Wir \n\nhaben die Einzelheiten dazu heute mehr als einmal geh\u00f6rt. \n\nWas mir nicht ausreichend diskutiert wurde, ist Folgen-\n\ndes: Was geschieht mit den Schulen, ihrem Personal und \n\ninsbesondere den Berufsfachsch\u00fclern in der \u00dcbergangs-\n\nphase? \u2013 Auch mit halbierter oder noch st\u00e4rker verringer-\n\nter Sch\u00fclerzahl und entsprechend schrumpfenden finanzi-\n\nellen Mitteln m\u00fcssen die Lehrkr\u00e4fte gehalten und nat\u00fcr-\n\nlich auch bezahlt werden. \n\nWas wird aus den Sch\u00fclern, wenn Fachkr\u00e4fte ihre Per-\n\nspektive in Bildungseinrichtungen anderer Bundesl\u00e4nder \n\nsuchen und kein Ersatz zu finden ist? Was wird aus der \n\nInfrastruktur? \u2013 Strom, Wasser, Heizung m\u00fcssen weiter \n\ngesichert sein. Reinigung, Instandhaltung usw. d\u00fcrfen \n\nnicht vernachl\u00e4ssigt werden. F\u00fcr all diese Dinge steigen \n\ndie Kosten bekanntlich rasant. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7240 \n\nWerden dann Schulstandorte geschlossen, Ausbildungs-\n\ng\u00e4nge zusammengelegt oder sonstige Rationalisierungs-\n\nma\u00dfnahmen ergriffen? Sollen die jungen Leute dann die \n\nAusbildung abbrechen und irgendwo neu beginnen? Oder \n\nist garantiert, dass zumindest die Ausgaben f\u00fcr die be-\n\ntroffenen Einrichtungen nicht gek\u00fcrzt werden? \n\nDie nunmehr bereits f\u00e4llig gewordenen 811 Millio-\n\nnen Euro aus der B\u00fcrgschaft f\u00fcr die Sachsen LB, die \n\nIhrem damaligen fachm\u00e4nnischen Erkenntnisstand zufol-\n\nge niemals f\u00e4llig werden w\u00fcrden, fehlen in den Kernbe-\n\nreichen s\u00e4chsischer Politik jetzt sp\u00fcrbar. \n\nWir als NPD-Fraktion haben damals bereits fr\u00fchzeitig auf \n\ndie Fehlentwicklung und katastrophalen Folgen hingewie-\n\nsen und die Einsetzung eines entsprechenden Untersu-\n\nchungsausschusses gefordert. Doch Sie haben daraus \n\nnichts gelernt und sind jetzt sogar noch gr\u00f6\u00dfere finanziel-\n\nle Risiken mit den B\u00fcrgschaften f\u00fcr europ\u00e4ische Pleite-\n\nstaaten eingegangen. Offensichtlich bleibt ihre Lernf\u00e4hig-\n\nkeit weit hinter den Erwartungen zur\u00fcck, und die Frage \n\nnach Stand und Perspektive Ihrer beruflichen Bildung \n\nh\u00e4tte schon viel fr\u00fcher gestellt werden m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? SPD-Fraktion? \u2013 Keine Zeit. Mir liegt \n\neine Wortmeldung der CDU-Fraktion vor. Bleibt es \n\ndabei? \u2013 Herr Heidan, bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! 209 Fragen, 1 038 Seiten \u2013 das ist \n\nschon eine ganz sch\u00f6ne Herausforderung, Wissen zu \n\nsammeln. Am Ende m\u00fcssen wir uns fragen: Was ist mit \n\ndem Wissen letztendlich zu tun? \n\nMein Kollege Rolf Seidel hat mit seinen Ausf\u00fchrungen \n\nschon betont, welchen enormen Wandel wir in Sachsen in \n\nden letzten Jahren in der beruflichen Bildung erlebt \n\nhaben. Angefangen bei den Neunzigerjahren, in denen es \n\nein \u00dcberangebot an Lehrlingen gab, die manchmal h\u00e4nde-\n\nringend eine Lehrstelle gesucht haben, stellen wir jetzt \n\nfest, dass die Lehrstellen, die heute in der Industrie, im \n\nDienstleistungsbereich, im Handwerk oder anderswo \n\nangeboten werden, fast nicht zu 100 % zu besetzen sind. \n\nDeshalb hat der Landtag im Jahr 2011 einen Beschluss \n\ngefasst, die duale Ausbildung deutlich zu st\u00e4rken. Das ist \n\nsicher auch f\u00fcr jeden nachvollziehbar; denn letztendlich \n\nhaben wir die Ressourcen nur einmal zur Verf\u00fcgung. \n\nBeim Studium der Beantwortung der Fragestellungen ist \n\nmir aufgefallen, dass es durchaus einige Berufsbilder gibt, \n\ndie sich sehr \u00e4hneln und sicher auch von der Wirtschaft so \n\nnachgefragt werden. Das ist keine Frage. Aber es sei doch \n\nerlaubt, die Frage zu stellen, ob nicht einiges sinnvoll \n\nzusammengefasst werden kann. Herr Bl\u00e4sner hat das in \n\nseinem Redebeitrag auch schon angesprochen. \n\nBei ganz speziellen Ausbildungszielen und Fachrichtun-\n\ngen kann aus meiner Sicht noch \u00fcber ein Zusatzangebot in \n\nder Ausbildung in sehr komprimierter Form nachgedacht \n\nwerden. Letztendlich geht es darum, sinnvollerweise \n\nKlassenst\u00e4rken vor Ort zusammenzubringen, um das \n\nLehrpersonal komplexer einsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nWir gehen Zeiten entgegen, in denen Unternehmen \n\nverst\u00e4rkt auf Jugendliche zugehen und nicht umgekehrt. \n\nDie Auszubildenden sind begehrter als noch vor zehn oder \n\n20 Jahren. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: Sie m\u00fcssen sich \n\nnicht nur bem\u00fchen, gut zu sein, sondern die Unternehmen \n\nm\u00fcssen sich genauso um die jungen Menschen bem\u00fchen. \n\nDas ist eine der chancenreichsten Situationen, die man \n\nsich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Es ist wichtig, dass \n\nbesonders junge Menschen einen betrieblichen Ausbil-\n\ndungsplatz bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hatte bereits eingangs gesagt, dass wir in Sachsen auf \n\neine \u00fcber hundertj\u00e4hrige Industriegeschichte zur\u00fcckbli-\n\ncken k\u00f6nnen, die den Auszubildenden Erfahrung, Wissen \n\nund K\u00f6nnen praxisverbunden vermittelt. Die duale Aus-\n\nbildung gibt es allerdings nur in Deutschland und in etwas \n\nabgewandelter Form in der Schweiz und in \u00d6sterreich. In \n\nDeutschland ist die duale Ausbildung immer noch ein \n\nErfolgsmodell und wird deshalb st\u00e4ndig weiterentwickelt. \n\nGenau an dieser Weiterentwicklung m\u00fcssen wir sehr \n\nverantwortlich arbeiten, meine Damen und Herren; denn \n\nwir haben Unternehmen, die wachsen wollen, die junge \n\nLeute brauchen und sich eine teure Ausbildung noch nicht \n\nleisten k\u00f6nnen oder aber Abiturienten ben\u00f6tigen, die eine \n\nBerufsausbildung mit einem Studium kombinieren m\u00f6ch-\n\nten. Um auch zuk\u00fcnftig Wachstum zu erzielen, sind \n\nFacharbeiter in Gr\u00f6\u00dfenordnungen erforderlich. Diese \n\nm\u00fcssen ausgebildet werden. \n\nDeshalb haben gerade auch die Berufsschulen in enger \n\nAbstimmung mit den Kammern die Aufgabe, sich \u00fcber \n\nneue Formen der Ausbildung abzustimmen und nach \n\nvern\u00fcnftigen Wegen zu suchen. Ein Beispiel dazu f\u00e4llt mir \n\naus meinem Wahlkreis ein, in dem das Berufsschulzent-\n\nrum bisher zwei vollzeitschulische Ausbildungsg\u00e4nge \n\nhatte und es jetzt in Abstimmung mit der Wirtschaft und \n\nder Industrie- und Handelskammer notwendig wird, den \n\nbisherigen Ausbildungsbetrieben und den zuk\u00fcnftigen \n\nUnternehmen eine Ausbildung vor Ort zu erm\u00f6glichen, \n\ndie auch entsprechend nachgefragt wird, wobei ein duales \n\nSystem seinen berechtigten Platz findet. \n\nDas, meine Damen und Herren, muss sicher unsere \n\nAufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit sein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. \u2013 Meine Damen und Herren! Hier vorn wird \n\nnachgefragt, ob der Entschlie\u00dfungsantrag, der nachher \n\nbesprochen wird, auch ausgeteilt sei. Das ist bereits am \n\ngestrigen Tage geschehen. Wer ihn also noch sucht, redet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7241 \n\nam besten einmal mit der Gesch\u00e4ftsstelle der Fraktionen, \n\ndass er den Entschlie\u00dfungsantrag vielleicht noch hierher \n\nbekommt; sonst muss ja jeder weggehen. Ich m\u00f6chte \n\nnicht zulassen, dass wir hier unterbrechen. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Ich sehe keine. Ich frage die Staatsregierung: Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wer spricht? \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth; bitte, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit und die Qualit\u00e4t des Wirtschafts-, \n\nIndustrie- und Forschungsstandortes Sachsen h\u00e4ngen \n\nentscheidend davon ab, ob gut qualifizierter Nachwuchs \n\nan Fachkr\u00e4ften in ausreichender Anzahl zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. Daher weist die Fachkr\u00e4ftestrategie Sachsen 2020 \n\nsowohl die nicht akademische als auch die akademische \n\nAusbildung als eines von f\u00fcnf wesentlichen Handlungs-\n\nfeldern aus. \n\nDie duale Berufsausbildung hat gegen\u00fcber schulischen \n\nAusbildungsberufen entscheidende Vorteile. Die Auszu-\n\nbildenden erhalten eine Ausbildungsverg\u00fctung. Sie \n\nwerden praxisnah direkt im Betrieb ausgebildet, und \n\ndamit verbessern sich ihre anschlie\u00dfenden Besch\u00e4fti-\n\ngungschancen auf dem Arbeitsmarkt ganz erheblich. \n\nDiese Vorteile machen die duale Ausbildung attraktiv f\u00fcr \n\nJugendliche. Deshalb ist ihre St\u00e4rkung ein zentrales Ziel \n\nder Weiterentwicklung der beruflichen Bildung bei uns im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDabei m\u00fcssen sowohl die circa 350 anerkannten Ausbil-\n\ndungsberufe an die Erfordernisse der betrieblichen Wirk-\n\nlichkeit angepasst als auch optimale Rahmenbedingungen \n\ngestaltet werden. F\u00fcr die kontinuierliche Fortschreibung \n\nvon Ausbildungsordnungen arbeiten Bund und L\u00e4nder in \n\neinem mehrstufigen Verfahren zusammen. Bei der Gestal-\n\ntung von optimalen Rahmenbedingungen f\u00fcr die duale \n\nBerufsausbildung wollen wir verhindern, dass sich schuli-\n\nsche Berufsausbildungen und Ausbildungen im dualen \n\nSystem gegenseitig Konkurrenz machen. \n\n\u00dcber die Situation in den Neunzigerjahren bei uns im \n\nFreistaat Sachsen wurde bereits gesprochen. Aufgrund des \n\ndemografischen Wandels \u2013 auch das haben wir schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 hat sich die Lage im Freistaat Sachsen inzwi-\n\nschen v\u00f6llig gewandelt. Rein rechnerisch steht mittlerwei-\n\nle f\u00fcr jeden Bewerber auch ein dualer Ausbildungsplatz \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nF\u00fcr die schulischen Ausbildungsberufe besteht daher kein \n\nBedarf mehr. Aus diesem Grunde hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung die Nachfrage nach landesrechtlich \n\ngeregelten Berufen und die Arbeitsmarktverwertbarkeit \n\nder Abschl\u00fcsse berufsbildender Schularten einer genauen \n\nPr\u00fcfung unterzogen. Ich m\u00f6chte hier den Schwerpunkt \n\nnoch einmal auf Arbeitsmarktverwertbarkeit richten. \n\nDer Schwerpunkt dieser Pr\u00fcfung lag bei jenen Abschl\u00fcs-\n\nsen der Berufsfachschule, f\u00fcr die es Entsprechungen im \n\ndualen System der Berufsausbildung gibt. Die ab dem \n\nSchuljahr 2013/2014 wirksame Reduzierung der vollzeit-\n\nschulischen Ausbildungsm\u00f6glichkeiten betrifft eine ganze \n\nReihe von Ausbildungsg\u00e4ngen, die Herr Seidel bereits \n\nerw\u00e4hnte. \n\nBei den Berufsfachschulen f\u00fcr Sozialwesen, f\u00fcr Pflegehil-\n\nfe und f\u00fcr medizinische Dokumentation ist die Situation \n\neine v\u00f6llig andere. Da es f\u00fcr die Berufsfachschule f\u00fcr \n\nSozialwesen keine Entsprechung im dualen Ausbildungs-\n\nsystem gibt, besteht f\u00fcr diese Berufsfachschule weiterhin \n\nBedarf. Dies gilt insbesondere vor dem Hintergrund, dass \n\nder Berufsabschluss \u201eSozialassistent\u201c den direkten Zu-\n\ngang zur Erzieherausbildung erm\u00f6glicht; ein Beruf, f\u00fcr \n\nden sich schon seit einiger Zeit eine gro\u00dfe Nachfrage auf \n\ndem Arbeitsmarkt abzeichnet. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDer bildungspolitische Anspruch der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung, durch entsprechende Rahmenbedingungen das \n\nlebenslange Lernen zu erm\u00f6glichen, erfordert auch \n\nUnterst\u00fctzungssysteme im Bereich der beruflichen Fort- \n\nund Weiterbildung. Diese gliedern sich in drei gro\u00dfe \n\nBereiche, die ich hier nennen m\u00f6chte. \n\nErstens, den Europ\u00e4ischen Sozialfonds \u2013 ich erw\u00e4hne \n\nunter anderem den Weiterbildungscheck, einzelbetriebli-\n\nche F\u00f6rderverfahren \u2013, zweitens, das Gesetz zur F\u00f6rde-\n\nrung der beruflichen Aufstiegsfortbildung, das Meister-\n\nBAf\u00f6G, und drittens die Fachschulen. \n\nNeben den bundesrechtlich geregelten Fortbildungen \n\nbieten die Fachschulen Weiterbildungen auf L\u00e4nderebene \n\nan. Damit ihr Qualifizierungsangebot m\u00f6glichst marktori-\n\nentiert und passgenau ist, wurde es im vergangenen Jahr \n\numfassend und ergebnisoffen gepr\u00fcft. Von September bis \n\nNovember 2012 gab es ein schriftliches Anh\u00f6rungsverfah-\n\nren, in dem 35 Einrichtungen, Verb\u00e4nde und Interessen-\n\nvertretungen um eine Stellungnahme gebeten wurden. Im \n\nErgebnis haben sich das SMK und das SMWA darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass das Bildungsangebot an den Fachschu-\n\nlen derzeit nicht ver\u00e4ndert werden soll und vollst\u00e4ndig \n\nerhalten bleibt; denn die Fachschulen leisten mit ihren \n\nanerkannten und guten Angeboten von Fort- und Weiter-\n\nbildungen einen wichtigen Beitrag zur Deckung des \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ben\u00f6tigt die Absolventen der \n\nFachschulen im Freistaat unter anderem f\u00fcr Aufgaben im \n\nmittleren Management. Das Angebot kann bei Bedarf und \n\nzu gegebener Zeit angepasst und erg\u00e4nzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung setzt alle \n\nHebel in Bewegung, um unseren Jugendlichen die best-\n\nm\u00f6gliche Bildung zu erm\u00f6glichen. Wir haben ein sehr \n\ndurchl\u00e4ssiges Bildungssystem im Freistaat Sachsen, in \n\ndem sowohl die besonders starken als auch die besonders \n\nschwachen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler individuell gef\u00f6r-\n\ndert werden. Der beruflichen Bildung kommt dabei eine \n\ngro\u00dfe Bedeutung zu. \n\nIch setze mich verst\u00e4rkt daf\u00fcr ein, dass es uns immer \n\nbesser gelingt, unseren Jugendlichen zu zeigen, wie \n\nattraktiv und zukunftstr\u00e4chtig eine berufliche Laufbahn \n\nim Handwerk, im Handel und in der Industrie ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7242 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Jawohl, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Da ich davon \n\nausgehe, dass Sie im Rahmen Ihrer Ausf\u00fchrungen nicht \n\nmehr dazu kommen, stelle ich an dieser Stelle die Zwi-\n\nschenfrage.  \n\nSie haben die duale Ausbildung ausf\u00fchrlich dargestellt. Es \n\ngibt aber \u2013 das ist Ihnen sicherlich bekannt \u2013 im Bereich \n\nder vollzeitschulischen Ausbildung die Ausbildung der \n\nErzieherinnen und Erzieher sowie der Pflegekr\u00e4fte nicht \n\nnur in den Berufsfachschulen, sondern auch die bundes-\n\nrechtlich geregelten Berufe. Was unternimmt die Landes-\n\nregierung in diesem Bereich, um ausreichend staatliche \n\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit nicht \n\ndrei Viertel der Auszubildenden an privaten Ausbildungs-\n\neinrichtungen diese staatlich anerkannten Berufe, wie \n\nzum Beispiel der Erzieherinnen und Erzieher, erlernen \n\nm\u00fcssen und damit auch schulgeldpflichtig sind? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Ich habe in meiner Rede gerade erw\u00e4hnt, dass wir \n\nein besonderes Augenmerk auf die Ausbildung zur Erzie-\n\nherin bzw. zum Erzieher legen und an unseren staatlichen \n\nBerufsschulen die notwendigen Kapazit\u00e4ten in den \n\nn\u00e4chsten Jahren vorhalten werden, um diese Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4t, die ben\u00f6tigt wird, um in Kitas eingesetzt \n\nzu werden, zu erm\u00f6glichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich danke Ihnen f\u00fcr diese \n\nAntwort; weil das aus Ihrer Antwort nicht so klar hervor-\n\ngegangen ist. Die Ausf\u00fchrungen vorweg betrafen die \n\nBerufsfachschulen. \n\nIch will nur noch einmal sichergehen: Habe ich das \n\nrichtig wahrgenommen, dass Sie gesagt haben, dass die \n\nstaatliche Ausbildung f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher \n\nan den Berufsschulen, die in \u00f6ffentlicher Hand sind, in \n\nden n\u00e4chsten Jahren weiter ausgebaut wird und wir damit \n\ndort gen\u00fcgend Erzieherinnen und Erzieher ausbilden und \n\nnicht an den privaten Einrichtungen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Wir werden unser Augenmerk \u2013 das habe ich \n\ngesagt \u2013 auf die Ausbildung von Erzieherinnen und \n\nErziehern an \u00f6ffentlichen Schulen legen, nat\u00fcrlich immer \n\nim Einvernehmen mit dem Angebot im Privatschulbe-\n\nreich, weil wir im st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch sind, unsere Aus-\n\nbildungskapazit\u00e4ten aufeinander abstimmen und uns nicht \n\nin einer Konkurrenz zueinander Ausbildungspl\u00e4tze streitig \n\nmachen. \n\nIch habe gerade erw\u00e4hnt, dass es mir am Herzen liegt, \n\nunseren Jugendlichen eine Ausbildung im Handwerk, im \n\nHandel und in der Industrie schmackhaft zu machen. An \n\nunseren Mittelschulen f\u00fchren wir vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten \n\nim Rahmen der Berufsorientierung in diesem Sinne durch. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung muss es uns \n\nmit den Unternehmen gemeinsam gelingen, die Absolven-\n\nten der allgemeinbildenden Schulen f\u00fcr die entsprechen-\n\nden Lehrstellen im Freistaat Sachsen zu gewinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion \n\nder SPD \u201eStand und Perspektiven der beruflichen Bildung \n\nim Freistaat Sachsen\u201c ist beendet. Es liegt dazu ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in Drucksache 5/11172 vor. Frau \n\nDr. Stange hat in ihrem Redebeitrag darauf hingewiesen, \n\ndass sie den Antrag noch einbringen m\u00f6chte. Dazu besteht \n\njetzt Gelegenheit. Bitte, Frau Dr. Stange, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ganz kurz nur eine Anmer-\n\nkung in Bezug auf die Diskussion: Es gibt keine Selbst-\n\nheilungskr\u00e4fte f\u00fcr die Entwicklung der beruflichen Bil-\n\ndung, sondern es muss schon vonseiten der Landesregie-\n\nrung und der entsprechenden Gremien etwas getan wer-\n\nden, um die berufliche Bildung im Freistaat \u2013 auch mit \n\nden kritischen Anmerkungen, die hier gekommen sind \u2013 \n\nweiterzuentwickeln. \n\nEs geht uns nicht darum, mit diesem Antrag ein Gegenei-\n\nnander von dualer Ausbildung und vollzeitschulischer \n\nAusbildung zu konstruieren. Nat\u00fcrlich ist die duale \n\nAusbildung f\u00fcr uns eines der wichtigsten Standbeine. Es \n\nging uns um ganz andere Fragen. Es ging uns auch nicht \n\ndarum, eine Reduzierung der Berufe, welche durch die \n\nbundesweiten Berufsbildungsgremien zu gestalten sind, \n\nzu thematisieren, weil das nicht hier im Land zu entschei-\n\nden ist. \n\nWir wollen mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag nicht nur \n\ndie kritischen Anmerkungen zum Tragen bringen, sondern \n\nvor allen Dingen nach vorn zeigen und Hinweise geben, \n\nwie ein zuk\u00fcnftiges Konzept f\u00fcr die Weiterentwicklung \n\nder Berufs- und Studienorientierung, der beruflichen \n\nBildung und Weiterbildung, einschlie\u00dflich nachholender \n\nSchul- und Berufsschulabschl\u00fcsse, also zweite und dritte \n\nChance, aussehen k\u00f6nnte. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, ministerien\u00fcbergrei-\n\nfend, und zwar mit dem Kollegium f\u00fcr Berufsbildung und \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen, ein entsprechendes Konzept bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7243 \n\nzum Ende des Jahres vorzulegen. Denn das, was hier \n\ndargestellt worden ist \u2013 auch an kritischen Bemerkungen \n\naus der Koalition \u2013, kann nicht durch Selbstheilungskr\u00e4f-\n\nte, also dadurch, dass uns die jungen Leute ausgehen und \n\ndamit die Berufsausbildungspl\u00e4tze freibleiben, gel\u00f6st \n\nwerden. \n\nWir wollen deshalb, und zwar zuallererst, dass eine \n\nqualitativ hochwertige Bildungsinfrastruktur entsteht. \n\n10 % der Jugendlichen ohne Schulabschluss und 10 % mit \n\nHauptschulabschluss werden auf diesem hoch qualifizier-\n\nten Berufsausbildungsmarkt keine Chance haben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas muss in das Gesamtkonzept einbezogen werden, weil \n\ndas die Startvoraussetzungen sind, die wir brauchen. \n\nUns ist es auch wichtig \u2013 insofern war der Hinweis \n\nberechtigt \u2013, dass wir f\u00fcr diejenigen, die schwierigere \n\nStartchancen haben, eine passgenaue individuelle F\u00f6rde-\n\nrung ben\u00f6tigen, und zwar aus der Schule heraus. Schluss \n\nmit diesem Ma\u00dfnahmenchaos, das Sie derzeit in den \n\nSchulen haben! Machen Sie es passgenau! \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk  \n\nund Dagmar Neukirch, SPD) \n\nWir wissen, was hilft, und wir wissen auch, wie die \n\nJugendlichen in die Berufsausbildung \u00fcberf\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen aber Kontinuit\u00e4t und Nachhaltig-\n\nkeit in der F\u00f6rderung enthalten sein; aber nicht dergestalt \n\nwie vor 300 Jahren. \n\nDas regionale \u00dcbergangsmanagement muss konzeptionell \n\nso aufgestellt sein, dass es nicht mit der ESF-F\u00f6rder-\n\nperiode endet, denn die Jugendlichen mit schwierigeren \n\nStartchancen werden auch dann noch da sein. Dazu geh\u00f6rt \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 Annekathrin Giegengack hat es ange-\n\nsprochen \u2013, dass wir unseren Fokus auf die Migranten \n\nsetzen, dass wir das Thema inklusive Berufsbildung \n\nendlich ernsthaft angehen und dass wir den Jugendlichen, \n\ndie Schwierigkeiten haben, Schulsozialarbeiter zur Seite \n\nstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, zum \n\nSchluss zu kommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Deswegen erwarten wir \n\nauch, dass zwei Schulsozialarbeiter an jedem gro\u00dfen \n\nBerufsschulzentrum vertreten sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nicht \n\nauf alle Einzelheiten eingehen. Bitte lesen Sie unseren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag aufmerksam. Ich hoffe, dass das \n\njetzt auch Eingang in eine Konzeption der Landesregie-\n\nrung findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Stange. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es hierzu \n\nnoch Wortmeldungen? \u2013 Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion zu dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag Stellung nehmen. Unsere Fraktion wird \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzen. \n\nAuf einige Punkte m\u00f6chte ich eingehen, warum wir ihn \n\nunterst\u00fctzen werden. \n\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage haben bewiesen, \n\ndass Quantit\u00e4t nicht gleich Qualit\u00e4t ist. \n\n(Rolf Seidel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAn der Quantit\u00e4t, dem Umfang, wurde offensichtlich, wo \n\ndie M\u00e4ngel im System der Berufsausbildung liegen. Ich \n\nbeginne nur bei der Evaluierung, bei der Feststellung der \n\nBedarfe f\u00fcr die Zukunft, wozu Aussagen des Wirt-\n\nschaftsministeriums vorliegen: Man macht so etwas nicht \n\nund hat so etwas nicht vor, das macht die Wirtschaft \n\nallein. Das alles wird in dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\naufgegriffen. Ein Konzept f\u00fcr eine zweite und dritte \n\nChance k\u00f6nnte in der Umsetzung beinhalten, dass man \n\ndie Erstausbildung von Jugendlichen \u00fcber 25 Jahre \n\nf\u00f6rdert. Das alles sind Dinge, die wir unterst\u00fctzen, und \n\ndeshalb unterst\u00fctzen wir auch diesen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKind. \u2013 Ich wurde darauf aufmerksam gemacht: \u201eVollum-\n\nf\u00e4nglich\u201c bezieht sich auf den Inhalt, aber nicht auf die \n\nAnwesenheit der Fraktionsmitglieder. \u2013 Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die beiden Fraktionen FDP und CDU \n\nbitten, dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zu folgen. Er geht \n\nin seinem Punkt I von falschen Voraussetzungen aus, die \n\nwir keineswegs unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wenn er in Punkt 1 \n\nsagt, dass die Staatsregierung keine aussagekr\u00e4ftige \n\nDatenbasis hat, dann widerlegen die Antworten der \n\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage mit \u00fcber Tausend \n\nSeiten doch diese Feststellung schon in der Grundlage. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Punkte 4, 5 und Punkt 6, der total \n\nfalsch ist und der Wirklichkeit nicht entspricht. Wir \n\nk\u00f6nnen einem Antrag, der auf falschen Grundlagen \n\ngestellt wird, keinesfalls unsere Mehrheit geben. Wir \n\nbitten auch darum, dass wir dieses umf\u00e4ngliche Thema \n\nweiter im Ausschuss behandeln. Dort geh\u00f6rt es meines \n\nErachtens auch hin, Frau Dr. Stange. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Seidel, das haben \n\nalle geh\u00f6rt; vielen Dank. \u2013 Frau Giegengack. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7244 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Die GR\u00dcNEN \n\nteilen die Auffassung der SPD, insbesondere im Punkt 1. \n\nIch hatte das vorhin in meiner Rede ausgef\u00fchrt. Ich hatte \n\ndie vielen Fragen aufgef\u00fchrt, auf die die Staatsregierung \n\nkeine Antwort gegeben hat und wo sie nicht Bescheid \n\nwei\u00df. Von daher unsere volle Unterst\u00fctzung f\u00fcr den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag und herzlichen Dank an die SPD-\n\nFraktion \u2013 es war sicher sehr viel Arbeit, diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage zu stellen \u2013 und nat\u00fcrlich an die Verwaltung. \n\n1 200 Seiten waren schon sehr viel, aber wir h\u00e4tten uns \n\neinfach mehr Perspektiven von Ihnen gew\u00fcnscht. Deshalb \n\nunterst\u00fctzen wir den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \n\nund bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 5/11172. Wer \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. Meine Damen und Herren! Die \n\nAussprache zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion der SPD ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktionsplan Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten in Sachsen \u2013 \n\nqualitative und investive Entwicklung sicherstellen \n\nDrucksache 5/10860, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der  \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Abgeordnete! \n\n\u201eReisen ist das Entdecken, dass alle unrecht haben mit \n\ndem, was sie \u00fcber andere L\u00e4nder sagen.\u201c Darin bin ich \n\nmir mit dem britischen Schriftsteller Aldous Huxley einig. \n\nEs ist an der Zeit, dass wir uns im S\u00e4chsischen Landtag \n\nwieder einmal mit dem Zustand und der Entwicklung der \n\nKinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten befassen. Darin \n\nbin ich mir, denke ich, mit Ihnen allen einig. Das sagt mir \n\nzumindest der Blick auf die Internetseite des S\u00e4chsischen \n\nTourismusverbandes. \n\nIn Sachsen gibt es circa 210 gemeinn\u00fctzige Kinder- und \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten mit circa 15 000 Betten. Sie \n\nverzeichnen j\u00e4hrlich mehr als 1,5 Millionen \u00dcbernach-\n\ntungen. Ihr Gesamtumsatz liegt bei circa 35 Millio-\n\nnen Euro im Jahr. Bei Investitionen und Werterhaltungen \n\nin den Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten wurden \n\n2009 in den Mitgliedsverb\u00e4nden des Forums \u201eGemein-\n\nn\u00fctzige Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten\u201c insge-\n\nsamt circa 5,7 Millionen Euro eingesetzt, die haupts\u00e4ch-\n\nlich mit s\u00e4chsischen Bau- und Handwerksbetrieben \n\numgesetzt wurden. Sie sehen also, die Kinder- und Ju-\n\ngend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind bedeutend f\u00fcr Sachsen; \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndenn sie erzielen wichtige Effekte in den Bereichen \n\nWirtschaft, Tourismus und vor allem Bildung. Viele der \n\nKinder- und Jugendunterk\u00fcnfte befinden sich in den \n\nl\u00e4ndlichen und oft strukturschwachen Regionen Sachsens, \n\naber sie erhalten und schaffen Arbeits- und Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze in den unterschiedlichen Bereichen: im Handel, in \n\nder Gastronomie, bei Transportunternehmen und \u2013 ich \n\nsagte es bereits \u2013 im Baugewerbe und beim Handwerk. \n\nKinder- und Jugendunterk\u00fcnfte sind damit ein nicht zu \n\nverachtender wirtschaftlicher Faktor f\u00fcr unseren Freistaat. \n\nNat\u00fcrlich nutzen die G\u00e4ste auch die touristischen Dienst-\n\nleistungen der Region: regionale Museen und Sehensw\u00fcr-\n\ndigkeiten, Freizeiteinrichtungen und Aktivit\u00e4tsprogramme \n\nwie Hochseilg\u00e4rten und Fahrradverleih. Dadurch st\u00e4rken \n\ndie Kinder- und Jugendunterk\u00fcnfte auch die regionale \n\ntouristische Infrastruktur. \n\nKinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind aber viel \n\nmehr als das. Sie sind auch, und vielleicht zuvorderst, \n\nau\u00dferschulische Bildungsorte, die neben Wissen insbe-\n\nsondere soziale Kompetenzen vermitteln. Man kann dort \n\n\u00fcber Geschichte und Kultur, \u00fcber die Natur, Biologie und \n\nGeografie lernen und damit die Wichtigkeit des Umwelt-\n\nschutzes erkunden. Durch gemeinsame Gruppenerlebnisse \n\nlernt man sich selbst viel besser kennen, st\u00e4rkt die eigene \n\nTeamf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit und vor allem setzt \n\nman sich mit seinem Gegen\u00fcber, dessen Lebensstil und \n\nKultur auseinander. Denn gerade wir in Sachsen k\u00f6nnen \n\nvon den grenz\u00fcberschreitenden Jugendbegegnungen mit \n\nbeispielsweise Polen und Tschechen lernen und davon \n\nprofitieren. \n\nMeine Damen und Herren! Aus diesen Gr\u00fcnden debattie-\n\nren wir heute \u00fcber den von uns vorgelegten Antrag. Wir \n\nbrauchen ein genaues, exaktes Bild unserer Kinder- und \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten, denn nur so k\u00f6nnen wir \n\nderen positive Entwicklung sicherstellen. \n\nBesonderes Augenmerk m\u00f6chte ich dabei auf drei Punkte \n\nlegen:: zum Ersten die statistischen Daten, zum Zweiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7245 \n\ndie investive F\u00f6rderung und zum Dritten die Erstellung \n\neines Aktionsplanes. Zwar gibt es vom Statistischen \n\nLandesamt einen aktuellen Bericht vom September 2012 \n\n\u00fcber das Beherbergungsgewerbe Sachsens, der nach \n\ntouristischen Regionen aufgeschl\u00fcsselt ist; dennoch \n\nfehlen ihm die Angaben \u00fcber die Kinder- und Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten. Diese ersch\u00f6pfen sich n\u00e4mlich \n\nnicht allein in Jugendherbergen und -h\u00fctten. Auch die \n\nKategorien Erholungs- und Ferienheime und Ferienzen-\n\ntren, -h\u00e4user und -wohnungen geben nicht ausreichend \n\nAuskunft. In einer konkreten Aufschl\u00fcsselung der \u00dcber-\n\nnachtungen in den Kinder- und Jugendunterk\u00fcnften sind \n\nTendenzen erkennbar: Wo ist die Auslastung gut und wo \n\nnicht? Welche Ursachen k\u00f6nnte dies haben? Wie m\u00fcssen \n\nwir darauf reagieren? \n\nZum zweiten Punkt: In welchem Zustand befinden sich \n\ndie Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten bei uns in \n\nSachsen? Der 2008 \u00fcberarbeitete Masterplan zur investi-\n\nven und qualitativen Entwicklung und wirtschaftlichen \n\nSicherung der Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten \n\nim Freistaat Sachsen bildet als Zustandsanalyse eine gute \n\nGrundlage. Sein Ziel ist es, die gemeinn\u00fctzigen \u00dcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten an die heutigen Anforderungen anzupas-\n\nsen. Dazu geh\u00f6rt neben der baulichen Verbesserung auch \n\neine Steigerung der Servicequalit\u00e4t. \n\nDie bestehenden H\u00e4user sind daf\u00fcr in drei Kategorien \n\neingeteilt: Kategorie A \u2013 gute Bewirtschaftung, Auslas-\n\ntung und Organisation \u2013, Kategorie B \u2013 einzelne Bereiche \n\nerbringen noch keine ausreichende Leistung \u2013 und Kate-\n\ngorie C \u2013 in mehreren Bereichen sind die Kategorien f\u00fcr \n\nB-H\u00e4user noch nicht erf\u00fcllt. Im Umkehrschluss bedeutet \n\ndies, dass eine F\u00f6rderung nicht zu empfehlen ist und diese \n\nH\u00e4user in einer weiteren F\u00f6rderung nicht vorrangig \n\nber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \n\nAufgrund dieser Einteilung fand in den vergangenen \n\nJahren eine entsprechend abgestufte F\u00f6rderung statt. Es \n\nbesteht aber weiterhin ein umfangreicher Bedarf einer \n\nfinanziellen F\u00f6rderung, um die Anforderungen des Mas-\n\nterplanes f\u00fcr die A- und B-H\u00e4user zu erf\u00fcllen. Wie Sie in \n\nden letzten Wochen und Monaten sehen konnten, ist sich \n\ndie Staatsregierung gemeinsam mit den Koalitionsfraktio-\n\nnen dessen auch bewusst gewesen. Wir haben noch im \n\nJahr 2012 aus Steuermehreinnahmen mehr Geld in die \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten gegeben und diese auch im \n\nHaushaltsjahr 2013/2014 entsprechend ber\u00fccksichtigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass aber die nicht gef\u00f6r-\n\nderten \u00dcbernachtungsst\u00e4tten ihren Betrieb aufrechterhal-\n\nten haben. Sie haben im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten ihre \n\nAufgaben wahrgenommen und verdienen deshalb ebenso \n\nunsere Anerkennung und Unterst\u00fctzung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus dem von mir \n\ngenannten Masterplan lie\u00dfe sich nun drittens ein Aktions-\n\nplan entwickeln. Um dessen Erstellung ersuchen wir die \n\nStaatsregierung heute im dritten Punkt unseres Antrages. \n\nSie soll zugleich Sorge daf\u00fcr tragen, eine koordinierte \n\nF\u00f6rderstrategie unter Beteiligung aller zust\u00e4ndigen \n\nMinisterien zu entwickeln. Wir wollen die Kinder- und \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten st\u00e4rken. Sie bieten ein \n\nvielf\u00e4ltiges Angebot an Bildung und Erholung. Sie bef\u00f6r-\n\ndern soziale Kompetenzen und wecken das Bewusstsein \n\nf\u00fcr Natur und Umwelt. Sie st\u00e4rken Wirtschaft und Tou-\n\nrismus in ihren Regionen und vermitteln ihren G\u00e4sten \n\neinen positiven Bezug zu Sachsen. \n\nEin vorletzter Gedanke, der mir pers\u00f6nlich sehr wichtig \n\nist: Auch \u00fcber die Verkn\u00fcpfung zum Hause Kultus \u2013 wir \n\nhaben ja im Antrag auch das Sozialministerium genannt \u2013 \n\nmuss man mehr dar\u00fcber nachdenken, ob es unbedingt \n\nimmer sein muss, dass eine Schulklasse schon in der 8. \n\noder 9. Klasse nach Rom ins Landheim oder nach Eng-\n\nland f\u00e4hrt. Vielleicht hilft es nicht nur unseren Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten in Sachsen, sondern auch den \n\nMenschen hier vor Ort, wenn einmal eine Schulklasse in \n\nder 8. oder 9. Klasse in den Ferien in Sachsen bleibt, zum \n\nBeispiel in Schneeberg, in Wei\u00dfwasser oder in Gr\u00fcnheide. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGanz besonders w\u00fcrde es mich freuen, wenn diese Schul-\n\njahresabschlussfahrten des \u00d6fteren auch einmal zu An-\n\nfang eines Schuljahres stattf\u00e4nden, denn solche Fahrten \n\ntragen oft dazu bei, dass sich Klassen erst einmal finden \n\nund dass man als Team zusammenw\u00e4chst. Das muss man \n\nnicht als Belohnung nach der Zeugnisausgabe machen \n\noder kurz vor dessen Ausgabe, sondern es ist doch viel \n\nwichtiger, wenn man das am Anfang eines Schuljahres \n\ndurchf\u00fchrt. \n\nWir bitten sehr herzlich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention vornehmen. Wir haben gestern im Tagesord-\n\nnungspunkt Bildungs- und Teilhabepaket dar\u00fcber gespro-\n\nchen, dass dabei Kultus st\u00e4rker einbezogen werden sollte. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist ganz deutlich gesagt worden, dass die \n\nVerantwortung von Kultus nicht in dem Ma\u00dfe wahrge-\n\nnommen wird, wie es notwendig w\u00e4re. \n\nEin Punkt dabei ist eine Richtlinie dar\u00fcber, wie die \n\nZusch\u00fcsse zu Klassenfahrten zu organisieren sind. Diese \n\nsind ja nicht gedeckelt. Wenn sie gedeckelt w\u00e4ren \u2013 was \n\nein Anliegen ist \u2013, w\u00fcrde es vielleicht auch dazu kommen, \n\ndass die Klassen eher in Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten im \n\nLande fahren als zum Beispiel nach Rom, denn damit \n\nhaben wir das Problem, dass die Kinder, die Leistungen \n\naus dem Bildungs- und Teilhabepaket bekommen, diese \n\nMa\u00dfnahmen ja finanziert bekommen. Ich will gar nicht \n\ndagegen reden. Aber es gibt Eltern, deren Kinder nicht \n\nleistungsberechtigt sind und die sich diese Kosten, die \n\neine Klassenfahrt nach Rom kostet, nicht leisten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7246 \n\nDeshalb w\u00e4re die Verantwortung von Kultus, dort in der \n\nRichtlinie klarzustellen, dass diese Kosten gedeckelt sind. \n\nDas w\u00fcrde auch dem Anliegen, das Sie jetzt hier vorge-\n\ntragen haben, zugutekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. Herr Schreiber, Sie m\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich kann den Gedanken der \n\nKollegin Herrmann nat\u00fcrlich nachvollziehen, wobei es f\u00fcr \n\nmich nicht unbedingt der g\u00e4ngigste bzw. sinnvollste Weg \n\nw\u00e4re, \u00fcber finanzielle Deckelung irgendetwas zu erzwin-\n\ngen. Uns geht es vielmehr darum, dass aus einem Be-\n\nwusstsein heraus in den Bildungsagenturen, in den Klas-\n\nsenzimmern bzw. in den Lehrerzimmern mit den Eltern \n\neinfach der Gedanke vorhanden ist, die Gegend in Sach-\n\nsen gemeinsam zu erkunden, bevor man in die weite Welt \n\nreist. Das muss man nicht unbedingt abh\u00e4ngig vom Geld \n\nmachen, auch wenn es w\u00fcnschenswert w\u00e4re. \n\nAuf der anderen Seite sollte man auch sp\u00e4teren Jahrg\u00e4n-\n\ngen erm\u00f6glichen, dass die Kinder und Jugendlichen etwas \n\nentferntere Gegenden kennenlernen als nur das eigene \n\nBundesland. Deswegen sollte der Weg der Reglementie-\n\nrung nicht \u00fcber das Geld erfolgen, sondern es sollte das \n\nBewusstsein daf\u00fcr geschaffen werden, dass es hier auch \n\neinmal sch\u00f6ner sein kann als in weiter Ferne. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Aussprache geht \n\nweiter. F\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Meiner Rede voran-\n\nstellen m\u00f6chte ich erst einmal den Dank an die Verb\u00e4nde \n\nund an die Herbergseltern, die nicht nur in der Vergan-\n\ngenheit, sondern auch in der Zukunft viele sch\u00f6ne Auf-\n\nenthalte in den Jugendherbergen und Landheimen hier in \n\nSachsen gestaltet haben bzw. noch gestalten werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir an die s\u00e4chsischen Kinder- und Jugend\u00fcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten denken, deren Entwicklung uns in \n\ndiesem Antrag besch\u00e4ftigt und den wir diskutieren wollen, \n\ndann erinnern Sie sich sicherlich nicht nur an Ihre Erleb-\n\nnisse im Klassenverband oder in den Ferien, die Sie hier \n\nin Sachsen oder in den Nachbarl\u00e4ndern erlebt haben. Sie \n\nwaren n\u00e4mlich in der Regel in der N\u00e4he. Man lernte also \n\ndie eigene Heimat in Nah und Fern gut kennen. \u201eWarum \n\nin die Ferne schweifen? Sieh, das Gute liegt so nah!\u201c \u2013 \n\num dies noch einmal mit Goethe zu bekr\u00e4ftigen. \n\nDie Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind mehr \n\nals nur \u00dcbernachtungsst\u00e4tten, denn egal, ob Jung oder Alt, \n\nwelcher Herkunft, welcher Kultur, welcher Weltanschau-\n\nung, ob als Einzelreisende oder als Familien, in Jugend-\n\ngruppen, Schulklassen oder Sportvereinen \u2013 so breit \n\ngef\u00e4chert sind mittlerweile die Besucher, die unter den \n\nD\u00e4chern der Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten zumindest eine \n\nZeit lang ein Zuhause finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Vielfalt ist \n\nuns in Sachsen wichtig, und wir wollen sie auch erhalten. \n\nDas geht nat\u00fcrlich nicht ohne finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr ein bedarfsgerechtes kinder-, jugend- und familienge-\n\nm\u00e4\u00dfes Angebot in diesen Herbergen in Sachsen. Wir \n\nwollen die Erlebnism\u00f6glichkeiten durch die Kinder- und \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten erhalten. Das spiegelt sich ja \n\nganz deutlich im aktuellen Haushalt wider, in dem wir die \n\nInvestitionsmittel f\u00fcr Modernisierung, Ausbau und \n\nErneuerung deutlich angehoben haben. Auch in unserem \n\nAntrag spiegelt sich dies wider. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Marke Jugendherberge oder Charme von Doppel-\n\nstockbetten soll nicht nur, aber ganz besonders nat\u00fcrlich \n\nunsere s\u00e4chsischen Sch\u00fcler ansprechen, s\u00e4chsische \n\nGeschichte n\u00e4herbringen, Traditionen entdecken und die \n\nHeimat kennenlernen. Dazu wollen wir unsere Schulen \n\nanimieren. Hier bitten wir die Staatsregierung zu pr\u00fcfen, \n\nob das weiter intensiviert werden kann. Das war ja auch \n\ngerade Thema der Kurzintervention. Dazu ist speziell das \n\nSMK angesprochen, wie diese Thematik auch weiter in \n\nunsere s\u00e4chsischen Schulen getragen wird. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir unsere Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten als Erfahrungs- und Lernort f\u00fcr Urlauber und \n\nUnternehmungslustige herausstellen. Wir wollen die \n\nHerbergen mit Kultur, Bildung und Sport verkn\u00fcpfen, \n\ndenn die verschiedensten Profile, die sich in unseren \n\nJugendherbergen in Sachsen bereits herausgebildet haben \n\nund sehr thematisch arbeiten und auch angenommen \n\nwerden \u2013 sei es im sportlichen oder kulturhistorischen \n\nBereich \u2013, zeigen aufgrund der Besucherzahlen gro\u00dfe \n\nErfolge. Wir wollen nat\u00fcrlich pr\u00fcfen, inwieweit eine \n\nKampagne die Sch\u00f6nheit unserer Jugendherbergen noch \n\nmehr unterst\u00fctzen kann, und dies auch im Hinblick auf \n\nunsere Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien. \n\nDa kann ich Ihnen aus G\u00f6rlitz berichten. Hier ist eine \n\nJugendherberge mittels eines Private-Public-Partnership-\n\nModells entstanden, wo man aus der Jugendherberge \u00fcber \n\ndie Nei\u00dfe blicken kann und sich trotzdem im historischen \n\nKern befindet. Das ist eine ganz tolle Sache, gleichzeitig \n\naber auch die ganzen Kieze, die wir vorhin teilweise \n\ngenannt haben, unter anderem auch in Seifhennersdorf, \n\ndas vorhin gefehlt hat, die wirklich tolle Angebote ma-\n\nchen und in denen tolle M\u00f6glichkeiten bestehen. Diese \n\nwollen wir besonders unterst\u00fctzen und auf sie hinweisen. \n\nDeshalb bitte ich Sie alle um Unterst\u00fctzung dieses Antra-\n\nges. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Werner. \n\nFrau Werner, Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu \n\nIhrem Antrag sind drei Dinge zu sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7247 \n\nDas Erste: Es ist endlich mal ein Koalitionsantrag, der \n\nsich mit der Situation der Kinder- und Jugenderholung in \n\nSachsen besch\u00e4ftigt. Das ist insofern lobenswert, als die \n\nJugendarbeit und Jugendverbandsarbeit im Allgemeinen \n\nund die Kinder- und Jugenderholung im Besonderen im \n\nFreistaat Sachsen mehr als stiefm\u00fctterlich behandelt \n\nwerden. Dieser Bereich musste bisher bei fast jeder \n\nHaushaltsk\u00fcrzung bluten. Die F\u00f6rderung von p\u00e4dagogi-\n\nschen Angeboten in der Kinder- und Jugenderholung \n\nwurde auf Landesebene auf fast null zur\u00fcckgefahren. \n\nWohlgemerkt, die F\u00f6rderung der Angebote f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nKinder und Jugendliche. \n\nDementsprechend ging die Zahl der Freizeitma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Kinder und Jugendliche in zw\u00f6lf Jahren auf \n\n54 % zur\u00fcck, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was hat das mit  \n\nder demografischen Entwicklung zu tun?) \n\ndie Zahl der s\u00e4chsischen Teilnehmer an solchen Freizeit-\n\nma\u00dfnahmen um 42 % und die Zahl der Teilnehmertage, in \n\ndenen auch die Dauer solcher Ferienfreizeiten ber\u00fccksich-\n\ntigt wird, gar auf 24 %, also rund ein Viertel. \u2013 Das, Herr \n\nKrau\u00df, l\u00e4sst sich auch nicht mehr mit der demografischen \n\nEntwicklung begr\u00fcnden. Es geht einfach bergab auf \n\ndiesem Gebiet. \n\nBesonders betroffen davon sind die Kinder und Jugendli-\n\nchen aus einkommensschw\u00e4cheren Familien, die oft \n\nwenig andere bis gar keine Urlaubsm\u00f6glichkeiten haben \n\nund die steigenden Teilnehmerbeitr\u00e4ge nicht mehr zahlen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das  \n\nwird ihnen alles voll bezahlt!) \n\nDennoch ist Geld in diesen Bereich geflossen, allerdings \n\nnicht mehr in die p\u00e4dagogische Arbeit f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche, sondern in die Kinder- und Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsst\u00e4tten, insbesondere in die Kieze. \n\nDas mag zwar auch grunds\u00e4tzlich nicht falsch sein, doch \n\nsetzt es aus unserer Sicht am falschen Ende an. So werden \n\nzwar kinder- und jugendtouristische Strukturen gef\u00f6rdert \n\n\u2013 das mag tourismuspolitisch ganz gut sein \u2013, aber f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Kinder und Jugendliche ist es eher ineffizient, \n\nweil nur ein kleiner Teil der p\u00e4dagogisch betreuten \n\nFreizeiten in s\u00e4chsischen Einrichtungen stattfindet \u2013 \n\nstattdessen zu einem erheblichen Teil in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, zum Beispiel an der Ostsee, oder in den benach-\n\nbarten L\u00e4ndern Polen und Tschechien. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir  \n\nwollen, dass sie in Sachsen bleiben!) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte gern, dass die jungen Menschen die Welt \n\nsehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja \u2013 Kuba!) \n\nAndererseits werden die s\u00e4chsischen Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsst\u00e4tten nat\u00fcrlich \u00fcberwiegend von Personen genutzt, \n\ndie keine s\u00e4chsischen Kinder und Jugendlichen sind, also \n\nG\u00e4sten von au\u00dferhalb, und nat\u00fcrlich auch vielen Erwach-\n\nsenen. Das ist die Schw\u00e4che der Herangehensweise bei \n\nder F\u00f6rderung und nat\u00fcrlich auch die Schw\u00e4che Ihres \n\nAntrags. Hier geht es in erster Linie um Tourismus, nicht \n\num jugendhilfliche Angebote. Das hat Herr Schreiber \n\nvorhin auch beschrieben. \n\nDamit sollen n\u00e4mlich s\u00e4chsische Klassen auf ihren \n\nSchulfahrten st\u00e4rker in die s\u00e4chsischen \u00dcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten gelockt werden. Notwendiger w\u00e4re es, an den \n\nschlechten Rahmenbedingungen f\u00fcr Klassenfahrten an \n\ns\u00e4chsischen Schulen endlich etwas zu \u00e4ndern. Davon \n\nh\u00e4tten auch die \u00dcbernachtungsst\u00e4tten, vor allem aber die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler etwas. \n\nGleichwohl: Gegen einen Bericht zum Pr\u00fcfauftrag haben \n\nwir nichts. Auch wir freuen uns, wenn wir endlich pr\u00e4zise \n\nstatistische Daten in diesem Bereich bekommen; denn \n\ndamit tut sich die Staatsregierung immer schwer, wie wir \n\naus den Antworten zu unserer Gro\u00dfen Anfrage zur Kin-\n\nder- und Jugenderholung wissen. \n\nWenn ich allerdings in Ihrem Antrag von \u201eKampagnen \n\nzur Aufwertung\u201c und von einem zu erstellenden Aktions-\n\nplan lese, ahne ich, worum es eigentlich geht: um einen \n\nPlacebo zum Nachweis von Aktivit\u00e4t und wahrscheinlich \n\num die Vorbereitung des n\u00e4chsten Wahlkampfes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg.  \n\nPetra K\u00f6pping und Stefan Brangs, SPD,  \n\nsowie Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWerner. \u2013 Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Homann; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um es klar zu \n\nsagen: Die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag freut \n\nsich \u00fcber jeden Euro, der der Jugendhilfe zus\u00e4tzlich zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Unterst\u00fctzung von Kindern und Jugendlichen ist eine \n\nInvestition in die Zukunft eines jeden jungen Menschen in \n\nunserem Land; und wer ein starkes Sachsen m\u00f6chte, der \n\nbraucht starke Menschen, und daf\u00fcr sind diese Investitio-\n\nnen gut. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Investitionen in Kinder- und Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten. So wichtig es ist, in Jugend\u00fcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten zu investieren, so gibt es doch aus \n\nunserer Sicht zwei wesentliche Kritikpunkte, die es \n\nanzusprechen gilt. \n\nErstens, Sie agieren nach dem Motto: Erst das Geld und \n\ndann der Plan. Das halten wir Sozialdemokratinnen und \n\nSozialdemokraten nat\u00fcrlich f\u00fcr fragw\u00fcrdig. Es ist nicht \n\nso, dass keine Planungen existieren; doch der in Punkt d \n\nzitierte Masterplan stammt aus dem Jahr 2008. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7248 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben  \n\nSie schon mal hineingeschaut?) \n\n\u2013 Ich habe hineingeschaut. \u2013 Seit dieser Zeit ist nicht nur \n\nviel Wasser die Elbe hinuntergeflossen, sondern hat sich \n\nauch im Bereich der Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten eine Menge getan. Einige Tr\u00e4ger haben mittlerwei-\n\nle einige ihrer H\u00e4user aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \n\nabgegeben. Zumindest wei\u00df ich das aus meinem eigenen \n\nVerband, der wundervollen Naturfreundejugend. \n\nAus meiner Sicht w\u00e4re also eine Aktualisierung des \n\nMasterplanes der erste und richtige Schritt gewesen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas kann man parallel machen!) \n\nDenn erst Investitionsmittel bereitzustellen und dann \n\nBedarfe und Bedeutung der Kinder- und Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsst\u00e4tten zu analysieren erscheint fraglich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben als \n\nSPD-Fraktion den Prozess des Masterplans 2007 und \n\n2008 sehr intensiv begleitet. Eine Fortschreibung halten \n\nwir f\u00fcr unstrittig. \n\nStrittig \u2013 damit komme ich zum zweiten Kritikpunkt \u2013 ist \n\ndie Frage, wie sich die F\u00f6rderung der Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsst\u00e4tten zu den anderen Bereichen der Kinder- und \n\nJugendhilfe in Sachsen verh\u00e4lt. Leider werde ich das \n\nGef\u00fchl nicht los, dass zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel vor \n\nallem dann zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wenn es sich \n\num Investitionen in Beton handelt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sollen  \n\nsie in Zelten schlafen, oder was?) \n\nHintergrund ist sicherlich zum einen, dass man eine \n\nsolche F\u00f6rderung schneller wieder abschaffen kann. \n\nDabei w\u00e4re es wichtig, klar herauszustellen, dass Kinder- \n\nund Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten ein Teil einer funktionie-\n\nrenden Kinder- und Jugendhilfelandschaft in Sachsen sind \n\nund bleiben m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, Sie brauchen eine starke Kinder- und Jugend-\n\nhilfe. Doch Sie setzen gerade in diesem Bereich Ihre \n\nK\u00fcrzungspolitik aus dem Jahr 2010 auch im aktuellen \n\nDoppelhaushalt fort. Nur um Sie daran zu erinnern, Herr \n\nSchreiber \u2013 ich wei\u00df, Sie h\u00f6ren das so gern \u2013: \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nSeitdem wurden in Sachsen 130 Stellen in der Jugendar-\n\nbeit gestrichen. \n\nNur wenn die Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten in eine starke \n\nJugendhilfe-Infrastruktur integriert sind, k\u00f6nnen sie ihre \n\nwichtige Funktion erf\u00fcllen \u2013 andernfalls drohen sie am \n\nEnde nur als einfache \u00dcbernachtungsst\u00e4tten zu enden. Wir \n\nbrauchen deshalb nicht nur Investitionen in Jugend\u00fcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten, sondern auch in qualifizierte Jugendar-\n\nbeiterinnen und Jugendarbeiter. Das ist ein gutes Beispiel \n\nf\u00fcr schwarz-gelbe Politik. Sie investieren ausschlie\u00dflich \n\nin Beton statt in die K\u00f6pfe unserer Kinder und Jugendli-\n\nchen in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir werden dem Antrag \n\ndennoch zustimmen, weil wir Jugend\u00fcbernachtungsstruk-\n\nturen nachhaltig unterst\u00fctzen wollen. Wir werden es aber \n\nnicht zulassen, dass dies von Ihrer im Gro\u00dfen und Ganzen \n\ndesastr\u00f6sen Bilanz in der Kinder- und Jugendpolitik in \n\nSachsen ablenkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHomann. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Herrmann. Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Noch eine Antwort auf Herrn \n\nSchreiber: Wenn Ihnen eine Richtlinie zu Klassenfahrten \n\nzu repressiv ist, h\u00e4tte ja Kultus mit einer differenzierten \n\nEmpfehlung das Problem angehen k\u00f6nnen. Dann kann \n\nman nach Klassenstufen staffeln, und wir h\u00e4tten genau \n\nden Effekt, den wir uns w\u00fcnschen. \n\nInsgesamt habe ich bei Ihrer Rede gedacht: Geht es hier \n\num Wirtschaftsf\u00f6rderung oder um Jugendhilfe? \n\nIch denke, dass der Antrag es heute aufs Plenum geschafft \n\nhat, weil es einer der wenigen Punkte war, bei denen Sie \n\nbei der Haushaltsverhandlung draufgelegt haben. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDas hat sicherlich etwas damit zu tun, dass das Forum \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten eine gute Lobbyarbeit ge-\n\nmacht hat. Das ist auch okay, wir brauchen Jugend\u00fcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten. Es ist auch gut, wenn es ein Forum gibt, \n\ndas uns Abgeordnete \u00fcber die aktuelle Situation infor-\n\nmiert. \n\nWas mir ganz und gar nicht gef\u00e4llt, ist, wie Sie einen Teil \n\nder Mittel aufgestockt haben, n\u00e4mlich die Investitionskos-\n\nten. Der Masterplan ist sicher unbestritten, auch wenn Sie \n\ndie Weiterschreibung jetzt Aktionsplan nennen, was f\u00fcr \n\nmich nicht ganz klar ist. Wir hatten damals in der Runde, \n\nin der wir gesessen hatten, gesagt, dass der Masterplan \n\nfortgeschrieben werden soll, und so ist folgerichtig ein \n\nHaushaltstitel aufgestockt worden. \n\nUnter einem zweiten Haushaltstitel haben Sie die Investi-\n\ntionskosten erh\u00f6ht. Was mich daran besonders \u00e4rgert, ist, \n\nwas Sie als Deckungsvorschlag genommen haben: Sie \n\nhaben n\u00e4mlich das Landeserziehungsgeld als Deckungs-\n\nvorschlag genommen, und erstens ist bis heute nicht \n\ngekl\u00e4rt, wie es damit weitergeht, und zweitens haben Sie \n\nkonsumtive Mittel in investive Mittel umgewandelt. Das \n\nist einfach nicht in Ordnung, wenn man sich anschaut, \n\nwie die Jugendhilfe im Land aufgestellt ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7249 \n\nWenn also Jugend\u00fcbernachtung und Jugenderholung im \n\nSGB VIII unter Jugendarbeit eingeordnet sind, dann ist es \n\nganz klar, dass es auch in diesen Kontext der Jugendarbeit \n\ngeh\u00f6rt. Dann kann man nicht an einer Stelle eine Erh\u00f6-\n\nhung vornehmen, ohne zu pr\u00fcfen, wie sich das im Ge-\n\nsamtkontext der Jugendarbeit und Jugendhilfe darstellt. \n\nDamit bin ich bei meiner Kritik an Punkt 3 Ihres Antrags. \n\nSie fordern die Staatsregierung auf, einen Aktionsplan zu \n\nerstellen, und nennen zahlreiche Beteiligte. Aber mir fehlt \n\nin dieser Aufz\u00e4hlung der Landesjugendhilfeausschuss. \n\nDen haben Sie offensichtlich vergessen. Es gibt eine \n\nLandesjugendhilfeplanung; in diese ist auch die Jugend-\n\nerholung einzuordnen. \n\nEin weiterer Kritikpunkt: Sie haben das Thema auf die \n\nheutige Tagesordnung gesetzt, obwohl Sie wissen, dass es \n\neine entsprechende Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN gibt, die \n\nes nur deshalb nicht ins Plenum geschafft hat, weil wir \n\nhier nicht \u00fcber mehr als eine Gro\u00dfe Anfrage debattieren \n\nk\u00f6nnen. In der n\u00e4chsten Ausschusssitzung wird das \n\nThema aber behandelt werden. Bis dahin h\u00e4tte Ihr Antrag \n\nsicherlich noch Zeit gehabt; dann h\u00e4tten wir \u00fcber die \n\nGro\u00dfe Anfrage und den Antrag gemeinsam beraten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir lassen  \n\nuns nicht vorschreiben, was wir auf  \n\ndie Tagesordnung setzen! Wir schreiben  \n\nIhnen das doch auch nicht vor!) \n\nEs ist einfach unfair, heute hier ein Thema zu setzen, das \n\nnoch nicht so gr\u00fcndlich bearbeitet worden ist, wie es im \n\nRahmen einer Gro\u00dfen Anfrage m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nDer Zusammenhang w\u00e4re gegeben gewesen. \n\nIch komme noch einmal zur\u00fcck auf das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket und den Zugang von Kindern und Jugend-\n\nlichen, deren Eltern Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind, zu Ange-\n\nboten der Jugendhilfe. Wir haben ein gro\u00dfes Problem. \n\nMindestens das sollte in Ihren \u00dcberlegungen eine ent-\n\nscheidende Rolle spielen: Welche M\u00f6glichkeiten des \n\nZugangs haben die genannten Kinder und Jugendlichen? \n\nWir haben festgestellt \u2013 das haben uns Vertreter des \n\nForums Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten best\u00e4-\n\ntigt \u2013, dass zum Beispiel die Verweildauer gek\u00fcrzt wurde, \n\num allen Kindern den Zugang zu gew\u00e4hren. Wenn Sie \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten mit ihren Bildungsangeboten \n\nf\u00fcr so bedeutend halten, dann m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, \n\ndass alle Kinder Zugang haben. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nWenn Sie investieren und Mehrbettzimmer in auch f\u00fcr \n\nFamilien geeignete Zimmer umwandeln, dann m\u00fcssen Sie \n\nauch die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Familien \n\nihren Urlaub dort verbringen k\u00f6nnen. Die Familienf\u00f6rde-\n\nrung haben Sie gestrichen. Das passt in meinen Augen \n\neinfach nicht zusammen. \n\nIch bin nicht dagegen, dass wir Kinder- und Jugend\u00fcber-\n\nnachtungsst\u00e4tten mit investiven Mitteln dabei unterst\u00fct-\n\nzen, ihre H\u00e4user auf einem ordentlichen Stand zu halten. \n\nAber ich bin der Meinung, dass auch an anderen Stellen \n\nim Unterst\u00fctzungssystem die Voraussetzungen daf\u00fcr zu \n\nschaffen sind, dass alle diese M\u00f6glichkeiten nutzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Nun die NPD-Fraktion. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, \n\nSie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In \u00a7 1 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes wird \n\nbereits ausdr\u00fccklich auf Heimat abgestellt \u2013 w\u00f6rtlich: auf \n\n\u201eHeimatliebe\u201c. Es freut uns sehr, dass es in der Begr\u00fcn-\n\ndung zum vorliegenden Antrag hei\u00dft: Es \u201esoll gepr\u00fcft \n\nwerden, wie s\u00e4chsische Schulklassen verst\u00e4rkt animiert \n\nwerden k\u00f6nnen, ihre Schulfahrten in der s\u00e4chsischen \n\nHeimat zu unternehmen\u201c. \n\nDie Liebe zum und der Stolz auf das eigene Land sind \n\ngerade auch im Zusammenhang mit der Jugendarbeit ein \n\nKernthema der Nationaldemokraten. Deshalb ist es sch\u00f6n \n\nzu sehen, dass CDU und FDP bei der Jugendarbeit nun \n\nauch unsere s\u00e4chsische Heimat f\u00fcr sich entdeckt haben. \n\nWir werden also dem Antrag mit seinen drei Punkten gern \n\nzustimmen. \n\nEs gibt auch hier einen Berichtsteil, wobei besonders \n\nPunkt 1.c spannend werden d\u00fcrfte: der bauliche Zustand \n\nund das Investitionsvolumen seit 2009. \n\nWeiterhin gibt es einen Pr\u00fcfteil. Ich habe mich allerdings \n\nschon gefragt, warum unter Punkt 2.c nur Kooperationen \n\nmit ausgew\u00e4hlten osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern angedacht \n\nsind und nicht vielleicht auch mit Spanien, Luxemburg \n\noder Malta. Aber das hat sicherlich seinen Grund. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Weil  \n\nder Weg noch ein St\u00fcck weiter ist!) \n\nIm letzten Punkt des Antrags wird die Erstellung eines \n\nAktionsplanes angeregt. Hier w\u00e4re vielleicht eine Termin-\n\nsetzung hilfreich gewesen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen lebt von seiner \n\nsch\u00f6nen Natur und seiner Kulturlandschaft. Das sollte \n\njungen Menschen so fr\u00fch wie m\u00f6glich vermittelt werden. \n\nJugendunterk\u00fcnfte haben in Deutschland eine \u00fcber hun-\n\ndertj\u00e4hrige Tradition und bieten der Jugend die M\u00f6glich-\n\nkeit, unser sch\u00f6nes Land zu entdecken und g\u00fcnstig zu \n\nbereisen. \n\nEs bleibt zu hoffen, dass der Berichterstattung, der Pr\u00fc-\n\nfung, der Verwaltung und der Erstellung eines Aktions-\n\nplanes auch Taten folgen. Wir wollen nicht, dass Sie dem \n\n\u201eMasterplan zur investiven und qualitativen Entwicklung \n\nund wirtschaftlichen Sicherung der Kinder- und Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten\u201c aus dem Jahr 2008 einfach einen \n\nweiteren Papierberg unter dem Titel \u201eAktionsplan 2013\u201c \n\nfolgen lassen und dabei das eigentliche Anliegen, n\u00e4mlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7250 \n\ndie F\u00f6rderung von Heimatliebe und Heimatverbunden-\n\nheit, aus den Augen verlieren. \n\nBei diesen Anliegen \u2013 ich sagte es schon \u2013 haben Sie uns \n\nganz auf Ihrer Seite. Wir stimmen dem Antrag gern zu \n\nund sind schon auf den Bericht gespannt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Frakti-\n\nonen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Schreiber, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Nachdem man Herrn Homann geh\u00f6rt \n\nhat, kann man sagen: Alles richtig gemacht! Wir h\u00e4tten \n\netwas falsch gemacht, wenn er uns f\u00fcr unseren Antrag \n\ngelobt h\u00e4tte. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE:  \n\nSo einfach ist die Welt aber nicht! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Er ist gar nicht mehr da!) \n\n\u2013 Doch, er sitzt hinter mir. So fair muss man sein. Da ist \n\ner. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist ja das Gute: Er kann jetzt nicht mehr reden. \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Da t\u00e4uschen Sie sich. \n\n(Heiterkeit) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Es ist zumindest schwieriger. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nVielleicht darf er nicht mehr!) \n\nSpa\u00df beiseite! \u2013 Wir sind uns sicherlich darin einig: Wenn \n\nwir Kindern Ferienfahrten und die Unterkunft in Schul-\n\nlandheimen anbieten wollen, und zwar mit entsprechender \n\nQualit\u00e4t, sind entsprechende Investitionen erforderlich. \n\nDeshalb ist damals zu Recht ein Masterplan entwickelt \n\nworden. Die einzelnen Punkte dieses Masterplans werden \n\nsukzessive abgearbeitet. Dass sich in einem Zeitraum von \n\nvier oder f\u00fcnf Jahren die Welt weiterdreht und das eine \n\noder andere Angebote nicht mehr vorhanden ist oder \n\nanderweitig genutzt wird, ist auch ganz klar. Deswegen \n\nstehe ich nach wie vor dazu, dass im Rahmen des zu \n\nerstellenden Aktionsplans auch der Masterplan eine \n\nFortschreibung findet. Das w\u00e4re logisch. Zudem muss es \n\nzu einem gezielten Einsatz der f\u00fcr Investitionen vorgese-\n\nhenen Gelder kommen. \n\nWir k\u00f6nnen uns aber nicht hinstellen und sagen: Alle \n\nKinder, die wir dort hinschicken, sollen Pfadfinder sein \n\nund auf Dixi-Klos oder in den Wald gehen. Das kann es \n\nauch nicht sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nAuch deswegen ist es wichtig, finanzielle Mittel f\u00fcr \n\nInvestitionen bereitzustellen. \n\nEine Anmerkung zu dem Redebeitrag von Frau  \n\nHerrmann: Vielleicht ist es nicht deutlich genug her\u00fcber-\n\ngekommen, aber \u201eAktionsplan\u201c hei\u00dft nicht \u201eMasterplan\u201c. \n\nLetzterer ist nur ein Baustein in dieser ganzen Geschichte. \n\nEs geht hier um Ma\u00dfnahmen im Rahmen eines Aktions-\n\nplans, die ich vorhin beschrieben habe und von denen Sie \n\nauch im Antragstext lesen k\u00f6nnen. Notwendig ist zum \n\nBeispiel eine koordinierte F\u00f6rderstrategie. Zu kl\u00e4ren ist, \n\nwie man mit dem Kultusbereich enger zusammenarbeiten \n\nkann, damit die Attraktivit\u00e4t der Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten so erh\u00f6ht wird, dass s\u00e4chsische Schulklassen erst \n\neinmal in Sachsen bleiben, bevor sie anderswo hinfahren. \n\nEs ist auch die Frage zu beantworten: Wie k\u00f6nnen die \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten noch enger mit der vor Ort \n\nverankerten Tourismusf\u00f6rderung zusammenarbeiten? Um \n\nall diese Fragen geht es. \n\nDie Gruppe derer, die Interesse daran haben, dass es diese \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten hier in Sachsen gibt, soll \n\ngr\u00f6\u00dfer werden. Es muss das Bewusstsein daf\u00fcr erh\u00f6ht \n\nwerden, welche Sch\u00e4tze wir eigentlich in Sachsen haben. \n\nLetzte Anmerkung: Frau Herrmann hat kritisiert, dass wir \n\ndiesen Punkt auf die heutige Tagesordnung gesetzt haben. \n\nZun\u00e4chst einmal k\u00f6nnte ich Alexander Krau\u00df zitieren und \n\nsagen: Wir lassen uns nicht vorschreiben, was wir wann \n\nauf die Tagesordnung setzen; das machen Sie genauso \n\nwenig. \u2013 Aber wenn ich Ihnen erz\u00e4hle, wie lange es \n\ngedauert hat, bis dieser Antrag entstanden ist, relativiert \n\nsich das Ganze. Fakt ist: Sie behandeln Ihre Themen, wir \n\nbehandeln unsere Themen. \n\nUns war es wichtig, auch eine breitere \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr \n\ndieses Thema zu sensibilisieren. Deswegen sprechen wir \n\nheute dar\u00fcber. Wenn DIE LINKE der Meinung ist, sie \n\nm\u00fcsse ihre Gro\u00dfe Anfrage in das Plenum einbringen, \n\ndann kann sie das genauso tun. \u00c4hnlich ist das, wenn \n\nauch bei anderen Themen, schon von anderen Fraktionen \n\ngemacht worden. \n\nEines finde ich aber ein St\u00fcck weit sch\u00e4big: Wir m\u00fcssen \n\nnicht anhand dieses konkreten Themas die gesamte \n\nKinder- und Jugendhilfe des Freistaates Sachsen \u201e\u00fcber \n\nden Tisch ziehen\u201c, damit jeder die alten populistischen \n\nReden aus der Schublade holen kann. Ich glaube, das \n\nw\u00e4re dem Thema nicht angemessen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Patrick Schreiber! Meine Frage ist, ob in dem \n\nAktionsplan, der ja mehr ist als eine Fortschreibung des \n\nMasterplans, auch die Frage eine Rolle spielt, wie Kinder \n\nund Jugendliche und deren Familien unterst\u00fctzt werden \n\nk\u00f6nnen, das hei\u00dft, welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es f\u00fcr sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7251 \n\ngibt, damit sie diese Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten tats\u00e4chlich nutzen k\u00f6nnen. Mittlerweile haben wir \n\ndie Situation, dass Familien auch an anderen Orten \n\nUrlaub machen k\u00f6nnen und auf dem freien Markt viel-\n\nleicht Angebote finden, die billiger als Kinder- und \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Billigere Angebote wird man \n\nimmer finden. Die Frage ist nur: Zu welcher Qualit\u00e4t? Wir \n\nwollen hohe Qualit\u00e4t. Deswegen wird dieses Thema \n\nlogischerweise auch eine Rolle spielen. Aber in den \n\nKiezen wird schon viel im Sinne guter Familienerho-\n\nlungsma\u00dfnahmen angeboten; die Angebote sind da. \n\nWir waren gemeinsam im KiEZ in Zittau, und wer dort \n\nmit war, der wei\u00df ganz genau, welche Preise von einer \n\nFamilie verlangt werden, wenn sie beispielsweise eine \n\nWoche dort Urlaub macht. Ich halte die Preise nicht f\u00fcr \n\n\u00fcberzogen. Nat\u00fcrlich kostet alles Geld, aber man wird \n\nsich dar\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, wie man das Ganze so \n\nattraktiv gestalten kann, dass alle Familien die Chance \n\nhaben, Urlaub zu machen. Man kann nat\u00fcrlich nieman-\n\ndem vorschreiben, was er mit seinem Geld den lieben \n\nlangen Tag tut. \n\nWir haben uns gew\u00fcnscht, f\u00fcr die Erstellung des Aktions-\n\nplans eine etwas gr\u00f6\u00dfere Gruppe zu haben, damit die \n\nverschiedenen Gedanken und Bereiche entsprechende \n\nBer\u00fccksichtigung finden. \n\nAbschlie\u00dfend w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie unserem \n\nAntrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. Gibt es weitere Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Unsere \n\nJugend\u00fcbernachtungs- und -begegnungsst\u00e4tten k\u00f6nnen \n\nsich sehen lassen, und zwar auch bundesweit. Es gibt ein \n\nvielf\u00e4ltiges und differenziertes Angebot. Ihr baulicher \n\nZustand und die individuellen Konzepte haben sich toll \n\nentwickelt. Die Quelle Ihrer Statistik, sehr geehrte Frau \n\nAbg. Werner, w\u00e4re f\u00fcr mich sehr hilfreich. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie uns diese nennen. \n\nZu dem guten Zustand haben insbesondere die Tr\u00e4ger \n\nselbst beigetragen, und daf\u00fcr an dieser Stelle ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber auch der Freistaat hat mit seinen umfangreichen \n\nF\u00f6rderungen die Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten \n\nbei ihren vielf\u00e4ltigen Aufgaben unterst\u00fctzt, denn sie \n\nunterst\u00fctzen eine m\u00f6glichst optimale Entwicklung unserer \n\nKinder und Jugendlichen bei ihren Aufenthalten. Sie \n\ntragen zur Bildung und zur Entdeckung von Natur und \n\nHeimat bei, sie f\u00f6rdern das Gemeinschaftserlebnis und \n\nden Gemeinsinn, das Miteinander. Wie bereits geh\u00f6rt und \n\nnicht zuletzt sind Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4t-\n\nten auch aus wirtschaftlicher Sicht ein wichtiges touristi-\n\nsches und infrastrukturelles Element. \n\nIch habe mir einige Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten pers\u00f6nlich angesehen und bin begeistert. Hier \n\nwiederhole ich mich gern: \u00dcber die Investitionsrichtlinie \n\ndes Sozialministeriums sind in den vergangenen Jahren \n\nauch Mittel in die Kinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4t-\n\nten geflossen, allein in den Jahren 2009 bis 2011 in H\u00f6he \n\nvon rund 9,5 Millionen Euro und noch einmal 3,2 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2011 durch die Steuermehreinnahmen, \n\ndie ausschlie\u00dflich f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung \n\nstanden. Auch im aktuellen Doppelhaushalt sind Mittel \n\nvon knapp 4 Millionen Euro in diese Einrichtungen \n\nveranschlagt. \n\nKinder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind nicht nur \n\nmehr f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich. L\u00e4ngst \n\nfinden hier beispielsweise auch Familienfeierlichkeiten, \n\nVereinsausfl\u00fcge oder Familienurlaube statt. Die finanziel-\n\nle Unterst\u00fctzung k\u00f6nnte zum Beispiel auch \u00fcber die \n\nJugendpauschale oder die Kinder- und Jugendpl\u00e4ne des \n\nBundes laufen. Die Konzepte der Einrichtungen und \n\nderen Service garantieren eine gute Auslastung. Daf\u00fcr \n\nsteht in Sachsen eine weitl\u00e4ufige Tr\u00e4gerlandschaft, die mit \n\nviel Engagement Angebote und Projekte entwickelt. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich betonen, dass der \u00f6ffentlichen \n\nVerantwortung hier nur eine unterst\u00fctzende und auch \n\nkoordinierende Funktion zukommt. Dieser Verantwortung \n\nhaben wir uns bereits in der Vergangenheit gestellt und \n\nwerden dies auch in Zukunft tun. Sie, der Gesetzgeber, \n\nhaben den Haushalt beschlossen. Die Mittel stehen bereit. \n\nDie praktische Ausgestaltung, Planung und Entwicklung \n\nder Einrichtungen liegt bei den Tr\u00e4gern selbst. Dies ist \n\nkeine staatliche Aufgabe, aber dabei kann es immer \n\nwieder um bessere Konzepte gehen. Darum sollten Sie \n\nauch streiten. Deshalb soll zum Beispiel die Fortschrei-\n\nbung des Masterplanes mithilfe einer Landesf\u00f6rderung in \n\nder Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger erfolgen. \n\nWas die Stellensituation im Bereich der Kinder- und \n\nJugendhilfe anbelangt, so wird Falsches auch nicht durch \n\npermanentes Wiederholen richtig. Fakt ist, wir haben \n\nanderweitig Stellen geschaffen \u2013 und das sage ich noch-\n\nmals deutlich \u2013: im Kinderschutz beim aufsuchenden \n\nDienst der Jugend\u00e4mter, der Schulsozialarbeit oder dem \n\nflexiblen Jugendmanagement oder auch der Jugendbe-\n\nrufshilfe. Das musste noch einmal gesagt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Aus-\n\nsprache ist beendet. Das Schlusswort haben noch die \n\nFraktionen CDU und FDP. Soll es noch gehalten werden, \n\nich hatte den Eindruck, es ist schon geschehen? \u2013 Nein. \n\nOkay. Herr Schreiber, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7252 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Schlussendlich m\u00f6chte ich \n\neinen herzlichen Dank aussprechen an den Jugendher-\n\nbergsverband und den Landesverband der Kindererho-\n\nlungszentren, die gerade f\u00fcr den Bereich der Kinder- und \n\nJugenderholung sehr viel tun. Dank auch f\u00fcr die gute \n\nLobbyarbeit, die diese beiden Verb\u00e4nde tun. Ich denke, \n\ndas hilft uns allen, um in dieser Frage voranzukommen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass Sie alle unserem Antrag zustim-\n\nmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. Ich gehe davon aus, dass dies das Schlusswort \n\nf\u00fcr beide Fraktionen war. Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/10860. Wer dieser Drucksache \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist im \u00dcbrigen der \n\nDrucksache zugestimmt worden und, meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nArbeit der \u201eExpertenkommission zur Neuordnung  \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz\u201c \n\nDrucksache 5/11099, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\ngebeten, zu diesem Tagesordnungspunkt als Erstes spre-\n\nchen zu d\u00fcrfen. Hierf\u00fcr wird Staatsminister Ulbig das \n\nWort ergreifen, im Weiteren dann die Fraktionen DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD. F\u00fcr die Staats-\n\nregierung erh\u00e4lt Herr Staatsminister Ulbig das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Es ist sicher ungew\u00f6hnlich und nicht \n\nallt\u00e4glich, dass der Minister vor den Antragstellern das \n\nWort zum Tagesordnungspunkt ergreift. Mir ist das \n\nThema besonders wichtig und schlie\u00dflich habe ich die \n\nExpertenkommission eingesetzt. Deshalb m\u00f6chte ich am \n\nAnfang ein paar Worte zu diesem Thema sagen, um dem \n\nAntragsteller und den Fraktionen die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, entsprechend darauf zu reagieren. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihr Interesse an diesem Thema \n\nm\u00f6chte ich sagen, der Antrag kommt aus meiner Sicht \n\nschlichtweg zu fr\u00fch und birgt die Gefahr einer Diskussion \n\nohne entsprechende Grundlage und damit gegebenenfalls \n\neiner Diskreditierung der Arbeit der Kommission. Diesem \n\nm\u00f6chte ich vorbeugen. \n\nDie Sicherheitsbeh\u00f6rden in ganz Deutschland sind nach \n\ndem Aufdecken des NSU zum Teil in berechtigte Kritik \n\ngeraten und der Verfassungsschutz hat daran durchaus \n\neinen wesentlichen Anteil. Dabei ging es im Wesentlichen \n\nimmer um die Zusammenarbeit zwischen den Beh\u00f6rden. \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, die Aufkl\u00e4rung \n\nl\u00e4uft hierzu noch auf den verschiedenen Ebenen und ist \n\nnoch lange nicht abgeschlossen. Auch in diesem Zusam-\n\nmenhang sind noch neue Erkenntnisse zu erwarten. Dies \n\ngilt zum einen f\u00fcr die parlamentarische Aufkl\u00e4rung \u2013 die \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse des Bundes und der L\u00e4nder \n\nsind noch am Arbeiten \u2013 und das gilt erst recht f\u00fcr die \n\njuristische Aufarbeitung, denn das Verfahren gegen Beate \n\nZsch\u00e4pe und andere ist gerade er\u00f6ffnet. Die Anklage ist \n\nerfolgt. \n\nUnd auch der Abschlussbericht der Bund-L\u00e4nder-\n\nKommission liegt noch nicht vor. In diesem Zusammen-\n\nhang hat die Bund-L\u00e4nder-Kommission die Innenressorts \n\nf\u00fcr den M\u00e4rz eingeladen, um Gedanken bez\u00fcglich der \n\nKernthesen auszutauschen. Sie hat angedeutet, dass dann \n\nauch ein Abschlussbericht zu erwarten sei. Es erfolgt also \n\neine intensive Auseinandersetzung mit diesem Thema. \n\nDer Freistaat hat in diesen unterschiedlichen Bereichen \n\nimmer konstruktiv mitgewirkt. Bund und L\u00e4nder haben \n\nschon viel unternommen, um den Informationsaustausch \n\nzu verbessern. \n\nEinige Beispiele will ich noch ansprechen: Die Innen- und \n\nJustizminister haben im November 2011 zusammengeses-\n\nsen und im November 2011 das Gemeinsame Abwehr-\n\nzentrum und die gemeinsame Datei beschlossen. Inzwi-\n\nschen ist das Gemeinsame Extremismus- und Terrorab-\n\nwehrzentrum des Bundes und der L\u00e4nder eingerichtet. Es \n\ngibt eine deutlich bessere Kommunikation in Abstim-\n\nmung der Beh\u00f6rden auf Landes- und Bundesebene. Der \n\nNSU und die Folgen \u2013 nebst dem beschlossenen Philoso-\n\nphiewechsel beim Verfassungsschutz \u2013 waren auf der \n\nHerbstsitzung der IMK Schwerpunktthema. Die Entschei-\n\ndungen sind dort getroffen worden. Der gr\u00f6\u00dfte Schwer-\n\npunkt liegt auf der Pr\u00e4ventionsarbeit. \n\nAuch im Land haben wir aus den Erfahrungen einiges \n\ngetan, zum Beispiel den Informationsaustausch und die \n\nZusammenarbeit zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nverbessert. Konkret: Sie kennen die Gemeinsame Infor-\n\nmations- und Analysestelle zwischen Polizei und Verfas-\n\nsungsschutz und \u2013 seit 01.01. \u2013 das OAZ. Deshalb m\u00f6chte \n\nich klar sagen: Der Verfassungsschutz spielt dabei eine \n\nwichtige Rolle. Wir k\u00f6nnen auch in Zukunft nicht auf \n\ndessen Arbeit verzichten. \n\nJedoch wollen wir \u2013 m\u00fcssen wir \u2013 in Zukunft noch \n\neiniges besser machen. Das bedeutet: Wir brauchen einen \n\nmodernen, wirksamen und effizienten Verfassungsschutz, \n\nder mit Transparenz arbeitet, damit die Informationen \n\nentsprechend Verwendung finden. G\u00fcnther Schneider und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7253 \n\ndie Mitglieder der PKK haben sich bereits sehr intensiv \n\ndamit befasst. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, ist die Expertenkommission f\u00fcr mich ein wichti-\n\nger Baustein im Ganzen. \n\nIch habe die unabh\u00e4ngigen Experten berufen und ihnen \n\neinen klaren Auftrag gegeben. Sie sollen den Istzustand \n\nanalysieren, Arbeitsabl\u00e4ufe und Organisationsstrukturen \n\npr\u00fcfen und Verbesserungs- und Handlungsbedarf ableiten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mir ist wichtig, \n\ndass die Experten ihre Arbeit frei von \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen \n\nerledigen k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt auch, die Arbeit nicht schon \n\nvon vornherein zu diskreditieren. Das ist der Sache nicht \n\nzutr\u00e4glich. \n\nDamit bin ich wieder am Anfang meiner Ausf\u00fchrungen. \n\nIch h\u00f6re schon wieder ritualisierte Kritik. Ehe Sie auf der \n\nGrundlage der Diskussionen Ihres Antrags gegebenenfalls \n\nVorw\u00fcrfe gegen die Experten, deren Befugnisse, Arbeits-\n\nweisen, einen angeblich unzureichenden Untersuchungs-\n\nauftrag oder eine aus Ihrer Sicht mangelnde Einbeziehung \n\nvon parlamentarischen Gremien oder weiterer Expertise \n\nerheben, lassen Sie uns doch erst einmal den Bericht \n\nabwarten. Dann haben wir eine vern\u00fcnftige Diskussions-\n\ngrundlage. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dazu brauchen \n\nSie sich wahrscheinlich nicht mehr lange in Geduld zu \n\n\u00fcben. Voraussichtlich kommt der Abschlussbericht dieser \n\nKommission schon im Februar. Ich werde ihn dann \n\nnat\u00fcrlich in geeigneter Art und Weise vorstellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Vor der Presse!) \n\nDanach werden wir ihn n\u00fcchtern analysieren, und dann \n\nm\u00fcssen wir schauen, was sofort umgesetzt werden kann, \n\nwas mittelfristig angegangen werden muss und wozu wir \n\netwas mehr Zeit brauchen. \n\nSchlie\u00dflich hat uns der Datenschutzbeauftragte in seinem \n\nPr\u00fcfbericht zur Aktenvernichtung noch Hausaufgaben \n\naufgegeben. Deshalb m\u00f6chte ich sagen: In diesem Ge-\n\nsamtkontext ist zumindest eine Diskussion zum jetzigen \n\nZeitpunkt aus meiner Sicht v\u00f6llig entbehrlich und gege-\n\nbenenfalls kontraproduktiv. Deshalb, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, habe ich zu Beginn das Wort \n\nergriffen und insofern dem Antragsteller die M\u00f6glichkeit \n\neinger\u00e4umt, selbst zu entscheiden, wie mit dem Antrag \n\numgegangen werden soll. Sollte der Antrag dann doch \n\ndiskutiert werden, empfehle ich zumindest aus Sicht der \n\nStaatsregierung, von diesem Antrag derzeit Abstand zu \n\nnehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erh\u00e4lt Herr Dr. Hahn das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Minister Ulbig, \n\nwir stellen in der Regel Antr\u00e4ge, damit sie dann auch im \n\nPlenum behandelt werden, und ziehen sie nicht deshalb \n\nzur\u00fcck, weil der Minister das Wort ergreift und denkt, \n\ndass damit alle Probleme aus der Welt seien. Das sind sie \n\nmitnichten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch stelle fest: Sie sind durch unseren Antrag doch offen-\n\nkundig etwas aufgeschreckt worden, sodass Sie gleich zu \n\nBeginn der Debatte reden wollten. Es ist zwar kein guter \n\nparlamentarischer Stil, dass der Antragsteller nicht \u2013 wie \n\nsonst \u00fcblich \u2013 zun\u00e4chst seinen Antrag einbringen kann, \n\naber wir kommen damit schon klar. In jedem Fall hat \n\nunser Antrag schon einmal Wirkung gezeigt. Uns ist das \n\nThema n\u00e4mlich auch wichtig, Herr Minister Ulbig. Wir \n\nhatten uns gewundert, dass Sie hier zuerst das Wort \n\nergreifen wollen, wussten noch nicht genau, warum, aber \n\nwenn man das tut, dann sollte man dem Parlament, der \n\n\u00d6ffentlichkeit auch irgendetwas Konkretes mitzuteilen \n\nhaben. Das habe ich Ihren Ausf\u00fchrungen leider nicht \n\nentnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, seit dem Auf-\n\nfliegen des sogenannten \u201eNationalsozialistischen Unter-\n\ngrund\u201c im November 2011 befinden sich die Geheim-\n\ndienste der Bundesrepublik Deutschland in einer tiefen \n\nKrise. Sie sehen sich \u2013 wie ich finde, zu Recht \u2013 existen-\n\nziell gef\u00e4hrdet. Bis auf einige R\u00fccktritte von Verfassungs-\n\nschutzchefs ist aber in den zur\u00fcckliegenden 16 Monaten \n\nnicht viel geschehen. Durchgreifende Reformen \u2013 Fehlan-\n\nzeige. R\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung in den eingesetzten \n\nUntersuchungsaussch\u00fcssen \u2013 Fehlanzeige. \u00dcbernahme \n\npolitischer Verantwortung f\u00fcr die Pannen von Polizei und \n\nGeheimdiensten \u2013 Fehlanzeige. Abschaltung der V-Leute \n\n\u2013 Fehlanzeige. St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle \n\n\u2013 ebenfalls Fehlanzeige. \n\nDas gilt in vollem Umfang auch f\u00fcr das S\u00e4chsische \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Pr\u00e4sident Boos hat \n\nzwar seinen Hut genommen und wurde innerhalb des \n\nMinisteriums umgesetzt, sein Vizepr\u00e4sident aber, der viele \n\nJahre f\u00fcr den Rechtsextremismusbereich zust\u00e4ndig war \n\nund auch im Untersuchungsausschuss eine denkbar \n\nungl\u00fcckliche Figur abgegeben hat, ist nach wie vor im \n\nAmt \u2013 ein Unding, wie nicht nur wir finden. \n\nAus Brandenburg wurde dann ein durchaus eloquenter \n\n\u00dcbergangspr\u00e4sident eingeflogen, dessen befristete Amts-\n\nzeit jetzt noch einmal verl\u00e4ngert wurde, der aber wohl in \n\nSachsen keine echte Perspektive hat und demzufolge hier \n\nauch kaum Nachhaltiges wird bewirken k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben zwar im Landtag einen vorl\u00e4ufigen und durchaus \n\nsehr kritischen Abschlussbericht der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission behandelt und zur Kenntnis genom-\n\nmen. Der Innenminister hat jedoch bis heute nicht einmal \n\nansatzweise erkennen lassen, welche personellen, struktu-\n\nrellen und organisatorischen Konsequenzen er daraus zu \n\nziehen gedenkt. Nein, Herr Ulbig, nicht unser Antrag ist \n\nzu fr\u00fch \u2013 Sie sind zu sp\u00e4t mit Ihren Konsequenzen aus der \n\nKrise. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7254 \n\nAll das, meine Damen und Herren, ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe \n\nunbefriedigend. Mir geht es wie dem Kollegen Jennerjahn \n\nvon den GR\u00dcNEN: Mir fehlt das Vertrauen in die Erneue-\n\nrungsf\u00e4higkeit des Verfassungsschutzes. Auch der s\u00e4chsi-\n\nsche Innenminister Ulbig hatte offenbar nicht wirklich \n\neine Idee, wie es mit den \u201eSchlapph\u00fcten\u201c weitergehen \n\nsoll. Nach dem alten Motto \u201eWenn ich nicht mehr weiter \n\nwei\u00df, dann gr\u00fcnd\u2018 ich einen Arbeitskreis\u201c pr\u00e4sentierte er \n\nder erstaunten \u00d6ffentlichkeit im Juli vergangenen Jahres \n\neine sogenannte unabh\u00e4ngige Expertenkommission zur \n\nNeuordnung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Von \n\nder Einsetzung dieser Kommission erfuhren die gew\u00e4hl-\n\nten Volksvertreter aus Agenturmeldungen oder \u00fcber \n\nPresseberichte. Weder konnte das Parlament auf dessen \n\nZusammensetzung Einfluss nehmen, noch wurden die \n\nberufenen Mitglieder wenigstens im Nachgang den \n\nzust\u00e4ndigen parlamentarischen Gremien vorgestellt. \n\nWeder der Innenausschuss des Landtages noch die Parla-\n\nmentarische Kontrollkommission bekamen die Kommis-\n\nsionsmitglieder je zu Gesicht \u2013 geschweige denn, dass sie \n\nderen T\u00e4tigkeiten hinterfragen oder unterst\u00fctzen konnten. \n\nHerr Ulbig, \u00fcber eine Neuordnung des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz kann man nicht sinnvoll debattieren, \n\nwenn man den Bereich der parlamentarischen Kontrolle \n\nv\u00f6llig au\u00dfen vor l\u00e4sst. Wie die Mitglieder der Kommissi-\n\non dazu aber Empfehlungen abgeben oder gar Vorschl\u00e4ge \n\nerarbeiten wollen, ohne je mit der PKK gesprochen zu \n\nhaben, wird wohl ein Geheimnis des Innenministers \n\nbleiben. \n\nAngesichts der eigenwilligen Umst\u00e4nde ihrer Einsetzung \n\nwar die sogenannte Expertenkommission von Anfang an \n\numstritten. Herr Minister, es geht nicht um Diskreditie-\n\nrung. Sie haben mit der Berufung, der Art und Weise und \n\nden Personen dazu beigetragen, dass die Kommission von \n\nAnfang an umstritten war. Bis heute kennen wir als \n\nAbgeordnete den tats\u00e4chlichen Arbeitsauftrag nicht. Das, \n\nwas Sie hier gesagt haben, waren bestenfalls Schlagworte. \n\nWir wollen mit unserem Antrag erreichen, dass der \n\nMinister das Parlament endlich pr\u00e4zise \u00fcber den konkre-\n\nten Arbeitsauftrag und die m\u00f6glicherweise geschlossenen \n\nVertr\u00e4ge unterrichtet. Wir beantragen weiterhin, dass dem \n\nParlament dargelegt wird, mit welchen Kompetenzen und \n\nBefugnissen die Mitglieder der Kommission im Einzelnen \n\nausgestattet wurden, auf welcher Rechtsgrundlage ihre \n\nT\u00e4tigkeit erfolgt und in welchem Umfang dabei eine \n\nEinsichtnahme in die Akten des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz erfolgen kann. Aus den bereits erw\u00e4hnten \n\nGr\u00fcnden wollen wir wissen, inwieweit in die Arbeit der \n\nKommission Personen einbezogen wurden oder absehbar \n\nnoch werden \u2013 insbesondere die Mitglieder der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission. \n\nWir wollen ebenso Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, aus welchen \n\nGr\u00fcnden eine solche Einbeziehung bis dato unterblieben \n\nist. Wir wollen nebenbei auch Auskunft dar\u00fcber, auf \n\nwelcher Grundlage und in welcher H\u00f6he die Mitglieder \n\nder Expertenkommission verg\u00fctet werden. Letzteres \n\nm\u00f6chten wir nicht deshalb, weil es sich bei allen drei \n\nPersonen um ehemalige langj\u00e4hrige hohe Beamte handelt, \n\ndie entsprechende Pensionen beziehen, sondern weil \n\ngerade in der \u00d6ffentlichkeit immer wieder auch von Herrn \n\nMinister Ulbig die Unabh\u00e4ngigkeit der Kommission \n\nbetont wird, die aber nach unseren Kenntnissen \u2013 ich \n\nkomme gleich darauf zur\u00fcck \u2013 durchaus infrage steht. \n\nIn der Tat muss man Folgendes sagen: Die Zusammenset-\n\nzung des Gremiums war und ist umstritten. Der Kommis-\n\nsion geh\u00f6ren drei Mitglieder an: die ehemalige General-\n\nbundesanw\u00e4ltin Monika Harms, der fr\u00fchere Verfassungs-\n\nschutzchef von Baden-W\u00fcrttemberg Helmut Rannacher \n\nsowie Franz Josef Heigl, der Expr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nLandesrechnungshofes. Herr Ulbig sprach in diesem \n\nZusammenhang gar von einer \u201eidealen Besetzung\u201c. Wir \n\nals LINKE haben da erhebliche Zweifel. \n\nWie ist es nun wirklich um die Kompetenz und die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der genannten Personen bestellt? Monika \n\nHarms ist in ihrer Zeit als Generalbundesanw\u00e4ltin vor \n\nallem mit einem knallharten Law-and-order-Kurs bekannt \n\ngeworden. Der Bundesgerichtshof \u2013 immerhin der Bun-\n\ndesgerichtshof \u2013 sah sich gleich mehrfach veranlasst, ihr \n\nVorgehen bei Antiterrorermittlungen offiziell zu bean-\n\nstanden. Meine Kollegin Kerstin K\u00f6ditz verwies bereits \n\nim Juli 2012 darauf, dass Frau Harms im Jahr 2007 mit \n\ndem Negativpreis \u201eBig-Brother-Award\u201c bedacht worden \n\nist. Grund daf\u00fcr war ihr exzessives Vorgehen gegen \n\nKritiker des G8-Gipfels in Heiligendamm. Nicht zuletzt \n\nhatte Frau Harms Abh\u00f6rma\u00dfnahmen gegen Journalisten \n\nder \u201eTagesschau\u201c zu verantworten, die einen massiven \n\nEingriff in die Pressefreiheit darstellen. Ist das tats\u00e4chlich \n\ndie geeignete Qualifikation f\u00fcr ein angeblich unabh\u00e4ngi-\n\nges Expertengremium? \n\nDabei haben wir noch gar nicht \u00fcber die parteipolitische \n\nAusrichtung gesprochen. Nach allem, was bekannt ist, \n\nnennt Frau Harms ein Parteibuch der CDU ihr Eigen. Die \n\nSpatzen pfeifen von den D\u00e4chern, dass auch Herr Ranna-\n\ncher parteipolitisch bei den Schwarzen gebunden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSollte uns dies jetzt wirklich \u00fcberraschen, Herr Piwarz? \n\nHerr Ulbig, ich gehe zu Ihren Gunsten einmal davon aus, \n\ndass Sie von all dem nichts gewusst haben. Ihnen ging es \n\nvor allen Dingen um Fachleute. Die Parteizugeh\u00f6rigkeit \n\nspielte dabei nat\u00fcrlich keine Rolle. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nur  \n\nschimpfen, meckern und herumkritteln!) \n\nGanz sicher wird der Minister alle Vorw\u00fcrfe parteipoliti-\n\nscher Erw\u00e4gungen mit Abscheu und Emp\u00f6rung zur\u00fcck-\n\nweisen und betonen, dass auch ein Sozialdemokrat dem \n\nGremium angeh\u00f6rt. Macht das die Sache wirklich besser? \n\nIch muss es etwas vorsichtig formulieren, um den ehema-\n\nligen Rechnungshofpr\u00e4sidenten nicht irgendwie zu \n\nverletzen. Pers\u00f6nlich ist Herr Heigl ein netter Kerl. Von \n\nGeheimdiensten, vom Verfassungsschutz, von nachrich-\n\ntendienstlicher T\u00e4tigkeit sowie vom Einsatz von V-Leuten \n\nhat er jedoch schlichtweg keine Ahnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7255 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Piwarz, Herr Heigl ist mehr oder weniger das sozial-\n\ndemokratische Alibi in einem CDU-dominierten Gremi-\n\num. Genau deshalb \u2013 das zeigt, wie Sie sich dar\u00fcber \n\naufregen \u2013 wollten und wollen wir mit unserem Antrag \n\nTransparenz herstellen. \n\nVielleicht kann der Innenminister das Parlament auch \n\nnoch dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, was es mit den Vorw\u00fcrfen gegen \n\nden ehemaligen baden-w\u00fcrttembergischen Verfassungs-\n\nschutzchef Rannacher auf sich hat. Es wird behauptet, \n\ndass unter dessen Leitung ein Mitarbeiter des dortigen \n\nAmtes, der den Ku-Klux-Klan \u00fcber staatliche \u00dcberwa-\n\nchungsma\u00dfnahmen informiert hat, aus Gr\u00fcnden des \n\nQuellenschutzes nicht strafrechtlich verfolgt wurde. Miro \n\nJennerjahn hat das vor wenigen Tagen in einer Presseer-\n\nkl\u00e4rung \u00f6ffentlich gemacht. \n\nEs gab und gibt also in vielen Punkten dringenden Kl\u00e4-\n\nrungsbedarf. Ich hatte eigentlich gehofft, dass der Innen-\n\nminister die heutige Debatte dazu nutzt, diese offenen \n\nFragen zu beantworten und vor allem das Parlament \n\nendlich dar\u00fcber in Kenntnis zu setzen, was er als Minister \n\nmit dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz vorhat. \n\nMan kann nat\u00fcrlich immer wieder neue Kommissionen \n\neinsetzen. Herr Minister, irgendwann wird man aber \n\nFarbe bekennen m\u00fcssen. Am Ende entscheidet die Politik \n\n\u00fcber die Zukunft der Geheimdienste in unserem Land. F\u00fcr \n\nmeine Fraktion m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend Folgendes sagen: \n\nWir als LINKE glauben nicht mehr an die Reformierbar-\n\nkeit des Verfassungsschutzes in der bisherigen Form. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Piwarz, und genau deshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine \n\ngeordnete Abwicklung dieser Institution. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die  \n\nKrokodilstr\u00e4nen k\u00f6nnen Sie doch lassen!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Hartmann. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Herr Hartmann!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich entschuldige mich daf\u00fcr, \n\ndass ich zwei Minuten gebraucht habe. Ich musste mich \n\nerst fassen. Herr Hahn, Sie schaffen es doch noch, mich \n\nmit einer gewissen Sprachlosigkeit zu segnen. Ich glaube, \n\ndass Sie sich mit diesen Ausf\u00fchrungen gerade selbst \n\ndiskreditiert haben. Sie waren aus meiner Sicht leicht \n\nerschreckend, aber durchaus bezeichnend. Sie w\u00fcrdigen \n\nverdiente Pers\u00f6nlichkeiten herab. Ich frage mich besorgt \n\nFolgendes: Haben Sie nur halb so viel wie so mancher \n\nderer geleistet, die Sie gerade aus meiner Sicht diskredi-\n\ntiert haben? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch finde es gut und richtig, dass wir eine Expertenkom-\n\nmission haben, die durch das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num des Innern berufen wurde. Es ist eine Expertenkom-\n\nmission, die in der Tat unabh\u00e4ngig an der Kl\u00e4rung der \n\noffenen Fragen im Zusammenhang mit der zuk\u00fcnftigen \n\nStruktur und m\u00f6glichen Defiziten im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz mitwirken soll. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eines deutlich machen: Den \n\nMitarbeitern des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngeb\u00fchrt unser Respekt und Dank f\u00fcr ihre Arbeit. \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mannomann!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen lachen. Es ist und bleibt aber so. Ja, wir \n\nhaben offene Fragen zu kl\u00e4ren. Ja, es wird Ver\u00e4nderungen \n\nim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz geben. Sicherlich ist \n\nnicht alles und jedes in der Vergangenheit so gelaufen, \n\nwie man es erwarten kann. Trotzdem arbeiten dort Men-\n\nschen und stellen sich einer Aufgabe, die unseren Respekt \n\nund unsere Unterst\u00fctzung verdient. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das haben die  \n\nMitarbeiter von Erich Mielke auch so gesehen! \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: Das ist unerh\u00f6rt!) \n\nDie Luft ist abgelassen. F\u00fchren wir die Ausf\u00fchrungen \n\nweiter. Ich finde, dass den Mitarbeitern nach wie vor \n\nunser Dank und Respekt gilt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie leisten nach wie vor eine wertvolle und unverzichtba-\n\nre Aufgabe. Meine Damen und Herren! Wir werden es \n\nnicht zulassen, dass Sie eine Diskussion, die sich mit der \n\nFrage nach der Verbesserung des Verfassungsschutzes \n\nbesch\u00e4ftigt, dazu nutzen, dessen Abschaffung von hinten \n\nherum in die Debatte hineinzuf\u00fchren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz muss sich den Ver\u00e4nderungen stellen, \n\nin der Tat. Daf\u00fcr sind wir, dazu dient auch diese unabh\u00e4n-\n\ngige Expertenkommission. Der Minister hatte deutlich \n\ngemacht: Ende Februar werden wir mit einem Bericht \n\nrechnen k\u00f6nnen. Er ist einer der Bausteine f\u00fcr die Diskus-\n\nsion, die wir in den Aussch\u00fcssen und in den parlamentari-\n\nschen Gremien zu f\u00fchren haben. Ob im Innenausschuss, \n\nim Untersuchungsausschuss, in der Arbeit der Staatsregie-\n\nrung oder auch mit Diskussion im Parlament und dann in \n\nder Folge der praktischen Umsetzung werden wir analy-\n\nsieren, bewerten und \u00c4nderungsoptionen f\u00fcr das Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz diskutieren und vornehmen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass solche Diskussionen auch \n\ntats\u00e4chlich in den Gremien stattfinden, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren von der Opposition. Ihr Antrag \n\ndient dazu, das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu \n\ndiskreditieren. Er hat nicht die Frage einer sachgerechten \n\nAufkl\u00e4rung im Mittelpunkt, und deswegen werden wir ihn \n\nablehnen. \n\nHerr Staatsminister, wir danken Ihnen f\u00fcr diese unabh\u00e4n-\n\ngige Expertenkommission und hoffen, dass die Empfeh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7256 \n\nlungen eine sinnvolle Erg\u00e4nzung im laufenden Diskussi-\n\nonsprozess sind. Die Zukunft werden wir gemeinsam \n\ndiskutieren und gestalten. \n\nDazu brauchen wir Ihre Fensterantr\u00e4ge nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich verstehe die Aufregung, die jetzt \n\nentstanden ist, gar nicht so ganz. Man kann sicher ohne \n\nFrage dar\u00fcber streiten, in welcher Art und Weise der \n\nAntrag hier eingebracht worden ist. Aber wenn ich mir \n\neinmal den Antrag hernehme und schaue, was dieser \n\nAntrag will, dann sind das zwei Punkte. Der Antrag sagt, \n\nder Staatsminister m\u00f6ge zum einen dem Landtag \u00fcber die \n\nArbeit der eingesetzten Expertenkommission berichten \n\nund er m\u00f6ge zum anderen dem Landtag sp\u00e4testens im \n\nM\u00e4rz die Ergebnisse der Arbeit dieser Expertenkommissi-\n\non vorstellen. \n\nDas ist allein noch gar kein Grund, um aufgeregt zu sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch verstehe es nicht. Auf beiden Seiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie wissen es schon!) \n\nDer Innenminister hat im Juli/August 2012 eine Exper-\n\ntenkommission eingesetzt, die Vorschl\u00e4ge machen soll, \n\nwie das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz verbessert \n\nwerden kann, um aus den Fehlern zu lernen, die im Zuge \n\ndes Umgangs mit neonazistischen Terrornetzwerken \n\npassiert sind. Die Einberufung dieser Kommission ist \n\ngrunds\u00e4tzlich eine vern\u00fcnftige Sache. Genauso vern\u00fcnftig \n\nist es, nach einem halben Jahr einmal nachzufragen: Wo \n\nsind wir denn gerade? Welche Ergebnisse gibt es denn? \n\nWas machen die \u00fcberhaupt? Wann k\u00f6nnen wir damit \n\nrechnen, dass es zu einem Abschluss kommt? \n\nInsofern habe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Antrag. Ich habe \n\nwenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wieso es nicht viel einfacher und \n\nsouver\u00e4ner gewesen w\u00e4re, erste Ergebnisse anzuk\u00fcndi-\n\ngen, statt zu sagen, dass der Antrag zu fr\u00fch kommt und \n\nerst alles aufgekl\u00e4rt werden muss; denn die Arbeit des \n\nUntersuchungsausschusses wird auch Ende Februar nicht \n\nabgeschlossen sein. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas habe ich doch gesagt!) \n\nHerr Staatsminister, Sie wollen ja selbst die Ergebnisse \n\nder Kommission Ende Februar vorstellen. Auch dann hat \n\nder Untersuchungsausschuss seine Arbeit noch nicht \n\nbeendet, auch dann ist das Verfahren gegen Frau Zsch\u00e4pe \n\nnoch nicht fertig. Das Argument, dass der Antrag zu fr\u00fch \n\nkommt, weil erst alles aufgearbeitet werden muss, bevor \n\nErgebnisse vorgestellt werden k\u00f6nnen, wie Sie es in Ihrer \n\nRede dargestellt haben, trifft nicht so ganz. \n\nSie h\u00e4tten doch sagen k\u00f6nnen: Erstens. Ich informiere \n\neuch \u00fcber die derzeitige Arbeit. Zweitens. Der Landtag \n\nwird Ende Februar die Ergebnisse vorgestellt bekommen. \n\nDamit ist der Antrag im Grunde erledigt. Das w\u00e4re die \n\nviel unaufgeregtere Variante gewesen. \n\nWarum ist es wichtig \u2013 das m\u00f6chte ich gern noch einmal \n\nin Erinnerung rufen \u2013, so etwas zu machen? Wenn Sie \n\nsich mit offenen Augen durch die Welt begeben, wenn Sie \n\nZeitung lesen, wenn Sie mit Menschen reden, die an sich \n\ngar nicht so viel mit dem konkreten Thema oder mit \n\nPolitik zu tun haben, und da hineinhorchen, wie es um die \n\nMeinung \u00fcber den Verfassungsschutz gestellt ist, dann \n\nkann man nur sagen: F\u00fcrchterlich, ganz schlimm. Da ist \n\nso viel Vertrauen kaputt, so viel Misstrauen in der Bev\u00f6l-\n\nkerung, dass es unser oberster Wille sein m\u00fcsste, so bald \n\nwie m\u00f6glich, so konkret wie m\u00f6glich sagen zu k\u00f6nnen: \n\nErstens. Welche Fehler sind gemacht worden? Zweitens. \n\nWie wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass diese Fehler nie wieder \n\npassieren? \n\nInsofern freue ich mich, dass Sie jetzt angek\u00fcndigt haben, \n\ndass wir Ende Februar genau das bekommen werden. \n\nEnde Februar bekommen wir Aussagen dazu, was im \n\nLandesamt k\u00fcnftig anders gemacht werden soll. Wir \n\nhaben unsere eigenen Vorstellungen dazu bereits im \n\nletzten Jahr \u00f6ffentlich gemacht. \n\nIch freue mich, dann dar\u00fcber mit den Fraktionen und dem \n\nStaatsminister zu diskutieren, was denn nun tats\u00e4chlich an \n\nden Vorschl\u00e4gen, die aus den verschiedenen Richtungen \n\nkommen, machbar und umsetzbar ist, was hilfreich sein \n\nwird und was vielleicht weniger. Ich halte es f\u00fcr falsch, \n\ndiese Diskussion wegzuschieben und im Geheimen zu \n\nbelassen. So gewinnt der Verfassungsschutz, so gewinnen \n\ndie Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland das Vertrauen der \n\nBev\u00f6lkerung eben gerade nicht zur\u00fcck. Aber es ist eine \n\nder vordringlichsten Aufgaben, durch gute Arbeit und \n\ndurch Transparenz dieses Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen. \n\nInsofern stimmen wir dem Antrag zu. Wir haben geh\u00f6rt, \n\ndass das der Innenminister im Grunde auch macht, weil er \n\ngenau das erledigt, was eingefordert wird. Das ist sch\u00f6n. \n\nWir freuen uns auf Ende Februar und die Vorstellung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der Verfassungsschutz bedarf \n\nmeines Erachtens einer grundlegenden Reform. Wir \n\nhaben bereits in der letzten Legislaturperiode erhebliche \n\nProbleme im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz feststellen \n\nk\u00f6nnen. Die FDP-Fraktion hat sich schon damals f\u00fcr \n\nReformen ausgesprochen. Unsere Forderung war, das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als selbstst\u00e4ndige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7257 \n\nBeh\u00f6rde aufzul\u00f6sen und die Aufgaben als Abteilung in \n\ndas Innenministerium zu integrieren. Diese Forderung der \n\nFDP ist nach wie vor aktuell. \n\nWir als FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag haben eine \n\nklare Vorstellung zur Neuordnung des Verfassungsschut-\n\nzes in ganz Deutschland. Extremisten machen an Landes-\n\ngrenzen nicht halt. Wir brauchen daher eine St\u00e4rkung des \n\nBundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und eine Einheit vor \n\nOrt, die die \u00f6rtlichen Probleme bek\u00e4mpft. Die sehen wir \n\nim Innenministerium. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGleichwohl habe ich die Entscheidung des Innenministers \n\nbegr\u00fc\u00dft, eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission einzuset-\n\nzen, die Vorschl\u00e4ge zur Neuordnung des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz erarbeitet. Mit der ehemaligen Gene-\n\nralbundesanw\u00e4ltin Monika Harms hat Herr Ulbig eine \n\nExpertin gewonnen, bei der ich sehr froh bin, dass sie sich \n\nin den Dienst von Sachsen gestellt hat. \n\nHerr Dr. Hahn, ich teile Ihre Kritik an der Generalbundes-\n\nanw\u00e4ltin a. D. Harms nicht. Ein Generalbundesanwalt \n\nmuss manchmal eine Position beziehen, die in Kontrapo-\n\nsition zum Bundesgerichtshof steht und dort wieder \n\naufgehoben wird. Es ist seine Aufgabe, in der Strafermitt-\n\nlung bei ganz schweren Straftaten mitzuwirken. Ich habe \n\nFrau Harms als eine sehr kompetente und sachkundige \n\nGeneralbundesanw\u00e4ltin erlebt. Ich freue mich, dass sie in \n\ndieser Kommission mitarbeitet. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass die Expertenkommission keinen \n\nkonkreteren Auftrag bekommen hat, als ihn Markus Ulbig \n\ngerade geschildert hat. Die Kommission soll sich nach \n\nmeiner Ansicht selbst Gedanken machen, wie die Neu-\n\nordnung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu \n\nerfolgen hat. Denkverbote, die durch einen eingeschr\u00e4nk-\n\nten Auftrag hervorgerufen werden, darf es dabei nicht \n\ngeben. Gerade weil es sich um ein unabh\u00e4ngiges Gremi-\n\num handelt, sollten wir nicht mit einem engen Auftrag \n\nseine Arbeit beschr\u00e4nken. Sie ist eben gerade nicht an \n\nzeitliche oder eventuelle inhaltliche Vorgaben, beispiels-\n\nweise durch einen Einsetzungsbeschluss des S\u00e4chsischen \n\nLandtages, gebunden. Deswegen ist auch der Hinweis im \n\nAntrag, der auf das Kontrollrecht des Parlaments abzielt, \n\nverfehlt. Artikel 39 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nbezieht sich nur auf die vollziehende Gewalt und nicht auf \n\nunabh\u00e4ngige Kommissionen. \n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle deutlich sagen: Es ist eine \n\nExpertenkommission, die Vorschl\u00e4ge erarbeitet. Entschei-\n\nden werden wir hier. Die drei Experten sollten sich auch \n\nZeit nehmen, ihre Arbeit zu machen. Das ist nicht von \n\nheute auf morgen getan. Man muss sich erst in die Struk-\n\nturen einarbeiten. Man muss sehen, was gewesen ist. Die \n\ngr\u00fcndliche Erf\u00fcllung dieses Auftrages hat bei mir Vorrang \n\nvor einem schnellen Abschluss. Die Organisationsstruktu-\n\nren m\u00fcssen ergebnisoffen gepr\u00fcft und evaluiert werden. \n\nErst dann kann man ein aussagekr\u00e4ftiges und zukunfts-\n\nweisendes Gutachten erstellen. Das braucht seine Zeit. \n\nF\u00fcr mich ist es ein qualitativ hoher Anspruch, der an diese \n\nKommission gestellt wird. Ich erwarte, dass sie ihrem \n\nArbeitsauftrag gerecht wird und neue tragf\u00e4hige Struktu-\n\nren f\u00fcr den Verfassungsschutz erarbeitet, selbst wenn es \n\nandere als die sind, die wir bislang politisch vertreten \n\nhaben. \n\nEines ist f\u00fcr mich klar: Ein einfaches \u201eWeiter so!\u201c und ein \n\npaar kosmetische Korrekturen am bisherigen Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz reichen nicht aus. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Danke. \n\nIch bin optimistisch, dass wir auf diesem Weg weiter \n\nvorankommen. \n\nEine der wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr eine erfolgrei-\n\nche Neustrukturierung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz ist f\u00fcr mich jedoch ein grundlegender Mentalit\u00e4ts-\n\nwandel bei den Mitarbeitern. Der neue Pr\u00e4sident des \n\nLandesamtes, Herr Meyer-Plath, hat mit dem Stichwort \n\nvom Nachrichtendienst f\u00fcr die Gesellschaft schon die \n\nrichtige Richtung gewiesen und hier gute Denkanst\u00f6\u00dfe \n\ngegeben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn er seine Arbeit fortsetzen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese offene Mentalit\u00e4t muss sich gerade auch im Ver-\n\nh\u00e4ltnis zum demokratisch legitimierten Vertreter des \n\nSouver\u00e4ns widerspiegeln. Deshalb ist es f\u00fcr uns als FDP \n\nnach wie vor eine Forderung, dass die PKK deutlich \n\ngest\u00e4rkt wird. Die parlamentarische Kontrolle muss \n\nwieder auf die politische Agenda, und hier warten wir \n\nauch auf konstruktive Vorschl\u00e4ge aus der Expertenkom-\n\nmission. \n\nIch halte es auf der anderen Seite aber auch f\u00fcr richtig \n\nund wichtig, dass die Mitglieder der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission in die Arbeit der Expertenkommissi-\n\non nicht eingebunden sind. Die PKK ist ein Kontroll- und \n\nkein Vorschlagsgremium. Wie soll ich als Mitglied der \n\nPKK anschlie\u00dfend kontrollieren, ob die Vorschl\u00e4ge gut \n\nwaren und die erhoffte Wirkung gebracht haben, wenn ich \n\nsie selbst mit erarbeitet habe und somit praktisch Selbst-\n\nkritik \u00fcben muss? Ich m\u00f6chte au\u00dfen vor sein, um kritische \n\nDistanz zu wahren. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie die Expertenkom-\n\nmission in Ruhe ihre Arbeit machen. Wir sollten sie nicht \n\nunter zeitlichen Druck setzen. Wenn der Termin, den \n\nMarkus Ulbig nannte, nicht zu halten ist, sollten wir ihn \n\nauch verschieben. Hier geht die Qualit\u00e4t vor. Wir sollten \n\nihr keine inhaltlichen Vorgaben geben. Ihre Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit ist das gr\u00f6\u00dfte Pfund, und deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7258 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Innenminister Ulbig, Sie \n\nhaben durchaus recht: Es ist ungew\u00f6hnlich, wenn der \n\nStaatsminister vor der Debatte durch die Fraktionen das \n\nWort ergreift. Ich habe sehr aufmerksam gelauscht, und \n\nw\u00e4hrend ich so gelauscht habe, habe ich noch einmal auf \n\nder Fraktions-Homepage nachgeschaut, was meine \n\nKollegin Eva J\u00e4hnigen am 1. August 2012 als Pressemit-\n\nteilung herausgegeben hat. Dort finde ich den Satz: \"Das \n\nAgieren des Ministers ist durchsichtig. Sein Res\u00fcmee der \n\nletzten acht Monate lautet, dem Verfassungsschutz sei \n\nkein pflichtwidriges Unterlassen vorzuwerfen. Die n\u00e4chs-\n\nten sieben Monate wird er uns erz\u00e4hlen, dass er dem \n\nErgebnis der Expertenkommission nicht vorgreifen will.\" \n\nGenau das haben Sie hier gerade getan, und aus diesem \n\nGrund hat der Antrag der LINKEN auch jedwede Berech-\n\ntigung. Wir m\u00fcssen uns n\u00e4mlich auch einmal vor Augen \n\nhalten, wie diese Expertenkommission zustande gekom-\n\nmen ist. Nach dem Auffliegen des NSU war die Haltung \n\nder Staatsregierung: Wir tun gar nichts. Trotz der vielen \n\nHinweise auf das Versagen des s\u00e4chsischen Verfassungs-\n\nschutzes \u2013 oder m\u00f6glicherweise auch anderer Beh\u00f6rden \u2013 \n\nwurde diese Haltung eingenommen; denn nach Lesart der \n\nStaatsregierung waren alle anderen schuld, vor allem \n\nTh\u00fcringen, aber ganz bestimmt nicht s\u00e4chsische Beh\u00f6r-\n\nden, denen gro\u00dffl\u00e4chig erst einmal ein Persilschein \n\nausgestellt wurde. \n\nDas Einlenken kam dann bezeichnenderweise auch erst, \n\nals die unhaltbaren Zust\u00e4nde im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz im Sommer letzten Jahres einmal mehr \n\n\u00f6ffentlich wurden und trotz aller Treueschw\u00fcre gegen\u00fcber \n\ndem damaligen LfV-Pr\u00e4sidenten Reinhard Boos dieser \n\nsehr kurzfristig von seinen Aufgaben entbunden wurde. \n\nIch vermute, wir erinnern uns alle an den etwas bizarren \n\nAuftritt des Herrn Staatsministers in diesem Hohen Hause \n\nam 11. Juli 2012, und erst im Zuge dieses Vorganges \n\nwurde eine Expertenkommission berufen, die sich mit \n\ndem LfV befassen soll. \n\nNun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich sagen: besser sp\u00e4t als nie. Aber \n\nbis heute \u2013 das haben die Kollegen von der LINKEN \n\ndeutlich herausgestellt \u2013 wissen wir wenig mehr als die \n\nNamen der Mitglieder dieser Kommission, und auch diese \n\nhaben wir aus der Presse erfahren. Weder ist der genaue \n\nPr\u00fcfauftrag bekannt noch der Stand der Arbeit dieser \n\nKommission. Gut, wir wissen jetzt, wahrscheinlich \n\nbekommen wir irgendwann im Februar einen Bericht \n\nvorgelegt; aber Sie haben doch in der Zwischenzeit \n\ngleichzeitig Fakten geschaffen. Da wurde mal nebenbei \n\nder Etat des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im \n\nDoppelhaushalt bis zum Jahr 2014 um eine weitere \n\nMillion Euro erh\u00f6ht, auf mehr als 13 Millionen Euro, und \n\nzum anderen \u2013 die Frage hat Kollege Hahn berechtigter-\n\nweise schon aufgeworfen \u2013 m\u00fcssen wir auch fragen, ob \n\ndas Personal in dieser Expertenkommission geeignet ist. \n\nIch verzichte auf meine Ausf\u00fchrungen zu Herrn  \n\nRannacher, die ich mir notiert hatte; das hat Kollege Hahn \n\nebenfalls bereits angesprochen. Es gibt durchaus fragw\u00fcr-\n\ndige Verwicklungen in seiner Amtszeit als Pr\u00e4sident des \n\nbaden-w\u00fcrttembergischen Verfassungsschutzes. \n\nAber die Frage ist doch: Was sind die tats\u00e4chlichen \n\nKonsequenzen aus dem Versagen des s\u00e4chsischen LfV? \n\nIm vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission zum Tatkomplex NSU hei\u00dft es \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \"Dar\u00fcber hinaus sollte die Analysef\u00e4higkeit des \n\nLfV Sachsen verbessert werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssten qualita-\n\ntiv hochwertig ausgebildete Mitarbeiter, insbesondere \n\nauch f\u00fcr Netzwerkanalysen, zur Verf\u00fcgung stehen. Auch \n\norganisatorisch k\u00f6nnte und m\u00fcsste insbesondere das \n\nReferat Rechtsextremismus (Auswertung) st\u00e4rker auf \n\nAnalyse hin ausgerichtet werden.\" Mein Eindruck der \n\nletzten Monate ist nicht, dass sich in dieser Hinsicht \n\nwirklich etwas verbessert hat, und Sie haben leider auch \n\nkeinerlei Darstellungen in Ihrer Rede gemacht, was Sie in \n\ndieser Richtung unternommen haben. \n\nWas ist sonst noch geschehen? Es ist auch schon ange-\n\nklungen: Wir haben mit Herrn Meyer-Plath ein neues \n\nAush\u00e4ngeschild des LfV, der eine Charmeoffensive \n\ngestartet hat und nicht m\u00fcde wird zu betonen, ein Verfas-\n\nsungsschutz sei kein Geheimdienst, sondern ein Nachrich-\n\ntendienst. W\u00e4hrend sich Herr Meyer-Plath bem\u00fcht, uns \n\ndas zu verkaufen, macht sein Vize Dr. Olaf Vahrenhold \n\nnach wie vor, was er will, und f\u00fchrt den Untersuchungs-\n\nausschuss und die \u00d6ffentlichkeit an der Nase herum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an den \u201eSpiegel\u201c-\n\nArtikel vom vergangenen Montag. Darin ging es um die \n\nObservationen Andr\u00e9 E.s in Zwickau im Jahr 2006. In \n\nseiner Vernehmung vor dem Untersuchungsausschuss \n\nfand Herr Dr. Vahrenhold dies jedenfalls nicht berich-\n\ntenswert \u2013 was ich sehr bedauerlich finde; er hat ja auch \n\nelf andere Observationsma\u00dfnahmen bis ins letzte Detail \n\nausgeleuchtet. Aber dass seine Beh\u00f6rde so dicht am ganz \n\nengen Unterst\u00fctzerumfeld des Trios dran war, hat er dann \n\nirgendwie leider vergessen. \n\nDort, Herr Ulbig, ist Ihre Strategie einfach durchsichtig. \n\nSie lautet ganz offensichtlich: LfV-Vize Vahrenhold \n\nmauert, LfV-Chef Gordian Meyer-Plath malt die Zukunft \n\nin bunten Farben. Das ist mir zu durchsichtig. Verantwort-\n\nlich f\u00fcr Pleiten, Pech und Pannen bleiben in politischer \n\nHinsicht immer noch Sie, Herr Innenminister. \n\nDie n\u00e4chste Frage lautet: Wie wollen Sie k\u00fcnftig mit der \n\nProblematik der V-Leute umgehen? Dazu habe ich auch \n\nnichts geh\u00f6rt. Gestern erschien in der \u201etaz\u201c ein sehr \n\neindr\u00fccklicher Artikel mit der Bezeichnung \u201eDie Quelle \n\nund der Pr\u00e4sident\u201c. Darin ging es um die Rolle von V-\n\nLeuten beim brandenburgischen LfV. Der Artikel zeigt \n\nsehr eindr\u00fccklich, wie fragw\u00fcrdig der gesamte Einsatz \n\nvon V-Leuten durch die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ist, \n\nund er endet mit den Worten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWer hat mit \n\ndem Geheimdienst-Handy Kontakte zum NSU gepflegt? \n\nVielleicht k\u00f6nnen ja Szczepanskis V-Mann-F\u00fchrer Aus-\n\nkunft geben. Zwischen 1996 und 2000 soll es drei gege-\n\nben haben. Einer wird sicher gern \u00f6ffentlich Auskunft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7259 \n\ngeben, denn Gordian Meyer-Plath steht angeblich f\u00fcr \n\nTransparenz, gerade jetzt, wo er als Pr\u00e4sident den s\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsschutz aus dem NSU-Sumpf ziehen \n\nsoll.\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das war aber  \n\ndas \u201eNeue Deutschland\u201c, nicht die \u201etaz\u201c!) \n\n\u2013 Im Pressespiegel stand meines Erachtens \u201etaz\u201c, aber ich \n\nschaue gern noch einmal nach. Es w\u00e4re auch an dieser \n\nStelle durchaus angezeigt, Klarheit zu schaffen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nBis heute deutet wenig darauf hin, dass wirklich weitrei-\n\nchende Reformen beim LfV gewollt sind. Sie wissen, wir \n\nhaben uns daf\u00fcr ausgesprochen, das LfV abzuschaffen \n\nund eine unabh\u00e4ngige Forschungseinrichtung zu gr\u00fcnden, \n\ndie das Thema bearbeitet. Ich wei\u00df auch, dass CDU und \n\nFDP vom Modell LfV nicht lassen wollen. Aber selbst \n\nwenn Sie das LfV erhalten wollen, werden Sie \u2013 zumin-\n\ndest wenn Sie es ernst meinen \u2013 nicht um einen radikalen \n\nSchnitt herumkommen. Wenn Sie es ernst meinen, reicht \n\nes nicht, nur den Kopf des LfV auszuwechseln, sondern \n\ndann werden Sie einen vollst\u00e4ndigen Neustart gew\u00e4hrleis-\n\nten m\u00fcssen, und das hei\u00dft dann auch: ein kompletter \n\nPersonalaustausch, ein Austausch von 200 Mitarbeitern. \n\nAn dieser Stelle \u2013 lieber Kollege Christian Hartmann, ich \n\nsch\u00e4tze Ihre Redebeitr\u00e4ge normalerweise sehr \u2013 finde ich \n\nes eher bedauerlich, dass Sie die Tonalit\u00e4t von Herrn \n\nBandmann vom Dezember wieder angeschlagen haben \n\nund ein allumfassendes Lob auf den Verfassungsschutz \n\nsingen. Ich finde es auch deswegen unangemessen und \n\nunangenehm, weil das dezidierte Lob, das Sie ausspre-\n\nchen, im Umkehrschluss einen Schlag ins Gesicht der \n\nOpfer des rechten Terrors in diesem Land bedeutet. So \n\neinfach ist das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nDiesen Mut, diesen radikalen Neuanfang zu starten, traue \n\nich Ihnen nicht zu. Vor allem haben Sie auf die Notwen-\n\ndigkeit verzichtet, eine offene Debatte, vor allem auch \n\neine gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Zukunft des LfV \n\nzu f\u00fchren, und damit ist die Gefahr sehr real, dass Ihre \n\nExpertenkommission zu einer reinen Alibiveranstaltung \n\nverkommt. Der Antrag der LINKEN leistet einen Beitrag, \n\num zumindest ein wenig Licht ins Dunkel zu bringen und \n\netwas Transparenz zu schaffen, und daher hat er unsere \n\nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Die \n\nNPD-Fraktion wird diesem Antrag der LINKEN zustim-\n\nmen. Allerdings wird man aus der s\u00e4chsischen LINKEN \n\nnicht so richtig schlau, wenn es um die Frage nach der \n\nZukunft des sogenannten Verfassungsschutzes geht. \n\nDie NPD vermisst hier eine klare Absage an die Gesin-\n\nnungsschn\u00fcffler des Inlandsgeheimdienstes mit dem \n\nv\u00f6llig irref\u00fchrenden Titel \u201eVerfassungsschutz\u201c; denn wir \n\nwissen doch, ehrlich gesagt, alle, dass der Verfassungs-\n\nschutz die Verfassung so wenig sch\u00fctzt, wie das Frost-\n\nschutzmittel den Frost sch\u00fctzt. Der Verfassungsschutz \n\nsch\u00fctzt vielmehr die herrschende Ordnung, eine bestimm-\n\nte politische Herrschaftsordnung, die von dem namhaften \n\nStaatsrechtler Hans Herbert von Arnim kurz und knapp \n\nals \u201edas System\u201c bezeichnet wird, eine Herrschaftsord-\n\nnung, die vor allem durch ein Kartell von Blockparteien \n\nund eine panische Angst vor dem eigenen Volk gekenn-\n\nzeichnet ist, also dem theoretischsten Souver\u00e4n dieses \n\nStaates. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in Th\u00fcringen, ist \n\nDIE LINKE wesentlich verfassungsschutzkritischer als in \n\nSachsen. Vermutlich liegt ihre relative Zur\u00fcckhaltung in \n\nSachsen an der Tatsache, dass die Antifa-Dampframme \n\nKerstin K\u00f6ditz in der Parlamentarischen Kontrollkommis-\n\nsion sitzen darf und damit sozusagen an der Quelle, wo \n\nsie Zusatzinformationen f\u00fcr ihren antifaschistischen \n\nKampf absch\u00f6pfen kann. Gleichzeitig tischt sie dort ihr \n\nHalbwissen auf, das sie regelm\u00e4\u00dfig aus Kreisen der \n\ngewaltbereiten Antifa erh\u00e4lt. Der sogenannte Verfassungs-\n\nschutz nimmt dies nat\u00fcrlich dankend auf. Wegen dieses \n\nfast schon symbiotischen Verh\u00e4ltnisses zwischen Kerstin \n\nK\u00f6ditz und den obersten Verfassungssch\u00fctzern fasst die \n\ns\u00e4chsische LINKE den Verfassungsschutz auch immer mit \n\nSamthandschuhen an. Schlie\u00dflich braucht man sich \n\ngegenseitig im Kampf und Krampf gegen rechts. \n\nDass das keine Erfindung der NPD ist, zeigt \u00fcbrigens eine \n\n\u00c4u\u00dferung von Verfassungsschutzpr\u00e4sident Gordian \n\nMeyer-Plath, gewisserma\u00dfen dem Sch\u00f6ngeist unter den \n\nVS-Pr\u00e4sidenten, und Ulbigs Personalimport aus der \n\nVolksrepublik Brandenburg. Meyer-Plath sagt in einem \n\nInterview mit der \u201eDresdner Morgenpost\u201c am 23. Januar \n\n2013: \u201eEs gibt gerade bei Abgeordneten einige, die ein \n\ngro\u00dfes Wissen \u00fcber Extremisten im Freistaat haben. Wir \n\nw\u00e4ren nicht klug, wenn wir ihre Hinweise und Kritik \n\nnicht ernst nehmen w\u00fcrden.\u201c \n\nAlso eine unverhohlene Dankesadresse an Frau K\u00f6ditz. \n\nDie Antifa-Abgeordnete als Stichwortgeberin f\u00fcr den \n\nVerfassungsschutz \u2013 nichts anderes ist mit diesen Worten \n\ngemeint. Dazu passt auch, dass Frau K\u00f6ditz bei aller \n\nverbalen Schaumschl\u00e4gerei gegen den Innenminister auf \n\nden Fluren des Landtages oft im vertrauten Gespr\u00e4ch mit \n\nMarkus Ulbig zu sehen ist, vor allem dann, wenn keine \n\nKameras dabei sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Politisch  \n\nversteht man sich eben doch gut!) \n\n\u2013 Ja, man versteht sich, weil man doch ein gro\u00dfes leuch-\n\ntendes gemeinsames Feindbild hat. Dazu bekennen sie \n\nsich letztendlich auch jedes Mal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7260 \n\nDer vorliegende Antrag der LINKEN kann also nicht \n\nschaden, vorausgesetzt nat\u00fcrlich, er w\u00fcrde angenommen, \n\naber da bin ich nicht allzu optimistisch. \n\nEs mag sein, dass DIE LINKE zuk\u00fcnftig auf V-Leute als \n\nzwielichtige Staatsinformanten verzichten will, zumindest \n\ndann, wenn diese V-Leute freiwillig auf ihren Judaslohn \n\nverzichten, was aber eher unwahrscheinlich ist. Doch was \n\nwollen LINKE und GR\u00dcNE eigentlich als Alternative \n\nzum auch von ihnen kritisierten Verfassungsschutz? Sie \n\nw\u00fcnschen sich ein monstr\u00f6ses Forschungsinstitut, das alle \n\nunliebsamen, sprich rechten, nationalen und heimattreuen \n\nRegungen akribisch beobachten und den Antifa-Schl\u00e4gern \n\nauf der Stra\u00dfe letztendlich ihre Ziele markieren soll. \n\nGleichzeitig soll damit nat\u00fcrlich eine gro\u00df angelegte \n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr Heerscharen von \n\nlinken Politologen, Soziologen und P\u00e4dagogen gestartet \n\nwerden. Alles verdiente linke Gesinnungsgef\u00e4hrten, die \n\nendlich mal von der Stra\u00dfe geholt werden m\u00fcssen, um in \n\neinem Ersatzinstitut des Verfassungsschutzes pseudowis-\n\nsenschaftlich Unterschlupf zu finden. \n\nDamit man rechtzeitig seine Gesch\u00fctze in Stellung brin-\n\ngen kann, w\u00fcnscht sich DIE LINKE eine fr\u00fchzeitige \n\nUnterrichtung des Landtages \u00fcber die Arbeit der Exper-\n\ntenkommission. Dass diese Kommission hinterfragt wird, \n\nist gut und richtig, weshalb die NPD den Antrag auch \n\nunterst\u00fctzen wird. Aber allein schon die Zusammenset-\n\nzung dieser Expertenkommission l\u00e4sst Schlimmes be-\n\nf\u00fcrchten. \n\nMit der ehemaligen Generalbundesanw\u00e4ltin Monika \n\nHarms und dem ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4siden-\n\nten von Baden-W\u00fcrttemberg, Helmut Rannacher, werden \n\ngewisserma\u00dfen B\u00f6cke zum G\u00e4rtner gemacht. Ausgerech-\n\nnet die Chefs von zwei Sicherheitsbeh\u00f6rden, die in den \n\nNSU-Abgrund verwickelt und verstrickt sind oder zumin-\n\ndest \u00fcber viele Jahre nichts von der omin\u00f6sen Terrortrup-\n\npe mitbekommen haben wollen, sollen nun die Arbeit der \n\nanderen Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen. Das ist an \n\nL\u00e4cherlichkeit nicht zu \u00fcberbieten. Was bei diesem \n\nMan\u00f6ver herauskommen wird, steht f\u00fcr die NPD schon \n\njetzt fest. \n\nJe fr\u00fcher aber dieses durchsichtige Man\u00f6ver der Staatsre-\n\ngierung durchkreuzt wird, desto besser, und der vorlie-\n\ngende Antrag der LINKEN ist aus der Sicht der NPD \n\nzumindest ein bescheidener Beitrag daf\u00fcr, und deswegen \n\nerh\u00e4lt er unsere Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Die Staatsre-\n\ngierung hat schon gesprochen. Dann rufe ich jetzt zum \n\nSchlusswort auf. Herr Dr. Hahn bitte, Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich darf hier keine \n\nOrdnungsrufe erteilen, aber als Person und als Abgeord-\n\nneter will ich zumindest die unversch\u00e4mten Angriffe der \n\nNPD auf meine Kollegin Kerstin K\u00f6ditz schlichtweg \n\nzur\u00fcckweisen, und zwar ganz entschieden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: M\u00fcssen  \n\nwir uns alles gefallen lassen? \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)  \n\nIch m\u00f6chte mich bei Frau Friedel und bei Herrn  \n\nJennerjahn f\u00fcr die sehr sachlichen Beitr\u00e4ge bedanken. Im \n\n\u00dcbrigen hat Frau Friedel nat\u00fcrlich v\u00f6llig recht: Der \n\nAntrag ist nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig spektakul\u00e4r. Es ist das Recht \n\nder Opposition, hier im Landtag Auskunft zu verlangen. \n\nNat\u00fcrlich darf man Expertenkommissionen einsetzen, was \n\nauch Sinn machen kann. Aber wenn eine solche Exper-\n\ntenkommission vom Minister im Alleingang eingesetzt \n\nwird, die parlamentarischen Gremien weder Auftrag noch \n\nZusammensetzung in irgendeiner Weise beeinflussen \n\nk\u00f6nnen, dann m\u00fcssen Sie nicht davon ausgehen, dass die \n\nOpposition zu allem Ja und Amen sagt und keine Kritik \n\n\u00fcbt. \n\nHerr Jennerjahn hat, glaube ich, zu Recht noch einmal \n\ndargestellt, dass Ihnen, Herr Minister, offenkundig der \n\nMut zu einem radikalen Neuanfang fehlt. Ich habe Herrn \n\nBiesok genau zugeh\u00f6rt. Er hat auch gesagt: Eine grundle-\n\ngende Umstrukturierung ist n\u00f6tig; kosmetische Korrektu-\n\nren reichen nicht aus. Ich muss sagen, nach allem, was ich \n\nbisher geh\u00f6rt habe, bin ich aber sehr skeptisch, ob es zu \n\ndieser grundlegenden Umstrukturierung, die in der Tat \n\nn\u00f6tig ist, kommen wird. \n\nHerr Biesok, Sie haben auch eine notwendige St\u00e4rkung \n\nder Parlamentarischen Kontrollkommission angespro-\n\nchen. Dar\u00fcber muss ich mich wundern, denn Sie haben \n\nalle Initiativen zur St\u00e4rkung der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission, die hier im Landtag in den letzten \n\nJahren eingebracht worden sind, immer abgelehnt. Es gab \n\ngen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten. Wir werden Ihnen in K\u00fcrze eine \n\nweitere M\u00f6glichkeit pr\u00e4sentieren, bei der Sie Gelegenheit \n\nhaben zu zeigen, dass es Ihnen mit der St\u00e4rkung der \n\nParlamentarischen Kontrollkommission ernst ist. \n\nHerr Ulbig, ich hatte gedacht, dass Sie hier vielleicht noch \n\neinmal sprechen. Da Sie zu Beginn des Tagesordnungs-\n\npunktes gesprochen haben und nicht wissen konnten, \n\nwelche Fragen ich stelle und welche Ausk\u00fcnfte wir \n\nerwarten, h\u00e4tten Sie eigentlich jetzt die Ausk\u00fcnfte, die Sie \n\nim Eingangsstatement nicht gegeben haben, geben k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Zuruf von der NPD: Das Schweigen im Walde!) \n\nSie haben immer noch nichts gesagt zum konkreten \n\nArbeitsauftrag. Sie haben die Frage nach der Entsch\u00e4di-\n\ngung f\u00fcr die Mitglieder nicht beantwortet. Sie haben \n\nnichts gesagt zu den Vorw\u00fcrfen gegen den ehemaligen \n\nPr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, die nat\u00fcrlich Zweifel an seiner \n\nEignung aufkommen lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7261 \n\nDas sind konkrete Fragen. Hierzu erwarte ich, dass ein \n\nMinister hier nicht sitzt und vor sich hinl\u00e4chelt, sondern \n\ndass er diese Fragen schlicht und einfach beantwortet. Es \n\nist Ihr Job als Minister, sich gegen\u00fcber dem Parlament zu \n\npositionieren. \n\nEine letzte Bemerkung. Sie haben gesagt: Lassen Sie uns \n\ndoch einfach den Bericht abwarten. \n\nDas geschieht dann im Februar \u2013 m\u00f6glicherweise wieder \n\nin den Ferien \u2013 in einer Pressekonferenz. Die Abgeordne-\n\nten k\u00f6nnen dann wieder Tage sp\u00e4ter die entsprechende \n\nInformation in ihren F\u00e4chern vorfinden. Das ist genau der \n\nUmgang, den wir nicht wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir wollen, dass zuerst \n\ndas Parlament unterrichtet wird \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund dann die \u00d6ffentlichkeit. Das ist der richtige Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 5/11099. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nWer bestellt, bezahlt \u2013 Maklergeb\u00fchren gerecht verteilen! \n\nDrucksache 5/10643, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion: nachfolgend die CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Frau Abg. K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eWer bestellt, bezahlt \u2013 \n\nMaklergeb\u00fchren gerecht verteilen!\u201c \n\nAu\u00dfenprovision bedeutet im Regelfall, dass ein Vermieter \n\neinen neuen Mieter f\u00fcr seine Wohnung sucht, aber aus \n\ndiversen Gr\u00fcnden sein Geld und seine Zeit nicht f\u00fcr \n\nWerbung, Bonit\u00e4tspr\u00fcfungen, Besichtigungen und Ver-\n\ntragsabschl\u00fcsse aufwenden kann oder will. Diese Aufgabe \n\n\u00fcbernimmt ein Makler. Seine Aufgabe ist es, f\u00fcr den \n\nVermieter den perfekten Mieter zu finden: solvent und \n\nzuverl\u00e4ssig. \u00dcber Mietnomaden haben wir neulich erst \n\ngesprochen. \n\nDiese Arbeitserleichterung f\u00fcr den Vermieter wird im Fall \n\nder Au\u00dfenprovision jedoch nicht von demjenigen bezahlt, \n\ndem sie prim\u00e4r zugutekommt, dem sie die meiste Arbeit \n\nerspart. Sie wird nicht von demjenigen bezahlt, der sich \n\nf\u00fcr diesen konkreten Makler entschieden hat, der mit ihm \n\neinen Vertrag abgeschlossen hat. Sie wird demgem\u00e4\u00df \n\nauch nicht von demjenigen bezahlt, der Einfluss auf Art \n\nund Qualit\u00e4t der konkret erbrachten Maklerdienstleistun-\n\ngen nehmen kann. Sie wird von demjenigen bezahlt, der \n\ndie Mietwohnung nur dann bekommt, wenn er sich \n\nbereiterkl\u00e4rt, die Maklergeb\u00fchr des Vermieters zu \u00fcber-\n\nnehmen.  \n\nDer Vermieter bekommt in den F\u00e4llen der Au\u00dfenprovision \n\nden bestm\u00f6glichen Vertragspartner pr\u00e4sentiert, der Mieter \n\nhingegen die Rechnung. Dies halten wir weder f\u00fcr gerecht \n\nnoch f\u00fcr anst\u00e4ndig. Es muss der Grundsatz gelten: Wer \n\nbestellt, bezahlt auch! Es kann nicht derjenige bezahlen, \n\nder faktisch am k\u00fcrzeren Hebel sitzt. \n\nNun wird von einigen behauptet, dass das Ph\u00e4nomen der \n\nAu\u00dfenprovision in Sachsen keine Rolle spielen w\u00fcrde, \n\ndass kein Bedarf f\u00fcr das Bestellprinzip besteht, dass \n\nMietpreise und das Wohnungsangebot so ausk\u00f6mmlich \n\nsind, dass kein wirtschaftlich denkender Vermieter es sich \n\nleisten k\u00f6nne, dem Mieter die Maklergeb\u00fchren aufzule-\n\ngen. \n\nSehen wir uns die Entwicklung in den Beispielst\u00e4dten \n\nLeipzig und Dresden an. So schreibt beispielsweise die \n\nZeitung \u201eDresdner Neueste Nachrichten\u201c vom 25. Sep-\n\ntember 2012 anl\u00e4sslich der Vorstellung des IVD-\n\nWohnungsspiegels, dass die Mietpreise in Dresden laut \n\nImmobilienverband Deutschland im Vergleich zu anderen \n\ndeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten am meisten zugelegt h\u00e4tten. Laut \n\nWohnungsspiegel 2012/2013 stiegen sie binnen Jahres-\n\nfrist um 13,79 % auf durchschnittlich 6,66 Euro netto, \n\nkalt, pro Quadratmeter. Insgesamt h\u00e4tten die Mietpreise in \n\nder s\u00e4chsischen Landeshauptstadt das Niveau von Hanno-\n\nver, Bremen und Westberlin erreicht. \n\nLaut dem Bericht der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom \n\n9. Januar 2013 werden in Leipzig knapp 5 % der Miet-\n\nwohnungen bereits mit Au\u00dfenprovision umgesetzt, \n\nTendenz steigend. Der Chef von DIMA-Immobilien wird \n\nsogar dahin gehend zitiert, dass nach seiner Einsch\u00e4tzung \n\nbald f\u00fcr jede f\u00fcnfte Wohnung die Maklerprovision vom \n\nMieter zu tragen sein wird. In Dresden liege die Quote \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7262 \n\nschon bei 10 %, Chemnitz sei zwar erst bei 1 %, aber f\u00fcr \n\nalle drei St\u00e4dte ist die Tendenz steigend, insbesondere in \n\nden nachgefragten Lagen. \n\nWir sind in Sachsen somit zwar noch weit entfernt von \n\nZust\u00e4nden, wie sie teilweise in anderen Regionen \n\nDeutschlands herrschen. Wir haben im Freistaat kein \n\nfl\u00e4chendeckendes Problem dahin gehend, dass die Nach-\n\nfrage nach bezahlbarem Wohnraum im Vergleich zum \n\nAngebot derart hoch ist, dass sich die Wohnungssuchen-\n\nden auf Gedeih und Verderb Vereinbarungen unterwerfen \n\nm\u00fcssen, die Vermieter und Makler unter sich ausgehan-\n\ndelt haben. Die oben dargestellte Entwicklung zeigt \n\njedoch, dass sich auch im Freistaat Sachsen immer mehr \n\nVermieter daf\u00fcr entscheiden, die in ihrem Auftrag und f\u00fcr \n\nsie erbrachten Dienstleistungen von Dritten bezahlen zu \n\nlassen \u2013 einfach, weil sie es k\u00f6nnen. \n\nKritiker des Bestellersystems verweisen in diesem Zu-\n\nsammenhang stets auf den Grundsatz der Vertragsfreiheit, \n\nin welchen die Einf\u00fchrung des Bestellerprinzips unge-\n\nrechtfertigt eingreifen w\u00fcrde. \n\nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung st\u00f6\u00dft in dieses Horn, \n\nwenn sie Folgendes in ihrer Stellungnahme zu unserem \n\nAntrag ausf\u00fchrt: \u201eSchlie\u00dflich kann der Mieter in Kenntnis \n\nder entstehenden Maklerkosten frei entscheiden, ob er den \n\nMakler in Anspruch nimmt, ein Kontrahierungszwang \n\nbesteht oder nicht. M\u00f6chte der Miet- oder Kaufinteressent \n\nkeine Provision zahlen, kann er zudem mit dem Vermieter \n\noder Verk\u00e4ufer verhandeln. Kommt es dabei nicht zu \n\neiner Einigung, kann der Interessent vom Vertragsab-\n\nschluss Abstand nehmen.\u201c \n\nDass diese Aussage von dem FDP-gef\u00fchrten Ministerium \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa stammt, ist angesichts ihres \n\nmarktgl\u00e4ubigen Inhaltes wenig \u00fcberraschend. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDazu kann ich nur Folgendes sagen: Wir leben in der \n\nBundesrepublik Deutschland in einer sozialen Marktwirt-\n\nschaft. In einer sozialen Marktwirtschaft setzt der Staat \n\ndem Marktgeschehen Grenzen, wo Schw\u00e4chere gesch\u00fctzt \n\nwerden m\u00fcssen. Er greift dann durch erg\u00e4nzende und \n\nkorrektive Ma\u00dfnahmen in das Marktgeschehen ein, wenn \n\nein Ausgleich der Kr\u00e4fte erfolgen muss. \n\nDas Wohnraummietrecht stellt genauso ein in das freie \n\nMarktgeschehen eingreifendes soziales Korrektiv dar. Mit \n\nihm wurden insbesondere Schutzvorschriften zugunsten \n\ndes Mieters geschaffen, die letztlich auf den Artikel 14 \n\nAbs. 1 des Grundgesetzes zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Denn \n\nMieter und Vermieter k\u00f6nnen \u00fcber das lebenswichtige \n\nGut Wohnraum eben nicht immer auf Augenh\u00f6he und \n\nohne Zw\u00e4nge miteinander verhandeln. \n\nDurch die Au\u00dfenprovision sind in den stark nachgefragten \n\nGebieten Wohnungssuchende gleich doppelt bestraft: zum \n\neinen durch die hohen und weiter steigenden Mieten, die \n\nes immer schwieriger machen, noch bezahlbaren Wohn-\n\nraum zu finden, zum anderen durch dementsprechend \n\nhohe Au\u00dfenprovisionen, welche Vermieter aufgrund ihrer \n\nbesseren Verhandlungsposition regelm\u00e4\u00dfig den Woh-\n\nnungssuchenden aufb\u00fcrden k\u00f6nnen. \n\nDie Hemmschwelle des Vermieters, einen Makler mit der \n\nVermittlung einer Mietwohnung zu beauftragen, ist \n\naufgrund der Kostentragungspflicht des Mieters sehr \n\nniedrig. Zahlen muss f\u00fcr den Service ja ein anderer. \n\nTeilweise wird bei Wohnraumvermietungen sogar offen-\n\nsiv mit der Begr\u00fcndung um Auftr\u00e4ge geworben, dass die \n\nDienstleistung f\u00fcr den Vermieter ja kostenfrei sei, da der \n\npotenzielle Mieter die Kosten \u00fcbernehmen wird. Dieses \n\nSystem ist weder gerecht noch transparent. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGerecht ist es, dass nach dem Grundsatz \u201eWer bestellt, der \n\nbezahlt\u201c derjenige Kostenschuldner der Maklerprovision \n\nist, welcher den Makler mit der Leistungserbringung \n\nbeauftragt hat. Dies kann nat\u00fcrlich auch ein Wohnungssu-\n\nchender sein, der den Maklerdienst in Anspruch nehmen \n\nwill und sich daher bewusst f\u00fcr dessen Beauftragung \n\nentscheidet. So kann der Wohnungssuchende nicht nur \n\nbeeinflussen, ob eine und welche Maklerfirma f\u00fcr ihn \n\nt\u00e4tig werden soll, sondern auch, welche konkreten Dienst-\n\nleistungen er von dem Makler erwartet und diese dann \n\nauch bezahlt. Keinesfalls darf es k\u00fcnftig jedoch rechtlich \n\nzul\u00e4ssig sein, dass Wohnraumanbieter und Makler durch \n\neinen miteinander geschlossenen Vertrag daf\u00fcr sorgen \n\nk\u00f6nnen, dass ein Dritter f\u00fcr diesen Vertrag bezahlen soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Otto, bitte. \n\nGerald Otto, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Landtagskollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger! Die SPD hat gerade ihren Antrag f\u00fcr eine gerech-\n\ntere Verteilung von Maklergeb\u00fchren hier eingebracht. Der \n\nArbeitstitel des Antrages klingt zun\u00e4chst einleuchtend. \n\nWenn es darum geht, Ungerechtigkeiten zu beseitigen, \n\ndann ist das gut und richtig, und daf\u00fcr mache auch ich \n\nPolitik. \n\nDer Ruf nach mehr Gerechtigkeit soll aber nun auch \n\nwieder der Schlachtruf der SPD in den n\u00e4chsten Wahl-\n\nk\u00e4mpfen sein, und das klingt jetzt schon an. An der Stelle \n\nwerden die Maklergeb\u00fchren f\u00fcr die Wohnungsvermittlun-\n\ngen bem\u00fcht. Das ist keine schlechte Idee, ist aber auch \n\nnicht so einfach. \n\nJe mehr man sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt, stellt \n\nman fest, dass eigentlich schon sehr viel in diesem Be-\n\nreich im Interesse der Marktteilnehmer geregelt ist. Die \n\ngesetzlichen Normierungen finden sich im Gesetz zur \n\nRegelung der Wohnungsvermittlung. Die wesentlichen \n\nSchutzregelungen sind: erstens die Festlegung des zul\u00e4s-\n\nsigen Vermittlungsentgeltes in H\u00f6he von zwei Nettokalt-\n\nmieten plus Umsatzsteuer und zweitens das Verbot von \n\nVermittlungsentgelten f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten, sonsti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7263 \n\ngen preisgebundenen Wohnraum und Wohnraum mit \n\nBelegungsrechten nach \u00a7 2 dieses Gesetzes. Damit sind \n\nerst einmal die Maklergeb\u00fchren gedeckelt und d\u00fcrfen \n\nauch nicht f\u00fcr den Wohnraum, der f\u00fcr sozial schwache \n\nMieter vorgesehen ist, vereinnahmt werden. \n\nWo sind denn nun das eigentliche Problem und das \n\nAnliegen des Antrages? Hier in Sachsen und in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern jedenfalls nicht oder noch nicht. Hier \n\nhaben wir einen Mietermarkt, der schon gen\u00fcgend ver-\n\nf\u00fcgbaren Wohnraum anbietet, auch wenn es hier und da \n\nschon knapper wird. Darin hat Frau Kollegin K\u00f6pping \n\nselbstverst\u00e4ndlich recht. Aber, wie gesagt, ein Problem \n\nvor Ort ist es aus meiner Sicht nicht. \n\nIch denke, die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres \n\nLandes werden diese Wahrnehmung ebenfalls teilen und \n\nsich vielleicht \u00fcber diese Thematisierung im S\u00e4chsischen \n\nLandtag wundern. Es ist ein Problem der Vermieterm\u00e4rkte \n\nin den alten Bundesl\u00e4ndern, speziell in Frankfurt, Ham-\n\nburg, M\u00fcnchen, Stuttgart und mittlerweile sicher auch in \n\nBerlin. Dort ist g\u00fcnstiger Wohnraum \u00fcberall sehr knapp \n\nund wird fast nur noch \u00fcber Makler vermittelt. Die Ursa-\n\nchen der dortigen Wohnungsknappheit und was dagegen \n\nzu tun ist stehen aber heute nicht zur Debatte, jedoch die \n\nFrage nach einer gerechteren Verteilung der Maklerge-\n\nb\u00fchren und die m\u00f6glichen Folgen einer gesetzlichen \n\nRegelung. \n\nDabei ist schon die Definierung von Gerechtigkeit gar \n\nnicht so einfach und wird immer komplizierter, je mehr \n\nRahmenbedingungen und gesetzliche Normen zu beach-\n\nten sind. Klar ist, niemand bezahlt gern mehr als notwen-\n\ndig. Ich w\u00fcrde das als Betroffener genauso sehen. \n\nAber hilft es mir denn wirklich, wenn nicht ich, sondern \n\nder Vermieter per Gesetz die Vermittlungsprovision \n\nzahlen m\u00fcsste? W\u00fcrde nicht der Vermieter diese Kosten \n\nauf seine Mietkalkulation obendrauf packen und somit die \n\nMieth\u00f6he noch weiter steigern? W\u00fcrden sich wom\u00f6glich \n\ndie Makler nicht neue Vertragskonstruktionen ausdenken, \n\nwodurch der Mieter am Ende trotzdem bezahlt? W\u00fcrde \n\nsich die Lage auf dem jeweiligen Wohnungsmarkt \n\ndadurch \u00e4ndern lassen? W\u00e4re eine solche Norm nicht ein \n\nerheblicher Eingriff in die Vertragsfreiheit der Beteiligten, \n\nwie es die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme aus-\n\nf\u00fchrt? \n\nAber auch in der Medienberichterstattung gehen die \n\nfachlichen Stellungnahmen weit auseinander, wobei die \n\nablehnenden oder skeptischen Aussagen \u00fcberwiegen. \n\nInteressant fand ich die Aussage, dass bei gesch\u00e4tzt 25 % \n\nder Neuvermietungen eine Maklercourtage gezahlt \n\nwerden muss. Das hei\u00dft, in 75 % der F\u00e4lle zahlt der \n\nVermieter oder es war kein Makler eingebunden. Der \n\nSchutz einer kleinen Gruppe von Mietern in den Bal-\n\nlungsr\u00e4umen sei so kein guter Grund f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4n-\n\nderung, die das Bestellerprinzip f\u00fcr alle festschreibt, war \n\nzu lesen. Zudem w\u00fcrde die Umlage der Maklerkosten auf \n\ndie Miete diese noch weiter in die H\u00f6he treiben. \n\nWenn ein Vermieter zum Beispiel die Maklerkosten in \n\nseiner Kalkulation auf drei Jahre verteilt oder dann \n\numlegt, w\u00fcrde der Mieter, wenn er l\u00e4nger in dieser Woh-\n\nnung bleibt, sogar mehr bezahlen. \n\nWenn im Fall einer Umlage der Maklerkosten auf die \n\nMieth\u00f6he noch eine gesetzliche Kappung der Mietsteige-\n\nrungen oder \u00c4hnliches hinzuk\u00e4me, dann w\u00fcrde das die \n\nInvestitionsfreudigkeit in diesen knappen M\u00e4rkten torpe-\n\ndieren, und die Katze w\u00fcrde sich damit in den Schwanz \n\nbei\u00dfen. Im Ergebnis w\u00fcrde so die Ursache f\u00fcr den Woh-\n\nnungsmangel eher verstetigt, indem man an den Sympto-\n\nmen herumdoktert. Das finden nicht wenige Fachexperten \n\nund wir als CDU-Fraktion \u00fcbrigens auch. \n\nDa wir Volksvertreter sind, geh\u00f6rt es sich auch, dem Volk \n\naufs Maul zu schauen. Deswegen hier einige Lesermei-\n\nnungen aus dem Online-Forum der \u201eFAZ\u201c, die sich zu \n\ndiesem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nZum Beispiel meint Roland M\u00fcller am 9. Januar dazu: \n\n\u201eDie SPD samt der von ihr vertretenen L\u00e4nder und \n\nKommunen haben ja jahrelang alles daf\u00fcr getan, dass sich \n\nInvestitionen in den Wohnungsbau nicht lohnen. Da \n\nw\u00e4ren die Abschaffungen der Eigenheimf\u00f6rderung durch \n\nHerrn Eichel und durch Herrn Steinbr\u00fcck, die Besteue-\n\nrung von Zinsen, die nicht einmal die Inflation ausglei-\n\nchen unter anderem durch Halbierung des Sparerfreibe-\n\ntrages, die eifrige Nichtausweisung von Bauland, unsinni-\n\nge Parkplatzverordnungen, kostentreibende W\u00e4rme-\n\nschutzma\u00dfnahmen mit Brandbeschleunigern (Polystyrol) \n\nund sonstige \u00fcberfl\u00fcssige Bauvorschriften. Liebe Genos-\n\nsen! Schafft Euern Unsinn ab, statt mit neuen Quacksal-\n\nbereien noch mehr Chaos zu verursachen!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEtwas milder schreibt ein Matthias Held. Er meint dazu \n\nim gleichen Forum: \u201eDas eine hat doch nichts mit dem \n\nanderen zu tun. Auch ich bin der Auffassung, dass die \n\nzumindest vollst\u00e4ndige Bezahlung des Maklers durch den \n\nMieter nicht richtig ist. Aus eigener Erfahrung wei\u00df ich, \n\ndass die Loyalit\u00e4t des Maklers h\u00e4ufig bei seinem Auftrag-\n\ngeber, also dem Vermieter, liegt, w\u00e4hrend der zuk\u00fcnftige \n\nMieter die komplette Bezahlung \u00fcbernehmen soll.\u201c \n\n(Sabine Friedel, SPD: So ist es!) \n\n\u2013 Erst einmal zuh\u00f6ren, was noch weiter kommt. \n\n\u201eDas geh\u00f6rt ge\u00e4ndert. Das f\u00fchrt aber meiner Ansicht nach \n\nweder zu einem h\u00f6heren Wohnungsangebot noch zu \n\nsinkenden oder weniger stark steigenden Mieten. Eher im \n\nGegenteil, denn der Mieter wird die Maklergeb\u00fchren \n\nsicherlich versuchen auf die Kaltmiete umzulegen, was \n\nauch nicht verwerflich ist. Insofern w\u00e4re dieser Ansatz, \n\nobwohl richtig, im Sinne des sogenannten Strategiepa-\n\npiers der SPD sogar kontraproduktiv.\u201c \n\nAlles in allem betrachtet, sieht die CDU-Fraktion die \n\n\u00fcberwiegend negativen Aspekte einer weitergehenden \n\ngesetzlichen Normierung der Maklergeb\u00fchren und kann \n\ndiesem Antrag aus dem Grunde nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7264 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin K\u00f6pping! \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eWer bestellt, bezahlt \u2013 Maklerge-\n\nb\u00fchren gerecht verteilen!\u201c begehren die Kolleginnen und \n\nKollegen der SPD, das Gesetz zur Regelung der Woh-\n\nnungsvermittlung so zu \u00e4ndern bzw. eine Bundesratsiniti-\n\native des Freistaates auf den Weg zu bringen, dass gene-\n\nrell nur der eine etwaige Maklergeb\u00fchr bezahlt, der die \n\nMakler beauftragt. \u2013 So weit, so gut und so verst\u00e4ndlich. \n\nNach dem oben genannten Gesetz sprechen wir also im \n\nWesentlichen \u2013 darauf hat Kollege Otto gerade hingewie-\n\nsen \u2013 \u00fcber einen Ausschnitt der Vermittlung von Wohn-\n\nraum im privaten Eigentum und entsprechender Vermitt-\n\nlungsprovision, denn f\u00fcr selbst angebotene Wohnungen \n\nder kommunalen Gesellschaften, der Wohnungsgenossen-\n\nschaften, eigenverwalteter Best\u00e4nde in privatem Woh-\n\nnungseigentum, der Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften \n\nmit beauftragter Wohnungsverwaltung und von gef\u00f6rder-\n\ntem und gebundenem Wohnraum sind keine Vermitt-\n\nlungsprovisionen zul\u00e4ssig. \n\nWie ist das alles in Sachsen zu bewerten? Ich kann \n\nnachvollziehen, dass in den Ballungszentren Nordrhein-\n\nWestfalen, Hamburg, Berlin, M\u00fcnchen und Jena aufgrund \n\nder Mietmarktsituation die Verhandlungspositionen von \n\nMietern geschw\u00e4cht sind und Makler dagegen sehr gut \n\nzurechtkommen. Und in Sachsen? Gegen\u00fcber diesen \n\nspezifischen Problemlagen prosperierender Ballungszen-\n\ntren und Universit\u00e4tsst\u00e4dte ist die Situation in Sachsen \n\nzumindest etwas anders gestaltet. Ja, auch in einigen \n\nStadtteilen unserer Gro\u00dfst\u00e4dte wie Leipzig und Dresden \n\nkommt es zu Wohnraumvermittlungen mit entsprechen-\n\nden Provisionsvereinbarungen. Ansonsten haben sie es \n\naber mit Wohnungsvermittlern in Sachsen ziemlich \n\nschwer. \n\nVerbreitet haben wir es doch mit beachtlichem Leerstand \n\nzu tun. Manche Vermittler \u2013 schauen Sie ins Erzgebirge \u2013 \n\nsuchen bereits ihr Fortkommen in Wohnungsverwaltun-\n\ngen, weil sie mit ihrem Vermittlungsgesch\u00e4ft nicht mehr \n\nwirklich einen Blumentopf, geschweige denn Reicht\u00fcmer \n\ngewinnen k\u00f6nnen. Weit verbreitet haben wir es in Sachsen \n\nalso mit einem sogenannten Mietermarkt und keinem \n\nVermietermarkt zu tun. \n\nLiebe Kollegin K\u00f6pping, wenn Sie von gigantisch stei-\n\ngenden Mietpreisen in Sachsen sprechen, dann sollten Sie \n\ndie f&w-Studie heranziehen, also die Daten, die quartals-\n\nweise ver\u00f6ffentlicht werden. Ich schaue einmal auf \n\nBautzen: minus 1,4 % gegen\u00fcber dem Vorquartal, minus \n\n2,1 % gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum und, und, und. \n\nWir haben es im Wesentlichen mit einem Korridor  \n\nvon Neuvermietungsmieten zwischen 3,60 Euro und \n\n5,80 Euro zu tun. \n\nDie Chemnitzer GWG bietet derzeit, weil sie h\u00e4nderin-\n\ngend Mieter sucht, gar zwei mietfreie Monate und einen \n\nNahverkehrsmonat unentgeltlich obendrauf. \n\nUm eine s\u00e4chsische Initiative zu rechtfertigen, sollte nach \n\nunserer Auffassung zumindest ein fl\u00e4chendeckendes \n\ns\u00e4chsisches Problem vorliegen. Allerdings \u2013 der Herr \n\nStaatsminister, die Staatsregierung und auch die Kollegen \n\nder FDP werden daraus keinen Rechtsanspruch ableiten \n\nk\u00f6nnen \u2013 stimme ich der Stellungnahme des Staatsminis-\n\nters Martens durchaus zu, auch wenn ich lange gerungen \n\nhabe, dass bei einer Regelung, wie begehrt, zu bef\u00fcrchten \n\nsteht, dass diese Kosten, mittel- und langfristige Neuver-\n\ntragsmieten und Verkaufspreise, vorab eingepreist werden \n\nund sich damit dem tats\u00e4chlichen Verhandlungsrahmen \n\nzwischen Miet- oder Kaufinteressenten auf der einen \n\nSeite und Vermietern bzw. Vermittlern auf der anderen \n\nSeite entziehen. \n\nZudem k\u00f6nnte so ein ungewollter Effekt \u2013 Kollege Otto \n\nhat darauf hingewiesen \u2013 hinsichtlich des Vergleichsmie-\n\ntensystems im Mietspiegel entstehen. Deshalb stellt sich \n\nlogischerweise die Frage, wie tief eine so beabsichtigte \n\nRegelung gehen m\u00fcsste, um tats\u00e4chlich eine \u00dcberw\u00e4lzung \n\nauf die Mieter zu verhindern und was dazu alles noch zu \n\nregeln w\u00e4re. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im \u00dcbrigen beabsichti-\n\ngen offenbar die Landesregierungen Hamburgs und \n\nNordrhein-Westfalens, eine entsprechende Bundesratsini-\n\ntiative einzubringen. Schauen wir doch einmal, was darin \n\nenthalten ist. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nSPD, haben in unterschiedlicher Konstellation im Bun-\n\ndesrat eine Gestaltungsmehrheit und werden diese sicher-\n\nlich zu nutzen wissen und die Initiativen entsprechend \n\nbest\u00e4tigen. Aus der Abw\u00e4gung dieser Argumentationen \n\nheraus wird DIE LINKE dem vorliegenden Antrag zwar \n\nnicht folgen, aber wir werden uns durchaus gewohnt \n\nfreundlich enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eben einen Rede-\n\nbeitrag geh\u00f6rt, der den Unterschied zwischen einer Partei, \n\ndie sich um soziale Belange k\u00fcmmert, und einer Partei, \n\ndie das Schildchen, sich um soziale Belange k\u00fcmmern zu \n\nwollen, vorwegtr\u00e4gt, deutlich gemacht hat. \n\nMein Vorredner hat deutlich erkannt, welche Wirkungen \n\neintreten w\u00fcrden, wenn man den Antrag der SPD, der sich \n\nerst einmal gut liest, tats\u00e4chlich umsetzen w\u00fcrde. Es \n\nw\u00fcrde zu einer Erh\u00f6hung der Mieten f\u00fchren, und es \n\nw\u00fcrde Mietknappheit f\u00fcr bezahlbare Wohnungen in \n\neinigen Bereichen des Freistaates Sachsen entstehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMein Respekt daf\u00fcr, dass man wirklich einmal nicht auf \n\nein Pferd aufspringt, um Effekte zu haschen, sondern dass \n\nman sich das Problem n\u00e4her betrachtet! \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte aus Sicht der FDP dazu \n\nsagen. Der Titel \u201eWer bestellt, bezahlt\u201c t\u00e4uscht vor, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7265 \n\nwir hier ein Rechtsproblem haben \u2013 das sich meines \n\nErachtens gar nicht stellt, denn bisher ist es nicht anders. \n\nIn der Begr\u00fcndung wird suggeriert, Wohnraumanbieter \n\nund Makler w\u00fcrden \u00fcber einen miteinander geschlossenen \n\nVertrag bestimmen, dass ein Dritter dessen Kosten zu \n\ntragen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein Vertrag zulasten \n\nDritter. Der ist dem BGB fremd. Das gibt es nicht. Das ist \n\nschlicht und einfach nicht richtig. F\u00fcr das Entstehen eines \n\nLohnanspruches eines Maklers ist immer noch eine \n\nVereinbarung mit dem Mieter notwendig. \n\nFrau Kollegin K\u00f6pping, ich habe hier in Dresden in einer \n\nGegend, wo freie Wohnungen nicht h\u00e4ufig vorkommen, \n\nmit einem Makler zusammengearbeitet. Ich fand es eine \n\ngute Dienstleistung, die er erbracht hat, weil er mir eine \n\nVielzahl von Wohnungen in einem gut aufgebauten \n\nExpos\u00e9 bekannt gemacht hat, sodass wir ausw\u00e4hlen \n\nkonnten. Das war eine Dienstleistung, f\u00fcr die ich bereit \n\nbin, einen guten Preis zu bezahlen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nWenn Sie es k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Liebe Kollegin, wenn ich es kann, dann kann ich mir \n\nauch andere Wohnungen leisten. Wenn ich es nicht kann, \n\nmuss ich andere Wohnungen suchen. Das ist nun einmal \n\nso. Nicht jeder kann sich hier in Deutschland alles leisten; \n\nes gibt nun einmal Unterschiede. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nEs gibt in Sachsen meines Erachtens keine einzige Stadt \u2013 \n\nselbst in Dresden und in Leipzig ist es nicht so \u2013, in der \n\nman in allen Stadtgebieten nur noch die Situation hat, \n\ndass man von einem Vermieter die Pistole auf die Brust \n\ngesetzt und gesagt bekommt: Bevor du bei mir anfragst, \n\nob du eine Wohnung bekommst, gehe erst einmal bei \n\nmeinem Makler vorbei und dann unterschreibt er etwas, \n\nund davor rede ich nicht mehr. So ist die Situation hier \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Makler ist ein Dienstleister, der Interessen zusam-\n\nmenf\u00fchrt, der die Interessen des Wohnungseigent\u00fcmers \n\nund des Mieters zusammenf\u00fchrt, damit diese einen fairen \n\nMietvertrag miteinander abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wenn beide \n\netwas davon haben, dann m\u00fcssen auch beide etwas daf\u00fcr \n\nbezahlen. \n\nMein grunds\u00e4tzliches Hauptproblem mit diesem Antrag \n\nist der Eingriff in die Vertragsfreiheit. Es war ja von Ihnen \n\nschon angek\u00fcndigt worden, dass Liberale damit ein \n\nProblem haben. Ja, in der Tat: Wir sind der Meinung, dass \n\ndie Menschen ihre eigenen Angelegenheiten erst einmal \n\nselbst regeln m\u00fcssen; dass sie selbst einen fairen Aus-\n\ngleich finden m\u00fcssen, was sie f\u00fcr welche Leistung bezah-\n\nlen, und das unterscheidet uns von Ihnen. Wir wollen, \n\ndass sich der Staat aus den allt\u00e4glichen Dingen heraush\u00e4lt \n\nund nicht von oben herab bei jeder Sache sagt, da k\u00f6nnte \n\nes zu einem Ungleichgewicht der Kr\u00e4fte kommen und wir \n\nm\u00fcssen sofort steuernd eingreifen. \n\nEs gibt keinen Zwang, auf Wohnungen zuzugreifen, die \n\nmit einer Maklerprovision belastet sind, sondern wir \n\nhaben immer noch ganz andere M\u00f6glichkeiten. Es ist im \n\nFreistaat Sachsen kein Problem. \n\nFrau K\u00f6pping, lassen Sie mich noch eines sagen. Sie \n\nhaben gerade auf die soziale Marktwirtschaft und auf die \n\nSozialbindung des Eigentums verwiesen. Wir haben das \n\ngemacht; Ihr Kollege von den LINKEN hat es uns gerade \n\nerl\u00e4utert und auch Herr Otto hat darauf hingewiesen. Es \n\ngibt gen\u00fcgend Regelungen, die gerade Mieter sch\u00fctzen. \n\nEs gibt eine Regelung, die besagt: Eine Maklerprovision \n\ndarf nur das Zweifache der Nettokaltmiete betragen. Es \n\ngibt Regelungen, die es ausschlie\u00dfen, dass man f\u00fcr \n\neigenen Wohnraum, den man am Wohnungsmarkt anbie-\n\ntet, auch noch eine Provision kassiert. Es gibt Regelun-\n\ngen, die es verbieten, \u00fcber eine Tochtergesellschaft \n\neinfach nur formal einen Makler einzuschalten, um noch \n\neine zus\u00e4tzliche Provision abzuholen. \n\nAll das ist Ausdruck der sozialen Marktwirtschaft und der \n\nSozialbindung des Eigentums und deswegen kann ich Ihre \n\nArgumentation nicht verstehen. \n\nMeine Vorredner haben in Teilen schon darauf hingewie-\n\nsen: Es gibt Wohnungsm\u00e4rkte in Sachsen \u2013 ich glaube, es \n\nist der Gro\u00dfteil der Fl\u00e4che \u2013, wo man h\u00e4nderingend \n\nMieter sucht. Es war in Dresden, als ich hier hergezogen \n\nbin, genauso. Da ist halt die Situation eine andere. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht, weil es in einigen Bereichen vielleicht \n\nProbleme gibt, weil es in einigen Bereichen schwierig ist, \n\nfreien Wohnraum ohne Makler zu bekommen, gleich eine \n\nRegelung f\u00fcr das ganze Land machen und sagen: Nein, \n\ndas k\u00f6nnen wir hier nicht machen und das hat am besten \n\nimmer nur der Vermieter zu bezahlen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Gerald Otto, CDU) \n\nIch teile Ihre Bef\u00fcrchtung, Enrico Stange: Wenn wir eine \n\nsolche Regelung, wie Sie sie vorschlagen, machen, dann \n\nwerden die Kosten f\u00fcr den Makler auf die Miete umge-\n\nlegt. Das kann f\u00fcr jemanden, der sehr h\u00e4ufig seine Woh-\n\nnung wechselt, g\u00fcnstiger sein. Aber gehen Sie doch \n\neinmal von dem Regelfall aus, dass man eine Wohnung \n\nlangfristig mietet, dann kann es deutlich teurer werden. \n\nDer Vermieter wird versuchen, sein Geld gerade am \n\nAnfang wieder hereinzuholen, weil er nicht wei\u00df, wie \n\nlange der Mieter drin ist. Wenn Sie wirklich ein solches \n\nGebiet haben, was Sie sch\u00fctzen wollen, wo es sehr \n\nwenige Wohnungen gibt, dann wird gerade da die M\u00f6g-\n\nlichkeit sein, diese Kosten entsprechend durchzusetzen. \n\nLassen Sie mich noch auf einen zweiten Abschnitt Ihres \n\nAntrages eingehen. Sie wollen auch bei Kaufvertr\u00e4gen die \n\nEinf\u00fchrung des Bestellerprinzips haben. Das verstehe ich \n\nnun wirklich nicht. Wenn Sie beim Notar sitzen und einen \n\nNotarvertrag machen, der durch die Vermittlung eines \n\nMaklers zustande gekommen ist, dann wird in der Regel \n\ndiese Provision dort mit beurkundet und ein entsprechen-\n\nder Anspruch mit begr\u00fcndet. Es ist eine freie Vereinba-\n\nrung zwischen den Parteien, wer die Kosten tr\u00e4gt. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7266 \n\nkann man regeln, und warum soll man das nicht machen? \n\nIch sehe darin gar kein Problem. \n\nWenn man das jetzt einseitig der Verk\u00e4uferseite auferlegt, \n\ndass sie den Makleranspruch zu tragen hat, w\u00fcrde das \n\nauch in den F\u00e4llen, wo wirklich ein Markt ist, wo ein \n\nK\u00e4ufer Schwierigkeiten hat, eine Wohnung oder ein Haus \n\nzu bekommen, ebenfalls mit auf den Kaufpreis aufge-\n\nschlagen, und somit wird es insgesamt gesehen. Das w\u00e4re \n\nein Pyrrhussieg: Sie m\u00fcssen zwar keine Maklerprovision \n\nbezahlen, aber Sie bezahlen es trotzdem \u00fcber einen \n\nh\u00f6heren Kaufpreis mit. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sind wir der \u00dcberzeugung, dass es \n\nder Markt besser regeln kann als eine solche gesetzliche \n\nKostentragungspflicht, und wir werden Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nKallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es war im Dezem-\n\nber 2010, als die b\u00fcndnisgr\u00fcne Bundestagsfraktion einen \n\nAntrag mit dem Titel \u201eBestellerprinzip in die Mietwoh-\n\nnungsvermittlung integrieren\u201c vorlegte. Im Februar 2011 \n\nwurde dieser Antrag abgelehnt \u2013 auch von der SPD-\n\nFraktion, die damals vorschlug, die Kosten zwischen \n\nMietern und Vermietern zu teilen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Falsch!) \n\nDaher freut es mich, dass Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen der SPD-Landtagsfraktion, nun auch die Inten-\n\ntion der GR\u00dcNEN-Forderung mittragen. Es zeugt von \n\npolitischer Reife, wenn man sich durch gute Argumente \n\n\u00fcberzeugen l\u00e4sst und nunmehr die SPD bundesweit und \n\n\u00fcber gemeinsame Landesregierungen eine Initiative im \n\nBundesrat mittr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs wird Sie daher nicht \u00fcberraschen, dass wir diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\nDie Lage in Sachsen ist eigentlich schon hinl\u00e4nglich \n\nbeschrieben worden. Wir wissen, sie ist sehr unterschied-\n\nlich. Wir haben in Mittelst\u00e4dten besorgniserregende \n\nLeerst\u00e4nde. Aber wir haben auch eine zumindest Anlass \n\nzur Besorgnis gebende Situation in Stadtteilen von Dres-\n\nden und zunehmend auch in bestimmten Gegenden in \n\nLeipzig. \n\nNat\u00fcrlich ist die Situation noch nicht so wie in Hamburg, \n\nM\u00fcnchen oder anderen westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nDennoch, Herr Stange: Ich habe verschiedenste Berichte \n\nvon Menschen in den zwei genannten St\u00e4dten in Sachsen \n\ngeh\u00f6rt, und allein im Interesse dieser Betroffenen ist es \n\nf\u00fcr mich eine gute Initiative, sich der Bundesratsinitiative \n\nder L\u00e4nder Hamburg und Nordrhein-Westfalen auch von \n\nSachsen aus anzuschlie\u00dfen. Ich sage schlichtweg: Wehret \n\nden Anf\u00e4ngen, sorgt vor, dass wir nicht zu solchen Situa-\n\ntionen kommen! \n\nHerr Biesok, was Sie beschrieben haben: Die Partner \u2013 \n\nVermieter und Mieter oder K\u00e4ufer und Verk\u00e4ufer \u2013 sind \n\ndoch aus \u00f6konomischer Sicht niemals gleichwertige \n\nPartner. Daher leiten wir die Pflicht und das Recht des \n\nGesetzgebers ab zu sagen, hier muss gehandelt werden \u2013 \n\nim Interesse derer, die es sich nicht leisten k\u00f6nnen, wie \n\nSie vorhin beschrieben haben, die Maklercourtage zu \n\nbezahlen. Das sind n\u00e4mlich Menschen mit geringerem \n\nEinkommen. Sollen wir denen sagen, in bestimmten \n\nStadtteilen d\u00fcrft ihr nicht nach einer Wohnung suchen, \n\nweil ihr es euch nicht leisten k\u00f6nnt?! Das f\u00fchrt zu der \n\nSegregation, die wir ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Mir dr\u00e4ngen sich zwei Fragen auf. \n\nZum einen: Sehen Sie es von der Verhandlungsposition \n\naus so, dass auch ein Marktungleichgewicht besteht, wenn \n\nsehr viele Eigent\u00fcmer in Eigentum investiert haben und \n\ndann keine Mieter da sind? Meine zweite Frage ist: Treten \n\nSie daf\u00fcr ein, dass wir von staatlicher Seite einen einheit-\n\nlichen Mietzins in allen Wohngebieten einer Stadt festle-\n\ngen? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich sind Investitio-\n\nnen in Mietraum immer mit einem gewissen Risiko \n\nverbunden. Aber das rechtfertigt doch nicht zu sagen, \n\ndann muss ein Makler her, und diese Geb\u00fchren f\u00fcr den \n\nMakler muss dann auch der Wohnungssuchende mittra-\n\ngen. Daf\u00fcr sehe ich \u00fcberhaupt keine Rechtfertigung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZur einheitlichen Festlegung: Ich denke, wir haben auch \n\neine soziale Pflicht, zumindest gewisse Kappungsgrenzen \n\nin bestimmten Gebieten einzuf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch daran erinnern, dass mit \n\nder aktuellen Mietrechtsnovelle von CDU und FDP auf \n\nBundesebene die Rechte der Mieterinnen und Mieter \n\nweiter beschnitten werden sollen \u2013 Sie wissen, das Gesetz \n\nist im Vermittlungsausschuss \u2013, und sie sollen zus\u00e4tzliche \n\nBelastungen hinnehmen. Unter diesem Aspekt denke ich, \n\ndass wir bestimmte Mietergruppen nicht von bestimmten \n\nStadtteilen ausschlie\u00dfen wollen, wie ich es gerade darge-\n\nlegt habe. Deshalb m\u00f6chten wir diesen Antrag mit unter-\n\nst\u00fctzen; das ist auch unsere soziale Verpflichtung. \n\nEin letztes Wort zu der aufgeworfenen Frage, ob letztlich \n\ndie Mieter die entsprechenden Kosten tragen, da sie ihnen \n\nvom Vermieter aufgeb\u00fcrdet werden: Glauben Sie nicht, \n\ndass das l\u00e4ngst der Fall ist? Der Vermieter wird schon \n\nheute die h\u00f6chste am Markt erzielbare Miete ansetzen. \n\nDas ist doch ganz logisch. Wir m\u00fcssen aber gewisse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7267 \n\nUngleichgewichte beseitigen. Daher ist der in der Wirt-\n\nschaft sonst auch \u00fcbliche Grundsatz \u201eDerjenige, der eine \n\nLeistung bestellt, bezahlt\u201c gerechtfertigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gern \n\neine Kurzintervention vornehmen. Wir haben soeben \n\neinen bemerkenswerten Beitrag geh\u00f6rt. In allen St\u00e4dten \n\nexistieren unterschiedliche Mietpreisniveaus. Es ist \n\nmeines Erachtens Teil unserer marktwirtschaftlichen \n\nOrdnung, dass sich in unterschiedlichen Stadtteilen \n\nunterschiedliche Mietniveaus herausbilden. Einige Stadt-\n\nteile haben eine h\u00f6here Attraktivit\u00e4t, andere Stadtteile \n\nhaben eine weniger hohe Attraktivit\u00e4t. Das kann man \n\nauch hinsichtlich der Mieten nicht einfach gleichmachen. \n\nWenn man den Gedanken, den die Kollegin gerade \n\nentwickelt hat, zu Ende f\u00fchrt, muss man so konsequent \n\nsein und sagen: Wir akzeptieren es nicht mehr, dass in \n\nbestimmte, sch\u00f6ne Stadtteile sozial Schwache nicht mehr \n\nziehen k\u00f6nnen. \u2013 Sie haben gerade Ja gesagt. \u2013 Deshalb \n\nlegen wir einen einheitlichen Mietpreis f\u00fcr die gesamte \n\nStadt fest. \n\nDas w\u00e4re nichts anderes als Planwirtschaft. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach Gott!) \n\nAuch wenn man diesen Gedanken hat, wei\u00df man, dass \n\nsicherlich nicht die Maklerprovision Ausl\u00f6ser f\u00fcr die \n\nbeschriebene Entwicklung ist. Es ist einfach eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit, dass Mieten in verschiedenen Regionen \n\nunterschiedlich hoch sind, einige Wohnungen also zu \n\neinem h\u00f6heren Preis als anderswo angeboten werden. Die \n\nMaklerprovision ist dabei nur eine kleine Komponente. \n\nAber auch insoweit ist eine Differenzierung m\u00f6glich: \n\nSelbst in den besten Lagen gibt es Eigenvermieter, die \n\nkeine Provision nehmen k\u00f6nnen. Es gibt auch Wohnungs-\n\ngenossenschaften, die ich \u00fcbrigens sehr sch\u00e4tze. Deshalb \n\nist das kein Problem. \n\nDie Gleichmacherei, die von den GR\u00dcNEN vorgeschla-\n\ngen wird, machen wir nicht mit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte einen Satz \n\ndazu sagen. Das Stichwort \u201eGentrifizierung\u201c ist schon \n\ngefallen. Es liegt im Interesse der St\u00e4dte, es nicht zuzulas-\n\nsen, dass in bestimmten Stadtteilen nur noch diejenigen \n\nleben k\u00f6nnen, die es sich leisten k\u00f6nnen, aber alle ande-\n\nren in andere Stadtteile ausweichen m\u00fcssen. Einer solchen \n\nEntwicklung m\u00f6chte ich keinesfalls zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, eine \n\nKurzintervention? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber bitte auf den \n\nBeitrag von Frau Kallenbach, nicht auf den von Herrn \n\nBiesok. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, f\u00fcr den Hinweis. Genauso beabsichtige ich es. \n\nLiebe Frau Kallenbach, Gentrifizierung ist eine Problem-\n\nlage, die wir auch in Sachsen \u2013 in Dresden und in Leipzig \n\n\u2013 zu verzeichnen haben. Es ist noch kein fl\u00e4chendecken-\n\ndes Ph\u00e4nomen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Anf\u00e4nge!) \n\n\u2013 In Anf\u00e4ngen, genau. \u2013 Auch wir wollen eine soziale \n\nDurchmischung erhalten. Allerdings hei\u00dft \u201esoziale \n\nDurchmischung\u201c auch, dass wir einkommensst\u00e4rkeren \n\nMieterinnen und Mietern die Chance geben, in den \n\nStadtteilen zu wohnen, wo sie das m\u00f6chten. Wir haben in \n\nden Stadtteilen generell ein begrenztes Wohnungsangebot \n\nf\u00fcr die verschiedenen Segmente. Damit werden wir \n\nimmer konfrontiert sein, wenn wir eine soziale Durchmi-\n\nschung beibehalten wollen. \n\nIch sehe es wie Sie: Es geht nicht um Gleichmacherei. \n\nInsoweit bin ich mit Ihnen vollkommen auf einer Linie. \n\nAllerdings bezweifle ich zutiefst, dass das Verfahren, das \n\nin dem Antrag begehrt wird, tats\u00e4chlich dazu f\u00fchrt, dass \n\nMieterinnen und Mieter \u2013 oder K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer; \n\naber das ist hier nicht wirklich mein Problem \u2013 tats\u00e4chlich \n\nerkennen k\u00f6nnen, wo sie eine Provision zahlen und wo \n\nnicht. Diese wird n\u00e4mlich eingepreist und \u00fcberw\u00e4lzt. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Der Mieterbund macht manchmal auch nicht so sinnvol-\n\nle Dinge. \n\nDamit hat der Mieter sie zu zahlen oder er zieht gar nicht \n\nerst in die Wohnung ein. Das vorgeschlagene Verfahren \n\nist jedenfalls intransparent. Eine Folge w\u00e4re ein Ansteigen \n\nder Neuvertragsmieten. Ich gehe davon aus, dass das nicht \n\nbeabsichtigt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nwollen Sie sich noch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann hat jetzt Herr L\u00f6ffler das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Auch dieser Antrag zeigt ganz deutlich, dass \n\nwir uns in einem Bundestagswahljahr befinden. Verzwei-\n\nfelt sucht die SPD nach einem bundespolitischen Thema \n\nf\u00fcr ihren Fettnapfkandidaten Peer Steinbr\u00fcck und hat sich \n\nnun anscheinend die Mieterrechte ausgesucht. Aber \n\ntypisch: Es ist Ihnen auch hier wieder einmal nichts \n\nHalbes und nichts Ganzes gelungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7268 \n\nIn einem Punkt haben Sie recht: Die Situation von Mie-\n\ntern ist in manchen Teilen Sachsens besorgniserregend. \n\nVor steigenden Mieten, unversch\u00e4mt hohen Kosten, die \n\nauf Mieter abgew\u00e4lzt werden, und immer weniger bezahl-\n\nbarem Wohnraum in den Ballungszentren haben wir als \n\nNPD-Fraktion schon oft genug gewarnt. Doch das, was \n\nSie hier vorlegen, um die teilweise \u00fcberzogenen Makler-\n\nkosten f\u00fcr Mieter einzud\u00e4mmen, ist wieder einmal \u2013 \n\nvielleicht sogar \u2013 gut gemeint, aber dennoch daneben. \n\nWie Ihnen die Staatsregierung bereits aufgezeigt hat, \n\nw\u00fcrde eine \u00c4nderung, wie Sie sie hier vorschlagen, nichts \n\nan der Situation oder der Kostenbeteiligung der Mieter \n\n\u00e4ndern. Vielleicht w\u00fcrde es sogar ins Gegenteil umschla-\n\ngen: Einige Vermieter nutzen den Maklergeb\u00fchrenauf-\n\nschlag gleich f\u00fcr eine verdeckte Mieterh\u00f6hung. \n\nDie M\u00f6glichkeiten, Ihren Vorschlag leicht zu umgehen, \n\nund die denkbaren weiteren Verschlechterungen f\u00fcr die \n\nMieter hat Ihnen die Staatsregierung bereits in ihrer \n\nStellungnahme aufgezeigt. Dennoch muss festgestellt \n\nwerden, dass Wohnraum nicht zum Luxusgut verkommen \n\ndarf und wir Regelungen brauchen, um Mieter zu entlas-\n\nten. \n\nWir Nationaldemokraten werden auch weiterhin gegen \n\neine Zwei-Klassen-St\u00e4dtebaupolitik vorgehen, uns f\u00fcr \n\nbezahlbaren Wohnraum in Innenst\u00e4dten und gegen eine \n\nk\u00fcnstliche Angebotsverknappung, die astronomische \n\nMaklerkosten erst m\u00f6glich macht, einsetzen. Doch daf\u00fcr \n\nbedarf es besserer L\u00f6sungen als Ihres nicht durchdachten \n\nAntrags im Vorfeld der Bundestagswahl. Vielleicht sollten \n\nSie sich noch einmal mit den in Ihrem Antrag erw\u00e4hnten \n\nund von Ihnen getragenen Landesregierungen von Nord-\n\nrhein-Westfalen und Hamburg zusammensetzen und ein \n\nzielf\u00fchrendes Konzept zur Verbesserung der Mieterrechte \n\nerarbeiten, damit Ihr Bundeskanzlerkandidat Steinbr\u00fcck \n\nendlich sein Thema erh\u00e4lt, mit dem er gegen Frau Merkel \n\nantreten kann. Vielleicht gelingt es Ihnen mit etwas mehr \n\nKreativit\u00e4t und einem durchdachteren Konzept zur Wohn-\n\nraumsituation in Ballungszentren, das lang gesuchte \n\nThema zu finden, bei dem Sie sich von Ihrer schwarzen \n\nSchwesterpartei CDU unterscheiden. \n\nBisher k\u00f6nnen die meisten Menschen in unserem Land \n\nkeinen Unterschied mehr zwischen schwarzer und roter \n\nPolitik auf Bundesebene erkennen, die sich schon lange \n\nnur noch an den Interessen von Banken, Konzernen und \n\nder B\u00f6rse orientiert, nicht aber am Interesse derer, die Sie \n\nals Volksvertreter eigentlich vertreten sollten. Die Diskre-\n\npanz zwischen dem, was auf der einen Seite die Mehrheit \n\ndes deutschen Volkes will \u2013 bzw. nicht will \u2013, und der \n\nPolitik der Blockparteien auf der anderen Seite \u2013 und das \n\nalles unter dem Deckmantel einer sogenannten Demokra-\n\ntie \u2013 wird t\u00e4glich gr\u00f6\u00dfer. \n\nWie gesagt: Dieser Antrag ist gut gemeint, aber leider \n\nschlecht gemacht. Deshalb wird sich die NPD-Fraktion \n\nenthalten. Wir hoffen auf einen durchdachteren L\u00f6sungs-\n\nvorschlag \u2013 und das nicht erst nach der Bundestagswahl. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nAbgeordneten weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wir haben es geh\u00f6rt: Die SPD-\n\nFraktion will, dass die dem Makler geschuldete Provision \n\nnicht mehr auf Mieter oder K\u00e4ufer abgew\u00e4lzt werden \n\nkann. Die Provision soll von dem bezahlt werden, der den \n\nMakler beauftragt hat. \n\nAber gilt denn derzeit etwas anderes? Ist die aktuelle \n\nRechtslage wirklich so ungerecht, wie in dem Antrag und \n\nzu Teilen in der Diskussion angenommen? Ich denke, es \n\nlohnt sich ein genaueres Hinsehen. Ich werde mich im \n\nWeiteren am Antrag orientieren und nicht auf den Teil der \n\nDebatte eingehen, der sich auf den Mietmarkt in Sachsen \n\nbezogen und sozusagen die Notwendigkeit insgesamt in \n\nZweifel gezogen hat. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Entstehung des Provisionsan-\n\nspruchs des Maklers ist das Zustandekommen eines \n\nMaklervertrages. Dieser muss nicht ausdr\u00fccklich und \n\nschriftlich geschlossen werden; oft ergibt er sich aus dem \n\nVerhalten der Beteiligten. Die Wohnungsvermittlung l\u00e4uft \n\nmeist so ab, dass der Wohnungssuchende \u00fcber eine \n\nAnzeige des Maklers auf das Objekt aufmerksam wird. \n\nDarin bewirbt der Makler die Wohnung und weist auf die \n\nProvisionspflichtigkeit der Vermittlung eines Miet- oder \n\nKaufvertrages hin. \n\nDaraufhin meldet sich der Interessent beim Makler und \n\nerh\u00e4lt von ihm die Daten zur Wohnung und zum Anbieter. \n\nDamit kommt zwischen Interessent und Makler ein \n\nMaklervertrag zustande. Der Interessent hat den Makler \n\nbeauftragt und muss ihn auch bezahlen, wenn ein Miet- \n\noder Kaufvertrag geschlossen wird. Das ist nicht unge-\n\nrecht, denn schlie\u00dflich profitiert auch der Mieter oder \n\nK\u00e4ufer von den Dienstleistungen des Maklers. \n\nWill der Interessent eine Maklerprovision vermeiden, \n\nmuss er nach Angeboten suchen, die keine Provisions-\n\npflicht beinhalten. Die Entscheidung, ob er auf das Ange-\n\nbot eines Maklers eingeht, steht ihm also frei. Oft lassen \n\nsich Angebote finden \u2013 das ist gerade mehrfach diskutiert \n\nworden \u2013, die direkt vom Vermieter oder Verk\u00e4ufer \n\nausgehen, ohne dass ein Makler eingeschaltet ist. Alterna-\n\ntiv hat der Wohnungssuchende die M\u00f6glichkeit, mit dem \n\nAnbieter \u00fcber die Tragung der Maklerkosten zu verhan-\n\ndeln. \n\nNach dem Antrag sollen nun solche Vertr\u00e4ge zwischen \n\nInteressent und Makler unterbunden werden. Das bedeutet \n\neinen Eingriff in die Vertragsfreiheit der Beteiligten, einen \n\nwesentlichen Grundpfeiler unseres Zivilrechts. Dieser \n\nEingriff ist nicht zu rechtfertigen, zumal die angestrebte \n\nEntlastung der Wohnungssuchenden gar nicht zu errei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7269 \n\nchen ist. H\u00e4tte der Wohnungsanbieter in den beschriebe-\n\nnen F\u00e4llen stets die Maklerkosten zu tragen, w\u00fcrde er \n\ndiese in die Grundmiete bzw. in den Kaufvertrag einkal-\n\nkulieren. Damit bliebe letztendlich auch wieder die \n\nBelastung bei den Wohnungssuchenden. \u00dcberdies w\u00e4re es \n\nf\u00fcr die Makler leicht, eine solche Regelung zu umgehen. \n\nSo k\u00f6nnten sie die Erteilung von Ausk\u00fcnften zu einem \n\nnachgefragten Objekt von der Erteilung eines allgemeinen \n\nSuchauftrages durch den Interessenten abh\u00e4ngig machen. \n\nErteilt der Interessent gegen\u00fcber dem Makler dann einen \n\nsolchen Auftrag, weil er anders keine M\u00f6glichkeit sieht, \n\nInformationen zur Wohnung und dem Anbieter zu erhal-\n\nten, tr\u00e4fe ihn wiederum die Pflicht, den Makler zu bezah-\n\nlen. \n\nDeshalb kann man zum Schluss sagen, dass der Antrag \n\nkeinen Weg aufzeigt, um die finanzielle Belastung von \n\nMiet- oder Kaufinteressenten zu verringern. Das gilt \n\ninsbesondere in Regionen mit einem angespannten Woh-\n\nnungsmarkt. Andernorts d\u00fcrfte ohnehin die Regulierung \n\ndurch den Markt stattfinden. Der mit der Regelung \n\nverbundene Eingriff in die Vertragsfreiheit l\u00e4sst sich somit \n\nnicht rechtfertigen. Aus diesem Grund kann die Staatsre-\n\ngierung den vorliegenden Antrag nicht unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Frau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich habe mir schon ge-\n\ndacht, dass es unterschiedliche Meinungen gibt, aber ein \n\npaar Sachen w\u00fcrde ich gern noch einmal aufgreifen. \n\nFangen wir mit Herrn Minister Ulbig an. Sie sagen, dass \n\nbereits Kosten durch den Mieter, der die Maklergeb\u00fchren \n\ntr\u00e4gt, ob nun freiwillig oder nicht, ohnehin getragen \n\nwerden m\u00fcssen. Wenn er die Maklergeb\u00fchr nicht tr\u00e4gt, \n\ndann tr\u00e4gt er erh\u00f6hte Mietkosten oder wie auch immer. \n\nFakt ist, dass er Kosten tr\u00e4gt. Fakt ist, dass ein Vermieter \n\nbereits jetzt die h\u00f6chsten Mietkosten ansetzen kann und \n\nansetzen wird, sonst w\u00e4re er auch kein cleverer Vermieter; \n\nich sage mal \u201eclever\u201c. \n\nWir haben in unserem Redebeitrag nicht behauptet, dass \n\nwir in Sachsen eine einheitliche Situation haben, dass es \n\n\u00fcberall Maklergeb\u00fchren f\u00fcr Mieter oder K\u00e4ufer gibt. Aber \n\nes gibt sie eben gerade in den Stadtteilen, zum Beispiel \n\nvon Leipzig f\u00fcr die jungen Leute, denn es geht nicht nur \n\num Bed\u00fcrftige, sondern um Studenten oder \u00c4hnliche. \n\nIch will jetzt nicht mit pers\u00f6nlichen Beispielen kommen, \n\nich habe ja auch Kinder, aber man kann sich im Internet \n\noder in der Presse umschauen, wenn man sich wegen \n\nVermietungen erkundigt, dass bereits in der Annonce ein \n\nVertrag eingegangen worden ist. Das macht doch nicht \n\nder Mieter, das macht der Vermieter bereits mit seiner \n\nAnnonce. So ist doch die Realit\u00e4t. Auch wenn Sie ein \n\nHaus kaufen wollen, steht bereits dabei, dass ein Makler \n\neingeschaltet worden ist. Den haben Sie sich als K\u00e4ufer \n\nnicht ausgesucht und mit dem sind Sie eigentlich auch \n\nkeinen Vertrag eingegangen. Sie haben nur die Chance, \n\ndieses Objekt nicht zu nehmen, wenn Sie ihn nicht wol-\n\nlen. Sie haben keine Chance, Einfluss auf den Makler zu \n\nnehmen, den Sie wollen. Es sei denn, und das sagt ja \n\nunser Gesetzentwurf bzw. unser Vorschlag auch, Sie \n\nm\u00f6chten freie Wahl haben. Sie k\u00f6nnen sich auch als \n\nMieter einen Makler suchen. Dann gehen Sie pers\u00f6nlich \n\nmit ihm einen Vertrag ein. \n\nWir wollten auch sagen, Kollege Stange, dass wir am \n\nAnfang dieses Prozesses stehen. Andere St\u00e4dte wie \n\nHamburg oder M\u00fcnchen sind l\u00e4ngst in diesem Prozess \n\ndrin. Dort gibt es diese Wahlm\u00f6glichkeiten nicht. Wir \n\nhaben uns das f\u00fcr die Regionen \u00fcberlegt, die es bereits in \n\nSachsen betrifft. Das sind bei Weitem noch nicht alle, das \n\nwissen wir. Insofern finde ich es bedauerlich, dass es so \n\ndifferenziert eine Diskussion zu diesem Problem gibt; \n\ndenn wir wissen alle, wie lange Bundesratsinitiativen \n\ndauern, wir wissen alle, wie lange Gesetzentw\u00fcrfe dauern, \n\nund wir schauen in Sachsen zu, wie sich das bei uns \n\nentwickelt. Das finde ich sehr bedauerlich, aber noch gibt \n\nes ja die Chance zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich komme zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 5/10643 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7270 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGesundheitsschutz vor Profitinteresse \u2013 Immissionsschutz  \n\nin Tierhaltungsanlagen verbessern \n\nDrucksache 5/10943, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion GR\u00dcNE, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Wei-\n\nchert das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der l\u00e4ndliche Raum ist durch die \n\nstarke Zunahme von Vorhaben der gewerblichen Tierhal-\n\ntung im Au\u00dfenbereich in seiner Entwicklung gef\u00e4hrdet. \n\nDer Au\u00dfenbereich droht sich vom landwirtschaftlich \n\ngenutzten Raum mit wichtigen Funktionen f\u00fcr Natur und \n\nMensch in einen Standort der Intensivtierhaltung zu \n\nverwandeln. Deren Missst\u00e4nde sind wiederum kein \n\nZufall, sondern logische Folge der industriellen Landwirt-\n\nschaft, die Tiere nicht als Lebewesen, sondern als Produk-\n\ntionsfaktor betrachtet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Intensivtierhaltung hat zu \n\nZust\u00e4nden gef\u00fchrt, die das Ende des bisherigen Systems \n\nder Fleischerzeugung erforderlich machen. Was in unse-\n\nren St\u00e4llen stattfindet, ist nicht l\u00e4nger verantwortbar. \n\nMassentierhaltung kommt uns als Gesellschaft teuer zu \n\nstehen, denn ihre \u00f6kologischen und sozialen Folgekosten \n\nwerden eben nicht an der Ladentheke bezahlt. Den Men-\n\nschen, die um industrielle Tierhaltungsanlagen herum \n\nleben m\u00fcssen, stinkt es zu Recht gewaltig. Ammoniak \n\nund weitere geruchsintensive Stoffe f\u00fchren in der Nach-\n\nbarschaft gro\u00dfer Anlagen zu erheblichen Geruchsbel\u00e4sti-\n\ngungen. Sie sind eine Ursache f\u00fcr den Wertverlust priva-\n\nter Immobilien; ein massives G\u00fclle- und Trockenkot\u00fcber-\n\nangebot sowie Risiken durch Bioaerosole und Feinstaub \n\nversch\u00e4rfen das Problem. Ob in Zschepplin, Dobersch\u00fctz, \n\nEibenstock oder Priesteblich \u2013 im Land regt sich der \n\nWiderstand gegen die Ausw\u00fcchse der industrialisierten \n\nLandwirtschaft, die auf Tiere, Menschen, Boden, Wasser \n\nund Luft keine R\u00fccksicht nimmt. Ich wei\u00df, wovon ich \n\nrede. Ich habe mir alle diese Standorte angesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Darunter leidet zu Unrecht, \n\nwie ich finde, das Image der Landwirtschaft im Allgemei-\n\nnen, sodass wir dringend handeln m\u00fcssen. Die Ausr\u00fcstung \n\nder Tierhaltungsanlagen mit Abluftfiltern dient dazu, die \n\nallgemeine Belastung und die Belastung der Anwohnerin-\n\nnen und Anwohner zu verringern. Dies hilft, Konflikte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu l\u00f6sen und das Vertrauen der Men-\n\nschen vor Ort zur\u00fcckzugewinnen. Nur so stellen wir die \n\nAkzeptanz f\u00fcr die Produktion im l\u00e4ndlichen Raum sicher. \n\nDas ist das Anliegen unseres Antrages. \n\nIm Sinne einer Gleichbehandlung aller Tierhaltungsanla-\n\ngen in Deutschland w\u00e4re es nat\u00fcrlich sinnvoll, wenn der \n\nBundesumweltminister den aktuellen Stand der Technik \n\nbundesweit festlegen w\u00fcrde. Solange dies jedoch nicht \n\nerfolgt, werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass der aktuelle \n\nStand der Technik eben in Sachsen umgesetzt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die geforderten Abluftreini-\n\ngungsanlagen stellen den aktuellen Stand der Technik dar, \n\nder \u00fcberall eingehalten werden muss. Bei den Abluftreini-\n\ngungsanlagen hat es in den letzten Jahren eine erhebliche \n\nWeiterentwicklung technischer Art gegeben, sodass man \n\nhier den Stand der Technik verlangen kann. Auf dem \n\nMarkt stehen entsprechend geeignete Anlagen verschie-\n\ndener Hersteller zur Verf\u00fcgung. Der Betrieb mit Abluft-\n\nreinigungsanlagen ist auch unter wirtschaftlichen Aspek-\n\nten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Hierf\u00fcr spricht beispielsweise die \n\nPraxis in Niedersachsen. Dort werden in einzelnen Land-\n\nkreisen bereits jetzt Abluftreinigungsanlagen in Genehmi-\n\ngungsverfahren bei gro\u00dfen Schweinehaltungsanlagen \n\ngefordert. Der Betrieb l\u00e4sst sich dort weiterhin wirtschaft-\n\nlich darstellen. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nnoch einmal betonen: Die Fortentwicklung und Fest-\n\nschreibung eines neuen Standes der Technik ist im Emis-\n\nsionsschutzgesetz, im Emissionsschutzrecht \u00fcblich und \n\nstellt keine Besonderheit dar. Im Bereich des Emissions-\n\nrechts ist es deshalb Standard, den neuesten Stand der \n\nTechnik jeweils f\u00fcr bestehende Anlagen festzuschreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb sieht unser Antrag vor, dass die Nachr\u00fcstung \n\nbestehender gro\u00dfer Schweinest\u00e4lle zu erfolgen hat. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle noch einige \n\nBemerkungen zur Bioaerosolenproblematik: Bioaerosole \n\nsind luftgetragene Teilchen biologischer Herkunft wie \n\netwa Pilze, Bakterien und Viren. Gef\u00fcrchtet sind sie in der \n\nUmgebung gr\u00f6\u00dferer St\u00e4lle wegen ihres Potenzials zur \n\nInfektion, Allergie oder Giftigkeit. Der Schutz vor Bioae-\n\nrosolen geh\u00f6rt bislang nicht zum Standard bei Genehmi-\n\ngungsverfahren, muss aber zum Schutz von Menschen \n\nund Tieren schnellstens eingef\u00fchrt werden. \n\nAus der Stellungnahme der Staatsregierung geht hervor, \n\ndass sich Sachsen dar\u00fcber Gedanken gemacht hat. Das ist \n\ngut. Denn Sachsen geh\u00f6rt selten zu den Vork\u00e4mpfern in \n\nSachen Umweltschutz. Solange sie jedoch keine Auswir-\n\nkungen in der Praxis haben, nutzen die schlauesten \n\nGedanken nichts. Wie viel Prozent der gro\u00dfen Tierhal-\n\ntungsanlagen in Sachsen verf\u00fcgen denn \u00fcber eine Filter-\n\nanlage zur Abluftreinigung? \u2013 Das wei\u00df man nicht. In \n\nNiedersachsen ist es ziemlich genau gerade mal 1 %. \n\nMeine Damen und Herren, aus unserer Sicht bestehen \n\nhinreichende Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass Bioaerosole aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7271 \n\nTierhaltungsanlagen zu sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen und daher im Rahmen der Vorsorge im \n\nGenehmigungsverfahren zu betrachten sind. Dies ist \n\nmittlerweile in der Rechtsprechung anerkannt. So hat das \n\nOberverwaltungsgericht Nordrhein-Westfalen im Rahmen \n\neines Genehmigungsverfahrens f\u00fcr Mastst\u00e4lle auf eine \n\nVDI-Richtlinie, und zwar die 4250, zur\u00fcckgegriffen. Sie \n\nbefasst sich mit der zus\u00e4tzlichen Belastung der Luft durch \n\nMikroorganismen, die aus Tierhaltung hervorgehen \n\nk\u00f6nnen, und schl\u00e4gt Mindestabst\u00e4nde zur n\u00e4chsten \n\nBebauung vor. \n\nDas OVG hat ausgef\u00fchrt, dass die Beh\u00f6rde gefordert ist, \n\nVorsorge zu treffen. Bisher ist es jedoch so, dass keine \n\nVorgaben f\u00fcr die Beh\u00f6rden bestehen, wie sie im Geneh-\n\nmigungsverfahren mit der Problematik umgehen sollen. \n\nDie Genehmigungsbeh\u00f6rden stehen damit angesichts der \n\nbestehenden \u00c4ngste und auch Bef\u00fcrchten oft in schwieri-\n\ngen Diskussionen mit der Nachbarschaft. Ziel des Antrags \n\nist es, den Genehmigungsbeh\u00f6rden Hilfestellung zu \n\ngeben. Wenn die Staatsregierung die Kriterien guthei\u00dft, \n\nfrage ich mich, warum die Bewilligungsbeh\u00f6rden dies \n\nnicht zur Kenntnis nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, Antibiotikaresistenzen sind \n\ngleich das n\u00e4chste Problem der industriellen Tierhaltung. \n\nDer Zusammenhang der Antibiotikaresistenzen mit der \n\nMassentierhaltung wird immer deutlicher. 100 % aller \n\nMastk\u00e4lber, 90 % der H\u00fchner und 50 % der Schweine \n\nerhalten regelm\u00e4\u00dfig Antibiotika, ansonsten w\u00fcrde das \n\nVieh die tierqu\u00e4lerischen Haltungsbedingungen bis zur \n\nSchlachtung kaum durchhalten. \n\nMeine Damen und Herren, in der Tierhaltung werden in \n\nDeutschland pro Jahr rund 1 700 Tonnen Antibiotika \n\neingesetzt. Damit sind wir europ\u00e4ischer Spitzenreiter. Das \n\nsind 700 Tonnen mehr, als in Frankreich und rund \n\n1 100 Tonnen mehr als in den Niederlanden verabreicht \n\nwerden. Fleisch wird in Deutschland im Vergleich zu \n\nNachbarl\u00e4ndern mit dem h\u00f6chsten Antibiotikaeinsatz pro \n\nKilo in offensichtlich besonders krankmachenden St\u00e4llen \n\nerzeugt. Das System der industriellen Tierhaltung funkti-\n\noniert nur noch mit diesem Treibstoff. Der Missbrauch \n\nvon Arzneimitteln in der Tiermast hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nBakterienst\u00e4mme bereits Resistenzen gegen die eingesetz-\n\nten Antibiotika entwickelt haben, die dadurch unwirksam \n\ngeworden sind. Geraten solche Bakterien als Bioaerosole \n\nin die Luft, befallen den Menschen und erzeugen bei ihm \n\neine Krankheit, kann diese kaum noch wirksam mit \n\nAntibiotika behandelt werden. Bedenkt man dann noch, \n\ndass die St\u00e4lle oft in weniger als 1 Kilometer Entfernung \n\nzu menschlichen Ansiedlungen, Krankenh\u00e4usern, Alten-\n\nheimen, Schulen oder Kinderg\u00e4rten errichtet werden, \n\ndann kann einem angst und bange werden. \n\nAntibiotikaresistente Keime k\u00f6nnen unsere Medizin \n\nzur\u00fcck ins Mittelalter bef\u00f6rdern. Denn wenn die Bakteri-\n\nenkiller wirkungslos werden, k\u00f6nnten heute harmlose \n\nKrankheiten, Operationen und Geburten wieder t\u00f6dlich \n\nverlaufen. Gegenw\u00e4rtig fordert die Ausbreitung der \n\nAntibiotikaresistenzen bei Menschen in Deutschland \n\nj\u00e4hrlich bereits 40 000 Todesopfer \u2013 Tendenz steigend. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen gesellschaftlich \n\nakzeptierte Haltungsbedingungen f\u00fcr Nutztiere. Wir \n\nwollen das Tierwohl belegbar gew\u00e4hrleisten. Das ist \n\nGegenstand dieses Antrags. Wir wollen die im Umfeld der \n\nAnlage lebenden Menschen ebenso sch\u00fctzen wie die \n\nUmwelt. Machen Sie mit! Denn gemeinsam erreichen wir \n\ndas Ziel schneller. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nFraktion die GR\u00dcNEN reiht sich in die leider inzwischen \n\nmeist sehr unsachlich gef\u00fchrte Debatte zur Tierzucht in \n\nDeutschland ein. Die GR\u00dcNEN suchen krampfhaft nach \n\neinem neuen Thema, weil das Image einer Friedenspartei \n\noder des Kampfes gegen die Kernkraft verlorengegangen \n\nist. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nAu\u00dferdem ist man bei dem oft aggressiv gef\u00fchrten Kampf \n\ngegen Infrastrukturma\u00dfnahmen und Unternehmensansied-\n\nlung oft auf die Nase gefallen, weil es die Mehrheit der \n\nBev\u00f6lkerung eben anders wollte, wie zum Beispiel bei der \n\nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke oder bei Stuttgart 21. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDas hat uns stark gemacht!) \n\nNun geht es mit fliegenden Fahnen gegen die Tierhaltung, \n\nund zwar mit ziemlich unausgereiften Konzepten, was ich \n\nnoch erl\u00e4utern werde. Doch das ist egal. Hauptsache, es \n\nwerden \u00c4ngste gesch\u00fcrt, wie Niedersachsen zeigt. Das \n\ngebe ich durchaus zu. Da mag das Konzept kurzfristig \n\npolitisch erfolgreich sein. Redlich ist ein solches Agieren \n\nnicht, und das wird sich langfristig auch r\u00e4chen. Da bin \n\nich mir ganz sicher. Hoffentlich wird dann in Deutschland \n\n\u00fcberhaupt noch Tierproduktion stattfinden. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass die bereits bei uns gelten-\n\nden hohen Umweltstandards auch immer wieder hinter-\n\nfragt und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 auch angepasst werden m\u00fcssen. \n\nDas gilt auch bei der Bewertung der Belastung durch \n\nAerosole. Wie der Antwort der Staatsregierung zu ent-\n\nnehmen ist, werden auch hier bereits hohe Standards \n\ndurch den Gesetzgeber geregelt und in Sachsen umge-\n\nsetzt. Ob ein deutlich dar\u00fcber hinausgehender s\u00e4chsischer \n\nAlleingang Sinn macht, m\u00f6chte ich bezweifeln. Ihnen \n\ngeht es in Wirklichkeit auch nicht um Tier-, Umwelt- oder \n\n\u2013 im Beispiel des vorliegenden Antrags \u2013 Emissions-\n\nschutz. Vielmehr wollen Sie die Standards in Sachsen in \n\neinem Ma\u00dfe erh\u00f6hen, dass hier die Tierhaltung deutlich \n\nerschwert, wodurch sie letztendlich abwandern wird. \n\nDabei ist es Ihnen v\u00f6llig gleich, unter welchen Haltungs- \n\nund Umweltbedingungen woanders die Tiere aufgezogen \n\nwerden. Das ist wieder typisch f\u00fcr die gr\u00fcne St. Florians-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7272 \n\npartei und hat nichts mit der gestern diskutierten Nachhal-\n\ntigkeit zu tun. \n\nMir ist jedoch deutlich lieber, dass die Tierhaltung unter \n\nunseren strengen Kontrollen mit m\u00f6glichst europ\u00e4isch \n\neinheitlichen Standards auch in Sachsen weiter m\u00f6glich \n\nist, als dass unsere Teller mit Produkten aus dem Nir-\n\ngendwo gef\u00fcllt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie widerspr\u00fcchlich gr\u00fcne Agrarpolitik ist, zeigt folgen-\n\ndes Beispiel: Wir haben in Sachsen einen Selbstversor-\n\ngungsgrad an Schweinefleisch von etwa 40 %, an Rind-\n\nfleisch von 67 %, an Schaf- und Ziegenfleisch von 35 %, \n\nan Gefl\u00fcgel von 63 % und an Eiern von 81 %. Lediglich \n\nbei der Milch liegen wir mit 106 % leicht \u00fcber dem \n\nhiesigen Bedarf. Nun wird aber gerade von den GR\u00dcNEN \n\ngefordert, regionale Kreisl\u00e4ufe bei der Produktion von \n\nNahrungsmitteln aufzubauen, was ich durchaus bef\u00fcrwor-\n\nte. Nat\u00fcrlich ist es gut zu wissen, woher das Schnitzel, das \n\nEi oder die Milch kommt. Auch bin ich mir sicher, dass \n\nder s\u00e4chsische Verbraucher bevorzugt s\u00e4chsische Produk-\n\nte auf seinem Tisch haben m\u00f6chte, und dies m\u00f6glichst aus \n\nden heimatlichen Regionen. Wenn wir dies aber erreichen \n\nwollen, w\u00fcrde das bedeuten, dass beispielsweise die \n\nRindfleischproduktion um ca. 50 % und die Schwei-\n\nnefleischproduktion um sage und schreibe 150 % ausge-\n\nbaut werden m\u00fcsste. \n\nIch h\u00f6re Sie schon wieder sagen, dass der Fleischver-\n\nbrauch einfach reduziert werden k\u00f6nnte. Nun ist meine \n\nFraktion zwar nicht der Meinung, dass wir unseren \n\nm\u00fcndigen B\u00fcrgern vorschreiben sollten, was sie zu essen \n\nhaben. Aber gehen wir einmal davon aus, der Fleischver-\n\nbrauch w\u00fcrde sich in Sachsen um ein Drittel verringern. \n\nAuch dann m\u00fcssten wir die Schweinefleischproduktion \n\num 75 % erh\u00f6hen, was 175 000 zus\u00e4tzliche Mastpl\u00e4tze \n\nbedeutet. Sollten die Sachsen sich das Fleischessen nicht \n\nvermiesen lassen, w\u00e4ren das sogar 350 000 neue Mast-\n\npl\u00e4tze. Dies w\u00fcrde nat\u00fcrlich auch die Bioaerosolemissio-\n\nnen um 75 bis 150 % erh\u00f6hen. \n\nGleichzeitig wollen Sie aber, wie Kollege Weichert jetzt \n\nwieder mehrmals gesagt hat, keine gro\u00dfen Anlagen mehr, \n\nsondern die Tierhaltung in altb\u00e4uerlicher Art in kleinen \n\nGruppen auf den Bauernh\u00f6fen in den D\u00f6rfern. Diese \n\nBauernh\u00f6fe liegen nicht im Au\u00dfenbereich, sie liegen \n\ndirekt bei der Wohnbebauung. Es klingt ja auch sehr \n\nidyllisch, wenn man das so in Bilderb\u00fcchern sieht und \n\nvergisst, was das an Arbeitszeit, harter k\u00f6rperlicher Arbeit \n\nbedeutet. \n\nAuf der einen Seite fordern auch die GR\u00dcNEN immer \n\nh\u00f6here Arbeitsstandards, Mindestl\u00f6hne sowie flexible und \n\nreduzierte Arbeitszeit. Der Bauer kann aber wie eh und je \n\nan 365 Tagen im Jahr ohne Urlaub und ohne Sonn- und \n\nFeiertage vom fr\u00fchen Morgen bis sp\u00e4t in den Abend \n\narbeiten. Das ist f\u00fcr mich schizophren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber zur\u00fcck zum Beispiel der angestrebten Selbstversor-\n\ngung. Wenn Sie die zus\u00e4tzlich notwendigen Pl\u00e4tze in \n\nm\u00f6glichst sehr kleinen St\u00e4llen mit beispielsweise hundert \n\nMasttierpl\u00e4tzen in der Schweineproduktion schaffen \n\nw\u00fcrden, w\u00e4ren selbst bei einem um 30 % zur\u00fcckgehenden \n\nSchweinefleischverbrauch 1 750 neue St\u00e4lle notwendig, \n\nund bei einer Schlie\u00dfung der gro\u00dfen Anlagen noch viele \n\nTausende weitere St\u00e4lle mehr. Bitte sagen Sie bereits jetzt \n\nden Kommunen, was unter einer gr\u00fcnen Regierung auf sie \n\nzukommen w\u00fcrde. Denn eine hohe regionale Selbstver-\n\nsorgung in sehr kleinen Gruppengr\u00f6\u00dfen h\u00e4tte genau das \n\nzur Folge. Oder geben Sie einfach zu, dass Sie in Wirk-\n\nlichkeit die Tierhaltung durch einseitige hohe und nat\u00fcr-\n\nlich auch teure Standards aus Sachsen verbannen wollen. \n\nEtwas dazwischen gibt es nicht. \n\nNoch einmal m\u00f6chte ich klarstellen, dass auch meine \n\nFraktion f\u00fcr hohe Umweltstandards eintritt. Im diskutier-\n\nten Fall sehen wir dies als bereits gegeben an und treten \n\ndar\u00fcber hinaus bei der Erh\u00f6hung von Standards f\u00fcr \n\neinheitliche europ\u00e4ische Regelungen ein. \n\nIhren Antrag lehnen wir nat\u00fcrlich ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nAntrag hat nat\u00fcrlich seine Berechtigung. Um das Thema \n\nBioaerosole wird seit Langem gestritten. Es wurde dazu \n\nnicht unbedingt ausreichend, aber doch geforscht. Die \n\nErkenntnisse aus diesen Untersuchungen veranlassen \n\ninzwischen auch die Agrarministerkonferenz, sich der \n\nThematik anzunehmen. Daf\u00fcr verantwortlich zeichnen \n\nsicherlich auch entsprechende Initiativen aus Niedersach-\n\nsen und Nordrhein-Westfalen. Insofern ist es nur recht \n\nund billig, die Position Sachsens zur Verbesserung des \n\nImmissionsschutzes in Tierhaltungsanlagen abzuklopfen \n\nund eigene Anregungen in die Debatte einflie\u00dfen zu \n\nlassen. Ganz normaler parlamentarischer Alltag also, kein \n\nGrund zur Schelte. \n\nNun ist es mit der Wissenschaft ja eine schwierige Sache. \n\nSie bewertet ihre Untersuchungsergebnisse in der Regel \n\nnicht nach ethischen Gesichtspunkten. H\u00e4ufig genug gibt \n\nsie nicht einmal Handlungsempfehlungen. Das \u00fcberl\u00e4sst \n\nsie der Politik. Wenn die dann die Zeichen der Zeit \n\nverschl\u00e4ft und die in Teilen der Republik unter Druck \n\ngeratene Exekutive, also die Genehmigungsbeh\u00f6rden, im \n\nRegen stehen l\u00e4sst, m\u00fcssen letztlich Juristen dar\u00fcber \n\nentscheiden, ob der Einbau bestimmter Filter in Tierhal-\n\ntungsanlagen trotz nicht auszuschlie\u00dfender negativer \n\nWirkungen auf die Gesundheit von Menschen verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig ist und angeordnet werden kann oder eben nicht. \n\nSolche Gerichtsurteile gab und gibt es mehrfach. Die \n\nGerichte tun sich wirklich schwer damit, zwischen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7273 \n\ninzwischen allgemein anerkannten Besorgnis von Ein-\n\nwendern \u00fcber luftgetragene Schadstoffe und der Berechti-\n\ngung einer konkreten Ma\u00dfnahme zur Minimierung dieser \n\nhypothetischen Belastung zu lavieren. Es fehlen schlicht \n\nentsprechende rechtliche Normen. \n\nVerantwortliche, vor allem vorsorgende Politik muss \n\nanders aussehen. Deshalb bin ich pers\u00f6nlich immer etwas \n\nanges\u00e4uert, wenn in Entgegnungen auf den Antrag haupt-\n\ns\u00e4chlich darauf abgestellt wird, dass die wissenschaftliche \n\nDatengrundlage fehlt, eine Dosis-Wirkung-Beziehung \n\nnicht hergestellt werden kann und weiterer Forschungsbe-\n\ndarf besteht, noch dazu, wo Sachsen selbst zur wissen-\n\nschaftlichen Bereicherung des Themas aktiv nichts \n\nbeisteuern kann und auf Studien von Niedersachsen und \n\nNordrhein-Westfalen verweisen muss. \n\nAber selbst bei fehlender wissenschaftlicher Tiefe steht \n\nschon heute fest, dass St\u00e4ube aus Tieranlagen verschiede-\n\nne Erkrankungen besonders der Atmungsorgane hervorru-\n\nfen k\u00f6nnen, und zwar zuerst bei Tierwirten, aber eben \n\nauch bei Anwohnern. Es ist ebenso unzweifelhaft, dass \n\ndiese Gefahren deutlich reduziert werden k\u00f6nnen, und \n\nzwar \u00fcber Abstandsregelungen und Abluftreinigung. Nur \n\nrechtssicher anordnen l\u00e4sst sich Letzteres durch die \n\nImmissionsschutzbeh\u00f6rden bei der gegenw\u00e4rtigen Rechts- \n\nund Erkenntnislage offensichtlich nicht. Diesen Wider-\n\nspruch muss Politik aufl\u00f6sen helfen. \n\nDIE LINKE hatte vor einiger Zeit in Auswertung ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage zur Nutztierhaltung vorgeschlagen, die \n\ns\u00e4chsische Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr Tierhaltungsanlagen \n\nst\u00e4rker an konkrete \u00f6kologische, soziale und tierschutz-\n\nfachliche Kriterien zu kn\u00fcpfen, die \u00fcber gesetzliche \n\nMindestanforderungen hinausgehen. \n\nDamit kommen wir zu einem Thema, das im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN vollkommen fehlt, n\u00e4mlich die Frage der \n\nTiergerechtheit der Haltungsverfahren in den St\u00e4llen. Der \n\nvorliegende Antrag betrachtet nur die Emissionen aus den \n\nSt\u00e4llen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal feststellen, dass der Freistaat hier \n\nkeinerlei Steuerungswirkungen hin zu tiergerechteren \n\nHaltungsverfahren entfalten m\u00f6chte. Dabei lie\u00dfen sich in \n\ndiesem Zusammenhang auch die Fragen der Abluftreini-\n\ngung problemlos integrieren. Durch solche positiven \n\nwirtschaftlichen Anreize \u00fcber die Investitionsf\u00f6rderung \n\nwird im bestehenden rechtlichen Rahmen bewusst ein \n\ngew\u00fcnschtes Verfahren gef\u00f6rdert und auf Sanktionen \n\nverzichtet. Wichtiger ist vielleicht, dass damit m\u00f6glichen \n\njuristischen Auseinandersetzungen so lange aus dem Weg \n\ngegangen wird, wie belastbare Schwellenwerte f\u00fcr Bioae-\n\nrosole fehlen. Es er\u00f6ffnet sich zumindest die Chance, dass \n\nwir aus dem Dilemma der gesetzlichen Mindestanforde-\n\nrungen im Bundes-Immissionsschutzgesetz, in der TA \n\nLuft, in Landesverordnungen herauskommen und einen \n\npermanenten, kontinuierlichen Verbesserungsprozess \n\ninitiieren, wie ihn Prof. Blaha in der erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung \n\nanschaulich beschrieb, goldene Z\u00fcgel sozusagen. Diesen \n\nAnsatz halte ich immer noch f\u00fcr richtig. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, NRW und Nieder-\n\nsachsen preschen vor. Das ist angesichts der dortigen \n\nViehdichte verst\u00e4ndlich und richtig. Sachsen dagegen h\u00e4lt \n\nnach der Stellungnahme der Staatsregierung erst einmal \n\nalles f\u00fcr hinreichend geregelt. Das ist uns zu wenig und \n\nk\u00fcnftig offensichtlich auch unzureichend. Sonst g\u00e4be es \n\ndie Gerichtsurteile nicht. \n\nDeswegen wird DIE LINKE dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\nzustimmen, auch wenn wir nicht im Detail mit allen \n\nVorschl\u00e4gen mitgehen k\u00f6nnen. Einzelne Regelungen \n\nerscheinen uns auch ausgesprochen schwierig. Wir \n\nstimmen dem Antrag aber zu, weil wir seine Grundinten-\n\ntion teilen und weil wir wollen, dass mehr Bewegung in \n\ndie Diskussion auf Bundesebene kommt und sich das in \n\nder Verwaltungspraxis niederschl\u00e4gt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Das Problem der Entstehung \n\nvon umwelt- und gesundheitsgef\u00e4hrdenden Emissionen in \n\nder Tierhaltung ist nicht neu. Die m\u00f6glichen Umwelt- und \n\nGesundheitsauswirkungen sind aber der Grund, dass die \n\nSkepsis gegen\u00fcber der Nutztierhaltung im Umkreis \n\nsolcher Anlagen w\u00e4chst, wobei es insbesondere Vorbehal-\n\nte gegen\u00fcber gr\u00f6\u00dferen Tierbest\u00e4nden gibt. Die Debatten \n\ndarum werden sehr emotional gef\u00fchrt. Fast jede geplante \n\ngr\u00f6\u00dfere Anlage wird durch eine B\u00fcrgerinitiative begleitet. \n\nDas zeigt: Wir brauchen klare Kriterien f\u00fcr industrielle \n\nTierhaltungsanlagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nArt und Umfang der Emissionen, die von solchen Anla-\n\ngen ausgehen, sind von einer Vielzahl von Faktoren \n\nabh\u00e4ngig, die sich auch gegenseitig beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Emissionen aus Tierhaltungsanlagen sind neben \n\nder Zahl der Tiere auch das Haltungsverfahren, die \n\nL\u00fcftungstechnik, das Management, die F\u00fctterungstechnik, \n\ndie tierische Leistung sowie der Umgang mit den Wirt-\n\nschaftsd\u00fcngern ma\u00dfgebend. Daher ist f\u00fcr eine Emissi-\n\nonsminderung, die auch das Wohl der Tiere ber\u00fccksichti-\n\ngen muss, nicht eine Ma\u00dfnahme, sondern ein B\u00fcndel von \n\nMa\u00dfnahmen erforderlich. \n\nEine wesentliche Forderung des vorliegenden Antrages \n\nbesteht in der Einf\u00fchrung eines Erlasses, der die Filter-\n\npflicht f\u00fcr Tierhaltungsanlagen regelt. Das ist bisher noch \n\nnicht gesetzlich vorgeschrieben, aber Abluftfilter k\u00f6nnen \n\nein wirksames Mittel sein, um vor allem Geruch, Staub, \n\nAmmoniak sowie Keime zu reduzieren. Damit leisten sie \n\neinen wesentlichen Beitrag f\u00fcr den Umwelt- und Gesund-\n\nheitsschutz. Einige Bundesl\u00e4nder \u2013 genannt sind schon \n\nNordrhein-Westfalen bzw. Niedersachsen \u2013 sind bereits \n\ndabei, diese \u00fcber einen entsprechenden Filtererlass zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7274 \n\nStand der Technik und damit zur gesetzlichen Pflicht zu \n\nerkl\u00e4ren. \n\nEigentlich kann ein Erlass auf Bundesl\u00e4nderebene aber \n\nnur eine hilfsweise L\u00f6sung darstellen, weil der TA-Luft-\n\nAusschuss des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, der daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig ist, den Stand der Technik festzulegen, dies \n\nbisher aber nicht getan hat, obwohl es bereits \u00fcberf\u00e4llig \n\nerscheint \u2013 zumindest f\u00fcr Schweinehaltungsanlagen, f\u00fcr \n\ndie es technisch ausgereifte L\u00f6sungen gibt. \n\nDer Adressat der Forderungen w\u00e4re besser die Bundes-\n\nebene. Das meinen \u00fcbrigens auch die GR\u00dcNEN-\n\nKolleginnen und -Kollegen aus Sachsen-Anhalt, die vor \n\nKurzem einen Antrag mit der Forderung der Einf\u00fchrung \n\nvon Keim- und Geruchsfiltern nach dem Stand der Tech-\n\nnik eingebracht haben. Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich das \n\nmit dem Antrag verbundene Ziel, den Genehmigungsbe-\n\nh\u00f6rden Kriterien an die Hand zu geben, in welchen F\u00e4llen \n\neine Abluftreinigungsanlage zwingend vorzusehen ist. \n\nVoraussetzung muss es sein, dass diese eignungsgepr\u00fcft \n\nist. Das bringt nicht nur mehr Rechtssicherheit im Ge-\n\nnehmigungsverfahren, gleichzeitig kann es zur Verbesse-\n\nrung der gesellschaftlichen Akzeptanz von Tierhaltungs-\n\nanlagen beitragen. \n\nWas die Ausgestaltung des Erlasses anbelangt, glauben \n\nwir, dass Ihr Antrag etwas zu kurz gesprungen ist. Schaut \n\nman nach Nordrhein-Westfalen, wo der Entwurf eines \n\nsolchen Erlasses diskutiert wird, so enth\u00e4lt dieser neben \n\ndem Einsatz von Abluftreinigungsanlagen sowie dem \n\nUmgang mit der Bioaerosolproblematik als weiteren \n\nwichtigen Punkt auch die Abdeckung von G\u00fcllebeh\u00e4ltern. \n\nInsgesamt, finden wir, wird Ihr Antrag dieser Komplexit\u00e4t \n\ndes Problems nicht gerecht. \n\nEine Studie des LfULG zum Thema Bioaerosole im \n\nUmfeld von Tierhaltungsanlagen kommt unter anderem \n\nzu dem Schluss, dass die Entstehung von Bioaerosolen an \n\nder Quelle zu verhindern ist. Auch ist hier noch weitere \n\nForschung erforderlich. Wir brauchen eine umfassende, \n\nbewertbare Datenerhebung. Die daraus gewonnenen \n\nErkenntnisse gilt es dann in der Genehmigungspraxis \n\numzusetzen. Emissionen an der Quelle zu verhindern \n\nbietet auch Schutz f\u00fcr die im Stall besch\u00e4ftigten Personen, \n\num die es schlie\u00dflich auch gehen muss, wenn wir von \n\nGesundheitsschutz im Zusammenhang mit Tierhaltungs-\n\nanlagen sprechen. \n\nInsgesamt geht es darum, Mensch und Umwelt bestm\u00f6g-\n\nlich vor Gef\u00e4hrdungen zu sch\u00fctzen. Insofern betrachten \n\nwir den vorliegenden Antrag als einen Schritt in die \n\nrichtige Richtung, und wir werden ihm zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild \n\nvon der FDP-Fraktion; bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Antragsteller, Ihre \n\nForderungen werden in dem derzeitig g\u00e4ngigen Pr\u00fcfver-\n\nfahren zur Ermittlung von Belastungen der Umwelt und \n\nder Anwohner bereits umgesetzt. Mit diesem Antrag \n\nk\u00f6nnte das Bild entstehen, es g\u00e4be keine Konzepte und \n\nVorschriften, die den Bau von und den Umgang mit \n\nTierhaltungsanlagen regeln. F\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung des \n\nImmissionsschutzes liegt das Immissionsschutzgesetz vor. \n\nDieses wird durch die TA Luft erg\u00e4nzt und konkretisiert. \n\nZwar verzichtet die TA Luft auf konkrete messtechnische \n\nEmissionsgrenzwerte. Das bedeutet aber nicht, dass bei \n\nKonflikten bei der Fl\u00e4chennutzung zur Wohnbebauung \n\nkeine Abw\u00e4gung stattfindet oder keine Vorschriften \n\nAnwendung finden. Eine Pr\u00fcfung ist trotzdem erforder-\n\nlich. \n\nNach der TA Luft ist bei luftverunreinigenden Stoffen \n\neine Pr\u00fcfung, ob sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen her-\n\nvorgerufen werden k\u00f6nnen, erforderlich, wenn hierf\u00fcr \n\nhinreichende Anhaltspunkte bestehen. Dies sind \u00fcbrigens \n\ngenau die Anhaltspunkte, die Sie in Ihrem Antrag nennen. \n\nEine Pr\u00fcfung ist insbesondere dann erforderlich, wenn \n\ngeringerer Abstand zur Wohnbebauung vorliegt, ung\u00fcns-\n\ntige Wetterbedingungen herrschen oder sich empfindliche \n\nNutzungen \u2013 zum Beispiel Krankenh\u00e4user \u2013 in der N\u00e4he \n\nbefinden. Die Gr\u00f6\u00dfe der Anlagen spielt dabei ebenso eine \n\nRolle wie die Beschwerden der Anwohner. Die TA Luft \n\nfordert einen ausreichenden Abstand zur n\u00e4chsten Wohn-\n\nbebauung. \n\nDar\u00fcber hinaus bietet diese Richtlinie einen umfassenden \n\nKatalog an Ma\u00dfnahmen an, um den Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung zu gew\u00e4hrleisten. Anlagenbedingte Zusatzbelastun-\n\ngen, die als hygienisch unerw\u00fcnscht eingestuft werden, \n\nhaben zur Folge, dass der Einsatz geeigneter emissions-\n\nmindernder Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\neinzufordern ist. Dazu z\u00e4hlen nicht nur Sauberkeit und \n\nTrockenheit im Stall; die Abluftf\u00fchrung ist an die Gege-\n\nbenheiten und Besonderheiten des Standortes anzupassen. \n\nWeitere Einzelregelungen setzen die Anforderungen f\u00fcr \n\njede einzelne Tierart in der Zucht. \n\nDas LfULG arbeitet derzeit an Messverfahren, um die \n\nHintergrundbelastung mit der zus\u00e4tzlichen Belastung \n\ndurch eine neue Anlage korrekt abgleichen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Antrag mit seinen neuen Berichtspflichten reiht sich \n\nin die Schlange von Antr\u00e4gen ein, die der Landwirtschaft \n\neher Hemmnisse in den Weg legen, ohne die Wertsch\u00f6p-\n\nfung im l\u00e4ndlichen Raum zu sichern. Ob es der Fl\u00e4chen-\n\nverkauf ist, der reglementiert werden soll, ob falsche \n\nAnreize bei der GAP gesetzt werden \u2013 statt die Landwirte \n\ntatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen und den l\u00e4ndlichen Raum \n\nvoranzubringen, schaffen Sie neue B\u00fcrokratie und Kon-\n\ntrollinstanzen. Damit verhindern Sie Investitionen und \n\nerh\u00f6hen die Kosten f\u00fcr die Landwirte. \n\nLandwirtschaft ist Wirtschaft und schafft Werte. Wenn wir \n\neinen lebendigen l\u00e4ndlichen Raum wollen, der Familien \n\neine Heimat bieten kann und Arbeitspl\u00e4tze schafft, dann \n\nk\u00f6nnen wir den Landwirten mit der Forderung nach noch \n\nmehr Berichten und noch mehr Papierkram nicht auch \n\nnoch Steine in den Weg legen. Aus diesem Grunde wer-\n\nden wir den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7275 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Bitte, Herr \n\nStaatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Wir haben in Sachsen \u2013 diese Feststellung \n\nm\u00f6chte ich meiner Rede voranstellen \u2013 in der Tierhaltung \n\neinen hohen Standard. Das gilt sowohl f\u00fcr neue als auch \n\nf\u00fcr alte, f\u00fcr gro\u00dfe und f\u00fcr kleine St\u00e4lle. Sehr geehrter Herr \n\nWeichert und Fraktion der GR\u00dcNEN, Ihre pauschale \n\nForderung geht deshalb aus meiner Sicht ins Leere. \n\nNat\u00fcrlich ist es unstrittig, dass Tierhaltungsanlagen \n\nEmissionen verursachen. Es ist auch unstrittig, dass zu \n\ndiesen Emissionen sogenannte Bioaerosole geh\u00f6ren. Per \n\nDefinition ist ein Aerosol ein Gemisch aus festen oder \n\nfl\u00fcssigen Schwebeteilchen und einem Gas, in diesem Fall \n\nLuft. Insofern ist der Zusatz \u201eBio\u201c nicht erforderlich. \n\nDas Thema ist bundesweit Neuland. Es gibt weder nach-\n\ngewiesene Dosis-Wirkungs-Beziehungen noch Grenzwer-\n\nte. Derzeit kann niemand wissenschaftlich belegen, \n\nwelche Art und welche Mengen an Aerosolen \u00fcberhaupt \n\ngesundheitssch\u00e4dlich sind. Insofern ist die von Ihnen \n\nangeschobene Debatte \u201eGesundheitsschutz vor Profitinte-\n\nresse\u201c aus meiner Sicht wieder nur ein M\u00e4ntelchen, um \n\ngegen Tierhaltung pauschal mobilzumachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Weichert, Ihr Redebeitrag und das Anf\u00fchren der \n\nAntibiotikaresistenzen haben mich in dieser Annahme \n\nbest\u00e4tigt. Mich \u00e4rgert es, dass Sie Antibiotikaresistenzen \n\nallein der Tierhaltung zuschreiben. Das ist ganz einfach \n\nnicht richtig, und Sie bohren damit bei mir an der falschen \n\nStelle. F\u00fcr mich geh\u00f6rt die Tierhaltung nach wie vor nach \n\nSachsen, und ich werde auch nach wie vor Tierhaltung in \n\nSachsen unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wende mich auch nach wie vor gegen solche pauscha-\n\nlen Vorverurteilungen. \n\nSie wissen es sicherlich, aber negieren es immer, was \n\nLandwirte bereits alles tun, um prim\u00e4rseitig die Emissio-\n\nnen zu reduzieren. Da werden Mastschweine eiwei\u00dfredu-\n\nziert gef\u00fcttert, um die Ammoniakemissionen zu reduzie-\n\nren. Da wird die Stallluft befeuchtet, um St\u00e4ube zu binden \n\noder die Zuluft wird gek\u00fchlt, um die Stalltemperaturen \n\nabzusenken, um damit die Abbauprozesse der organischen \n\nMaterialien zu reduzieren. Im \u00dcbrigen sollten Sie auch \n\nwissen, dass gern die als besonders tierfreundlich propa-\n\ngierte Stroheinstreu zu einem erheblichen Anstieg der \n\nStaub- und damit der Aerosolbelastung f\u00fchrt. \n\nAu\u00dferdem hat Sachsen \u2013 im \u00dcbrigen im Unterschied zu \n\nden meisten anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 im letzten Jahr eine \n\nVorgehensweise zur Ermittlung der Aerosolbelastung f\u00fcr \n\nnach Bundesemissionsschutzgesetz genehmigungspflich-\n\ntige und -bed\u00fcrftige Anlagen entwickelt. So viel auch zu \n\nIhrer Behauptung, Sachsen \u00fcbernehme im Umweltschutz \n\nkeine Vorreiterrolle. \n\nDahinter stehen Handlungsempfehlungen f\u00fcr unsere \n\nGenehmigungsbeh\u00f6rden, die f\u00fcr diese Anlagen in be-\n\nstimmten F\u00e4llen ein Sachverst\u00e4ndigengutachten einfor-\n\ndern, und zwar unter anderem dann, wenn festgelegte \n\nAbst\u00e4nde zwischen der Wohnbebauung und der Anlage \n\nunterschritten werden, ung\u00fcnstige Ausbreitungsbedingun-\n\ngen der Luft vorherrschen, andere Anlagen in der N\u00e4he \n\nsind oder es empfindliche Nutzungen im Einzugsbereich \n\nder Anlage gibt. Das Gutachten muss Aussagen zur \n\nVorbelastung sowie zu der zu erwartenden Zusatzbelas-\n\ntung durch Aerosole enthalten. Insofern hat sich ein Teil \n\nIhres Antrages sowieso schon erledigt. \n\nWir leisten auch einen Beitrag zur Verbesserung der \n\nDatenlage, die derzeit in ganz Deutschland unbefriedi-\n\ngend ist. Dazu laufen zwei Projekte im S\u00e4chsischen \n\nLandesamt f\u00fcr Landwirtschaft, Umwelt und Geologie. In \n\ndem Projekt werden an vier Messorten die Hintergrund-\n\nkonzentrationen von Aerosolen gemessen. Die Ergebnisse \n\nsollen noch in diesem Jahr vorliegen. In dem zweiten \n\nProjekt werden Emissionswerte in Tierst\u00e4llen ermittelt, \n\nzum Beispiel Gesamtbakterienzahl, Gesamtpilzzahl und \n\nEndotoxine. Hier erwarten wir im n\u00e4chsten Jahr die ersten \n\nErgebnisse. Beide Auswertungen sollen in eine qualifi-\n\nzierte Ausbreitungsrechnung einflie\u00dfen, um dann weitere \n\nSchritte f\u00fcr den Immissionsschutz ableiten zu k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich werden wir diese Schritte nicht allein gehen. \n\nDie letzte Amtschefkonferenz der Agrarressorts hat dazu \n\nbundesweit einheitliche Regelungen avisiert. Das ist auch \n\nrichtig so, denn ich m\u00f6chte auf keinen Fall Wettbewerbs-\n\nverzerrungen zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern. \n\nEinige L\u00e4nder haben bereits Erfahrungen mit zertifizier-\n\nten Abluftreinigungsanlagen. Diese gibt es bisher in der \n\nSchweinehaltung und ein System gibt es in der Kurzmast \n\nvon H\u00e4hnchen. Auch in Sachsen gibt es ein Beispiel, \n\nn\u00e4mlich in der Ferkelaufzuchtanlage in Zwethau. \n\nDie meisten Anlagen, meine Damen und Herren, kommen \n\njedoch aufgrund der hohen Tierbesatzdichte insbesondere \n\nin Niedersachsen zum Einsatz. Wir haben in Sachsen \u2013 \n\nauch das wird immer wieder negiert \u2013 nicht diese \n\nStandortprobleme und diese Anlagendichte wie in Nieder-\n\nsachsen und in Nordrhein-Westfalen. \n\nDie Viehbesatzdichte im Landkreis Borken in Nordrhein-\n\nWestfalen liegt bei 2,25 Gro\u00dfvieheinheiten pro Hektar \n\nlandwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che. Zum Vergleich: Der \n\ns\u00e4chsische Durchschnitt liegt bei 0,54 Gro\u00dfvieheinheiten \n\npro Hektar. Auch der Landesdurchschnitt in Nordrhein-\n\nWestfalen ist mit dem Viehbesatz von 1,21 Gro\u00dfviehein-\n\nheiten immer noch doppelt so hoch wie in Sachsen. \n\nEs gibt in Deutschland \u2013 das gebe ich auch ohne Weiteres \n\nzu \u2013 Regionen, in denen es durch die Konzentration \n\ngro\u00dfer Tierhaltungsanlagen durchaus Probleme gibt. Aber \n\ndas kann man nicht auf Sachsen projizieren, weil wir in \n\nSachsen eine ganz andere Struktur haben und viel weniger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7276 \n\nTierbesatz als in Nordrhein-Westfalen oder in Niedersach-\n\nsen. \n\nInteressanterweise gibt es in NRW in der Schublade des \n\nMinisters zwar den Entwurf eines Erlasses mit der Forde-\n\nrung nach Abluftreinigungsanlagen, doch der Herr Rem-\n\nmel ist auch schon seit dem Jahr 2010 im Amt und hat es \n\nnoch nicht hinbekommen. Dort w\u00e4re es notwendig, etwas \n\nzu tun. Auch Frau H\u00f6hn hat im \u00dcbrigen schon zehn Jahre \n\nZeit gehabt, um diesbez\u00fcglich etwas zu tun. \n\nIch frage mich, warum Sie, meine Damen und Herren von \n\nden GR\u00dcNEN, nun diese Debatte nach Sachsen exportie-\n\nren. Es ist einfach nicht notwendig und geht vollkommen \n\nan der Realit\u00e4t in Sachsen vorbei. \n\nInsofern w\u00fcrde ich mich freuen, wenn die Mehrheit des \n\nHauses diesen Antrag ablehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert hat \n\ndas Schlusswort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, ich kann mich \n\nnicht erinnern und kenne keine Stelle in einem Programm \n\nbzw. einer \u00c4u\u00dferung, dass ein Mitglied der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sich gegen Tierhaltung \n\nausgesprochen h\u00e4tte. Es stimmt einfach nicht, was Sie \n\nsagen. \n\nEs geht immer darum, dass die Frage gestellt werden \n\nmuss, ob es den Tieren bei der Haltung gut geht. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Genau!) \n\nUnd wenn es den Tieren bei der Haltung gut geht, \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Dann  \n\nkann es auch ein gro\u00dfer Stall sein!) \n\ndann kann es klein oder gro\u00df sein, drinnen oder drau\u00dfen \u2013 \n\ndas spielt keine Rolle. Das ist f\u00fcr mich das entscheidende \n\nKriterium. Das resultiert aus meinem Ansatz, der Ehr-\n\nfurcht vor dem Leben. So versuche ich auch, das politisch \n\numzusetzen. \n\nWenn Sachsen an manchen Stellen Vorreiter ist, dann ist \n\ndas gut. Ich habe das auch in meinem Redebeitrag gelobt. \n\nIch habe nicht gesagt, dass Sachsen niemals Vorreiter ist, \n\nsondern ich habe gesagt: selten. Und das ist ja nun einmal \n\nso in Umweltdingen. \n\nWenn wir deutschlandweit ein Problem damit haben, Herr \n\nStaatsminister, wie Sie ausgef\u00fchrt haben, dann kann es \n\nnicht schaden, wenn sich Sachsen schon einmal darum \n\nk\u00fcmmert; im Gegenteil, dann haben wir wieder einen \n\nVorteil in der Debatte. \n\nBei dem Redebeitrag des Kollegen Schmidt habe ich mich \n\ngefragt, welchen Antrag er vorher gelesen hat. Unser \n\nAntrag besch\u00e4ftigt sich mit Immissionsschutz in Tierhal-\n\ntungsanlagen. Ich habe \u00fcberlegt, was auf dem Zettel \n\ngestanden haben k\u00f6nnte, den Sie vorher gelesen haben. \n\nEinen Antrag \u201eReorganisation der Fleischversorger im \n\nkleinen Kreis der B\u00fcrger im Freistaat Sachsen\u201c haben wir \n\nnicht gestellt. \n\n(Thomas Schmidt, CDU:  \n\nAber in der Rede so dargelegt!) \n\nNat\u00fcrlich habe ich extra ausgef\u00fchrt, dass es mir und uns \n\nlieber w\u00e4re, wenn diese Initiative vom Bundesumweltmi-\n\nnister ausginge, aber leider ist es nicht so, deshalb sollten \n\nwir in Sachsen vorangehen. \n\nFrau Kagelmann, Sie haben recht, man k\u00f6nnte den Antrag \n\num die Tiergerechtigkeit erweitern. Manchmal ist es aber \n\nauch ganz gut, wenn man die Probleme St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nabarbeitet bzw. Antrag f\u00fcr Antrag. Es steht ja nicht au\u00dfer \n\nFrage, dass wir das vielleicht noch als n\u00e4chsten Punkt \u2013 \n\nvielleicht auch gemeinsam \u2013 abarbeiten k\u00f6nnen. \n\nFrau Deicke, Sie sagten: zu kurz gesprungen. Das kann \n\nsein. Es ist nur ein Antrag. Das ist das Instrument eines \n\nOppositionspolitikers. Einen Erlass, der dann etwas \n\numfangreicher ist, macht man, wenn man in der Regie-\n\nrungsverantwortung ist.  \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich lasse \n\nabstimmen \u00fcber den Antrag in Drucksache 5/10943 und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dennoch der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7277 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nStrom, Heiz\u00f6l und Erdgas m\u00fcssen bezahlbar bleiben \u2013  \n\nSachsen steigt aus der \u201eEnergiewende\u201c aus \n\nDrucksache 5/11081, Antrag der Fraktion der NPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen, und es beginnt die einreichende Fraktion, die \n\nNPD. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! W\u00e4hrend im Rahmen der Eurorettung Un-\n\nsummen deutschen Steuergeldes f\u00fcr marode Pleitestaaten \n\nund Banken aufs Spiel gesetzt werden, steigt nicht nur die \n\nSteuer- und Abgabenlast f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndieses Landes immer weiter an, es herrscht auch immer \n\n\u00f6fter Ebbe in den Portemonnaies der Menschen wegen der \n\nrasant nach oben schnellenden Kosten f\u00fcr ihre Grundbe-\n\nd\u00fcrfnisse. \n\nWenn auch den Bundesb\u00fcrgern in diesem Jahr kleine \n\nBeruhigungspillen in Form von ein paar Euro f\u00fcr den \n\nh\u00f6heren Grundfreibetrag, des Wegfalls der Praxisgeb\u00fchr \n\nund ein wenig Nachlass vom Rentenbeitrag verabreicht \n\nwerden, so werden Inflation, kalte Steuerprogression und \n\ndie neue Rundfunkabgabe, vor allem aber die steigenden \n\nEnergiekosten die leichten Entlastungen schnell wieder \n\nauffressen. Die ideologisch motivierte, von allen Parteien \n\n\u2013 au\u00dfer der NPD \u2013 vertretene und planlos eingeleitete \n\nsogenannte Energiewende ist haupts\u00e4chlich verantwort-\n\nlich daf\u00fcr, dass die Versorgung mit Strom oder das Behei-\n\nzen der eigenen Wohnung f\u00fcr viele Deutsche immer mehr \n\nzum Luxus ger\u00e4t, der nahezu unbezahlbar wird. \n\nF\u00fcr uns hier im Freistaat Sachsen liegen bereits Zahlen \n\nvor, die mehr als beunruhigend sind. Im letzten Jahr sind \n\nlaut Verbraucherzentrale allein im Freistaat etwa 1,3 \n\nMillionen Strommahnungen verschickt und rund 250 000 \n\nSperrandrohungen ausgesprochen worden. Bei mehr als \n\n21 600 Haushalten wurde diese Drohung wahr gemacht, \n\nsie waren zeitweilig komplett ohne Strom. \n\nNun zu den Einzelheiten. Bislang zahlte jeder Stromkun-\n\nde gem\u00e4\u00df dem sogenannten Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\n(EEG) schon 3,6 Cent pro Kilowattstunde extra, um damit \n\nden Strom aus Windparks, Solaranlagen oder Biogas zu \n\nsubventionieren. Allein 2011 wurden so 11,76 Milliar-\n\nden Euro von den Verbrauchern zu den \u00d6kostromfirmen \n\numverteilt. In diesem Jahr wird die EEG-Umlage schon \n\nauf mehr als 5,3 Cent pro Kilowattstunde steigen, womit \n\nein Vierpersonenhaushalt nun rund 240 Euro an \u00d6ko-\n\nstromumlage im Jahr zahlen muss. \n\nDoch es kommt noch schlimmer, denn bis 2025 wird \n\nStrom nach einer Studie des Karlsruher Instituts f\u00fcr \n\nTechnologie noch einmal um bis zu 70 % teurer werden. \n\nAber wie es nun einmal bei CDU und FDP so ist, sollen \n\neben nun mal allein die einzelnen Endverbraucher und die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Zeche f\u00fcr \n\ndiese sogenannte Energiewende zahlen. Denn weit \u00fcber \n\n1 000 energieintensive Gro\u00dfkonzerne sind von der Umla-\n\nge befreit, darunter \u00fcbrigens auch die Kohlegruben von \n\nEnergieriesen wie Vattenfall, verschiedene Solar- oder \n\nBioenergiefirmen oder der Erd\u00f6lmulti Exxon. \n\nAlso, meine Damen und Herren, das h\u00f6rt sich ja wirklich \n\nalles sehr \u201e\u00f6ko\u201c an, was Sie da vorhaben. Die Versor-\n\ngungslage wird ja auch nicht gerade besser. So warnte die \n\n\u201eWirtschaftswoche\u201c schon im letzten Jahr \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWeder Unternehmen noch private Haushalte k\u00f6nnen \n\ndavon ausgehen, in knapp zehn Jahren so problemlos mit \n\nStrom versorgt zu werden wie 2010.\u201c \n\nSchon im Winter 2011/2012 gab es in der Bundesrepublik \n\nan klirrend kalten Tagen nur deshalb gen\u00fcgend Elektrizi-\n\nt\u00e4t, weil die Kohlekraftwerke voll ausgelastet waren und \n\nein \u00d6lkraftwerk aus \u00d6sterreich hilfsweise Strom zu uns \n\nexportierte. Aber ob dies wirklich im Sinne einer \u00f6kolo-\n\ngisch und umweltfreundlich ausgerichteten Politik ist, \n\ndarf doch stark angezweifelt werden. \n\nK\u00fcnftig werden massive Versorgungsl\u00fccken \u00fcbrigens \n\nauch dadurch entstehen, dass der Ausbau der Transport-\n\ntrassen f\u00fcr \u00d6kostrom noch immer zu weniger als 50 % \n\nden Sollwert erf\u00fcllt. \n\nDie Gefahr, dass es nach dem gro\u00dfen Strom-Blackout in \n\nM\u00fcnchen vor wenigen Wochen zu weiteren Stromausf\u00e4l-\n\nlen auch hier in Sachsen kommt, ist realer, als es die \n\nBundesregierung und auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nbislang zugeben wollen, und das erst recht, wenn in den \n\nkommenden Jahren ein AKW nach dem anderen abge-\n\nschaltet wird und kein Ersatz, und zwar vor Ort, geschaf-\n\nfen wird. \n\nMan sieht, diese ganze Energiewende, die Schwarz-Gelb \n\njetzt eingeleitet hat, ist von vorn bis hinten ein riesiger \n\nFlopp. Sie ist unausgegoren, mit der hei\u00dfen Nadel ge-\n\nstrickt, sie ist teuer, unsozial und vor allem setzt sie die \n\nwirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit Deutschlands und die \n\nVersorgung unserer B\u00fcrger mit bezahlbarem Strom \n\nleichtfertig aufs Spiel. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDarum fordert die NPD die Staatsregierung unmissver-\n\nst\u00e4ndlich auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass diesem ener-\n\ngiepolitischen Irrweg endlich ein Ende gesetzt wird. \n\nAu\u00dferdem fordern wir die Staatsregierung auf, hier im \n\nLand endlich die richtigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um \n\neinen Versorgungsnotstand abzuwenden und unser Volk \n\nvor dem finanziellen Ausbluten zu bewahren. \n\nWenn Sie nicht schon auf uns h\u00f6ren wollen, so h\u00f6ren Sie \n\ndoch wenigstens darauf, was das Volk denkt, dessen \n\nInteressen sie ja angeblich vertreten wollen. Nach einer \n\naktuellen Umfrage von TNS emnid sind 41 % der Deut-\n\nschen nicht bereit, f\u00fcr erneuerbare Energien mehr zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7278 \n\nbezahlen als bisher. In den neuen Bundesl\u00e4ndern lehnt \n\nsogar eine Mehrheit von 52 % jede weitere Belastung ab. \n\nWeitere 48 % w\u00e4ren bereit, maximal 20 Euro mehr pro \n\nMonat f\u00fcr die Kosten der Energiewende aufzubringen. \n\nNur eine Minderheit von 10 % im Westen und 4 % in \n\nMitteldeutschland kann sich vorstellen, mehr als 20 Euro \n\nim Monat extra zu zahlen. \n\nSie, meine Damen und Herren, wollen den Menschen \n\nwesentlich h\u00f6here Kosten aufb\u00fcrden, sind aber nicht \n\nbereit, dies offen und ehrlich zu kommunizieren. Da \n\nbedarf es wieder einmal der Nationaldemokraten, die den \n\nB\u00fcrgern reinen Wein einschenken und klare Alternativen \n\naufzeigen. Diese Alternativen haben wir Ihnen hier an \n\ndieser Stelle schon mehrfach aufgezeigt. \n\nIch erinnere nur an unsere parlamentarischen Vorst\u00f6\u00dfe \n\nbereits in der 4. Legislaturperiode zur Dezentralisierung \n\nund Rekommunalisierung der Energieversorgung, also \n\nweg von der zentralen Erzeugung von Strom in Gro\u00df-\n\nkraftwerken mit enormen Energieverlusten, hin zur \n\nhocheffektiven Stromerzeugung vor Ort durch Kraft-\n\nW\u00e4rme-Kopplung oder mit Pumpspeicherkraftwerken wie \n\nhier ganz in der N\u00e4he der Landeshauptstadt Dresden, in \n\nNiederwartha. Damit einhergehend muss unserer Auffas-\n\nsung nach im Bereich der \u00fcberregionalen Energieversor-\n\ngung ebenfalls eine grundlegende Wende eingeleitet \n\nwerden. \n\nDas soll hei\u00dfen: Wir brauchen endlich eine Regulierung \n\nder Heiz\u00f6l- und Erdgaspreise, wobei es Ziel sein muss, \n\nPreissenkungen am Weltmarkt unmittelbar an die Ver-\n\nbraucher weiterzugeben und einen stabilen H\u00f6chstpreis \n\nf\u00fcr die Konsumenten zu garantieren. Hierzu bedarf es \n\nnach Auffassung der NPD mehr denn je einer regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Festlegung einer verbindlichen Preisobergrenze. \n\nEin marktwirtschaftlich notwendiger und auch von der \n\nNPD ausdr\u00fccklich gew\u00fcnschter Wettbewerb zwischen den \n\neinzelnen Anbietern kann unterhalb dieser Schwelle \n\nstattfinden. Gerade was das im Zuge der AKW-\n\nAbschaltung enorm an Bedeutung gewinnende Erdgas \n\nbetrifft, sollte doch bitte die deutsche Politik endlich \n\neinmal ihre transatlantischen Scheuklappen abnehmen, \n\nauch hinsichtlich dessen, was mit der Errichtung der \n\nOstseepipeline Nordstream, die Erdgas vom russischen \n\nWyborg durch die Ostsee nach Greifswald leitet, begon-\n\nnen wurde. \n\nDie deutsch-russische Energieallianz ist n\u00e4mlich nicht nur \n\neine Nebens\u00e4chlichkeit, sondern eine \u00dcberlebensfrage f\u00fcr \n\nunsere Nation. Bitte, meine Damen und Herren, setzen \n\nSie sich auch daf\u00fcr ein, dass unsinnige EU-\n\nPrestigeprojekte wie \u201eNabucco\u201c, die ohnehin schon l\u00e4ngst \n\ngescheitert sind, gestoppt werden. \n\nWir haben es heute in der Hand, ein klares Signal nach \n\nBerlin auszusenden. Es reicht eben nicht \u2013 und hier sollte \n\nsich insbesondere die FDP mit Herrn Zastrow, er ist \n\nnat\u00fcrlich gerade nicht anwesend, angesprochen f\u00fchlen \u2013, \n\nst\u00e4ndig nur \u00fcber die Energiepolitik zu l\u00e4stern. Hier \n\nm\u00fcssen den Worten auch einmal Taten folgen. \n\nWir haben es mit der Mehrheit in diesem Haus in der \n\nHand, das Berliner Fiasko zu stoppen. Wir haben es in der \n\nHand, den Sachsen auch k\u00fcnftig bezahlbaren Strom und \n\nbezahlbare Heizmittel zu bieten. Wir haben die Chance, \n\neine andere Energiepolitik einzufordern. Also nutzen wir \n\ndiese Chance und sagen wir: Wir wollen diesen Irrsinn \n\nnicht mehr mitmachen! Sachsen steigt aus dieser v\u00f6llig \n\nverkorksten Energiewende aus. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Energie-\n\nwende muss gelingen, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung \n\nvon \u00f6konomischen Gesichtspunkten, \u00f6kologischen \n\nErfordernissen und auch in sozialer Verantwortung. Dabei \n\nist wahrlich noch viel zu tun. \n\nAllerdings hilft uns der vorliegende NPD-Antrag in \n\nkeiner Weise dabei weiter. Wenn man sich den Antrag zu \n\nGem\u00fcte f\u00fchrt, wird man feststellen, dass viele Behaup-\n\ntungen aufgestellt werden, die \u00fcberhaupt nicht bewiesen \n\nsind. Einige Beispiele will ich kurz erw\u00e4hnen. \n\nMan schl\u00e4gt dabei vor, dass es eine parit\u00e4tische Kommis-\n\nsion zur Regulierung der Heiz- und Erd\u00f6lpreise einzuset-\n\nzen gilt. Unabh\u00e4ngig davon, dass es in Deutschland \n\nbereits ein Bundeskartellamt gibt, das \u00fcber den Wettbe-\n\nwerb wachen soll, muss man einfach einmal die Entwick-\n\nlung der Kosten f\u00fcr \u00d6l und Gas in den letzten Jahren und \n\nJahrzehnten zur Kenntnis nehmen. \n\nWenn die NPD schreibt, Ziel muss es sein, Preissenkun-\n\ngen am Weltmarkt unmittelbar an die Verbraucher weiter-\n\nzugeben, entspricht das nicht den Tatsachen. Kurzfristige \n\nAbsenkungen machen den Trend nicht anders. Bei Erdgas \n\nhaben wir in den letzten 15 Jahren eine Steigerung des \n\nImportpreises um 288 % zu verzeichnen, und zwar waren \n\nes im Jahre 1996 noch 1 863 Euro je Terrajoule, und im \n\nJahr 2011 musste man bereits 7 236 Euro je Terrajoule \n\nausgeben, wenn man Erdgas beziehen wollte. \n\nBeim \u00d6l ist die Lage noch dramatischer. W\u00e4hrend im \n\nJahr 1995 f\u00fcr 1 Barrel der Sorte UK Brands 20,80 Dollar \n\ngezahlt wurden, waren es im Jahresdurchschnitt 2012 \n\n111,68 Euro, das hei\u00dft, in 17 Jahren ein Preissprung um \n\n437 %. Es wird sich nicht \u00e4ndern, weil die Vorr\u00e4te zu-\n\nr\u00fcckgehen. Beim Gas sind noch l\u00e4nger Vorr\u00e4te vorhanden, \n\nda wird sich der Effekt noch etwas sp\u00e4ter einstellen. Fakt \n\nist, man kann den Leuten nicht suggerieren, dass man mit \n\nirgendwelchen Ma\u00dfnahmen diesen Anstieg der Welt-\n\nmarktpreise verhindern kann. \n\nUnser Ziel muss es sein, dass wir die erneuerbaren Ener-\n\ngien ausbauen, damit wir von diesen Importen unabh\u00e4n-\n\ngig werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7279 \n\nIch bin ja ohnehin erstaunt, dass die NPD sich pl\u00f6tzlich \n\nnicht gegen Importe stemmt, bei Menschen sieht sie das \n\nimmer ganz anders. \n\nEin wichtiger Hinweis sei mir noch gestattet, was die \n\nFrage der Kosten von Importenergien betrifft. In Deutsch-\n\nland wurden f\u00fcr den Import fossiler Rohstoffe im \n\nJahr 2010 insgesamt 68 Milliarden Euro ausgegeben. Es \n\nw\u00e4ren 5,8 Milliarden Euro netto mehr gewesen, h\u00e4tten wir \n\nzu diesem Zeitpunkt die erneuerbaren Energien nicht \n\nausgebaut. Auch das ist ein Beleg daf\u00fcr, dass uns die \n\nerneuerbaren Energien helfen, unabh\u00e4ngiger zu werden \n\nund hier zu Preisstabilit\u00e4t zu gelangen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMich wundert schon sehr, dass die NPD uns darauf \n\nverweist, und das wird sie auch gemerkt haben, nachdem \n\ndie Debatten zur Haushaltsplanung 2013/2014 gef\u00fchrt \n\nwurden, dass es bei Wasserkraft eine Wasserentnahme \n\ngibt. Ich frage gerne einmal nach, wo Ihre Antr\u00e4ge im \n\nentsprechenden Fachausschuss oder im Plenum waren, als \n\nes um die Wasserabgabe gegangen ist. \n\n(Protest bei der NPD) \n\nIm Ausschuss haben Sie zum Beispiel keinen einzigen \n\nAntrag gestellt bzw. begr\u00fcndet. Sie k\u00f6nnen es gerne im \n\nProtokoll nachlesen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das kommt  \n\ndavon, wenn man nicht zuh\u00f6rt!) \n\nGestaunt habe ich auch \u00fcber die Frage Schonung der \n\neigenen Ressourcen und deutliche Minimierung der \n\nBraunkohleexporte. Also, Braunkohle soll nicht abge-\n\nschoben werden. Dazu will ich einmal deutlich sagen, was \n\nhier Sache ist. Ich habe mich n\u00e4mlich erkundigt, wie es \n\nmit Exporten von Braunkohle aus Sachsen an andere \n\nBundesl\u00e4nder steht. Was Sie offensichtlich meinen, ist, \n\ndass von den 33,9 Millionen Tonnen Braunkohle, die \n\n2010 in Sachsen gef\u00f6rdert wurden, angeblich Braunkohle \n\nexportiert wurde. Das ist nicht der Fall. Tats\u00e4chlich \n\neingetreten ist, dass die MIBRAG im Jahr 2012 rund \n\n200 000 Tonnen Braunkohle nach Tschechien exportiert \n\nhat, haupts\u00e4chlich aus den F\u00f6rdergebieten in Sachsen-\n\nAnhalt. Der Grund ist relativ einfach. Es gab Wartungs- \n\nund Instandhaltungsarbeiten an den Kraftwerken in \n\nSchkopau und in Lippendorf. Es ist wahrlich nicht Ziel \n\nder MIBRAG, diese Braunkohle zu exportieren. Von \n\ndaher ist dieser Antrag auch nicht stimmig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt noch \n\neine Vielzahl inhaltlicher Gr\u00fcnde, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. Er hilft uns im Landtag nicht weiter. Er ist inhalt-\n\nlich falsch. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnen wir uns diesen Antrag wirklich sparen. \n\n(Beifall bei der der SPD, CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte. \u2013 Zuerst eine Kurzintervention. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte vom Instrument der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen, denn ich m\u00f6chte nachher noch etwas \n\nausf\u00fchrlicher auf den Redebeitrag des Kollegen Jurk \n\neingehen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Unsinn, dass wir angeblich nichts \n\nparlamentarisch gegen das Wasserentnahmeabgabegesetz \n\ngemacht h\u00e4tten. Wir haben gerade vor einigen Monaten, \n\nnoch vor sechs Wochen, hier im S\u00e4chsischen Landtag ein \n\n\u00c4nderungsgesetz zum s\u00e4chsischen Landeshaushalt ge-\n\nstellt, indem wir beantragt haben, dass diese s\u00e4chsische \n\nWasserentnahmeabgabe gestrichen wird. Leider wurde \n\ndas mit der Mehrheit, vor allem der schwarz-gelben \n\nKoalition, verhindert. Wir finden es \u00fcberhaupt nicht \n\nnachvollziehbar, dass hier in Sachsen dieser Krieg gegen \n\ndie Wasserkraft, obwohl es sich hier um eine saubere \n\nEnergie handelt, die schon seit Jahrhunderten genutzt \n\nwird, weitergef\u00fchrt wird, indem man insbesondere kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die insbesondere im \n\nVogtland und im Erzgebirge die Wasserenergie als saube-\n\nre und preiswerte Energie nutzen wollen, diesen Krieg \n\ngegen die Wasserkraft in Sachsen weiterf\u00fchrt und k\u00fcnstli-\n\nche Abgaben erhebt, w\u00e4hrend man sich weiterhin seitens \n\nder Staatsregierung weigert, endlich einmal auf unseren \n\nschon seit Jahren erhobenen Vorschlag einer F\u00f6rder- und \n\nFeldesabgabe f\u00fcr die Braunkohle und f\u00fcr die dortigen \n\nKonzerne einzugehen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Da muss ich mich noch sch\u00fctteln, \n\nSchwarz-Gelb h\u00e4tte die Energiewende eingeleitet. Das \n\nhaben wir gar nicht gemacht. Die s\u00e4chsische L\u00f6sung w\u00e4re \n\ndie L\u00f6sung f\u00fcr alles. Na, so was! Viele konstruktive \n\nVorschl\u00e4ge von der NPD seien gekommen? Sei\u2019s drum. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \n\nexplodierenden Kosten f\u00fcr die Situation in den Netzen, \n\nstockender Ausbau der Netze und Verstimmungen der \n\neurop\u00e4ischen Nachbarn aufgrund des deutschen Allein-\n\ngangs sind die Probleme, mit denen wir bei der Energie-\n\nwende zu k\u00e4mpfen haben. Es ist kein Geheimnis, dass die \n\nschwarz-gelbe Koalition in Sachsen dem \u00fcbereilten \n\nAusstieg aus der Kernenergie und dem ungez\u00fcgelten \n\nAusbau sogenannter erneuerbarer Energien kritisch \n\ngegen\u00fcbersteht. Sachsen zeichnet jedoch nicht nur eine \n\nkritisch nationale Haltung aus, wir bringen uns auch \n\nkonstruktiv ein. \n\nAm Freitag, also morgen, wird der s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsminister Sven Morlok den s\u00e4chsischen Vorschlag \n\nzur grundlegenden Erneuerung der F\u00f6rderung erneuerba-\n\nrer Energien in den Bundesrat einbringen. Dieser sieht \n\nmehr Markt und Wettbewerb vor. Einen \u00e4hnlich konstruk-\n\ntiven Vorschlag l\u00e4sst der vorliegende Antrag vermissen. \n\nEs mangelt an einer klaren Fehleranalyse. Die Energie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7280 \n\nwende ist nicht problematisch, weil Wandel problematisch \n\nist. Wandel ist allgegenw\u00e4rtig. Die Frage ist doch, wie wir \n\nmit dem Wandel umgehen. Hier hat sich eine dezentrale \n\nOrganisation, also ein freier Markt, bew\u00e4hrt. \n\nDie Energiewende krankt an zu viel Planwirtschaft und zu \n\nwenig Markt und Wettbewerb. Aber genau dieses Problem \n\nsoll laut dem vorliegenden Antrag nicht angenommen \n\nwerden. Im Gegenteil. Die Antragsteller glauben zu \n\nwissen, an welchen Stellschr\u00e4ubchen im gro\u00dfen Getriebe \n\nsie drehen m\u00fcssen, damit alles gut wird. Sie wollen den \n\nKarren noch weiter in den planwirtschaftlichen Dreck \n\nfahren. Sie fordern eine Kommission zur Festsetzung von \n\n\u00d6l- und Gaspreisen. Damit verhindern sie das Funktionie-\n\nren eines Marktes. So k\u00f6nnen sich keine Preise nach \n\nAngebot und Nachfrage bilden. Die Folge: Es fehlt an \n\neiner Signalwirkung. Woran sollen sich die Marktteil-\n\nnehmer orientieren? Damit versinken wir orientierungslos \n\nim Energiewendesumpf. \n\nSie fordern weiterhin die F\u00f6rderung bestimmter Anlagen, \n\nin diesem Fall von Kleinwasserkraftanlagen. Was die \n\nPolitik klein-klein festlegt, welche Anlagen in welcher \n\nH\u00f6he subventioniert werden, ist nicht die L\u00f6sung des \n\nProblems, das ist das Problem. \n\nSie wollen die \u00d6kosubventionen jedoch nicht nur nach \n\nArt und Gr\u00f6\u00dfe der Anlage differenzieren, sie wollen dies \n\nsogar noch nach Produktionsstandort der Anlage tun. \n\nAuch hier fahren sie den Karren immer weiter in die \n\nPlanwirtschaft. Doch das ist genau die falsche Richtung. \n\nF\u00fcr die Stromversorgung ist es vollkommen gleichg\u00fcltig, \n\nwo die Anlage produziert wurde. Die Preise k\u00f6nnen sie \n\ndamit auch nicht senken, da die H\u00f6he der garantierten \n\nEinspeiseverg\u00fctung staatlich festgelegt ist, noch. \n\nWir brauchen weniger staatlichen Eingriff, sondern mehr \n\nWettbewerb. Daher unterst\u00fctzen wir das Quotenmodell \n\nder Staatsregierung, das am Freitag im Bundesrat einge-\n\nbracht wird. \n\nNachdem das Ziel der sogenannten erneuerbaren Energien \n\nam Gesamtstromnetz jetzt festgelegt ist, wird der Rest \n\ndem Markt \u00fcberlassen. So werden die Kosten gesenkt und \n\nder Innovationsdruck erh\u00f6ht. Pl\u00f6tzlich haben die Anla-\n\ngenbetreiber ein Interesse daran, sich dar\u00fcber Gedanken \n\nzu machen, wie sie den Strom weniger schwankend \n\nanbieten k\u00f6nnen. Dies wird zu geringeren Netzentgelten \n\nf\u00fchren, da die Netzbetreiber seltener f\u00fcr viel Geld regelnd \n\neingreifen werden m\u00fcssen. Pl\u00f6tzlich wird der Strom der \n\nAnlage nachgefragt, die ihn am billigsten produziert. Das \n\nbremst den Anstieg der Stromkosten. \n\nDer vorliegende Antrag versagt in Analyse der Probleme \n\nund Wirkungsweise der Energiewende. Dementsprechend \n\nfehlgeleitet sind die daraus resultierenden Entscheidungen \n\nund Forderungen. Sie leisten keinen Beitrag dazu, dass \n\ndie Energiewende gelingt. Mit ihrer Forderung nach Staat \n\nund Planwirtschaft riskieren sie viel h\u00f6here Kosten und \n\ndas Scheitern der Energiewende. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \n\nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Eigentlich wollte ich jetzt nicht gro\u00df \n\nauf die Vorredner eingehen, weil dies dann mein Kollege \n\nSchimmer noch machen wird. Doch Herr Hauschild, Sie \n\nfordern Markt, aber Ihr Markt hei\u00dft B\u00f6rse, und B\u00f6rse im \n\nheutigen Zeitalter hei\u00dft nicht mehr Handel, sondern \n\nSpekulation \u00e0 la Casino. Deswegen funktioniert das eben \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! In der Bundesrepublik klafft \n\ndie Schere zwischen Arm und Reich immer weiter ausei-\n\nnander. \u00dcber 2,5 Millionen Kinder leben in dauerhafter \n\nArmut. Mehr als 50 % der in den letzten f\u00fcnf Jahren neu \n\ngeschaffenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sind prek\u00e4r und \n\nim Niedriglohnsektor angesiedelt. \n\nDie Energiewende der Bundesregierung k\u00f6nnte nun zu \n\neinem neuen Typus der Armut f\u00fchren, n\u00e4mlich der Strom-\n\narmut. Medienberichten zufolge werden die Strompreise \n\ndemn\u00e4chst schon wieder kr\u00e4ftig anziehen, und das, \n\nnachdem beispielsweise Vattenfall den Strom zuletzt um \n\n7 % teurer gemacht hat. Das ist kein Einzelfall. Bislang \n\nhaben bereits \u00fcber 160 Versorger ihre Strompreise erh\u00f6ht, \n\nim Schnitt um 11 %. \n\nNeben der EEG-Umlage sind hier auch die Kosten von \n\nOffshore-Anlagen, Netzgeb\u00fchren sowie die Notwendig-\n\nkeit von Reservekapazit\u00e4ten f\u00fcr sonnen- und windarme \n\nZeiten und \u2013 wie wir jetzt lernen k\u00f6nnen \u2013 auch f\u00fcr \n\nwindstarke Zeiten die Hauptpreistreiber; alles direkte \n\nFolgen der sogenannten Energiewende. \n\nEin weiterer Kostenpunkt, der von den Stromkonzernen \n\njedoch bewusst verschwiegen wird, sind die enormen \n\nGewinnaussch\u00fcttungen auf Kosten der Endverbraucher. \n\nDas Nettoergebnis von RWE beispielsweise verbesserte \n\nsich zuletzt um 6 %. \u00c4hnliche Gewinnprognosen liegen \n\nauch f\u00fcr die anderen Gro\u00dfversorger vor. Sozialverb\u00e4nde \n\nlaufen deswegen schon Sturm und prangern vor allem an, \n\ndass Mieter mit ihren hohen Stromkosten Hausbesitzer \n\nmit Fotovoltaikanlagen mitfinanzieren. \n\nDas alles ist aus Sicht der NPD-Fraktion nicht mehr \n\nhinnehmbar und erfordert ein grunds\u00e4tzliches Umdenken. \n\nWir legen Ihnen dies heute in unserem Antrag dar und \n\nsehen hier bei uns im Land vielerlei M\u00f6glichkeiten, um \n\neinen eigenen s\u00e4chsischen energiepolitischen Weg einzu-\n\nschlagen. \n\nDazu z\u00e4hlt zuerst einmal die Abschaffung der Wasserent-\n\nnahmeabgabe, mit der die Betreiber von Wasserkraftanla-\n\ngen \u2013 und damit saubere und regenerative Energiequellen \n\n\u2013 belastet werden. 15 bis 25 % der nach dem EEG erziel-\n\nten Einspeiseerl\u00f6se sollen mit dieser Abgabe abgesch\u00f6pft \n\nwerden, und zwar auch die, die aufgrund des Eigenver-\n\nbrauchs gar nicht verg\u00fctet worden sind. Mittelst\u00e4ndischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7281 \n\nUnternehmen, die den erzeugten Strom selbst verbrau-\n\nchen, entstehen damit erhebliche Mehrkosten. \n\nIn diesem Zusammenhang bleibt es nach wie vor unver-\n\nst\u00e4ndlich, warum gerade der Braunkohlentagebau von der \n\nWasserentnahmeabgabe befreit bleiben soll, obwohl hier \n\ndie gr\u00f6\u00dften Auswirkungen auf den Wasserhaushalt in \n\nSachsen geschehen. \n\nF\u00fcr uns z\u00e4hlt zu einer origin\u00e4r s\u00e4chsischen Energiewende, \n\ndie diesen Namen auch verdient, ebenso der Erhalt des \n\ngef\u00e4hrdeten Pumpspeicherkraftwerks in Niederwartha \n\nsowie die F\u00f6rderung von Kleinwasserkraftanlagen zwi-\n\nschen 25 und 100 kW. Es ist doch geradezu ein Witz \u2013 \n\nallerdings ein \u00e4u\u00dferst schlechter \u2013, dass ausgerechnet die \n\n\u00d6kostrompolitik der Bundesregierung dazu f\u00fchrt, dass die \n\nNutzungsentgelte, mit denen Niederwartha seit 2008 wie \n\nein Endverbraucher belegt ist, wahrscheinlich zum wirt-\n\nschaftlichen Aus dieser Anlage f\u00fchren werden. Denn \n\nNiederwartha kann aufgrund der bisherigen AKW-\n\nAbschaltung nachts keinen g\u00fcnstigen Atomstrom mehr f\u00fcr \n\ndie Pumpen kaufen, sondern muss sich mit teurem Braun-\n\nkohlenstrom versorgen. Tags\u00fcber l\u00e4sst sich mit dem \n\nSpeicherstrom deutlich weniger verdienen, doch gerade \n\naus der Differenz zwischen billigem Nachtstrom und \n\nteurem Tagstrom finanziert sich das Kraftwerk in Nieder-\n\nwartha. \n\nW\u00e4hrend durch die Subventionierung von Windkraft- und \n\nSolaranlagen die Strompreise explodieren, wird ein \n\nrentables Pumpspeicherkraftwerk wie Niederwartha in \n\nden Ruin getrieben. Das d\u00fcrfen wir uns in Sachsen nicht \n\ngefallen lassen, denn es beraubt uns unserer eigenen \n\nEnergiequellen. \n\nUm diese regelrechte \u00d6ko-Planwirtschaft zu beenden, \n\nwollen wir daher auch die Fotovoltaik-Subventionen f\u00fcr \n\nausl\u00e4ndische Module in der Solarindustrie abschaffen, \n\neine Einspeisungsobergrenze bei durch Fotovoltaik \n\nerzeugten Strom einf\u00fchren und die Windkraftvorrangge-\n\nbiete deutlich reduzieren. \n\nDaneben wollen wir wieder den Fokus auf die Dezentrali-\n\nsierung und damit Kommunalisierung der Energieversor-\n\ngung legen \u2013 eine Idee \u00fcbrigens, die einst von der DDR-\n\nB\u00fcrgerrechtsbewegung vertreten wurde. Dazu h\u00f6rt man \n\nheute von den GR\u00dcNEN, die immerhin auch noch den \n\nZusatz \u201eB\u00fcndnis 90\u201c tragen, so gut wie gar nichts mehr. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten ist dieser Gedanke hingegen \n\nein Kernanliegen, das wir unter anderem durch die F\u00f6rde-\n\nrung und Errichtung von Blockheizkraftwerken zur Kraft-\n\nW\u00e4rme-Kopplung verwirklicht sehen wollen. \n\nVerschiedene Studien besagen, dass die gr\u00f6\u00dften Potenzia-\n\nle im Bereich des Ausbaus der Fernw\u00e4rme liegen. Eine \n\nzielorientierte Kommunalpolitik zur Erschlie\u00dfung dieser \n\nPotenziale k\u00f6nne eine Verdopplung der Fern- und Nah-\n\nw\u00e4rmeabgabe bewirken und dabei in Verbindung mit den \n\nheute verf\u00fcgbaren modernen Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-\n\ntechnologien die Erzeugung von entsprechendem Strom \n\nverf\u00fcnffachen und so auf \u00fcber 50 % einer gesamten \n\nStromerzeugung ausbauen. \n\nDie NPD-Fraktion tritt daf\u00fcr ein, die gesetzlichen und \n\nverwaltungsm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen f\u00fcr eine solche \n\ndezentrale Energieversorgungsstruktur in Sachsen zu \n\nschaffen, die mittelfristig \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 \n\neine energetische Selbstversorgung des Freistaates auf der \n\nGrundlage heimischer erneuerbarer Energien erm\u00f6glicht. \n\nErkl\u00e4rbares Ziel der sogenannten Energiewende ist eine \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Ersetzung der Atomkraft durch erneuerba-\n\nre Energien. Sch\u00f6n und gut, aber dann bitte so, dass die \n\nVersorgungssicherheit weiter gew\u00e4hrleistet bleibt und am \n\nEnde nicht der B\u00fcrger die Zeche zu zahlen hat. In ihrer \n\njetzigen Form ist die Energiewende zum Scheitern verur-\n\nteilt; denn sp\u00e4testens ab 2020, wenn das letzte Kernkraft-\n\nwerk vom Netz gegangen sein soll, d\u00fcrften sich tschechi-\n\nsche, franz\u00f6sische und perspektivisch wohl auch polni-\n\nsche Atomstromexporteure die H\u00e4nde reiben. \n\nEs kann aber nicht Sinn der Sache sein, dass Deutschland \n\nteuren Atomstrom aus Meilern veralteter Bauart wie \n\nTemelin und Cattenom importiert, weil eigene Kapazit\u00e4-\n\nten zur g\u00fcnstigen, umweltfreundlichen und fl\u00e4chende-\n\nckenden Versorgung mit Strom ungenutzt bleiben. \n\nFakt ist, die sogenannte Energiewende ist eine Sackgasse, \n\nzu der es Alternativen gibt, auf die angesichts realistischer \n\nKollapsszenarien und der Preisexplosion auch dringend \n\nzur\u00fcckgegriffen werden muss. So wie bisher geht es nicht \n\nweiter und wenn man den Wortmeldungen gewisser \n\nKritiker aus den Reihen der Koalition hier in Sachsen \n\nGlauben schenken darf, dann hat sich das sogar bis in \n\nRegierungskreise herumgesprochen. Ziehen Sie daraus \n\ndie notwendigen Konsequenzen, machen Sie Druck in \n\nBerlin und sorgen Sie f\u00fcr die notwendigen energiepoliti-\n\nschen Impulse hier im Land! \n\nDie NPD jedenfalls spricht als einzige politische Kraft in \n\nSachsen wirklich Klartext. Die Energiepolitik der Bun-\n\ndesregierung ist am Ende. Wir wollen die energiepoliti-\n\nsche Wende. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das der Abg. M\u00fcller. Die Staatsregierung? \u2013 Hat \n\nkeinen Redebedarf. Das war das Schlusswort. \n\n(Widerspruch von der NPD) \n\n\u2013 Entschuldigung. Es folgt das Schlusswort. Das Wort \n\nerh\u00e4lt der Abg. Schimmer; bitte. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nEs klang wie ein Schlusswort! \u2013  \n\nThomas Schmidt, CDU: Es  \n\nklingt alles sehr nach Schlusswort!) \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch sehr \n\ngern vom Schlusswort Gebrauch machen und auf die \n\nVorredner eingehen. \n\nWas mich ja schon fast begeistert hat, war dieses flam-\n\nmende Pl\u00e4doyer des Kollegen Jurk zur Energieautarkie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7282 \n\nKollege Jurk scheint die Energieautarkie noch st\u00e4rker zu \n\nvertreten als die NPD mit ihrem Konzept der raumorien-\n\ntierten Volkswirtschaft, weil er uns sehr kritisiert hat, dass \n\nwir die Weitergabe von Marktpreisver\u00e4nderungen im \n\nBereich von Erdgas und Erd\u00f6l fordern und nicht total auf \n\neigene Rohstoffe setzen. Wir Nationaldemokraten sind \n\nrealistisch genug, um zu wissen, dass Deutschland wei-\n\nterhin Erd\u00f6l und Erdgas braucht, und deswegen unsere \n\nInitiative in dieser Richtung; denn bisher wurden Markt-\n\npreis\u00e4nderungen in diesem Bereich nicht weitergegeben. \n\nZumindest in einem kann man der SPD recht geben. Der \n\nKanzlerkandidat Peer Steinbr\u00fcck hat in letzter Zeit \n\nwirklich kein einziges Fettn\u00e4pfchen ausgelassen, aber in \n\neinem hat er doch recht gehabt, und zwar in seinem \n\nAusspruch \u201eJede Frittenbude ist besser organisiert als die \n\nEnergiewende der Bundesregierung.\u201c Hierin kann man \n\nihm nur zustimmen. \n\nDamit zum Kollegen Hauschild, der seinen Vortrag \n\nmimisch sehr untermalt hat; ich wusste nicht, was er uns \n\ndamit sagen will. Denn Fakt ist doch nat\u00fcrlich: Das EEG-\n\nGesetz wurde Ende der Neunzigerjahre von einer rot-\n\ngr\u00fcnen Regierung sozusagen auf die Schienen gesetzt, \n\naber Sie mit Ihrer Mehrheit h\u00e4tten es jederzeit \u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten diesen Wahnsinn wirklich rechtzeitig \n\nstoppen k\u00f6nnen, aber Sie haben diesen Wahnsinn ver-\n\nschlimmert, und zwar seit dem M\u00e4rz 2011, als der v\u00f6llig \n\nplanlose und \u00fcberst\u00fcrzte Atomausstieg erfolgte, den die \n\nBundesregierung vorgenommen und pl\u00f6tzlich als Ener-\n\ngiewende tituliert hat. \u2013 Herr Hauschild, vielleicht k\u00f6nnen \n\nSie mir jetzt einmal zuh\u00f6ren, denn ich gehe gerade auf \n\nIhre Argumente ein! \u2013 Wer ist denn bitte daf\u00fcr verant-\n\nwortlich, dass diese von Ihnen kritisierte Planwirtschaft \n\njetzt solche Z\u00fcge angenommen hat? \n\n(Mike Hauschild, FDP: Wir nicht!) \n\nDas war doch die schwarz-gelbe Regierung. Sie haben \n\ndoch bisher in Berlin \u00fcberhaupt nichts daran ge\u00e4ndert, \n\ndass es diese starr festgelegten Einspeiseverg\u00fctungen gibt, \n\ndie nicht zu \u00e4ndern sind; dass es diesen starren Vorrang \n\nvon Gr\u00fcnstrom vor allen anderen Stromarten gibt. In \n\ndieser Form sorgt es jetzt daf\u00fcr, dass sich massenweise \n\nLandwirte und Hausbesitzer Fotovoltaikanlagen aufs \n\nDach setzen lassen, aber damit gar nicht diese Grundlast \n\ngeschaffen wird, die im Energiebereich notwendig ist, um \n\neine dauerhafte Energieversorgung Deutschlands zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nInsofern finde ich es absurd \u2013 das ist reiner Populismus, \n\nHerr Hauschild, was Ihre Fraktion macht \u2013, dass Sie \n\nmorgen eine Bundesratsinitiative mit Mengenquotierun-\n\ngen einbringen. Aber Sie haben den ganzen Wahnsinn \n\nvermurkst. Sie sind auch noch zu feige, dazu zu stehen. \n\nWer hat denn die Energiewende eingeleitet? Das war \n\nnat\u00fcrlich eine schwarz-gelbe Regierung, und da k\u00f6nnen \n\nSie sich auch nicht aus der Verantwortung stehlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nArne Schimmer, NPD: Gut, dann besten Dank f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer sprach \n\ndas Schlusswort f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nder Drucksache 5/11081 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag \n\nnicht beschlossen worden. \n\nTagesordnungspunkt 9 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEntwurf Landesverkehrsplan Sachsen 2025 \n\nDrucksache 5/9151, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDrucksache 5/10594, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von zehn Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Wird von den Fraktionen das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, es wird gew\u00fcnscht. \n\nDie Rednerreihung ist \u2013 Sie kennen das \u2013: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion erh\u00e4lt Frau Kollegin Springer das \n\nWort. \n\nInes Springer, CDU: Danke, sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach \n\nausf\u00fchrlicher Befassung und Diskussion haben wir heute \n\nden Landesverkehrsplan 2025 und den Bericht im Ple-\n\nnum. Lassen Sie mich einf\u00fchrend Folgendes sagen: Die \n\nkontrovers und dennoch sachlich gef\u00fchrten Diskussionen \n\nhaben zu einem soliden Ergebnis gef\u00fchrt. \n\nEine pers\u00f6nliche Bemerkung gestatte ich mir dennoch: \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, im Landesverkehrsplan etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7283 \n\nmehr verkehrstechnische Visionen zu finden, besonders \n\nim Bereich des SPNV und des schienengebundenen \n\nG\u00fcterverkehrs. Die Festlegungen, die wir getroffen haben, \n\nsind ausschlie\u00dflich von der aktuellen Datenlage gepr\u00e4gt. \n\nGut, es ist so. Dennoch bleibt festzuhalten: Mit dem \n\nvorliegenden Landesverkehrsplan kann der Freistaat \n\nSachsen weiter gut entwickelt werden. \n\nDas Planwerk umfasst einen sehr gro\u00dfen Analyseteil. Es \n\nist uns wichtig, dass die Datenbasis, die zu der ausf\u00fchrli-\n\nchen Analyse gef\u00fchrt hat, auch den Planungsverb\u00e4nden \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wird. Nur dann haben die kommu-\n\nnalen Akteure eine vern\u00fcnftige Voraussetzung, die Ziele \n\ndes LEPs einvernehmlich mit dem Freistaat Sachsen \n\numzusetzen. \n\nF\u00fcr eine ausgewogene Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nist die Zielsetzung \u201eErreichbarkeit eines Autobahnan-\n\nschlusses in 30 Minuten m\u00f6glichst von jeder s\u00e4chsischen \n\nGemeinde aus\u201c eine wichtige Aussage. \n\nUm als Freistaat wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, ist der \n\nAusbau der Schienenverbindungen im Kontext mit den \n\nTranseurop\u00e4ischen Netzen eine besondere Herausforde-\n\nrung. Die Ert\u00fcchtigung der Strecke Dresden \u2013 Berlin ist \n\nebenso wichtig wie die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag \n\nund die Elektrifizierung der Strecke Knappenrode \u2013 \n\nHorka. \n\nIn Abstimmung mit der kommunalen Ebene muss die \n\nkonkrete Ausgestaltung der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger \n\nerfolgen. Besondere Beachtung kommt dabei den \u00d6PNV-\n\nAngeboten zu; denn der \u00d6PNV leistet einen wesentlichen \n\nBeitrag zur Daseinsvorsorge. Auch in diesem Zusammen-\n\nhang ist der Dialog des Landes mit kreisfreien St\u00e4dten, \n\nLandkreisen und Aufgabentr\u00e4gern f\u00fcr den Ausbau attrak-\n\ntiver Angebote unerl\u00e4sslich. Gleiches gilt f\u00fcr die finanzi-\n\nelle bzw. investive Unterst\u00fctzung der Aufgabentr\u00e4ger. \n\nDas \u00d6PNV-Landesinvestitionsprogramm ist planungssi-\n\ncher fortzusetzen. Damit sind auch die technischen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger zu schaffen, um \n\n\u00fcberregionale und kundenorientierte Angebote f\u00fcr Fahr-\n\ng\u00e4ste zu erarbeiten. Mit Unterst\u00fctzung des Freistaates sind \n\nneben den Stadtbahnprojekten in Dresden, Chemnitz und \n\nLeipzig zus\u00e4tzlich Plauen und Zwickau aufzunehmen. \n\nDie infrastrukturellen Voraussetzungen und die planeri-\n\nschen Rahmenbedingungen f\u00fcr angemessenen Fernver-\n\nkehr, der in der Zust\u00e4ndigkeit der DB AG liegt, erbringt \n\nder Freistaat Sachsen im Rahmen eigener Verantwortung. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Ausf\u00fchrungen zum G\u00fcterver-\n\nkehr: Der Ausbau der G\u00fcterverkehrszentrumsstandorte ist \n\nbedarfsgerecht vorrangig an den jetzigen Standorten zu \n\nentwickeln. Um die Leistungsf\u00e4higkeit des G\u00fcterverkehrs \n\nzu verstetigen, sind die Umschlagbedingungen von \n\nEinzelwagenverkehr zu verbessern und die Umschlag-\n\nm\u00f6glichkeiten in Ostsachsen zu pr\u00fcfen. Der Ausbau des \n\nG\u00fcterverkehrs bedingt \u2013 auch unter dem Aspekt der \n\nL\u00e4rmminderung \u2013 eine abgestimmte Strategie des Frei-\n\nstaates Sachsen. \n\nMit dieser schlaglichtartigen Betrachtung des Landesver-\n\nkehrsplanes schlie\u00dfe ich. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikrofon 3 \n\nden Wunsch nach einer Kurzintervention. Bitte, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der Beitrag von Frau Kollegin \n\nSpringer hat mich doch veranlasst, schon an dieser Stelle \n\netwas dazu zu sagen. \u2013 Ich finde die Stellungnahme, die \n\nder Ausschuss beschlossen hat, nicht uninteressant, in drei \n\nPunkten aber auch charakteristisch. Ich fand es auch \n\ncharakteristisch, dass Frau Springer in allem, was sie \n\ngesagt hat, auf diese drei Knackpunkte nicht eingegangen \n\nist. \n\nErster Punkt: Der Ausschuss w\u00fcnscht sich eine h\u00f6here \n\nAkzeptanz f\u00fcr die Verkehrsprognose des Landesverkehrs-\n\nplans. Ja, aber wie denn, wenn niemand sie erkl\u00e4rt, wenn \n\nniemand erkl\u00e4rt, warum die Fahrgastgewinne f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV sich nicht verstetigen sollen, und wenn alle Exper-\n\nten sagen, dass diese Prognose nicht nachvollziehbar ist? \n\nDas ist Augenauswischerei. Diese Prognose ist und bleibt \n\nfalsch. Sie mindert die Chancen Sachsens, mehr Bahn-\n\nfernverkehr nach Sachsen zu holen und die fraglichen \n\nStrecken zu elektrifizieren. \n\nZweiter Punkt: Versorgungsqualit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIn der Stellungnahme hei\u00dft es, sie solle auf gleichem \n\nNiveau erhalten werden. Aha! Aber wie, wenn doch die \n\nReisezeiten mit dem Bus l\u00e4nger werden, wenn Bahnen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum fehlen? Auch um eine Stellungnahme \n\ndazu haben Sie sich gemogelt. \n\nAm Schluss haben Sie gesagt \u2013 das finde ich bemerkens-\n\nwert und erfreulich; das ist ein Erfolg der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion \u2013, der integrale Taktfahrplan solle eingef\u00fchrt \n\nwerden. Aber Sie haben nicht erl\u00e4utert, wie das geschehen \n\nsoll. Ohne landesweite Bahnplanung wird das nicht \n\ngehen. Mit diesen K\u00fcrzungen und mit dieser Regierung \n\nwird es schon gar nicht gehen. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Springer, m\u00f6chten \n\nSie auf die Kurzintervention reagieren? \u2013 Das m\u00f6chten \n\nSie nicht. \n\nDamit fahren wir fort. Das Wort f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erh\u00e4lt Herr Kollege Stange. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt aber nicht so zotig!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin \n\nSpringer, Sie sagten eingangs, der Landesverkehrsplan \n\nund die Stellungnahme w\u00fcrden hier im Plenum behandelt. \n\nEs tut mir leid: Damit liegen Sie das erste Mal falsch. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7284 \n\nLandesverkehrsplan ist am 25. September durch das \n\nKabinett als Verordnung verabschiedet worden und steht \n\nuns hier im H\u00f6chstfall noch als Bewertungsgrundlage zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nZweitens haben Sie ausgef\u00fchrt, er sei eine belastbare \n\nGrundlage. Liebe Frau Springer, Kollegin J\u00e4hnigen hat im \n\nVorgriff auf ihre zehn Minuten Redezeit bereits kundge-\n\ntan, dass die Grundlage f\u00fcr eine Belastbarkeit tats\u00e4chlich \n\nfehlt. Nun, da kann ich ihr nur recht geben. Die Landes-\n\nverkehrsprognose lag keinem Gutachter vor. Selbst dem \n\nGutachter, der die \u00d6PNV-FinVo geschrieben hat, lag diese \n\nPrognose nicht vor. Das hat er eindeutig gesagt. \n\nIch wei\u00df nicht, welcher Minister heute antworten wird; \n\nich vermute, Sie d\u00fcrfen, Herr Ulbig. Sie haben aber keine \n\nSchuld daran. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nAusnahmsweise aber nur!) \n\n\u2013 Ausnahmsweise. \u2013 \u201eBelastbare Grundlage\u201c hie\u00dfe, man \n\nh\u00e4tte den Landesverkehrsplan beschlossen, bevor der \n\nLandesentwicklungsplan aufgeschrieben worden ist. Das \n\nhat man alles anders gemacht. Meister Morlok macht es \n\nimmer anders; das wissen wir. Von \u201ebelastbarer Grundla-\n\nge\u201c kann wei\u00df Gott nicht gesprochen werden. \n\nUnd dann sind Sie mit \u201everkehrstechnischen Visionen\u201c \n\ngekommen, Frau Springer. Offen gesprochen: Das m\u00fcssen \n\nSie mir erkl\u00e4ren. \n\n(Ines Springer, CDU: Nein, muss ich nicht!) \n\nDer Landesverkehrsplan ist ein landesverkehrspolitisches \n\nDokument. Darin steht nichts zu \u201everkehrstechnischen \n\nVisionen\u201c. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass er landesver-\n\nkehrspolitische Visionen entwickelt h\u00e4tte; aber selbst \n\ninsoweit bleibt er weit hinter den M\u00f6glichkeiten eines \n\nLandesverkehrsplans zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 26. Juni hatten wir \n\nim Ausschuss beschlossen \u2013 weil der Verkehrsminister es \n\ndem Landtag \u00fcberlie\u00df; das Anschreiben las sich wie: \n\n\u201e\u00dcberlegt mal, was ihr damit macht!\u201c \u2013, eine Anh\u00f6rung \n\nzu einem entsprechenden Antrag durchzuf\u00fchren, um das \n\nganze St\u00fcck miteinander bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nBei dieser Anh\u00f6rung ist das gute St\u00fcck Papier durchgefal-\n\nlen, schlicht und ergreifend durchgefallen. Das Verfahren \n\num die Landesverkehrsprognose ist nach Auffassung der \n\nGutachter, zum Beispiel Prof. Becker \u2013 Sie erinnern sich \n\n\u2013 intransparent, sie liegt nicht vor, und dann sprechen Sie \n\nin Ihrer Stellungnahme davon, dass sie auf breite Akzep-\n\ntanz st\u00f6\u00dft. Da m\u00fcssen diejenigen, die das akzeptieren \n\nsollen, doch erst einmal wissen, was sie akzeptieren \n\nsollen. Liebe Frau Springer, Sie bleiben auch in Ihrer \n\nStellungnahme, die Sie mit Ihrer Mehrheit beschlossen \n\nhaben, weit hinter den M\u00f6glichkeiten einer Stellungnah-\n\nme zur\u00fcck. \n\nAm 25. September folgte dann die Kabinettssitzung und \n\ndie Pressekonferenz dazu, bevor Sie \u00fcberhaupt als Koali-\n\ntion in die Lage versetzt waren. Das ist ja eigentlich eine \n\nBlamage. Das muss man sich mal auf der Zunge zergehen \n\nlassen. Da wei\u00df der Minister, dass die Koalitionsfraktio-\n\nnen sich mit einer Stellungnahme auseinandersetzen. In \n\nden letzten Beratungen sind an der einen oder anderen \n\nStelle unterschiedliche Auffassungen genannt worden, die \n\nnoch einmal Beratungsbedarf brauchen. Das interessiert \n\nden gar nicht, der jagt das Ding durchs Kabinett. Jetzt \n\nkommt der Clou. Jetzt sind aber alle Minister dran, die \n\nAbgeordnete sind. Die Abgeordneten wissen genau, wann \n\ndie Stellungnahme des Landtages beschlossen ist. Wenn \n\ndie Beschlussempfehlung zum Bericht durch das Plenum \n\ngegangen ist, dann hat sich der Landtag abschlie\u00dfend \n\ndamit befasst. Was machen aber die Damen und Herren \n\nAbgeordneten, die zugleich Minister sind? Es interessiert \n\nsie nicht. Der Morlok sagt: Heute beschlie\u00dfen wir mal den \n\nLandesverkehrsplan. Und was machen die? Die machen \n\nmit. Die machen mit! Unvorstellbar, unvorstellbar, mit \n\nwelcher Arroganz in Sachsen die Regierung mit dem \n\nParlament umgeht. \n\nEin St\u00fcck Papier wird uns gegeben. Befasst euch mal oder \n\nauch nicht. Das hat der Morlok ja auch noch im Aus-\n\nschuss gesagt: Ihr k\u00f6nnt euch damit befassen oder auch \n\nnicht. Und dann wird es so vom Kabinett beschlossen, \n\nohne dass der Landtag zuvor mit der Mehrheit der regie-\n\nrungstragenden Fraktionen aus CDU und FDP sich \n\nabschlie\u00dfend damit h\u00e4tte befassen k\u00f6nnen. Das schl\u00e4gt \n\ndem Fass der Demokratie in Sachsen den Boden aus. \n\nEntschuldigung, ich kann es nicht anders formulieren. In \n\ndem Sinne, sehr geehrte Frau Kollegin Springer, liegt uns \n\nweder mit dem Landesverkehrsplan noch mit Ihrer sehr \n\nbem\u00fchten Stellungnahme eine belastbare Grundlage vor. \n\nWir werden uns entsprechend unserem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser \u2013 \u2013 Das \n\nwar Herr Stange von der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping. Auf dem Papier steht zwar noch Herr Pecher, \n\naber er ist leider krank. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau \n\nSpringer, ich habe auch gedacht, als ich Ihren Vortrag \n\ngeh\u00f6rt habe, wir waren in der falschen Veranstaltung. Wir \n\nhatten am 26. Juni 2012 die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. \n\nIch habe in den letzten Jahren wenige Anh\u00f6rungen von \n\nSachverst\u00e4ndigen erlebt, wo so ein vernichtendes Urteil \n\nwie zum Landesverkehrsplan ausgestellt worden ist. \n\nDeswegen ist es f\u00fcr mich ganz schwierig, da eine positive \n\nBilanz zu ziehen und zu sagen, jetzt haben wir eine \n\nPerspektive f\u00fcr Sachsen gelegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7285 \n\nDie Verkehrsprognose \u2013 das ist mehrfach von meinen \n\nKollegen angesprochen worden \u2013 ist einfach nicht nach-\n\nvollziehbar. Noch schlimmer finde ich, wenn es um einen \n\nLandesverkehrsplan geht, dass in der Verkehrsprognose \n\ngesagt wird, dass sie keinen wissenschaftlichen Standards \n\nentspricht. Wo leben wir denn?! Darf hier jeder machen, \n\nwas er will? Kann jeder irgendetwas erz\u00e4hlen und das ist \n\ndann Standard f\u00fcr Sachsen? \n\nDieser LVP beschreibt ein Weiter-so-wie-bisher, das hei\u00dft, \n\ndass wir den Stra\u00dfenbau weiter favorisieren und andere \n\nBereiche bleiben vage irgendwo in der Luft h\u00e4ngen. Es \n\nfehlen konkrete Aussagen zu k\u00fcnftigen Investitionsma\u00df-\n\nnahmen im \u00d6PNV. Was das f\u00fcr eine solide Basis sein soll, \n\nkann ich mir einfach nicht erkl\u00e4ren. Zuk\u00fcnftige Ziele des \n\n\u00d6PNV, die etwas mit Daseinsf\u00fcrsorge zu tun haben, was \n\nwir bei Ihnen in vielen anderen Bereichen h\u00f6ren, fehlen \n\neinfach. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Wir h\u00f6ren oft, dass in Sachsen Zuzug \n\nzu verzeichnen ist. Das ist erfreulich. Aber fragen Sie \n\neinmal, wo die Zuwanderung herkommt? Aus dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Warum ziehen denn die Menschen dort \n\nweg? Weil sie nicht mehr wegkommen, au\u00dfer mit dem \n\nAuto. Das muss man doch ganz klar sagen. \n\n\u00d6PNV-Planung kann nicht ohne Finanzierungssicherheit \n\ngemacht werden. Deswegen fordern wir nach wie vor die \n\nR\u00fccknahme der \u00d6PNV-K\u00fcrzungen. Betriebskonzepte f\u00fcr \n\nden Schienenpersonennah- und -fernverkehr m\u00fcssen doch \n\nEingang in den Landesverkehrsplan finden. Auch dazu \n\nfinden wir keine Aussagen. \n\nDas hei\u00dft, es bleiben viele Fragen offen. Auf welcher \n\nGrundlage wurden denn nun diese Prognosen gestellt? \n\nDas SMWA gibt dazu keine konkreten Aussagen ab. Es \n\ngibt dazu Kleine Anfragen von uns, den GR\u00dcNEN, auch \n\nden LINKEN. Es gibt einfach keine konkreten Aussagen \n\ndazu. \n\nWo bleibt der strategische Bahnplan f\u00fcr Nah- und Fern-\n\nverkehrsanbindungen in Sachsen? Auch der fehlt. Diskri-\n\nminierungsfreier Wettbewerb \u2013 so hei\u00dft es zwischen den \n\neinzelnen Verkehrsangeboten. Das ist das Leitbild im \n\nLandesverkehrsplan auf Seite 6, aber der \u00d6PNV spricht \n\nim Doppelhaushalt 2013/14 eine ganz andere Sprache. \n\nDer wird weiter an der kurzen Leine gehalten, daf\u00fcr gibt \n\nes wieder mehr Geld f\u00fcr den Stra\u00dfenbau. Schwerpunkt \n\ndes Handelns wird auf der Erhaltung und Verbesserung \n\ndes bestehenden Stra\u00dfennetzes liegen. Das kann von \n\nunserer Seite aus der Landesverkehrsplan der Zukunft \n\nnicht sein. \n\nFazit: Der Landesverkehrsplan ist schon heute nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00df. Und Sie selber, Frau Springer, haben auch \n\ngesagt, dass ein bisschen das Vision\u00e4re fehlt. Man kann \n\nauch sagen, er gibt keine Antworten auf die zuk\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen. Es wird weiter zeitnah am Vorrang \n\nf\u00fcr Stra\u00dfenbau festgehalten. Es gibt keine Ziele f\u00fcr einen \n\nleistungsstarken \u00d6PNV/SPNV sowie f\u00fcr den Schienen-\n\nfernverkehr. Bewohner des l\u00e4ndlichen Raumes \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, weil wir uns \n\nhier oft mit der Demografie befasst haben \u2013 werden \n\nabgeh\u00e4ngt, wenn sie kein Auto haben. Im l\u00e4ndlichen \n\nRaum betrifft das \u00fcberwiegend \u00e4ltere Leute. Es gibt keine \n\nStrategie f\u00fcr Fu\u00df- und Radverkehr. Wenn man die Statis-\n\ntik ansieht, dann ist es immer noch so, dass die meisten \n\nMenschen ihre Wege zu Fu\u00df zur\u00fccklegen, wenn man die \n\nWege vom Auto zur Wohnung bzw. zur Haltestelle und \n\n\u00c4hnliches mitz\u00e4hlt, was man oft nicht macht. \n\nDer Landesverkehrsplan wurde durchgedr\u00fcckt; auch das \n\nhat mein Vorredner bereits gesagt. Das zeigt eine absolute \n\nBeratungsresistenz. Ich frage mich, wozu wir Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen machen, wenn diese komplett, aber \n\nwirklich komplett ignoriert werden. Die Folge ist, dass \n\nder \u00d6PNV weiter kaputtgespart wird, Beratungsresistenz \n\nhat System, Gleiches sehen wir bei der Diskussion um die \n\nneue \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung. Alle Sachverst\u00e4n-\n\ndigen stellen ein vernichtendes Urteil aus. Trotzdem wird \n\nsie ohne \u00c4nderung vom Kabinett verabschiedet. \n\nSehr geehrter Herr Morlok! Sie sind heute nicht da. Aber \n\nseine Fraktion nimmt das sicher f\u00fcr ihn entgegen: \u00c4ndern \n\nSie das! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau K\u00f6pping, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, folgt jetzt Herr Kollege \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Staatsminister Morlok \n\nist schon auf dem Weg nach Berlin. Wir hatten es gerade \n\nangesprochen, dass wir dort unseren Teil zur Energiewen-\n\nde beitragen wollen. \n\nEine gut ausgebaute und intakte Verkehrsinfrastruktur ist \n\ndie Voraussetzung f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen \n\nund hohe Lebensqualit\u00e4t der B\u00fcrger. \u00dcber gut ausgebaute \n\nStra\u00dfen und ein leistungsf\u00e4higes Schienennetz werden \n\nG\u00fcter transportiert. S\u00e4chsische Binnenh\u00e4fen, Flugh\u00e4fen \n\nund G\u00fcterverkehrszentren dienen als Umschlagspl\u00e4tze. \n\nSie sind eine Voraussetzung f\u00fcr florierenden Handel. \u00dcber \n\ngut ausgebaute Stra\u00dfen und durch einen leistungsf\u00e4higen \n\n\u00d6PNV gelangen die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer zur Arbeit \n\nund wieder zur\u00fcck nach Hause. Sie erm\u00f6glichen die Fahrt \n\nins Gr\u00fcne, in den Urlaub und zur Familie. \u00dcber gut \n\nausgebaute Stra\u00dfen, mit der Bahn oder dem Flugzeug \n\nkommen Touristen nach Sachsen, um die Sch\u00f6nheit des \n\nFreistaates zu genie\u00dfen. Ganz nebenbei sorgen sie in \n\nvielen Regionen f\u00fcr Arbeit und steigenden Wohlstand. \n\nZiel des Landesverkehrsplanes ist eine zukunfts- und \n\nleistungsf\u00e4hige Infrastruktur. Dazu z\u00e4hlt zunehmend auch \n\ndie Vernetzung der Verkehrstr\u00e4ger. Im Mittelpunkt der \n\n\u00dcberlegungen m\u00fcssen die Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger und \n\nUnternehmen stehen. \n\nJeder B\u00fcrger soll selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie er sich \n\nvon A nach B bewegen m\u00f6chte \u2013 ob per Fahrrad oder Bus. \n\nWir verteufeln niemanden, der Auto f\u00e4hrt. Wir behaupten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7286 \n\nauch nicht, dass Flugreisen den Weltuntergang beschleu-\n\nnigen. Bei uns gibt es keine Unterteilung in \u201eguten\u201c und \n\n\u201eb\u00f6sen\u201c Verkehr. Deshalb k\u00fcmmern wir uns auch um alle \n\nVerkehrstr\u00e4ger. Der vorliegende Landesverkehrsplan \n\nentspricht diesen Anforderungen. \n\nEs wird richtig festgestellt, dass Sachsen bereits heute ein \n\nsehr gut ausgebautes Verkehrsstra\u00dfennetz hat. Der \n\nSchwerpunkt wird k\u00fcnftig auf der Erhaltung der Substanz \n\nliegen. Zudem werden klare Priorit\u00e4ten bei den noch \n\nausstehenden, wichtigen Stra\u00dfenaus- und -neubauvor-\n\nhaben gesetzt. Von den damals bestehenden 129 Projekten \n\nsind 69 \u00fcbrig geblieben, die im Landesverkehrsplan \n\nverankert sind, die Kr\u00e4fte auf wenige Vorhaben geb\u00fcndelt, \n\ndamit diese sicher und schnell realisiert werden. Dazu \n\nz\u00e4hlt beispielsweise die A72 zwischen Leipzig und \n\nChemnitz, aber auch die B178 als Verbindungsachse von \n\nder A4 Richtung Zittau. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer , CDU \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Der Beifall ist berechtigt, Herr Meyer. \u2013 Im Bereich des \n\nSchienenverkehrs ist die bessere Anbindung Sachsens an \n\nden Schienenverkehr das vorrangige Ziel. Dazu werden \n\ndie Strecken Dresden \u2013 Berlin, Leipzig \u2013 Chemnitz und \n\ndie Sachsen\u2013Franken\u2013Magistrale ausgebaut bzw. elektri-\n\nfiziert. Langfristig wird eine neue Strecke zwischen \n\nDresden und Prag durch das Erzgebirge geplant. Klar ist, \n\ndass auch der \u00f6ffentliche Personennahverkehr im Freistaat \n\nattraktiv bleiben soll. \n\nAls Grundlage f\u00fcr die Planung beinhaltet der Landesver-\n\nkehrsplan eine fundierte Prognose der Entwicklung der \n\nVerkehrsnachfrage. Durch weitere Investitionen des \n\nFreistaates bleibt der \u00d6PNV attraktiv, beispielsweise \n\ndurch Investitionen in das Chemnitzer Modell, den \n\nAusbau von \u00dcbergangsstellen und den geplanten Ausbau \n\nder Stra\u00dfenbahn- und Stadtbahnnetze. \n\nZentraler Bestandteil der s\u00e4chsischen G\u00fcterverkehrsinfra-\n\nstruktur sind die G\u00fcterverkehrszentren und -h\u00e4fen. Der \n\nFlughafen Leipzig/Halle hat sich im Bereich Luftfracht zu \n\neinem bedeutenden europ\u00e4ischen Standort entwickelt. \n\nDurch Investitionen in die Vernetzung mit der Schiene \n\nsoll der Flughafen mit anderen Flugh\u00e4fen n\u00e4her zusam-\n\nmenwachsen. Ziel ist es, ein europ\u00e4isches Frachtdreh-\n\nkreuz zu entwickeln. Das wirtschaftliche Potenzial ist \n\nenorm. \n\nEine gut ausgebaute Verkehrsinfrastruktur ist eine ent-\n\nscheidende Voraussetzung f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t und den \n\nWohlstand in Sachsen. Mit dem neuen Landesverkehrs-\n\nplan sind die Weichen f\u00fcr eine rationale Verkehrspolitik \n\nder kommenden Jahre richtig gestellt. Im Mittelpunkt \n\nstehen die Mobilit\u00e4t der Menschen entsprechend ihren \n\nBed\u00fcrfnissen und die Attraktivit\u00e4t des Standorts Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hauschild \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN spricht jetzt \u2013 niemand? Es besteht kein Redebedarf. \n\nDamit k\u00e4me jetzt die NPD-Fraktion zum Zuge. Es spricht \n\nder Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn auf die \n\nStatistik verweisen, die der Verkehrsexperte Felix  \n\nBerschin vor einem Jahr im Auftrag des ARD-\n\nPolitmagazins \u201eReport Mainz\u201c erstellt hatte. Demnach hat \n\ndie Deutsche Bahn seit 1999 110 wichtige Personenbahn-\n\nh\u00f6fe von ihrem Fernverkehrsnetz abgetrennt. Von dieser \n\nEntwicklung ist auch Dresden betroffen, das 124 Fernver-\n\nkehrshalte pro Woche verloren hat. Abseits der gro\u00dfen \n\nHauptverkehrsachsen der DB f\u00e4llt die Bilanz sehr negativ \n\naus. Die Zahl aller Fernverkehrsabfahrten fiel von den \n\n368 untersuchten Bahnh\u00f6fen, die nicht an den Hauptstre-\n\ncken liegen, in den vergangenen 13 Jahren von rund \n\n38 000 auf 20 500 \u2013 immerhin ein Minus von knapp \n\n46 %. \n\nAuch wichtige internationale Fernverkehrsverbindungen \n\nhaben die DB-Strategen stark ausged\u00fcnnt. In der Vergan-\n\ngenheit hat es ein unf\u00e4higes Bahnmanagement geschafft, \n\nmit den Interregioz\u00fcgen ein Verkehrsangebot, das in \n\nReisendenkategorien, insbesondere Gesch\u00e4ftsreisenden, \n\nh\u00f6chst beliebt war, praktisch stillzulegen. Das gesamte \n\nNetz wurde aufgegeben, nur in Teilen durch IC-Z\u00fcge \n\nersetzt, die keinerlei Plus beim Komfort, der Geschwin-\n\ndigkeit oder der P\u00fcnktlichkeit bieten. \n\nZu den Negativbeispielen z\u00e4hlt die mittlerweile ber\u00fchmt-\n\nber\u00fcchtigte Sachsen-Franken-Magistrale von N\u00fcrnberg \n\n\u00fcber Hof und Chemnitz nach Dresden. Dort wurden ICE \n\nund die Interregioverkehre abgeschafft und durch kom-\n\nfortarme Dieseltriebz\u00fcge ersetzt, die Dank technischer \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten immer wieder ausfallen und die vor \n\nallem f\u00fcr Firmenkunden absolut inakzeptabel sind. \n\nWer geglaubt hat, dass damit die Negativentwicklung ein \n\nEnde finden w\u00fcrde, sieht sich aber get\u00e4uscht. Mit der \n\nElektrifizierung der Sachsen-Franken-Magistrale im \n\nVogtland soll bis Ende 2013 die Oberleitung bis Hof \n\ninstalliert sein \u2013 so weit, so gut. Wie der Personenverkehr \n\ndann aussehen wird, steht allerdings in den Sternen. \n\nBahnexperten gehen davon aus, dass die st\u00fcndlich durch-\n\ngehenden Verbindungen zwischen Dresden und N\u00fcrnberg \n\nentfallen. Vermutlich werden Reisende in Hof zwischen \n\nElektro- und Dieselzug umsteigen m\u00fcssen. \n\nAktuell fahren die Interregioexpresse im st\u00fcndlichen \n\nWechsel mit den von den Verb\u00fcnden bestellten und \n\nbezahlten Regionalexpressen zwischen Dresden und \n\nN\u00fcrnberg. Eine Bestellung weiterer Z\u00fcge lehnten die \n\nVerb\u00fcnde mit Verweis auf die von der schwarz-gelben \n\nKoalition gek\u00fcrzten Landesmittel f\u00fcr den Regionalver-\n\nkehr bereits ab. \n\nIch komme nun zum oft angek\u00fcndigten Ausbau der \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig, der \u2013 genau betrachtet \u2013 nur \n\nein gut getarntes, aber f\u00fcr den Freistaat typisches Trauer-\n\nspiel darstellt. Unter der \u00dcberschrift \u201eDie Bahn kommt in \n\ndie G\u00e4nge\u201c wurde in der \u201eSZ\u201c vom 16. M\u00e4rz 2012 die \n\nElektrifizierung von Chemnitz nach Leipzig scheinbar auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7287 \n\ndie Tagesordnung gesetzt. Laut Roland Werner, Staatssek-\n\nret\u00e4r im Wirtschaftsministerium, wollte der Freistaat \n\nPlanungen vorfinanzieren. Dann wurde es zynisch. Das \n\nSMWA konnte sich sogar Fernverkehr vorstellen \u2013 man \n\nh\u00f6re und staune! \u201eWir pr\u00fcfen bis Ende 2013, ob wir ab \n\nGeithain \u00fcber Borna oder Bad Lausick nach Leipzig \n\nfahren\u201c, sagte Werner, der auf Einladung der FDP nach \n\nChemnitz gekommen war. \n\nWie weit ist man heute? Vor gut drei Wochen wurde ein \n\nVertrag unterschrieben, mit dem die Vorplanungen f\u00fcr den \n\nAusbau der Bahnverbindung nach Leipzig beginnen \n\nsollen. Immer noch sucht man nach einer verkehrstech-\n\nnisch und wirtschaftlich sinnvollen L\u00f6sung f\u00fcr die Stre-\n\ncke. Wie lange eigentlich noch, frage ich mich? \n\nEin weiteres Trauerspiel stellt die Entwicklung der Fahr-\n\nzeit auf der Strecke Dresden-Berlin dar. Der sogenannte \n\nHenschel-Wegman-Zug fuhr von 1936 bis 1939 und \n\nbrauchte im k\u00fcrzesten Fall 100 Minuten. Davon tr\u00e4umt \n\nman heute, 80 Jahre sp\u00e4ter \u2013 bzw. 70 Jahre sp\u00e4ter. W\u00e4h-\n\nrend der Streckenzustand nach einem provisorischen \n\nStreckenausbau in der ersten H\u00e4lfte der 1990er Jahre \n\nFahrzeiten unter zwei Stunden erm\u00f6glichte, dauert eine \n\nFahrt von Dresden nach Berlin heute wieder l\u00e4nger. Es \n\nbestehen zahlreiche Langsamfahrstellen. So konnte etwa \n\nein Viertel des brandenburgischen Teilst\u00fccks zwischen \n\nBlankenfelde und Elsterwerda Ende 2011 nicht einmal \n\nmit der f\u00fcr den Regionalverkehr vorgesehenen Geschwin-\n\ndigkeit von 120 Stundenkilometern befahren werden. \n\nNach zahlreichen Verz\u00f6gerungen des Ausbaus dieser \n\nStrecke soll die Fahrzeit von ICE-, EC- und IC-Z\u00fcgen \n\nzwischen Berlin und Dresden ab Dezember 2015 rund \n\n95 Minuten betragen. Mit der Komplettierung des Aus-\n\nbaus der noch verbleibenden Streckenabschnitte \u2013 so der \n\nL\u00fcckenschluss zwischen S\u00fcdkreuz und Blankenfelde \u2013 \n\nsoll eine Fahrtzeit von etwa 70 Minuten zwischen Berlin \n\nund Dresden erreicht werden, wenn \u2013 ja, wenn \u2013 mal \n\nwieder nichts dazwischenkommt. \n\nDie Bahn versteckt sich derweil hinter wirtschaftlichen \n\nAspekten. Der \u201eReport Mainz\u201c legte die Statistik zur \n\nEntwicklung des Fernverkehrs der DB zur Bewertung vor. \n\nEiner der Bahnsprecher teilte daraufhin mit: Generell ist \n\nfestzuhalten, dass es keine Ausd\u00fcnnung des DB-\n\nFernverkehrsangebots gibt. Vielmehr hat die DB ihre \n\nVerkehrsleistung ausgebaut. Die Verkehrsleistung, also \n\nbef\u00f6rderte Personen mal gefahrene Kilometer, sei im \n\nvergangenen Jahr um 4,1 % gestiegen, der Umsatz im \n\ngleichen Zeitraum um 5,5 %. \u2013 Kein Wort, meine Damen \n\nund Herren, zu den zahlreichen vom Fernverkehr abge-\n\nh\u00e4ngten Gro\u00df- und Mittelst\u00e4dten. \n\nNicht anders sieht es im G\u00fcterverkehr aus. Der Landes-\n\nverkehrsplan l\u00e4sst nicht erkennen, wie endlich eine \n\nweitere Verlagerung des G\u00fcterverkehrs weg von der \n\nStra\u00dfe auf die Schiene erreicht werden k\u00f6nnte. Das sah \n\nauch der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des G\u00fcterverkehrszentrum \n\nEntwicklungsgesellschaft S\u00fcdwestsachsen mbH, Alfons \n\nWagener, so anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung hier im Landtag am \n\n26. Juni 2012. Zum Entwurf des Landesverkehrsplans gab \n\ner zu Protokoll: \u201eHinsichtlich des kombinierten Verkehrs \n\nsind wir auf einem guten Weg. Aber hinsichtlich des \n\nEinzelwagenladungsverkehrs muss sich die Deutsche \n\nBahn AG auch extrem aus dem s\u00e4chsischen Raum zu-\n\nr\u00fcckgezogen haben. Sie bedient eigentlich nur noch die \n\nHotspots, sind die \u00fcblichen Verkehre eigentlich privaten \n\nInitiativen \u00fcberlassen. Das hat seine Vorteile. Es hat aber \n\nauch gewisse Nachteile. Ich sehe einfach die Abstim-\n\nmung. Die Deutsche Bahn AG als Profit Center bedient \n\nnur noch lukrative Strecken und G\u00fcterverkehrsstellen. Die \n\nPrivaten m\u00fcssen sich mit den nachgeordneten M\u00f6glich-\n\nkeiten zufriedengeben.\u201c \n\nEr schlug deshalb hinsichtlich des G\u00fcterverkehrs vor, \n\nweitere sogenannte Railports in Sachsen zu etablieren und \n\nzu realisieren, was auch im Landesverkehrsplan bis 2025 \n\nber\u00fccksichtigt werden sollte. \n\nKritisches, meine Damen und Herren, gibt es auch zum \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr anzumerken. Der \u00d6PNV \n\nkann nicht losgel\u00f6st von den finanziellen Rahmenbedin-\n\ngungen betrachtet werden. So steht durch \u00c4nderung der \n\nVerordnung zur Finanzierung des \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehrs den \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden im Freistaat \n\nSachsen leider immer weniger Geld zur Verf\u00fcgung. Im \n\nJahr 2011 gab es eine Absenkung um 24 Millionen Euro, \n\n2012 um rund 35 Millionen Euro und in diesem und im \n\nkommenden Jahr um jeweils 36 Millionen Euro. Das sind \n\nalso insgesamt rund 131 Millionen Euro weniger. \n\nMit der Revision der Regionalisierungsmittel wurde ein \n\nfalsches Signal in Richtung des Bundes gesandt. Es \n\nerweckt den Eindruck, dass f\u00fcr den \u00d6PNV im Freistaat \n\nSachsen weniger Geld ausreichend sei. \n\nHinzu kommt, dass durch die \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\nFinanzierung des Ausbildungsverkehrs im \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr den kreisfreien St\u00e4dten in diesem \n\nJahr rund 1,7 Millionen Euro weniger und im n\u00e4chsten \n\nJahr rund 2,5 Millionen Euro weniger, also insgesamt \n\nrund 4,2 Millionen Euro weniger zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDie Kreise pr\u00fcfen deshalb \u2013 nicht unberechtigt meiner \n\nMeinung nach \u2013 nun eine Klage vor dem S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshof in Leipzig. \n\nEs ist zwingend erforderlich, dass der Freistaat die K\u00fcr-\n\nzung der Regionalisierungsmittel endlich wieder zur\u00fcck-\n\nnimmt. Dar\u00fcber hinaus muss sich der Freistaat bei der \n\nRevision der Regionalisierungsmittel f\u00fcr eine solide \n\nMittelzuweisung auf Basis des tats\u00e4chlichen Finanzbe-\n\ndarfs der Aufgabentr\u00e4ger einsetzen und diese Mittel in \n\nvollem Umfang dem SPNV und damit den Aufgabentr\u00e4-\n\ngern zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nZum Thema Stra\u00dfenverkehr m\u00f6chte ich zum Schluss noch \n\ndrei S\u00e4tze sagen. Kritisch anzumerken ist aus meiner \n\nSicht, dass von bisher 139 geplanten Staatsstra\u00dfenprojek-\n\nten nur 67 bestehen bleiben, ohne dass daf\u00fcr wirklich \n\nstichhaltige Begr\u00fcndungen erbracht werden. Au\u00dferdem \n\nmuss sich der Freistaat seiner finanziellen Verantwortung \n\nf\u00fcr das kommunale Stra\u00dfennetz wieder bewusst werden, \n\nwas auch im Landesverkehrsplan zum Ausdruck kommen \n\nsollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7288 \n\nWir werden uns, wie im Ausschuss auch, der Stimme \n\nenthalten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Delle hatte f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion das Wort. Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen. Gibt es jetzt aus den Fraktio-\n\nnen heraus noch Redebedarf? Redezeit w\u00e4re vorhanden. \u2013 \n\nDas kann ich jetzt nicht feststellen. Damit h\u00e4tte die \n\nStaatsregierung das Wort, und sie ergreift dieses. Bitte, \n\nHerr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSie haben schon mehrfach wahrgenommen, dass Kollege \n\nMorlok auf dem Weg nach Berlin ist. Deswegen hat er \n\nmich gebeten, seine Rede zu Protokoll zu geben. Das \n\nwerde ich hiermit tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 W\u00fcnscht \n\nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr Stange, das \n\nWort? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/10594 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr, Drucksache 5/10594 \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Wir sind mitten in der Abstimmung, Herr Stange. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksache 5/10594, \n\nzugestimmt. \n\nBitte, jetzt haben Sie das Wort. Sie h\u00e4tten es auch vorher \n\nals Berichterstatter ergreifen k\u00f6nnen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, auch f\u00fcr Ihre Hinweise. Ich werde das in Zukunft \n\nbeherzigen. \n\n(Zuruf von der CDU: Besser ist es!) \n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Wir haben uns \u2013 zumindest \u00fcberwiegend \n\n\u2013 der Stimme enthalten. \n\n(Zuruf von der CDU: Unkontrolliert!) \n\n\u2013 Wir sind da etwas freier als Sie. \n\nWir haben uns der Stimme enthalten, weil wir der Auffas-\n\nsung sind, dass durchaus richtige Aspekte in der Stellung-\n\nnahme, die mit der Mehrheit des Ausschusses beschlossen \n\nwurde, vorhanden sind. Das haben wir auch so im Aus-\n\nschuss besprochen. Wir sind allerdings der Meinung, dass, \n\nauch wenn der Ausschuss beschlie\u00dft, die Staatsregierung \n\nm\u00f6ge doch die Hinweise bei der Umsetzung des Landes-\n\nverkehrsplanes ber\u00fccksichtigen, dies nach dem Umgang \n\nmit diesem Haus in Fragen des Landesverkehrsplanes im \n\nReich der W\u00fcnsche verbleiben wird. Wir wollen aller-\n\ndings Politik f\u00fcr die Realit\u00e4t machen und haben uns \n\ndeshalb der Stimme enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Stange. Sie haben das Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4rt. \n\nVielleicht noch zur Erl\u00e4uterung: Ich hatte vorhin auf Ihre \n\nFunktion als Berichterstatter abgehoben. Das w\u00e4re nat\u00fcr-\n\nlich etwas anderes gewesen. Entschuldigen Sie bitte. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nach \n\n20 Jahren Aufbau Ost und dem damit einhergehenden \n\nAusbau sowie der Erneuerung der s\u00e4chsischen Verkehrs-\n\nwege ist deren zukunftsf\u00e4hige, effektive und bedarfsge-\n\nrechte Weiterentwicklung ein Schwerpunkt der aktuellen \n\nRegierungsarbeit. Mobilit\u00e4t mittels einer modernen und \n\nleistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruktur zu gew\u00e4hrleisten \n\nist ein entscheidender Faktor f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t und \n\ndie Attraktivit\u00e4t Sachsens als Wirtschafts- und Lebens-\n\nraum. \n\nMit dem Landesverkehrsplan Sachsen stellt die Staatsre-\n\ngierung ihre k\u00fcnftigen verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze \n\nund Ziele sowie die dazu notwendigen Ma\u00dfnahmen dar. \n\nDas sich \u00e4ndernde Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger, unter \n\nanderem bedingt durch den demografischen Wandel, die \n\nwirtschaftliche Entwicklung und die finanziellen Rah-\n\nmenbedingungen, stellen die Verkehrspolitik und die \n\nVerkehrswirtschaft vor neue Herausforderungen. \n\nGefragt sind innovative Ideen und integrierte Konzepte. \n\nEs gilt die Verkehrsinfrastruktur differenziert und be-\n\ndarfsgerecht zu entwickeln und die vorhandenen Ressour-\n\ncen effizient einzusetzen. Die zentrale Lage des Freistaa-\n\ntes in Europa spielt im weltweiten Wettbewerb um Inves-\n\ntitionen und Ansiedlungen eine wichtige Rolle. Um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7289 \n\nSachsens Funktion als Verkehrsdrehscheibe und Transit-\n\nland zu sichern und zu st\u00e4rken, muss die Einbindung in \n\ndie transeurop\u00e4ischen Schienen- und Stra\u00dfennetze und \n\ndamit in die europ\u00e4ischen Verkehrs- und Handelsstr\u00f6me \n\nweiter vorangetrieben werden. \n\nZiel der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik ist die Sicherstellung \n\neines leistungsf\u00e4higen, verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifenden und \n\numweltfreundlichen Verkehrssystems als Voraussetzung \n\nf\u00fcr Mobilit\u00e4t, Lebensqualit\u00e4t, Wohlstand und Wirtschaft. \n\nHierf\u00fcr zeigt der Landesverkehrsplan eine Strategie auf. \n\nErlauben Sie mir ein paar Ausf\u00fchrungen zum Wesen des \n\nLandesverkehrsplans zu machen: \n\nDer Landesverkehrsplan ist ein Fachplan sowohl f\u00fcr die \n\neinzelnen Verkehrstr\u00e4ger als auch f\u00fcr die Entwicklung des \n\nGesamtverkehrssystems. Er stellt den Bedarf neuer \n\nVerkehrsinfrastrukturvorhaben dar, die im Landesent-\n\nwicklungsplan raumordnerisch gesichert werden. Der \n\nLandesverkehrsplan ist kein Haushalts- oder Investitions-\n\nplan. Die Bereitstellung der Finanzmittel wird durch die \n\njeweiligen Haushaltspl\u00e4ne vorgenommen. Die zeitliche \n\nEinordnung von Bauma\u00dfnahmen erfolgt dabei im Rah-\n\nmen der Bauprogramme unter Ber\u00fccksichtigung der zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel. \n\nDer Landesverkehrsplan bindet die Staatsregierung und \n\nihre nachgeordneten Beh\u00f6rden intern. Er entfaltet im \n\nGegensatz zum Landesentwicklungsplan keine unmittel-\n\nbare Rechtswirkung nach au\u00dfen. Die ma\u00dfnahmenkonkrete \n\nAusf\u00fcllung dieses Plans erfolgt im Zuge der vertiefenden \n\nFachplanung durch die zust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4ger. Beim \n\nLandesverkehrsplan Sachsen handelt es sich um einen \n\nBeschluss der Staatsregierung, f\u00fcr den keine formelle \n\nBeteiligung des Landtages vorgeschrieben ist. \n\nAufgrund der hohen Bedeutung des Planes \u2013 auch im \n\nZusammenhang mit dem Landesentwicklungsplan \u2013 habe \n\nich mit Schreiben vom 21. Mai 2012 den Landtag \u00fcber \n\nden ersten Entwurf des Landesverkehrsplans unterrichtet. \n\nDer Landtag hat am 26. Juni 2012 eine Anh\u00f6rung zum \n\nLandesverkehrsplan durchgef\u00fchrt. Die \u00d6ffentlichkeit \n\nwurde gem\u00e4\u00df dem Gesetz zur Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\n\nfung in der Zeit vom 25. Mai bis 6. Juli 2012 beteiligt. \n\nBeide Anh\u00f6rungen wurden ausgewertet. Der erste Ent-\n\nwurf wurde \u00fcberarbeitet und abschnittsweise erg\u00e4nzt. Der \n\n\u00fcberarbeitete Entwurf des Landesverkehrsplans Sachsen \n\n2025 wurde am 25. September 2012 vom Kabinett best\u00e4-\n\ntigt. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Zeitplan der Fortschreibung des \n\nLandesverkehrsplans im Kabinett war dabei der Zeitplan \n\ndes Landesentwicklungsplans.  \n\nGegenstand der heutigen Tagesordnung sind die Be-\n\nschlussempfehlung und der Bericht des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr vom 20. November 2012 \n\nzum Entwurf des Landesverkehrsplans Sachsen. Beides \n\nliegt Ihnen vor. In der Beschlussempfehlung wird die \n\nStaatsregierung ersucht, bei der Umsetzung des \u201eLandes-\n\nverkehrsplanes Sachsen 2025\u201c die Stellungnahme zu \n\nber\u00fccksichtigen. Dies sage ich heute im Namen der \n\nStaatsregierung gern zu, so wie dies auch schon gegen-\n\n\u00fcber dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in \n\nder Novembersitzung erfolgt ist. \n\nIn den vergangenen Monaten wurde auf allen Ebenen \n\nintensiv \u00fcber die Ziele, die Rahmenbedingungen und die \n\nstrategische Ausrichtung der Landesverkehrsplanung \n\ngesprochen. F\u00fcr die vielen Beitr\u00e4ge bedanke ich mich. \n\nZiel der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik ist die Sicherstellung \n\neines leistungsf\u00e4higen, verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifenden und \n\numweltfreundlichen Verkehrssystems als Voraussetzung \n\nf\u00fcr Mobilit\u00e4t, Lebensqualit\u00e4t, Wohlstand und Wirtschaft. \n\nJetzt geht es darum, die Ziele im Blick zu behalten, diese \n\ngemeinsam zu verfolgen und umzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/11104 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch an die Staats-\n\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\n\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt \n\ngemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir w\u00fcrden jetzt die Fragen in \n\ndieser Reihenfolge abarbeiten. Ich darf noch darauf \n\nhinweisen, dass die Anfrage Nr. 2 von Herrn Kollegen \n\nLichdi, Fraktion der GR\u00dcNEN, schriftlich beantwortet \n\nwird. \n\nWir kommen also zur 1. Frage, die von Herrn Kollegen \n\nJurk, SPD-Fraktion, gestellt wird. Bitte, Kollege Jurk, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Mir \n\ngeht es um die Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte an Grund-\n\nschulen zum 1. August 2013. \n\nMit dem Beschluss zum Doppelhaushalt 2013/14 sollen \n\nzum 1. August 2013 weitere Lehrerinnen und Lehrer an \n\nGrundschulen h\u00f6hergruppiert werden. Nach Medienbe-\n\nrichten entstand der Eindruck, dass alle Lehrkr\u00e4fte an \n\nGrundschulen nach der Entgeltgruppe 11 verg\u00fctet werden \n\nsollen. Laut Antwort der Staatsregierung auf die Kleine \n\nAnfrage, Drucksache 5/9993, von Frau Cornelia Falken \n\nsind jedoch 451 Lehrerinnen und Lehrer an Grundschulen \n\nimmer noch in der Entgeltgruppe 9 eingruppiert. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7290 \n\n1. Ist beabsichtigt, auch diese Lehrkr\u00e4fte an Grundschulen \n\nh\u00f6her einzugruppieren? \n\n2. Wenn ja, in welche Entgeltgruppe soll die Eingruppie-\n\nrung erfolgen und welche Kriterien werden daf\u00fcr zugrun-\n\nde gelegt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Beantwortung \n\ndieser Frage \u00fcbernimmt Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Frage beantworte ich wie folgt: \n\nZum 1. August 2013 hat der S\u00e4chsische Landtag die \n\nhaushaltsrechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, \n\ndass alle Lehrkr\u00e4fte an Grundschulen mit einer vollst\u00e4n-\n\ndigen Ausbildung nach den Ausbildungsbestimmungen \n\nder ehemaligen DDR, die sogenannten Erf\u00fcller, in die \n\nEntgeltgruppe 11 h\u00f6hergruppiert werden k\u00f6nnen. Dies \n\nbetrifft rund 1 350 Personen. Diese H\u00f6hergruppierung \n\nscheiterte in der Vergangenheit an fehlenden Planstellen \n\nin dieser entsprechenden Wertigkeit im Haushaltsplan. \n\nDurch die beschlossenen \u00c4nderungen im Grundschulka-\n\npitel wird die zu Recht beklagte Ungerechtigkeit beseitigt, \n\ndass Berufseinsteiger in den Grundschuldienst mit einer \n\nAusbildung nach neuem Recht besser bezahlt werden als \n\nLehrerinnen und Lehrer mit einem vor der Wende erwor-\n\nbenen Berufsabschluss. F\u00fcr diese Anerkennung der \n\nlangj\u00e4hrigen p\u00e4dagogischen Arbeit dieser 1 350 Personen \n\nbin ich sehr dankbar. \n\nRichtig ist allerdings, Herr Jurk, dass nicht alle Lehrkr\u00e4fte \n\nim Primarbereich in den Genuss einer H\u00f6hergruppierung \n\nkommen werden. Diese 432 Besch\u00e4ftigte umfassende \n\nPersonengruppe erf\u00fcllt unter Zugrundelegung der aktuel-\n\nlen Regelungen zur Eingruppierung tarifbesch\u00e4ftigter \n\nLehrkr\u00e4fte im Landesschuldienst leider nicht die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr die Einstufung in die Entgeltgruppe 11. \n\nNach Ma\u00dfgabe der Richtlinien der Tarifgemeinschaft \n\ndeutscher L\u00e4nder \u00fcber die Eingruppierung der im Ar-\n\nbeitsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigten Lehrkr\u00e4fte Ost sind Lehr-\n\nkr\u00e4fte mit einer Ausbildung als Erzieherin oder Freund-\n\nschaftspionierleiter mit einer Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr Deutsch \n\noder Mathematik und je einem Wahlfach dauerhaft in die \n\nEntgeltgruppe 9 eingruppiert. Eine H\u00f6hergruppierung ist \n\nselbst f\u00fcr den Fall einer langj\u00e4hrigen Unterrichtst\u00e4tigkeit \n\nund Bew\u00e4hrung nicht vorgesehen. \n\nM\u00f6glichkeiten einer kurzfristigen \u00c4nderung der bisheri-\n\ngen Eingruppierungspraxis im Grundschulbereich durch \n\nmein Haus sehe ich nicht. Es bleibt vielmehr abzuwarten, \n\ninwieweit im Ergebnis der aktuellen L\u00e4ndertarifrunde f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst und laufenden Gespr\u00e4che der \n\nTarifparteien \u00fcber eine Entgeltordnung f\u00fcr den Lehrerbe-\n\nreich auch die Eingruppierung von Lehrkr\u00e4ften mit einer \n\nLehrerbildung nach dem Recht der fr\u00fcheren DDR eine \n\nm\u00f6gliche Neubewertung erf\u00e4hrt. \n\nMit diesen Ausf\u00fchrungen entf\u00e4llt die Beantwortung der \n\nFrage 2. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben eine Nachfra-\n\nge, Herr Kollege Jurk? \n\nThomas Jurk, SPD: Theoretisch habe ich zwei, aber \n\nzun\u00e4chst einmal eine: \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, sicherlich muss man \n\nsich das einmal genau anschauen, was Sie detailreich \n\nformuliert haben; nur h\u00e4tte ich gern gewusst, wie Sie \n\neiner Erzieherin mit DDR-Abschluss erkl\u00e4ren wollen, die \n\nbewusst die F\u00e4cherkombination Musik und Kunsterzie-\n\nhung gew\u00e4hlt und dabei nicht den entsprechenden Ab-\n\nschluss bekommen hat, der jetzt offensichtlich dazu f\u00fchrt, \n\ndass sie eine h\u00f6here Entgeltgruppe bekommt, und warum \n\nnicht anerkannt werden soll, dass sie \u00fcber viele Jahre \n\nhinweg in Mangelf\u00e4chern unterrichtet hat und m\u00f6glicher-\n\nweise noch Klassenleiterin war und jetzt nicht an einer \n\nH\u00f6hergruppierung teilhaben darf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Ich habe Ihnen gerade die rechtlichen bzw. tarifli-\n\nchen Rahmenbedingungen geschildert und einen Ausblick \n\nauf die Gespr\u00e4che gegeben, die derzeit laufen. Diesen \n\nSachverhalt abwartend, werden wir uns dem Thema der \n\nEingruppierung der Grundschullehrkr\u00e4fte auf dieser Basis \n\nweiterhin widmen. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine zweite Frage: Ich h\u00e4tte schon \n\ngenau gewusst, welche rechtliche Regelung Sie daran \n\nhindert, dass dieser Personenkreis nun offensichtlich nicht \n\naus der Entgeltgruppe 9 in Gruppe 10 oder 11 h\u00f6hergrup-\n\npiert wird. Welche rechtliche Regelung hindert Sie daran, \n\ndas zu tun? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Mein Haus wird Ihnen in Erg\u00e4nzung meiner \n\nAusf\u00fchrungen, die dies bereits enthalten haben, noch eine \n\nschriftliche Antwort auf diese Frage liefern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Herr Kollege Jurk, Sie k\u00f6nnen gleich, \n\nnachdem die Frage 2 schriftlich beantwortet wird, am \n\nMikrofon bleiben und bitte die Frage Nr. 4 stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Mir \n\ngeht es um die F\u00f6rderung des Breitbandausbaus in Rot-\n\nhenburg/Oberlausitz. \n\nMittels einer Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsanalyse wurde \n\nin allen Ortsteilen von Rothenburg/Oberlausitz die Ver-\n\nsorgungssituation mit Breitbandanschl\u00fcssen untersucht. \n\nZum Ausbau der Breitbandinfrastruktur wollte sich die \n\nStadt der einschl\u00e4gigen F\u00f6rderprogramme bedienen. \n\nW\u00e4hrend das Budget der zutreffenden  ILE-Region \n\n\u201e\u00d6stliche Oberlausitz\u201c bereits mit anderen Vorhaben \n\nverauslagt ist, wurden acht fristgerecht gestellte F\u00f6rderan-\n\ntr\u00e4ge f\u00fcr acht betroffene Ortsteile durch die SAB abge-\n\nlehnt. Hierbei bitte ich zu korrigieren, dass die Ablehnung \n\noffensichtlich durch den Koordinierungskreis der ILE-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7291 \n\nRegion erfolgt ist. Der Staatsminister nickt, also stimmt \n\nes. Aber richtig ist: Eine F\u00f6rderung \u00fcber die GRW-Infra \n\nist aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit von Rothenburg/Ober-\n\nlausitz zu einer ILE-Region angeblich auch nicht m\u00f6glich. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten stehen der Stadt Rothen-\n\nburg/Oberlausitz zum Ausbau des breitbandigen Internets \n\nzur Verf\u00fcgung? \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung, um Orte wie \n\nRothenburg/Oberlausitz beim Ausbau der Breitbandinfra-\n\nstruktur zu unterst\u00fctzen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nKupfer antwortet. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, ich \n\nm\u00f6chte Ihre Fragen wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Der Stadt Rothenburg steht f\u00fcr den Breit-\n\nbandausbau zur Grundversorgung ausschlie\u00dflich die ILE-\n\nF\u00f6rderung aus ELER- und GAK-Mitteln zur Verf\u00fcgung. \n\nDie bisher f\u00fcr Breitband veranschlagten GAK-Mittel f\u00fcr \n\n2013 sind mit den vorliegenden Antr\u00e4gen ausgesch\u00f6pft. \n\n\u00dcber die Verwendung von ELER-Mitteln entscheidet die \n\nl\u00e4ndliche Region selbst; aber das wissen Sie. Die ILE-\n\nRegion \u00d6stliche Oberlausitz erhielt bis 2013 gerundet ein \n\nBudget von insgesamt 23 Millionen Euro, von denen \n\n170 000 Euro f\u00fcr Breitband eingesetzt wurden. Die Stadt \n\nRothenburg in der Oberlausitz erhielt aus der ILE-\n\nRichtlinie F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 10 442 Euro. Weitere \n\nAntr\u00e4ge der Stadt zur Breitbandf\u00f6rderung \u00fcber die Richt-\n\nlinie ILE liegen \u2013 Stand 28.01.2013 \u2013 dem Landratsamt \n\nG\u00f6rlitz als Bewilligungsbeh\u00f6rde nicht vor. Aber Sie \n\nsagten bereits, wenn dies im Koordinierungskreis schon \n\nkeine Mehrheit findet, geht es dann nat\u00fcrlich auch nicht \n\nzum Landkreis. \n\nZuwendungen in Orten der F\u00f6rderkulisse der Richtlinie \n\nILE 2011 sind bei der Gemeinschaftsaufgabe zur Verbes-\n\nserung der Regionalen Wirtschaftsstruktur, abgek\u00fcrzt \n\nGRW, ausgeschlossen. Deshalb erh\u00e4lt Rothenburg daraus \n\nkeine F\u00f6rderung f\u00fcr die Breitbandgrundversorgung der \n\nBev\u00f6lkerung. Die SAB ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die GRW-\n\nF\u00f6rderung privater Investoren. Antragstelle f\u00fcr kommuna-\n\nle Antr\u00e4ge der GRW, zum Beispiel f\u00fcr Gewerbegebiete, \n\nist die Landesdirektion. \u2013 So weit zu Frage 1. \n\nZu Frage 2: F\u00fcr 2014 sind im Haushalt des SMUL noch \n\neinmal 1 Million Euro GAK-Mittel in Verbindung mit \n\nLandesmitteln f\u00fcr einzelne verbleibende F\u00f6rderfragen zur \n\nBeseitigung der Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke bei der Grund-\n\nversorgung mit Breitband im l\u00e4ndlichen Raum eingeplant. \n\nDaf\u00fcr kann sich auch die Stadt Rothenburg bewerben. \n\nDas SMUL pr\u00fcft derzeit die bedarfsgerechte Bereitstel-\n\nlung dieser Mittel. Belastbare Aussagen zum Breitband-\n\nausbau in der neuen EU-F\u00f6rderperiode k\u00f6nnen derzeit \n\nnoch nicht getroffen werden. Die Breitbandf\u00f6rderung als \n\nTeil der Digitalen Offensive Sachsens wird derzeit durch \n\ndas SMWA konzipiert. F\u00fcr die Digitale Offensive Sach-\n\nsens stehen von 2013 bis 2016 j\u00e4hrlich 10 Millionen Euro \n\nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jurk, eine Nach-\n\nfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, sieht die Staats-\n\nregierung eine Verantwortung daf\u00fcr, dass man den Ziel-\n\nsetzungen, wie man sie einst gegeben hat \u2013 eine Verf\u00fcg-\n\nbarkeit von 2 Megabit zu erzielen \u2013, in entsprechender \n\nWeise Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Selbstverst\u00e4ndlich sieht sich die Staatsregie-\n\nrung in der Verantwortung; gerade ich sehe mich f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum in der Verantwortung. Deshalb haben \n\nwir auch im Laufe der F\u00f6rderperiode die Mittel f\u00fcr die \n\nILE nochmals um 143 Millionen Euro aufgestockt. Die \n\nEntscheidung \u2013 das wissen Sie auch selbst \u2013 liegt aber \n\nnicht bei uns, sondern die Regionen entscheiden selbst, \n\nwof\u00fcr sie diese Mittel einsetzen, und ich h\u00e4tte mir nat\u00fcr-\n\nlich gew\u00fcnscht, dass in den l\u00e4ndlichen Regionen mehr \n\nPriorit\u00e4t auf die Breitbandversorgung gelenkt worden \n\nw\u00e4re \u2013 Beispiel Vogtlandkreis, aber auch die Landkreise \n\nBautzen oder Erzgebirge, die sich das als gesamter \n\nLandkreis zur Aufgabe gemacht und f\u00fcr den gesamten \n\nLandkreis die Breitbandversorgung aus ILE-Mitteln \n\nausgebaut haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Dann muss ich Sie aber auch fragen, \n\nob Sie die Breitbandstrategie f\u00fcr gescheitert erkl\u00e4ren, da \n\ndeutlich wird, dass die bisherigen F\u00f6rderaktivit\u00e4ten \n\noffensichtlich nicht das Ausbauziel erreichen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich sehe die Breitbandstrategie nat\u00fcrlich nicht \n\nals gescheitert an; denn wir sind noch nicht am Ende des \n\nAusbaus. Ich hatte Ihnen gerade in meinen Antworten \n\nbeschrieben, Herr Jurk, welche M\u00f6glichkeiten es auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren noch gibt: im Jahr 2013 eine Million \n\naus dem SMUL, das hatte ich Ihnen gesagt; die Digitalof-\n\nfensive Sachsens des SMWA hatte ich ebenfalls ange-\n\nf\u00fchrt, und es wird sicherlich auch \u2013 davon gehe ich \n\nzumindest aus und hoffe es \u2013 \u00fcber die Europ\u00e4ische Union \n\nab 2014 Mittel f\u00fcr den Breitbandausbau geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, vielen Dank. Das \n\nwar die zweite Nachfrage. \u2013 Als letzter Fragesteller stellt \n\nnun Herr Kollege Lichdi, Fraktion GR\u00dcNE, die Frage \n\nNr. 3; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich stelle eine Frage zur \n\nInitiative zur Versch\u00e4rfung des Waffenrechts. \n\nInnenminister Ulbig (CDU) beabsichtigt nach einer \n\nPressemeldung der \u201eFreien Presse\u201c \u2013 \u201e45 Rechtsextremis-\n\nten in Sachsen haben einen Waffenschein\u201c vom 19. Janu-\n\nar 2013 \u2013, sich auf Bundesebene f\u00fcr eine \u00c4nderung des \n\nWaffengesetzes starkzumachen und beim Kriterium \n\n\u201eZuverl\u00e4ssigkeit\u201c die Eingriffsschwelle zu senken. Au-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7292 \n\n\u00dferdem sollte \u00fcber eine Regelanfrage beim Verfassungs-\n\nschutz nachgedacht werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann startet der Innenminister bzw. die Staatsregierung \n\neine Bundesratsinitiative oder Initiative auf Ebene der \n\nFachministerkonferenz zur \u00c4nderung des Waffenrechts \n\nmit welchen inhaltlichen Schwerpunkten? (Bitte s\u00e4mtli-\n\nche Schwerpunkte angeben: Senkung der Eingriffs-\n\nschwellen bei Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung, Ma\u00dfnahmen \n\ngegen Waffenmissbrauch, Abr\u00fcstung in Privatwohnungen, \n\nVerbot halbautomatischer kriegswaffen\u00e4hnlicher Schuss-\n\nwaffen oder anderes.) \n\n2. Inwieweit gew\u00e4hrleistet eine Regelanfrage beim \n\nVerfassungsschutz, dass die Waffenbeh\u00f6rden auch die \n\nnotwendigen Informationen vom Verfassungsschutz \n\nerhalten, wenn die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz trotz des \n\nVorliegens konkreter Anhaltspunkte f\u00fcr eine waffenrecht-\n\nliche \u00dcberpr\u00fcfung das Vorliegen eines \u00dcbermittlungsver-\n\nbots aus Quellenschutzgr\u00fcnden feststellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Antwort erteilt Herr \n\nStaatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Abg. Lichdi, ich trage die \n\nAntworten auf beide Anfragen gemeinsam vor. \n\nDie zitierte Pressemitteilung bringt mein Anliegen zutref-\n\nfend zum Ausdruck: Keine Waffen in die H\u00e4nde von \n\nExtremisten. Sie sprechen unter anderem die Regelanfra-\n\nge beim Verfassungsschutz an und damit die Initiative aus \n\nNiedersachsen, bei der waffenrechtlichen Zuverl\u00e4ssig-\n\nkeitspr\u00fcfung immer auch beim Verfassungsschutz anzu-\n\nfragen. Dies ist aus meiner Sicht ein erster und wichtiger \n\nSchritt zu diesem Ziel. Die Waffenbeh\u00f6rden sollen bei der \n\nZuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung die bestm\u00f6gliche Ausgangsbasis \n\nf\u00fcr ihre Entscheidung haben, wer die Gew\u00e4hr f\u00fcr einen \n\nzuverl\u00e4ssigen Umgang mit Waffen bietet. \n\nDer Verfassungsschutz ist die Beh\u00f6rde, die die Erkennt-\n\nnisse zum Extremismus sammelt. Wir m\u00fcssen uns deshalb \n\nauf ihn st\u00fctzen und ihn fr\u00fch ins Spiel bringen. Ich m\u00f6chte \n\neinen ernsten und echten Philosophiewechsel beim \n\nVerfassungsschutz, das hei\u00dft, dass die dort gesammelten \n\nInformationen auch zur Verf\u00fcgung stehen. Der Verfas-\n\nsungsschutz wei\u00df, wer Extremisten sind, und die Waffen-\n\nbeh\u00f6rde wei\u00df, wer Waffen hat bzw. wer eine entsprechen-\n\nde Erlaubnis beantragt. Das muss zusammenkommen. \n\nMeine \u00c4u\u00dferungen vom 19. Januar 2013 gehen aber \n\nweiter, als nur eine Regelanfrage beim Verfassungsschutz \n\neinzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen F\u00e4lle angehen, wie die 45 Extre-\n\nmisten in Sachsen. In diesen F\u00e4llen ist der Verfassungs-\n\nschutz auf Inhaber von Waffenerlaubnissen gesto\u00dfen, die \n\nBez\u00fcge zum Rechtsextremismus haben und bei denen \n\nunter Umst\u00e4nden mit einer Regelanfrage das Erlaubnis-\n\nverfahren anders abgelaufen w\u00e4re. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Wasserpistole haben \n\nSie noch nicht mitgez\u00e4hlt! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nJetzt m\u00fcssen wir in enger Abstimmung mit den betroffe-\n\nnen Verb\u00e4nden ausloten, wie Gesetze gestaltet werden \n\nm\u00fcssen, um das eingangs von mir genannte Ziel zu \n\nerreichen. Ich strebe an, entsprechende Vorschl\u00e4ge auf der \n\nn\u00e4chsten Innenministerkonferenz vorzustellen und zu \n\ndiskutieren. Ich werde den Gespr\u00e4chen und Abstimmun-\n\ngen mit meinen Fachkollegen in den L\u00e4ndern und im \n\nBund sowie den betroffenen Verb\u00e4nden derzeit nicht \n\nvorgreifen. Was aber in jedem Falle sch\u00e4dlich w\u00e4re, sind \n\nTrittbrettfahrer, die diese Initiative mit einer allgemeinen \n\nVersch\u00e4rfung des Waffenrechts verknoten wollen. \n\nGanz konkret hei\u00dft das, Herr Lichdi, dass ich die im \n\nBundestag von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN eingebrachte Initiative zur Versch\u00e4rfung des \n\nWaffenrechts nicht unterst\u00fctzen werde. Die dort aufge-\n\nstellten Forderungen sind aus meiner Sicht \u00fcberzogen und \n\nrichten sich insbesondere gegen die Interessen der Sport-\n\nsch\u00fctzen und J\u00e4ger. Das ist nicht mein Ziel. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da gibt  \n\nes aber auch Sympathisanten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben Nachfragen, \n\nHerr Lichdi? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. \u2013 Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr die Ausk\u00fcnf-\n\nte. Ich m\u00f6chte noch einmal auf den Punkt 2 meiner Frage \n\nhinweisen. Dort habe ich auf die Antwort auf eine Kleine \n\nAnfrage Bezug genommen, die Sie mir erteilt haben. \n\nGegenstand Ihrer Antwort war, dass eine \u00dcbermittlung \n\nvon Erkenntnissen seitens des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz in elf F\u00e4llen \u2013 oder waren es 13?, es mag \n\nsein, dass ich mich t\u00e4usche, also in elf bis 13 F\u00e4llen \u2013 an \n\ndie Waffenbeh\u00f6rden unterblieben ist, weil das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz gemeint hat, es m\u00fcsste seine \n\nQuellen sch\u00fctzen. \n\nVon daher m\u00f6chte ich meine Frage noch einmal verst\u00e4r-\n\nken: Wenn sich der Verfassungsschutz im Zweifel auf \n\nQuellenschutz beruft, inwieweit kann eine Regelanfrage \n\ndann dort \u00fcberhaupt helfen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Lichdi, \n\nerst einmal \u2013 das mache ich jetzt auch aus der Erinnerung, \n\nich hoffe, ich liege n\u00e4her dran, es waren 16 \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Im Sommer waren es 16, \n\njetzt waren es noch elf, so ungef\u00e4hr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir gleichen \n\ndie Zahlen noch einmal miteinander ab. Insofern haben \n\nSie recht, dass es immer wieder F\u00e4lle geben kann, in \n\ndenen dem Quellenschutz eine besondere Bedeutung \n\nbeigemessen werden muss. Allerdings haben die Zahlen \n\naus meiner Sicht klar und deutlich gezeigt, dass der \n\nweitaus gr\u00f6\u00dfere Teil der F\u00e4lle so gelagert ist, dass die \n\nInformationen zugeleitet werden k\u00f6nnen und damit aus \n\nder Beh\u00f6rde \u2013 also, wenn die Regelanfrage in Zukunft \n\nzugrunde gelegt werden w\u00fcrde \u2013 ausflie\u00dfen kann und \n\ndamit die Waffenbeh\u00f6rden eine bessere Grundlage f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7293 \n\nihre derzeitige Ermessungsentscheidung haben. Das ist \n\ndas Ziel, das ich ganz klar erreichen will. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt muss ich fragen, ob das m\u00f6glich ist. Wir sind in \n\nder Fragestunde. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das darf er! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Es war zu sp\u00e4t? \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Es war nicht zu sp\u00e4t! \u2013 \n\nAbstimmung des Pr\u00e4sidenten  \n\nmit dem Juristischen Dienst) \n\nSie k\u00f6nnen jetzt nur eine Nachfrage stellen, Herr Schim-\n\nmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich wollte an den Staatsminis-\n\nter die Nachfrage stellen, inwieweit es seiner Auffassung \n\nnach mit den rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen vereinbar ist, \n\ndass Personen, die niemals irgendeine Straftat begangen \n\nhaben, m\u00f6glicherweise trotzdem die Waffe entzogen wird, \n\nnur weil sie Ihrer Auffassung nach eine falsche weltan-\n\nschauliche oder politische Grundrichtung vertreten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Suggestivfrage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Schimmer, ich denke, \n\nin meinen Ausf\u00fchrungen ist nicht von einer Weltanschau-\n\nung gesprochen worden, sondern das Ziel ist ganz klar: \n\nWer rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze und die freiheitliche \n\ndemokratische Grundordnung ablehnt \u2013 das ist das Ziel, \n\nwas ich verfolge \u2013, der soll in Zukunft auch keine Waffen \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nArne Schimmer, NPD: Wer definiert das? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage \u201eWer defi-\n\nniert das?\u201c w\u00e4re die zweite Nachfrage. \n\nArne Schimmer, NPD: Genau. Wer definiert das eigent-\n\nlich? Herr Staatsminister, definieren Sie den Personen-\n\nkreis, der rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze ablehnt? Denn wir \n\nhaben ja das Problem, dass sozusagen die Exekutive \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben mit \u201eWer \n\ndefiniert das?\u201c eine Nachfrage gestellt und auf diese \n\nw\u00fcrde Herr Staatsminister nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nantworten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr \n\nSchimmer, dazu sage ich Ihnen: Seien Sie doch gespannt \n\nund schauen Sie mal, wie der Formulierungsvorschlag in \n\nRichtung IMK von uns aussehen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind damit am Ende \n\nder Fragestunde angekommen und haben die vorliegenden \n\nFragen abgearbeitet. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gesundheitsbelastungen in \n\nZusammenhang mit dem Brand in der Recyclinganlage in \n\nReichenbach (Vogtlandkreis) 2007 \n\nEin mir vorliegendes Schreiben der S\u00e4chsischen Landes-\n\nanstalt f\u00fcr Landwirtschaft vom 4. Juni 2007 (AZ 74-\n\n8302.25)  informiert \u00fcber eine Untersagung der Verf\u00fctte-\n\nrung von Futter des Dauergr\u00fcnlandes in Schneidenbach \n\naufgrund von Dioxinbelastungen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde 2007 in Schneidenbach die Verf\u00fctterung \n\nvon Futter des Dauergr\u00fcnlandes untersagt (Bitte um eine \n\nallgemeinverst\u00e4ndliche Begr\u00fcndung)? \n\n2. Wie wurden die Landwirte f\u00fcr die Einkommensverluste \n\nentsch\u00e4digt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: \n\nIn dem Futtermittel, Gr\u00fcngut (erster Weideaufwuchs), \n\nvom Dauergr\u00fcnland des betroffenen Landwirts wurde \n\nDioxin nachgewiesen. Dioxin ist futtermittelrechtlich ein \n\nunerw\u00fcnschter Stoff mit einem gesetzlich festgelegten \n\nH\u00f6chstgehalt. \n\nBei einer \u00dcberschreitung dieses Wertes in einem Futter-\n\nmittel ist die Verf\u00fctterung zu untersagen. Ein Verschnei-\n\nden mit weniger belastetem Futter war und ist nicht \n\nerlaubt. Hierauf beruhte die Untersagung der Verf\u00fctterung \n\nvom 4. Juni 2007.  \n\nBetroffen waren vier Silageballen in Form von Anwelksi-\n\nlage, die aus dem belasteten ersten Aufwuchs hergestellt \n\nwurden. Alle weiteren auf Dioxin untersuchten Futtermit-\n\ntel, wie drei Proben des zweiten Weideaufwuches dieser \n\nGr\u00fcnlandfl\u00e4che und des Einzelfuttermittels Wintergerste \n\nwaren nicht zu beanstanden und konnten f\u00fcr die Verf\u00fctte-\n\nrung verwendet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 31. Januar 2013 \n\n 7294 \n\nZur zweiten Frage: Eine Entsch\u00e4digung bei Sperrung \n\nnicht sicherer Futtermittel ist im Futtermittelrecht nicht \n\nvorgesehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/11187, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\n\u00dcber diesen Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung des Einspruchs, also heute, ohne Bera-\n\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Storr, Drucksache 5/11187, ab. Wer \n\ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde \n\nder Einspruch des Abg. Storr mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n70. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 71. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 13. M\u00e4rz 2013, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 70. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:08 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 3 des  \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD, aus der 68. Plenarsitzung \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: In der Fragestunde im Plenum am \n\n14. Dezember 2012 wurden durch den Abg. Thomas Jurk, \n\nSPD, Nachfragen zum Entwurf des Energie- und Klima-\n\nprogrammes Sachsen gestellt. Die Frage, ob das Energie- \n\nund Klimaprogramm bereits Gegenstand einer Tagesord-\n\nnung des Kabinetts war, beantworte ich wie folgt: Der \n\nEntwurf des Energie- und Klimaprogramms wurde am \n\n25. Oktober 2011 von der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nAnh\u00f6rung freigegeben. \n\nDie Frage, worin die Ursachen liegen, dass es entgegen \n\nder urspr\u00fcnglich angedeuteten Planung, dass man binnen \n\neines Jahres das Programm verabschiedet, nicht dazu \n\nkam, beantworte ich wie folgt: Die Entwicklung auf \n\nBundesebene erfordert weitere Pr\u00fcfungen. \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}