{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-04-22T08:22:07Z",
        "Last-Modified": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "Last-Save-Date": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1130",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-04-22T08:22:07Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-04-22T08:22:07Z",
        "dcterms:modified": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-04-22T08:22:07Z",
        "meta:save-date": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "modified": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1628",
            "3192",
            "2665",
            "2314",
            "3833",
            "5209",
            "5351",
            "5382",
            "5628",
            "5038",
            "5243",
            "5656",
            "5626",
            "5204",
            "5584",
            "5098",
            "5231",
            "5464",
            "4924",
            "5426",
            "5203",
            "5296",
            "5437",
            "5321",
            "5589",
            "5136",
            "5146",
            "5492",
            "5457",
            "5441",
            "5256",
            "5050",
            "3890",
            "4751",
            "4012",
            "3897",
            "4882",
            "4987",
            "4989",
            "5210",
            "5131",
            "5391",
            "5304",
            "4918",
            "5069",
            "4535",
            "5217",
            "5292",
            "5361",
            "4138",
            "5094",
            "5518",
            "4917",
            "5362",
            "5512",
            "5762",
            "5429",
            "5365",
            "5141",
            "4389",
            "5847",
            "5708",
            "5439",
            "5740",
            "5522",
            "5593",
            "5531",
            "5367",
            "5407",
            "5581",
            "4818",
            "5583",
            "5728",
            "5884",
            "5648",
            "5472",
            "5368",
            "5300",
            "4354",
            "4688",
            "5307",
            "5365",
            "5704",
            "5713",
            "5312",
            "5166",
            "4869",
            "5266",
            "5224",
            "5481",
            "5259",
            "5097",
            "5643",
            "5707",
            "5411",
            "5829",
            "5560",
            "5657",
            "5456",
            "5690",
            "5522",
            "4827",
            "5665",
            "5837",
            "5860",
            "5707",
            "5845",
            "5877",
            "4568",
            "5882",
            "5552",
            "5488",
            "5489",
            "5497",
            "5372",
            "6098",
            "5557",
            "5582",
            "4618",
            "5727",
            "5669",
            "5588",
            "5700",
            "6117",
            "5749",
            "5659",
            "5725",
            "4795",
            "4991",
            "5083",
            "4952",
            "4707",
            "5297",
            "5908",
            "5442",
            "4091",
            "1913",
            "1776"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-04-22T08:22:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-04-22T10:02:40Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_94_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:979aa7f4-d993-4a1f-b4a9-79aa6b973ec4",
        "xmpTPg:NPages": "138"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/94 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n94. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 9. April 2014, Plenarsaal Schluss: 22:42 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9755 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 9755 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema:  \n\n\u201eDas neue Entwicklungsprogramm \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013  \n\nverl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr Sachsen!\u201c 9755 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9755 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9761 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9766 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9768 \n\n Mike Hauschild, FDP 9769 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9771 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9773 \n\n Volker Tiefensee, CDU 9776 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9777 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9778 \n\n Uta Windisch, CDU 9780 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9781 \n\n Uta Windisch, CDU 9782 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/14215 9782 \n\n Uta Windisch, CDU 9782 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9783 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9783 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 EPLR 2014 \u2013 2020  \n\n Entwicklungsprogramm  \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\nEntwurf, Stand: 6. M\u00e4rz 2014  \n\n Drucksache 5/14021, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/14141, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9784 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9784 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14187 9784 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9784 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9784 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9784 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14214 9784 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9784 \n\n Uta Windisch, CDU 9785 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9785 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n3 Aktuelle Stunde 9786 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n S\u00e4chsische Interessen in der  \n\nEnergiepolitik wahren \u2013  \n\nBelastungen begrenzen,  \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit sichern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 9786 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9786 \n\n Torsten Herbst, FDP 9787 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9788 \n\n Dirk Panter, SPD 9789 \n\n Frank Heidan, CDU 9789 \n\n Dirk Panter, SPD 9789 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9790 \n\n Carsten Biesok, FDP 9792 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9792 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9792 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9793 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9794 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9794 \n\n Mike Hauschild, FDP 9794 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9795 \n\n Mike Hauschild, FDP 9796 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9797 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9797 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9798 \n\n Dirk Panter, SPD 9800 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9800 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Staatsregierung blockiert  \n\nRentengerechtigkeit: Das  \n\nBeispiel \u201eM\u00fctterrente\u201c  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 9801 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9801 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9801 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9802 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9802 \n\n Martin Dulig, SPD 9803 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9803 \n\n Martin Dulig, SPD 9803 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9804 \n\n Martin Dulig, SPD 9804 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9804 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9805 \n\n Andreas Storr, NPD 9806 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 9807 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9807 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9808 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9808 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9809 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion \n\nund selbstbestimmten Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderung im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nInklusionsgesetz \u2013 S\u00e4chsInklusG)  \n\n Drucksache 5/11841, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE  \n\nund der SPD  \n\n Drucksache 5/14105, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 9810 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9810 \n\n Hanka Kliese, SPD 9813 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9814 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9815 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9816 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9817 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9818 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9819 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9819 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9819 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9820 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/14191 9820 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9820 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/11841 9820 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der  \n\nkommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/11427, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/14146, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9821 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 9821 \n\n Christian Hartmann, CDU 9821 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9823 \n\n Carsten Biesok, FDP 9824 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9825 \n\n Andreas Storr, NPD 9826 \n\n Christian Hartmann, CDU 9827 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9827 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9827 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 9828 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9829 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14190 9829 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9829 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/11427 9829 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landeserziehungs-\n\ngeldgesetzes  \n\n Drucksache 5/13520, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14069, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9829 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 9829 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Haushalts-\n\nordnung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/13803,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/14056, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 9830 \n\n Jens Michel, CDU 9830 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9830 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9831 \n\n Mario Pecher, SPD 9833 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9834 \n\n Arne Schimmer, NPD 9835 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9835 \n\n Jens Michel, CDU 9835 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9836 \n\n Jens Michel, CDU 9836 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9837 \n\n Jens Michel, CDU 9837 \n\n Mario Pecher, SPD 9837 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9838 \n\n Jens Michel, CDU 9838 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9839 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9839 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14206 9840 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9840 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9840 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 9840 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9841 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9841 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9841 \n\n8 Informationssicherheit f\u00fcr  \n\ns\u00e4chsische B\u00fcrger, Unternehmen, \n\nHochschulen und \u00f6ffentliche  \n\nStellen erh\u00f6hen!  \n\n Drucksache 5/13805, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9842 \n\n Marko Schiemann, CDU 9842 \n\n Carsten Biesok, FDP 9844 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 9845 \n\n Holger Mann, SPD 9847 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9848 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9848 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9849 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14213 9850 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9850 \n\n Carsten Biesok, FDP 9851 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 9851 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9851 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/13805 9852 \n\n9 Krankenhausbedarfsplanung  \n\nund -finanzierung auf neue  \n\nHerausforderungen einstellen  \n\n Drucksache 5/13523, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9852 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9852 \n\n Oliver Wehner, CDU 9853 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9854 \n\n Anja Jonas, FDP 9855 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9856 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9857 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9858 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9859 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9859 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9859 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n10 Berufs- und Studienorientierung  \n\nin Sachsen nachhaltig gestalten  \n\n Drucksache 5/13868,  Antrag  \n\nder Fraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9859 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9859 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9861 \n\n Lars Rohwer, CDU 9862 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9864 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9865 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9867 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9868 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9868 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9869 \n\n11 Vorlage des fortgeschriebenen \n\n\u201eAktions- und Ma\u00dfnahmenplanes \n\nzur zielgerichteten Umsetzung von \n\nArtikel 24 UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention\u201c und umgehende  \n\nSchaffung der Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr eine inklusive Bildung im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/14140, Antrag der \n\nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und der SPD 9869 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9869 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9871 \n\n Lothar Bienst, CDU 9872 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9872 \n\n Lothar Bienst, CDU 9873 \n\n Martin Dulig, SPD 9873 \n\n Lothar Bienst, CDU 9873 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9873 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9875 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9875 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9875 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9876 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9877 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9878 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9878 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Weg mit dem Crystal-Dreck \u2013  \n\nVerbreitung und Schmuggel der \n\nTodesdroge Crystal Meth  \n\nwirksam verhindern!  \n\n Drucksache 5/14143, Antrag der \n\nFraktion der NPD 9879 \n\n Holger Szymanski, NPD 9879 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9880 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 9881 \n\n Holger Szymanski, NPD 9883 \n\n Arne Schimmer, NPD 9883 \n\n Arne Schimmer, NPD 9884 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9886 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9886 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9886 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9886 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14150 9887 \n\n Zustimmung 9887 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14151 9887 \n\n Zustimmung 9887 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9887 \n\n Anlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 6  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 91. Plenarsitzung 9888 \n\n Sven Morlok, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr: 9888 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9755 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 94. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Dr. K\u00fclow, Herr Jenner-\n\njahn, Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel und Frau Dombois. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesord-\n\nnungspunkte 4 bis 12 festgelegt: CDU 135 Minuten, DIE \n\nLINKE 90 Minuten, SPD 54 Minuten, FDP 54 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 45 Minuten, NPD 45 Minuten, Staatsregierung \n\n90 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n94. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \n\n \u201eDas neue Entwicklungsprogramm f\u00fcr den  \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr Sachsen!\u201c \n\nBevor ich das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft, Herrn Frank Kupfer, gebe, gestat-\n\nten Sie noch einen Hinweis: Wegen des inhaltlichen \n\nZusammenhangs mit dem Tagesordnungspunkt 2, der \n\nBeschlussempfehlung und dem Bericht des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur Unterrichtung \n\nzum Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nim Freistaat Sachsen 2014 bis 2020, hat das Pr\u00e4sidium \n\nbeschlossen, f\u00fcr beide Tagesordnungspunkte eine \n\ngemeinsame Redezeit zu vergeben, da davon auszuge-\n\nhen ist, dass sowohl der Staatsminister in seiner Erkl\u00e4-\n\nrung als auch die Sprecher der Fraktionen in der Aus-\n\nsprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung beides miteinan-\n\nder verbinden. Aus formalen Gr\u00fcnden wird dann \n\nnat\u00fcrlich Tagesordnungspunkt 2 nochmals gesondert \n\naufgerufen. \n\nDie Redezeiten f\u00fcr Tagesordnungspunkt 1 und Tages-\n\nordnungspunkt 2 zusammen betragen: CDU 38 Minu-\n\nten, DIE LINKE 29 Minuten, SPD 19 Minuten, FDP \n\n19 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, NPD 17 Minuten \n\nsowie 50 Minuten f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nBitte, Herr Staatsminister Kupfer, Sie haben jetzt das \n\nWort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neinen sch\u00f6nen guten Morgen! \n\n(Zurufe: Guten Morgen!) \n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zum Thema \u201eDas neue \n\nEntwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nverl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr Sachsen!\u201c \n\nK\u00f6nnen Sie sich noch an die Zeit vor 1989 erinnern, \n\nmeine Damen und Herren? K\u00f6nnen Sie sich das Bild \n\nnochmals vor Augen holen? Einheitsgrau, morbider \n\nVerfall. In den St\u00e4dten und D\u00f6rfern sah es katastrophal \n\naus. Schauen Sie jetzt einmal in die D\u00f6rfer und in die \n\nSt\u00e4dte! \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nEs bl\u00fchen die Blumen!) \n\n\u2013 Es bl\u00fchen nicht nur die Blumen, Frau Kollegin. Das \n\nLeben in den St\u00e4dten und in den D\u00f6rfern hat sich zum \n\nPositiven entwickelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben gemeinsam viel getan. Insbesondere die \n\nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum haben sich engagiert, \n\nund wir als Politik haben versucht, mit F\u00f6rderung zu \n\nhelfen. Sie k\u00f6nnen sich an die Dorfentwicklung vor \n\n2007 erinnern. Wir haben Geld in die D\u00f6rfer gegeben. \n\nSie haben das genutzt, das Wohnumfeld versch\u00f6nert \n\nund Infrastruktur geschaffen. \n\nIch komme aus dem Dreil\u00e4ndereck zu Sachsen-Anhalt \n\nund zu Brandenburg. Wenn wir \u00fcber die Landesgrenze \n\nin ein anderes Dorf gegangen sind, brauchten wir kein \n\nGrenzschild. Man hat es am Bild der D\u00f6rfer gesehen, \n\ndass man aus Sachsen raus ist. In Sachsen waren die \n\nH\u00e4user besser in Schuss als woanders. Das hat etwas \n\nmit der F\u00f6rderung und dem Engagement der Menschen \n\nzu tun. \n\nNachdem wir bis 2007 die einzelnen D\u00f6rfer unterst\u00fctzt \n\nhaben, haben wir mit der F\u00f6rderperiode ab 2007 eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9756 \n\nneue Qualit\u00e4t erreicht. Wir haben gesagt: Die Regionen \n\nsollen sich finden, und die Regionen sollen sehen, wie \n\nsie sich als Regionen entwickeln, also den Blick nicht \n\nnur auf den eigenen Kirchturm, sondern dar\u00fcber hinaus \n\nrichten. Das war uns wichtig. \n\nWie ist das Bild des l\u00e4ndlichen Raumes jetzt, meine \n\nDamen und Herren? Wenn man die Menschen fragt, \n\ndann haben sie Assoziationen zum l\u00e4ndlichen Raum, zu \n\nLandschaft, Natur und Lebensqualit\u00e4t und den Ein-\n\ndruck und das Empfinden, dass der l\u00e4ndliche Raum \n\nnaturbelassen, familienfreundlich und liebensw\u00fcrdig \n\nist. Das ist jetzt keine Einsch\u00e4tzung von mir. Nein, das \n\nist das Ergebnis einer Forsa-Umfrage, die wir im \n\nletzten Jahr ver\u00f6ffentlich haben. \n\nUnd, meine Damen und Herren, solche Erfolge, wie sie \n\ndie Gemeinde Rammenau oder auch die Gemeinde \n\nKirchbach vorweisen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich beim Bundes-\n\nwettbewerb \u201eUnser Dorf hat Zukunft\u201c eine Goldme-\n\ndaille zu erringen, kommen nicht von ungef\u00e4hr. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\nKirchbach war noch in einer anderen Sache erfolgreich. \n\nBei der Entente Florale 2013, einem europ\u00e4ischen \n\nWettbewerb, hat dieses Dorf eine Silbermedaille \n\nerreicht. Auch das ist aller Ehren wert. \n\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren, hat die \n\nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum, die Menschen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum mit F\u00f6rdermitteln unterst\u00fctzt. Allein \n\nvon 1991 bis 2007 sind 2,2 Milliarden Euro F\u00f6rdermit-\n\ntel in den l\u00e4ndlichen Raum geflossen. Dieses Geld \n\nwurde mit eigenen Zusch\u00fcssen veredelt. Insgesamt \n\nwurden bis 2007 im l\u00e4ndlichen Raum 4,5 Milliar-\n\nden Euro investiert. Damit sind Arbeitspl\u00e4tze entstan-\n\nden. Damit wurde das Dorfbild sch\u00f6ner und die Infra-\n\nstruktur verbessert. Insgesamt 2 000 neue Arbeitspl\u00e4tze \n\nsind in diesem Zeitraum entstanden. \n\nNat\u00fcrlich will ich nicht verkennen, meine Damen und \n\nHerren, dass es im l\u00e4ndlichen Raum auch noch offene \n\nFragen gibt. Es ist nicht alles rosarot. Mir ist durchaus \n\nbewusst, wie schwer es ist, Abwasseranlagen bezahlbar \n\nzu gestalten. Mir ist auch bewusst, wie schwer es ist, \n\nden Arzt und die Sparkasse vor Ort zu halten, den \n\n\u00d6PNV zu organisieren und auch eine wohnortnahe \n\nSchule abzusichern. \n\nWir haben noch eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns: Das ist \n\ndie demografische Entwicklung, die Anpassung an \n\ndiese demografische Entwicklung. Wir sind in Sachsen \n\nAlterspioniere, wie es meine Kollegin Clau\u00df einmal \n\nformuliert hat. Aber was ist schlimm daran? Bei der \n\nBundeswehr sind Pioniere diejenigen, die vorangehen, \n\ndie Hindernisse wegr\u00e4umen. So machen wir das auch \n\nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs gibt eine ganze Reihe Vorteile, die wir im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben. Auf diese Vorteile bauen wir. Das ist zum \n\neinen das Engagement der Menschen. Auch mit 65 \n\noder 70 Jahren geh\u00f6rt man keineswegs zum alten \n\nEisen. Man kann sich engagieren, und vor allem kann \n\nman selbst noch ein Unternehmen f\u00fchren. Das machen \n\ndie Menschen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEs gibt noch einen Lichtblick: Wir wissen, dass viele \n\nSachsen, die sich zwischenzeitlich woandershin orien-\n\ntiert haben, nach Sachsen zur\u00fcckkommen. Die R\u00fcck-\n\nkehrer kehren nicht etwa in die Ballungszentren zu-\n\nr\u00fcck, sondern vorwiegend in den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf,  \n\nDIE LINKE) \n\nDas sind 40-j\u00e4hrige gut ausgebildete Leute. \n\nDas Ehrenamt spielt bei uns in Sachsen eine gro\u00dfe \n\nRolle, meine Damen und Herren. Auch da sind wir \n\nspitze. Seit 2004 steigt nur noch in Sachsen die Zahl \n\nderjenigen, die sich ehrenamtlich engagieren. All diese \n\nVorteile und diesen Schwung nutzen wir f\u00fcr unsere \n\nPolitik im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEin wesentliches Merkmal unserer Politik ist der \n\nressort\u00fcbergreifende Ansatz. Sie wissen, dass wir im \n\nvorletzten Jahr im Kabinett Leitlinien f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum verabschiedet haben. Das Besondere an \n\ndiesen Leitlinien ist, dass wir im Schulterschluss mit \n\nden Kollegen der anderen Ministerien gestanden und so \n\ndie Leitlinien f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum entwickelt \n\nhaben. \n\nWir haben die Situation beschrieben. Wir haben be-\n\nschrieben, wo wir hinwollen, und wir haben die Ma\u00df-\n\nnahmen formuliert, die wir brauchen und erf\u00fcllen \n\nm\u00fcssen, um dieses Ziel zu erreichen. Wir haben das \n\naufgeschrieben und mit den Menschen in zehn Veran-\n\nstaltungen in den zehn Landkreisen diskutiert und im \n\nFebruar dieses Jahres in Limbach-Oberfrohna auf \n\neinem Abschlusskongress mit unserem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten. \n\nEs gibt viele Ideen aus diesen Diskussionen, die bereits \n\numgesetzt wurden. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Initiative \n\nvon Frau Staatsministerin Kurth und mir, die Schul-\n\nstandorte im l\u00e4ndlichen Raum zu sichern, insbesondere \n\ndie Grundschulstandorte. Es war uns wichtig, dass wir \n\nden Grundschulen eine Perspektive geben. Mit diesen \n\nMa\u00dfnahmen ist es gelungen, dass 16 Grund-\n\nschulstandorten weiterhin eine Perspektive gegeben \n\nwerden kann und auch 28 Oberschulstandorte gesichert \n\nsind, die es sonst schwer gehabt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nNachdem 130 geschlossen wurden!) \n\nMeine Damen und Herren, ein weiteres Beispiel ist die \n\n\u00e4rztliche Versorgung. Das Sozialministerium hat \n\nStudenten eine Ausbildungshilfe angeboten, wenn sie \n\nsich verpflichten, sich nach dem Studium und der \n\nFacharztausbildung zum Allgemeinmediziner im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9757 \n\nl\u00e4ndlichen Raum niederzulassen. \u00c4hnliches hat die \n\nKultusministerin f\u00fcr junge Lehrer auf dem Land vor. \n\nEin anderes Beispiel ist die Verkehrspolitik. Verkehr ist \n\nwichtig f\u00fcr die Wirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum, aber \n\nauch f\u00fcr die Bewohner des l\u00e4ndlichen Raumes. Es ist \n\nwichtig, eine leistungsf\u00e4hige und intakte Verkehrsinfra-\n\nstruktur zu haben. Auch das unterst\u00fctzt die Staatsregie-\n\nrung mit zahlreichen Ausbau- und Erhaltungsma\u00dfnah-\n\nmen \u00fcber das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und \n\nArbeit. Investitionen in Staatsstra\u00dfen sind f\u00fcr uns ein \n\nGarant daf\u00fcr, dass der l\u00e4ndliche Raum erschlossen \n\nbleibt. \n\nDer durch den Freistaat unterst\u00fctzte Ausbau der regio-\n\nnalen Eisenbahninfrastruktur wird unter anderem im \n\nErzgebirge in diesem Jahr abgeschlossen. Auch f\u00fcr \n\numweltfreundliche Fahrzeuge, Omnibusbahnh\u00f6fe, \n\n\u00d6PNV-\u00dcbergangsstellen oder telematische Anlagen, \n\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, sind F\u00f6rdermittel \n\neingeplant. Wichtig war mir auch, dass die S-Bahn-\n\nVerbindungen im Leipziger Raum bis tief in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum gestaltet werden, intakt sind und jetzt \n\nfahren. \n\nDer n\u00e4chste wichtige Punkt zur Entwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes ist der Anschluss an Hochge-\n\nschwindigkeitsdatennetze. Dazu hat die Staatsregierung \n\ndie \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c gestartet. Hochge-\n\nschwindigkeitsinternet ab 25 Megabit pro Sekunde \n\nkann damit finanziell unterst\u00fctzt werden. 160 Millio-\n\nnen Euro stehen zur Verf\u00fcgung; davon sind die H\u00e4lfte, \n\n80 Millionen Euro, Landesmittel und die anderen \n\n80 Millionen Euro werden \u00fcber den EFRE finanziert. \n\nDas wichtigste F\u00f6rderinstrument f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum ist und bleibt, meine Damen und Herren, die \n\nIntegrierte L\u00e4ndliche Entwicklung. Wir stehen nun am \n\nBeginn des neuen F\u00f6rderzeitraumes von 2014 bis 2020. \n\nIch m\u00f6chte kurz Bilanz ziehen \u00fcber die jetzt auslaufen-\n\nde F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013. Insgesamt hatten wir \n\nzw\u00f6lf LEADER- und 23 ILE-Regionen, die, wie ich \n\nbereits sagte, in den Regionen \u00fcber den Kirchturm \n\nhinaus geblickt und die Region insgesamt entwickelt \n\nhaben. \n\n650 Millionen Euro an F\u00f6rdermitteln sind bewilligt, \n\nund das ist eine Punktlandung gewesen, meine Damen \n\nund Herren. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei der FDP) \n\ndass man innerhalb dieser sieben Jahre solch eine \n\nMenge Geld punktgenau ausgibt. Diese Mittel kamen \n\nden l\u00e4ndlichen Regionen zugute. Mithilfe der F\u00f6rder-\n\nmittel sind Investitionen von insgesamt 1,1 Milliar-\n\nden Euro ausgel\u00f6st worden. Es wurden Stra\u00dfen und \n\nGehwege gebaut und Radfahrwege saniert. Breitband-\n\nanschl\u00fcsse sind entstanden, insbesondere im Vogtland. \n\nDas m\u00f6chte ich als Beispiel herausstellen, weil es der \n\nerste Landkreis war, der insgesamt als Landkreis die \n\nBreitbandversorgung organisiert hat mit einer erhebli-\n\nchen Kosteneinsparung bei den Investitionen. Andere \n\nLandkreise sind dem gefolgt. Wanderwege sind ent-\n\nstanden und die Wirtschaft ist unterst\u00fctzt worden. \u2013 All \n\ndas ist mit diesem Geld passiert. \n\nIn den letzten sieben Jahren haben wir damit  \n\n1 000 neue Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum geschaf-\n\nfen, und es sind 5 000 Arbeitspl\u00e4tze erhalten worden. \n\nDas sind insgesamt 6 000 Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Meine Damen und Herren, das ist so viel, wie \n\nBMW Mitarbeiter in Leipzig hat. Das, was BMW f\u00fcr \n\nLeipzig ist, das ist die Apotheke, die Arztpraxis, die \n\nAutowerkstatt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 Arbeitgeber \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben auch Unterneh-\n\nmen unterst\u00fctzt. Mir ist es besonders wichtig, die \n\nUnternehmen der Umweltbranche weiter zu f\u00f6rdern; \n\ndenn die Unternehmen der Umweltbranche haben \n\nInnovationen entwickelt \u2013 aus der Not heraus, weil das \n\nGrundwasser angegriffen war, weil nach 1989 die \n\nB\u00f6den verseucht waren, weil die Luft verschmutzt war. \n\nSie haben Technologien entwickelt, die sie hier ange-\n\nwendet haben, die hier Erfolg hatten und die wir jetzt \n\nauch in andere L\u00e4nder exportieren k\u00f6nnen. Das ist ein \n\nwichtiges Markenzeichen s\u00e4chsischer Politik. \n\nDie Ern\u00e4hrungswirtschaft erg\u00e4nzt das regionalwirt-\n\nschaftliche Spektrum. Wir wollen und m\u00fcssen weiter \n\ndaran arbeiten, regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zu \n\nschaffen. Mir ist es wichtig, dass das Geld in den \n\nRegionen erarbeitet, aber auch in den Regionen ausge-\n\ngeben wird. Wertsch\u00f6pfung muss im l\u00e4ndlichen Raum \n\npassieren. \n\nZur Halbzeit, meine Damen und Herren, hatten wir ein \n\nneues F\u00f6rderspektrum aufgenommen: die Bildungsin-\n\nfrastruktur. Dort sind innerhalb weniger Jahre \u2013 inner-\n\nhalb von drei Jahren \u2013 77 Millionen Euro in \n\n240 Schulen, Kindertageseinrichtungen, Turnhallen \n\nund Horte geflossen. Das Besondere daran ist: Wir \n\nhaben das Geld nicht einfach so hingegeben, sondern \n\neine Bedingung daran gekn\u00fcpft: dass energiesparend \n\ngebaut werden muss. Am Anfang war der Aufschrei \n\netwas gro\u00df, aber die Gemeinden haben sehr schnell \n\ngemerkt, dass sie mit dieser energiesparenden Bauwei-\n\nse auch die Betriebskosten in der Folge senken, also \n\nlangfristig sparen k\u00f6nnen. \n\nHinter all diesen Zahlen und Projekten, meine Damen \n\nund Herren, stehen engagierte Menschen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum: flei\u00dfige Landfrauen, kundige Unternehmer, \n\nbodenst\u00e4ndige Landwirte, emsige Kirchenvertreter, \n\ntatkr\u00e4ftige Vereine und aktive Privatpersonen, aber \n\nauch findige Kommunalpolitiker. Das ist einen gro\u00dfen \n\nDank wert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9758 \n\nIm Unterschied zu anderen L\u00e4ndern haben wir in \n\nSachsen den Regionen ein Budget und mit diesem \n\nBudget einen Katalog von Ma\u00dfnahmen, die sie mit \n\ndiesem Geld finanzieren k\u00f6nnen, zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt. An diesem Prinzip wollen wir festhalten, weil \n\nwir festgestellt haben, dass das richtig war. Es war \n\nrichtig, die Verantwortung in die Regionen zu geben \n\nund die Regionen selbst entscheiden zu lassen, welche \n\nMa\u00dfnahmen notwendig sind, um die Region als Gan-\n\nzes voranzubringen. \n\nJetzt startet die F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020; die \n\nregul\u00e4re F\u00f6rderung wird erst im n\u00e4chsten Jahr begin-\n\nnen. Ich sage es immer etwas scherzhaft: Wenn die \n\nBeamten in Br\u00fcssel genauso flei\u00dfig w\u00e4ren wie meine \n\nBeamten im Umwelt- und Landwirtschaftsministerium, \n\ndann h\u00e4tten wir p\u00fcnktlich zum 01.01.2014 begonnen; \n\njetzt ist es ein Jahr sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMir ist es wichtig, dass wir Kontinuit\u00e4t haben, trotz \n\ndieses einen Jahres Verz\u00f6gerung. Wir haben die wich-\n\ntigsten F\u00f6rderma\u00dfnahmen mit \u00dcbergangsangeboten \n\nausgestattet, sodass es keinen Abbruch gibt. Die inves-\n\ntive F\u00f6rderung in der Landwirtschaft ist das Erste: Mit \n\nneuem Geld haben wir nach alten Regeln auch Investi-\n\ntionen in die Landwirtschaft, in den Tierschutz weiter \n\nfinanziert \u2013 dort insbesondere auch kleine Betriebe, \n\nunter anderem den Gartenbau, der mir pers\u00f6nlich sehr \n\nwichtig ist. \n\nBei den Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen werden wir 2014 \u00fcber-\n\ngangsweise ein Jahr eine Verl\u00e4ngerung haben. Beim \n\n\u00d6kolandbau sind neben der Verl\u00e4ngerung bestehender \n\nVerpflichtungen sogar auch in diesem Jahr wieder \n\nAntr\u00e4ge f\u00fcr Neueinsteiger zul\u00e4ssig \u2013 und das, meine \n\nDamen und Herren, ist bei Weitem nicht in allen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcblich. Wir tun das in Sachsen im \n\nInteresse des \u00d6kolandbaus. Wenn Sie wissen, dass wir \n\ndamit Verpflichtungen f\u00fcr f\u00fcnf Jahre eingehen, dann \n\nwissen Sie auch, dass wir in Sachsen das finanzielle \n\nRisiko \u00fcbernehmen, wenn uns die EU das nicht ge-\n\nnehmigt. Aber wir tun es, weil uns der \u00d6kolandbau \n\nwichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir haben auch in den ILE- und LEADER-Regionen \n\nmit 18 Millionen Euro R\u00fcckflussmitteln und mit \n\n15 Millionen Euro, die die Koalitionsfraktionen in den \n\nletzten Doppelhaushalt eingestellt haben, 33 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung, die in diesem Jahr noch bis \n\nzum Juni bewilligt werden und weitere Investitionen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich machen. \n\nF\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode, meine Damen und Herren, \n\nwar es schwierig, Geld von der Europ\u00e4ischen Union zu \n\nbekommen, und es war fast noch schwieriger, auch \n\ninnerhalb Deutschlands daf\u00fcr zu sorgen, dass Sachsen \n\nnicht unter die R\u00e4der kommt. Die Aufteilung des \n\nGeldes unter den Bundesl\u00e4ndern war alles andere als \n\nein nettes Kaffeetrinken. \n\nWir werden heute \u00fcber den EPLR sprechen und den \n\nEPLR dann, so hoffe ich, auch best\u00e4tigen. Nach der \n\nBefassung im Landtag werden die \u00d6ffentlichkeit und \n\ndie Wirtschafts- und Sozialpartner weiter beteiligt. Das \n\nl\u00e4uft parallel. Meine Damen und Herren, wir planen, \n\ndiesen EPLR bereits im Mai zur Genehmigung in \n\nBr\u00fcssel einzureichen. Wenn Sie wissen, dass andere \n\nBundesl\u00e4nder daf\u00fcr erst den Juni im Visier haben, dann \n\nsehen Sie, dass wir wieder einen Schritt voraus sind. \n\nWir m\u00f6chten die F\u00f6rderprogramme schnell zum \n\nLaufen bringen, um schnell weiter im l\u00e4ndlichen Raum \n\ninvestieren zu k\u00f6nnen. \n\nWas erwartet uns nun finanziell und inhaltlich? F\u00fcr \n\nmich stand stets au\u00dfer Frage, um jeden Euro f\u00fcr Sach-\n\nsen zu k\u00e4mpfen. Ich sage Folgendes ganz offen: Ich \n\nhabe mich dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass mir bestimmte politi-\n\nsche Kr\u00e4fte eine R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit vorgeworfen \n\nhaben, weil ich mich f\u00fcr Sachsen eingesetzt habe. \n\nH\u00e4tten wir auf die gr\u00fcnen L\u00e4nder und die gr\u00fcnen \n\nAgrarministerkollegen geh\u00f6rt \u2013 immerhin sieben sind \n\ndas jetzt \u2013, h\u00e4tten wir in Sachsen j\u00e4hrlich 119 Millio-\n\nnen Euro weniger f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zur Verf\u00fc-\n\ngung gehabt. Daf\u00fcr wird mir R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit \n\nvorgeworfen. Ich verstehe das nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nGeld ausgeben allein ist kein Fortschritt!) \n\nDas muss man, glaube ich, nicht kommentieren. Es \n\nsind jetzt nicht 119 Millionen Euro, sondern nur \n\n48 Millionen Euro weniger geworden. Dank dieser \n\ndoch guten Verhandlung k\u00f6nnen wir 879 Millio-\n\nnen Euro an EU-Mitteln f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre \n\nin den l\u00e4ndlichen Raum geben. Insgesamt, wenn man \n\ndie Bundes- und Landeskofinanzierung dazunimmt, \n\nhaben wir 1,1 Milliarden Euro in diesen sieben Jahren \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zur Verf\u00fcgung. Das ist schon \n\neine ganze Menge Geld. Das ist, alles in allem, eine \n\ngute Startposition f\u00fcr die k\u00fcnftige Strukturfondsf\u00f6rder-\n\nperiode. \n\nUns ist wichtig, weiterhin eine hohe Investitionsquote \n\nzu haben. Im Bereich der l\u00e4ndlichen Entwicklung \n\nm\u00f6chten wir noch st\u00e4rker auf die regionale Entschei-\n\ndung hinwirken. Wir m\u00f6chten ebenfalls die Angebote \n\nf\u00fcr den Natur- und Umweltschutz st\u00e4rken. Mit \n\n455 Millionen Euro geht der gr\u00f6\u00dfte Teil des Geldes in \n\ndie Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung. Uns war es \n\nwichtig, dass wir dieses Bottom-up-Prinzip \u2013 von unten \n\n\u2013 st\u00e4rken, also die regionale Verantwortung beibehalten \n\nd\u00fcrfen. Die Europ\u00e4ische Union ging in den Diskussio-\n\nnen von einem Top-down-Prinzip aus, von oben nach \n\nunten, wie wir das Geld ausgeben. Wir haben uns in \n\nz\u00e4hen Verhandlungen und Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel \n\ndurchgesetzt, um dieses Bottom-up-Prinzip weiter \n\nanwenden zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9759 \n\nWir m\u00f6chten zuk\u00fcnftig in Sachsen nur noch LEADER-\n\nGebiete haben. Es soll keine Unterscheidung mehr \n\nzwischen ILE- und LEADER-Gebieten, zwischen \n\nIntegrierter L\u00e4ndlicher Entwicklung und LEADER, \n\ngeben. Es soll 100 % LEADER-Gebiete im Freistaat \n\nSachsen geben. Was bedeutet das? Es bedeutet eine \n\nnoch st\u00e4rkere Verantwortung der Akteure vor Ort. Die \n\nRegionen bekommen Geld, aber keinen Katalog mehr \n\nin die Hand. Sie k\u00f6nnen mit dem Geld selbst entschei-\n\nden, wie und wof\u00fcr sie investieren, um die Region \n\ninsgesamt nach vorn zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs werden L\u00f6sungsans\u00e4tze \u2013 nat\u00fcrlich nicht von unge-\n\nf\u00e4hr, auf gut Gl\u00fcck oder wie es gerade passt \u2013 f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten sieben Jahren in den Regionen ausgearbeitet. \n\nEs werden regionale Entwicklungskonzepte \u2013 so haben \n\nwir sie fr\u00fcher bezeichnet, jetzt hei\u00dfen sie LEADER-\n\nEntwicklungsstrategien \u2013 erarbeitet. Es gibt Vorgaben \n\nder Europ\u00e4ischen Union dazu, wie diese auszusehen \n\nhaben. Es wird keine Koordinierungskreise mehr, \n\nsondern LEADER-Aktionsgruppen, sogenannte LAGs, \n\ngeben. Das ist ein neuer Begriff. Es geht im Prinzip so \n\nweiter, wie wir es gewohnt sind. Diese LEADER-\n\nAktionsgruppen werden die LEADER-Entwicklungs-\n\nstrategien schreiben. Sie werden unterst\u00fctzt durch \n\nunabh\u00e4ngige Gutachter, die sie engagieren m\u00fcssen und \n\ndie ihnen bei der Erstellung der Entwicklungsstrategien \n\nhelfen. Meine Damen und Herren, diese Entwicklungs-\n\nstrategien werden auf Grundlage der im ELER veran-\n\nkerten Kriterien bewertet. Diese Kriterien spiegeln vor \n\nallem die Anforderungen der EU, aber auch die Fach-\n\nziele des Freistaates Sachsen wider. Das sind zum \n\nBeispiel die St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nund Produkte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist zum anderen aber auch die Ber\u00fccksichtigung \n\nder demografischen Entwicklung mit zum Beispiel \n\ndemografiegerechtem Dorfumbau, mit Ma\u00dfnahmen zur \n\nAnpassung der Infrastruktur, zur Barrierefreiheit, aber \n\nauch zum Umgang mit leer stehenden Wohnr\u00e4umen. \n\nHinzu kommen die \u00f6kologischen Aspekte. Ein Krite-\n\nrium ist der Hochwasserschutz und ein weiteres der \n\nUmgang mit der Baukultur. Der Umgang mit Boden, \n\nKlima und Emissionen und die Verminderung des \n\nFl\u00e4chenverbrauchs sind Kategorien, an die sich die \n\nregionalen Vertreter halten m\u00fcssen. \n\nDiese Strategien, so sie denn erarbeitet sind, werden \n\nvom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\ngenehmigt. Wenn die Strategien genehmigt sind, \n\nw\u00e4hlen die Regionen passende Projekte aus und best\u00e4-\n\ntigen diese. Das ist das gleiche Verfahren, welches wir \n\njetzt bereits haben. Die LAGs begr\u00fcnden die F\u00f6rder-\n\nw\u00fcrdigkeit einer Ma\u00dfnahme. Die eigentliche F\u00f6rde-\n\nrung, im Verwaltungssinne, \u00fcbernehmen in bew\u00e4hrter \n\nWeise die Landkreise. Sie pr\u00fcfen die F\u00f6rderf\u00e4higkeit \n\nund genehmigen die Projekte. \n\nWichtig ist mir auch festzustellen, dass in diesen \n\nregionalen LAG-Aktionsgruppen die Besetzung festge-\n\nlegt ist. Es darf keine Interessengruppe \u00fcber 49 % der \n\nSitze innehaben. Sowohl die Politik und die Kommu-\n\nnalverwaltung auf der einen Seite als auch die B\u00fcrger, \n\ndie Wirtschaft und die Sozialpartner auf der anderen \n\nSeite d\u00fcrfen nicht mehr als 49 % der Sitze innehaben. \n\nSomit ist eine breite Palette und ein breites Spektrum \n\nvon Interessen im Entscheidungsgremium gew\u00e4hrleis-\n\ntet, damit keine Gruppe \u00fcbervorteilt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\ndass 100 % LEADER der beste Weg f\u00fcr eine erfolgrei-\n\nche l\u00e4ndliche Entwicklung im Freistaat Sachsen ist, \n\nweil die Projekte durch die Betroffenen vor Ort selbst \n\nausgew\u00e4hlt werden. Es sind damit die nachhaltigsten \n\nund diejenigen Projekte, die auf die gr\u00f6\u00dfte Akzeptanz \n\nin den Regionen sto\u00dfen. \n\nSachsen h\u00e4tte damit in Deutschland und in Europa ein \n\nAlleinstellungsmerkmal. Was wir vorhaben, ist mir aus \n\nkeinem anderen Bundesland oder Mitgliedsstaat \n\nbekannt: Es ist der vollst\u00e4ndige LEADER-Ansatz. \n\nAndere stellen einen viel kleineren Betrag und keine \n\n40 %, so wie wir das tun, des Gesamtbudgets f\u00fcr \n\nLEADER zur Verf\u00fcgung und stricken nebenher andere \n\nProjekte. Das machen wir nicht. Wir geben das Geld, \n\ndie Verantwortung und die Chance in die Regionen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Schwerpunkt \n\ndes neuen EPLR wird die Unterst\u00fctzung einer wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higen Landwirtschaft einschlie\u00dflich des Wein- \n\nund Gartenbaus sein. Diese Betriebe sind Grundvo-\n\nraussetzung f\u00fcr die Entwicklung unseres l\u00e4ndlichen \n\nRaums. Sie sind Grundvoraussetzung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze \n\nund Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum. Dabei legen \n\nwir weiterhin gro\u00dfen Wert darauf, dass sich das Unter-\n\nnehmertum in der Landwirtschaft mit nachhaltigen \n\nWirtschaftsmethoden frei ausrichten kann: \u00f6kologisch \n\noder konventionell, klein oder gro\u00df. Unsere Vorstellun-\n\ngen von einer modernen Landwirtschaft orientieren \n\nsich genau an diesem Kompass. Dazu werden wir rund \n\n331 Millionen Euro aus dem ELER-Topf f\u00fcr fl\u00e4chen-\n\nbezogene Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen \n\neinschlie\u00dflich des \u00f6kologischen Landbaus zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Das tr\u00e4gt zu einer ressourcenschonenden \n\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raums in Sachsen bei. \n\nEinen gr\u00f6\u00dferen Raum als bisher nehmen k\u00fcnftig \n\nnaturschutzorientierte Ma\u00dfnahmen ein. Dabei verfol-\n\ngen wir auch f\u00fcr Sachsen neuartige Ans\u00e4tze wie zum \n\nBeispiel die Ergebnishonorierung f\u00fcr Gr\u00fcnland. Das ist \n\neine wesentliche Vereinfachung. Wenn Sie sich einmal \n\nvor Augen halten, wie es bisher war: Es gab einen \n\neinheitlichen Bl\u00fchzeitpunkt in Sachsen, der beachtet \n\nwerden musste. Wir wissen, dass es selbst in diesem \n\nkleinen Land Sachsen eine Vegetationsverschiebung \n\nvon 14 Tagen vom Flachland bis ins Gebirge gibt. \n\nEinen einheitlichen Schnittzeitpunkt festzulegen war \n\nkompliziert. Deswegen haben wir Folgendes gesagt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9760 \n\nK\u00fcnftig orientiert es sich an dem Vorhandensein von \n\nPflanzenkennarten: vier, sechs oder acht Kennarten. \n\nWenn diese nachgewiesen werden k\u00f6nnen, gibt es die \n\nPr\u00e4mie. Mehr Flexibilit\u00e4t bei der Fl\u00e4chennutzung ist \n\nsomit m\u00f6glich. \n\nWir werden im Programm eine Ma\u00dfnahme mit dem \n\nVerzicht auf Pflanzenschutz- und D\u00fcngemittel anbie-\n\nten. Damit m\u00f6chten wir den Zielen der Wasserrahmen-\n\nrichtlinie und der Erf\u00fcllung der Ziele n\u00e4herkommen. \n\nWir m\u00f6chten ebenso bessere Lebensbedingungen f\u00fcr \n\nWild, Pflanzen und insbesondere f\u00fcr V\u00f6gel schaffen. \n\nDer zweite Schwerpunkt bei der Entwicklung der \n\nLandwirtschaft sind nat\u00fcrlich die Investitionen im \n\nBereich der Landwirtschaft. 202,5 Millionen Euro \n\nm\u00f6chten wir zur Verf\u00fcgung stellen. Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr besonders tiergerechte Investitionen, die \n\n\u00fcber den gesetzlichen Standard hinausgehen, m\u00f6chten \n\nwir einen nochmaligen Bonus von 15 % zur Verf\u00fcgung \n\nstellen \u2013 25 % Grundf\u00f6rderung und bei besonders \n\ntierschutzgerechten Investitionen, die \u00fcber den gesetz-\n\nlichen Standard hinausgehen, noch einmal 15 %, \n\nsodass wir auf 40 % F\u00f6rderung kommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWichtig ist mir in diesem Zusammenhang, dass wir \n\nneben der Tierproduktion insbesondere auch die \n\nGartenbaubetriebe und den Weinbau unterst\u00fctzen; \n\nGartenbaubetriebe deshalb besonders, weil die Struktu-\n\nren in Sachsen im Vergleich zu den Strukturen im \n\nGartenbau in den alten Bundesl\u00e4ndern aufgrund ihrer \n\ngeringen Gr\u00f6\u00dfe noch Wettbewerbsnachteile haben. Ich \n\nm\u00f6chte die Gartenbaubetriebe unterst\u00fctzen, dass sie \n\nsich f\u00fcr den Wettbewerb fit machen, dass sie sich \n\nvergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnen und fester am Markt etabliert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLetztendlich tr\u00e4gt das auch zu den regionalen Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten bei. \n\nDer dritte Punkt dabei ist die Zusammenarbeit zwi-\n\nschen Wissenschaft und Praxis. Wissenstransfer ist mir \n\nwichtig. Die Praxis stellt die Fragen und die Wissen-\n\nschaft beantwortet sie und koppelt sie zur\u00fcck in die \n\nPraxis. 19,5 Millionen Euro werden daf\u00fcr in den \n\nn\u00e4chsten sieben Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nWichtig ist mir nach wie vor der Naturschutz, meine \n\nDamen und Herren. Das sage ich nicht einfach so, nein, \n\ndas ist Realit\u00e4t in der Politik. Sie sehen das unter \n\nanderem im Ansatz der F\u00f6rderung. Wir haben \n\n52 Millionen Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Das ist das \n\nDoppelte dessen, was wir \u00fcber das bisherige EPLR f\u00fcr \n\ndiesen Bereich ausgegeben haben. Das betrifft bei-\n\nspielsweise spezielle Pflegema\u00dfnahmen f\u00fcr Biotope \n\nmit erschwerten Nutzungsbedingungen. Gleichzeitig \n\nsoll im EPLR Bew\u00e4hrtes fortgesetzt werden, wie \n\nspezielle Artenschutzma\u00dfnahmen, die Biotopgestaltung \n\noder die Unterst\u00fctzung bei der Anschaffung von Tech-\n\nnik f\u00fcr eine naturschutzgerechte Bewirtschaftung und \n\nPflege. \n\nAu\u00dferdem planen wir die Anwendung von Standard-\n\nkostens\u00e4tzen, wie sie bereits bei Hecken- und Obst-\n\nbaumpflanzungen erfolgten, beispielsweise f\u00fcr Alleen-\n\npflanzung oder f\u00fcr die Sanierung von Weinbergsmau-\n\nern \u2013 weniger B\u00fcrokratie in diesem Bereich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWichtig ist mir auch der Wald, meine Damen und \n\nHerren. F\u00fcr den nachhaltigen Waldumbau werden wir \n\nungef\u00e4hr das gleiche Finanzvolumen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen wie in dieser F\u00f6rderperiode \u2013 1 Million Euro \n\nmehr, 31 Millionen Euro \u2013, f\u00fcr einen nachhaltigen \n\nWaldumbau, aber auch f\u00fcr die Erschlie\u00dfung der W\u00e4l-\n\nder, f\u00fcr Waldbrandvorsorge und \u2013 ganz wichtig \u2013 f\u00fcr \n\ndie Bodenschutzkalkung. \n\nWir wissen, durch die Schwefeleintr\u00e4ge in den vergan-\n\ngenen Jahren sind die B\u00f6den immer noch \u00fcbers\u00e4uert. \n\nDurch die Kalkung sorgen wir f\u00fcr eine bessere Boden-\n\nqualit\u00e4t \u2013 und das \u00fcber alle Eigentumsformen hinweg, \n\nalso nicht nur im Staatswald, sondern auch im K\u00f6rper-\n\nschaftswald und im Privatwald. Das finanzieren wir \n\nmit den europ\u00e4ischen Mitteln. \n\nMeine Damen und Herren, so weit die 300 Seiten \n\nEPLR im Schnelldurchlauf. Mir ist es wichtig, dass wir \n\ndie Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union eins zu eins \n\numsetzen und nicht noch mit deutschen oder s\u00e4chsi-\n\nschen Erschwernissen belasten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWeniger B\u00fcrokratie, meine Damen und Herren, war \n\neine Hoffnung, die wir an die Europ\u00e4ische Union \n\ngestellt haben, die sich aber leider sehr schnell zer-\n\nschlagen hat. \n\nIch m\u00f6chte noch auf eines hinweisen: L\u00e4ndlicher Raum \n\nin Sachsen, Unterst\u00fctzung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\ndas sind nicht nur die F\u00f6rdermittel \u00fcber das EPLR. \n\nSachsen hat noch anderes vorzuweisen, das uns ein \n\nAlleinstellungsmerkmal in der Bundesrepublik \n\nDeutschland gibt. Nehmen Sie das Kulturraumgesetz. \n\nDas gibt es nur bei uns. Das ist eine verl\u00e4ssliche \n\nGrundlage, um neben der Wirtschaft auch Kultur im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu finanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Finanzausgleichsgesetz oder der Gleichm\u00e4\u00dfig-\n\nkeitsgrundsatz, der in der S\u00e4chsischen Verfassung steht, \n\nsind auch nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es ist nicht selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, dass die Kommunen eine verl\u00e4ssliche \n\nFinanzgrundlage haben. \u00dcber die H\u00f6he der Finanzzu-\n\nweisung kann man streiten, aber diese Verl\u00e4sslichkeit \n\nist ein gro\u00dfes Pfund f\u00fcr die Gemeinden, insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9761 \n\nDer Rahmenvertrag, den wir mit dem Landessportbund \n\nhaben \u2013 ich komme aus dem Sportbereich und bin dort \n\nengagiert \u2013, ist ebenfalls nicht selbstverst\u00e4ndlich. Das \n\nist f\u00fcr die Vereine und die sportlichen Fachverb\u00e4nde im \n\nLandessportbund eine gesicherte Finanzgrundlage, \n\nnach der sie arbeiten k\u00f6nnen. Auch das ist ein Allein-\n\nstellungsmerkmal f\u00fcr den Freistaat Sachsen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sehen, die Grundlagen f\u00fcr eine weitere gute Ent-\n\nwicklung im l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen \n\nsind durchaus gegeben. Ich m\u00f6chte und ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass die Menschen, insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten, das nicht nur erkennen, sondern den n\u00e4chsten \n\nSchritt tun und aus den St\u00e4dten zusehends auf das Land \n\nziehen, das Land bev\u00f6lkern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass aus dieser immer einmal wieder \n\nzu verzeichnenden Landflucht perspektivisch eine \n\nStadtflucht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das, meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen, war unsere \n\nRegierungserkl\u00e4rung, vorgetragen durch Herrn Staats-\n\nminister Frank Kupfer. Wir kommen nun zur Ausspra-\n\nche. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Minister Kupfer! Vor langer, langer Zeit \n\n\u2013 n\u00e4mlich 2008 \u2013 wurde hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nein Enquetebericht mit dem Titel \u201eDemografische \n\nEntwicklung und ihre Auswirkungen auf die Lebensbe-\n\nreiche der Menschen im Freistaat Sachsen sowie ihre \n\nFolgen f\u00fcr die politischen Handlungsfelder\u201c verab-\n\nschiedet. Die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume spielten dabei leider \n\nnur eine untergeordnete Rolle. \n\nEs bleibt uns also bei der Pr\u00fcfung des neuen Entwi-\n\ncklungspogramms nur eine begrenzt objektive Betrach-\n\ntungsweise, ob in der F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013 \n\ndie richtigen Weichen f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, aber \n\ninsbesondere zukunftsweisende Politik in Sachsen \n\ngestellt wurden. Denn, Herr Minister Kupfer, Sie \n\nm\u00fcssen \u2013 genau wie wir \u2013 die Realit\u00e4t zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nAuf Landkreisebene werden der Erzgebirgskreis und \n\nder Landkreis G\u00f6rlitz bis 2025 beispielsweise reichlich \n\n19 % an Bev\u00f6lkerungsverlust aufweisen. Nur f\u00fcr \n\nDresden und Leipzig mit ihrem Umland wird noch eine \n\nstabile bzw. wachsende Bev\u00f6lkerung in Sachsen \n\nprognostiziert. Das ist die Herausforderung, aber von \n\nder angestrebten Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse entfernen wir uns in bestimmten Teilr\u00e4umen \n\nimmer mehr. \n\nDie Frage steht doch: L\u00e4sst sich diese Entwicklung \n\ndurch das vorliegende Europ\u00e4ische Programm f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, den EPLR, bewusst steuern? Der \n\nl\u00e4ndliche Raum steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. \n\nEs geht um Globalisierung, Europ\u00e4isierung, Struktur-\n\nwandel in der Landwirtschaft, Umbruch unserer Indus-\n\ntriegesellschaft zu einer Wissensgesellschaft und nicht \n\nzuletzt \u2013 wie gerade angesprochen \u2013 den demografi-\n\nschen Wandel. \n\nMinister Kupfers Forsa-Studie dokumentiert, dass die \n\nl\u00e4ndliche Bev\u00f6lkerung gern im Dorf wohnt, weil sie in \n\nder Natur sein will, die sie umgebende Landschaft liebt \n\noder die Ruhe genie\u00dft. Aber ihr Landleben ist eben \n\nnicht ungetr\u00fcbt. Negative Aspekte, wie fehlende \n\nArbeitspl\u00e4tze und Lehrstellen, schlechte \u00e4rztliche \n\nVersorgung oder auch die angesprochene Landflucht, \n\nspielen bei der Bewertung des l\u00e4ndlichen Raums eine \n\nRolle. Aber \u00fcber diese Details spricht Minister Kupfer \n\ndann doch nicht so gern. \n\nAuch Nachfragen zur Bedeutung von Infrastruktur in \n\ndieser Studie zeigten, was vielleicht au\u00dfer der Kirche \n\nnoch im Dorf sein sollte. Als sehr wichtig empfanden \n\ndie Befragten Einkaufsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den t\u00e4glichen \n\nBedarf. In Ortsteilen von knapp einem Viertel der \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum ist es \n\nderzeit nicht mehr oder nur teilweise m\u00f6glich, Waren \n\ndes t\u00e4glichen Bedarfs im Ort zu erwerben. \n\nEinkaufen ist nicht alles, auch die Versorgung mit \n\n\u00c4rzten und Krankenh\u00e4usern, die Anbindung an den \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr, Spielm\u00f6glichkeiten, M\u00f6g-\n\nlichkeiten zum Ausgehen und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nGrundschulen halten sie f\u00fcr wichtig. \n\nIch stelle daher nochmals die Frage, ob sich mit dem \n\nAnsatz des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum der Koalition hier tats\u00e4chlich eine Perspektive \n\nf\u00fcr die Zukunft bietet, in der wir ohne \u00fcppige F\u00f6rder-\n\nmittel auskommen m\u00fcssen; denn immerhin reden wir \n\nhier von 45 % unserer s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Minister Kupfer: Nat\u00fcrlich sind \n\n1,1 Milliarden Euro sehr viel Geld aus Br\u00fcssel. Ich \n\nm\u00f6chte das nur einmal in einen Rahmen setzen: Wir \n\nhaben gerade 1,1 Milliarden Euro nach Baden-\n\nW\u00fcrttemberg gezahlt, n\u00e4mlich als Garantiezahlung f\u00fcr \n\ndie Landesbank. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich also feststellen, dass die Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung schon im Ansatz sehr kurzsichtig ist. \n\nF\u00fcr 83 % der Landesfl\u00e4che sprechen Sie nur von einem \n\nFonds, denn selbstverst\u00e4ndlich werden auch die Mittel \n\naus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwick-\n\nlung, dem EFRE, sowie dem Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds, dem ESF, dort ausgereicht. Sie, Herr Minister \n\nKupfer, meinen, dass wir mit dem Europ\u00e4ischen \n\nLandwirtschaftsfonds, dem ELER, dort weitermachen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9762 \n\nsollen, wie das bislang der Fall war. Aber die Gesamt-\n\nheit dieser europ\u00e4ischen Mittel soll zusammengedacht \n\nund st\u00e4rker zielgerichtet ausgegeben werden. Denn \n\nauch wenn wir als LINKE-Fraktion nicht alles in der \n\nEuropa-2020-Wachstumsstrategie der Europ\u00e4ischen \n\nUnion guthei\u00dfen k\u00f6nnen, sind der geforderte integrale \n\nAnsatz und dessen Umsetzung in den F\u00f6rderprogram-\n\nmen unbestritten. \n\nDieser strategische Rahmen der EU-Fonds soll dazu \n\ndienen, mit den richtigen l\u00e4nderspezifischen Investi-\n\ntionspriorit\u00e4ten eine Neuausrichtung von Forschung \n\nund Innovation, insbesondere f\u00fcr kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen, zu erlangen, eine qualitativ \n\nhochwertige Aus- und Weiterbildung zu erm\u00f6glichen, \n\nKlimaziele zu verwirklichen und Ressourceneffizienz \n\nim Blick zu haben, aber auch den sozialen Zusammen-\n\nhalt innerhalb einer Region zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Europ\u00e4ische Union formuliert hierzu den An-\n\nspruch, die Mittel tats\u00e4chlich zielgerichteter auszuge-\n\nben, und zwar im Umwelt- und Klimaschutz sowie bei \n\nder Ausgestaltung von Ressourceneffizienz, bei der \n\nF\u00f6rderung der Chancengleichheit, zur Vermeidung von \n\nDiskriminierung und bei der F\u00f6rderung der Gleichstel-\n\nlung von M\u00e4nnern und Frauen. Mit anderen Worten: \n\nDie Zeit des Gie\u00dfkannenprinzips ist vorbei, und mit \n\ndem Ressortdenken in der Regierung bez\u00fcglich der \n\nMittelbewirtschaftung muss endlich Schluss sein. Zum \n\nWohl des l\u00e4ndlichen Raums muss viel mehr ineinan-\n\ndergreifen, als das jetzt der Fall ist. \n\nDaher h\u00e4tte ich mir pers\u00f6nlich gew\u00fcnscht, dass ELER, \n\nEFRE und ESF aus einem Guss entstanden w\u00e4ren. \n\nDem Vernehmen nach allerdings hat es bei ESF und \n\nEFRE eine starke Beteiligung mehrerer Ministerien \n\ngegeben. Der EPLR ist ein mehr oder weniger autarkes \n\nProdukt Ihres Ministeriums, Herr Minister Kupfer. Erst \n\nim Kabinettsverfahren habe es eine Abstimmung \n\ngegeben. Aber immerhin wurde es als Erfolg verkauft, \n\ndass es jetzt bei gleichen Sachverhalten in den Fach-\n\nf\u00f6rderprogrammen der einzelnen Ressorts bei gleichen \n\nF\u00f6rdertatbest\u00e4nden auch gleiche F\u00f6rders\u00e4tze gebe. F\u00fcr \n\ndie CDU ist eben ein Erfolg, wenn alles beim Alten \n\nbleibt, auch wenn sich die Zeiten \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nLachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin nicht sicher, ob die Integrationsvorstellungen \n\nder Europ\u00e4ischen Union mit der Handhabung hier in \n\nSachsen \u00fcbereinstimmen. EU-Ziel war es, passgenau \n\nauf die Bew\u00e4ltigung spezifischer, territorialer Heraus-\n\nforderungen reagieren zu k\u00f6nnen, auch durch eine \n\nKombination der Fonds. In Sachsen ist mir da noch zu \n\nviel parallel nebeneinander geplant und nur durch \n\nRessortbrillen betrachtet. Festzuhalten ist, dass bei-\n\nspielsweise der Klimaschutz und die Reduktion der \n\nTreibhausgase wiederholte und zentrale Punkte sind \u2013 \n\nin allen Fonds. Bei Sachsen habe ich da in Bezug auf \n\ndie Braunkohleverstromung so meine Probleme. Was \n\ndavon m\u00fchsam aufgebaut wird, wird hinten wieder \n\ngnadenlos eingerissen. \n\nMit dem ELER selbst sollen insbesondere nach den \n\nVorstellungen der Partnerschaftsvereinbarung Deutsch-\n\nlands mit der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr die Um-\n\nsetzung der europ\u00e4ischen Struktur- und Investitions-\n\nfonds folgende Ziele im Fokus stehen: die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der Landwirtschaft, die nachhaltige \n\nBewirtschaftung der nat\u00fcrlichen Ressourcen, der \n\nKlimaschutz und die ausgewogene r\u00e4umliche Entwick-\n\nlung der l\u00e4ndlichen Gebiete. \n\nIch m\u00f6chte auf diese Schwerpunkte und deren Umset-\n\nzung im s\u00e4chsischen EPLR-Programm eingehen. \n\nSachsens l\u00e4ndlicher Raum ist von einem gr\u00f6\u00dferen Teil \n\nstruktureller Arbeitslosigkeit gepr\u00e4gt. Die Erwerbst\u00e4-\n\ntigkeit beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen auf das Bau-\n\ngewerbe, Dienstleistungen und Landwirtschaft. Viele \n\nMenschen m\u00fcssen aus dem l\u00e4ndlichen in den Verdich-\n\ntungsraum zur Arbeit pendeln. Trotz der vielz\u00e4hligen \n\nWerbekampagnen f\u00fcr \u201egr\u00fcne Berufe\u201c hat es also nicht \n\ngefruchtet, dass zum Beispiel Jugendliche in der \n\nLandwirtschaft ihre Perspektive gesucht haben. Eine \n\nLandwirtschaft, die aber weiter auf intensive Produk-\n\ntionsweisen setzt, braucht auch weniger Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDa besteht ein gewisser Zielkonflikt. \n\nGeringe Bezahlung ist ebenso f\u00fcr junge Menschen ein \n\nGrund, das Dorf oder die Kleinstadt zu verlassen. \n\nDennoch ist die Landwirtschaft nach wie vor der \n\nentscheidende Stabilisator der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und \n\ngewinnt mit wachsender Ausd\u00fcnnung der Wirtschaft \n\ndort immer mehr an Bedeutung. Oftmals stellt sie sogar \n\nden einzigen Bereich der Wertsch\u00f6pfung oder der \n\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen dar. In vielen Gemeinden \n\nund insbesondere in den gr\u00f6\u00dferen personell und stark \n\nverwurzelten Betrieben der Landwirtschaft sind sich \n\ndie Menschen dessen bewusst, dass es zur Stabilisie-\n\nrung und Verbesserung des Alltagslebens der D\u00f6rfer \n\nn\u00f6tig ist, die vorhandenen Potenziale gemeinsam zu \n\nnutzen. \n\nIch kann hier auch gern einmal aktuelle Beispiele aus \n\nmeinem Landkreis Mittelsachsen nennen. Seit Kurzem \n\ngibt es die M\u00f6glichkeit, Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4n-\n\nde zur Pflege kommunaler Gew\u00e4sser zu gr\u00fcnden, und \n\ndie Agrargenossenschaft Memmendorf war die erste, \n\ndie mich anfragte, wie sie sich hier f\u00fcr Oederan ein-\n\nbringen kann. Es gibt eine Reihe von Nahw\u00e4rmenetzen, \n\ndie von landwirtschaftlichen Betrieben ausgehen, zum \n\nBeispiel bei mir im Landkreis aus Burkersdorf bei \n\nFrauenstein. Das sind die Synergieeffekte, die ich \n\nbereits angesprochen habe. Also m\u00fcssen wir uns doch \n\nGedanken machen, wie wir diesen eigenverantwortli-\n\nchen Wunsch der Zusammenarbeit st\u00e4rken. \n\nEine der sechs Priorit\u00e4ten der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr \n\ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums zielt auf die \n\nF\u00f6rderung einer Organisation der Nahrungsmittelkette \n\neinschlie\u00dflich des Tierschutzes. Die Steigerung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Landwirtschaftsbetriebe soll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9763 \n\ndurch die bessere Einbeziehung in die Nahrungsmittel-\n\nkette, durch Qualit\u00e4tsregelungen, durch Absatzf\u00f6rde-\n\nrung auf lokalen M\u00e4rkten und kurze Versorgungswege \n\ndurch starke Erzeugergemeinschaften erreicht werden. \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das: Mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch \n\nbessere Standards und Risikovorsorge durch Qualit\u00e4t \n\nstatt Masse. Darauf, was in Sachsen schlie\u00dflich daraus \n\ngemacht wird, komme ich sp\u00e4ter noch einmal zu \n\nsprechen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich an dieser Stelle begr\u00fc\u00dfen, dass es \n\nLEADER-Strukturen geben wird, in denen mit dem \n\n\u00fcbertragenen Budget eigenverantwortlich gestaltet und \n\nverwaltet werden kann. Einige Korrekturen w\u00fcnsche \n\nich mir dennoch an den beabsichtigten Governance-\n\nStrukturen. Problematisch finde ich die wei\u00dfen Flecken \n\nauf der jetzt geltenden ILE-LEADER-Landkarte. \n\nStrukturbedeutende St\u00e4dte wie Markranst\u00e4dt, D\u00f6beln, \n\nFreital oder Reichenbach im Vogtland oder gro\u00dfe \n\nKreisst\u00e4dte wie Torgau, Freiberg, Plauen, Mei\u00dfen und \n\nZwickau geh\u00f6ren zu keiner Region, sollten aber Kern-\n\nzellen f\u00fcr gute Stadt-Umland-Beziehungen sein. An \n\ndiesen Orten ist dann offen, wie beispielsweise der \n\nBreitbandausbau bewerkstelligt wird, wenn Fachf\u00f6r-\n\nderprogramme solches nicht hergeben. \n\nFreiwilligkeit in allen Ehren, aber ich h\u00e4tte mir schon \n\neinige Mindestvoraussetzungen gew\u00fcnscht, damit diese \n\nRegionen die komplexen Aufgaben der Daseinsvorsor-\n\nge wirklich meistern k\u00f6nnen, denn \u2013 hier komme ich \n\nzum n\u00e4chsten Punkt \u2013 von den 12 aktuellen LEADER- \n\nund 23 ILE-Regionen, insgesamt also 35 Regionen, \n\nlassen sich Gr\u00f6\u00dfenklassen bilden. In 37 % der Regio-\n\nnen leben weniger als 50 000 Einwohner, bei der \n\nGr\u00f6\u00dfenklasse bis 100 000 sind es 29 % der Regionen, \n\nund in 20 % der Regionen wohnen mehr als \n\n100 000 Einwohner. \n\nWenn Herr Minister Kupfer davon spricht, dass in jeder \n\nRegion im Durchschnitt 85 000 Einwohner leben, dann \n\nerinnert mich das ein wenig an das Beispiel des Teichs, \n\nder im Durchschnitt nur einen Meter tief war, in dem \n\ndie Kuh jedoch trotzdem ertrunken ist. Tats\u00e4chlich sind \n\ndie Streubreiten gro\u00df. Es gibt aktuell au\u00dfergew\u00f6hnlich \n\ngro\u00dfe, aber auch sehr kleine LEADER-Regionen. Dem \n\nVernehmen nach gibt es jetzt freiwillige Neustrukturie-\n\nrungen auf den Aufruf des Umweltministeriums hin. Es \n\nsoll also k\u00fcnftig 29 Regionen geben; sechs Regionen \n\nm\u00fcssen sich neu orientieren. \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten reicht das aber nicht. Ich \n\nhabe die Sorge, dass die tats\u00e4chlich anstehenden \n\nAufgaben durch das Klein-Klein nicht erf\u00fcllt werden \n\nk\u00f6nnen. In Sachsen haben wir es bekanntlich mit zehn \n\nLandkreisen und drei kreisfreien St\u00e4dten zu tun. Die \n\nLEADER-Grenzen gehen teilweise auch \u00fcber die \n\nLandkreisgrenzen hinweg. Meines Erachtens w\u00e4re es \n\ngut gewesen, Sie h\u00e4tten die Landkreise direkt gest\u00e4rkt, \n\ndenn viele Aufgaben liegen auf der Landkreisebene. \n\nOffenbar hat das Umweltministerium jedoch Angst vor \n\nzu m\u00e4chtigen Landkreisen. \n\nJetzt bedarf es einer deutlich aufwendigeren Koordinie-\n\nrung zwischen den Regionen, um die Funktionst\u00fcch-\n\ntigkeit zu gew\u00e4hrleisten, und bestimmte Stadt-Umland-\n\nBeziehungen k\u00f6nnen gar nicht gekn\u00fcpft werden. \n\nIch bin der Meinung, dass regionale Verantwortungs-\n\ngemeinschaften entstehen sollten, in denen die Erhal-\n\ntung und Verbesserung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse organisiert werden k\u00f6nnen. Das bedarf aber eines \n\nGleichklangs mit den Erfordernissen der Raumord-\n\nnung. Idealerweise k\u00f6nnten hier revolvierende Fonds, \n\ngespeist aus EU-Mitteln, eingesetzt werden. Das \n\nSystem h\u00e4tte dann einen raumordnerischen Bezug, und \n\nim Rahmen eines bestimmten Kontingents k\u00f6nnte vor \n\nOrt selbst entschieden werden, f\u00fcr welche Zwecke \n\nMittel verwendet werden k\u00f6nnten. \n\nEinen solchen integrativen Ansatz haben Sie aber leider \n\nnicht gew\u00e4hlt. Wir haben es im vorliegenden Modell \n\nmit einer Nichteinr\u00e4umigkeit der Verwaltung zu tun \n\nund mit Mitteln aus dem ELER kann nur eingeschr\u00e4nkt \n\nDaseinsvorsorge betrieben werden. Daher bleibt uns \n\njetzt erst einmal nichts weiter \u00fcbrig, als die Entwick-\n\nlung in den LEADER-Regionen weiter interessiert zu \n\nverfolgen. \n\nBevor ich auf die eigentlichen Schwerpunkte des EPLR \n\nim Bereich Natur und Landwirtschaft eingehe, m\u00f6chte \n\nich daher ein paar Worte zur Bildungsstruktur als \n\nzentrales Daseinsvorsorgeproblem im l\u00e4ndlichen Raum \n\nverlieren. Da k\u00f6nnen wir wahrscheinlich gemeinschaft-\n\nlich festhalten, dass es dabei in Sachsen gewaltig \n\nschiefgegangen ist. Es ist offensichtlich, dass in kreis-\n\nfreien St\u00e4dten \u00f6fter die allgemeine Hochschulreife und \n\nseltener ein Realschulabschluss erworben wird als in \n\nLandkreisen. \n\nDie Bildungschancen sind hierzulande ungleich ver-\n\nteilt, und zwar sozial und regional. Die Ungleichheit \n\nder Bildungschancen droht sich zu verst\u00e4rken. Es \n\nmacht offensichtlich einen Unterschied in Sachsen aus, \n\nob jemand auf dem Land oder in der Stadt wohnt. Das \n\nist eine direkte Folge der vom Kultusministerium \n\nbetriebenen Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes. Sie selbst \n\nhaben das zwischenzeitlich auch erkannt und klopften \n\nsich 2010 gegenseitig auf die Schultern und feierten ein \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium. \n\nEin Jahr sp\u00e4ter war das Moratorium kurz Makulatur. \n\nWie gehabt, dr\u00fcckte der Freistaat Schulschlie\u00dfungen \n\ndurch, auch dort, wo Eltern, Kommunen und Landkrei-\n\nse um einen Stopp k\u00e4mpften. Die meisten im Raum \n\nwerden sich an die legend\u00e4re Pressekonferenz der \n\nMinister f\u00fcr Kultus und f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, Frau Kurth und Herrn Kupfer, am 20. Septem-\n\nber 2013 erinnern. Beide Minister k\u00fcndigten ein \n\nMa\u00dfnahmenpaket f\u00fcr den Erhalt von Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum an, ohne willens zu sein, das Schul-\n\ngesetz zu \u00e4ndern. Erst unsere Fraktion hat Ihnen \n\nsowohl mit einem Schulstandortsicherungsgesetz als \n\nauch mit einem Schulwegekostenfreiheitsgesetz aufge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9764 \n\nzeigt, was getan werden muss, um gute Bildung in \n\nStadt und Land zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei der Befassung mit dem Landesentwicklungsplan \n\nhatten wir darauf gedrungen, dass f\u00fcr die Definition der \n\nzumutbaren Entfernungen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nals Orientierung f\u00fcr die Organisation des \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehrs eine maximale Fahrzeit von 30 Minuten \n\nverstanden werden soll. Seitens der Staatsregierung \n\nwird der l\u00e4ndliche Raum immer Pkw-erschlie\u00dfbar \n\ngedacht. Im Landesentwicklungsplan fehlt daher eine \n\nentsprechende Zeitvorgabe f\u00fcr Grundzentren. Erst im \n\nM\u00e4rz musste aufgrund von Finanzierungsengp\u00e4ssen die \n\nBahnverbindung von D\u00f6beln nach Nossen eingestellt \n\nwerden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nTraurige Realit\u00e4t ist es, dass an Wochenenden und in \n\nFerienzeiten kaum \u00f6ffentliche Nahverkehrsangebote im \n\nl\u00e4ndlichen Raum existieren. Da helfen vielen Men-\n\nschen auch die h\u00fcbschesten H\u00e4user nicht weiter. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nNun zum eigentlichen Kern des Entwicklungspro-\n\ngramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, den Vorstellungen zu \n\nLandwirtschaft und Naturschutz. \n\nVerlierer und Gewinner sind einfach auszumachen. Um \n\ndas Verfahren f\u00fcr die Verwaltung einfacher zu gestal-\n\nten, f\u00e4llt der Naturschutz hinten herunter. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nGewinner ist die Landwirtschaft. Hier gibt es neue und \n\nin der Regel mehr F\u00f6rdermittel. Das ist der Unter-\n\nschied. Es gibt mehr F\u00f6rdermittel als f\u00fcr den Natur-\n\nschutz. Das m\u00f6chte ich n\u00e4her belegen. \n\nBei der konkreten F\u00f6rdermittelvergabe in der jetzt \n\nstartenden F\u00f6rderperiode bis 2020 sollen nach dem \n\nWillen der Europ\u00e4ischen Union Mittel f\u00fcr Investitionen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum vor allem f\u00fcr wirklich innovative \n\nInvestitionen verwendet werden, innovativ insbesonde-\n\nre in Bezug auf eine umweltschonende sowie tier-\n\nschutzgerechte Tierhaltung. Damit ist gesagt, dass \n\nf\u00f6rderungsw\u00fcrdige Verfahren in jedem Fall \u00fcber die \n\nGrundsatzanforderungen der Tierschutznutztierhal-\n\ntungsverordnung hinausgehen sowie in besonderem \n\nMa\u00dfe erh\u00f6hten Anforderungen an Ressourcen- und \n\nEnergieeffizienz entsprechen m\u00fcssen. Tatsache ist aber, \n\ndass bundesweit von den in der Praxis \u00fcblichen Hal-\n\ntungsverfahren das Normalverhalten der Tiere bei 57 % \n\neingeschr\u00e4nkt und 26 % der Verfahren stark einge-\n\nschr\u00e4nkt ist. Die Realit\u00e4t entspricht also weit \u00fcberwie-\n\ngend nicht der gesellschaftlich gew\u00fcnschten tierschutz-\n\ngerechten Nutztierhaltung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDer Landesbauernverband fordert allerdings in einem \n\nPositionspapier zur investiven F\u00f6rderung in Sachsen \n\neine weitgehende Aufweichung der bundesweit an-\n\nerkannten Kriterien im Basisf\u00f6rderungs- und Pr\u00e4mien-\n\nbereich. Ich hoffe sehr, dass sich dieser Standpunkt \n\nnicht durchsetzen wird. Der S\u00e4chsische Landesbauern-\n\nverband spricht sich auch daf\u00fcr aus, dass es keine \n\npauschale \u00dcbernahme des auf Bundesebene verbind-\n\nlich anzuwendenden Katalogs zu den baulichen Anfor-\n\nderungen an eine tiergerechte Haltung geben darf, \n\nsondern dass hierbei Unterschreitungen m\u00f6glich sein \n\nsollen. \n\nFreilich wollen auch wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\nviehhaltenden Betriebe in Sachsen nicht aufs Spiel \n\nsetzen. Aber auch in unserer Gro\u00dfen Anfrage zur \n\nTierhaltung in Sachsen, Drucksache 5/6292, und in der \n\ndazu durchgef\u00fchrten Expertenanh\u00f6rung konnten wir \n\ndeutlich zeigen, dass ein Ritt immer enger an den \n\ngesetzlichen Vorgaben entlang nicht dazu f\u00fchrt, die \n\nBetriebe besserzustellen und langfristig wettbewerbs-\n\nf\u00e4hig zu machen. Die derzeitige Situation ist einfach \n\nnicht zufriedenstellend. Doch gerade diese aus ver-\n\nschiedenen Gr\u00fcnden nicht zufriedenstellende Realit\u00e4t \n\nsoll durch den F\u00f6rderansatz fortgesetzt werden. \n\nIch komme zu den unterschiedlichen Vorstellungen in \n\nBezug auf den \u00d6kolandbau. Ich m\u00f6chte eingangs \n\nfeststellen, dass insbesondere der \u00f6kologische Landbau \n\nzur Verbesserung der Bodenqualit\u00e4t vor allem im \n\nHinblick auf die Steigerung der organischen Boden-\n\nsubstanz beitragen kann. Auch in Bezug auf die Biodi-\n\nversit\u00e4t gibt es hier deutlich positive Impulse bis hin \n\nzum Beispiel zum Verzicht auf chemisch-synthetische \n\nPflanzenschutzmittel. Die Umstellungsf\u00f6rderung auf \n\n\u00d6kolandbau soll entfallen. Schlimmer noch wirkt, dass \n\nder Unterschied zur F\u00f6rderung der konventionellen \n\nWirtschaftsweise zunehmend zusammenschmilzt, trotz \n\nder wirklich guten F\u00f6rderh\u00f6he im \u00d6kolandbaubereich. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nDaher ist es auch kein Wunder, wenn Sachsen bei der \n\n\u00d6kofl\u00e4che nach wie vor unter dem Bundesdurchschnitt \n\nliegt und durch diese F\u00f6rderpolitik wahrscheinlich \n\n2020 noch liegen wird. \n\nDie Vorgaben der guten fachlichen Praxis sind in jedem \n\nFall unzureichend und zu wenig konkret gefasst. Das \n\nhei\u00dft, Sachsen sollte unter Verwendung von EU-\n\nMitteln nicht Ma\u00dfnahmen und Projekte f\u00f6rdern, die \n\nbereits eine gute fachliche Praxis realisieren, sondern \n\ndie, die dar\u00fcber hinausgehen. \n\nKommen wir zur Schnittstelle zwischen Landwirtschaft \n\nund Naturschutz. \n\nDas bislang vertretene Kooperationsprinzip und das \n\nZur\u00fcckstellen des Ordnungsrechts zugunsten einer \n\nBeratung sowie der freiwilligen Ma\u00dfnahmenumsetzung \n\nist an seine Grenzen gelangt. Wir k\u00f6nnen die Umwelt-\n\nqualit\u00e4tsziele, angefangen von Erosion und Gew\u00e4sser-\n\nqualit\u00e4t bis hin zu Biodiversit\u00e4t, offensichtlich nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9765 \n\nmehr erreichen. Hinzu kommt, dass die Wirksamkeit \n\nder Mittelverwendung oftmals nicht gepr\u00fcft werden \n\nkann. Es ist nicht absch\u00e4tzbar, ob und inwiefern Ma\u00df-\n\nnahmen zu einer Verbesserung des Umweltzustandes \n\nbeitragen, abgesehen von allgemeinen Einsch\u00e4tzungen. \n\nDer Erfolg der verschiedenen Ma\u00dfnahmen bei der \n\nAnlage von Gew\u00e4sserschutzstreifen zur Reduzierung \n\nder N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge im Bereich der Landwirtschaft \n\nzum Beispiel und der guten fachlichen Praxis in Bezug \n\nauf die Erreichung der Ziel der Europ\u00e4ischen Wasser-\n\nrahmenrichtlinie sind derzeit nicht quantifizierbar. \n\nZu meiner Kleinen Anfrage, Drucksache 5/12090, \n\nwurde mir geantwortet, dass Ma\u00dfnahmen in der Land-\n\nwirtschaft zum Gew\u00e4sserschutz etwa 70 % der Ge-\n\nsamtminderungspotenziale bei Stickstoff und 14 % der \n\nGesamtminderungspotenziale bei Phosphor aufweisen. \n\nUnbekannt ist bislang, inwiefern sie zu einer tats\u00e4chli-\n\nchen Stoffeintragsminderung beitragen. Das wird jetzt \n\nhoffentlich endlich einmal gepr\u00fcft. \n\nWichtige Indizes wie der Feldvogelindex und der \n\nErhaltungszustand der landwirtschaftlichen Lebens-\n\nr\u00e4ume im Gr\u00fcnland, um nur zwei davon zu nennen, \n\nk\u00f6nnen nur mit dem Bundeswert angegeben werden. \n\nDer Trend, unter anderem beim Feldvogelindex als \n\nBiodiversit\u00e4tsindex, ist eindeutig abnehmend, und zwar \n\ntrotz der hohen F\u00f6rdermitteleins\u00e4tze in der Vergangen-\n\nheit. So ist die Aussage des Berichtes zur Halbzeitbe-\n\nwertung der EPLR-F\u00f6rderperiode bis 2013. \n\nDas Problem: Die Kenntnis des Bestandstrends der \n\nFeldvogelpopulation erlaubt keinen direkten R\u00fcck-\n\nschluss auf die Wirkung der Agrarumweltma\u00dfnahmen. \n\nSie ist dennoch von zentraler Bedeutung, um einzu-\n\nsch\u00e4tzen, in welchem Ma\u00df die generellen Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr die Entwicklung der Landwirtschaft und \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums Einfluss auf die Agrarbiotope \n\nnehmen und damit die Zielerreichung der Agrarum-\n\nweltma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen oder behindern. Mit \n\nanderen Worten: Wir sehen, dass wir nichts sehen, es \n\naber wichtig w\u00e4re, wir w\u00fcrden es sehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWie ich das einsch\u00e4tze, ist das aber auch so gewollt. \n\nDenn die zur Verbesserung der Datenbasis erforderli-\n\nchen Schritte wurden nicht eingeleitet. Ich zitiere hier \n\naus der EPLR-Halbzeitbewertung aus dem Jahr 2010: \n\n\u201eOb das Ziel des Programms erreicht wird, den R\u00fcck-\n\ngang des Feldvogelindex bis zum Ende der F\u00f6rderpe-\n\nriode umzukehren, ist voraussichtlich nicht einmal in \n\nder Ex-post-Bewertung festzustellen, denn daf\u00fcr \n\nm\u00fcsste entweder eine neue Brutvogelkartierung 2013 \n\nauswertbare Daten bereitstellen oder die Stichproben-\n\nfl\u00e4chen des s\u00e4chsischen Feldvogelindex m\u00fcssten eine \n\nverl\u00e4ssliche Datenbasis liefern. Dies ist aber bereits in \n\nvier von sieben Programmjahren nicht der Fall.\u201c \n\nIn diesem Zusammenhang komme ich auf ein weiteres \n\nProblem bei der beabsichtigten F\u00f6rderung im Rahmen \n\ndes EPLR zu sprechen. Minister Kupfer hatte vorhin \n\nden Verzicht auf Pflanzenschutzmittel erw\u00e4hnt. Der \n\nEinsatz von Totalherbiziden wird aber weiter gef\u00f6rdert \n\nund auch die hochgef\u00f6rderten Bl\u00fchstreifen bringen \n\nabsehbar kaum etwas f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t in unseren \n\nFeldfluren. \n\nMehrfache Anfragen unserer Fraktion hatten bis dato \n\nzur Antwort: Die bisherige Agrarumwelt-F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahme S3, \u201eDauerhaft konservierende Bodenbe-\n\narbeitung/Direktsaat\u201c, soll im neuen Agrarumwelt-\n\nF\u00f6rderprogramm nicht mehr angeboten werden. Das ist \n\nkorrekt; denn die Ma\u00dfnahme hei\u00dft nicht mehr \u201eDauer-\n\nhaft konservierende Bodenbearbeitung/Direktsaat\u201c, \n\nsondern \u201eStreifensaat/Direktsaat\u201c. Aber auch bei \n\nStreifensaat/Direktsaat als Anbausystem ist der Einsatz \n\nvon glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln in der \n\nRegel systembedingt vorausgesetzt. Das sagen mir die \n\nPraktiker. In der vergangenen F\u00f6rderperiode wurde \n\ndiese Ma\u00dfnahme auf knapp einem Viertel der s\u00e4chsi-\n\nschen Ackerfl\u00e4che gef\u00f6rdert. Das ist an und f\u00fcr sich \n\nschon viel zu viel; aber daf\u00fcr auch noch \u00f6ffentliche \n\nMittel aufzuwenden, ist wirklich schwierig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Umweltbundesamt hat erst vor einer Woche wieder \n\neinmal vor dem fl\u00e4chendeckenden Einsatz von Pflan-\n\nzenschutzmitteln gewarnt. Es beruft sich dabei auf eine \n\naktuelle Studie. Ich zitiere: \u201eDer gro\u00dffl\u00e4chige Einsatz \n\nvon Pflanzenschutzmitteln in der Landwirtschaft \n\ngef\u00e4hrdet zunehmend V\u00f6gel auf Feldern.\u201c \n\nDarin ist auch nachzulesen, dass insbesondere die \n\nindirekten und die Nahrungsketteneffekte eine verhee-\n\nrende Wirkung haben. Das Umweltbundesamt fordert \n\ndaher einen Mindestanteil von Fl\u00e4chen, auf denen \n\ndauerhaft nicht gespritzt wird. Auf solchen Bl\u00fchstreifen \n\nund Brachen f\u00e4nden Feldv\u00f6gel, Schmetterlinge und \n\nBienen gen\u00fcgend Nahrung. \n\nApropos Bl\u00fchstreifen: Das Thema kennen wir aus der \n\nBienen-Anh\u00f6rung in der j\u00fcngsten Sitzung des Umwelt-\n\nausschusses. Bei der Bl\u00fchstreifenma\u00dfnahme ist ab dem \n\n15. September der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln \n\nwieder gestattet. Daf\u00fcr gibt es dann 911 Euro pro \n\nHektar f\u00fcr die Landwirte, aber die Bienen fliegen dann \n\ndennoch bis zum Frost. Damit wird sich bewahrheiten, \n\nwas der eine Sachverst\u00e4ndige gesagt hat: Wenn Bl\u00fch-\n\nstreifen gef\u00f6rdert werden und dann die Feldspritze \n\ndar\u00fcberf\u00e4hrt, dann erreichen Sie eher die gegenteiligen \n\nEffekte. Was wir brauchen, sind tats\u00e4chlich pflanzen-\n\nschutzmittelfreie Gebiete. Das kann derzeit nur der \n\n\u00d6kolandbau leisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Neben der \n\nverst\u00e4rkt biodiversit\u00e4tsorientierten Bewirtschaftung auf \n\nder gesamten Fl\u00e4che muss der Umsetzung der Ma-\n\nnagementpl\u00e4ne f\u00fcr die Natura-2000-Gebiete eine \n\ndeutlich h\u00f6here Priorit\u00e4t beigemessen werden. Dies \n\nsollte durch eine gezielte Naturschutzberatung f\u00fcr \n\nLandwirtschaftsbetriebe umgesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9766 \n\nIch hatte auch dazu eine Kleine Anfrage gestellt, \n\nDrucksache 5/13617. Laut Umweltministerium sind in \n\nNatura-2000-Gebieten im Landeswald nur 8 % der \n\nErhaltungs- und nur 7 % der Entwicklungsma\u00dfnahmen \n\nvollst\u00e4ndig umgesetzt worden. Im \u00dcbrigen werde eine \n\nStatistik aller bereits umgesetzten bzw. noch nicht \n\numgesetzten Einzelma\u00dfnahmen nicht gef\u00fchrt. Mit \n\nanderen Worten kann davon ausgegangen werden, dass \n\n\u00fcber den Erfolg der ausgereichten F\u00f6rdermittel wieder \n\nkeine Aussagen gemacht werden k\u00f6nnen. \n\nStattdessen wird die gro\u00dfe Gie\u00dfkanne \u00fcber Sachsen \n\nausgesch\u00fcttet. Der Effekt wird sein: Die besser ausge-\n\nstatteten Ma\u00dfnahmen werden in landwirtschaftlich \n\nung\u00fcnstigen R\u00e4umen verst\u00e4rkt angenommen werden. \n\nAn den Hochertragsstandorten, an denen erhebliche \n\nProbleme f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t bestehen, werden diese \n\nMa\u00dfnahmen aber eben nicht angenommen werden. \n\nIch komme zum Schluss noch einmal auf die LEA-\n\nDER-Region zur\u00fcck. Wenn die Menschen in den \n\nLEADER-Aktionsgruppen abw\u00e4gen, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen ergriffen werden sollen, dann ist es naheliegend, \n\ndass sie die Antworten w\u00e4hlen werden, die ihnen \n\nplausibel erscheinen. Das werden vermutlich die alten \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sein, die nicht unbedingt zu den \n\naktuellen und insbesondere k\u00fcnftigen Problemen \n\npassen. Die konkrete L\u00f6sung, Herr Minister Kupfer, \n\nkenne ich auch nicht. Ich sehe aber, dass die alten \n\nAntworten nicht mehr zu den neuen Fragen passen. \n\nVor allem bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr gut bezahl-\n\nte und attraktive Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nm\u00f6glicherweise auch in bis dato unbekannten Wirt-\n\nschaftszweigen wie der Kultur- und Kreativwirtschaft \u2013 \n\nsehen wir Potenziale, um Menschen im Land zu halten. \n\nAnsonsten, sehr geehrter Herr Minister Kupfer, wach-\n\nsen dauerhaft eben nur Leipzig und Dresden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsische \n\nUnion ist und bleibt die Partei des l\u00e4ndlichen Raums. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Holger Szymanski, \n\nNPD: Toller Witz! \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nDas m\u00fcssen Sie n\u00e4her begr\u00fcnden!) \n\nDie meisten von uns kommen aus den D\u00f6rfern und \n\nSt\u00e4dten auf dem Land. Sie leben dort, sind dort ver-\n\nwurzelt und mit der Situation in der Lausitz und im \n\nVogtland, im Leipziger Raum und im Erzgebirge \n\nvertraut. \n\n(Zuruf von der NPD: Dann m\u00fcssen  \n\nSie aber eine andere Politik machen!) \n\nEs ist immer wieder eine Freude, gepflegte D\u00f6rfer und \n\nzurechtgemachte Marktpl\u00e4tze zu sehen. Bl\u00fchende \n\nLandschaften \u2013 Helmut Kohl hatte recht, wir haben sie. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nWas in diesem Land in den letzten 25 Jahren investiert \n\nwurde, zurechtgemacht wurde, was vor allem im \n\nPrivaten, aber auch in der Wirtschaft erreicht wurde, \n\ndas hat bl\u00fchende Landschaften entstehen lassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie reden  \n\nvon einem anderen Planeten!) \n\nEs ist Gro\u00dfes geleistet worden, vor Ort, vielfach im \n\nKleinen, mit der Freude am Werden. Wir k\u00f6nnen dem \n\nEinsatz und dem Mut in Sachsen nur Respekt zollen. \n\nDas sollten wir von Herzen tun. \n\n(Zuruf von der NPD: Trotz der CDU!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns das \n\nThema aufgeteilt. W\u00e4hrend ich zur Landwirtschaft \n\nspreche, werden Volker Tiefensee zur l\u00e4ndlichen \n\nEntwicklung und Uta Windisch zum Tourismus spre-\n\nchen. Uns eint die Auffassung, dass wir stolz auf \n\nunsere Vorg\u00e4nger in der s\u00e4chsischen Politik sind, die \n\nauf diesem Gebiet so wegweisend und langfristig \n\ngedacht und entschieden haben. Herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieses sieht man an der Vielfalt der erfolgreich wirt-\n\nschaftenden Agrar- und Forstbetriebe im Land. Sie \n\nwirtschaften wettbewerbsf\u00e4hig und nachhaltig und \n\nbringen unmittelbare Wertsch\u00f6pfung aus der Boden-\n\nfruchtbarkeit unserer Heimat. Mit den F\u00f6rdermitteln \n\ndes EPLR konnten wir dabei seit dem Jahr 2007 \n\numfangreich helfen. Es wurden 642 Investitions-\n\nma\u00dfnahmen in der Landwirtschaft mit 450 Millio-\n\nnen Euro gef\u00f6rdert zugunsten tierwohlgerechterer \n\nHaltungsformen und einer h\u00f6heren Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit der Betriebe. \n\nEs wurden mehr als 125 Kilometer Waldwege in Wald \n\naller Besitzarten gebaut. Im Land entstanden 250 Hek-\n\ntar zus\u00e4tzlicher Wald auf 96 Erstaufforstungsfl\u00e4chen. \n\nMehr als 20 Millionen Euro wurden f\u00fcr stabile, gesun-\n\nde W\u00e4lder investiert. Auf \u00fcber 57 000 Hektar Wald \n\naller Eigentumsformen wurde Kalk ausgebracht, um \n\ndie Versauerung der vorigen Jahrzehnte zu neutralisie-\n\nren. \n\nEs wurden 784 Vorhaben zur Erhaltung und Verbesse-\n\nrung des nat\u00fcrlichen Erbes gef\u00f6rdert. Darunter waren \n\nunter anderem die Pflanzung von Feldhecken, die \n\nSanierung von Weinbergmauern, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnah-\n\nmen zum Schutz vor Wolfssch\u00e4den oder die Sanierung \n\nvon Kleingew\u00e4ssern f\u00fcr insgesamt 15 Millionen Euro. \n\nDas letzte Beispiel: Mit knapp 200 Millionen Euro \n\nwurde insbesondere die umweltgerechte Landwirt-\n\nschaft gef\u00f6rdert. Dazu geh\u00f6ren Gr\u00fcnstreifen im Acker-\n\nland, der Anbau von Zwischenfr\u00fcchten usw. Allein im \n\nJahr 2013 wurden auf diese Weise 350 000 Hektar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9767 \n\nbewirtschaftet, mehr als ein Drittel der gesamten \n\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4che. \n\nSoweit zur Vergangenheit und zu den Ma\u00dfnahmen, die \n\nwir in den D\u00f6rfern und in den Landwirtschaftsbetrie-\n\nben im Land deutlich sehen k\u00f6nnen. Die Staatsregie-\n\nrung hat aber inhaltlich und finanziell auch nach vorn \n\ngedacht. \n\nDie Leitlinien f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zeigen klar auf, \n\ndass niemand die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume abschreibt, son-\n\ndern dass unsere Gedanken intensiv um deren Entwick-\n\nlung kreisen. Dazu geh\u00f6rt der Kern des Dorflebens, die \n\nLand- und Forstwirtschaft. Sie h\u00e4lt naturverbundene, \n\n\u00fcber Generationen denkende und handelnde Menschen \n\nund Familien im l\u00e4ndlichen Raum. Sie schafft Werte, \n\ndie vor Ort verbleiben und in der Regel wieder inves-\n\ntiert werden. Ob in den Boden, in die Geb\u00e4ude oder in \n\ndie Technik \u2013 viel wurde in den letzten 25 Jahren \n\ninvestiert und Verm\u00f6gen gebildet. \n\nDie Finanzausstattung des EPLR f\u00fcr die Jahre 2014 bis \n\n2020 ist umfangreich. Als ELER-Mittel stehen \n\n817 Millionen Euro und als Umschichtungsmittel \n\n62 Millionen Euro aus der ersten S\u00e4ule zur Verf\u00fcgung. \n\nDas sind fast 900 Millionen Euro. Insgesamt hat \n\nSachsen damit einen Anteil von fast 10 % am Volumen \n\nder ELER-Mittel in Deutschland. Das ist \u00e4u\u00dferst \n\npositiv. \n\nDie Ausgaben in der neuen F\u00f6rderperiode sollen zu \n\n29 % in fl\u00e4chenbezogene Agrar-, Umwelt- und Klima-\n\nma\u00dfnahmen flie\u00dfen. Daf\u00fcr sind 331 Millionen Euro \n\nvorgesehen. Der Naturschutz wurde darin als Angebot \n\nausgebaut, auch im Hinblick auf die Forderung des \n\nGreenings f\u00fcr Agrarbetriebe. \n\nDer Weggang von Terminen hin zu erreichbaren Zielen, \n\nbeispielsweise einer Gr\u00fcnlandflora, die auch kontrol-\n\nliert werden muss, ist anspruchsvoll. Dies l\u00e4sst uns \n\nnat\u00fcrlich nach den Kosten und dem Umfang der \n\nKontrollen fragen, was wir generell an dem Ganzen \n\nkritisieren \u2013 weniger an Sachsen als an der EU, die \n\nhierzu wahnsinnige Vorstellungen entwickelt hat. \n\nBei dem Umweltprogramm wird teilweise auf Pflan-\n\nzenschutz und D\u00fcngung im Hinblick auch auf die \n\nWasserrahmenrichtlinie verzichtet. Hierbei wird viel \n\ngetan, was die Betriebe in der Produktion einschr\u00e4nkt. \n\nWir sind eine Gesellschaft, die sich das trotz Hunger in \n\nder Welt leisten will. \n\nBetonen m\u00f6chte ich die Freiwilligkeit, die in diesen \n\nMa\u00dfnahmen begr\u00fcndet ist. Es zieht sich durch das \n\ngesamte F\u00f6rderwerk, nicht gegen die Landwirte zu \n\narbeiten, sondern mit ihnen die entsprechenden Ma\u00df-\n\nnahmen durchzuf\u00fchren. In die gleiche Richtung geht \n\ndie begr\u00fc\u00dfenswerte Idee, Standardkostens\u00e4tze zur \n\nHecken- und Obstbaumpflege anzuwenden und damit \n\nf\u00fcr die Landwirte einsch\u00e4tzbar zu gestalten. Wer, wenn \n\nnicht die Landwirtschaft, kann die Landschaft, in der \n\nsie wirtschaftet, am besten pflegen? Hier kann Entlas-\n\ntung f\u00fcr die Kommunen organisiert und entsprechende \n\nArbeit vor Ort geleistet werden. \n\nGerade auf die Investitionsmittel in H\u00f6he von 18 % \n\nsind wir stolz. 202 Millionen Euro sind vorgesehen. \n\nDas Tierwohl in unseren St\u00e4llen, der Pflanzenbau, der \n\nGarten- und Weinbau k\u00f6nnen intensiv gef\u00f6rdert und \n\nder Platz an der Spitze in Deutschland f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Bauern somit erhalten werden. \n\nEin gro\u00dfer Teil der Mittel, n\u00e4mlich 19 %, soll in \n\nInvestitionen flie\u00dfen. Das sind Gedanken, die uns aus \n\nder Arbeit der Enquete-Kommission bekannt vorkom-\n\nmen. Hier sind neue Ideen zu entwickeln und umzuset-\n\nzen. Wir trauen unseren Land- und Forstwirten entspre-\n\nchenden Spa\u00df am T\u00fcfteln zu. \n\nAls Letztes ein Wort zum Waldbau. Der Waldumbau, \n\nder Wegebau, die Waldbrandvorsorge wie auch die \n\nKalkung sind Forderungen unserer Waldbesitzer, die \n\nden aktuellen Anforderungen der gr\u00fcnen Zunft entspre-\n\nchen. 31 Millionen Euro sind daf\u00fcr vorgesehen. Das ist \n\ngut angelegtes Geld f\u00fcr fast 30 % der Landesfl\u00e4che. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer, wenn nicht die \n\nland- und forstwirtschaftlichen Unternehmer in Sach-\n\nsen, kennen ihre M\u00f6glichkeiten und Chancen, ihre \n\nBetriebe in ihrem Umfeld weiterzuentwickeln? Auf \n\nihnen ruht seit jeher unsere Hoffnung, auf sie richten \n\nwir unsere F\u00f6rderung aus. Sie ist Unterst\u00fctzung, sie ist \n\nBeschleunigung, sie ist aber auch aus T\u00f6pfen finan-\n\nziert, die urspr\u00fcnglich direkt bei den Bauern ange-\n\nkommen sind und nun durch die ver\u00e4nderten Forderun-\n\ngen aus der Gesellschaft neu ausgerichtet wurden. Ich \n\nwiederhole: neue Forderungen aus der Gesellschaft! \n\nWir als CDU-Fraktion wissen um die Schwierigkeiten \n\nund Herausforderungen der landwirtschaftlichen \n\nBetriebe in Sachsen, die Anspr\u00fcche ihrer Umgebung. \n\nDas Miteinander und das Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander zu \n\nf\u00f6rdern, auch dazu dienen die vorgeschlagenen vielf\u00e4l-\n\ntigen Programme. Daher appellieren wir auch an die \n\nLand- und Forstwirte, in den Koordinierungskreisen \n\naktiv mitzuarbeiten und f\u00fcr Verst\u00e4ndnis zu werben. \n\nDanken m\u00f6chte ich unserem Staatsminister Frank \n\nKupfer und seinem Haus f\u00fcr die ausgewogene Gestal-\n\ntung der Programme. Kreativ und findig wurden in den \n\nvergangenen Monaten M\u00f6glichkeiten gesucht und \n\ngefunden, die zu uns in Sachsen passen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die Art und Weise, mit \n\nwelch hoher Professionalit\u00e4t und Fachlichkeit im \n\nSMUL gearbeitet wird, mit welcher N\u00e4he zu den \n\nProblemen im l\u00e4ndlichen Raum Vorschl\u00e4ge gemacht \n\nwerden. Dieses gilt es zu erhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9768 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn von \n\nBreitenbuch, der f\u00fcr die CDU-Fraktion sprach, bitte ich \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Dr. Deicke nach vorn. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister Kupfer, Sie nennen in Ihrer Regierungserkl\u00e4-\n\nrung viele sch\u00f6ne, aber doch sehr inhaltsleere Floskeln. \n\nEiner dieser S\u00e4tze ist zum Beispiel: \u201eDer l\u00e4ndliche \n\nRaum wird auch in der neuen F\u00f6rderperiode Schwer-\n\npunkt bleiben.\u201c \n\nDieser Satz klingt so \u2013 genau wie die gesamte Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung \u2013, als h\u00e4tte diese Staatsregierung einen \n\naktiven Gestaltungswillen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Uta Windisch, CDU: Den hat sie! \u2013  \n\nRobert Clemen, CDU: Den hat sie doch!) \n\nDie Wahrheit ist, dass es in Sachsen ohne die Gelder \n\nder EU keine Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes und \n\nkaum Ans\u00e4tze von Nachhaltigkeit geben w\u00fcrde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir sprechen hier \u00fcber die zweite S\u00e4ule der Gemein-\n\nsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik. Diese zweite S\u00e4ule \n\nist der l\u00e4ndliche Raum. Das wirft die Frage nach einer \n\nnachhaltigen Sicherung unserer Lebensgrundlagen, \n\nverbunden mit einer zukunftssicheren Gestaltung der \n\nRegion, auf. Zum Gl\u00fcck gibt die EU in Bezug auf \n\nNachhaltigkeit wichtige Kriterien vor. \u201eZum Gl\u00fcck\u201c \n\nsage ich deshalb, weil ELER das Gestaltungsinstru-\n\nment f\u00fcr die L\u00e4nder ist. Zumindest ist der Staatsregie-\n\nrung durch die EU-Vorgaben eine Richtung gewiesen \n\nworden: hin zu etwas mehr \u00d6kologisierung und nach-\n\nhaltigem Wirtschaften. \n\nWir k\u00f6nnen daher diese zweite S\u00e4ule, den l\u00e4ndlichen \n\nRaum, nicht losgel\u00f6st von der ersten S\u00e4ule betrachten; \n\ndenn eine nachhaltige Landwirtschaft ist f\u00fcr die gesam-\n\nte Gesellschaft wichtig. 4,5 % wurden von der ersten in \n\ndie zweite S\u00e4ule umgeschichtet. So haben sich die \n\nL\u00e4nder untereinander verst\u00e4ndigt. F\u00fcr Sachsen sind das \n\n62,1 Millionen Euro, die zus\u00e4tzlich zu den ELER-\n\nMitteln f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum verwendet werden \n\nk\u00f6nnen. Insgesamt stehen Sachsen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum damit 879 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Wir \n\nhaben somit eine K\u00fcrzung im Vergleich zur letzten EU-\n\nF\u00f6rderperiode um ungef\u00e4hr 17 %. \n\nDie Frage ist aber nicht nur, ob das Geld der EU und \n\ndie Kofinanzierungsmittel aus Sachsen und dem Bund \n\nsinnvoll eingesetzt werden, sondern auch, was der \n\nFreistaat tut, um den l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken. Was \n\ntut der Freistaat zum Schutz der Kultur- und Naturland-\n\nschaften, der Artenvielfalt, des Biotopschutzes und der \n\nVerringerung des Ressourcenverbrauchs? Kurz: Wie \n\nverl\u00e4sslich und vor allem wie nachhaltig ist die \n\nCDU/FDP-Politik tats\u00e4chlich? \n\nNehmen wir als Beispiel die Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen. \n\nInwiefern es hier einen Aufwuchs der Mittel gibt, kann \n\nman anhand der Zahlen nicht sagen, da es in beiden \n\nF\u00f6rderperioden unterschiedliche Inhalte gibt. Mit den \n\ngeplanten Mitteln werden in der neuen F\u00f6rderperiode \n\nnun auch fl\u00e4chenbezogene Naturschutzma\u00dfnahmen \n\ngef\u00f6rdert, f\u00fcr die vorher Landesmittel ausgegeben \n\nwurden. Das hei\u00dft, dass das, was Herr Staatsminister \n\nKupfer als verl\u00e4ssliche Politik bezeichnet, nichts \n\nanderes ist, als es von der linken Tasche in die rechte \n\nTasche zu stecken. \n\nZu den Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen z\u00e4hlt auch der \u00f6kologische \n\nLandbau. Dieser hat in der EU-Agrarpolitik eine \n\ngenerelle Aufwertung erfahren. Diese Aufwertung \n\ndr\u00fcckt sich bereits darin aus, dass der \u00f6kologische \n\nLandbau in einem eigenen Artikel erw\u00e4hnt wird. F\u00fcr \n\nSachsen zeigte die SWOT-Analyse, dass der Anteil der \n\n\u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4chen im gesamtdeut-\n\nschen Vergleich unterdurchschnittlich ist. Es ist also \n\nnicht Herr Staatsminister Kupfer, der den \u00f6kologischen \n\nLandbau mit dem EPLR gest\u00e4rkt hat, sondern es war \n\ndie EU. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Kupfer setzt nur die Ma\u00dfnahmen um, die er \n\numsetzen muss. Gleichwohl \u2013 das m\u00f6chte ich nicht \n\nunter den Tisch fallen lassen \u2013 gibt es in Sachsen \n\nkeinen Bruch in der Finanzierung, wie es bei der \n\nletzten F\u00f6rderperiode der Fall gewesen ist. Das ist gut. \n\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir die Ver\u00e4nderungen bei der \n\nF\u00f6rderung von Investitionen in Nutztierhaltungsanla-\n\ngen als einen Schritt in die richtige Richtung. Bislang \n\nkann in Sachsen jeder Stallneubau eine F\u00f6rderung \n\nerhalten, wenn die gesetzlichen Bestimmungen einge-\n\nhalten werden. Zuk\u00fcnftig wird durch eine differenzier-\n\ntere Investitionsf\u00f6rderung ein Anreiz geschaffen, mehr \n\nin tiergerechte Haltungsformen zu investieren, die \u00fcber \n\ndas gesetzliche Ma\u00df hinausgehen. \n\nAllerdings ist auch das weniger auf eine Initiative \n\nSachsens zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern geschieht in Umset-\n\nzung der in der EU-Verordnung zum ELER festge-\n\nschriebenen Vorgaben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister, die Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung ist \n\nohne Frage ein Erfolgskonzept, f\u00fcr das Sie die \u00dcber-\n\ngangsfinanzierung sichergestellt haben. Es ist gut, dass \n\ndieser positive Ansatz weiterentwickelt wurde und \n\nnunmehr der vollst\u00e4ndige LEADER-Ansatz vorgesehen \n\nist. Wir begr\u00fc\u00dfen es auch, dass die Regionen ihre \n\nF\u00f6rderinhalte selbst bestimmen k\u00f6nnen; denn die \n\nMenschen vor Ort, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \n\nVerantwortlichen in den Kommunen und die Wirtschaft \n\nwissen am besten, welche regionalen Probleme mit \n\nwelchen konkreten Projekten zu l\u00f6sen sind. \n\nDie Frage ist aber, ob auch die Rahmenbedingungen \n\nstimmen, die Bereiche, in denen der Freistaat die \n\nVerantwortung hat. Wenn man sich die Leitlinien der \n\nStaatsregierung zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes anschaut, findet man zwar einige gute Ans\u00e4tze. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9769 \n\nDort, wo es wirklich ans Eingemachte geht, wo der \n\nFreistaat etwas tun muss, um Infrastruktur zu sichern \n\nund entsprechend dem demografischen Wandel umzu-\n\ngestalten, dort kneifen Sie aber. Ich denke beispiels-\n\nweise an den \u00d6PNV, an Schulen, die Gesundheitsvor-\n\nsorge oder auch an die Kultur. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist der CDU/FDP-\n\nRegierung der l\u00e4ndliche Raum wirklich wert? \n\n(Uta Windisch, CDU: Ja, viel!) \n\nIm Bereich des Umweltministeriums sind es ganze \n\n7,3 Millionen Euro, die als freie Landesmittel laut \n\ns\u00e4chsischem F\u00f6rderprofil f\u00fcr die Entwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes eingeplant sind. \n\n(Uta Windisch, CDU: 450 Millionen Euro!) \n\nDas ist \u00fcbrigens die Zahl von 2013. Bei 2014 m\u00fcssen \n\nSie von den 7,3 Millionen Euro noch einmal 2 Millio-\n\nnen Euro abziehen. Diesen 7,3 Millionen Euro freien \n\nLandesmitteln stehen 90 Millionen Euro EU-Mittel und \n\n10 Millionen Euro Bundesmittel gegen\u00fcber. \n\nDamit diese 100 Millionen Euro EU- und Bundesunter-\n\nst\u00fctzung \u00fcberhaupt in Sachsen ankommen, braucht der \n\nFreistaat lediglich 27 Millionen Euro einzusetzen. \n\nZusammenfassend kann man das auf eine Formel \n\nbringen: ohne EU keine Entwicklung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nteilweise bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nDr. Deicke von der SPD-Fraktion ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nFDP Herr Kollege Hauschild das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKollegen! Das Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum ist eine Verpflichtung. Wir verpflichten \n\nuns, weiterhin alles daranzusetzen, die l\u00e4ndliche \n\nRegion attraktiv zu halten, Familien eine Heimat zu \n\nbieten, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und das besondere \n\nFlair zu erhalten. \n\nEs ist auch ein Bekenntnis. Der Freistaat bekennt sich \n\nzum Schutz der Ressourcen, zur biologischen Vielfalt \n\nund zur Hege aller Tiere und Arten, die hier heimisch \n\nsind und es durch viele weitere Anstrengungen auch \n\nwieder werden. \n\nAber schlie\u00dflich ist das Entwicklungsprogramm f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum vor allem eine Zusage: Auch in \n\nZukunft bleibt der l\u00e4ndliche Raum wichtiger Bestand-\n\nteil in der Politik des Freistaates. Er ist nicht nur \n\nErholungsgebiet und R\u00fcckzugsst\u00e4tte. Die Landwirt-\n\nschaft, die Forstwirtschaft, die Fischerei, der \u00d6koland-\n\nbau und die Winzer sichern die Versorgung mit heimi-\n\nschen Produkten. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ist nicht zuletzt Wirtschaftsfaktor. \n\n38 % der Bev\u00f6lkerung leben hier, und sie erwirtschaf-\n\nten dort fast 40 % des s\u00e4chsischen Bruttoinlandspro-\n\nduktes. Regionale Wertsch\u00f6pfungsketten sorgen f\u00fcr \n\nArbeitspl\u00e4tze und f\u00fcr Einkommen. Einige der sch\u00f6ns-\n\nten St\u00e4dte finden sich im l\u00e4ndlichen Raum; Sie wissen \n\nja, ich komme aus Bautzen. \n\nEr bietet Lebensqualit\u00e4t abseits verdichteter R\u00e4ume, \n\nohne im Abseits zu stehen. Wer einmal die Ruhe erlebt \n\nhat, die man dort findet, kann verstehen, warum kaum \n\njemand, der im l\u00e4ndlichen Raum lebt, seine Heimat \n\nverlassen will. Diese Lebensqualit\u00e4t zu erhalten ist uns \n\nwichtig. Heute sprechen wir \u00fcber ein Programm, das \n\ngenau das erm\u00f6glicht. \n\nDoch lassen Sie uns ganz kurz einen Blick zur\u00fcck \n\nwerfen, einen Blick auf die vergangenen f\u00fcnf Jahre und \n\ndarauf, was die Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum tun \n\nkonnte. \n\n\u00dcber 180 Millionen Euro flossen in Investitionen im \n\nBereich der Nutztierhaltung. 5 Millionen Euro wurden \n\nan Zusch\u00fcssen f\u00fcr die pflanzliche Erzeugung ausge-\n\nreicht. Knapp 7 Millionen Euro flossen in die Erschlie-\n\n\u00dfung forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen. \n\nDie Zusch\u00fcsse zu den Investitionst\u00e4tigkeiten in den \n\nBetrieben des l\u00e4ndlichen Raumes sind ein Hauptfaktor \n\nf\u00fcr die hohe Investitionsquote des Freistaates. Das \n\nGesamtvolumen lag im Jahre 2013 bei \u00fcber 280 Millio-\n\nnen Euro und wird 2014 wohl mehr als 330 Millionen \n\nEuro betragen. \n\nDer Freistaat investiert nicht allein in Produktionsanla-\n\ngen oder Technik; da ist mehr. Es sind Investitionen in \n\ndie Wertsch\u00f6pfung und damit in Arbeitspl\u00e4tze vor Ort, \n\nf\u00fcr den Erhalt der sch\u00f6nsten Regionen Sachsens. Mit \n\ndiesen Geldern werden die neuesten Anlagen errichtet, \n\ndie alle Anspr\u00fcche an die Tiergesundheit erf\u00fcllen. Das \n\nEntwicklungsprogramm ist gleichzeitig ein Programm \n\nf\u00fcr den Tierschutz. Die Investitionsmittel flie\u00dfen in die \n\nh\u00f6chsten Standards. Manche Debatte um die Tierge-\n\nsundheit k\u00f6nnte man einfach dadurch beenden, dass \n\nman einmal die Betriebe des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nbesucht. Abwertende Begriffe wie \u201eTierfabrik\u201c oder \n\ngar Kampagnen gegen industrielle Tierhaltung w\u00fcrde \n\ndann wohl niemand mehr f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die vielf\u00e4ltigen Produktions-\n\nzweige der pflanzlichen Erzeugung ebenso wie die \n\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde. Im F\u00f6rderzeitraum 2009 \n\nbis 2013 erhielten die s\u00e4chsischen Weinerzeuger f\u00fcr \n\nUmstrukturierung und Ernteversicherung Unterst\u00fct-\n\nzung in H\u00f6he von 775 000 Euro. Erg\u00e4nzt wurde diese \n\nHilfe durch die F\u00f6rderung der Instandsetzung von \n\nWeinbergstrockenmauern in den Steillagen besonders \n\ndes Elbtales. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9770 \n\nIm Zeitraum von 2007 bis 2013 konnten f\u00fcr diese \n\nZwecke rund 7,5 Millionen Euro bewilligt werden. \n\nDiese Gelder flie\u00dfen in den Landschaftsschutz. Sie \n\nsichern den Erhalt der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft. \n\nSachsen hat eine wundersch\u00f6ne Landschaft zu bieten. \n\nDie Raumplanung hat diese Bedeutung f\u00fcr Sachsen \n\nfestgehalten, indem der Schutz und die Gestaltung der \n\nKulturlandschaft als Ziele in den Landesentwicklungs-\n\nplan aufgenommen wurden. \n\nWer sich moderne Betriebe im l\u00e4ndlichen Raum \n\nanschaut, sieht den hohen Grad an Technik, der Einzug \n\ngehalten hat. Im Agrarbereich hat eine Automatisierung \n\nEinzug gehalten, die \u00fcberw\u00e4ltigend ist. \n\nEbenso hat das Internet im l\u00e4ndlichen Raum eine genau \n\nso hohe Bedeutung wie in den St\u00e4dten, und das nicht \n\nnur f\u00fcr die Vermarktung der Produkte und Kommuni-\n\nkationswege. Wichtig ist uns die Breitbandversorgung \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. \u00dcber ILE wurden von 2009 bis \n\n2013 insgesamt 103 Breitbandanalysen von vier \n\nLandkreisen und 89 Gemeinden gef\u00f6rdert. Dort, wo \n\ndurch Breitbandanbieter kein Ausbau vorgesehen war, \n\nwurden in einem zweiten Schritt 97 Projekte des \n\nBreitbandausbaus unterst\u00fctzt. Darunter fallen Vorhaben \n\nvon drei Landkreisen und 66 Gemeinden sowie kleinen \n\nund mittleren Unternehmen. Insgesamt kommen mit \n\ndieser F\u00f6rderung in H\u00f6he von 46,8 Millionen Euro \n\n\u00fcber 200 000 Haushalte, 1 800 \u00f6ffentliche Einrichtun-\n\ngen sowie mehr als 32 000 Unternehmen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu einer Breitbandversorgung. Mit einem Er-\n\nschlie\u00dfungsgrad von 97,9 % ist die Grundversorgung in \n\nSachsen weitgehend erreicht. \n\nWir wollen mit dem Ausbau der WLAN-Verbindung \n\nden Anspr\u00fcchen vieler Besucher an touristische Ein-\n\nrichtungen gerecht werden. Sachsen als Kulturreiseland \n\nNummer eins soll sich durch die Einrichtung von \n\nHotspots und WLAN an den entsprechenden Orten als \n\nmodernes Reiseziel pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchlie\u00dflich soll der Anreiz f\u00fcr Unternehmen des \n\nGastgewerbes und touristischer Freizeiteinrichtungen \n\ngeschaffen werden, um leistungsf\u00e4hige Internetverbin-\n\ndungen f\u00fcr ihre G\u00e4ste und Besucher bereitzustellen. \n\nAuch der Zukunftssicherungsfonds stellt daf\u00fcr entspre-\n\nchende Gelder bereit. \n\nDas heute im Rahmen der Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nvorgestellte Programm zeigt, dass sich an dieser Politik \n\nauch in Zukunft nichts \u00e4ndern wird. Im EPLR 2014 bis \n\n2020 werden f\u00fcr diesen Zeitraum die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung \n\nim Freistaat Sachsen gesetzt. Es umfasst Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Naturschutz und l\u00e4ndli-\n\nche Entwicklung, die aus dem ELER unterst\u00fctzt \n\nwerden. Den finanziell gr\u00f6\u00dften Anteil machen wieder \n\nFl\u00e4chenma\u00dfnahmen, die Investitionen in die landwirt-\n\nschaftlichen Betriebe und das Programm LEADER aus. \n\nDoch das Entwicklungsprogramm ist nur ein Aspekt \n\nf\u00fcr die Fortentwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes. Neh-\n\nmen wir das Beispiel Schulen. Wenn wir Familien im \n\nl\u00e4ndlichen Raum unterst\u00fctzen wollen und wenn wir \n\nden l\u00e4ndlichen Raum weiterhin f\u00fcr Familien attraktiv \n\nhalten wollen, dann m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, \n\nwas wir ihnen bieten k\u00f6nnen. Die Sanierung der \n\nSchulen \u00fcber das Entwicklungsprogramm ist vielleicht \n\nein Aspekt. Doch wir m\u00fcssen das um weitere Ma\u00df-\n\nnahmen erg\u00e4nzen. Was wirklich z\u00e4hlt, ist eine Pla-\n\nnungssicherheit und Perspektive f\u00fcr die Erziehung bis \n\nin das Erwachsenenalter. \n\nDeswegen ist unser Schulschlie\u00dfungsmoratorium, das \n\nwir Liberale 2010 auch gegen harte Widerst\u00e4nde \n\nerk\u00e4mpft haben, sehr wichtig. Bis zur Novellierung des \n\nSchulgesetzes werden keine Grund- und Oberschulen \n\ngeschlossen, wenn die Eingangsklassen 20 Sch\u00fcler \n\nz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Abg. Lothar Bienst, CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSeit die FDP mitregiert, haben Familien im l\u00e4ndlichen \n\nRaum die Sicherheit, dass die Schulen ihrer Kinder \n\nnicht in ihrer Existenz bedroht sind. Dann bleiben die \n\nFamilien vor Ort oder dann kommen sie wieder zur\u00fcck. \n\nDas Schulschlie\u00dfungsmoratorium ist ein zentraler \n\nEntwicklungsimpuls f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wenn \n\ndie Familien gehen, weil ihre Kinder keine Ausbildung \n\nerhalten, dann nutzt alles andere auch nichts. \n\n (Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen haben wir als Koalitionsfraktion das Schul-\n\nschlie\u00dfungsmoratorium bereits Ende 2010 beschlossen. \n\nEbenso m\u00fcssen wir die Gesundheitsversorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sichern. Wenn wir \u00fcber ein Entwick-\n\nlungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum reden, dann \n\nk\u00f6nnen wir nicht allein auf \u00d6PLR abstellen. Wir \n\nm\u00fcssen den l\u00e4ndlichen Raum mit einem Gesamtkon-\n\nzept bedenken. Das Landes\u00e4rztestipendium ist hierzu \n\neine Ma\u00dfnahme, Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr den Erhalt \n\nund den Neubau von Praxen eine weitere. Es gilt, eine \n\nganzheitliche Versorgungsstruktur f\u00fcr die Familien zu \n\nschaffen. Die \u00c4rzteversorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist \n\nhierf\u00fcr ein wichtiger Pfeiler. \n\nAuch der weitere Ausbau des fl\u00e4chendeckenden Breit-\n\nbandinternets wird den l\u00e4ndlichen Raum attraktiv \n\nhalten. Ab Mitte 2010 kommen die Haushaltsmittel des \n\nFreistaates aus der digitalen Offensive Sachsen zus\u00e4tz-\n\nlich zum Einsatz. Die Planung sieht hier einen Ansatz \n\nvon zuk\u00fcnftig 20 Millionen Euro j\u00e4hrlich vor. Hinzu \n\nkommen EFRE-Mittel von noch einmal 80 Millio-\n\nnen Euro in der neuen F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020. \n\nWeitere Mittel stammen aus der GRW. Diese flie\u00dfen in \n\ndie Erschlie\u00dfung der Gewerbegebiete. Wenn wir den \n\nl\u00e4ndlichen Raum attraktiv halten wollen, wenn wir \n\ngemeinsam und mit gro\u00dfem Aufwand f\u00fcr seine Belan-\n\nge einstehen, dann m\u00fcssen wir auch darauf achten, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9771 \n\nder l\u00e4ndliche Raum nicht allein die Kosten der Ener-\n\ngiewende tr\u00e4gt. \n\nWir reden hier von Landschaftsschutz, wir reden von \n\nLebensqualit\u00e4t. Deswegen haben wir einen Windkraft-\n\nerlass, der die Abst\u00e4nde zwischen den Windkraftanla-\n\ngen zur Wohnbebauung regelt. Im Landesentwick-\n\nlungsplan wurde der Bau von Windkraftanlagen im \n\nWald verboten. \n\nUm den l\u00e4ndlichen Raum zu unterst\u00fctzen, ist es not-\n\nwendig, den Hochwasserschutz auszubauen. Auch das \n\nist ein Bekenntnis zum l\u00e4ndlichen Raum. Wir unter-\n\nst\u00fctzen die Menschen dort bei ihren Anstrengungen um \n\nden Wiederaufbau. Gleichzeitig erhalten wir die Struk-\n\nturen. In den letzten Debatten wurden hierzu Vorschl\u00e4-\n\nge gemacht, etwa die Menschen umzusiedeln. Aber die \n\nMenschen wollen ihre Heimat nicht verlassen. Deswe-\n\ngen erhalten wir die Stadtkerne im l\u00e4ndlichen Raum \n\nund sch\u00fctzen sie. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Doppelhaushalt 2013/2014 wurde dem Hochwas-\n\nserschutz eine hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt: 240 Millio-\n\nnen Euro stehen insgesamt f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen zur \n\nVerf\u00fcgung. Erstmals werden den Kommunen f\u00fcr diese \n\nAufgaben ab 2013 entsprechende Mittel im S\u00e4chsi-\n\nschen Finanzausgleichsgesetz in H\u00f6he von 4 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich bereitgestellt. \n\nDie infrastrukturelle Anbindung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nist ein weiterer Aspekt, dem wir Beachtung schenken \n\nm\u00fcssen. Deswegen besitzt der Stra\u00dfenbau im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum f\u00fcr uns eine hohe Priorit\u00e4t. Von insgesamt \n\nknapp 400 Millionen Euro, die 2013 und 2014 in den \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau flie\u00dfen, profitiert auch der \n\nl\u00e4ndliche Raum. Ein weit verzweigtes Stra\u00dfennetz mit \n\nfl\u00e4chendeckenden Verkehrsanbindungen ist dadurch \n\nentstanden. Diese Gelder sind f\u00fcr die Zwecke der \n\nMarkterschlie\u00dfung f\u00fcr die Gewerbe- und Industriege-\n\nbiete unerl\u00e4sslich. Nehmen wir das Beispiel Erzgebir-\n\nge: F\u00fcr dessen Erschlie\u00dfung und Anbindung wurden \n\nseit 1993 \u00fcber 250 Millionen Euro investiert. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ben\u00f6tigt ein umfassendes Konzept. \n\nDie Investitionen in den Breitbandausbau und in den \n\nStra\u00dfenbau, aber ebenso der Erhalt der Kulturland-\n\nschaft sind darin wichtige Elemente. Nur dann, wenn \n\nwir die \u00c4rzte in den Kommunen halten und wenn wir \n\ndie Schulen erhalten, kann es uns gelingen, die sch\u00f6ns-\n\nten Regionen Sachsens als attraktive Lebensst\u00e4tte \n\nweiterzuentwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hauschild \n\nhatte gerade f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In \n\nletzter Zeit ist unser Landwirtschaftsminister durch die \n\ns\u00e4chsischen Landkreise getingelt, um sich Ideen zur \n\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes abzulauschen. \n\nDanach band die Staatsregierung in ihren Leitlinien f\u00fcr \n\ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes einen bunten \n\nStrau\u00df von Ma\u00dfnahmen zusammen. Dieser ist ein \n\nfantastisches \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, das den Menschen \n\nAktivit\u00e4t vorgaukelt. Aus dem Mund der Staatsregie-\n\nrung klingen dabei manche Floskeln sogar ungewohnt \n\nkomisch, zum Beispiel: \n\na) Alternativen zum Individualverkehr auf dem Land \n\nschaffen. \n\nMeine Damen und Herren, was meinen Sie damit? \n\nHaben Sie statt eines funktionierenden \u00d6PNV-Netzes \n\nnicht vielmehr das Ziel, m\u00f6glichst jeden Ort an eine \n\nAutobahn anzubinden? Die CDU-gef\u00fchrte Regierung \n\nist \u00fcberzeugt, dass die Bahn das Erschlie\u00dfungsmittel \n\nf\u00fcr die st\u00e4dtischen Ballungsr\u00e4ume sei und f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume Bus und Auto \n\nausreichen m\u00fcssten. \n\nJ\u00fcngstes Beispiel ist die Abbestellung der Eisenbahn \n\nzwischen Mei\u00dfen und D\u00f6beln. Dabei will dieselbe \n\nStaatsregierung im Zuge ihrer Verwaltungsreform den \n\nLandesrechnungshof zwingen, nach D\u00f6beln umzuzie-\n\nhen. Aber Sie haben f\u00fcr solche Widerspr\u00fcchlichkeiten \n\nam Ende ja immer eine L\u00f6sung, und sei es nur auf dem \n\nPapier. Da tr\u00e4umen Sie schon einmal gern von Anruf-\n\nsammeltaxis und B\u00fcrgerbussen zur Absicherung der \n\nDaseinsvorsorge. Wenn sie sich auch nur ansatzweise \n\nmit der Materie besch\u00e4ftigen w\u00fcrde, w\u00fcsste die Staats-\n\nregierung, dass f\u00fcr einen funktionierenden B\u00fcrgerbus \n\ncirca 20 Freiwillige n\u00f6tig sind. \n\nAls meine Fraktion im letzten Jahr einen Gesetzent-\n\nwurf einbrachte, in dem erstmals derartige neue Mobi-\n\nlit\u00e4tsformen aus dem Bundestopf f\u00fcr kommunale \n\nVerkehrsinfrastruktur gef\u00f6rdert werden sollten, wurde \n\ner von der schwarz-gelben Regierungskoalition einfach \n\nabgelehnt. Wie die CDU nun B\u00fcrgerbusse anschieben \n\nwill, bleibt ein R\u00e4tsel. W\u00e4hrend in Nordrhein-West-\n\nfalen bereits 80 B\u00fcrgerbusvereine existieren, gibt es in \n\nSachsen genau einen. Bis Ende 2012 verkehrte au\u00dfer-\n\ndem ein Anrufbus im Raum L\u00f6bau. Das Landratsamt \n\nstellte dieses Angebot jedoch ein mit der Begr\u00fcndung \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 einer zu starken Inanspruchnah-\n\nme und daraus resultierenden Kostenexplosion. \n\nSie sehen, es macht einen Unterschied, ob man Text-\n\nbausteine in Masterpl\u00e4ne kopiert oder bei der realen \n\nF\u00f6rderpolitik bereit ist, neue Wege zu gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, meckern z\u00e4hlt nicht. \n\nWer die Studie \u201eL\u00e4ndliche Lebensverh\u00e4ltnisse in \n\nSachsen\u201c gelesen hat, der wei\u00df \u2013 ich zitiere: \u201eInsge-\n\nsamt ist der l\u00e4ndliche Raum in Sachsen jedoch von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9772 \n\neiner hohen Zufriedenheit seiner Bewohner mit ihrem \n\nLeben, insgesamt ihrer Stadt bzw. Gemeinde und ihrem \n\nunmittelbaren Wohnumfeld gepr\u00e4gt. Negative Aspekte \n\nwie fehlende Arbeitspl\u00e4tze und Lehrstellen, schlechte \n\n\u00e4rztliche Versorgung oder Landflucht spielen bei der \n\nBewertung des l\u00e4ndlichen Raumes eine eher unterge-\n\nordnete Rolle.\u201c \u2013 Na, wer sagt\u2019s denn \u2013 alles gut in \n\nBullerb\u00fc, oder? \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDass insbesondere die unter Drei\u00dfigj\u00e4hrigen den \n\nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen deutlich h\u00e4ufiger mit \n\nfehlenden Ausbildungspl\u00e4tzen, Langeweile und Land-\n\nflucht in Verbindung bringen, steht nur im Subtext. \n\nDabei m\u00fcssen wir gerade den jungen Menschen Per-\n\nspektiven er\u00f6ffnen, die ein Leben auf dem Dorf oder in \n\nder Kleinstadt attraktiv machen. Auch daf\u00fcr hat die \n\nStaatsregierung eine gute Idee in petto, n\u00e4mlich: \n\nb) Bildungsnetz von den Grundschulen bis zur akade-\n\nmischen Aus- und Weiterbildung erhalten und aus-\n\nbauen. \n\nTja, h\u00e4tten Sie sich das nicht vor 15 Jahren auf die \n\nFahne schreiben k\u00f6nnen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nn\u00e4mlich bevor Sie es geschafft haben, das Schulnetz so \n\nl\u00f6chrig wie einen Schweizer K\u00e4se zu machen? Jetzt \n\nden Ausbau und den Erhalt des Schulnetzes zu fordern \n\nist schlichtweg W\u00e4hlert\u00e4uschung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, nun zum Entwicklungspro-\n\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \u201eDer vorliegende \n\nEntwurf ist eine gute Grundlage f\u00fcr die F\u00f6rderung von \n\nLand- und Forstwirtschaft, des Naturschutzes sowie f\u00fcr \n\ndie Entwicklung unserer l\u00e4ndlichen Gebiete\u201c, meinte \n\nStaatsminister Kupfer in einer Pressemitteilung. Das \n\nstimmt, zumindest in Bezug auf die F\u00f6rdermittel, die \n\nSachsen zwischen 2014 und 2020 von der EU erh\u00e4lt \n\nund verteilen darf. \n\nEine andere Frage ist, ob dieses Geld tats\u00e4chlich \n\nsinnvoll eingesetzt wird bzw. werden kann. Unserer \n\nMeinung nach ist das nur teilweise der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir \n\nes, dass die Verantwortung f\u00fcr den Einsatz von F\u00f6r-\n\ndermitteln auch weiterhin in den Regionen bleiben soll. \n\nDazu steht mit 40 % der EPLR-Mittel sehr viel Geld \n\nzur Verf\u00fcgung. Das soll k\u00fcnftig noch freier vergeben \n\nwerden. Die Staatsregierung will es sich in Zukunft \n\nverkneifen, einen thematischen F\u00f6rderrahmen vorzu-\n\nschreiben. Das ist gut so, meine Damen und Herren. \n\nLokale Entscheidungsgremien m\u00fcssen dann aber auch \n\nso besetzt sein, dass verschiedene Interessen repr\u00e4sen-\n\ntiert werden und nicht nur B\u00fcrgermeister das Sagen \n\nhaben, die ihre Dorfstra\u00dfen ausbauen wollen. Gerade \n\nProjekte in den Bereichen Umwelt- und Naturschutz, \n\nHerr Staatsminister, w\u00fcrden n\u00e4mlich dann auf der \n\nStrecke bleiben, da deren Lobby bekannterma\u00dfen oft \n\nnicht so stark ist. \n\nMeine Damen und Herren, laut Vorgabe der EU soll ein \n\nweiterer Schwerpunkt der F\u00f6rderung auf der Finanzie-\n\nrung von Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen \n\nliegen. Die geplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr Naturschutz-\n\nma\u00dfnahmen sollen sich im Vergleich zur vorangegan-\n\ngenen F\u00f6rderperiode nahezu verdoppeln. Auch das ist \n\ngut so. \n\nAber, Herr Staatsminister Kupfer, auch wenn Sie alle \n\n30 Sekunden das Wort \u201e\u00d6kolandbau\u201c im Munde \n\nf\u00fchren, hei\u00dft das nicht, dass Sie tats\u00e4chlich bereit sind, \n\netwas f\u00fcr die nachhaltigste Form der Landwirtschaft zu \n\ntun. Zum Beispiel beendet die Staatsregierung mit \n\nBeginn der neuen F\u00f6rderperiode die Umstellungsf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau. Bisher erhielten \n\nLandwirte, die ihre Produktion umstellten, eine beson-\n\ndere Zuwendung. Diese machte durchaus Sinn, denn in \n\nden ersten drei Jahren produzieren die Neueinsteiger \n\nzwar bereits nach den Kriterien des \u00d6kolandbaus, \n\nd\u00fcrfen ihre Produkte jedoch noch nicht als \u00d6koproduk-\n\nte vermarkten. Au\u00dferdem ben\u00f6tigt der Umsteller \n\ngerade in den Anfangsjahren neue Technik zur Boden-\n\nbearbeitung, Tierhaltung, Produktverarbeitung, Lage-\n\nrung usw. \n\nEs entstehen also zus\u00e4tzliche Kosten, ohne dass diese \n\ndurch bessere Preise amortisiert werden k\u00f6nnen. Wer \n\nan dieser Stelle die Unterst\u00fctzung zur\u00fcckf\u00e4hrt, meint es \n\nmit der F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Landwirtschaft \n\nnicht ernst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. Horst \n\nWehner und Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDer \u00d6kolandbau ist die nachhaltigste Form der Land-\n\nbewirtschaftung. Sie zu unterst\u00fctzen bedeutet, tats\u00e4ch-\n\nlich etwas f\u00fcr Natur- und Umweltschutz zu tun. In \n\nSachsen werden nur rund 4 % der landwirtschaftlichen \n\nFl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet. Bricht die Umstel-\n\nlungsf\u00f6rderung weg, wird sich diese Zahl nicht signifi-\n\nkant erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren, der Wegfall der Umstel-\n\nlungsf\u00f6rderung zeigt, was das Wort von Staatsminister \n\nKupfer wert ist. Noch 2012 versprach er \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWir wollen die positive Entwicklung der \u00f6kologischen \n\nLandwirtschaft weiter unterst\u00fctzen und werden deshalb \n\nauch in Zukunft an der F\u00f6rderung festhalten. Planungs-\n\nsicherheit brauchen vor allem die Landwirte, die mit \n\nihren Betrieben auf eine \u00f6kologische Bewirtschaftung \n\numsteigen wollen.\u201c So viel zu den Worten von 2012 \n\nund den Taten von 2014. \n\nMeine Damen und Herren, wer so handelt, braucht \n\n\u00fcber Biowaren aus China, China Bio, nicht zu schimp-\n\nfen. Die derzeitige Zahl der Betriebe in Sachsen kann \n\nden hiesigen Bedarf an \u00f6kologisch erzeugten Lebens-\n\nmitteln bei Weitem nicht decken. Was bleibt also \n\nanderes \u00fcbrig, als die Waren zu importieren? Dass \n\ndadurch eine gro\u00dfe Chance vergeben wird, regionale \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9773 \n\nWertsch\u00f6pfung zu erzielen und Arbeitspl\u00e4tze im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu schaffen, geht damit einher. In \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag fordern wir deshalb, die \n\nerh\u00f6hte Umstellungspr\u00e4mie f\u00fcr den \u00f6kologischen \n\nLandbau beizubehalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMindestens genauso wichtig w\u00e4re es, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass konventionelle Betriebe nicht weitere Agrar-\n\nUmwelt-Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert bekommen, die eigent-\n\nlich gute fachliche Praxis sein m\u00fcssten. Es kann doch \n\nnicht sein, dass aufgrund dieser F\u00f6rderpraxis konven-\n\ntionell wirtschaftende Unternehmen mehr Geld ein-\n\nstreichen, als ein \u00d6kobetrieb bekommt, f\u00fcr den diese \n\nMa\u00dfnahme in der t\u00e4glichen Arbeit selbstverst\u00e4ndlich \n\nist. \n\nEin Beispiel f\u00fcr diese verquere Logik ist die F\u00f6rderung \n\neiner klima- und gew\u00e4sserschonenden D\u00fcngung. Sollte \n\ndiese nicht selbstverst\u00e4ndlich sein? Von Vertretern des \n\nBauernverbandes wurde mir mehrfach versichert, dass \n\nkein Landwirt in Sachsen so viel d\u00fcnge, dass Grund- \n\noder Oberfl\u00e4chenwasser Schaden nehmen k\u00f6nnte. Zwar \n\nkonnte man mir nicht sagen, warum 33 von insgesamt \n\n70 Grundwasserk\u00f6rpern in Sachsen einen chemisch \n\nschlechten Zustand aufweisen, weil sie mit zu viel \n\nNitraten und Ammonium belastet sind, aber das ist nur \n\neine Randnotiz. \n\nIch frage Sie: Wenn Sachsens Landwirte alles richtig \n\nmachen, warum braucht es dann \u00f6ffentliches Geld? So \n\nwerden Mitnahmeeffekte provoziert. Sollte die gew\u00e4s-\n\nserschonende D\u00fcngung nicht eher Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Genehmigung von F\u00f6rdermitteln sein? \n\nMeine Damen und Herren, obwohl die Staatsregierung \n\nverlauten l\u00e4sst, den Verzicht auf Pflanzenschutz- und \n\nD\u00fcngemittel oder die Schaffung von Lebensr\u00e4umen f\u00fcr \n\nwilde Pflanzen und V\u00f6gel f\u00f6rdern zu wollen, sub-\n\nventioniert sie weiter den Einsatz glyphosathaltiger \n\nPflanzenschutzmittel \u00fcber die Agrar-Umwelt-Fl\u00e4chen-\n\nf\u00f6rderung. Dass Glyphosat negative Auswirkungen auf \n\ndie Agrar\u00f6kosysteme Grundwasser und Gesundheit von \n\nMensch und Tier hat, ist doch mittlerweile hinreichend \n\nbekannt. \n\nDie konservierende Bodenbearbeitung hat dazu ge-\n\nf\u00fchrt, dass der Einsatz von Herbiziden in der Landwirt-\n\nschaft massiv zugenommen hat. Das Verfahren hat sich \n\nl\u00e4ngst als \u00f6konomisch rentables Standardverfahren \n\netabliert. Es wird daher \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \n\nzur Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcsten-\n\nschutzes auf Bundesebene nicht mehr gef\u00f6rdert. Wa-\n\nrum man die konservierende Bodenbearbeitung in \n\nSachsen nach wie vor als eine Agrar-Umwelt-\n\nMa\u00dfnahme bezeichnet, ist mir ein R\u00e4tsel. Der Ero-\n\nsionsgefahr auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen sollte \n\ndurch Heckenpflanzung, Untersaaten, Zwischenfrucht-\n\nanbau usw. begegnet werden. \n\nMeine Damen und Herren, umzudenken scheint die \n\nStaatsregierung zumindest auf dem Papier bei der \n\nF\u00f6rderung von Investitionen in der Landwirtschaft. Die \n\nUnterst\u00fctzung artgerechter Tierhaltung spielte bisher \n\nkaum eine Rolle. Laut Antwort der Staatsregierung auf \n\nmeine Kleine Anfrage vom September vergangenen \n\nJahres zur F\u00f6rderung der Investitionen in Stallanlagen \n\nwurden in den Jahren 2012 und 2013 durchschnittlich \n\nnur 3,2 % der F\u00f6rdermittel zur Anpassung der Anlagen \n\nan ver\u00e4nderte gesetzliche Rahmenbedingungen ausge-\n\nreicht. Wie viele Tierhalter freiwillig in artgerechtere \n\nHaltungsbedingungen investiert haben, konnte die \n\nStaatsregierung leider nicht sagen. Nun sollen sie einen \n\nBonus von 15 % erhalten. Wie ich meine, ist das ein \n\nerster Schritt, der nicht zuletzt dem Druck seitens der \n\nEurop\u00e4ischen Union zu verdanken sein d\u00fcrfte. \n\nZusammenfassend stelle ich fest: Im Entwicklungspro-\n\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum steckt Potenzial. \n\nKonsequent umgesetzt, schafft es den Regionen weit-\n\nreichende Freiheiten bei der Gestaltung regionaler \n\nEntwicklungsprozesse. Die Betonung von Umwelt- \n\nund Klimaschutz sowie des Tierwohls sind f\u00fcr uns \n\nGR\u00dcNE  nicht zuletzt Best\u00e4tigung f\u00fcr unsere Arbeit in \n\nden vergangenen Jahren. Wir werden die Umsetzung \n\ndes Programms aufmerksam und kritisch begleiten; \n\ndenn Papier ist geduldig. Zun\u00e4chst hat die Staatsregie-\n\nrung allerdings die Aufgabe, die von mir genannten \n\nSchwachstellen zu korrigieren. Das kann man nachher \n\nbei der Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nnoch deutlich machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Weichert \n\nergreift jetzt Herr M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion das \n\nWort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, Herr von \n\nBreitenbuch, wenn ich Ihre Wahrnehmungen und \n\nAnalysen reflektiere, muss ich sagen: Entweder wir \n\nreden von unterschiedlichen Regionen, oder ich f\u00fchle \n\nmich an Zeiten erinnert, in denen trotz stets mindestens \n\n110-prozentiger Planerf\u00fcllung Mangelwirtschaft \n\nherrschte. Wenn man n\u00e4mlich zum Beispiel in die \n\nRegionen der Lausitz schaut, sieht man als einzige \n\nbl\u00fchende Landschaft auf den ehemaligen Textilindus-\n\ntriegebieten die Tr\u00fcmmerblumen bl\u00fchen, aber eine \n\nl\u00e4ndliche Entwicklung hat dort nicht stattgefunden, nur \n\neine Abwicklung. Das muss man einfach so stehen \n\nlassen. \n\nIch komme zu meinem f\u00fcr heute vorbereiteten Kon-\n\nzept. Die Fachregierungserkl\u00e4rung befasst sich mit \n\neinem Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum, das angeblich neu sein und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \n\neine verl\u00e4ssliche Politik stehen soll. Ich sage Ihnen \n\ngleich zu Anfang: Meine Fraktion, die NPD, bezweifelt \n\nalles, was in diesem euphemistischen Arbeitstitel zum \n\nAusdruck gebracht werden soll. Dieses Programm ist \n\nkeineswegs etwas bahnbrechend Neues, sondern \n\nlediglich ein Bestandteil des Br\u00fcsseler Konzeptes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9774 \n\n\u201eEuropa 2020\u201c, das wiederum nichts anderes darstellt \n\nals den Wurmfortsatz der gescheiterten Lissabon-\n\nStrategie. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei n\u00e4herer Betrachtung der europ\u00e4ischen Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsgestaltung f\u00fchlt man sich eher von der \n\nPolitik verlassen, als dass man von verl\u00e4sslicher Politik \n\nsprechen k\u00f6nnte. \n\nZudem ist allein bei der Begrifflichkeit \u201eEntwicklungs-\n\nprogramm\u201c die entscheidende Gretschenfrage, nicht \n\nnur nach dem, was entwickelt werden soll, zu fragen, \n\nsondern ebenso bedeutsam ist, wer denn \u00fcberhaupt der \n\nEntwickler ist. Das sind doch nicht Sie, meine Damen \n\nund Herren von der Staatsregierung. Sie sind doch \n\nlediglich die willf\u00e4hrigen Erf\u00fcllungsgehilfen einer \n\nBr\u00fcsseler EU-Programmflut, die uns in unserer auto-\n\nnomen Entscheidungsfreiheit beschneidet, \u00fcberdies \n\nnoch auf exorbitant kostspielige Weise. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieses Parlament, der S\u00e4chsische Landtag, stellt die \n\nlegislative S\u00e4ule der staatlichen Gewalt im Freistaat \n\ndar, zumindest nach der urspr\u00fcnglich zugrunde liegen-\n\nden Theorie. Aber die Entwicklung seines l\u00e4ndlichen \n\nRaumes bis 2020 betreffend, der immerhin 83,5 % der \n\nFl\u00e4che ausmacht und noch immer Heimat der Mehrheit \n\naller Sachsen ist, wird den gew\u00e4hlten Mandatstr\u00e4gern \n\neine von der Genehmigung einer demokratisch frag-\n\nw\u00fcrdigen EU-Kommission abh\u00e4ngige Drucksache von \n\n380 Seiten vorgelegt, die nach nur vierw\u00f6chiger \n\nKenntnisnahme hier zur Debatte freigegeben wird, \n\nallerdings ohne relevante beschlussfassende Wirkung. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Parlamentaris-\n\nmus, sondern eine Farce. Das ist keine gelebte Demo-\n\nkratie, sondern eine Groteske. Das ist keine Selbstbe-\n\nstimmung, sondern bestenfalls noch eine schlechte \n\nIllusion von Selbstbestimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMachen Sie sich, uns und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern im Freistaat doch nichts vor: Die Entwicklung der \n\nl\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen war zu keinem Zeit-\n\npunkt selbstbestimmt. Sie war und ist zunehmend von \n\nextern festgelegten Rahmenbedingungen dominiert, die \n\ngro\u00dfr\u00e4umig \u00fcbernationalen und finanzwirtschaftlichen, \n\naber nicht origin\u00e4r landes- und kommunalpolitischen \n\nInteressen verpflichtet sind. \n\nDiese Rahmenbedingungen, denen auch der vorliegen-\n\nde und in Rede stehende EPLR 2014 bis 2020 unter-\n\nliegt, sind an den Zielen Globalisierung, Freihandel, \n\nKapitalfreiheit und strukturpolitische EU-Transfer-\n\npolitik ausgerichtet, aber nicht an einer traditionsbehaf-\n\nteten und zukunftsorientierten Gestaltung der s\u00e4chsi-\n\nschen Heimatregionen. Die Auswirkungen auf diese \n\nHeimatregionen sind hinreichend bekannt und sogar in \n\neinem Ma\u00dfe offensichtlich, dass sie nicht einmal im \n\nTeil der Bestandsaufnahme des EPLR v\u00f6llig geleugnet \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich bin geneigt, Sie sogar der Dreis-\n\ntigkeit zu bezichtigen, hier von einem Entwicklungs-\n\nprogramm zu sprechen, wo doch zutreffender von einer \n\nseit mehr als zwei Jahrzehnten andauernden Abwick-\n\nlung statt Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu \n\nsprechen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie davon betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sach-\n\nsens wurden jedoch hinsichtlich ihres Einverst\u00e4ndnis-\n\nses zu dieser einer staatsaufl\u00f6senden EU-Integration \n\ngeschuldeten politischen Weichenstellung niemals \n\nbefragt. Sie sprechen von einer verl\u00e4sslichen Politik f\u00fcr \n\nSachsen. Das mag sein, doch kommt es darauf an, \n\nworauf Verlass ist und ob dies w\u00fcnschenswert f\u00fcr \n\nunsere s\u00e4chsische Heimat ist. Sehen wir uns doch als \n\nAusweis der G\u00fcte Ihrer Politik einfach die Ergebnisse \n\nder bisherigen Entwicklungspolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum nach EU-Ma\u00dfgabe an. Bezogen auf die im \n\nEntwicklungsplan in Rede stehenden Raumkategorien \n\nist die Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum von 1990 bis \n\n2010 um insgesamt 18 %, aber auch im sogenannten \n\nVerdichtungsraum um 10 % zur\u00fcckgegangen. Die \n\nZahlen stammen aus der vorliegenden Drucksache. \n\nZudem wird eine Fortsetzung dieses Negativtrends f\u00fcr \n\neinen \u00fcber den hier behandelten Programmzeitraum \n\nhinausreichenden Zeitraum prognostiziert. Ist es das, \n\nworauf Ihre verl\u00e4ssliche Politik abzielt? Vielen Dank, \n\ndarauf verzichten wir gern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Divergenz zwischen dem l\u00e4ndlichen und dem \n\nVerdichtungsraum wurde in den vergangenen 15 Jahren \n\nkontinuierlich gr\u00f6\u00dfer, das soll hei\u00dfen, der l\u00e4ndliche \n\nRaum f\u00e4llt zunehmend zur\u00fcck und verliert folglich an \n\nrelativer Attraktivit\u00e4t und auch Lebensqualit\u00e4t. Ist es \n\ndas, worauf Ihre verl\u00e4ssliche Politik abzielt? Vielen \n\nDank, darauf verzichten wir gern. \n\nDas wohnortnahe Arbeitsplatzangebot im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wurde geringer, wodurch der Zwang zum Pend-\n\nlerwesen zunahm, obgleich nicht verhindert werden \n\nkonnte, dass sich eine sich h\u00e4ufig auch von der Kon-\n\njunktur abkoppelnde strukturelle Arbeitslosigkeit \n\nvornehmlich im l\u00e4ndlichen Raum niederschl\u00e4gt. Ist es \n\ndas, worauf Ihre verl\u00e4ssliche Politik abzielt? Vielen \n\nDank, auch darauf verzichten wir gern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei bis zu einem Viertel der s\u00e4chsischen Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist es kaum noch m\u00f6glich, vor Ort \n\nWaren des t\u00e4glichen Bedarfs zu erwerben. Die infra-\n\nstrukturelle Mindestausstattung bricht zusammen. \n\nKleinr\u00e4umige Versorgungsstrukturen brechen teils \n\nrapide weg. Ist es das, worauf Ihre verl\u00e4ssliche Politik \n\nabzielt? Auch darauf verzichten wir gern. \n\n(Beifall des Abg. Holger Szymanski, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn in Ihrem Entwick-\n\nlungsprogramm festgestellt wird, dass ein Struktur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9775 \n\nwandel mit negativen Auswirkungen auf die Grundver-\n\nsorgung der Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum durch \n\ndie demografische Entwicklung bereits als Gesetz gilt, \n\ndann stellt sich die berechtigte Frage, was denn \u00fcber-\n\nhaupt noch entwickelt werden soll. Wenn es nur noch \n\num eine organisierte Evakuierung statistisch definierter \n\nEntleerungsr\u00e4ume geht, sollte nicht von einem Ent-\n\nwicklungsprogramm, sondern wahrheitsgem\u00e4\u00df von \n\neinem Resignationskonzept gesprochen werden. \n\nEs ist leider zwangsl\u00e4ufig so, dass dort, wo Menschen \n\nabwandern, die Bev\u00f6lkerung \u00fcberaltert, die Geburten-\n\nrate einbricht, die Nachfrage nach Konsumg\u00fctern \n\nsowie das Angebot an Fachkr\u00e4ften fehlt, in deren Folge \n\nsukzessive die gesamte soziokulturelle und \u00f6konomi-\n\nsche Infrastruktur wegzubrechen droht. Dann entsteht \n\nzwangsl\u00e4ufig fr\u00fcher oder sp\u00e4ter das Problem der \n\nUnrentabilit\u00e4t von Gesundheits-, Bildungs-, Verwal-\n\ntungs- und Verkehrseinrichtungen, wenn man nicht mit \n\naller Vehemenz politisch dagegen anarbeitet. Mit aller \n\nVehemenz hei\u00dft, auf Landesebene \u00fcber f\u00f6rderpolitische \n\nAlternativen mit dem Ziel der Dezentralisierung der \n\nWirtschaft, \u00fcber beispielsweise die F\u00f6rderung von \n\nregionalen Filialnetzen und infrastrukturelle Schwer-\n\npunktverlagerung, siedlungs- und familienpolitische \n\nAnreize, regionale Pauschalbudgets, raumorientiertes \n\nVergaberecht und vieles mehr zu agieren, indem man \n\ndie Budgethoheit einfordert und die finanziellen Mittel \n\ndann selbst in die Hand nimmt. \n\nWenn man in Br\u00fcssel \u00fcber die Verwendung des eigenen \n\nGeldes nachfragen muss und jede Ma\u00dfnahme geneh-\n\nmigungsabh\u00e4ngig ist, dann ist dies selbstredend nahezu \n\nunm\u00f6glich zu bewerkstelligen. Das ist das eigentliche \n\nProblem. \n\nAus diesem Grund atmen Ihre Programme auch nur \n\nden Geist eines Schrumpfungsparadigmas und besitzen \n\nkeinerlei Gestaltungskraft. Wer sich der Disziplin \n\nunterzog, das EPLR zu lesen, musste erschreckt sein \n\nvon der F\u00fclle nichtssagender Fragen auf Allgemein-\n\nplatzebene. Am interessantesten war noch die Anlage 3 \n\noder die Anlage mit den diversen Stellungnahmen \n\neinzelner Verb\u00e4nde w\u00e4hrend des Erarbeitungszeitrau-\n\nmes. Doch \u00fcberwiegend mutet die Lekt\u00fcre realit\u00e4ts-\n\nfremd an. Da liest man \u2013 um ein Beispiel zu nennen \u2013 \n\nunter der sogenannten Unionspriorit\u00e4t II \u2013 zugegeben \n\nwohlklingend \u2013 vom Ziel \u201eeiner hohen Investitions-\n\nfreudigkeit der landwirtschaftlichen Unternehmer bei \n\nhohem Mobilit\u00e4tsgrad\u201c. Doch wie realistisch ist dies, \n\nwenn gerade einmal 30 % der Betriebsleiter noch einen \n\nNachfolger in Aussicht haben? Ebenso w\u00fcnscht man \n\neine Modernisierung der landwirtschaftlichen Betriebe, \n\nobwohl die Vorhaben laut EPLR reduziert werden \n\nsollen. Auf die Erfolgsaussichten darf man aufgrund \n\ndieser zielkonkurrierenden Ausgangslagen wohl \n\nberechtigt gespannt sein. \n\nErstaunlicherweise wird im EPLR nicht einmal in \n\nAbrede gestellt, dass eine gestiegene Volatilit\u00e4t der \n\nAgrarm\u00e4rkte und der Abbau klassischer Marktord-\n\nnungsinstrumente nicht nur Einkommens-, sondern \n\nauch Investitionsrisiken f\u00fcr die Landwirtschaft zur \n\nFolge haben. Nur wird nicht \u00fcber sinnvolle Marktord-\n\nnungsinstrumente diskutiert, sondern geglaubt, eine \n\ntempor\u00e4re F\u00f6rderrichtlinie mit hohem administrativem \n\nAufwand k\u00f6nnte einen Investitionsboom ausl\u00f6sen. Wer \n\ndie Drucksache aufmerksam gelesen hat, der konnte \n\nder SWOT-Analyse entnehmen, dass es betreffend die \n\nkleineren Betriebsgr\u00f6\u00dfenklassen gr\u00f6\u00dfere Strukturver-\n\n\u00e4nderungen geben wird, die zur Freisetzung von \n\nArbeitskr\u00e4ften f\u00fchren werden. \n\nWarum ist das so? Das ist nur deshalb so, weil uns in \n\nSachsen und in Deutschland die Kompetenz f\u00fcr die \n\nRahmenbedingungen l\u00e4ngst abhandengekommen ist. \n\nUm unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nentwickeln zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns erst einmal \n\nfreimachen von den Zw\u00e4ngen der Br\u00fcsseler Fremdbe-\n\nstimmung. Wer stets nur Br\u00fcssel im Sinn hat, der kann \n\ndie Heimat nicht im Herzen haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie behaupten, prim\u00e4res Anliegen der s\u00e4chsischen \n\nStrategie des EPLR w\u00e4re die Unterst\u00fctzung der Ent-\n\nwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes durch verst\u00e4rkte \n\nEntscheidungskompetenz und Verantwortung auf \n\nlokaler Ebene. Sie haben doch auf der Landesebene \n\nschon nichts mehr zu sagen. Wie wollen Sie so Ent-\n\nscheidungskompetenzen auf lokaler Ebene garantieren? \n\nMeine Damen und Herren! H\u00e4tten wir diese Entschei-\n\ndungskompetenz auf lokaler Ebene wirklich, m\u00fcssten \n\nwir uns im Zusammenhang mit der Gestaltung der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht mit Ihren Mobilit\u00e4tsmantras \n\nauseinandersetzen, wenn man doch angeblich auf \n\nwohnortnahe Arbeitspl\u00e4tze setzt, oder Phantomproble-\n\nme zur Nichtdiskriminierung von Frauen ertragen. \n\nPredigen Sie Ihre Gleichstellungsvorstellungen doch \n\nlieber in den zahlreichen \u00fcberf\u00fcllten Asylbewerberhei-\n\nmen und langweilen Sie damit nicht unsere Landsleute \n\nin den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. \n\nSollten Sie wirklich Ihren eigenen Entwicklungspl\u00e4nen \n\nGlauben schenken, verfestigt sich die Diagnose eines \n\nschweren politischen Autismus. Fragen Sie nur einmal \n\n\u2013 um einen weiteren Aspekt des EPLR anzuschneiden \n\n\u2013, wie viele Ihnen angesichts der in der Drucksache \n\nselbst eingestandenen Probleme bei der Aus- und \n\nWeiterbildung zutrauen, die angek\u00fcndigten Br\u00fccken \n\nzwischen Forschung und Praxis zu schlagen. Wer in der \n\nAnlage zum EPLR die vielen Stellungnahmen besieht, \n\nder kann sich des Eindrucks schwer erwehren, nicht \n\nallein zu sein mit dem Gef\u00fchl, die Botschaft h\u00f6re ich \n\nwohl, allein mir fehlt der Glaube. Gerade diese Anlage \n\nmit den Stellungnahmen l\u00e4sst sehr deutlich erkennen, \n\ndass die Staatsregierung nicht \u00fcber die wesentlichen \n\nHandlungskompetenzen verf\u00fcgt, um vielen seitens der \n\nVerb\u00e4nde eingebrachten \u00c4nderungsw\u00fcnschen und \n\nVorschl\u00e4gen nachzukommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9776 \n\nOb es neben der Gr\u00fcndungsunterst\u00fctzung um zus\u00e4tzli-\n\nche Hilfsma\u00dfnahmen der Bestandssicherung geht oder \n\ndie F\u00f6rderung dauerhaft konservierender Bodenbe-\n\narbeitung oder die partielle Ausweitung investiver \n\nMa\u00dfnahmen oder mehr Anreize f\u00fcr die Umstellung auf \n\n\u00f6kologische Betriebswirtschaftsformen oder \u00c4nderun-\n\ngen der F\u00f6rderrichtlinie beim Wissenstransfer oder eine \n\n\u00c4nderung der Kofinanzierungsans\u00e4tze oder um viele \n\nandere Aspekte mehr \u2013 in kaum einem Fall war irgend-\n\neine der Anregungen Anlass f\u00fcr eine Programm\u00e4nde-\n\nrung. \n\nIch unterstelle ganz offen, dass Sie nicht einmal in der \n\nLage sind, eigene, von Br\u00fcssel abweichende Akzente \n\nzu setzen. Dies ist das entscheidende Thema bei dieser \n\nDebatte, weil es der NPD-Fraktion bewusst ein Anlie-\n\ngen ist, keine Detaildebatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, mit \n\nwelcher Geschwindigkeit der Karren gegen die Wand \n\ngefahren wird, sondern darum, grunds\u00e4tzlich die \n\nRichtung der Fahrt des Karrens zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sehen keinen Fortschritt darin, in diesem Br\u00fcsseler \n\nV\u00f6lkergef\u00e4ngnis bei der Uhrzeit des Hofgangs mitre-\n\nden zu d\u00fcrfen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nDas Wesentliche im Zusammenhang mit dem EPLR \n\nsowie hinsichtlich der anderen Operationellen Pro-\n\ngramme und der Strukturfonds ist die Feststellung, dass \n\nwir von zwei Euro, die wir nach Br\u00fcssel geben, nur \n\neinen Euro zur vorgeschriebenen Verwendung zur\u00fcck-\n\nbekommen. Das m\u00f6chten wir uns nicht weiter bieten \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Zustand vieler Kreise im l\u00e4ndlichen Raum Sach-\n\nsens l\u00e4sst es nicht zu, uns der passgenauen regionalen \n\nGestaltungsmacht berauben zu lassen und auf finan-\n\nzielle Mittel zu verzichten. Der l\u00e4ndliche Raum Sach-\n\nsens soll seine Entwicklung erfahren, allerdings nicht \n\ndurch fremde V\u00f6gte aus Br\u00fcssel, sondern durch Sach-\n\nsen und mit deutschen Geldern ohne Umwege und \n\nAbstriche durch die EU. \n\nJeder nur denkbare Entwicklungsplan f\u00fcr Sachsen, der \n\ndiesen Namen auch wirklich verdient, kann nur \u00fcber \n\ndie Selbstbestimmung f\u00fchren. Doch davon ist der \n\nvorliegende EPLR Lichtjahre entfernt. \n\nAm 25. Mai hat der W\u00e4hler jedoch die M\u00f6glichkeit, \n\nseinen diesbez\u00fcglichen Einfluss in Europa geltend zu \n\nmachen. Somit kann in Sachsen auch f\u00fcr die Entwick-\n\nlung des Freistaates gestimmt werden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten \n\nRunde angekommen und beginnen eine zweite Runde. \n\nDas Wort k\u00f6nnte die Fraktion DIE LINKE ergreifen. \n\nDie Redezeit ist jedoch fast aufgebraucht. Frau \n\nDr. Pinka, m\u00f6chten Sie die 40 Sekunden in Anspruch \n\nnehmen? \u2013 Nein, dann komme ich zur n\u00e4chsten Frak-\n\ntion. Die CDU-Fraktion hat nunmehr das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Kollege Tiefensee. Bitte. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Obwohl ich recht gro\u00df bin, haben \n\nSie mich fast \u00fcbersehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie waren an der \n\nFlanke. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Ach, die Flanke war es. \n\nDie letzte F\u00f6rderperiode war f\u00fcr die Bewohner und \n\nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum eine sehr erfolgreiche \n\nZeit. Im Landkreis Nordsachsen mit seinen vier Gebie-\n\nten wurden 1 013 F\u00f6rderantr\u00e4ge mit einem Zuschuss \n\nvon 60,2 Millionen Euro bewilligt. Dabei wurden 422 \n\nAntr\u00e4ge der Kommunen, 79 privater Antragsteller \n\nsowie 512 sonstiger Antragsteller wie Kirchgemeinden, \n\nTeilnehmergemeinschaften in Flurneuordnungsverfah-\n\nren, Vereine und Verb\u00e4nde bewilligt. 50 % des F\u00f6rder-\n\nvolumens floss in die \u00f6ffentliche Infrastruktur. Das sind \n\nf\u00fcr den Landkreis erhebliche Entwicklungsimpulse, auf \n\ndie wir stolz sind. Hinzu kommen die nicht unerhebli-\n\nchen Eigenmittel der Zuwendungsempf\u00e4nger. \n\nUnter dem Leitbild \u201eMit eigener Energie Wirtschafts-\n\nkraft im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken, mit eigener Energie \n\neine liebenswerte und lebenswerte Region f\u00fcr Jung und \n\nAlt gestalten und mit eigener Energie die Bergbaure-\n\ngion zur Seenlandschaft zu entwickeln\u201c war die  \n\nLEADER-Region Delitzscher Land angetreten, den \n\nRaum um Delitzsch weiterzuentwickeln, eines der vier \n\nGebiete im Landkreis. In neun Facharbeitsgruppen, \n\nzehn lokalen und sieben \u00fcberregionalen Arbeitsgruppen \n\nsowie elf Projektgruppen mit insgesamt \u00fcber 250 \n\nverschiedenen Teilnehmern wurden das Leitbild entwi-\n\nckelt, Entwicklungsziele erarbeitet und Handlungsfel-\n\nder gemeinsam herausgearbeitet. \n\nDie LEADER-Region Delitzscher Land umfasst \u00fcber \n\n500 Quadratkilometer Fl\u00e4che, auf der circa 55 000 Ein-\n\nwohner wohnen. Das entspricht zw\u00f6lf Kommunen mit \n\n101 Ortsteilen und Siedlungen bei einer Bev\u00f6lkerungs-\n\ndichte von 114 Einwohnern je Quadratkilometer. Das \n\nist die Gr\u00f6\u00dfe, obwohl wir nicht die Einwohner aufwei-\n\nsen, die als Durchschnitt genannt werden. Man muss \n\naber beachten, dass die Siedlungs- sowie die Vegeta-\n\ntionsstruktur im Freistaat sehr unterschiedlich sind. Es \n\ngibt nun einmal d\u00fcnner und dichter besiedelte Gebiete \n\nim Landkreis. \n\nIm Koordinierungskreis mit 15 Personen, der parit\u00e4-\n\ntisch von B\u00fcrgermeistern der beteiligten Gemeinden, \n\naber auch von Vertretern der Vereine, der Kirche, dem \n\nBauernverband zusammengesetzt ist, den ich mit dem \n\nLandschaftspflegeverband Nordwestsachsen als dessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9777 \n\nVorsitzender vertrete, konnten seit dem Jahr 2008 \n\n20,4 Millionen Euro F\u00f6rdermittel vergeben werden. \n\nDadurch wurden Investitionen von \u00fcber 36,6 Millio-\n\nnen Euro umgesetzt. \n\nEs wird immer behauptet, dass alles in den Stra\u00dfenbau \n\nflie\u00dfen w\u00fcrde. Wir haben dies in unserem Gebiet \n\nwahrscheinlich besser hinbekommen. Es gibt aber auch \n\nviele andere Gebiete. 50 Wirtschaftsprojekte, darunter \n\nacht Existenzgr\u00fcndungen, zehn Bildungsprojekte im \n\nSchulhausbau, Kindereinrichtungen und Horte, 68 \n\nkommunale Stra\u00dfen, Wege und Stra\u00dfenbeleuchtungs-\n\nanlagen, 18 Projekte f\u00fcr Vereine vor allem im soziokul-\n\nturellen Bereich, 27 Wohnprojekte f\u00fcr Familien, die \n\nAu\u00dfensanierung von 15 Kirchen und neun Tourismus-\n\nprojekte haben wir unterst\u00fctzt. \n\nF\u00fcr die Gemeinde Sch\u00f6nw\u00f6lkau, deren B\u00fcrgermeister \n\nich bin, wurden insgesamt \u00fcber 500 000 Euro F\u00f6rder-\n\nmittel bewilligt, f\u00fcr die Investitionen von \u00fcber \n\n950 000 Euro get\u00e4tigt wurden. Der Betrag war im \n\nVerh\u00e4ltnis zu anderen Gemeinden so gering, weil die \n\nGemeinde die Infrastruktur mit dem vergangenen \n\nF\u00f6rderprogramm weitestgehend ausgebaut hat und \n\ndamit die Mittel in der Hauptsache in den privaten und \n\nwirtschaftlichen Bereich geflossen sind. \n\nDie Arbeit im Koordinierungskreis war immer interes-\n\nsant. In zum Teil heftigen Diskussionen konnten wir \n\naber alle Bereiche gleichm\u00e4\u00dfig entwickeln. Auch die \n\nZusammenarbeit mit dem Landratsamt, welches die \n\nArbeit im Koordinierungskreis unterst\u00fctzte und danach \n\ndie Bewilligung sowie die \u00dcberwachung der ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der F\u00f6rdermittel kontrol-\n\nlierte, war sehr gut. Als sehr gut hat sich auch die \n\nhervorragende Arbeit der Mitarbeiter im Regionalma-\n\nnagement bew\u00e4hrt, die im Verein Delitzscher Land \n\ne. V. t\u00e4tig sind, der sich als Tr\u00e4ger ausgezeichnet \n\nbew\u00e4hrt hat. \n\nMit Interesse schauen wir auf die neue F\u00f6rderperiode, \n\nin der wir die bew\u00e4hrten Strukturen erhalten und die \n\nvielen guten Projekte, die in der letzten F\u00f6rderperiode \n\nkeine F\u00f6rdermittel mehr erhalten konnten, f\u00f6rdern \n\nm\u00f6chten. \n\nAn dieser Stelle bedanke ich mich im Namen meiner \n\nKollegen B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, aber \n\nauch der Landwirtschaftsbetriebe, des Gewerbes und \n\nder Bewohner des l\u00e4ndlichen Raumes, dass Sie, Herr \n\nStaatsminister, und das Staatsministerium einen Weg \n\ngefunden haben, dass der l\u00e4ndliche Raum in der Re-\n\ngion Leipzig weiter auf hohem Niveau entwickelt wird \n\nund dabei die hohen F\u00f6rders\u00e4tze beibehalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich ebenfalls, dass im Laufe \n\nder F\u00f6rderperiode die Beantragung von F\u00f6rdermitteln \n\neinfacher wurde und das Einholen von drei Kostenvor-\n\nanschl\u00e4gen, die man nicht ohne Weiteres immer erhielt, \n\neingeschr\u00e4nkt werden konnte. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode \n\nW\u00fcnsche. Als wichtigsten m\u00f6chte ich folgenden Punkt \n\nnennen: Es sollte \u00fcberdacht werden, ob die F\u00f6rdermit-\n\ntel nur nach den Einwohnern, nicht aber auch \u00fcber die \n\nFl\u00e4che der beteiligten Gebiete verteilt werden k\u00f6nnten. \n\nIn den d\u00fcnn besiedelten Gebieten im Freistaat Sachsen, \n\naber auch in den Gebieten mit einem hohen Bev\u00f6lke-\n\nrungsverlust durch Abwanderung und einem hohen \n\nAltersdurchschnitt sind die Probleme gr\u00f6\u00dfer als im \n\nl\u00e4ndlichen Raum der dichter besiedelten Gebiete. \n\nAbschlie\u00dfend bedanke ich mich noch einmal bei Ihnen, \n\nHerr Staatsminister, und bei dem Ministerium, dass \n\nIhnen die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums so am \n\nHerzen liegt. Im l\u00e4ndlichen Raum zu wohnen hat viele \n\nVorteile, aber auch einige Nachteile. Mit der neuen \n\nF\u00f6rderperiode werden wir neue Chancen wahrnehmen, \n\num den l\u00e4ndlichen Raum attraktiv zu entwickeln und \n\nzu erhalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war der Abg. Tiefensee f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \u2013 Nun folgt die SPD-Fraktion. Frau Abg. \n\nK\u00f6pping, Sie haben das Wort. Bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem \n\nmeine Kollegin Frau Dr. Deicke in der ersten Runde \n\nbereits Ausf\u00fchrungen zum Landwirtschafts- und \n\nForstwirtschaftsbereich get\u00e4tigt hat, m\u00f6chte ich in der \n\nzweiten Runde gern auf die kommunalen Bereiche \n\neingehen. \n\nJa, Herr Minister, Folgendes stimmt: In Sachsen ist im \n\nl\u00e4ndlichen Raum viel passiert; das ist keine Frage. \n\nWenn man durch unsere D\u00f6rfer f\u00e4hrt, sieht man, dass \n\nStra\u00dfen, Pl\u00e4tze und H\u00e4user saniert, renoviert und \n\ninstandgesetzt wurden. Man sieht, dass viele Aktivit\u00e4-\n\nten durch die B\u00fcrger, nat\u00fcrlich auch mit Geld vor allem \n\nder EU \u2013 das m\u00fcssen wir einmal zugeben \u2013, umgesetzt \n\nwurden. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nSomit k\u00f6nnen wir die sch\u00f6ne Landschaft, von der Sie \n\ngesprochen haben, in der Tat vorfinden. \n\nAber, Herr von Breitenbuch, Sie haben so herrlich \n\ndiese gepflegten Marktpl\u00e4tze in unserer Region ange-\n\nf\u00fchrt. Ich wei\u00df, dass Sie in der N\u00e4he unserer sch\u00f6nen \n\nStadt Kitzscher wohnen. Dort gibt es einen sch\u00f6nen, \n\ngepflegten Marktplatz. Ich hoffe, dass Sie sich den \n\nschon einmal angeschaut haben. Der Marktplatz ist \n\nleer! In dieser Stadt gibt es ungef\u00e4hr 20 Gesch\u00e4fte, die \n\nnicht belebt sind. Das prangern wir an und sagen, dort \n\nmuss etwas getan werden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nWas wollen Sie tun?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9778 \n\nEs n\u00fctzt nichts, wenn wir den Marktplatz neu pflastern, \n\ndie Schaufenster hinstellen und der Marktplatz danach \n\nleer ist. Sch\u00f6ne Worte und sch\u00f6ne Pl\u00e4ne sind gut, aber \n\nmir fehlt bei dieser Staatsregierung daf\u00fcr der Gestal-\n\ntungswillen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister Kupfer, Sie haben das sch\u00f6ne Beispiel \n\nVogtland genannt, was die Breitbandversorgung be-\n\ntrifft. Das war eine Initiative des Landkreises, nicht der \n\nStaatsregierung. Wenn wir an dieser Stelle wirklich \n\nnachholen wollten und die Gelder unseres Ministers \n\nMorlok, der gerade verschwunden ist, f\u00fcr eine konzer-\n\ntierte Aktion f\u00fcr die Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum nehmen w\u00fcrden \u2013 n\u00e4mlich 80 Millionen Euro, \n\ndie im Topf von Sachsen sind \u2013, dann h\u00e4tten wir nicht \n\nnur das Beispiel Vogtland. Dann k\u00f6nnten auch die \n\nanderen neun Landkreise nachziehen, und zwar in einer \n\nQualit\u00e4t, die den heutigen Anforderungen der Breit-\n\nbandversorgung tats\u00e4chlich entspricht. \n\nBeispiel \u00d6PNV: Es ist sch\u00f6n, wenn man auf dem Dorf \n\nleben will und alle Vorz\u00fcge nutzt. Ich lebe auch auf \n\neinem Dorf. Wenn ich aber in diesem Dorf bin und \n\nkeinerlei Anbindung an die Mittel- oder Oberzentren \n\nhabe, weil im \u00d6PNV seit 2010 132 Millionen Euro \n\ngek\u00fcrzt wurden, dann kann ich nicht davon sprechen, \n\ndass der moderne \u00d6PNV gute Lebensbedingungen \n\nauch f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum sichert, \n\nwie das in Ihrem Programm steht. Was im \u00d6PNV noch \n\nfunktioniert, ist der Sch\u00fclerverkehr. Das ist alles. Viel \n\nmehr finden Sie im l\u00e4ndlichen Raum nicht vor. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nIch komme zum Beispiel Schule: In Ihren Leitlinien \n\nhei\u00dft es: Gute Bildungsangebote und wohnortnahe \n\nSchulen sind ein wichtiger Standortfaktor. Darin sind \n\nwir uns einig. Wir sind uns auch dar\u00fcber einig \u2013 weil \n\ndas immer einmal von dem einen oder anderen, zum \n\nBeispiel von der FDP, kommt \u2013, dass in den letzten \n\nJahren viele Schulen im l\u00e4ndlichen Raum geschlossen \n\nwurden. Ich war lange Jahre B\u00fcrgermeisterin. Herr \n\nTiefensee, ich vermisse es, dass Sie das ansprechen, \n\nweil es ein riesiges Manko ist: Seitdem die Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 ich spreche von den Grundschulen \n\n\u2013 weggefallen sind, haben wir in den D\u00f6rfern eine \n\nVer\u00e4nderung festgestellt. Die Kinder, die dort aufwach-\n\nsen, haben keine Verbundenheit mehr zu ihrem Ort, \n\nweil sie morgens um acht Uhr losfahren und abends um \n\n16 oder 17 Uhr zur\u00fcckkommen. Das sind Schlafd\u00f6rfer \n\ngeworden \u2013 auch f\u00fcr die Kinder. Die nehmen keine \n\nR\u00fccksicht mehr auf das, was in dem Dorf passiert. Die \n\nkennen sich zum Teil nicht einmal mehr. \n\nDas ist das Ergebnis unserer Politik. Das m\u00fcssen wir \n\n\u00e4ndern. Dazu geh\u00f6ren gut bezahlte, motivierte und vor \n\nallem vorhandene Lehrer. Auch das ist ein Beispiel, bei \n\ndem ich sage: Gut gewollt, aber noch nicht gut genug \n\ngemacht. Ich will nicht sagen, schlecht gemacht \u2013 aber \n\nnicht gut genug. \n\nBeispiel Kitas: Sie schreiben, notwendig seien hoch-\n\nwertige fr\u00fchkindliche Bildungs- und Betreuungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, um die s\u00e4chsischen D\u00f6rfer f\u00fcr junge Fami-\n\nlien attraktiv zu halten. Aber die Ausreichung von \n\nF\u00f6rdermitteln und Investitionen in Kindertagesbetreu-\n\nung ist \u2013 Sie ahnen es \u2013 immer haushalterischen M\u00f6g-\n\nlichkeiten vorbehalten. Wollen wir dort etwas investie-\n\nren, weil es vielleicht ein B\u00fcrgermeister ist, der der \n\nCDU angeh\u00f6rt, dann machen wir das. Ist es vielleicht \n\neine Kommune, die Ihnen nicht ins politische Leitbild \n\npasst, dann machen wir es nicht. Beispiele daf\u00fcr gibt es \n\nin der Tat genug. \n\nBeispiel gesundheitliche Vorsorge: Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich sagte, dass Stipendien an angehende \n\nLand\u00e4rzte ausgereicht werden sollen, und wies auf die \n\nzunehmende Bedeutung der Telemedizin hin. Aber was \n\nist denn ausreichend? Was wir bisher gemacht haben, \n\nist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es ist ein Anfang. \n\nDas will ich auch nicht verhehlen. Aber er ist bei \n\nWeitem nicht das, was der l\u00e4ndliche Raum braucht. \n\nIn einem Punkt muss ich Ihnen widersprechen, und \n\nzwar, wenn Sie vom Zuzugsland Sachsen sprechen. \n\nDas haben wir in Leipzig und Dresden. Das haben wir \n\nnicht im l\u00e4ndlichen Raum. Alle B\u00fcrgermeister bekla-\n\ngen, dass sie wirklich zu tun haben, irgendein attrakti-\n\nves Angebot in den l\u00e4ndlichen Raum zu bringen, damit \n\ndie Menschen dort bleiben. Es gibt D\u00f6rfer in Bayern, \n\ndie kostenlose Kitaversorgung, kostenfreies Essen \n\nanbieten, damit die Menschen hinziehen. Diese D\u00f6rfer \n\nin Bayern haben damit tats\u00e4chlich Erfolg. \n\nDas sind Ans\u00e4tze, um den l\u00e4ndlichen Raum attraktiv zu \n\nmachen. Alle Radwege im l\u00e4ndlichen Raum n\u00fctzen uns \n\nnichts, wenn niemand darauf f\u00e4hrt. In diesem Sinne \n\ngen\u00fcgt es nicht, die Leitlinie wohlgemeint zu formulie-\n\nren, aber finanziell nicht auszustatten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es bei der FDP-\n\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN? \u2013 Frau Abg. Hermenau, Sie haben das \n\nWort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Kollegen! Herr \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsminister Kupfer, Sie \n\nhaben noch einmal das Projekt \u201eUnser Dorf hat Zu-\n\nkunft\u201c erw\u00e4hnt. Sie haben davon gesprochen, dass die \n\ns\u00e4chsischen D\u00f6rfer im Allgemeinen auch optisch einen \n\ndeutlich besseren Anblick bieten als an manch anderen \n\nOrten. Das kann man in der Tat best\u00e4tigen. In anderen \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern gibt es zum Teil D\u00f6rfer, \n\nan denen man merkt, dass es einen Unterschied gibt. \n\nIch kenne das durch die Zugfahrten. \n\nAber Potemkinsche D\u00f6rfer sollen es am Ende nicht \n\nwerden. Wir haben im l\u00e4ndlichen Raum eine Entwick-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9779 \n\nlung, die nicht brachial geschieht, sondern sich schlei-\n\nchend entwickelt. Deshalb f\u00e4llt sie nicht immer so \n\ndeutlich auf. Ich finde, Frau K\u00f6pping hat das gerade \n\ndeutlich gemacht. Wir haben vielleicht in zehn Jahren \n\nrenovierte Kulissen, aber kein lebendiges Dorfleben. \n\nIch rede zum Beispiel auch von dem kleinen Dorf, in \n\ndem mein angeheirateter Gro\u00dfvater lebt. Dort sind \n\ndurch junge Leute, die die H\u00e4user geerbt und renoviert \n\nhaben, Wochenendh\u00e4user entstanden. Sie sind aber nur \n\nam Wochenende dort. In der Woche wohnt dort nie-\n\nmand mehr. Ich habe so etwas schon einmal in S\u00fcd-\n\nfrankreich gesehen. Das ist keine Tendenz, die es nur \n\nbei uns gibt. Aber es gibt so etwas eben. \n\nEs stellt sich die Frage, wie ein lebendiges Dorfleben \n\nentsteht. Das hat etwas mit Daseinsvorsorge, mit \n\nStandards, mit Mobilit\u00e4t und mit Zuzug zu tun. Nicht \n\nein Redner oder eine Rednerin hat heute die Thematik \n\ngenannt, dass Bev\u00f6lkerung in den l\u00e4ndlichen Raum \n\nmuss, und das vielleicht nicht nur als R\u00fcckkehrerpro-\n\ngramm f\u00fcr die Kinder von Leuten, die jetzt noch auf \n\nden D\u00f6rfern leben. Dar\u00fcber reden wir \u00fcberhaupt nicht! \n\nWenn wir die Bev\u00f6lkerungsverluste einmal auf die \n\nn\u00e4chsten zehn bis 15 Jahre projizieren, reden wir \n\ndar\u00fcber, dass wir Zuwanderung brauchen \u2013 und das im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, und das bei der Einstellung, die in \n\nSachsen vorherrschend ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die  \n\nAsylschwemme bekommen wir doch  \n\ndank Ihnen, auch die \u201eFachkr\u00e4fte\u201c!) \n\n\u2013 Ja, ja, bleiben Sie ganz locker! \u2013 Es stellt sich also \n\ndie Frage, wie man das hinbekommt, dass die Regio-\n\nnen die erhaltenen eigenen Kompetenzen nutzen \n\nk\u00f6nnen, um sich zu interessanten Ansiedlungsr\u00e4umen \n\nzu machen. Dass das Kirchturmdenken \u00fcberwunden \n\nwerden musste, ist auch richtig. Prinzipiell sind wir bei \n\nSubsidiarit\u00e4t und Dezentralit\u00e4t durchaus oft einer \n\nMeinung, weil das Ordnungsprinzipien sind, die auch \n\nunsere Gedanken ordnen. \n\nAber bei der Energiepolitik zum Beispiel wurde in den \n\nletzten Jahren v\u00f6llig vers\u00e4umt, dass Leute, die im \n\nl\u00e4ndlichen Raum leben, eigene materielle Perspektiven \n\naufbauen k\u00f6nnen, um Einnahmen zu haben. Dann \n\nbietet sich \u2013 das haben andere Bundesl\u00e4nder in \n\nDeutschland vorgemacht \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum an, \n\ndass man zumindest im Nebenerwerb mit Energie Geld \n\nverdient, sowohl die Kommune als auch einzelne \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dass andere das erfolgreich \n\numsetzen und dass es in Sachsen sowohl bei Strom als \n\nauch bei W\u00e4rmedirektversorgung \u00fcberhaupt nicht oder \n\nkaum gemacht wurde \u2013 jedenfalls nicht in dem Ma\u00dfe, \n\nin dem es m\u00f6glich gewesen w\u00e4re \u2013, halte ich f\u00fcr eine \n\nabenteuerliche Situation. \n\nDiese ist \u2013 wie ich finde \u2013 aus ideologischen Gr\u00fcnden \n\nentstanden. Das kann man auch anders sehen. Aber es \n\nf\u00fchrt dazu, dass materielle Perspektiven schmaler sind. \n\nDann kommt es zu solchen Entscheidungen, die Sie \n\nvertreten, wenn Sie sagen: Ich muss die Arbeitspl\u00e4tze \n\nin gro\u00dfagrarischen Strukturen verteidigen und mich mit \n\ngr\u00fcnen Ministern aus anderen L\u00e4ndern anlegen. Das \n\nhat damit zu tun, dass es keine Diversifizierung gibt. \n\nDas halte ich f\u00fcr ein Problem. Man kann nicht nur die \n\nPerspektive M\u00fcllverbrennung oder M\u00fclldeponie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum aufbauen. Das muss schon ein biss-\n\nchen mehr sein. \n\nWenn es darum geht, solche integrierten Ans\u00e4tze zu \n\nmachen, ist das die eigentliche Baustelle der n\u00e4chsten \n\nJahre. Wenn Sie einmal mit jungen Frauen sprechen \u2013 \n\nwir haben jetzt welche, die f\u00fcr den Landtag kandidie-\n\nren \u2013, die sagen, warum sie in die Oberlausitz zur\u00fcck-\n\ngegangen sind, was man nach einem Gro\u00dfstadtinter-\n\nmezzo erst einmal als verbl\u00fcffende Neuigkeit zur \n\nKenntnis nimmt, dann hei\u00dft es: Wir brauchen diese \n\nintegrierten Ans\u00e4tze, die daf\u00fcr sorgen, dass das Thema \n\nFrauen und Familie st\u00e4rker in den Mittelpunkt r\u00fcckt. \n\nDas waren durchaus die richtigen Einlassungen, die \n\ngerade gekommen sind. Nat\u00fcrlich ist das so. Das spielt \n\nauch eine gro\u00dfe Rolle. Dann kann es eben keine \n\nB\u00fcrgermeisterkungelrunden in Hinterzimmern geben, \n\ndie theoretisch die Dezentralit\u00e4t und die Subsidiarit\u00e4t \n\nmachen. \n\n(Volker Tiefensee, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen ja dar\u00fcber diskutieren. \u2013 Es gibt, glaube \n\nich, sehr unterschiedliche Wahrnehmungen dar\u00fcber, \n\ninwieweit \u2013 da m\u00f6gen einzelne B\u00fcrgermeister eine \n\nAusnahme sein \u2013 B\u00fcrgermeister bereit sind, mit Initia-\n\ntiven aus der Dorfgemeinschaft in der Frage der Vertei-\n\nlung der Gelder zusammenzuarbeiten. Ich h\u00f6re Unter-\n\nschiedliches. Das wird man doch einmal sagen d\u00fcrfen, \n\nohne gleich Emp\u00f6rung auszul\u00f6sen! \n\nDie Frage, welche Substitution, welche Ersatzwirt-\n\nschaft oder Erg\u00e4nzungsbranchen wir machen \u2013 ich \n\nhabe die Energie erw\u00e4hnt \u2013, ist auch die des Tourismus. \n\nWie gesagt, bei der Energie haben wir den bundeswei-\n\nten Anschluss einigerma\u00dfen verpasst. \n\nReden wir noch \u00fcber andere Dinge: Kleinvieh macht \n\nauch Mist, hei\u00dft es immer so sch\u00f6n. Sie haben die \n\nBienen erw\u00e4hnt. Seit zwei, drei Jahren ist die Koalition \n\nbei dieser Frage auf den Trichter gekommen. Aber dort \n\ngibt es zum Beispiel auch sehr viele Hobbyimker. Die \n\nhaben jetzt mit dem Ausschlusskriterium zu k\u00e4mpfen, \n\ndass sie keine F\u00f6rderung bekommen sollen, aber \n\ngerade im Hobbybereich der Imker entsteht im Mo-\n\nment durchaus eine ganze Reihe an Projekten an den \n\nSchulen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte die Redezeit \n\nbeachten. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013, die dann zum Beispiel \n\ndie Bindungskraft erh\u00f6hen k\u00f6nnten. Das von der \n\nF\u00f6rderung auszuschlie\u00dfen halten wir f\u00fcr str\u00e4flich. \n\nEin letztes Wort zu den Stra\u00dfen, weil das eine Gr\u00fcne \n\nimmer sagen muss, wenn sie zu diesem Thema spricht: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9780 \n\nNicht jede Stra\u00dfe erh\u00f6ht unbedingt die Regionalent-\n\nwicklung in einer Region. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es noch Rede-\n\nbedarf bei der NPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die zweite Runde \n\nder Aussprache beendet. Es gibt noch Wortmeldungen \n\nf\u00fcr eine dritte Runde. Zun\u00e4chst frage ich DIE LINKE: \n\nSollen die 40 Sekunden noch genutzt werden? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Frau Abg. Windisch f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich wohne gern im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, und die \u00fcberwiegende Mehrheit der \n\nEinwohner meines Wahlkreises sieht das \u00e4hnlich. Ich \n\nglaube, es ist hier insbesondere von der Opposition in \n\ndieses Plenum ein v\u00f6llig verzerrtes Bild vom Leben im \n\nl\u00e4ndlichen Raum hineingetragen worden. Frau Kolle-\n\ngin Hermenau, ich muss Ihnen sagen: Sie sind der \n\ngef\u00fchlten oder ver\u00f6ffentlichten Wahrnehmung aufge-\n\nsessen, was das Leben im l\u00e4ndlichen Raum betrifft. \n\n39 % des Bruttoinlandsprodukts werden im Verdich-\n\ntungsraum erschaffen, dagegen 61 % im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Das hei\u00dft, die Wirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum \n\nist diversifiziert und nicht nur auf die Landwirtschaft \n\nbeschr\u00e4nkt. Nur 38,4 % der Erwerbst\u00e4tigen wohnen in \n\nden drei kreisfreien St\u00e4dten; der \u00fcbergro\u00dfe Anteil, \n\nn\u00e4mlich 61 %, wohnt im l\u00e4ndlichen Raum. Das m\u00f6chte \n\nich hier einmal festgestellt haben. \n\nEine Bemerkung noch zur Feststellung von Frau \n\nKollegin Deicke: \u201eWas ist der l\u00e4ndliche Raum dem \n\nFreistaat Sachsen wert?\u201c Es sind nicht nur die von \n\nIhnen genannten 50 Millionen Euro Landesmittel, \n\nsondern dank unserer soliden Staatsfinanzen k\u00f6nnen \n\nwir alle Strukturprogramme der Europ\u00e4ischen Union \n\nabnehmen, vollst\u00e4ndig kofinanzieren und f\u00fcr die \n\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raums in Sachsen in Wert \n\nsetzen, der eben nicht die Schlafst\u00e4tte oder das Potem-\n\nkinsche Dorf ist, sondern ein lebendiger Wirtschafts- \n\nund Lebensraum f\u00fcr die Menschen im Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie D\u00f6rfer und Kleinst\u00e4dte pr\u00e4sentieren sich nicht \n\nmehr in Grau-Grau und sind von morbidem Verfall \n\ngekennzeichnet, sondern sie zeigen sich in frischen \n\nFarben, mit gesunder Umwelt und intakter Natur und \n\nsind anziehend f\u00fcr alle Sachsen, die lieber auf dem \n\nLand leben. Und: Sie ziehen Jahr f\u00fcr Jahr mehr Touris-\n\nten an, die Natur- und Aktivurlaub zur Entspannung \n\nvom Alltagsstress, zur Entschleunigung und einfach \n\ndes Landerlebnisses wegen suchen. \n\nAuch wenn Sachsen als Kulturreiseziel Nummer eins \n\nwahrgenommen wird, lautet mein zweiter Satz immer: \n\n11 Millionen der 18 Millionen \u00dcbernachtungen in \n\nSachsen finden im l\u00e4ndlichen Raum statt, und die \n\nUrlauber w\u00fcrden nicht in Scharen kommen, wenn nicht \n\ndie Sachsen selbst in ihren D\u00f6rfern gern wohnen und \n\ndieses Gef\u00fchl auch ihren G\u00e4sten vermitteln w\u00fcrden; \n\ndenn die Sachsenurlauber im l\u00e4ndlichen Raum wohnen \n\nnicht in austauschbaren Ressorts, wie in vielen Touris-\n\nmushochburgen, sondern haben Kontakt zu den dort \n\nlebenden Menschen, besuchen regionale und kulturelle \n\nH\u00f6hepunkte, suchen die Naturerlebnisse, beobachten \n\ndie Erzeugung landwirtschaftlicher Produkte, kaufen in \n\nHofl\u00e4den, schauen den traditionellen Handwerkern, \n\nwie zum Beispiel den Musikinstrumentenbauern im \n\nVogtland, \u00fcber die Schulter, wandern durch die Wein-\n\nberge im s\u00e4chsischen Elbland, die W\u00e4lder und Berge \n\nvon Erzgebirge und Lausitz, die Heidelandschaft, die \n\nS\u00e4chsische Schweiz und viele andere Regionen mehr. \n\nDass dem so ist, ist der Initiative der Menschen \u00fcberall \n\nim l\u00e4ndlichen Raum zu verdanken, die die F\u00f6rderung \n\ndurch den ELER vortrefflich in Wert gesetzt haben. \n\nUm diese Aussagen noch ein klein wenig in Zahlen zu \n\nfassen: Der R\u00fcckblick auf die vergangene F\u00f6rderperio-\n\nde zeigt, dass von 2008 bis 2013 insgesamt 369 touris-\n\ntische Ma\u00dfnahmen mit einem F\u00f6rdermittelvolumen \n\nvon \u00fcber 21 Millionen Euro bewilligt worden sind. \n\nDavon entfielen auf 104 Ma\u00dfnahmen zum Marketing \n\nlandtouristischer Angebote \u00fcber 8 Millionen Euro. Es \n\nsind unter anderem sehr gro\u00dfe Projekte gef\u00f6rdert \n\nworden, zum Beispiel das von der TMGS vermarktete \n\nProjekt \u201eUrlaub in Sachsens D\u00f6rfern\u201c \u2013 21 Programm-\n\nd\u00f6rfer nehmen daran teil \u2013, der Lutherweg Sachsen mit \n\n27 beteiligten Gemeinden, der Kammweg Erzgebirge-\n\nVogtland; es lie\u00dfe sich noch vieles mehr nennen. \n\nAuch 200 Ma\u00dfnahmen zur Schaffung \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglicher kleiner touristischer Infrastruktur sind mit \n\n6 Millionen Euro F\u00f6rdermitteln unterst\u00fctzt worden. \n\nDaraus sind zum Beispiel 700 Kilometer Lehr- und \n\nErlebnispfade angelegt worden, 1 400 Kilometer \n\nWander- und Qualit\u00e4tswanderwege und rund 100 Kilo-\n\nmeter Reitwege ausgebaut und beschildert worden. \n\nInvestitionen zur Erweiterung von Beherbergungskapa-\n\nzit\u00e4ten auf mindestens 9 bis 30 G\u00e4stebetten \u2013 das ist \n\nauch eine Form von Diversifizierung, Frau Hermenau \u2013 \n\nsind in 71 F\u00e4llen mit rund 7 Millionen Euro gef\u00f6rdert \n\nworden. \n\nDer Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum profitiert nat\u00fcrlich \n\nauch stark von anderen F\u00f6rderbereichen wie Dorfge-\n\nmeinschaftsh\u00e4usern, die auch die Touristen f\u00fcr Infor-\n\nmationsveranstaltungen nutzen k\u00f6nnen, Begegnungs-\n\nzentren, Sport- und Freizeitanlagen, um nur einige \n\nwenige zu nennen, nat\u00fcrlich auch von schnelleren \n\nVerkehrswegen und Datenautobahnen. Wenn keine \n\nStra\u00dfe mehr in das Dorf f\u00fchrt, kommt auch kein Tourist \n\nmehr hin. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas, meine Damen und Herren, sind die Herausforde-\n\nrungen der neuen F\u00f6rderperiode? Fakt ist: Am alten \n\nProgramm war die Lesbarkeit besser. Das neue hat uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9781 \n\nvor Herausforderungen gestellt, auch in der Vorberei-\n\ntung auf diese Debatte. Die Inhalte des neuen sind den \n\nsich ver\u00e4ndernden Bedingungen angepasst worden, \n\nalso nicht weiter wie bisher, sondern neue Akzente \n\nsetzen. Die Regionen werden in ihrer Entscheidungs-\n\nfreiheit gest\u00e4rkt. Sie k\u00f6nnen regionale Entwicklungs-\n\nschwerpunkte, die durchaus unterschiedlich sein \n\nk\u00f6nnen, selbst setzen und auch die F\u00f6rderh\u00f6he selbst \n\nfestlegen. Das hei\u00dft aber auch, dass die Regionen mehr \n\nEigenverantwortung bekommen. \n\nFrau Dr. Pinka, in diesem Punkt muss ich Ihnen vehe-\n\nment widersprechen: Auch ein Landkreis ist nicht \n\nhomogen. Die LEADER-Region entlang der A72 im \n\nErzgebirgskreis hat ganz andere wirtschaftliche und \n\nsonstige Voraussetzungen als die Kammlage im Erzge-\n\nbirge. Also nur in der differenzierten Betrachtung einer \n\nRegion k\u00f6nnen die Entwicklungsschwerpunkte auch \n\nrichtig gesetzt werden. \n\nEines haben Sie \u2013 entweder wissentlich oder unwis-\n\nsentlich \u2013 falsch wiedergegeben: Die LEADER-\n\nRegionen, die sich jetzt von 35 auf 27 selbst zusam-\n\nmenfinden, machen das freiwillig und bekommen das \n\nnicht vom SMUL diktiert. Je nach Debattenlage drehen \n\nSie die Argumente um. Wird in Dresden etwas ent-\n\nschieden, was in den Regionen wirkt, dann sagen Sie: \n\nzentralistisch, dirigistisch. Geben wir Verantwortung in \n\ndie Regionen, dann sagen Sie wieder, das Land nimmt \n\nseine Verantwortung nicht wahr, oder es wird Klein-\n\nKlein daraus gemacht. Sie m\u00fcssen sich einmal ent-\n\nscheiden, f\u00fcr welches Argument Sie stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, Fakt ist aber auch \u2013 das ist \n\nzwar bedauerlich, aber auf der anderen Seite auch die \n\nFolge einer positiven Entwicklung im Freistaat \u2013: In \n\nder neuen F\u00f6rderperiode stehen uns insgesamt 11 % \n\nweniger F\u00f6rdermittel gegen\u00fcber der vorherigen zur \n\nVerf\u00fcgung. F\u00fcr ILE-Ma\u00dfnahmen, also f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, betr\u00e4gt die Differenz sogar 22,3 %. Das \n\nk\u00f6nnte man jetzt beklagen, wenn man nicht w\u00fcsste, \n\ndass das Ergebnis f\u00fcr Sachsen wesentlich schlechter \n\nw\u00e4re, w\u00e4ren die urspr\u00fcnglichen Vorstellungen von \n\nKommission und L\u00e4ndern \u2013 ich sage das noch einmal, \n\nFrau Hermenau \u2013 mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung \n\ntats\u00e4chlich Realit\u00e4t geworden, denn dann h\u00e4tten uns \n\n\u00fcber 100 Millionen Euro zus\u00e4tzlich gefehlt; Staatsmi-\n\nnister Kupfer hat die Zahlen vorhin genannt. Ich \n\nm\u00f6chte ihm ausdr\u00fccklich f\u00fcr das harte Verhandeln im \n\ns\u00e4chsischen Interesse nochmals von meiner Fraktion \n\nganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch wollte die Kommission urspr\u00fcnglich den Touris-\n\nmus im l\u00e4ndlichen Raum, insbesondere das Marketing, \n\nvon einer weiteren F\u00f6rderung ausschlie\u00dfen. Auch das \n\nist dank der Verhandlungen vom Tisch. Es bedarf auch \n\nweiterhin Investitionen zur qualitativen Verbesserung \n\ndes Tourismus und f\u00fcr dessen landesweite Vermark-\n\ntung. Der Tourismus schafft im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwohnortnahe und nicht exportierbare Arbeitspl\u00e4tze. Er \n\nhat daher eine hohe Bedeutung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung. \n\nEinen oft untersch\u00e4tzten Anteil haben daran die Tages-\n\ntouristen und die Naherholung. Diese Investitionen \n\ndienen der Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t der ein-\n\nheimischen Bev\u00f6lkerung genauso wie der Erh\u00f6hung \n\nder touristischen Attraktivit\u00e4t einer Region. \n\nHerr Staatsminister Kupfer erw\u00e4hnte, dass 100 % \n\nLEADER der beste Weg f\u00fcr eine erfolgreiche l\u00e4ndliche \n\nEntwicklung sei. Die Vorteile der damit gest\u00e4rkten \n\nEntscheidungsfreiheit der Regionen habe ich bereits \n\ngenannt. Allerdings wird dieses Herunterbrechen der \n\nF\u00f6rderung auf die Regionen am Ende gerade bei \n\ngr\u00f6\u00dferen Projekten einen gro\u00dfen Koordinierungsauf-\n\nwand erzeugen. Ich gehe davon aus, dass die Regionen \n\nbei Projekten, die in ihrem Interesse sind, gut kooperie-\n\nren und zusammenarbeiten. Nicht passieren darf \n\nnat\u00fcrlich, dass sich im Tourismus kleinere Projekte \n\nautark entwickeln. Daf\u00fcr wurde eine Bremse eingebaut, \n\nindem die Destinationsmarketingorganisationen, also \n\ndie Regionalverb\u00e4nde, jeweils ihr positives Votum zur \n\nMa\u00dfnahme geben m\u00fcssen. \n\nIch komme zum Schluss. Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass \n\ndas SMUL, nachdem erst Ende 2013 die einschl\u00e4gige \n\nEU-Verordnung vorlag, das s\u00e4chsische Programm \n\nnunmehr z\u00fcgig erarbeitet hat und heute dem Landtag \n\nzur Kenntnis vorlegt. Der zust\u00e4ndige Landtagsaus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hat bereits am \n\n28. M\u00e4rz einstimmig die Kenntnisnahme beschlossen. \n\nEs w\u00e4re ein gutes Signal an die Kommission, das \n\nProgramm mit einem ebenfalls einstimmigen Votum \n\nnoch vor den anderen Bundesl\u00e4ndern auf den Weg nach \n\nBr\u00fcssel zu schicken, damit wir m\u00f6glichst zeitnah die \n\nGenehmigung erhalten und l\u00fcckenlos und ohne zeitli-\n\nche Verz\u00f6gerung weiter unsere s\u00e4chsische Heimat \n\ngestalten k\u00f6nnen. So sieht verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr \n\nSachsen aus! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \u2013 Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Windisch, es ist nicht in meinem Sinne \n\ngewesen, hier darzustellen, dass Mitbestimmungsrechte \n\nnicht wichtig sind. Die sind mir sehr wichtig, auch vor \n\nOrt. \n\nIch wollte vielmehr darstellen, dass wir eine gewisse \n\nPeriode vor uns haben. Wir werden am Ende dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9782 \n\nJahrzehnts weniger Bundesmittel haben. Wir werden \n\nam Ende der europ\u00e4ischen Strukturfondsf\u00f6rderperiode \n\nnicht mehr so \u00fcppige F\u00f6rdermittel haben. Deshalb \n\nbrauchen wir Strukturen, die effizient sind. Nun haben \n\nwir \u2013 das wollte ich damit sagen \u2013 zwei unterschiedli-\n\nche Verwaltungsstrukturen, die wir aufbauen. Das eine \n\nsind die Landkreisstrukturen, die nach unserem Lan-\n\ndesentwicklungsplan mit dem Zentrale-Orte-Konzept \n\nverbunden sind und damit die Aufgaben der Daseins-\n\nvorsorge wahrnehmen sollen. Jetzt werden wir mit dem \n\nEPLR 29 neue Regionen haben. Da gibt es \u00dcber-\n\nschneidungen. Es bedarf deutlich mehr Absprachen. Es \n\ngibt nicht mehr nur eine einzige Governancestruktur. \n\nEs kann also sein, dass wir bestimmte Dinge, die wir \n\nbis 2020 erreichen wollen, durch diese Strukturen \n\nbehindern. \n\nInwieweit wir trotzdem eine gewisse Freiwilligkeit zur \n\nBildung dieser Strukturen auf Landkreisebene h\u00e4tten \n\nerwirken k\u00f6nnen, wei\u00df ich nicht. Ich war daran nicht \n\nbeteiligt. Das ist sicherlich eine exekutive Aufgabe. Ich \n\nmeine nur, dass wir vielleicht an mancher Stelle effizi-\n\nenter h\u00e4tten vorgehen k\u00f6nnen, um dieses Ziel, eigen-\n\nst\u00e4ndiger und von den Finanzmitteln anderer Bundes-\n\nl\u00e4nder und Europas unabh\u00e4ngiger zu werden, zu \n\nerreichen. \n\nNichts weiter wollte ich sagen. Ich glaube, das wird so \n\nnicht gelingen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Windisch, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\nUta Windisch, CDU: Frau Dr. Pinka, Verwaltungs- \n\noder Gebietsstrukturen haben nichts mit Effektivit\u00e4t zu \n\ntun. Effektivit\u00e4t macht sich immer an der Erf\u00fcllung der \n\nAufgabe fest. \n\nIch nenne ein Beispiel. Der Tourismusverband S\u00e4chsi-\n\nsches Vogtland arbeitet mit der angrenzenden Th\u00fcrin-\n\nger Region zusammen, ohne dass es dazu eines Staats-\n\nvertrages bedurft h\u00e4tte. Das Erfordernis war da. Das \n\nwird in den LEADER-Regionen das Gleiche sein. \n\nWir haben keine neuen LEADER-Strukturen. Es sind \n\nim Wesentlichen die alten geblieben. Es haben sich nur \n\neinige wenige zusammengeschlossen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen wieder zur Aussprache zur\u00fcck. \n\nDie SPD-Fraktion hat noch Redezeit. Wird sie in \n\nAnspruch genommen? \u2013 Das ist nicht der Fall. FDP-\n\nFraktion? \u2013 Auch nicht. Die anderen brauche ich nicht \n\nmehr zu fragen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache \n\nzur Fachregierungserkl\u00e4rung beendet, aber noch nicht \n\nder Tagesordnungspunkt. \n\nEs liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag zur Regierungserkl\u00e4-\n\nrung von den Koalitionsfraktionen vor, Drucksa-\n\nche 5/14215. Soll dieser Entschlie\u00dfungsantrag noch \n\neinmal eingebracht werden? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja.) \n\nFrau Windisch, Sie haben jetzt die Gelegenheit dazu. \n\nBitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst habe \n\nich eine Frage: Darf ich, auch wenn er noch nicht \n\neingebracht ist, im gleichen Atemzug auch auf den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion eingehen oder \n\nmuss dieser erst eingebracht werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das muss extra \n\naufgerufen werden, weil das ein anderer Tagesord-\n\nnungspunkt ist. \n\nUta Windisch, CDU: Somit bringe ich unseren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der CDU/FDP-Fraktionen zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung ein. \n\nMeine Damen und Herren! Was den Punkt I betrifft, die \n\nFeststellung der Tatsachen, so denke ich, dass in den \n\neinzelnen Debattenbeitr\u00e4gen bereits darauf eingegan-\n\ngen wurde. Ich m\u00f6chte nur Folgendes sagen und damit \n\nauf vorherige Debattenbeitr\u00e4ge eingehen, als die \n\nForderung nach Gleichwertigkeit der Lebensbedingun-\n\ngen thematisiert wurde: Das Wort Gleichwertigkeit \n\nimpliziert Gleichheit. Dabei geht es um wesentlich \n\nandere Sachverhalte. Wenn Gleichheit gefordert wird, \n\nm\u00fcssten wir zum Beispiel die naturr\u00e4umlichen Voraus-\n\nsetzungen, wie sie im l\u00e4ndlichen Raum vorliegen, auch \n\nim st\u00e4dtischen Bereich schaffen. \n\nWeiter ist das Wort Landflucht gefallen. Auch das Wort \n\nLandflucht kann ich so nicht stehen lassen. Der Bev\u00f6l-\n\nkerungsverlust im l\u00e4ndlichen Raum ergibt sich daraus, \n\ndass mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten zu verzeichnen \n\nsind. Die Zahl der Zuz\u00fcge ist oftmals h\u00f6her als die \n\nZahl der Wegz\u00fcge. \n\nIch w\u00fcrde noch gern auf den Punkt II eingehen. Uns ist \n\nes wichtig, dass insbesondere die Betriebe der Land-, \n\nErn\u00e4hrungs- und Fischereiwirtschaft in die Lage \n\nversetzt werden, zu investieren. Wenn die Betriebe \n\nexpandieren, wachsen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen, dann ist \n\ndas genau der Beitrag, der durch den EPLR erzeugt \n\nwerden soll, dass in Sachsen auch die l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume perspektivisch unabh\u00e4ngiger von F\u00f6rdermitteln \n\nwerden, weil damit die eigene Entwicklung gef\u00f6rdert \n\nwird. Wir m\u00fcssen uns davon verabschieden, dass die \n\nF\u00f6rderung auf ewige Jahre konstant ist. Ich denke, \n\njeder kennt die Haushaltsvoraussetzungen. \n\nDie Wirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum ist uns wichtig. \n\nDas betrifft die Fachkr\u00e4ftefrage, aber auch die Gesamt-\n\nentwicklung im Freistaat hinsichtlich der Ansiedlung \n\nvon Unternehmen. Nat\u00fcrlich ist der Ort eine unterneh-\n\nmerische Entscheidung. Leider werden aus meiner \n\nSicht viel zu oft die Oberzentren von den Investoren \n\nbevorzugt. Aber wir k\u00f6nnen in wirtschaftliche Ent-\n\nscheidungen nur schwer hineinregieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9783 \n\nFalsch ist auch die Behauptung \u2013 und das soll mit \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal ein St\u00fcck \n\nweit klargestellt werden, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 dass eine hohe strukturelle \n\nArbeitslosigkeit im l\u00e4ndlichen Raum besteht. Die \n\nArbeitslosigkeit in meiner Region ist mit 7,8 % zum \n\nBeispiel niedriger als in manchem verdichtetem Raum. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Windisch, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nUta Windisch, CDU: Wir haben die wichtigen Punkte \n\nnoch einmal aufgef\u00fchrt. Ich bitte Sie ganz einfach \u2013 um \n\ndie Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum auch positiv \n\nweiter zu begleiten \u2013 um Zustimmung zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nwerden dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Ich bin der Meinung, dass Sie den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag an der falschen Stelle einge-\n\nbracht haben, n\u00e4mlich zur Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nEigentlich gehen Sie in manchen Forderungen auf den \n\nEPLR selbst ein und h\u00e4tten diesen Antrag m\u00f6glicher-\n\nweise im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt als Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag einbringen m\u00fcssen, so wie das richtiger-\n\nweise die GR\u00dcNEN und wir getan haben. Das ist aber \n\nnur Formalismus. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei, drei Punkte eingehen: Unter II. a) \n\nsteht eine Umsetzung eins zu eins europ\u00e4ischer Vorga-\n\nben. Meines Erachtens ist das aber falsch und geht an \n\nden tats\u00e4chlichen Gegebenheiten vorbei; denn die \n\nVorgaben auf EU-Ebene sind eigentlich sehr allgemein, \n\nsodass jeder Mitgliedsstaat seine Forderungen selbst \n\ngeltend machen und anwendbar gestalten muss. \n\nEine Versch\u00e4rfung zum Beispiel im Sinne des Ero-\n\nsionsschutzes oder der N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge ist ja sachlich \n\ngeboten. Das hatte ich bereits in meinem Redebeitrag \n\ngesagt. \n\nZu Nummer c): Eine investive F\u00f6rderung halten wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr notwendig, aber uns ging es \n\ndarum, dass wir insbesondere bei Qualit\u00e4t und nicht \n\nnur bei Masse ansetzen w\u00fcrden. \n\nUmweltziele und Agrarma\u00dfnahmen unter e): Mir reicht \n\ndas in meiner Rede Dargestellte noch nicht aus. Wir \n\nm\u00fcssen einfach einmal die F\u00f6rderungsstrukturen an \n\ndieser Stelle \u00fcberpr\u00fcfen, ob man nicht \u00fcber bestimmte \n\nQualit\u00e4tsziele hinausgehen muss, um eine Grundf\u00f6rde-\n\nrung zu erhalten. \n\n\u00dcber die Verst\u00e4rkung des \u00d6PNV hatte ich ebenfalls \n\ngesprochen. Ich hatte Ihnen gesagt, dass wir im Lan-\n\ndesentwicklungsplan bei den Grundzentren keine \n\nMargen gesetzt haben. Sie fangen jetzt selbst an, dort \n\ngewisse Korrekturen herbeizureden, indem man die \n\nOberzentren zu sehr st\u00e4rkt. \n\nUnter m) bringen Sie einen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen, \n\nder eigentlich im EPLR Niederschlag finden m\u00fcsste. \n\nBei g) kommen sie sogar selbst zu den Forschungs- \n\nund Technologiezentren zur\u00fcck. Ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass wir alle ESI-Fonds gemeinsam betrach-\n\nten und jetzt, wenn Sie in die Technologief\u00f6rderung \n\ngehen, findet sie nun eben mal im EFRE statt und nicht \n\nim EPLR. Von daher ist es an dieser Stelle auch noch \n\nsachlich falsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. Gibt es weitere Wortmeldungen zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 5/14215, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\n\nmen dagegen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. Meine Damen und Herren, \n\ndieser Tagesordnungspunk ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf den  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9784 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nEPLR 2014 \u2013 2020 \n\nEntwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen \n\nEntwurf, Stand: 6. M\u00e4rz 2014 \n\nDrucksache 5/14021, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/14141, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen haben noch \n\nfolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten und 43 Sekunden, \n\nDIE LINKE 40 Sekunden, SPD 5 Minuten und 44 Sekun-\n\nden, FDP 7 Minuten und 1 Sekunde, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN haben keine Redezeit mehr, NPD 2 Minuten \n\nund 46 Sekunden und die Staatsregierung 18 Minuten und \n\n29 Sekunden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass das \n\nThema bereits umfassend unter dem vorhergehenden \n\nTagesordnungspunkt besprochen worden ist, sodass wir \n\nuns jetzt auf die Abstimmung zur Beschlussempfehlung \n\nbeschr\u00e4nken k\u00f6nnen. Gehe ich in dieser Annahme fehl? \u2013 \n\nIch sehe keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir das so tun. \n\nZun\u00e4chst frage ich aber noch Herrn Weichert als Bericht-\n\nerstatter des Ausschusses: M\u00f6chten Sie noch einmal das \n\nWort als Berichterstatter ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/14141 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand! \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und keinen Gegenstimmen ist der Beschluss-\n\nempfehlung entsprochen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n(Hinweis des Schriftf\u00fchrers an den Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Halt, das war viel zu schnell. Ich habe so viele Zettel \n\nund Papier hier liegen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nat\u00fcrlich in diesem \n\nTagesordnungspunkt auch noch zwei Entschlie\u00dfungsan-\n\ntr\u00e4ge. Ich bedanke mich bei den Kollegen hier oben f\u00fcr \n\ndie freundliche Erinnerung. \n\nZun\u00e4chst ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/14187. Wer m\u00f6chte \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen? \u2013 Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich bin in meiner Rede auf die \n\neinzelnen Punkte eingegangen und betrachte den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag damit als eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt nat\u00fcrlich Grunds\u00e4tze, die eine \n\nTeilmenge unserer eigenen Entschlie\u00dfungen sind. Ich \n\nm\u00f6chte trotzdem noch einmal feststellen, dass ich es \n\nbedauere und es schmerzt, dass au\u00dfer der LINKEN keiner \n\nerkannt hat, dass diese ESI-Fonds-Ans\u00e4tze durchaus \n\netwas Neues im Vergleich zur letzten F\u00f6rderperiode sind \n\nund keiner das wirklich aufgegriffen hat. Deshalb werden \n\nwir uns bei Ihrem Antrag enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 5/14187 \n\nabstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, wir sind in der Abstimmung. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Und wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Herzlichen Dank. Meine Damen und \n\nHerren! Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Drucksache nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 5/14214. Dieser wird \n\njetzt von der Abg. Frau Dr. Pinka eingebracht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sagte es \n\nbereits: M\u00f6glicherweise bekommen wir ein letztes Mal in \n\nder Existenz des Freistaates Sachsen derart hohe F\u00f6rder-\n\nmittel aus der Europ\u00e4ischen Union zugebilligt. Unser Ziel \n\nmuss es sein, bis 2020 tragf\u00e4hige Strukturen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu entwickeln. \n\nVon daher ist festzustellen, dass es aus unserer Sicht ein \n\nstruktureller Vorteil gewesen w\u00e4re, ziel- und zweckge-\n\nbunden alle EU-Fonds \u2013 den ELER, den EFRE und den \n\nESF \u2013 \u201ezusammenzudenken\u201c. Ich m\u00f6chte es einfach noch \n\neinmal deutlich hervorheben: Diese M\u00f6glichkeit h\u00e4tte es \n\ngegeben; wir haben sie nicht genutzt. \n\nEs ist ebenfalls offen, was das Ergebnis aus der Regelung, \n\ndie die Staatsregierung mit dem LEADER-Ansatz gesucht \n\nhat \u2013 also eine zweite Organisationsstruktur neben der \n\nLandkreisstruktur f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre dauerhaft einzu-\n\nf\u00fchren \u2013, sein wird und ob sich daraus perspektivisch f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum tats\u00e4chlich gute Strukturen entwi-\n\nckeln werden. \n\nEs ist ebenfalls festzustellen, dass Vorgaben f\u00fcr den \n\nELER aus der Europ\u00e4ischen Union gemacht worden sind \n\nund dass diese sich nicht unbedingt in allen Punkten \n\nwiederfinden, zum Beispiel bei innovativen Investitionen \n\nin landwirtschaftliche Tierhaltungsanlagen, beim \u00d6ko-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9785 \n\nlandbau, bei der guten fachlichen Praxis in der Landwirt-\n\nschaft, bei den Biodiversit\u00e4tsma\u00dfnahmen oder beim \n\nEinsatz glyphosathaltiger Totalherbizide.  \n\nDeshalb ersuchen wir die Staatsregierung, hier doch noch \n\neinmal nachzubessern und aufzuzeigen, wie ein wirkli-\n\ncher Nutzen in den Bereichen Soziales, Umwelt und \n\nKlima durch die EU-F\u00f6rdermittel erlangt werden kann, \n\nund hierbei insbesondere auf Investitionen in ressourcen-\n\neffiziente und nachhaltige Optionen zu setzen oder in \n\nInvestitionen, die Umwelt und Klimaschutz besonders im \n\nBlick haben, oder auf Lebenszykluskosten abzustellen \n\nbzw. vielleicht sogar bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge \n\nnoch einmal dar\u00fcber nachzudenken, \u00f6kologische Kriterien \n\nzu beachten. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Abg. \n\nWindisch. \n\nUta Windisch, CDU: Unsere Fraktion hat zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag folgende Position: Die Feststellungen \n\nin Punkt I, die DIE LINKE zum EPLR gemacht hat, \n\nbasieren auf falschen Voraussetzungen und dadurch auch \n\ndie folgenden Ersuchen an die Staatsregierung. Ich will es \n\nan wenigen Punkten deutlich machen. \n\nErstens. Sie schreiben zum Beispiel in Punkt I, dass \n\numweltbezogene Aspekte der nachhaltigen Entwicklung \n\nverfehlt w\u00fcrden. Hierzu muss ich feststellen: Die Mittel \n\nf\u00fcr den Naturschutz sind im neuen EPLR verdoppelt \n\nworden. In die Agrarumweltma\u00dfnahmen sind gerade auch \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen integriert. Ein Beispiel: Boden-\n\nbr\u00fcter werden gesch\u00fctzt, indem zum Beispiel L\u00e4rchenfel-\n\nder angelegt werden usw. Ich kann nicht alles aufz\u00e4hlen, \n\nwas m\u00f6glich sein wird.  \n\nZweitens finde ich es schlichtweg eine Unterstellung an \n\ndie kommunale Ebene, an die regionale Ebene, dass diese \n\nnicht in der Lage sei, die Anforderungen des EPLR \n\nentsprechend umzusetzen. Wir m\u00fcssen schon ein St\u00fcck \n\nweit Vertrauen in unsere Regionen haben. Die regionalen \n\nEntwicklungsstrategien sind auch einzureichen und \n\nwerden genehmigt. Dann wird von der Genehmigungsbe-\n\nh\u00f6rde gepr\u00fcft, ob die Koh\u00e4renz mit den EU-\n\nF\u00f6rdervorgaben vorhanden ist. \n\nSie fordern weiter mehr Beratung der Landwirtschaftsbe-\n\ntriebe. Im Programm \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c sind unabh\u00e4ngi-\n\nge Berater vorgesehen, also nicht Beratung durch die \n\nLandwirtschafts\u00e4mter, sondern durch Unabh\u00e4ngige, die \n\ninsbesondere die Landwirte darin beraten, mehr Natur-\n\nschutzma\u00dfnahmen auf ihren Fl\u00e4chen umzusetzen. Sie \n\nfordern weiter, dass glyphosathaltige Totalherbizide nicht \n\nmehr eingesetzt werden sollten. Diese werden haupts\u00e4ch-\n\nlich dort eingesetzt, wo pfluglose Bodenbearbeitung \n\nstattfindet. Dieser F\u00f6rdertatbestand ist jedoch gestrichen \n\nworden. \n\nDas sind nur einige wenige Anmerkungen zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. Gerade aus diesen Feststellungen heraus \n\nwerden Ersuchen an die Staatsregierung abgeleitet, die \n\nnicht zielf\u00fchrend sind.  \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen vierten Punkt eingehen: Sie \n\nfordern eine effektive Kontrolle der Wirkungen durch ein \n\neffektives Monitoring. Dazu sei nur so viel gesagt: Die \n\nUmsetzung des Monitorings wird k\u00fcnftig eine Herausfor-\n\nderung werden. Bisher sind 2 500 Indikatoren im Jahres-\n\ntakt zu pr\u00fcfen. K\u00fcnftig werden 4 000 Indikatoren in \n\neinem wesentlich k\u00fcrzeren Zeitintervall zu pr\u00fcfen sein. \n\nIch denke, das ist an Monitoringma\u00dfnahmen eine ganze \n\nMenge. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Punktlan-\n\ndung, meine Damen und Herren. Gibt es noch weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall.  \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/14214, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt.  \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9786 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Interessen in der Energiepolitik wahren \u2013 \n\nBelastungen begrenzen, Wettbewerbsf\u00e4higkeit sichern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Staatsregierung blockiert Rentengerechtigkeit:  \n\nDas Beispiel \u201eM\u00fctterrente\u201c \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und NPD-\n\nFraktion jeweils 10 Minuten und die Staatsregierung \n\nzweimal je 10 Minuten, wenn sie das Wort w\u00fcnscht.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Interessen in der Energiepolitik wahren \u2013  \n\nBelastungen begrenzen, Wettbewerbsf\u00e4higkeit sichern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller, CDU und FDP, das \n\nWort. F\u00fcr die Fraktion der CDU ergreift das Wort Herr \n\nAbg. von Breitenbuch. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, wir wollen s\u00e4chsi-\n\nsche Interessen in der Energiepolitik wahren, weil wir sie \n\nsehen und weil es sie gibt, und deshalb haben wir heute \n\ndiese Aktuelle Debatte angesetzt. \n\nHintergrund ist, dass in Berlin Einigung erzielt wurde. \n\nEingebunden waren der Ministerpr\u00e4sident, die Bundes-\n\nl\u00e4nder gemeinsam mit dem Bund. Es gibt jetzt eine \n\nKabinettsvorlage mit den Ma\u00dfnahmen, die in der Ener-\n\ngiepolitik f\u00fcr notwendig erachtet werden in einem gro\u00dfen \n\nKompromiss, dass dieses nun entschieden und dann eben \n\nneu- oder nachstrukturiert wird.  \n\nZiel dieser Debatte ist wie immer, seitdem wir das hier \n\nmachen, darauf hinzuweisen, dass die Belastungen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Geldbeutel begrenzt werden. Dies betrifft \n\nzum einen die Privathaushalte und zum anderen die \n\nWirtschaft. Dahinter steckt nicht nur die Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit der Betriebe, sondern des ganzen Landes. Deswe-\n\ngen die ganz klare Aussage: Wir wollen heute hier darauf \n\nhinweisen. \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c hatte gestern einen \n\nLeitartikel mit der \u00dcberschrift \u201eIm EEG-Staat\u201c ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Sprich: Wir sind beeinflusst, und das wurde darin \n\nauf den Punkt gebracht. Wir sind in unserem Land von \n\ndiesem Thema beeinflusst, und es gibt kaum einen Be-\n\nreich in der Wirtschaft oder im \u00f6ffentlichen Leben, der \n\nvon diesem Thema nicht ber\u00fchrt wird. In diesem Leitarti-\n\nkel ist mir ein Wort ins Auge gestochen, das \u201ekorrumpie-\n\nren\u201c \u2013 beeinflussen \u2013 hie\u00df. \n\nWer hat es nicht schon erlebt, dass der Gehweg von der \n\ngleichen Firma gebaut wurde, die auch die PV-Anlage \n\ngebaut hat? Welcher B\u00fcrgermeister will sich dem verwei-\n\ngern, wenn die Windradlobby vor der T\u00fcr steht, die \n\nGewerbesteuer winkt, dort nicht Ja zu sagen? Wer sagt \n\ndann noch Nein bei dem gesamten Thema, wo auf der \n\neinen Seite wahnsinnig viel Geld im Land ausgesch\u00fcttet \n\nwird und andererseits von einer schweigenden Mehrheit \n\nimmer mehr Geld bezahlt werden muss. Das klafft ausei-\n\nnander, und dass uns das Sorgen macht, haben wir nie \n\nverhehlt.  \n\nDazu ist mir ein Spruch aus der Biografie von Joachim \n\nFest eingefallen, der von seinem Vater, der Lehrer in der \n\nNazizeit war, schreibt: \u201eAuch wenn alle anderen mitma-\n\nchen, ich nicht.\u201c Sprich: Der Anspruch an die einzelne \n\nPers\u00f6nlichkeit, an die einzelnen Entscheidungen, zu \n\nsagen, auch wenn alle anderen mitlaufen, ich muss mir \n\ntrotzdem meine Entscheidung immer wieder selbst \u00fcber-\n\nlegen. \n\nGenau an diesem Punkt sind wir angekommen. An diesem \n\nPunkt sind auch alle Parteien angekommen, die in den \n\nletzten Jahren Politik hier im Land gemacht haben. Das \n\nbetrifft die CDU, die SPD, die FDP und auch die GR\u00dc-\n\nNEN. Unser Fraktionschef, Steffen Flath, hatte ja in der \n\nletzten Aktuellen Debatte, als wir dieses Thema behandelt \n\nhaben, sehr nachdenklich angesprochen, dass dieses \n\nThema nicht einfach so pauschal abzutun ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9787 \n\nAlle sind in der Pflicht, hierf\u00fcr L\u00f6sungen zu finden, um \u2013 \n\nund das ist die gro\u00dfe Konfliktlinie \u2013 die Einzelinteressen, \n\ndie es zweifellos gibt, trotzdem in einem Ordnungsrah-\n\nmen zu einem Gesamtinteresse zu fassen. Es gibt dieses \n\nalte Wort der Wohlfahrt. Mit diesem Anspruch sollten wir \n\nauch hier in Sachsen diese Themen weiterhin ansprechen \n\nund diskutieren. Diese Gesamtwohlfahrt liegt uns als \n\nCDU ganz klar am Herzen.  \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Carsten Biesok, FDP) \n\nWir wollen an das Gesamte denken und nicht nur an die \n\nEinzelinteressen und die schweigende Mehrheit, die das \n\nGanze bezahlen. Unsere Debatten haben wir in den \n\nletzten Jahren daran ausgerichtet, auf die Bezahlbarkeit \n\nhinzuweisen. Wir wollen, dass in diesem Land weiterhin \n\neine starke Wirtschaft m\u00f6glich ist.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen, dass hier Produkte hergestellt werden, die in \n\nder Welt verkauft werden k\u00f6nnen, und dass dadurch \n\nWertsch\u00f6pfung in diesem Land stattfindet. Wir wollen, \n\ndass Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden und dass diese \n\nArbeitspl\u00e4tze weiterhin f\u00fcr Wohlstand in den Familien \n\nsorgen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr uns ist Energie kein Luxusgut, dass sich der eine \n\neinkaufen kann und der andere nicht, sondern es ist f\u00fcr \n\nuns Bestandteil der Grundversorgung wie Essen und \n\nTrinken \u2013 hier in Mitteleuropa, an diesem Industriestand-\n\nort, der gerade Ver\u00e4nderungen erlebt. Es ist \u00fcberhaupt \n\nkeine Frage, dass wir alle uns diesen Ver\u00e4nderungen \n\nstellen m\u00fcssen, aber die Energiepreise d\u00fcrfen nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass Betriebe ins Ausland abwandern.  \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nNeben den Sorgen, die wir zurzeit bundespolitisch haben, \n\num den Mindestlohn, um die Rente mit 63 Jahren, sagen \n\nwir auch ganz klar, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich werde diese \n\nPunkte in der zweiten Runde ansprechen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Herbst. Sie \n\nhaben das Wort.  \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Woran bemisst sich der \n\nErfolg einer EEG-Reform? Das ist die gro\u00dfe Frage, und \n\nich vermute, es gibt dazu hier im Haus unterschiedliche \n\nMeinungen. \n\nF\u00fcr uns als FDP-Fraktion ist klar: Eine EEG-Reform ist \n\nnur dann erfolgreich, wenn sie die Kostenbelastungen f\u00fcr \n\ndie Privathaushalte und Unternehmen in Sachsen endlich \n\nstoppt.  \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nFrau Runge will nat\u00fcrlich die Verbraucher weiterhin \n\nbelasten; das ist mir klar.  \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas, was jetzt vereinbart wurde, ist ein schwieriger \n\nKompromiss. Dieser Kompromiss belastet die Stromkun-\n\nden in den kommenden sechs Jahren mit weiteren \n\n10 Milliarden Euro. Meine Damen und Herren, eine \n\nBelastung mit weiteren 10 Milliarden Euro neben Schul-\n\nden, die bis Ende des Jahres schon bei insgesamt \n\n290 Milliarden Euro liegen, ist f\u00fcr uns kein guter Kom-\n\npromiss, sondern ein Kompromiss zulasten der Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher.  \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Sebastian Fischer, \n\nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch will zugeben, dass heute eine Reform des EEG h\u00f6chst \n\nkompliziert ist, weil die Interessen sehr unterschiedlich \n\nsind. Die \u00d6kolobby will nat\u00fcrlich weiterhin Milliarden-\n\nsubventionen, denn daran wird verdient. Es gibt Minister-\n\npr\u00e4sidenten im Norden Deutschlands, die noch mehr \n\nSubventionen f\u00fcr Windkraft wollen. Es gibt im S\u00fcden \n\nHerrn Seehofer, der pl\u00f6tzlich keine Leitungen mehr will \n\nund auch keinen Strom mehr aus dem Norden \u2013 da fragt \n\nman sich, warum wir im Norden eigentlich noch die \n\nWindkraft subventionieren \u2013, sondern er m\u00f6chte pl\u00f6tzlich \n\nSubventionen f\u00fcr konventionelle Kraftwerke. Das ist eine \n\nschwierige Gemengelage. \n\nDass sich Herr Gabriel die Z\u00e4hne ausgebissen hat, war \n\neigentlich fast vorhersehbar. Ich gebe zu: Auch bei unse-\n\nrer Regierungsbeteiligung konnte sich unser Wirtschafts-\n\nminister in der letzten Bundesregierung leider nicht \n\ndurchsetzen. Damals stand Herr Altmaier im Weg.  \n\nMeine Damen und Herren, dazu sage ich: Wenn wir mit \n\ndem EEG in Deutschland so weitermachen, f\u00e4hrt \n\nDeutschland energiepolitisch gegen die Wand.  \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNach dem j\u00fcngsten Kompromiss geht es etwas langsamer, \n\naber die Richtung ist immer noch auf die Wand zu. Ich \n\nmeine, wir brauchen einen Richtungswechsel. Wir m\u00fcssen \n\nendlich einen Deckel auf die Kostenbelastung setzen und \n\nnicht daf\u00fcr sorgen, dass die Kosten immer h\u00f6her werden, \n\nmeine Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir reden hier nicht \u00fcber Peanuts. Wir reden in diesem \n\nJahr \u00fcber eine voraussichtliche Umverteilung durch das \n\nEEG von 24 Milliarden Euro. Das ist, wenn man es mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9788 \n\ndem Landeshaushalt vergleicht, noch einmal ein Drittel \n\non top. \n\nDie Gewinner gibt es. Das sind alle Anlagenbesitzer, die \n\nihren Strom zum festen, garantierten Abnahmepreis \n\nverg\u00fctet bekommen, egal, ob es eine Nachfrage gibt oder \n\nnicht. Die Verlierer sind die Stromkunden. Die Profite \n\neiniger weniger bedeuten Kosten f\u00fcr sehr viele, meine \n\nDamen und Herren. Das ist eine der gr\u00f6\u00dften sozialen \n\nUmverteilungen von Geld, und zwar von den \u00c4rmsten der \n\nBev\u00f6lkerung zu den Reicheren, die n\u00e4mlich die Anlagen \n\nbesitzen. Ich verstehe nicht, dass DIE LINKE so etwas \n\nunterst\u00fctzen kann.  \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nZu den Verlierern z\u00e4hlen die privaten Haushalte. Es wird \n\nschon jetzt prognostiziert, dass die EEG-Umlage bis zum \n\nJahr 2020 von jetzt 6,24 Cent auf voraussichtlich 7,7 Cent \n\nsteigen wird. Wenn ich mir die Prognosen der Vergangen-\n\nheit anschaue, dann stelle ich fest: Sie haben nie ge-\n\nstimmt, und am Ende wurde es noch teurer. \n\nEs sind beispielsweise Bahnunternehmen, die schrittweise \n\nzur Kasse gebeten werden, weil sie bisher auch unter die \n\nEEG-Ausnahmen fallen. Was wird passieren? Die Ticket-\n\npreise der Verkehrsbetriebe in den St\u00e4dten, der Deutschen \n\nBahn und der privaten Bahnunternehmen werden steigen. \n\nEs ist die Wirtschaft, \u00fcber die viel geschimpft wird und \n\ndie unter hohen Energiekosten leidet. Unabh\u00e4ngig von \n\nden Ausnahmen haben wir eine globale Wettbewerbssi-\n\ntuation. \n\nSchauen Sie sich die Beispiele an: Wacker in N\u00fcnchritz \n\nwird das vorhandene Werk nicht abbauen; das ist v\u00f6llig \n\nklar. Aber was ist mit der Investitionsentscheidung f\u00fcr das \n\nneue Polysiliziumwerk? Diese Investition wird nicht in \n\nDeutschland get\u00e4tigt, sondern in Tennessee in den USA. \n\nSchauen Sie sich die Firma SGL an: Wir alle kennen die \n\nBMW-Modelle i3 und i8. Tolle Carbonkarosserie! Die \n\nCarbonfasern werden nicht in Deutschland hergestellt, \n\nsondern in einem neuen Werk in Washington State, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWir k\u00f6nnen alle Unternehmen, die ganze energieintensive \n\nIndustrie aus diesem Land treiben, wenn Sie das gl\u00fccklich \n\nmacht. Ich bin der Auffassung: Wir sollten daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Industriearbeitspl\u00e4tze in Deutschland erhalten \n\nbleiben, meine Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nEs gibt dann so s\u00fcffisante Tipps wie die von Herrn  \n\nOppermann, dem parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nSPD-Bundestagsfraktion \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nee! \u2013  \n\nWiderspruch von der SPD) \n\n\u2013 Ach, nein, jetzt ist er sogar Fraktionsvorsitzender; das \n\nstimmt. Genau dieser Fraktionsvorsitzende gibt tolle \n\nTipps wie: Man soll die eigene Waschmaschine bitte \n\nnachts laufen lassen, weil es g\u00fcnstiger sei, und wenn es \n\nkalt ist, soll man sich den Strickpulli \u00fcberziehen. Frau \n\nHendricks ist auch dieser Meinung, meine Damen und \n\nHerren.  \n\nEin Land, das beim Export absolut an der Spitze liegt und \n\ndavon abh\u00e4ngig ist, dass wir Industriearbeitspl\u00e4tze erhal-\n\nten, kommt nicht mit den Tipps von Herrn Oppermann \n\nzurecht, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen.  \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 einfach mal die Waschmaschine \n\nnachts anzustellen.  \n\nIch komme zum Schluss; mein letzter Satz: Ich m\u00f6chte \n\nHerrn Lauk, Chef des CDU-Wirtschaftsrates, zitieren. Er \n\nhat gesagt: \u201eDas EEG wirkt auch nach dem Bund-L\u00e4nder-\n\nKompromiss wie ein Brandbeschleuniger f\u00fcr die Deindus-\n\ntrialisierung Deutschlands.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen \n\n\u2013 leider, m\u00f6chte ich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren fort in der Reihenfolge der Ausspra-\n\nche, zun\u00e4chst DIE LINKE, danach folgen SPD, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Dr. Runge. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich das Thema der Aktuellen Debatte aufgreifen. \n\nHerr Breitenbuch hat ja ausf\u00fchrlich reflektiert, was die \n\ns\u00e4chsischen Interessen in der Energiepolitik eigentlich \n\nsind. \n\nDabei ist ihm ein Trick gelungen, da er von angeblichen \n\ngemeinsamen s\u00e4chsischen Interessen in der Energiepolitik \n\nspricht, wovon man tats\u00e4chlich nicht ausgehen kann; denn \n\nes gibt sehr unterschiedliche Interessen zur Energiepolitik \n\nin der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Wenn es sich um s\u00e4chsi-\n\nsche Interessen handelt, von denen die Koalitionsfraktio-\n\nnen sprechen, dann sind diese Interessen auf die des \n\nKonzerns Vattenfall und dessen Besch\u00e4ftigte reduziert. \n\nDas sei gesagt, damit wir zun\u00e4chst Klarheit hineinbe-\n\nkommen, wor\u00fcber wir hier reden.  \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWenn immer wieder f\u00fcr die angeblichen gemeinsamen \n\ns\u00e4chsischen Interessen zu Felde gezogen wird und sogar \n\nder Ministerpr\u00e4sident, gemeinsam mit den anderen \n\nostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten, in der Nacht einen \n\nProtestbrief an die Bundesregierung schickt,  \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9789 \n\ndann empfehle ich Herrn Tillich und vor allem der Staats-\n\nkanzlei, statt aus dem Bauch heraus zu protestieren, erst \n\neinmal gr\u00fcndlich nachzudenken, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwenn sie behaupten, dass die Braunkohle gegen\u00fcber der \n\nSteinkohle benachteiligt w\u00fcrde. Das ist nat\u00fcrlich nicht der \n\nFall. \n\nDie Sachlage ist doch jene: Bisher bestand eine \u00dcberpri-\n\nvilegierung der Braunkohleverstromung in Deutschland; \n\ndenn wir haben es nicht umsonst in den letzten drei Jahren \n\nmit einer Renaissance der Braunkohleverstromung zu tun, \n\ndie die Energiewendeziele mit zus\u00e4tzlichem CO2-Aussto\u00df \n\nund anderen umweltsch\u00e4dlichen Gasen konterkariert.  \n\n(Beifall der Abg.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDas Problem besteht genau darin, dass Vattenfall bisher in \n\nden Genuss riesiger \u00d6kostromrabatte und der Befreiung \n\nvon Netzentgelten gekommen ist.  \n\n(Beifall der Abg.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDas hat etwas damit zu tun, dass es keine eigenen Strom-\n\nleitungen zwischen den Tagebauen und den Kraftwerken \n\nin der Lausitz \u2013 im Unterschied zum Braunkohlenrevier \n\nim Rheinland \u2013 gibt. \n\nEs liegt ein vertrauliches Dokument der Bundesregierung \n\nvor, wonach die \u00d6kostromrabatte und die Entgeltrabatte \n\nf\u00fcr Vattenfall von 45 auf 67 Millionen Euro innerhalb \n\neines Jahres angestiegen sind. Hier haben wir es mit \n\neinem Ph\u00e4nomen zu tun, als ob die klimasch\u00e4dlichsten \n\nAutos von der Mineral\u00f6lsteuer befreit werden w\u00fcrden. \n\nDas, was hier eingetreten ist, ist nat\u00fcrlich ein absurdes \n\nPh\u00e4nomen. \n\nGabriel hatte mit Almunia abgesprochen, dass diese \n\numfangreichen Befreiungen von Netzentgelten und der \n\nEEG-Umlage bei Vattenfall unterbunden werden sollen. \n\nVattenfall \u00fcberlegt nun, ob das Unternehmen eigene \n\nStromleitungen zwischen Tagebauen und Kraftwerken \n\nbaut, um dem Problem der k\u00fcnftigen Zahlungen zu \n\nentgehen, und wird das in diesem Jahr noch entscheiden. \n\nAllerdings w\u00fcrde der Bau dieser eigenen Stromleitungen \n\ncirca f\u00fcnf Jahre dauern.  \n\nDie Bundesnetzagentur hat Anfang 2014 die Rei\u00dfleine \n\ngegen\u00fcber Vattenfall gezogen und ebendiese Rabatte und \n\nBefreiungen nicht mehr genehmigt, weil es daf\u00fcr keine \n\ngesetzliche Grundlage gibt. H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen.  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Wir haben es also \n\nnach wie vor mit einer hoch subventionierten Braunkoh-\n\nleverstromung zu tun.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, Sie \n\nhaben meinen Hinweis verstanden? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, und ich komme \n\nzum Schluss. \u2013 Es ist h\u00f6chste Zeit, dass diese ungesetzli-\n\nchen Subventionen unterbunden werden.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Panter, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Bei dem Titel \u201eS\u00e4chsische Interessen in der \n\nEnergiepolitik wahren\u201c habe ich mich genau wie Kollegin \n\nRunge gefragt, was denn nun die s\u00e4chsischen Interessen \u2013 \n\ndie Interessen von Schwarz-Gelb \u2013 eigentlich sind.  \n\nIn der letzten Zeit haben wir dar\u00fcber wenig gelesen. Ich \n\nhabe versucht zu schauen, wo sich die Staatsregierung \n\ndurch eigene, sinnvolle Initiativen hervorgetan hat. Leider \n\nGottes ist mir dabei nicht viel aufgefallen. Klar ist: Die \n\nBraunkohleverstromung soll gern bis in die Unendlichkeit \n\nweitergef\u00fchrt werden und die Energiewende soll ausge-\n\nbremst werden. Dann wurde noch ein wenig lamentiert. \n\nKonstruktive Vorschl\u00e4ge? \u2013 Leider Fehlanzeige.  \n\nDazu f\u00e4llt mir der alte Gorbatschow-Spruch ein: \u201eWer zu \n\nsp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben.\u201c Man muss die \n\nStaatsregierung auch an ihrer Tatenlosigkeit messen, denn \n\ndie Folgen haben wir alle zu tragen. Das sind auf die \n\nDauer steigende Strompreise durch eine Verteuerung \n\nfossiler Brennstoffe. Wir haben eine steigende Abh\u00e4ngig-\n\nkeit von Energieimporten und dar\u00fcber hinaus einen \n\nweiteren Verlust von Versorgungssicherheit. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja, aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege. Ist \n\nIhnen bekannt oder bewusst, dass wir in diesem Hohen \n\nHaus nie die Dauer der Braunkohleverstromung bis ins \n\nUnendliche angestrebt, sondern immer wieder betont \n\nhaben, dass es f\u00fcr uns eine Br\u00fcckentechnologie ist, bis \n\neine Speicherm\u00f6glichkeit f\u00fcr die erneuerbaren Energien \n\ngefunden wird? Ist Ihnen das bekannt? \n\nDirk Panter, SPD: Herr Kollege, das Problem an dieser \n\nGeschichte ist: Mir ist keine Debatte bekannt, auch kein \n\nAntrag und keine Initiative. Wir f\u00fchren jetzt die f\u00fcnfte \n\nAktuelle Debatte zu diesem Thema. Das ist innerhalb von \n\nzwei Monaten die zweite. Aber, wie gesagt, konkrete, \n\nsinnvolle Initiativen suche ich weiterhin. Dar\u00fcber haben \n\nwir uns das letzte Mal schon ausgetauscht.  \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was wir die letzten Tage erlebt haben, waren Streite-\n\nreien in der Koalition zu diesem Thema. Ich m\u00f6chte gern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9790 \n\ndarauf verweisen, dass der stellvertretende Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, Herr Morlok, am 2. April deutlich gemacht hat, dass \n\ner die Ergebnisse des EEG-Treffens entt\u00e4uschend findet,  \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Richtig!) \n\nw\u00e4hrend parallel der Ministerpr\u00e4sident sich zufrieden \n\ngezeigt hat, dass es im Detail offensichtlich doch ein \n\nErwachen gab. Das lasse ich mal dahingestellt. Gestern \n\nhat man lesen d\u00fcrfen, dass sich Herr Flath zu den FDP-\n\nVorst\u00f6\u00dfen kritisch ge\u00e4u\u00dfert hat. Ich m\u00f6chte ihn zitieren, \n\ndenn darin bin ich mit Herrn Flath einig: \u201eEs w\u00e4re sinn-\n\nvoller, wenn Vorschl\u00e4ge nicht nur dann gemacht werden, \n\nwenn man in den Medien damit auffallen kann.\u201c Ich \n\nfinde, das ist auch eine gute Beschreibung f\u00fcr das, was die \n\nFDP in den letzten Wochen abzieht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan kann aber auch konstatieren, dass Herr Morlok \n\ngestern deutlich gemacht hat, dass der Beschluss der \n\nBundesregierung keine Reform zum EEG sei. Ich habe \n\nsehr aufmerksam gelesen, was in der Pressemitteilung \n\nstand. Leider stand nichts weiter darin au\u00dfer, dass es \n\nkeine Reform w\u00e4re. Dazu sage ich \u201eGut gebr\u00fcllt, L\u00f6we!\u201c, \n\naber es ist vielleicht auch ein bisschen einfach, wenn man \n\nkeine wirklichen Argumente mehr hat, Herr Morlok. \n\nZur Sache. Schon im Januar haben wir \u00fcber die EEG-\n\nNovelle gesprochen. Wir haben \u00fcber die Details gespro-\n\nchen. Es hat sich noch ein bisschen was ver\u00e4ndert. Bei der \n\nWindkraft an Land haben wir Ver\u00e4nderungen vorgenom-\n\nmen, sodass in den n\u00e4chsten Jahren deutlich mehr getan \n\nwerden kann. Repowering wird zum Beispiel nur mit \n\neiner Differenz angerechnet. Bei den Windparks auf hoher \n\nSee haben wir zwar einen Deckel, aber es ist ein relativ \n\nweiter Deckel, mit dem man recht gut leben kann. Beim \n\nBiogas d\u00fcrfen bestehende Anlagen jetzt weiterhin erneu-\n\nert werden. Nur bei neuen Anlagen gibt es den Ausbaude-\n\nckel. \n\nGenauso haben wir \u2013 das wird ja kontrovers diskutiert \u2013 \n\nsehr viele Ausnahmen im Industriebereich gesehen. Das \n\nwird auch in der Presse und in der \u00d6ffentlichkeit intensiv \n\ndiskutiert. Aber es ist eben auch richtig, dass man f\u00fcr die \n\nIndustrie Ausnahmen findet. Sie sollten nicht ausufern, \n\naber \u2013 wir haben es vorhin geh\u00f6rt \u2013 Deutschland ist ein \n\nIndustrieland und muss ein Industrieland bleiben.  \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas f\u00fchrt aber auch dazu, dass die Strompreise nicht \n\nsinken werden. Dazu m\u00f6chte ich in Erinnerung rufen, \n\ndass es nicht darum ging, Strompreise zu senken, sondern \n\ndie Preisdynamik, also die Steigerung, zu durchbrechen. \n\nDie Experten sind sich darin einig, dass das mit dieser \n\nReform gelungen ist. \n\nEs bleiben aber noch viele Bereiche, an denen wir arbei-\n\nten m\u00fcssen. Reden wir \u00fcber die Industrieprivilegien bei \n\nder EEG-Umlage \u2013 dort muss noch einiges passieren. Wir \n\nm\u00fcssen auch einen ehrlichen Umgang mit der Kohlever-\n\nstromung finden und wir m\u00fcssen die Energieeffizienz \n\nsteigern. Speichertechnologien, Klimaschutz, Zertifikate-\n\nhandel \u2013 das alles sind Stichworte, \u00fcber die wir noch \n\nintensiv sprechen sollten.  \n\nZur\u00fcck zum EEG. Schauen wir uns an, welchen Fahrplan \n\nwir haben. Wir haben Anfang April einen Kompromiss \n\naller Bundesl\u00e4nder gesehen. Gestern hatten wir den \n\nBeschluss des Bundeskabinettes, der Gesetzesvorlage. \n\nEnde Juni soll der Bundestag dar\u00fcber beschlie\u00dfen, Anfang \n\nJuli der Bundesrat, und am 1. August soll das Gesetz in \n\nKraft treten. \n\nIch konstatiere, dass wir f\u00fcr die Vorlage des EEG-\n\nGesetzentwurfes zwischen dem 22. Januar und 8.  April \n\ngenau 76 Tage gebraucht haben. Mir ist klar, dass das f\u00fcr \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung und f\u00fcr die Koalition ein \n\nTempo ist, bei dem ihnen schwindlig wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man sieht, dass die letzte Bundesregierung in der \n\n17. Legislaturperiode, also Schwarz-Gelb, insgesamt \n\n1 456 Tage im Amt war und nichts Sinnvolles zustande \n\ngebracht hat, dann w\u00fcrde ich empfehlen, sich doch mal \n\nein Beispiel an dem zu nehmen, was jetzt im Bund pas-\n\nsiert. Es sind noch 144 Tage bis zur Landtagswahl.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDirk Panter, SPD: Wenn Sie, anstatt zu lamentieren, mit \n\ndem Tempo der SPD vorgehen, dann werden Sie wenigs-\n\ntens mit Anstand abgew\u00e4hlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Auch B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN kamen in den letzten Jahren zu der Auf-\n\nfassung, dass man das EEG novellieren muss; denn das \n\nH\u00fc und Hott der letzten Jahre hat dazu gef\u00fchrt, dass die \n\nurspr\u00fcnglichen Anliegen, die mit dem EEG verfolgt \n\nworden sind, zum Teil au\u00dferordentlich dramatisch konter-\n\nkariert wurden.  \n\nIch will zum Punkt der Investitionen kommen. In den \n\nletzten 14 Jahren hat es ein H\u00fc und Hott gegeben und \n\ndiejenigen, die investiert haben, wurden zum Teil daf\u00fcr \n\nbestraft, dass sie investiert haben \u2013 \u00fcbrigens auch sehr \n\nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nEs gab Hemmnisse und Gesch\u00e4ftsrisiken. Die deutsche \n\nPolitik hat in den letzten 14 Jahren keine verl\u00e4sslichen \n\nInvestitionsbedingungen im Energiesektor geboten. Das \n\nmuss man einmal so deutlich sagen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9791 \n\nDas ist insbesondere das Verschulden schwarz-gelber \n\nRegierungen. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Biesok kann eine \n\nKurzintervention vortragen. \u2013 Die vier Monopole haben \n\nverschnarcht, rechtzeitig und umf\u00e4nglich zu investieren. \n\nSie haben gehofft, dass die Taskforce FDP ihnen wieder \n\nmal den Hintern rettet, und sie haben daf\u00fcr die Investitio-\n\nnen von einer reichlichen Million B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin Deutschland an die Kante gefahren. \n\nDas Ergebnis der Gro\u00dfen Koalition, das wir jetzt als \n\nVorlage vom Kabinett haben, ist eine Verlangsamung der \n\nEnergiewende. Die B\u00fcrger werden ab 2017 von der \n\nErzeugung erneuerbarer Energien systematisch abgeschal-\n\ntet \u2013 dazu komme ich gleich \u2013; denn der L\u00f6wenanteil der \n\nEnergiewende sind die Investitionen von B\u00fcrgern, Land-\n\nwirten und Energiegenossenschaften. Ab 2017 sollen \n\ndann die Ausschreibungsmodelle greifen und das erfordert \n\nsehr hohe Vorauszahlungen ohne Planungssicherheit.  \n\n(Torsten Herbst, FDP: Die haben  \n\nviele Unternehmer in der  \n\nnormalen Wirtschaft auch nicht!) \n\nDas d\u00fcrfte Privatleute nach und nach von der Energie-\n\nerzeugung abhalten. \n\nEs ist interessant, sich das genauer anzuschauen. Bei \n\nWind an Land, onshore, wird von einem atmenden Deckel \n\ngesprochen. Das ist ein Angstdeckel, kein Atmungsde-\n\nckel. Die Windkraft an Land ist jene, die am kosteng\u00fcns-\n\ntigsten in der Vollkostenbetrachtung und am ehesten \n\nkonkurrenzf\u00e4hig ist bei den erneuerbaren Energien. Aber \n\nstattdessen wird darauf der Deckel gelegt und bei off-\n\nshore, also im Meer, wird die hohe Anfangsverg\u00fctung um \n\nzwei Jahre verl\u00e4ngert. Das hat exakt etwas damit zu tun, \n\ndass RWE es vers\u00e4umt hat, sich intensiv darum zu bem\u00fc-\n\nhen, Investitionen bei Wind offshore in der Nordsee \n\nanzustrengen. Da wird den gro\u00dfen Oligopolen sozusagen \n\nder Hintern gepudert.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Energiewende wird daf\u00fcr verlangsamt. Es soll jetzt \n\nmaximal der Atomstrom ersetzt werden, der bis 2020 \n\nwegf\u00e4llt. Das ist das Ergebnis dieses politischen H\u00fc und \n\nHott. \n\nDie Stromkosten f\u00fcr die Kunden zu senken haben auch \n\nSie, Herr Kollege von Breitenbuch, angesprochen. Offen-\n\nbar waren damit immer nur einige wenige Kunden ge-\n\nmeint. Es bleiben auch dieselben, f\u00fcr die die Kosten \n\nniedrig bleiben. Alle anderen zahlen flei\u00dfig weiter drauf; \n\ndenn die Privilegien f\u00fcr die Industrie werden jetzt noch \n\nausgeweitet, wie man der Presse entnehmen kann, die \n\nDiskussion mit Br\u00fcssel betreffend.  \n\nWenn man die unternehmerische Gesamtbelastung be-\n\ntrachtet, dann gibt es immer eine Konkurrenz zwischen \n\nzum Beispiel Energie- und Rohstoffkosten und Lohnkos-\n\nten. Das ist keine Frage; in sehr vielen Bereichen ist es so. \n\nUm es ehrlich zu sagen: Man kann nat\u00fcrlich nicht den \n\nMindestlohn, der zum Beispiel der SPD besonders wich-\n\ntig ist, gegen Energiepreise ausspielen, und doch wird es \n\nversucht. Der B\u00e4cker um die Ecke wird eben weiterhin \n\nzwei- bis dreimal so viel, wie der Gro\u00dfstromkunde der \n\ngro\u00dfen Unternehmen an der EEX bezahlt, f\u00fcr den Strom \n\nbezahlen m\u00fcssen. Das gro\u00dfe Unternehmen hat dann im \n\nZweifel auch noch doppelt gemoppelt die Befreiung von \n\nder EEG-Umlage. Das ist eine riesengro\u00dfe Sauerei \n\ngegen\u00fcber dem Mittelstand und dem Handwerk.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, wir wollen die Industrie behalten, dann \n\nkann ich das zum Teil nachvollziehen. Das ist gar nicht \n\nmein Problempunkt; das ist v\u00f6llig klar. Aber man sollte \n\naus meiner Sicht \u2013 und da beziehe ich die Diskussion um \n\nden Mindestlohn und die Frage der unternehmerischen \n\nGesamtbelastung ein \u2013 nat\u00fcrlich nicht den Fehler wieder-\n\nholen, der nach dem Mauerfall im Zuge der Wiederver-\n\neinigung gemacht worden ist, n\u00e4mlich die Sozialkassen \n\nund den Faktor Arbeit zu \u00fcberlasten. Die Rentenentschei-\n\ndungen, die in Berlin gef\u00e4llt worden sind, sind teilweise \u2013 \n\ndas diskutieren wir heute noch \u2013 eine \u00dcberlastung der \n\nRentenkassen. Wir werden das zu sp\u00fcren bekommen, und \n\ndas ist ein Problem.  \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDamit sind wir bei den versteckten Kosten. Ich will es \n\ndeutlich sagen: 40 Milliarden Euro h\u00e4tte es im Jahr 2012 \n\ngekostet, wenn man auch eine Art Umlage f\u00fcr konventio-\n\nnelle Energieerzeugung gemacht h\u00e4tte. Das ist deutlich \n\nmehr als die 17 Milliarden Euro bei den erneuerbaren \n\nEnergien. Da l\u00e4ge die Umlage bei 10 Cent pro Kilowatt-\n\nstunde und h\u00f6her.  \n\nZur Bremsspur der FDP, seit Graf Lambsdorff Wirt-\n\nschaftsminister in Deutschland war: 1977 kam der Jahr-\n\nhundertvertrag, der schon l\u00e4ngst zusammengebrochen ist. \n\nDer Kohlepfennig ist verfassungsgem\u00e4\u00df einkassiert \n\nworden.  \n\n(Torsten Herbst, FDP: Schlimm genug!) \n\nDann hat Rexrodt das Steinkohlebeihilfegesetz gemacht \u2013 \n\neine Marktliberalisierung, die zu vier Oligopolen gef\u00fchrt \n\nhat. Jetzt haben wir wieder die Taskforce FDP, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013 die versucht, den vier \n\nOligopolen den Hintern zu retten. Von Marktwirtschaft \n\nverstehen Sie im Energiesektor nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Hahaha! von der FDP \n\n\u2013 Torsten Herbst, FDP: L\u00e4cherlich! \u2013  \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9792 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt an Mikrofon 4 \n\neine Wortmeldung; Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz auf das eingehen, \n\nwas Frau Hermenau hier vorgetragen hat. Offensichtlich \n\nhat sie keinerlei Ahnung davon, wie die Finanzierung von \n\nAnlagen erneuerbarer Energien funktioniert. Wesentlich \n\nist dabei die Einspeiseverg\u00fctung, die \u00fcber einen fixen \n\nZeitraum garantiert wird, der teilweise 15 bis 20 Jahre \n\nbetr\u00e4gt. Die Investition erfolgt dergestalt, dass \u2013 meist \n\nfremdfinanziert \u2013 eine Anlage angeschafft wird. Die \n\nFinanzierung wird so zur\u00fcckgef\u00fchrt, dass aus den fixen \n\nErtr\u00e4gen, aus der EEG-Verg\u00fctung diese Darlehen getilgt \n\nwerden. Ich kenne kein anderes Unternehmen, das eine \n\nInvestitionssicherheit von 15 bis 20 Jahren hat, bei der \n\nman genau wei\u00df, wie viel Geld hineinkommt, das staat-\n\nlich garantiert ist und bei dem man null Risiko tr\u00e4gt.  \n\nDas, wovon hier gesprochen wird, von einem Auf und Ab \n\nund einem H\u00fc und Hott, entspricht \u00fcberhaupt nicht der \n\nWahrheit. Derjenige, der investiert hat, hat einen Investi-\n\ntionsschutz und kann auf eine feste Rendite, und zwar auf \n\neine Rendite f\u00fcr seine Anlage, vertrauen. Das ist \u00fcber-\n\nhaupt kein Hin und Her gewesen. \n\nDeshalb haben wir diese Fehlsteuerung im Bereich der \n\nerneuerbaren Energien, wie wir sie jetzt haben, und das \n\nbezahlt genau der kleine B\u00e4cker mit seiner Rechnung f\u00fcr \n\nseinen Elektroherd. Das zahlt der B\u00fcrger mit seiner \n\nStromrechnung zu Hause, weil es ein planwirtschaftliches \n\nInstrument ist, das garantierte Renditen f\u00fcr Wohlhabende \n\nbringt und \u00fcberhaupt nichts zum Umweltschutz beitr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern.  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Auswendiglernen und \n\nWiederholen macht es ja nicht besser. Die Stadtwerke \n\nhaben seit 2009 erhebliche Einbu\u00dfen bei ihrer Investi-\n\ntionst\u00e4tigkeit hinnehmen m\u00fcssen bzw. mussten dann \n\nsogar Investitionsvorhaben abblasen, weil Sie seit 2009 \n\ndiese R\u00fcckw\u00e4rtsrolle bei der Energiepolitik gemacht \n\nhaben.  \n\nSie versuchen immer, das EEG und auch die Einspeise-\n\nverg\u00fctung zu diskreditieren. Ich habe gerade gesagt, dass, \n\nwenn man alles einbezieht, was an indirekten Subventio-\n\nnen, Steuererleichterungen etc. bei den konventionellen \n\nEnergietr\u00e4gern drinsteckt, es doppelt so hoch w\u00e4re wie \n\ndie EEG-Umlage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist so, dass Gro\u00dfbritannien versucht, auf alten Atom-\n\nkraftwerkstandorten neue Kraftwerke zu bauen. Es gibt in \n\nUK keinen, der das baut. EDF aus Frankreich hat sich \n\nangeboten, es zu tun. Daf\u00fcr haben ihnen die Briten \n\n35 Jahre lang inflationsbereinigte Zahlungen fester \n\nStrompreise versprechen m\u00fcssen, damit sie ein Atom-\n\nkraftwerk dorthin bauen. \n\nAngesichts dessen frage ich Sie: Was ist eigentlich noch \n\nmarktwirtschaftlich energietechnisch in Europa m\u00f6glich? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion erh\u00e4lt Herr Abg. L\u00f6ffler das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir befassen uns in der heutigen Aktuellen \n\nDebatte mit der Energiepolitik der Staatsregierung. Zuerst \n\nmuss ich die Frage stellen: Mit welcher Energiepolitik \n\ngenau? Mit der Energiepolitik von der FDP oder mit der \n\nEnergiepolitik von der CDU? \n\nWie in der \u201eFreien Presse\u201c zu lesen war, ist Sachsens \n\nWirtschaftsminister Morlok von der FDP, anders als \n\nUmweltminister Kupfer von der CDU, mit dem Kom-\n\npromiss von Bund und L\u00e4ndern zur k\u00fcnftigen F\u00f6rderung \n\nder erneuerbaren Energien alles andere als zufrieden. In \n\nder Tat liegt hier der Pleiten-, Pech- und Pannenminister \n\nMorlok ausnahmsweise einmal richtig: dass er durch die \n\ngeplante H\u00f6he der Deckelung bei der F\u00f6rderung von \n\nWindkraft weiterhin den Zubau zus\u00e4tzlicher Windkraftan-\n\nlagen f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt, f\u00fcr die es wiederum garantierte \n\nPreise bei der Einspeisung und auch bei der Abnahme \n\ngibt. \n\nNur fehlt Herrn Morlok hier leider auch wieder der \n\nMumm, klipp und klar zu sagen, dass die Energieplan-\n\nwirtschaft hausgemachter Murks ist, bei dem eben der \n\nFehler im System steckt.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa zumindest laut \u201eBild\u201c-Zeitung jede Wahrheit einen \n\nMutigen braucht, der sie ausspricht, will ich an dieser \n\nStelle einmal in die Bresche springen und aus Sicht der \n\nNPD-Fraktion diese gro\u00df angelegte \u00d6koauspl\u00fcnderung \u2013 \n\nich wiederhole es: \u00d6koauspl\u00fcnderung \u2013 breiter Bev\u00f6lke-\n\nrungsschichten zugunsten der ma\u00dflos subventionierten \n\nWind-, Sonnen- und Biogasunternehmen \u2013 erl\u00e4utern. \n\nBis 2030 rechnen Experten wegen der sogenannten \n\nEnergiewende mit zus\u00e4tzlichen Belastungen f\u00fcr die \n\nStromkunden in H\u00f6he von 175 Milliarden Euro. Dabei \n\nhaben sich seit der Liberalisierung des Strommarktes die \n\nPreise f\u00fcr die Haushaltskunden um fast 70 % erh\u00f6ht, \n\nworan allerdings haupts\u00e4chlich der Staat selbst beteiligt \n\nwar, dessen Steuern und Abgaben um sagenhafte 242 % \n\nexplodierten. Einen nicht unerheblichen Anteil an dieser \n\nPreissteigerung hatte und hat die EEG-Umlage zur Finan-\n\nzierung von \u00d6kostrom, die allein in den vergangenen drei \n\nJahren von 2,05 auf 5,3 Cent pro Kilowattstunde stieg \u2013 \n\ndas ist ein Anstieg um satte 157 % \u2013 und aktuell bei \n\n6,24 Cent pro Kilowattstunde liegt. \n\nNach einer aktuellen Erhebung des Institutes f\u00fcr Demo-\n\nskopie in Allensbach sind 63 % der Deutschen nicht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9793 \n\nbereit, noch mehr f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien zu bezahlen. Das sind die Fakten.  \n\nNun erkl\u00e4re ich Ihnen einmal, was an diesem Energie-\n\nwendemurks grunds\u00e4tzlich falsch l\u00e4uft. Heute bestimmt \n\neben nicht mehr die Nachfrage das Angebot, sondern \n\nWind und Sonne und damit Faktoren, die wir \u00fcberhaupt \n\nnicht beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nAuch das offenkundige Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle liegt in dieser \n\nEnergiekommandowirtschaft begr\u00fcndet, ist es doch auf \n\neinen klassischen Fehler zur\u00fcckzuf\u00fchren, n\u00e4mlich eine \n\nmangelnde Synchronisation der Wirtschaftssektoren. Das \n\nhei\u00dft, im Norden baut man die Landschaft mit Windr\u00e4-\n\ndern zu; man hat aber nicht die entsprechenden Leitungs-\n\nnetze, um den Strom dorthin zu bringen, wo er dringend \n\ngebraucht wird, n\u00e4mlich in den S\u00fcden. \n\nF\u00fcr diese Energiepolitik der Bundesregierung, die von der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung erkl\u00e4rterma\u00dfen noch unter-\n\nst\u00fctzt wird, m\u00fcssen dann \u2013 wie sollte das in einer Plan-\n\nwirtschaft anders sein \u2013 private Endverbraucher und die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Zeche \n\nzahlen, w\u00e4hrend noch immer weit \u00fcber 1 000 energiein-\n\ntensive Gro\u00dfkonzerne von der EEG-Umlage befreit sind \n\nund es auch bleiben. \n\nAngst und bange wird einem, wenn dann noch davon die \n\nRede ist, auf EU-Ebene Wirtschaftssanktionen gegen \n\nunseren gr\u00f6\u00dften, sichersten und langj\u00e4hrigen Erdgasliefe-\n\nranten Russland in Erw\u00e4gung zu ziehen. Wir Nationalde-\n\nmokraten k\u00f6nnen nur davor warnen, die bew\u00e4hrte \n\ndeutsch-russische Energiepartnerschaft leichtfertig aufs \n\nSpiel zu setzen.  \n\nWir k\u00f6nnen Sie nur eindringlich auffordern, den Irrweg \n\nder sogenannten Energiewende zu verlassen.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKommen Sie zu realistischen Konzepten zur\u00fcck, die \n\nunsere B\u00fcrger nicht in die Armut treiben und auch nicht \n\nim Dunkeln sitzen lassen.  \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen nun zu \n\neiner zweiten Runde. Diese er\u00f6ffnet Herr von Breitenbuch \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Erfolge des Kompromisses \u2013 so m\u00f6chte ich es be-\n\nschreiben \u2013 liegen meines Erachtens auf der Hand, auch \n\nwenn wir uns im Detail sicher mehr erhofft h\u00e4tten; keine \n\nFrage. Es gibt aber einen Kompromiss und wir m\u00fcssen \n\nsehen, dass das schon einen Erfolg darstellt. Es ist schon \n\nbeschrieben worden, wer alles beteiligt werden musste \n\nusw. Das war eine hoch komplizierte Geschichte.  \n\nWir halten es f\u00fcr richtig, dass beim Eigenverbrauch die \n\nAltanlagen gesch\u00fctzt sind, dass Vertrauensschutz besteht, \n\ndass aber bei Neuanlagen neu gedacht wird und der \n\nEigenverbrauch dort mit Umlagen belastet wird. Die \n\nInvestoren wissen, was auf sie zukommt, und k\u00f6nnen \n\nnach vorn rechnen.  \n\nEin weiterer Erfolg sind die besonderen Ausgleichsrege-\n\nlungen f\u00fcr energieintensive Betriebe. Nach dem, was in \n\nder Presselandschaft geschrieben wird, gelten diese f\u00fcr \n\n500 Betriebe nicht mehr. Ich bin gespannt darauf, wie \n\nstark uns das in Sachsen betreffen wird. Es ist aber erst \n\neinmal ein Erfolg, dass die energieintensive Industrie \n\ngesch\u00fctzt wird, die auf dem Weltmarkt bestehen muss. \n\nGenerell ist es positiv, dass mit diesen Deckeln eine \n\nVerlangsamung des EEG-Ausbaus angesetzt ist \u2013 auch \n\nwenn die Deckel atmen. Wir halten das f\u00fcr positiv.  \n\nFrau Hermenau hatte die Forderung der Marktintegration \n\nangesprochen, dass ihr der Kompromiss nicht richtig \n\npasst. Der Kompromiss bedeutet aber zumindest, dass der \n\nuferlose Ausbau in einer viel zu hohen Geschwindigkeit \n\nabgebremst wird. Das ist richtig. \n\nAuch bei den vermiedenen Netzentgelten wurde ein \n\nKompromiss gefunden, mit dem man zurechtkommt. \n\nIch komme jetzt zu dem, was die Kolleginnen und Kolle-\n\ngen vorhin gesagt haben. Frau Dr. Runge, wir haben heute \n\nin der Zeitung gelesen, dass DIE LINKE intensiv \u00fcber die \n\nSpanne zwischen dem Hartz-IV-Satz und der Di\u00e4t gr\u00fcbelt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist uns klar, dass uns mit den Di\u00e4ten, \n\ndie Sie und wir alle bekommen, die Zahlung von h\u00f6heren \n\nStrompreisen leichter f\u00e4llt als denen auf der anderen Seite \n\ndieser linken Diskussionsspanne. Ich halte es f\u00fcr wichtig, \n\ndass wir trotzdem die normalen B\u00fcrger im Land im Blick \n\nbehalten, und ich denke, wir liegen mit unserer Politik der \n\nBezahlbarkeit, was wir immer gesagt haben, auch richtig.  \n\nDass wir eine reine Politik f\u00fcr Vattenfall machen, ist eine \n\nUnterstellung. Ich weise das ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Wir \n\nmachen eine Energiepolitik, die auf die Bezahlbarkeit \n\nachtet, unabh\u00e4ngig davon, wer uns den Strom liefert. Das \n\nwill ich hier ausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass die Braunkohle in ihrer regionalen Bedeutung \n\nnat\u00fcrlich in unsere Gesamtbetrachtung einflie\u00dfen muss, \n\nist klar. Nur, wenn ich den Kollegen Stange im Wahl-\n\nkampf in Borna erleben werde \u2013 am 1. Mai werden wir \n\ndort gemeinsam stehen \u2013, dann werde ich dort, in dieser \n\nBraunkohlestadt, klar und deutlich sagen k\u00f6nnen, was Sie \n\nhier zur Braunkohle gesagt haben. Das ist hochinteres-\n\nsant. Sie tun ihm damit nichts Gutes. \n\nEs ist ganz klar: Wir stehen zur Braunkohle, weil sie \n\nzurzeit das ist, was wir haben. Unabh\u00e4ngig davon haben \n\nwir uns immer Entwicklungen nach vorn vorstellen \n\nk\u00f6nnen. Daraus haben wir hier auch nie ein Geheimnis \n\ngemacht. \n\nHerr Kollege Panter! \n\n(Dirk Panter, SPD: Herr  \n\nKollege von Breitenbuch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9794 \n\nIhre Kollegen im Bundestag, Herr Jurk und Herr Freese, \n\nsind auch f\u00fcr den Kompromiss im Sinne der Industrie-\n\nstandorte Sachsen und Deutschland zu haben. Wenn Sie \n\nalso versuchen, den Spaltpilz bei uns, zwischen FDP und \n\nCDU, anzusetzen, dann haben Sie ihn auch in den eigenen \n\nReihen. Ich habe am Anfang selbst gesagt, dass uns dieses \n\nThema nat\u00fcrlich alle intern ber\u00fchrt. Ich will nur darauf \n\nhinweisen, dass es bei Ihnen auch so ist.  \n\nHinzu kommt, dass die SPD-Nordl\u00e4nder an der Nordsee- \n\nund an der Ostseek\u00fcste selbstverst\u00e4ndlich ganz klar ihre \n\nInteressen formuliert haben und diese auch nicht unbe-\n\ndingt mit unserem Binnenstandort, Frau Hermenau \u2013 \n\nWindkraft in Sachsen \u2013, korrelieren. Auch das muss man \n\ndeutlich sagen. Darauf will ich hier hinweisen.  \n\nFrau Hermenau, der Staatssekret\u00e4r bei Herrn Gabriel ist \n\nHerr Baake. Der kommt von den GR\u00dcNEN. Sie kennen \n\nihn gut. Selbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass auch er seine \n\nAktie daran hat. Insofern k\u00f6nnen Sie sich auch nicht \n\nkomplett von dem Handeln von Herrn Gabriel freispre-\n\nchen. So einfach lassen wir es Ihnen nicht durchgehen.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau hat sich \n\nzu Wort gemeldet. Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern eine Kurz-\n\nintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Kollege von  \n\nBreitenbuch, Sie haben ganz am Anfang davon gespro-\n\nchen, dass Sie es einigerma\u00dfen fair finden, wie es jetzt bei \n\ndenen geregelt wird, die Eigenstrom erzeugen. Es war \n\nvielleicht wirklich einmal die Idee gewesen, die Kosten \n\nfair zu verteilen. Das lasse ich einmal so stehen. Dann \n\nwurde \u00fcber diejenigen geredet, die als Unternehmer zum \n\nBeispiel kleine Kohlekraftwerke betreiben und damit \n\nStrom erzeugen, und es wurde auch \u00fcber die \u00d6kostromer \n\nusw. gesprochen. Alle sollten einen gewissen Anteil an \n\nder EEG-Umlage bezahlen. Das war der Diskussionsver-\n\nlauf. \n\nJetzt haben wir aber ein Ergebnis mit Schmackes. Wenn \n\nich es richtig verstanden habe, dann kann es so sein, dass \n\nein Zementhersteller, der ein kleines eigenes Kohlekraft-\n\nwerk baut und den Strom selbst nutzt, 15 % EEG-Umlage \n\nzur F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien bezahlt. Ein \n\nmittelst\u00e4ndischer Gewerbebetrieb, der sich eine Solaran-\n\nlage auf das Dach baut, um mit dem erzeugten Strom sein \n\nLogistikzentrum oder sein K\u00fchlhaus zu betreiben, bezahlt \n\naber die H\u00e4lfte der EEG-Umlage. Ich frage, wo die \n\nSinnhaftigkeit dieser Entscheidung liegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das Thema \n\nEigenverbrauch ist sehr schwierig, weil damit nat\u00fcrlich \n\nauch in diesem Bereich eine Entsolidarisierung voran-\n\nschreitet. Es war insofern richtig, auch diese Betriebe \n\nwieder an den Umlagen zu beteiligen, bei Neuanlagen. \n\nSie haben aber recht, die Welt ist nicht gerecht und wir \n\nwerden noch x Unsch\u00e4rfen haben. Ich habe das aus dem \n\nM\u00fcllerhandwerk geh\u00f6rt, die gro\u00dfe M\u00fchle gegen die \n\nkleine. Das sind hochkomplexe Situationen, und der \n\nAnsatz, dass so eine Planwirtschaft nicht nachzujustieren \n\nist, hat uns ja letztlich die ganze Zeit angetrieben. Ich \n\nmuss aber sagen: Im Vergleich zu dem, was vorher war \n\nund wor\u00fcber vorher diskutiert wurde, ist ein Schritt \n\ngemacht worden. Das sind alles kleine Schritte, weil es \n\ndicke Bretter sind, aber das ist, glaube ich, uns allen in der \n\nRunde klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht der Abg. Hauschild. Sie haben das Wort, \n\nHerr Hauschild. \n\n(Das Rednerpult quietscht, als der \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP, es hochf\u00e4hrt) \n\nMike Hauschild, FDP: Als Handwerker w\u00fcrde ich sagen, \n\nda k\u00f6nnte einmal \u00d6l dran. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie gern in \n\nEigeninitiative regeln. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMike Hauschild, FDP: Vorsicht, wenn sie losgelassen, \n\ndie Handwerker, w\u00fcrde ich sagen. Muss das vom SIB \n\nnicht ausgeschrieben werden? Nicht, dass wir etwas \n\ndurcheinanderbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich glaube, die Regeln \n\nkennen Sie besser. \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, im Vergabegesetz. Das \n\nstimmt. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Das Thema \n\nwaren eigentlich die s\u00e4chsischen Interessen in der Ener-\n\ngiepolitik. Wenn ich mir eine Zahl anschaue, die ich mir \n\nherausgezogen habe, dann erschrecke ich doch; denn der \n\nKaufkraftabfluss durch die EEG-Umlage betrug in Sach-\n\nsen im Jahr 2013 271 Millionen Euro, Tendenz steigend. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist Ihre  \n\nverfehlte Energiepolitik! Das haben Sie vers\u00e4umt!) \n\nFrau Hermenau, Vorsicht! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nWenn man sich anschaut, was die SPD und die GR\u00dcNEN \n\ndazu sagen, dann kommt man ganz schnell zu der heute \n\nverabschiedeten Beihilfe-Leitlinie, die vom SPD-Wirt-\n\nschaftsminister mit dem gr\u00fcnen Staatssekret\u00e4r verhandelt \n\nwurde und zu der Sie gerade sagten: l\u00e4cherlich. Gut, das \nm\u00fcssen Sie intern ausk\u00e4mpfen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9795 \n\nDie Steinkohlenproduktion, die in Ostdeutschland \u00fcber-\n\nhaupt nicht vorhanden ist, wird weiterhin subventioniert, \n\ndagegen wird die Braunkohle nicht subventioniert, ob-\n\nwohl sie nur in Ostdeutschland in einem nennenswerten \n\nAusma\u00df vorhanden ist. Dazu kann ich nur sagen: Danke \n\nsch\u00f6n, Herr Gabriel, danke sch\u00f6n, Herr Warke., danke \n\nsch\u00f6n, Frau Kraft, die es hinbekommen hat, dass das Geld \n\nbei ihr bleibt. Danke sch\u00f6n, SPD, als ehemalige Volkspar-\n\ntei, dass Sie das so mitmachen.  \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Monika Runge,  \n\nDIE LINKE, und Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn ich dann sehe, was die GR\u00dcNEN dazu sagen, zum \n\nBeispiel ein Abgeordneter des Landtages Th\u00fcringen, der \n\nvor Kurzem verwundert fragte: Wieso denn diese Aufre-\n\ngung? Die EEG-Kosten werden doch gar nicht vom Staat \n\nbezahlt, es sind doch nur die Verbraucher, die das bezah-\n\nlen. \u2013 Das entlarvt die Art, wie Sie denken und handeln. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWenn ich weiter sehe, was zum Beispiel die Wirtschaft \n\ndazu sagt \u2013 aktuell vorhin reingekommen \u00fcber den Ticker \n\nist eine Pressemitteilung des VSW \u2013, zitiere ich wie folgt:  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas kam gestern schon!) \n\n\u201eEEG-Gesetzentwurf erf\u00fcllt nicht die Erwartungen an ein \n\nschl\u00fcssiges energiepolitisches Gesamtkonzept.\u201c Was sagt \n\nzum Beispiel die CDU dazu? Vorhin wurde schon Kurt \n\nLauk, Chef des CDU-Wirtschaftsrates, zitiert. Er sagte: \n\n\u201eDer jetzt gefundene Kompromiss stellt wieder nur eine \n\nBr\u00fcckenl\u00f6sung ohne strukturelle \u00c4nderungen dar.\u201c  \n\nDas ist der Unterschied zwischen dem, was Sie machen, \n\nund dem, was wir machen. Der Kompromiss beim EEG \n\nist, dass 500 Firmen von der Umlagebefreiung herausge-\n\nnommen werden sollen. Das wird nur circa 0,02 Cent \n\nweniger an Umlage bringen, aber h\u00f6here Kosten \u2013 das \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt \u2013 zum Beispiel im \u00d6PNV verur-\n\nsachen, was wiederum die B\u00fcrger direkt zu sp\u00fcren be-\n\nkommen.  \n\nWas wird denn in den Jahren 2014/2015 passieren? Es \n\nwird im Verh\u00e4ltnis zum vergangenen Jahr wahrscheinlich \n\ndoch mehr die Sonne scheinen und mehr Wind wehen. \n\nDas hei\u00dft, es wird automatisch eine h\u00f6here Umlage \n\nkommen. Diese prognostizierten eins Komma noch was \n\nCent bis zum Jahr 2020 werden schon in diesem Jahr \n\nnicht mehr zu halten sein. Das werden wir in Sachsen \n\ndirekt merken, weil wir dann noch mehr Millionen Euro \n\nin andere Bundesl\u00e4nder \u00fcberweisen.  \n\nEs gibt auch hierzu weder von der SPD noch von den \n\nGR\u00dcNEN eine L\u00f6sung f\u00fcr den propagierten sauberen, \n\nsicheren und vor allem bezahlbaren Strom. Die Ziele \n\nwurden jetzt nur der Realit\u00e4t angepasst: Der Windkraft-\n\nausbau wird jetzt ein bisschen zur\u00fcckgenommen, mehr \n\nk\u00f6nnen die sowieso nicht zubauen. Es ist ja kaum noch \n\nFl\u00e4che da.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch Quatsch!)  \n\nGerade in Sachsen ist keine Fl\u00e4che mehr da, wenn das \n\nWindrad nicht direkt hinter dem Haus stehen soll. Wenn \n\nman ein bisschen R\u00fccksicht auf die Menschen nimmt und \n\neinen gewissen Abstand zwischen der Windkraftanlage \n\nund den H\u00e4usern l\u00e4sst, dann ist keine Fl\u00e4che mehr da. Das \n\nist der einzige Grund, weshalb nichts mehr zugebaut wird, \n\nn\u00e4mlich weil wir darauf achten, dass die Menschen im \n\nMittelpunkt stehen und nicht das Geldverdienen von \n\nEinzelnen, Frau Hermenau. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist ja ganz was Neues!) \n\nHerr Panter, wenn Sie behaupten, dass wir in den letzten \n\nWochen erst aktiv waren, dann muss ich sagen: Wir als \n\nFDP fordern schon seit Jahren eine Koordinierung und \n\ndass wir bei dieser Planwirtschaft wenigstens einen Plan \n\nbekommen; denn jetzt ist es eine planlose Planwirtschaft. \n\nWir fordern den Wandel der Energieproduktion innerhalb \n\ndes Bedarfes der Wirtschaft und nicht auf Teufel komm \n\nraus \u201eeinfach zubauen, zubauen, die werden sich schon \n\nirgendwie k\u00fcmmern.\u201c Die einfachen B\u00fcrger werden es \n\nschon bezahlen. Das fordern wir nicht erst seit den letzten \n\nWochen.  \n\nWas wir schon l\u00e4ngere Zeit fordern \u2013 das habe ich auch \n\nschon vonseiten der SPD geh\u00f6rt \u2013, ist, die Stromsteuer zu \n\nsenken. Wo sind denn die Aussagen von Herrn Gabriel \n\nbez\u00fcglich der Senkung der Stromsteuer, die er vorher \n\ngro\u00df verk\u00fcndet hat? Hat er das vergessen? Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie ihm helfen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWir fordern die Beendigung der Subventionen, denn die \n\nMarktparit\u00e4t ist inzwischen erreicht. Es gibt keinen \n\nGrund, dass man das noch l\u00e4nger forciert, dass wir alle \n\nbezahlen, dass Sachsen sein Geld in die anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder schickt, nur weil einige wenige sich eine goldene \n\nNase verdienen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Hermenau, eine zweite \n\nRunde.  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Satz \n\n\u201eEs ist ja kaum noch Fl\u00e4che da\u201c ist an Banalit\u00e4t nicht zu \n\n\u00fcberbieten.  \n\n(Zurufe der Abg. Mike Hauschild  \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\nEs w\u00e4re ein Leichtes gewesen, in der EEG-Novelle zu \n\nregeln, zum Beispiel mit Repowering, das hei\u00dft gr\u00f6\u00dfere \n\nund st\u00e4rkere Windr\u00e4der auf bereits bestehende Standorte \n\ndraufzusetzen, wenn sie erneuert werden sollen, aus dem \n\nAtemdeckel herauszunehmen. Das w\u00e4re kein Problem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9796 \n\ngewesen. Sie h\u00e4tten dann trotzdem noch ihre Ausbeute \n\nhaben k\u00f6nnen.  \n\nIch komme zum Fl\u00e4chenverbrauch. Wir haben das einmal \n\n\u00fcberschlagen. Die Braunkohle in Sachsen verschlingt \n\nanteilig gesch\u00e4tzt circa 600 Quadratkilometer Fl\u00e4che. Bei \n\nden Windr\u00e4dern ist es so \u2013 wenn man die Fundamente \n\ngro\u00dfz\u00fcgig sch\u00e4tzt \u2013, dass die 860 Windr\u00e4der als Winder-\n\nzeugungsanlagen 2 800 Mal \u2013 fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gerechnet \u2013 \n\nin die bisherigen Tagebaue in Sachsen hineinpassen \n\nw\u00fcrden.  \n\n(Zurufe der Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, und Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nSie sprechen st\u00e4ndig von Fl\u00e4chenvernichtung und stellen \n\ndie Frage, wie man das aufl\u00f6sen will. Die Tagebauer \n\nverbrauchen 2 800 Mal mehr Fl\u00e4che als alle Windr\u00e4der in \n\nSachsen. So viel zu diesem Thema.  \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Der Abstand der \n\nWindr\u00e4der ist es doch! Die kann man doch nicht \n\nim 5-Meter-Abstand bauen! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU)  \n\nSie versuchen, mit dem Abstandsgebot der zehnfachen \n\nH\u00f6he zu erreichen, dass keine Windr\u00e4der mehr gebaut \n\nwerden. Der Grund daf\u00fcr ist und bleibt \u2013 ich hatte es \n\nbereits genannt \u2013: Sie f\u00fcrchten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder Windkraft an Land.  \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist doch Quatsch!) \n\nSie f\u00fcrchten sie gegen\u00fcber der Braunkohle, davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt.  \n\n(Zurufe von der FDP und der CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das so. Sie als FDP entsprechen damit auch \n\ndem, was Sie immer getan haben \u2013 ich will dabei die \n\nCDU nicht ausnehmen, weil sich ein paar gerade so \n\naufregen; Sie sind ja derselben Meinung \u2013: Der Vorrang \n\nf\u00fcr die deutsche Steinkohle bei der Energieerzeugung kam \n\ndurch Graf Lambsdorff, FDP-Bundeswirtschaftsminister.  \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Was ist?) \n\nDas Steinkohlebeihilfegesetz kam durch Herrn Rexrodt, \n\nFDP, die Marktliberalisierung durch Herrn Rexrodt, FDP. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nUnd neueren Datums \u2013 Sie versuchen, Herrn Br\u00fcderle \n\nvielleicht zu verleugnen, das kann sein \u2013 kam im Jahr \n\n2010 die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke durch \n\nHerrn Br\u00fcderle. Das ist es, was damals dazu f\u00fchrte, dass \n\ndie Stadtwerke gesagt haben: Wir hatten auf politische \n\nVerl\u00e4sslichkeit gehofft, und was wir bekommen haben, \n\nist, dass der Wettbewerb damit quasi tot ist.  \n\nDas kann man einmal zur Kenntnis nehmen. Meiner \n\nMeinung nach w\u00fcrde Ihnen diesbez\u00fcglich etwas Selbst-\n\nkritik gut zu Gesicht stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, das kann ich so nicht stehen \n\nlassen. Frau Hermenau, Sie sind aber auch eingeschr\u00e4nkt \n\nin Ihrem Gesichtsfeld.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das werden Sie  \n\nnicht feststellen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Wenn Sie vom Fundament der Windkraftanlagen im \n\nVerh\u00e4ltnis zum Tagebau sprechen, dann ist Ihnen schon \n\nklar, dass man das Fundament nicht als Gr\u00f6\u00dfe nehmen \n\nkann, weil der Umkreis doch deutlich gr\u00f6\u00dfer ist.  \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sehr richtig!) \n\nWenn ich pro Windrad einen Kilometer Abstand habe und \n\ndas zusammenrechne, dann k\u00f6nnten aber noch viele \n\nTagebaue er\u00f6ffnet werden, was wir aber nicht wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht richtig. Es hei\u00dft zwar, Sie k\u00f6nnen \n\nMathe, aber langsam habe ich meine Zweifel. Es ist auch \n\nnicht so, dass wir hier ideologisch in irgendeine Richtung \n\nwollen. Nein! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, \u00fcberhaupt nicht! \u2013 \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, und \n\nbei einigen Abgeordneten der LINKEN \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Gut, dass Sie mir recht geben; denn wir sind nicht die \n\nIdeologen, wir sind technologieoffen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 F\u00fcr Zahlen sind wir auch offen, selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nBrangs. Aber ich m\u00f6chte zur\u00fcckkommen auf \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Sie \n\nantworten bitte auf die Kurzintervention von Frau  \n\nHermenau. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sozial nach vorn! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nMike Hauschild, FDP: Ich w\u00fcrde noch warten, bis sie \n\nmit ihren Zwischenrufen fertig sind.  \n\nWenn ich das zusammenfasse, muss ich sagen: Frau \n\nHermenau, Sie sind ideologisch in eine Richtung ausge-\n\nrichtet. Wir sind das nicht. Wir sind offen f\u00fcr diese Sache.  \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZurufe von der SPD) \n\nWir haben aber den Menschen im Mittelpunkt und nicht \n\nnur das Geldverdienen und die ideologische Geschichte \n\nvon einer Seite. Deswegen sind Ihre Argumente haltlos \n\nund es ist schade darum, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das war \u00dcberlebenskampf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9797 \n\nTeil 2! \u2013 Zurufe der Abg. Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE, und Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, sind Sie damit einverstanden, wenn wir in der \n\nAussprache fortfahren?  \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDann rufe ich jetzt die Fraktion DIE LINKE auf; Frau \n\nAbg. Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man \n\nk\u00f6nnte annehmen, dass Gro\u00dfe Koalitionen mit ihrer \n\nZweidrittelmehrheit zu gro\u00dfen Reformen f\u00e4hig w\u00e4ren. \n\nAber das ist ein offensichtlicher Irrtum. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Tja!) \n\nDie Absicht der Reform des Erneuerbare-Energien-\n\nGesetzes bestand doch darin, die Dynamik des Strom-\n\npreisanstiegs zu d\u00e4mpfen. Nun liegt ein Gesetzentwurf \n\nvor \u2013 zu dem es auch Berechnungen gibt \u2013, bei dem \n\nabsehbar ist, dass im Laufe der Legislaturperiode der \n\nBundesregierung bis zum Jahr 2017 nur ein geringer \n\nAnstieg von circa 0,2 Cent pro Kilowattstunde f\u00fcr die \n\nEEG-Umlage vorausgesagt werden kann. Weil diese \n\nBerechnungen dem \u201eSpiegel\u201c zugespielt und auch im \n\nneuen \u201eSpiegel\u201c abgedruckt wurden, kann man dort an \n\nder Kurve einen sehr steilen Anstieg ab 2017 bis 2020 \n\nerkennen. Das hei\u00dft, dass zus\u00e4tzlich weitere 10 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die EEG-Umlage insgesamt von der Gesell-\n\nschaft aufgewendet werden m\u00fcssen.  \n\nEs ist klar: Wir wollen die Energiewende. Nun geht es \n\ndarum, diese Kosten einigerma\u00dfen gerecht zu verteilen. \n\nDabei kommen nat\u00fcrlich sehr verschiedene Interessen ins \n\nSpiel: Industrieinteressen, aber auch die Interessen der \n\n\u00d6koindustrie, die Windkraftanlagen und Fotovoltaikanla-\n\ngen, die Solarindustrie etc. Es kommen die Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen ins Spiel. Es ist tats\u00e4chlich so, dass dies fast \n\ndie Quadratur des Kreises bedeutet. Es sozusagen allen \n\nrecht zu machen \u2013 ich glaube, das ist nicht m\u00f6glich.  \n\nWas aber jetzt Wirtschaftsminister Gabriel vorgelegt hat, \n\nauch was die Absprachen mit der EU-Kommission angeht \n\nund die Befreiung von der EEG-Umlage f\u00fcr die energiein-\n\ntensive Industrie betrifft, dass rund 500 Unternehmen \n\nweniger als bisher in den Genuss dieser Befreiung kom-\n\nmen werden, ist zun\u00e4chst richtig. Aber nat\u00fcrlich hatten \n\nalle mehr und gr\u00f6\u00dfere Erwartungen, dass dieser Schnitt \n\nh\u00e4rter ausf\u00e4llt. Das ist ganz klar. Hier hat sich die Indus-\n\ntrielobby durchgesetzt. Gestern Abend hat der BDI-\n\nPr\u00e4sident, Herr Grillo, kundgetan, dass er sehr zufrieden \n\nmit der Gesetzesnovelle ist. Das hei\u00dft also, die anderen \n\nwerden es bezahlen m\u00fcssen. Das sind die privaten Ver-\n\nbraucherinnen und Verbraucher und die kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, so ist es!) \n\nNun haben wir es, was vor allem die einkommensschwa-\n\nche Bev\u00f6lkerung angeht, mit einer Zuspitzung als soziale \n\nFrage zu tun. Daran k\u00f6nnen wir einfach nicht vorbeige-\n\nhen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen f\u00fcr Transferempf\u00e4nger die \n\nRegels\u00e4tze f\u00fcr den Stromverbrauch den wirklichen \n\nKostenentwicklungen anpassen. In Sachsen sind das \n\nallein in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten \u00fcber 20 000 Haushalte, die \n\nj\u00e4hrlich mit Stromsperren zu k\u00e4mpfen haben. Ich finde, \n\nbei einem solchen \u00dcberangebot von Strom in Deutschland \n\nist es ein Irrsinn, dass ein wachsender Teil der Bev\u00f6lke-\n\nrung von einer zuverl\u00e4ssigen und sicheren, vor allem \n\nbezahlbaren Stromversorgung ausgeschlossen wird.  \n\nEines ist noch im Zusammenhang mit dem kleinen \n\nRef\u00f6rmchen des EEG zu sagen: Das Hauptproblem dieses \n\nEEG ist der Konstruktionsfehler zur Berechnungsmethode \n\nder EEG-Umlage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Die muss angefasst \n\nwerden. Es gibt bereits konstruktive Vorschl\u00e4ge, wie man \n\ndie Berechnungsmethode f\u00fcr die EEG-Umlage so \u00e4ndern \n\nkann, dass sie nicht in dieser Art und Weise dramatisch \n\nanw\u00e4chst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Besteht noch Redebedarf bei der SPD-Fraktion? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\nAuch nicht. NPD? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die zweite Runde \n\nvorbei. Wir kommen zu einer dritten Runde. Es gibt noch \n\neine Wortmeldung aus den Reihen der CDU. Herr Abg. \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte noch einige Punkte ansprechen, die mir \n\nwichtig sind, um die Diskussion rund zu machen.  \n\nDas ist zum einen der parallele Ausbau von erneuerbaren \n\nEnergien und Netzen. Ich denke, das ist ein noch offenes \n\nProblem, das weiter diskutiert und gel\u00f6st werden muss. \n\nDar\u00fcber gibt es, wenn man auf die bundesdeutsche Karte \n\nsieht, noch keine Einigung. \n\nDas ist zum anderen das Problem der Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte. \n\nWer h\u00e4lt die Grundlast offen, w\u00e4hrend der Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien weitergeht? Das ist auf Dauer die \n\nSchwierigkeit, in der letztendlich die Braunkohleindustrie \n\nsteckt; fossile Energietr\u00e4ger generell. Hier m\u00fcsste es \n\nm\u00f6glich sein, zu einem Moratorium zu kommen \u2013 sprich: \n\nMan ist froh mit dem, was man hat, und macht erst einmal \n\nden Ausbau, der die L\u00fccke der Kernkraft bis 2022 schlie-\n\n\u00dfen muss, und schaut dann, wie es weitergeht. \n\nDas N\u00e4chste ist die gesamte Belastung mit Steuern und \n\nAbgaben in diesem Themenkomplex. Ein gro\u00dfer Profiteur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9798 \n\nist der Staat, sind die Einnahmen der \u00f6ffentlichen H\u00e4nde, \n\ndie hier \u2013 der Finanzminister schaut skeptisch \u2013 auch zu \n\nBuche schlagen und das Gesamtsystem belasten.  \n\nEin weiteres Thema sind die Speichertechnologien, die \n\nwir hier gar nicht weiter angesprochen haben. Wir haben \n\nin Sachsen mit Niederwartha ein Pumpspeicherkraftwerk.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas nicht funktioniert!) \n\nNicht einmal hier lohnt sich eine Renovierung. Insofern \n\nist eigentlich in Sachsen diese Problematik offensichtlich. \n\nSolange sich das nicht rechnen l\u00e4sst, weil man dort die \n\nRahmenbedingungen \u00e4ndert, kann es insgesamt mit dem \n\nSpeichern nicht funktionieren. \n\nFrau Hermenau, ich m\u00f6chte auf die Stadtwerke eingehen. \n\nIch habe zwei sch\u00f6ne Beispiele: Einmal die Stadtwerke \n\nLeipzig, die in eine Holzindustrieanlage investiert haben \n\nin Th\u00fcringen oder Sachsen-Anhalt, zumindest nicht in \n\nSachsen \u2013 das war auch interessant. Die haben sich \n\ngewundert, dass die Holzpreise gestiegen sind und sich \n\ndas nicht mehr rechnet. Jeder Waldbesitzer h\u00e4tte da \n\nvielleicht vorher bei der Beratung mithelfen k\u00f6nnen. Da \n\nist man zu sp\u00e4t gewesen und sitzt nun auf gro\u00dfen Verlus-\n\nten \u2013 selbst gemachtes Elend. Das Gleiche betrifft die \n\nStadtwerke Dresden, die mitten in der Lommatzscher \n\nPflege eine Biogasanlage neben die Autobahn setzen, \n\nohne eigenen Kuhstall, komplett gerechnet mit 10 Euro \n\npro Dezitonne Weizenpreis. Wir hatten zwischendurch \n\neinen Weizenpreis von 25 Euro pro Dezitonne, das rech-\n\nnet sich nat\u00fcrlich auch nicht.  \n\nInsofern sind das hier v\u00f6llige Ausw\u00fcchse, vielleicht aber \n\nauch zu sp\u00e4te Entscheidungen, weil man dachte: Wir sind \n\nmodern, wir sind chic, wir machen das. Aber die Zeichen \n\nder Zeit und die Ver\u00e4nderungen wurden nicht erkannt. \n\nHier sollte man auch genauer hinsehen, bevor man gene-\n\nrell sagt, dass Stadtwerke erfolglos mit diesen Themen \n\numgegangen sind.  \n\nFrau Dr. Runge, sozial ist, was Arbeit schafft. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist falsch!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht falsch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist falsch!  \n\nEs kommt darauf an, dass es Arbeit ist  \n\nmit Lohnen, von denen man leben kann!) \n\nWas Arbeit schafft! Insofern der kleine Beitrag. Ist da \n\njemand? Da ist jemand, Herr Brangs, n\u00e4mlich die Ge-\n\nwerkschaft ist da schon etwas gro\u00dfz\u00fcgiger. Wir kennen \n\ndas. Wir halten aber die Diskussion um Industrielobby \n\noder nicht f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Wir sind in Sachsen ein \n\nLand mit vielen mittelst\u00e4ndischen und kleinen Betrieben \n\nund eben nicht dieser Industrielobby. Auch f\u00fcr die setzen \n\nwir uns ein, auch f\u00fcr die machen wir Politik. So habe ich \n\nauch die Staatsregierung in ihren Verhandlungen in Berlin \n\nverstanden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr von \n\nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Herr \n\nStaatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \u201eS\u00e4chsische Interessen in der Ener-\n\ngiepolitik wahren\u201c. Da stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, was \n\ndie speziellen s\u00e4chsischen Interessen sind. \n\n(Zuruf: Genau!) \n\nDie Antwort, sehr geehrte Damen und Herren, haben wir \n\ngestern im Rahmen der Umfrage der Staatsregierung \n\nerhalten: 98 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen haben sich gegen steigende Strompreise ausge-\n\nsprochen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit ist doch klar, was die Interessen im Freistaat \n\nSachsen im Rahmen der Energiepolitik sind, n\u00e4mlich \n\nsteigende Strompreise zu verhindern. Die Staatsregierung \n\nversteht sich als Anwalt genau dieser Interessen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa m\u00fcssen wir, sehr geehrte Damen und Herren, bei der \n\nDiskussion um die Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung im \n\nRahmen der EEG-Reform nat\u00fcrlich fragen, ob diese \n\nVorschl\u00e4ge diesen s\u00e4chsischen Interessen, n\u00e4mlich stei-\n\ngende Strompreise zu vermeiden, gerecht werden. \n\nWenn wir uns die Ergebnisse anschauen, dann hei\u00dft es, \n\ndie EEG-Umlage wird weiterhin steigen; vielleicht nicht \n\nmehr so schnell wie bisher, aber sie wird auch in der \n\nZukunft steigen. Das hei\u00dft, die privaten Haushalte werden \n\nmit steigenden Strompreisen belastet, und die Unterneh-\n\nmen werden mit steigenden Strompreisen belastet, n\u00e4m-\n\nlich genau diejenigen, die eben nicht in den Genuss der \n\nbesonderen Ausgleichsregelung oder der entsprechenden \n\nRegelungen bei der Stromsteuer kommen. Es sind Mittel-\n\nstand und Handwerk, die die Zeche f\u00fcr diese Politik \n\nbezahlen, und deswegen habe ich formuliert, dass die \n\nBundesregierung bei ihrer EEG-Reform Mittelstand und \n\nHandwerk aus den Augen verloren hat.  \n\nEs ist auch so, dass nicht nur die gro\u00dfen Industriekonzer-\n\nne im internationalen Wettbewerb stehen; es tut doch auch \n\nder B\u00e4cker, der nat\u00fcrlich seine Br\u00f6tchen nicht internatio-\n\nnal verkauft, aber seine Vorprodukte letztendlich aus dem \n\ninternationalen Wettbewerb bezieht, und wenn wir Teig-\n\nlinge aus Asien oder aus Afrika haben, die mit ganz \n\nanderen Energiepreisen produziert werden und bei uns in \n\ndie M\u00e4rkte kommen und die B\u00e4cker dort verdr\u00e4ngen, \n\ndann stehen sie auch im internationalen Wettbewerb. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9799 \n\nAuch das muss man ber\u00fccksichtigen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben daher als Staatsregierung im Bundesrat einge-\n\nbracht, die Stromsteuer auf das EU-Mindestniveau zu \n\nsenken, also wir haben Initiativen in diesem Zusammen-\n\nhang unternommen. Der Ministerpr\u00e4sident und ich haben \n\ndieses Thema immer und wieder bei den Kollegen in \n\nBerlin angesprochen.  \n\nWenn man sich anschaut, wie die Dinge auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit, in den Medien bewertet werden, dann \n\nlohnt es sich, einen Blick in die heutige Ausgabe der \n\n\u201eLVZ\u201c zu werfen. Dort wird kommentiert \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eEiner muss bezahlen, und das ist wieder einmal in erster \n\nLinie der kleine Verbraucher oder Gewerbebetrieb.\u201c Das \n\nist die \u00f6ffentliche Wahrnehmung und diese \u00f6ffentliche \n\nWahrnehmung ist leider zutreffend. Es hei\u00dft in der \u201eLVZ\u201c \n\nweiter als \u00dcberschrift zu dem Kommentar: \u201eGro\u00dfe Worte \n\n\u2013 kleine Taten.\u201c Man k\u00f6nnte auch sagen: Gro\u00dfe Koalition, \n\nkleine Ergebnisse. Die Probleme sind in die n\u00e4chste \n\nLegislatur verschoben worden, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. Gerade einmal vier Monate nach Amtsantritt der \n\nRegierung werden zentrale Probleme in unserem Land auf \n\ndie n\u00e4chste Legislatur verschoben. Sehr geehrte Damen \n\nund Herren, unter Reform des EEG h\u00e4tten wir alle etwas \n\nanderes, etwas Mutigeres erwartet. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDie Belastung der Schienenbahn ist in diesem Zusam-\n\nmenhang bereits angesprochen worden. Allein auf die \n\nDresdner Verkehrsbetriebe werden 310 000 Euro Zusatz-\n\nbelastungen pro Jahr zukommen. Auf die Leipziger \n\nVerkehrsbetriebe sind es 350 000 Euro pro Jahr, insge-\n\nsamt in Sachsen \u00fcber eine Million Euro. Wer zahlt denn \n\nletztendlich die Folgen dieser Politik aus Berlin? Es ist \n\ndoch wieder der kleine Mann, der Verbraucher, der den \n\n\u00d6PNV benutzt und mit steigenden Ticketpreisen konfron-\n\ntiert wird. Auch das ist eine Folge der Energiepolitik der \n\nBundesregierung.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Hatten  \n\nSie nicht gefordert, die Ausnahmen von  \n\nder EEG-Umlage beim \u00d6PNV zu beenden? \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas war gestern!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, zum Thema Eigen-\n\nstromerzeugung. Wir haben uns als Staatsregierung \n\nselbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr eingesetzt, dass es einen Be-\n\nstandsschutz gibt und dass Altanlagen zur Stromerzeu-\n\ngung von der EEG-Umlage ausgeschlossen werden. Herr \n\nPanter, Sie haben in der letzten Debatte zu diesem Thema \n\nnoch bestritten, dass Herr Gabriel dies \u00fcberhaupt vorhat, \n\nda hatten wir bereits Initiativen in Berlin unternommen, \n\num dieses Vorhaben zu ver\u00e4ndern. Wir waren erfolgreich \n\ndamit, wir haben uns in dieser Frage gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung durchgesetzt.  \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nAllerdings muss man sich fragen, warum eine neue \n\nAnlage im Bereich der Eigenstromerzeugung jetzt mit der \n\nEEG-Umlage belastet werden soll \u2013 auch dann, wenn sie \n\nmit dem \u00f6ffentlichen Netz gar nicht verbunden ist, wenn \n\nsie gar keinen Strom aus dem \u00f6ffentlichen Netz bezieht, \n\nalso vollkommen autark ist. Warum soll so jemand, der \n\ndie \u201eSegnungen\u201c des \u00f6ffentlichen Netzes gar nicht in \n\nAnspruch nimmt, eine EEG-Umlage bezahlen? Das ist f\u00fcr \n\nuns als Staatsregierung nicht nachvollziehbar. \n\nWir haben weiterhin Initiativen eingebracht. Wir haben \n\neinen kompletten Gesetzentwurf f\u00fcr die EEG-Reform \n\nvorgelegt, damit endlich die Marktkr\u00e4fte auch im Bereich \n\nder erneuerbaren Energien wirken, weil das Wirken der \n\nMarktkr\u00e4fte dazu f\u00fchrt, dass die Strompreise nicht stei-\n\ngen, dass sie sinken. Auch das war im Interesse der \n\nBev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen, die zu 98 % keine \n\nsteigenden Strompreise haben m\u00f6chte. \n\nWir haben au\u00dferdem einen Netzsoli gefordert, damit \n\ndiejenigen, die von der Einspeiseverg\u00fctung und vom \n\nEinspeisevorrang profitieren, sich solidarisch an den \n\nKosten beteiligen m\u00fcssen. Auch das h\u00e4tte dazu gef\u00fchrt, \n\ndass die Strompreise f\u00fcr die B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \n\nsinken; auch das war ein Vorschlag der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir nehmen die Diskus-\n\nsion um den l\u00e4ndlichen Raum ernst; wir nehmen auch die \n\nDiskussion um den Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum ernst, \n\nwas heute schon Gegenstand der Debatte war. Deswegen \n\nwehren wir uns als Freistaat Sachsen, als Staatsregierung \n\ndagegen, dass unsere sch\u00f6ne s\u00e4chsische Kulturlandschaft \n\nmit immer mehr Windr\u00e4dern \u201everspargelt\u201c wird. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nSehr geehrte Frau Kollegin Hermenau, Oligopole in der \n\nStromwirtschaft \u2013 Sie haben das gerade kritisiert. Wer war \n\nes denn, der im Jahr 2002 mit einer Ministererlaubnis die \n\nFusion von E.ON und Ruhrgas durchgewunken hat? Das \n\nwar der Staatssekret\u00e4r Tacke. Das war genau der Staatsse-\n\nkret\u00e4r Tacke, der kurz nach seiner Entscheidung aus der \n\nRegierung in die Energiewirtschaft, zur STEAG gewech-\n\nselt hat \u2013 einer Energiegesellschaft, die zuvor zu E.ON \n\ngeh\u00f6rte. Hier wurde Lobbypolitik in allererster G\u00fcte \n\nbetrieben. Und, sehr geehrte Frau Hermenau \u2013 das haben \n\nSie heute nicht erw\u00e4hnt \u2013: Sie waren damals Mitglied des \n\nDeutschen Bundestages.  \n\n(Oh-Rufe von der SPD \u2013 Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE: Ich habe das dort kritisiert!) \n\nHerr Tacke amtierte in einer Koalition von SPD und \n\nGR\u00dcNEN, und Sie sa\u00dfen im Deutschen Bundestag und \n\nhaben den Mund nicht auf- und den Hintern nicht hoch-\n\nbekommen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9800 \n\n(Unruhe \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nSehr charmant! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEs ist fast pharis\u00e4erhaft, wie Sie sich hier hinstellen und \n\ngegen Oligopole wettern, die Sie selbst durch Nichtstun \n\nim Bundestag mitverursacht haben, Frau Hermenau.  \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine Folge dieser Oligopole sind die Probleme, die wir \n\nmit der VNG heute haben, weil sie in dem Zusammen-\n\nhang mit verkauft werden musste. Auch daran sollten Sie \n\neinmal denken, Frau Hermenau. \n\nZum Schluss, sehr geehrte Damen und Herren, zur \n\nBraunkohle. Ich finde es schon bedenklich, dass wir im \n\nRahmen dieser Diskussion \u00fcber das EEG eine Regelung \n\nf\u00fcr die Steinkohle in Nordrhein-Westfalen, f\u00fcr den Off-\n\nshorewind in Niedersachsen und den Onshorewind aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg finden, aber keine L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nBraunkohle aus Ostdeutschland. Es ist bedauerlich, dass \n\nweder Herr Gabriel noch Herr Baake bereit oder willens \n\nwaren, diese Positionen gegen\u00fcber der EU zu verhandeln. \n\nGanz offensichtlich ist es so, dass die Interessen des \n\nOstens bei SPD und GR\u00dcNEN keine Rolle mehr spielen. \n\nDas sehen wir auch, wenn wir \u00fcber das Thema Mindest-\n\nlohn diskutieren, das insbesondere f\u00fcr Ostdeutschland ein \n\nProblem ist. Die Politik von SPD und GR\u00dcNEN ist \n\neigentlich 25 Jahre nach der friedlichen Revolution nur \n\nnoch als \u201eSchande\u201c zu bezeichnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nOh-Ruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, es gab \u00fcbrigens mal einen Kanzlerkandi-\n\ndaten der SPD, der gegen die deutsche Einheit gewesen \n\nist. Das kommt alles mal wieder. Schade ist es, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ein unw\u00fcrdiger Beitrag! \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Da steht das  \n\nWasser bis zum Hals! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPanter, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention machen; \n\ndazu haben Sie Gelegenheit. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Danke \n\nsch\u00f6n. \u2013 Es dauert ja nicht mehr lange; wir m\u00fcssen es \n\nnicht mehr so lange ertragen, das ist gut so. \n\nIch m\u00f6chte zwei Dinge festhalten; zum einen zum Thema \n\nBraunkohle: Es gibt auch Braunkohle in Nordrhein-\n\nWestfalen. Schauen Sie einmal nach \u2013 Garzweiler ist so \n\nein Stichwort. Vielleicht kann es auch sein, dass diese \n\nBem\u00fchungen, von denen Sie sprachen, doch nicht ganz so \n\nintensiv und auf jeden Fall nicht erfolgreich waren, Herr \n\nMorlok. \n\nWas ich festhalten m\u00f6chte, ist nach Ihrer Rede, die Sie \n\ngerade gehalten haben: Wo Sie sich auskennen, worin Sie \n\nsich richtig auskennen, das ist Nichtstun. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, ich gehe davon aus, dass Sie auf die Kurzinter-\n\nvention antworten m\u00f6chten. Sie haben das Wort.  \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Panther, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich hat die Staatsregierung im Rahmen der F\u00f6rderung der \n\nBraunkohle verhandelt. Sie hat erfolgreich verhandelt. Es \n\nwar Ministerpr\u00e4sident Tillich, der am Dienstagabend der \n\nvergangenen Woche im Kanzleramt durchgesetzt hat, dass \n\ndie Bundesregierung, dass Herr Sigmar Gabriel und Herr \n\nBaake auf der europ\u00e4ischen Ebene in Sachen Braunkohle \n\nnachverhandeln m\u00fcssen. Das ist von Herrn Tillich, unse-\n\nrem Ministerpr\u00e4sidenten, durchgesetzt worden mit der \n\nUnterst\u00fctzung der Bundeskanzlerin gegen Ihren Partei-\n\nvorsitzenden, gegen Sigmar Gabriel. Das ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Wahrheit ist auch, dass Ihr Herr Gabriel von der SPD \n\nund der GR\u00dcNEN-Staatssekret\u00e4r Barke diesen Auftrag \n\nder Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzlerin nicht \n\nernst genommen haben, weil sie andere parteipolitische \n\nInteressen haben, weil sie eigentlich gegen die Braunkoh-\n\nle sind. Sie haben \u2013 ich sage es einmal so, ich \u00fcberspitze \n\ndas einmal \u2013 die s\u00e4chsischen Interessen zugunsten ihrer \n\nparteipolitischen Ideologie verraten. Das ist das Problem, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9801 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStaatsregierung blockiert Rentengerechtigkeit: Das Beispiel \u201eM\u00fctterrente\u201c \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Dr. Pellmann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, \n\nherzlichen Dank. \n\nDie von uns beantragte Debatte ist von hoher Aktualit\u00e4t. \n\nFast jeden Tag wird in den Medien und in den Parlamen-\n\nten \u00fcber ein Rentenpaket diskutiert, das zum 1. Juli \n\nzun\u00e4chst vielen eine Verbesserung bringen soll. Ich will \n\nallerdings einschr\u00e4nkend deutlich machen: Bei genauerem \n\nBesehen handelt es sich eher um ein Rentenp\u00e4ckchen; \n\ndenn \u2013 und das ist meine erste Hauptkritik \u2013 die Gro\u00dfe \n\nKoalition h\u00e4tte jetzt die M\u00f6glichkeit, endlich die notwen-\n\ndige Rentenreform auf den Weg zu bringen. Wer soll es \n\nsonst tun, wenn nicht diese satte Mehrheit? Aber was ich \n\nerlebe, ist eben, wie gesagt, nichts anderes als ein Renten-\n\np\u00e4ckchen. \n\nUnd was tut die hiesige Staatsregierung, die nat\u00fcrlich als \n\nVertreterin des Landes, in dem die Bev\u00f6lkerung den \n\nh\u00f6chsten Altersdurchschnitt hat, am ehesten handeln \n\nmuss? Entweder schweigt sie oder sie verh\u00e4lt sich in der \n\nAbstimmung im Bundesrat unsolidarisch hinsichtlich \n\nInitiativen anderer Bundesl\u00e4nder. Beispiel \u201eM\u00fctterrente\u201c. \n\nDazu wird allerdings meine Kollegin Gl\u00e4\u00df in der n\u00e4chsten \n\nRunde Stellung nehmen. Ich will vielmehr zur generellen \n\nVers\u00e4umnishaltung der Staatsregierung in der Rentenfrage \n\nStellung nehmen. Auch das ist von hoher Aktualit\u00e4t. \n\nErstens. Wo bleibt \u2013 so frage ich die Staatsregierung \u2013 das \n\nKonzept zur Angleichung der Rentenwerte? Sie m\u00fcsste es \n\nmit bef\u00f6rdern. Was ich h\u00f6re, ist null. Nein, ich h\u00f6re ein \n\nHilfsargument. Die Staatsregierung meint, man m\u00fcsse \n\neigentlich sogar dagegen sein, weil ja dann der Hochwer-\n\ntungsfaktor der ostdeutschen L\u00f6hne wegfiele. Dazu sage \n\nich Ihnen: Wer sagt Ihnen denn das? Es ist eine politische \n\nEntscheidung, und es h\u00e4ngt von den Politikern ab, wie \n\ndamit umzugehen ist. Es ist kein inneres Beziehungsgef\u00fc-\n\nge zwischen beiden. Wir haben immer noch 9 % Unter-\n\nschied, und auch die Staatsregierung sorgt mit daf\u00fcr, dass \n\ndie Renteneinheit auf den Sankt-Nimmerleins-Tag ver-\n\nschoben wird. \n\nZweitens. Was tut die Staatsregierung gegen Altersarmut? \n\nIch fordere seit Jahr und Tag ein Konzept an. Nichts \n\nbekomme ich. Es gibt keinen Widerstand gegen die \n\nSenkung des Rentenniveaus. Bei Kohl waren es noch \n\n53 %. Inzwischen sind wir bei knapp 48 %, und es soll bis \n\n2030 auf 43,7 % zur\u00fcckgehen. Wo bleibt Ihr Protest \n\ndagegen? Wer gegen Altersarmut ist, muss daf\u00fcr sorgen, \n\ndass das Rentenniveau nicht weiter abgesenkt wird. \n\nDrittens. Wie ehrlich ist es denn mit der Rente mit 63? \n\nDie Regierung hat keine Daten. Sie haben keine Daten \n\nliefern k\u00f6nnen, wie viele eigentlich davon betroffen sind. \n\nIch sage Ihnen: Nach meinen \u00dcberlegungen und Berech-\n\nnungen sind kaum Menschen davon betroffen. Es ist eine \n\nMogelpackung. Weitgehend werden Langzeitarbeitslose \u2013 \n\nund das ist auch der Streit, um den es in Berlin geht \u2013 \n\nausgeschlossen. Das muss sich \u00e4ndern. \n\nViertens. Was wird mit der Erwerbsminderungsrente? Ja, \n\nwir erkennen erste Schritte. Aber warum gehen Sie nicht \n\ngenerell davon aus, dass alle Abschl\u00e4ge auf Erwerbsmin-\n\nderungsrenten zu unterbleiben haben? Niemand geht doch \n\nfreiwillig in Erwerbsminderungsrente. Er geht in diese \n\nRente, weil er krank ist und nicht mehr arbeiten kann. \n\nDaf\u00fcr darf er nicht bestraft werden. \n\nF\u00fcnftens. Wo ist der Protest gegen den Griff in die Ren-\n\ntenkasse? Das frage ich Sie deutlich. Denn das, was jetzt \n\nan scheinbaren Verbesserungen f\u00fcr alle kommt, wird aus \n\nder Rentenkasse bezahlt. Ich bin daf\u00fcr, dass solche \n\nsozialen Leistungen kommen. Sie m\u00fcssen kommen, aber \n\n\u2013 das sage ich auch \u2013 dann bitte aus Steuermitteln und \n\nnicht aus der Rentenkasse. \n\nWir werden Sie dann mit weiteren Dingen befassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf die M\u00fctter-\n\nrente eingehen, weil sie im Antrag erw\u00e4hnt worden ist, \n\nauch wenn Herr Pellmann jetzt allgemein gesprochen hat. \n\nDie M\u00fctterrente war eine der Kernforderungen der Union \n\nim Bundestagswahlkampf. Wenn man mit den Menschen \n\nauf der Stra\u00dfe gesprochen hat, hat man festgestellt, dass \n\ndas ein Thema war, das die Menschen interessiert hat, \n\nweil es viele M\u00fctter gibt, die auch schon in Rente sind \n\nund wissen, dass sie davon profitieren werden. Es sind \n\n9,5 Millionen Frauen in Deutschland. \n\nHerr Pellmann, wenn Sie fragen, was die Staatsregierung \n\ngegen Altersarmut tut, dann ist die M\u00fctterrente ein ganz, \n\nganz wichtiger Schritt gegen Altersarmut, denn wir \n\nwissen, dass zwei Drittel derjenigen, die in Altersarmut \n\nsind, Frauen sind. Altersarmut ist weiblich, und deswegen \n\nist die M\u00fctterrente so wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9802 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bedanke mich, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Krau\u00df, den Begriff \u201eM\u00fctterrente\u201c \n\nsetze ich immer in Anf\u00fchrungszeichen. Wissen Sie auch, \n\nwarum? Ich frage Sie: Ist Ihnen bekannt, dass das ein \n\nFehlbegriff ist, weil von denjenigen, die betroffen w\u00e4ren, \n\nimmerhin 120 000 M\u00e4nner sind? Ist Ihnen bekannt, dass \n\nwir deshalb nicht von der \u201eM\u00fctterrente\u201c im eigentlichen \n\nSinne sprechen k\u00f6nnen, sondern von einer Rente wegen \n\nAnrechnung von Kindererziehungszeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, aus \n\npers\u00f6nlicher Erfahrung ist mir auch bekannt, dass in der \n\nTat in diesem Land V\u00e4ter existieren, die sich auch um die \n\nErziehung der Kinder k\u00fcmmern. Ich leiste dabei auch \n\nmeinen Beitrag, so wie Sie auch Ihren Beitrag leisten. \n\nNichtsdestotrotz gilt \u2013 das ist auch Ihnen bekannt \u2013, dass \n\ndie Hauptlast die M\u00fctter in diesem Land tragen. Man darf \n\nruhig einmal aussprechen, dass das so ist. Dass man dann \n\nauch von \u201eM\u00fctterrente\u201c spricht, ist aus meiner Sicht in \n\nOrdnung, wenngleich auch klar ist \u2013 da sind wir uns auch \n\neinig \u2013, dass V\u00e4ter eine ganz wichtige Rolle f\u00fcr die \n\nErziehung der Kinder und f\u00fcr das Rentensystem spielen. \n\nLassen Sie mich zu den Kindern zur\u00fcckkommen. Herr \n\nPellmann, man muss auch einmal sagen, dass es einen \n\nZusammenhang zwischen der Zahl der Kinder, die in \n\neinem Land geboren werden, und der Rentenzahlung gibt. \n\nBei uns im Land werden 1,4 Kinder je Mann und je Frau \n\ngeboren. Das sind nat\u00fcrlich zu wenig. Bestandserhaltend \n\nw\u00e4ren 2,1 Kinder je Mann und je Frau. Wenn wir uns \n\nanschauen, wie sich die Lebenserwartung in Rente entwi-\n\nckelt, so war es vor 50 Jahren so, dass man acht Jahre \n\nRente bezogen hat. Heute sind wir bei 18 Jahren, die man \n\nim Regelfall die Rente bezieht. Das hei\u00dft, man muss das \n\nauch finanzieren k\u00f6nnen. \n\nWie ist es derzeit bei den M\u00fcttern? Eine Frau, die bei-\n\nspielsweise f\u00fcnf Kinder hat, konnte nicht durchg\u00e4ngig \n\narbeiten. Wenn sie dann wieder gearbeitet hat, hat sie \n\nnicht die Karriere gemacht. Die haben andere gemacht. \n\nNehmen wir auf der anderen Seite eine Frau, die \u00fcber-\n\nhaupt keine Kinder gehabt hat, aus welchen Gr\u00fcnden auch \n\nimmer. Es ist ja auch legitim, dass man keine Kinder hat. \n\nDiese Frau hat vielleicht eine gute Arbeit gehabt, sie hat \n\ngut verdient, sie hat keine gebrochene Erwerbsbiografie. \n\nSie bekommt einmal eine gute Rente, w\u00e4hrend die Frau, \n\ndie viele Kinder hat, heute in unserem Land eine mickrige \n\nRente bekommt. Aber diese gute Rente der Frau, die \n\nkeine Kinder hat, wird von den Kindern der Frau finan-\n\nziert, die viele Kinder gehabt hat. Zu hinterfragen, ob das \n\ngerecht ist, ist doch wohl richtig. \n\nDeswegen ist es richtig, dass die Kindererziehung in der \n\nRente anerkannt wird, so wie das mit der M\u00fctterrente \n\ngeschieht. Das ist eine Frage der Gerechtigkeit. Ich \n\nglaube, die Gro\u00dfe Koalition hat gut daran getan, diese \n\nM\u00fctterrente jetzt ins Regierungshandeln aufzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas kostet uns eine Stange Geld. Sie als LINKE machen \n\nsich \u00fcber Finanzen keine Gedanken. Wir m\u00fcssen das tun, \n\nweil wir nicht das Blaue vom Himmel versprechen \n\nk\u00f6nnen. Das kostet 6,5 Milliarden Euro. Das ist eine \n\nStange Geld. Wir haben gesagt, das ist uns so wichtig, \n\nweil wir die Erziehungsleistung der M\u00fctter wertsch\u00e4tzen \n\nund ein zus\u00e4tzliches Jahr bei der Rentenberechnung \n\nschaffen wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pellmann, \n\nSie haben recht, es gibt Unterschiede pro Kind, die f\u00fcr die \n\nRente gutgeschrieben werden. Im Osten sind es 26 Euro \n\npro Monat, die man zus\u00e4tzlich pro Kind ab 1. Juli be-\n\nkommt, und im Westen sind es 28 Euro. Man darf die \n\nFrage stellen, warum das so ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas wissen wir!) \n\n\u2013 Sie haben es aber nicht verstanden, habe ich das Gef\u00fchl. \n\nMan muss deutlich sagen, dass das eine Schlechterstel-\n\nlung im Osten bedeutet. Richtig ist, dass es auch am \n\nRentenniveau liegt. Bei der gleichen Erwerbsbiografie \n\nbekomme ich 91,5 % Rente von dem, was bei der glei-\n\nchen Zahl an Arbeitsjahren jemand im Westen bekommt. \n\nIch muss der Fairness halber aber sagen, dass der Osten \n\nan anderer Stelle bevorzugt wird, n\u00e4mlich wenn es um die \n\nMenschen geht, die heute in Arbeit stehen. Wenn heute \n\njemand im Osten f\u00fcr 7 Euro Stundenlohn arbeitet, be-\n\nkommt er sp\u00e4ter eine Rente wie jemand im Westen, der \n\nf\u00fcr 8 Euro arbeitet. Der Rentenfaktor wird aufgewertet. \n\nMachen wir uns nichts vor: Sie glauben doch nicht \n\nernsthaft, dass man in den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \n\nmitmacht, dass wir Rosinenpickerei betreiben und sagen, \n\nwir suchen uns immer das Sch\u00f6nste heraus! Der Aufwer-\n\ntungsfaktor w\u00fcrde nat\u00fcrlich so sicher wie das Amen in der \n\nKirche wegfallen, wenn wir die Rentenangleichung mit \n\neinem Schritt machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen geh\u00f6rt es zur Ehrlichkeit, das anzusprechen. \n\nWir haben derzeit eine schrittweise Anpassung. Im letzten \n\nJahr gab es im Westen eine Rentenerh\u00f6hung um 0,25 % \n\nund im Osten um \u00fcber drei Prozentpunkte mehr. Die \n\nRentenschere schlie\u00dft sich. Ich finde, dieser Weg ist \n\ndreimal besser als der Vorschlag, den Sie unterbreiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch finde es gut, dass die Regierungskoalition gesagt hat, \n\n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, bitte zum Schluss kommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 wir wollen bis 2030 diese \n\nRentenl\u00fccke insgesamt schlie\u00dfen. \n\nAlso, meine sehr geehrten Damen und Herren, die M\u00fctter-\n\nrente ist etwas sehr Vern\u00fcnftiges. Ich bitte darum, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9803 \n\nwir dies unterst\u00fctzen. Wir sind auf einem sehr, sehr guten \n\nWeg mit dieser M\u00fctterrente. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Dulig. Herr Dulig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die M\u00fctterrente ist gerecht. \n\nDie Unterscheidung zwischen Ost und West und die \n\nFinanzierung ist ungerecht. Als 2001 SPD und GR\u00dcNE \n\ndie M\u00fctterrente in einem Rentenpaket eingef\u00fchrt haben, \n\nwurde zum ersten Mal die Lebensleistung Tausender \n\nFrauen anerkannt, die aufgrund der Erziehung ihrer \n\nKinder wenig oder nicht gearbeitet haben. Das gilt auch \n\nf\u00fcr M\u00e4nner, aber die gro\u00dfe Anzahl waren Frauen. Es war \n\neine gro\u00dfe Gerechtigkeitsleistung. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass uns damals das Bundes-\n\nverfassungsgericht im Hinblick auf die Pflegeversiche-\n\nrung gesagt hat, dass Kinder st\u00e4rker auf die Pflegeversi-\n\ncherung anzurechnen sind. Genau deshalb hat man gesagt, \n\nwir m\u00fcssen auch bei der Rente eine Regelung finden. \n\nDaraus wurde die M\u00fctterrente, die aufgrund des Gerichts-\n\nbeschlusses mit dem Stichtag 1992 angelegt wurde. Zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt auch, dass es etwas mit Finanzierung zu \n\ntun hat, denn wir reden hier \u00fcber viel, viel Geld. Allein in \n\ndie bisherige M\u00fctterrente flie\u00dfen j\u00e4hrlich 11 Milliar-\n\nden Euro. Deshalb wurde damals dieser Termin gesetzt, \n\nder die M\u00fctterrente finanzierbar lie\u00df. \n\nIch bleibe dabei, die M\u00fctterrente als solche ist eine gute \n\nSache. Die Frage ist nur \u2013 und das sagt auch der heutige \n\nDebattentitel \u2013, wie die S\u00e4chsische Staatsregierung mit \n\ndem Thema umgeht. Es ist immer wieder faszinierend, \n\nentweder den Ministerpr\u00e4sidenten oder Frau Clau\u00df zu \n\nh\u00f6ren, die bestimmte Entscheidungen auf Bundesebene \n\nanders kommentieren als die Entscheidung, die durch Sie \n\nin Berlin mit gef\u00e4llt wurde. Sie erinnern sich an den \n\nMindestlohn. Herr Tillich sitzt mit in der Verhandlungs-\n\ngruppe, sagt nicht Muh und nicht M\u00e4h und erkl\u00e4rt dann \n\ndem MDR, er konnte sich nicht durchsetzen. Ja, stumm \n\nkann man sich nicht durchsetzen, da muss man vielleicht \n\nauch mal was sagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch war v\u00f6llig \u00fcberrascht, als ich geh\u00f6rt habe, dass Frau \n\nClau\u00df fordert, dass die M\u00fctterrente steuerfinanziert \n\nwerden soll. Sie haben uns sofort an Ihrer Seite. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDa bin ich mal gespannt und habe folgende Frage an Sie. \n\nBei der Bundestagswahl gab es die zehn Wahlkampf-\n\nschlager der CDU. Neun davon hie\u00dfen Angela Merkel \n\nund einer M\u00fctterrente. Das war Ihr gro\u00dfes Thema: M\u00fct-\n\nterrente. Frau Clau\u00df, erkl\u00e4ren Sie bitte hier, wie Sie die \n\nM\u00fctterrente finanzieren wollten, was Sie im Wahlkampf \n\ngesagt haben. Wie lautete denn das Konzept der CDU zur \n\nFinanzierung der M\u00fctterrente? Konnten Sie sich damals \n\nschon nicht durchsetzen? Wollten Sie damals schon \n\nsagen, \u00fcber Steuererh\u00f6hungen reden wir jetzt lieber nicht? \n\nWie wollten Sie die M\u00fctterrente finanzieren? Sagen Sie \n\ndas doch einmal bitte hier. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDann frage ich mich auch an dieser Stelle, wer dieses \n\nThema mitbehandelt hat. Sie waren zwar nicht in der \n\nArbeitsgruppe Soziales, wo das diskutiert wurde, sondern \n\nin einer anderen Arbeitsgruppe, aber ich frage mich, wo \n\ndie s\u00e4chsische Stimme war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nM\u00f6chten Sie die gern zulassen? \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Nat\u00fcrlich! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte gern an Ihrer \n\nWeisheit Anteil haben und fragen, wo die s\u00e4chsische \n\nStimme war bzw. heute ist, Herr Dulig. Christine Clau\u00df \n\nist zum Gl\u00fcck s\u00e4chsische Ministerin und nicht Bundesmi-\n\nnisterin. Die Bundesministerin ist bei der SPD. Wo ist \n\nIhre s\u00e4chsische Stimme gewesen, damit die Finanzierung \n\nder M\u00fctterrente nicht aus Beitragsmitteln kommt? Das \n\nw\u00fcrde mich interessieren. \n\nMartin Dulig, SPD: Zum einen m\u00f6chte ich gern die \n\nFrage beantwortet haben, wie Sie Ihren Wahlkampfschla-\n\nger M\u00fctterrente finanzieren wollten. Was hatten Sie vor \n\nder Bundestagswahl gesagt? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wenn man Fragen  \n\nstellen will, muss man ans Mikrofon treten!) \n\nWir als SPD haben im Wahlkampf ein Steuerkonzept \n\nvorgelegt, ja, durchaus auch mit Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr \n\neine kleine Gruppe, um f\u00fcr eine Mehrheit etwas finanzie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Wir waren so ehrlich und haben \u00fcber \n\nSteuererh\u00f6hungen gesprochen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nSteinbr\u00fcck war gegen die M\u00fctterrente!) \n\nBei den Koalitionsverhandlungen war das erste No-Go \n\nder CDU das Thema Steuererh\u00f6hungen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft, die CDU selbst hat die T\u00fcre zugemacht f\u00fcr die \n\nFrage, ob man das Rentenpaket steuerfinanziert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: V\u00f6llig zu Recht!) \n\nSie selber haben diese T\u00fcr zugemacht! Das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9804 \n\nDeshalb finde ich die Diskussion vonseiten der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung und der Staatsministerin an dieser \n\nStelle scheinheilig. Sie h\u00e4tten das bei den Koalitionsver-\n\nhandlungen machen k\u00f6nnen und Sie h\u00e4tten uns an Ihrer \n\nSeite gehabt. Sie hatten nur keine Mehrheit in der CDU, \n\nweil Sie nicht wussten, wie Sie es sonst finanzieren \n\nsollten. Das ist Ihr Problem. Wir k\u00f6nnen gern eine ge-\n\nmeinsame Initiative starten, dass wir die M\u00fctterrente \n\nsteuerfinanzieren. Dabei haben Sie uns sofort an Ihrer \n\nSeite; nur tun Sie bitte nicht so, als w\u00fcrde Ihnen das jetzt \n\neinfallen, jetzt, wo die Entscheidungen getroffen sind. Ich \n\nh\u00e4tte Ihre Stimme gern bei den Koalitionsverhandlungen \n\ngeh\u00f6rt, als es darum ging, Entscheidungen zu treffen. Das \n\nist halt Ihr Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Frage beantworten!) \n\nJa, es ist viel Geld. Dass Herr Pellmann alles, was an \n\ndiesem Rentenpaket gut ist, schlecht findet, weil es nicht \n\nausreichend ist, mag typisch f\u00fcr DIE LINKE sein. Alle, \n\ndie in der Sozialpolitik gerade beim Thema Rente t\u00e4tig \n\nsind, wissen, dass wir nicht \u00fcber ein paar Millionen Euro \n\nRente reden, sondern wir reden \u00fcber ein Rentenpaket in \n\nzweistelliger Milliardenh\u00f6he. Auch hei\u00dft es immer \n\nabzuw\u00e4gen und die Balance zu wahren. Ich w\u00e4re sofort an \n\nder Seite der Ministerin, wenn wir ein Rentenkonzept \n\nhinbekommen w\u00fcrden, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, bitte zum Schluss kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 in dem wir alle Rentenleistungen \n\nnicht \u00fcber die Versicherung, sondern \u00fcber Steuern finan-\n\nzieren. Dann hei\u00dft es auch, dass wir eine andere Steuer-\n\npolitik in diesem Land machen m\u00fcssen. Aber daf\u00fcr gibt es \n\nzur Zeit keine Mehrheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Zum Gl\u00fcck!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, ich gehe davon aus, dass Sie von dem \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \n\nm\u00f6chten. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nachdem soeben \n\nKollege Dulig zum Wahlkampf geblasen hat, insbesonde-\n\nre was die beiden Parteien SPD und LINKE betrifft, kann \n\nich nicht umhin, ein paar Anmerkungen dazu zu machen. \n\nHerr Kollege Dulig, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal Folgen-\n\ndes sagen: Was Sie heute dargestellt haben, war ein \n\nUmranden des Nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen sagen. Sie haben einen Eiertanz \n\nvorgef\u00fchrt: Was h\u00e4tten Sie tun k\u00f6nnen, wenn Sie gekonnt \n\nh\u00e4tten? Dazu sage ich Ihnen Folgendes: Wir haben doch \n\ngemeinsam die Auffassung, dass bei dem Renten\u00fcbel eine \n\nErwerbst\u00e4tigenversicherung helfen k\u00f6nnte. Warum haben \n\nSie so etwas nicht schon zu Ihrer Regierungszeit auf den \n\nWeg gebracht? Dann k\u00f6nnten wir heute ganz anders \u00fcber \n\ndie Rente und deren Perspektive reden und m\u00fcssten uns \n\nnicht im Kreise drehen und gegenseitig anschauen, wer \n\ndie gr\u00f6\u00dften oder wenigsten Wahlversprechungen macht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention von Herrn \n\nDr. Pellmann antworten. Bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Der erste Punkt und damit Unter-\n\nschied zwischen uns beiden ist folgender: Bei uns kann \n\nund muss man die Wahlversprechen immer am konkreten \n\nHandeln messen, weil wir regieren. Sie k\u00f6nnen aus der \n\nOpposition nat\u00fcrlich immer den Finger heben, alles \n\nkritisieren und schlechtmachen. Das ist der Unterschied. \n\nDer zweite Punkt ist folgender: Wir haben bei den Koali-\n\ntionsverhandlungen, gerade als ostdeutsche Vertreter, \n\ninnerhalb der SPD sehr wohl daf\u00fcr gesorgt, dass das \n\nThema der Angleichung der Ost-West-Renten \u00fcberhaupt \n\neine Rolle bei dem Rentenpaket spielt. Sind wir einmal \n\nehrlich: Wir haben bei allen Parteien \u2013 ich m\u00f6chte die \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU mit einschlie\u00dfen \u2013 \n\ndurchaus noch gro\u00dfe \u00dcberzeugungsarbeit bei unseren \n\nKolleginnen und Kollegen im Westen zu leisten, dass \n\ndiese Unterschiede, egal ob beim Rentensystem oder beim \n\nThema Rentenwert bei der M\u00fctterrente, endlich \u00fcberwun-\n\nden werden. Deshalb, auch wenn wir uns einen strafferen \n\nZeitplan bei der Ost-West-Angleichung gew\u00fcnscht h\u00e4tten, \n\nsind wir froh, dass die Angleichung im Koalitionsvertrag \n\nenthalten ist und bis zum Jahr 2016 eine Rentenanglei-\n\nchung erreicht wird. \n\nDas Dritte ist Folgendes: Sie vermischen selbst die \n\nThemen. Reden wir \u00fcber die Rente. Im Zusammenhang \n\ndamit stellt sich die Frage, inwieweit wir uns als Landes-\n\nparlament in eine Debatte einmischen, die bundespolitisch \n\ngef\u00fchrt wird. Entscheidender ist f\u00fcr mich jedoch folgen-\n\nder Punkt: Wenn wir daraus eine Gerechtigkeitsdebatte \n\nmachen, m\u00fcssen wir klar machen, dass es am Schluss \n\nnicht darum geht, ob wir zum Beispiel mit einer M\u00fctter-\n\nrente Altersarmut verhindern. Herr Krau\u00df, Sie sind, \n\nglaube ich, einen Schritt zu weit gegangen. Wir m\u00fcssen \n\nuns um gute und gerechte L\u00f6hne k\u00fcmmern. Somit k\u00f6nn-\n\nten wir \u00fcber eine andere Art der Rentengerechtigkeit \n\nsprechen. Voraussetzung f\u00fcr die Rente ist das, was man \n\nvorher erarbeitet hat. Es muss unsere Aufgabe in Sachsen \n\nsein, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen endlich ordentli-\n\nche und faire L\u00f6hne \u2013 am besten Tarifl\u00f6hne \u2013 erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Da man sich offenbar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9805 \n\nnicht nur in der Koalition, sondern auch innerhalb der \n\nSPD uneins dar\u00fcber ist, m\u00f6chte ich mit zwei Zitaten \n\nbeginnen, denen ich mich voll und ganz anschlie\u00dfen kann. \n\nDas erste lautet wie folgt: \u201eDie neue Regelung einer \n\nRente mit 63 ist bizarr, und die ebenfalls geplante Lebens-\n\nleistungsrente ist systemfremd.\u201c Das zweite Zitat lautet \n\nwie folgt: \u201eDie von der jetzigen Gro\u00dfen Koalition daf\u00fcr \n\ngefundene Formel von der Lebensleistungsrente ist \n\nvielleicht populistisch brauchbar, aber unehrlich, denn sie \n\nignoriert das Prinzip unseres Rentensystems. Die Rente \n\nberechnet sich nicht nach Lebensleistung, sondern nach \n\nder Beteiligung an der Rentenversicherung.\u201c Dies sagte \n\nFranz M\u00fcntefering. Dem kann ich mich nur anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDer hat schon viel Mist erz\u00e4hlt!) \n\nH\u00f6ren wir vielleicht einmal mit einer M\u00e4r auf: Es gab die \n\nM\u00fctterrente bereits vor dieser Gro\u00dfen Koalition. Vorher \n\ngab es nur Unterschiede. Es ist damals eine Regelung \n\nunter der SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung verfasst wor-\n\nden, dass Erziehungszeiten f\u00fcr Kinder, die nach 1992 \n\ngeboren wurden, mit zwei Jahren und f\u00fcr Kinder, die \n\nvor 1992 geboren wurden, nur mit einem Jahr anerkannt \n\nwurden. Jetzt wird unter dem Thema M\u00fctterrente nachge-\n\nbessert. \n\nIm Nachhinein werden Lebensmodelle der Vergangenheit, \n\ndie mit oder ohne Kinder gef\u00fchrt wurden, im Rentensys-\n\ntem ber\u00fccksichtigt. Das halte ich f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Es ist \n\neine r\u00fcckw\u00e4rts gewandte Politik, in der wir eine Regelung \n\nf\u00fcr die Vergangenheit schaffen, in der Lebensmodelle \n\nanders bewertet wurden, und die f\u00fcr die Zukunft unbere-\n\nchenbare Belastungen f\u00fcr das System und zuk\u00fcnftige \n\nBeitragszahler mit sich bringt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die M\u00fctterrente \n\nist teuer. Sie ist wirkungslos. Sie ist ungerecht. Sie ist \n\ngleichzeitig auch noch gef\u00e4hrlich. Ich m\u00f6chte Ihnen das \n\nmit Daten belegen. Bis zum Jahr 2030 wird uns diese \n\nneue M\u00fctterrente zus\u00e4tzlich 83 Milliarden Euro aus der \n\nRentenkasse kosten. Die M\u00fctterrente ist auch wirkungs-\n\nlos, weil sie r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt ist. Die M\u00fctterrente ist \n\neinmal eingef\u00fchrt worden, um mehr Geburten zu erzielen. \n\nDie M\u00fctterrente ist aber auch ungerecht. Die Entgelt-\n\npunktbewertung Ost-West wurde bereits angesprochen. \n\nDarauf m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her eingehen. Sie ist auch \n\ninnerhalb des Rentensystems ungerecht. Der Nachhaltig-\n\nkeitsfaktor in der Rentenformel gleicht die h\u00f6heren \n\nKosten der M\u00fctterrente letzten Endes aus. Das wird zu \n\ngeringeren Rentenanpassungen in der Zukunft f\u00fchren. \n\nIrgendwoher muss das Geld schlie\u00dflich kommen. \n\nIch habe ebenfalls gesagt, dass sie gef\u00e4hrlich ist. Warum? \n\nSie schafft Unsicherheiten. Es schafft den Eindruck, so \n\ngeht die Bundesregierung zurzeit vor, dass in Zeiten \n\nvoller Kassen Geschenke wie die M\u00fctterrente verteilt \n\nwerden. Damit wird die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ver-\n\nst\u00e4rkt, dass Rente nach Kassenlage gemacht wird. Was \n\ndas f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen und die Stabilit\u00e4t des \n\nRentensystems bedeutet, mag ich mir nicht ausmalen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich kann bis heute nicht verstehen, \n\nwarum sich die s\u00e4chsischen Kollegen der Bundestagsfrak-\n\ntionen der SPD und der CDU diese Neiddebatte aus \n\nBayern in Bezug auf die M\u00fctterrente haben aufzwingen \n\nlassen, in denen ostdeutsche M\u00fctter als Ingenieure oder \n\nFacharbeiter mit Kindern gearbeitet haben und im Westen \n\ndas Alleinverdienermodell bestand. Nur f\u00fcr diese wird \n\ndiese Rente n\u00e4mlich gerade eingef\u00fchrt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nun \n\nspricht Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ein Wort, das in dieser ganzen Rentendebatte \n\nimmer wieder verwendet wird und sich leider auch in der \n\n\u00dcberschrift zur heutigen Debatte wiederfindet, ist das \n\nWort Gerechtigkeit. Wir m\u00fcssten uns endlich einmal \n\nklarmachen, dass man \u00fcber Renten keine Gerechtigkeit \n\nherstellen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nErwerbs- und Bildungsbiografien, die aufgrund von \n\nUmst\u00e4nden unterschiedlich verlaufen sind, f\u00fchren nat\u00fcr-\n\nlich zu unterschiedlichen Renten. Mit allem Herum-\n\nschrauben an der Rentenversicherung werden wir diese \n\nUnterschiede nicht nivellieren k\u00f6nnen. Das ist nicht \n\nzielf\u00fchrend. Wir m\u00fcssen uns Folgendes \u00fcberlegen: Was \n\nist in der Rentenversicherung notwendig? Am allernot-\n\nwendigsten ist es, die Altersarmut zu verhindern. Daf\u00fcr ist \n\nleider das, was hier heute oder im Moment diskutiert \n\nwird, kein Modell \u2013 aus verschiedenen Gr\u00fcnden: \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDer Kollege von der SPD hat es bereits gesagt. Wenn wir \n\nAltersarmut verhindern m\u00f6chten, m\u00fcssen wir dies zual-\n\nlererst mit guter Ausbildung, guter Bildung und mit der \n\nM\u00f6glichkeit, von seiner Arbeit leben zu k\u00f6nnen, machen. \n\nAn diesen Stellschrauben m\u00fcssen wir drehen, wenn es um \n\nGerechtigkeit geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie Einf\u00fchrung der sogenannte M\u00fctterrente kann man gut \n\nfinden. Ich finde das gut. Ich finde es aus dem Grund gut, \n\nweil Kinder, die vor dem Jahr 1992 geboren wurden, nicht \n\nanders als Kinder zu behandeln sind, die danach geboren \n\nwurden. \n\nDas ist in Ordnung. Die Finanzierung ist nicht in Ord-\n\nnung. Wir nehmen diese Summe aus der Rentenversiche-\n\nrung. Sie wird uns dort fehlen. Das muss steuerfinanziert \n\nsein! Es n\u00fctzt uns auch nichts bei der Altersarmut, weil \n\ndie Frauen oder auch die M\u00e4nner, die im Alter arm sind, \n\nGrundsicherung beziehen. An der Grundsicherung \u00e4ndert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9806 \n\nsich nichts. Sie haben nicht mehr in der Tasche, wenn sie \n\nM\u00fctterrente beanspruchen. Das wird nicht mehr. Da \n\nm\u00fcsste man einen Teil freistellen. Diesen Vorschlag gab \n\nes auch schon. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: Gerechtigkeit ist in dem \n\nZusammenhang das falsche Wort; denn auch die M\u00fctter, \n\ndie nie in die Rentenversicherung eingezahlt haben, \n\nbekommen die M\u00fctterrente. Gerecht kann man das nicht \n\nnennen. Man kann es aber trotzdem wollen. Gerechtigkeit \n\nist an dieser Stelle das falsche Wort. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz etwas zur abschlagsfreien Rente mit \n\n63 sagen. Wir haben hier in diesem Landtag Diskussionen \n\ngef\u00fchrt. Wir haben eine l\u00e4ngere Lebenserwartung. Jetzt \n\neine k\u00fcrzere Lebensarbeitszeit f\u00fcr Menschen einzuf\u00fchren, \n\ndie 45 Beitragsjahre haben, hat ebenfalls nichts mit \n\nGerechtigkeit zu tun, vor allen Dingen nicht mit Genera-\n\ntionengerechtigkeit. Man kann das wollen, aber dann \n\nmuss man sagen, warum man das macht. Mit Gerechtig-\n\nkeit hat es nichts zu tun. \n\nWenn wir all diese Dinge aus der Rentenversicherung \n\nfinanzieren, werden wir das Problem haben, dass in drei \n\nJahren die R\u00fccklage aufgebraucht ist. Dann werden die \n\nGenerationen, die danach Rente beziehen, weniger be-\n\nkommen. Das hat nichts mit Gerechtigkeit zu tun. Also, \n\nwenn wir das wollen, muss man den Grund nennen, \n\nwarum man das macht. Gerecht ist es jedenfalls nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die heutige Aktuelle Debatte ist wohl dem \n\nUmstand geschuldet, dass dem Bundeskabinett ein Ent-\n\nwurf mit dem etwas sperrigen Titel \u201eRentenversiche-\n\nrungsleistungsverbesserungsgesetz\u201c vorliegt und DIE \n\nLINKE dazu im Bundestag einen Antrag eingebracht hat \n\nund die Regelungen, wie sie beabsichtigt werden, in \n\nGesetzesform durchzusetzen, kritisiert, aus Sicht der \n\nNPD-Fraktion auch zu Recht kritisiert. \n\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum Kinder, die vor 1992 \n\ngeboren wurden, in der Rentenversicherung mit weniger \n\nEntgeltpunkten bedacht werden als Kinder, die nach 1992 \n\ngeboren sind. Auch die Finanzierung aus Beitragsmitteln \n\nmit der Folge, dass die R\u00fccklagen, die in der Rentenversi-\n\ncherung angesammelt wurden, dadurch abschmelzen \n\nwerden, ist gerechtfertigt. Ebenso ist eine Angleichung \n\nder Rentenwerte von Ost und West 25 Jahre nach der \n\ndeutschen Einheit durchaus gerechtfertigt. \n\nDennoch: Wenn man heute \u00fcber das Thema Rentenge-\n\nrechtigkeit spricht, m\u00fcssen noch ganz andere Fakten auf \n\nden Tisch, die leider bislang unber\u00fccksichtigt geblieben \n\nsind, n\u00e4mlich dass sich die Rentenversicherung generell \n\nin einer Schieflage befindet. Dazu nur zwei Zahlen: Der \n\nRentenzuschuss aus dem Bundeshaushalt \u2013 also Renten-\n\nzahlungen, die nicht \u00fcber Beitr\u00e4ge finanziert werden \u2013 ist \n\nseit 1992 von 32 Milliarden Euro auf 81 Milliarden Euro \n\ngestiegen. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Posten bei den Ausgaben-\n\nsteigerungen im Bundeshaushalt und macht insgesamt \n\nrund ein Viertel des Bundeshaushalts aus. In der Vergan-\n\ngenheit wurden auch schon 12 Milliarden Euro aus dem \n\nBundeshaushalt f\u00fcr die Kindererziehungszeiten gezahlt. \n\nDiesen Zahlen muss man vielleicht einmal die Zahlen aus \n\nder Studie der Bertelsmann-Stiftung mit dem Titel \u201eFami-\n\nlien in der gesetzlichen Rentenversicherung\u201c entgegenset-\n\nzen. Dort findet sich die Aussage, dass ein heute 13-\n\nJ\u00e4hriger zuk\u00fcnftig durchschnittlich 77 000 Euro mehr in \n\ndie Rentenkasse einzahlen wird, als er voraussichtlich als \n\nRente bekommen wird und die sogenannte M\u00fctterrente \n\ndurchschnittlich insgesamt nur 8 300 Euro f\u00fcr erbrachte \n\nErziehungsleistungen als Rentenzahlung auszahlt. Das \n\nzeigt, dass die Rentenversicherung tats\u00e4chlich in einer \n\nsolchen Schieflage ist, wodurch man \u2013 zumindest was die \n\nZukunft angeht \u2013 kaum mehr von Rentengerechtigkeit \n\nsprechen kann. \n\nLassen Sie mich im Zusammenhang mit der M\u00fctterrente \n\nvielleicht noch einmal das Grundproblem hier formulie-\n\nren, dem die Regelungen, wie sie jetzt beabsichtigt sind, \n\nin keiner Weise gerecht werden. M\u00fctter oder auch V\u00e4ter \n\nzahlen w\u00e4hrend ihrer Erziehungszeit keine Beitr\u00e4ge und \n\nbekommen demzufolge auch keine Anwartschaften f\u00fcr \n\ndiesen Zeitraum. Gleichzeitig gibt es aber w\u00e4hrend der \n\nErziehungsphase finanzielle Mehraufwendungen, die oft \n\ngeringeren Eink\u00fcnften entgegenstehen. Deshalb ist es \n\nheute so, dass Kinder ein Armutsrisiko sind. \n\nAls NPD-Fraktion haben wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nimmer wieder ein Modell eingebracht, entwickelt, ver-\n\nsucht zu diskutieren, das, glaube ich, die Anerkennung \n\nvon Erziehungsleistungen sehr passgenau ber\u00fccksichtigen \n\nw\u00fcrde. Das ist das sogenannte M\u00fcttergehalt. Nach Vor-\n\nstellung der NPD ist dieses M\u00fcttergehalt sozialversiche-\n\nrungspflichtig. Das hei\u00dft, M\u00fctter oder auch V\u00e4ter, die \n\nErziehungsleistungen erbringen, bekommen daf\u00fcr ein \n\nGehalt, wovon Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge eingezahlt \n\nwerden, damit Rentenanspr\u00fcche entstehen, die der Ren-\n\ntenversicherung direkt zuflie\u00dfen w\u00fcrden. Mit dem Gehalt \n\nh\u00e4tte man ein Einkommen, sodass die Erziehungsleistun-\n\ngen zumindest nicht so stark mit Einkommenseinbu\u00dfen \n\neinhergehen. \n\nDas ist unser Modell, das wir favorisieren und mit dem \n\nwir eine L\u00f6sung sehen. Nat\u00fcrlich muss man dazu den \n\npolitischen Mut haben. Was die Bundesregierung ver-\n\nsucht, ist im Grunde genommen nicht mehr als ein fauler \n\nKompromiss. Die CDU wollte die Verbesserung bei der \n\nM\u00fctterrente, aber keine Steuererh\u00f6hung. Die SPD wollte \n\nSteuererh\u00f6hungen, aber keine M\u00fctterrente, weil man das \n\nablehnt. Man hat sich in der Mitte getroffen. Es ist nur ein \n\nfauler Kompromiss herausgekommen, anstatt ein zu-\n\nkunftsf\u00e4higes und tragf\u00e4higes Konzept zu entwickeln. Das \n\nschlagen wir als NPD vor. Vielleicht hat man demn\u00e4chst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9807 \n\neinmal die Gelegenheit, \u00fcber das M\u00fcttergehalt der NPD \n\nzu diskutieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr die zweite Runde vor. Frau \n\nGl\u00e4\u00df spricht f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Als Erstes \u2013 damit es auch im Proto-\n\nkoll steht: Ich freue mich f\u00fcr die vielen Frauen, die ab \n\n1. Juli mehr Geld bekommen, die eine h\u00f6here Rente \n\nbekommen. Ich wei\u00df, dass viele von ihnen auch in Erwar-\n\ntung dieses Versprechens der M\u00fctterrente ihr Kreuz bei \n\nder vergangenen Bundestagswahl bei einer bestimmten \n\nPartei gemacht haben. Aber ich freue mich f\u00fcr sie, dass \n\nsie diesen Zuschlag bekommen, den sie auch verdient \n\nhaben. \n\nFrau Ministerin, Sie haben uns durchaus auf Ihrer Seite. \n\nEs wurde Ihnen von der SPD schon gesagt: K\u00e4mpfen Sie \n\nweiter um die Finanzierung dieser Rentenerh\u00f6hung f\u00fcr \n\ndie Frauen aus Steuermitteln. Das ist der richtige Weg, \n\nund auch wir wollen das. \n\nAber \u2013 und das wurde schon mehrfach von vielen Redne-\n\nrinnen und Rednern gesagt \u2013 es ist keine Gleichstellung, \n\ndie mit dieser M\u00fctterrente erreicht wird. Es gibt keine \n\nGleichstellung f\u00fcr die Kinder, die vor 1992 und nach \n\n1992 geboren wurden. Die einen bekommen zwei Ren-\n\ntenpunkte, die anderen drei. Es ist keine Gleichstellung \n\nzwischen Ost und West. Im Osten sind es 25,73 Euro, im \n\nWesten sind es 28,13 Euro, also ein Unterschied von \n\n2,40 Euro, der gerade bei dieser M\u00fctterrente durch nichts \n\ngerechtfertigt ist. \n\nWir schaffen eigentlich eine Vier-Klassen-Kinder-\n\ngesellschaft. Ein Westkind vor 1992 ist 56,26 Euro wert, \n\nein Westkind nach 1992 84,39 Euro. Ein Ostkind vor \n\n1992 ist 51,46 Euro wert und ein Ostkind nach 1992 \n\n77,19 Euro. Mit diesen Zahlen werden wir vielleicht \n\neinmal den Leuten sagen m\u00fcssen, wie doch recht unter-\n\nschiedlich und ungerecht die einzelnen Kinder beurteilt \n\nwerden. \n\nWenn ich mir meine Enkelinnen ansehe, stelle ich fest: \n\nDie erste ist 1991 geboren, wird ihrer Mutter also fast \n\nzwei Punkte bringen, die zweite Enkelin, 2006 in D\u00fcssel-\n\ndorf geboren, wird drei Punkte bringen. Gl\u00fccklicherweise \n\nwurde dann das Stellwerk in der Oberlausitz in Reichen-\n\nbach abgerissen, sodass sie bei Renteneintritt ihrer Mutter \n\nalle beide \u201eWestkinder\u201c sein werden, das w\u00e4re gut. \n\nWarum aber, Frau Ministerin, hat sich Sachsen der Initia-\n\ntive von Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und anderen ostdeut-\n\nschen L\u00e4ndern nicht angeschlossen, gerade bei der M\u00fct-\n\nterrente keinen Unterschied mehr zwischen Ost und West \n\nzu machen? 25 Jahre nach dem Fall der Mauer k\u00f6nnte \n\nman wenigstens da anfangen, eine gewisse Angleichung \n\nvon Ost und West in Kauf zu nehmen. \n\nAber es gibt auch noch andere Ungerechtigkeiten bei der \n\nM\u00fctterrente. Sie haben vielleicht den Beitrag von der \n\nBetriebskrankenschwester aus Gro\u00dfenhain gelesen. Sie \n\nhat festgestellt, dass ihr die Kindererziehungszeiten \u2013 also \n\ndieses eine Jahr, das sie bekommt \u2013 nicht voll ausgezahlt \n\nwerden, weil die Rentenpunkte der M\u00fctterrente bei \n\nFrauen, die nach der Geburt ihrer Kinder sofort wieder \n\narbeiten gehen, auf den Verdienst angerechnet werden. \n\nDas trifft in gro\u00dfem Ma\u00dfe wieder die ostdeutschen \n\nFrauen, weil hier eine Kinderbetreuung m\u00f6glich war und \n\ndie Betriebe und Einrichtungen ihre Frauen nat\u00fcrlich \n\ngebraucht haben. Deshalb wird es hier wieder zu weiteren \n\nUngerechtigkeiten kommen, und zwar schon dadurch, \n\ndass die sogenannten Bestandsrentnerinnen und -rentner \n\nden vollen Punkt berechnet bekommen, aber die Frauen, \n\ndie nach dem 1. Juli 2014 Rente beantragen, diese Ver-\n\nrechnung mit den Arbeitsentgelten bekommen. \n\nWir sehen, dass die sogenannte M\u00fctterrente sehr viele \n\nUngerechtigkeiten beinhaltet: Ost, West, Jung, Alt, \n\nBestandsrentnerinnen und -rentner oder Frauen, die in \n\nRente sind, und Frauen, die erst in Rente gehen werden. \n\nF\u00fcr mich bedeutet das: Gut, meine Enkelin wird ihrer \n\nMutter nicht so viel einbringen. Da meine Tochter im \n\nWesten nach zw\u00f6lf Wochen wieder arbeiten gegangen ist \n\nund der Vater die Erziehungszeit genommen hat, wird \n\nsich die kleine West-Schwester der gro\u00dfen Ost-Schwester \n\neinigerma\u00dfen wieder ann\u00e4hern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch weitere Wortmeldungen. Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann man seinen \n\nKopf so lange sch\u00fctteln, bis man auch wirklich ein Haar \n\nin der Suppe findet. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nBei allen Punkten, die man hier hat \u2013 keine Frage, man \n\nkann viel \u00fcber Gerechtigkeit philosophieren \u2013, ist allen \n\neines klar: Diese M\u00fctterrente ist eine deutliche Verbesse-\n\nrung f\u00fcr diejenigen Frauen \u2013 \u00fcber 600 000 Frauen in \n\nSachsen \u2013, die sich f\u00fcr die Kindererziehung entschieden \n\nhaben; 9,5 Millionen in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch finde das von den GR\u00dcNEN Gesagte lustig: Also \n\nEntschuldigung, Sie haben im Bundestagswahlkampf \n\nselbst gefordert, dass die Kindererziehungszeiten besser \n\nanerkannt werden m\u00fcssen. Jetzt sind Sie nicht in der \n\nRegierung, und weil die Regierung es fordert, m\u00fcssen Sie \n\nreflexartig genau das Gegenteil sagen. Heute sagen Sie: \n\nDas ist ganz ungerecht, was die da machen! \u2013 Ich finde \n\ndas sehr schade. Da kann man doch auch einmal die \n\nGr\u00f6\u00dfe haben und zumindest innerhalb eines Jahres die \n\nMeinung beibehalten und sagen: Die M\u00fctterrente ist \n\netwas Gutes, und dazu stehen wir auch als GR\u00dcNE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9808 \n\nDann sagen Sie: Das ist doch ganz ungerecht. Die machen \n\nja nichts gegen Altersarmut. \u2013 Wenn Sie das in Klammern \n\nbei der Rente mit 63 sagen w\u00fcrden, h\u00e4tte ich noch Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, weil wir da sicherlich nicht die erreichen, \n\ndie in Altersarmut abgerutscht w\u00e4ren, denn die haben ja \n\nkeine unterbrochenen Erwerbsbiografien. Aber bei der \n\nM\u00fctterrente, bez\u00fcglich derer wir wissen, dass die Frauen \n\nvor allem in Altersarmut leben \u2013 nicht die M\u00e4nner \u2013, tun \n\nwir doch gerade den Frauen etwas Gutes und sorgen \n\ndaf\u00fcr, dass sie nicht in Grundsicherung, also in Hartz IV, \n\nim Alter leben, sondern vielleicht den Sprung dar\u00fcber \n\nschaffen und eine Rente haben, die \u00fcber dem Grundsiche-\n\nrungsniveau liegt. \n\nZur Gerechtigkeit: Sie wollen mir doch nicht ernsthaft \n\nsagen, dass es gerecht ist, dass es richtig ist, dass eine \n\nFrau, die sich f\u00fcr Kindererziehung entschieden hat, die zu \n\nHause geblieben ist, die vielleicht sieben Kinder hat, im \n\nAlter nichts hat und auf Grundsicherung angewiesen ist, \n\nw\u00e4hrend einer Frau, die durchg\u00e4ngig gearbeitet hat, die \n\nkeine Kinder hat \u2013 was in Ordnung ist \u2013, die Rente von \n\nden Kindern gezahlt wird, deren Mutter in Altersarmut \n\nlebt. Das k\u00f6nnen Sie mir nicht ernsthaft sagen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie doch den Leuten im Land nicht erkl\u00e4ren, \n\nsondern es muss doch deutlich werden, dass sich die \n\nLeute, die sich f\u00fcr Kinder entschieden haben, die sich f\u00fcr \n\nRentenzahler entschieden haben, im Alter auch bitte \n\nsch\u00f6n etwas davon haben, dass Sie sich um die Genera-\n\ntionengerechtigkeit k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann noch etwas zur Gerechtigkeit zwischen Ost und \n\nWest: Auch dar\u00fcber kann man philosophieren. Ich bin \n\nvorhin auf das eingegangen, was Sie immer verschwei-\n\ngen: dass es eine Aufwertung f\u00fcr diejenigen gibt, die \n\nheute arbeiten, die eine h\u00f6here Rentenanwartschaft haben \n\nals die im Westen. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Wenn \n\nSie aber \u00fcber Gerechtigkeit philosophieren, dann h\u00e4tte ich \n\nmir gew\u00fcnscht, dass Sie auch einmal bez\u00fcglich der \n\nGerechtigkeit der Rente eines DDR-Rentners und seiner \n\nHungerrente und den heutigen Renten philosophieren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ah, jetzt!) \n\nDie Gerechtigkeitsdiskussion h\u00e4tten Sie ruhig auch \n\neinmal f\u00fchren k\u00f6nnen, wenn Sie so im Gro\u00dfen und \n\nGanzen \u00fcber Gerechtigkeit philosophieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei ihnen war Altersarmut mit der Mindestrente vorpro-\n\ngrammiert. Da sagen Sie: Das ist ein Rentenpaketchen. \u2013 \n\nMich wundert es, dass die ganze Welt dar\u00fcber spricht. \n\nWie auch, wenn es nur ein Paketchen ist? \n\n(Zuruf von der LINKEN: Ein P\u00e4ckchen!  \n\nDas ist germanistisch sachlicher!) \n\n\u2013 Ein P\u00e4ckchen. Ja, das ist okay, das ist richtig. Da wird \n\nsich Herr Besier ja freuen, dass bei den LINKEN nicht \n\nalle intellektuell unterbelichtet sind. \u2013 Beim Rentenp\u00e4ck-\n\nchen, wie Sie das schon so nennen, sind einige Punkte \n\ndabei, \u00fcber die man, finde ich, auch einmal eine Aktuelle \n\nDebatte f\u00fchren k\u00f6nnte, zum Beispiel, wenn es um dieje-\n\nnigen geht, die krankheitsbedingt aus dem Erwerbsleben \n\neher ausscheiden, dass wir sagen: Wir wollen nicht, dass \n\ndie automatisch in Altersarmut fallen. \u2013 Das, finde ich, ist \n\nein ganz wichtiger Punkt. Denn Krankheit darf nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass man in Altersarmut kommt. Das ist ein \n\nwichtiger Punkt. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag auch das Thema der \n\nsolidarischen Lebensleistungsrente. Auch das ist mir \n\nwichtig, und auch das ist f\u00fcr mich eine Frage der Gerech-\n\ntigkeit. Gerecht ist Folgendes: Derjenige, der fr\u00fch auf-\n\nsteht, den ganzen Tag lang arbeitet, muss am Lebensende \n\neine Rente haben, die h\u00f6her als Grundsicherung ist. Arbeit \n\nmuss sich lohnen. Das ist eine Frage der Gerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nWas tut die CDU daf\u00fcr?) \n\nDas ist f\u00fcr mich auch eine Frage der Leistungsgerechtig-\n\nkeit. Deswegen sollten wir das nicht schlechtreden. Wir \n\nhaben beim Thema Rente sehr viele gute Punkte. Man \n\nkann \u00fcber Einzelheiten streiten, das ist vollkommen \n\nlegitim, aber ich glaube, wir sind mit diesem Rentenpaket \n\nauf dem richtigen Weg, und wir tun damit etwas f\u00fcr die \n\nMenschen in unserem Land, die ihr Leben lang gearbeitet \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es liegt \n\nmir noch eine Wortmeldung von Frau Herrmann vor. \n\n46 Sekunden haben Sie noch, die Sie nutzen k\u00f6nnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Genau, die ich nutze. \u2013 \n\nErstens bin ich nicht gegen die M\u00fctterrente. Ich habe \n\ngesagt, dass man sie nicht unter dem Label der Gerechtig-\n\nkeit verkaufen kann. Ich bin nach wie vor daf\u00fcr, dass sich \n\nKindererziehung auszahlen sollte, aber nicht aus der \n\nRentenversicherung, sondern steuerfinanziert, das habe \n\nich gesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens: Sie beheben die Altersarmut damit nicht \u2013 das \n\nhaben Sie nicht verstanden \u2013, da Frauen, die in der \n\nGrundsicherung sind, nichts davon haben. Die bleiben \n\nnach wie vor in der Grundsicherung, und die Grundsiche-\n\nrung erh\u00f6ht sich nicht. Deshalb ist es nicht gerecht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nhat Frau Staatsministerin Clau\u00df das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, das \n\nThema Angleichung der Ostrenten an die Westrenten ist \n\naktuell, und es bleibt so lange aktuell, bis die Renten auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9809 \n\nvollst\u00e4ndig angeglichen sind. Es bleibt auch so lange \n\naktuell, bis f\u00fcr vergleichbare T\u00e4tigkeiten und Qualifika-\n\ntionen auch die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in Ost und West \n\ngleich sind. Denn das sind zwei Seiten ein und derselben \n\nMedaille. \n\nDeshalb war es auch ein Gebot der Gerechtigkeit und \n\nAnerkennung der Lebensleistung \u2013 und ist es auch bis \n\nheute \u2013, dass 1992 der H\u00f6herwertigkeitsfaktor zur Ermitt-\n\nlung der Entgeltpunkte Ost eingef\u00fchrt wurde. Das hei\u00dft, \n\nfaktisch wird das im Osten erzielte Einkommen renten-\n\nrechtlich auf Westniveau angehoben, und die H\u00f6herwer-\n\ntung wirkt auch dort, wo bereits 100 % gezahlt werden. \n\nEin Beispiel, sehr verk\u00fcrzt, aber anschaulich und deutlich \n\naufgezeigt: 1 000 Euro im Westen verdient, so werden \n\ndaf\u00fcr auch 1 000 Euro f\u00fcr die Rente gutgeschrieben. \n\n1 000 Euro im Osten verdient, werden 1 177 Euro gutge-\n\nschrieben, Monat f\u00fcr Monat, Jahr f\u00fcr Jahr, summa sum-\n\nmarum. So wurden 2013 f\u00fcr uns in den neuen L\u00e4ndern die \n\nL\u00f6hne um 18 % hochgewertet. Das wirkt sich sehr wohl \n\npositiv auf die zuk\u00fcnftigen Rentenanspr\u00fcche aus und \n\nwirkt Altersarmut entgegen. Das ist auch generationenge-\n\nrecht. \n\nSo werden wir als Staatsregierung auch keine Initiativen \n\nunterst\u00fctzen, die die Diskussion um die H\u00f6herwertung \n\nneu entfachen, wie das jetzt zum Beispiel bei der Anglei-\n\nchung der M\u00fctterrente geschehen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs darf keine regionalen Unterschiede geben. Es darf \n\nkeine Unterschiede danach geben, wo Kinder geboren \n\noder gro\u00dfgezogen werden. Das h\u00f6rt sich gut an, ist \n\npopul\u00e4r. Gegenteiliges ist auch schwer zu kommunizieren. \n\nNat\u00fcrlich, egal, wo man seine Kinder gro\u00dfgezogen hat, \n\ndie Lebensleistung bleibt dieselbe. Da macht es auch \n\nnicht den Unterschied von 2,40 Euro. Da darf es keine \n\nAbstriche geben. \n\nDennoch k\u00f6nnen wir einerseits keine Angleichung der \n\nRentenwerte fordern und andererseits gleichzeitig auf der \n\nH\u00f6herwertung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter bestehen. Das \n\nnehmen die strukturschwachen alten Bundesl\u00e4nder nicht \n\nhin, und zwar aus Sorge um eine Schlechterstellung \n\neinkommensschwacher Menschen im Westen. Dort gibt es \n\nebenfalls strukturschwache Regionen. Deshalb ist es ein \n\nGebot der Gerechtigkeit, dies auch von der anderen Seite \n\nzu sehen. Auch das m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren. \n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr geradezu unverantwortlich, \n\nst\u00e4ndig unrealistische Maximalforderungen zu stellen. \n\nDenn bekanntlich h\u00e4ngt alles immer mit allem zusammen. \n\nDiese Forderungen werden letztlich das Gegenteil bewir-\n\nken, n\u00e4mlich eine rentenrechtliche Schlechterstellung. \n\nViele Menschen in unserem Freistaat w\u00fcrde das betreffen, \n\njetzt und in der Zukunft. Sagen Sie das bitte auch laut. \n\nDas bestehende Rentensystem hat sich bew\u00e4hrt. Die \n\nRentenangleichung ist auf einem guten Weg. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich bleibt es erkl\u00e4rtes Ziel der Staatsregierung, die \n\nRenten anzugleichen, so wie es auch im Koalitionsvertrag \n\ndes Bundes f\u00fcr das Jahr 2020 festgeschrieben ist. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDa wollen sie dar\u00fcber reden!) \n\nMeine Damen und Herren! Die bisher bestehende Gerech-\n\ntigkeitsl\u00fccke bei den Kindererziehungszeiten f\u00fcr vor 1992 \n\ngeborene Kinder wird mit der Erh\u00f6hung der Anrechnung \n\num einen Entgeltpunkt erst einmal verringert. Dies ist \n\nsozialpolitisch zu begr\u00fc\u00dfen. Auch ich freue mich f\u00fcr die \n\nM\u00fctter und die V\u00e4ter, die ab 1. Juli dieses Jahres diese \n\nRentenleistung erhalten. Um die Finanzierung solidarisch \n\nund generationengerecht zu gestalten, habe ich mich im \n\nBundesrat bzw. im Freistaat Sachsen mit einem Antrag \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass die Mittel nicht von den Beitrags-\n\nzahlern aufgebracht werden m\u00fcssen, sondern \u00fcber einen \n\nBundeszuschuss aufgebracht werden. Leider war dies \n\nnicht mehrheitsf\u00e4hig, so wie der Antrag \u201eAngleichung der \n\nM\u00fctterrente Ost-West\u201c ebenfalls nicht mehrheitsf\u00e4hig \n\ngewesen ist. Das muss man hier deutlich sagen, auch in \n\ndie Richtung der Koalitionspartner im Bund. \n\nWir haben immer noch die M\u00f6glichkeit, dies zu tun. Bis \n\ndahin danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Was wollen Sie noch? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWir haben noch Redezeit!) \n\n\u2013 Wenn Sie noch reden wollen, dann k\u00f6nnen Sie das \n\nnoch. Ich er\u00f6ffne eine dritte Runde. Herr Dr. Pellmann, \n\nSie haben nat\u00fcrlich das Recht zu reden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viele Minuten hat er denn noch?) \n\nHerr Pellmann, die Zeit l\u00e4uft. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bedanke mich, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nWenn ich die heutige Debatte zusammenfasse, \u00fcberra-\n\nschen mich die Ergebnisse nat\u00fcrlich nicht. Ich bleibe bei \n\nmeiner Position: Die Regierungskoalition und die Staats-\n\nregierung haben letztlich keine wirklichen Vorstellungen \n\nvon einer L\u00f6sung hinsichtlich einer zukunftsf\u00e4higen \n\nRente. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nAuch ich unterst\u00fctze selbstverst\u00e4ndlich jeden Euro, den \n\nRentnerinnen und Rentner mehr bekommen. Aber Sie \n\ngehen davon aus, dass man das auch als Beruhigungspille \n\nin Bezug auf die bevorstehenden Landtagswahlen ansehen \n\nk\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9810 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDas sind Ihre Gedankeng\u00e4nge!) \n\nAnsonsten h\u00e4tte ich mir Ihrerseits mehr gew\u00fcnscht. \n\nUm es heute noch einmal protokollarisch deutlich zu \n\nmachen, m\u00f6chte ich in einigen wenigen Punkten erkl\u00e4ren, \n\nworauf es uns ankommt. \n\nErstens. Ja, Frau Clau\u00df, ob Sie wollen oder nicht, wir \n\nbleiben bei unserer Position. Ich sage heute: Innerhalb der \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre muss es gelingen, den aktuellen \n\nRentenwert Ost an den aktuellen Rentenwert West anzu-\n\ngleichen. Ich habe sehr wohl zugeh\u00f6rt, als Sie in Ihrem \n\nDebattenbeitrag vom Hochwertungsfaktor sprachen. Ich \n\nsage Ihnen: Wir bleiben dabei, dass der Hochwertungsfak-\n\ntor bestehen bleiben muss, weil Rentnerinnen und Rentner \n\nnicht doppelt bestraft werden k\u00f6nnen. Gerade in Sachsen \n\nhaben sie oft die Auswirkungen eines Niedriglohnlandes \n\nzu sp\u00fcren bekommen. Dann sollen sie zu einem sp\u00e4teren \n\nZeitpunkt auch noch niedrigere Renten bekommen. Das \n\ngeht so nicht. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZweitens. Ja, wir wollen zur\u00fcck zum Rentenniveau 53 \n\nund wollen, dass die Staatsregierung sich daf\u00fcr einsetzt, \n\ndass endlich die uns\u00e4glichen Rentend\u00e4mpfungsfaktoren \u2013 \n\nes gibt nicht nur Hochwertungsfaktoren \u2013, die seit 2000 \n\neingef\u00fchrt wurden, zur\u00fcckgenommen werden. \n\nDrittens. Bei den Erziehungszeiten sollen drei Jahre f\u00fcr \n\nalle angerechnet werden. Zugleich soll keine Anrechnung \n\nauf Arbeitsleistungen und auf die Altersgrundsicherung \n\nerfolgen. Ich m\u00f6chte dazu eine Nachfrage stellen: Wie \n\nviele von den 650 000 Betroffenen bekommen denn \n\nAltersgrundsicherung? Die haben davon gar nichts. Im \n\n\u00dcbrigen werden auch die Witwenrenten gegengerechnet. \n\nNicht alle werden also mehr bekommen. Das muss man \n\ndeutlich sagen. \n\nViertens. Wir fordern eine wesentliche Besserstellung von \n\nErwerbsminderungsrenten \u2013 ich hatte das gesagt \u2013 und \n\neinen Verzicht auf jegliche Abschl\u00e4ge bei diesen Renten. \n\nEs ist kein freiwilliger Zustand, in die Erwerbsminde-\n\nrungsrente zu gehen. Wer gezwungenerma\u00dfen diese Rente \n\nbezieht, weil er nicht mehr arbeiten kann, darf nicht mit \n\nAbschl\u00e4gen bestraft werden. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen die volle Zahlung f\u00fcr alle sozialen \n\nLeistungen, die jetzt \u00fcber die Rentenkasse abgerechnet \n\nwerden, aus Steuermitteln. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Schon jetzt. Ich hatte Ihnen das schon vor l\u00e4ngerer Zeit \n\ngesagt. Bereits heute fehlen in der Rentenkasse eigentlich \n\n40 Milliarden Euro, die die Rentenkasse f\u00fcr allgemeine \n\nsoziale Leistungen \u00fcber den Zuschuss hinaus ausgibt. \n\nSechstens. Aus den \u00dcbersch\u00fcssen, die die Rentenkasse \n\njetzt hat und \u00fcber die wir froh sind, m\u00fcssen wir eine \n\nDemografiereserve anlegen, damit f\u00fcr k\u00fcnftige Rentenge-\n\nnerationen aus der Rentenkasse noch gen\u00fcgend Geld da \n\nist. Wir wollen eine Demografiereserve gegen die Schr\u00f6p-\n\nfung der Rentenkasse f\u00fcr soziale Leistungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen in der dritten Runde? \u2013 Das kann \n\nich nicht mehr erkennen. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Ein Geb\u00e4rdendolmetscher  \n\n\u00fcbersetzt die Ausf\u00fchrungen.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbstbestimmten Teilhabe  \n\nvon Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz \u2013 S\u00e4chsInklusG) \n\nDrucksache 5/11841, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nDrucksache 5/14105, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nGestatten Sie mir noch eine Vorbemerkung. Wie bei der \n\n1. Lesung dieses Gesetzentwurfes in der 77. Sitzung wird \n\nauch die 2. Lesung von einem Geb\u00e4rdendolmetscher \n\nbegleitet. Er hat bereits neben dem Rednerpult seine \n\nArbeit aufgenommen und wird alles Gesprochene \u00fcber-\n\nsetzen. Mit Zwischenrufen k\u00f6nnte es etwas schwierig \n\nwerden. Deswegen w\u00e4re mein Vorschlag, dass Sie Zwi-\n\nschenfragen oder Kurzinterventionen nutzen. Das w\u00e4re in \n\ndieser Situation das Beste f\u00fcr uns. \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \n\nLINKE, SPD, CDU, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung \n\nwenn gew\u00fcnscht. Herr Wehner ist schon am Pult. Herr \n\nWehner, Sie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Neben mir \n\nsteht in voller Gr\u00f6\u00dfe Andreas Mischke, Diplomgeb\u00e4rden-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9811 \n\nsprachdolmetscher. Sie haben ihn bereits zur 1. Lesung \n\nkennenlernen d\u00fcrfen. An dieser Stelle erlaube ich mir, \n\nmich an Sie zu wenden, Herr Pr\u00e4sident. Noch halte ich es \n\nnicht f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass wir Plenarsitzungen mit \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetschern \u00fcbersetzen. Aber es freut \n\nmich au\u00dferordentlich, dass Sie sich darauf einlassen, dass \n\nwir bei behindertenpolitischen Themen beginnen, es so zu \n\nmachen, wie es in Bayern schon \u00fcblich ist. Ich komme \n\nsp\u00e4ter noch einmal darauf zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen, dass die volle \n\nVerwirklichung aller Menschenrechte und Grundfreihei-\n\nten f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen ohne jede \n\nDiskriminierung aufgrund von Behinderung gew\u00e4hrleistet \n\nist und gef\u00f6rdert wird. Das gibt Artikel 4 Abs. 1 der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention vor. Das ist nicht nur der \n\nWunsch der LINKEN und auch nicht nur der Wunsch der \n\nSPD. Ich wei\u00df, dass es genauso der Wunsch bei B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist, und ich konnte auch eine \n\nVerlautbarung der Staatsregierung zur Kenntnis nehmen, \n\ndass es auch erkl\u00e4rter Wille von CDU und FDP ist. Ich \n\nfinde das wunderbar. \n\nMeine Damen und Herren! Seit f\u00fcnf Jahren sind die \n\nMa\u00dfgaben der UN-Behindertenrechtskonvention gelten-\n\ndes Recht auch in Deutschland. Ich darf daran erinnern: \n\nDeutschland hat sich mit der Unterzeichnung und Ratifi-\n\nzierung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen \n\n\u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen und \n\nseines Zusatzprotokolls verpflichtet, Ma\u00dfnahmen zur \n\nvollen Verwirklichung dieser Rechte in den Bereichen \n\nWirtschaft, Soziales und Kultur zu ergreifen, und zwar \n\nunter Aussch\u00f6pfung der verf\u00fcgbaren Mittel. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung hat im vergangenen Jahr quasi eine schriftliche \n\nEinladung zu einem Dialog herausgegeben mit dem \n\nThema \u201eSachsen weiterdenken\u201c. Hierin wird festgestellt \u2013 \n\ndas begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich \u2013, dass die Verpflichtung \n\nzur Umsetzung der Behindertenrechtskonvention nat\u00fcr-\n\nlich auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die s\u00e4chsischen \n\nKreise, St\u00e4dte und Gemeinden gilt. Das war vorher nicht \n\nso. Wunderbar! Gro\u00dfartig! \n\nEs findet sich auch die Erkenntnis darin, dass Sie einen \n\n5. Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderungen im \n\nFreistaat Sachsen brauchen, um eine Strategie zur Inklu-\n\nsion in Form eines ressort\u00fcbergreifenden s\u00e4chsischen \n\nAktionsplans zu erarbeiten. Na gucke mal einer an! Meine \n\nDamen und Herren! Auch dort ist es angekommen. \n\nWarum dauert das so lange? Warum brauchen Sie einen \n\n5. Bericht? Sie haben schon einen 4. Bericht \u00fcber die \n\nLage der Menschen mit Behinderungen im Freistaat \n\nSachsen und k\u00f6nnen diese Aufgabe schon lange erledigen. \n\nDer Bericht ist \u00fcbrigens am 23. April 2009 \u2013 unmittelbar \n\nnachdem die UN-Konvention in Deutschland ratifiziert \n\nworden ist \u2013 im S\u00e4chsischen Landtag eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daran erinnern, dass die \n\nGR\u00dcNEN, die SPD und die LINKE \u2013 nur immer diese \n\nSeite \u2013 hier regelm\u00e4\u00dfig Antr\u00e4ge eingebracht haben, ob zur \n\nHaushaltsdebatte oder auf anderen Wegen, Aktionspl\u00e4ne \n\nzur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten \n\nNationen \u00fcber die Rechte der Menschen mit Behinderun-\n\ngen auf den Weg zu bringen. Sie haben das st\u00e4ndig \n\nabgewiesen. Immerhin, f\u00fcnf Jahre hat es gedauert, dass \n\nSie meinen, es sei jetzt doch erforderlich. \n\nSie setzen noch einen drauf: \u201eDie Staatsregierung wird \n\nauch weiterhin ihre Vorschriften so \u00e4ndern, dass die in der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention genannten Rechte \n\nverwirklicht werden.\u201c \n\nIch erlaube mir anzumerken, das Wort \u201eweiterhin\u201c sollten \n\nSie streichen. Sie machen uns weis, dass Sie schon \n\nst\u00e4ndig daran arbeiteten, die Rechtsvorschriften zu modi-\n\nfizieren, wie es das \u00dcbereinkommen der Vereinten Natio-\n\nnen vorgibt. Nein! Mitnichten! Wir haben das heute schon \n\neinmal geh\u00f6rt: Ich glaube, Sie machen den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern etwas vor. Das muss man an dieser Stelle \n\nsagen. Es ist nun einmal Wahljahr. Es tut mir leid, aber \n\ndas kann man nicht stillschweigend hinnehmen. \n\nSie haben jetzt die allerbeste Gelegenheit, den hier in \n\nRede stehenden Gesetzentwurf sofort anzuerkennen und \n\nsich von den Meinungen zu verabschieden, die Sie im \n\nFebruar in den Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtags \n\nund schlie\u00dflich auch am 26. M\u00e4rz im federf\u00fchrenden \n\nVerfassung-, Rechts- und Europaausschuss eingenommen \n\nhaben, wobei der Verfassung-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss bemerkenswerterweise genau am f\u00fcnften Jahrestag \n\nder Ratifizierung des \u00dcbereinkommens getagt hat. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht auf den Gesetzentwurf im Einzel-\n\nnen eingehen. Sie sehen, ich lege diese vielen Bl\u00e4tter, die \n\nich dazu vorbereitet habe, zur Seite. Eigentlich h\u00e4tte man \n\nmeinen m\u00fcssen, man wiederholt es und dann kommt es \n\nirgendwann an, aber wir haben heute einen ganz langen \n\nSitzungstag. \n\n\u00dcbrigens f\u00e4llt mir bei solchen Botschaften Faust ein: \u201eDie \n\nBotschaft h\u00f6r\u2018 ich wohl...\u201c Machen Sie es endlich wahr \n\nund warten Sie nicht darauf! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist uns bewusst, dass unser \n\nVorhaben sehr ambitioniert ist. In den Aussch\u00fcssen hat \n\nman uns vorgeworfen, wir h\u00e4tten eine \u2013 wie war das, Herr \n\nKrau\u00df? \u2013 W\u00fcnsch-dir-was-Liste vorgelegt. Nun ja. Was \n\nist schlimm daran, wenn Menschen mit Behinderungen \n\nW\u00fcnsche, Tr\u00e4ume und Visionen haben, wenn wir noch \n\nVisionen haben? Wer wenn nicht wir soll diese haben, \n\ndamit es in der Gesellschaft besser vorangeht?! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSeien sie doch ehrlich. Was w\u00fcnschen Sie sich denn in \n\naller Regel? \u2013 Dinge, die f\u00fcr Menschen ohne Behinderun-\n\ngen selbstverst\u00e4ndlich sind. Warum soll das nicht auch f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen so sein? \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich erinnern, im \n\nLaufe der Legislatur ist der eine oder andere von Ihnen \n\npl\u00f6tzlich und unerwartet mit Gehhilfen oder im Rollstuhl \n\nunterwegs gewesen. Wir haben uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt. \n\nSie haben ganz schnell gemerkt, wie schwierig es hier und \n\nda im Land ist. Man kann es nicht besser sagen, bei allen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9812 \n\nFortschritten: Wir m\u00fcssen die Barrieren einfach abbauen, \n\nnach und nach, ganz bestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage mit allem Ernst und \n\nNachdruck: Was ist das f\u00fcr ein Land, in dem Menschen \n\nmit Behinderungen von der Gew\u00e4hrung ihrer Menschen-\n\nrechte nur tr\u00e4umen d\u00fcrfen? Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Land? \n\nEtwa eines von vorgestern oder vorvorgestern? Wir \n\nmachen uns etwas vor und wir behaupten einfach, es gehe \n\ndoch allen gut. \u2013 Nein! Das ist nicht in Ordnung, meine \n\nDamen und Herren! \n\nEin Beweggrund f\u00fcr Sie, dem Gesetzentwurf nicht zuzu-\n\nstimmen, war oder ist, dass das Prinzip der Freiwilligkeit \n\nverletzt w\u00fcrde. Frau Windisch, Sie werden sich bestimmt \n\nnoch daran erinnern. Man k\u00f6nne niemanden zwingen, \n\nBarrierefreiheit zu schaffen. Das gelte vor allem bei \n\ntouristischen Angeboten im Bereich der Gastronomie, der \n\nHotellerie oder des Herbergswesens. Die Leute sollten \n\nselbst entscheiden d\u00fcrfen, wem sie was g\u00e4ben, wem sie \n\nZutritt gestatteten oder wem eben nicht. \n\nIch frage Sie: Warum kann man das nicht erzwingen? \n\nHaben Menschen mit Behinderungen kein Recht auf \n\nErholung an einem Ort, in einem Hotel ihrer Wahl? \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAllerdings missverstehen Sie uns auch, wenn Sie glauben, \n\nwir wollten Sie unbedingt zwingen. Auch wir sind im \n\nGrunde genommen f\u00fcr das Prinzip der Freiwilligkeit. \n\nAllerdings scheinen die Freiwilligkeit und der Appell an \n\nSinnhaftigkeit und Vernunft nicht so stark zu sein wie \n\nGesetze. \n\nUm das zu illustrieren: Sie erinnern sich bestimmt noch \n\nan die vierte Legislatur. Jeder und jede wei\u00df, dass und wie \n\nsch\u00e4dlich das Rauchen ist. Nicht einmal die meisten \n\nRaucher m\u00f6gen es, wenn geraucht wird, w\u00e4hrend sie noch \n\nessen. Aber h\u00e4tte das jemanden davon abgehalten, selbst \n\nnicht zu rauchen? \u2013 Ganz offensichtlich nicht; denn w\u00e4re \n\nes so gewesen, h\u00e4tten wir die Debatten um die Einf\u00fchrung \n\ndes Nichtraucherschutzgesetzes in der vierten Legislatur \n\nnicht gebraucht. \n\nSie von der CDU haben dem damals mit Ihren Mehrhei-\n\nten \u2013 damals noch gemeinsam mit der SPD \u2013 zugestimmt. \n\nWas ist denn das? Ist das auch alles nur freiwillig? Sie \n\nhaben damals auch gezwungen, und mit Recht. Das war \n\nauch gut so. Das sollten Sie auch mit Blick in die Zukunft \n\ntun, wenn es um die Sicherung der Teilhabe geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die vergangenen f\u00fcnf Jahre \n\nhaben gezeigt, dass Inklusion kein Selbstl\u00e4ufer ist. Nat\u00fcr-\n\nlich haben wir den \u00a7 50 der S\u00e4chsischen Bauordnung, der \n\nsich mit der Barrierefreiheit befasst. Wir haben zahlreiche \n\nGesetze und Verordnungen, die die Teilhabe von Men-\n\nschen mit Behinderungen sicherstellen sollen. \n\nSie haben sogar eine Allianz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\n\nrung von Menschen mit Behinderungen gegr\u00fcndet, um \n\ndiesen die Teilhabe auf dem ersten Arbeitsmarkt zu \n\nerm\u00f6glichen. Nur bleibt nach f\u00fcnf Jahren festzustellen, \n\ndass zwar alle von Inklusion sprechen, aber offensichtlich \n\njeder etwas anderes darunter versteht. \n\nEs geht nicht nur um inklusive Bildung, auch wenn wir \n\ndazu heute einen gesonderten Antrag vorliegen haben. \n\nWenn wir barrierefreie Schulen fordern, dann auch, weil \n\nes durchaus Kinder gibt, deren Eltern ein Handicap haben. \n\nGerade im Bereich der Geh\u00f6rlosen ist das oft der Fall, \n\naber auch in anderen Bereichen. Barrierefreiheit bedeutet, \n\ndass den Eltern beim Elternabend ein Geb\u00e4rdensprach-\n\ndolmetscher zur Verf\u00fcgung gestellt wird oder dem Eltern-\n\nteil, das k\u00f6rperbehindert ist, der Zugang zu einem Eltern-\n\nabend und einer schulischen Veranstaltung, zum Beispiel \n\nzum Schuljahresbeginn, erm\u00f6glicht wird. \n\nWir brauchen aber nicht einmal so weit weg zu gehen: \n\nDie Gesetze und die Antr\u00e4ge, die in diesem Hohen Haus \n\nverhandelt werden, betreffen alle Menschen, die im \n\nFreistaat Sachsen leben. Auch Menschen mit Behinderung \n\nbeziehen Landeserziehungsgeld, sie unterliegen der \n\nSchulpflicht, sie brauchen \u00c4rzte und Krankenh\u00e4user, sie \n\nwollen Bus und Bahn nutzen, sie leben im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 wir haben gestern und heute dar\u00fcber zur Gen\u00fcge \n\ndiskutiert \u2013, sie wollen gut wohnen und die Frage der \n\nDatensicherheit betrifft sie ebenfalls. Sie wollen an den \n\nThemen, mit denen sich der Landtag befasst, teilhaben. \n\nWarum ist es also immer noch nicht m\u00f6glich \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident, jetzt kommt es \u2013, generell die Landtagssitzun-\n\ngen mittels Geb\u00e4rdensprach- und Schriftdolmetschern \n\nauch diesen Menschen zug\u00e4nglich zu machen? \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Bayerische Landtag ist diesbez\u00fcglich schon viel \n\nweiter, meine Damen und Herren. Die Landtagssitzungen \n\nwerden sowohl mit Geb\u00e4rden- als auch mit Schriftdolmet-\n\nscher \u00fcbersetzt, und das sieht wunderbar aus. Ich h\u00f6re Sie \n\nbereits Luft holen, um zu fragen: Und wer soll das bezah-\n\nlen? \u2013 Nun ja, meine Damen und Herren: Zum Nulltarif \n\nwird es die Barrierefreiheit wohl nicht geben. \n\nIm Vorblatt des Gesetzentwurfes befindet sich deshalb \n\neine ausf\u00fchrliche Darstellung zur Kostenfrage. Wichtig ist \n\nvor allem der letzte Satz: \u201eLetztlich ist festzustellen, dass \n\nsich die dem Freistaat Sachsen entstehenden Mehrkosten \n\nund Mehraufwendungen nur eingeschr\u00e4nkt beziffern \n\nlassen. Allerdings ist es mit Blick auf den Grundsatz der \n\nMenschenw\u00fcrde und damit auf die Zielsetzung dieses \n\nGesetzes nicht zu rechtfertigen, die Durchsetzung von \n\nallgemein verbindlichen Menschenrechten von haush\u00e4lte-\n\nrischen bzw. fiskalischen Bedingungen abh\u00e4ngig zu \n\nmachen, so dass die Akzeptanz der anfallenden Kosten \n\nund Aufwendungen alternativlos ist.\u201c \n\nFakt ist: Die Umsetzung der Behindertenrechtskonvention \n\nf\u00fchrt zu einer allgemeinen Verbesserung der Lebensquali-\n\nt\u00e4t, des gesellschaftlichen Umfeldes und der physischen \n\nUmwelt. Nur wer Barrierefreiheit schafft, ist auch in der \n\nLage, einem demografischen Wandel zu begegnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9813 \n\nZudem ist davon auszugehen, dass die selbstverst\u00e4ndliche \n\nInklusion von Menschen mit Behinderung soziale Folge-\n\nkosten verhindern wird. Sehen Sie das doch auch einmal \n\nunter diesem Aspekt, meine Damen und Herren. \n\nEines ist v\u00f6llig klar: Ohne Mut wird es nicht gehen. \n\nDiesen Mut w\u00fcnsche ich Ihnen ganz einfach, meine \n\nDamen und Herren, weil Sie es dann erm\u00f6glichen, dass \n\nwirklich jeder am gesellschaftlichen Leben teilhaben \n\nkann. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen, meine Damen und \n\nHerren: Der Gesetzentwurf ist von den Experten sowohl \n\nin eigener Sache als auch von rechtskundigen Experten \n\nhoch gelobt und gew\u00fcrdigt worden. Wir haben diesen \n\nGesetzentwurf mit den Behindertenverb\u00e4nden in f\u00fcnf \n\nSitzungen gemeinsam erarbeitet. Ich kann die vielen \n\nStunden nicht alle z\u00e4hlen, die Hanka Kliese und ich mit \n\nunseren Mitarbeitern Dr. Martina Gro\u00dfe und Ulrich Spie\u00df \n\nzusammengesessen und diesen Gesetzestext entworfen \n\nhaben, der von den Fraktionen dankeswerterweise best\u00e4-\n\ntigt wurde. \n\nDiese Arbeit hat sehr viel Spa\u00df gemacht und ist das, was \n\nich mir unter gemeinsamer parlamentarischer Arbeit \n\nvorstelle. Bitte geben Sie sich einen Ruck und stimmen \n\nSie dem Gesetzentwurf zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Jedes Jahr lassen \n\n30 000 Frauen eine Untersuchung \u00fcber sich ergehen, um \n\nfestzustellen, ob ihr Kind mit einer Behinderung zur Welt \n\nkommen k\u00f6nnte. Hunderte dieser ungeborenen Babys \u2013\n\n die meisten \u00fcbrigens gesund \u2013 versterben dabei. \n\nSeit einem Jahr geben inzwischen Hunderte Schwangere \n\nund ihre Partner Geld daf\u00fcr aus auszuschlie\u00dfen, dass ihr \n\nKind mit dem Downsyndrom auf die Welt kommen \n\nk\u00f6nnte; eine Chromosomen\u00e4nderung \u00fcbrigens, mit der es \n\nsich in vielen F\u00e4llen recht selbstst\u00e4ndig und auch gl\u00fcck-\n\nlich leben l\u00e4sst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber diese \n\nFamilien m\u00f6chte ich nicht richten. Ich bin froh, dass sie \n\nihre Entscheidungen frei treffen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Sie \n\naber fragen: Was sagen diese Zahlen \u00fcber den Zustand \n\nunserer Gesellschaft aus? F\u00fcr mich legen diese Zahlen \n\nZeugnis ab \u00fcber die Unf\u00e4higkeit, das Anderssein von \n\nMenschen zu akzeptieren. \u00dcber die Unf\u00e4higkeit zu \n\nGeduld, zu Toleranz und zu Solidarit\u00e4t. \n\nWir, die wir abgesichert in Frieden unter besten Bedin-\n\ngungen leben k\u00f6nnen, schaffen ein gesellschaftliches \n\nKlima, in dem es f\u00fcr manche Frauen offenbar besser ist, \n\ndas Risiko einer Fehlgeburt einzugehen als mit einem \n\nKind zu leben, das irgendwie anders ist. \u201eIrgendwie \n\nanders\u201c, meine Damen und Herren \u2013 das m\u00f6chte ich hier \n\nauch betonen \u2013, sieht nicht immer so fr\u00f6hlich aus, wie das \n\nKind mit Downsyndrom in der \u201eAktion Mensch\u201c-\n\nWerbung. \u201eIrgendwie anders\u201c hei\u00dft auch: Leiden, Krank-\n\nheit und Abh\u00e4ngigkeit. Es bedeutet f\u00fcr die Eltern: bean-\n\ntragen, betteln und k\u00e4mpfen. Nichts ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAlles ist mit Kraft, Aufwand, Zeit und Kosten verbunden. \n\nIst es nicht unsere Aufgabe, sehr verehrte Damen und \n\nHerren, diesen Menschen, Eltern wie Kindern, das Leben \n\nauf dieser Welt nicht zus\u00e4tzlich zu erschweren? Unsere \n\nGesellschaft behindert diese Menschen oft. Ich m\u00f6chte \n\ndas \u00e4ndern. Ich m\u00f6chte sie nicht bevorzugen. Ich m\u00f6chte, \n\ndass sie ihre Rechte gew\u00e4hrt bekommen, ohne Anwalt, \n\nohne Gericht, ohne Prozesskosten, ohne Urteilsbegr\u00fcn-\n\ndung \u2013 einfach durch eine verbindliche, dem geltenden \n\nV\u00f6lkerrecht angemessene Gesetzgebung im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAus diesem Grund haben Horst Wehner und ich den \n\nGesetzentwurf gemeinsam mit vielen aktiven Menschen \n\naus der Behindertenbewegung erarbeitet. Da Sie ihn \n\nbereits in den Aussch\u00fcssen behandelt haben, erlaube ich \n\nmir heute, grunds\u00e4tzlich auf dieses Thema zu sprechen zu \n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \n\nSie haben uns Ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung bereits \n\ngenannt. Ein Grund liegt f\u00fcr Sie offenkundig in der \n\nVerbindlichkeit. Sie wollen nicht festgelegt werden, nur \n\nnichts Einklagbares schaffen. Aber genau das wollen wir \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen einf\u00fchren. \n\nEin weiterer, immer wiederkehrender Grund \u2013 von der \n\nFDP meist aus vermeintlichen Liberalit\u00e4tsgr\u00fcnden ge-\n\nnannt \u2013 lautet: Das Gesetz w\u00fcrde eine \u00dcberregulierung \n\nbedeuten. Dabei hat selbst die CDU teilweise erkannt, \n\ndass das bisherige Integrationsgesetz nicht ausreichend \n\nist. Und \u00fcberhaupt: Wie sieht es eigentlich mit der Frei-\n\nwilligkeit in Deutschland aus, in einem Land, in dem bei \n\neinem B\u00fcrgerentscheid in Hamburg Eltern mehrheitlich \n\ndaf\u00fcr gestimmt haben, dass ihre Kinder nicht gemeinsam \n\nmit anderen Kindern, die noch nicht einmal eine Behinde-\n\nrung haben, sondern nur etwas schlechter in der Schule \n\nsind, lernen d\u00fcrfen? \n\nWie sieht es denn in so einem Land mit der Freiwilligkeit \n\naus? Wohin sind wir mit diesem Prinzip der Freiwilligkeit \n\ngekommen? Genau zu jenen Zust\u00e4nden, die ich eingangs \n\nbeschrieben habe, und zwar dahin, wo Paare 1 200 Euro \n\nauf den Tisch legen, um herauszufinden, ob ihr Kind \n\neventuell einen anderen Chromosomensatz als andere hat. \n\nDas sollte uns nicht als Parteig\u00e4nger, sondern als Men-\n\nschen besch\u00e4men. \n\nMeine Damen und Herren! Horst Wehner hat bereits \n\ngesagt, dass das, wor\u00fcber wir heute debattieren, ihn ein \n\nwenig an Faust erinnere. Wenn ich jetzt in die Reihen von \n\nCDU und FDP schaue, dann denke ich eher an Erich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9814 \n\nK\u00e4stner, der einmal gesagt hat: \u201eEs gibt nichts Gutes, \n\nau\u00dfer man tut es!\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ja, genau!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKrasselt. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Die \n\nEinbringer des Gesetzentwurfes \u201eS\u00e4chsisches Inklusions-\n\ngesetz\u201c haben einen durchaus dankenswerten Versuch \n\nunternommen, die Belange von Menschen mit Behinde-\n\nrung \u00fcber die UN-Behindertenrechtskonvention hinaus \n\ngenauer zu bestimmen und zu regeln. Ich will ausdr\u00fcck-\n\nlich betonen, dass Ihre Initiative Ausgangspunkt f\u00fcr \n\nweitere sachorientierte Diskussionen zu diesem Thema \n\neiner verbesserten Inklusion in Sachsen sein sollte. \n\nGleichzeitig kann ich meiner Fraktion die Zustimmung zu \n\nIhrem Gesetzentwurf aus nachfolgenden Gr\u00fcnden nicht \n\nempfehlen. Zun\u00e4chst halte ich es f\u00fcr unbedingt erforder-\n\nlich, einem neuen Gesetz eine Analyse vorzuschalten, die \n\ndie Wirksamkeit und Umsetzung bereits bestehender \n\nGesetze untersucht und somit zu mehr \u00dcbersichtlichkeit \n\nund weniger B\u00fcrokratie f\u00fchrt. Im Auftrag des s\u00e4chsischen \n\nSozialministeriums ist derzeit das Institut f\u00fcr Sozialfor-\n\nschung und Gesellschaftspolitik damit besch\u00e4ftigt, den \n\n5. Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderungen im \n\nFreistaat Sachsen zu erstellen. Dieser soll zum einen eine \n\numfassende Bestandsaufnahme und Analyse der Lebens-\n\nsituation der Betroffenen in unserem Land liefern. \n\nGleichzeitig soll er aber auch konkrete Vorschl\u00e4ge enthal-\n\nten, wie noch bestehende Benachteiligungen abgebaut \n\noder ganz verhindert werden k\u00f6nnen, um den Betroffenen \n\neine selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen. Um \n\ndiese Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten, werden selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch Anregungen der Betroffenen und der zust\u00e4ndigen \n\nVerb\u00e4nde einbezogen. \n\nAus meiner Sicht ist unbedingt erst dieser Bericht abzu-\n\nwarten, ehe gesetzgeberisch gehandelt wird. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas werden wir sehen!) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf hebt besondere Teilhabe-\n\nbereiche wie beispielsweise Schule und Hochschule \n\nhervor. Gerade hier, denke ich, sollten entsprechende \n\nRegelungen den jeweiligen Fachgesetzen vorbehalten \n\nbleiben. Auch sehe ich andere Bereiche dann m\u00f6glicher-\n\nweise benachteiligt. Ein Inklusionsgesetz sollte immer nur \n\nden allgemeing\u00fcltigen Rahmen schaffen. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist festgestellt worden, dass im Gesetz-\n\nentwurf teilweise falsche Zust\u00e4ndigkeiten angegeben sind. \n\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich ein behebbarer Fehler. \n\nF\u00fcr besonders erschwerend halte ich, dass zu den be-\n\nstehenden Strukturen weitere Verwaltungsgremien ge-\n\nschaffen werden sollen. Das h\u00f6rt sich im ersten Moment \n\nrecht gut an. Wir k\u00f6nnen uns solche Doppelstrukturen \n\nnicht leisten, wenn nicht vorher der Beweis erbracht wird, \n\ndass sie wirklich unverzichtbar sind und anders ein Gesetz \n\nnicht wirksam umgesetzt werden kann, bis dahin, dass \n\ndurch eine solche Doppelstruktur Kompetenzgerangel \n\nentstehen k\u00f6nnte. \n\nAu\u00dferdem, denke ich, tun wir damit den bisher arbeiten-\n\nden Behindertenbeauftragten und Gremien unrecht. Als \n\nehemaligem Kommunalvertreter werden Sie mir sicher \n\nnachsehen, dass ich insbesondere bei Eingriffen in die \n\nkommunale Selbstverwaltung sehr kritisch bin. Bei der \n\nzwingenden Bestellung zus\u00e4tzlicher kommunaler Be-\n\ndiensteter w\u00e4re das zum Beispiel so. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass mit weiteren Sondergremien und \n\nNormierungen eines der Hauptanliegen in der Behinder-\n\ntenpolitik, n\u00e4mlich die Sensibilisierung und das Verst\u00e4nd-\n\nnis in unserer Bev\u00f6lkerung, weniger Beachtung findet. \n\nDabei bin ich mir sehr im Klaren dar\u00fcber, dass gerade in \n\ndiesem Bereich noch sehr viel zu tun ist, ohne die erziel-\n\nten Fortschritte kleinreden zu wollen. Ich erinnere an \n\nmein schon erw\u00e4hntes Beispiel mit dem auf dem Fu\u00dfweg \n\nparkenden Auto, das dem Rollstuhlfahrer im Wege steht. \n\nAuch wenn mir das jetzt keinen Beifall einbringen wird, \n\nmuss ich an dieser Stelle dennoch das Thema Geld an-\n\nsprechen. Es gab im Vorfeld der Besprechung zu dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf keine Aussage zu den finan-\n\nziellen Belastungen der \u00f6ffentlichen Kassen. Zugegeben, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren der SPD- und \n\nLinksfraktion, Sie sind nicht in der Regierungsverantwor-\n\ntung und tun sich mit Fragen der Bezahlbarkeit leichter \n\nals die Regierungsfraktionen. Aber weil CDU und FDP in \n\ndieser Verantwortung stehen und aus den hier im Hohen \n\nHaus hinl\u00e4nglich bekannten Fakten f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit \n\neine degressive Einnahmensituation des Freistaates \n\nerwartet wird, muss diese Frage gestellt werden. \n\n\u00dcberdies habe ich bisweilen den Eindruck \u2013 das gilt nicht \n\nnur f\u00fcr dieses Gesetz \u2013, dass zu leicht vergessen wird, \n\ndass wir lediglich Geld verteilen, welches von den vielen \n\nMenschen, die jeden Tag zur Arbeit gehen, erst erarbeitet \n\nwird. Diese Menschen haben aus meiner Sicht ein Recht \n\ndarauf, von uns im Vorfeld eines Gesetzes zu erfahren, \n\nmit welchen Belastungen zu rechnen ist und wie diese \n\nfinanziert werden. Es sei an dieser Stelle erw\u00e4hnt, dass \n\nSachsen als einziges Bundesland eine gesetzliche Ver-\n\npflichtung eingef\u00fchrt hat, Haushaltsmittel f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrung von Projekten zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention bereitzustellen. Im laufenden Haushalts-\n\njahr sind das knapp 20 Millionen Euro. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend wiederholen: Der von \n\nIhnen eingebrachte Gesetzentwurf ist trotz allem eine gute \n\nDiskussionsgrundlage, auf der sich aufbauen l\u00e4sst. \n\nZu Recht sagen Sie: Erstens. Die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention gilt auch in Sachsen. Zweitens. Bei deren \n\nUmsetzung gibt es f\u00fcr uns noch viel zu tun, auch wenn \u2013 \n\nund auch das muss man sagen d\u00fcrfen \u2013 in den letzten \n\nJahren eine ganze Menge erreicht wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9815 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nSie r\u00fccken es wieder gerade!) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf der beiden Fraktionen SPD und DIE \n\nLINKE greift ein Thema auf, das unsere Gesellschaft \n\nheute und in Zukunft noch viel mehr besch\u00e4ftigen muss \n\nund wird. Wie erreichen wir eine selbstbestimmte Teilha-\n\nbe von Menschen mit Behinderung in unserer Gesell-\n\nschaft, in einer sehr wohl alternden Gesellschaft? Altern \n\ngeht nun einmal auch mit H\u00f6r-, Seh- und Gehbehinderun-\n\ngen einher. Wie erreichen wir, wie gesagt, eine selbstbe-\n\nstimmte Teilhabe in allen relevanten Bereichen? Wie \n\nschaffen wir es, die im Jahre 2008 ratifizierte und damit \n\nin Kraft getretene UN-Behindertenrechtskonvention auch \n\nbei uns im Freistaat Sachsen vollumf\u00e4nglich umzusetzen? \n\nSie werden hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 vielleicht \n\nabgesehen von den Herrschaften ganz rechts au\u00dfen \u2013 \n\nniemanden finden, der sich diesem wichtigen Anliegen \n\nverschlie\u00dfen wird. \n\nDer umfangreiche Gesetzentwurf der beiden Oppositions-\n\nfraktionen versucht, die eingangs gestellten Fragen zu \n\nbeantworten. Neben allgemeinen Vorschriften wie einem \n\nGleichstellungsgebot und einem Diskriminierungsverbot \n\nenth\u00e4lt der vorgelegte Entwurf Regelungen f\u00fcr fast alle \n\nTeilbereiche des Lebens. Herausgegriffen seien erst \n\neinmal nur Wohnen, fr\u00fchkindliche Bildung, schulische \n\nBildung, Teilhabe an Besch\u00e4ftigung und Arbeit. \n\nLeider gehen die einbringenden Fraktionen augenschein-\n\nlich davon aus, dass sich in Sachsen seit der Verabschie-\n\ndung des Integrationsgesetzes und der Ratifizierung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention auf diesem Gebiet \n\nnichts getan h\u00e4tte. Dem m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nausdr\u00fccklich widersprechen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nBeispielsweise im Bereich Teilhabe an Arbeit und Be-\n\nsch\u00e4ftigung haben wir bereits seit L\u00e4ngerem eine erfolg-\n\nreiche Zusammenarbeit von allen wichtigen Akteuren wie \n\nGewerkschaften oder auch der Vereinigung s\u00e4chsischer \n\nWirtschaft etabliert. Gerade auf diesem Feld wissen wir, \n\ndass es ohne starke Partner allein dem Freistaat Sachsen \n\nnicht m\u00f6glich sein kann, einen f\u00fcr Menschen mit Behin-\n\nderung frei und gleichberechtigt zug\u00e4nglichen Arbeits-\n\nmarkt hier in Sachsen zu schaffen. Daf\u00fcr wird im Augen-\n\nblick sehr viel Aufkl\u00e4rungsarbeit in den Unternehmen \n\ngeleistet. Mitunter ist es nur die einfache Aufkl\u00e4rung, das \n\nZeigen, was geht. Wir haben Probearbeiten. Wir haben \n\neine enge Zusammenarbeit mit den Werkst\u00e4tten f\u00fcr \n\nBehinderung, um hier \u00dcberg\u00e4nge schaffen zu k\u00f6nnen. \n\nLetztendlich ist die Integration in Kindertageseinrichtun-\n\ngen in den letzten Jahren sehr, sehr weit vorangeschritten. \n\nWir haben neu geschaffene, umgebaute Kindertagesein-\n\nrichtungen, die so gestaltet wurden, dass sie Kindern mit \n\nk\u00f6rperlicher Beeintr\u00e4chtigung den Zugang erleichtern, \n\nebenso auch f\u00fcr Eltern. Gleichzeitig wurde, was die \n\nQualifizierung von Erzieherinnen betrifft, viel geleistet, \n\nzum Beispiel mit der Zusatzqualifikation im heilp\u00e4dago-\n\ngischen Bereich, sodass sie im integrativen Bereich \n\narbeiten k\u00f6nnen. Hier sei ein Appell an die Tarifpartner \n\ngerichtet: Es ist nach wie vor nicht verst\u00e4ndlich, warum \n\nErzieherinnen im Bereich der Sondereinrichtungen einen \n\nh\u00f6heren Verdienst haben als Erzieherinnen mit der glei-\n\nchen Ausbildung, die integrativ arbeiten. Ich denke, hier \n\nhaben wir gemeinsam in Sachsen noch einen Weg zu \n\ngehen. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf: Gut daran h\u00e4tten Sie getan, \n\nwenn Sie die bestehenden Gesetze, Strukturen und Institu-\n\ntionen vorher \u00fcberpr\u00fcft h\u00e4tten. Ich denke dabei an das \n\nThema Denkmalschutz; alles Themen, bei denen wir \n\nfragen, wie die bereits bestehenden Regelungen bisher \n\numgesetzt wurden bzw. zuk\u00fcnftig ver\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssen. \n\nBeim Durcharbeiten des Gesetzentwurfes dr\u00e4ngt sich \n\neinem besonders im Abschnitt 4 der Eindruck auf, dass \n\ndas Prinzip \u201eNeue Besen kehren gut.\u201c die Feder gef\u00fchrt \n\nh\u00e4tte \u2013 frei nach dem Motto: Hauptsache neu. \n\nIn diesem Abschnitt geht es unter anderem um die unab-\n\nh\u00e4ngige s\u00e4chsische Inklusionsstelle, die s\u00e4chsische \n\nOmbudsperson f\u00fcr Inklusion, den s\u00e4chsischen Landesin-\n\nklusionsrat sowie die kommunalen Beauftragten und \n\nBeir\u00e4te f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderung. \n\nDie Liste der neu zu schaffenden Institutionen und An-\n\nsprechpartner klingt an dieser Stelle beeindruckend. W\u00e4re \n\nnicht auch die entsprechende St\u00e4rkung der Funktion des \n\nbereits bestehenden Behindertenbeauftragten der Staats-\n\nregierung ein Weg gewesen?, dr\u00e4ngt sich mir die Frage \n\nauf. \n\nZu Recht hat daher auch der Vertreter des S\u00e4chsischen \n\nLandkreistages in der \u00f6ffentlichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung am 13. November 2013 darauf hingewiesen, dass die \n\nM\u00f6glichkeit, Beauftragte f\u00fcr besondere Bereiche zu \n\nbestellen, f\u00fcr Landkreise nach \u00a7 60 der S\u00e4chsischen \n\nLandkreisordnung schon jetzt besteht, und f\u00fcr Gemeinden \n\ngilt dies nach \u00a7 64 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nEinen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung, wie \n\nSie ihn hier in \u00a7 37 des Gesetzentwurfes bei den Gemein-\n\nden mit \u00fcber 10 000 Einwohnern und den Landkreisen \n\nmit \u00fcber 100 000 Einwohnern planen, lehnen wir an \n\ndieser Stelle tats\u00e4chlich ab. \n\nEinen weiteren wichtigen Gedanken, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, habe ich aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu \n\ndem Punkt \u201eSchaffung von neuen Institutionen\u201c mitge-\n\nnommen. Frau Bold vom Kommunalen Sozialverband \n\nSachsen hatte diesen Gedanken ge\u00e4u\u00dfert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9816 \n\nIst es beim Thema Inklusion nicht gerade unser Anliegen, \n\nden Betroffenen die gleichberechtigte Teilhabe an unserer \n\nGesellschaft in allen Bereichen zu erm\u00f6glichen? Und ist \n\nes dann wirklich zielf\u00fchrend, wenn wir ihnen mit immer \n\nneuen Institutionen und Beauftragtenstellen immer wieder \n\neine Sonderrolle oder \u2013 wie es Frau Bold ausdr\u00fcckte \u2013 \n\nSonderwelten schaffen? \n\nNoch einen weiteren Punkt kann ich Ihnen in der heutigen \n\nDebatte leider nicht ersparen: die unklare Kostenkalkula-\n\ntion im Gesetzentwurf. Wir finden im Bereich der Infra-\n\nstrukturma\u00dfnahmen noch die anteiligen Investitionssum-\n\nmen in Sachsen in H\u00f6he von 2,7 Millionen Euro im \n\nGesetzentwurf, jedoch konnte die H\u00f6he der Mehrkosten \n\nim Bildungsbereich zum Beispiel noch nicht genau \n\nbeziffert werden. Beispielsweise angesichts sehr weitrei-\n\nchender Kosten\u00fcbernahmeregelungen f\u00fcr Kommunika-\n\ntionshilfen w\u00fcrde dies bei der Gesamtbeurteilung des \n\nEntwurfes allerdings sehr hilfreich sein. \n\nUns w\u00e4re es auch wichtig gewesen, dass dem Gesetzent-\n\nwurf ein darstellbarer Zeitplan beigelegt w\u00e4re. Dieser \n\nw\u00e4re nach den Schwerpunkten, nach der Umsetzbarkeit \n\nabzuarbeiten gewesen. Denn der Gesetzentwurf sieht jetzt \n\nnur vor, dass sofort nach Inkrafttreten des Gesetzes \n\nRechtsanspr\u00fcche geltend gemacht werden, das hei\u00dft, die \n\nGemeinde, die Stadt, der Landkreis am Tag danach diese \n\nRechtsanspr\u00fcche zu erf\u00fcllen h\u00e4tten. Dabei \u2013 darin m\u00fcssen \n\nSie uns einfach zustimmen \u2013 tragen wir eine Gesamtver-\n\nantwortung f\u00fcr unser Land. \n\nDie guten Ans\u00e4tze, sehr geehrte Damen und Herren der \n\neinbringenden Fraktion, in Ihrem Vorhaben werden leider \n\ndurch einen gewaltigen Aufwuchs von neuer B\u00fcrokratie \n\n\u00fcberdeckt. Zusammen mit der unklaren Kostensituation \n\nist Ihr Entwurf f\u00fcr uns so nicht zustimmungsf\u00e4hig, sodass \n\nwir ihn ablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich freue mich wirklich sehr, dass wir heute \n\nhier \u00fcber diesen Gesetzentwurf beraten k\u00f6nnen. Noch \n\nmehr freue ich mich, dass neben mir ein Geb\u00e4rdensprach-\n\ndolmetscher steht und damit alle Kolleginnen und Kolle-\n\ngen auch der CDU und der FDP die Gelegenheit haben, \n\nhier im Landtag zu sehen, wie Barrierefreiheit funktionie-\n\nren kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDer Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute diskutieren, hat \n\neinen langen Entwicklungsprozess hinter sich. Er ist \n\nentstanden unter Einbeziehung der Verb\u00e4nde und Vereine \n\nvon Menschen mit Behinderung, und das ist au\u00dferge-\n\nw\u00f6hnlich. So wie die UN-BRK eine Menschrechtskon-\n\nvention der UN war, die unter Einbeziehung von Betrof-\n\nfenen zustande gekommen ist, so ist das mit diesem \n\nGesetzentwurf auch geschehen, und das sollte Schule \n\nmachen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die UN-Konvention gilt \n\nin Sachsen schon lange. Wir haben verschiedene Versuche \n\ngemacht, dieser Konvention im Lande Geltung zu ver-\n\nschaffen. Es gibt daf\u00fcr sicher mehrere Wege. Ein Weg \n\nw\u00e4re gewesen, sich \u00fcber einen Landesaktionsplan Schritte \n\nin den verschiedenen Bereichen \u2013 Bildung, Arbeit usw. \u2013 \n\nvorzunehmen, mit einem Zeitplan zu versehen, genau zu \n\nsehen, was nacheinander finanziert werden kann, und \n\nnach diesem Aktionsplan vorzugehen. Diesen Vorschlag \n\nhaben wir und andere Fraktionen hier im Landtag ge-\n\nmacht \u2013 er ist abgelehnt worden. \n\nDas zeigt sich auch in einer Studie vom Deutschen \n\nInstitut f\u00fcr Menschenrechte, die zu dem Thema, das wir \n\nheute auch noch auf der Tagesordnung haben, n\u00e4mlich \n\ninklusive Bildung, geschrieben wurde. Am 20. M\u00e4rz ist \n\ndiese Studie erschienen und dort ist Sachsen als einziges \n\nLand beschrieben, das noch keinen Landesaktionsplan \n\nhat. Wir h\u00f6ren, dass die Staatsregierung das jetzt vorberei-\n\ntet, aber bisher haben wir ihn noch nicht. \n\nWenn die Koalition hier sagt, wir wollen die Vorschl\u00e4ge \n\ndes 5. Berichtes abwarten, dann frage ich: Was ist denn \n\nmit den Vorschl\u00e4gen und Empfehlungen des 4. Berichtes? \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Genau so!) \n\nHaben wir diese vielleicht umgesetzt? Nein! Wir h\u00e4tten \n\nauf der Grundlage des 4. Berichtes zur Lage von Men-\n\nschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen handeln \n\nk\u00f6nnen. Das haben wir vorgeschlagen und das ist hier \n\nabgelehnt worden. Jetzt haben die beiden Fraktionen \n\neinen anderen Weg gew\u00e4hlt, und zwar den \u00fcber das \n\nS\u00e4chsische Integrationsgesetz. Wie Sie alle wissen, war \n\ndas Gesetz schon bei der Einf\u00fchrung umstritten, und zwar \n\nunter anderem wegen des Geltungsbereiches. Jetzt haben \n\ndie Fraktionen gesagt, wir nehmen diesen Weg, um die \n\nUN-Konvention auch in Sachsen umzusetzen, und das ist \n\nein guter Weg. \n\nSicher gab es die eine oder andere Kritik in der Anh\u00f6rung, \n\naber insgesamt haben die Sachverst\u00e4ndigen gesagt, das ist \n\nein Weg, die Menschenrechte auch f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen umzusetzen und damit Teilhabechancen \n\nzu verbessern. \n\nDer Geltungsbereich des Gesetzes ist von den Vorrednern \n\nschon angesprochen worden. Sie wissen alle, dass wir \n\nzum Beispiel im Bereich schulischer Inklusion, aber auch \n\nim Bereich der Fr\u00fchf\u00f6rderung immer wieder diskutiert \n\nhaben, dass Eltern lange k\u00e4mpfen m\u00fcssen, um ihre An-\n\nspr\u00fcche durchzusetzen; das w\u00fcrde einfacher werden. Und, \n\nja, es gibt auch jetzt schon die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Land-\n\nkreise, Beauftragte zu benennen oder Beir\u00e4te zu bilden \u2013 \n\nnur leider machen das nicht alle. Was ist denn mit den \n\nMenschen, die in den Landkreisen leben, in denen es eben \n\nkein Gremium gibt, das bei der Umsetzung der Men-\n\nschenrechte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen unterst\u00fctzt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9817 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein guter Entwurf, eine \n\ngute M\u00f6glichkeit, das dicke Brett zu bohren \u2013 ich bin mir \n\nsicher, wir sind heute noch nicht durch mit dem Bohrer, \n\naber das Thema ist wieder auf der Tagesordnung. \n\nEines m\u00f6chte ich Ihnen zum Schluss noch mitgeben: Wir \n\nsollten uns um Barrierefreiheit hier in unserem Haus \n\nk\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDiese Barrierefreiheit muss von einem Gremium bearbei-\n\ntet werden. Bisher ist an einer Stelle die IT-Abteilung \n\nverantwortlich, das Pr\u00e4sidium und vielleicht an einer \n\nanderen Stelle sind die Fraktionsvorsitzenden. Wir brau-\n\nchen ein Gremium, das einen barrierefreien Landtag will \n\nund kl\u00e4rt, wie wir da hinkommen wollen, welche Schritte \n\nzu gehen sind. Dabei denke ich an Geb\u00e4rdendolmetscher \n\nund an Kommunikationshilfen, und zwar nicht nur hier im \n\nPlenum, sondern auch bei den Anh\u00f6rungen. Ich denke an \n\ndas Landtagsdokumentationssystem, an Hinweisschilder, \n\nan Induktionsschleifen, an Zug\u00e4nglichkeit und nicht \n\nzuletzt auch an Freundlichkeit gegen\u00fcber Menschen, die \n\nmit Einschr\u00e4nkungen zu uns kommen und die hier teil-\n\nnehmen wollen wie alle anderen auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch w\u00fcrde Kommunikationshilfen auch nicht auf Debatten \n\nbeschr\u00e4nken, in denen es um Belange von Menschen mit \n\nBehinderungen geht; sondern immer, wenn sich jemand \n\nanmeldet, der Unterst\u00fctzungsbedarf hat, sollten wir diesen \n\ngew\u00e4hrleisten. Das ist eine Aufgabe f\u00fcr uns alle. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion; bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat des Sachverst\u00e4ndigen \n\nJ\u00fcrgen Neumann aus dem Landkreistag zur Anh\u00f6rung \n\nbeginnen: \u201eDie beiden Fraktionen haben einen sehr \n\numfassenden Gesetzentwurf zur Umsetzung der Inklusion \n\nim Freistaat Sachsen vorgelegt. Nach unserer Auffassung \n\nw\u00e4re es zun\u00e4chst richtig gewesen, das S\u00e4chsische Integra-\n\ntionsgesetz auf seine Umsetzung und Wirksamkeit zu \n\nanalysieren und daraus Leitlinien zur Umsetzung der UN-\n\nBRK zu erarbeiten, wie die Inklusion im Freistaat Sach-\n\nsen umgesetzt und entwickelt werden soll. Im Gesetzent-\n\nwurf werden Begriffsdefinitionen und Rechtsanspr\u00fcche \n\nformuliert. Somit ist es ein institutionelles Gesetz, mit \n\ndem neue Gremien geschaffen werden sollen.\u201c \n\nSo weit also Herr Neumann, und auf diese neuen Gremien \n\nm\u00f6chte ich auch gleich eingehen. \n\nDa h\u00e4tten wir laut Ihrem Gesetz die unabh\u00e4ngige s\u00e4chsi-\n\nsche Inklusionsstelle, einen s\u00e4chsischen Ombudsmann f\u00fcr \n\nInklusion, einen Landesinklusionsrat und, nicht zu ver-\n\ngessen, die kommunalen Beauftragten und Beir\u00e4te f\u00fcr die \n\nBelange von Menschen mit Behinderungen, die es teil-\n\nweise schon gibt. Frau Sch\u00fctz hat das vorhin erw\u00e4hnt. \n\nFrau Bold vom KSV sprach in diesem Zusammenhang \n\nvon der Schaffung neuer Sonderwelten. Wir bezeichnen \n\ndas als Parallelstrukturen, und zwar als \u00fcberfl\u00fcssige \n\nParallelstrukturen. \n\nDer \u00c4nderungsantrag versch\u00e4rft diesen Sachverhalt noch. \n\nIn \u00a7 31 soll es nun hei\u00dfen: \u201eDie S\u00e4chsische Ombudsper-\n\nson f\u00fcr Inklusion ist durch die Staatsregierung rechtzeitig \n\nan allen Gesetzes-, Verordnungs- und sonstigen Vorhaben \n\nzu beteiligen.\u201c Abgesehen davon, dass dies kaum prakti-\n\nkabel sein d\u00fcrfte, fragt man sich schon, ob hier der Iran \n\nmit seinem W\u00e4chterrat Pate gestanden hat. \n\nWenn man in Abschnitt 1 den \u00a7 1 unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eZweck und Ziel des Gesetzes \u2013 Grunds\u00e4tze\u201c nachliest, \n\nbekommt man sowieso den Eindruck, dass dieses Gesetz \n\nin einem behindertenpolitischen Entwicklungsland \n\ninstalliert werden soll. Ich zitiere wieder: \u201eMit diesem \n\nGesetz wird der rechtliche Rahmen f\u00fcr die Wahrung der \n\nW\u00fcrde und der Rechte von Menschen mit Behinderungen \n\nals eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen bestimmt.\u201c \n\nAber, meine Damen und Herren, wir finden, wir haben in \n\nDeutschland im internationalen Vergleich ein hohes \n\nNiveau bei der Gleichstellung und selbstbestimmten \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen bereits \n\nerreicht. Aber der bisher erreichte Entwicklungsstand \n\nspielt \u00fcberhaupt keine Rolle, und den Menschen wird \n\nauch nicht zugetraut, eigenst\u00e4ndig zu handeln und be-\n\nw\u00e4hrte Wege mit erforderlichen Fortschritten zu verbin-\n\nden. Das Zitat von Herrn Neumann habe ich ja bereits \n\ngebracht. \n\nVor einigen Wochen haben wir uns hier zum Thema \n\nBarrierefreiheit ausgetauscht. Mein Kollege Szymanski \n\nwarf dabei die Frage auf, die, \u00fcbertragen auf den heutigen \n\nGesetzentwurf, lauten muss: Wie weit werden wir noch \n\neine reale Verbesserung der Situation von Behinderten \n\nvorantreiben und auch erreichen k\u00f6nnen, und wie lange \n\nwird das Geld f\u00fcr die daf\u00fcr notwendigen Schritte noch zur \n\nVerf\u00fcgung stehen? \n\nDie Kosten k\u00f6nnen Sie in Ihrem Gesetzentwurf ja auch \n\nnicht genau beziffern. Um noch einmal Herrn Neumann \n\nzu zitieren: \u201eBez\u00fcglich der finanzielle Auswirkungen \n\nkommen die Einreicher selbst zu der Erkenntnis, dass die \n\nKosten derzeit nicht genau bezifferbar sind. Insofern \n\nh\u00e4ngt die Umsetzung der Inklusion auch von der k\u00fcnfti-\n\ngen finanziellen Situation im Freistaat ab.\u201c Herr Krasselt \n\nsprach vorhin ja auch von der degressiven Einnahmensi-\n\ntuation des Freistaates. \n\nAlso, eine \u00dcberreglementierung, zahlreiche zus\u00e4tzliche \n\nGremien, die etabliert werden sollen, und Kosten in \n\nungewisser H\u00f6he, das w\u00e4ren eigentlich schon genug \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung dieses Entwurfs. Ich m\u00f6chte \n\naber noch auf etwas anderes aufmerksam machen, auf ein \n\nKuriosum, das Ihnen \u2013 Rot, Links, Gr\u00fcn \u2013 regelm\u00e4\u00dfig \n\nunterl\u00e4uft: In \u00a7 5 gehen Sie ausdr\u00fccklich auf Frauen mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9818 \n\nBehinderungen ein, in \u00a7 6 auf Kinder und Jugendliche. \n\nDann aber reden Sie wieder von Gleichstellung. Deshalb \n\nfrage ich Sie jetzt: Warum gibt es eigentlich keinen \n\nM\u00e4nnerparagrafen, in dem Sie die geschlechtsspezifi-\n\nschen Besonderheiten von behinderten M\u00e4nnern themati-\n\nsieren? Das w\u00fcrde da noch fehlen. \n\nMeine Damen und Herren, es mag in Einzelf\u00e4llen m\u00f6g-\n\nlich sein, die in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte angestellten \n\nPersonen im regul\u00e4ren Arbeitsmarkt unterzubringen. Aber \n\ndie im Gesetzentwurf beschriebene inklusive Arbeitswelt \n\nist nichts als ein sch\u00f6ner Traum, der an der Wirklichkeit \n\nv\u00f6llig vorbeigeht. Wir sind der Meinung, dass eine Wei-\n\nterentwicklung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes \n\nallemal sinnvoller w\u00e4re als dieses, wenn auch \u00e4u\u00dferst \n\npenibel ausgearbeitete Inklusionsgesetz. Wir werden ihm \n\naus den bereits genannten Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde. Ich frage: \n\nGibt es Wortmeldungen in der zweiten Runde? Mir liegen \n\nkeine vor. \u2013 Es spricht Herr Wehner f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In der Tat, \n\nes lagen keine Wortmeldungen vor, aber nach den vielen \n\nBeitr\u00e4gen, die es hier gegeben hat, ist es, glaube ich, \n\nnotwendig, nochmals nach vorn zu gehen. \n\nLieber Herr Krasselt, vielen herzlichen Dank zumindest \n\nf\u00fcr die Feststellung, dass wir einen beachtenswerten \n\nVersuch unternommen und damit die Diskussion zur \n\nUmsetzung der UN-Konvention angesto\u00dfen haben. Ja, das \n\nist nat\u00fcrlich schon eine Absicht, und doch h\u00e4tten wir noch \n\nein bisschen mehr von Ihnen erwartet, n\u00e4mlich, dass Sie \n\ntats\u00e4chlich auch das machen, was Sie immer wieder \n\neinmal sagen. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, es \u00fcberrascht nicht wirklich, wie Sie hier \n\nauftreten, denn es ist l\u00e4ngst bekannt, dass Sie f\u00fcr die \n\nAufrechterhaltung des Status quo sind. Wir haben schon \n\nh\u00e4ufig die Formulierung geh\u00f6rt, was Menschen mit \n\nBehinderungen anbelangt. Das hohe Niveau, von dem Sie \n\nsprechen, bezieht sich bestenfalls auf den Leistungskata-\n\nlog aus dem Sozialgesetzbuch, den Menschen mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen unter dem \n\nTitel \u201eTeilhabe und Rehabilitation\u201c. \n\nAber das ist genau das Problem. Was n\u00fctzt es denn, wenn \n\njemand Nachteilsausgleiche f\u00fcr sich pers\u00f6nlich in An-\n\nspruch nehmen kann und tats\u00e4chlich in der physischen \n\nUmwelt eben nicht teilhaben kann, weil da Barrieren in \n\nForm von Stufen sind oder weil die Induktionsschleifen \n\nfehlen oder, oder, oder? Genau das ist doch das Problem. \n\nDaf\u00fcr gibt es n\u00e4mlich keinen Leistungskatalog, und da \n\nmachen es uns andere L\u00e4nder in Europa vor. Dabei denke \n\nich an D\u00e4nemark, dabei denke ich an Holland, an Finn-\n\nland, an Schweden. Skandinavien ist da wirklich sehr gut. \n\nUnd das wollen wir auch mit dem Gesetzentwurf errei-\n\nchen. \n\nHerr Krasselt, es macht mich richtig w\u00fctend, wenn Sie \n\nhier sagen, was die Finanzierung betrifft, dass das nat\u00fcr-\n\nlich Geld kostet und dass man sich dar\u00fcber Gedenken \n\nmachen muss, wo das herkommen soll, und wenn Sie sich \n\ndann noch trauen zu sagen, dass das das Geld von denen \n\nsei, die das erarbeiten und verdienen, was dann verteilt \n\nwerden soll. Ich frage Sie: Und was ist mit denen, die \n\ngern arbeiten wollen und es einfach nicht k\u00f6nnen, weil \n\nder Arbeitsplatz nicht barrierefrei ist oder weil Menschen \n\nmit Behinderungen eben nicht von A nach B k\u00f6nnen? \n\nDenken Sie denn das \u00fcberhaupt einmal mit? \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDarum geht es hier die ganze Zeit, und Sie tun immer so, \n\nals gebe es dieses Problem nicht. Das ist doch der Ham-\n\nmer! Es tut mir leid, aber da f\u00e4llt mir bald nichts mehr ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Frau Sch\u00fctz, eigentlich meine ich, Sie denken ganz \n\nanders. Sie haben hier einen Auftrag, und da m\u00fcssen Sie \n\nsich so hier hinstellen und das sagen, was Sie hier vorge-\n\ntragen haben. Im Innersten meinen Sie es eigentlich ganz, \n\nganz anders. Ich darf Sie da nur an Ihre Ausf\u00fchrungen in \n\nder 4. Legislaturperiode erinnern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nEs ist einfach nicht m\u00f6glich, dass Sie von heute auf \n\nmorgen v\u00f6llig anders denken. \n\nWas die Umsetzung des Programms angeht: Mit dem \n\nGesetz sind hier Regelungen verabschiedet worden. \n\nHaben Sie sich \u00a7 46 unseres Gesetzentwurfs einmal genau \n\nangeschaut? Wir sprechen dort von einem Programm und \n\ndavon, dass innerhalb von zwei Jahren berichtet werden \n\nsoll und dass innerhalb eines Jahres das Programm \n\nerarbeitet werden soll, woraus sich alle weiteren Schritte \n\nergeben. Da kann man nicht einfach sagen, das gilt von \n\nheute auf morgen. Was bringen Sie denn f\u00fcr Gesetze auf \n\nden Weg? Ich darf nur an das Standortegesetz erinnern. \n\nNa, hallo, verkaufen Sie uns doch hier nicht f\u00fcr dumm! \n\nSie machen es einfach so, wie Sie es brauchen! So geht es \n\nnicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich darf vielleicht jetzt auch gleich zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen. Dieser nimmt n\u00e4mlich genau \n\ndie Anregungen auf, die aus dem Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss gekommen sind und sich aus den \n\nExpertenberatungen mit den Behindertenverb\u00e4nden \n\nergeben haben, in denen Hinweise zur pr\u00e4zisen und \n\nverbesserten Umsetzung der Konvention gegeben werden. \n\nEs geht dabei auch um Hinweise f\u00fcr die Kommunikation \n\nmit H\u00f6r- und Sprachbehinderten, wobei Regelungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9819 \n\naufgenommen werden sollen, nicht die deutsche Geb\u00e4r-\n\ndensprache zu verwenden, und vieles, vieles mehr. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben es vielleicht in Ihrer Welt \n\n\u00fcberhaupt nicht mitbekommen: Frauen mit Behinderun-\n\ngen werden wirklich doppelt diskriminiert. Dazu geh\u00f6rt \n\nspeziell f\u00fcr sie ein besonderer Schutz. Da sind es nicht die \n\nM\u00e4nner, und deshalb ist das einfach erforderlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWie gesagt, ich glaube, das musste hier einfach noch \n\neinmal richtiggestellt werden. \n\nVielen Dank, liebe Elke Herrmann, auch was den Raum \n\nhier betrifft. Hier im Saal haben wir gut funktionierende \n\nInduktionsschleifen, aber in den anderen R\u00e4umen eben \n\nnicht. Wir begr\u00fc\u00dfen dort sehr viele Besucherinnen und \n\nBesucher auch mit H\u00f6rbehinderung, und das ist regelm\u00e4-\n\n\u00dfig schwierig. Der Landtag hat es noch nicht geschafft, \n\neine mobile Induktionsschleifenanlage anzuschaffen. \n\nDamit k\u00f6nnten Probleme ganz schnell beseitigt werden. \n\nAber wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, und das werden wir in \n\nder n\u00e4chsten Haushaltsdebatte sehr wohl anregen. \n\nEntscheidend ist aber, Sie m\u00fcssen es auch wollen und \n\nnicht nur einfach dort etwas schreiben und da etwas \n\nreden. Sie haben f\u00fcnf Jahre gebraucht, um dort etwas auf \n\nden Weg zu bringen. Ich lasse mich \u00fcberraschen, verehrte \n\nFrau Staatsministerin, was Sie uns jetzt erkl\u00e4ren werden \n\nzu dem, was Sie schon alles getan haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGernot Krasselt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrasselt, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterven-\n\ntion Gebrauch machen? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegen-\n\nheit. \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Lieber \n\nHerr Wehner! Ich sch\u00e4tze Sie und auch Ihr offenes Wort. \n\nIch wei\u00df auch, dass Sie wahrscheinlich geistig durchdrin-\n\ngen, was ich gesagt habe. Umso mehr verwundert mich, \n\ndass Sie es falsch darstellen. Ich denke, wir im Raum \n\nw\u00fcnschen uns alle von Herzen, dass jeder Arbeit findet. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Leuten, die fr\u00fch um 6 \n\nrausm\u00fcssen, den ganzen Tag arbeiten und Steuern zahlen. \n\nDas ist anerkennenswert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass diese Menschen ein Recht darauf haben zu hinter-\n\nfragen, was wir mit dem Geld machen, das billige ich \n\nIhnen ausdr\u00fccklich zu. Das und nichts anderes habe ich \n\ngesagt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWehner, Sie m\u00f6chten nat\u00fcrlich darauf antworten. Bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Lieber Herr Krasselt, wir achten uns, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Ich habe Ihnen das gar nicht so unterstellt, wie Sie es \n\nempfunden haben. \u00dcberhaupt nicht. Wenn wir uns dar\u00fc-\n\nber \u00e4u\u00dfern, sollten wir immer daran denken, dass es \n\ngerade unter dem Personenkreis, den ich leidenschaftlich \n\nvertrete \u2013 das wird mir niemand absprechen k\u00f6nnen \u2013 \n\nsehr viele gibt, die gern Steuern zahlen w\u00fcrden. Das muss \n\nman mit bedenken. Deswegen schlagen wir vor, ein \n\nsolches Gesetz auf den Weg zu bringen, damit das bald \n\nRealit\u00e4t wird. Sie haben offenbar nicht verinnerlicht, dass \n\nes auch um diesen Personenkreis geht. \n\nIch diskreditiere \u00fcberhaupt nicht die Arbeit derjenigen, \n\ndie flei\u00dfig sind, aber es geh\u00f6ren auch diejenigen dazu, die \n\nes gern wollen, aber es leider nicht k\u00f6nnen, weil die \n\nRegelungen im Land so sind wie sie sind. Das wollen wir \n\nge\u00e4ndert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten, ob noch jemand in der zweiten \n\nRunde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der Gesetzentwurf \n\nwill sehr umfassend die Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung am Leben in der Gesellschaft regeln und \n\nverbessern. Er greift dabei Probleme auf, von denen \n\nMenschen mit Behinderung im t\u00e4glichen Leben immer \n\nwieder berichten. Dabei werden viele verschiedene \n\nLebensbereiche beleuchtet. Daf\u00fcr mein Respekt und auch \n\nAnerkennung. \n\nGleichwohl \u2013 der Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt nicht, \n\ndass es in unserem gegliederten Sozialstaat eine Vielzahl \n\nvon Vorschriften gibt, die die Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung betreffen und die Leistungen f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderung vorsehen. Die meisten davon sind in den \n\neinzelnen B\u00fcchern des Sozialgesetzbuches, vor allem im \n\nSGB IX, enthalten. Es gibt eine Vielzahl von Rehabilita-\n\ntionstr\u00e4gern, die schon jetzt verpflichtet sind, die Teilhabe \n\nvon Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesell-\n\nschaft umfassend zu gew\u00e4hrleisten. Dass das in der Praxis \n\nnicht immer reibungslos funktioniert, manchmal auch gar \n\nnicht, und auch nicht alles W\u00fcnschenswerte immer erf\u00fcllt \n\nwerden kann, ist sicher richtig und viele Barrieren m\u00fcssen \n\nauch noch in den K\u00f6pfen abgebaut werden. \n\nAber es ist eben nicht Aufgabe des Freistaates Sachsen, \n\naus eigenen Mitteln diese Probleme zu beheben, zumal in \n\ndem Gesetzentwurf die Frage der Finanzierbarkeit ausge-\n\nklammert ist. Probleme im derzeitigen Leistungssystem \n\nsollten auch durch eine Modifizierung der bestehenden \n\nRegelungen behoben werden, zum Beispiel durch die \n\nWeiterentwicklung der Eingliederungshilfe auf Bundes-\n\nebene, die seit Jahren diskutiert wird. Sowohl die Arbeits- \n\nund Sozialministerkonferenz als auch der Bundesrat \n\nhaben in der Vergangenheit die Bundesregierung aufge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9820 \n\nfordert, entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe vorzulegen. Ich \n\nsehe mit Spannung dem Entwurf f\u00fcr ein Bundesteilhabe-\n\ngesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung entgegen, zu \n\ndessen Erstellung sich die Gro\u00dfe Koalition im Bund \n\nverpflichtet hat. \n\nUnabh\u00e4ngig davon sieht der vorliegende Gesetzentwurf \n\nauch eine ganze Reihe ziemlich b\u00fcrokratischer Regelun-\n\ngen vor, die in diesem Umfang wohl kaum zu rechtferti-\n\ngen sind. Auch ich verweise auf die Regelung zur Om-\n\nbudsperson und die Vielzahl von Berichtspflichten. Auf \n\ndiese Dinge wurde im Rahmen der Anh\u00f6rung im Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss von verschiedenen \n\nFachleuten hingewiesen. Sie haben leider keinen Eingang \n\nin den Gesetzentwurf gefunden. \n\nDer 5. Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderung, \n\nder quasi den Status quo aufzeigt und daraus entstehende \n\nHandlungsoptionen und vieles andere mehr, liegt jetzt \n\nschriftlich vor, die Mitzeichnung ebenfalls. Er wird zum \n\nn\u00e4chstm\u00f6glichen Termin im Kabinett auf der Tagesord-\n\nnung stehen, danach an Sie, dem Hohen Haus, \u00fcberwiesen \n\nwerden, als Brosch\u00fcre ver\u00f6ffentlicht und zum barriere-\n\nfreien Download zur Verf\u00fcgung gestellt. Meines Erach-\n\ntens ist das wichtig, denn letztendlich stehen wir alle in \n\nder Verpflichtung zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention mit dem Ziel der inklusiven Gesell-\n\nschaft. Ich werde mich dementsprechend am weiteren \n\nDiskussionsprozess und der Umsetzung beteiligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Da der Ausschuss Ablehnung emp-\n\nfohlen hat, ist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der \n\nGesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nartikelweise zu beraten und abzustimmen. Wenn Sie \n\ndamit einverstanden sind, k\u00f6nnen wir das machen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Gleichstellung, Inklusion \n\nund selbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behin-\n\nderung im Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Inklusionsge-\n\nsetz \u2013, Drucksache 5/11841, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE und der SPD-Fraktion. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage des Gesetzentwurfes \n\nder Fraktion DIE LINKE und der SPD-Fraktion. Es liegt \n\nnoch ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/14191 \n\nvor, der durch Herrn Wehner schon eingebracht wurde. \n\nIch frage trotzdem, ob dazu noch jemand das Wort ergrei-\n\nfen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nSomit werden wir als Erstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 5/14191 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Jetzt die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \u00dcberschrift mehrheit-\n\nlich abgelehnt. \n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht auf. Wer der Inhalts\u00fcbersicht \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Jetzt die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhal-\n\nten. Der Inhalts\u00fcbersicht wurde nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 1, Allgemeine Bestimmungen. Wer \n\ndem Abschnitt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Abschnitt 1 \n\nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 2, Barrierefreiheit. Wer dem Ab-\n\nschnitt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Abschnitt 2 \n\nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 3, Besondere Teilhabebereiche. \n\nWer dem Abschnitt 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist Abschnitt 3 mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 4, Unabh\u00e4ngige s\u00e4chsische Inklu-\n\nsionsstelle, S\u00e4chsische Ombudsperson f\u00fcr die Belange \n\nund die Inklusion von Menschen mit Behinderung, \n\nLandesrat f\u00fcr die Belange und die Inklusion von Men-\n\nschen mit Behinderung. Wer dem Abschnitt 4 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Abschnitt 4 mehrheitlich \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 5, Besonderer Rechtsschutz f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung. Wer dem Abschnitt 5 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, Ab-\n\nschnitt 5 wurde nicht zugestimmt. \n\nIch rufe Abschnitt 6, Steuerung des Prozesses der Disabi-\n\nlity Mainstreaming, auf. Wer diesem Abschnitt 6 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\ntrotz zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Abschnitt 6 dennoch \n\nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 7, Schlussbestimmung. Wer Ab-\n\nschnitt 7 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9821 \n\ntungen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich \n\nAbschnitt 7 nicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Nachdem \n\ns\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, \n\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 Gesch\u00e4fts-\n\nordnung keine Schlussabstimmung statt. Damit ist die \n\n2. Lesung abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch bedanke mich bei dem Geb\u00e4rdendolmetscher. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der kommunalen Anstalt  \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/11427, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/14146, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet wie \n\nfolgt: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nFrau Junge, Sie stehen schon bereit. Sie haben das Wort \n\nf\u00fcr die einreichende Fraktion DIE LINKE. Bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetz zur Einf\u00fchrung der kommunalen \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat Sachsen \n\nm\u00f6chte die Fraktion DIE LINKE den Kommunen in \n\nSachsen eine neue \u00f6ffentlich-rechtliche Rechtsform an die \n\nHand geben. Mit der Einf\u00fchrung der kommunalen Anstalt \n\nerhalten die s\u00e4chsischen Kommunen ein modernes Ins-\n\ntrument zur Unterst\u00fctzung ihrer Aufgabenerledigung. \n\nDerzeit haben die Kommunen nur die reale M\u00f6glichkeit, \n\nkommunale Unternehmen als Eigenbetriebe oder GmbHs \n\nzu f\u00fchren. Die Eigenbetriebsform als einzige \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Organisationsform reicht nicht aus, um die \n\nvielf\u00e4ltigen Aufgaben der Daseinsvorsorge bed\u00fcrfnisge-\n\nrecht zu erf\u00fcllen. Ein Eigenbetrieb ist letztendlich nur \n\neine nicht verselbstst\u00e4ndigte Form der Zusammenfassung \n\nvon Verm\u00f6gensmitteln bei der Kommune und daher keine \n\nechte Alternative f\u00fcr kommunale Unternehmen. \n\nDie GmbH als Rechtsform des privaten Rechts l\u00e4sst sich \n\nauf die Bed\u00fcrfnisse der Gesellschafter zuschneiden. Aber \n\naufgrund ihrer privatrechtlichen Stellung zeigt die Praxis, \n\ndass die kommunalen GmbHs der Einflussnahme ihres \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Tr\u00e4gers h\u00e4ufig entgleiten. Zudem \n\nk\u00f6nnen GmbHs nicht \u00f6ffentlich-rechtlich handeln, sind \n\nsteuerpflichtig und gewinnorientiert. Wir haben momen-\n\ntan kein \u00f6ffentliches Unternehmen f\u00fcr Kommunen in \n\nSachsen: \u201eWir haben nur den Eigenbetrieb oder die \n\nGmbH f\u00fcr eine Kommune. Das sind die M\u00f6glichkeiten. \n\nDas gen\u00fcgt aus meiner Sicht nicht\u201c, so die Einsch\u00e4tzung \n\ndes Sachverst\u00e4ndigen Herr Hermensen von Pricewater-\n\nhouseCoopers Legal AG. Die Mehrheit der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen stimmten unserem Anliegen und dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf am 14. November 2013 in der Anh\u00f6rung \n\ndes Innenausschusses zu. \n\nWelche Vorteile hat nun eine kommunale Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts? Prof. Dr. Ehlers, Hochschullehrer f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliches Wirtschaftsrecht an der Universit\u00e4t M\u00fcnster, \n\nbrachte dies auf einen Punkt. Ich zitiere aus dem Protokoll \n\nder Anh\u00f6rung: \u201eDie Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts soll \n\ndie mit der Verwendung der Eigenbetriebs- und GmbH-\n\nFormen verbundenen Nachteile vermeiden, indem sie auf \n\nder einen Seite eine bessere Stellung als privatrechtliche \n\nOrganisationsform erm\u00f6glicht und die kommunale Inha-\n\nberschaft besser zum Ausdruck bringt und auf der anderen \n\nSeite dem Unternehmen mehr Spielraum als durch den \n\nEigenbetrieb er\u00f6ffnet. Es geht also um einen Mittelweg \n\nzwischen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Bindung und der \n\nselbstst\u00e4ndigen Wirtschaftsf\u00fchrung.\u201c Ja, wir m\u00f6chten, \n\ndass auch die Kommunen diese dritte Rechtsform zur \n\nErledigung ihrer Aufgaben nutzen k\u00f6nnen. \n\nAuf Landesebene ist dies schon lange m\u00f6glich. In Dres-\n\nden f\u00fchrt der Freistaat Sachsen mit der Uniklinik eine \n\nerfolgreiche Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. Den Kom-\n\nmunen bleibt dieser Weg mit ihren kommunalen Kliniken \n\nbislang verwehrt. Warum gibt es diese Ungleichbehand-\n\nlung zwischen Landes- und Kommunalebene? Wir m\u00f6ch-\n\nten diese strukturellen Benachteiligungen beseitigen. \n\nWir sehen mehr Vorteile als Nachteile f\u00fcr kommunale \n\nAnstalten. Die kommunale Anstalt ist als selbstst\u00e4ndiges \n\nkommunales Unternehmen verpflichtet, wirtschaftlich \n\nund effizient zu arbeiten. Die \u00dcberschusserzielung ist \n\njedoch nicht prim\u00e4res Unternehmensziel. Es entfallen eine \n\nReihe nicht unerheblicher Kosten wie die Grunderwerbs-\n\nsteuer, Notariatskosten, Stammkapital, Kosten f\u00fcr Han-\n\ndelsregistereintr\u00e4ge oder zus\u00e4tzliche Verwaltungskosten. \n\nDer gro\u00dfe wirtschaftliche Vorzug dieser Rechtsform liegt \n\nin der Steuerfreiheit beim Betreiben des Unternehmens. \n\nEbenso gestaltet sich die Finanzierung von Investitions-\n\nma\u00dfnahmen durch zinsg\u00fcnstige Kredite kostensparend. \n\nWenn man einmal alles zusammen betrachtet, ergibt sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9822 \n\nFolgendes: Die kommunale Anstalt kann Aufgaben der \n\nDaseinsvorsorge preiswerter gestalten. \n\nNach Einsch\u00e4tzung der Sachverst\u00e4ndigen gibt es auch \n\nkeine negativen Erfahrungen in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Das Gegenteil ist der Fall. In Bayern und Nord-\n\nrhein-Westfalen wird auf diese Rechtsform gern zur\u00fcck-\n\ngegriffen. Die Zahlen aus der Praxis zeigen ebenfalls, \n\ndass nicht mit einem Riesenerfolg der Anstalten zu \n\nrechnen ist und diese auch nicht die GmbHs und Eigenbe-\n\ntriebe verdr\u00e4ngen. \n\nWir sehen in der Praxis die Hauptanwendungsbereiche in \n\nder Abfallentsorgung, Stra\u00dfenreinigung, Energieversor-\n\ngung, Gesundheit, Kultur- und Freizeiteinrichtungen. \n\nAufgaben der kommunalen Daseinsvorsorge sollen und \n\nm\u00fcssen die Kommunen wieder st\u00e4rker in eigene H\u00e4nde \n\nnehmen. Die kommunale Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\nist daf\u00fcr eine geeignete Rechtsform, um den Kommunen \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Kooperationen deutlich zu erleich-\n\ntern und die kommunale Selbstverwaltung zu st\u00e4rken. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung f\u00fcr das Gesetz zur \n\nEinf\u00fchrung der kommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE sprach Frau Kollegin Junge. F\u00fcr die \n\nCDU spricht nun Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden \n\nheute \u00fcber die Einf\u00fchrung der kommunalen Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat Sachsen, zumindest wenn \n\nes nach den Vorstellungen der Fraktion DIE LINKE geht. \n\nIm Ansatz ist dies, in der Tat, durchaus ein m\u00f6gliches \n\nUnterfangen. Man kann durchaus zu Recht dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob wir auch in Sachsen die Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr unsere Kommunen brauchen oder \n\neben nicht. \n\nSchaut man in den Gesetzentwurf einmal hinein, kann \n\nman dort lesen, dass in acht Bundesl\u00e4ndern die Anstalt \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts bereits eingef\u00fchrt wurde. Das ist \n\nin der Tat der Fall. Verschwiegen werden jedoch die \n\nunterschiedlichen Ausgangslagen \u2013 auch zum Gemeinde-\n\nwirtschaftsrecht \u2013 in den Bundesl\u00e4ndern. Wenn wir uns \n\nbeispielsweise das Land Niedersachsen anschauen, dann \n\nist dort eine qualifizierte Subsidiarit\u00e4t im Gemeindewirt-\n\nschaftsrecht vorhanden. Diese sehen wir bei uns nicht. So \n\nviel zur praktischen Ausgestaltung. \n\nNordrhein-Westfalen, das einwohnerm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte Bun-\n\ndesland, hat seit der Einf\u00fchrung der Anstalt des \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts circa 100 kommunale Anstalten gegr\u00fcndet. \n\nEs scheint also auch nicht das gr\u00f6\u00dfte nachgefragte Ins-\n\ntrumentarium zu sein. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAber konzentrieren wir uns auf Sachsen: Ich erinnere \n\ndaran, dass wir im letzten Jahr eine sehr intensive Diskus-\n\nsion zur Novellierung des Kommunalrechts im Freistaat \n\nSachsen gef\u00fchrt haben. Dort war auch das Gemeindewirt-\n\nschaftsrecht Bestandteil. Wir haben dazu mit Ihnen in \n\ndiesem Hohen Hause diskutiert, aber insbesondere \u2013 und \n\ndas war uns wichtig \u2013 im Vorfeld mit den Vertretern der \n\nkommunalen Ebene, n\u00e4mlich der Interessenvertretung der \n\nLandkreise, dem S\u00e4chsischen Landkreistag, aber auch mit \n\ndem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag als Interes-\n\nsenvertreter unserer s\u00e4chsischen Kommunen, auch mit \n\nvielen anderen Interessenverb\u00e4nden, die hieran beteiligt \n\nwaren. \n\nIch muss Ihnen sagen: Erstaunlicherweise ist keiner auf \n\ndie Idee gekommen, die Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts in \n\ndiese Diskussion aufzunehmen. Es war weder eine Forde-\n\nrung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages noch \n\ndes Landkreistages, diese Anstalt in Sachsen einzuf\u00fchren, \n\nund zwar durchaus mit der Feststellung, dass es hierf\u00fcr \n\nkeinen Bedarf gibt oder er zumindest nicht gesehen wird. \n\nDer Vertreter des Landkreistages, Herr Groneberg, hat in \n\nder Anh\u00f6rung zum heute vorliegenden Gesetzentwurf \n\ndeutlich gemacht, dass aus Sicht des Landkreistages der \n\nBedarf einer solchen Rechtsform nicht gesehen wird, auch \n\nmit Blick auf die vorhandenen Strukturen. Das k\u00f6nnen \n\nSie sicherlich auch wieder anders interpretieren. Aber in \n\nder Anh\u00f6rung ist das deutlich zum Ausdruck gekommen. \n\nInsoweit stellt sich die Frage, ob Sie ein Angebot schaffen \n\nin der Hoffnung, dass sich daraus eine Nachfrage generie-\n\nren k\u00f6nnte. Wie gesagt, gesehen wird sie nicht. \n\nSchauen wir uns den Gesetzentwurf als solchen an. Das \n\nThema der Folgebetrachtung, der Folgebewertung, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, ist nicht Bestandteil \n\nIhres Gesetzentwurfs. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung \n\nvorgebracht. Die Frage der Auswirkungen und Folgen f\u00fcr \n\nDritte fehlt v\u00f6llig. \n\nAuf das fehlende Erfordernis bin ich schon eingegangen. \n\nEs wird von den entsprechenden Interessenvertretungen \n\nnicht gesehen. Gleichzeitig haben wir eine ganze Reihe \n\nvon Angeboten, n\u00e4mlich einmal die Eigen- und Regiebe-\n\ntriebe, die Zweckverb\u00e4nde, die Verwaltungsgemeinschaf-\n\nten und die Rechtsform privaten Rechts, n\u00e4mlich in Form \n\nder Aktiengesellschaft oder der in der Regel praktischen \n\nAusgestaltung der kommunalen GmbH. Daf\u00fcr gibt es \n\nauch einen guten Grund, und da bin ich bei Ihrem Gesetz-\n\nentwurf. \n\nSie sprechen einfach einmal die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft aus. \n\nDas hei\u00dft, Sie sagen, die Kommune haftet zu 100 % f\u00fcr \n\ndie Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts. Gleichzeitig schaffen Sie \n\neine starke Stellung f\u00fcr den Vorstand und den Verwal-\n\ntungsrat. Ich \u00fcbersetze Ihnen, was das hei\u00dft: Sie haben \n\neine Anstalt, die von einem Vorstand und einem Verwal-\n\ntungsrat ohne unmittelbaren Einfluss der Kommune \n\nwirtschaftlich betrieben wird. Die Risiken daraus tr\u00e4gt die \n\nKommune zu 100 %. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, das muss man erst einmal m\u00f6gen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9823 \n\nAber zur\u00fcck zum Thema volle Haftung \u2013 kaum Einfluss. \n\nVolle Haftung hei\u00dft: Es gibt einen Bonit\u00e4ts-, Kredit- und \n\nWettbewerbsvorteil f\u00fcr die Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts. \n\nDas k\u00f6nnen Sie zum einen positiv sehen, zum anderen \n\nsage ich Ihnen: Daraus erw\u00e4chst Ihnen eine Schwierig-\n\nkeit. Das ist das EU-Beihilferecht, weil Sie an der Stelle \n\neinen Wettbewerbsvorteil f\u00fcr ein kommunales Unterneh-\n\nmen schaffen und damit eine Benachteiligung f\u00fcr die am \n\nMarkt agierenden Unternehmen, zumindest soweit sie \n\nsich in EU-rechtliche Rahmenbedingungen der Wettbe-\n\nwerbst\u00e4tigkeit hineinbegeben. \n\nSie stellen ausdr\u00fccklich den Vorteil der Steuerbefreiung \n\nheraus. In der Tat ist es ein gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr die Kom-\n\nmune und die Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts, eine \n\nSteuerbefreiung zu haben. Aber dass das von Ihnen \n\nkommt, wobei Sie sonst immer so viel Wert darauf legen, \n\ndass die Unternehmen und die, die sich wirtschaftlich \n\nbet\u00e4tigen, auch anst\u00e4ndig Steuern zahlen, ist schon eine \n\nspannende These. \n\nWir kommen zum Ergebnis: Die Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts f\u00fcr die Kommunen ist durchaus eine m\u00f6gliche \n\nForm, wenn es den entsprechenden Bedarf f\u00fcr sie gibt. \n\nDer Bedarf wird von den Interessenvertretern im Freistaat \n\nSachsen nicht gesehen. \n\nIhr Entwurf ist aus unserer Sicht fehlerhaft in seiner \n\nAusgestaltung. Deshalb werden wir ihn auch nicht mittra-\n\ngen. Wir lehnen ihn ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen  \n\nHartmann, CDU-Fraktion, folgt jetzt Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping, SPD-Fraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als SPD-\n\nFraktion werden dem Gesetzentwurf ebenso zustimmen \n\nwie dem von der Fraktion DIE LINKE vorgelegten \n\n\u00c4nderungsantrag. Damit haben wir gleich beides genannt. \n\nZwar vollzieht dieser \u00c4nderungsantrag nur diejenigen \n\n\u00c4nderungen nach, die aufgrund der zwischenzeitlichen \n\nVerabschiedung des Gesetzes zur Fortentwicklung des \n\nKommunalrechtes notwendig wurden. Hier h\u00e4tten wir uns \n\ngew\u00fcnscht, dass sich die Einbringerin des Gesetzentwur-\n\nfes auch inhaltlich mit der von mehreren Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen in der Anh\u00f6rung dargestellten Beihilfeproblematik \n\nbefasst h\u00e4tte. Andere Bundesl\u00e4nder haben dies innerhalb \n\nihrer Gesetzgebung bereits getan. \n\nTrotzdem unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich das Grundanlie-\n\ngen, das der Gesetzentwurf beinhaltet. Denn mit dem \n\nGesetzentwurf sollen den s\u00e4chsischen Kommunen mehr \n\nFreiheiten einger\u00e4umt werden, ohne ihnen zugleich \n\nVerpflichtungen aufzuerlegen. Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, \n\ndass die Rechtsform der Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\nk\u00fcnftig auch den s\u00e4chsischen Kommunen offenstehen soll \n\nund nicht mehr nur dem Freistaat selbst. Sachsen w\u00e4re \n\ndamit auch nicht l\u00e4nger das letzte verbliebene ostdeutsche \n\nBundesland, das seinen Kommunen diese Option vorent-\n\nh\u00e4lt. \n\nUnser Ziel als SPD ist es, die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung \n\nder Kommunen im Bereich der Daseinsvorsorge als \n\nwesentliches Instrument zur Erf\u00fcllung ihrer Selbstverwal-\n\ntungsaufgaben zu sichern und ihnen dabei noch mehr \n\nGestaltungsspielraum einzur\u00e4umen. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf will genau das: mehr Gestaltungsfreiheit \n\nf\u00fcr die Kommunen dahin gehend, welche Organisations-\n\nformen sie f\u00fcr ihre wirtschaftliche Bet\u00e4tigung und Aufga-\n\nbenerbringung nutzen k\u00f6nnen, ohne weitere Verpflichtun-\n\ngen f\u00fcr sie zu schaffen. Das ist f\u00fcr mich ganz wichtig. \n\nDiese gr\u00f6\u00dfere Wahlfreiheit f\u00fcr Sachsens Gemeinden und \n\nLandkreise unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich, zumal die \n\nRechtsform der Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts die \n\nVorteile mehrerer Rechtsformen vereint und deren jewei-\n\nlige Nachteile gleichzeitig vermeidet. So bietet die kom-\n\nmunale Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Vergleich zu \n\nRegie- und Eigenbetrieben deutlich mehr Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit und Flexibilit\u00e4t \u00e4hnlich der privaten Rechtsform der \n\nGmbH oder AG, ohne deren steuerliche Nachteile zu \n\nhaben. Gleichzeitig erlaubt sie eine bessere Steuerung als \n\ndie privatrechtliche Organisationsform und bringt damit \n\ndie kommunale Inhaberschaft besser zum Ausdruck. \n\nAuch die Erhebung von Abgaben in der kommunalen \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts ist im Gegensatz zu \n\nprivatrechtlichen Organisationsformen m\u00f6glich. Gerade \n\nin den Bereichen der Wasserversorgung und Abwasserbe-\n\nseitigung ist dies f\u00fcr viele Kommunen ein wichtiger \n\nAspekt. \n\nEin Sachverst\u00e4ndiger \u2013 ich glaube, es war Herr \n\nProf. Ehlers \u2013 hat die kommunale Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts als Mittelweg zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nBindungen und selbstst\u00e4ndiger Wirtschaftsf\u00fchrung be-\n\nzeichnet. Diesen sinnvollen Mittelweg wollen wir den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen er\u00f6ffnen. Ob sie sich dieser \n\nneuen Rechtsform auch bedienen wollen, sollen die \n\nbetreffenden Gemeinden und Landkreise doch bitte sch\u00f6n \n\nselbst entscheiden; denn sie k\u00f6nnen am besten entschei-\n\nden, welche Organisationsform am besten zu den lokalen \n\nBed\u00fcrfnissen und Herausforderungen vor Ort passt. \n\nIch denke deshalb auch, dass es zu kurz gegriffen ist, \n\nwenn sich die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sowohl in \n\nihren schriftlichen Stellungnahmen als auch im m\u00fcndli-\n\nchen Vortrag in der Anh\u00f6rung lobend \u00fcber die vielen \n\nVorteile der kommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\n\u00e4u\u00dfern, andererseits aber bezweifeln, dass es tats\u00e4chlich \n\nBedarf f\u00fcr die Einf\u00fchrung dieser Rechtsform gibt. Andere \n\nExperten aus der Praxis, zum Beispiel Herr Herrenson, \n\nhaben \u2013 abgesehen von den zahlreichen theoretischen \n\nVorteilen \u2013 sehr wohl auch die praktischen Bed\u00fcrfnisse \n\nf\u00fcr diese Gestaltungsform im Freistaat Sachsen gesehen, \n\nbeispielsweise im Bereich der auslaufenden PPP-Modelle. \n\nDie Entscheidung, ob Bedarf f\u00fcr die Einrichtung einer \n\nkommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts besteht oder \n\nnicht, wollen wir den Gemeinden und Landkreisen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9824 \n\nderen politischen Entscheidungstr\u00e4gern selbst \u00fcberlassen. \n\nAber die M\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr oder gegen diese Rechts-\n\nform mit der kommunalen Wirtschaftsf\u00fchrung zu ent-\n\nscheiden, wollen wir als Landesgesetzgeber schaffen. \n\nDeshalb werden wir als SPD-Fraktion diesem Gesetzent-\n\nwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6pping, \n\nSPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nKollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \u201eDer Staat als Unternehmer, das geht meistens \n\nschief.\u201c So titelte eine bekannte deutsche Sonntagszeitung \n\nam 6. April und berichtete \u00fcber eine Studie des Bundes \n\nder Steuerzahler \u00fcber die T\u00e4tigkeit von kommunalen \n\nUnternehmen. Als Beispiel werden in der Studie unter \n\nanderem eine Frittenbude, ein Kino oder ein st\u00e4dtisches \n\nReiseb\u00fcro benannt, allesamt defizit\u00e4r. \n\nDie Studie weist aber auch auf etwas anderes hin: n\u00e4mlich \n\ndass wir f\u00fcr alle kommunalen Gesetzgeber in doppelter \n\nHinsicht eine Verantwortung tragen. Wenn wir uns \u00fcber \n\nkommunales Wirtschaftsrecht unterhalten, m\u00fcssen wir \n\neinerseits die finanziellen Auswirkungen f\u00fcr die Kommu-\n\nnen und f\u00fcr die Steuerzahler ber\u00fccksichtigen. Anderer-\n\nseits m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, welche Auswirkungen \n\ndie Entscheidungen f\u00fcr die entsprechenden privatwirt-\n\nschaftlichen Betriebe haben, die in einer Konkurrenzsitua-\n\ntion zu den kommunalen Unternehmen stehen. \n\nWir Liberale stehen dem hier vorgelegten Gesetzentwurf \n\nsehr kritisch gegen\u00fcber. Christian Hartmann hat darauf \n\nhingewiesen, dass wir bereits im letzten Jahr das Gemein-\n\ndewirtschaftsrecht umfangreich novelliert haben, und dort \n\nist kein Bedarf angemeldet worden, eine solche Anstalt \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr die Kommunen zu \u00f6ffnen, \n\nobwohl es entsprechende Modelle aus anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern gegeben hat. Zu keinem Zeitpunkt haben die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde oder andere Unternehmen, \n\ndie im kommunalen Bereich t\u00e4tig sind, diese Rechtsform \n\nbeantragt, und sie waren ansonsten nicht z\u00f6gerlich, ihre \n\nW\u00fcnsche an uns zu \u00e4u\u00dfern, was die Erweiterung der \n\nwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit anbelangt hat. \n\nAlle Gesellschaftsformen und Formen kommunaler \n\nZusammenarbeit, die hier genannt worden sind \u2013 ich \n\nm\u00f6chte hier noch einmal darauf hinweisen, dass wir \n\ngerade im Bereich des Gesetzes \u00fcber die kommunale \n\nZusammenarbeit erhebliche Modifikationen vorgenom-\n\nmen haben \u2013, haben ihre Vor- und Nachteile. Dem Mangel \n\nan rechtlicher Selbstst\u00e4ndigkeit bei den Eigenbetrieben \n\nsteht auf der anderen Seite bei der Aktiengesellschaft und \n\nbei der GmbH die mangelnde Kontrolle durch die Ge-\n\nmeinde gegen\u00fcber. \n\nAber man muss hier auch einmal einige Dinge klarstellen: \n\nFrau K\u00f6pping, wenn Sie sagen, dass die kommunale \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts besser gesteuert werden \n\nkann, und Frau Junge darauf hinweist, dass die Eigent\u00fc-\n\nmerschaft bei einer Anstalt besser gew\u00e4hrleistet ist, dann \n\nirren Sie. Eine Anstalt ist eine verselbstst\u00e4ndigte Rechts-\n\nform, die lediglich \u00fcber die Anstaltstr\u00e4gerschaft bei den \n\nKommunen geblieben ist, und ansonsten ist da nichts \n\nmehr mit steuern. Da haben Sie einen Verwaltungsrat, der \n\n\u00e4hnliche Aufgaben wie ein Aufsichtsrat hat, und dann ist \n\ndie Steuerungsf\u00e4higkeit damit erledigt. Wenn Sie steuern \n\nwollen, dann m\u00fcssen Sie einen kommunalen Zweckver-\n\nband gr\u00fcnden, bei dem Sie nach \u00a7\u00a7 42 und 47 S\u00e4chsisches \n\nGesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit entspre-\n\nchende Weisungen an die Gesellschaftsvertreter abgeben \n\nk\u00f6nnen, damit die entsprechend abstimmen. Das k\u00f6nnen \n\nSie bei einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts komplett \n\nvergessen, weil sie n\u00e4mlich eigenst\u00e4ndig ist. \n\nHauptziel dieses Gesetzentwurfs der LINKEN ist es wohl, \n\nden kommunalen Betrieben die gleiche Kreditw\u00fcrdigkeit \n\nzu geben, wie die Kommune sie hat \u2013 sofern die Kommu-\n\nne noch eine hat; es gibt auch eine, wo man es geschafft \n\nhat, diese komplett zu ruinieren. Dieses Hauptziel m\u00fcssen \n\nwir sehr vorsichtig betrachten, denn immer dann, wenn \n\nwir diese Kreditw\u00fcrdigkeit kraft eines Gesetzes \u00fcbertra-\n\ngen und per se eine Haftung der Kommune statuieren, \n\nmuss bei Fehllagen der Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\neine Haftung der Kommune eintreten, und dann schlagen \n\ngenau die Risiken durch. Christian Hartman hat bereits \n\ndarauf hingewiesen: Die Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\nist sehr selbstst\u00e4ndig, hat nur einen Verwaltungsrat und \n\neinen Vorstand, und wenn da die falschen Leute sitzen \n\nund falsche Entscheidungen treffen, dann haftet die Stadt, \n\nohne dass eine entsprechende Gegensteuerungsm\u00f6glich-\n\nkeit gegeben ist. \n\nFrau Junge, wenn Sie hier die Steuervorteile, die angeb-\n\nlich bestehen, hervorheben, dann m\u00fcssen Sie sich auch \n\ndie Bilanzen anschauen. Was sind denn das f\u00fcr Steuervor-\n\nteile? Ja, Sie haben recht: Einen Handelsregisterauszug \n\nk\u00f6nnen Sie kostenlos bekommen; ein Handelsregisteraus-\n\nzug kostet 20 Euro. Wenn Sie sich dann einmal die \n\nGewinn- und Verlustrechnung von kommunalen Unter-\n\nnehmen ansehen und die Positionen heraussuchen, die bei \n\neiner kommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts steuer-\n\nfrei sind, bei einer GmbH oder Aktiengesellschaft jedoch \n\nabgabenpflichtig sind, dann kommen Sie im Promillebe-\n\nreich heraus. Die entscheidenden Kostenfakten, n\u00e4mlich \n\ndie K\u00f6rperschaftsteuer und die Gewerbesteuer sowie die \n\nUmsatzsteuer, sind bei einer kommunalen Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts genauso gegeben wie bei einer \n\nGmbH. Handelt es sich um ein gemeinn\u00fctziges Unter-\n\nnehmen wie beispielsweise ein Krankenhaus, dann wird \n\nsowohl bei der Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts als auch \n\nbei der GmbH, als auch bei der Aktiengesellschaft nach \n\n\u00a7 54 der Abgabenordnung eine Befreiung von den Steuern \n\nerteilt, weil n\u00e4mlich dann eine Gemeinn\u00fctzigkeit vorliegt. \n\nDas ist ein Scheinargument, und wenn Sie wirklich \n\ngeglaubt haben, dass das ein Argument f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\ndieser Rechtsform ist, dann haben Sie sich mit der Mate-\n\nrie nicht besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9825 \n\nSie haben darauf verwiesen, dass in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern diese Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr Kommunen \n\nein m\u00f6gliches Instrument ist und dort auch angewendet \n\nwird. Aber Sie m\u00fcssen das einmal genauer \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nChristian Hartmann hat bereits auf Niedersachsen hinge-\n\nwiesen. Ich m\u00f6chte Schleswig-Holstein anf\u00fchren. Gerade \n\nin den beiden L\u00e4ndern hat man davon abgesehen, f\u00fcr die \n\nkommunale Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts eine Haftung \n\nder jeweiligen Tr\u00e4gerkommune einzuf\u00fchren \u2013 und das aus \n\ngutem Grund. Man hat das gemacht, weil man diese \n\nHaftung nicht wollte. Es gibt wettbewerbsrechtliche \n\nEntscheidungen, die genau besagen: Eine solche Sonder-\n\nstellung darf man f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen nicht \n\nmachen. \n\nIch m\u00f6chte auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen \n\nKommission im Jahr 2001 zu Anstaltslast und Gew\u00e4hrtr\u00e4-\n\ngerhaftung kommunaler Sparkassen abheben. Da wurde \n\ndezidiert hervorgehoben, dass eine solche Anstaltslast ein \n\nWettbewerbsvorteil gegen\u00fcber anderen Unternehmen sei. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte auf die Entscheidung des Bundesverfassungs-\n\ngerichts zum Vollstreckungsrecht der Bremer Landesbank \n\n\u2013 Staatliche Kreditanstalt \u2013 abheben. Gerade dort hat man \n\nfestgestellt, dass man bei privatwirtschaftlich t\u00e4tigen \n\nUnternehmen keine Sonderrechte definieren darf, die eine \n\nsolche Rechtsform dann beg\u00fcnstigen. \n\nWenn es wirklich einmal darum gehen sollte, dass man \n\nf\u00fcr ein bestimmtes Unternehmen die Kreditw\u00fcrdigkeit der \n\nKommune auf ein Unternehmen \u00fcbertragen m\u00f6chte, kann \n\nman sich sehr wohl auch der GmbH und der Aktiengesell-\n\nschaft bedienen, weil dann n\u00e4mlich die Kommune ledig-\n\nlich eine Patronatserkl\u00e4rung abgeben muss, und schon hat \n\ndas Unternehmen die gleiche Kreditw\u00fcrdigkeit wie die \n\nKommune, die Hauptgesellschafterin ist. In dem Fall \n\nkann das auch das Innenministerium genehmigen. Dann \n\nschaut man sich aber im Einzelfall an, ob das sinnvoll ist \n\nund ob im Gesellschaftsvertrag die Gemeinde entspre-\n\nchende Steuerungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber die Gesellschaft \n\nhat oder ob das nicht gegeben ist. Das ist nicht der Blan-\n\nkoscheck, den Sie gern der kommunalen Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts geben m\u00f6chten. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch einmal \n\nauf die Auswirkungen auf die Privatwirtschaft eingehen. \n\nImmer dann, wenn Sie eine kommunale Einrichtung \n\nhaben, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Charakter hat, steht sie \n\nin den allermeisten F\u00e4llen in Konkurrenz zu privaten \n\nUnternehmen. Selbst bei Krankenh\u00e4usern ist das so. Wenn \n\nSie in Dresden krank werden, k\u00f6nnen Sie sich entschei-\n\nden, ob Sie sich am St\u00e4dtischen Krankenhaus in Dresden \n\nbehandeln lassen oder in einem privatwirtschaftlich \n\ngef\u00fchrten in Pirna. Nur einmal zum Vergleich: Die in \n\nPirna machen Gewinn und bieten besseren Service, in \n\nDresden ist es hochgradig defizit\u00e4r. Das ist dann Ihre \n\nEntscheidung, wohin Sie gehen. \n\nWenn Sie jetzt noch einem Unternehmen einen Vorteil \n\ndadurch verschaffen, dass Sie ihm eine besondere \u00f6ffent-\n\nliche Rechtsform geben, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\ndann wird es wettbewerbswidrig, und dann sage ich \n\nIhnen: Das ist genau das Falsche. \n\nBei der Uniklinik haben wir eine andere Situation. Die \n\nUniklinik ist auch ein wissenschaftlicher Lehrbetrieb, und \n\nda ist es gerade die Kombination zwischen normalem \n\nKrankenhaus und Ausbildung von \u00c4rzten, die eine beson-\n\ndere Rechtsform rechtfertigt. Selbst da m\u00f6chte ich darauf \n\nhinweisen, dass Teile des Leipziger Universit\u00e4tsklini-\n\nkums, insbesondere das Herzzentrum, auch in einer \n\nprivaten Rechtsform privat betrieben werden. \n\nWenn Sie schon auf Bayern abstellen, Frau Junge, dann \n\nschauen Sie sich bitte einmal das Bayerische Gemeinde-\n\nwirtschaftsrecht etwas genauer an. Dort haben die Ge-\n\nmeinden sehr viel weniger M\u00f6glichkeiten, sich wirtschaft-\n\nlich zu bet\u00e4tigen. M\u00f6glichkeiten, an denen die Gemeinde \n\noder ihr Unternehmen an dem vom Wettbewerb be-\n\nherrschten Unternehmen partizipieren, d\u00fcrfen diese gar \n\nnicht betreiben. Das ist deutlich restriktiver, als wir das \n\nhier in Sachsen haben. Ihre Fraktion hat das kritisiert, was \n\nwir hier im Gemeindewirtschaftsrecht gemacht haben: \n\ndass wir zumindest einmal die IHKs fragen, ob es eine \n\nWettbewerbssituation gibt und ob es vielleicht nicht ein \n\nprivates Unternehmen gibt, das es besser kann. In Bayern \n\nhat man das schlechterdings verboten. Frau Junge, wenn \n\nSie Bayern als Beispiel anf\u00fchren, dann sage ich: Wir als \n\nFDP sind sofort dabei, die Wettbewerbst\u00e4tigkeit der \n\nKommunen noch weiter einzuschr\u00e4nken, aber nicht f\u00fcr \n\ndiese merkw\u00fcrdige Rechtsform der Anstalt des \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts f\u00fcr Kommunen. Wir werden diesen Gesetz-\n\nentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Biesok sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. Es folgt ihm jetzt Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte \n\nk\u00f6nnte man auch unter die Frage stellen: Was tut das \n\nLand, was es den Kommunen verbietet? \u2013 Die Antwort ist \n\nleicht: ein Unternehmen in einer sinnvollen Unterneh-\n\nmensform zu betreiben. Dass die Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts als Unternehmen sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig ist, \n\nhaben mit Ausnahme des Vertreters der IHK grunds\u00e4tzlich \n\nalle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung bef\u00fcrwortet. Sie \n\nvon CDU und FDP ignorieren diese Expertise, ziehen \n\nfalsche Vergleiche \u2013 zum Beispiel bei den Sparkassen, um \n\ndie es gar nicht geht \u2013 und behaupten dreist, es best\u00fcnde \n\nkein Bedarf. Ach so! Abgesehen von der Frage, f\u00fcr \n\nwelche Gesetze und Instrumente es nur geringen Bedarf \n\ngibt \u2013 zum Beispiel manche von Ihnen durchgesetzte \n\n\u00c4nderung am Polizeigesetz \u2013, m\u00f6chte ich dann einmal \n\nwissen: Wenn die Kommunen die Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9826 \n\nRechts nicht br\u00e4uchten, warum braucht sie dann das Land, \n\ndas ja auch die anderen Formen benutzen kann; Stichwort \n\nUniklinikum? \n\nDurch den Trend zur Rekommunalisierung von Unter-\n\nnehmen wird die Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr die \n\nKommunen aber an Bedeutung zunehmen, und darauf hat \n\ngerade Herr Groneberg vom Landkreistag hingewiesen, \n\nder diese Rechtsform als \u2013 Zitat \u2013 f\u00fcr \u201eeine begr\u00fc\u00dfens-\n\nwerte Erweiterung der f\u00fcr kommunale Unternehmen zur \n\nWahl stehenden Rechtsform\u201c bewertete und dabei auf die \n\nEnergiewende verwies. F\u00fcr Sie, Herr Kollege Hartmann: \n\nEs steht auf Seite 12 des Anh\u00f6rungsprotokolls. \n\n\u00dcberall, wo \u00f6ffentliche Netze verwaltet werden, auch in \n\nder Abwasserversorgung und bei der Energie, wird diese \n\nForm relevant, denn sie kann sowohl wirtschaftlich t\u00e4tig \n\nsein als auch aus einer Hand Geb\u00fchren erheben. Das ist \n\ntransparent und effektiv. Selbst wenn dieser Bedarf \n\nquantitativ gering ist, ist er qualitativ doch gegeben, und \n\nes gibt keine Rechtfertigung, dass Sie den Kommunen bis \n\njetzt verbieten, solche Unternehmen in der Rechtsform zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNehmen wir die Krankenh\u00e4user. Bisher k\u00f6nnen die \n\nKommunen sie nur als Eigenbetriebe oder GmbHs f\u00fchren. \n\nWie schwierig die starren Eigenbetriebsstrukturen im \n\nKrankenhauswesen sind, muss ich Ihnen hier nicht \n\nerl\u00e4utern. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nDie Erfahrungen der letzten Jahre sprechen B\u00e4nde. \n\nGmbHs sind zwar vollrechtsf\u00e4hig, haben aber nun einmal \n\nnur beschr\u00e4nkte Haftung und unterliegen voll dem \n\nGmbH-Recht. Gute Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr die Anstalt \n\n\u00f6ffentlichen Rechts. Herr Kollege Hartmann, wenn ich in \n\ndiesem Bereich \u00fcber Steuerzahlungen rede, rede ich \n\nnat\u00fcrlich nicht nur \u00fcber staatliches Geld, sondern ich rede \n\n\u00fcber das Geld der Kassen und der Steuerzahler. Es gibt \n\nauch gute Gr\u00fcnde, Einrichtungen nicht als gemeinn\u00fctzig \n\nzu f\u00fchren. Genau da verengen Sie nach wie vor die \n\nSpielr\u00e4ume. \n\nWas ist denn nun der entscheidende Unterschied zwischen \n\neinem Uniklinikum und einem gro\u00dfen st\u00e4dtischen Kran-\n\nkenhaus, das forscht und ausbildet, au\u00dfer, dass das eine \n\ndem Land und das andere der Kommune geh\u00f6rt? Da h\u00e4tte \n\nich gerne einmal eine qualifizierte Antwort geh\u00f6rt. An den \n\npraktischen Aufgaben kann es nicht liegen, zumal die \n\nst\u00e4dtischen Krankenh\u00e4user auch noch Fachkr\u00e4fte ausbil-\n\nden. Sicher ist die kommunale Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts \n\nnicht der Heilige Gral, um alle Probleme der Krankenh\u00e4u-\n\nser zu l\u00f6sen, aber sie ist ein Ansatz, den man nicht im \n\nKeim ersticken darf. Oder f\u00fcrchten Sie den Wettbewerb \n\nder kommunalen Kliniken mit den Unikliniken? \n\nMeine Damen und Herren! Im Gemeindewirtschaftsrecht \n\noffenbart sich schrittweise das wahre Gesicht der FDP. \n\nNach mehr B\u00fcrokratie bei der Gr\u00fcndung und Umgestal-\n\ntung kommunaler Unternehmen festigen Sie mit der \n\nAblehnung dieses Gesetzesentwurfes die Monopolstel-\n\nlung von Landesunternehmen. Sie wollen einem Unter-\n\nnehmen in der Hand des Freistaates potenzielle Konkur-\n\nrenten vom Leib halten? Das klingt doch mehr nach \n\nPlanwirtschaft als nach Liberalismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchade, dass Sie diese Chance verspielen wollen. Ich \n\nh\u00e4tte mir zum Beispiel vor Ort in meiner Heimatstadt \n\nDresden gew\u00fcnscht, kein CDU- oder FDP-Mitglied mehr \n\ndar\u00fcber klagen zu h\u00f6ren, dass man die Anstalt \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts nicht f\u00fcr ein Krankenhaus w\u00e4hlen kann, \n\nwenn man mit der GmbH oder dem Eigenbetrieb nicht \n\nzufrieden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nVerantwortlich ist Ihre Regierung, die den Kommunen \n\ndieses Betriebsform verbietet. Wir sehen das anders und \n\nwerden dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen, \n\nFraktion GR\u00dcNE. Herr Storr spricht jetzt f\u00fcr die NPD. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Mit einer kommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts sind sicher Vorteile wie die m\u00f6gliche Steuerbe-\n\nfreiung und der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung verbunden. Aller-\n\ndings steht dem Vorteil der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung bei der \n\nAufnahme von Fremdkapital auch das Risiko einer \n\nunbeschr\u00e4nkten Haftung gegen\u00fcber. Auch bei den mo-\n\nmentan niedrigen Zinsen am Kapitalmarkt d\u00fcrfte die \n\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung kein wirklich durchschlagender \n\nVorteil sein. \n\nIn der Praxis d\u00fcrfte diese neue Rechtsform dennoch \n\nzuk\u00fcnftig keine allzu gro\u00dfe Rolle spielen, allein weil die \n\nmeisten kommunalen Unternehmen sich mit ihrer jetzigen \n\nprivatrechtlichen Rechtsform eingespielt haben d\u00fcrften. \n\nDer vorliegende Gesetzesentwurf der LINKEN will die \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume und Steuerungsm\u00f6glichkeiten der \n\nGemeinden im kommunalen Wirtschaftsrecht erweitern \n\nund \u00fcberhaupt die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit der Kommu-\n\nnen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ean den konkreten Verh\u00e4ltnissen und \n\nBed\u00fcrfnissen vor Ort ausrichten\u201c. Gegen diese Zielset-\n\nzung hat die NPD-Fraktion keinen Einwand und unter-\n\nst\u00fctzt sie. Dennoch ist eine solche Zielsetzung mit dem \n\nvorliegenden Gesetzesentwurf nur bedingt erreichbar. \n\nGesetzt den Fall, eine oder mehreren Gemeinden haben \u2013 \n\nwann und wo auch immer \u2013 ausreichende finanzielle \n\nSpielr\u00e4ume zur Gestaltung, dann ist das Rechtsinstitut der \n\nkommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts eine neue \n\ngemeindewirtschaftliche M\u00f6glichkeit, die aber an dem \n\nGrundproblem einer zu geringen Finanzausstattung der \n\nKommunen nichts \u00e4ndern wird. Dass mit dieser neuen \n\nkommunalen Unternehmensform in einem nennenswerten \n\nMa\u00dfe neue Gestaltungsspielr\u00e4ume und Steuerungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr die Kommunen neu geschaffen werden, darf \n\nman dann aber noch bezweifeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9827 \n\nDer vorliegende Gesetzesentwurf ist unsch\u00e4dlich. Sein \n\nNutzen wird aber auch \u00fcberschaubar bleiben. Der gro\u00dfe \n\nWurf, insbesondere auch im Hinblick auf die von den \n\nAntragstellern formulierten Zielsetzungen, ist er auch \n\nnicht. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich bei dem vorliegenden Antrag \n\nder Stimme enthalten, weil hier nur ein Placebo geschaf-\n\nfen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Storr von \n\nder NPD-Fraktion. Ich habe die sichere Annahme, dass es \n\nkeine zweite Runde gibt. Oder? \u2013 Entschuldigung, Herr \n\nStaatsminister. Wir er\u00f6ffnen eine zweite Runde. Die \n\neinbringende Fraktion, DIE LINKE, hat keinen Redebe-\n\ndarf. Damit erteile ich das Wort Herrn Kollegen Hartmann \n\nvon der CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich mache es in aller \n\ngebotenen K\u00fcrze, aber Frau J\u00e4hnigen kann man so nicht \n\nim Raum stehen lassen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch wei\u00df nicht, an welcher Anh\u00f6rung Sie teilgenommen \n\nhaben. Aber \u2013 so ist es gelegentlich \u2013 wenn man den \n\nLandkreistag als Kronzeugen bem\u00fcht, ihn aber verk\u00fcrzt \n\nzitiert, dann ist es erforderlich, hier etwas richtigzustellen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, der S\u00e4chsische Landkreistag hat zum \n\nThema angef\u00fchrt, dass sich die Frage stellt, ob heute \n\ntats\u00e4chlich noch ein Bedarf f\u00fcr diese Rechtsform besteht. \n\nEr hat seinerzeit \u2013 das k\u00f6nnen Sie auf Seite 10 nachlesen \n\n\u2013 deutlich gemacht, dass aus Sicht des Landkreistages \n\nnichts dagegen spricht, weil es lediglich eine Erweiterung \n\nw\u00e4re. Er hat aber deutlich gemacht, dass der Bedarf nicht \n\ngesehen wird. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, geht \n\nes uns darum, dass die Diskussion im vergangenen Jahr \n\nkeinen Bedarf daf\u00fcr ergeben hat. Ich zitiere abschlie\u00dfend \n\nden S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag: \u201eAls \n\nSchwachpunkt bei der Ausgestaltung der kommunalen \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts in diesem Gesetzesent-\n\nwurf wurde in unseren Gremien angesehen, dass einer-\n\nseits eine starke Verselbstst\u00e4ndigung der kommunalen \n\nAnstalt erfolgt, etwa durch die recht starke Stellung des \n\nVorstandes, die Kommune aber gleichzeitig im Rahmen \n\nder Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft unbeschr\u00e4nkt f\u00fcr die Verbindlich-\n\nkeiten der kommunalen Anstalt haftet.\u201c Das ist, was wir \n\nin Bezug auf die rechtlichen Probleme in diesem Entwurf \n\nsehen. Deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nstehen immer noch im Raum. Sie m\u00f6chten intervenieren? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wenn es zu der Frage, die ich \n\nstellen wollte, nicht mehr kommt, m\u00f6chte ich gern aus der \n\nAnh\u00f6rung zitieren. Herr Groneberg hat w\u00f6rtlich gesagt: \n\n\u201eBesondere Probleme bei der Nutzung dieser Rechtsform \n\nsind uns nicht bekannt geworden, sodass aus unserer Sicht \n\nnichts gegen die Einf\u00fchrung in Sachsen sprechen w\u00fcrde. \n\nEs stellt sich allerdings aus unserer Sicht die Frage, ob \n\nheute tats\u00e4chlich noch ein nennenswerter Bedarf bei uns \n\nbesteht. Die Frage, inwieweit die Kommunen Gebrauch \n\nmachen w\u00fcrden, l\u00e4sst sich nicht eindeutig beantworten.\u201c \n\nEr hat also gesagt, quantitativ unklar, qualitativ durchaus \n\nsinnvoll, zumal er in seinen weiteren Ausf\u00fchrungen \n\nArgumente daf\u00fcr gegeben hat. \n\nSie m\u00fcssen das schon komplett zitieren, Herr Kollege \n\nHartmann. Ich finde es nicht in Ordnung, dass Sie es so \n\nals undifferenzierte Ablehnung zitieren. Herr Groneberg \n\nhat \u2013 und wie ich ihn kenne, macht er das bewusst \u2013 \n\nArgumente f\u00fcr diese Form vorgetragen. Er hat sie nicht \n\nf\u00fcr unn\u00f6tig und unn\u00fctz erkl\u00e4rt. Er hat nur gesagt, dass der \n\nAnwendungskreis nicht sehr hoch ist. Aber hier geht es \n\nauch nicht darum, dass die Kommunen Anstalten bilden \n\nm\u00fcssen, wie das bei den Sparkassen der Fall war, die \n\noffensichtlich bei der FDP pr\u00e4gend sind, sondern es geht \n\ndarum, ob sie es k\u00f6nnen. \n\nIch finde es wirklich bedauerlich, dass Sie das weiter \n\nverbieten wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In dieser Schlacht der \n\nZitate ging gerade Frau J\u00e4hnigen in einer Kurzinterven-\n\ntion auf ihren Vorredner ein. Wollen Sie reagieren, Kolle-\n\nge Hartmann? \u2013 Nein. Dann hat jetzt endg\u00fcltig die Staats-\n\nregierung das Wort. Ich erteile das Wort Herrn Staatsmi-\n\nnister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auch aus der Sicht der Staatsregierung \n\nbringt der vorliegende Gesetzesentwurf den s\u00e4chsischen \n\nGemeinden keine wirklichen Vorteile. \n\nDer Entwurf beklagt scheinbar unzureichende M\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr unsere Kommunen, sich wirtschaftlich zu \n\nbet\u00e4tigen. \u00dcber die vermeintlichen Verbesserungen, die \n\nhier angesprochen worden sind, ist in der Debatte schon \n\neine ganze Menge vorgetragen worden, seien es die \n\nHoheitsrechte, die \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, die Dienst-\n\nherrenf\u00e4higkeit oder die sogenannte Anstaltslast. \n\nDann komme ich \u2013 das ist aus meiner, aus unserer Sicht \n\nbei diesem Thema das Problem \u2013 zu den Verbindlichkei-\n\nten, dass f\u00fcr die Verbindlichkeiten der Anstalten uneinge-\n\nschr\u00e4nkt gehaftet werden soll, die sogenannte Gew\u00e4hrtr\u00e4-\n\ngerhaftung. \n\nIm Klartext will ich es auf den zentralen Punkt bringen: \n\nDie Gemeinde hat bei dieser Rechtsform weniger Einfluss \n\nauf die Unternehmensorgane als bei Unternehmen in \n\nprivater Rechtsform, und wenn die Anstalt beispielsweise \n\nSchulden macht, dann haftet die Gemeinde auch noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9828 \n\nuneingeschr\u00e4nkt. Aus diesem Grund machen dieser \n\nEntwurf und diese Rechtsform keinen Sinn, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! \n\nHerr Hartmann und Herr Biesok sind schon auf die \n\npolitische Diskussion eingegangen. Es konterkariert das, \n\nwas in der Novelle zur Gemeindeordnung gerade erst vor \n\nKurzem als Recht neu ausgeformt worden ist. Darin ging \n\nes darum, die Einflussm\u00f6glichkeiten der Gemeinden in \n\nihren Unternehmen zu st\u00e4rken, bis auf die letzte Ebene, \n\nwas bisher nicht m\u00f6glich gewesen ist. Deshalb passt die \n\nkommunale Anstalt schlicht nicht in das zumindest jetzt \n\nvorhandene Gef\u00fcge der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nDas kann man zugegebenerma\u00dfen politisch anders sehen \n\nund dann auch anders entscheiden, aber vor dem Hinter-\n\ngrund, wie die Debatte gelaufen ist und wie die Gemein-\n\ndeordnung am Ende novelliert worden ist, muss das \n\nentsprechend ausgesprochen werden. \n\nZu dem Thema der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung hat Herr  \n\nHartmann aus meiner Sicht schon ausreichend vorgetra-\n\ngen. Er hat deutlich gemacht, welche Probleme dabei \n\nbestehen. \n\nWenn die Uni-Kliniken angesprochen worden sind, dann \n\nkann man dazu sagen, die Uni-Kliniken haben tats\u00e4chlich \n\neine Besonderheit: Auf der einen Seite sind sie f\u00fcr die \n\nakademische Ausbildung zust\u00e4ndig und auf der anderen \n\nSeite ist ihnen aufgetragen worden, zu besonderen Krank-\n\nheiten einen entsprechenden Forschungsschwerpunkt zu \n\nsetzen, zum Beispiel bei Epidemien oder \u00c4hnlichem. Vor \n\ndiesem Hintergrund gibt es ein Alleinstellungsmerkmal. \n\nDas muss aber nicht jedes kommunale Krankenhaus \n\nhaben. \n\nAuch der SSG und der Landkreistag sehen zumindest \n\nkeinen praktischen Bedarf f\u00fcr eine solche Regelung. Vor \n\ndiesem Hintergrund empfiehlt die Staatsregierung, den \n\nEntwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Ulbig. Meine Damen und \n\nHerren! Wir sind am Ende der allgemeinen Aussprache \n\nangelangt und kommen zur Abstimmung. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE, meldet sich zu Wort) \n\n\u2013 Frau Junge, Sie haben sich noch einmal zur Aussprache \n\ngemeldet? \u2013 Entschuldigung. Ich habe Sie \u00fcbersehen. Ich \n\nerteile Ihnen noch einmal das Wort im Anschluss an den \n\nStaatsminister. Es war eine sehr zur\u00fcckhaltende Wortmel-\n\ndung. Aber jetzt ergreifen Sie nochmals das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich finde es schade, dass die \n\nCDU/FDP-Koalition den Gesetzentwurf so, wie wir ihn \n\neingebracht haben, ablehnt. Ich sage es sehr deutlich: Wir \n\nhaben den Gesetzentwurf extra sehr langfristig in die \n\nDebatte eingebracht und ganz bewusst nicht mit den \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen in der Debatte \u00fcber die Kommu-\n\nnalrechts\u00e4nderung verbunden. Daher kann ich die Be-\n\ngr\u00fcndung von Herrn Hartmann nicht nachvollziehen, die \n\nSpitzenverb\u00e4nde h\u00e4tten daf\u00fcr keinen Bedarf bei der \n\nKommunalrechts\u00e4nderung gesehen \u2013 weil dieser Gesetz-\n\nentwurf dazu \u00fcberhaupt nicht vorlag. \n\nSie haben im Kommunalrecht, im Gesetz zur kommuna-\n\nlen Zusammenarbeit, die kommunale Arbeitsgemeinschaft \n\neingef\u00fchrt. Wir haben dem zugestimmt und deutlich \n\ngemacht, dass das ein Weg ist, aber eben nicht der einzi-\n\nge. Wir haben im Nachgang daf\u00fcr pl\u00e4diert, diese neue \n\nRechtsform in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung und im \n\nGesetz zur kommunalen Zusammenarbeit zus\u00e4tzlich \n\neinzuf\u00fchren. Das halte ich auch f\u00fcr legitim. \n\nDie Argumente oder Gegenargumente, die Sie gebracht \n\nhaben, fu\u00dfen haupts\u00e4chlich darauf, dass kein Bedarf \n\ngesehen wird. Ich sage noch einmal, Bedarf hin oder her: \n\nWenn es dieses Instrument gibt, dann muss die Kommune \n\nentscheiden, ob sie dieses Instrument nutzen will oder \n\nnicht. Ich will auch nicht sagen, es m\u00fcssten jetzt 50 oder \n\n100 kommunale Anstalten entstehen. Der Bedarf ergibt \n\nsich aus der aktuellen Entwicklung. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde deutlich gemacht, dass man das \n\nmachen kann. Das haben zumindest f\u00fcnf der sechs Sach-\n\nverst\u00e4ndigen gesagt. Vier Sachverst\u00e4ndige haben gesagt, \n\ndas w\u00e4re ein guter Weg, um den Kommunen noch mehr \n\nHandlungsspielr\u00e4ume zu geben. \n\nEs ist eine Entscheidung der kommunalen Ebene. Sie \n\nverweisen bei fast jeder Entscheidung auf die kommunale \n\nSelbstverwaltung. Genau darum geht es, den Handlungs-\n\nspielraum f\u00fcr die Kommunen zu erweitern. Mehr sieht \n\ndieser Gesetzentwurf nicht vor, mit den entsprechenden \n\nAusgestaltungen im Wirtschaftsrecht. \n\nIch sage zum Abschluss: Auch Herr Groneberg vom \n\nS\u00e4chsischen Landkreistag hat diese Option offengelassen. \n\nEr hat deutlich formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eOb der Bedarf \n\nsp\u00e4ter aufgrund zuk\u00fcnftiger politischer Entwicklungen \n\nerheblich steigen k\u00f6nnte, l\u00e4sst sich von uns momentan \n\nnicht absehen.\u201c \n\nDas hei\u00dft, er hat gesagt, liebe Abgeordnete, liebe Politi-\n\nker, ihr seid am Zug. Ihr m\u00fcsst diese Entscheidung tref-\n\nfen. Genau das fordere ich hier und heute ein und frage \n\nSie: Wollen wir den Kommunen diese dritte M\u00f6glichkeit \n\ngeben oder nicht? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nEigentlich ist es die vierte!) \n\nIch w\u00fcrde damit gern noch den \u00c4nderungsantrag begr\u00fcn-\n\nden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist sehr gut, Frau \n\nKollegin. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Dann kann dar\u00fcber auch \n\nim Komplex abgestimmt werden. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag hat eigentlich nur einen redaktio-\n\nnellen Kern. Er ergibt sich aus der Gesetzesnovelle zum \n\nKommunalrecht. Wir haben die entsprechenden Paragra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9829 \n\nfen an die novellierte S\u00e4chsische Gemeindeordnung und \n\nan das S\u00e4chsische Gesetz zur kommunalen Zusammen-\n\narbeit angepasst. Es gibt keine inhaltlichen \u00c4nderungen. \n\nDarauf haben wir verzichtet. Es gab in der Anh\u00f6rung \n\nwichtige Hinweise, \u00fcber die man im weiteren Verfahren \n\nnoch einmal nachdenken sollte bzw. wozu in der neuen \n\nLegislaturperiode entsprechende Vorschl\u00e4ge eingearbeitet \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss die Ableh-\n\nnung des Gesetzentwurfes empfohlen hat, ist der Gesetz-\n\nentwurf selbst auch Grundlage der Abstimmung. Ich \n\nschlage Ihnen entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise abzu-\n\nstimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, dann verfah-\n\nren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung der kommuna-\n\nlen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat Sachsen, \n\nDrucksache 5/11427, Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. Es liegt Ihnen dazu ein \u00c4nderungsantrag vor, \n\nDrucksache 5/14190, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. Ich weise darauf hin, dass der \u00c4nderungsantrag \n\nschon eingebracht worden ist. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungs-\n\nantrag in Drucksache 5/14190 mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung der \n\nkommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat \n\nSachsen, Drucksache 5/11427. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber die \n\nGesetzes\u00fcberschrift abstimmen. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist die \u00dcberschrift abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer Artikel 1 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\n\nzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit. Wer Artikel 2 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist Artikel 2 abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer Artikel 3 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist Artikel 3 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem s\u00e4mtliche Artikel \n\ndes Gesetzentwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen \n\nGesetzentwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkeine Schlussabstimmung statt. Damit ist die zweite \n\nBeratung abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes \n\nDrucksache 5/13520, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14069, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDie Fraktionen haben das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort \n\nergreift zun\u00e4chst die CDU-Fraktion durch Ihren Abg. \n\nHerrn Kollegen \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Kein Aussprachebedarf!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. Es besteht kein Aussprachebedarf. \n\nWir k\u00f6nnen also sofort in die Abstimmung eintreten. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldes, Drucksa-\n\nche 5/13520. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Drucksache 5/14069. \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge hierzu liegen nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen vorschlagen, \n\ndass wir \u00fcber die einzelnen Artikel im Block abstimmen. \n\nDie neue \u00dcberschrift lautet: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes. Ich lasse \n\n\u00fcber die Artikel 1 und 2 zusammen abstimmen. Wer dem \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist den \n\nArtikeln des Gesetzentwurfes zugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9830 \n\nDamit lasse ich \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung \n\nder 2. Lesung als Ganzes abstimmen. Wer dem Gesetz-\n\nentwurf \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nLandeserziehungsgeldgesetzes\u201c seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Stimm-\n\nverhalten. Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegen-\n\nstimmen ist das Gesetz beschlossen. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Haushaltsordnung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/13803, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/14056, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche in der bekannten Art und Weise erteilt: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Michel. \n\nBitte, Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der Landtag hat am \n\n10. Juli 2014 die Verfassung im 8. Abschnitt ge\u00e4ndert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: 2013!) \n\n\u2013 2013, genau. \u2013 Dieser Abschnitt der Verfassung betrifft \n\n\u201eDas Finanzwesen\u201c. Die Verfassungs\u00e4nderung trat dann \n\nam 1. Januar 2014 in Kraft und zieht ein Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetz nach sich. Die Verfahrensordnung f\u00fcr Haushaltsfra-\n\ngen ist die S\u00e4chsische Haushaltsordnung. Diese Haus-\n\nhaltsordnung entsprach nach Inkrafttreten der Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung am 1. Januar 2014 nun nicht mehr der \n\ng\u00fcltigen Rechtslage. \n\nMit der heute abzustimmenden Vorlage wollen wir die \n\nEinheit der Rechtsordnung wieder herstellen. Vor allem \n\naber schaffen wir eine Rechtsgrundlage f\u00fcr den Fall, den \n\nwir alle nicht erhoffen, der aber auch geregelt werden \n\nmuss: im Falle einer Katastrophe, also entweder einer \n\nabsolut negativen konjunkturellen Entwicklung, einer \n\nNaturkatastrophe oder einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsitua-\n\ntion. Dann w\u00e4re der Staat gegebenenfalls durch eine \n\nKreditaufnahme wieder handlungsf\u00e4hig. \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst, dass ich in der ersten Runde \n\nden Gesetzentwurf kurz vorstelle. Als erster Tatbestand \n\nw\u00e4re die negative konjunkturelle Entwicklung zu nennen. \n\nIn der Verfassung haben wir die bereinigten Steuerein-\n\nnahmen der vergangenen vier Jahre als Normallage \n\nfestgelegt. N\u00e4heres definiert nun die neue S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung, kurz: S\u00e4HO. \n\nSo wird es nicht m\u00f6glich sein, Steuergeschenke \u00fcber \n\nKredite zu finanzieren. Ebenso wird es nicht m\u00f6glich \n\nsein, strukturelle Entwicklungen, die einen negativen \n\ndemografischen Trend aufzeigen, kreditfinanziert negie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Die hohe Schwelle der Kreditaufnahme \n\nverlangt nach \u00a7 18 Abs. 4 der neuen S\u00e4HO eine angemes-\n\nsene R\u00fccklagenbildung. Letztendlich sind f\u00fcr den hoffent-\n\nlich nie eintretenden Fall einer Kreditaufnahme auch noch \n\ndie Kreditaufnahmeregularien und die Kredittilgung zu \n\nregeln. All dies erfolgt in der neuen S\u00e4HO. \n\nDie Gesetzes\u00e4nderung stellt damit eine reine Eins-zu-\n\neins-Umsetzung der Verfahren der Verfassungs\u00e4nderung \n\ndar: schmuck- und schn\u00f6rkellos, so, wie es sich f\u00fcr eine \n\nordentliche Haushaltsordnung als Verfahrensordnung f\u00fcr \n\ndas Finanzwesen geh\u00f6rt. Dem s\u00e4chsischen Haushaltsge-\n\nsetzgeber kommt zuk\u00fcnftig eine st\u00e4rkere Rolle zu. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen bleibt \n\naber berechtigt, zum Zwecke der optimalen Liquidit\u00e4ts- \n\nund Zins\u00e4nderungsrisiken bestehende Kredite selbstst\u00e4n-\n\ndig zu managen. Im \u00a7 18 Abs. 5 der neuen S\u00e4HO regeln \n\nwir den Nachweis des Abgleichs der Istdaten mit der \n\nKrediterm\u00e4chtigung und den Tilgungsverpflichtungen. \n\nDie Haushaltstransparenz wird dadurch gesteigert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine kurze \n\nDarstellung des Inhalts des Gesetzentwurfes und damit \n\nder reinen Verfahrenstechnik m\u00f6chte ich hiermit beenden. \n\nGanz bewusst habe ich mich entschieden, den ersten Teil \n\nmeiner Rede schmuck- und schn\u00f6rkellos, so wie es sich \n\nf\u00fcr eine Verfahrensordnung geh\u00f6rt, abzuarbeiten. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nGenauso denke ich, dass eine politische Bewertung dann \n\nim zweiten Teil der Debatte angezeigt ist. Bis dahin \n\nbedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMichel. \u2013 Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. \n\nProf. Schmalfu\u00df. Herr Schmalfu\u00df, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Werter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Im vergangenen Jahr, \n\nam 10. Juli 2013, haben wir an dieser Stelle die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung ge\u00e4ndert. Mit 102 Abgeordneten hat in \n\nnamentlicher Abstimmung eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9831 \n\ndieses Hohen Hauses der Aufnahme des Neuverschul-\n\ndungsverbotes in die S\u00e4chsische Verfassung zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Die gemeinsame Verfassungs-\n\n\u00e4nderung macht mich noch immer etwas stolz. Dass es \n\nuns fraktions\u00fcbergreifend gelungen ist, dies zu erreichen, \n\nsucht deutschlandweit seinesgleichen. Auch darauf \n\nk\u00f6nnen wir alle hier im Plenum stolz sein. \n\nSeit Beginn des Jahres gilt das Neuverschuldungsverbot \n\nin Sachsen. Kredite d\u00fcrfen nur noch in Ausnahmef\u00e4llen \n\naufgenommen werden, etwa bei Konjunkturschwankun-\n\ngen, Naturkatastrophen oder in erheblichen Notsituatio-\n\nnen. An dieser Stelle waren wir uns bei den Verhandlun-\n\ngen zum Neuverschuldungsverbot und auch bei der \n\nBefassung in den Aussch\u00fcssen bewusst: Diese Neurege-\n\nlung der Ausnahmetatbest\u00e4nde bedarf einer n\u00e4heren \n\nAusgestaltung durch ein Gesetz. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung stellt diese n\u00e4here Ausgestaltung \n\nder Ausnahmef\u00e4lle zur Kreditaufnahme dar \u2013 nicht mehr \n\nund auch nicht weniger. Wer jetzt behauptet, dass die \n\nheute zu beschlie\u00dfenden \u00c4nderungen in irgendeiner Art \n\nund Weise \u00fcber das Verhandlungsergebnis hinausgehen \n\noder zur\u00fcckbleiben, soll bitte noch einmal sehr deutlich \n\ndarstellen, an welcher Stelle dies der Fall sein sollte. \n\nLassen Sie mich kurz die Inhalte des Gesetzentwurfes \n\ndarstellen, um aufzuzeigen, dass wir dem Verfassungsauf-\n\ntrag und dem Ergebnis der Verhandlungsrunde eins zu \n\neins nachkommen. \n\nWir sind uns einig, dass die Ausnahmetatbest\u00e4nde zur \n\nKreditaufnahme in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \n\nnachzuzeichnen sind und dar\u00fcber hinaus einer n\u00e4heren \n\nErl\u00e4uterung bed\u00fcrfen, zum einen hinsichtlich der Defini-\n\ntion der Normallage, hinsichtlich der Tilgungszeitr\u00e4ume, \n\nund zum anderen hinsichtlich der R\u00fccklagenbildung. \n\nNichts anderes tun wir im \u00a7 18 der S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsordnung im Sinne der Verfassungs\u00e4nderung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion hat zum \n\nvorliegenden Gesetzentwurf einen \u00c4nderungsantrag \n\neingebracht, auf den ich bereits an dieser Stelle eingehen \n\nm\u00f6chte. Als Erstes verwundert es mich, dass Sie Ihr \n\n\u00c4nderungsbegehren im Ausschuss zwar ansprechen, aber \n\nnicht mit einem \u00c4nderungsantrag untermauern. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Das ist ja wohl eine Frechheit!) \n\nSie haben ja noch Redezeit! \n\nErst im Ausschuss entwickeln Sie, an welcher Stelle der \n\nHaushaltsordnung Sie die \u00c4nderung des Artikel 94 Abs. 2 \n\nin der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung verankern wollen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \u00dcberraschung!) \n\nUns zu unterstellen, wir h\u00e4tten diese angebliche Folge\u00e4n-\n\nderung unterschlagen oder schlicht vergessen, ist falsch. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDiese \u00c4nderung des Artikel 94 Abs. 2, auf die Sie anspie-\n\nlen, bedarf keiner \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushalts-\n\nordnung. Im Artikel 95 Abs. 8 steht explizit: \u201eDas N\u00e4here \n\nregelt ein Gesetz.\u201c Das tun wir, aber Artikel 94 erfordert \n\ndies nicht. Eines ist auch klar: Die Verfassungs\u00e4nderung \n\nhinsichtlich der Haushaltsaufstellung nach Artikel 94 gilt. \n\nRegelungen der S\u00e4chsischen Verfassung sind zu beachten, \n\nauch ohne einfachgesetzliche Wiederholung. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWelche rechtlichen Monster, meine Damen und Herren, \n\nw\u00fcrden wir schaffen, wenn wir anfingen, jeden Rege-\n\nlungsinhalt der Verfassung einfachgesetzlich zu wiederho-\n\nlen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDa brauchen wir keine S\u00e4HO!) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist weder notwendig noch \n\nsinnvoll. Aus diesem Grund werden wir auch Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich noch einmal um Zustimmung zu \n\ndem Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen werben. Die \n\nvorliegenden \u00c4nderungen der Haushaltsordnung sind \n\nzwingend notwendig und entsprechen eins zu eins dem, \n\nwas wir im Rahmen der Verhandlungen zum Neuver-\n\nschuldungsverbot besprochen haben. Die Verfassungs\u00e4n-\n\nderung hat uns diesen Auftrag hinterlassen. Kommen wir \n\ndiesem Auftrag nach und stimmen Sie dem unver\u00e4nderten \n\nGesetzentwurf der CDU und FDP zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Prof. Schmalfu\u00df hat Sie \n\ndarauf aufmerksam gemacht: Wir alle erinnern uns noch \n\ndaran, mit welch hehren Worten das bislang erste und \n\neinzige Gesetz zur \u00c4nderung der im Mai 1992 in Kraft \n\ngetretenen Verfassung des Freistaates Sachsen am \n\n10.07.2013 hier im S\u00e4chsischen Landtag behandelt und \n\nvon der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Abgeordneten verab-\n\nschiedet worden ist. Das war ein w\u00fcrdiger Akt; dar\u00fcber \n\nhaben wir keinen Streit. Es war ein in einem langen \n\nBeratungs- und Verst\u00e4ndigungsprozess zwischen den f\u00fcnf \n\ndemokratischen Fraktionen dieses Hauses ausverhandel-\n\nter, letztlich auf drei Artikel der Verfassung beschr\u00e4nkter \n\nKompromiss, der zumindest \u2013 davon waren wir \u00fcberzeugt \n\n\u2013 mit dem Inkrafttreten dieses Verfassungs\u00e4nderungsge-\n\nsetzes am 1. Januar 2014 uneingeschr\u00e4nkt und mit dem \n\ngebotenen Respekt vor der Verfassung Wirkung entfalten \n\nsollte. \n\nNun soll mit dem heutigen Gesetzentwurf eine erste \n\neinfache gesetzliche Umsetzung erfolgen, die sich in \n\nGestalt der \u00c4nderung des Gesetzes der Haushaltsordnung \n\nzun\u00e4chst zwangsl\u00e4ufig auf die \u00c4nderungsartikel im \n\nRahmen der Finanzverfassung beziehen. So weit, so gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9832 \n\nGleich im ersten Satz des Vorblattes Ihres Gesetzentwur-\n\nfes, meine sehr verehrten Damen und Herren von der \n\nCDU und FDP, hei\u00dft es unter \u00dcberschrift Zielstellung: \n\n\u201eZiel ist es, die S\u00e4chsische Haushaltsordnung (S\u00e4HO) an \n\ndie ab 1. Januar 2014 geltende neue Verfassungslage \n\nanzupassen.\u201c \n\nDas geschieht aber nun ohne jede Plausibilit\u00e4t, Begr\u00fcn-\n\ndung und Rechtfertigung, bezogen allein auf Artikel 95, \n\nmit welchem die sogenannte Schuldenbremse als solche \n\nin die S\u00e4chsische Verfassung eingef\u00fchrt wurde. Die \n\nNeuausregelung des Artikels 94 Abs. 2 hingegen, der \n\ngenauso zur Finanzverfassung geh\u00f6rt, lassen Sie \u2013 und \n\nhier passt das Wortbild bestens \u2013 links liegen. Zu dieser \n\nVerfassungs\u00e4nderung kam es n\u00e4mlich auf Initiative \n\nunserer Fraktion als einer der Verhandlungspartner im fast \n\nzweij\u00e4hrigen Diskurs, wobei diese \u00c4nderung allerdings \n\nnicht nur von den anderen mitverhandelnden Fraktionen \n\nmitgetragen wurde, sondern von allen Abgeordneten, die \n\nder Verfassungs\u00e4nderung zustimmten. \n\nDer Artikel 94 Abs. 2 f\u00fcgt den Verfassungsbefehl hinzu, \n\ndass bei der Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Haushalts-\n\nplanes neben den Erfordernissen des gesamtwirtschaftli-\n\nchen Gleichgewichts mit den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaft-\n\nlichkeit und Sparsamkeit \u2013 so bisher auch \u00a7 7 S\u00e4HO in \n\nder Umsetzung \u2013 einer hinzugef\u00fcgt wird, n\u00e4mlich dass \n\nauch dem sozialen Ausgleich Rechnung zu tragen ist. \n\nAls unsere Vertreter im Haushalts- und Finanzausschuss \n\nauf eben diesen Fauxpas aufmerksam machten und \n\nforderten, dass gef\u00e4lligst auch die Umsetzung dieses \n\nneuen Artikels 94 Abs. 2 der Verfassungs\u00e4nderung hinzu-\n\ngekommenen Haushaltsstrukturgrundsatzes in der Haus-\n\nhaltsordnung erfolgt, setzte eine in der vorliegenden \n\nSchlussempfehlung zum Bericht des HFA nachzulesende \n\nh\u00f6chst merkw\u00fcrdige Debatte ein. Herr Prof. Schmalfu\u00df, \n\ndie Debatte haben Sie doch selbst miterlebt, wenn ich das \n\nrichtig sehe. Oder er war nicht da und hat es verpasst? \n\nDann kann es aber nicht am \u00c4nderungsantrag liegen, den \n\nSie im Ausschuss verpasst haben. Ein Vertreter der CDU-\n\nFraktion versicherte, dass die Nichtaufnahme einer \n\nUmsetzungsbestimmung zu Artikel 94 Abs. 2 \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201eohne b\u00f6se Absicht erfolgt sei und dass es dieser gar \n\nnicht bed\u00fcrfe, da die S\u00e4chsische Verfassung ohnehin das \n\nh\u00f6here Recht sei\u201c. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Na, so was!) \n\nDann brauchten wir kein Ausf\u00fchrungsgesetz zur Verfas-\n\nsung, weil sie dann sowieso immer gilt. \n\nEin weiterer CDU-Fraktion\u00e4r erkl\u00e4rte dann gleich rund-\n\nweg, Artikel 94 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung, \n\nrespektive die hier vorgenommene Verfassungs\u00e4nderung, \n\nhabe lediglich deklaratorischen Charakter. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas ist w\u00f6rtlich nachlesbar im Bericht. Und weiter: F\u00fcr \n\ndie Anwendung der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung sei \n\ndiese Formulierung ohne Bedeutung. \n\nAls im Anschluss an eine 20-min\u00fctige Auszeit \u2013 bean-\n\nsprucht von der CDU-Fraktion \u2013 der Juristische Dienst \n\nerkl\u00e4rte, dass er aufgrund der K\u00fcrze der Zeit eine Wertung \n\nohne n\u00e4here inhaltliche Pr\u00fcfung nicht vornehmen k\u00f6nnte, \n\nob auch Artikel 94 Abs. 2 der S\u00e4HO untersetzt werden \n\nmuss, kam der Vertreter des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nFinanzen mit der seltsamen Auffassung daher, die Haus-\n\nhaltsordnung werde \u00fcberfrachtet, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u201ewenn alle Regelungen der Verfassung, die eine finanziel-\n\nlen Aspekt beinhalten, aufgenommen w\u00fcrden.\u201c \n\n(Jens Michel, CDU: Seltsam?) \n\nDas habe ich zitiert aus der Beschlussempfehlung, das \n\nsteht so drin. \n\nDann setzte ein weiterer Vertreter der CDU-Fraktion dem \n\nGanzen die Krone auf, indem er behauptete, das Krite-\n\nrium sozialer Ausgleich im neuen Artikel 94 Abs. 2 sei ein \n\nStaatsziel unter vielen. Und wenn man diese in die Haus-\n\nhaltsordnung aufn\u00e4hme, m\u00fcsste beispielsweise auch der \n\nTierschutz hinein. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nJetzt werde ich konkret und werde auch spitz: Der das von \n\nsich gab, war kein Geringerer als der fr\u00fchere Justizminis-\n\nter des Freistaates Sachsen, Kollege Mackenroth. Justiz- \n\nund Innenminister gelten gemeinhin als sogenannte \n\nVerfassungsminister, das hei\u00dft, es sind die Ressortminis-\n\nter, die innerhalb der Regierung eine besondere Verant-\n\nwortung hinsichtlich der Aufsicht \u00fcber die Wahrung der \n\nVerfassung haben. \n\nIch gebe allerdings zu, dass man, um dieses Amt auszu-\n\nf\u00fcllen, die Verfassung kennen, sie verstehen und in der \n\nLage sein muss, verschiedene Verfassungskategorien wie \n\nStaatsziele, Staatsfundamentalgrunds\u00e4tze und Haushalts-\n\nfinanzgrunds\u00e4tze auseinanderzuhalten. Ihnen, Herr \n\nKollege Mackenroth, und Ihrem schlechten Vorbild \n\nfolgend Ihrer Fraktion und bedauerlicherweise auch der \n\nFDP-Fraktion ist das offensichtlich leider nicht gelungen. \n\nAn dieser Stelle versichern wir: Hier geben wir keine \n\nRuhe. Wenn Sie gleich beim ersten Mal, da dieser gewiss \n\nnicht unsensible Verfassungskompromiss, um die Schul-\n\ndenbremse praktisch umzusetzen, selbigen nach Ihrem \n\nDuktus und nach Ihrem Belieben umdeuten und die mit \n\ndem Verfassungs\u00e4nderungsgesetz eingef\u00fchrte Neurege-\n\nlung nach eigenem Gutd\u00fcnken gewichten, dann sind Sie \n\ngef\u00e4hrlich nahe dran am bewussten und gewollten Verfas-\n\nsungsbruch. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nMarko Schiemann, CDU: Na, na, na!) \n\nIn jedem Fall ist Ihr Vorgehen eine verfassungsrechtliche \n\nLumperei. \n\nDass die Ausregelung der Schuldenbremse in Artikel 95 \n\nund die Neuregelung der Finanzstrukturgrundgesetze in \n\nArtikel 94 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung miteinander \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9833 \n\nim Wechselspiel stehen, haben mehrere Sachverst\u00e4ndige \n\nin der Anh\u00f6rung des Verfassungs\u00e4nderungsgesetzes \n\nbetont. Ich verweise hier nur auf die Stellungnahme von \n\nProf. Dr. Wieland auf eine diesbez\u00fcglich ausdr\u00fccklich \n\nnachgereichte Anfrage der Kollegin J\u00e4hnigen von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 26. Juni \n\n2013, in der es w\u00f6rtlich hei\u00dft: \u201eDie Bindung an den \n\nsozialen Ausgleich in Artikel 94 Landesverfassung ist \n\nwichtig, um zu verhindern, dass Einsparungen zur Ver-\n\nwirklichung der Schuldenbremse vorrangig durch K\u00fcr-\n\nzung von Sozialleistungen erbracht werden.\u201c \n\nEs liegt auf der Hand, dass, wenn es Ziel dieses Gesetzes \n\nzur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung ist, \n\ndiese an die ab 1. Januar 2014 geltende neue Verfassungs-\n\nlage anzupassen, sich Artikel 94 Abs. 2 wiederfinden \n\nmuss. Die Haushaltsordnung ist nach allgemeinem Ver-\n\nst\u00e4ndnis das Grundregelwerk, in dem die Grunds\u00e4tze und \n\nVerfahren f\u00fcr die Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Haus-\n\nhalts und die Kontrolle der Finanzen festgelegt sind. Das \n\nkann man sogar bei Wikipedia nachlesen, Herr Kollege \n\nMichel. \n\nWenn Sie an dieser Stelle schon bei der \u00c4nderung der \n\nHaushaltsordnung kneifen und das Haushaltsstrukturprin-\n\nzip sozialer Ausgleich als vernachl\u00e4ssigbares Staatsziel \n\nherunterdeklinieren, ist dies zugleich eine beredte Wei-\n\nchenstellung f\u00fcr Ihr beabsichtigtes Herangehen an den \n\nersten Doppelhaushalt nach Inkrafttreten der ge\u00e4nderten \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. \n\nDeshalb ist die Debatte um diese Frage mit der Lesung \n\ndieses \u00c4nderungsgesetzes eine h\u00f6chst essenzielle und \n\neine h\u00f6chst prinzipielle. Deshalb beantragen wir, wenn \n\nsich das Hohe Haus heute hier quasi aus dem Stand keine \n\nabschlie\u00dfende Meinung dazu bilden kann, die Zur\u00fcck-\n\nverweisung dieses \u00c4nderungsgesetzes an den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss und dar\u00fcber hinaus an den Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zur gr\u00fcndlichen \n\nPr\u00fcfung der Verfassungskonformit\u00e4t des Gesetzentwurfes, \n\nder jetzt mit dem Bericht und der Beschlussempfehlung \n\ndes HFA vom 4. April 2014 vorgelegt worden ist. \n\nWenn Ihnen der soeben ausgereichte \u00c4nderungsantrag \n\nunserer Fraktion, der Ihnen vorliegt, zur sofortigen \n\nWillensbildung hier im Plenum nicht ausreicht, kann er \n\nf\u00fcr die Befassung in beiden Aussch\u00fcssen zumindest eine \n\nhilfreiche Grundlage sein. \n\nIch nehme abschlie\u00dfend nochmals Replik auf die damali-\n\nge Sitzung des Landtags vom 10. Juli 2013 zur Annahme \n\ndes \u00c4nderungsgesetzes zur Verfassung. Seitens der \n\neinreichenden Fraktion wurden dem Hohen Haus, den \n\nanwesenden Zuh\u00f6rern, den zahlreich erschienen Vertre-\n\ntern der Medien und der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit, die \n\ndiesen Verfassungsgebungsprozess auch \u00fcber Landes-\n\ngrenzen hinaus verfolgten, zugesichert, dass diese Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung im Nachgang eins zu eins in nachgeordne-\n\nte Gesetze aufgenommen werde. Kollege Michel, eins zu \n\neins \u2013 dann halten Sie jetzt auch Wort und machen Sie es \n\neins zu eins auch mit dem Artikel 94 Abs. 2. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, ist Ihr \n\nAntrag so zu verstehen, dass wir die Debatte zun\u00e4chst zu \n\nEnde bringen und Sie danach den Antrag noch einmal neu \n\nstellen, was die \u00dcberweisung betrifft? \u2013 Ist in Ordnung. \n\nWir fahren in der Aussprache fort und es spricht Herr \n\nAbg. Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das \u201eKollegen\u201c geht mir nach \n\ndieser Geschichte etwas schwerer \u00fcber die Lippen. Ich \n\nsage es einmal so: Im Schacht, in der Hauptmechanik \n\noder auf dem Bau wird derjenige, der einen kleinlichen \n\nVorteil zu erlangen versucht oder verschleiern will, dass \n\ner Mist gebaut hat, schlichtweg \u201eKameradenschwein\u201c \n\ngenannt. \n\nGenauso, f\u00fchle ich, ist es hier. Wie sich mancher von der \n\nKoalition damit f\u00fchlt, kann jeder mit sich selbst ausma-\n\nchen. Genau diesen Dissens, der jetzt hier aufgemacht \n\nwird \u2013 diese \u00dcberfrachtung und dieser ganze Bl\u00f6dsinn, \n\nden der Kollege von der Linksfraktion hier dargelegt hat  \n\n\u2013, h\u00e4tte man ja in einer Anh\u00f6rung kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Der \n\nDeal war aber, um Zeit zu sparen und schnell und effektiv \n\nzu arbeiten, auf die Anh\u00f6rung zu verzichten. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Und alle haben \n\nzugestimmt, alle waren einverstanden!) \n\nIch bin ein Mensch, der Kollegen Face zu Face begegnet \n\nund sagt: Machen wir es so, ich verlasse mich darauf. Die \n\nZusage war, es wird eins zu eins eingearbeitet. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch habe mir gedacht, das kann ja nicht so schwer sein. Es \n\nist ja auch ein technischer Vorgang, der unbestritten ist, \n\nder unstrittig war. Deswegen haben alle gesagt, wir \n\nbrauchen keine Anh\u00f6rung. \n\nDann kommt diese Ausschusssitzung. Ich unterstelle \n\nIhnen nicht einmal, dass Sie das absichtlich getan haben. \n\nDie politische Wertung, was Ihnen der Artikel 94 wert ist, \n\nzeigt ja das Ergebnis, was Sie gemacht haben; das sei jetzt \n\neinmal dahingestellt. Es steht mir auch gut zu, es zu \n\nbewerten und ad acta zu legen. Aber dann werden Sie im \n\nAusschuss darauf angesprochen: Wir hatten einen Deal, \n\nwir haben zugesagt, wir haben das Verfahren vereinfacht, \n\nes ist ein rein technischer Vorgang. \n\nWas st\u00f6rt euch daran, jetzt das hineinzubringen, was von \n\ndem restlichen Artikel 94 so und so schon drinsteht, auch \n\nmit gutem Grund? Das gesamtwirtschaftliche Gleichge-\n\nwicht ist drin im Abs. 2 und im Abs. 7 ist die Wirtschaft-\n\nlichkeit und Sparsamkeit drin. Sie h\u00e4tten es sich aussu-\n\nchen k\u00f6nnen, ob Sie es unter Abs. 2 und Abs. 7 hineinstel-\n\nlen k\u00f6nnen, was im Artikel 94 \u2013 und ich bin wei\u00df Gott \n\nkein Verfassungsrechtler \u2013 zwingend mit dem \u201esowie\u201c, \n\nmit diesen zwei Themen, der soziale Ausgleich gekoppelt \n\nwurde \u2013 f\u00fcr mich damit als Finanzer in einer Einheit zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9834 \n\nbetrachten ist \u2013: gesamtwirtschaftliches Gleichgewicht, \n\nSparsamkeit, sozialer Ausgleich. Es w\u00e4re recht und billig \n\ngewesen, dies in der Eins-zu-eins-Umsetzung mit einzu-\n\narbeiten. Es w\u00e4re eine ganz kleine \u00dcbung gewesen. \n\nHerr Schmalfu\u00df, es wurde der Koalition von der Links-\n\nfraktion nahegelegt: Macht jetzt einen \u00c4nderungsantrag, \n\ndann ist das Thema durch. Deswegen wurde auch eine \n\nAuszeit gemacht. Man war aber in dieser Auszeit schein-\n\nbar nicht in der Lage, einen Fehler einzugestehen oder die \n\nAngelegenheit aus der Welt zu schaffen. \n\nF\u00fcr mich ist das zum einen menschlich entt\u00e4uschend, und \n\nes hat zum anderen auch Auswirkungen auf meine Arbeit. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: So etwas passiert nicht noch \n\neinmal und man sieht sich immer zweimal im Leben. \n\nDeswegen lehnen wir das auch ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN an der Reihe; f\u00fcr die Fraktion spricht Frau \n\nAbg. J\u00e4hnigen. Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Bestandteil des \n\nKompromisses zur Schuldenbremse \u2013 nicht Neuverschul-\n\ndungsverbot \u2013 war ja auch, dass die Regelung trotz \n\nBedenkens nicht sofort in Kraft treten sollte, sondern erst \n\nam 01.01.2014, um dem Finanzministerium eine Frist f\u00fcr \n\ndie Einf\u00fchrung, die \u00dcbergangsregelung zu erm\u00f6glichen. \n\nDie Einf\u00fchrungsregelung in der Haushaltsordnung ist uns \n\nim Februar von den Koalitionsfraktionen vorgelegt \n\nworden und wie immer \u2013 wir sind es ja nun schon ge-\n\nw\u00f6hnt mit Entw\u00fcrfen aus dem Regierungslager \u2013 ist es \n\nnun h\u00f6chst dringend, damit der Haushalt vorbereitet \n\nwerden kann. \n\nFalls noch jemand erwartet hat, dass dieser Gesetzentwurf \n\nGestaltungsw\u00fcnsche der Oppositionsfraktionen aus der \n\ngemeinsamen Verfassungsdebatte ber\u00fccksichtigen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4re dieser entt\u00e4uscht worden. Das musste DIE LINKE \n\nmit Blick auf den Artikel 94 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung so feststellen wie wir GR\u00dcNEN mit Blick auf \n\ndie von uns immer eingemahnten Themen Haushalts-\n\ntransparenz einschlie\u00dflich der Nebenhaushalte sowie \n\nBer\u00fccksichtigung der Folgekosten. \n\nDas vorgelegte \u00c4nderungsgesetz zielt nun darauf ab, die \n\nM\u00f6glichkeiten und Grenzen der Kreditaufnahme zu \n\nfixieren, und es verharrt auch dabei bei unscharfen \n\nRechtsbegriffen wie der \u201eangemessenen Haushaltsr\u00fcckla-\n\nge\u201c, \u00fcber die wir uns schon trefflich streiten mussten. \n\nNie analysiert haben Sie, welcher Novellierungsbedarf bei \n\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung generell besteht, \n\nobwohl diese aus dem Jahr 2001 stammt \u2013 aus einer Zeit \n\nalso, als man im Freistaat Sachsen auch in den Kommu-\n\nnen noch kameral dachte. Selbstredend wird die Praxis \n\nzeigen, wie die Regierung die Regelungen zum Konjunk-\n\nturkredit konkret anwendet und ob das Parlament in \n\nangemessener Weise informiert wird. F\u00fcr uns ist die \n\nRechtsstellung des Parlaments eine besonders wichtige \n\nangesichts der Art und Weise, wie in Sachsen bisher \n\nDoppelhaushalte gemacht worden sind. Der Rechnungs-\n\nhof hat das ebenso wie wir immer kritisiert. \n\nWenn es in \u00a7 18 Abs. 3 nun hei\u00dfen soll, dass die Bereini-\n\ngung der Steuereinnahmen auf Basis anerkannter und \n\nnachvollziehbarer Grundlagen durchzuf\u00fchren ist, sind wir \n\nschon sehr gespannt, was die n\u00e4chste Regierung uns dann \n\nzur n\u00e4chsten Haushaltsberatung vorlegen wird. Wir \n\nwerden auf die Evaluierung der Konjunkturkreditregelun-\n\ngen dr\u00e4ngen. Das sage ich Ihnen jetzt schon zu. \n\n\u00dcber die direkte Umsetzung der Schuldenbremse w\u00e4ren \n\naus unserer Sicht wesentliche weitere Reformen im \n\ns\u00e4chsischen Haushaltsrecht dringend gewesen. In den \n\nVerfassungsverhandlungen haben wir immer wieder \n\ndarauf verwiesen, jetzt aber sind sie f\u00fcr Sie gar kein \n\nThema mehr. Hier haben Sie, sehr geehrte Kollegen von \n\nder CDU und der FDP, wieder einmal bewiesen, dass \n\nechte Staatsmodernisierung mit Ihnen nicht zu machen ist. \n\nWir halten es weiter f\u00fcr geboten, die Folgekosten in der \n\nHaushaltsplanung besser zu ber\u00fccksichtigen und die \n\nTransparenz der Haushalte gegen\u00fcber Parlament und \n\nB\u00fcrgerschaft zu verbessern. Sie scheinen so etwas ja nach \n\nwie vor mit einer Hasenf\u00fc\u00dfigkeit zu scheuen, die beein-\n\ndruckend ist, wenn man das ins Verh\u00e4ltnis setzt zu Ihrem \n\nEigenlob bez\u00fcglich der relativ guten Haushaltslage in \n\nSachsen. \n\nDer Ausweis der Folgekosten und der wirtschaftlichen \n\nRisiken von Investitionsausgaben erscheint als eine \n\nabsolut logische und konsequente Flankierung der Schul-\n\ndenbremse. Beim Bau des City-Tunnels Leipzig haben \n\nwir alle die Erfahrung gemacht, wie wichtig das ist. Auch \n\nwenn solche enormen Baukostensteigerungen um 100 % \n\nin der Regel ausbleiben, entstehen beispielsweise bei \n\nvielen Stra\u00dfenbauprojekten in Sachsen Folgekosten. \n\nSachsen hat jetzt schon bundesweit mit das \u00fcber\u00f6rtlich \n\ndichteste Stra\u00dfennetz. Ich sage es Ihnen immer wieder, \n\nHerr Minister. Bauen wir jetzt bei absolut sinkender \n\nBev\u00f6lkerung noch dazu, steigern wir die Folgekosten pro \n\nKopf st\u00e4ndig, und das fehlt uns bei der Sanierung des \n\nNetzes. Das m\u00fcssen Sie einmal thematisieren. Das sind \n\nZahlungsverpflichtungen an zuk\u00fcnftige Generationen, \n\nund die unterscheiden sich nicht von Schuldtiteln. \n\nAu\u00dferdem scheuen Sie allgemein verst\u00e4ndliche Erkl\u00e4run-\n\ngen wie der Teufel das Weihwasser in diesem Hause. Wir \n\nh\u00e4tten uns vorgestellt, dass man in \u00a7 17 der Haushaltsord-\n\nnung die Erl\u00e4uterungspflichten gegen\u00fcber dem Parlament \n\nund der \u00d6ffentlichkeit erweitert. Wir wollen schon, dass \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den Wahlkreisen wissen, \n\nwie teuer das B\u00e4ndchendurchschneiden ist, mit dem Sie \n\nsich gern fotografieren lassen. Bei den Kommunen ist das \n\nnach Einf\u00fchrung der Doppik gang und g\u00e4be, beim Frei-\n\nstaat gilt leider noch ein anderes, veraltetes Ma\u00df. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9835 \n\nNicht zuletzt w\u00fcnschen wir uns eine Qualifizierung der \n\nVerm\u00f6gensrechnung \u2013 \u00a7 36 der Haushaltsordnung \u2013 und \n\nmehr Transparenz bei den Beteiligungsunternehmen. Da, \n\nsehr geehrte Kollegen und Kolleginnen von der FDP, \n\nh\u00e4tten Sie einmal einfordern k\u00f6nnen, dass staatliches \n\nunternehmerisches Handeln besser kontrolliert werden \n\nkann. Ich nenne nur das Stichwort Flughafen. Von all dem \n\nkam leider nichts. Sie haben nicht dar\u00fcber nachgedacht. \n\nWir werden uns bei diesem zu schmalen Gesetz heute \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Schimmer. Herr Schimmer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Meine Fraktion hat sich im vergangenen Jahr \n\nbeim Verfassungs\u00e4nderungsgesetz der Fraktionen CDU, \n\nSPD, FDP und GR\u00dcNE enthalten. Da sich an den \u00dcber-\n\nzeugungen der NPD-Fraktion nichts ge\u00e4ndert hat, werden \n\nwir uns auch bei der anstehenden \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung ebenfalls enthalten, denn sie ist \n\nja im Wesentlichen die einfachrechtliche Umsetzung der \n\nVerfassungs\u00e4nderung. \n\nDa jedoch nach erfolgter Verfassungs\u00e4nderung die \u00c4nde-\n\nrung des entsprechenden einfachrechtlichen Gesetzes \n\nzwingend ist, kann ich hier nicht gegen diese \u00c4nderung \n\nan sich argumentieren, sondern nur gegen die Einf\u00fchrung \n\ndes Kreditaufnahmeverbots in die Verfassung. Diese \n\nDiskussion haben wir aber im vergangenen Jahr schon \n\nausf\u00fchrlich gehabt, und ich habe jetzt auch nicht vor, die \n\nganzen Argumente der NPD-Fraktion hier abermals zu \n\nwiederholen. \n\nLediglich auf einen Aspekt m\u00f6chte ich ganz kurz einge-\n\nhen, weil ich glaube, dass er letztes Jahr nicht angespro-\n\nchen wurde. Er betrifft \u00a7 18 Abs. 2 der ge\u00e4nderten Haus-\n\nhaltsordnung, wo es um die Kriterien f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit \n\neiner Neuverschuldung geht. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eEine Kreditaufnahme ist nur zul\u00e4ssig erstens bei einer \n\nvon den durchschnittlichen Steuereinnahmen der voran-\n\ngegangen vier Jahre (Normallage) um mindestens 3 % \n\nabweichenden konjunkturellen Entwicklung oder zwei-\n\ntens bei Naturkatastrophen oder in au\u00dfergew\u00f6hnlichen \n\nNotsituationen, die sich der Kontrolle des Staates entzie-\n\nhen und die staatliche Finanzlage erheblich beeintr\u00e4chti-\n\ngen. Voraussetzung daf\u00fcr ist die Feststellung der Aus-\n\nnahmen durch den Landtag gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung und der haushaltsgesetzlichen Erm\u00e4chtigun-\n\ngen nach Abs. 7 Nr. 1.\u201c \n\nIch m\u00f6chte im Namen der NPD-Fraktion darauf aufmerk-\n\nsam machen, dass es nat\u00fcrlich naheliegt, sich zu fragen, \n\nwie stark der Konjunktureinbruch im aktuellen Haushalts-\n\njahr bei verschiedenen Konjunkturentwicklungen in den \n\nvorangegangenen vier Jahren sein muss, damit \u00fcberhaupt \n\ndieses festgelegte 3-%-Kriterium greift. Das ist unseres \n\nErachtens eben auch die Gefahr bei der Definition der \n\nsogenannten Normallage, die \u00fcbrigens so auch in der \n\nwissenschaftlichen Literatur gesehen wird. Insbesondere \n\neine lange, in der Tendenz der Steuereinnahmen nach \n\nunten gerichtete stagnative Entwicklung ohne dramatische \n\nAusrei\u00dfer nach unten oder nach oben k\u00f6nnte beispiels-\n\nweise dazu f\u00fchren, dass nach der vorliegenden Definition \n\nder Normallage eben niemals eine zul\u00e4ssige Kreditauf-\n\nnahme m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, obwohl sie volkswirtschaft-\n\nlich und konjunkturell n\u00f6tig sein k\u00f6nnte. \n\nDie Frage der NPD-Fraktion lautet deswegen: Sind die \n\nDefinitionen der Normallage und das 3-%-Kriterium \n\nangesichts solcher durchaus m\u00f6glicher Szenarien ausrei-\n\nchend durchdacht worden, oder nehmen deren Erfinder \n\neinfach in Kauf, dass der Freistaat eines Tages vor einem \n\nunl\u00f6sbaren Problem stehen k\u00f6nnte? Warum geht man \n\ndieses Risiko ein, obwohl Sachsen seit dem Jahr 2006 \n\nauch ohne Schuldenbremse keine nennenswerte Neuver-\n\nschuldung zu verzeichnen hat? \n\nAber, meine Damen und Herren von den Fraktionen, die \n\nim vergangenen Jahr die Verfassung \u00e4nderten und das \n\nNeuverschuldungsverbot einf\u00fchrten, Sie haben damals A \n\ngesagt und m\u00fcssen jetzt nat\u00fcrlich auch B sagen. Nur, mit \n\nunserer Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen Sie dabei nicht rechnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache aus \n\nden Reihen der Fraktionen. Verabredet war mit Herrn \n\nBartl, dass ich nach dieser Runde \u00fcber den Antrag ent-\n\nscheiden lasse. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Deswegen habe ich das doch ganz konkret gefragt, \n\nverehrter Herr Kollege Scheel. Es h\u00e4tte doch einfach \n\ngen\u00fcgt zu sagen, wir warten erst die Aussprache ab. Aber \n\nich hatte extra die erste Runde gemeint. \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich glaube, \n\ndas liegt an mir. Ich entschuldige mich daf\u00fcr. Gemeint \n\nwar tats\u00e4chlich, dass wir den Antrag nach der Aussprache \n\neinbringen, um auch die Argumente der Koalition ber\u00fcck-\n\nsichtigen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das macht ja auch \n\nSinn. Vielen Dank. Dann werden wir das auch so tun und \n\ngehen jetzt in eine zweite Runde; Herr Abg. Michel. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der Gesetzentwurf \n\nwurde am 11. Februar 2014 formell in den Gesch\u00e4ftsgang \n\neingebracht. Er war vorher schon wochenlang einigen \n\nfinanzpolitischen Verantwortlichen der Fraktionen, die an \n\nden Verfassungsgespr\u00e4chen teilgenommen haben, be-\n\nkannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9836 \n\nAm Tage der Einbringung haben wir auf Beraterebene \n\nnochmals per Mail den Gesetzentwurf an die Fraktionen \n\nvon LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN verschickt. Richtiger-\n\nweise erfolgte dann die Zuweisung des Antrags in die \n\nZust\u00e4ndigkeit des HFA. Am 12. Februar 2014 fragten die \n\nVertreter der Koalitionsfraktionen im HFA ausdr\u00fccklich \n\nnach, ob eine Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss wurde eine Bedenk-\n\nzeit vereinbart. Nach deren Ende kam die Mail aus dem \n\nAusschusssekretariat des HFA, dass die Fraktionen DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD keine Anh\u00f6rung w\u00fcn-\n\nschen. Deshalb weise ich T\u00e4uschungsvorw\u00fcrfe ausdr\u00fcck-\n\nlich zur\u00fcck. Jeder hatte die Gelegenheit, den Antrag zu \n\nlesen; er ist auch nicht so lang, dass man irgendetwas \n\nnicht h\u00e4tte entdecken k\u00f6nnen. \n\nDas Gesetzgebungsverfahren ist aber nicht nur formell \n\nkorrekt, sondern auch materiell richtig aufgebaut. Das \n\nRecht der Haushaltsordnung ist ein Verfahrensrecht, denn \n\ndie Adressaten sind die beteiligten Akteure am Haushalts-\n\nverfahren. Aus dem Grund f\u00e4llt es auch in die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit des HFA. Haushaltsordnung \u2013 allein das Wort Ord-\n\nnung steht f\u00fcr Verfahrensrecht, wie zum Beispiel Zivil-\n\nprozessordnung oder Verwaltungsgerichtsordnung. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gemeindeordnung! \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie vorliegende \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung dient der Anpassung des Verfahrens im Haushalts-\n\nrecht an die Verfassungs\u00e4nderung. Sie dient nicht dazu, \n\nmaterielle Aspekte nachzuverhandeln oder innerparteili-\n\nche Konflikte zu kl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Aber bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Kollege Michel, geben Sie mir darin recht, dass die \n\nteilweise als Kommunalverfassung bezeichnete Gemein-\n\ndeordnung Ordnung hei\u00dft und dennoch ein Vollgesetz mit \n\nerheblichem politischem und materiell-rechtlichem \n\nRegelungsgehalt ist? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDa braucht man jetzt nicht lange nachzudenken!) \n\nJens Michel, CDU: Die Gemeindeordnung enth\u00e4lt \n\nsowohl materiell-rechtliche als auch verfahrensrechtliche \n\nRegelungen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie jedes Gesetz!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen uns hier streiten, aber ich will mich gar \n\nnicht auf diese Debatte einlassen. Ich bleibe dabei, dass es \n\neine verfahrensrechtliche Kategorisierung in puncto \n\nOrdnung gibt. Speziell bei der Haushaltsordnung k\u00f6nnen \n\nwir ganz sicher sein, dass es ein Ausf\u00fchrungsgesetz ist. \n\nIch w\u00fcrde gern in meiner Rede fortfahren, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Ich m\u00f6chte an meine Rede bei der \n\nEinbringung der Verfassungs\u00e4nderung erinnern. Ich \n\nzitiere richtig, nicht nur pauschal oder mit Einf\u00fcgungen: \n\nDie \u00c4nderung von Artikel 94 Abs. 2 war die Wiederho-\n\nlung des Sozialstaatsprinzips aus Artikel 1, aber kein \n\nneues Recht. Ich kann Ihnen versichern, wir achten das \n\nSozialstaatsprinzip, aber wir achten es in der Verfassung \n\nverortet. Wir m\u00fcssen nicht alles, was in der Verfassung \n\nist, wiederholen. Was DIE LINKE hier begehrt, ist au\u00dfer-\n\ndem widerspr\u00fcchlich und auch aus meiner Sicht miss-\n\nbr\u00e4uchlich. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu. Wir haben zum Beispiel auch \n\nandere \u2013 ich bleibe dabei \u2013 Staatsziele in der Verfassung. \n\nSollen die denn alle in die S\u00e4chsische Haushaltsordnung? \n\n(Widerspruch des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ganz ruhig. Wir kommen noch dazu. \n\nWeiter: \u00a7 7 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung ist mit \n\nseinem Wortlaut wie andere 14 Landeshaushalts-\n\nordnungen an das Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz des Bundes \n\nangelehnt. In Artikel 42 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung ist auch vorgeschrieben, den Erfordernissen des \n\ngesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts Rechnung zu \n\ntragen. Wo bleibt das denn bei der Betrachtung der An-\n\ntragsteller? Einseitig wird auf den sozialen Ausgleich \n\nabgestellt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Das andere ist auch Verfassungslage. \n\nEs liegt nahe, parteipolitische Spielchen zu vermuten. \n\nFakt ist eines: Der HFA hat mit guten Gr\u00fcnden die Be-\n\nschlussvorlage mit 11 : 4 : 2 Stimmen gebilligt. Auch die \n\nVertreter der LINKEN haben dort keine Einbeziehung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses gefordert. \n\nJetzt, acht Wochen nach Einbringung, f\u00e4llt Ihnen auf, dass \n\ndie vermeintlich so wichtige Norm nicht im Gesetz steht, \n\nund beantragen Sie die Behandlung im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss. Das kann fachlich nicht \n\nernst gemeint sein. \n\nDann m\u00f6chte ich, wie Sie es in Ihrem Antrag haben, den \n\nfr\u00fcheren Bundesrechnungshofpr\u00e4sidenten aus seinem \n\nKommentar zitieren. H\u00e4tten Sie die Vorbemerkungen zu \n\nseinem Kommentar gelesen, w\u00fcssten Sie, was dort unter \n\nNummer 14 steht: \u201eDiese grundgesetzlichen Normen sind \n\nin ihrem verfassungsrechtlichen Sinngehalt ohne R\u00fcck-\n\ngriff auf die Bundeshaushaltsordnung zu bestimmen, und \n\nzwar auch dann, wenn die Bundeshaushaltsordnung diese \n\nGrundgesetznormen w\u00f6rtlich aufgreift, sie konkretisiert \n\noder sie flankiert und erg\u00e4nzt.\u201c Das bedeutet, unabh\u00e4ngig \n\ndavon ist letztendlich die Verfassung auszulegen. Das ist \n\nauch logisch. Es kann nicht einfachgesetzlich definiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9837 \n\nwerden. Das wissen Sie als Jurist: Es gilt in der Ausle-\n\ngung immer h\u00f6herrangiges Recht. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir die \n\nHaushaltsordnung eigentlich schon bis zum 01.01. dieses \n\nJahres h\u00e4tten verabschieden m\u00fcssen. Im Falle einer \n\nverheerenden Naturkatastrophe mit notwendiger Kredit-\n\naufnahme st\u00e4nden wir ohne Verfahrensvorschriften da. \n\nDeshalb haben wir auch keine Zeit f\u00fcr solche politischen \n\npostkonstitutionellen Spielchen. Wir werden Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Widerspruch bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich halte es auch f\u00fcr einen Witz, dass eine Fraktion, die \n\nzwei Mal die Gelegenheit hatte, der Verfassung mehrheit-\n\nlich zuzustimmen, sich jetzt als H\u00fcter der Verfassung \n\nhinstellt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich habe gesagt: mehrheitlich. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nGelinkt, einfach gelinkt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie \u00fcber \n\nacht Wochen ben\u00f6tigen, um festzustellen, dass die Wie-\n\nderholung des Sozialstaatsgebotes in der Haushaltsord-\n\nnung nicht enthalten ist, dann w\u00e4re ich pers\u00f6nlich ruhig, \n\naber ich stelle hier einfach mal die These auf, dass Sie \n\nGr\u00fcnde suchen, vielleicht auch innerparteiliche Gr\u00fcnde, \n\num diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen zu m\u00fcssen. \n\nWir werden Ihrem Antrag auf Verweis in den Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss nicht folgen und \n\nbitten um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei den \n\nLINKEN \u2013 Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, und  \n\nMario Pecher, SPD, stehen an den Mikrofonen.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich sehe eine Wortmel-\n\ndung am Mikrofon 3. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie m\u00f6chten intervenie-\n\nren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Jetzt muss ich wirklich mal \n\netwas \u00c4rgerliches sagen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nErstens. Als wir \u00fcber die Verfassung verhandelt haben, \n\nwurde sehr viel \u00fcber die Haushaltsordnung gesprochen. \n\nWir haben keine Festlegungen vereinbaren k\u00f6nnen. \n\nDamals war klar, dass das einfache Gesetz zum Haushalt \n\ndie wesentlichen Grundlagen der Umsetzung einer Schul-\n\ndenbremse, eines neuen Wirtschaftens regeln sollte. Dass \n\nSie das jetzt als reines Verfahrensrecht abstempeln wol-\n\nlen, was nicht geht, das dequalifiziert Ihre Ernsthaftigkeit, \n\nmit der Sie die Schuldenbremse einf\u00fchren wollen. Auch \n\nSie m\u00fcssen sich fragen, wie Sie das s\u00e4chsische Haushal-\n\nten so ver\u00e4ndern, dass Sie den gro\u00dfen Anspruch der \n\nSchuldenbremse erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich fand, dass das jetzt, \n\nHerr Kollege Michel, kein Beitrag dazu war. \n\nZweitens. Dass am 01.01.2014 noch kein Gesetzentwurf \n\nvorlag, k\u00f6nnen Sie uns nun wirklich nicht vorhalten. \n\nKl\u00e4ren Sie das mit Ihrem Finanzminister, warum Sie als \n\nFraktion den Entwurf einbringen mussten und das nicht \n\nvon der Regierung kam. \n\nDrittens. Die Bundeshaushaltsordnung angesichts der viel \n\nweicheren Schuldenbremse und der dortigen Haushalts-\n\nwirtschaft nun als Ma\u00dfstab zu nehmen geht in der Sache \n\nfehl. Einerseits loben Sie sich selber im Sinne des F\u00f6dera-\n\nlismus f\u00fcr die S\u00e4chsische Verfassung, die wir zusammen \n\nbeschlossen haben, andererseits wollen Sie auf die Bun-\n\ndeshaushaltsordnung zur\u00fcckgreifen. Wo ist Ihre Konse-\n\nquenz? Was wollen Sie reformieren? Nichts. Ich will nicht \n\nsagen, dass mich das entt\u00e4uscht h\u00e4tte, aber es ist doch ein \n\nMissstand. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nJens Michel, CDU: Ja. Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 An der \n\nVerfassungs\u00e4nderung wird nichts ge\u00e4ndert. Das geht auch \n\nnicht mit einer einfachgesetzlichen Regelung. Ich bleibe \n\ndabei, dass wir das Verfahrensrecht \u00e4ndern. Wenn Sie auf \n\ndas Zitat des Kommentars von Prof. Engels zur\u00fcckkom-\n\nmen, dann habe ich das gebracht, weil in dem Antrag der \n\nLINKEN ein Zitat von Prof. Engels aufgef\u00fchrt ist. Ich \n\nhabe versucht, das richtigzustellen, weil man nicht ein-\n\nfach etwas herausgreifen kann, was ein paar Seiten vorher \n\nn\u00e4her definiert ist. So kommt es dazu. Ich m\u00f6chte nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich die weichere Bundeshaushaltsordnung auf \n\nSachsen anwenden, sondern es war ein Eingehen auf \n\nmeinen Vorredner. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ja, ich m\u00f6chte von dem Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Michel, ich muss Folgendes \n\nsagen: Es widert mich ein wenig an, wie Sie sich hier \n\ndrehen und winden und die Tatsachen verdrehen. \n\nErstens waren wir ein verl\u00e4sslicher und fairer Verhand-\n\nlungspartner. Wir haben dieser Verfassungs\u00e4nderung \n\nzugestimmt. Wir brauchen uns von Ihnen oder von Ihrer \n\nFraktion keinen innerparteilichen oder sonstigen Bl\u00f6dsinn \n\nvorwerfen zu lassen. \n\nZweitens muss ich noch einmal Folgendes in Erinnerung \n\nrufen: Es handelte sich um einen Deal, weil noch eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9838 \n\nandere Anh\u00f6rung bei den LINKEN in der Pipeline war. \n\nWir h\u00e4tten auch noch eine dritte Anh\u00f6rung durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Der Deal bestand darin, das Verfahren abzuk\u00fcr-\n\nzen, damit Sie in der Lage sind, den Entwurf heute verab-\n\nschieden zu k\u00f6nnen. Sie haben uns gelinkt. Sie haben Ihre \n\nKollegen betrogen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas ist der Sachverhalt. Vielleicht sind Sie aber auch zu \n\narrogant und dumm, einen simplen Fehler einzugestehen. \n\nDas gesamte Verfahren ist eine Katastrophe f\u00fcr die \n\nDemokratie und den Parlamentarismus. So kann man \n\nnicht miteinander umgehen; simples Kameradenschwein. \n\nSie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher! \n\nHerr Pecher, ich mache Sie darauf aufmerksam, dass Sie \n\ndie Regeln des Anstandes verletzt haben. Das zwingt \n\nmich dazu, gegen Sie hier einen Ordnungsruf zu verh\u00e4n-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Michel, m\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Nein; das \n\nfinde ich sehr bedauerlich. \n\nMeine Damen und Herren! In der Aussprache setzen wir \n\nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun der Abg. \n\nScheel. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch muss zugeben, dass auch mir die Worte fehlen. Kolle-\n\nge Michel, an Ihren ersten Redebeitrag sind Sie noch mit \n\nder n\u00f6tigen Sachlichkeit und vielleicht auch Ruhe und \n\nGelassenheit hergegangen. Meines Erachtens haben Sie \n\nsich in Ihrem zweiten Beitrag dazu verstiegen, einen \n\nRundumschlag zu veranstalten. Das kann ich nur als \n\nunw\u00fcrdig f\u00fcr den von uns gemeinsam verhandelten und \n\nvon Teilen des Hauses, auch meiner Fraktion, getragenen \n\nKompromiss bezeichnen. \n\nIch m\u00f6chte nicht noch einmal auf das Verfahren eingehen. \n\nIch m\u00f6chte darauf eingehen, wie holterdiepolter wir in ein \n\nVerfahren eingestiegen sind und uns entscheiden sollten, \n\nob wir eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren m\u00f6chten oder nicht. \n\nUnsere Fraktion, guten Willens, hat gefragt, ob der Union \n\nund FDP vielleicht noch Punkte eingefallen sind, die noch \n\nzus\u00e4tzlich hineinsollen. Wir kamen nicht auf die Idee, \n\ndass es sein k\u00f6nnte, dass nicht alle Bestandteile der \n\nVerfassungs\u00e4nderung, die in der S\u00e4chsischen Haushalts-\n\nordnung regelungsnotwendig und -m\u00f6glich sind, Einzug \n\nfinden. \n\nNun kann man dar\u00fcber streiten, ob man dies fr\u00fcher oder \n\nsp\u00e4ter h\u00e4tte ansagen k\u00f6nnen. Wir sind in den Haushalts-\n\nausschuss gegangen und haben Sie darauf hingewiesen, \n\ndass etwas vergessen wurde. Daraufhin haben wir \u2013 um \n\ndes guten Friedens willen \u2013 beschlossen, dass wir keinen \n\nAntrag stellen werden. Es w\u00e4re das Sinnvollste gewesen, \n\ndass von denen, die den \u00c4nderungsantrag einbringen, der \n\nHinweis k\u00e4me. Das war aus der tiefen \u00dcberzeugung, dass \n\ndie im letzten Jahr getroffenen Absprachen eingehalten \n\nwerden und der Geist weitergetragen wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sind alles  \n\nparlamentarische Ehrenm\u00e4nner!) \n\nDass dies nicht der Fall ist, hat uns so sehr \u00fcberrascht, \n\ndass wir nicht einmal in diesem Moment auf eine Anh\u00f6-\n\nrung bestanden haben. Wir waren auch zu diesem Zeit-\n\npunkt der Auffassung, dass es m\u00f6glich sein muss, mit \n\ngutem Verstand und der n\u00f6tigen Ruhe diese Fragen zu \n\nkl\u00e4ren. \n\nNun kommen Sie mit dem Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz. \n\nDas ist zwar richtig. Das Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz setzt \n\nMindeststandards, die in die Haushaltsordnungen \u00fcber-\n\nnommen werden. Wir haben uns im letzten Jahr auf einen \n\norigin\u00e4ren s\u00e4chsischen Beitrag in Bezug auf die Haus-\n\nhaltsgrunds\u00e4tzegesetz verst\u00e4ndigt, meine Damen und \n\nHerren. Dass sich dieser dann nicht in der Haushaltsord-\n\nnung wiederfindet \u2013 als Arbeitsanleitung f\u00fcr den Finanz-\n\nminister Herrn Prof. Unland, damit er wei\u00df, worauf er \n\nsich einstellen muss \u2013, ist schon ein starkes St\u00fcck. Nat\u00fcr-\n\nlich kann ich verstehen, dass Ihnen die Fragen der Ausge-\n\nstaltung des Neuverschuldungsverbotes wichtiger sind als \n\ndie Fragen der Ausgestaltung des sozialen Ausgleichs. \n\nDavon zu sprechen, dass dies eine Umsetzung eins zu eins \n\ndarstellt, ist etwas weit hergeholt. \n\nSie haben die Chance auf Heilung ausgeschlagen. Wir alle \n\nwerden heute, wenn Sie dies heute hier so verabschieden \n\nund nicht die Hand annehmen, die Ihnen in Form der \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung gereicht wird, einen Preis zahlen. Der \n\nPreis, den Sie zahlen, sehr verehrte Damen und Herren \n\nder CDU, ist der Preis der Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDiesen werden Sie noch lange zahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Scheel \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es weitere Wortmel-\n\ndungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Somit frage ich Herrn Michel, ob er noch \n\neinmal das Wort ergreifen m\u00f6chte? \u2013 Er m\u00f6chte das Wort \n\nergreifen. Sie haben selbstverst\u00e4ndlich die Gelegenheit \n\ndazu. Ich erteile Ihnen das Wort. Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bedanke mich f\u00fcr \n\ndie Gelegenheit. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal \n\nklarstellen und zur\u00fcckweisen, dass unlauter gearbeitet \n\nwurde. Es gab die Gelegenheit, die Anh\u00f6rung zu beantra-\n\ngen. Herr Kollege Pecher hat es vorhin gesagt. Es tut mir \n\nleid. Jeder, der acht Seiten lesen kann \u2013 der Gesetzentwurf \n\nist nicht so lang \u2013, h\u00e4tte sehen k\u00f6nnen, was dort geschrie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9839 \n\nben steht. Von einem Parlamentarier kann man verlangen, \n\ndass er dies \u00fcberschaut. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nEs h\u00e4tte eine Anh\u00f6rung beantragt werden k\u00f6nnen. Das \n\nsteht fest. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen: Wenn es um den Rang der \n\nVerfassung und deren Bedeutung geht und wie ernst die \n\nFraktionen dies nehmen oder nicht, dann bitte ich einen \n\nBlick in die Runde zu werfen, wie es um die Anwesenheit \n\nsteht. Sie sehen, wie ernst wir die Verfassung nehmen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das ist primitiv!) \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine Wortmeldung im Rahmen der Aus-\n\nsprache. Ich unterstelle, dass die FDP-Fraktion keinen \n\nweiteren Redebedarf hat. Damit w\u00e4re die Fraktion \n\nDIE LINKE an der Reihe. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nEs besteht eine origin\u00e4re Situation. In einem von \n\n16 Bundesl\u00e4ndern hat sich eine parlamentarische Mehr-\n\nheit, die die Verfassung \u00e4ndern kann, nach einem langen \n\nVerhandlungsprozess mit den Stimmen der f\u00fcnf Fraktio-\n\nnen entschieden, eine Verfassungs\u00e4nderung vorzunehmen. \n\nDazu sollten im Bereich der Kommunalfinanzverfassung \n\nund der Finanzstrukturgrunds\u00e4tze entsprechende Neuein-\n\nf\u00fcgungen vorgenommen werden. Dazu gibt es eine \n\nBestimmung im Artikel 94 Abs. 2 in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Eine solche Regelung hat kein anderes \n\nBundesland in den Finanzstrukturgrunds\u00e4tzen. \n\nHeute ist ein Gesetzentwurf aufgerufen. Das ist der erste \n\nseit Inkrafttreten der ge\u00e4nderten Verfassung. Genau diese \n\nVerfassungs\u00e4nderung soll er nach eigener Erkl\u00e4rung im \n\nVorblatt umsetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nNun soll von den zu \u00e4ndernden Bestimmungen, die zur \n\nFinanzverfassung geh\u00f6ren, nur der Artikel 95 umgesetzt \n\nwerden. Artikel 85 war die dritte Regelung, die ge\u00e4ndert \n\nwurde. Sie geh\u00f6rt nicht dort hinein. Es ist ein Streit um \n\ndes Kaisers Bart, ob dies mit einem \u00c4nderungsantrag im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss beantragt wurde oder \n\nnicht. Die Souver\u00e4nit\u00e4t, dies zu entscheiden, hat dieses \n\nHohe Haus bzw. das Plenum. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHier im Plenum wird eine Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt. \n\nDamit wollte man verdeutlichen, was man sich dabei \n\ngedacht hat. Man wollte es einvernehmlich und mit \n\nderselben Kultur \u00e4ndern, wie die Verfassungs\u00e4nderung \n\nverhandelt wurde. Das geschah durch R\u00fcckverweisung an \n\nden federf\u00fchrenden Ausschuss und, damit man es verfas-\n\nsungsrechtlich vertiefen kann, an den Fachausschuss, der \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europafragen behandelt. \n\nHerr Kollege Michel, erkl\u00e4ren Sie um Himmels willen, \n\nwieso Sie nun die Bundeshaushaltsordnung anf\u00fchren. \n\n(Jens Michel, CDU: Weil Sie das  \n\nin Ihrem Antrag zitiert haben!) \n\nDas ist nur ein Verweis auf die Umsetzungen der dort \n\nenthaltenen Grunds\u00e4tze. Wir haben andere. \n\nNun stellt sich schlichtweg eine Frage. Sie k\u00f6nnen letzten \n\nEndes nicht ausweichen. Die Frage ist folgende: Ist in \n\ndiesem Hohen Haus darauf Verlass, dass, wenn man \u00fcber \n\neinen Zeitraum von fast 200 Stunden hinweg \u2013 nachdem \n\ndie Verfassung 23 Jahre nicht ge\u00e4ndert wurde \u2013 \u00fcber fast \n\nzwei Jahre in einer Arbeitsgruppe unter entsprechender \n\nProkura der Fraktionsvorsitzenden verhandelt und zu \n\neiner \u00c4nderung gelangt, die das Hohe Haus billigt und \n\nmit dem die \u00c4nderungen umgesetzt werden sollen, jeder \n\nbei seinem Wort bleibt und das umgesetzt wird, was \n\nvereinbart wurde? Wenn Sie das nicht tun, sind Sie \n\nsch\u00e4big wortbr\u00fcchig! Das wird diese Republik zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiejenigen, die zugestimmt haben, auch in unserer Frak-\n\ntion, werden sich fragen m\u00fcssen, ob und in welcher Weise \n\nes \u00fcberhaupt geht, mit Ihnen zu verhandeln, wie so etwas \n\nh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas m\u00fcssen Sie in Ihrer Fraktion kl\u00e4ren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schaue in die Reihen der Fraktionen. Gibt es \n\nnoch weitere Wortmeldungen von Ihnen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung. Das Wort wird \n\ngew\u00fcnscht. Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, haben Sie jetzt die Gelegenheit, das Wort zu \n\nergreifen. Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Mit der Einf\u00fchrung des Neuverschuldungs-\n\nverbots in die Verfassung hat der S\u00e4chsische Landtag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit und fraktions\u00fcbergreifend ein Zeichen \n\nf\u00fcr Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit in der \n\nHaushaltspolitik gesetzt. Das war ein gro\u00dfer Erfolg, der \n\n\u00fcber den Freistaat hinaus Vorbildwirkung hat. Der we-\n\nsentliche Meilenstein ist damit erreicht. \n\nNun bleiben technische Nacharbeiten, nicht zuletzt, damit \n\ndie Verwaltung die neuen Regeln in der t\u00e4glichen Arbeit \n\nrechtssicher umsetzen kann. Dazu dienen Spezialgesetze \n\nwie die S\u00e4chsische Haushaltsordnung f\u00fcr den Bereich der \n\nFinanzverfassung. Diese kl\u00e4rt beispielsweise die techni-\n\nsche Umsetzung von Krediterm\u00e4chtigungen und Kredit-\n\ntilgungen sowie die Berichtspflichten zum Haushaltsvoll-\n\nzug. Hier besteht durch das Neuverschuldungsverbot \n\nAnpassungsbedarf. Dabei geht es nicht um eine Wieder-\n\nholung des Verfassungswortlautes. Die Inhalte der Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9840 \n\nsung als h\u00f6herrangiges Recht gelten ungeachtet ihrer \n\nAufnahme in einfache Gesetze. Es kommt vielmehr \n\ndarauf an, diese Inhalte um die notwendigen Details zu \n\nerg\u00e4nzen, die eine rechtssichere Ausf\u00fchrung der Verfas-\n\nsung in den verschiedensten Fallkonstellationen erm\u00f6gli-\n\nchen. Dabei muss ein Gesetz entstehen, das seine Adres-\n\nsaten zur eindeutigen Auslegung desselben bef\u00e4higt. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf erf\u00fcllt meiner Einsch\u00e4t-\n\nzung nach diese Anforderungen. Er \u00e4ndert die S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung an den Stellen, an denen Haushaltsge-\n\nsetzgeber und Verwaltung Klarstellungen und Detailrege-\n\nlungen zu den neuen Vorgaben der Verfassung ben\u00f6tigen. \n\nDie erg\u00e4nzenden Regeln und Berichtspflichten sichern die \n\nEinhaltung des s\u00e4chsischen Neuverschuldungsverbotes \n\nauch im Haushaltsvollzug ab. Damit der Staat auch in \n\nKrisenzeiten seine Handlungsf\u00e4higkeit trotz des Neuver-\n\nschuldungsverbotes beh\u00e4lt, muss es durch eine ad\u00e4quate \n\nHaushaltsausgleichsr\u00fccklage flankiert werden. Auch diese \n\nerg\u00e4nzende Vorsorge wurde im Gesetzentwurf ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Der Gesetzentwurf erg\u00e4nzt demnach in der \n\nerforderlichen Weise das Neuverschuldungsverbot der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung und findet daher meine Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nErlauben Sie mir noch eine Anmerkung zur Forderung, \n\nauch das Gebot des sozialen Ausgleichs in die Haushalts-\n\nordnung zu \u00fcbernehmen. Die Verfassung verpflichtet \n\ndazu, bei der Aufstellung und Ausf\u00fchrung des Haushalts-\n\nplanes dem sozialen Ausgleich Rechnung zu tragen. Sie \n\nverpflichtet auch zum Schutz der Kultur, zum Schutz der \n\nUmwelt und vieles mehr. All dies sind verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nStaatsaufgaben, die wir in unserer Arbeit f\u00fcr den Freistaat \n\nund seine B\u00fcrger ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, auch bei der \n\nHaushaltsaufstellung und beim Haushaltsvollzug. Sie \n\ngelten unabh\u00e4ngig davon, ob sie noch einmal in den \n\ntechnischen Spezialgesetzen wiederholt werden. Ange-\n\nsichts ihrer Bedeutung wurden diese Ziele in der Verfas-\n\nsung verankert. Besser kann man sie nicht absichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte daher daf\u00fcr werben, dem Schlussstein dieser \n\nwegweisenden Verfassungs\u00e4nderung durch eine breite \n\nParlamentsmehrheit die angemessene Bedeutung zu \n\ngeben. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ohne mich!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Ich lasse nun \n\n\u00fcber den Antrag von Herrn Abg. Bartl, vorgetragen f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE, abstimmen. Beantragt war die \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung der Beratung des Gesetzentwurfes \n\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung der Haushaltsordnung des Freistaa-\n\ntes Sachsen\u201c auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses und des Antrages \n\nder Fraktion DIE LINKE mit der Drucksache 5/14206 \n\nunter Zugrundelegung des \u00a7 46 Abs. 6 in Verbindung mit \n\n\u00a7 89 Abs. 2 Buchstabe e unserer Gesch\u00e4ftsordnung an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss sowie zur Mitberatung \n\nan den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Das \n\nwar der Antrag. Meine Damen und Herren! Gibt es dazu \n\nBeratungsbedarf? \u2013 Ich denke, das hat die Aussprache \n\nschon gezeigt. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer f\u00fcr die \u00dcber-\n\nweisung des Vorganges an die genannten Aussch\u00fcsse ist, \n\nden bitte ich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen, sehr viele Stimmen daf\u00fcr, aber \n\ndennoch deutlich erkennbar nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit. Damit ist die R\u00fcck\u00fcberweisung abgewendet, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Aufgerufen ist das \u201eGesetz zur \u00c4nderung der \n\nHaushaltsordnung des Freistaates Sachsen\u201c, Drucksa-\n\nche 5/13803, Gesetzentwurf der CDU- und der FDP-\n\nFraktion. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses, Drucksache 5/14056. \n\nZun\u00e4chst liegt aber ein \u00c4nderungsantrag vor, \u00fcber den \n\nberaten werden muss, Drucksache 5/14206, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE. Soll dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag eingebracht werden oder ist er schon eingebracht? \u2013 \n\nHerr Kollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWir wollen, dass der \u00dcberschrift im \u00a7 7, die bis zum \n\n31.12.2013 lautete \u201eGrunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und \n\nSparsamkeit\u201c jetzt hinzugef\u00fcgt wird \u201eund des sozialen \n\nAusgleichs\u201c, die im Artikel 94 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung seit dem 01.01.2014 gilt. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Abs. 1 Satz 1. Dort soll auch erg\u00e4nzt \n\nwerden, dass neben \u201eWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit\u201c \n\nder soziale Ausgleich bei Aufstellung und Ausf\u00fchrung des \n\nHaushaltsplanes zu ber\u00fccksichtigen ist. \n\nEs macht keinen Sinn, den Artikel 18 anzupassen, wie es \n\ndas Gesetz will, aber den \u00a7 94 Abs. 2 in der Bestimmung, \n\ndie die Materie betrifft, nicht aufzunehmen. Das ist das \n\nAnliegen des \u00c4nderungsantrages. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. Meine Damen und Herren! Gibt es hierzu Wortmel-\n\ndungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich lasse \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/14206, abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltungen, zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat dieser \u00c4nderungsantrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. Ich schlage in diesem Fall die artikelweise \n\nAbstimmung vor. Erhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9841 \n\nDas ist nicht der Fall. M\u00f6chte der Berichterstatter noch \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zun\u00e4chst zur \n\nAbstimmung \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u201eGesetz zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung\u201c. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimm-\n\nenthaltungen, zahlreichen Stimmen dagegen ist der neuen \n\n\u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Auch hier Stimm-\n\nenthaltungen, zahlreiche Stimmen dagegen, aber die \n\nerforderlichen Daf\u00fcr-Stimmen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe \n\nAbstimmungsverhalten festzustellen: Stimmenthaltungen, \n\nStimmen dagegen, aber mehrheitlich Stimmen daf\u00fcr. \n\nMeine Damen und Herren, damit rufe ich zur Schlussab-\n\nstimmung auf \u00fcber den Gesetzentwurf zur \u201e\u00c4nderung der \n\nHaushaltsordnung des Freistaates Sachsen\u201c in der Fas-\n\nsung der 2. Lesung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 \n\nDanke. Auch hier Stimmenthaltungen, zahlreiche Stim-\n\nmen dagegen, aber die erforderliche Mehrheit. Damit ist \n\ndas Gesetz beschlossen, meine Damen und Herren. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist noch nicht beendet. Es gibt eine \n\nWortmeldung am Mikrofon 2. Bitte sehr. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. Meine Kollegin Eva J\u00e4hnigen hatte in ihrem \n\nRedebeitrag eine Enthaltung angek\u00fcndigt. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat sich entschlossen, \n\ngegen diesen Gesetzentwurf zu stimmen. Dazu hat uns \n\nder Verlauf dieser Debatte gebracht. Wir haben erlebt, wie \n\ndie S\u00e4chsische Haushaltsordnung quasi zu einer Verfah-\n\nrensvorschrift abgewertet wurde und wie mit an den \n\nHaaren herbeigezogenen Argumenten versucht wurde, die \n\nUmsetzung der Verfassungsregelung in der Haushaltsord-\n\nnung zu verhindern. Das ist aus unserer Sicht das schlech-\n\ntestm\u00f6gliche Beispiel, wie der m\u00fchselig, aber erfolgreich \n\nerrungene Kompromiss zur \u00c4nderung der Verfassung in \n\neine einfache gesetzliche Regelung umgesetzt wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \u2013 Es gibt eine weitere Wortmeldung \u2013 \n\nich nehme an, auch hier eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten? \u2013 Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nhatte mich in dem Prozess hin zur Verfassungs\u00e4nderung \n\nselbst in einem sehr schwierigen Willens- und Meinungs-\n\nbildungsprozess befunden. Ich habe dem Wort vertraut, \n\ndas damals von der s\u00e4chsischen Union gegeben wurde, \n\ndie Verfassungs\u00e4nderung eins zu eins umzusetzen. Ich \n\nsehe mich get\u00e4uscht und damit meine Zustimmung zur \n\nVerfassungs\u00e4nderung erschlichen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 Herr Lichdi, auch Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung \n\nabgeben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, zum Abstimmungsver-\n\nhalten, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Ich war von \n\nAnfang an entschlossen \u2013 anders als meine Fraktion \u2013, \n\ndieses Gesetz abzulehnen. Das Verfahren spottet jeder \n\nBeschreibung: keine 1. Lesung, keine Befassung des \n\nRechtsausschusses, keine Anh\u00f6rung. Aus meiner Sicht \n\nh\u00e4tte eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung auf jeden Fall \n\nerfolgen m\u00fcssen. \n\nZweitens: Inhaltlich ist diese sogenannte Umsetzung \n\ngenauso mangelhaft wie die Verfassungs\u00e4nderung selbst. \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Stefan Brangs, SPD: Erz\u00e4hlen \n\nSie nicht so einen Mist! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es handelt sich um eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Die L\u00fccken, die die Verfassungs\u00e4nderung l\u00e4sst, werden \n\nhier nicht behoben, sie werden vertieft. Ich m\u00f6chte \n\ninsbesondere auf die Regelungen des \u00a7 18 Abs. 3 Satz 2 \n\nhinweisen. Dort wird das Finanzministerium erm\u00e4chtigt, \n\nhier auch Steuerrechts\u00e4nderungen und \u201ewesentliche \n\n\u00c4nderungen\u201c zu bereinigen und heranzuziehen. Das \n\nverst\u00f6\u00dft eindeutig gegen die Erm\u00e4chtigung des Grundge-\n\nsetzes. \n\nZu dem Thema der LINKEN kann ich einfach nur sagen: \n\nLeider hat da die CDU recht, wenn sie sagt, dass der \n\nsoziale Ausgleich rein deklaratorische Wirkung hat. \n\nDeswegen hilft es auch nicht weiter, sich hier\u00fcber zu \n\nbeklagen. Sie versuchen in Abs. 2 des \u00c4nderungsantrags, \n\ndas zu operationalisieren. Das ist ein ehrenwerter Ver-\n\nsuch. Allerdings reicht dieser Versuch nicht aus, weil er \n\nnur mit unbestimmten Rechtsbegriffen arbeitet. \n\nAnsonsten zeigt sich an dieser Debatte \u2013 ich glaube, das \n\nhat mittlerweile jeder gemerkt, der sich hat hinrei\u00dfen \n\nlassen, dieser \u00c4nderung zuzustimmen \u2013, dass das Ganze \n\neine Schmierenkom\u00f6die war, die nichts mit einem ernst-\n\nhaften parlamentarischen Verfahren zu tun hat, das einer \n\nVerfassungs\u00e4nderung angemessen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9842 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nInformationssicherheit f\u00fcr s\u00e4chsische B\u00fcrger, Unternehmen,  \n\nHochschulen und \u00f6ffentliche Stellen erh\u00f6hen! \n\nDrucksache 5/13805, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. \n\nSchiemann; bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nJetzt kann es nur besser werden!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe einmal \n\ndavon aus, dass der vorliegende Antrag der FDP/CDU-\n\nFraktion ein Beitrag zur Verl\u00e4sslichkeit und Kalkulierbar-\n\nkeit und auch zur Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Fraktionen ist, \n\nweil er ein Problem aufgreift bzw. benennt, das sehr tief \n\ngreifend ist \u2013 nicht nur in der Informationswelt, auch in \n\nunserer gesellschaftlichen Welt, die viel mit Informatio-\n\nnen und der Informationswelt zu tun hat. \n\nDie aktuelle Entwicklung bei der Kriminalit\u00e4t im Internet \n\nund die Angriffe auf kritische IT-Infrastrukturen der \n\nBundesrepublik und der deutschen L\u00e4nder fordern des-\n\nhalb geradezu ein schnelleres Handeln des Staates \u2013 auch \n\njedes Betroffenen selbst \u2013 heraus. Hier geht es insbeson-\n\ndere um die Sicherheits- und Schutzinteressen des Staates \n\n\u2013 hier des Freistaates Sachsen \u2013, um Informationssicher-\n\nheit und den Schutz s\u00e4chsischer B\u00fcrger, Unternehmen, \n\nHochschulen und weiterer \u00f6ffentlicher Stellen vor Krimi-\n\nnalit\u00e4t. \n\nMit Sorge nehmen wir zur Kenntnis, dass es in den \n\nzur\u00fcckliegenden Wochen zu kriminellen Handlungen \n\nungeahnten Ausma\u00dfes \u00fcber die Datenverbindungswege \n\nund das Internet gekommen ist. Bereits im Januar 2014 \n\nwarnte das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informations-\n\ntechnik vor einem gigantischen Datendiebstahl; damals \n\nging es um 16 Millionen Datens\u00e4tze, die gestohlen wur-\n\nden. \n\nSeit dem zur\u00fcckliegenden Wochenende wissen wir: \n\nKriminelle haben die Zugangsdaten zu 18 Millionen E-\n\nMail-Adressen gestohlen, darunter sollen sich mindestens \n\ndrei Millionen von deutschen Nutzern befinden. Die \n\nDaten wurden zum gro\u00dfen Teil mit dem sogenannten \n\nPhishing gestohlen. Neben der Einschleusung von \n\nSchn\u00fcffelsoftware oder das Loggen der Nutzer auf ver-\n\nwanzte Webseiten nimmt der Identit\u00e4tsdiebstahl immer \n\nbrutalere Formen an. \n\nF\u00fcr die Kriminellen bringen heute Zugangsdaten zu Mail-\n\nKonten h\u00f6here Einnahmen auf dem Schwarzmarkt als \n\nKreditkarten samt PIN. Beim ersten \u00f6ffentlich geworde-\n\nnen Datenklau im Januar stellte sich heraus, dass die \n\nZugangsdaten bei der Analyse von Bot-Netzen aufge-\n\ntaucht sind. Bei diesen Netzen handelt es sich um Netz-\n\nwerke gekaperter Rechner und Computer, die oft ohne das \n\nWissen der Nutzer mit Schadsoftware infiziert wurden. \n\nKriminelle nutzen diese eroberten Rechner beispielswei-\n\nse, um massenhaft ungewollte E-Mails zu versenden. \n\nDas f\u00fchrt uns die Gefahr vor Augen, die auch von nicht \n\nstaatlichen Organisationen sowie von Privatpersonen \n\nausgeht. Das Erschleichen von Passw\u00f6rtern, Kontodaten \n\nund pers\u00f6nlichen Informationen durch Kriminelle muss \n\ndringend verhindert werden. Der Diebstahl eines Porte-\n\nmonnaies wird sicher schnell bemerkt. Der Identit\u00e4tsdieb-\n\nstahl im Internet f\u00e4llt oft nicht sofort auf. \n\nDenn die Daten sind nicht weg. Sie werden jedoch ohne \n\neigenes Wissen von anderen genutzt. Der Bestohlene \n\nmerkt es oft erst, wenn zum Beispiel die Staatsanwalt-\n\nschaft oder das mobile Einsatzkommando der Polizei vor \n\nder T\u00fcr steht. So leicht wird der Bestohlene zum S\u00fcnden-\n\nbock einer Straftat, die er nicht begangen hat. Die T\u00e4ter \n\nerlangen durch das Erbeuten von Daten eine unglaubliche \n\nMachtf\u00fclle \u00fcber Menschen. Wer die digitale Identit\u00e4t \n\nkontrolliert, kann nach Gewohnheiten, Material f\u00fcr \n\nErpressungen, sozialen Kontakten, Kontodaten und \n\nGef\u00e4hrdungen suchen, um diese zu verkaufen, einen \n\nMenschen auszubeuten oder im Extremfall nach seinen \n\nLeben zu trachten. \n\nDiese Kriminalit\u00e4t per Mausklick steigt rasant an. Nach \n\nAngaben der Europ\u00e4ischen Union werden weltweit jeden \n\nTag eine Million Menschen Opfer von Internetkriminali-\n\nt\u00e4t. Der Schaden belaufe sich pro Jahr auf rund \n\n290 Milliarden Euro. Seit Januar hat ein neues Zentrum \n\nzur Bek\u00e4mpfung von Internetkriminalit\u00e4t seinen Betrieb \n\nin Den Haag aufgenommen. In Europa wurden in den \n\nzur\u00fcckliegenden zwei Jahren \u00fcber 40 Millionen Zugangs-\n\ndaten zu Mailadressen in sozialen Netzwerken \u2013 zum \n\nBeispiel Facebook oder Twitter \u2013 und zu Online-\n\nHandelsplattformen, wie Amazon, Zalando oder eBay, \n\ngestohlen. Dieser kriminellen Entwicklung muss ent-\n\nschieden Einhalt geboten werden. \n\nWir haben zu ber\u00fccksichtigen, dass unsere Gesellschaft \n\neiner weiteren Gruppe von Gegnern gegen\u00fcbersteht. \n\nNeben den beschriebenen, immer perfider werdenden \n\nKriminalit\u00e4tsformen im Internet sind es auch die Aktivit\u00e4-\n\nten der ausl\u00e4ndischen Geheimdienste. Hier meine ich \n\nnicht nur die f\u00fcnf angels\u00e4chsischen Geheimdienste, \n\nsondern auch die Aktivit\u00e4ten aus China, aus Russland, aus \n\nder T\u00fcrkei und dem Iran, um einige Beispiele zu nennen. \n\nIn Deutschland greifen diese Geheimdienste \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9843 \n\n700 Millionen Datens\u00e4tze im Monat ab. Dies ber\u00fchrt \n\nnat\u00fcrlich die nationale Sicherheit des Staates. \n\nEs liegt im nationalen Interesse der Bundesrepublik \n\nDeutschland und der deutschen L\u00e4nder, dass geeignete \n\nMa\u00dfnahmen getroffen werden, um die M\u00f6glichkeiten des \n\nDatenabgreifens massiv einzuschr\u00e4nken, die Angriffe auf \n\nkritische IT-Infrastrukturen zu unterbinden und die Wirt-\n\nschaftsspionage zu verhindern. \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen deutsche Gesetze durch Operationen \n\nausl\u00e4ndischer Geheimdienste k\u00f6nnen wir nicht akzeptie-\n\nren. Wir k\u00f6nnen sie ebenso wenig hinnehmen. Hier \n\nerwarten wir deutlicher als bisher die Verteidigung der \n\nnationalen Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland, \n\naber auch der deutschen L\u00e4nder. Wir ersuchen die Staats-\n\nregierung vor dem Hintergrund einer dramatisch ver\u00e4n-\n\nderten IT-Sicherheitslage, die informationstechnischen \n\nSysteme der s\u00e4chsischen Verwaltung zu pr\u00fcfen. Gleich-\n\nzeitig erwarten wir, alles zu unternehmen, um die infor-\n\nmationstechnischen Systeme vor rechtswidrigen Zugriffen \n\nDritter zu sch\u00fctzen. Wir erwarten auch Ma\u00dfnahmen zum \n\nbesseren Schutz der Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse \n\ns\u00e4chsischer Unternehmen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Schutz des geistigen Eigentums \n\ns\u00e4chsischer Hochschulen und Forschungseinrichtungen. \n\nWir erwarten klare Ma\u00dfnahmen und Strategien gegen jede \n\nForm der Wirtschaftsspionage. Das Recht auf informatio-\n\nnelle Selbstbestimmung und das Recht auf Vertraulichkeit \n\nund Integrit\u00e4t informationstechnischer Systeme muss neu \n\nbewertet und deutlich gest\u00e4rkt werden. \n\nWir m\u00fcssen den Datenschutzbeauftragten so st\u00e4rken, dass \n\ner aufgrund dieser ver\u00e4nderten IT-Sicherheitslage seine \n\nAufgaben mit Umsetzung des Artikels 33 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung erf\u00fcllen kann. In der Vergangenheit wurde \n\nbeim Datenschutz immer von der Balance zwischen \n\nSicherheit und Freiheit gesprochen. \n\nDie Herausforderungen zur Informationssicherheit sind \n\nnicht durch technische Systeme, durch Strafverfolgung, \n\ndurch die Polizei allein zu bestehen. Nein, ein guter \n\nDatenschutz wird k\u00fcnftig zum Fundament f\u00fcr Sicherheit \n\nund damit auch ein Garant f\u00fcr Freiheit sowie ein guter \n\nPartner f\u00fcr Informationssicherheit in den Datennetzen. \n\nIch sage Ihnen: Dies ist nicht zum Nulltarif zu haben. \n\nDeshalb muss die Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten auf jeden Fall gest\u00e4rkt werden, \n\ndamit er seine Aufgaben auch im nicht \u00f6ffentlichen \n\nBereich \u00fcberhaupt erf\u00fcllen kann. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen alle Beteiligten Verantwortung f\u00fcr den \n\nEigenschutz \u00fcbernehmen. Die Eigenvorsorge darf nicht \n\nau\u00dfer Acht gelassen werden. Dabei soll der Freistaat \n\nst\u00e4rker zu Ma\u00dfnahmen der Aufkl\u00e4rung, Information und \n\nBeratung der B\u00fcrger beitragen und hier auf Antrag berich-\n\nten. \n\nWir brauchen eine neue Sicherheitsstrategie. Die Aufga-\n\nben des Freistaates Sachsen m\u00fcssen bei der ver\u00e4nderten \n\nIT-Sicherheitslage neu bewertet, aber gleichsam auch \n\ngest\u00e4rkt werden. Wir brauchen \u2013 und das ist eine Frage \n\nder Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit der \n\nBundesregierung \u2013 eine Aktualisierung der Cybersicher-\n\nheitsstrategie der Bundesregierung aus dem Jahr 2011 \n\nunter Zugrundelegung der Bewertung der neu entstande-\n\nnen IT-Sicherheitslage. Die Weiterentwicklung von \n\nChipkartenger\u00e4ten, der Kryptografie und der End-to-end-\n\nVerschl\u00fcsselung soll von der Bundesebene gef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Einsatz \n\nmoderner Informations- und Kommunikationstechnik und \n\ndie elektronischen Zusammenarbeit innerhalb der \u00f6ffent-\n\nlichen Verwaltung und im privaten Bereich wird weiter \n\nvorangetrieben. Allein eine Modernisierung der bestehen-\n\nden Systeme wird der sich dramatisch ver\u00e4ndernden \n\nSicherheitslage nicht mehr gerecht werden. Die Sicher-\n\nheitsanspr\u00fcche werden sich an gro\u00dfen Neuinvestitionen \n\nmessen lassen. Zus\u00e4tzlich zu den Neuinvestitionen wird \n\nst\u00e4ndig in die Aufrechterhaltung einer wettbewerbsf\u00e4hi-\n\ngen Sicherheitsarchitektur als Grundlage einer funktions- \n\nund leistungsf\u00e4higen Kommunikationsinfrastruktur \n\ninvestiert werden m\u00fcssen. Experten sprechen davon, dass \n\ndie Folgeinvestitionen zur Aufrechterhaltung der Sicher-\n\nheitsarchitektur das Zehnfache der Kosten der Erstinvesti-\n\ntionen erreichen werden. \n\nDamit ist umfassend beschrieben, zu welchen Herausfor-\n\nderungen die neuen Entwicklungen im Bereich der \n\nDaten\u00fcbertragungen f\u00fchren werden. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, Andreas Schurig, \n\nspricht in einem Interview mit Sorge von einem bedeu-\n\ntenden Wandel durch die Einrichtung eines \u201eIdentit\u00e4tsma-\n\nnagements\u201c, also der konzentrierten Sammlung von \n\npers\u00f6nlichen Daten im Internet. Er f\u00fchrt weiter aus, der \n\ngl\u00e4serne Mensch st\u00fcnde dann nicht mehr im Hygienemu-\n\nseum in der Landeshauptstadt Dresden zur Ansicht, \n\nsondern im Server zur Durchsicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen mit \n\nunserem Antrag von CDU- und FDP-Fraktion einen \n\nklaren Beitrag zu mehr Datensicherheit und zur St\u00e4rkung \n\ndes Grundrechts auf informelle Selbstbestimmung in allen \n\nBereichen leisten, indem die Staatsregierung zun\u00e4chst \n\nm\u00f6gliche Sicherheitsl\u00fccken feststellt und sie dann, soweit \n\nn\u00f6tig, schlie\u00dft. Dabei sind wir uns der besonderen Bedeu-\n\ntung des Schutzes von Privatsph\u00e4re und des Schutzes von \n\nDaten der B\u00fcrger und Unternehmen im Freistaat Sachsen \n\nbewusst. Ein Staat, in dem die Menschen unsicher sind, \n\nob sie wirklich selber \u00fcber ihre Daten verf\u00fcgen k\u00f6nnen, \n\nhat ein Vertrauens- und Legitimit\u00e4tsproblem. Das m\u00fcssen \n\nwir verhindern. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\ndem vorgelegten Antrag. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die mitantragstellende FDP-\n\nFraktion Herr Biesok. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9844 \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Durch das erneute Knacken \n\nvon E-Mail-Konten ist das heutige Thema aktueller denn \n\nje. Es wurde ein erneuter Fall bekannt, in dem millionen-\n\nfach Daten von B\u00fcrgern ausgesp\u00e4ht wurden, die schlicht \n\nund einfach ein E-Mail-Konto besa\u00dfen und bei einem \n\nProvider gehostet hatten. \n\nAuf der Bundesebene haben wir inzwischen ein Bundes-\n\ninstitut f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnologie, das \n\nangemessen darauf reagiert hat. Es hat eine Handlungs-\n\nempfehlung gegeben und bietet die M\u00f6glichkeit zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob die eigene E-Mail-Adresse betroffen ist. \n\nDas ist die eine Seite. \n\nAuf der anderen Seite sehen wir, dass sich Nachrichten-\n\ndienste zunehmend der neuen Technologien bem\u00e4chtigen. \n\nWir h\u00f6ren immer neue Geschichten davon, was in den \n\nUSA angeblich vor sich geht. Man muss Herrn Snowden \n\nmit Vorsicht genie\u00dfen. Er genie\u00dft auch die \u00d6ffentlichkeit, \n\nindem er etwas preisgibt. Was wir aber mittlerweile \n\ngesichert wissen, \u00fcber PRISM und Tempora, das ist schon \n\nein starkes St\u00fcck. Wir m\u00fcssen uns fragen, wie wir damit \n\numgehen wollen. \n\nDie Gefahr, dass unsere E-Mail-Daten und anderen \n\nelektronischen Daten abgeh\u00f6rt werden, und zwar nicht \n\nnur von Amerikanern, sondern von anderen, die uns \n\nvielleicht nicht freundlich gesinnt sind, ist allgegenw\u00e4rtig. \n\nWir m\u00fcssen darauf entsprechend vorbereitet sein. \n\nDas Thema Datensicherheit ist aber immer noch ein \n\nNischenthema in der Politik. Wir sprechen zwar \u00fcber \n\neinige aktuelle Themen im Datenschutzbereich, haben \n\naber noch keine \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber, wie wir \n\nuns alle vor den Gefahren sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: Es ist zun\u00e4chst eine \n\nAufgabe von jedermann, seine pers\u00f6nlichen Daten zu \n\nsichern. \n\nWer ein einfaches f\u00fcnfstelliges Passwort vergibt, der muss \n\nsich nicht wundern, wenn es ausgelesen wird. Wer Pass-\n\nw\u00f6rter auf seiner Festplatte speichert, der muss sich nicht \n\nwundern, wenn sein Online-Banking geknackt wird. Wer \n\nE-Mails unverschl\u00fcsselt verschickt, der muss sich nicht \n\nwundern, wenn jemand mitliest. Deshalb liegt es zun\u00e4chst \n\nin der Eigenverantwortung aller B\u00fcrger, sich selbst darum \n\nzu k\u00fcmmern, dass ihre Daten gesch\u00fctzt sind. \n\nEbenso liegt es in der Verantwortung von Firmen, ihre \n\ninformationstechnischen Systeme so zu halten, dass die \n\nDaten, die sie f\u00fcr ihr Unternehmen brauchen, auch dort \n\nbleiben, wo sie sind. Das sind komplizierte und kostenin-\n\ntensive Verschl\u00fcsselungstechnologien. Sie m\u00fcssen aber \n\nvon den Unternehmen bereitgestellt werden. \n\nDer Teil, um den es mir heute insbesondere geht, betrifft \n\nden Freistaat Sachsen. Die Staatsregierung sollte meines \n\nErachtens mit gutem Beispiel vorangehen und die \u00f6ffent-\n\nlichen Einrichtungen im Freistaat Sachsen f\u00fcr die Infor-\n\nmationssicherheit sensibilisieren. Im Gegensatz zu priva-\n\nten Unternehmen haben die B\u00fcrger keine Wahl, wem sie \n\nihre Daten zur Verf\u00fcgung stellen. Auch wenn sie noch \n\nnicht auf Elster zugreifen und ihre Steuererkl\u00e4rung \n\nelektronisch abgeben, werden die Daten in dem Moment, \n\nin dem der papiergebundene Antrag beim Finanzamt \n\neingegangen ist, beim Finanzamt erfasst und auf entspre-\n\nchenden elektronischen Systemen hinterlegt. Diese \n\nSysteme m\u00fcssen so sicher sein, dass jeder davon ausge-\n\nhen kann, dass wirklich nur der Finanzbeamte, und zwar \n\nderjenige, der die einzelne Steuererkl\u00e4rung bearbeitet, auf \n\ndiese Daten zugreifen kann und dass sie nicht ausgelesen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nBei technischen L\u00f6sungen sollte allerdings immer auch \n\nder B\u00fcrger im Mittelpunkt stehen. Die meisten digitalen \n\nStandards und Protokolle sind in einer Zeit entwickelt \n\nworden, in der es noch keine Angriffe auf die Anlagen \n\ngegeben hat. Deshalb haben viele ein sehr niedriges \n\nSchutzniveau. Wir m\u00fcssen schauen, welche Verfahren \n\nman nutzen kann und welche man draufsetzen muss, um \n\neinen wirksamen Schutz zu garantieren. Manchmal \n\nwirken sie nur eingeschr\u00e4nkt. Dabei kommt es zu Fehl-\n\nsteuerungen, wie wir es im S\u00e4chsischen Landtag selbst \n\nerleben. \n\nWussten Sie, wenn Sie aus dem s\u00e4chsischen Verwaltungs-\n\nnetz eine mit PGP verschl\u00fcsselte E-Mail verschicken, \n\ndass dann eine entsprechende Sicherheitswarnung an den \n\nEmpf\u00e4nger geht, dass das eine falsche E-Mail sein k\u00f6nnte. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das wissen wir!) \n\nProbieren Sie es einmal aus. \n\nWir selbst sind hier noch nicht in der Lage, entsprechende \n\nSicherheitstechnologien f\u00fcr die B\u00fcrger zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nLassen Sie uns noch kurz \u00fcber den Datenschutzbeauftrag-\n\nten sprechen. Ich stimme Marko Schiemann zu, dass seine \n\nPosition gest\u00e4rkt werden muss. Ich bin aber auch der \n\nMeinung, dass es die Aufgabe des Datenschutzbeauftrag-\n\nten ist, bei seiner T\u00e4tigkeit ein risikoorientiertes \u00dcber-\n\nwachungssystem einzuf\u00fchren. Er muss dort genau hin-\n\nschauen, wo es um sensible B\u00fcrgerdaten geht. Er muss \n\ndie Risikofelder definieren und seine Pr\u00fcfungen und \n\nEmpfehlungen dementsprechend vornehmen. \n\nIch glaube, wir unterliegen einer Fehlvorstellung, wenn \n\nwir glauben, dass wir den Datenschutzbeauftragten so mit \n\nPersonal ausstatten k\u00f6nnten, dass er in jedem E-Mail-\n\nBereich t\u00e4tig sein und sich jedes m\u00f6glicherweise be-\n\nstehenden Datenschutzversto\u00dfes annehmen k\u00f6nnte. Ich \n\nglaube, damit werden wir ihn \u00fcberfordern, egal wie wir \n\nihn ausstatten. Es m\u00fcssen Risikofelder definiert werden. \n\nDort m\u00fcssen Schwerpunkte mit entsprechend qualifizier-\n\ntem Personal gesetzt werden. \n\nWenn wir uns \u00fcber E-Government-L\u00f6sungen unterhalten, \n\ndann m\u00fcssen wir darauf achten, dass wir diese L\u00f6sungen \n\nb\u00fcrgerfreundlich anbieten. Nicht jeder ist in der Lage, \n\nsich ein Kartenleseger\u00e4t mit einer qualifizierten digitalen \n\nSignatur der Klasse III zuzulegen und es auch noch zu \n\nbedienen. Nicht jeder verf\u00fcgt \u00fcber die Software. Deswe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9845 \n\ngen m\u00fcssen wir in der \u00f6ffentlichen Verwaltung eine \n\nAufteilung vornehmen, dass wir den normalen Schriftver-\n\nkehr zwar digital abwickeln, indem wir Formulare elek-\n\ntronisch einreichen, aber nicht den h\u00f6chsten Schutzstan-\n\ndard \u00fcber alles legen, wenn es nicht um so vertrauliche \n\nDaten wie beispielsweise Krankenkassen- oder Steuer-\n\ndaten geht. Wir m\u00fcssen schauen, wo die Risiken liegen, \n\nwo Angriffe drohen und welche Daten so sensibel sind, \n\ndass wir mehr Technik einsetzen m\u00fcssen. \n\nEine gute M\u00f6glichkeit zur Verbesserung der Informa-\n\ntionssicherheit ist es, Open-Source-Programme zu nutzen. \n\nWenn die Quelltexte offenliegen, in denen man nachvoll-\n\nziehen kann, wer sie geschrieben hat, dann kann man es \n\nsehr viel leichter nachvollziehen, wenn sie von Unbe-\n\nkannten bearbeitet werden oder welche Fallstricke m\u00f6gli-\n\ncherweise bestehen. Ich muss ganz ehrlich sagen, Herr \n\nDr. Gerstenberg, wir haben dar\u00fcber am Anfang der \n\nLegislatur diskutiert. Ich habe die Open-Source-\n\nProgramme fr\u00fcher kritischer gesehen, aber nach den \n\nVorg\u00e4ngen, die wir in letzter Zeit erlebt haben, bin ich \n\nmittlerweile ein sehr gro\u00dfer Anh\u00e4nger von Open-Source-\n\nProgrammen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! In der Debatte geht es um ein \n\nganz wichtiges Grundrecht, n\u00e4mlich das Grundrecht auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung. Wir m\u00fcssen dieses \n\nGrundrecht wahren, verteidigen und sch\u00fctzen. \n\nWir haben gestern ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhofs bekommen, der ebenso wie das Bundesverfassungs-\n\ngericht sehr deutlich herausgestellt hat, wie wichtig der \n\nSchutz der Privatsph\u00e4re, der eigenen pers\u00f6nlichen Daten \n\nf\u00fcr die freie Lebensf\u00fchrung ist. Die Grunds\u00e4tze zur \n\nVorratsdatenspeicherung haben wir jetzt auch in Deutsch-\n\nland anzuwenden. Wir m\u00fcssen bei allen Systemen, die wir \n\nals Freistaat Sachsen einsetzen, wo wir in Kontakt mit \n\ndem B\u00fcrger stehen, die Datensicherheit gew\u00e4hrleisten, \n\ndamit niemand unbefugt auf h\u00f6chstpers\u00f6nliche Daten \n\nzugreifen kann. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Eine Bemerkung vorweg: \n\nDer Antrag wurde von der Tagesordnung des Ausschusses \n\nabgesetzt, weil der Datenschutzbeauftragte an der ent-\n\nsprechenden Sitzung nicht teilnehmen konnte. Nun \n\nbehandeln wir den Antrag hier im Plenum, in dem der \n\nDatenschutzbeauftragte nach Ihrem politischen Willen \n\nnicht das Wort ergreifen kann. Wir wollten es anders. Wir \n\nwollten in einem Datenschutzgesetz regeln, dass der \n\nDatenschutzbeauftragte auch Rederecht im Plenum haben \n\nsoll. \n\nAufgrund Ihrer politischen Fehlsteuerungen ist es nun \n\nnicht m\u00f6glich, dass wir den Kommentar des Datenschutz-\n\nbeauftragten zu diesem Antrag h\u00f6ren k\u00f6nnen. Am Ende \n\nw\u00e4re es vielleicht besser gewesen, den Antrag im Aus-\n\nschuss zu behandeln, obgleich das Thema aufgrund seiner \n\nBrisanz und Dringlichkeit eine Behandlung im Plenum \n\nauf jeden Fall rechtfertigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Kollege Schiemann, beim Thema Informationssi-\n\ncherheit geht es nat\u00fcrlich nicht nur um die des Staates, \n\nsondern vor allem um die der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ja!) \n\nDie unbestrittene Bedeutung und Aktualit\u00e4t des Themas \n\nsetzt sich in der \u00d6ffentlichkeit, denke ich, zunehmend \n\ndurch. Die \u201eDNN\u201c verwiesen auf den aktuellen Daten-\n\ndiebstahlskandal, von dem 18 Millionen E-Mail-Adressen \n\nbetroffen sind, auf den Kollege Schiemann schon hinge-\n\nwiesen hat. Drei Millionen Nutzer stammen aus Deutsch-\n\nland. In der \u201eLVZ\u201c hei\u00dft es am gleichen Tag: \u201eGeheime \n\nVideo\u00fcberwachung in Leipzig-Connewitz. Polizei h\u00e4lt \n\nsich weiterhin bedeckt.\u201c \n\nEs kommt darauf an, wie das Regierungshandeln zum \n\nDatenschutz und zur Informationssicherheit der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger mit der eigenen Grundrechtssensibilit\u00e4t \n\nam Ende aussieht. Nicht nur das letzte Beispiel zeigt: \n\nImmer dann, wenn es beim Punkt Informationssicherheit \n\nmit dem Schutzinteresse des Einzelnen konkret wird, \n\nfl\u00fcchten Sie sich gern in Allgemeinpl\u00e4tze und unverbind-\n\nliche Absichtserkl\u00e4rungen. So sieht Ihr Antrag leider auch \n\naus. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Was?) \n\nDer Antrag der Koalitionsfraktionen zielt n\u00e4mlich nicht \n\nauf konkrete Verbesserungen zur Erh\u00f6hung der Sicherheit \n\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern ledig-\n\nlich auf die Pr\u00fcfung, ob nicht eventuell und unter be-\n\nstimmten Umst\u00e4nden eine Verbesserung m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nDas einzig Konkrete an dem Antrag ist das Datum, an \n\ndem der Pr\u00fcfbericht vorgelegt werden soll. Sie bitten um \n\nPr\u00fcfung, ob die informationstechnischen Systeme der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung hinreichend gesch\u00fctzt sind und \n\nob die zust\u00e4ndigen Stellen einen st\u00e4rkeren Schutzbeitrag \n\nleisten k\u00f6nnten. Das sind eigentlich Selbstverst\u00e4ndlichkei-\n\nten. Der st\u00e4ndige Verweis auf eine bessere Risikoaufkl\u00e4-\n\nrung und Eigenvorsorge, der jetzt auch von dem Kollegen \n\nder FDP-Fraktion gekommen ist, hat das noch einmal \n\nverst\u00e4rkt. \n\nMeine Fraktion engagiert sich diesbez\u00fcglich auch f\u00fcr die \n\nInformationssicherheit der Bev\u00f6lkerung. Dieser Hinweis \n\nist zwar nicht falsch, aber ersetzt nicht die Notwendigkeit, \n\ndass auch der Staat f\u00fcr einen hinreichenden Grundrechts-\n\nschutz mit seinem Handeln zu sorgen hat. Darum geht es \n\nhier im Kern. \n\nWie sieht die konkrete Situation aus? In der Anfrage an \n\ndie Bundesregierung \u201eNeuere Form der \u00dcberwachung der \n\nTelekommunikation durch Polizei und Geheimdienste\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9846 \n\nvom 2. August 2013, Drucksache 17/14515, hei\u00dft es \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eBerichte \u00fcber die zunehmende \u00dcberwachung \n\nund Analyse digitaler Verkehre untergraben das Vertrauen \n\nin die Freiheit des Internets und der Telekommunikation. \n\nAus den Antworten aus fr\u00fcheren Anfragen geht hervor, \n\ndass dies vor allem den polizeilichen Bereich betrifft: Der \n\nEinsatz ,stiller SMS\u2018, sogenannter WLAN-Catcher und \n\nIMSI-Catcher nimmt stetig zu, die Ausgaben f\u00fcr Analyse-\n\nsoftware steigen ebenfalls. Auch die F\u00e4higkeiten zur \n\nBildersuche in Polizeidatenbanken werden weiterentwi-\n\nckelt, beispielsweise nutzt das Bundeskriminalamt immer \n\nh\u00e4ufiger die M\u00f6glichkeit der Abfrage seiner Datenbest\u00e4n-\n\nde mittels Aufnahmen aus \u00dcberwachungskameras. Neuere \n\nMeldungen \u00fcber F\u00e4higkeiten in- und ausl\u00e4ndischer \n\nGeheimdienste sind weiterer Anlass zu gro\u00dfer Besorgnis.\u201c \n\nSchauen wir uns weitere konkrete Fragen an. So hei\u00dft es: \n\n\u201eDie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Zollverwaltung sind auf \n\nGrundlage richterlichen Beschlusses im Rahmen ihrer \n\nAufgabenerf\u00fcllung zur Versendung von Ortungsimpulsen \n\n(sogenannte Stille SMS) berechtigt. Im Jahr 2012 wurden \n\n199 000 Ortungsimpulse versendet und im ersten Halb-\n\njahr 2013 138 779.\u201c Au\u00dferdem steigen die Einsatzzahlen \n\nder sogenannten IMSI-Catcher. \n\nVerzeichnete das BKA im Jahr 2007 noch 31 Eins\u00e4tze, \n\nwie sie beispielsweise bei Gro\u00dfveranstaltungen zum \n\nEinsatz kommen, so waren es im Jahr 2012 bereits \n\n52 Eins\u00e4tze. Bei der Bundespolizei waren es im Jahr 2007 \n\n40 Eins\u00e4tze und im Jahr 2012 56 Eins\u00e4tze, der Zoll \n\nkommt sogar auf 73 Eins\u00e4tze in 2012. \n\nDer Staat selbst greift aus unserer Sicht in \u00fcberm\u00e4\u00dfiger \n\nWeise in die Informationsfreiheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und in ihre schutzw\u00fcrdigen Daten ein. Dabei hilft \n\nes auch nicht, mit dem Finger auf die US-Amerikaner \n\nbzw. die NSA zu zeigen; denn, wie nicht nur der \u201eSpie-\n\ngel\u201c berichtet, \u00fcbermittelt der Bundesnachrichtendienst in \n\ngro\u00dfem Umfang Metadaten aus der eigenen Fernmelde-\n\naufkl\u00e4rung an den amerikanischen Geheimdienst NSA. \n\nLaut einer Statistik werden an normalen Tagen bis zu \n\n20 Millionen Telefonverbindungen und circa 10 Millionen \n\nInternetdatens\u00e4tze, die aus Deutschland kommen, gespei-\n\nchert. Im Dezember 2012 sollen es rund 500 Millionen \n\nMetadaten gewesen sein, die in Bad Aibling erfasst \n\nwurden. An Spitzentagen, wie dem 7. Januar 2013, \n\n\u00fcberwachte die NSA rund 60 Millionen Telefonverbin-\n\ndungen in Deutschland. Dass die Vorratsdatenspeicherung \n\nnicht grundrechtskonform ist, wissen wir seit gestern auch \n\ndurch das Urteil des EuGH. \n\nDer deutsche Auslandsgeheimdienst hatte diese Weiterga-\n\nbe eingestanden, versicherte aber, dass diese Daten vorher \n\num eventuelle personenbezogene Daten deutscher Staats-\n\nb\u00fcrger bereinigt worden seien. Das ist zwar das Mindeste, \n\naber das Vertrauen in diese ganze Architektur ist dabei auf \n\ndem Nullpunkt, und wie wir anhand der Zahlen gesehen \n\nhaben, auch zu Recht. Sie wollen die Bundesregierung \n\nnach eigener Aussage unterst\u00fctzen, sich f\u00fcr ein hohes \n\nDatenschutzniveau einzusetzen. Dazu kann ich Ihnen nur \n\nsagen: Da liegt ein reichliches Bet\u00e4tigungsfeld vor Ihnen \n\n\u2013 mit wenig Grundvertrauen am Anfang. \n\nIm Zweifel gilt Ihnen die Effektivit\u00e4t der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden n\u00e4mlich mehr als die Unverletzlichkeit der Privat-\n\nsph\u00e4re oder das Informationsrecht der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Wir sehen das anders. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo hei\u00dft es in der Antwort der Bundesregierung auf die \n\nbereits eingangs erw\u00e4hnte Anfrage \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nerbetenen Ausk\u00fcnfte sind geheimhaltungsbed\u00fcrftig, weil \n\nsie Informationen enthalten, die im Zusammenhang mit \n\nder Arbeitsweise und Methodik der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nund insbesondere seinen Aufkl\u00e4rungsaktivit\u00e4ten und \n\nAnalysemethoden stehen. Der Schutz vor allem der \n\ntechnischen Aufkl\u00e4rungsf\u00e4higkeiten des Bundesnachrich-\n\ntendienstes im Rahmen der Fernmeldeaufkl\u00e4rung stellt f\u00fcr \n\ndie Aufgabenerf\u00fcllung des Bundesnachrichtendienstes \n\neinen \u00fcberragend wichtigen Grundsatz dar. Er dient der \n\nAufrechterhaltung der Effektivit\u00e4t nachrichtendienstlicher \n\nInformationsbeschaffung durch den Einsatz spezifischer \n\nF\u00e4higkeiten.\u201c \n\nDiesbez\u00fcglich braucht man sich \u00fcber mangelndes Ver-\n\ntrauen nicht zu wundern. Der Grundrechteschutz der \n\nAbwehr- sowie der Erm\u00e4chtigungsrechte sollte immer im \n\nMittelpunkt unserer \u00dcberlegungen stehen und nicht die \n\nGeheimhaltungsbed\u00fcrfnisse. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie sichern die Freiheitssph\u00e4re des Einzelnen vor Eingrif-\n\nfen der \u00f6ffentlichen Gewalt oder erm\u00e4chtigen zu eigenem \n\nHandeln. Allgemeininteressen, denen Grundrechtseingrif-\n\nfe dienen, sind in der konkreten Abw\u00e4gung stets mit den \n\nbetroffenen Individualinteressen abzuw\u00e4gen, so auch die \n\nBundesregierung. \u201eDoch an ihren Taten sollt ihr sie \n\nmessen.\u201c \u2013 das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Ihren Antrag. \n\nDurch Ihre Bundesregierung ist \u00fcber Jahre hinweg den \n\nvorgenannten Datentransfers prinzipiell zugestimmt \n\nworden. Als das Ausma\u00df von Spionage bekannt wurde \u2013 \n\ndeshalb haben wir letztlich auch diesen Antrag vorliegen \n\n\u2013, ist nur durch den Protest von Millionen Menschen in \n\nEuropa ein weiterer Baustein dieser Datenaustauscharchi-\n\ntektur \u201eActa\u201c gekippt worden. Das verweist noch einmal \n\nauf die Notwendigkeit zivilgesellschaftlichen Engage-\n\nments, um diese Entwicklung vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu \n\nstellen, wie sie gestern vom EuGH noch einmal unter-\n\nst\u00fctzt worden ist. \n\nAls es in diesem Haus um den IT-Planungsrat ging, haben \n\nSie trotz unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht die h\u00f6chsten, \n\nsondern nur die markt\u00fcblichen Sicherheitsstandards \n\netabliert. Daran kann auch ein solcher Berichtsantrag, \n\ndem wir prinzipiell zustimmen k\u00f6nnen, nichts \u00e4ndern. Es \n\nbraucht verbindliche gesetzliche Sicherheitsstandards. \n\nWir setzen uns dabei f\u00fcr Software mit offenem Quellcode \n\nbei der \u00f6ffentlichen Hand und den h\u00f6chsten Sicherheits-\n\nstandards mit dem Aufbau einer Open-Source-Bibliothek \n\nein. Das fordert nicht nur mittelst\u00e4ndische IT-Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9847 \n\nnehmen, die das dann umsetzen und die Anpassung \n\nvornehmen, sondern spart auch bei der \u00f6ffentlichen Hand \n\nLizenzkosten \u2013 laut meiner Kleinen Anfrage sind das \n\nj\u00e4hrlich 9 Millionen Euro \u2013, die der Freistaat Sachsen nur \n\nf\u00fcr Lizenzgeb\u00fchren zahlt. Diese Festlegung brauchen wir \n\nverbindlich in den entsprechenden Gesetzen und nicht in \n\neinem einfachen Berichtsantrag. Insofern kommt noch \n\nviel auf uns zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht der Abg. Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Koalition legt uns einen \n\nzweiseitigen Antrag zum Thema Datenschutz vor. Sein \n\nwesentliches Anliegen ist: pr\u00fcfen. \n\nSo soll die Staatsregierung unter anderem pr\u00fcfen, ob \n\ninformationstechnische Systeme der s\u00e4chsischen Verwal-\n\ntung vor rechtswidrigen Zugriffen Dritter gesch\u00fctzt sind. \n\nDie IT-Kommunikation im Freistaat l\u00e4uft bekanntlich \n\nzum allergr\u00f6\u00dften Teil durch das S\u00e4chsische Verwaltungs-\n\nnetz, SVN. Die SPD-Fraktion ging bisher davon aus, dass \n\ndie Staatsregierung fortlaufend pr\u00fcft, ob das SVN den \n\naktuellen Sicherheitserfordernissen entspricht. Wir sind \n\netwas erschrocken, dass es hierzu offenbar des Antrages \n\nder Koalition bedarf. \n\nAuf ihrer Internetseite informiert die Staatsregierung \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eF\u00fcr das S\u00e4chsische Verwaltungsnetz wurde \n\nentsprechend der gesetzlichen Regelungen ein umfassen-\n\ndes Sicherheitskonzept erarbeitet. Das Konzept erf\u00fcllt die \n\nAnforderungen des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der \n\nInformationstechnik, BSI, auf der Basis des Sicherheits-\n\nkonzeptes werden erhebliche Anstrengungen unternom-\n\nmen, Datenschutz und IT-Sicherheit in der gesamten \n\nLandesverwaltung in allen kommunalen Einrichtungen zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Die Umsetzung des Sicherheitskonzeptes \n\nwird durch das BSI zertifiziert.\u201c \n\nBisher hat uns die Sorge umgetrieben, dass die Staatsre-\n\ngierung zu viele Daten von den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern erhebt, zum Teil sogar auf rechtswidrige Art \n\nund Weise, wie wir bei der Funkzellenabfrage in Dresden \n\nim Jahre 2011 erlebt haben. Wir hatten dagegen bisher \n\nweniger Grund zu zweifeln, dass die vom Freistaat \n\nerhobenen Daten auch sicher aufbewahrt werden. Aber \n\noffenbar sind solche Zweifel nun angezeigt, sonst h\u00e4tten \n\nSie, die Koalition, den Antrag nicht gestellt. Wir unter-\n\nst\u00fctzen daher das Anliegen von CDU und FDP nach \n\nAufkl\u00e4rung und Bericht ausdr\u00fccklich. \n\nZum anderen fordern Sie mit dem Antrag die Staatsregie-\n\nrung in Punkt 4 auf, zu pr\u00fcfen, inwieweit die M\u00f6glichkei-\n\nten der Datenschutzaufsicht zur Beratung und Kontrolle \n\nnicht \u00f6ffentlicher Stellen verbessert werden k\u00f6nnen. Wir \n\nwerden dem Antrag auch in diesem Punkt gern zustim-\n\nmen, denn die Antwort liegt aus unserer Sicht auf der \n\nHand. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Datenschutzaufsicht ist der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte. Dieser macht uns, \n\nwie Sie wissen, schon seit geraumer Zeit darauf aufmerk-\n\nsam, dass seine jetzigen Ressourcen bei Weitem nicht \n\nausreichen, um die Beratung und Kontrolle nicht \u00f6ffentli-\n\ncher Stellen abzusichern. Genau deshalb gibt es auch seit \n\ngeraumer Zeit, vor allem bei der Verabschiedung des \n\nHaushaltes, immer wieder Antr\u00e4ge von der SPD, der \n\nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN, die Ressourcen f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu erh\u00f6hen. Sie, die \n\nAbgeordneten von CDU und FDP, waren es, die diese \n\nAntr\u00e4ge bisher abgelehnt haben. \n\nIch komme zum regelrecht absurd anmutenden Teil des \n\nAntrages. Ich spreche von Punkt 5.2. Hier fordern Sie die \n\nStaatsregierung auf, sich f\u00fcr ein m\u00f6glichst hohes Daten-\n\nschutzniveau bei der Verarbeitung personenbezogener \n\nDaten durch staatliche Beh\u00f6rden einzusetzen; dieselbe \n\nStaatsregierung also, die hier in Sachsen wenig zimperlich \n\nbei der Erhebung personenbezogener Daten war \u2013 das \n\nStichwort fiel schon: Funkzellenabfrage \u2013, dieselbe \n\nStaatsregierung aber auch, die sich seit zwei Tagen im \n\nerbitterten Dissens zu genau diesem Thema pr\u00e4sentiert. \n\nDa jubelt der Justizminister per Pressemitteilung \u00fcber das \n\nUrteil des EuGH zur Vorratsdatenspeicherung, w\u00e4hrend \n\ndas gleiche Urteil vom Innenminister bitter beklagt wird. \n\nMan darf gespannt sein, wer dazu heute in die Debatte \n\ngeht: Ob das wohl der verantwortliche Minister f\u00fcr \n\nInformationssicherheit und Datenschutz Herr Ulbig ist? \n\nNun kommen Sie, die Koalitionsfraktionen, zwei Tage \n\nsp\u00e4ter mit diesem Antrag, der in vielen Worten den Taten \n\nin den letzten f\u00fcnf Jahren widerspricht. Also regierungs-\n\nf\u00e4hig erscheint das schon einmal nicht, vor allem aber \n\nnicht ganz glaubw\u00fcrdig. \n\nBis zu diesem Antrag hat die Koalition in der ganzen \n\nLegislatur nicht ein Dokument zur Informationssicherheit \n\nzustande gebracht. Beim Thema Datenschutz sieht es \n\nleider kaum besser aus. Unter den zwei einseitigen \n\nDrucksachen lautet eines dann auch noch \u201ePolizeipr\u00e4senz \n\nim Internet erh\u00f6hen \u2013 soziale Netzwerke zur Polizeiarbeit \n\nnutzen\u201c. Kurzum, Ihr Antrag erscheint weder \u00fcberzeugt \n\nund schon gar nicht \u00fcberzeugend. \n\nWir haben eher den Eindruck, dass in den vergangenen \n\nMonaten ein paar Abgeordnete der Regierungskoalition \n\naufgeschreckt worden sind durch den NSA-Skandal, \n\nPRISM, Tempora, durch E-Mail-Datenklau und Abh\u00f6raf-\n\nf\u00e4ren. Wir finden es ein wenig bedauerlich, dass es \n\noffenbar erst solcher Vorf\u00e4lle bedurfte, um bei Schwarz-\n\nGelb das Datenschutzinteresse zu wecken. Gut, man soll \n\nSp\u00e4tberufene nicht aufhalten. Da Sie den Datenschutz \n\nentdeckt haben, wollen wir Sie auch gern dabei unterst\u00fct-\n\nzen, sich dieses Thema anzueignen, und stimmen daher \n\nIhrem Antrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9848 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen als n\u00e4chste Rednerin in der ersten Runde f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Biesok, \n\nSie versuchen hier, sich als rechtsstaatliches Gewissen der \n\nschwarz-gelben Regierung zu gerieren. Sie werden \n\nallerdings nach fast f\u00fcnf Jahren Regierungszeit hinneh-\n\nmen m\u00fcssen, dass man Sie auch am Regierungshandeln \n\nmisst und nicht an vermeintlichen Fehlstellen anderer. \n\nVorausgeschickt sei: Auch wir werden dem Antrag zu-\n\nstimmen. Besser das als gar nichts. Aber unsere Begeiste-\n\nrung h\u00e4lt sich durchaus in Grenzen; denn ich denke, Ihr \n\nAntrag ist bewusst unentschieden und beschr\u00e4nkt sich auf \n\nreine Pr\u00fcfauftr\u00e4ge mit v\u00f6llig offenem Ergebnis. Die \n\nErh\u00f6hung der Datensicherheit, die Sie in der \u00dcberschrift \n\nsuggerieren, garantieren Sie damit nicht. \n\nWir haben nach Ihren warmen Worten \u00fcber die Bedeutung \n\ndes Datenschutzbeauftragten, Herr Kollege Schiemann, \n\nauch festgestellt, dass es Ministerpr\u00e4sident Tillich als \n\nChef der Regierung seit einem halben Jahr nicht f\u00fcr n\u00f6tig \n\nh\u00e4lt, auf das zu reagieren, was der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte der Regierung und der \u00d6ffentlichkeit in \n\nseinem Brief vom August 2013 ins Stammbuch geschrie-\n\nben hat. Wie wollen Sie mit dem konkreten Forderungs-\n\nkatalog umgehen? \n\nSie wollen nun einen Beitrag leisten, um die Diskussion \n\nzu versachlichen. Meinen Sie, dass der Datenschutzbeauf-\n\ntragte mit seinen Vorschl\u00e4gen unsachlich war, als er eine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Sicherheitsarchitektur gefordert hat? \n\nWozu braucht man jetzt so einen Antrag? Noch im Sep-\n\ntember, als wir GR\u00dcNE das beantragt haben, hat uns Herr \n\nJustizminister Dr. Martens bei den Beratungen versichert, \n\ndass man erstens alles in der Regierung tue, zweitens \n\n\u00fcberhaupt keinen Antrag und drittens schon gar keinen \n\nvon der Opposition brauchen w\u00fcrde. Jetzt ist April des \n\nn\u00e4chsten Jahres, und Sie stellen so einen Antrag. Entwe-\n\nder Sie haben jetzt kurz vor der Landtagswahl und zwei \n\nDatenskandale sp\u00e4ter erkannt, dass Sie das Thema nicht \n\naussitzen k\u00f6nnen, oder Sie wollen die Sachsen weiterhin \n\nin einer Sicherheit wiegen, die es gar nicht gibt. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\nBeides \u00fcberzeugt an Ihrem Vorgehen nicht. \n\nIch finde es zum Beispiel scheinheilig, wenn Sie regie-\n\nrungsintern pr\u00fcfen wollen, ob mehr Open Source einge-\n\nsetzt werden sollte. Alle Antr\u00e4ge, besonders die unserer \n\nFraktion, Open-Source-Programme in der s\u00e4chsischen \n\nVerwaltung einzusetzen oder zumindest deren Einsatz im \n\nIT-Planungsrat k\u00fcnftig zu erm\u00f6glichen, haben Sie in der \n\nVergangenheit abgelehnt. Dort hat man sich auf die \n\nVerwendung der unfreien Systeme wie Windows festge-\n\nlegt, und die meisten dieser Systeme kommen aus den \n\nUSA und Gro\u00dfbritannien. Wollen Sie vor deren Nutzung \n\njetzt warnen? \n\nIch werde im \u00c4nderungsantrag noch etwas n\u00e4her auf \n\nIhren konkreten Antrag eingehen. Jetzt m\u00f6chte ich vor \n\nallem anl\u00e4sslich der gestrigen widerspr\u00fcchlichen \u00c4u\u00dfe-\n\nrung von zwei zust\u00e4ndigen Ministern der derzeitigen \n\nRegierung, dem Justiz- und dem Innenminister \u2013 leider ist \n\nder Innenminister gerade nicht hier \u2013, zu den notwendigen \n\nKonsequenzen aus dem EuGH-Urteil in Sachen Vorrats-\n\ndatenspeicherung etwas Grunds\u00e4tzliches sagen. \n\nSie ignorieren begr\u00fcndete Sorgen von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern vor \u00f6ffentlich gewordener \u00dcberwachung. Ja, Sie \n\nsetzen noch eins drauf, werte Innenpolitiker der CDU: das \n\nUrteil des EuGH zum Anlass zu nehmen, ein neues, \n\nschnelles Gesetz zur Vorratsdatenspeicherung zu fordern. \n\nSo gewinnt man kein Vertrauen zur\u00fcck. Wollen Sie \n\nwirklich, dass der bei den Telekommunikationsunterneh-\n\nmen verf\u00fcgbare Datenpool von allen Daten s\u00e4mtlicher \n\nBundesb\u00fcrger Ziel von Vorratsdatenspeicherung wird? \n\nDamit schaffen Sie ein brillantes, effektives Angriffsziel \n\nauf unbescholtene B\u00fcrger und weit gr\u00f6\u00dfere Sicherheitsri-\n\nsiken als die, die Sie zu schlie\u00dfen vorgeben. \n\nHier werden immer gr\u00f6\u00dfere Heuhaufen aufget\u00fcrmt in der \n\nHoffnung, dass die ber\u00fchmte Stecknadel gefunden wird. \n\nDabei zeigen unsere Anfragen, besonders die vom Kolle-\n\ngen Lichdi, dass nur ein Viertel der Abfragen genutzt \n\nwird, um Gefahren f\u00fcr Leib und Leben abzuwehren. Man \n\nmuss sich fragen, ob diese Grundrechtseingriffe verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig sind. Der Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss \n\nin der Demokratie zentraler Handlungsrahmen staatlichen \n\nTuns bleiben. \n\nIch schlie\u00dfe daher nochmals mit dem Appell an Sie alle, \n\nbestehende \u00dcberwachungsbefugnisse und Datensamm-\n\nlungen des Freistaates kritisch zu hinterfragen; denn die \n\nsichersten Daten sind die Daten, die der Staat gar nicht \n\nerst erhebt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner \n\nder ersten Runde. Herr Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es hier mit einem \n\nder typischen Antr\u00e4ge der Regierungsfraktionen zu tun. \n\nEs wird etwas Selbstverst\u00e4ndliches gefordert, das aber \n\nwiederum so unverbindlich formuliert ist, dass mit keiner-\n\nlei Konsequenzen und konkreten Ma\u00dfnahmen zu rechnen \n\nist. Man h\u00e4tte von einer S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nerwarten k\u00f6nnen und m\u00fcssen, dass sie direkt nach dem \n\nBekanntwerden des gigantischen Datendiebstahls durch \n\ndie US-Spitzelbeh\u00f6rde NSA s\u00e4mtliche sicherheitsrelevan-\n\nten Systeme im Freistaat \u00fcberpr\u00fcfen l\u00e4sst. \n\nAus Sicht der NPD h\u00e4tte man auch sofort ein neues \n\nKooperationsmodell mit den anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\ndem Bund zur Spionageabwehr durch mehr Datensicher-\n\nheit institutionalisieren m\u00fcssen. Schlie\u00dflich hat die US-\n\nDatenklaubeh\u00f6rde NSA nicht nur die Handys von Angela \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9849 \n\nMerkel und Altkanzler Gerhard Schr\u00f6der abgeh\u00f6rt, \n\nsondern praktisch jedes Smartphone und jeden Computer \n\nin Europa angezapft. Trotzdem war von Sch\u00f6nwetter-\n\nPolitiker Tillich in der NSA-Aff\u00e4re kein kritisches Wort \n\ngegen die Spionageaktivit\u00e4ten unserer angeblichen US-\n\nFreunde zu vernehmen, sodass der hier vorliegende \n\nAntrag der Regierungsfraktionen reichlich sp\u00e4t und auch \n\nheuchlerisch daherkommt. \n\nDie NPD hat mit Blick auf die US-Amerikaner schon \n\nimmer gesagt: Wer solche Freunde hat, braucht keine \n\nFeinde mehr. Es ist bezeichnend, dass die Antragsteller \n\nvon einer \u201e\u00dcberwachungs- und Spionageaff\u00e4re\u201c und den \n\nAussp\u00e4hprogrammen PRISM und Tempora sprechen, aber \n\nnicht die NSA als Verursacherin des welteinmaligen \n\nDatenklaus beim Namen nennen. \n\nAnlass dieses CDU/FDP-Antrages ist die Nachricht von \n\nder kriminellen Aussp\u00e4hung von 16 Millionen Daten im \n\nJanuar dieses Jahres, also von zumeist privaten E-Mail-\n\nAdressen und Passw\u00f6rtern durch kriminelle Hacker. Die \n\nhaben es aber in der Regel \u201enur\u201c auf das Geld oder auf \n\nillegale Internetk\u00e4ufe abgesehen. \n\nWeit gef\u00e4hrlicher ist \u2013 zumindest aus Sicht der NPD \u2013 das \n\nAussp\u00e4hen von Forschungsergebnissen und Patenten, von \n\nAusschreibungsangeboten und Kundendateien, wie es im \n\nAntragstext unter Punkt II. immerhin auch angedeutet \n\nwird. Allein durch Wissensraub entsteht in Deutschland \n\nseit Jahrzehnten ein gesch\u00e4tzter Jahresschaden von \u00fcber \n\n20 Milliarden Euro. \n\nDie ganze Dimension dieses Skandals kann dem neuen \n\nEnth\u00fcllungsbuch von Holger Starks und Marcel Rosen-\n\nbach \u201eDer NSA-Komplex\u201c entnommen werden. Dort \n\nwird nachgewiesen, dass die gesamte digitale Kommuni-\n\nkation von dem US-amerikanischen Datenkraken NSA \n\nabgeh\u00f6rt wird. Nach Auffassung der NPD hat man es hier \n\nmit organisierter Staatskriminalit\u00e4t zu tun, die mit allen \n\npolitischen, wirtschaftlichen und sicherheitstechnischen \n\nMitteln zu ahnden ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch an dieser Stelle sei darauf hingewiesen, dass es \n\nnicht etwa der russische Geheimdienst oder der viel \n\ngeschm\u00e4hte Wladimir Putin ist, der unsere Datensicher-\n\nheit bedroht. Vielmehr sind es die USA als angebliche \n\nGarantiemacht von Demokratie und Menschenrechten \n\nsowie ihr ewiger Juniorpartner Gro\u00dfbritannien, die den \n\nRest der Welt gewisserma\u00dfen als Informationsbeute unter \n\nsich aufteilen. \n\nDeshalb ist auch der Punkt I.3 so grotesk, in dem CDU \n\nund FDP eine intensivere Forschung, Zusammenarbeit \n\nund Aufkl\u00e4rung der zust\u00e4ndigen Stellen des Freistaates in \n\nKooperation mit den EU-Institutionen fordern \u2013 ausge-\n\nrechnet mit den EU-Institutionen, m\u00f6chte man sagen. Da \n\nkann man dem britischen Geheimdienst die gew\u00fcnschten \n\nDaten auch gleich unverschl\u00fcsselt \u00fcbermitteln; denn die \n\nBriten agieren in Sachen Datenklau manchmal sogar noch \n\nperfider und hemmungsloser als die US-Amerikaner. Mit \n\nanderen Worten: Wenn Sie irgendeine Form von Datensi-\n\ncherheit erreichen wollen, meine Damen und Herren von \n\nder Regierungsbank, dann sorgen Sie f\u00fcr Ma\u00dfnahmen und \n\nSicherheitstechniken, zu denen kein englischsprachiger \n\nDienst Zugriff hat. \n\nGemeinsam mit dem Bund sollte \u00fcberlegt werden, eigene \n\ndigitale Kommunikationssysteme zu entwickeln, mit \n\ndenen man unabh\u00e4ngig von Microsoft, Google und \n\nanderen amerikanischen Privatunternehmen Daten austau-\n\nschen kann. Das kostet nat\u00fcrlich Geld, aber diese Kosten \n\nsind nichts im Vergleich zu den Kosten und Sch\u00e4den, die \n\ndeutschen Beh\u00f6rden, deutschen Forschungseinrichtungen \n\nund Unternehmen durch den Datendiebstahl der anglo-\n\namerikanischen Digitalr\u00e4uber entstehen. \n\nDie NPD kann sich aus den vorgenannten Gr\u00fcnden bei \n\ndiesem Antrag nur enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen keine Wortmeldungen von \n\neinem Abgeordneten zu einer Aussprache in der zweiten \n\nRunde vor. Ich frage trotzdem, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Den Ausf\u00fchrungen der Fraktionen habe ich mit \n\nInteresse zugeh\u00f6rt. Erlauben Sie mir, mit einigen Anmer-\n\nkungen das Anliegen des Antrages zu bekr\u00e4ftigen und \n\ndarzustellen, dass die Staatsregierung in der Tat die von \n\nden Fraktionen hier aufgegriffenen Probleme seit L\u00e4nge-\n\nrem als ernste Herausforderungen begreift und ihnen mit \n\nunseren Mitteln wo immer m\u00f6glich entschieden entgegen-\n\ntritt. \n\nDie im Jahr 2013 bekannt gewordenen und weiterhin \n\nbekannt werdenden Enth\u00fcllungen des Edward Snowden \n\nim Hinblick auf die Aktivit\u00e4ten der NSA, aber auch die \n\nVorf\u00e4lle des Identit\u00e4tsdiebstahls unterstreichen die Sinn-\n\nf\u00e4lligkeit und die Bedeutung des Antrages der Regie-\n\nrungsfraktionen, meine Damen und Herren, und anders, \n\nals es der Kollege von der SPD glaubt feststellen zu \n\nm\u00fcssen, sind die Koalitionsfraktionen nicht jetzt erst \n\naufgewacht, sondern haben sich bereits seit Langem in \n\ndieser Legislatur mit diesen Themen besch\u00e4ftigt. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Na, na! \u2013 \n\nZuruf von der SPD) \n\n\u2013 Die SPD ist mit Sicherheit nicht der Erfinder des \n\nDatenschutzes in Deutschland und auch nicht deren \n\noberster H\u00fcter. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Koalition auch nicht!) \n\nWenn ich daran denke, welche Zumutungen mit den \n\nverschiedenen \u201eOtto-Katalogen\u201c eines SPD-Innenminis-\n\nters Schily auf die Bahn gebracht werden sollten, oder \n\nwenn ich mir auch jetzt noch anschaue, mit welcher \n\nEilfertigkeit die SPD im jetzigen Koalitionsvertrag in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9850 \n\nBerlin sich darangemacht hat, die Vorgaben der gestern \n\ngekippten Richtlinie umzusetzen, w\u00e4re ich an Ihrer Stelle \n\nwesentlich leiser, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch teile ganz ausdr\u00fccklich die in dem Antrag zum Aus-\n\ndruck gebrachte Besorgnis und Anregungen zur weiteren \n\nVerbesserung der Informationssicherheit bei den B\u00fcrgern, \n\nden Unternehmen und Hochschulen und nat\u00fcrlich auch in \n\nunserer Verwaltung in Sachsen. \n\nDie vorliegenden Zahlen f\u00fcr 2013 verdeutlichen, dass \n\nBedrohungen aus dem Internet in einem ganz erheblichen \n\nAusma\u00df bestehen. Das kann man nicht bagatellisieren. Im \n\ns\u00e4chsischen Verwaltungsnetz sind 1 200 Angriffe abge-\n\nwehrt worden; 93 Millionen Spammails sind in den \n\nFiltern des Verwaltungsnetzes h\u00e4ngengeblieben und \n\nkonnten nicht weiter im Netz verbreitet werden. Es sind \n\nrund 11 000 Virenprogramme in E-Mails unsch\u00e4dlich \n\ngemacht worden, nachdem sie vorher von den Sp\u00fcrpro-\n\ngrammen aufgedeckt worden sind. \n\nMeine Damen und Herren, 110 000 Schadprogramme \n\nsind in den aufgerufenen Internetseiten \u00fcber das SVN \n\nentdeckt und unsch\u00e4dlich gemacht worden. Das ist eine \n\nsehr beeindruckende Zahl, die gleichzeitig zeigt, dass die \n\nDatensicherheit in der s\u00e4chsischen Verwaltung gro\u00dfge-\n\nschrieben wird und funktioniert. \n\nBei allen positiven Entwicklungen der Informationstech-\n\nnologien \u2013 Smartphones, Tablets \u2013 ist leider auch festzu-\n\nstellen, dass die Hemmschwelle bei der Verbreitung auch \n\npers\u00f6nlichster Informationen in den sozialen Netzwerken, \n\netwa \u00fcber Facebook oder Twitter, bei vielen B\u00fcrgern, \n\nsolche Daten preiszugeben, deutlich gesunken ist und dass \n\ngerade junge Menschen \u2013 also diejenigen, die wir heute \n\nals \u201eDigital Natives\u201c bezeichnen \u2013 immer sorgloser mit \n\nihren Informationen umgehen. Hier wird es erforderlich \n\nsein, durch aufkl\u00e4rende Ma\u00dfnahmen das Bewusstsein f\u00fcr \n\ndie Risiken zu sch\u00e4rfen. Die Staatsregierung ist auch hier \n\nbereits aktiv. So ist die Erh\u00f6hung der Medienkompetenz \n\nseit Langem Bestandteil der Lehrpl\u00e4ne an s\u00e4chsischen \n\nSchulen und setzt gerade bei j\u00fcngsten Nutzern an, meine \n\nDamen und Herren. \n\nGenauso wichtig ist es, die \u00fcbertriebene Angst bei \u00e4lteren \n\nB\u00fcrgern gegen\u00fcber einer Nutzung des Internets abzu-\n\nbauen; denn wir d\u00fcrfen Sachsen nicht von den immer \n\nweiter fortschreitenden Entwicklungen in der IT abkop-\n\npeln. Insofern ist \u2013 wie immer im Leben \u2013 die richtige \n\nMischung aus Neugier und Vorsicht entscheidend. \n\nAber nicht nur das private Leben ist zunehmend durch \n\nInformationstechnologien gepr\u00e4gt; gerade in der Wirt-\n\nschaft, die in besonderer Weise mit IT arbeitet, wird oft \n\nsorglos mit dem Gut der Information umgegangen. \n\nVerantwortlichen ist oft nicht bewusst, dass der Diebstahl \n\nvon Dateien genauso effektiv, wenn nicht sogar effektiver \n\nsein kann als \u201enur\u201c das Kopieren eines Produktes. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen, dass gerade der Mittelstand, der \n\ndie tragende S\u00e4ule der Wirtschaft im Freistaat ist, an \n\ndieser Stelle leicht angegriffen werden kann. \n\nAn dieser Stelle setzen Angebote zur Pr\u00e4vention der \n\nKammern und der s\u00e4chsischen Polizei an. Jede Firma in \n\nSachsen kann sich f\u00fcr eine kostenlose Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\n\nfung und eine Sicherheitsberatung anmelden. Leider \n\nwerden diese Angebote bisher noch viel zu wenig wahr-\n\ngenommen; aber wir wollen auch hier dazu beitragen, \n\ndass diese Angebote von der Wirtschaft im eigenen \n\nInteresse deutlich mehr als bisher genutzt werden. \n\nAn Sachsens Hochschulen und Universit\u00e4ten wird eben-\n\nfalls in gro\u00dfem Umfang den m\u00f6glichen Bedrohungen aus \n\ndem Netz Rechnung getragen \u2013 etwa im deutschen For-\n\nschungsnetz, in dem Informationssicherheit eine besonde-\n\nre Bedeutung hat. \n\nSchlie\u00dflich werden wir immer weiter \u00fcberwachen und \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, welche Bedrohungen neuer Art aus dem Netz \n\nf\u00fcr uns relevant sind. Wir haben bereits vor Monaten eine \n\nInitiative zur Verbesserung der Verschl\u00fcsselung von rund \n\ntausend Webangeboten der Staatsregierung durch mein \n\nMinisterium in Zusammenarbeit mit dem Datenschutzbe-\n\nauftragten gestartet. Das ist noch nicht zu Ende; das geht \n\nweiter. Wir entwickeln derzeit Handreichungen zur \n\nErt\u00fcchtigung von Onlineangeboten in allen Ressorts der \n\nRegierung und mein Haus entwickelt zusammen mit der \n\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden ein System einer geson-\n\nderten Angriffserkennungssoftware innerhalb des s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltungsnetzes. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, die Staatsregierung \n\nist bereits in allen Bereichen aktiv. Informationssicherheit \n\nsowohl f\u00fcr B\u00fcrger, f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr Hochschulen als \n\nauch f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen ist ein zentrales Thema. Wir \n\nstellen uns diesem Thema; aber die IT ver\u00e4ndert sich \n\nt\u00e4glich und wir m\u00fcssen t\u00e4glich \u00fcberpr\u00fcfen, welche neuen \n\nBedrohungen es abzuwehren gilt. Diese Staatsregierung \n\nwird das auch in Zukunft tun und ich bedanke mich f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung durch das Hohe Haus und durch diesen \n\nAntrag der Regierungsfraktionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Wer m\u00f6chte es halten \u2013 oder \n\nwird verzichtet? \u2013 Gut, es will keiner sprechen. \n\nMir liegt noch ein \u00c4nderungsantrag von den GR\u00dcNEN \n\nvor. Ist der schon eingebracht? \u2013 Nein. Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Noch einiges zum \n\nHintergrund unseres \u00c4nderungsantrages. \n\nErstens: Der Datenschutzbeauftragte sollte nicht nur \n\ngelobt werden, sondern er sollte die \u00dcberpr\u00fcfung mit \n\nseinem Fachleuteteam durchf\u00fchren. Wir finden es wich-\n\ntig, dass festgestellt wird \u2013 zumal Sie selbst das Defizit in \n\nder Verwaltung thematisieren \u2013, wie der Stand in der \n\nVerwaltung wirklich ist. Genau dazu brauchen wir den \n\nDatenschutzbeauftragten als unabh\u00e4ngiges Organ. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9851 \n\nZweitens: Ihr Antrag greift auch deshalb zu kurz, weil \n\nunsichere Technikkooperationen mit Internen nicht als \n\nSchwachstelle verstanden werden. Ich erlaube mir, daran \n\nzu erinnern, dass das kommunale Kernmelderegister \u2013 \n\nimmerhin die umfassendste und aktuellste Sammlung von \n\nMeldedaten unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Sachsen \n\n\u2013 aktuell noch nicht auf einem BSI-Grundschutz-\n\nzertifizierten Surfer l\u00e4uft, wie wir in der letzten Anh\u00f6rung \n\ndes Innenausschusses erfahren haben. Das soll sich wohl \n\nin Zukunft \u00e4ndern. Es ist aber nicht so, dass jetzt schon \n\nalles bestens w\u00e4re. \n\nDrittens. Es greift zu kurz, wenn Sie pr\u00fcfen wollen, ob \n\nder Einsatz von Verschl\u00fcsselungstechnologie erh\u00f6ht \n\nwerden soll. Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon einmal \n\neine Verschl\u00fcsselung \u00fcber Outlook im S\u00e4chsischen \n\nLandtag versucht hat. Die Infrastruktur unterst\u00fctzt das \n\nnicht. Es ist eine h\u00f6chst komplexe und anwenderun-\n\nfreundliche Prozedur. Sicher, Herr Kollege Biesok, jeder \n\nist f\u00fcr sich selbst verantwortlich und IT-Sicherheit eben \n\nanstrengend. Aber wenn der Staat Techniken wie die  \n\nDe-Mail einf\u00fchrt, muss er auch eine End-zu-End-\n\nVerschl\u00fcsselung als Standard einf\u00fchren und darf sie nicht \n\nschleifen. \n\nWas spricht eigentlich dagegen \u2013 und Sie wollen ja die \n\nKommunikation modernisieren und das E-Government \n\neinf\u00fchren \u2013, massentaugliche Verfahren zu entwickeln \n\nbzw. entwickeln zu lassen und etwa die Einf\u00fchrung von \n\nelektronischer Gesundheitskarte oder elektronischem \n\nPersonalausweis zur Verbreitung zu nutzen? \n\nWenn wir \u00fcber diese Form reden, reden wir auch gleich \n\nwieder \u00fcber Formen, wo staatliches Handeln und staatli-\n\nche Datensammlungen mit privaten Datensammlungen \n\nzusammentreffen. Da m\u00f6chte ich aufgreifen, was mir \n\nnach der letzten Rede einer der Kollegen, der zugeh\u00f6rt hat \n\n\u2013 das wei\u00df ich besonders zu sch\u00e4tzen, Kollege Panter \u2013, \n\nzugerufen hat: \u201eIch habe gesagt, sicher sind die Daten, die \n\nvom Staat nicht erhoben werden.\u201c Ich erg\u00e4nze das jetzt: \n\nAm sichersten sind die Daten, die vom Staat nicht und \n\nvon Privaten nicht erhoben werden. \n\nIn diesem Sinne, stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich glaube, den \u00c4nderungsantrag \n\nbrauchen wir nicht, weil die wesentlichen Forderungen, \n\ndie im \u00c4nderungsantrag enthalten sind, bereits in unserem \n\nAntrag abgedeckt sind. Wenn hier beispielsweise gefor-\n\ndert wird, dass externe Dienstleister mit in die Sicher-\n\nheits\u00fcberpr\u00fcfung eingef\u00fcgt werden, ist das eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. In dem Moment, wo man externe Dienst-\n\nleister beauftragt, m\u00fcssen diese eingef\u00fcgt werden. Das \n\nbedarf keiner besonderen Erw\u00e4hnung. \n\nEtwas kritisch sehe ich den Vorschlag, den S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten in die \u00dcberpr\u00fcfung einzubezie-\n\nhen. Es macht gerade seine Unabh\u00e4ngigkeit aus, dass er \n\ndas Ergebnis einer Pr\u00fcfung \u00fcberpr\u00fcfen kann und als \n\nAu\u00dfenstehender mit dabei ist. Deshalb sollte nicht ein \n\nPr\u00fcfer in das operative Gesch\u00e4ft einbezogen werden, das \n\nein Staatsbetrieb Informationstechnik zu leisten hat und \n\ndas von der Verwaltung zu leisten ist, sondern er hat zu \n\nkontrollieren, ob die Prozesse, die zur Sicherheitspr\u00fcfung \n\ngemacht wurden, in Ordnung sind. \n\nFerner glaube ich, dass die weiteren Punkte keinen \n\ngr\u00f6\u00dferen Aussagegehalt haben. Das gilt beispielsweise f\u00fcr \n\ndie Forderung, dem europ\u00e4ischen Recht zu gen\u00fcgen. \n\nWenn das europ\u00e4ische Recht Vorgaben macht, die in \n\nDeutschland umzusetzen sind, werden wir diese Dinge \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch pr\u00fcfen. Aber dazu brauchen wir \n\nkeine Erg\u00e4nzung des Antrags. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\ngibt es eine weitere Wortmeldung von Frau Bonk f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Aus unserer Sicht ist die \n\nEinbeziehung gerade des Datenschutzbeauftragten als \n\nUnabh\u00e4ngigen in die Berichterstattung eine sehr begr\u00fc-\n\n\u00dfenswerte Erg\u00e4nzung, um den Bericht aufzuwerten. \n\nInsofern stimmen wir dem \u00c4nderungsantrag in diesem \n\nPunkt auf jeden Fall zu. Ich kann auch nur die Koalition \n\nauffordern, die Bewegung, die sie an dieser Stelle \n\ndemonstriert, also das Kopfnicken, in eine Zustimmung \n\nmit den H\u00e4nden umzum\u00fcnzen und sich zu entschlie\u00dfen, \n\ndem Punkt  1 zuzustimmen. Deswegen beantrage ich eine \n\ngetrennte Abstimmung \u00fcber den Punkt 1. \n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem erg\u00e4nzen, dass meine Fraktion zu \n\neiner Veranstaltung zum Eigenschutz einl\u00e4dt, um B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger dar\u00fcber zu informieren, wie sie sich \n\nselbst sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Deswegen findet der \u00c4nderungs-\n\nantrag auch in diesem Punkt unsere Zustimmung. Wir \n\nwerden entsprechend verfahren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Frau Bonk. Dann werden wir das so tun. \n\nAufgerufen ist die Drucksache 5/14213 zur Druck-\n\nsache 5/13805, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Bonk hat beantragt, \u00fcber Punkt 1 \n\ngetrennt abzustimmen. \n\nWer dem Punkt 1 des \u00c4nderungsantrages zustimmen will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt 1 mehr-\n\nheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe die verbleibenden Punkte 2 bis 6 auf. Wer diesen \n\nPunkten seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen sind mehrheitlich die Punkte 2 bis 6 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9852 \n\nnicht angenommen worden. Damit er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ach ja, \u00fcber den Antrag selbst m\u00fcssen wir auch ab-\n\nstimmen. Ich komme noch einmal zur\u00fcck. Ich war zu \n\nschnell. Wir waren bei dem \u00c4nderungsantrag. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den eigentlichen \n\nAntrag der CDU und der FDP, Drucksache 5/13805. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist damit diesem Antrag zugestimmt. \n\nDamit ist die Drucksache 5/13805 beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKrankenhausbedarfsplanung und -finanzierung  \n\nauf neue Herausforderungen einstellen \n\nDrucksache 5/13523, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE und NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nFrau Lauterbach spricht f\u00fcr die einreichende Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren! Patienten und Patientinnen \n\nerwarten gute und sichere Krankenhausbehandlungen, die \n\nsich vorrangig an der Qualit\u00e4t und nicht an \u00f6konomischen \n\nInteressen orientieren. Deshalb sind Krankenhausbedarfs-\n\nplanung und Krankenhausfinanzierung eine wesentliche \n\nGrundlage der Daseinsvorsorge. \n\nAls Kriterien f\u00fcr die Aufnahme und den Verbleib in den \n\nPl\u00e4nen gelten bisher besonders die Belegungsh\u00e4ufigkeit \n\nund die Wirtschaftlichkeit der Krankenh\u00e4user. Ob die \n\nerbrachten Leistungen qualitativ abgesichert sind, spielt \n\nkaum eine Rolle. Alle drei Jahre werden nach S\u00e4chsi-\n\nschem Krankenhausgesetz Krankenh\u00e4user, Fachabteilun-\n\ngen und Betten gez\u00e4hlt und hin- und hergeschoben, was \n\nmit Betten und Abteilungen einfacher ist als mit Kranken-\n\nh\u00e4usern. Diese kann man nur schlie\u00dfen \u2013 wie in Gro\u00dfen-\n\nhain \u2013 oder privatisieren. \n\nVerdient das wirklich den Begriff \u201eBedarfsplanung\u201c? \n\nWollen Sie wirklich so weiter planen? Die Qualit\u00e4t der \n\nLeistungen muss Kriterium f\u00fcr die Krankenhausplanung \n\nwerden. Eine integrierte Qualit\u00e4ts- und Bedarfsplanung \n\nmuss das Ziel sein, also ein Rahmenplan. Strukturvorga-\n\nben sind ebenso zu ber\u00fccksichtigen wie Belege guten \n\nHandelns \u2013 sprich: Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t \u2013 \n\nGrundbegriffe jeder guten Planung. \n\nSicher ist es nicht leicht, linken Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen \n\nund bis 2030 zu planen \u2013 immerhin mehr als 15 Jahre. \n\nAber Sie m\u00fcssen doch eine Entwicklung, eine Perspektive \n\nf\u00fcr die Krankenhauslandschaft vorgeben k\u00f6nnen. Sie \n\nm\u00fcssen sich entscheiden: Wollen Sie weiter Betten z\u00e4hlen \n\noder regional \u00fcbergreifend und sektor\u00fcbergreifend planen, \n\neben Strukturen und Qualit\u00e4t planen? \n\nWerte Abgeordnete, die Ausbildung eines Facharztes \n\ndauert zehn bis zw\u00f6lf Jahre. Wie soll die Gesundheitsver-\n\nsorgung dann in zehn bis zw\u00f6lf Jahren aussehen, vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum? Wir brauchen die Kranken-\n\nh\u00e4user f\u00fcr eine regionale interdisziplin\u00e4re Versorgung. \n\nDazu m\u00fcssen Daten in Relation zu Raumordnung und \n\nInfrastruktur, also Bev\u00f6lkerungsentwicklung und Erreich-\n\nbarkeit, gesetzt werden. Auch die vorhandenen ambulan-\n\nten Strukturen, die Rettungsdienste, die Notarztversor-\n\ngung, Reha, Pflege, andere Gesundheitsberufe einschlie\u00df-\n\nlich der zu erwartenden Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die \n\nPlanung einbezogen werden. Sie m\u00fcssen die Krankenh\u00e4u-\n\nser regional in die vorhandenen Struktur einbinden und \n\ndiese langfristig weiterentwickeln. Das geht nicht losge-\n\nl\u00f6st voneinander. Auf diese gute Planung kann eine gute \n\nFinanzierung aufbauen. Aber Ihnen fehlt im Moment \n\nbeides. \n\nSeit dem Krankenhausfinanzierungsgesetz von 1972 \n\nteilen sich die Bundesl\u00e4nder und die gesetzlichen Kran-\n\nkenkassen die Finanzierung. Die Investitionskosten \n\nwerden im Wege der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung durch die \n\nBundesl\u00e4nder getragen. Die gesetzlichen Krankenkassen \n\nfinanzieren die laufenden Kosten. Ab 2015 fallen in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern mit dem Auslaufen des Programms \n\nnach Artikel 14 des Gesundheitsstrukturgesetzes die \n\nInvestitionszuschl\u00e4ge der Kassen weg. \n\nDamit obliegen alle diese Investitionen allein den L\u00e4n-\n\ndern. Die gesetzlichen Krankenkassen haben durchaus \n\nGespr\u00e4chsbereitschaft signalisiert, sich an der Finanzie-\n\nrung der Investitionen der Krankenh\u00e4user weiterhin zu \n\nbeteiligen. Die Krankenkassen wieder ins Boot zu holen \n\nund weiter in die Finanzierung und die Planung einzubin-\n\nden, das muss die Bundesebene leisten. \n\nSie als Regierung und auch als Koalition sind aber in der \n\nVerantwortung und m\u00fcssen ein tragf\u00e4higes Investitions-\n\nprogramm immer wieder einfordern. Ihre Vorschl\u00e4ge sind \n\nauf Bundesebene nicht geh\u00f6rt worden. Geben Sie sich mit \n\ndieser Antwort zufrieden? Mir reicht das nicht. Wir haben \n\nin Sachsen noch eine gute Substanz, aber von der zehren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9853 \n\nwir schon zehn Jahre. In Anbetracht der Entwicklung der \n\nmedizinischen Versorgung haben die Krankenh\u00e4user auch \n\nzuk\u00fcnftig einen wichtigen Sicherstellungsauftrag zu \n\nerf\u00fcllen. Mit einer immer weiteren Ausd\u00fcnnung der \n\nambulant t\u00e4tigen Haus- und Fach\u00e4rzte im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u00fcbernehmen die Krankenh\u00e4user die Verantwortung \n\nf\u00fcr die medizinische Daseinsvorsorge. Das tun sie jetzt \n\nschon, selbstverst\u00e4ndlich. 365 Tage im Jahr rund um die \n\nUhr station\u00e4r und ambulant sind wohnortnah \u00c4rzte und \n\n\u00c4rztinnen sowie Pflegepersonal f\u00fcr uns da. Das verlangt \n\nnicht nur Achtung, sondern auch Bezahlung. \n\nDiese Leistungsf\u00e4higkeit gilt es zu sch\u00fctzen und zu \n\nst\u00e4rken, denn gerade in unserer alternden Gesellschaft \n\nwird Krankenhausmedizin immer wichtiger. Krankenh\u00e4u-\n\nser brauchen eine gesicherte Finanzierung, auch bei \n\nInvestitionen. Wir brauchen eine verantwortungsvolle \n\nKrankenhauspolitik. Die Krankenhausfinanzierung steht \n\nunserer Meinung nach in Sachsen nicht auf sicheren \n\nF\u00fc\u00dfen. In diesem Haushaltsplan stehen 101 Millionen \n\nEuro f\u00fcr Investitionen an und in Krankenh\u00e4usern zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Pro Jahr!) \n\n\u2013 Pro Jahr. Davon sind aber pro Jahr 44 Millionen Euro \n\nvon den Krankenkassen per Gesetz geborgt. Das hei\u00dft, \n\neffektiv gibt es 57 Millionen Euro pro Jahr. Wie soll das \n\nweitergehen, Frau Ministerin, wenn Kassen nicht mehr \n\nmitfinanzieren? Sie m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen und im \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt 2015/2016 mindestens j\u00e4hrlich \n\n150 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen einstellen. Die \n\nKrankenh\u00e4user selbst geben einen Bedarf von circa \n\n240 Millionen Euro an, bei einem Investitionsstau von \n\n350 Millionen Euro. Frau Ministerin, Sie selbst haben \n\neinen Bedarf von 140 Millionen Euro anerkannt. \n\nDa sind doch unsere Anspr\u00fcche mit 150 Millionen Euro \n\nsehr moderat. Und sie sind notwendig f\u00fcr die Substanz-\n\nerhaltung und die Zukunftssicherung. 2013, kurz vor der \n\nBundestagswahl, trat das Beitragsschuldengesetz in Kraft. \n\nDas bedeutete f\u00fcr Sachsen eine Finanzspritze von \n\n55 Millionen Euro. Dazu kommt noch die Anhebung des \n\nBasisfallwertes. Das wird nur zu einem Teil die Probleme \n\nder Krankenh\u00e4user l\u00f6sen. Das Land Sachsen muss seiner \n\nInvestitionsverantwortung nachkommen. Ansonsten \n\nschichten die Kliniken weiterhin Kassenmittel f\u00fcr Lohn-\n\nkosten in Bauma\u00dfnahmen und Medizintechnik um. Das \n\nbedeutet schlechte L\u00f6hne und schlechte Behandlungsqua-\n\nlit\u00e4t. \n\nFrau Ministerin, ich m\u00f6chte Sie zum Abschluss fragen: \n\nSind Krankenh\u00e4user f\u00fcr Sie kommerzielle Wirtschaftsbe-\n\ntriebe oder Teile der Daseinsvorsorge? DIE LINKE steht \n\nf\u00fcr die Daseinsvorsorge. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE wurde vertreten durch Frau Lauter-\n\nbach. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Frau Kollegin Lauterbach! Ihr Antrag klingt erst \n\neinmal gut. Es wurden die Reflexe bedient, die so oft \n\nbedient werden. Das ist die Finanzierung; das muss \n\nnat\u00fcrlich mehr sein, das ist klar. Das ist die Privatisierung, \n\ndie ist nat\u00fcrlich schlimm wie immer. Und die Achtung vor \n\nden Mitarbeitern kann ich noch am ehesten teilen, die \n\nhabe ich n\u00e4mlich auch; aber das hat nichts mit dem \n\nAntrag zu tun. \n\nIch will auf Ihre Forderungen im Einzelnen eingehen, \n\nauch wenn Sie speziell die Ministerin angesprochen \n\nhaben, aber wir sollten auch untereinander diskutieren. \n\nSie nannten die Vorlage eines Krankenhausplanes bis \n\n2030. Der derzeitige Krankenhausplan wurde im Dezem-\n\nber vergangenen Jahres f\u00fcr die Jahre 2014 und 2015 \n\nbeschlossen. In der Vergangenheit war es die Regel, einen \n\nPlan f\u00fcr einen Zweijahreszeitraum aufzustellen. Damit \n\nwar es m\u00f6glich, relativ zeitnah auf besondere Bedarfe und \n\ndie Entwicklung einzugehen. Das beste Beispiel daf\u00fcr ist \n\ndie Bereitstellung der Betten im Bereich Psychiatrie. Mit \n\ndieser Zweijahresaufstellung hat man eine gewisse Flexi-\n\nbilit\u00e4t. Mit einer Festschreibung des Planes bis 2030 \n\nd\u00fcrfte dies schwererfallen und die Flexibilit\u00e4t ist nicht \n\nmehr gew\u00e4hrleistet. \n\nWeiterhin haben die L\u00e4nder nach dem Krankenhausfinan-\n\nzierungsgesetz die Pflicht zur Angebotssteuerung. Wenn \n\nalle Beteiligten gebunden sind, ist diese Pflicht nicht mehr \n\neinzuhalten. Ganz grunds\u00e4tzlich beschreibt \u00a7 4 Abs. 1 des \n\nS\u00e4chsischen Krankenhausgesetzes die Aufgaben und \n\nFunktionen des Krankenhausplanes. Welche sind das? So \n\nsoll dieser den Stand und die vorgesehene Entwicklung \n\nder f\u00fcr eine bedarfsgerechte und leistungsf\u00e4hige sowie \n\nwirtschaftliche Versorgung der Bev\u00f6lkerung erforderli-\n\nchen Krankenh\u00e4user insbesondere nach Standort, Tr\u00e4ger, \n\nBettenzahl und Fachrichtung aufzeigen. Bei der Erstel-\n\nlung des Planes sind Erfordernisse der Raumordnung und \n\nder Landesplanung sowie regionale Versorgungsbelange \n\nund Interessen ber\u00fccksichtigt. \n\nAn dieser Stelle stellt sich die Frage, wie man heute \n\nregionale Versorgungsbelange und Interessen f\u00fcr den \n\nZeitraum bis 2030 ber\u00fccksichtigen kann, und weiterhin, \n\nwie man mit dem Ansinnen eines Krankenhauses umgeht, \n\nwelches bislang nicht im Krankenhausplan aufgef\u00fchrt \n\nwurde, jetzt aber aufgenommen werden will. Dies d\u00fcrfte \n\nzuk\u00fcnftig entweder gar nicht oder zumindest sehr einge-\n\nschr\u00e4nkt und schwer m\u00f6glich sein. \n\nIch will im zweiten Teil noch auf Ihre Forderung an die \n\nBundesebene eingehen, dass bei dem Investitionspro-\n\ngramm von 150 Millionen Euro, das Sie gerade angespro-\n\nchen haben, davon auszugehen ist, dass die Entschei-\n\ndungsgewalt der L\u00e4nder \u00fcber die Kapazit\u00e4ten von statio-\n\nn\u00e4ren Einrichtungen eingeschr\u00e4nkt oder g\u00e4nzlich auf \n\nBundesebene \u00fcberf\u00fchrt wird. Da z\u00e4hlt ja auch der alte \n\nSpruch: Wer bestellt, der zahlt. Das sind die Bedenken. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9854 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \u2013 \n\nOliver Wehner, CDU: Ich m\u00f6chte erst zu Ende reden und \n\ndann in der Diskussion darauf eingehen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass es nicht im Sinne \n\nder Sachsen ist, dass auf Bundesebene \u00fcber die Zukunft \n\nder s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user entschieden wird. Ich \n\ngebe Ihnen grunds\u00e4tzlich insofern recht, dass Geld f\u00fcr die \n\nKrankenhausfinanzierung notwendig ist. Aber wir halten \n\nuns eben an das Verfahren, und da sage ich zum einen, \n\nwir haben im Zukunftssicherungsfonds bereits Geld \n\neingestellt, das war auch ein wichtiger Schritt, und Sie \n\nhaben ja selbst in Ihrer Rede gesagt, dass wir Substanz \n\nhaben in diesem Bereich, und der kommt eben auch aus \n\ndem Zukunftssicherungsfonds. Und zum anderens: Die \n\nBeratungen zum anstehenden Doppelhaushalt sind die \n\nrichtige Arena, um f\u00fcr Geld zu k\u00e4mpfen, und das werden \n\nwir auch tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es hat jetzt gerade Herr \n\nKollege Wehner f\u00fcr die CDU-Fraktion gesprochen, und \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift Frau Kollegin Neukirch das \n\nWort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag zum Thema \n\nKrankenhaus greift ein Problem auf, das in dieser Zeit \n\nweit \u00fcber die reine Krankenhausplanung hinausgeht. Es \n\ngeht dar\u00fcber hinaus nicht nur um das einzelne Kranken-\n\nhaus, sondern grunds\u00e4tzlich um die Frage der gesundheit-\n\nlichen Versorgungsstrukturen angesichts des demografi-\n\nschen Wandels. \n\nEs geht grunds\u00e4tzlich um die Fragen der Fachkr\u00e4ftesiche-\n\nrung und der Fachkr\u00e4fteproblematik in diesem Bereich. \n\nEs geht dar\u00fcber hinaus um die Frage der Qualit\u00e4t der \n\nmedizinischen Versorgung, die wir uns w\u00fcnschen. Es geht \n\nnicht zuletzt darum, wie viel Investitionen und Geld es \n\nuns wert ist, um diese Punkte sicherzustellen. Diese \n\nFragen sind alle gut. Es ist wichtig, dass wir heute dar\u00fcber \n\ndiskutieren. Es wirft nat\u00fcrlich an allererster Stelle die \n\nFrage auf, wann wir dar\u00fcber diskutieren, wie die aktuelle \n\nSituation aussieht. \n\nEs gibt im Krankenhausgesetz eine festgelegte Kranken-\n\nhausplanung, die im Prinzip eine Bettenplanung darstellt \n\nund aller zwei, manchmal auch drei Jahre fortgeschrieben \n\nwird. Es ist aus der Sicht eine reine Sektorplanung im \n\nstation\u00e4ren und ohne ausreichende M\u00f6glichkeiten zur \n\nBeachtung der Wechselwirkung im ambulanten Bereich. \n\nIm ambulanten Bereich wird die Bedarfsplanung parallel \n\ndazu erstellt, ohne dass aufeinander zugegriffen wird. Die \n\nRehaplanung und der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst sind \n\nauch schon genannt worden. Das machen wir noch sch\u00f6n \n\ngetrennt. \n\nEs gibt eine mittelfristige Finanzplanung des Freistaates, \n\ndie sich derzeit noch ohne Kompensation der wegfallen-\n\nden Kassenmittel darstellt. Es gibt einen aktuellen Kran-\n\nkenhausplan bis zum Jahr 2015, der einem Abbau um \n\n250 Betten im somatischen Bereich vorsieht. Dieser wird \n\nmit sinkenden Einwohnerzahlen und einer k\u00fcrzeren \n\nVerweildauer begr\u00fcndet. Das ist der Stand. \n\nDer letzte Punkt stiftet ein wenig Verwirrung, wenn man \n\ndie Auswirkungen des demografischen Wandels auf die \n\nKrankenhausbehandlung im Freistaat Sachsen anschaut, \n\ndie das Statistische Landesamt vorhersagt. Das Landes-\n\namt hat etwas gerechnet. Die Studie geht bis zum \n\nJahr 2025. Es wird darauf abgestellt, dass mit mehr \n\nBehandlungsf\u00e4llen und mehr Behandlungstagen in den \n\nKrankenh\u00e4usern zu rechnen ist. Aktuell bauen wir im \n\nKrankenhausplan Betten ab. Das ist ein Unterschied, den \n\nmir bisher noch niemand nachvollziehbar erkl\u00e4ren konnte. \n\nDas Statistische Landesamt geht ebenfalls darauf ein, dass \n\nes regionale Unterschiede gibt. Nicht in allen Landkreisen \n\nist eine Steigerung zu erwarten. Das macht es wiederum \n\nnotwendig, Konsequenzen daraus zu ziehen und \u00fcber die \n\nAnforderungen, M\u00f6glichkeiten und Wirklichkeiten bei der \n\nKrankenhausplanung nachzudenken. \n\nWelche Konsequenzen w\u00e4ren das? Wir m\u00fcssen uns die \n\nGrundlagen der Krankenhausplanung im Krankenhausge-\n\nsetz anschauen und pr\u00fcfen, inwieweit sie unseren eigenen \n\nAnspr\u00fcchen und Erfordernissen der heutigen Zeit noch \n\nentsprechen. Wir m\u00fcssen eine sektor\u00fcbergreifende Pla-\n\nnung angehen und die M\u00f6glichkeiten nutzen, die uns \n\nbereits jetzt zur Verf\u00fcgung stehen. Ich denke zum Beispiel \n\nan das Landesgremium nach \u00a7 90 SGB V, welches zu-\n\nmindest f\u00fcr einzelne regionale Bereiche die Schnittstellen \n\nauf ambulanter und station\u00e4rer Ebene regeln und Empfeh-\n\nlungen f\u00fcr die bisher noch getrennten Planungsbereiche \n\nabgeben k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssen, wenn wir uns die Kranken-\n\nhausplanung und das Krankenhausgesetz vornehmen, \n\nschauen, wie wir in dem bundespolitischen Rahmen, in \n\ndem wir uns befinden, vorankommen und die Sektorgren-\n\nzen \u00fcberschreiten k\u00f6nnen. \n\nDie LINKEN stellen in der Begr\u00fcndung ihres Antrags \n\ngenau die richtigen Fragen, um die es geht. Ich m\u00f6chte sie \n\ngerne um folgende Frage erg\u00e4nzen: Spezialisierung oder \n\nGrundversorgung \u2013 muss jedes Krankenhaus wirklich \n\nalles anbieten? Wie definieren wir Grundversorgung? Was \n\nmuss jedes Krankenhaus in der Fl\u00e4che anbieten? Das ist \n\neine Debatte, die zu wenig gef\u00fchrt wird. Damit h\u00e4ngt \n\nauch die Debatte nach der Qualit\u00e4t und den fach\u00e4rztlichen \n\nStandards, die wir als notwendig ansehen, zusammen. \n\nDarauf aufbauend m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch die Instru-\n\nmente \u00fcberpr\u00fcfen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte auf die Instrumente, die die LINKEN mit \n\nihrem Antrag vorschlagen, eingehen. Im ersten Punkt geht \n\nes um den Zeitraum bis zum Jahr 2030. Dies erscheint mir \n\nebenfalls ein wenig lang. Allerdings sehe ich die Notwen-\n\ndigkeit, zus\u00e4tzlich zu dem knappen zweij\u00e4hrigen Plan \n\nerg\u00e4nzend eine mittelfristige Bedarfsplanung zu erstellen. \n\nEs ist im Antragstext leider offen, wie dies definiert wird. \n\nEine Krankenhausbedarfsplanung gibt es in diesem Sinne  \n\nnicht. Ist damit der Krankenhausplan gemeint? M\u00f6chten \n\nSie einen erg\u00e4nzenden Plan? Das ist offengeblieben. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9855 \n\nsehe aber anhand der Begr\u00fcndung, dass die Zielrichtung \n\ndorthin geht, wo wir auch hinm\u00f6chten. \n\nIch komme zum zweiten Punkt. Die Krankenhausfinan-\n\nzierung ist bundesweit ein Problem. Nat\u00fcrlich muss auf \n\nBundesebene diskutiert werden, wie wir an dieser Stelle \n\nweiterkommen. Ich m\u00f6chte nur die Hoffnungen auf eine \n\ngro\u00dfe Bundesfinanzierung etwas bremsen. Alle L\u00e4nder \n\nhaben das gleiche Problem. Wir wissen, dass in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern, die in den Neunzigerjahren keinen Neu-\n\nstart ihrer Krankenhausplanung vorgenommen haben, wie \n\nes die neuen Bundesl\u00e4nder zum Gro\u00dfteil getan haben, die \n\nInvestitionsdefizite zum Teil gr\u00f6\u00dfer sind. \n\nIch verweise auf Finanzminister Sch\u00e4uble, der gerade \n\ngestern auf einen ausgeglichenen Bundeshaushalt hinge-\n\nwiesen hat. Er erwartet jedoch ein Defizit in den Sozial-\n\nkassen. Somit ist die vermeintlich einfache L\u00f6sung, dass \n\ndie Kassen f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Krankenhausfinanzierung \n\neintreten, auch nicht der richtige Weg. \n\nDarauf ist Herr Wehner bereits eingegangen. Nat\u00fcrlich \n\nzieht jede \u00c4nderung bei der Finanzierung auch die Frage \n\nnach der Planung nach sich. Das muss abgewogen wer-\n\nden, weil eine regionale Planung auf Landesebene noch \n\neher als eine Bundesplanung m\u00f6glich ist. Das sind keine \n\neinfachen Punkte. Auf Bundesebene muss \u00fcber diese \n\nFragen diskutiert werden. Diesen Punkt, der im Antrag zu \n\nfinden ist, unterst\u00fctzen wir. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Frage nach den Landesinves-\n\ntitionen. Hierbei wissen wir, dass in den letzten Jahren, \n\nweder in Bezug auf die qualitative Krankenhausplanung \n\nnoch auf die Finanzierung, nicht viel passiert ist. \n\nIch m\u00f6chte aus den letzten Newsletter des vdek Sachsen, \n\nin dem eine Einsch\u00e4tzung zum Thema Krankenhausfinan-\n\nzierung zu lesen war, zitieren: \u201eDer einstige Klassenpri-\n\nmus fiel auf eine hintere Position zur\u00fcck, obwohl der \n\nInvestitionsbedarf w\u00e4chst. Das Land m\u00fcsste seinen \n\nfinanziellen Beitrag verdoppeln, um allein auf das gegen-\n\nw\u00e4rtige Investitionsvolumen zu kommen. Auch das reicht \n\nbereits heute nicht aus.\u201c Die Einsch\u00e4tzung in dem Artikel \n\nlautet zum Schluss: \u201eTut es der Freistaat nicht, wird die \n\nmoderne Krankenhauslandschaft zu einer sch\u00f6nen Episo-\n\nde der Anfangsjahre.\u201c Das wollen wir alle miteinander \n\nsicherlich nicht. Deshalb lautet das dringende Gebot, eine \n\nverantwortungsvolle Investitionspolitik anzugehen und zu \n\nschauen, inwieweit das Land einsteigen und mehr einstei-\n\ngen muss, als es derzeit aus den Zukunftsfonds und der \n\nMittelfristigen Finanzplanung herauszulesen ist. \n\nWeshalb ist die so wichtig? Wir alle wissen, dass es in den \n\nKrankenh\u00e4usern Ersatzbeschaffungs- und Investitionsbe-\n\ndarf gibt. Wenn es \u00fcber das Land nicht erfolgt, geht es \n\nzulasten der Personalbudgets in den H\u00e4usern. Das bedeu-\n\ntet weniger Geld f\u00fcr Personal und/oder schlechter bezahl-\n\ntes Personal. Dies hat wiederum die Folge, dass die \n\nFachkr\u00e4ftesicherung schwieriger wird und die Arbeitge-\n\nberattraktivit\u00e4t sinkt. Wie kann ich Arbeitspl\u00e4tze anbieten, \n\ndie auf dem knapper werdenden Fachkr\u00e4ftemarkt ange-\n\nnommen werden? \n\nEs stellt sich ebenfalls die Frage nach der Qualit\u00e4t der \n\nVersorgung. Die Universit\u00e4t K\u00f6ln wird demn\u00e4chst eine \n\nStudie vorstellen, die nachweist, dass eine hohe Auslas-\n\ntung der Krankenh\u00e4user zu einem Anstieg der Sterblich-\n\nkeit in den H\u00e4usern f\u00fchrt. Eine Auslastung von 92 % f\u00fchrt \n\nzu einem Anstieg der Mortalit\u00e4t. Das ist ein Szenario, \n\nwelches uns zeigt, wohin dies alles f\u00fchren kann. Schon \n\njetzt berichten Pflegeeinrichtungen von steigenden Infek-\n\ntionsraten und Pflegefehlern bei R\u00fcck\u00fcberweisungen aus \n\nKrankenh\u00e4usern. Das sind alles Hinweise darauf, dass wir \n\nschon jetzt in den H\u00e4usern zu wenig Personal zur Verf\u00fc-\n\ngung haben. Das verst\u00e4rkt sich durch den wirtschaftlichen \n\nDruck auf die H\u00e4user, der durch mangelhafte Investitions-\n\nfinanzierung erzeugt wird. \n\nDas sind Ansatzpunkte. Die H\u00f6he der Landesinvestitionen \n\nist zu diskutieren. Daran h\u00e4ngen die Qualit\u00e4t, die Arbeits-\n\nbedingungen f\u00fcr \u00c4rzte, Pfleger und das nichtmedizinische \n\nPersonal. Es stellt sich an diesem Punkt ebenfalls die \n\nFrage, inwieweit der \u00f6ffentliche Bereich in der Lage und \n\nwillens ist, die gesundheitliche Daseinsvorsorge auch in \n\nZukunft zu verantworten und mitzufinanzieren. \n\nWir als SPD haben uns zu der Frage in einem Positions-\n\npapier klar positioniert. Wir sehen den \u00f6ffentlichen \n\nBereich ganz klar als Verantwortungstr\u00e4ger der Gesund-\n\nheitsvorsorge an. Ich hoffe, dass die Debatte zumindest \n\ndazu beitr\u00e4gt, dass wir ein paar Antworten vonseiten der \n\nStaatsregierung oder der Regierungsfraktionen erhalten. \n\nN\u00f6tig w\u00e4re es bereits gestern gewesen. Vielleicht f\u00fchrt die \n\nDebatte noch einen Schritt weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nNeukirch. Sie machte ihre Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Es folgt nun Frau Kollegin Jonas f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem \n\nKrankenhausplan, welcher \u00fcbrigens unter der Mitwirkung \n\ndes S\u00e4chsischen Krankenhausplanungsausschusses erstellt \n\nwurde, hat der Freistaat ein Instrument in der Hand, um \n\nauf die Herausforderungen der Zukunft reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Wir wissen, dass die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \n\nseit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Seit dem Jahr 2001 hat sie sich \n\num knapp 7 % reduziert. \n\nGleichzeitig hat der Anteil der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen um 5 Pro-\n\nzentpunkte zugenommen. Die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \n\nschl\u00e4gt sich in den Behandlungszahlen nieder. Mit der \n\nZunahme des Anteils \u00e4lterer Menschen wird es notwendig \n\nsein, unsere Krankenh\u00e4user auf die kommenden Heraus-\n\nforderungen vorzubereiten. Bei den 60- bis 70-J\u00e4hrigen \n\nwird ein Anstieg der station\u00e4ren Behandlung von circa \n\n19 % erwartet. Bei den \u00fcber 80-J\u00e4hrigen ist ein Anstieg \n\nvon bis zu knapp 60 % zu verzeichnen. Doch aufgrund \n\ndieser Zahlen die Menschen zu verunsichern und \u00c4ngste \n\nzu sch\u00fcren, k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9856 \n\nDas Institut der Deutschen Wirtschaft in K\u00f6ln hat in \n\nseiner letzten Analyse dargelegt, dass ein \u00c4rztemangel, in \n\nabsoluten Zahlen betrachtet, eigentlich nicht besteht. \n\nDeutschland liegt der Studie zufolge bei der \u00c4rztedichte \n\nmit 3,84 \u00c4rzten pro 1 000 Einwohner inzwischen in einer \n\ninternationalen Spitzengruppe. Zwischen 1991 und 2011 \n\nhat sich die Zahl der \u00c4rzte in Deutschland bei konstanter \n\nBev\u00f6lkerungszahl um rund 40 % erh\u00f6ht. \n\nDie s\u00e4chsische Krankenhauslandschaft geh\u00f6rt zu den \n\nleistungsf\u00e4higsten der gesamten Bundesrepublik. 80 \n\nKrankenh\u00e4user mit \u00fcber 25 000 Betten erm\u00f6glichen die \n\nstation\u00e4re Behandlung von knapp einer Million Patienten \n\nj\u00e4hrlich. Die qualitativ hochwertigen Krankenh\u00e4user sind \n\nein Wirtschaftsfaktor, der mit 8 000 \u00c4rzten und knapp \n\n40 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im nicht\u00e4rztli-\n\nchen Bereich auch auf den lokalen Arbeitsmarkt wesentli-\n\nchen Einfluss hat. Damit das so bleibt, stehen im Rahmen \n\ndes Zukunftssicherungsfonds bisher bereits 52 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Krankenhausbau f\u00fcr den nachfolgenden \n\nZeitraum zur Verf\u00fcgung. Meine Vorredner sind darauf \n\nschon detailliert eingegangen. \n\nWir stehen aber hier vor einer Herausforderung, die sich \n\nnicht allein mit Geld l\u00f6sen l\u00e4sst. Was uns wirklich weiter-\n\nhilft, sind Ans\u00e4tze, mit denen wir die bereits vorhandenen \n\nund ungenutzten Potenziale im Gesundheitssystem \n\nfreilegen und nutzen k\u00f6nnen. Wir habe viele \u00c4rzte im \n\nSystem. Aber wir m\u00fcssen sie entlasten, damit sie ihrer \n\neigentlichen T\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen. Ich nenne hier \n\nnur den b\u00fcrokratischen Aufwand. Jeder, der das schon \n\neinmal begleitet hat, wei\u00df, wovon ich rede. Daraus folgt: \n\nWir m\u00fcssen die b\u00fcrokratische Belastung verringern. \n\nDes Weiteren stellt sich auch bei dem Berufsbild des \n\nArztes die Herausforderung der Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf. Wenn es uns gelingt, das kompetenter zu \n\ngestalten, l\u00e4sst sich auch f\u00fcr den Beruf Arzt mehr gewin-\n\nnen, ohne dass der Staat daf\u00fcr immer mehr Geld in die \n\nHand nehmen muss. Ein Beispiel sind hier Betriebs-Kitas. \n\nIch erw\u00e4hne das \u201eMiniuniversum\u201c der Universit\u00e4t Leip-\n\nzig, das gerade bei der flexiblen Kinderbetreuung sehr \n\nguten Erfolg nachweisen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch kurz auf ein weiteres Potenzial eingehen. Die \n\nmedizinischen Versorgungszentren sind weitere Baustei-\n\nne, mit denen die verschiedenen Leistungen aus einer \n\nHand erbracht werden k\u00f6nnen. Die medizinischen Versor-\n\ngungszentren sind besonders aktiv, weil sie unterschiedli-\n\nche Fach\u00e4rzte in der ambulanten Versorgung haben und \n\ndamit auch den Auslastungsgrad der Fach\u00e4rzte erh\u00f6hen. \n\nUnsere \u00c4rzte werden nicht f\u00fcr ambulant oder station\u00e4r \n\nausgebildet; sie sind f\u00fcr ambulant und station\u00e4r ausgebil-\n\ndet. \n\nDie Chancen der Zukunft bestehen also in der kompeten-\n\nten Vernetzung, in der sektor\u00fcbergreifenden Struktur, in \n\nder auch die Krankenh\u00e4user eine wesentliche Rolle \n\nspielen. Wir brauchen intelligente Konzepte, um das \n\nPotenzial unseres Gesundheitssystems freilegen und \n\nnutzen zu k\u00f6nnen. \n\nIch habe Ihnen unsere Ans\u00e4tze dargelegt. Der vorliegende \n\nAntrag hingegen ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend, \n\nschon gar nicht, weil uns diese lange Zeitdauer M\u00f6glich-\n\nkeiten der flexiblen Einflussnahme versagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nJonas. Jetzt spricht zu uns f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute war in der \n\n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c zu lesen: \u201eDrei von vier Deut-\n\nschen erreichen mit dem Auto in zehn Minuten eine \n\nKlinik.\u201c Gestern war zu lesen: \u201eDie Betten in den deut-\n\nschen Kliniken sind nur zu 77 % ausgelastet.\u201c Da ist, \n\ndenke ich, noch einiges zu tun. Auch angesichts des \n\ndemografischen Wandels m\u00fcssen wir uns in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern besser auf die Zukunft vorbereiten. Bei-\n\nspielsweise ist 2020 damit zu rechnen, dass jeder f\u00fcnfte \n\nKrankenhauspatient an Demenz leidet. Das ist eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user. \n\nDass sich DIE LINKE diesem Thema stellt, finde ich \n\nl\u00f6blich. Allerdings ist es nach unserer Auffassung keine \n\nL\u00f6sung, wenn Sie den Planungszeitraum f\u00fcr die Kranken-\n\nhausplanung einfach auf 2030 ausdehnen. Nach unserer \n\nAuffassung ist dieses Thema zu komplex, als dass man \n\ndas bis 2030 planen kann. Nach unserer Vorstellung \n\nbedarf es vielmehr einer grundlegenden Reform in der \n\nKrankenhausplanung. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass \n\nlangfristig kein Weg daran vorbeif\u00fchrt, dass wir die \n\nstation\u00e4re und ambulante Planung in einem Landesver-\n\nsorgungsplan zusammenf\u00fchren m\u00fcssen; denn die bisheri-\n\nge Art der Planung ist eine wesentliche, eine zentrale \n\nUrsache f\u00fcr die strikte Trennung zwischen den Versor-\n\ngungssektoren und den daraus resultierenden und immer \n\nwieder von allen Seiten beklagten Br\u00fcchen und Doppel-\n\nstrukturen in der medizinischen Versorgung. \n\nAuch die Qualit\u00e4t der Krankenh\u00e4user muss mehr in das \n\nPlanungssystem aufgenommen werden, muss eine gr\u00f6\u00dfere \n\nRolle spielen. Daten zur Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t \n\nstation\u00e4rer Einrichtungen sind schon vorhanden. Zudem \n\nmuss die Pflegequalit\u00e4t eine Rolle spielen. Wenn wir die \n\nPlanung zusammenf\u00fchren wollen, m\u00fcssen Angaben zur \n\nRehospitalisierungsrate mit aufgenommen werden und \n\nauch die Qualit\u00e4tsdaten aus dem ambulanten Bereich. Das \n\nist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nW\u00e4hrend wir im ersten Punkt der Fraktion DIE LINKE \n\nnicht folgen k\u00f6nnen, sieht es bei den Punkten zwei und \n\ndrei, den Krankenhausinvestitionen, etwas anders aus. \n\nMeine Damen und Herren, die Summe ist kaum vorstell-\n\nbar, aber der Investitionsstau an den deutschen Kliniken \n\nvon Flensburg bis Garmisch wird bei vorsichtigen Sch\u00e4t-\n\nzungen mit 25 Milliarden Euro beziffert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9857 \n\nIch glaube, man muss manche Investitionsentscheidung \n\nsicher auch kritisch hinterfragen. Zum Beispiel ist es \n\ndurch Investitionsentscheidungen zu Doppelstrukturen \n\ngerade bei Gro\u00dfger\u00e4ten gekommen. Das ist nicht nachhal-\n\ntig. Auch die Aufteilung der Finanzierungszust\u00e4ndigkeiten \n\n\u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 zwischen den Kassen \n\nund der \u00f6ffentlichen Hand hat zu falschen und kosten-\n\ntr\u00e4chtigen Steuerungsanreizen gef\u00fchrt. Get\u00e4tigte, aber \n\ngenauso auch nicht get\u00e4tigte Investitionen haben Auswir-\n\nkungen auf die Betriebskosten eines Hauses. Diese \n\nm\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger finanzieren, die nur am \n\nRande an den Investitionsentscheidungen beteiligt sind. \n\nAktuellen Zahlen zufolge stammt mehr als die H\u00e4lfte der \n\nInvestitionsmittel der Krankenh\u00e4user nicht aus der Inves-\n\ntitionsf\u00f6rderung der L\u00e4nder, die eigentlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nsind. Doppelt benachteiligt \u2013 was ich sehr bedauerlich \n\nfinde \u2013 sind die \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user, da sie sich \n\nnicht so wie die Privaten am Kapitalmarkt finanzieren \n\nk\u00f6nnen. Die wirtschaftlich schwierige Lage vieler \u00f6ffent-\n\nlicher Krankenh\u00e4user ist daher auch dem Umstand ge-\n\nschuldet, dass sie die notwendigen Mittel f\u00fcr die Investi-\n\ntionsfinanzierung aus der Betriebs- und Personalkostenfi-\n\nnanzierung ziehen. Das geht zulasten der Pflege. Das \n\nkann man in den Krankenh\u00e4usern sehen. \n\nAll diese Punkte verweisen darauf, dass es einer aus-\n\nk\u00f6mmlichen und verl\u00e4sslichen Investitionsfinanzierung \n\nbei den Krankenh\u00e4usern bedarf. Die Finanzierungspro-\n\nbleme wurden angesprochen, auch dass diese Sonderrege-\n\nlung der Mitfinanzierung durch die Krankenkassen 2015 \n\nausl\u00e4uft und das Land ab 2015 vorsieht, die eigenen \n\nInvestitionen von 47 auf 57 Millionen Euro zu steigern. \n\nWir haben begr\u00fc\u00dft, dass im Zukunftsinvestitionsfonds \n\nMittel f\u00fcr den Krankenhausbau eingestellt wurden. Sie \n\nwurden auf 52 Millionen Euro aufgestockt. Diese d\u00fcrfen \n\npro Jahr mit 26 Millionen Euro ausgezahlt werden. Aber \n\ndas kompensiert noch nicht einmal zur H\u00e4lfte das, was \n\nbisher von den Krankenkassen gekommen ist und ab 2015 \n\nwegf\u00e4llt. \n\nBei aller notwendigen Schwerpunktsetzung, denke ich, ist \n\neines klar, da d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen und uns \n\nauch nicht von der FDP Sand in die Augen streuen lassen: \n\nAngesichts unserer eigenen Finanzkraft in Sachsen \n\nwerden wir es wohl auf Dauer nicht schaffen \u2013 und ich \n\nvermute das f\u00fcr einige ostdeutsche Bundesl\u00e4nder \u2013, die \n\nKrankenhausinvestitionen als Land allein finanzieren zu \n\nk\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir durchaus \n\ndie Anstrengungen der Staatsregierung \u2013 die Ministerin \n\nwar wohl bei den Koalitionsverhandlungen dabei \u2013, dass \n\nsie sich bem\u00fcht hat, ein Bund-L\u00e4nder- bzw. Bund-L\u00e4nder-\n\nKassenprogramm f\u00fcr die Krankenhausinvestitionen zu \n\ninitiieren. \n\nIch denke, es f\u00fchrt kein Weg daran vorbei. Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben im Bundestag einen \u00e4hnlichen Antrag eingebracht \n\nund dort eine Mischfinanzierung zwischen L\u00e4ndern und \n\nKrankenkassen bei den Investitionsf\u00f6rderungen gefordert. \n\nDazu muss man nat\u00fcrlich auch sagen: Wer mitfinanziert, \n\nmuss auch mitplanen. \u2013 Ich denke, das ist nur gerecht und \n\nmacht auch Sinn. Vielleicht bekommen wir das dann auch \n\nmit unseren Betten besser in den Griff. \n\nVor diesem Hintergrund w\u00fcrden wir sagen: Der zweite \n\nPunkt verdient unsere au\u00dferordentliche Unterst\u00fctzung. \n\nBeim dritten Punkt w\u00fcrden wir uns enthalten. Sie sagen, \n\nmindestens 150 Millionen Euro sollen eingestellt werden, \n\ndie Ministerin hat von 140 Millionen Euro gesprochen. \n\nDie Krankenhausgesellschaft sagt, es w\u00e4ren allein \n\n250 Millionen Euro notwendig, um die beantragten Inves-\n\ntitionsvorhaben zu finanzieren. Aus diesem Grund w\u00fcrden \n\nwir uns zum heutigen Zeitpunkt bei diesem Punkt enthal-\n\nten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Giegengack sprach \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Herr Dr. M\u00fcller ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nNPD das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir halten den vorgelegten Antrag \n\nf\u00fcr nicht geeignet, um den Problemen bei der Aufrecht-\n\nerhaltung der fl\u00e4chendeckenden und qualitativ hohen \n\nmedizinischen Versorgung in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4u-\n\nsern gerecht zu werden. Wie Sie wissen, ist eine realisti-\n\nsche Krankenhausbedarfsplanung eine h\u00f6chst komplexe \n\nHerausforderung. Hier einen Schnellschuss bis zum Juli \n\n2014 hinzulegen und eine Bedarfsplanung bis ins Jahr \n\n2030 in zwei Monaten mit hei\u00dfen Nadeln zusammenzu-\n\nflicken, halten wir f\u00fcr gef\u00e4hrlich und h\u00f6chst unseri\u00f6s. Es \n\nwundert uns, dass die wichtigen inhaltlichen Punkte, die \n\ndie LINKE in einer solchen Bedarfsplanung ber\u00fccksich-\n\ntigt sehen will, nicht Teil des Antrags sind, sondern nur in \n\nder Begr\u00fcndung angeschnitten werden. Der von Ihnen \n\ngeforderte Krankenhausbedarfsplan bis 2030 verf\u00fcgt \n\nsomit nicht verbindlich \u00fcber den inhaltlichen Rahmen, \n\nden Sie eigentlich anstreben. \n\nAuch Ihre berechtigte Forderung gegen\u00fcber der Bundes-\n\nebene f\u00fcr mehr Investitionshilfen f\u00fcr s\u00e4chsische Kranken-\n\nh\u00e4user bedarf einer eingehenderen inhaltlichen Unterf\u00fct-\n\nterung als der magere Zweizeiler, den Sie uns hier vorge-\n\nlegt haben. Einige Fragen bleiben offen: Was erwarten Sie \n\nvon der Staatsregierung auf Bundesebene, abseits der \n\ngestarteten Versuche, die Krankenkassen intensiver \n\neinzubinden? Welche finanziellen Verpflichtungen sehen \n\nSie f\u00fcr welchen Zeitraum beim Bund und welche zu \n\nerf\u00fcllenden Verpflichtungen sehen Sie beim Freistaat? \n\nZu guter Letzt bleibt auch der dritte Punkt Ihres Antrags \n\neher kryptisch und gibt mehr Fragen auf, anstatt L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze zu liefern. Leider ist es f\u00fcr die Abgeordneten, um \n\nderen Zustimmung Sie mit diesem Antrag immerhin \n\nwerben, nicht m\u00f6glich, nachzuvollziehen, wie sich Ihre \n\nForderung von mindestens 150 Millionen Euro f\u00fcr Kran-\n\nkenhausinvestitionen zusammensetzt und auf welcher \n\nGrundlage Sie zu dieser Summe gelangt sind. Es verwun-\n\ndert umso mehr, da Sie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem \n\nAntrag von einem Investitionsbedarf von 200 Millionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9858 \n\nEuro sprechen. Warum sollen wir uns jetzt auf eine \n\nInvestitionsdebatte einlassen, die so ungenau ist und keine \n\ninhaltliche Grundlage hat? Was ist, wenn wir einen \n\nh\u00f6heren Bedarf feststellen oder in der Haushaltsdebatte \n\nerkennen, dass den Krankenh\u00e4usern \u00fcber andere Ma\u00df-\n\nnahmen besser geholfen werden kann? \n\nAlles in allem wirkt der Antrag handwerklich eher ober-\n\nfl\u00e4chlich und diesem bedeutenden Thema nicht angemes-\n\nsen. Wir unterst\u00fctzen den an den regionalen Gegebenhei-\n\nten orientierten 3-Jahres-Rhythmus des Krankenhaus-\n\nplans. Was wir uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, w\u00e4re eine intensi-\n\nvere Zusammenarbeit des S\u00e4chsischen Krankenhauspla-\n\nnungsausschusses mit dem gesamten Parlament. Ein \n\ndirekter formeller wie auch informeller Austausch w\u00fcrde \n\nuns die heutige Diskussion und einen solch undurchdach-\n\nten Antrag ersparen und jetzt den notwendigen direkten \n\nGespr\u00e4chstrakt geben, um die medizinische Versorgung \n\nbis 2030 und dar\u00fcber hinaus sicherzustellen und daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass nicht ganze Regionen von der \u00e4rztlichen \n\nVersorgung abgekoppelt werden und die Situation in den \n\nKrankenh\u00e4usern nicht noch dramatischer wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Beitrag von \n\nHerrn Dr. M\u00fcller sind wir am Ende der ersten Rednerrun-\n\nde angekommen. \u2013 Gibt es jetzt aus den Fraktionen den \n\nBedarf, eine zweite Runde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Eine \n\nunserer wichtigsten Aufgaben ist, die medizinische \n\nVersorgung in Sachsen sicherzustellen. Dazu geh\u00f6ren \n\nselbstverst\u00e4ndlich unsere Krankenh\u00e4user; sie bilden das \n\nHerzst\u00fcck in der Versorgung. Dabei steht der Patient stets \n\nim Mittelpunkt; das ist gleich die Beantwortung Ihrer \n\nFrage, sehr geehrte Frau Kollegin Lauterbach. \n\nIn einem au\u00dferordentlichen Kraftakt ist es uns in den \n\nletzten 25 Jahren gelungen, unsere Krankenh\u00e4user neu \n\naufzustellen, von der Lausitz bis zum Erzgebirge modern, \n\nleistungsf\u00e4hig, patientenorientiert und zum Teil auch in \n\nhoch spezialisierten Strukturen. Aber ohne die engagier-\n\nten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aller am Prozess \n\nBeteiligten in der Versorgung w\u00e4re dies nicht m\u00f6glich. Sie \n\norientieren sich jeden Tag, 365 Tage im Jahr an den \n\nBed\u00fcrfnissen unserer Patientinnen und Patienten. Daf\u00fcr \n\nan dieser Stelle auch noch einmal herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, auf diese Entwicklung in der \n\nKrankenhauslandschaft k\u00f6nnen wir stolz sein; dies ist \n\nalles das Ergebnis eines stetigen Prozesses. Diese Ent-\n\nwicklung zeigt uns, dass wir mit dem Krankenhauspla-\n\nnungsausschuss auf dem richtigen Weg sind. Denn mit \n\njeder neuen Krankenhausplanung reagieren wir auch auf \n\naktuelle Entwicklungen. Unsere demografische Entwick-\n\nlung und die damit verbundenen medizinischen und \n\npflegerischen Herausforderungen sowie der medizinisch-\n\ntechnische Fortschritt sind seit jeher Faktoren in unserer \n\nKrankenhausplanung und flie\u00dfen dort mit ein. \n\nUm aber noch gezielter auf diese aktuellen Entwicklun-\n\ngen reagieren zu k\u00f6nnen, erstellen wir alle zwei Jahre \n\neinen Krankenhausplan und nicht alle drei Jahre, wie es \n\nim Gesetz steht, auch mit Blick auf die Fachkr\u00e4ftestrate-\n\ngie und die Ausbildungskapazit\u00e4ten. Im station\u00e4ren \n\nBereich gibt es sehr wohl gesicherte Daten, aber noch \n\nweniger gesicherte Daten im ambulanten Bereich. Wenn \n\nwir das dann alles haben, k\u00f6nnen wir auch sektor\u00fcbergrei-\n\nfend noch deutlicher planen. \n\nDiese Krankenhausplanung ist auch die Grundlage f\u00fcr die \n\nInvestitionsf\u00f6rderung. Seit 1991 wurden im Freistaat \n\nSachsen circa 5,1 Milliarden Euro investiert, davon \n\nwurden allein vom Freistaat 3 Milliarden Euro geschul-\n\ntert. Hier gibt es sehr wohl eine besondere Herausforde-\n\nrung \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013, denn mit dem \n\nAuslaufen des Artikels 14 Ende dieses Jahres fallen die \n\nMittel der Krankenkassen weg. Das hei\u00dft konkret: Wir \n\nm\u00fcssen 44 Millionen Euro mehr aufbringen. \n\nAber bereits im letzten Doppelhaushalt haben wir deshalb \n\nPriorit\u00e4ten bei der Finanzierung unserer Krankenh\u00e4user \n\ngesetzt. Ich bin der CDU-Fraktion dankbar, dass sie das \n\nThema Krankenhausinvestitionen bei der vorletzten \n\nKlausurtagung auf ihre Tagesordnung gesetzt hat. Das ist \n\neine sehr gute Voraussetzung und auch Grundlage, damit \n\nwir auch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt unsere Kranken-\n\nh\u00e4user wieder ganz vornanstellen und somit ma\u00dfgeblich \n\nund zielgerichtet Investitionsf\u00e4higkeit abbilden k\u00f6nnen. \n\nAber nicht nur das. Wir m\u00fcssen auch noch weitere Finan-\n\nzierungsm\u00f6glichkeiten suchen und dranbleiben. Unab-\n\nh\u00e4ngig davon, dass Krankenhausfinanzierung L\u00e4ndersa-\n\nche ist, kann ich mir sehr wohl weitere Optionen vorstel-\n\nlen, wie zum Beispiel Bund, Krankenkassen, Land; aber \n\neine Bundesplanung \u2013 das sage ich auch deutlich \u2013 will \n\nkeiner. Deshalb war es mir auch sehr wichtig, dass Sach-\n\nsen Mitglied in der Arbeitsgruppe \u201eKrankenh\u00e4user\u201c beim \n\nBund ist \u2013 das war ja ein Ergebnis der Koalitionsverhand-\n\nlungen \u2013, und diese Mitgliedschaft in dieser Arbeitsgrup-\n\npe wird auch auf Ministerebene wahrgenommen. Das \n\nwird uns letztendlich die M\u00f6glichkeit geben, unsere \n\ns\u00e4chsischen Interessen auch bundesweit einzubringen. Es \n\nwird auch hier vordergr\u00fcndig die Qualit\u00e4t eine Rolle \n\nspielen: Strukturqualit\u00e4t, Prozessqualit\u00e4t, dar\u00fcber kann \n\nman sich noch trefflich streiten, und es wird auch kein \n\neinfacher Prozess sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\n\nrung kennt die Herausforderungen sowohl in der Kran-\n\nkenhausplanung als auch in der Krankenhausfinanzierung \n\nund wird diesen sehr wohl gerecht, so wie auch die \n\nAntwort der Staatsregierung auf diesen Antrag lautet, das \n\nhei\u00dft, mit Kontinuit\u00e4t, Qualit\u00e4t, sektor\u00fcbergreifend, mit \n\nNachhaltigkeit, damit wir vorn bleiben f\u00fcr eine gute, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9859 \n\nfl\u00e4chendeckende medizinische Versorgung f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Staatsminis-\n\nterin Clau\u00df hat jetzt die Einreicherin, die Fraktion DIE \n\nLINKE, die M\u00f6glichkeit ihres Schlusswortes. Bitte, Frau \n\nLauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Ich denke, \n\nder Tenor der Debatte zeigte schon ein sehr differenziertes \n\nBild, was Planung eigentlich sein soll und muss. Wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber die Bettenzahl, Standorte und Tr\u00e4gerfestle-\n\ngungen hinausgehen. Wir brauchen eine moderne Pla-\n\nnung, die mehr ist als Bettenz\u00e4hlen. Wir brauchen eine \n\nReform der Krankenhausplanung. Wir brauchen Qualit\u00e4t. \n\nDas ist das wichtigste an der Planung. Die Schnittstellen, \n\ndie ein Krankenhaus bieten kann, vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, sind bei Weitem nicht ausgesch\u00f6pft. So kann die \n\nmedizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr die \n\nZukunft funktionieren. \n\nDie Angebote, die es im l\u00e4ndlichen Raum gibt, mit dem \n\nKrankenhaus zu vernetzen, das ist das Ziel, was mit einer \n\nPlanung erreicht werden muss. Wir brauchen nat\u00fcrlich \n\nInvestitionen f\u00fcr diese Krankenh\u00e4user. Wir brauchen die \n\nKrankenh\u00e4user. Wir brauchen sie station\u00e4r. Wir brauchen \n\nsie ambulant. Wir brauchen sie wohnortnah, regional \n\n\u00fcbergreifend, sektor\u00fcbergreifend. Ich denke, Sie stehen \n\nmit der Krankenhausplanung und mit der Krankenhausfi-\n\nnanzierung vor einer enormen Herausforderung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Annekathrin \n\nGiegengack, GR\u00dcNE, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Nach diesem Schlusswort stelle ich nun Drucksa-\n\nche 5/13523 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/13523 \n\nnicht beschlossen. \n\nIch hatte Sie vorhin \u00fcbersehen, Frau Giegengack. Wie \n\nkann das \u00fcberhaupt passieren? Wollen Sie Ihr Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte gern \n\ndas Abstimmungsverhalten f\u00fcr mich und Teile meiner \n\nFraktion erkl\u00e4ren. Wir wollten gern getrennte Abstim-\n\nmungen. Ich habe es wahrscheinlich nicht noch einmal \n\nexplizit hervorgehoben, \n\n(Zuruf von der CDU: Das kam nicht so r\u00fcber!) \n\nsodass es jetzt insgesamt eine Enthaltung geworden ist. \n\nIch wollte nur noch einmal sagen, dass wir eigentlich, so \n\nwie ich es in der Rede deutlich gemacht hatte, den ersten \n\nPunkt ablehnen, dem zweiten ausdr\u00fccklich zustimmen \n\nund uns bei dem dritten enthalten wollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin. Auch meine Konzentration l\u00e4sst nach; das muss \n\nich gestehen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBerufs- und Studienorientierung in Sachsen nachhaltig gestalten \n\nDrucksache 5/13868, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen jetzt Stellung nehmen. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion der SPD erteile ich Ihnen, Frau \n\nDr. Stange, das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde \n\ngibt es etwas schwere Kost. Aber ich denke, das Thema \n\nist es wert, dass wir es auf der Tagesordnung haben. \n\nW\u00e4hrend uns in den Neunzigerjahren \u2013 viele von Ihnen \n\nwerden sich noch daran erinnern \u2013 viele gut qualifizierte \n\njunge Menschen, vor allem viele gut qualifizierte junge \n\nFrauen, gen Westen auf der Suche nach einem qualifizier-\n\nten Ausbildungs- und dann auch Arbeitsplatz verloren \n\ngegangen sind, ihnen sogar noch Geld daf\u00fcr in die Hand \n\ngegeben wurde, sucht heute nicht nur das Handwerk \n\nverzweifelt nach Auszubildenden, wie wir an der Image-\n\nkampagne deutlich sehen k\u00f6nnen. \n\nBetriebe, aber auch Verwaltungen und Schulen werden in \n\nden kommenden Jahren nicht nur im Osten, aber dort in \n\nbesonderem Ma\u00dfe verzweifelt dem qualifizierten Nach-\n\nwuchs hinterherlaufen. Auch der mangelnde Zuzug von \n\nMigranten in Sachsen, im Osten insgesamt, wird die \n\nSituation weiter zuspitzen oder \u2013 anders ausgedr\u00fcckt \u2013 \n\nnicht entsch\u00e4rfen k\u00f6nnen. Hinzu kommt die Niedriglohn-\n\npolitik der Landesregierung und des Verbandes der \n\nS\u00e4chsischen Wirtschaft, die vor allem gut Ausgebildete, \n\negal ob Facharbeiter oder Akademiker, in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder vertreibt. Bei den Ingenieuren, bei den \u00c4rzten, aber \n\nauch bei den Lehrkr\u00e4ften sp\u00fcren wir das heute schon \n\nschmerzlich. \n\nWer will, dass Fachkr\u00e4fte nicht nur hier ausgebildet und \n\nvielleicht sogar junge Auszubildende nach Sachsen \n\nangezogen werden, der muss ihnen hier im Land eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9860 \n\nvern\u00fcnftige Perspektive geben. Das ist mit einer Niedrig-\n\nlohnstrategie vermutlich auf Dauer nicht machbar. \n\nAufgrund der demografischen Entwicklung, die sich \n\nbereits in den Neunzigerjahren andeutete und die nicht \n\nnur den DGB zur Kritik an der Staatsregierung veranlass-\n\nte, statt des Umzugsgelds f\u00fcr die Auszubildenden ver-\n\nn\u00fcnftige Ausbildungspl\u00e4tze auch in der dualen Ausbil-\n\ndung in Sachsen zu finanzieren, ist die Zahl der Auszubil-\n\ndenden fast um die H\u00e4lfte gesunken. Waren es 2006 noch \n\nknapp 90 000, so sind es derzeit lediglich noch 53 000 \n\njunge Menschen. \n\nWie der j\u00fcngste, vor wenigen Tagen ver\u00f6ffentlichte \n\n14. Berufsbildungsbericht der Bundesregierung zeigt, ist \n\ndas gr\u00f6\u00dfte Problem das sogenannte Matching, also das \n\nZusammenf\u00fchren von betrieblichen Angeboten einerseits, \n\negal in welchem Bereich, und der Nachfrage der Jugend-\n\nlichen auf der anderen Seite. Das trifft sowohl regional \n\nzu, also im l\u00e4ndlichen Raum, das trifft die Berufe aber \n\nauch anforderungsspezifisch. \n\nAusbildungspl\u00e4tze bleiben auch in Sachsen leer oder \n\nwerden teilweise von den Unternehmen gar nicht mehr \n\nangeboten. Vor allem die Kleinstunternehmen im Osten \n\nmit weniger als vier Besch\u00e4ftigten k\u00f6nnen im Durch-\n\nschnitt nur noch jeden dritten Ausbildungsplatz besetzen \n\nund versuchen es deswegen das n\u00e4chste Mal kaum noch. \n\nDamit werden auch Unternehmensnachfolgen in kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in den kommenden \n\nJahren verst\u00e4rkt gef\u00e4hrdet sein, vor allem mit Folgen in \n\nden l\u00e4ndlichen Regionen. \n\nDas ist vielleicht auch die Auswirkung einer verfehlten \n\nSchulschlie\u00dfungspolitik. Der B\u00fcrgermeister von Cune-\n\nwalde, Herr Martolock, hat sich nicht ohne Grund f\u00fcr die \n\nGemeinschaftsschule in seinem Ort eingesetzt. Seine \n\nArgumentation war, dass er ein stabiles Gewerbe, stabile \n\nUnternehmen in seiner Region haben und f\u00f6rdern m\u00f6chte \n\nund dazu Jugendliche ben\u00f6tigt, die vor Ort bereits jetzt \n\nKontakte mit den Unternehmen aufnehmen k\u00f6nnen. Das \n\nwar einer der wesentlichen Gr\u00fcnde, warum er sich f\u00fcr \n\nseine Schule im Ort eingesetzt hatte. \n\nAktuell haben wir 10 722 Sch\u00fcler auf der Suche nach \n\neinem Ausbildungsplatz. Demgegen\u00fcber stehen sage und \n\nschreibe rund 11 400 freie Ausbildungsstellen. Damit \n\nkommt eigentlich rein rechnerisch auf jede freie Ausbil-\n\ndungsstelle ein suchender Bewerber. Das ist aber wirklich \n\nrein theoretisch. Angebot und Nachfrage passen eben \n\nnicht eins zu eins zusammen. Das ist das von mir vorhin \n\nerw\u00e4hnte Matching, das nicht funktioniert. \n\nSachsen leistet sich trotz dieser bedrohlichen Situation \n\nimmer noch ein Schulsystem, bei dem mehr als 10 % der \n\nJugendlichen die Schule ohne den niedrigsten Schulab-\n\nschluss, den Hauptschulabschluss, verlassen. Ein sehr \n\ngro\u00dfer Teil davon kommt aus den F\u00f6rderschulen. Das sind \n\nnicht nur junge Menschen, die anschlie\u00dfend eine Perspek-\n\ntive \u2013 wenn man das so sagen kann \u2013 in einer Werkstatt \n\nhaben. \n\nAuf unsere Frage, was den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \n\nden F\u00f6rderschulen an Berufs- und Studienorientierung \n\nangeboten wird, antwortet die Staatsregierung: \u201eSch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler an F\u00f6rderschulen wurden bereits \n\nbisher und werden auch weiterhin entsprechend ihren \n\nindividuellen Voraussetzungen intensiv in die in allen \n\nSchularten etablierten Ma\u00dfnahmen insbesondere der \n\nBerufsorientierung einbezogen.\u201c Wie viele kommen denn \n\ndanach tats\u00e4chlich in eine Lehrstelle? Es war eigentlich \n\nunsere Frage gewesen, ob der Staatsregierung bekannt ist, \n\nwie viele junge Menschen von dieser Berufsorientierung \n\nso partizipieren, dass sie dann auch eine Ausbildungsstelle \n\nbekommen. \n\nStatt mit zahlreichen parallelen Ma\u00dfnahmen die F\u00f6rde-\n\nrung von abschlussgef\u00e4hrdeten Jugendlichen und die \n\nBerufsorientierung \u00fcber ESF-Projektmittel in einem \n\nundurchsichtigen Dschungel \u00fcber 2014 hinweg vorzu-\n\nschreiben, w\u00e4re es jetzt dringend an der Zeit, ein nachhal-\n\ntiges und integriertes Konzept der F\u00f6rderung und Bera-\n\ntung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bis zum \u00dcbergang in \n\neine qualifizierte und anerkannte Ausbildung zu begleiten. \n\nNein, Frau Kultusministerin und auch Herr Morlok, man \n\nkann Ihnen nicht wirklich Unt\u00e4tigkeit in diesem Bereich \n\nvorwerfen. Das zeigen die Papiere und Ihre Antworten \n\nohne Weiteres. Es erinnert jedoch eher an ein hektisches, \n\nverzweifeltes Agieren einer auf dem R\u00fccken liegenden \n\nLandschildkr\u00f6te. Auch die kommt nicht voran, um wieder \n\nauf den F\u00fc\u00dfen zu stehen, aber sie ist ungeheuer aktiv. \n\nSachsen finanziert ausschlie\u00dflich mit jeweils befristeten \n\nESF-Mitteln einen Dschungel voller Angebote im Bereich \n\nder berufs- und studienorientierenden Ma\u00dfnahmen \u2013 das \n\neinerseits. Andererseits werden, vollkommen unabh\u00e4ngig \n\ndavon, abschlussgef\u00e4hrdete Jugendliche gef\u00f6rdert. Unter-\n\nnehmen legen sich ins Zeug, veranstalten Tage der offe-\n\nnen T\u00fcr und Messen, beteiligen sich an Kammertagen und \n\nvieles mehr. Wir haben Praxisberater, Berufsberater, \n\nSozialp\u00e4dagogen, Kompetenzentwicklung \u2013 alles parallel \n\nnebeneinander. Am Montag wurde bundesweit durch die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit die \u201eWoche der Auszubilden-\n\nden\u201c ausgerufen \u2013 auch eine gute Ma\u00dfnahme. Sie wird \n\nsicherlich von vielen Jugendlichen und Eltern genutzt. \n\nIm Jahr 2011 l\u00f6sten dennoch mehr als 30 % einen Ausbil-\n\ndungsvertrag. Mit der vorzeitigen L\u00f6sung von Ausbil-\n\ndungsvertr\u00e4gen entstehen f\u00fcr die Betriebe erhebliche \n\nKosten. Die frei gewordenen Ausbildungspl\u00e4tze k\u00f6nnen \n\nmeist ein Jahr lang nicht besetzt werden, und die Jugend-\n\nlichen verlieren wertvolle Ausbildungszeit. \n\nDie Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Ausbildungsabbr\u00fcche sind \n\nfalsche Vorstellungen der Auszubildenden \u2013 wo ist die \n\nBerufsorientierung? \u2013, mit der Ausbildung ver\u00e4nderte \n\nLebensumst\u00e4nde oder individuelle Probleme. Ja, Berufs- \n\nund Studienorientierung ist seit 2004 Bildungsauftrag der \n\nSchulen, doch leider nicht im Schulgesetz verankert. \n\nSchon das w\u00fcrde eine Novellierung des Schulgesetzes \n\nrechtfertigen. \n\nJa, es ist richtig, es gibt ungeheuer viel Engagement \n\ninnerhalb und au\u00dferhalb der Schulen zu beobachten, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9861 \n\ndiesem Bildungsauftrag gerecht zu werden. Zahlreiche \n\nBildungstr\u00e4ger sind immer wieder damit befasst, zu \n\npr\u00fcfen, welches Ministerium auf Landes- oder Bundes-\n\nebene welches Programm aus- oder umschreibt oder wie \n\nder Bildungstr\u00e4ger sein qualifiziertes Personal gegebenen-\n\nfalls in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode sichern kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer koordiniert eigent-\n\nlich alle diese Ma\u00dfnahmen? Wer sorgt daf\u00fcr, dass die \n\nrichtigen Instrumente die erhoffte Wirkung zeigen oder \n\ngar bei den Sch\u00fclern eine Berufs- oder Studienorientie-\n\nrung hervorrufen? \n\nAch ja, ich hatte vergessen, dass es neuerdings die Koor-\n\ndinierungsstellen Berufs- und Studienorientierung gibt. \n\nDas ist auch eine gute Ma\u00dfnahme, die zum Gl\u00fcck sogar \n\ndie F\u00f6rderl\u00fccke \u00fcbersteht, bis 2015 der Anschluss kommt. \n\nNur sind sie leider nicht fl\u00e4chendeckend vorhanden, auch \n\nwieder mit ESF-Mitteln gef\u00f6rdert und auch wieder \n\nbefristet. \n\nWarum interessiert die Landesregierung eigentlich nicht, \n\nob die Ziele dieser Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich erreicht wer-\n\nden, mehr Jugendliche in eine qualifizierte Ausbildung \n\nbzw. ein Studium zu bringen und dies erfolgreich abzu-\n\nschlie\u00dfen? Das war unsere Frage nach einer Evaluierung \n\nund nicht nach den EU-F\u00f6rderkriterien. \n\nDie Schulen und auch die Bildungstr\u00e4ger sind zunehmend \n\nund zu Recht von den immer wieder neuen Ma\u00dfnahmen \n\ngenervt. Das konnten wir j\u00fcngst bei unserem runden Tisch \n\nfeststellen. Die Ma\u00dfnahmen haben zu kurze Laufzeiten, \n\nimmer neue Namen werden geboren, es gibt immer neue \n\nFinanzierungsregelungen und einen hohen Aufwand der \n\nBeantragung. Die aktuellen Probleme beim Auslaufen der \n\nF\u00f6rderperiode und der Bruch vor dem Start einer neuen \n\nESF-F\u00f6rderperiode zeigen diese Probleme mehr als \n\n\u00fcberdeutlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen mit \n\nunserem Antrag erreichen, dass diese zahlreichen Ma\u00df-\n\nnahmen endlich grundlegend durch ein stabiles Landes-\n\nprogramm untersetzt werden, an die sich ESF-Programme \n\nandocken und diese unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Bestm\u00f6gliche \n\nindividuelle F\u00f6rderung in Berufs- und Studienorientie-\n\nrung bedarf einer Evaluierung nach festgelegten Kriterien, \n\nob die Jugendlichen \u00fcberhaupt dort ankommen, wo wir \n\nsie haben wollen, n\u00e4mlich in der Ausbildung oder in \n\neinem Studium. \n\nWir schlie\u00dfen uns an dieser Stelle auch der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft an, die in ihrer Stellungnahme aussagt: Aus \n\nSicht der Wirtschaft bedarf es einer durchgreifenden \n\nSystematisierung, Koordinierung und Transparenz s\u00e4mtli-\n\ncher Ma\u00dfnahmen. F\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode sollten \n\nWirksamkeit von Projekten und deren Praxisn\u00e4he in den \n\nMittelpunkt ger\u00fcckt werden. Ja, genau das will unser \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das war Frau Dr. Stange f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der SPD. Nach \u00a7 86 Abs. 1 Satz 1 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung m\u00fcssen Mitglieder der Staats-\n\nregierung auf ihr Verlangen jederzeit geh\u00f6rt werden. Das \n\nist jetzt der Fall. Frau Staatsministerin Kurth hat das Wort \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Den richtigen Beruf zu finden ist \n\nwahrlich keine leichte Entscheidung. Deshalb stehen \n\nunseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vielf\u00e4ltige Orientie-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme zum \n\nAntrag bereits ausf\u00fchrlich geantwortet. Ich m\u00f6chte mich \n\ndeshalb kurzfassen und nur auf einige wenige Punkte \n\neingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Anspruch ist es, alle \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu erreichen und diesen Prozess \n\nfr\u00fchzeitig und systematisch zu beginnen. Welche Ma\u00df-\n\nnahmen hat mein Haus in den letzten Jahren initiiert, um \n\nunseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die Ausbildungsreife \n\nanheimzustellen? \n\nZun\u00e4chst einmal ist Berufs- und Studienorientierung seit \n\nvielen Jahren fester Bestandteil der Lehrpl\u00e4ne unserer \n\nweiterf\u00fchrenden Schulen. Sie wird alters- und schulart-\n\nspezifisch ab Klasse 5 von jeder Schule mit eigenen \n\nKonzepten mit Blick auf die Schulsituation und die \n\nregionale Angebotsstruktur umgesetzt. Ausgehend vom \n\nEinblickgewinnen in die Arbeitswelt in den Klassenstu-\n\nfen 5 und 6, steht in den Klassenstufen 7 bis 10 im Vor-\n\ndergrund, Zukunftsvorstellungen zu entwickeln und \n\nM\u00f6glichkeiten zu schaffen, um sich vielf\u00e4ltig auszupro-\n\nbieren. Die Komplexit\u00e4t der Berufs- und Studienorientie-\n\nrung erfordert an jeder einzelnen Schule das abgestimmte \n\nZusammenwirken von schulischen und au\u00dferschulischen \n\nPartnern. Diese Zusammenarbeit ist seit Jahren gewach-\n\nsen und wird vor Ort im Freistaat Sachsen engagiert \n\ngelebt. \n\nDamit die Berufs- und Studienorientierung erfolgreich \n\nsein kann, braucht sie verl\u00e4ssliche Partner. Ich denke \n\nhierbei vor allem an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Mit der \n\nRegionaldirektion Sachsen hat die Staatsregierung vor \n\nf\u00fcnf Jahren eine Vereinbarung geschlossen und die \n\ns\u00e4chsische Strategie der systematischen Berufs- und \n\nStudienorientierung festgeschrieben. Diese dauerhafte \n\nZusammenarbeit ist bundesweit beispielgebend und \n\nmanifestiert sich gegenw\u00e4rtig insbesondere in der fl\u00e4-\n\nchendeckenden Umsetzung der Berufseinstiegsbegleitung \n\nund der gemeinsamen Umsetzung unseres Projektes \n\n\u201ePraxisberater an Schulen\u201c. \n\nW\u00e4hrend mit der Berufseinstiegsbegleitung mittels \n\nintensiver pers\u00f6nlicher Begleitung abschlussgef\u00e4hrdete \n\nSch\u00fcler bis hinein in die Ausbildung unterst\u00fctzt werden, \n\nsind die Praxisberater Ansprechpartner f\u00fcr alle Sch\u00fcler. \n\nSie sollen die Klassenlehrer der Klassenstufen 7 und 8 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9862 \n\ndurch analytische, systematische und beratend-\n\nkoordinierende Arbeit unterst\u00fctzen und damit f\u00fcr eine \n\nzielgenaue Beratung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sor-\n\ngen. \n\nAnfang M\u00e4rz haben sie die Arbeit an 50 s\u00e4chsischen \n\nOberschulen aufgenommen. Finanziert wird das Projekt \n\nzu gleichen Teilen durch Landesmittel und Mittel der \n\nBundesagentur in H\u00f6he von insgesamt 2 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich. Es gilt nun zu schauen, ob und wie die Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler von den Praxisberatern profitieren. \n\nDavon abh\u00e4ngig ist der weitere Ausbau des Projektes. \n\nMeine Damen und Herren! Berufs- und Studienorientie-\n\nrung funktioniert nur, wenn kommunale Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger und Wirtschaftsunternehmen mit im Boot sind; \n\ndenn sie wissen am besten, was sie beispielsweise und \n\nwen sie brauchen. Um vorhandene Potenziale zu b\u00fcndeln, \n\nwerden seit dem Jahr 2012 regionale Koordinierungsstel-\n\nlen f\u00fcr Berufs- und Studienorientierung \u00fcber alle Land-\n\nkreise und die drei kreisfreien St\u00e4dte eingerichtet, um eine \n\ndauerhafte Koordination in festen Strukturen zu erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nDiese Koordinierungsstellen werden wir auch in der \n\nneuen F\u00f6rderperiode mit ESF-Mitteln unterst\u00fctzen. Sie \n\nwerden ihre T\u00e4tigkeit also nachhaltig im gesamten Frei-\n\nstaat Sachsen aus\u00fcben k\u00f6nnen. \u00c4hnliches leistet die \n\nLandesarbeitsgemeinschaft Schule-Wirtschaft, die mit \n\nihren regionalen Arbeitskreisen auf dem Vor-Ort-Prinzip \n\naufbaut. Ihre T\u00e4tigkeit basiert auf der Freiwilligkeit aller \n\nAkteure, dem ehrenamtlichen Engagement sowie der \n\nVielfalt der regionalen Aktivit\u00e4ten. \n\nMeine Damen und Herren! Momentan befinden wir uns \n\nim \u00dcbergang zwischen zwei F\u00f6rderzeitr\u00e4umen, der \n\n\u00fcberbr\u00fcckt werden muss, um eine nachhaltige Wirkung zu \n\nentfalten. Mein Haus hat daher in den letzten Wochen \n\ngemeinsam mit der Regionaldirektion der Bundesagentur \n\neine \u00dcbergangsregelung zur Berufsorientierung auf den \n\nWeg gebracht. Die \u00dcbergangsregelung hat ein Volumen \n\nvon insgesamt 5 Millionen Euro. Den Tr\u00e4gern wird es \n\ndamit erm\u00f6glicht, die Ma\u00dfnahmen ohne F\u00f6rdermittell\u00fc-\n\ncke bis zum Start der neuen F\u00f6rderperiode nachhaltig und \n\nkontinuierlich fortzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie F\u00f6rderung wird mit Beginn des kommenden Schul-\n\njahres einsetzen, also l\u00fcckenlos anschlie\u00dfen. In den \n\nletzten Wochen wurden die administrativen Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr getroffen. Die Staatsregierung hat die \n\nge\u00e4nderte F\u00f6rderrichtlinie auf den Weg gebracht. Mein \n\nDank gilt der Regionaldirektion der Bundesagentur, die \n\nbereit war, sich sehr zeitnah und unkompliziert an der \n\n\u00dcbergangsf\u00f6rderung zu beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren, nunmehr sind die Tr\u00e4ger \n\ngefordert, Folgeantr\u00e4ge zu stellen. Sie werden in diesen \n\nTagen durch die S\u00e4chsische Aufbaubank informiert. Bis \n\nzum 5. Mai 2014 k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge bei der SAB einge-\n\nreicht werden. Damit ist sichergestellt, dass die F\u00f6rderung \n\nrechtzeitig zum Schuljahresbeginn in der gewohnten Art \n\nund Weise fl\u00e4chendeckend in Sachsen fortgef\u00fchrt werden \n\nkann. \n\nIch denke, wir haben hiermit eine nachhaltige L\u00f6sung \n\ngestaltet, die sowohl den Sch\u00fclern als auch den bisher mit \n\ngro\u00dfem Engagement in diesem Bereich t\u00e4tigen Tr\u00e4gern \n\ndie Fortsetzung der strukturierten Berufsorientierung \n\nerm\u00f6glicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fachkr\u00e4ftesicherung im \n\nFreistaat Sachsen ist eine zentrale Aufgabe, die wir nur \n\nalle gemeinsam stemmen k\u00f6nnen. Unser Tun muss sich \n\ndeshalb am Erfolg unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nausrichten und messen lassen, getreu dem bildungspoliti-\n\nschen Grundsatz: Jeder z\u00e4hlt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache ist nun die CDU-Fraktion an \n\nder Reihe. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nRohwer. Bitte, Herr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Kollegen! Soeben verk\u00fcndete Frau \n\nStaatsministerin Kurth, dass es eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr \n\nProjekte der Berufs- und Studienorientierung gebe und \n\ndass damit die L\u00fccke zwischen den beiden EU-\n\nF\u00f6rderperioden geschlossen sei. Dies ist eine hocherfreu-\n\nliche Nachricht. Es zeigt einmal mehr, dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung im Interesse der Bildung handelt und \n\ngestaltet. \n\nMeine Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag \n\nder SPD-Fraktion will viel wissen. Er holt weit aus, ist \n\naus meiner Sicht aber doch etwas schwach auf der Brust. \n\nDie aufgef\u00fchrten Fragen sind bereits beantwortet worden, \n\nund etwaige Forderungen an die Staatsregierung halte ich \n\nf\u00fcr \u00fcberzogen. \n\nWie Frau Staatsministerin Kurth bereits erw\u00e4hnte, sind \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr eine sachgerechte Berufs- \n\nund Studienorientierung durch das Kultusministerium \n\ngelegt worden. Sie sind nicht nur fester Bestandteil im \n\nLehrplan, sondern Aspekte der Berufs- und Studienorien-\n\ntierung finden sich ebenso in den \u00a7\u00a7 6, 7 und 35b des \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes wieder. \n\nInsbesondere im \u00a7 35b werden die Schulen angehalten, \n\nmit Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe und \n\nmit au\u00dferschulischen Einrichtungen insbesondere in \n\nBetrieben und Einrichtungen der Weiterbildung zusam-\n\nmenzuarbeiten. Mehr noch, die seit dem Jahr 2009 be-\n\nstehende verbindliche Vereinbarung zwischen dem \n\nFreistaat und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit befasst sich \n\nmit der inhaltlichen Ausgestaltung der Berufs- und Stu-\n\ndienorientierung und wird sehr erfolgreich umgesetzt. \n\nEine weitere Verregelung durch den Gesetzgeber, wie die \n\nSPD-Fraktion anregt, ist weder n\u00f6tig noch zielf\u00fchrend, \n\num die Berufs- und Studienorientierung zu optimieren. \n\nDies w\u00fcrde nur weitere \u00fcbergeordnete Strukturen hervor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9863 \n\nbringen, die nicht auf die individuellen Verh\u00e4ltnisse vor \n\nOrt eingehen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Berufs- und \n\nStudienorientierung folgt keinem Selbstzweck, sondern \n\nmuss nah bei Sch\u00fclern und Eltern sein. Dies erfordert \n\nauch eine enge Zusammenarbeit der Schulen mit ihrem \n\nakademischen und wirtschaftlichen Umfeld. Die St\u00e4rkung \n\nder Landesarbeitsgemeinschaft Schule-Wirtschaft sowie \n\ndie Unterst\u00fctzung regionaler Koordinierungsstellen sind \n\nIndikatoren der ma\u00dfgerechten Initiative der CDU-\n\ngef\u00fchrten Staatsregierung. \n\nJungen Menschen den Berufseinstieg zu erleichtern, ist \n\ndie Maxime. An dieser Stelle wird den Schulen genug \n\nRaum gelassen, um den regionalen und individuellen \n\nBed\u00fcrfnissen der Bildungseinrichtungen gerecht zu \n\nwerden. Dies erfordert ebenso Verantwortungsgef\u00fchl und \n\nEigeninitiative in den Schulen. \n\nInsbesondere die Eigenverantwortung von Sch\u00fclern und \n\nEltern darf nicht zu kurz kommen. Unser Ziel muss es \n\nbleiben, die Potenziale der jungen Menschen zu f\u00f6rdern, \n\num die Effizienz in diesem Bereich zu erh\u00f6hen und ein \n\nSystem nah am Sch\u00fcler zu organisieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen es \n\nuns angesichts des drohenden Fachkr\u00e4ftemangels heute \n\nweniger denn je leisten, dass junge Menschen hinter ihren \n\nF\u00e4higkeiten zur\u00fcckbleiben. Vor diesem Hintergrund hat \n\ndie Union das bundesweite Programm \u201eChance Beruf\u201c \n\nangeregt. Diese Initiative stellt einen pr\u00e4ventiven Ansatz \n\ndar, der individuelle Beratung und Orientierung f\u00fcr \n\nausdr\u00fccklich jeden Jugendlichen beinhaltet, bei Bedarf \n\nauch mit pers\u00f6nlicher Begleitung in der Ausbildung. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nEin Bundesprogramm!) \n\nWas unterscheidet das Programm \u201eChance Beruf\u201c von \n\nbisherigen Angeboten? \u2013 Es ist vor allem sein bildungsbe-\n\nreichs\u00fcbergreifender Ansatz, der nicht von den vorhande-\n\nnen Bildungswegen und -institutionen ausgeht, sondern \n\nvon den jeweiligen Kompetenzen der ratsuchenden \n\nMenschen. \n\nDie zentralen Elemente des Programms \u201eChance Beruf\u201c \n\nsind, erstens, eine individualisierte Berufsorientierung f\u00fcr \n\njeden Sch\u00fcler, zweitens, eine pers\u00f6nliche Begleitung \n\nw\u00e4hrend der Orientierungsphase und n\u00f6tigenfalls auch \n\nw\u00e4hrend der Berufsausbildung f\u00fcr jeden Jugendlichen mit \n\nentsprechendem Bedarf, drittens, die Steigerung der \n\nDurchl\u00e4ssigkeit zwischen beruflicher und hochschulischer \n\nBildung, viertens, eine professionalisierte Beratung f\u00fcr \n\nSchulabg\u00e4nger mit Hochschulzugangsberechtigung f\u00fcr \n\neine berufliche oder akademische Ausbildung und, f\u00fcnf-\n\ntens, eine enge und intensive Beratung und Begleitung bei \n\nder Weiterbildung. \n\nDies soll unter anderem durch Instrumente wie die Bund-\n\nL\u00e4nder-Initiative \u201eBildungsketten\u201c erreicht werden, die \n\njungen Menschen vor dem Schulabschluss eine Potenzial-\n\nanalyse und danach bei Bedarf eine Berufseinstiegsbeglei-\n\ntung durch haupt- und ehrenamtlich t\u00e4tige Praktiker oder \n\neine assistierte Ausbildung bietet. \n\nDieses Ma\u00dfnahmenpaket soll f\u00fcr alle 500 000 Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler von Haupt-, Real- und F\u00f6rderschulen \n\nge\u00f6ffnet werden und in modifizierter Form auch den \n\n300 000 Jugendlichen angeboten werden, die ein Abitur \n\nanstreben. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es so, dass alle von dem Programm \n\n\u201eChance Beruf\u201c profitieren k\u00f6nnen; Hauptsch\u00fcler mit \n\nschwieriger Ausgangslage genauso wie Akademikerinnen \n\nund Jugendliche vor der Berufswahl genauso wie erfahre-\n\nne Fachkr\u00e4fte, die sich weiterbilden wollen. \n\nDie Union hat ihre Hausaufgaben aus unserer Sicht \n\ngemacht. Es ist aber stark zu bezweifeln, dass das auch \n\nf\u00fcr Sie von der SPD gilt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Es ist eine Koalition \n\nauf Bundesebene, wenn ich mich recht erinnere!) \n\nDazu brauchen wir nur einen kurzen Blick nach Berlin zu \n\nrichten. \n\nVor etwas mehr als vier Monaten wurde der Koalitions-\n\nvertrag zwischen CDU/CSU und SPD verhandelt. Man \n\neinigte sich damals, 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich im \n\nBereich Bildung investieren zu wollen. In der Theorie \n\nklingt das sehr gut, praktisch ist allerdings noch nichts \n\npassiert. Warum?, fragt man sich. \n\nDie im Koalitionsvertrag festgelegten Regelungen zur \n\nBerufs- und Studienorientierung werden von der SPD im \n\nGesch\u00e4ftsgang von Bund und L\u00e4ndern blockiert. Es liegt \n\nnicht an der Union, schnell Verbesserungen in diesem \n\nBereich zu erzielen. Sorgen Sie also lieber daf\u00fcr, dass sich \n\nIhre Kollegen in Berlin und in den L\u00e4ndern an die Verein-\n\nbarung im Koalitionsvertrag halten. Dann kann auch \n\ndieses Programm \u201eChance Beruf\u201c mit einem Finanzvolu-\n\nmen in H\u00f6he von 1,6 Milliarden Euro fl\u00e4chendeckend \n\nimplementiert werden. Davon k\u00f6nnen wir hier im Frei-\n\nstaat nur profitieren. Es liegt also an Ihren Kollegen, die \n\nBerufs- und Studienorientierung mit Augenma\u00df weiter zu \n\ngestalten. \n\nWerte Damen und Herren! Es hei\u00dft also, auf Sicht fahren \n\nund nicht \u2013 zumal kurz vor der Landtagswahl \u2013 einem \n\nAktionismus zu verfallen. Der Vorsto\u00df der Staatsregie-\n\nrung verliert unser wichtigstes Ziel nicht aus den Augen, \n\nden langfristigen Fachkr\u00e4ftebedarf unter den Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Bildungssystem zu sichern und die Berufs- und \n\nStudienorientierung ma\u00dfvoll an solche Herausforderun-\n\ngen wie etwa den demografischen Wandel anzupassen. \n\nWerden Sie nun bitte auch Ihrer Pflicht gerecht und halten \n\nsie Wort, um den bereits hohen s\u00e4chsischen Standard der \n\nBerufs- und Studienorientierung weiterhin zu garantieren. \n\nWir haben es im Koalitionsvertrag in der Berliner Gro\u00dfen \n\nKoalition vereinbart. \n\nDer heutige Antrag der SPD im S\u00e4chsischen Landtag hat \n\nsich aus unserer Sicht erledigt, insbesondere durch die \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung, \u00fcber die uns Frau Kurth gerade infor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9864 \n\nmiert hat. Sollte \u00fcber den Antrag trotzdem abgestimmt \n\nwerden, werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nMeiwald. Bitte, Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema lautet: Berufs- und \n\nStudienorientierung nachhaltig gestalten. Dies fordert die \n\nSPD zu Recht, denn auf diesem Gebiet ist trotz allem \n\nLob, Herr Rohwer, noch lange nicht alles Gold, was \n\ngl\u00e4nzt. Frau Stange hat auf die vielen offenen Baustellen \n\nverwiesen. \n\nDas fr\u00fche Kennenlernen produktiver T\u00e4tigkeiten und \n\nbetrieblicher Abl\u00e4ufe f\u00f6rdert die Berufsorientierung der \n\nHeranwachsenden in besonderem Ma\u00dfe. Die Einbezie-\n\nhung der Wirtschaft in den Schulunterricht bereichert das \n\nLernen und vermittelt den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nerste Erfahrungen in der Arbeitswelt. Die Kooperation mit \n\nUnternehmen steigert die Lernqualit\u00e4t und erleichtert den \n\n\u00dcbergang ins Berufsleben. \n\nBereits mit dem Abschluss des nationalen Ausbildungs-\n\npaktes im Jahr 2004 waren sich die Beteiligten dar\u00fcber \n\neinig, dass der Unterricht an allgemeinbildenden Schulen \n\ndie Vermittlung von Schl\u00fcsselkompetenzen wie Rechnen, \n\nSchreiben, Lesen sowie Ausbildungsf\u00e4higkeit und Berufs-\n\nreife gew\u00e4hrleisten muss, wozu im Unterricht durchg\u00e4n-\n\ngig der Bezug zur Arbeits- und Berufswelt gest\u00e4rkt \n\nwerden soll. \n\nMeine Damen und Herren! So ganz neu ist das Thema \n\nnicht. In der letzten Legislaturperiode gab es dazu den \n\nAntrag der damaligen Koalitionsfraktionen mit dem Titel \n\n\u201eBerufs- und Arbeitsweltorientierung in allgemeinbilden-\n\nden Schulen im Freistaat Sachsen\u201c. 2008 beantragte \n\nmeine Fraktion die Einf\u00fchrung des Unterrichtsfachs \n\nPolytechnik und Berufsvorbereitung. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nIm Sommer 2009 beantragten die damals in der Koalition \n\nverbundenen SPD und CDU \u201eBerufs- und Studienorien-\n\ntierung der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler unterst\u00fctzen \u2013 Ausbil-\n\ndungs- und Studienabbr\u00fcche verringern\u201c. Das war ein \n\ndem heute in Rede stehenden Antrag ziemlich \u00e4hnlicher \n\nSachverhalt, nur dass dieses Mal die SPD die alleinige \n\nAutorin ist. \n\nAuch in dieser Legislaturperiode, die sich nun dem Ende \n\nzuneigt, haben wir in mehreren Tagesordnungspunkten im \n\nPlenum das Thema Berufsorientierung behandelt; nicht \n\nzuletzt mit dem CDU/FDP-Antrag zu den alten Hand-\n\nwerksberufen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Teil 1 Ihres Antrags, \n\nliebe SPD, begehrt nun einen umfassenden Bericht der \n\nbislang auf diesem Gebiet durch die Staatsregierung \n\naufgelegten Projekte und Ma\u00dfnahmen inklusive aller der \n\ndurch den ESF gef\u00f6rderten Programme. Zwischenberichte \n\nund Berichte liegen zun\u00e4chst mal \u2013 sagen wir einmal \u2013 \n\nteilweise umf\u00e4nglich vor. \n\n(Lothar Bienst, CDU: So oder \u00e4hnlich!) \n\n\u2013 Na ja, sie liegen vor \u2013, wenngleich, Kollege Bienst, \n\nnicht alle Antworten zufriedenstellend sind. Exemplarisch \n\nverweise ich auf die Antwort der Staatsregierung auf die \n\nFrage I.5, welche Abgrenzung es zwischen dem Berufsbe-\n\nrater, dem Berufseinstiegsbegleiter, dem Sozialp\u00e4dago-\n\ngen, der f\u00fcr die Kompetenzentwicklung zust\u00e4ndig ist, \n\ndem Praxisberater und dem Schulsozialarbeiter gibt. \n\nDie Antwort der Staatsregierung lautet: \u201eDer Freistaat \n\nstellt sich dem Qualit\u00e4tsanspruch, allen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern einen gelingenden \u00dcbergang von Schule in die \n\nAusbildung zu erm\u00f6glichen. Mit der Implementierung \n\nvon unterschiedlichem Unterst\u00fctzungspersonal wird der \n\nIndividualit\u00e4t Rechnung getragen, indem diese mit klar \n\ndefinierten Sch\u00fclergruppen arbeiten und nach aufeinander \n\nabgestimmten Aufgabenbeschreibungen agieren. Alle am \n\nProzess beteiligten Personen unterst\u00fctzen den Klassenleh-\n\nrer bei der Arbeit mit jedem einzelnen Sch\u00fcler, bezogen \n\nauf die Bereiche Diagnostik, individuelle F\u00f6rderung \n\nsowie ma\u00dfgeschneiderte Berufs- und Studienorientie-\n\nrung.\u201c \n\nFrau Kurth und liebe Staatsregierung, die Ausf\u00fchrungen \n\nklingen gut. Das war aber nicht die Antwort auf die Frage. \n\nDie Frage, die die SPD zu Recht stellt, war die Frage nach \n\nder Abgrenzung. Darauf bleiben Sie eine Antwort schul-\n\ndig. Ein wenig Aufkl\u00e4rung hat Frau Kurth vorhin in ihren \n\nAusf\u00fchrungen gegeben, indem sie zwei der in Rede \n\nstehenden f\u00fcnf, sechs oder sieben Sozialarbeiterpositionen \n\nn\u00e4her beschrieben hat. \n\nEs ist doch so, meine Damen und Herren, dass sich \n\nunterschiedliches Unterst\u00fctzungspersonal an den Schulen \n\num verschiedene Probleme k\u00fcmmert und die vielen \n\nverschiedenen Projekte mit ihrem Personal dazu f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, dass ein Schulleiter oder eine Schulleiterin \n\nmitunter \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, welchen Sozialarbeiter er \n\noder sie gerade vor sich hat. Ferner ist es so, dass die \n\nverschiedenen ineinandergreifenden, sich erg\u00e4nzenden \n\noder gar nicht tangierenden Projekte und Ma\u00dfnahmen erst \n\nnach einer sehr langen Anlaufzeit miteinander koordiniert \n\nwerden k\u00f6nnen. Das, meine Damen und Herren, sind \n\nnicht die einzigen Probleme. \n\nDen zweiten Teil des SPD-Antrags k\u00f6nnen wir ausdr\u00fcck-\n\nlich unterst\u00fctzen. Die Berufs- und Studienorientierung \n\nbraucht eine echte konzeptionelle Untersetzung und ein \n\nstrukturiertes Landesprogramm. Sie braucht nicht ein \n\nNebeneinander vieler kleiner Ma\u00dfnahmen, wie die Ein-\n\nstellung von sage und schreibe \u2013 es tut mir leid, Frau \n\nKurth \u2013 50 Praxisberatern f\u00fcr 336 Oberschulen und damit \n\nf\u00fcr knapp 90 000 Sch\u00fcler. Sie braucht Langfristigkeit und \n\nZuverl\u00e4ssigkeit. Hierzu ist es erforderlich, den \u00fcber den \n\nESF der alten F\u00f6rderperiode gef\u00f6rderten Projekten, die im \n\nSommer enden, aber zu Schuljahresbeginn dringend an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9865 \n\nden Schulen ben\u00f6tigt werden, Planungssicherheit zu \n\ngeben. \n\nNun haben wir gerade geh\u00f6rt, dass es eine \u00dcbergangsre-\n\ngelung geben soll. Ich freue mich, dass es Ihnen gelungen \n\nist, mit der BA 5 Millionen Euro auszuverhandeln, sodass \n\nzu Beginn des Schuljahres keine L\u00fccke entsteht und die \n\nProjekte arbeiten k\u00f6nnen. Ich freue mich tats\u00e4chlich \n\ndaf\u00fcr, weil das ein gro\u00dfes Problem ist. \n\nNunmehr w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn man f\u00fcr alle anderen ESF-\n\nProjekte, die sich nicht in der Berufsorientierung befin-\n\nden, die F\u00f6rderl\u00fccke auch noch schlie\u00dfen k\u00f6nnte. Hier \n\ngibt es noch einige Baustellen. Herr Unland schreibt \n\nschon mit. Dann bekommen wir das sicherlich auch \n\ngel\u00f6st. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Richtig, es geht um Geld! \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch zwei kleine Anmerkungen zur Stellungnahme der \n\nStaatsregierung machen. Unter Punkt II.8 begehrt die \n\nSPD, dass die Berufs- und Studienorientierung auch im \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetz verankert wird. Die Staatsregie-\n\nrung antwortet \u2013 Herr Rohwer hat das vorhin bereits \n\nzitiert \u2013, dass dies der Fall sei, weil sich Aspekte der \n\nBerufs- und Studienorientierung in den \u00a7\u00a7 6, 7 und 35 b \n\nwiederfinden. Nun sind im \u00a7 6 \u2013 das ist die Mittelschule \u2013 \n\nund im \u00a7 35 b \u2013 das ist die Zusammenarbeit \u2013 Verweise \n\ndarauf vorhanden. \n\nIm \u00a7 7 \u2013 das sind die Gymnasien \u2013 steht aber nur Folgen-\n\ndes: \u201eDas Gymnasium vermittelt Sch\u00fcler mit entspre-\n\nchenden Begabungen und Bildungsabsichten eine vertief-\n\nte allgemeine Bildung, die f\u00fcr ein Hochschulstudium \n\nvorausgesetzt wird. Es schafft auch Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine berufliche Ausbildung au\u00dferhalb der Hochschule.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube nicht, dass dies der \n\nAussage \u201eAspekte der Berufs- und Studienorientierung \n\nfinden sich da wieder\u201c auch nur ansatzweise entspricht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einen letzten \n\nPunkt ansprechen. In Vorbereitung auf die heutige Debat-\n\nte habe ich mir die Stellungnahmen der Staatsregierung \n\naus den Jahren 2008 und 2009 noch einmal angesehen. \n\nBeim Lesen musste ich feststellen, dass mir einiges doch \n\nsehr bekannt vorkam. In den Stellungnahmen zu diesem \n\nAntrag \u2013 auch zu dem Handwerksantrag aus der \n\n90. Sitzung \u2013 tauchen ganze Abs\u00e4tze wortgleich auf. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nEs stellt sich also die Frage, ob sich in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren auf dem Gebiet der Berufs- und Studienorientie-\n\nrung bei der Staatsregierung tats\u00e4chlich nichts getan hat. \n\nVor diesem Hintergrund und auch, weil es noch viele \n\noffene Baustellen gibt, stimmen wir dem Antrag der SPD \n\nzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Bl\u00e4sner. Bitte, Herr Bl\u00e4sner, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorred-\n\nnerin hat etwas Schwung in die Debatte gebracht. Ich \n\ndenke, so gegen 20:30 Uhr ist das auch gut so; denn das \n\nThema hat es verdient, ihm Aufmerksamkeit zu schenken \n\nund dar\u00fcber trotz der vorger\u00fcckten Stunde zu diskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die steigende \n\nNachfrage nach Fachkr\u00e4ften und die Tatsache, dass etwa \n\njeder vierte Jugendliche in Sachsen sein Studium oder \n\nseine Berufsausbildung abbricht, zeigt, welchen Stellen-\n\nwert das Thema Berufsorientierung einnehmen muss. Ziel \n\nder Berufsorientierung ist f\u00fcr uns, dass Jugendliche von \n\nAnfang an den richtigen Beruf bzw. das richtige Berufs-\n\nfeld oder ein passendes Studium finden. Zugleich kommt \n\nes immer mehr darauf an, den regionalen Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf abzusichern. Der Wohlstand gerade in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen in Sachsen \u2013 wir hatten heute fr\u00fch das Thema \u2013 \n\nh\u00e4ngt wesentlich davon ab, ob die dort ans\u00e4ssigen Unter-\n\nnehmen zuk\u00fcnftig die Fachkr\u00e4fte vorfinden und mit deren \n\nHilfe ihre Produkte herstellen k\u00f6nnen. Nur eine intensive \n\nfr\u00fchzeitige und praxisorientierte Berufsorientierung hilft, \n\ndas zu erreichen. \n\nDie Umsetzung dieses Zieles muss von jedem \u2013 also von \n\nEltern, Unternehmen, Schulen und Staat \u2013 als gemeinsa-\n\nme Aufgabe verstanden werden. Wer allein das Schulsys-\n\ntem oder staatliche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Abbruch von \n\nAusbildung oder Studium verantwortlich macht, der \n\nmacht es sich zu einfach. \n\nGenauso einfach machen es sich Politik oder Gesellschaft. \n\nSie haben beispielsweise alle die Meldung gelesen, dass \n\ndie Anzahl der Studenten immer mehr und die der Azubis \n\nimmer weniger wird. Das ist, denke ich, eine sehr beunru-\n\nhigende Entwicklung. Wir m\u00fcssen schauen, ob die Politik \n\nder Vergangenheit, die gesagt hat, wir brauchen immer \n\nmehr Abiturienten, immer mehr Studenten, eine Politik, \n\ndie gesagt hat, das Abitur sei der bessere Abschluss, die \n\nrichtige war. Ich glaube, dies ist ein anderer Abschluss als \n\nder Real- oder Hauptschulabschluss. Wir sollten hier \n\nwieder den Trend setzen, dass nicht nur das Abitur der \n\nbeste Weg ist, sondern dass es gleichwertig neben den \n\nanderen Berufs- und Schulabschl\u00fcssen steht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass wir mit den bisherigen Ma\u00dfnahmen auf dem richti-\n\ngen Weg sind, zeigt die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung. Die Weiterentwicklung der Mittelschule zur Ober-\n\nschule hat nochmals eine St\u00e4rkung der Berufsorientierung \n\nmit sich gebracht. Frau Dr. Stange, wir setzen durchaus \n\nLandesmittel ein, die durch die Arbeitsagentur kofinan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9866 \n\nziert werden, was sinnvoll ist und auch zuk\u00fcnftig so \n\nbleiben sollte. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, dass Berufsorientie-\n\nrung nicht nur die Oberschulen etwas angeht. Gerade an \n\nden Gymnasien ist noch Ausbaubedarf vorhanden. Be-\n\ngeistert bin ich pers\u00f6nlich von dem besonderen Engage-\n\nment unserer F\u00f6rderschulen. Ich habe vor Kurzem eine \n\nbesucht, die das \u201eQualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Berufsorientierung\u201c \n\nverteidigt hat. Gerade an den F\u00f6rderschulen sieht man \n\neinige Facetten, die man an anderer Stelle nicht so sehen \n\nkann. Man sieht auch, wie unterschiedlich und individuell \n\ndieses Thema ist. Man hat teilweise Jugendliche erfolg-\n\nreich orientiert in der Kfz-Branche. Nur leider ist f\u00fcr diese \n\nJugendlichen der Ausbildungsberuf eines Kfz-Mecha-\n\ntronikers zu schwer. Aber der Beruf, der etwas darunter \n\nsteht und f\u00fcr ihn richtiger w\u00e4re, wird in Sachsen ausbil-\n\ndungsseitig nicht angeboten. Ich muss sagen: Wenn \n\nBerufsorientierung gut gemacht wird und dann f\u00fcr diese \n\nschwierige Klientel ins Leere l\u00e4uft, sollte man \u00fcberlegen, \n\ndass man das systematisch im Zusammenhang betrachten \n\nmuss und f\u00fcr diese Jugendlichen wohnortnahe Ausbil-\n\ndungsm\u00f6glichkeiten schafft. \n\nEin anderes Beispiel ist die Frage, wie Schulen mit \n\nJugendlichen umgehen, die kein Interesse an einer Be-\n\nrufsausbildung haben. Mir wurde gesagt, dass die Anzahl \n\nderjenigen, denen nach eigener Aussage Hartz IV reicht, \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer wird. Diese Jugendlichen f\u00fcr einen Beruf \n\nzu motivieren, ist f\u00fcr die Berufsorientierer eine sehr \n\nschwierige, aber andererseits notwendige Aufgabe. Ich \n\nbef\u00fcrchte allerdings, dass dies mit dem Mindestlohn, so \n\nwie er jetzt vorgeschlagen ist, zu einem st\u00e4rkeren Problem \n\nwird, weil der Vorteil einer Berufsausbildung nicht \n\ngesehen wird. Ich glaube, das k\u00f6nnte uns zus\u00e4tzliche \n\nProbleme beim Thema Berufsorientierung bescheren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei der Berufs-\n\norientierung wurde einiges erreicht, doch gerade im \n\nHinblick auf die kommende F\u00f6rderperiode lohnt sich eine \n\nausgiebige Diskussion. Sie findet nicht nur hier im Ple-\n\nnum statt, auch in den Koalitionsfraktionen oder in der \n\nGesellschaft, in den entsprechenden Gremien, die ESF-\n\nF\u00f6rderprogramme in Anspruch nehmen wollen oder \n\nwerden bzw. daran mitarbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Daf\u00fcr gibt es in \n\nSachsen zahlreiche Projekte mit vorbildhafter Wirkung. \n\nHier hat sich viel entwickelt. Doch wenn man genauer \n\nhinschaut, stellt man fest, dass das Qualit\u00e4tssiegel oftmals \n\ndoch nur rezertifiziert wird. Neue Schulen kommen kaum \n\nnoch hinzu. Wir m\u00fcssen uns fragen, wie man diese \n\nhervorragende Arbeit noch mehr in die Fl\u00e4che bringt, wie \n\nes verbindlicher wird und wie man dieses Thema in alle \n\nSchulprogramme aufnimmt, wie wir auch die Mindestan-\n\nforderungen definieren, wie die Berufsorientierung \n\nmindestens in jeder Schule stattzufinden hat. Ich glaube, \n\ndas sind wir den Sch\u00fclern schuldig. Es ist keine Gl\u00fccks-\n\nsache, an welche Schule man kommt, ob Berufsorientie-\n\nrung in guter Qualit\u00e4t stattfindet oder nicht. \n\nDer Landessch\u00fclerrat, aber auch die Wirtschaft haben \n\ndarauf verwiesen, dass die Berufsorientierung ab und zu \n\noder auch \u00f6fter eine zu geringe Sch\u00fclerorientierung hat. \n\nSie kommt nicht bei den Sch\u00fclern an, sondern ist vor \n\nallem tr\u00e4ger- und projektorientiert. Hier m\u00fcssen wir \n\numsteuern und den Bedarf des einzelnen Sch\u00fclers bzw. \n\nder Schule in der Region im Blick haben. Zudem muss \n\nBerufsorientierung auch ganzheitlich betrachtet werden, \n\nalso nicht nur auf ein Berufsfeld eingeschr\u00e4nkt sein. Es \n\nkommt vor, dass eine Schule, weil sie keine M\u00f6glichkei-\n\nten hat, mit vielen Partnern zu kooperieren, nur mit einem \n\nUnternehmen zusammenarbeitet. Das hei\u00dft, der Sch\u00fcler \n\nwird nur auf diesen einen Bereich orientiert. Aber die \n\nBerufswelt, die W\u00fcnsche sind viel bunter, auch in der \n\nRegion. Ich glaube, hier gilt es noch viel Arbeit zu leisten \n\nund die Schulen bei dieser T\u00e4tigkeit zu unterst\u00fctzen. \n\nEine Herausforderung wird es auch sein, in der zuk\u00fcnfti-\n\ngen F\u00f6rderperiode alle Bereiche abzubilden. Lars Rohwer \n\nhat es bereits angesprochen: Berufsorientierung geht von \n\ndem Sch\u00fcler, der den Schulabschluss nicht oder gerade so \n\nschafft, bis hin zum H\u00f6chstqualifizierten. Auch die \n\nm\u00fcssen orientiert werden, weil uns Leute nichts n\u00fctzen, \n\ndie ein Studium aufnehmen, mit dem sie nicht gl\u00fccklich \n\nwerden und keine Arbeit finden. Das bringt auch einen \n\nH\u00f6chstqualifizierten in unserer Gesellschaft nicht weiter. \n\nWir m\u00fcssen die verschiedenen Ma\u00dfnahmen wie Berufs-\n\neinstiegsbegleiter, Praxisberater, Berufsberater mit ihren \n\nunterschiedlichen Zielgruppen bzw. Bereichen bewahren. \n\nDas ist wichtig f\u00fcr die zuk\u00fcnftige F\u00f6rderperiode. \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben es angesprochen: Nach mei-\n\nnem Eindruck st\u00f6hnen alle \u00fcber eine mangelnde Koordi-\n\nnierung bei der Berufsorientierung. Auch wenn hier in \n\nden letzten zwei, drei Jahren viel getan wurde, muss der \n\nWeg weitergegangen werden. Frau Maiwald, wir beide \n\nsitzen ja im Kreistag. Wir sind als Kreis sehr aktiv, was \n\nBerufsorientierung angeht. Unser Landkreis hat eine \n\neigene Koordinierungsstelle. Ich will nicht sagen, dass ein \n\nKreis mehrere Koordinierungsstellen hat, die das Gleiche \n\nkoordinieren; aber ich habe manchmal den Eindruck, dass \n\ndie Koordinierer selbst einer Koordinierung bed\u00fcrfen. \n\nHier m\u00fcssen wir den gegangenen Weg weiter fortsetzen, \n\num zufriedenstellende Ergebnisse zu bekommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie dargestellt, \n\ngibt es einen Zusammenhang zwischen Berufs- und \n\nStudienorientierung und der jeweiligen Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit einer Region. Deshalb werbe ich auch daf\u00fcr, \n\ndiejenige Schulart einzubeziehen, die in diesem Bereich \n\nbesonders kompetent ist, die die Ressourcen hat \u2013 das \n\nsind die Berufsschulen. Diese d\u00fcrfen wir bei diesem \n\nProzess nicht aus dem Blick verlieren, weil dort die \n\nKontakte zur Wirtschaft, die entsprechenden Ger\u00e4tschaf-\n\nten und die Lehrer vorhanden sind sowie diejenigen, die \n\nzuk\u00fcnftig dort Sch\u00fcler werden. Ich glaube, die Berufs-\n\nschulen noch st\u00e4rker in die Berufsorientierung einzube-\n\nziehen, w\u00e4re eine sehr gewinnbringende und auf fruchtba-\n\nren Boden fallende Aufgabe. Auch die Schulleiter sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9867 \n\ndaf\u00fcr \u00e4u\u00dferst motiviert, in diesem Bereich t\u00e4tig zu wer-\n\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU  \n\n\u2013 Beifall des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nBitte, Frau Abgeordnete Giegengack, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist \n\nschon au\u00dferordentlich viel gesagt worden. Ich bleibe aber \n\nbei meiner urspr\u00fcnglichen Einsch\u00e4tzung, dass die Berufs- \n\nund Studienorientierung an den Schulen in Sachsen einem \n\nFlickenteppich gleicht. Getreu dem Motto \u201eViel hilft viel\u201c \n\nwerden die Schulen mit allerlei Materialien geflutet und \n\ndie Sch\u00fcler mit unterschiedlich wechselnden Personen \n\nund Profession begl\u00fcckt. Doch ich glaube, Masse ist nicht \n\ngleich Klasse, und ein Flickenteppich bleibt ein Flicken-\n\nteppich. Sie k\u00f6nnen noch mehrere Flicken ann\u00e4hen, wie \n\njetzt ein Programm, das Sie, Herr Rohwer, angesprochen \n\nhaben. Bei allen Ma\u00dfnahmen, die den Jugendlichen den \n\nEinstieg in Ausbildung, Studium und Beruf erleichtern \n\nsollen, ist nach meiner Auffassung kein \u00fcbergreifendes \n\nKonzept erkennbar. \n\nGerade hat ja Herr Bl\u00e4sner von der FDP eine Andeutung \n\ngemacht: \u201eWenn die Koordinatoren Koordinationen \n\nbrauchen, dann m\u00fcssen wir den gegangenen Weg voran-\n\ngehen.\u201c Das ist auch ein wenig Ausdruck dessen, was wir \n\nhier in Sachsen in der Berufs- und Studienberatung haben. \n\nLiebe Verena Meiwald, ich wollte auch das sch\u00f6ne \n\nBeispiel mit den Unterschieden zwischen den Praxisbera-\n\ntern und Berufsberatern bringen, und wie sie alle hei\u00dfen. \n\nEs hat f\u00fcr gro\u00dfe Erheiterung in meiner Fraktion gesorgt, \n\nals ich das in der Fraktionssitzung vorgetragen habe. \n\nEs gibt noch ein sch\u00f6nes Beispiel. Dort hei\u00dft es zu den \n\nPraxisberatern \u2013 ich zitiere: \u201eMit der zus\u00e4tzlichen Unter-\n\nst\u00fctzung der Praxisberater werden Sch\u00fcler optimal auf die \n\nZusammenarbeit mit den Berufsberatern vorbereitet.\u201c Ich \n\nmuss sagen, Herr Unland, da gibt es durchaus Potenzial, \n\nwo man finanziell hineingehen k\u00f6nnte. \n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen, welches Problem \n\nangegangen werden soll bei der Berufs- und Studienorien-\n\ntierung, Studienberatung. Konsens ist \u2013 soweit ich das \n\nfeststellen kann \u2013: Die Schule soll eine praxisnahe \n\nGrundbildung vermitteln und Berufswahlkompetenz und \n\nAusbildungsreife herstellen. \n\nDie quantitativ messbare Zielsetzung lautet \u2013 darin sind \n\nwir uns auch einig \u2013: Senkung der Zahl der Sch\u00fcler ohne \n\nAbschluss und Senkung der Ausbildungs- und Studienab-\n\nbrecherquote. Immerhin bricht jeder Vierte die Lehre ab, \n\nund beim Studium ist die Quote nur unwesentlich niedri-\n\nger. \n\nDoch an dieser Stelle sehe ich auch zwei Probleme: Zum \n\neinen weisen die statistischen Daten L\u00fccken auf. So \n\nwerden n\u00e4mlich auch Jugendliche, die einfach ein Stu-\n\ndium oder die Ausbildung wechseln, als Abbrecher \n\ngez\u00e4hlt, und das muss ad\u00e4quat erfasst werden. Zum \n\nanderen ist durchaus zu hinterfragen, ob eine geringere \n\nAbbrecherquote in Schule, Ausbildung und Studium \n\ntats\u00e4chlich auf eine bessere Berufs- und Studienorientie-\n\nrung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, also ob wir damit wirklich \n\ngrundlegend dieses Problem angehen k\u00f6nnen. Ich will \n\nkeinesfalls die Legitimit\u00e4t der Zielsetzung oder eine \n\ngewisse Korrelation infrage stellen; ich will lediglich \n\nverdeutlichen, dass die Unterstellung eines direkten \n\nZusammenhangs uns einfach fokussieren kann und zu \n\nwenige M\u00f6glichkeiten bietet, weiter dar\u00fcber nachzuden-\n\nken. \n\nEine hohe Zahl von Ausbildungs- und Studienabbrechern \n\nist ein Symptom f\u00fcr eine Problemlage, und wenn man \n\nnachhaltig dagegen angehen will, muss man erst einmal \n\ngrunds\u00e4tzlich eine Ursachenforschung betreiben, was die \n\nvielf\u00e4ltigen Ursachen sind, die dabei eine Rolle spielen, \n\nund wie man diese tats\u00e4chlich angehen kann. Ich glaube \n\nnicht, dass es nur die Studienberatung oder Berufsbera-\n\ntung ist, eine Begleitung oder so etwas, sondern dass \n\ndabei grunds\u00e4tzlichere Probleme zum Ausdruck kommen, \n\ndie wir in unserer Gesellschaft haben. \n\nMan sieht das, wenn man Studien- und Berufsorientierung \n\ngegen\u00fcberstellt, weil die Studienorientierung noch \n\nschlechter abschneidet, wenn man die Sch\u00fclerbefragung \n\ndes Landessch\u00fclerrates zugrunde legt. Die H\u00e4lfte der vom \n\nLandessch\u00fclerrat Befragten f\u00fchlt sich unzureichend \u00fcber \n\nAbschl\u00fcsse und Hochschularten informiert, der Studienfi-\n\nnanzierung ganz zu schweigen. \n\nNeben dieser schlechten Informiertheit kommt zum \n\nAusdruck, dass Jugendliche in der heutigen Zeit vielleicht \n\nauch \u00fcberfordert sind, in diesem Alter grunds\u00e4tzliche \n\nEntscheidungen zu treffen, wohin der Weg gehen soll, und \n\ndass es in der heutigen Zeit f\u00fcr junge Leute dazugeh\u00f6rt, \n\nsich erst am Anfang des Weges Ziele zu stecken). \n\nWir machen Politik, wir machen die Gesetze und gehen \n\nnat\u00fcrlich von unseren Voraussetzungen aus. Man hat mit \n\n17 eine Lehre angefangen, diese hat man abgeschlossen \n\nund dann hat man 30, 40 Jahre lang gearbeitet. Das trifft \n\nheute die Bed\u00fcrfnisse junger Leute nicht mehr ganz. Das \n\nm\u00fcssen wir mehr ber\u00fccksichtigen, wenn wir uns diese \n\nMa\u00dfnahmen anschauen. \n\nVor diesem Hintergrund finden wir den Antrag der SPD \n\nsinnvoll, einfach eine Gesamtschau zu machen: Was \n\nhaben wir alles, was tun die Leute, wer macht was, was \n\nhat das f\u00fcr eine Wirkung? Wir finden, es muss nicht \n\nzeitgleich sofort ein Konzept dazu erstellt werden, son-\n\ndern wir sollten uns etwas mehr Zeit nehmen, es genauer \n\nanzuschauen und dann erst ein Konzept erstellen. Die \n\nSPD hat gleich beides hineingeschrieben \u2013 wir stimmen \n\ntrotzdem zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9868 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Gansel. Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Allen Fraktionen dieses \n\nHauses ist die Bedeutung einer passgenauen Berufswahl \n\nf\u00fcr Schulabg\u00e4nger und Studienanf\u00e4nger bewusst. Genauso \n\nsehen alle Fraktionen Handlungsbedarf, wenn 10 % der \n\nSch\u00fcler eines Jahrgangs ohne Abschluss von der Schule \n\ngehen. Dieser schlampig zusammengestrickte SPD-\n\nAntrag wird der Wichtigkeit dieses Themas deshalb aber \n\nauch nicht gerecht. \n\nHinzu kommt, dass viele Fragen dieses Berichtsantrages \n\nvon der Staatsregierung, wenngleich auch sp\u00e4t, aber so \n\ndoch immerhin umfassend beantwortet worden sind. \n\nZu den Fakten. Laut einer aktuellen Meldung der Regio-\n\nnaldirektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bre-\n\nchen 27,5 % aller s\u00e4chsischen Lehrlinge ihre Lehre ohne \n\nAbschluss ab. Dabei werden Ausbildungsvertr\u00e4ge aus den \n\nunterschiedlichsten Gr\u00fcnden aufgel\u00f6st. Wegen des Ein-\n\ndrucks einer falschen Berufswahl, wegen \u00dcber- oder \n\nUnterforderung und schlechter Entlohnung finden unter \n\nJugendlichen h\u00e4ufig Berufswechsel statt, wird innerhalb \n\ndes gew\u00e4hlten Berufes der Ausbildungsbetrieb gewechselt \n\noder die Ausbildung ganz abgebrochen. \n\nUm Lehrabbr\u00fcche in der genannten Gr\u00f6\u00dfenordnung zu \n\nvermeiden, ist eine gute und fr\u00fchzeitige Berufsorientie-\n\nrung in den Schulen entscheidend. Je besser Jugendliche \n\n\u00fcber die Anforderungen und Inhalte einer Berufsausbil-\n\ndung informiert sind und sich zum Beispiel durch Prakti-\n\nka ein lebensnahes Bild vom potenziellen Ausbildungsbe-\n\ntrieb machen k\u00f6nnen, desto kleiner wird das Risiko von \n\nLehrabbr\u00fcchen. \n\nAus Sicht der NPD gilt es also die Schulen darin zu \n\nunterst\u00fctzen, orientierungsschwache Sch\u00fcler mit realisti-\n\nschen Berufsbildern vertraut zu machen und damit zu \n\neiner interessen- und begabungsgerechten Ausbildungs- \n\nund Berufswahl zu bewegen. \n\nDer Berichtsantag der SPD hilft hier kein bisschen weiter. \n\nDass die SPD selbst bei diesem sachpolitischen Thema \n\nwieder ein ideologisches Steckenpferd reitet, n\u00e4mlich die \n\nlebensfremde Genderideologie, macht den Antrag aus \n\nSicht der NPD erst recht nicht zustimmungsf\u00e4hig. Was \n\nsich als \u201eVermeidung geschlechtsspezifischer Benachtei-\n\nligung\u201c ausgibt, ist in Wirklichkeit die alte Genderforde-\n\nrung nach Zertr\u00fcmmerung aller traditionellen Rollenbil-\n\nder und Geschlechteridentit\u00e4ten. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDieser Versuch der Verweiblichung des Mannes und der \n\nVerm\u00e4nnlichung der Frau f\u00f6rdert aber gerade die Konfu-\n\nsion bei der Ausbildungs- und Berufswahl und f\u00fchrt damit \n\nzum Gegenteil des eigentlich Gew\u00fcnschten, n\u00e4mlich einer \n\nlebensnahen und begabungsgerechten Berufs- und Stu-\n\ndienorientierung. \n\nAnstatt hier den alten Genderk\u00e4se aufzuw\u00e4rmen, vermisst \n\ndie NPD bei der Antragstellerin vielmehr das Bekenntnis \n\nzu den viel geschm\u00e4hten Sekund\u00e4rtugenden. Flei\u00df, \n\nBeharrlichkeit und Zielstrebigkeit sind n\u00e4mlich nicht nur \n\nf\u00fcr den Berufs- und Ausbildungserfolg unerl\u00e4sslich, \n\nsondern das entscheidende R\u00fcstzeug f\u00fcr ein gelingendes \n\nLeben \u00fcberhaupt. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag die \n\nZustimmung verweigern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nSomit kommen wir zum Schlusswort. Frau Dr. Stange, \n\nSie halten dieses f\u00fcr Ihre Fraktion, die SPD. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag hat \n\nsich schon gelohnt. Dass wir heute erfahren haben, dass \n\nes die \u00dcbergangsregelung geben wird und damit eine \n\nReihe von Ma\u00dfnahmen offenbar nicht in ein F\u00f6rderloch \n\nfallen und bis in die kommende F\u00f6rderperiode fortgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, ist eine gute Botschaft. Ich hoffe, Frau \n\nMinisterin, Sie teilen den Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern und den \n\nSchulen m\u00f6glichst bald mit, welche Ma\u00dfnahmen das sind, \n\ndenn sie sind zurzeit hoch verunsichert. \n\n\u201eJeder z\u00e4hlt\u201c, wurde gesagt \u2013 das ist ja so ein Standard-\n\nsatz der Ministerin. Was ist aber mit den Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern, die die Schule ohne Schulabschluss verlas-\n\nsen? Was ist mit denjenigen, die die Ausbildung abbre-\n\nchen? Darauf gab es keine Antworten. \n\nIch m\u00f6chte eine Antwort auf den Vorwurf von Herrn \n\nRohwer geben, wir f\u00fchrten ja neuerdings die Auseinan-\n\ndersetzungen des Bundes hier im Landtag. Herr Rohwer, \n\nwie Ihnen bekannt sein d\u00fcrfte, scheitert es nicht an der \n\nSPD, sondern an den L\u00e4nderinteressen. Die L\u00e4nder \n\nm\u00f6chten das Geld, die 6 Milliarden Euro aus dem Bil-\n\ndungspaket, gern als Umsatzsteuerpunkte bekommen und \n\nselbst entscheiden, wo sie dieses Geld einsetzen. Nur Frau \n\nWanka m\u00f6chte dieses Geld m\u00f6glichst f\u00fcr die Hochschu-\n\nlen einsetzen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie erst einmal auf \n\nBundesebene kl\u00e4ren, wof\u00fcr das Geld eingesetzt wird, und \n\nunseren Finanzminister einmal fragen, ob er es nicht doch \n\nlieber \u00fcber die Umsatzsteuer haben m\u00f6chte, und dann \n\nk\u00f6nnen wir uns immer noch verst\u00e4ndigen, ob es an der \n\nSPD liegt. \n\nNichtsdestotrotz ist es richtig und gut, dass der Bund \n\nmehr Geld f\u00fcr Bildung einsetzt; wir sind ja dort auch in \n\nder Koalition. Aber auch dort trifft das Gleiche zu: Wir \n\nhaben die Bildungsketten. Die Bildungsketten hatten \n\ngenau diesen Ansatz. Warum nimmt man nicht dieses \n\nProgramm, entwickelt es fort und macht Kontinuit\u00e4t \n\ndaraus, statt wieder etwas Neues zu machen? Das ist es, \n\nwas wir hier im Land der Landesregierung vorwerfen. \n\nVielleicht schaut man einmal nach Hamburg. In Hamburg \n\ngibt es die Jugendberufsagentur. Sie wird mit Mitteln des \n\nLandes untersetzt. Damit werden auch die Kompetenz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9869 \n\nstreitigkeiten zwischen den einzelnen Ministerien \u00fcber-\n\nwunden. Da richtet man sich dann eben tats\u00e4chlich \u2013 wie \n\nSie sagen, Herr Rohwer, ein auf den Sch\u00fcler gerichtetes \n\nSystem \u2013 auf die Sch\u00fcler und nicht auf die Tr\u00e4ger oder die \n\nProjekte ein, wie es momentan der Fall ist. Das ist ein \n\nsinnvoller Blick \u00fcber den Tellerrand hinweg, den ich auch \n\nder Landesregierung empfehle und der auch unserem \n\nAntrag ein St\u00fcck n\u00e4her kommt als das, was ich hier \n\nteilweise geh\u00f6rt habe. \n\nLeider haben wir nicht die Antworten bekommen, die wir \n\nuns gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Das war auch kein Wahlkampf-\n\nthema; denn wir treiben dieses Thema seit f\u00fcnf Jahren, \n\nbeginnend mit einer Gro\u00dfen Anfrage zur beruflichen \n\nBildung, hier durch den Landtag, also mit einer st\u00e4rkeren \n\nKontinuit\u00e4t, als es vielleicht einige wahrgenommen \n\nhaben. Wir sind leider, wie wir aus den Zitaten geh\u00f6rt \n\nhaben, noch nicht sehr viel weiter gekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau  \n\nDr. Stange. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache \n\n5/13868 zur Abstimmung und bitte diejenigen, die zu-\n\nstimmen m\u00f6chten, das anzuzeigen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag nicht beschlos-\n\nsen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVorlage des fortgeschriebenen \u201eAktions- und Ma\u00dfnahmenplanes zur \n\nzielgerichteten Umsetzung von Artikel 24 UN-Behindertenrechtskonvention\u201c \n\nund umgehende Schaffung der Rahmenbedingungen f\u00fcr eine  \n\ninklusive Bildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/14140, Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der SPD \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dann SPD, danach CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, NPD und Staatsregierung, sofern sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nFrau Abg. Herrmann. Bitte sehr, Frau Herrmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist heute das zweite Mal, dass \n\nwir uns mit der UN-Behindertenrechtskonvention bzw. \n\nmit der Umsetzung dieser Konvention in Sachsen be-\n\nsch\u00e4ftigen. Diese Konvention gilt \u2013 das haben heute fr\u00fch \n\neigentlich schon alle Fraktionen dargelegt \u2013 als weg- und \n\nrichtungsweisend f\u00fcr die Sicherstellung von Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderung in der Gesellschaft. \n\nDas Thema Schule und gemeinsames Lernen von Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern mit und ohne Behinderung stellt auf \n\ndem Weg zu mehr Teilhabe eine Schl\u00fcsselstelle dar. Dort \n\nwerden sozusagen die Weichen f\u00fcr den sp\u00e4teren Lebens-\n\nweg von Menschen mit und ohne Behinderung gestellt. \n\nDar\u00fcber sind wir uns sicher einig. \n\nWenn es f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler normal ist, ge-\n\nmeinsam mit Kindern mit Lernschwierigkeiten, k\u00f6rperli-\n\nchen Einschr\u00e4nkungen usw. zu lernen, dann ist es auch \n\nsp\u00e4ter f\u00fcr sie normal, gemeinsam zu arbeiten und zu leben \n\nund auch gemeinsam in der Freizeit Einrichtungen zu \n\nbesuchen oder die Freizeit gemeinsam zu gestalten. \n\nKurz gesagt, die Separation, die wir im Moment im \n\nKindesalter in der Schule in Sachsen noch vollziehen, \n\nwirkt auf das ganze weitere Leben fort, und zwar nicht \n\nnur bei den Menschen mit Behinderung. Viele Menschen \n\nsind unsicher im Umgang mit Menschen mit Behinde-\n\nrung, weil sie keine Erfahrungen miteinander machen \n\nkonnten. \n\nAndererseits sind wir uns einig, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, dass Kinder eine angemessene F\u00f6rderung \n\nbrauchen, und zwar alle Kinder. Wie diese F\u00f6rderung \n\naussehen kann und wo sie f\u00fcr die verschiedenen Kinder \n\nstattfinden sollte, dar\u00fcber sind wir uns nicht einig, jeden-\n\nfalls nicht bei dem Alter jenseits des Kita-Alters. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 Es w\u00e4re vielleicht sch\u00f6n, wenn die Kollegen dahinten \n\nuns an ihren Spa\u00df teilhaben lie\u00dfen. Dann k\u00f6nnten wir \n\nauch in der Tagesordnung fortfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Gemeinsamkei-\n\nten, die wir trotzdem bei diesem Thema fraktions\u00fcbergrei-\n\nfend haben, haben einzelne Abgeordnete dazu gef\u00fchrt, im \n\nJahr 2011 einen gemeinsamen Antrag zu formulieren. Wie \n\nSie wissen, kommt das im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 und \n\nwahrscheinlich auch in anderen Landtagen \u2013 nicht sehr \n\nh\u00e4ufig vor. Das ist ganz besonderen Themen vorbehalten. \n\nDer gemeinsame Antrag war eben auch Ausdruck des \n\ngemeinsamen Bem\u00fchens von Abgeordneten aller Fraktio-\n\nnen, Kindern mit Behinderung im Sinne der UN-BRK \n\nneue Wege zu \u00f6ffnen. \n\nWir haben nicht nur einen gemeinsamen Antrag verfasst, \n\nsondern auch eine gemeinsame Reise nach S\u00fcdtirol \n\nunternommen und uns angesehen, wie Inklusion dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9870 \n\nfunktioniert. Dieser gemeinsame Antrag verpflichtete die \n\nStaatsregierung, einen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\nvorzulegen, diesen fortzuschreiben sowie dem Landtag \n\nfortlaufend \u00fcber den Stand der Erarbeitung dieses Plans \n\nund dessen Umsetzung zu informieren. Die Staatsregie-\n\nrung wurde au\u00dferdem beauftragt, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \n\ndie Umsetzung des Aktions- und Ma\u00dfnahmenplans zu \n\ninformieren sowie im Rahmen einer Informationskampa-\n\ngne die gesellschaftliche Akzeptanz und das Mitwirken \n\naller Akteure zu initiieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das war der Auftrag, \n\nden Abgeordnete aller Fraktionen der Staatsregierung \n\nerteilt haben. Was mich wirklich auf die Palme bringt, ist, \n\ndass es im Freistaat m\u00f6glich ist, diese Landtagsbeschl\u00fcsse \n\neinfach nicht umzusetzen, sie zu ignorieren und auszusit-\n\nzen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist unfassbar. \n\nDer Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan wurde zwar vorgelegt, \n\naber seine Fortschreibung steht seit \u00fcber einem Jahr aus. \n\nVon einem Expertengremium wurden in einem l\u00e4nger \n\ndauernden Prozess Empfehlungen erarbeitet, die in diesen \n\nMa\u00dfnahmenplan \u2013 so hatte es der damalige Staatsminister \n\nW\u00f6ller allen Abgeordneten vorgestellt \u2013 eingearbeitet \n\nwerden sollten. Diese Empfehlungen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, sind vor allen Dingen f\u00fcr die Planung der \n\nSchuljahre in Bezug auf die Bereitstellung der finanziel-\n\nlen und personellen Ressourcen von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nRegelm\u00e4\u00dfige Nachfragen im Schulausschuss und zuletzt \n\nauch hier im letzten Plenum nach der Vorlage dieses \n\nfortgeschriebenen Ma\u00dfnahmenplans werden ausweichend \n\noder gar nicht beantwortet. Jedenfalls bekommen wir \n\nnicht gesagt, wann der Ma\u00dfnahmenplan vorgelegt wird. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00e4rgert eigentlich \n\nnicht nur die Opposition, sondern das m\u00fcsste Sie als \n\nKoalitions-Abgeordnete ebenso \u00e4rgern, denn wir haben \n\nden Antrag gemeinsam auf den Weg gebracht. Das \u00e4rgert \n\nnat\u00fcrlich auch das Expertengremium, denn das hat Zeit \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt, um diese Empfehlungen zu er-\n\narbeiten. \n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen, im Moment ist \n\nSchulinklusion in Sachsen kein Hoffnungsmodell, son-\n\ndern im Gegenteil geeignet, Lehrerinnen und Lehrer, \n\nEltern sowie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu verunsichern \n\nund, wie mich, auf die Palme zu bringen. \n\nSo m\u00fcssen Eltern immer noch die lernzieldifferenzierte \n\nBeschulung ihrer Kinder in einer Mittelschule oder in \n\neinem Gymnasium auf dem Klageweg erstreiten. Die \n\nSchulbescheide werden in der Regel erst so kurz vor \n\nBeginn des Schuljahres ausgegeben, dass es unm\u00f6glich \n\nist, Leistungen bei anderen Beh\u00f6rden, etwa dem Sozial- \n\nund dem Jugendamt, zum Beispiel zur Schulassistenz zu \n\nbeantragen bzw. diese rechtzeitig bewilligt zu bekommen. \n\nDas ist mir auch bei Besuchen in Fr\u00fchf\u00f6rderzentren \n\nimmer wieder gesagt worden. \n\nEine fr\u00fchere Entscheidung sei unm\u00f6glich, weil alle \n\nKinder gleichbehandelt werden m\u00fcssen. Das ist die \n\nAntwort der S\u00e4chsischen Bildungsagentur. Das ist schon \n\nein St\u00fcck weit eine Frechheit. Wenn Kinder bei integrati-\n\nver Beschulung auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, dann \n\nmuss eine Entscheidung nat\u00fcrlich so zeitig fallen, dass sie \n\ndiese Unterst\u00fctzung auch noch bekommen k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin gibt es momentan keine Beratungsstelle, \n\njedenfalls keine unabh\u00e4ngige Beratungsstelle, an die sich \n\nEltern wenden k\u00f6nnen, um in diesem Dschungel von \n\nSchulintegrationsm\u00f6glichkeiten eine unabh\u00e4ngige Schul-\n\nlaufbahnberatung zu bekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Lehrerwochenstun-\n\nden f\u00fcr die integrative Unterrichtung wurden von Ihnen, \n\nFrau Kurth, in diesem Schuljahr auf 2,5 Stunden je \n\nintegrierte Sch\u00fclerin und integrierten Sch\u00fcler gek\u00fcrzt. \n\nDas ist eine Lehrerwochenstunde weniger als im Schul-\n\njahr davor. Auf dem Weg zur Inklusion mit weniger \n\nIntegrationsstunden, das kann ja nicht funktionieren. Die \n\nSchulintegrationsverordnung sieht im Gegenteil f\u00fcnf \n\nStunden vor. An den F\u00f6rderschulen fiel \u00fcber die H\u00e4lfte \n\ndes Unterrichts aus, der wegen Krankheit einer Lehrkraft \n\noder anderen Gr\u00fcnden nicht planm\u00e4\u00dfig stattfinden konnte. \n\nPlanm\u00e4\u00dfiger Unterricht ist dort die Ausnahme. \n\nUnd noch schlimmer: Der Grundbereich wird seit Jahren \n\nnur mit h\u00f6chstens 90 % \u2013 manchmal noch wesentlich \n\nweniger \u2013 der nach Lehrplan notwendigen Lehrerstunden \n\ngeplant. Diese Entwicklung an den F\u00f6rderschulen geht \n\nnicht nur zulasten der Kinder, die an F\u00f6rderschulen \n\nunterrichtet werden, sondern eben auch zulasten der \n\nKinder, die in Regelschulen integriert werden, weil die \n\nF\u00f6rderschullehrer fehlen, die dort die Integrationsstunden \n\nerbringen sollen. Frau Kurth, Sie tragen die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr diese fatale Lage der inklusiven Bildung in \n\nSachsen. \n\nDiese von mir beschriebene Situation veranlasste meine \n\nFraktion und die SPD-Fraktion zu diesem Ihnen heute \n\nvorliegenden Antrag. Die darin enthaltenen Forderungen \n\nnehmen die Empfehlungen dieses Expertengremiums auf \n\nund sollen dazu beitragen, die beschriebenen Missst\u00e4nde \n\nzu beheben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Monitoring-Stelle \n\nlegte vor 14 Tagen die Vorabfassung der Studie \u201eInklusive \n\nBildung \u2013 Schulgesetze auf den Pr\u00fcfstand\u201c vor. Ich kann \n\nIhnen sagen, der Freistaat Sachsen kommt darin nicht gut \n\nweg, was bei dem eben Gesagten auch nicht verwundert. \n\nDie Studie liegt auf meinem Platz. Es sind ungef\u00e4hr 25 \n\nKlebezettel dran, die die Stellen zu Sachsen markieren. \n\nDavon sind zwei Stellen positiv. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Kurth! \n\nInklusion hei\u00dft ohne Zweifel Anstrengung f\u00fcr alle Betei-\n\nligten. Sie setzt aber eben auch die Bereitschaft voraus, \n\ndas Schulsystem im Spiegel der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention zu betrachten, neu zu denken und neu \n\nzu ordnen. Uns allen ist klar, dass wir nicht von heute auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9871 \n\nmorgen zu einem inklusiven Schulsystem kommen \n\nwerden. Dahinter steckt ein \u00fcber Jahre dauernder Prozess. \n\nDiesen Weg muss man mit einem Ma\u00dfnahmenplan \n\nbeschreiben und fortschreiben. Man muss die Meinung \n\nder Experten, die man berufen hat, auch aufnehmen. Im \n\nMoment, liebe Kolleginnen und Kollegen, stecken wir in \n\neiner Sackgasse. Im Antrag werden die Punkte benannt, \n\ndie geeignet sind, wieder auf die Spur zu kommen in \n\nRichtung inklusive Bildung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nmiteinreichende SPD-Fraktion spricht Frau Abg. \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht haben \n\ngestern in der Presse, es stand in mehreren Regionalzei-\n\ntungen, einige das Beispiel von einem Kind mit Down-\n\nsyndrom gelesen, dessen Eltern darum gek\u00e4mpft haben, \n\ndass das Kind in der Lerngemeinschaft in ein Gymnasium \n\naufgenommen werden kann, weil es schon erfolgreich in \n\nder Grundschule mit den Kindern aus der n\u00e4heren Wohn-\n\numgebung seinen Weg gegangen ist und gebildet wurde. \n\nDie Mutter sagte ganz klar, nat\u00fcrlich wird das Kind nie \n\nein Abitur machen, aber f\u00fcr das Kind und seine Freunde \n\nrundherum ist es ganz wichtig, dass diese Gemeinschaft \n\nzusammenbleibt. Bis jetzt war noch nicht entschieden, ob \n\nes m\u00f6glich ist, dass dieses Kind am Gymnasium beschult \n\nwerden kann. \n\nWarum erz\u00e4hle ich dieses Beispiel? Weil es genau dieses \n\nBeispiel ist, das wir in den n\u00e4chsten Jahren in zunehmen-\n\ndem Ma\u00dfe immer wieder im politischen Raum diskutieren \n\nwerden. Wie weit gehen wir in der Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention? Da geht es nicht um das \n\nKind im Rollstuhl, da geht es nicht unbedingt um das \n\nKind mit einer H\u00f6r- oder einer Sehsch\u00e4digung, sondern \n\num solche Integrationsleistungen, die f\u00fcr uns scheinbar in \n\nunserem Denken unm\u00f6glich erscheinen. Man kann nur \n\nhoffen, dass es den Eltern und dem Kind gelingt, sich \n\ndurchzusetzen und in dieser Lerngemeinschaft zu bleiben. \n\nDas ist die Idee der UN-Behindertenrechtskonvention. \n\nAn diesem Beispiel wird auch etwas anderes deutlich. \n\nDas steht in unserem Antrag ganz am Anfang. Wenn wir \n\n\u00fcber die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nim Bildungsbereich reden, dann reden wir nicht nur \u00fcber \n\ndie Schulen oder die Kindertagesst\u00e4tten, sondern wir \n\nm\u00fcssen die Gesellschaft als Ganzes mitnehmen. Wir \n\nm\u00fcssen die \u00d6ffentlichkeit mitnehmen. Die \u201eAktion \n\nMensch\u201c hat eine wunderbare Plakatkampagne gemacht, \n\num auf die Integration und gemeinsames Leben von \n\nMenschen mit und ohne Behinderung aufmerksam zu \n\nmachen: Was sind Barrieren in unserem Leben? All das \n\nvermisse ich zurzeit in unserem Land. Wo ist die Plakat-\n\nkampagne? Wo ist die Imagekampagne f\u00fcr die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention? Wo ist die \u00f6ffentlichkeits-\n\nwirksame Werbung f\u00fcr die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention hier in Sachsen? Das ist \n\nnicht allein Aufgabe von Frau Kurth, sondern Aufgabe der \n\nLandesregierung. Das ist Aufgabe des zentral koordinie-\n\nrenden Sozialministeriums, das bis heute keinen Aktions-\n\nplan daf\u00fcr auf den Tisch gelegt hat. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nEr richtet sich eben nicht nur allein an den Bildungsbe-\n\nreich, denn wir m\u00fcssen die Eltern, die Gro\u00dfeltern und die \n\nKinder mitnehmen in diesen Prozess. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch etwas kam \n\nheute aktuell rein. Die Bertelsmann-Stiftung hat ihren \n\nDatenreport fortgeschrieben. Das ist auch eine Art Moni-\n\ntoring-Stelle. Nun kann man \u00fcber die Bertelsmann-\n\nStiftung reden, wie man will, aber ich fand das trotzdem \n\nganz interessant. Prompt kam nat\u00fcrlich die Jubelmeldung: \n\nSachsen integriert jetzt 26,2 % der Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4-\n\ndagogischem F\u00f6rderbedarf. 2008/09 waren es noch \n\n16,4 %. Es wird aber unter den Tisch fallen gelassen, dass \n\nim bundesweiten Trend genau der gleiche Abstand, also \n\nder gleiche Entwicklungsfortschritt, zu verzeichnen ist, \n\nn\u00e4mlich von 18,4 auf 28,2 %. Dass mittlerweile f\u00fcnf \n\nL\u00e4nder \u00fcber 50 % Integrationsquote erreicht haben, dass \n\nwir in Sachsen nach wie vor mit einer Exklusionsquote \n\nvon circa 6,3 % mit an der Spitze der Bundesl\u00e4nder \n\nliegen, also die Sch\u00fcler, die nach wie vor an einer F\u00f6rder-\n\nschule unterrichtet werden, zeigt, dass die Integration \n\nnicht wirklich voranschreitet, auch wenn die Zahlen etwas \n\nanderes vorspiegeln. \n\nDas eigentliche Problem ist etwas anderes, und Elke \n\nHerrmann hat das sehr sch\u00f6n dargestellt. Unser Gedulds-\n\nfaden ist insofern gerissen, als dass wir 2011 gesagt \n\nhaben, wir gehen einen gemeinsamen Weg und wollen \n\ndieses schwierige gesellschaftliche Thema gemeinsam \n\nanpacken und der Landesregierung die Zeit und die \n\nM\u00f6glichkeit geben, mit den Experten an der Hand diesen \n\nschwierigen Schritt vorzubereiten. \n\nEs hat schon ein erstes \u00c4rgernis gegeben. Es war damals \n\nHerr W\u00f6ller, der die Expertenkommission eingesetzt hat, \n\nohne noch einmal eine R\u00fcckkopplung vorzunehmen und \n\nwirklich eine Expertenkommission extern vom Kultusmi-\n\nnisterium einzusetzen. Es hat ein zweites \u00c4rgernis gege-\n\nben, indem in vorauseilendem Gehorsam der Entwurf \n\neines Aktions- und Ma\u00dfnahmenplanes vorgelegt worden \n\nist, bevor die Expertenkommission ihr Gutachten abgeben \n\nkonnte. \n\nJetzt warten wir seit \u00fcber einem Jahr darauf, dass aus \n\ndiesem Expertengutachten endlich Konsequenzen gezo-\n\ngen werden und der Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\nfortgeschrieben wird. Dazu muss ich sagen: Jetzt ist die \n\nGeduld mal zu Ende. Jetzt muss deutlich gezeigt werden, \n\nwo die Landesregierung in den n\u00e4chsten Jahren hinwill. \n\nParallel werden weiter F\u00f6rderschulen er\u00f6ffnet, ausgebaut, \n\nund auf der anderen Seite warten wir darauf, wie es mit \n\nder Integration weitergehen soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9872 \n\nWir haben uns im vergangenen Jahr als Fraktion die \n\nM\u00fche gemacht, uns die Integrationswirklichkeit genauer \n\nanzusehen, und eine umfangreiche Kleine Anfrage aus-\n\ngewertet. Wir haben dabei festgestellt \u2013 Elke Herrmann \n\nhat es bereits gesagt \u2013, dass mittlerweile f\u00fcr die Sch\u00fcler \n\nan der Mittelschule die Stunden schon auf 2,5 reduziert \n\nwaren. Wir hatten schon gar nicht mehr das selbstgestellte \n\nZiel von 3,5 Stunden. F\u00f6rderschulsonderp\u00e4dagogen: \n\nFehlanzeige mittlerweile an vielen Schulen, obwohl \n\n0,5 Stunden pro Kind zustehen. Das ist eine Integration \n\n\u201eauf die Kalte\u201c. Das ist etwas, vor dem ich immer ge-\n\nwarnt habe. Integration \u201eauf die Kalte\u201c bedeutet, wir \n\nsto\u00dfen alle vor den Kopf. Wir sto\u00dfen die Kinder mit \n\nBehinderung vor den Kopf, weil sie nicht die F\u00f6rderantei-\n\nle bekommen, die sie brauchen. Wir sto\u00dfen die Kinder \n\nohne Behinderung vor den Kopf, weil sie gegebenenfalls \n\nin so einer Konstellation vernachl\u00e4ssigt werden. Und wir \n\nsto\u00dfen die Eltern vor den Kopf. \n\nDas ist der Garant daf\u00fcr, dass es mit der Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention schiefgehen muss. \n\nDavor kann ich nur eindringlich warnen, und ich hoffe, \n\ndass die Landesregierung im n\u00e4chsten Doppelhaushalt, \n\nden sie gerade vorarbeitet, zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die \n\nIntegration verankert; denn ohne zus\u00e4tzliche Stellen \n\nwerden Sie nicht F\u00f6rderschulen und Integration auf der \n\nanderen Seite betreiben k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt nennen. Auch dort ist \n\nmein Geduldsfaden mittlerweile am Ende angekommen: \n\nEs betrifft die Qualifikation der Lehrerinnen und Lehrer. \n\nMeine Kleine Anfrage hat ergeben, dass wir sage und \n\nschreibe ungef\u00e4hr 300 Lehrkr\u00e4fte entweder in der Quali-\n\nfikation oder qualifiziert haben, damit sie als Integra-\n\ntionsbegleiter in den Schulen wirksam werden k\u00f6nnen \u2013 \n\nvon 30 000 Lehrerinnen und Lehrern. Wo bleiben die \n\nAnstrengungen zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention f\u00fcnf Jahre nach Unterzeichnung durch \n\ndie Landesregierung? Wenn wir in dem Schneckentempo \n\nweitermachen, werden wir das Ziel nicht erreichen, auch \n\nin zehn Jahren nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \n\nsoll noch einmal einen Ansto\u00df geben. Ich kann nur \n\nhoffen, dass die Kolleginnen und Kollgen von der Koali-\n\ntion, die sich gemeinsam mit uns auf den Weg gemacht \n\nhaben, die Landesregierung hier ein St\u00fcck zu tragen und \n\nzu treiben, diesem Antrag zustimmen k\u00f6nnen; denn wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcnf Jahre nach der Unterzeichnung endlich klare \n\nZeichen in der Gesellschaft setzen, dass man auch in \n\nSachsen gewillt ist, Kinder von Anfang an integrativ, \n\ninklusiv auf ihren Bildungsweg vorzubereiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Frau Dr. Stange! Ja, wir \n\nwollen auch in Zukunft gemeinsam diesen Weg gehen. \n\nVorab: Ich habe Hoffnung, dass es hier in Sachsen nicht \n\nschiefgeht, wenn wir zum Thema Integration und Inklu-\n\nsion reden. Das werden wir sicherlich noch h\u00e4ufig tun. \n\nSch\u00f6n, dass Sie vorhin Ihr Beispiel genannt haben. Daran \n\nkann ich auch gleich mit einem Beispiel ankn\u00fcpfen. In \n\nden letzten 14 Tagen hatte ich zweimal die Gelegenheit, \n\nmit Bildungspolitikern aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nErfahrungen auszutauschen. Besonders interessant waren \n\ndie Erfahrungen auf dem Gebiet der inklusiven Bildung \n\nund der dazu eingeleiteten notwendigen Ma\u00dfnahmen. \n\nEin Beispiel ist das Land Bremen. Bremen hat als erstes \n\nBundesland die inklusive Schule bereits 2009 ins Schul-\n\ngesetz geschrieben. \u00dcber 70 % aller Sch\u00fcler mit besonde-\n\nrem F\u00f6rderbedarf lernen in einer Regelschule. Das ist \n\nsicherlich bekannt. In Bremen werden die F\u00f6rderzentren \n\nabgeschafft. Nur noch f\u00fcr die \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge werden \n\ndie F\u00f6rderzentren f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bis 2017 be-\n\nstehen bleiben. Sonderschulen f\u00fcr Blinde, Geh\u00f6rlose, \n\nSchwerst- und mehrfach K\u00f6rperbehinderte soll es aber \n\nzun\u00e4chst weiter geben. Jedes Kind soll den gleichen \n\nAnspruch auf hochwertigen und unentgeltlichen Unter-\n\nricht in einer Grund- oder weiterf\u00fchrenden Schule haben. \n\n(Beifall des Abg. Hennig Homann, SPD) \n\nDas sehe ich auch so. Aber die gemachten Erfahrungen \n\nsind recht unterschiedlich zu bewerten. Vom Kind aus \n\ngesehen, dem Kind mit, aber eben auch ohne Handicap, \n\nist ein solcher Weg nicht immer der beste und zielf\u00fchren-\n\nde, so die Aussage der Politiker, die damit t\u00e4glich umzu-\n\ngehen haben. Die Anfangseuphorie geh\u00f6rt der Vergangen-\n\nheit an. Das geht sogar so weit \u2013 und nun h\u00f6ren Sie gut zu \n\n\u2013, dass Kinder mit Handicap in einer Regelschule aus der \n\nintegrativen Beschulung herausgenommen und extra \n\nbeschult werden; F\u00f6rderschule als Unterabteilung einer \n\nRegelschule. \u00dcber die Sinnhaftigkeit solcher Ma\u00dfnahmen \n\nbrauche ich wohl nicht weiter nachzudenken. \u00dcberschrift: \n\nInklusion sofort und um jeden Preis. Mir stellt sich hier \n\ndie Frage: Haben die Verantwortlichen einen Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan zur zielgerichteten Umsetzung von \n\nArtikel 24 der UN-Behindertenrechtskonvention verant-\n\nwortungsvoll erarbeitet und die erforderlichen Rahmen-\n\nbedingungen geschaffen, oder war es \u00fcberst\u00fcrzter Aktio-\n\nnismus? \u00dcbrigens: Gleiche Tendenzen zeigen sich auch in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Elke Hermann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte sch\u00f6n, Elke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Lothar Bienst, glaubst du \n\ndenn ernsthaft, dass eine Umsetzung der UN-Behinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9873 \n\ntenrechtskonvention gerade im Bereich Bildung ohne \n\nSchwierigkeiten geht, egal, welchen Weg man beschrei-\n\ntet? Wir haben in Sachsen auch Schulen, die unter einem \n\nDach sind, zum Beispiel F\u00f6rderschulen und Regelschulen \n\nim Grundschulbereich. Wei\u00dft du, wie die Kooperation an \n\ndiesen Schulen geht und welche Erschwernisse b\u00fcrokrati-\n\nscher Art es dort gibt, obwohl sie unter einem Dach sind \n\nund das gern machen w\u00fcrden? \n\nLothar Bienst, CDU: Ich denke, da sind wir einer Mei-\n\nnung. Nat\u00fcrlich gibt es gerade in den Anfangsjahren \n\nSchwierigkeiten, wenn man die Vorbereitung der Umset-\n\nzung eines solchen inklusiven Gedankens nicht gr\u00fcndlich \n\ngenug organisiert. Das hat Bremen wohl nicht gemacht. \n\nDas zeigen die Erfahrungen. Man rudert jetzt einfach um. \n\nIch komme in meinem Vortrag noch darauf zu sprechen. \n\nDie CDU-Fraktion ist der festen \u00dcberzeugung, dass wir in \n\nSachsen einen anderen, zukunftstr\u00e4chtigen, der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention gerechten, aber vor allen \n\nDingen einen \u00fcberlegten und f\u00fcr die Betroffenen richtigen \n\nWeg gehen. Dazu wurde der Aktions- und Ma\u00dfnahmen-\n\nplan der Staatsregierung Ende 2012 im ersten Entwurf \n\nvorgelegt. Nachfolgend \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 \n\nflossen auch die Hinweise des Berichtes des durch die \n\nStaatsregierung initiierten Expertengremiums ein. Die \n\nFortschreibung des Planes l\u00e4uft. Erste Ma\u00dfnahmen sind \n\nbereits umgesetzt. Insbesondere die lernzieldifferenzierte \n\nBeschulung steht jedoch noch aus, da hierzu eine Geset-\n\nzes\u00e4nderung im Rahmen der bevorstehenden Schulge-\n\nsetznovelle erforderlich ist. Bis 2016 werden in diesem \n\nBereich entsprechende wissenschaftliche Begleitungen im \n\nSchulversuch bzw. Schulalltag durchgef\u00fchrt. Diese gilt es \n\nzu evaluieren und daraus notwendige Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\nOb der Schulversuch ERINA daf\u00fcr ausreichend ist oder \n\nob vielleicht weitere Modellregionen definiert werden \n\nm\u00fcssen, kann ich aufgrund der K\u00fcrze der Testphase nicht \n\nbeurteilen. Entsprechende Schlussfolgerungen stehen hier \n\nnoch an. \n\nWeitere Schwerpunkte in der Umsetzung des Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplanes bilden dar\u00fcber hinaus umf\u00e4ngli-\n\nche Diagnostik und Beratung sowie Aus- und Fortbildung \n\nvon Lehrern. Insbesondere f\u00fcr die Aus- und Fortbildung \n\nwerden die rechtlichen Grundlagen untergesetzlich \n\nsukzessive angepasst. Ein weiterer Fortschreibungsbedarf \n\nsteht in allen Fachdidaktiken der Lehramtsausbildung. \n\nHier findet perspektivisch Inklusion und Integration \n\nst\u00e4rker als bisher umfassenden Niederschlag. \n\nDie Staatsregierung verfolgt die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention zielstrebig, aber auch mit \n\nder gebotenen Sorgfalt. Die Fortschreibung des Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplanes ist dabei eine wesentliche Aufga-\n\nbe. Der Prozess in G\u00e4nze ist auf einen Zeitrahmen von \u2013 \n\nich sage einmal \u2013 mindestens zehn Jahren ausgelegt. Auch \n\ndie kommunale Ebene muss im Rahmen ihrer Schultr\u00e4-\n\ngerschaft eingebunden werden. Aktionismus schadet \n\nsowohl dem Gesamtergebnis als auch insbesondere den \n\nbetroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, m\u00f6chten Sie noch eine Zwischenfrage zulassen? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das ist \n\nder Fall. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Da ich jetzt nicht genau wei\u00df, \n\ninwieweit Sie als Vertreter der CDU-Fraktion oder als \n\nVertreter der Staatsregierung sprechen, auch im Hinblick \n\nauf die gemeinsame Entstehungsgeschichte des urspr\u00fcng-\n\nlichen Antrages habe ich eine ganz einfache Frage: Wie \n\nzufrieden sind Sie mit dem aktuellen Zustand der Umset-\n\nzung der UN-Behindertenrechtskonvention in Sachsen? \n\nLothar Bienst, CDU: Zur ersten Teilfrage: Ich habe mich \n\ndamals ge\u00e4rgert, dass ich nicht mit unterschreiben durfte. \n\nAber wir haben gesagt, ein bestimmtes Ma\u00df an Abgeord-\n\nneten der CDU-Fraktion soll nur unterschreiben. Ich h\u00e4tte \n\nes auch gern mit unterschrieben. \n\nZweite Frage: Ich wei\u00df aufgrund der Erfahrungen, die ich \n\nin den letzten Jahren in anderen L\u00e4ndern gesammelt habe, \n\ndass es tats\u00e4chlich keines Aktionismus bedarf und ein \n\nschrittweises Vorgehen bei der Umsetzung der Inklusion \n\nin Sachsen sein muss. Wie zufrieden ich heute bin, kann \n\nich erst sagen, wenn ich eine Evaluation der Ma\u00dfnahmen \n\nvorliegen habe, die in den letzten Jahren gelaufen sind. \n\nIch denke, wir sind auf einem guten Weg, um letztendlich \n\npositive Ergebnisse vorlegen zu k\u00f6nnen. Ich bin sehr \n\noptimistisch und momentan auch zufrieden. Danke. \n\nIch gebe aber trotzdem zu bedenken \u2013 und jetzt kommen \n\nwir zu der Kritik \u2013, dass es in einem Umsetzungsprozess \n\nmeines Erachtens schwierig ist, konkrete Zeitpl\u00e4ne zu \n\nerstellen und vor allen Dingen Finanzierungsaussagen zu \n\ntreffen, die \u00fcber mehrere Doppelhaushalte gehen. Parallel \n\nspielt die Umsetzung der Schulintegrationsverordnung \n\neine wichtige Rolle. Die Umsetzung muss bei der Planung \n\nder n\u00e4chsten Schuljahre h\u00f6chste Priorit\u00e4t besitzen. \n\nDazu, aber auch f\u00fcr die oben genannten Sachverhalte \n\nben\u00f6tigen wir keinen Antrag. Die Staatsregierung handelt \n\nsachgerecht an der Umsetzung des vom Landtag be-\n\nschlossenen und von vielen Fraktionen getragenen An-\n\ntrags aus dem Jahr 2011. Deshalb werden wir diesen \n\nAntrag heute hier ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nLinksfraktion spricht Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist streckenwei-\n\nse gar nicht mehr anzuh\u00f6ren, wie zufrieden und positiv \n\nSie mit dem Bildungsbereich \u2013 ob es die Berufs- und \n\nStudienorientierung im Antrag oder der Antrag zur Inklu-\n\nsion von den GR\u00dcNEN und der SPD war \u2013 sind. Es ist \n\nalles hervorragend, es ist alles gut, es ist alles prima. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9874 \n\nWenn man sich aber einmal die Ergebnisse der Studie des \n\nInstituts f\u00fcr Menschenrechte anschaut \u2013 Herr Bienst, Sie \n\nhaben gerade von der Studie gesprochen, auch Frau \n\nHerrmann hat sie vorhin schon erw\u00e4hnt; ich m\u00f6chte sie \n\nhier noch einmal benennen \u2013, stellt man fest, dass es bei \n\nder Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention in \n\nden Bundesl\u00e4ndern \u2013 die Studie ist aktuell, sie ist vom \n\nM\u00e4rz 2014 \u2013, ein Recht auf inklusive Bildung gibt. Das \n\nist in Sachsen nicht umgesetzt worden. Es gibt die Pflicht \n\nder Staaten, dass es einen individuellen Rechtsanspruch \n\nf\u00fcr jedes einzelne Kind gibt \u2013 das ist im Freistaat Sachsen \n\nnicht umgesetzt \u2013, dass die inklusive Bildung der Regel-\n\nfall sein m\u00fcsste \u2013 das ist im Freistaat Sachsen nicht \n\numgesetzt \u2013, dass es eine gesetzliche Grundlage im \n\nFreistaat zu diesem Thema geben muss \u2013 Sie haben es \n\ngerade selbst gesagt, das ist nicht umgesetzt. Die Existenz \n\neiner F\u00f6rderschulpflicht ist unzul\u00e4ssig \u2013 wir haben eine \n\nF\u00f6rderschulpflicht im Freistaat Sachsen. Das ist nach der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention unzul\u00e4ssig. Die syste-\n\nmatische Separierung stellt eine Diskriminierung der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dar. Die systematische Separie-\n\nrung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wird im Freistaat \n\nSachsen nach wie vor in gr\u00f6\u00dferem Umfang durchgef\u00fchrt. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr; \n\ndar\u00fcber sind wir uns auch vollst\u00e4ndig einig, da gibt es \n\nauch gar keinen Streit zwischen uns. Die Ministerin hat \n\nneulich bei den Elternvertreten, beim Landeselternrat \n\nganz klar gesagt \u2013 Sie waren selbst dabei, die bildungs-\n\npolitischen Sprecher waren alle dabei \u2013, dass es vor 2017 \n\ndas neue Schulgesetz nicht geben wird. Das hei\u00dft, es \n\nwerden noch einmal drei Jahre ins Land gehen, in denen \n\nSie uns erkl\u00e4ren, dass Sie Inklusion umsetzen, aber es \n\nwird gar nichts passieren, weil auch der erste Ma\u00dfnah-\n\nmenplan, den wir im Schulausschuss besprochen haben, \n\nnach dem jetzigen Schulgesetz ausgerichtet ist, und mit \n\ndem kann man \u00fcberhaupt keine inklusive Bildung ernst-\n\nhaft durchf\u00fchren; denn \u2013 Sie haben es schon selbst be-\n\nnannt \u2013 ein zieldifferenter Unterricht ist aber der Klasse 5 \n\n\u00fcberhaupt nicht an der allgemeinbildenden Schule m\u00f6g-\n\nlich. Aber diese ist nach der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention verpflichtend, und zwar nicht nur f\u00fcr die \n\nallgemeinbildenden Schulen schlechthin, sondern auch f\u00fcr \n\ndie Gymnasien. Das Beispiel, das Frau Stange gerade \n\ngebracht hat, zeigt deutlich: Nat\u00fcrlich m\u00fcsste das auch f\u00fcr \n\ndas Gymnasium zutreffen. \n\nZur Barrierefreiheit an den Schulen. Wir haben es in \n\nS\u00fcdtirol erlebt: Wenn ein Sch\u00fcler dort \u00fcber die Sommer-\n\nferien an eine Schule kommt, die nicht barrierefrei ist, \n\noder kein Fahrstuhl existiert, dann wird der Fahrstuhl \u00fcber \n\ndie Sommerferien angebaut. Es ist f\u00fcr uns hier in Sachsen \n\nunvorstellbar, dass so etwas passieren k\u00f6nnte. Aber es \n\nm\u00fcsste passieren, um die Voraussetzungen zu erf\u00fcllen. \n\nDas Expertengremium ist schon benannt worden; das will \n\nich nicht noch einmal wiederholen. Der Antrag ist darauf \n\naufgebaut \u2013 Frau Herrmann hat es schon gesagt \u2013, und der \n\nAntrag wird auch unsere uneingeschr\u00e4nkte Zustimmung \n\nerhalten. \n\nZur Wahlfreiheit der Eltern bez\u00fcglich einer Schule: Ich \n\nwar vorhin mit Patrick Schreiber in der Besuchergruppe. \n\nEr hat den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gesagt: Wir w\u00fcn-\n\nschen uns eine Wahlfreiheit der Eltern, damit sie ent-\n\nscheiden k\u00f6nnen, ob sie ihre Kinder in die F\u00f6rderschule \n\noder in die allgemeinbildenden Schulen geben wollen. Da \n\nwaren wir einer Meinung: wunderbar! Nur Sie m\u00fcssen es \n\nauch umsetzen. Sie tun es nicht. St\u00e4ndig und immer \n\nwieder klagen die Eltern ein, dass ihre Kinder in eine \n\nallgemeinbildende Schule im Freistaat Sachsen gehen \n\nd\u00fcrfen. \n\nWir haben die Beispiele alle mehr oder weniger in unse-\n\nrem Umfeld. Ich habe es aktuell in Taucha \u2013 ich habe es \n\ndas hier schon einmal erw\u00e4hnt \u2013, wo eine hervorragende \n\nVorbereitung f\u00fcr diese 5. Klasse an der Mittelschule h\u00e4tte \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil die Sch\u00fclerin in der \n\nGrundschule schon aktiv in der inklusiven Beschulung \n\ngewesen ist. Sie mussten klagen. Kurz, bevor die Schule \n\nlosging, hat das Gericht gesagt, es ist erlaubt, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Die Betreuerin ist nicht mehr da, weil sie schon \n\nl\u00e4ngst wieder ein anderes Kind betreut. Das hei\u00dft, es ist \n\neine neue Betreuerin f\u00fcr das Kind gekommen. Die Klasse \n\nwar nicht vorbereitet, obwohl man das h\u00e4tte machen \n\nk\u00f6nnen. Die Lehrer waren an der Schule nicht vorbereitet, \n\nobwohl sie alle positiv auf dieses Verfahren eingestellt \n\nsind. \n\nJetzt haben wir die Situation \u2013 \u00fcbrigens, Frau Staatsminis-\n\nterin: Mitte Mai gibt es ein gemeinsames Gespr\u00e4ch \n\nzwischen Eltern, Schule und der Regionalstelle, ich werde \n\ndabei sein \u2013, um das, was vielleicht an Problemen exis-\n\ntiert, einmal ansprechen zu k\u00f6nnen und diese auch auszu-\n\nr\u00e4umen \u2013: Die Fortbildung der Lehrerinnen und Lehrer ist \n\nan dieser Stelle ganz unkompliziert. \n\nDie Uni Leipzig hat sich bereit erkl\u00e4rt, eine schulinterne \n\nFortbildung durchzuf\u00fchren, weil es keinen Sinn hat, den \n\nLehrer einzeln herauszunehmen, weil wir das schulintern \n\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen. Da gibt es \u00fcberhaupt keine Anfrage, \n\nweder von der Regionalstelle noch von der Schule, \n\nirgendetwas in dieser Richtung zu machen. Wenn wir \n\nnicht die vorhandenen M\u00f6glichkeiten umsetzen \u2013 die auch \n\nnicht viel kosten, sondern zum Interesse und zum Weiter-\n\nkommen f\u00fcr das Kind ausgelegt sind \u2013, dann werden wir \n\nauch keine inklusive Beschulung im Freistaat Sachsen \n\nhaben. \n\nIch m\u00f6chte es schon noch einmal ansprechen \u2013 Frau \n\nHerrmann hat es nur ganz kurz angeschnitten \u2013, die \n\nIntegrationsverordnung im Freistaat Sachsen \u2013 eigentlich, \n\nFrau Staatsministerin, k\u00f6nnten Sie die auch streichen, \n\ndenn das, was darin steht, setzen Sie nicht um \u2013: f\u00fcnf \n\nLehrerwochenstunden f\u00fcr eine Integration. Im Grund-\n\nschulbereich sind es nur 1,5 Stunden, also noch viel \n\nweniger als das, was Sie vorhin schon benannt haben, \n\nFrau Herrmann. In Mittelschulen und Gymnasien sind es \n\n2,5. Aber der zust\u00e4ndige F\u00f6rderschullehrer, der begleitend \n\ndabei sein muss, hat in der Woche 0,5 Stunden. Der \n\nbraucht viel mehr Zeit, um in die Schule zu kommen, als \n\ner dann die M\u00f6glichkeit hat, mit dem Sch\u00fcler zu arbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9875 \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein eindeutiger Skandal, das geht \u00fcber-\n\nhaupt nicht. Aber: Frau Stange hat vorhin gesagt, wir \n\nm\u00fcssen die Eltern, die Sch\u00fcler und die Gesellschaft bei \n\nden Themen Integration und Inklusion mitnehmen. \n\nZu einigen Zahlen aus dem Kultusministerium aufgrund \n\ndes Antrags, den wir zu Beginn des Schuljahres gestellt \n\nhaben: An den Grundschulen existieren 175 Klassen mit \n\nIntegrationskindern, davon 120 Klassen, in denen ein \n\nIntegrationskind ist, aber weit mehr als 25 Sch\u00fcler in der \n\nKlasse werden unterrichtet, und es gibt sogar 55 Klassen \n\nan der Grundschule, in denen mehrere Integrationskinder \n\nin der Klasse sind, wobei mehr als 25 Sch\u00fcler in der \n\nKlasse existieren. Dasselbe gilt f\u00fcr die Mittelschulen, dort \n\nist es noch viel drastischer \u2013 nat\u00fcrlich auch bei den \n\nGymnasien. Mit diesen Ma\u00dfnahmen werden wir weder \n\neine Akzeptanz bei den Lehrern, den Eltern oder den \n\nSch\u00fclern erreichen, noch werden wir die Gesellschaft \n\nmitnehmen. Wir m\u00fcssen die Bedingungen, die vor Ort \n\nexistieren \u2013 deshalb die Forderung, in den n\u00e4chsten \n\nHaushalt Mittel daf\u00fcr einzustellen \u2013, erf\u00fcllen, ansonsten \n\nwerden Ihre Sch\u00f6nreden weiterhin Sch\u00f6nreden sein, aber \n\ndie Realit\u00e4t sieht ganz anders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention ist eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe. Sie erfordert nicht nur die Wei-\n\nterentwicklung von gesellschaftlichen Haltungen und \n\nEinstellungen, sondern sie braucht auch strukturelle \n\nVer\u00e4nderungen; ich glaube, so weit sind wir uns hier im \n\nHohen Hause einig. \n\nWir sind auch bei den Ver\u00e4nderungen in den K\u00f6pfen \n\nteilweise erst am Anfang. Inklusion l\u00e4sst sich auch nicht \n\nverordnen, und sie darf keinesfalls ideologisch gedacht \n\nwerden. Forderungen, die hier im Hohen Hause kaum zu \n\nh\u00f6ren sind, jedoch in der bundesweiten Debatte des \n\n\u00d6fteren eine Rolle spielen, wie etwa die Forderung nach \n\nAbschaffung von F\u00f6rderschulen, ist eine solche ideologi-\n\nsche Denkweise, die wir nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, Inklusion kann nur gelingen, wenn es auch \n\nzuk\u00fcnftig F\u00f6rderschulen in Sachsen gibt. Ich bin auch \n\nfroh dar\u00fcber, dass wir in den vergangenen Jahren hin-\n\nsichtlich der strukturellen Ver\u00e4nderungsprozesse weiter-\n\ngekommen sind. Es liegt ein erster Aktions- und Ma\u00df-\n\nnahmenplan vor. Jetzt werden Sie sagen: Es hat auch \n\nlange genug gedauert. Wo ist der n\u00e4chste Schritt? \u2013 Das \n\nmag sein, meine sehr geehrten Damen und Herren. Aber \n\nwir haben etwas, mit dem wir ganz konkret arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Wir gehen Schritt f\u00fcr Schritt voran, \n\n(Elke Hermann, GR\u00dcNE: Zur\u00fcck!) \n\nund ich habe manchmal den Eindruck, dass die Opposi-\n\ntion den einen oder anderen Schritt weglassen m\u00f6chte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \u2013 \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, da wir \n\ngemeinsam im Schulausschuss sitzen, frage ich Sie, ob \n\nSie sich an die zeitliche Reihenfolge und auch an den \n\nAuftrag aus dem Schulausschuss erinnern k\u00f6nnen. Die \n\nStaatsregierung hat im Mai 2012 den Entwurf des Akti-\n\nons- und Ma\u00dfnahmenplanes vorgelegt. Im Dezember des \n\ngleichen Jahres hat die Expertenrunde das Gutachten \n\nvorgelegt und die Staatsregierung hat uns im Schulaus-\n\nschuss zugesagt \u2013 ich denke, Sie erinnern sich daran \u2013, \n\ndass der Entwurf des Aktions- und Ma\u00dfnahmenplanes mit \n\nden Empfehlungen der Expertengruppe angereichert wird. \n\nErinnern Sie sich an diese zeitliche Reihenfolge? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich erinnere mich an diese \n\nzeitliche Reihenfolge, und sicherlich ist es der Wunsch \n\nvon vielen, m\u00f6glichst schnell die Dinge auf den Weg zu \n\nbringen. Aber ich sage, auch wenn es wie eine Phrase \n\nklingt: Bei diesem Thema geht Gr\u00fcndlichkeit und Qualit\u00e4t \n\nvor Schnelligkeit. Ich werde auch auf ein Beispiel verwei-\n\nsen, bei dem das sehr klar wird. \n\nWir in Sachsen gehen Schritt f\u00fcr Schritt voran. Was \n\npassiert, wenn man nicht Schritt f\u00fcr Schritt macht, sehen \n\nwir \u2013 mein Kollege Lothar Bienst hat es gesagt \u2013 in \n\nBremen. Die Bertelsmann-Stiftung feiert Bremen als \n\nVorreiter. Die GEW sieht das als Mogelpackung. Ich \n\nstimme hierin der GEW ausdr\u00fccklich zu. Es ist in Bremen \n\neben die Inklusion auf die kalte Tour. Es wurde nicht \n\nSchritt f\u00fcr Schritt gegangen. Es wurde aus politischen \n\nGr\u00fcnden, um eben eine sch\u00f6ne Quote zu haben, gesagt: \n\nWir machen jetzt Inklusion f\u00fcr alle. Sie haben \u00fcberhaupt \n\nnicht die Qualit\u00e4t im Auge gehabt. Ich denke, der Weg, \n\nden Bremen und andere L\u00e4nder gehen, wenn sie diese \n\nSchritte zu schnell durchf\u00fchren, ist gerade im Interesse \n\nder Sch\u00fcler der falsche Weg. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das eine \n\nschlie\u00dft das andere nicht aus. Auch uns als FDP ist be-\n\nwusst, dass der Ma\u00dfnahmenplan, den wir in Sachsen \n\nhaben, nat\u00fcrlich weiterentwickelt werden muss. Die \n\neingeleiteten Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen hinsichtlich ihrer \n\nWirksamkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Das Thema Inklusion \n\nmuss im \u00dcbrigen nicht nur im Schulbereich, sondern auch \n\ndar\u00fcber hinaus, wenn wir die Berufsausbildung und die \n\nWerkst\u00e4ttenproblematik sehen, weitergedacht werden. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht verschweigen, dass ich f\u00fcr den \n\neinen oder anderen Forderungspunkt Ihres Antrages \n\nSympathie habe. Aber das wird wie die Schulgesetz\u00e4nde-\n\nrung umgesetzt werden. Ich habe \u00fcbrigens das Datum \n\n2017 bei der Veranstaltung nicht so vernommen. Das kam \n\nin der Frage vor, in der es um ein Ger\u00fccht ging. Ich \n\nglaube, Sie haben einen anderen Plan genannt, den ich \n\nnicht im Detail im Kopf behalten habe. 2017 war, glaube \n\nich, doch etwas zu lang. \n\nDas Kunstst\u00fcck wird sein, einerseits H\u00fcrden bei der \n\nInklusion abzubauen und Einrichtungen, die sich auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9876 \n\nWeg machen, zu unterst\u00fctzen. Ich glaube, dort haben wir \n\nnoch Verbesserungsbedarf. Das ist klar. Ich bin nat\u00fcrlich \n\nnicht mit der Situation an jeder einzelnen Schule zufrie-\n\nden. Das kann man bei diesem Thema auch nicht sein. Es \n\nwird Probleme geben. Das ist richtig. Die Frage ist nur: \n\nSind es Probleme, die aufgrund des schwierigen Umstel-\n\nlungsprozesses eintreten, oder werden sie, wie in Bremen, \n\ndurch die Politik zus\u00e4tzlich verst\u00e4rkt? \n\nIch meine, wir in Sachsen gehen einen besseren Weg. \n\nDeswegen bin ich grunds\u00e4tzlich mit der Ausrichtung, wie \n\nwir in Sachsen Inklusion vorantreiben, zufrieden. Wir \n\nsollten diesen Weg Schritt f\u00fcr Schritt weitergehen. Dann \n\nhabe ich nicht nur die Hoffnung, dass uns Inklusion \n\ngelingen wird, sondern bin auch der \u00dcberzeugung, dass \n\nwir in Sachsen Inklusion gut hinbekommen. Ob das \n\nallerdings schon in der n\u00e4chsten Legislaturperiode pas-\n\nsiert, wei\u00df ich nicht. Wir wissen, dass es ein langer \n\nProzess ist. Das Ziel ist, dass dieser Prozess gelingt und \n\nnicht, wie in Bremen, durch schlechte Vorbereitung \n\ngestoppt wird, sondern dass wir zugunsten der Kinder \n\neine L\u00f6sung finden, auch wenn es \u2013 das mag Sie viel-\n\nleicht nicht zufriedenstellen \u2013 das eine oder andere Jahr \n\nl\u00e4nger dauert als in Bremen oder Nordrhein-Westfalen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Fraktionen: \n\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die Ratifikation der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention hat einen Prozess in Bewegung ge-\n\nbracht, dessen Dynamik und Auspr\u00e4gung so vielf\u00e4ltig ist \n\nwie die Bundesl\u00e4nder selbst. Die Komplexit\u00e4t der dabei \n\naufgetretenen Probleme machte schnell deutlich, wie \n\nsteinig und schwer der Weg zu einem inklusiven Schul-\n\nsystem ist. Einige Bundesl\u00e4nder \u2013 das wurde schon \n\nangesprochen \u2013 haben in aller Eile ihre Schulgesetze \n\nnovelliert, F\u00f6rderschulen abgeschafft oder in bestimmten \n\nF\u00f6rderschwerpunkten auf eine Feststellung von sonderp\u00e4-\n\ndagogischem F\u00f6rderbedarf verzichtet. Es hat sich gezeigt, \n\ndass dieses Vorgehen \u00fcbereilt war und sich Probleme \n\nh\u00e4ufen, wie wir k\u00fcrzlich in einer geschlossenen Minister-\n\nsitzung der KMK besprochen haben. \n\nLehrer an Regelschulen sehen sich angesichts einer \n\nwachsenden Zahl an Integrationssch\u00fclern \u00fcberfordert. \n\nEltern f\u00fcrchten um die Lernfortschritte ihrer Kinder. \n\nKommunen streiten mit den L\u00e4ndern dar\u00fcber, wer die \n\nFolgekosten f\u00fcr inklusive Unterrichtung tr\u00e4gt. Nach dem \n\nVorpreschen einiger L\u00e4nder kehrt nun zunehmend Er-\n\nn\u00fcchterung ein. Einige Bundesl\u00e4nder haben entsprechen-\n\nde Entscheidungen bereits teilsweise wieder r\u00fcckg\u00e4ngig \n\ngemacht. \n\nDem Grundanliegen der Inklusion, gesellschaftliche \n\nTeilhabe zu erm\u00f6glichen, hat dieses Vorgehen der Bun-\n\ndesl\u00e4nder eher geschadet als genutzt. Wir sind also gut \n\nberaten, unseren Blick auf diejenigen zu richten, um die \n\nes wirklich geht: die Menschen mit Behinderungen. \n\nMeine Damen und Herren! Inklusion ist eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, die im fr\u00fchkindlichen Bereich \n\nbeginnt und weit \u00fcber die schulische Bildung hinausgeht. \n\nAber ebenso wenig, wie wir gesamtgesellschaftliche \n\nAkzeptanz verordnen k\u00f6nnen, ist es m\u00f6glich, das Bil-\n\ndungsideal Inklusion anzuweisen. Es ist deshalb umso \n\nwichtiger, die UN-Behindertenrechtskonvention schritt-\n\nweise und mit Augenma\u00df umzusetzen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte weiter ausf\u00fchren. \n\nEs ist deshalb umso wichtiger \u2013 sagte ich \u2013, die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention schrittweise und mit Au-\n\ngenma\u00df umzusetzen. F\u00fcr diesen Weg hat sich Sachsen \n\nentschieden, nicht f\u00fcr das Schneckentempo und nicht f\u00fcr \n\nden Sprint, sondern f\u00fcr ein solides Vorgehen mit norma-\n\nlem Tempo. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat am 15. September 2011 die \n\nStaatsregierung damit beauftragt, das s\u00e4chsische Bil-\n\ndungssystem \u00fcber die integrativen Ans\u00e4tze hinaus zu \n\neinem inklusiven System weiterzuentwickeln. An diesen \n\nBeschluss f\u00fchle ich mich gebunden. Auf dessen Grundla-\n\nge haben wir im April 2012 den ersten Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan als einen Mosaikstein auf unserem Weg \n\nzur Inklusion vorgelegt. Dar\u00fcber hinaus hat das vom \n\nSMK einberufene Expertengremium in einem intensiven \n\nDiskussionsprozess Empfehlungen zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention erarbeitet, die auf einen \n\nZeitraum von f\u00fcnf bis zehn Jahren ausgerichtet sind und \n\ndamit den Weg zur schrittweisen Umsetzung best\u00e4tigen. \n\nZahlreiche im AMP vorgesehene Ma\u00dfnahmen sind bereits \n\numgesetzt. So wurden im Rahmen des Neuerlasses der \n\nLehramtspr\u00fcfung 1 im August 2012 die Themen Integra-\n\ntion und Inklusion in ihren fachlichen Zusammenh\u00e4ngen \n\nin die universit\u00e4re Ausbildung aller Lehr\u00e4mter aufge-\n\nnommen. Auch im zw\u00f6lfmonatigen Vorbereitungsdienst \n\nwurden Integration und Inklusion in den Ausbildungs-\n\ncurricula verankert. \n\nLehrerinnen und Lehrer unserer Grund- und Oberschulen, \n\nder Gymnasien und berufsbildenden Schulen k\u00f6nnen sich \n\nim zweij\u00e4hrigen Fortbildungsprogramm ZINT \u2013 Zertifi-\n\nkatkurs Integrativer Unterricht \u2013 der Hochschule Zit-\n\ntau/G\u00f6rlitz fortbilden. Der Schulversuch ERINA ist \n\nwesentlicher Bestandteil des AMP. In aktuell vier Modell-\n\nregionen mit insgesamt 23 Schulen und 123 Sch\u00fclern mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9877 \n\nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf wird Inklusion von \n\nder Kita bis zur Berufsbildung mit wissenschaftlicher \n\nBegleitung erprobt. Insbesondere werden wichtige Erfah-\n\nrungen bei der lernzieldifferenten Unterrichtung in der \n\nSekundarstufe I gesammelt und regionale Kooperations-\n\nstrukturen von Bildungs-, Beratungs- und Unterst\u00fct-\n\nzungseinrichtungen aufgebaut. Die gemachten Erfahrun-\n\ngen werden in die Fortschreibung des Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplanes einflie\u00dfen. Ebenso haben wir vor gut \n\neinem Jahr im Februar 2013 das vierj\u00e4hrige Landesmo-\n\ndellprojekt Inklusion in s\u00e4chsischen Kindertageseinrich-\n\ntungen gestartet. \n\nMeine Damen und Herren! Im gerade erschienen Daten-\n\nreport Inklusion der Bertelsmann-Stiftung ist nachzulesen, \n\ndass in Sachsen im vergangenen Schuljahr 26,2 % der \n\nSch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf integrativ \n\nunterrichtet wurden. Dazu erkl\u00e4rt Stiftungsvorstand J\u00f6rg \n\nDr\u00e4ger heute: \u201eSachsen macht bei der Umsetzung der \n\nInklusion Fortschritte, aber es bleibt noch viel zu tun.\u201c In \n\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren hat sich die Quote der \n\nSch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf, die \n\nintegrativ unterrichtet werden, von knapp 18 auf gut 28 % \n\nim aktuellen Schuljahr im Freistaat Sachsen erh\u00f6ht und \n\nentspricht damit genau dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie m\u00fcssen  \n\nschon die gleichen Jahreszahlen nehmen!) \n\nWir haben \u00fcber die Entwicklung der Quote integrativ \n\nunterrichteter Sch\u00fcler sowie integrativ betreuter Kinder in \n\nunseren Kindertageseinrichtungen auch im Bildungsbe-\n\nricht 2013 informiert. Insgesamt leisten circa 85 % aller \n\n\u00f6ffentlichen s\u00e4chsischen Schulen Integrationsarbeit. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen erst schrittweise umgesetzt \n\nwerden und bed\u00fcrfen einer \u00c4nderung der gesetzlichen \n\nRahmenbedingungen, der wir uns in der n\u00e4chsten Legisla-\n\nturperiode mit der \u00c4nderung des Schulgesetzes stellen \n\nwerden. Lehrerinnen und Lehrer haben bereits ohne \n\nInklusion in Klassenzimmern eine \u00fcberaus anspruchsvolle \n\nArbeit zu leisten. Sie brauchen Unterst\u00fctzung und Fort-\n\nbildung auf dem Weg zur inklusiven Schule \u2013 ein Weg, \n\nden es nicht zum Nulltarif gibt. \n\nDeshalb haben wir im laufenden Doppelhaushalt Mittel \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention an \n\nSchulen und Kindertageseinrichtungen bereitgestellt und \n\nwerden dies auch im kommenden Doppelhaushalt tun. Ich \n\nhabe bereits im Februar dieses Jahres im Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport gesagt, dass zwischen dem fortzuschrei-\n\nbenden AMP und den Haushaltsverhandlungen ein Sach-\n\nzusammenhang besteht. Inklusion wird in Sachsen mit \n\nAugenma\u00df umgesetzt. Dazu z\u00e4hlt auch die schrittweise, \n\nkontinuierliche haushalterische Untersetzung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung eines inklu-\n\nsiven Schulsystems kann nur gelingen, wenn alle Beteilig-\n\nten \u2013 Sch\u00fcler, Lehrer, Eltern, Verb\u00e4nde, Vereine sowie \n\nSchultr\u00e4ger, verantwortliche Beh\u00f6rden und Institutionen \u2013 \n\neinbezogen und mitgenommen werden. Dazu braucht es \n\nZeit. Das Kindeswohl muss im Vordergrund stehen. \n\nDeshalb erfolgt die Erprobung inklusiver Ans\u00e4tze im \n\nSchulversuch ERINA \u00fcber den Zeitraum mehrerer Schul-\n\njahre. Die gesammelten Erfahrungen sind sorgf\u00e4ltig \n\nauszuwerten und zu evaluieren. So unterschiedlich die Art \n\nder Behinderung ausfallen kann, so vielf\u00e4ltig m\u00fcssen die \n\nschulischen F\u00f6rderorte sein. Dazu bekenne ich mich, und \n\ndazu bekennt sich Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOhne Zweifel ist das Ziel, mehr Kinder mit und ohne \n\nBehinderung gemeinsam zu unterrichten, erstrebenswert. \n\nDer Weg dahin ist langwierig und wird von den Beteilig-\n\nten viel Geduld verlangen. F\u00fcr die einen mag der Prozess \n\nzu langsam verlaufen. Andere werden sich von der Ent-\n\nwicklung \u00fcberrollt f\u00fchlen. Im Mittelpunkt aller Entschei-\n\ndungen muss aber immer die Frage stehen: Was ist das \n\nBeste f\u00fcr das Kind? Meine Damen und Herren, nur so \n\nkann Inklusion gelingen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, eine Kurzintervention? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich w\u00fcrde gern vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen, da die \n\nMinisterin ja keine Fragen zugelassen hat. \n\nFrau Ministerin, ich glaube, der Beschluss von 2011 wird \n\nvon Ihnen nicht umgesetzt. Das ist genau einer der Punk-\n\nte, weshalb wir diesen Antrag gestellt haben. In dem \n\nBeschluss von 2011 war, wie Sie es auch zitiert haben, der \n\nAuftrag formuliert, dass eine Expertenkommission \n\neingerichtet wird, die Empfehlungen f\u00fcr einen Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan formuliert. \n\nSie wissen ganz genau, dass wir damals im Schulaus-\n\nschuss gesagt haben: Wenn die Landesregierung vor dem \n\nAbschluss der Arbeiten der Expertenkommission einen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan vorlegt, dann muss er \n\nanschlie\u00dfend mindestens diese Empfehlungen aufgreifen. \n\nDas ist nicht passiert. Damit ist der Antrag von 2011 nicht \n\numgesetzt. Die Empfehlungen der Expertenkommission \n\nliegen auf Halde, und Ihr Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\nber\u00fccksichtigt diese Empfehlungen nicht. Da k\u00f6nnen Sie \n\nmit dem Kopf sch\u00fctteln, wie Sie wollen; das gibt schon \n\nder Zeitplan her, und Sie haben uns im Schulausschuss \n\neigentlich zugesagt, dass es passiert. \n\nNun hatten wir angenommen, dass Sie den ersten Entwurf \n\ndieses Aktions- und Ma\u00dfnahmenplanes deshalb so zeitig \n\nvorlegen, weil ja der n\u00e4chste Doppelhaushalt anstand. Da \n\ngeht mir dann wirklich die Hutschnur hoch, wenn Sie \n\nsagen, dass im Haushalt Geld f\u00fcr die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention vorhanden war. Es waren \n\nsage und schreibe 700 000 Euro zus\u00e4tzlich -- nicht eine \n\neinzige Stelle mehr, weder f\u00fcr die F\u00f6rderschulen noch f\u00fcr \n\ndie Integration an der Regelschule. \n\nElke Herrmann sagte vorhin: Das ist die Decke, die zu \n\nkurz ist, die bei den F\u00f6rderschulen fehlt und bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9878 \n\nRegelschulen nicht ankommt. Damit schaden Sie den \n\nKindern, die Sie integrieren wollen, und es ist nicht zu \n\nverantworten, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 dass heute 26 % der \n\nKinder auf diese Art und Weise integriert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, setzt sich auf den \n\nvorderen Platz in den Reihen ihrer Fraktion.) \n\nFrau Herrmann, w\u00fcnschen Sie auch eine Kurzinterven-\n\ntion? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Nein! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das Schlusswort!) \n\nSie w\u00fcnschen noch eine dritte Runde? \u2013 Sie wollten \n\neinfach den Platz wechseln. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Das Schlusswort!) \n\nDas Schlusswort habe ich noch gar nicht aufgerufen. \n\nDann kommen wir zum Schlusswort. \n\n(Heiterkeit) \n\nJetzt ist es so weit. Wollen Sie es sich teilen oder halten \n\nSie es komplett? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich halte es komplett!) \n\n\u2013 Sie halten es komplett. Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Ministerin hat uns gerade erz\u00e4hlt, dass in \n\nden Prozess der schulischen Inklusion die Gesellschaft \n\nund die gesellschaftlichen Gremien einbezogen werden \n\nm\u00fcssen. Nichts anderes haben wir mit dieser Experten-\n\nkommission gemacht. Wir haben die Gremien einbezo-\n\ngen, wir haben gearbeitet, wir haben Zeit investiert. \n\nPassiert ist nichts. Die Empfehlungen sind nicht aufge-\n\nnommen worden. \n\nUnser damaliger Antrag enthielt nicht nur den Auftrag, \n\nden Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan fortzuschreiben. Er \n\nenthielt auch den Auftrag, uns als Parlament dar\u00fcber zu \n\ninformieren, wie der immerhin bestehende aktuelle \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan umgesetzt wird. \n\nSie haben jetzt von ERINA gesprochen und auch im \n\nAusschuss etwas dazu gesagt. Aber wenn man mehr \n\nwissen will: Fehlanzeige! \n\nAm letzten Freitag fand der Lehrertag im Landkreis \n\nZwickau statt. Ein Workshop galt den Erfahrungen in den \n\nModellregionen zu den dortigen Modellschulen. Die \n\nVertreterin hatte kurzfristig abgesagt. Das kann ja mal \n\nvorkommen. Aber seit mehreren Monaten versucht der \n\nVorstand der Lebenshilfe in Sachsen, einen Termin mit \n\nder Kollegin auszumachen, die f\u00fcr dieses Thema in der \n\nStaatsregierung zust\u00e4ndig ist. Bisher ist es nicht gelungen. \n\nIch habe den Eindruck, Sie wollen uns nicht informieren \n\nund Sie nehmen diesen Auftrag, den Sie damals bekom-\n\nmen haben, nicht ernst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs geht noch weiter: Dieses Jahr l\u00e4uft ja das Staatenbe-\n\nrichtsverfahren. Auch die Staatsregierung hat zu diesem \n\nStaatenberichtsverfahren an den Ausschuss zur Umset-\n\nzung der UN-Behindertenrechtskonvention eine Mittei-\n\nlung \u00fcber den Stand deren Umsetzung gemacht, auch die \n\nUmsetzung von Artikel 24 betreffend. Haben wir davon \n\netwas geh\u00f6rt? Wir haben nichts davon geh\u00f6rt. Wissen wir, \n\nwer im Herbst nach Genf f\u00e4hrt? Gibt es eine Einladung \n\nder Staatsregierung an das Parlament, sich dar\u00fcber Ge-\n\ndanken zu machen? Wir haben nichts geh\u00f6rt. Sie infor-\n\nmieren uns nicht und, ich meine, Sie diskreditieren die \n\nschulische Inklusion, indem Sie nicht nur nicht handeln, \n\nsondern indem Sie die aktuelle Situation verschlechtern, \n\nweil weniger Integrationsstunden zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch verstehe nicht, warum Sie die Schulbescheide nicht so \n\nzeitig ausgeben, dass die Kinder beim Jugend- oder beim \n\nSozialamt noch die n\u00f6tigen Unterst\u00fctzungsleistungen \n\nbeantragen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein winziger Schritt f\u00fcr Sie. \n\nWenn Sie davon sprechen, dass der Kinderschutz im \n\nVordergrund steht, dann frage ich mich, ob es dem Kin-\n\nderschutz widerspricht, wenn von den Gerichten oder im \n\nvorgerichtlichen Verfahren entschieden wird, dass die \n\nKinder doch auf die Regelschulen gehen k\u00f6nnen. Dann \n\ngeht es offenbar. F\u00fcr die Eltern, die das aber nicht ma-\n\nchen, gibt es offenbar auch keine inklusive Beschulung an \n\nder Regelschule. \n\nFrau Ministerin, ich habe auch heute in dieser Debatte den \n\nEindruck gewonnen, Sie wollen nicht. Inklusion war f\u00fcr \n\ndas Ministerium von Anfang an sozusagen eine schwieri-\n\nge Situation. Es braucht nat\u00fcrlich eine Ministerin, f\u00fcr die \n\ndas ein Anliegen ist und die f\u00fcr dieses Thema auch beim \n\nFinanzminister streitet. Das machen Sie nicht, und das \n\nfinde ich schade. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herrn! Ich stelle nun den Antrag in Drucksa-\n\nche 5/14140 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung \n\num ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und keinen \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache dennoch nicht \n\nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren. Ich komme zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9879 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWeg mit dem Crystal-Dreck \u2013 Verbreitung und Schmuggel  \n\nder Todesdroge Crystal Meth wirksam verhindern! \n\nDrucksache 5/14143, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion \n\ndas Wort. Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Als ich letztes Jahr beim Tag der Sachsen in \n\nSchwarzenberg war und dort den Informationsstand der \n\nNPD mit betreut habe, vergingen keine f\u00fcnf Minuten, bis \n\nich von zwei Frauen aus der Gegend auf das Thema \n\nCrystal-Konsum angesprochen wurde. Es waren Mutter \n\nund Gro\u00dfmutter einer jungen Frau, deren Freund inner-\n\nhalb weniger Monate k\u00f6rperlich und geistig zu einem \n\nWrack geworden war und dessen Situation die Familie \n\nverst\u00e4ndlicherweise extrem belastete. Hinzu kamen \n\ninzwischen mehrere Beschaffungsdelikte wegen des \n\nCrystal-Konsums. \n\nNat\u00fcrlich hatte ich schon vorher von Designerdrogen und \n\ndem rasanten Anstieg ihres Konsums geh\u00f6rt, aber es \n\nber\u00fchrt einen doch st\u00e4rker, wenn man von einem konkre-\n\nten Schicksal h\u00f6rt, und sei es, wie in diesem Fall, nur \n\nindirekt. \n\nWie dieser Familie in Schwarzenberg geht es inzwischen \n\nvielen Familien, nicht nur in Sachsen. Allzu lange sind in \n\nunserer Gesellschaft die neuen synthetischen und als \n\nPartydrogen verharmlosten Amphetamine und Metham-\n\nphetamine nur am Rande zur Kenntnis genommen wor-\n\nden, obwohl ihr Konsum schon vor zehn Jahren in den \n\nUSA so verbreitet war, dass der amerikanische Kongress-\n\nabgeordnete Tom Osborne Crystal Meth \u2013 ich zitiere aus \n\neinem Interview mit dem \u201eStern\u201c \u2013 \u201edie gr\u00f6\u00dfte Bedro-\n\nhung Amerikas, und das schlie\u00dft Al-Qaida ein\u201c nannte. \n\nIm letzten Jahrzehnt nahmen die Verbreitung und der \n\nKonsum von Crystal in Deutschland so explosionsartig \n\nzu, dass Meldungen wie aus dem vergangenen Monat, \n\ndass sich auch im Jahr 2013 die von deutschen Zollfahn-\n\ndern beschlagnahmte Menge an Crystal verdoppelt habe, \n\nmittlerweile zu einer be\u00e4ngstigenden und traurigen \n\nNormalit\u00e4t geworden sind, nicht zuletzt bei uns in Sach-\n\nsen. \n\nWomit aber erkl\u00e4rt sich der scheinbar so unaufhaltsame \n\nAnstieg des Crystal-Konsums? \u2013 Nun: Crystal Meth ist \n\neine Droge, die sehr gut mit den Leistungsprinzipien einer \n\nsp\u00e4tkapitalistischen Gesellschaft wie der unseren zusam-\n\nmenpasst, mit der man in der erste Phase des Konsums \n\ndas Rad am Laufen halten und der eigenen Produktivkraft \n\nzumindest f\u00fcr eine gewisse Phase einen Schub versetzen \n\nkann. \n\n(Freya-Maria Klinger, DIE LINKE:  \n\nGenauso wie damals bei der Wehrmacht!) \n\nEs geht um das Funktionieren im Sinne eines neoliberalen \n\nWertekanons, um Selbstausbeutung und Selbstoptimie-\n\nrung, nicht um eine Erweiterung des Bewusstseins oder \n\ngar um den Kontakt zu den G\u00f6ttern, wie in uralten Zeiten. \n\n\u2013 Ja, man hat es auch in der Wehrmacht verwendet \u2013 um \n\nauf diesen Zwischenruf zu reagieren. Man hat aber relativ \n\nzeitig erkannt, welche verheerenden Nebenfolgen es hat, \n\nund diese Sache deshalb wieder eingestellt. \n\nWer im Beruf k\u00f6rperlich sehr anstrengenden Anforderun-\n\ngen gen\u00fcgen muss, kann sie mit Crystal erst einmal besser \n\nbew\u00e4ltigen. Deshalb wird die Droge unter anderem auch \n\nvon Handwerkern auf Montage und von berufst\u00e4tigen \n\nM\u00fcttern konsumiert, also von Menschen, die l\u00e4nger und \n\nh\u00e4rter als andere arbeiten m\u00fcssen, um ihren Lebensunter-\n\nhalt zu verdienen. \n\nVon vielen wird dabei die ungeheure Gef\u00e4hrlichkeit \n\ndieses Suchtmittels untersch\u00e4tzt. Das in tschechischen \n\nDrogenk\u00fcchen hergestellte Crystal enth\u00e4lt Batteries\u00e4ure, \n\nFarbverd\u00fcnner und Abflussreiniger. Schon diese Zutaten \n\nh\u00f6ren sich nicht besonders gesund an, und sie sind es \n\nnat\u00fcrlich auch nicht. \n\nWas diese Droge wirklich gef\u00e4hrlich macht, ist ihre \n\nEigenschaft, die Konsumenten wirklich sehr schnell, \n\nmanchmal schon nach dem ersten Konsum abh\u00e4ngig zu \n\nmachen. Das bedeutet, dass sich das Leben der Abh\u00e4ngi-\n\ngen von da an nur noch um die Droge und um ihre Be-\n\nschaffung dreht. \n\nDie gesundheitlichen Folgen der Sucht sind dramatisch. \n\nWeil Methamphetamine den Speichelfluss hemmen, \n\nleiden Abh\u00e4ngige schon nach kurzer Zeit unter Zahnf\u00e4ule. \n\nFortgesetzter Konsum kann zu Schlaf- und Kreislaufst\u00f6-\n\nrungen, Magenschmerzen, Hirnblutungen und Schlagan-\n\nf\u00e4llen f\u00fchren. Das menschliche Gehirn wird durch den \n\nKonsum von Crystal unter Dauerstress gesetzt, weil die \n\nk\u00f6rpereigenen Substanzen Adrenalin, Noradrenalin und \n\nDopamin massenhaft freigesetzt werden und es deshalb \n\nf\u00fcr einen Zeitraum von bis zu 70 Stunden zu einem \n\nregelrechten Botenstofffeuerwerk im Gehirn kommt, \n\nw\u00e4hrend es wiederum beim Nachlassen des Rausches \n\nh\u00e4ufig zu einem regelrechten k\u00f6rperlichen und geistigen \n\nZusammenbruch kommt. \n\nIn den Medien wird Crystal deshalb h\u00e4ufig als gef\u00e4hr-\n\nlichste Droge der Welt bezeichnet. Wem das vielleicht zu \n\nsensationsheischend ist, der kann sich immer noch an die \n\nVorsitzende des Verbandes Deutscher Psychiater Christa \n\nRoth-Sackenheim halten, die Crystal immerhin \u2013 ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9880 \n\nzitiere wieder \u2013 als \u201eeine der gef\u00e4hrlichsten Drogen \n\nunserer Zeit \u00fcberhaupt\u201c bezeichnet. \n\nWas diese Droge f\u00fcr unseren Freistaat so immens gef\u00e4hr-\n\nlich macht, ist der Umstand, dass ihr Produktions- und \n\nVertriebsgebiet genau in den Grenzgebieten zur Tschechi-\n\nschen Republik und insbesondere auch an der s\u00e4chsisch-\n\ntschechischen Grenze liegt. \n\nAls Entstehungsgebiet f\u00fcr Drogen ist der Bereich hinter \n\nder s\u00e4chsisch-b\u00f6hmischen Grenze zum Afghanistan \n\nunserer Zeit geworden, zum Eldorado f\u00fcr Junkies, Dealer \n\nund Drogenk\u00f6che, Deutsche, Tschechen und Ausl\u00e4nder, \n\ndie relativ offen und ungest\u00f6rt ihre Todesdroge nicht nur \n\nzusammenkochen, sondern auch auf den Asia-M\u00e4rkten \n\nhinter der Grenze an den Mann bekommen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Grundtatsache kann gar \n\nnicht oft genug insbesondere den verantwortlichen Politi-\n\nkern hier, im Freistaat Sachsen, in Erinnerung gerufen \n\nwerden. Ich bedaure es sehr, dass der Staatsminister des \n\nInnern nicht anwesend ist. \n\nMeine Damen und Herren! Dr. Roland H\u00e4rtel-Petri, ein \n\nrenommierter Suchtmediziner, der unl\u00e4ngst ein vieldisku-\n\ntiertes Sachbuch zur Crystal-Problematik unter dem Titel \n\n\u201eCrystal Meth: Wie eine Droge unser Land \u00fcber-\n\nschwemmt\u201c auf den Markt gebracht hat, bringt diese \n\nproblematische Grenzn\u00e4he auf den Punkt. Ich zitiere: \n\n\u201eBislang, daran zweifelt kaum jemand, wird der deutsche \n\nMarkt \u00fcberwiegend bis ausschlie\u00dflich aus tschechischen \n\nDrogenk\u00fcchen bedient.\u201c \n\n\u2013 Das ist also keine Behauptung der NPD, sondern eines \n\nExperten. \n\nDiese ganz besondere Gef\u00e4hrdung Sachsens wird von der \n\ns\u00e4chsischen Landespolitik offenbar gar nicht richtig \n\nwahrgenommen. Es ist zutiefst besch\u00e4mend, wenn man in \n\ndem gerade zitierten Buch auf Seite 159 lesen muss: \n\n\u201eAnders als in anderen Regionen Deutschlands, versucht \n\nin Bayern mittlerweile kaum jemand mehr, das Problem \n\nCrystal kleinzureden.\u201c \n\nIm Umkehrschluss bedeutet das auch, dass Sachsen zu \n\njenen Regionen geh\u00f6rt, in denen das Problem Crystal \n\nkleingeredet wird. \n\nW\u00e4hrend der fr\u00fchere CSU-Innenminister Hans-Peter \n\nFriedrich mit seinem damaligen tschechischen Amtskol-\n\nlegen Jan Kubice im vergangenen Jahr wenigstens einmal \n\nenergisch zur Versch\u00e4rfung der dortigen Drogengesetzge-\n\nbung aufforderte, kommt von Herrn Ulbig nach wie vor \n\nnichts au\u00dfer ein paar blumigen Worten und neuerdings ein \n\npaar plakativen Polizeiaktionen, die das Problem aber \n\nnicht einmal im Ansatz l\u00f6sen. \n\nDas kommt davon, wenn ein Innenminister wie Herr \n\nUlbig ein Amtsverst\u00e4ndnis an den Tag legt, das mich an \n\ntotalit\u00e4re Systeme erinnert, \n\n(Zuruf von der NPD: Der ist mit  \n\ndem Kampf gegen rechts besch\u00e4ftigt!) \n\nund der ernsthaft glaubt, er m\u00fcsse sein Amt als Innenmi-\n\nnister in erster Linie daf\u00fcr nutzen, als ideologischer \n\nWeltanschauungskrieger einen Vernichtungskrieg gegen \n\nMeinungsgegner zu f\u00fchren, anstatt sich um die Eind\u00e4m-\n\nmung der rasend schnellen Verbreitung der gef\u00e4hrlichsten \n\nDroge der Welt auf seinem Hoheitsgebiet zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWo k\u00e4men wir auch hin, wenn ein Innenminister seinen \n\nFokus etwa darauf legen w\u00fcrde, Schwerstkriminalit\u00e4t zu \n\nbek\u00e4mpfen oder um den Schutz der Gesundheit der ihm \n\nanvertrauten B\u00fcrger besorgt zu sein? \n\nIch fordere die Staatsregierung und speziell den Innenmi-\n\nnister auf: Machen Sie die Drogenk\u00f6che und die Dealer \n\nkaputt und nicht die nationale Opposition, meine Damen \n\nund Herren! Nein, man kann es nicht besch\u00f6nigen: Beim \n\nThema Crystal hat der Innenminister zum Ende dieser \n\nLegislaturperiode jedenfalls nichts anderes vorzuweisen, \n\nals ein glattes Totalversagen. \n\nWo man ansetzen k\u00f6nnte, um eine bessere Bilanz im \n\nKampf gegen die Todesdroge zu erzielen, wird mein \n\nFraktionskollege Arne Schimmer in einer zweiten Debat-\n\ntenrunde erl\u00e4utern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schiman-\n\nski f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. \u2013 Wir gehen \n\nweiter in der ersten Rednerrunde. Als N\u00e4chster ergreift \n\nHerr Kollege Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort, \n\nbitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor rund \n\neinem Jahr, n\u00e4mlich genau am 13. M\u00e4rz 2013, wurde in \n\ndiesem Hohen Haus auf Wunsch der CDU- und der FDP-\n\nFraktion bereits ausf\u00fchrlich in einer Aktuellen Debatte \n\nfolgendes Thema diskutiert: \u201eGefahren durch Crystal \u2013 \n\nBev\u00f6lkerung umfassend aufkl\u00e4ren \u2013 Kriminalit\u00e4t ent-\n\nschlossen bek\u00e4mpfen\u201c. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Debatte blieb aber \n\nfolgenlos! \u2013 Andreas Storr, NPD: Nachdem  \n\nSie es jahrelang ignoriert haben!) \n\nEs sind damals von allen demokratischen Fraktionen \n\nkonkrete Vorstellungen zum Umgang mit dieser syntheti-\n\nschen Droge ge\u00e4u\u00dfert worden. Alle demokratischen \n\nFraktionen haben sich dazu positioniert, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat  \n\nnichts genutzt, Herr Karabinski!) \n\nwie ihrer Meinung nach die Gefahren durch Crystal \n\neinged\u00e4mmt werden k\u00f6nnen, welche Ursachen f\u00fcr die \n\nrasante Ausbreitung dieser Droge eine Rolle spielen und \n\nwelche Auswirkungen dieses Dreckszeug auf unsere \n\nGesellschaft hat. In der damaligen Debatte war allerdings \n\nvonseiten der NPD-Fraktion leider \u00fcberhaupt nichts \n\nHilfreiches zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert worden. Erwar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9881 \n\ntungsgem\u00e4\u00df machten Sie damals nur das Europa und die \n\ndamit verbundenen Grenz\u00f6ffnungen f\u00fcr die gesamte \n\nProblematik verantwortlich. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDas ist ja auch das Hauptproblem! \u2013 Zurufe  \n\nder Abg. Andreas Storr und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas alles ist im Plenarprotokoll der genannten Sitzung \n\nnachzulesen. \n\nIch bin schon \u00fcber die Dreistigkeit erstaunt, mit der Sie \n\nhier diesen Antrag behandeln wollen, Herr Szymanski. \n\nAusgerechnet die geistigen Nachfolger derjenigen, die im \n\nZweiten Weltkrieg die sogenannte Panzerschokolade f\u00fcr \n\nihre Blitzkriege gegen Polen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber jetzt!) \n\nund Frankreich an Soldaten, Fahrzeugf\u00fchrer und Piloten \n\nverabreichten, \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Bundeswehr hat  \n\ndiese Mittel auch verwendet und NVA auch!) \n\nfordern heute all das, was bereits seit Jahren in Pr\u00e4vention \n\nund Repression g\u00e4ngige Praxis in Sachsen ist. Das ist \n\ndoppelt scheinheilig. Ich nenne nur ein Beispiel: Im \n\nPunkt 3 Ihres Antrages fordern Sie eine Aufstockung der \n\nBundespolizei. In der Aktuellen Debatte vor einem Jahr \n\nstellten Sie noch fest, dass Grenzkontrollen v\u00f6llig wir-\n\nkungslos seien. Ja, was wollen Sie denn nun eigentlich? \n\nIch habe eine konkrete Vermutung. \n\n(Zuruf von der NPD: Oh!) \n\nSie haben mit dieser Droge ein Thema gefunden, von dem \n\nSie denken, Sie k\u00f6nnen sich in der \u00d6ffentlichkeit ver-\n\nmeintlich gut positionieren. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie glauben, dieses Thema k\u00f6nnte Ihnen helfen, wieder in \n\nden Landtag gew\u00e4hlt zu werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben gar kein Thema! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nSie \u00fcbernehmen einfach die Ergebnisse unseres bisheri-\n\ngen Handelns, unsere Konzepte. Sie schreiben diese ab \n\nund formulieren sie ein wenig um. Dann packen Sie alles \n\nin diesen Antrag und drucken Ihr Parteilogo drauf. Doch \n\ndas kauft Ihnen keiner ab, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nDieses Thema hat die Staatsregierung und die sie tragen-\n\nden Fraktionen schon lange auf der Tagesordnung und \n\nnicht, wie Sie, erst seit dem letzten \u201eTag der Sachsen\u201c. \n\nUnd anders als Sie handeln wir im \u00dcbrigen auch. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie Mittel f\u00fcr die Suchtberatungs- und Behandlungsstel-\n\nlen wurden im letzten Haushalt aufgestockt. Allein \n\n100 000 Euro davon stehen f\u00fcr die Entwicklung eines \n\nProjektes zur Unterst\u00fctzung von Kindern von drogenab-\n\nh\u00e4ngigen Eltern zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf von der NPD: Oh, 100 000 Euro! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Das ist eine riesige \n\nSumme! \u2013 Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie Kriminalstatistik zeigt, dass die Anzahl der Drogen-\n\ndelikte weiter angestiegen ist und gleichzeitig auch die \n\nDelikte, die zur Beschaffungskriminalit\u00e4t z\u00e4hlen, anstei-\n\ngen. Aber diese ansteigenden Zahlen zeigen auch eines, \n\nn\u00e4mlich die verst\u00e4rkten Bem\u00fchungen zur Bek\u00e4mpfung \n\nder Droge, denn der Anstieg in der Kriminalstatistik hat \n\nihre Ursache in den zunehmenden Kontrollen. Es sind \n\nn\u00e4mlich Kontrolldelikte, und wenn die Kontrollen steigen, \n\ndann steigen nat\u00fcrlich auch die Zahlen in der Statistik. \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nSo kann man es auch sagen! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Rechenk\u00fcnstler! \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Um Gottes willen!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Landesbeh\u00f6rden \u2013 auch \n\ndie Landespolizei \u2013 arbeiten verst\u00e4rkt an diesem Thema. \n\nSie arbeiten enger mit der Bundespolizei, dem Zoll und \n\nden tschechischen Beh\u00f6rden zusammen. Die gemeinsame \n\nFahndungsgruppe \u201eElbe\u201c konnte bereits zur Aufkl\u00e4rung \n\nvon vielen F\u00e4llen beitragen. \n\nSie sehen also: Ihre Initiative ist v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. Wir \n\nkennen das Problem des steigenden Crystal-Konsums seit \n\nJahren und wir bek\u00e4mpfen sowohl die Ursachen als auch \n\ndie Auswirkungen seit Langem. Sie hingegen besch\u00e4fti-\n\ngen sich mit diesem Thema nur im Wahlkampf und hoffen \n\ndarauf, doch noch den einen oder anderen von sich \n\n\u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist nicht wahr! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: V\u00f6lliger Unsinn!) \n\nSie wollen die Probleme nicht l\u00f6sen, sie brauchen diese \n\nProbleme f\u00fcr Ihr politisches \u00dcberleben. Meine Damen \n\nund Herren, wir werden Sie dabei nicht unterst\u00fctzen und \n\ndeshalb dem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nKarabinski. \u2013 Jetzt ergreift Frau Klinger das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nNPD-Fraktion hat in den vergangenen Jahren immer \n\nwieder Kleine Anfragen zum Thema Crystal gestellt. Bei \n\ndiesen Anfragen \u2013 so auch in der heutigen Debatte \u2013 \n\nversucht sie immer wieder, das Bild des b\u00f6sen Ausl\u00e4nders \n\nzu beschw\u00f6ren, der mit Drogen handelt und so wahlweise \n\ndie deutsche Jugend oder den deutschen Volksk\u00f6rper \n\nbedroht. \n\nDer Grundton dieser Anfragen oder auch der Debatte ist: \n\nOsteurop\u00e4ische oder auch mal asiatische Banden w\u00fcrden \n\nden Freistaat vergiften. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Es gibt auch  \n\ndeutsche Drogendealer, das wissen wir auch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9882 \n\nSo fragte beispielsweise der ehemalige Fraktionsvorsit-\n\nzende Holger Apfel die Staatsregierung: \u201eWie viele \n\nDrogenh\u00e4ndler mit Migrationshintergrund gibt es in \n\nSachsen?\u201c Was er nicht fragte, ich aber viel interessanter \n\nfinde, ist die Frage: Wie viele deutsche Drogenh\u00e4ndler \n\nmit einem rechtsradikalen Hintergrund gibt es in Sach-\n\nsen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das h\u00e4tten Sie ja  \n\nfragen k\u00f6nnen, wenn es Sie interessiert!) \n\nIm August 2012 untersuchte eine SEK-Einheit in Nord-\n\nsachsen Wohnungen und Lagerr\u00e4ume von Neonazis. Die \n\nBeamten stellten vor allen Dingen Drogen und Bargeld in \n\ngr\u00f6\u00dferen Mengen sicher. Was dort aufgedeckt wurde, war \n\nein Drogenh\u00e4ndlerring, der vor allem mit dem Verkauf \n\nvon Crystal Meth sein Geld verdient hatte. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nDer Hauptbeschuldigte aus Delitzsch war jahrelang enger \n\nVertrauter des stellvertretenden s\u00e4chsischen NPD-Vor-\n\nsitzenden Maik Scheffler, der auch bekannter Kader des \n\nFreien Netzes ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nEin Einzelfall, von dem Sie sich distanziert haben? \u2013 \n\nVielleicht. Aber diese Einzelf\u00e4lle werden immer mehr. \n\nWas ist zum Beispiel mit Ralf A. aus Hoyerswerda? Er \n\nwurde Ende November 2012 festgenommen. Vorwurf: \n\nDrogenhandel. Ralf A. war Fronts\u00e4nger der Band \u201eBoll-\n\nwerk\u201c, die vom s\u00e4chsischen Verfassungsschutz als rechts-\n\nextrem eingestuft wird. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIn Th\u00fcringen wurde im Oktober desselben Jahres bekannt, \n\ndass der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Nazi-Modelabels \u201eAnsgar \n\nAryan\u201c ebenfalls eine einschl\u00e4gige Drogenkarriere hinter \n\nsich hatte. Er wurde wegen des Versto\u00dfes gegen das \n\nBet\u00e4ubungsmittelgesetz zu viereinhalb Jahren Haft \n\nverurteilt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Na, so etwas!) \n\nBemerkenswert sind seine Verbindungen zur NPD. Die \n\nTh\u00fcringische Landesregierung listet auf Anfrage meiner \n\ndortigen Kollegin Katharina K\u00f6nig diverse Verkaufsst\u00e4n-\n\nde seiner Marke auf, die er pers\u00f6nlich betreute. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nNimmt die auch Drogen?) \n\nBei diesen St\u00e4nden handelt es sich fast ausschlie\u00dflich um \n\nNPD-Veranstaltungen, wie die j\u00e4hrlichen NPD-Rechts-\n\nrockkonzerte oder das Pressefest der Parteizeitung \u201eDeut-\n\nsche Stimme\u201c. \n\nDas Modelabel \u201eAnsgar Aryan\u201c unterst\u00fctzt nicht nur das \n\ngr\u00f6\u00dfte deutschsprachige Neonaziportal \u201eAltermedia\u201c, \n\nnein, auch das Leipziger NPD-Zentrum wird durch dieses \n\nModelabel finanziert sowie diverse Neonazibands unter-\n\nst\u00fctzt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt doch gar nicht! \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Die l\u00fcgt doch,  \n\nwenn sie den Mund aufmacht!) \n\nEin Beispiel aus Brandenburg zeigt die Verkn\u00fcpfung \n\nzwischen Neonazis, der Bikerszene und dem Handel mit \n\nCrystal Meth. Dietmar Woidke, ehemals brandenburgi-\n\nscher Innenminister, jetzt Ministerpr\u00e4sident, berichtete \n\nletztes Jahr \u00fcber staatsschutzrelevante Erkenntnisse \u00fcber \n\nmindestens drei Angeh\u00f6rige eines Spremberger Bikerc-\n\nlubs, die als rechtsextrem in Erscheinung getreten waren. \n\nIm Jahr zuvor waren Mitglieder dieses Clubs beim \n\nSchmuggel von Crystal aus Tschechien im Vogtland \n\nfestgenommen worden. \n\nWir sehen also: Nazis und Drogen sind kein Widerspruch, \n\nwie uns die NPD heute hier mit diesem scheinheiligen \n\nAntrag weismachen will. \n\n(Andreas Storr, NPD: Julia Bonk noch  \n\nviel weniger! \u2013 Alexander Delle, NPD:   \n\nWir sind auch keine Nazis!) \n\nCrystal passt als Droge ganz hervorragend zur gewaltbe-\n\nreiten Naziszene, st\u00e4rkt es doch das Ego und setzt Hemm-\n\nschwellen herab, auch Hemmschwellen f\u00fcr Gewaltaus-\n\n\u00fcbung, \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund kann dann vor Gericht auch noch als strafmildernder \n\nUmstand geltend gemacht werden, so wie das beispiels-\n\nweise beim Mord an Andr\u00e9 K. geschehen ist. Andr\u00e9 K. \n\nwar ein Wohnungsloser, der im Jahr 2011 in Oschatz von \n\nf\u00fcnf M\u00e4nnern umgebracht worden ist; mindestens einer \n\nvon ihnen ein bekennender Nazi aus dem Umfeld der \n\nNPD-Jugendorganisation. \n\n(Holger Szymanski, NPD: So ein  \n\nQuatsch! Das ist l\u00e4ngst gekl\u00e4rt!) \n\nOder ein weiterer dieser Einzelf\u00e4lle: wiederum Hoyers-\n\nwerda. Dort wurde vor Kurzem ein 30-J\u00e4hriger verurteilt, \n\nweil er mehrfach den Hitler-Gru\u00df gezeigt hatte. Eine \n\nLokalzeitung berichtete, dass der Anwalt des T\u00e4ters \n\n(Zurufe von der NPD) \n\ndies mit seinem massiven Crystal-Konsum zu rechtferti-\n\ngen versuchte. \n\nWir sehen also: Nazis konsumieren Crystal. Einige von \n\nihnen handeln auch damit und finanzieren ihre politische \n\nArbeit wahrscheinlich auch mit Drogengeld. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Was ist mit der \n\nextremen LINKEN? \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd gibt es da nicht vielleicht auch noch einen gewissen \n\nnostalgischen Effekt, wenn der Neonazi von heute zur \n\nDroge greift, die auch gern als \u201eHitler-Speed\u201c bezeichnet \n\nwird? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In der NVA wurde es  \n\nauch genommen! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9883 \n\nAuch der F\u00fchrer selbst soll in seinen letzten Jahren ohne \n\nseine morgendliche Pervitininjektion nicht mehr aus dem \n\nBett gekommen sein. \n\nDer uns heute vorliegende Antrag ist scheinheilig, er ist \n\nrassistisch und er ist von einer widerw\u00e4rtigen Doppelmo-\n\nral gepr\u00e4gt. \n\n(Zurufe der Abg. Andreas Storr  \n\nund Alexander Delle, NPD) \n\nDeshalb kann man ihn nur ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem Frau Klinger \n\ngesprochen hat, sehe ich am Mikrofon 7 eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Szymanski, bitte. \n\nHolger Szymanski, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen, weil ich nicht so richtig den Sinn und Zweck \n\ndessen verstanden habe, was Frau Klinger uns hier aufge-\n\nz\u00e4hlt hat. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE, \n\nStefan Brangs, SPD, und  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMir ist der Fall des ehemaligen NPD-Kandidaten nat\u00fcr-\n\nlich auch bekannt. Das zeigt aber, das wir es hier mit \n\neinem gesamtgesellschaftlichen Problem zu tun haben, \n\nwas sich durch sehr viele Gesellschaftsschichten zieht, \n\nauch durchaus in Ausnahmef\u00e4llen bei NPD-Kandidaten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas kann durchaus sein. Das ist schlimm genug. Meine \n\nPartei hat sich dazu programmatisch l\u00e4ngst ge\u00e4u\u00dfert. Sie \n\nwissen vielleicht, dass wir sogar die Abstimmung \u00fcber die \n\nEinf\u00fchrung der Todesstrafe f\u00fcr Drogendealer fordern. \n\nInsofern handeln wir \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 v\u00f6llig \n\nkonsequent. Ich sehe hier \u00fcberhaupt keinen Widerspruch \n\nzu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf die Kurzintervention? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nGibt es weiteren Redebedarf in der ersten Rederunde? \u2013 \n\nAus den Fraktionen heraus ist das nicht der Fall. Wir \n\ntreten also in die zweite Runde ein. Die einbringende \n\nFraktion hat bereits eine erneute Wortergreifung angek\u00fcn-\n\ndigt. Bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die amerikanische Kultserie \u201eBreaking Bad\u201c \n\nschildert die Metamorphose eines sch\u00fcchternen Chemie-\n\nlehrers zu einem eiskalten und strategisch handelnden \n\nDrogenboss mit dem Codenamen Heisenberg. Auch \n\ndieser Heisenberg produziert Crystal Meth, und sein \n\nschwer kriminelles Handeln f\u00fchrt schlussendlich dazu, \n\ndass in der Stadt Albuquerque in New Mexiko, in der die \n\nSerie spielt, ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung ab einem \n\nbestimmten Zeitpunkt nur noch aus Junkies und Dealern \n\nbesteht. Diese b\u00f6se Fiktion scheint nun tats\u00e4chlich zu \n\neiner noch viel b\u00f6seren Realit\u00e4t zu werden, wobei drama-\n\ntischerweise die Crystal-Sucht nicht unter dem azurblauen \n\nHimmel der W\u00fcste von New Mexiko, sondern im Frei-\n\nstaat Sachsen grassiert. \n\nWie dramatisch die Lage tats\u00e4chlich ist, erf\u00e4hrt man auch \n\naus Leserkommentaren, beispielsweise aus einem Kom-\n\nmentar, der unter dem Titel \u201eEin Gift f\u00fcr alle Lebensla-\n\ngen\u201c von Karin Truscheit erschien und am 11. M\u00e4rz 2014 \n\nauf das Netzportal der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c \n\ngestellt wurde. Der Kommentator schrieb darin: \u201eIch kann \n\naus Sachsen berichten, dass die Droge ganze Kleinst\u00e4dte \n\nzu Ghosttowns macht. Die einen leben nur noch f\u00fcr die \n\nDroge, w\u00e4hrend andere sie aus Tschechien versorgen und \n\nin privaten Wohnungen verticken. Am \u00f6ffentlichen Leben \n\nnehmen diese Leute nur anfangs teil, nach wenigen \n\nMonaten gar nicht mehr. Die Droge ist anfangs sehr \n\ng\u00fcnstig, deshalb wird sie bereits von Sch\u00fclern gekauft.\u201c \n\nWer das f\u00fcr eine \u00fcbertriebene Einzeldarstellung h\u00e4lt, \n\nsollte noch zus\u00e4tzlich den Artikel \u201eTante Crystal\u201c von \n\nLydia Rosenfelder lesen, der am 15. Oktober 2011 in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c erschienen ist. Auch \n\ndiese Reportage enth\u00e4lt einige erschreckende Zitate \n\neiniger ehemaliger Crystal-Junkies aus einer Suchtklinik \n\nin Gro\u00dfr\u00fcckerswalde, so beispielsweise die Forderung \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eMacht die Grenzen zu, sonst wird unsere \n\nJugend ausgel\u00f6scht wie die Indianer; die haben sie mit \n\nSchnaps ausgerottet.\u201c Oder die Aussage \u2013 ich zitiere \n\nwieder \u2013: \u201eBei mir auf dem Dorf an der tschechischen \n\nGrenze, da nehmen es schon die Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen. Crystal \n\nwird einem nachgeworfen.\u201c \n\nSolche Aussagen, meine Damen und Herren \u2013 da schlie\u00dfe \n\nich mich meinem Vorredner Holger Szymanski an \u2013, \n\ndokumentieren ein geradezu unglaubliches Totalversagen \n\nder Staatsregierung, die nicht einmal den Mumm hat, in \n\npersona ihres Innenministers Ulbig hier zu erscheinen und \n\nsich diese Debatte anzuh\u00f6ren, und insbesondere das \n\nVersagen dieses Innenministers. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDer k\u00e4mpft gerade gegen rechts!) \n\nGenau, er k\u00e4mpft wahrscheinlich gerade wieder gegen \n\nrechts, es ist ja v\u00f6llig egal, wenn hier diese Todesdroge \n\nweiter Verbreitung findet. \n\nJa, auch wir Nationaldemokraten hatten vor der Erweite-\n\nrung des Schengen-Raumes um Tschechien und Polen im \n\nJahr 2007 mit vielem gerechnet und auch davor gewarnt \u2013 \n\nmit einem sprunghaften Anstieg der Eigentumsdelikte, \n\nmit einem leichteren Spiel f\u00fcr Schlepperbanden und \n\nMenschenh\u00e4ndler und mit einer Zunahme der illegalen \n\nZuwanderung. All dies hat sich leider best\u00e4tigt. Dass es \n\nallerdings dar\u00fcber hinaus noch durch die Grenz\u00f6ffnung zu \n\neiner geradezu explosiven Zunahme der Verbreitung der \n\nnach Auffassung vieler Experten derzeit gef\u00e4hrlichsten \n\nDroge der Welt im Freistaat kommen w\u00fcrde, das war \n\nleider selbst im allerschlimmsten Szenario kaum vorher-\n\nzusehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9884 \n\nUnd immer noch ist es so, dass im s\u00e4chsischen Innenmi-\n\nnisterium an der Dresdner Wilhelm-Buck-Stra\u00dfe die \n\noffensichtlichste und handgreiflichste Ursache der s\u00e4chsi-\n\nschen Crystal-Flut hartn\u00e4ckig ignoriert wird, n\u00e4mlich der \n\nZustand, dass die Todesdroge im s\u00e4chsisch-tschechischen \n\nGrenzgebiet erst produziert und dann auf den dortigen \n\nAsia-M\u00e4rkten relativ offen verkauft wird, sodass man sich \n\ngar keine M\u00fche macht, das Zeug zu verstecken. \n\nGenau darauf macht auch der Suchtmediziner und profi-\n\nlierteste Kenner der Thematik, Dr. Roland H\u00e4rtel-Petri, in \n\nseinem Buch \u201eCrystal Meth \u2013 wie eine Droge unser Land \n\n\u00fcberschwemmt\u201c aufmerksam, das \u2013 das muss ich unter-\n\nstreichen \u2013 auf den Nachttisch eines jeden s\u00e4chsischen \n\nLandtagsabgeordneten geh\u00f6rt. Besonders erhellend ist das \n\nKapital \u201eDas gro\u00dfe Schweigen: was niemand sagen will\u201c, \n\nin dem einige f\u00fcr das s\u00e4chsische Politestablishment \n\nzutreffende sehr unangenehme Wahrheiten zur Sprache \n\nkommen. Die wichtigste dieser Wahrheiten lautet, dass \n\ndie in Hunderten von Sonntagsreden beschworene und \n\nvon der s\u00e4chsischen Landespolitik wie eine Monstranz \n\nvor sich hergetragene reibungslose und grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit von tschechischen und s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden letztlich eine s\u00e4chsische Politlegende ist, \n\nw\u00e4hrend die Wirklichkeit viel trister aussieht. Dabei geht \n\nes eben nicht um bekannte Probleme wie Personalmangel, \n\nunterschiedliche Gesetz- und Sprachbarrieren und den \n\nUmstand, dass Grenzkontrollen oft nur noch sporadisch \n\nstattfinden, weil Tschechien dem Schengen-Abkommen \n\nbeigetreten ist und die Schlagb\u00e4ume entfernt wurden. \n\nDas Crystal-Meth-Problem hat noch eine weit tiefer \n\ngehende, komplexere und be\u00e4ngstigendere Dimension. \n\nDr. Roland H\u00e4rtel-Petri f\u00fchrt dazu aus \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDass oberfl\u00e4chliche Wahrnehmung und tats\u00e4chliche \n\nRealit\u00e4t weit auseinanderklaffen k\u00f6nnen, daf\u00fcr ist auch \n\ndas Thema Vietnamesen-M\u00e4rkte ein Beispiel. Auf den \n\nersten Blick scheint es sich um Aktivit\u00e4ten mehr oder \n\nminder gut organisierter Krimineller zu handeln, die nahe \n\nder Grenze auf tschechischer Seite Crystal anbieten. Aber \n\ndies f\u00fchrt zu der Frage, warum diese M\u00e4rkte existieren \n\nund warum sie immer noch existieren. \n\nEine naheliegende L\u00f6sung des Problems k\u00f6nnte vielleicht \n\nso aussehen: Ermittlungen auf die M\u00e4rkte konzentrieren, \n\nsie schlie\u00dfen und damit den Gesch\u00e4ften mit Crystal einen \n\nschweren Schlag versetzen. Nur geschieht das nicht. \n\nWarum das so ist, auch darauf hat niemand eine Antwort. \n\nZu dieser Antwort geh\u00f6rt, dass die auf den M\u00e4rkten \n\nans\u00e4ssigen H\u00e4ndler l\u00e4ngst keine Kleinkriminellen mehr \n\nsind. Viele drehen das ganz gro\u00dfe kriminelle Rad und \n\nverdienen kaum vorstellbare Summen mit ihren Aktivit\u00e4-\n\nten. Und diese Leute sind nicht dumm. Ihr Einfluss reicht \n\nwom\u00f6glich, was selbstredend auch niemand sagt, bis in \n\ndie politischen Zirkel. Nicht nur auf lokaler Ebene, sodass \n\ndie Betreiber der M\u00e4rkte oder Marktst\u00e4nde vielfach sehr \n\ngut im Bilde sind, was die Politik im Hinblick auf den \n\nUmgang mit Crystal plant. Ob dieser Einfluss auch bis \n\nhinein in die Entscheidungsebenen von Polizei und Zoll in \n\nTschechien reicht, kann bislang nur vermutet werden.\u201c \n\nWeiter beruft sich H\u00e4rtel-Petri auf den stellvertretenden \n\nLeiter des Sachgebietes Synthetische Drogen beim Lan-\n\ndeskriminalamt Bayern, Bernhard Kreuzer, und zitiert ihn \n\nwie folgt: \u201eKreuzer stellt die Frage, warum trotzdem \n\nimmer noch Vietnamesen-M\u00e4rkte existieren oder neu \n\nentstehen, auf denen statt mit \u00fcblicher Handelsware mit \n\nCrystal und Cannabis gedealt wird. Er fragt sich au\u00dfer-\n\ndem, warum vor allem kleine Drogenk\u00fcchen geschlossen \n\nwerden, die vermuteten gro\u00dfen Labors zur Produktion der \n\nDrogen f\u00fcr den deutschen Markt dagegen weitgehend \n\nunangetastet bleiben.\u201c \n\nDiese Fragen \u2013 ich bitte jetzt den Herrn Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, zuzuh\u00f6ren \u2013 sollten sich dringend auch die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung und der noch immer nicht anwesen-\n\nde S\u00e4chsische Innenminister stellen. Wer die Crystal-\n\nSeuche wirksam bek\u00e4mpfen will, der muss nicht nur den \n\nPolizeiabbau im Freistaat Sachsen beenden und die \n\nPr\u00e4senz der Bundespolizei im Grenzgebiet verst\u00e4rken, der \n\nmuss endlich auch einmal Tacheles mit den Ansprech-\n\npartnern in der Tschechischen Republik reden. \n\nDie heutige Dimension des Crystal-Problems ist im \n\nEndeffekt auch dem Ausfluss der Unf\u00e4higkeit deutscher \n\nund s\u00e4chsischer Politiker zu verdanken, gef\u00e4hrliche \n\nEntwicklungen im stets verg\u00f6tterten EU-Ausland \u00fcber-\n\nhaupt auch nur anzusprechen. Dabei w\u00e4re die Schlie\u00dfung \n\nder als Drogenumschlagpl\u00e4tze missbrauchten Asia-M\u00e4rkte \n\nnicht nur f\u00fcr Sachsen und Deutsche, sondern auch f\u00fcr die \n\nTschechen ein Segen, die mit einem Heer von 30 000 \n\nSchwerstabh\u00e4ngigen den h\u00f6chsten Preis f\u00fcr die Crystal-\n\nSeuche zahlen m\u00fcssen. \n\nHaben Sie, meine Damen und Herren auf der s\u00e4chsischen \n\nRegierungsbank, Sie, Herr Tillich, doch bitte endlich \n\neinmal den Mut, deutsche und s\u00e4chsische Interessen im \n\nBereich der Drogenbek\u00e4mpfung auch gegen\u00fcber tschechi-\n\nschen Politikern, die Sie sicherlich bald wieder treffen \n\nwerden, offensiv und selbstbewusst zu vertreten. Bitte, \n\nHerr Tillich, helfen Sie damit zahlreichen leidenden und \n\ndrogenabh\u00e4ngigen Menschen dies- und jenseits der \n\nGrenze. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer sprach \n\nf\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf in dieser zweiten Rednerrunde? \u2013 Den kann \n\nich nicht erkennen. Will die einbringende Fraktion eine \n\ndritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Bitte, Herr Schimmer, ich erteile \n\nIhnen erneut das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Die \n\nEinw\u00e4nde heute waren ja sehr leicht vorauszusehen. Wir \n\nwaren uns innerhalb der Fraktion nat\u00fcrlich hundertpro-\n\nzentig sicher, was heute kommen w\u00fcrde; wir haben alle \n\ngewusst, was uns an Scheinargumenten entgegengestellt \n\nwerden w\u00fcrde, und Herr Karabinski und Frau Klinger \n\nhaben das auch, wie erwartet, gebracht. Deshalb doch \n\nnoch einmal einige Richtigstellungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9885 \n\nCrystal wird nicht deswegen eine tolle Droge, weil auch \n\nin der Wehrmacht zeitweilig Pervitin konsumiert wurde. \n\nTatsache ist aber \u2013 und da sollte sich vielleicht auch \n\neinmal DIE LINKE die Geschichte des Pervitins besser \n\nins Bewusstsein rufen \u2013, dass Pervitin bis in die Sechzi-\n\ngerjahre auch noch in der Bundeswehr verwendet wurde \n\nund bis 1988 auch in der NVA. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Macht es das besser?) \n\n\u2013 Nein, das macht es nicht besser, aber Sie fangen doch \n\ndamit an, dass Sie nur selektiv aus der Geschichte zw\u00f6lf \n\nJahre wieder einmal herangezogen haben. Sie sind doch \n\nderjenige, der hier so tut, als ob Crystal-Konsum nur \n\ndeswegen ein Problem w\u00e4re, weil es auch in der Wehr-\n\nmacht Pervitin-Konsum gab. Sie haben doch mit dieser \n\nv\u00f6llig bl\u00f6den Schiene angefangen, Herr Karabinski! \n\nDieses Pervitin ist nicht mit dem heutigen Crystal ver-\n\ngleichbar. Es ist nur einen Bruchteil so stark dosiert, und \n\ngenau das ist es. Es ist doch vollkommen egal, was in der \n\nWehrmacht, was in der NVA und was in der Bundeswehr \n\nkonsumiert wurde. Wir m\u00fcssen heute Suchtgefahren \n\nabwenden und Suchtpr\u00e4vention leisten. Sie sind doch \n\ndiejenigen, die alles \u2013 alles was hier debattiert wird \u2013 \n\ngeradezu schon in pathologischer Manier immer auf den \n\nZeitraum von 1933 bis 1945 zur\u00fcckf\u00fchren. Deswegen \n\nmuss man diese Denkweise endlich einmal angreifen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu Frau Klinger: Ich glaube nicht, dass wir hier nur \u00fcber \n\nb\u00f6se Ausl\u00e4nder hergezogen sind. F\u00fcr uns steht vollkom-\n\nmen fest, dass deutsche Drogenh\u00e4ndler \u2013 egal, mit wel-\n\nchem politischen Hintergrund \u2013 nicht besser sind als \n\nvietnamesische und tschechische und dementsprechend \n\ngenauso bestraft geh\u00f6ren. Das steht f\u00fcr uns vollkommen \n\nau\u00dfer Frage, Frau Klinger. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie haben hier leider vollkommen am Thema vorbeigere-\n\ndet. Sie haben nur mit dem Finger auf vermeintlich andere \n\ngezeigt, wo das Problem Ihrer Meinung nach beheimatet \n\nsein k\u00f6nnte. Ich k\u00f6nnte jetzt auch auf diesen billigen \n\nTrick zur\u00fcckgreifen und mit dem Finger auf Ihre Fraktion \n\nzur\u00fcckzeigen; aber ich mache es nicht, weil das diesem \n\nProblem gar nicht gerecht wird. Dieses Hin- und Herge-\n\nschiebe von Verantwortung ist einfach dumm. \n\nWas ich noch als fast schon humoristische Einlage von \n\nHerrn Karabinski empfunden habe, war seine absolut \n\nl\u00e4cherliche Behauptung, dass die Fundzahlen von Crystal, \n\ndie so stark steigen, nur auf die verst\u00e4rkten Kontrollen an \n\nder Grenze zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Herr Karabinski, ich \n\nmuss mich wirklich fragen, ob Sie noch zurechnungsf\u00e4hig \n\nsind. Sie scheinen ja auch nicht mehr so ganz zu wissen, \n\nwas Sie hier vorn erz\u00e4hlen. \n\nSoll das jetzt im Umkehrschluss hei\u00dfen: Wenn wir jetzt \n\nkeine Kontrolle an der Grenze mehr machen, dann ist das \n\nDrogenproblem erledigt? Es war schon mehr als l\u00e4cher-\n\nlich, dass Sie gesagt haben, diese Zuwachszahlen liegen \n\nnur an verst\u00e4rkten Grenzkontrollen. Wie f\u00fcrchterlich ist \n\ndas denn? Wie wenig Problembewusstsein muss man \n\ndenn dazu haben? \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: H\u00f6ren Sie doch \n\nrichtig zu! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller,  \n\nNPD: Probleml\u00f6sung \u00e0 la FDP!) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re Ihnen sehr gut zu, leider. Das sind Probleml\u00f6-\n\nsungen \u00e0 la FDP, und deswegen werden wir Sie auch bei \n\nden n\u00e4chsten Landtagswahlen ganz klar \u00fcberholen. Herr \n\nKarabinski, lesen Sie doch bitte mal den Drogen- und \n\nSuchtbericht des Jahres 2013. Dort werden Sie sehen, \n\ndass die Zuwachszahlen beim Crystal-Konsum leider \n\nimmer noch explodieren. Das hat nichts damit zu tun, \n\ndass an den Grenzen etwas mehr kontrolliert wird; son-\n\ndern das hat mit einer tats\u00e4chlichen Problemlage zu tun, \n\ndie Sie endlich einmal zur Kenntnis nehmen sollten. Im \n\nDrogen- und Suchtbericht 2013 steht, dass Crystal in \n\nSachsen mittlerweile mit 41 % vor Cannabis die meistge-\n\nnutzte Droge ist. \n\nIm Bericht der ambulanten Suchtkrankenhilfe in Sachsen \n\nf\u00fcr das Jahr 2011 kann man nachlesen, dass mit \u00fcber \n\n90 %, das hei\u00dft \u00fcber 2 000 Klienten, Crystal die meist-\n\nmissbrauchte, meistgenutzte, meistkonsumierte Substanz \n\nin diesem Bereich ist. \n\nWas uns au\u00dferdem sehr gro\u00dfe Sorgen bereitet, ist der \n\nUmstand, dass sich das Hauptverbreitungsgebiet, das \n\nHauptkonsumgebiet von Crystal mittlerweile auf dem \n\nGebiet des Freistaates befindet. Nirgendwo wird so viel \n\nCrystal konsumiert wie gerade hier zwischen Plauen und \n\nG\u00f6rlitz. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nDas kann man auch in einem BKA-Bericht f\u00fcr das Jahr \n\n2011 nachlesen, wonach mehr als die H\u00e4lfte der Gesamt-\n\nmenge in Sachsen beschlagnahmt wurde. Da kommen \n\nSie, Herr Karabinski, und f\u00fchren dies darauf zur\u00fcck, dass \n\nman jetzt mal ein bisschen mehr kontrolliert hat. Das ist \n\ndoch einfach nur l\u00e4cherlich; das ist der Dimension des \n\nProblems gar nicht angemessen. \n\nNoch ein weiterer Punkt muss hier angesprochen werden, \n\ndenn ein anderer tut es ja nicht: Ein ganz gro\u00dfes Problem \n\nist die liberale tschechische Bet\u00e4ubungsmittelgesetzge-\n\nbung. In unserem Nachbarland Tschechien ist das Bet\u00e4u-\n\nbungsmittelgesetz mittlerweile weitaus liberaler als in den \n\nNiederlanden zu den Hochzeiten der Liberalisierung. \n\nWenn man beispielsweise in Tschechien mit bis zu \n\n2 Gramm Crystal aufgegriffen wird, gilt das nur als \n\nOrdnungswidrigkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nDas haben Sie alles nicht erw\u00e4hnt \u2013 lassen Sie mich doch \n\nwenigstens mal aussprechen! \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nWas machen Sie denn da, Mann?!) \n\nAll das bedeutet doch: 2 Gramm Crystal reichen nach \n\nAuffassung des Suchtmediziners H\u00e4rtel-Petri f\u00fcr einen \n\n20-t\u00e4gigen Dauerrausch. Das muss sich \u00e4ndern, und da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9886 \n\nkann eigentlich nur der Ministerpr\u00e4sident mal ein Macht-\n\nwort sprechen zusammen mit dem deutschen Innenminis-\n\nter, dass man wirklich einmal in Prag vorstellig wird und \n\nden tschechischen Kollegen sagt, dass es so nicht weiter-\n\ngehen kann. Es muss die tschechische Bet\u00e4ubungsmittel-\n\ngesetzgebung ge\u00e4ndert werden, die Asia-M\u00e4rkte m\u00fcssen \n\ndichtgemacht werden; denn dieses Problem konnte in \n\nSachsen nur so explodieren, weil man im Grunde ge-\n\nnommen auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union \n\neinfach toleriert hat, dass sich solch eine Form der Dro-\n\ngenherstellung und des Drogenvertriebes mitten in Mittel-\n\neuropa \u2013 nicht in den Mohnfeldern von Afghanistan \u2013 \n\netablieren konnte, und jeder wei\u00df, dass das, wenn die \n\nBeh\u00f6rden einschreiten w\u00fcrden, gar nicht m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nAber man l\u00e4sst diese ganzen Drogendealer und Drogen-\n\nproduzenten gew\u00e4hren, und das ist das gro\u00dfe Problem. \n\nWenn wir das nicht ansprechen \u2013 das hat nichts mit \n\nAusl\u00e4nder- oder Europafeindlichkeit zu tun \u2013, werden wir \n\ndas Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nIch hoffe, dass wir mit unserem heutigen Antrag dazu \n\nbeitragen konnten, das Problembewusstsein etwas zu \n\nsch\u00e4rfen, und ich kann Sie nur bitten, unserem wichtigen \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach erneut Herr Schimmer. \u2013 Jetzt hat die \n\nStaatsregierung das Wort, so sie es ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \n\nBitte, Herr Staatsminister Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie es mich kurz machen: Die Redner aus \n\ndem Plenum haben bereits das Notwendige zu dem \n\nvorliegenden Antrag gesagt und deswegen kann ich mich \n\ndarauf beschr\u00e4nken, f\u00fcr den Kollegen Staatsminister \n\nUlbig die Rede zu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Wo ist  \n\ner denn eigentlich? Das ist eine armselige  \n\nTruppe, unsere Staatsregierung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Martens. \u2013 Jetzt hat die \n\neinreichende NPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit eines dreimi-\n\nn\u00fctigen Schlusswortes, so sie davon Gebrauch machen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14143 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/14143 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Der Kampf gegen Crystal steht ganz oben auf \n\nder Agenda der Staatsregierung. Das Innenministerium \n\nhat erst k\u00fcrzlich die PKS ver\u00f6ffentlicht. Danach sind die \n\nFallzahlen bei der Drogenkriminalit\u00e4t erneut gestiegen: im \n\nVergleich zum Vorjahr um 533 auf nun etwas mehr als \n\n9 400 F\u00e4lle. Mehr als 50 % davon betreffen Amphetamin \n\nund Methamphetamin. Dazu geh\u00f6rt auch Crystal. Hier \n\nstiegen die Fallzahlen um 133 auf 4 948 F\u00e4lle. \n\nDieser Anstieg der F\u00e4lle ist auf verst\u00e4rkte Kontrollen \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Polizei und Justiz leisten hierbei gute \n\nArbeit. Besonders wichtig ist dabei die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit, denn ein Gro\u00dfteil der Drogenk\u00fc-\n\nchen befindet sich in Tschechien. In den vergangenen zwei \n\nJahren wurde mit den Hofer Dialogen oder den Gemeinsa-\n\nmen Fahndungsgruppen bereits eine Menge erreicht. Wir \n\nbleiben aber nicht stehen. Im Gegenteil: Im Juli wird sich \n\nder Ministerpr\u00e4sident mit dem bayerischen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten und dem Tschechischen Premier sowie den betei-\n\nligten Innenministern treffen. \n\nDer Kampf gegen Crystal ist vor allem eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe. Wir brauchen eine bessere Pr\u00e4ven-\n\ntion. Die Polizei, die Justiz und der Landespr\u00e4ventionsrat \n\nsind bereits fest eingebunden. Aber: Wenn wir unsere \n\nKinder vor diesem Teufelszeug wirklich sch\u00fctzen wollen, \n\nreicht dies allein nicht aus. Genauso wichtig sind der \n\nEinsatz von Schulen, Beratungsstellen, Vereinen und \n\nEltern gegen Crystal. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9887 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14150 \n\nDiese Drucksache liegt Ihnen entsprechend \u00a7 52 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung vor. Wird das Wort dazu ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14151 \n\nDiese Drucksache liegt Ihnen entsprechend \u00a7 63 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDies ist nicht der Fall. \n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, komme ich \n\nsogleich zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen abweichende \n\nMeinungen bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 94. \n\nSitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 95. Sitzung auf morgen, \n\nDonnerstag, den 10. April 2014, 10:00 Uhr, festgelegt. \n\nDie Einladung liegt Ihnen vor. \n\nDie 94. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:42 Uhr) \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 9. April 2014 \n\n 9888 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 6  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 91. Plenarsitzung \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Ihren in der Fragestunde des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages am 30. Januar 2014 gestellten Nachfra-\n\ngen teile ich Ihnen Folgendes mit: \n\nDie Voruntersuchungen bez\u00fcglich m\u00f6glicher Trassenva-\n\nrianten, Schallsimulation im Elbtal mit und ohne Neubau-\n\nstreckenbetrachtung sowie die Ermittlung der betriebli-\n\nchen Entlastungswirkung der Bestandsstrecke durch die \n\nNeubaustrecke sind 2012 abgeschlossen worden. Hierin \n\neingeschlossen sind auch erste Untersuchungen \u00fcber eine \n\nm\u00f6gliche Tunnelgestaltung. \n\nEs stehen jedoch noch die vertiefenden Untersuchungen \n\nbez\u00fcglich siedlungs- und umweltrelevanter Faktoren, \n\ntechnischer sowie rechtlicher Fragen aus. Dies ist unter \n\nanderem Bestandteil der Anfang M\u00e4rz 2014 gemeinsam \n\nmit der Tschechischen Republik bei der Europ\u00e4ischen \n\nKommission beantragten Studie. Mit einem Beginn der \n\nArbeiten ist im Sommer 2014 zu rechnen. \n\nDie Trassenf\u00fchrung ist so gew\u00e4hlt worden, dass der \n\nG\u00fcterverkehr die Neubaustrecke ohne Einschr\u00e4nkung \n\nnutzen kann. Eine Bewertung der Wirtschaftlichkeit des \n\nVorhabens wird im Rahmen der vom Bundesministerium \n\nf\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) angek\u00fcn-\n\ndigten nochmaligen Nutzen-Kosten-Untersuchung zur \n\nFortschreibung des Bundesverkehrswegeplans erfolgen. \n\nDie Zeitschiene daf\u00fcr ist von Sachsen nicht beeinflussbar. \n\nEs wird davon ausgegangen, dass im Laufe des Jahres \n\n2015 ein Ergebnis vorliegen k\u00f6nnte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}