{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "Last-Modified": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "Last-Save-Date": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "927",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "dcterms:modified": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "meta:save-date": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "modified": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1959",
            "2759",
            "2942",
            "396",
            "3437",
            "4872",
            "5239",
            "5269",
            "5291",
            "5548",
            "5718",
            "5718",
            "5222",
            "5066",
            "5168",
            "5107",
            "4765",
            "5625",
            "4684",
            "5255",
            "4862",
            "5095",
            "4808",
            "4669",
            "4692",
            "4642",
            "5556",
            "4795",
            "5730",
            "4563",
            "5466",
            "5601",
            "5239",
            "4865",
            "5435",
            "5393",
            "5519",
            "5404",
            "5837",
            "5793",
            "5707",
            "5049",
            "5582",
            "5945",
            "5853",
            "5829",
            "5326",
            "5116",
            "5301",
            "5235",
            "4636",
            "5732",
            "5611",
            "5827",
            "5582",
            "5551",
            "5657",
            "5824",
            "5805",
            "5300",
            "4375",
            "5718",
            "5059",
            "5925",
            "5310",
            "5146",
            "5560",
            "5227",
            "5114",
            "5669",
            "5621",
            "5446",
            "5106",
            "5271",
            "5637",
            "5286",
            "5560",
            "5494",
            "5381",
            "5419",
            "4824",
            "5062",
            "5509",
            "4624",
            "5820",
            "5851",
            "5431",
            "5491",
            "5284",
            "4742",
            "5228",
            "5407",
            "4761",
            "5554",
            "4964",
            "5590",
            "5749",
            "5448",
            "5601",
            "4303",
            "5274",
            "5192",
            "5170",
            "2307"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-12-23T13:11:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_47_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 5/47 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n47. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 15. Dezember 2011, Plenarsaal Schluss: 19:59 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4653 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4653 \n\n1 Aktuelle Stunde 4653 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nNeues Berggeschrey \u2013 Von der \n\nTradition zur Zukunft des  \n\nBergbaus in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 4653 \n\n Frank Heidan, CDU 4653 \n\n Torsten Herbst, FDP 4654 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4654 \n\n Torsten Herbst, FDP 4654 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4654 \n\n Torsten Herbst, FDP 4655 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4655 \n\n Thomas Jurk, SPD 4656 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4657 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4658 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4659 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4660 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4661 \n\n Frank Heidan, CDU 4661 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4662 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4663 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4664 \n\n Thomas Jurk, SPD 4664 \n\n Frank Heidan, CDU 4665 \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nDie Parlamentarische Kontrollkom-\n\nmission \u2013 ein untaugliches Mittel zur \n\nKontrolle des Inlandsgeheimdienstes  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 4665 \n\n Andreas Storr, NPD 4665 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4666 \n\n Arne Schimmer, NPD 4667 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4667 \n\n Andreas Storr, NPD 4668 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4668 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4668 \n\n Carsten Biesok, FDP 4669 \n\n Arne Schimmer, NPD 4670 \n\n Carsten Biesok, FDP 4670 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4671 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4672 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 4673 \n\n Andreas Storr, NPD 4673 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4673 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Rechte  \n\nvon Kindern und Jugendlichen im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nKinder- und Jugendrechtsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsKJRG)  \n\n Drucksache 5/7651, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 4674 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4674 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4676 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Beteili-\n\ngungs- und Mitbestimmungsrechte \n\nvon Kindern und Jugendlichen in \n\nSachsen (S\u00e4chsJugBetMitbestG)  \n\n Drucksache 5/7652, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 4676 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4676 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4677 \n\n4 Der Freistaat Sachsen in der  \n\nEurop\u00e4ischen Union  \n\n Drucksache 5/6367, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktionen der CDU und der \n\nFDP, und die Antwort der  \n\nStaatsregierung 4678 \n\n Marko Schiemann, CDU 4678 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4681 \n\n Marko Schiemann, CDU 4682 \n\n Torsten Herbst, FDP 4682 \n\n Torsten Herbst, FDP 4682 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4685 \n\n Thomas Jurk, SPD 4686 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4689 \n\n Torsten Herbst, FDP 4690 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4690 \n\n Alexander Delle, NPD 4690 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4691 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4693 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4695 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/7723 4695 \n\n Marko Schiemann, CDU 4695 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4696 \n\n Marko Schiemann, CDU 4697 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4697 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\n4697 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nder SPD, Drucksache 5/7729 4697 \n\n Thomas Jurk, SPD 4697 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4698 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4698 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4698 \n\n Thomas Jurk, SPD 4699 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4699 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 Stand der Weiterentwicklung der \n\nQualit\u00e4tssicherung an den  \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen und der \n\nBerufsakademie Sachsen  \n\n Drucksache 5/5741,  Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 4699 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4699 \n\n Nico Tippelt, FDP 4701 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4701 \n\n Holger Mann, SPD 4702 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4703 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4704 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 4705 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4708 \n\n Holger Mann, SPD 4708 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/7728 4708 \n\n Holger Mann, SPD 4708 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4709 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung \n\n4709 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/5741 4709 \n\n6 Altersarmut bek\u00e4mpfen \u2013 Solidari-\n\nsche Mindestrente einf\u00fchren!  \n\n Drucksache 5/7365, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4709 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4709 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4711 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4713 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4714 \n\n Stefan Brangs, SPD 4714 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4715 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4716 \n\n Andreas Storr, NPD 4717 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 4718 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4719 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4720 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4720 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n \n\n7 F\u00f6rderprogramm Schulsozialarbeit \n\nauflegen \u2013 Schulsozialarbeit an  \n\nallen Schulen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/7470, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4721 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4721 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4722 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4723 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4723 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4724 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4725 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4725 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4726 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4726 \n\n Anja Jonas, FDP 4726 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4727 \n\n Anja Jonas, FDP 4727 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4727 \n\n Anja Jonas, FDP 4727 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4727 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4728 \n\n Martin Dulig, SPD 4729 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4729 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4730 \n\n Volker Bandmann, CDU 4730 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4730 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4731 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4731 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4732 \n\n8 Nachtragshaushalt vorlegen \u2013 Land-\n\ntag muss \u00fcber Verwendung der \n\nSteuermehreinnahmen entscheiden  \n\n Drucksache 5/7634, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 4732 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4732 \n\n Jens Michel, CDU 4735 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4736 \n\n Mario Pecher, SPD 4738 \n\n Henning Homann, SPD 4738 \n\n Mario Pecher, SPD 4738 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, CDU 4739 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4740 \n\n Arne Schimmer, NPD 4740 \n\n Jens Michel, CDU 4741 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 4741 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4742 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4743 \n\n \n\n \n\n \n\n9 Verbrauchersch\u00fctzer und Experten \n\nendlich ernst nehmen \u2013 private \n\nAltersvorsorge effizient gestalten \n\nund rechtlich absichern!  \n\n Drucksache 5/7598, Antrag der \n\nFraktion der NPD 4743 \n\n Alexander Delle, NPD 4743 \n\n Carsten Biesok, FDP 4744 \n\n Henning Homann, SPD 4746 \n\n Arne Schimmer, NPD 4746 \n\n Arne Schimmer, NPD 4747 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4748 \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/7659 4748 \n\n \u2013 Neonazistische Aktivit\u00e4ten in der \n\nOberlausitz (Frage Nr. 1)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4748 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4748 \n\n \u2013 Ausgestaltung und Finanzierung des \n\nJobtickets f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landes-\n\nbediensteten (Frage Nr. 2) 4748 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4748 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4749 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4749 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4749 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4749 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4749 \n\n \u2013 Feuerwehrabgabe (Frage Nr. 5) 4749 \n\n Thomas Jurk, SPD 4749 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4749 \n\n Thomas Jurk, SPD 4749 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4750 \n\n Thomas Jurk, SPD 4750 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4750 \n\n10 Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 4750 \n\n \u2013 G\u00fcterverkehrskonzept f\u00fcr Sachsen \n\n(Frage Nr. 3) 4750 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4750 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4750 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n \n\n \u2013 Anrechnung der Jubil\u00e4ums-\n\nzuwendung f\u00fcr ehrenamtlich  \n\nT\u00e4tige auf Leistungen nach dem \n\nSGB II (Frage Nr. 4) 4751 \n\n Thomas Jurk, SPD 4751 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4751 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum  \n\nJahresausklang 4751 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 4751 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4752 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4653 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 47. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Tillich, \n\nHerr Dr. Hahn, Herr Lehmann, Herr Winfried Petzold und \n\nFrau Kagelmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu \n\n40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten und die Staatsregierung 64 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \u2013 Sie \n\nwissen das \u2013 k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nJetzt lasse ich meinen Blick schweifen \u2013 und sehe keine \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 47. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. Wir treten in diese Tagesordnung ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Neues Berggeschrey \u2013 Von der Tradition zur Zukunft des \n\nBergbaus in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Parlamentarische Kontrollkommission \u2013 ein \n\nuntaugliches Mittel zur Kontrolle des Inlandsgeheimdienstes \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten; \n\nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nUnd, verehrte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie \n\nmir nochmals einen Hinweis: Die Aktuellen Debatten sind \n\nin freier Rede zu f\u00fchren. Wir hatten da schon erhebliche \n\nFortschritte gemacht. Weil es sich leider hier und da \n\nwieder breitzumachen droht, weise ich darauf hin \u2013 kurz \n\nvor Weihnachten muss man solche Mahnungen ausspre-\n\nchen \u2013, dass das Verlesen eines vorgefertigten Manuskrip-\n\ntes unzul\u00e4ssig ist und nach zweimaliger Ermahnung durch \n\nden amtierenden Pr\u00e4sidenten zur Entziehung des Wortes \n\nf\u00fchrt. Weil wir nat\u00fcrlich nicht den Weihnachtsfrieden \n\nst\u00f6ren wollen, bitte ich heute um einen besonderen Ruck \n\nin diese Richtung. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNeues Berggeschrey \u2013 Von der Tradition zur Zukunft  \n\ndes Bergbaus in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. In der ersten Runde folgen dann \n\nim Weiteren DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der einbringen-\n\nden Fraktion das Wort. Das Wort ergreift Kollege Heidan \n\nvon der CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Von der Tradition zur Zukunft \n\nunseres Bergbaues in Sachsen \u2013 das neue Berggeschrey. \n\nWir haben diesen Antrag heute gestellt, weil wir denken, \n\ndass es sehr wichtig ist, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen. \n\nLassen Sie mich zu Beginn einige wichtige Zahlen nen-\n\nnen, die ich mir im Manuskript aufgeschrieben habe, Herr \n\nPr\u00e4sident, um zu verinnerlichen, welche Traditionen wir \n\nin Sachsen haben. \n\nIm Jahr 1168 stie\u00dfen Kaufleute in der N\u00e4he von Christi-\n\nansdorf, dem heutigen Freiberg, unerwartet auf Silber. \n\nDamit zog es viele Handwerker, Kaufleute und nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4654 \n\nBergleute in diese Gegend. Es gab eine Ansiedlung mit \n\nst\u00fcrmischer Entwicklung. Diese \u00fcberfl\u00fcgelte sogar alte \n\nBergbauorte in Mitteleuropa. Bereits um 1185 wurde ihr \n\ndas Stadtrecht verliehen, der Name Freiberg wurde 1218 \n\ndas erste Mal erw\u00e4hnt. Seit 1300 war Freiberg f\u00fcr lange \n\nZeit die gr\u00f6\u00dfte Stadt Sachsens. \n\nKommen wir zu Schneeberg. Der Ort war der Ausgangs-\n\npunkt f\u00fcr den Silberbergbau im Westerzgebirge. 1491 \n\nstie\u00df man am Hang des Schreckenbergs unterhalb des \n\nDorfes Frohnau auf einen reichen Erzgang. Schon kurze \n\nZeit sp\u00e4ter wurde sehr viel Silbererz gef\u00f6rdert. Das \n\ndamalige Berggeschrey lockte viele Menschen in diese \n\nSt\u00e4dte, von Freiberg angefangen \u00fcber Schneeberg bis \n\nnach Annaberg-Buchholz und Altenberg. Der Namenszu-\n\nsatz \u201eBerg\u201c war der Hinweis f\u00fcr diese Tradition in Sach-\n\nsen. \n\nSo schnellte allein die Einwohnerzahl Annabergs von null \n\nauf 12 000 innerhalb von 40 Jahren. Das war damals \n\nschon die Gr\u00f6\u00dfenordnung einer Gro\u00dfstadt. Das \u00fcberfl\u00fc-\n\ngelte sogar die Einwohnerzahlen von Leipzig oder Dres-\n\nden zur damaligen Zeit. 1491 erhielt die Neustadt am \n\nSchreckenberg das Stadtrecht, und 1501 bekam sie den \n\nNamen St. Annaberg. Mein Fraktionsvorsitzender wird als \n\ngeb\u00fcrtiger Annaberg-Buchholzer sicherlich mehr erz\u00e4hlen \n\nk\u00f6nnen, aber dazu ist die Redezeit innerhalb der Aktuel-\n\nlen Debatte zu kurz. \n\nWir haben mit dem Arbeitskreis der CDU-Fraktion im \n\nSommer viele Bergbaustandorte besucht, um uns \u00fcber die \n\nguten Sanierungserfolge der Wismut AG zu informieren, \n\naber auch \u00fcber die Traditionen, wie zum Beispiel die \n\nBergsicherung in Schneeberg, die die gute Bergmannstra-\n\ndition verk\u00f6rpert, was in der t\u00e4glichen Arbeit zu tun ist. \n\nWir konnten uns davon \u00fcberzeugen, dass zum Beispiel \n\nSchneeberg \u00e4hnlich wie ein Schweizer K\u00e4se aussieht \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Oberirdisch?) \n\n\u2013 unterirdisch \u2013 und welche hervorragenden Leistungen \n\ndort erbracht werden. Die reichen Erfahrungen der Berg-\n\nleute in diesen Regionen m\u00fcssen wir auch weiterhin \n\nforttragen. \n\nUnd damit komme ich zum zweiten Teil meiner Rede. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWir haben in Freiberg die Bergakademie, die sich euro-\n\npaweit bzw. weltweit einen Namen gemacht hat. Aber \n\ndarauf komme ich im zweiten Teil meiner Rede. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU war das der Kollege Heidan. F\u00fcr die \n\nmiteinbringende Fraktion der FDP spricht jetzt der Kolle-\n\nge Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Berg ruft oder besser, es \n\nruft das, was unter dem Berg liegt. \u201eAlles kommt vom \n\nBerge her\u201c, sagt man im Erzgebirge, und keine Frage, der \n\nBergbau pr\u00e4gte nicht nur die s\u00e4chsische Wirtschaft mehr \n\nals viele andere Wirtschaftszweige. \u00dcber Jahrhunderte \n\nwar der Bergbau Garant f\u00fcr Wohlstand und Fortschritt. Er \n\npr\u00e4gte die Wirtschaft, er pr\u00e4gte die Wissenschaft, er \n\npr\u00e4gte die Kultur und er pr\u00e4gte die technologische Ent-\n\nwicklung in vielen Bereichen. \n\nWas wir jetzt erleben \u2013 darauf bin ich stolz \u2013 ist ein neues \n\nBerggeschrey. Die Deutsche Rohstoff AG erkundet zum \n\nBeispiel in Geyer und Muldenhammer Zinnerzvorkom-\n\nmen \u2013 immerhin mit einem gesch\u00e4tzten Wert von rund \n\n2,7 Milliarden Euro. Wenn man das im Vergleich zum \n\nLandeshaushalt sieht, k\u00f6nnte der Finanzminister neidisch \n\nwerden. \n\nAndere Rohstoffe wie Kupfer, Molybd\u00e4n, Wolfram und \n\nFlussspat werden erkundet. Wir haben erstmals die \n\nChance, Bergbau in einer neuen Dimension wiederzube-\n\nleben. Die Chance sollten wir nutzen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nSehr geehrter Herr Herbst! Sie sprachen gerade die \n\nDeutsche Rohstoff AG an. Ich habe viele Jahre mit diesen \n\nHerren zusammengearbeitet. Wissen Sie, wie viele der \n\nKonzessionen, die die Deutsche Rohstoff AG hatte, wie \n\nviele Gr\u00fcndungen sie durchgef\u00fchrt hat und wie viele der \n\nKonzessionen sie in der Zwischenzeit zur\u00fcckgegeben hat, \n\nohne dass sie eine Lagerst\u00e4tte bis zur Ausbeutung entwi-\n\nckelt hat? \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Zahl habe ich momentan nicht \n\nim Kopf. Aber das Bergbaugesch\u00e4ft ist ja ganz klar. Es \n\nwird erkundet und dann wird geschaut, ob sich die F\u00f6rde-\n\nrung lohnt. Ganz normal ist, dass mehr erkundet als \n\ngef\u00f6rdert wird. Das ist \u00fcbrigens in der ganzen Welt so, \n\nnicht nur in Sachsen. Das sollten Sie auch wissen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist aber die letzte, dann \n\nm\u00f6chte ich fortfahren. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie sich vorstel-\n\nlen, dass es Gesellschaften gibt, die Entwicklungen von \n\nLagerst\u00e4tten nur betreiben, um den Gesellschaftswert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4655 \n\nanzuheben und ohne dass der Rohstoff tats\u00e4chlich erwirt-\n\nschaftet wird? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das kann ich mir langfristig nicht \n\nvorstellen, weil man nicht reich wird, wenn man erkundet, \n\nsondern dadurch reich wird, dass man f\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, gerade die LINKEN \u2013 da \n\nm\u00f6chte ich noch Ihre Frage beantworten \u2013 haben die \n\nMarktwirtschaft nicht verstanden. Ich erkl\u00e4re Ihnen das \n\ngern einmal, weil sich bei Ihrer Frage die Gelegenheit \n\nbietet, warum denn jemand Rohstoffe f\u00f6rdert: wenn die \n\nRohstoffpreise so hoch sind, dass die F\u00f6rderung Gewinne \n\nabwirft, wenn die Nachfrage steigt und wenn, meine \n\nDamen und Herren, es sich auch beim Thema Roh-\n\nstoffunabh\u00e4ngigkeit lohnt und nicht woanders auf der \n\nWelt. Vielleicht verstehen Sie das irgendwann einmal. Ich \n\nmeine, der s\u00e4chsische Bergbau hat Jahrhunderte ge-\n\nbraucht, um zu Wohlstand zu f\u00fchren. Sicher dauert bei \n\nIhnen die Erkenntnis etwas l\u00e4nger. Ich habe die Hoffnung \n\naber noch nicht aufgegeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch glaube, dass wir sehr gute Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nhaben, die Bergbautradition hier in Sachsen wiederzube-\n\nleben. Wir haben wissenschaftliche Kompetenz, die \n\nBergakademie in Freiberg und das Helmholtz-\n\nRessourcen-Institut. Wir haben eine passende Infrastruk-\n\ntur. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch klar bemerken: Wenn \n\nwir nat\u00fcrlich aus dem Erzgebirge kein UNESCO-Montan-\n\nMuseum machen d\u00fcrfen, dann gef\u00e4hrden wir den Berg-\n\nbau. Deshalb wollen wir genau das nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben in Sachsen eine gro\u00dfe Aufgeschlossenheit \n\ngegen\u00fcber dem Bergbau. Bei allen Problemen, die wir in \n\nder Vergangenheit hatten \u2013 Stichwort Wismut und Sanie-\n\nrungsprobleme, die wir damit im Zusammenhang haben  \n\n\u2013, glaube ich, dass die B\u00fcrger sehr aufgeschlossen gegen-\n\n\u00fcber dem Bergbau sind. Die meisten Sachsen sind das. \n\nIch muss eine kleine Einschr\u00e4nkung machen. F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN trifft das nat\u00fcrlich nicht zu. Sie schreiben in \n\neinem Positionspapier zum Erzbergbau: \u201eF\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNEN in Sachsen steht die Betrachtung der Risiken im \n\nVordergrund.\u201c \u2013 Wieder einmal typisch Gr\u00fcn: keine \n\nChancen, nur Risiken. So bringen wir dieses Land nicht \n\nvoran, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJetzt machen wir einfach einmal das Gedankenexperiment \n\n\u2013 Gott sei Dank war es nicht so \u2013, als h\u00e4tte es die GR\u00dc-\n\nNEN schon im 13. Jahrhundert gegeben. Das w\u00e4re erstens \n\nschlecht f\u00fcr den Bergbau in Sachsen, weil es ihn nicht \n\ngegeben h\u00e4tte. Und zweitens jetzt in der Vorweihnachts-\n\nzeit, stellen Sie sich einmal vor, R\u00e4ucherm\u00e4nnchen und \n\nNussknacker, das h\u00e4tte es alles nicht gegeben. Gut, dass \n\nes die GR\u00dcNEN im 13. Jahrhundert nicht gab, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch wir als Freistaat haben eine Verantwortung und die \n\nChance, den Bergbau hier wiederzubeleben. Wir brauchen \n\naber attraktive finanzielle Rahmenbedingungen, sage ich, \n\nmit Blick auf die Steuern und Abgaben; denn gerade, \n\nwenn eine F\u00f6rderung auf der Kippe steht \u2013 ob sie sich \n\nrechnet oder nicht \u2013 sollten wir ein Interesse haben, dass \n\nInvestoren hier f\u00f6rdern, und wir sollten sie nicht abschre-\n\ncken. Das ist, glaube ich, gemeinsame Auffassung der \n\nWirtschaftspolitiker in dieser Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben durchaus eine \n\nChance auf ein viertes Berggeschrey in der s\u00e4chsischen \n\nGeschichte. Wir sollten die Chance nutzen. Die klare \n\nBotschaft sollte sein: Bergbau in Sachsen, das ist nicht \n\nnur eine Tradition, das ist Zukunft. Daf\u00fcr sollten wir uns \n\neinsetzen. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\n\nbringende Fraktion der FDP Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Gl\u00fcck auf \n\nzur Mettenschicht im Jahr 2011: \u201eNeues Berggeschrey \u2013 \n\nVon der Tradition zur Zukunft des Bergbaus in Sachsen\u201c. \n\nZun\u00e4chst dachte ich, ich lese nicht richtig bei dem aktuel-\n\nlen Debattentitel, weil das ja nun wei\u00df Gott nicht neu und \n\nbrandaktuell ist. Wir reden seit vielen Jahren \u00fcber die \n\nVorkommen in Sachsen. Meines Erachtens w\u00e4re der \n\nDebattentitel \u201eS\u00e4chsische Rohstoffstrategie \u00fcberf\u00e4llig\u201c \n\nder richtige aktuelle Debattentitel gewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDenn bereits seit vielen Jahren besch\u00e4ftigen sich das \n\nS\u00e4chsische Oberbergamt und das Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie mit den gestellten Antr\u00e4gen \n\nauf Aufsuchen bzw. Bewilligung zur F\u00f6rderung von \n\nRohstoffen. 2008 hat das Geokompetenzzentrum ein \n\nRohstoffkataster f\u00fcr die Erz- und Spatvorkommen in \n\nSachsen vorgelegt und besch\u00e4ftigt sich gerade mit den \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Vorkommen in Tschechien und \n\nSachsen. \n\nIm Jahr 2010 haben wir in Niederschlag bereits eine neue \n\nFluss- und Schwerspatgrube angeschlagen. 2011 hat Ihr \n\nMinister Morlok bei einer Bohrung in Wei\u00dfwasser das \n\nKupfervorkommen geweiht. Also, brandneu und aktuell \n\nist das nun wei\u00df Gott nicht mehr. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber richtig!) \n\nBerggeschrey auf Zinn in Gottesberg, seltene Erden in \n\nStorkwitz, Lithium in Zinnwald, auf Nickel und Chrom \n\nim Granulitgebirge, meine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4656 \n\ndiese Aufz\u00e4hlungen, die bekannt sind, unendlich fortset-\n\nzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Machen Sie\u2019s doch!) \n\nMeinen Sie also, ohne die zunehmende Situation auf dem \n\nRohstoffmarkt, ohne den Willen von Investoren, wie die \n\nNickelh\u00fctte Aue, die Deutsche Solar oder auch das \n\npolnische Staatsunternehmen KGHM, und ohne die \n\nArbeit der Landesbeh\u00f6rden auch vor der Existenz Ihres \n\nWirtschaftsministers h\u00e4tte es diese Meldungen \u00fcber die \n\nSituation nicht gegeben? Nein, meine Damen und Herren \n\nder Koalition, ich glaube, wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich \u00fcber \n\neine \u00fcberf\u00e4llige Rohstoffstrategie sprechen. \n\nDa ich ja erst seit Kurzem im Landtag weile, habe ich \n\nnat\u00fcrlich mehrfach nachgefragt. Aber das sind Ihre \n\nVorg\u00e4ngerregierungen bereits angegangen. Es gab n\u00e4m-\n\nlich einen sogenannten S\u00e4chsischen Innovationsbeirat. \n\nDer hat ein Papier zur nachhaltigen Rohstoffversorgung \n\nbereits im Jahr 2009 vorgelegt. Was ist denn im Landtag \n\nseit dieser Zeit passiert? \u2013 Nichts, gar nichts. Wurde mir \n\nim Vorjahr zumindest noch in Aussicht gestellt, dass wir \n\nuns im Sommer dieses Jahres mit der Rohstoffstrategie \n\nbefassen, so habe ich aber in der letzten November-\n\nSitzung erfahren m\u00fcssen, das wird wohl in diesem Jahr \n\nnichts mehr werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Debatte w\u00e4re hochaktuell gewesen, nicht eine \n\nsolche historische Selbstbeweihr\u00e4ucherung und Traditio-\n\nnen in Freiberg. Ich komme aus dieser Stadt und ich bin \n\nauch sehr stolz auf diese Tradition. Aber das bringt uns \n\ndoch keinen Schritt weiter. Ein paar Fundst\u00fccke in Got-\n\ntesberg oder in Geyer, das macht doch noch kein Bergge-\n\nschrey, so wie eine Schwalbe noch keinen Sommer macht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsparteien, es \n\nist auch nicht Ihr Verdienst, dass es diese Lagerst\u00e4tten in \n\nSachsen gibt. Es ist vielleicht, wie Sie meinen, gottgege-\n\nben. Sie haben die Chance, f\u00fcr h\u00f6ffige Lagerst\u00e4tten, so sie \n\nes denn gibt, zur Erkundung die Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen, Arbeitspl\u00e4tze auch im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nkreieren. Sie haben die Chance, die Wissenschaftsland-\n\nschaft dahin gehend auszubauen, und Sie haben die \n\nChance \u2013 da m\u00fcssen Sie einfach einmal die Rahmenbe-\n\ndingungen, die heute existieren; wir haben besiedelte \n\nR\u00e4ume, ver\u00e4nderte Anforderungen an Natur und Umwelt \n\n\u2013, diese Anforderungen umzusetzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sagen Sie doch gleich,  \n\ndass Sie den Bergbau nicht wollen!) \n\nBevor ich zu meinen Vorstellungen \u00fcber eine Roh-\n\nstoffstrategie \u2013 die werde ich Ihnen nachher darbieten \u2013 \n\nkomme, komme ich nicht umhin, als Freibergerin zu \n\nbemerken, dass wir in erster Linie eine sehr gut aufge-\n\nstellte Bergbauverwaltung und Ministeriumsstrukturen \n\nbrauchen, die Hand in Hand gehen. Ich muss Ihnen sagen, \n\n\u00fcber die Besetzung \u2013 das haben Sie sicherlich mitbekom-\n\nmen \u2013 des Oberberghauptmanns im S\u00e4chsischen Ober-\n\nbergamt war ich zutiefst ungl\u00fccklich, und zwar nicht nur \n\ndeshalb, \n\n(Zuruf von der CDU: Sie \n\nkennen den doch gar nicht!) \n\nweil diese Bestellung des Oberberghauptmanns ohne \n\nAusschreibung erfolgte. Das ist neu in der 800-j\u00e4hrigen \n\nBergbaugeschichte in Sachsen. Dieser Mann hat \u00fcber-\n\nhaupt keine Erfahrungen im Gebiet des Erz- und Spat-\n\nbergbaus. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der FDP) \n\nEr ist ein Spezialist f\u00fcr Erd\u00f6l- und Erdgaslagerst\u00e4tten der \n\nArktis, meine Damen und Herren. Damit nicht genug, \n\nl\u00e4sst der Herr Minister Morlok zeitgleich noch seine \n\nbesten Referenten Personalkarussell fahren \u2013 mein lieber \n\nHerr Morlok, das muss ich Ihnen sagen: Eine Qualifizie-\n\nrung im Fachbereich kann ja erfolgen. Aber warum Ihr \n\nbester Bergmann und Referent f\u00fcr Bergbau jetzt Energie-\n\nexperte werden muss, geht mir leider nicht in den Kopf. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach die Kollegin Dr. Pinka. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! H\u00f6ren Sie es? \u2013 Das \n\nBerggeschrey. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch dachte, als mir die Debatte bekannt wurde, da hat \n\njemand die Fr\u00f6hlichkeit, auch die touristische Wirkung \n\nunserer Bergaufz\u00fcge, unserer Bergparaden und Metten-\n\nschichten etwas verwechselt, denn das Thema ist so \n\naktuell nicht. Es ist eigentlich ein Dauerthema, allerdings \n\ngemach, gemach. Wir m\u00fcssen ganz genau schauen, \n\nworum es geht. \n\nWenn heute Bodensch\u00e4tze in Sachsen erkundet werden, \n\nso tut man das auch, weil es sehr gute Vorlagen daf\u00fcr gibt. \n\nSie wissen, ich stehe nicht in dem Verdacht, die DDR \n\npreisen zu wollen. Aber sicherlich war die Deutsche \n\nDemokratische Republik das besterkundetste Land der \n\nWelt, was Bodensch\u00e4tze betraf. So ist es ganz klar, dass \n\ndie Vorratskommission der ehemaligen DDR Unterlagen \n\naufbewahrt hat, die es heute wieder relativ zielsicher \n\nm\u00f6glich machen, in Sachsen Bodensch\u00e4tze und Rohstoffe \n\nzu erkunden. \n\nDie DDR konnte allerdings diese Bodensch\u00e4tze nicht \n\nheben, denn die Kupfervorkommen in der Lausitz waren \n\nl\u00e4ngst bekannt. Als im Mansfelder Land das Licht aus-\n\nging, hat auch die DDR diesen \u00f6konomischen Wahnsinn \n\nnicht gewagt, dieses Kupfer zu f\u00f6rdern. Heute sieht die \n\nLage anders aus. Die Weltmarktpreise f\u00fcr Rohstoffe sind \n\nexplodiert, \u00fcbrigens auch durch Spekulationen. Ich bin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4657 \n\nganz vorsichtig, was passiert, wenn die Blase einmal \n\nplatzt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAber wir haben auch im Bergbau eine erstaunliche tech-\n\nnologische Entwicklung, sowohl was die Erkundung, als \n\nauch was die Gewinnung von Rohstoffen betrifft, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\nWarum heute die Debatte? \u2013 Vielleicht ist sie durch \n\nweihnachtliche Stimmung gepr\u00e4gt. Da ist man dem \n\nBergbau besonders eng verbunden. Aber ich frage die \n\nKolleginnen und Kollegen von CDU und FDP: Was ist \n\nmit Ihrem Antrag 5/6128 vom 17. Juni 2011 geworden? \n\nDarin ging es genau um die Fragen der Rohstoffstrategie \n\nSachsens. Haben Sie sich vielleicht \u00fcber die Frage der \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgabe nicht einigen k\u00f6nnen? Oder \n\ngab es andere Gr\u00fcnde, dass Sie warten mussten? \n\nNach der Rohstoffstrategie des Bundes und der Rohstoff-\n\ninitiative der Europ\u00e4ischen Kommission steht immer noch \n\naus, wie die Rohstoffstrategie des Freistaates Sachsen \n\ntats\u00e4chlich ausf\u00e4llt. Ich kann Ihnen den Hinweis nicht \n\nersparen, sehr verehrter Herr Staatsminister, Frau Kolle-\n\ngin Dr. Pinka hat es bereits getan: Das Papier liegt vor. \n\nWir hatten gemeinsam mit Frau Dr. Eva-Maria Stange im \n\nRahmen des S\u00e4chsischen Innovationsbeirates mit vielen \n\nFachexperten Sachsens bereits ein Positionspapier zum \n\nThema \u201eNachhaltige Rohstoffversorgung\u201c verabschiedet, \n\nund zwar am 2. Februar 2009. Bitte schauen Sie doch \n\neinmal hinein! \n\nDas Berggeschrey ist wahrlich kein Verdienst von CDU-\n\nFraktion und FDP-Fraktion. Man sollte eher dar\u00fcber \n\nnachdenken, was Politik leisten kann, um dem Bergbau \n\ndie bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen zu bieten. Ich \n\ndenke beispielsweise daran, dass man einen Vorschlag, \n\nden ich seinerzeit im Rahmen der Funktional- und Ver-\n\nwaltungsreform unterbreitet habe, wieder aufgreift, \n\nn\u00e4mlich zu pr\u00fcfen, ob die Zusammenlegung zwischen \n\nBergbauverwaltung und Geologie zu einem Landesamt \n\nnicht vern\u00fcnftig w\u00e4re. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist auch \n\nwichtig, dass wir uns rechtzeitig mit den Unternehmen in \n\nVerbindung setzen, gerade mit den Unternehmen, die \n\nwirklich Bergbau betreiben und nicht nur erkunden \n\nwollen, unter anderem auch, um den Marktwert zu erh\u00f6-\n\nhen, indem man sich genau erkundigt, welche Qualifika-\n\ntionen nachgefragt und was wir in Zukunft brauchen \n\nwerden. \n\nIch wei\u00df, wir bilden in Sachsen sehr viele gute Ingenieure \n\nan der Technischen Universit\u00e4t Bergakademie Freiberg \n\naus. Das ist ein Riesenpfund. Das d\u00fcrfen wir nicht ver-\n\nschenken. Das m\u00fcssen wir beibehalten. Andererseits \n\nentdecken viele Regionen f\u00fcr sich die Chance f\u00fcr Hunder-\n\nte neuer Arbeitspl\u00e4tze, gerade auch im Bereich Untertage \n\noder \u00dcbertage, was relativ einfache T\u00e4tigkeiten betrifft. \n\nMan muss heute mit den Unternehmen sprechen, welche \n\nPersonalkonzeption sie haben und was sie in Zukunft \n\nbrauchen werden. Wir sollten die Unternehmen nicht aus \n\nder Verantwortung f\u00fcr die Ausbildung entlassen, aber wir \n\nsollten schauen, ob wir die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen \n\nbieten k\u00f6nnen, denn ich m\u00f6chte, dass S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen wirklich davon profitieren k\u00f6nnen. \n\nIch bedaure sehr \u2013 das ging mir als Minister ziemlich an \n\ndie Nieren \u2013, dass wir im Erzgebirge nach 1991 keinen \n\naktiven Bergbau mehr hatten und damit auch kein berg-\n\nbautreibendes Unternehmen. Es w\u00e4re wirklich dar\u00fcber \n\nnachzudenken, ob man Rahmenbedingungen schafft, dass \n\nein s\u00e4chsisches Unternehmen \u2013 meinetwegen in der \n\nNachfolge der Wismut \u2013 hier aktiv werden kann, um als \n\nArbeitgeber f\u00fcr viele Hundert Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen \n\nbereitzustehen. \n\nMeine Redezeit l\u00e4uft gerade ab. Ich bedanke mich, dass \n\nSie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\njetzt der Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Schlagzeilen h\u00e4ufen sich: \u201eFor-\n\nscher suchen Gold im Vogtland\u201c, \u201eErzgebirge gegen \n\nChina\u201c, \u201eZinn-Bergbau vor Renaissance\u201c, \u201eIndium um \n\nErzgebirge in zwei Jahren weggebaggert\u201c, \u201eZinn wird zur \n\nGoldgrube\u201c, \u201eDer Deutsche Bergbau kommt zur\u00fcck\u201c und \n\nvieles andere mehr. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Wahnsinn!) \n\nEs w\u00e4re auch \u00fcber die Schlagzeile der blanken Nerven bei \n\nder FDP zu reden. Wir haben es gerade geh\u00f6rt, aber das \n\nist nicht Thema der Debatte. Vielleicht aber so viel, Herr \n\nHerbst: Im 13. Jahrhundert gab es auch keine andere \n\nPartei und es gab auch keine Demokratie. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ach so!) \n\nVielleicht w\u00e4re der eine oder andere Fehler in der Ge-\n\nschichte nicht passiert, wenn wir damals schon dabei \n\ngewesen w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man, wenn man Chancen analy-\n\nsiert, auch Risiken betrachten. Was es aber im \n\n13. Jahrhundert schon gab, war das Buch der B\u00fccher, in \n\ndem die Bewahrung der Sch\u00f6pfung das Hauptthema ist. \n\nMeine Damen und Herren! Alles das ist kein Wunder. Wir \n\nhaben im Erzgebirge reichliche Vorkommen, metallische \n\nErze wie Zinn, Wolfram, Blei, Arsen, Silber, Uran und \n\nGold. Wir haben seltene Erden, Lithium, Fluss- und \n\nSchwerspat, in der Lausitz Kupfer, in Westsachen Braun-\n\nkohle und in Mittelsachsen Nickel. Der Metall- und \n\nBergbausektor hat selbstverst\u00e4ndlich Probleme. Diese \n\nmuss man angehen. Es geht um Umwelt, Landschaft, \n\nWasser und Luft. Aber es sind auch wertvolle Rohstoffe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4658 \n\ndie man zum Beispiel f\u00fcr die Nutzung von erneuerbaren \n\nEnergien gut gebrauchen kann, zum Beispiel bei Hybrid- \n\nund Elektroautos, f\u00fcr Energiesparlampen, f\u00fcr Katalysato-\n\nren oder effiziente Windturbinen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist Rohstoffpolitik \n\nein zentrales Feld der Wirtschaftspolitik. Es bedeutet vor \n\nallen Dingen eine zielgerichtete Ressourcensteuerung. \n\nDeshalb brauchen wir eine Reform unseres Bergrechts. \n\nWir sind abh\u00e4ngig vom sicheren Zugang zu Rohstoffen. \n\nDeshalb ist es wichtig, neue Lagerst\u00e4tten zu finden und \n\naufzuarbeiten, aber eben nicht nur. Der beste Rohstoff ist \n\nder nicht verbrauchte Rohstoff. Hier ist unsere Effizienz \n\ngefragt. Der zweitbeste Rohstoff ist der wiederverwertete \n\nRohstoff, also Recycling, Kreislaufwirtschaft. Der dritte \n\nRohstoff ist die Entwicklung von Substitutionsmaterial. \n\nHier kommt irgendwann einmal eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr \n\ndie Braunkohleforschung auf uns zu. \n\nWir m\u00fcssen au\u00dferdem unsere Genehmigungsverfahren \n\nverbessern und demokratisieren. Die Beachtung von \n\nLandschaft, Naturschutz, Luftschutz, Trinkwasserschutz, \n\nGesundheitsschutz \u2013 all das muss neu formuliert werden. \n\nWir m\u00fcssen auch darauf achten, dass wir, wenn wir die \n\nWertsch\u00f6pfungskette in Sachsen behalten wollen, auch \n\ndie Veredlung der Rohstoffe hier haben. Daraus ergibt \n\nsich die Aufgabe, diese Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nregionale Wirtschafts- und Wertsch\u00f6pfungsf\u00f6rderung als \n\nGrundlage in die Genehmigungsverfahren hineinzu-\n\nschreiben. \n\nMan muss dabei beachten, dass nach dem Bergbau lange \n\nkeine andere Nutzung erfolgen kann und deshalb die \n\nRegionalplanung, die Landschaftsplanung und die Lan-\n\ndesentwicklungspl\u00e4ne usw. darauf abgestimmt werden. \n\nUnd wir m\u00fcssen auf jeden Fall durchsetzen, dass es \n\nwieder die Feld- und F\u00f6rderabgabe gibt, und zwar ohne \n\nAusnahmegenehmigung. Ich verweise darauf, dass wir bei \n\nder Braunkohle jedes Jahr einen Verlust von \n\n33,81 Millionen Euro haben. Deshalb sind die Kriterien \n\nf\u00fcr eine Abbaugenehmigung so zu formulieren, dass es \n\nkeine Vergiftung und Verseuchung von Wasser, Boden \n\nund Luft gibt, dass es keine Bedrohung der Biodiversit\u00e4t \n\ngibt, dass es keine gesundheitlichen Sch\u00e4den gibt, dass es \n\nkeine Sch\u00e4den in den Branchen Fischerei, Land- und \n\nWaldwirtschaft oder im Tourismus gibt und dass es \n\ngen\u00fcgend  M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die R\u00fccklagenbildung f\u00fcr \n\ndie Rekultivierung, f\u00fcr die Folgelandschaft gibt. \n\nWenn ich lese, dass die Firma Teile in Brisbane in Austra-\n\nlien besitzt, dann klingeln bei mir alle Glocken, und ich \n\nempfehle dringend, dar\u00fcber nachzudenken, ob sich nicht \n\nder Freistaat an den Firmen, die abbauen, beteiligen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Okay. \u2013 Wenn wir das \n\nbeachten, dann gibt es ein gutes und nachhaltiges Bergge-\n\nschrey, und dann, lieber Kollege Jurk, k\u00f6nnen wir viel-\n\nleicht auch hier im Landtag etwas davon h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Weichert \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! F\u00fcr die NPD-Fraktion ist es schon \n\nsehr interessant, was die Koalition jetzt gerade f\u00fcr aktuell \n\nh\u00e4lt. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass nach 1990 der \n\njahrhundertealte Bergbau in unserer Region durch die \n\nTreuhand plattgemacht wurde. Die Industriebrachen zum \n\nBeispiel in Altenberg sieht man heute noch. Gut, die \n\nwirtschaftlichen Rahmenbedingungen damals waren \n\ndeutlich andere, die Rohstoffpreise deutlich niedriger, \n\naber man hat nichts unternommen, um diesen Wirt-\n\nschaftszweig nicht sofort der globalen Konkurrenz auszu-\n\nsetzen. Ich werfe Ihnen noch heute vor, dass Sie das \n\neinfach so \u00fcber sich haben ergehen lassen. \n\nAber wenn damals schon das Ende schlecht gemacht \n\nwurde, sollte man wenigstens versuchen, den Neuanfang \n\nbesser hinzubekommen. F\u00fcr uns ist das eine Sache, die \n\nschon viel l\u00e4nger im Blickpunkt ist. Wir haben bereits im \n\nJanuar 2009 einen Antrag zur Wiedererhebung der F\u00f6rder- \n\nund Feldabgabe eingebracht. F\u00fcr uns war klar, dass mit \n\ndem Anstieg der Rohstoffpreise auf dem Weltmarkt auch \n\ndie Ressourcen bei uns wieder wesentlich interessanter \n\nwerden. Damals wurden wir von der SPD, die zu dieser \n\nZeit das Wirtschaftsministerium leitete, Herr Jurk, von \n\nHerrn Kollegen Gerlach als \u201edeutscht\u00fcmelnd\u201c und \u201eaus-\n\nl\u00e4nderfeindlich\u201c betitelt. Das habe ich hier noch im \n\nProtokoll. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber vielleicht gibt es eine gewisse Lernf\u00e4higkeit. Wir \n\nsind jetzt genau der Meinung, die Sie, Herr Jurk, eben \n\nvertreten haben. Die Ressourcen Sachsens sollen nat\u00fcrlich \n\nf\u00fcr den Freistaat genutzt werden, insbesondere f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInteressant ist nat\u00fcrlich, dass, nachdem wir dieses Thema \n\n2009 eingebracht haben, auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nzum Beispiel von den Gr\u00fcnen, \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet wurden, in diesem Fall zum Beispiel von \n\nSchleswig-Holstein. \n\nIch denke, es ist wirklich an der Zeit, hier etwas zu unter-\n\nnehmen, denn das Thema Fluss- und Feldspatf\u00f6rderung in \n\nNiederschlag ist am Laufen, das Thema Kupfer in der \n\nRegion Wei\u00dfwasser ist, denke ich, auch auf den richtigen \n\nWeg gebracht. Bez\u00fcglich Zinn im Vogtland und im Gebiet \n\nThum/Geyer wird das demn\u00e4chst erfolgen. Also, wir \n\nm\u00fcssen jetzt hier klare Pr\u00e4missen setzen, damit der \n\nNutzen dann auch wirklich beim Freistaat und insbeson-\n\ndere bei seinen B\u00fcrgern ankommt. \n\nSeitens der NPD-Fraktion also ein klares Ja zur Rohstoff-\n\nnutzung in Sachsen. Wir brauchen f\u00fcr unseren Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4659 \n\nmarkt auch wieder einen neuen, alten Industriezweig, und \n\nf\u00fcr den Haushalt wird, denke ich, der Finanzminister auch \n\nnichts Negatives darin sehen. \n\nUnser Ja betrifft nat\u00fcrlich insbesondere den konventionel-\n\nlen Bergbau. Mit modernen Verfahren wie der Erdgasge-\n\nwinnung durch Fracking h\u00e4tten wir schon Probleme. Da \n\nsind wir vielleicht eher bei den GR\u00dcNEN. Fracking ist \n\nein Verfahren, bei dem Gas aus Schiefer aus unkonventi-\n\nonellen Lagerstellen gewonnen werden soll, und zwar \n\ndurch Einleitung von Chemikalien, deren Langzeitwir-\n\nkung bisher nirgendwo richtig gekl\u00e4rt ist. Also, konventi-\n\noneller Bergbau ja, bestimmte moderne Verfahren sollte \n\nman zumindest sehr kritisch sehen.  Dies vielleicht zu \n\ndem Thema Bergbau im Allgemeinen. \n\nJetzt muss ich noch einmal auf die Doppelz\u00fcngigkeit der \n\nFDP eingehen. Herr Herbst, Sie sagten ein klares Nein zur \n\nWelterbeangelegenheit Montanregion Erzgebirge. Das \n\nkann ich so nicht best\u00e4tigen. Ich war am Montag im \n\nKreistag S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge. Ihre Fraktion \n\nhat in G\u00e4nze f\u00fcr die Beantragung der Aufnahme in die \n\nAntragsliste Welterbe gestimmt. Vielleicht sollten Sie sich \n\nin Ihrer Partei auch einmal dar\u00fcber klar werden, was Sie \n\neigentlich wollen. \n\nDie Einzigen, die von vornherein gesagt haben, dass wir \n\nuns nicht eine zus\u00e4tzliche G\u00e4ngelung durch Welterbedin-\n\nge zumuten lassen wollen, waren die NPD-Fraktionen \n\nsowohl hier im Landtag als auch bei uns im Kreistag, was \n\nich angesprochen hatte. \n\nIch denke, damit ist zu diesem gar nicht so aktuellen \n\nThema das Wichtigste gesagt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nM\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind mit der ersten \n\nRunde am Ende und er\u00f6ffnen eine zweite. F\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion der CDU ergreift Herr Kollege Krau\u00df \n\ndas Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit dem Berg-\n\nbau anfangen, den wir in Sachsen bereits haben. Dabei \n\ndenke ich vor allem an den Braunkohlenbergbau, der bei \n\nuns sehr, sehr viele Jobs sichert. Wir haben 1 300 Berg-\n\nleute auf s\u00e4chsischem Gebiet in der Lausitz. Insgesamt \n\nsind im Lausitzer Revier 5 000 Bergleute t\u00e4tig. Wir haben \n\nim mitteldeutschen Revier bei der MIBRAG 2 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigte. All das sind sehr gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze im \n\nBergbau, die eine hohe Wertsch\u00f6pfung in die Region \n\nbringen. Es gab in diesem Jahr eine Untersuchung, wie \n\ndie Wertsch\u00f6pfung ist, wie viele Jobs in den drei mittel-\n\ndeutschen L\u00e4ndern mit dem Bergbau zusammenh\u00e4ngen. \n\nDas sind insgesamt 33 500 im Durchschnitt sehr gut \n\nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze, die durch den Braunkohlebergbau \n\nin den mitteldeutschen L\u00e4ndern gesichert werden. \n\nIch bin dankbar, dass die Staatsregierung den Bergbau \n\nsehr stark unterst\u00fctzt. Ich denke dabei an unseren Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten und an unseren Wirtschaftsminister, aber \n\nauch an alle anderen Minister, die mit Herz und Verstand \n\ndabei sind und den Bergbau bef\u00f6rdern wollen. Ich glaube, \n\nwir haben ein gut aufgestelltes Oberbergamt, das sich \n\n\u00fcbrigens die kleinkarierte Kritik der Linkspartei ersparen \n\nkann. Frau Pinka, wenn Sie sich ein Urteil erlauben, ohne \n\nmit den Leuten \u00fcberhaupt geredet zu haben, dann spricht \n\ndas f\u00fcr Ihre Kleinkariertheit. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWie Sie wissen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ngibt es L\u00e4nder, die ihre Rohstoffausfuhren verknappen, \n\nbeispielsweise China, weil sie ein strategisches Interesse \n\nhaben, die Produktion f\u00fcr ihre eigenen Produkte billiger \n\nund f\u00fcr die im Ausland teurer zu machen. Deswegen ist es \n\nin der Tat sinnvoll, auch \u00fcber einige Punkte nachzuden-\n\nken, wie wir seltene Erden bei uns f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nIch will jetzt nicht zitieren, was es schon alles gibt. Sie \n\nwissen aber, dass es einen Beginn hinsichtlich Fluss- und \n\nFeldspat in Niederschlag gibt. Oder wenn wir jetzt die \n\nDiskussion im Bereich Zschorlau, Schneeberg und Aue \n\nsehen, dann reden wir dort nicht \u00fcber riesengro\u00dfe Berg-\n\nwerke, sondern \u00fcber Arbeitgeber, die vielleicht insgesamt \n\n30 oder 50 Arbeitspl\u00e4tze haben. Eine Ausnahme ist die \n\nLausitz mit dem Kupfer. Es gibt die Kupferlagerst\u00e4tte \n\nSpremberg-Graustein-Schleife, wo man \n\n1,5 Millionen Tonnen Kupfermetall vermutet. Das ist ein \n\nsehr interessantes Potenzial, wobei wirklich sehr viele \n\nArbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen \u2013 bei einem Kupferpreis, \n\nder derzeit bei 7 350 US-Dollar je Tonne liegt. \n\nLassen Sie mich, wenn ich an den Preis denke, auch noch \n\neinmal in Richtung NPD sagen: Der Uranerzbergbau der \n\nWismut ist nicht pleite gegangen, weil man da irgendet-\n\nwas platt gemacht hat, sondern weil er wirtschaftlich \n\nv\u00f6llig unrentabel war. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, das \n\nsollten auch Sie zur Kenntnis nehmen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nGehen wir noch einmal auf das Kupfer ein. Ich h\u00f6re da im \n\nHintergrund die GR\u00dcNEN so nach dem Motto: Wir sind \n\nf\u00fcr den Bergbau, aber er darf keinen L\u00e4rm und keinen \n\nDreck machen, es darf kein Baum gef\u00e4llt werden, es darf \n\nkein Lkw fahren usw. usf. Also das \u00fcbliche Verfahren der \n\nGR\u00dcNEN, alles zu verhindern, wo es nur geht. \n\nDas werden wir nicht mitmachen. Klar ist, dass Bergbau \n\nauch Nachteile mit sich bringt. Die muss man abw\u00e4gen. \n\nMan muss auch schauen, wie man diese reduzieren kann. \n\nIch halte es auch f\u00fcr sinnvoll zu sagen, dass wir nat\u00fcrlich \n\nauch die Rohstoffe nutzen m\u00fcssen, die schon da sind. In \n\nBezug auf das Kupfer sind es mittlerweile \u00fcber 50 %, das \n\ndurch Schrott in Deutschland erzeugt wird. Hier ist eine \n\nganze Menge m\u00f6glich. \n\nWir kommen nicht umhin, eigene Rohstoffvorkommen \n\nwie zum Beispiel beim Kupfer zu erschlie\u00dfen. Ich will \n\nIhnen ein Beispiel nennen. Schauen wir uns einmal die \n\nerneuerbaren Energien an. Wenden wir uns einmal den \n\ngro\u00dfen Windr\u00e4dern \u2013 den 5-Megawatt-Anlagen \u2013 zu,  die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4660 \n\nauf dem offenen Meer stehen. In diesen gro\u00dfen Anlagen \n\nsind bis zu 30 Tonnen Kupfer enthalten, weil bis zu \n\n200 Kilometer Kupferdraht darin verbaut sind. Rechnen \n\nwir einmal herunter, was das bedeutet. Ich habe mit Prof. \n\nUnland einmal grob \u00fcberschlagen, wie viel Stein man \n\nbewegen muss, um diese 30 Tonnen zu erzeugen. Im \n\nGestein ist maximal 1 % Kupfer enthalten. Das bedeutet, \n\ndass man 3 000 Tonnen Gestein bewegen muss. Insgesamt \n\n\u2013  betrachtet man das dar\u00fcber liegende Gestein einmal mit \n\n\u2013 reden wir \u00fcber 5 000 Tonnen f\u00fcr eine Windkraftanlage, \n\ndie man in Form des Gesteins bewegen muss, um das \n\nn\u00f6tige Kupfer f\u00fcr eine Windkraftanlage zu gewinnen. \n\nWir brauchen das weiterhin. Wir brauchen den Bergbau. \n\nWir sind in Deutschland \u00fcbrigens gar nicht so schlecht \n\naufgestellt. 75 % der im Laufe eines Lebens ben\u00f6tigten \n\nRohstoffe erzeugen wir in Deutschland noch selbst. Steine \n\nund die Braunkohle geh\u00f6ren unter anderem dazu. Jeder \n\nvon uns verbraucht jedes Jahr 16 Tonnen. Man kann \n\ndar\u00fcber nachdenken, dies zu reduzieren. Wir werden \n\njedoch nicht auf null kommen. Insofern brauchen wir den \n\nBergbau auch weiterhin. Er ist notwendig. Wir brauchen \n\ndie Rohstoffe. Wir brauchen den Bergbau. Wir brauchen \n\nweiterhin die Unterst\u00fctzung durch die Politik des Frei-\n\nstaates Sachsen. Das ist weiterhin notwendig. Darum bitte \n\nich Sie. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Die FDP-Fraktion \n\nk\u00f6nnte das Wort ergreifen. Herr Kollege Herbst, m\u00f6chten \n\nSie dies tun? \u2013 Das ist nicht der Fall. Danach ist nun die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe. Ich erteile erneut Frau \n\nDr. Pinka das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sprach es \n\nbereits vorhin an: Ich m\u00f6chte Ihnen gern in Ausz\u00fcgen \n\nmeine Vorstellungen \u00fcber eine s\u00e4chsische Rohstoffstrate-\n\ngie vorstellen. \n\nBevor ich jedoch dazu komme, m\u00f6chte ich Ihnen einmal \n\nsagen, warum wir f\u00fcr unsere prim\u00e4ren Lagerst\u00e4tten eine \n\nStrategie ben\u00f6tigen. Mehrfach wurde die Lagerst\u00e4tte in \n\nWei\u00dfwasser angesprochen. Das polnische Staatsunter-\n\nnehmen KGHM erkundet in Wei\u00dfwasser das Gestein. Sie \n\nf\u00fchren eine Bohrung durch. Diese wird weit \u00fcber \n\n1 000 Meter tief reichen. Wie Sie vielleicht wissen, \n\nbewirtschaftet die KGHM auf polnischer Seite seit vielen \n\nJahrzehnten solche Rohstoffe. Das Material bzw. der \n\nRohstoff wird gehoben. Danach wird der Rohstoff durch \n\ndas Flotationsverfahren angereichert, verh\u00fcttet und \n\nanschlie\u00dfend zu Elektrolysekupfer verarbeitet. Durch die \n\nFlotation fallen sehr viele R\u00fcckst\u00e4nde an. Diese werden in \n\nein Absetzbecken in Zelasny Most verbracht. Dieses \n\nAbsetzbecken ist etwa 1 500 Hektar gro\u00df und hat eine \n\nDammh\u00f6he von 80 Metern und einen Dammumfang von \n\n14 Kilometern. \n\nBei aller Euphorie um dieses Vorkommen in Wei\u00dfwasser \n\nmuss \u00fcber die notwendige Aufbereitung dieser Lagerst\u00e4t-\n\nte, um irgendwann Metall gewinnen zu k\u00f6nnen, gespro-\n\nchen werden. Darin besteht die gro\u00dfe Herausforderung an \n\ndie derzeitige Erkundung dieser Lagerst\u00e4tte. 98 % der \n\nMasse, die gehoben wird, m\u00fcssen wir irgendwo deponie-\n\nren. Das ist nicht ohne die Abstimmung mit dem Raum-\n\nordnungs- oder Geologieministerium m\u00f6glich. \n\nIch komme nun zu meinen Vorstellungen einer Roh-\n\nstoffstrategie und beschr\u00e4nke mich auf die strategischen \n\nRohstoffe. Ich lasse die Braunkohle und andere Massen-\n\nrohstoffe wie Steine und Erden einmal au\u00dfen vor. \n\nZum Berggeschrey geh\u00f6ren auch die Spate und Erze. \n\nErstens k\u00f6nnen wir f\u00fcr Deutschland feststellen, dass es \n\nein rohstoffarmes Land ist. Sachsen ist definitiv keines. \n\nWir haben Lagerst\u00e4tten, die von Bedeutung sind. Daher \n\nmuss sich Sachsen dieser Aufgabe stellen. Es muss die \n\nRahmenbedingungen schaffen, um raumordnerisch eine \n\nAbsicherung zu t\u00e4tigen. \n\nWir brauchen \u00dcbersichten dar\u00fcber, was an Vorr\u00e4ten \n\nbereits vor 1990 prognostiziert und erkundet wurde, was \n\nin den letzten Jahren an Erkenntnissen zusammengetragen \n\nwurde und wo zuk\u00fcnftig Erkundungen notwendig sind. \n\nWir brauchen Informationsdatenbanken. Mir w\u00e4ren \n\ndreidimensionale Datenbanken am liebsten. Diese Infor-\n\nmationsdatenbanken m\u00fcssen gef\u00fcllt werden \u2013 nat\u00fcrlich \n\nmit Informationen zum Standort, zu den Rohstoffen, der \n\nGeologie, der Hydrogeologie und den Fernerkundungsda-\n\nten. \n\nZweitens sind die prim\u00e4ren Rohstoffe wichtig. Wir sollten \n\nuns zuk\u00fcnftig auch den sekund\u00e4ren Rohstoffen widmen. \n\nEs gibt verschiedene sekund\u00e4re Rohstoffe \u2013 nat\u00fcrlich \n\nstammen sekund\u00e4re Rohstoffe auch aus dem Recyclingbe-\n\nreich. Sie stammen aber auch beispielsweise aus dem \n\nBergbau, bei dem Bergbaur\u00fcckst\u00e4nde anfallen, die nicht \n\nverwertet werden. Es betrifft beispielsweise auch das \n\nRecycling von Fotovoltaikanlagen oder Handys, bei dem \n\nwir Rohstoffe gewinnen k\u00f6nnen. Es gibt aber zum Bei-\n\nspiel im Bereich des Braunkohlebergbaus f\u00fcr Eisenpig-\n\nmente, die aus Braunkohles\u00fcmpfungsw\u00e4ssern generiert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDrittens hat Sachsen eine starke Montantradition \u2013 auch \n\nmit internationaler Bedeutung. Daher muss die s\u00e4chsische \n\nRohstoffstrategie eine Forschungsf\u00f6rderung beinhalten. \n\nWir brauchen bestimmte Dinge in der Forschung zur \n\nSubstituierung von Rohstoffen. Wir brauchen die Ent-\n\nwicklung effizienterer Methoden. Wir brauchen das \n\nZusammenwirken vieler verschiedener Disziplinen in der \n\nForschung, wie es beispielsweise in einem Verein im \n\nGeokompetenzzentrum in Freiberg praktiziert wird. Wir \n\nbrauchen die Ausrichtung der Wissenschaftsstruktur und \n\nder Hochschullandschaft auf die Erfordernisse der Roh-\n\nstoffwirtschaft. Wir brauchen auch das sich in Freiberg \n\njetzt etablierende Ressourceninstitut zur dauerhaften \n\nSicherung. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich den verst\u00e4rkten Kontakt ins \n\nAusland. Wir haben in den letzten Jahren die Kontakte in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4661 \n\ndas Ausland nur sporadisch gepflegt. Jetzt fangen wir \n\nwieder an, st\u00e4rkere Beziehungen nach Russland aufzu-\n\nbauen. Wir brauchen st\u00e4rkere Beziehungen zur Mongolei, \n\nzu Vietnam und Angola. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Ausbil-\n\ndung der Studentinnen und Studenten \u2013 beispielsweise bei \n\nuns in Freiberg \u2013 nutzen, um einen Technologietransfer zu \n\nbetreiben. Das bedeutet, dass wir Entwicklungen aus \n\nDeutschland heraus in diese L\u00e4nder transferieren m\u00fcssen. \n\nSachsen muss sich meines Erachtens wieder verst\u00e4rkt auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene in die Bergbauprojekte einbringen. \n\nIch war k\u00fcrzlich erst wieder bei einem EU-Projekttreffen \n\nzugegen. Das Projekt hei\u00dft \u201eProMine\u201c. Obwohl ich es \n\nmehrfach ansprach und anregte, ist Sachsen immer noch \n\nkein Mitglied der \u201eEuropean Technology Platform on \n\nSustainable Minerals\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Wir vergeben uns hier etwas. \n\nSachsen hat das Gl\u00fcck, die vielf\u00e4ltigsten Erztypen aufzu-\n\nweisen. Viele der Vorkommen sind sehr klein und sehr \n\ntief. F\u00fcr manche haben wir mit den herk\u00f6mmlichen \n\nAufbereitungsmethoden noch keine L\u00f6sung. Fragen Sie \n\nHerrn Prof. Unland. Das wird er wissen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir haben daher die \n\nM\u00f6glichkeit, ein untert\u00e4giges Rohstofflabor f\u00fcr Deutsch-\n\nland zu werden. Darin k\u00f6nnen Sie Ihre Chance sehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Die SPD-Fraktion ist nun \n\nan der Reihe. Bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vorweg kurz \n\nFolgendes sagen: Ich habe mich immer klar zum Bergbau \n\nbekannt; ich bin eine der wenigen Ehren-Bergfrauen, die \n\nes in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nTrotzdem hat mich die Diskussion dazu angeregt, noch \n\neinmal auf zwei aktuelle Probleme einzugehen. Diese \n\nm\u00f6chte ich an Herrn Minister Morlok auch noch einmal \n\nrichten. \n\nDer eine Punkt betrifft den Altbergbau und Braunkohle-\n\nbergbau in der Region, in der der Bergbau ausl\u00e4uft. Wie \n\ngehen wir mit den Problemen der Zukunft um? Ich wei\u00df \n\nleider nicht, wo sich Herr von Breitenbuch gerade befin-\n\ndet. Er wei\u00df, dass wir in unserer Region Leipzig akute \n\nProbleme mit dem Grundwasser bzw. mit dem Grundwas-\n\nseranstieg haben. Den Menschen vor Ort wird angeboten, \n\ndass sie sich eine Pumpe zulegen k\u00f6nnten. 80 % der \n\nBetriebskosten w\u00fcrden daf\u00fcr \u00fcbernommen werden. Das \n\nist keine L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft. Deswegen wundert es \n\nmich, dass der Antrag der CDU- und der FDP-Fraktion \n\nvom Juni noch nicht gezogen ist. In diesem geht es \n\ndarum, ein klares Bekenntnis abzulegen, wie man in der \n\nZukunft mit der F\u00f6rder- und den Feldesabgaben umgehen \n\nmuss, um solche Dinge zu finanzieren. Das ist der eine \n\nPunkt. \n\nDen anderen Punkt m\u00f6chte ich auch noch einmal anspre-\n\nchen. Wenn wir davon ausgehen, dass wir im Bereich der \n\nRohstoffgewinnung Neuerschlie\u00dfungen t\u00e4tigen wollen, \n\nstellt sich folgende Frage: Wie gehen wir mit Antr\u00e4gen \n\num? Sie liegen und liegen. Wenn wir uns klar dazu \n\nbekennen wollen, sollten wir wirklich etwas tun: Diejeni-\n\ngen, die die Antr\u00e4ge stellen, m\u00fcssen z\u00fcgige Antwort auf \n\ndie Genehmigungsf\u00e4higkeit erhalten, damit sie wissen, \n\nwie sie in Zukunft damit umgehen m\u00fcssen. \n\nWir d\u00fcrfen nicht aus den Augen verlieren, was mit den \n\nMenschen passiert, die in den Bergbaugebieten leben und \n\nmit den Folgesch\u00e4den zu k\u00e4mpfen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin K\u00f6pping. Jetzt h\u00e4tten die GR\u00dcNEN \n\ndas Wort. Ist dieses gew\u00fcnscht? \u2013 Es besteht kein Rede-\n\nbedarf. M\u00f6chte die NPD-Fraktion sprechen? \u2013 Es besteht \n\nauch hier kein Redebedarf. Ich gebe das Wort in einer \n\ndritten Runde erneut an die einbringende Fraktion. Das \n\nWort ergreift Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nat\u00fcrlich haben wir Spa\u00df. Weil es wichtig ist, \n\nauch f\u00fcr Sachsen zu betonen, was f\u00fcr Traditionen wir \n\nhaben, wie wir letztendlich mit den Traditionen umgehen \n\nund wie wir sie weiterf\u00fchren. Ich bin froh und dankbar, \n\ndass der Ministerpr\u00e4sident sich dieses Jahr klar positio-\n\nniert hat f\u00fcr den Kohlebergbau, f\u00fcr die Braunkohle in der \n\nOberlausitz, in Westsachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas ist doch das, worauf wir aufbauen k\u00f6nnen. Herr \n\nKollege Jurk, die Untersuchungen, die zu DDR-Zeiten \n\ngemacht worden sind, will hier doch \u00fcberhaupt keiner \n\nschlechtreden. Das ist eine solide Grundlage, die wir \n\nnutzen und weiterentwickeln werden. Aber \u2013 da stimme \n\nich mit Ihnen \u00fcberein und ich glaube auch nicht, dass es \n\nder Sinn Ihres Redebeitrages war \u2013 die DDR war nicht in \n\nder Lage dazu, weil sie wirtschaftlich \u00fcberhaupt nicht \n\nf\u00e4hig gewesen w\u00e4re, diese Bodensch\u00e4tze zu heben. Wir \n\nsind es mittlerweile, weil wir die Voraussetzungen schaf-\n\nfen und weil wir es nicht so machen, wie es in der DDR \n\nim Uranbergbau passierte, dass ein Raubbau erfolgte. Wir \n\nals CDU-Fraktion setzen uns daf\u00fcr ein, dass auf der einen \n\nSeite die Wirtschaftlichkeit und auf der anderen Seite der \n\nUmweltschutz dabei gew\u00e4hrleistet werden. Das ist unser \n\nZielansatz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4662 \n\nEs ist auch wichtig, dass wir uns \u00fcber Forschung und \n\nEntwicklung unterhalten. Wir haben dieses Jahr dank der \n\nbeiden Minister Prof. Unland und Prof. Schorlemer mit \n\nBundesgeldern ein Institut in Freiberg gr\u00fcnden k\u00f6nnen, \n\ndas mit Bundesmitteln gef\u00f6rdert wird. Es wird dazu \n\nbeitragen, dass sich junge Leute in der Forschung mit den \n\nThemen Bergbau, Rohstofferschlie\u00dfung und Rohstoffnut-\n\nzung auseinandersetzen. Dadurch werden Arbeitspl\u00e4tze \n\ngeschaffen, die f\u00fcr Sachsen wichtig sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir bilden seit 2005 wieder \n\njunge Menschen aus, die den Beruf des Bergmanns, des \n\nMaschinenmanns erlernen. Diese Facharbeiterausbildung \n\nist notwendig und wichtig. \n\nWir geben mit der Rohstofferschlie\u00dfung, mit dem Berg-\n\nbau in Sachsen, mit unserer Tradition jungen Menschen \n\ndie Zukunft, die sie brauchen, die hier verortet ist, die hier \n\nTradition hat, hier entstanden und gewachsen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Oberbergbau-\n\namt \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Oberbergamt!) \n\n\u2013 Oberbergamt, Entschuldigung \u2013 hat bereits f\u00fcr \n\n13 Vorkommen die Erkundungserlaubnis erteilt. Es ist \n\nheute wichtiger denn je, diese Ausgewogenheit zwischen \n\nWirtschaftlichkeit und Umweltschutz deutlich zu betonen. \n\nHerr Kollege Weichert, wenn es die GR\u00dcNEN schon im \n\n13. Jahrhundert gegeben h\u00e4tte, h\u00e4tten sie sich vielleicht an \n\nden B\u00e4umen im Erzgebirge festgebunden, weil sie die \n\nB\u00e4ume, die eigentlich f\u00fcr den Bergbau gebraucht worden \n\nw\u00e4ren, nicht freigegeben h\u00e4tten. Deshalb bin ich ganz \n\nfroh, dass es die GR\u00dcNEN im 13. Jahrhundert nicht \n\ngegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Holger Mann, SPD:  \n\nAnders kriegen Sie wohl keinen Applaus  \n\nvon Ihrer Fraktion? \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch etwas zur Grenzre-\n\ngion zwischen Brandenburg, Sachsen und Polen sagen. \n\nDort wird das gr\u00f6\u00dfte unerschlossene Kupfervorkommen \n\nEuropas mit gesch\u00e4tzten 1,5 Millionen Tonnen Kupfer \n\nvermutet, das einen Wert von 10 Milliarden Euro haben \n\nsoll. Das wird in der Rohstoffstrategie des Freistaates zu \n\nber\u00fccksichtigen sein. Das werden wir unterst\u00fctzen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen ein frohes Weih-\n\nnachtsfest, ein herzliches \u201eGl\u00fcck auf, der Steiger \n\nkommt!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. M\u00f6chte die \n\nmiteinbringende Fraktion der FDP nochmals das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das sehe ich nicht. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen in dieser dritten Runde? \u2013 Das \n\nsehe ich auch nicht. Will die einbringende CDU-Fraktion \n\neine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Auch nicht. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nKollege Herbst hat in seinem Redebeitrag schon auf das \n\neingeschr\u00e4nkte Verst\u00e4ndnis der LINKEN f\u00fcr die Markt-\n\nwirtschaft hingewiesen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Oh! \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Lagerst\u00e4tten!) \n\nIch kann dem Kollegen Herbst in seiner Wahrnehmung \n\nnur beipflichten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nInteressant ist, dass es offensichtlich \u2013 und das hat die \n\nDebatte heute offenbart \u2013 bei den LINKEN nicht nur \n\nDefizite im Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Marktwirtschaft gibt, \n\nsondern auch weitere erhebliche Defizite vorhanden sind. \n\n(Proteste bei den LINKEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nSagen Sie etwas zu Ihrer Eierschecke!) \n\nFrau Kollegin Pinka hat in der Aktuellen Debatte deutlich \n\ngemacht, dass ihr die Verbindung von Bergbau und \n\nEnergie nicht in den Kopf geht. Frau Kollegin Pinka: Wo \n\nkommt denn die Energie letztendlich her, wo kommen \n\ndenn die fossilen Rohstoffe letztendlich her? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie kommen doch aus dem Bergbau. Wenn Ihnen, Frau \n\nKollegin Pinka, diese Verbindung nicht in den Kopf geht, \n\ndann liegt es vielleicht an Ihrem Kopf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Was ist das  \n\nf\u00fcr eine Stellungnahme?) \n\nIch m\u00f6chte die einzelnen Erkundungen, die im Freistaat \n\nSachsen derzeit durchgef\u00fchrt werden, nicht mehr aufz\u00e4h-\n\nlen. Das ist in der Debatte bereits deutlich geworden. Ich \n\nm\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass Erkundungen nicht \n\nimmer gleich Bergbau sind. Gerade im Bereich des \n\nBergbaus reden wir \u00fcber sehr, sehr lange Zeitr\u00e4ume und \n\n\u00fcber sehr kapitalintensive Ma\u00dfnahmen. Das war sicher \n\nauch ein Grund daf\u00fcr \u2013 Herr Kollege Jurk hat es ange-\n\nsprochen \u2013, warum zu Zeiten der DDR gewisse Dinge \n\nnicht weiter verfolgt wurden. Aufgrund der inzwischen \n\nvorhandenen Weltmarktpreise erscheint vielen Unterneh-\n\nmen dieser hohe Kapitaleinsatz als sinnvoll. Deswegen \n\ngibt es die verst\u00e4rkten Erkundungen. \n\nWenn wir hier von Berggeschrey reden, das ich sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfe, so habe ich aber die Bitte, zu ber\u00fccksichtigen, \n\ndass es von der Erkundung bis zum Abbau noch eine \n\nlange Zeit dauern wird. Zum Beispiel sagen einige Unter-\n\nnehmen in Bezug auf die Erkundungen zur Kupfergewin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4663 \n\nnung im Bereich Wei\u00dfwasser ganz klar: Selbst wenn wir \n\nuns nach der Erkundung f\u00fcr eine F\u00f6rderung entscheiden \n\nw\u00fcrden, w\u00fcrde es von der Entscheidung bis zur F\u00f6rde-\n\nrung noch ungef\u00e4hr zehn Jahre dauern, weil dieser Zeit-\n\nraum notwendig ist, um die entsprechenden Anlagen zu \n\ninstallieren, damit man f\u00f6rdern kann. Sie sehen daran, \n\n\u00fcber welch lange Zeitr\u00e4ume und kapitalintensive Ma\u00df-\n\nnahmen wir reden. \n\nEs ist richtig, dass der Bergbau ein Wirtschaftsfaktor ist, \n\nder Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen schafft. Die Kom-\n\npetenz, die wir im Freistaat Sachsen in diesem Bereich \n\nvorweisen k\u00f6nnen, ist ein wichtiger Standortvorteil. Das \n\nOberbergamt in Freiberg ist nicht einfach nur eine Ver-\n\nwaltungsbeh\u00f6rde, es ist die \u00e4lteste Bergbeh\u00f6rde \u00fcber-\n\nhaupt. Wir haben in Freiberg die TU Bergakademie mit \n\ndem entsprechenden Know-how und auch das Ressour-\n\nceninstitut. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die hohe Akzeptanz, die \n\nder Bergbau im Freistaat Sachsen genie\u00dft, hat aus meiner \n\nSicht auch etwas damit zu tun, wie wir im Freistaat \n\nSachsen in den letzten 20 Jahren mit dem Thema Bergbau \n\nund vor allem mit den Folgen des Bergbaus umgegangen \n\nsind. Ich m\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit auch an \n\ndieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich bei Herrn Prof. Schmidt \n\nbedanken, der als erster Pr\u00e4sident des Oberbergamtes \n\nnach der Wende hier Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt und sicherlich mit \n\nseiner umsichtigen Politik erheblich zur Akzeptanz des \n\nBergbaus im Freistaat Sachsen beigetragen hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nBis zum Jahre 2012 wurden in Sachsen \u00fcber \n\n6 Milliarden Euro in die Sanierung des Bergbaues inves-\n\ntiert. Das ist eine erhebliche Leistung. Allein in diesem \n\nJahr werden es 150 Millionen Euro sein, die in die ver-\n\nschiedenen Sanierungsprojekte flie\u00dfen. \n\nWir wissen, dass wir im Bereich der Bergbausanierung \n\nnoch lange nicht am Ende sind. Deshalb war es f\u00fcr mich \n\nsehr erfreulich, dass wir mit der Bundesregierung eine \n\nVerst\u00e4ndigung dar\u00fcber erzielen konnten, wie wir die \n\nsogenannten Wismut-Altstandorte auch \u00fcber das \n\nJahr 2011 hinaus weiter sanieren k\u00f6nnen. Wir haben uns \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur \n\nH\u00e4lfte aus dem Bundeshaushalt und zur H\u00e4lfte aus dem \n\nHaushalt des Freistaates Sachsen zu finanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie entsprechenden Folgeabkommen f\u00fcr die Braunkohle- \n\nsowie f\u00fcr die Wismut-Sanierung sind in der Diskussion. \n\nWir werden als Freistaat Sachsen auch im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt versuchen, unseren Anteil bereitzustellen, \n\ndamit die Sanierung vorangetrieben werden kann; denn \n\nich meine, es ist wichtig, diese Aufgaben gut abzuschlie-\n\n\u00dfen, damit wir die Akzeptanz der Menschen f\u00fcr den \n\nBergbau im Freistaat Sachsen weiter erhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bergbau ist tats\u00e4chlich \n\nWirtschaftsfaktor. Herr Kollege Jurk, Sie haben die Frage \n\nder Zusammenlegung der Beh\u00f6rden angesprochen. Ich \n\nsage ganz klar: Weil Bergbau Wirtschaftsfaktor ist, geh\u00f6rt \n\ndas Oberbergamt nicht in eine Umweltbeh\u00f6rde, sondern \n\nzum Wirtschaftsministerium. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe der Abg. Thomas Jurk, SPD, \n\nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDer Bergbau im Freistaat Sachsen genie\u00dft eine hohe \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Der Bergbau im Freistaat \n\nSachsen wird von der Staatsregierung ausdr\u00fccklich \n\ngew\u00fcnscht, und, sehr geehrte Damen und Herren, das ist \n\nnicht in allen Bundesl\u00e4ndern so. Ich werde bei den ver-\n\nschiedenen Treffen mit Unternehmen und Akteuren aus \n\ndiesem Bereich immer wieder auf das klare Bekenntnis \n\nder Staatsregierung, des Ministerpr\u00e4sidenten, aber auch \n\nanderer Kollegen innerhalb der Staatsregierung zum \n\nBergbau im Freistaat Sachsen angesprochen, das sich aus \n\nSicht der Akteure wohltuend von kritischen Haltungen \n\nanderer Landesregierungen in der Bundesrepublik \n\nDeutschland abhebt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb sind wohl auch einige Unternehmen bereit, im \n\nFreistaat Sachsen zu investieren, weil sie wissen, dass sie \n\nmit der Staatsregierung in Sachen Bergbau einen verl\u00e4ss-\n\nlichen Partner an ihrer Seite haben und haben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nMorlok sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Nun sehe ich \n\nFrau Dr. Pinka am Mikrofon 1. Sie m\u00f6chte eine Kurzin-\n\ntervention vornehmen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, ich m\u00f6chte \n\ngern noch einmal sprechen!) \n\nOh, Entschuldigung! Ich dachte, Sie wollten zum Mittel \n\nder Kurzintervention greifen. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Morlok, Sie haben nichts, aber auch gar nichts \n\nverstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nWenn das die Oberberghauptm\u00e4nner von Herder und \n\nFreiesleben geh\u00f6rt h\u00e4tten, dann w\u00fcrden sie sich im Grabe \n\numdrehen. Sie haben nichts von Tradition in der Berg-\n\nbauverwaltung verstanden, wirklich rein gar nichts. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Erst wollen Sie davon \n\ngar nichts h\u00f6ren, und dann wollen Sie uns  \n\n\u00fcber den Bergbau belehren!) \n\nWie ich Ihnen bereits in meinen ersten Redebeitr\u00e4gen \n\nmitteilen wollte: Wir haben viele Lagerst\u00e4tten. Ich bin ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4664 \n\nFreund des Bergbaues und habe mich in meinem berufli-\n\nchen Leben bereits mehrfach mit Bergbaustandorten \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir haben es gemerkt!) \n\nAber wir haben sehr viele kleine und tiefe Lagerst\u00e4tten, \n\nund wir haben \u2013 das habe ich Ihnen auch gesagt \u2013 Roh-\n\nstoffe, die wir derzeit mit den herk\u00f6mmlichen Methoden \n\nnicht effizient aufbereiten k\u00f6nnen. Dazu bedarf es einer \n\nstarken Technologieentwicklung. \n\nLegen Sie doch einfach einmal eine Rohstoffstrategie vor; \n\nich sagte es Ihnen doch schon. Machen Sie es doch \n\neinfach. Zudem: Wenn Ihnen die Lagerst\u00e4tten in Sachsen \n\nam Herzen liegen \u2013 warum versuchen Sie nicht einmal \n\neine Verstaatlichung oder Beteiligung des Landes Sachsen \n\nan diesen Unternehmen? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das ist gar nicht so lustig. Nachbarl\u00e4nder wie Polen \n\nbesitzen alle ihre Lagerst\u00e4tten. Vattenfall in Schweden ist \n\nein Staatsunternehmen. Die sind nicht so dumm wie wir \n\nund geben ihre Rohstoffe aus der Hand. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU und der FDP) \n\nDa ich das Leider Gottes von Ihnen \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nerwarte \u2013 es gibt nur Schlachtdebatten und es wird sich \n\nf\u00fcr mich nicht ein Rad in die richtige Richtung drehen \u2013, \n\ngebe ich Ihnen gern einen wundersch\u00f6nen Spruch unseres \n\nlangj\u00e4hrigen erzgebirgischen CDU-Mitgliedes Arthur \n\nSchramm f\u00fcr Ihren Staatsminister mit auf den Weg: \n\n\"Rumpeldipumpel \u2013 weg ist der Kumpel. Schippe drauf, \n\nGl\u00fcck auf!\" \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE, und  \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister, Sie haben noch \n\nungef\u00e4hr 2 Minuten Redezeit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! In der DDR hatten wir 40 Jahre \n\nverstaatlichten Bergbau. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nMit gro\u00dfen Umweltsch\u00e4den!) \n\nDas Ergebnis dieses verstaatlichten Bergbaues waren \n\nBraunkohle-Mondlandschaften, Sp\u00e4tfolgen des Wismut-\n\nBergbaues und verstrahlte Menschen. Diesen verstaatlich-\n\nten Bergbau brauchen wir nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir sind immer noch in der 1. Aktuellen \n\nDebatte. \u2013 Redezeit hat nat\u00fcrlich auch die SPD-Fraktion. \n\nBitte, Herr Kollege Jurk; Sie k\u00f6nnen das Wort ergreifen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 Das ist jetzt \"Saalgeschrey\". \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr hat behauptet, ich h\u00e4tte die Bergver-\n\nwaltung sozusagen der Umwelt zuordnen wollen. Das war \n\nmitnichten der Fall. Wir haben im Prozess der Diskussion \n\ninnerhalb der Staatsregierung und sp\u00e4ter auch im Landtag \n\ndiskutiert, ob es nicht Sinn machen w\u00fcrde, Bergbau und \n\nGeologie zusammenzufassen. Herr Kupfer hat \u2013 ich habe \n\nes schon bemerkt \u2013 wild gestikuliert, als das Thema \n\ngerade noch einmal von Staatsminister Morlok angespro-\n\nchen wurde. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass man aufseiten des \n\nUmweltministeriums gern das Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie haben wollte. Es ist am \n\nEnde auch so gekommen. Ich wollte aber darauf hinwei-\n\nsen, dass man dar\u00fcber nachdenken sollte, ob es in der \n\njetzigen Situation nicht Sinn macht, Bergbau und Geolo-\n\ngie zu einem Landesamt zusammenzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df: Es macht Sinn!) \n\n\u2013 Ich erkenne eine klatschende Mehrheit. \u2013 Worauf es mir \n\nankommt, ist, dass wir diese Erfahrung sicherlich mit \n\nanderen L\u00e4ndern teilen w\u00fcrden. Wenn Sie sich einmal \n\nvergewisserten, wie die Bergverwaltung und die Geologie \n\nin verschiedenen Bundesl\u00e4ndern Deutschlands zusam-\n\nmenarbeiten, dann w\u00fcrden Sie feststellen, dass wir fast \n\ndas einzige Bundesland sind, welches eine andere Struk-\n\nturierung vorgenommen hat. \n\nNoch ein letztes Wort zum Bergbau in der DDR: Es ist \n\nsicherlich richtig, dass dieser Bergbau an Raubbau kaum \n\nzu \u00fcberbieten war. Aber wir m\u00fcssen auch wissen, dass am \n\nEnde der Steuerzahler \u2013 dazu muss ich sagen: es war die \n\ngesamtdeutsche Solidarit\u00e4t \u2013 daf\u00fcr aufgekommen ist, dass \n\nwir den Altbergbau vom aktiven Bergbau abgetrennt \n\nhaben und anschlie\u00dfend mit Steuermilliarden die Sanie-\n\nrung gerade in der Lausitz und der Leipziger Region \n\nvorangebracht haben. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nw\u00fcrdigen, um deutlich zu machen, was passieren kann, \n\nwenn man dem Bergbau keine Schranken setzt. \n\nSosehr ich den Bergbau unterst\u00fctze \u2013 gerade aus der \n\nLausitz wei\u00df ich, wie viele Arbeitspl\u00e4tze und Wirtschafts-\n\nkraft damit verbunden sind \u2013, so muss man aber auch \n\nimmer sehen, dass die Rahmenbedingungen stimmen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist heute alles \n\nrechtlich geregelt, R\u00fcckstellungen gab es  \n\nzu DDR-Zeiten nicht!) \n\n\u2013 Das ist nicht alles rechtlich geregelt. Herr Krau\u00df, Sie \n\nm\u00fcssen sich die Frage gefallen lassen: Wie wollen Sie als \n\nKoalition mit der F\u00f6rder- und Feldesabgabe umgehen? \n\nIch habe den Antrag, den Sie gestellt haben und der jetzt \n\nim Gesch\u00e4ftsordnungsgang des Landtages ist, nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4665 \n\numsonst erw\u00e4hnt. Sie m\u00fcssen sich entscheiden. Sie haben \n\nihn wahrscheinlich nicht zur\u00fcckgezogen, weil Sie immer \n\nnoch Beratungsbedarf haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was wollen Sie?) \n\n\u2013 Ich will, dass man Unternehmen klar in die Verantwor-\n\ntung nimmt. Der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Wei\u00dfwasser \n\nerkl\u00e4rte w\u00e4hrend eines Forums, er m\u00f6chte gern einen \n\n\u201eKupferpfennig\u201c haben, da er davon ausgehe, wenn die \n\nKupferlagerst\u00e4tte erschlossen und genutzt werde, m\u00fcsse \n\nauch das Unternehmen an der Beseitigung eventueller \n\nUmweltbelastungen beteiligt werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Deshalb m\u00fcssen die \n\nUnternehmen ja R\u00fcckstellungen bilden!) \n\nFrau Kollegin Dr. Pinka hat darauf hingewiesen, dass \n\nKupferbergbau in Polen auch Schattenseiten hat. Das \n\nmuss man vorher wissen, und man muss finanzielle \n\nVorsorge treffen, damit das Unternehmen in der Lage ist, \n\nsolche Lasten zu bew\u00e4ltigen. Deshalb sind Vorsorgema\u00df-\n\nnahmen in Form eines Kupferpfennigs, -cents oder wie \n\nauch immer er genannt wird, durchaus berechtigt. Des-\n\nhalb stellt sich auch die Frage: Warum sollte man in \n\nSachsen auf eine F\u00f6rder- und Feldesabgabe verzichten? \n\nWarum soll man beispielsweise beim Kupfer darauf \n\nverzichten? Wenn andere diesen Rohstoff nicht haben, \n\nhabe ich doch auch keinen Wettbewerbsvorteil oder  \n\n-nachteil; dann kann ich sie doch einf\u00fchren. So sichere ich \n\nmich gegen eventuelle Belastungen ab, die in der Zukunft \n\nentstehen werden und die dann wiederum der Steuerzah-\n\nler zu tragen hat, und das will ich ausdr\u00fccklich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jurk hat \n\nnoch einmal das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion ergriffen. \u2013 \n\nIch sehe weiteren Redebedarf aus der CDU-Fraktion. Herr \n\nKollege Heidan, Sie haben das Wort und auch noch \n\nausreichend Redezeit. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Jurk, zur F\u00f6rder- und Feldesabgabe: Wir \n\nhaben sie im Moment noch nicht und sind dazu noch im \n\nDiskussionsprozess. Ich darf daran erinnern, was bereits \n\nohne F\u00f6rder- und Feldesabgabe gemacht wird. \n\nUnsere Fraktion hat sich dieses Jahr vor Ort angesehen, \n\nwas zum Beispiel bei Vattenfall passiert ist. Ich nenne \n\nNeuheidem\u00fchl als Stichwort. Dort ist eine Ortschaft mit \n\nUnterst\u00fctzung dieses Unternehmens entstanden, bei der \n\ndie Umsiedlung aus meiner Sicht perfekt geklappt hat. \n\nDas sind herausragende Beispiele daf\u00fcr, was hierzu in \n\nSachsen passiert. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDie gesetzlichen Regelungen sind doch vorhanden. Wir \n\nm\u00fcssen doch nicht fordern, dass es hierzu weitere Rege-\n\nlungen geben muss. Wir m\u00fcssen die bestehenden Rege-\n\nlungen nur umsetzen. In den letzten 20 Jahren ist sehr viel \n\ngemacht worden, um das zu korrigieren, was an Verlet-\n\nzungen der Umwelt in unserer Region passiert ist. Das \n\nmuss uns erst einmal jemand nachmachen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es noch weiteren \n\nRedebedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Den sehe ich \n\nnicht. Die 1. Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie Parlamentarische Kontrollkommission \u2013 ein untaugliches  \n\nMittel zur Kontrolle des Inlandsgeheimdienstes \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion NPD das \n\nWort. Das Wort ergreift der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion hat erhebliche Zweifel, ob die \n\nParlamentarische Kontrollkommission ihren Aufgaben \n\nund Pflichten tats\u00e4chlich nachkommt. Was man aus dieser \n\nParlamentarischen Kontrollkommission h\u00f6rt, sind oft \n\nnichtssagende bis widerspr\u00fcchliche Aussagen. Wenn man \n\ndas, was der \u00d6ffentlichkeit in den letzten Monaten be-\n\nkannt geworden ist, verfolgt, wird die NPD in ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung best\u00e4rkt. Ich will hierzu als Beispiel die \n\nAussagen des Vorsitzenden der Parlamentarischen Kon-\n\ntrollkommission, Herrn Schneider, nach deren Sitzung am \n\n21. November 2011 zitieren: \u201eDer s\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsschutz hat mit dem Th\u00fcringer Trio weder unmittel-\n\nbar noch mittelbar zusammengearbeitet. Das betrachten \n\nwir als eine Garantieerkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidenten.\u201c \n\nWir werten das eher als Gegenteil, dass Indizien im \n\nGrunde genommen einfach weggedr\u00fcckt werden und eine \n\ntats\u00e4chliche Aufkl\u00e4rung nicht stattfindet. Es gibt von den \n\nMitgliedern der PKK durchaus Kritik und auch Vorw\u00fcrfe. \n\nDie beiden Mitglieder der PKK Andr\u00e9 Hahn und Kerstin \n\nK\u00f6ditz haben gesagt, dass sie nicht hinter den Aussagen \n\ndes Ausschussvorsitzenden stehen. Sie kritisierten, dass \n\ndort keine kritische Auseinandersetzung mit der Arbeit \n\ndes Verfassungsschutzes stattfinde, wobei merkw\u00fcrdig ist, \n\ndass dort nur Folgendes beklagt wird \u2013 ich zitiere Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4666 \n\nK\u00f6ditz aus der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 21. November \n\n2011 \u2013: \u201eDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in Sach-\n\nsen hat Probleme damit, rechte Strukturen als Strukturen \n\nund bestehende Netze als Vernetzung anzuerkennen.\u201c \n\nDas mag vielleicht eine interessante Frage sein, die aus \n\neinem Informationsbed\u00fcrfnis von Frau K\u00f6ditz und ihrer \n\nantifaschistischen Haltung resultiert, hat aber mitnichten \n\netwas mit der notwendigen Kontrolle des Verfassungs-\n\nschutzes zu tun. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch habe den Eindruck, dass die Arbeit der Parlamentari-\n\nschen Kontrollkommission im Grunde genommen nur den \n\nCharakter einer Informationsb\u00f6rse hat, in der man sich \n\n\u00fcber irgendwelche \u201erechtsradikalen\u201c Vorkommnisse \n\ninformieren l\u00e4sst, aber nicht \u2013 das ist eigentlich das \n\nEntscheidende \u2013 auf die Arbeitsweise des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz schaut. Man schaut nicht, ob die \n\nArbeitsweise dieses Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\n\u00fcberhaupt rechtsstaatlichen Kriterien gerecht wird oder \n\nm\u00f6glicherweise Grenzen des Rechtsstaates deutlich \n\n\u00fcberschritten werden. \n\nIch habe dazu bislang noch nichts vernommen. Wer \n\neinmal in das S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz schaut \n\nund sich den \u00a7 16 Abs. 1 durchliest, stellt fest, dass dort \n\ndie Pflichten der PKK dargelegt werden. Dort hei\u00dft es \u2013 \n\nich zitiere \u2013: Aufgabe ist \u201e\u2026 hinsichtlich der Aufsicht des \n\nStaatsministeriums des Innern \u00fcber das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz und hinsichtlich der T\u00e4tigkeit des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz die Kontrolle durch \n\ndie PKK des S\u00e4chsischen Landtages\u201c. \u2013 Dieser Anforde-\n\nrung wird die PKK in keiner Weise gerecht. \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie Rechte des Landtages und seiner \n\nAussch\u00fcsse bleiben unber\u00fchrt.\u201c Wer also wie ich zum \n\nBeispiel im Innenausschuss sitzt, wei\u00df, dass ich, wenn es \n\num Fragen des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz geht, \n\ngrunds\u00e4tzlich keine Informationen bekomme, sondern \n\nimmer auf die PKK verwiesen werde, von der ich in \n\nkeiner Weise sagen kann, inwiefern hier die Arbeitsweise \n\ndes Landesamtes kontrolliert wird. \n\nEs gibt eine interessante Dissertation von Dr. Alexander \n\nHirsch, der hinsichtlich der Kontrolle der Nachrichten-\n\ndienste zu dem Ergebnis kommt: Praktisch jedoch l\u00e4uft \n\ndie allgemeine parlamentarische Kontrolle der Nachrich-\n\ntendienste weitgehend leer. \n\nDem kann sich die NPD-Fraktion nur anschlie\u00dfen. Wir \n\nglauben, dass es eine Diskussion \u00fcber eine tats\u00e4chlich \n\nwirksame Kontrolle des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz geben muss. Wir sind der Meinung, dass hierbei \n\nKonstruktionsfehler vorliegen, die man durchaus auch \n\njuristisch aufarbeiten m\u00fcsste, gegebenenfalls auch neue \n\ngesetzliche Grundlagen geschaffen werden m\u00fcssen. \n\nWir sehen zum Beispiel die M\u00f6glichkeit einer Kl\u00e4rung in \n\ndieser Frage durch eine Klage beim Verfassungsgerichts-\n\nhof, um die unzureichende Informationsbasis, die keine \n\neffektive Kontrolle m\u00f6glich macht, hier zu schaffen. Wir \n\nhaben grunds\u00e4tzlich Zweifel an den Beteuerungen des \n\nVS-Pr\u00e4sidenten und k\u00f6nnen uns durchaus vorstellen, dass \n\nhier nicht rechtsstaatliche Ma\u00dfnahmen gedeckt werden. \n\nWir sind auch der Meinung, dass aufseiten der Koalitions-\n\nfraktionen kein Aufkl\u00e4rungswille herrscht. Deshalb \n\nwollen wir heute an dieser Stelle \u00fcber dieses Thema \n\ndiskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion hatte der Abg. Storr das Wort. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die freiheit-\n\nlich-demokratische Grundordnung ist der oberste Wert \n\nunserer Verfassung, eine gewisse Summe der Grunds\u00e4tze, \n\ndie unser gesellschaftliches verfassungspolitisches Leben \n\nkennzeichnen. \n\nIn dem Bereich, um den es heute der antragstellenden \n\nNPD-Fraktion geht, geht es um ein Spannungsverh\u00e4ltnis, \n\nin dem der Staat steht. Wir erleben das in diesen Tagen \n\nsehr bitter. Auf der einen Seite ist der Staat dem Schutz \n\nder Menschenrechte als oberstem Prinzip verpflichtet. Wir \n\nhaben der Sache nachzugehen, ob und inwieweit hier der \n\nStaat zu einer Schutzaufgabe in Bezug auf das Terrortrio \n\naus Zwickau und Jena gerecht geworden ist. Auf der \n\nanderen Seite legitimiert Demokratie den Staat zur Aus-\n\n\u00fcbung von Macht, aber Macht in einem demokratischen \n\nStaat ist niemals grenzenlos. Sie ist stets zeitlich befristet, \n\nund, meine Damen und Herren, hierbei ist eine parlamen-\n\ntarische Kontrolle unverzichtbar. \n\nLassen Sie mich eines hinzuf\u00fcgen: Die Bundesrepublik \n\nDeutschland, die L\u00e4nder und damit auch der Freistaat \n\nSachsen sind eine wehrhafte Demokratie. Eine wehrhafte \n\nDemokratie ist auf keinem Auge blind. Im Blick auf \n\nextremistische und terroristische Gesinnungen ist die \n\nBundesrepublik ein wehrhafter Staat, sie ist in jeder \n\nRichtung zum Handeln, zur Aufkl\u00e4rung und zur Offenle-\n\ngung von M\u00e4ngeln verpflichtet. \n\nDer Einsatz von nachrichtendienstlichen Mitteln \u2013 das ist \n\ndas, worum es der Antragstellerin in Wahrheit geht \u2013 ist in \n\neiner wehrhaften Demokratie unverzichtbar. Warum? \n\nExtremisten versuchen, ihre wahren Ziele, Aktivit\u00e4ten und \n\nVorhaben vor der \u00d6ffentlichkeit zu verbergen. Ich erinne-\n\nre daran, dass das f\u00fcr die NPD gilt. Warum beispielsweise \n\nsind denn Orte, an denen sich die NPD zu Parteitagen \n\nversammelt, unbekannt? Warum sind Presse und Medien \n\ndort ausgeschlossen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Weil linke \n\nSchl\u00e4gerkommandos im Vorfeld anr\u00fccken!) \n\nMeine Damen und Herren! In Bereichen von rechtsextre-\n\nmistischen Bet\u00e4tigungen muss der Staat wachsam sein \n\nund er muss wehrhaft bleiben. Ich sage Ihnen: Die blo\u00dfe \n\nstrafrechtliche Ahndung von bereits geschehenem Un-\n\nrecht gen\u00fcgt hier nicht. Wir m\u00fcssen uns gerade in diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4667 \n\nBereich, im Vorfeld von extremistischen und terroristi-\n\nschen Handlungen, ein klares Bild verschaffen k\u00f6nnen. \n\nSo gesehen, ist der Verfassungsschutz unverzichtbar. Wir \n\nbrauchen ihn. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Verfassung \n\nlegt dies im \u00dcbrigen im Artikel 83 fest und sie fordert in \n\neinem demokratisch wehrhaften Staat, dass der Einsatz \n\nnachrichtendienstlicher Mittel der parlamentarischen \n\nKontrolle, der Nachpr\u00fcfung durch von der Volksvertre-\n\ntung gew\u00e4hlte Organe unterliegt. Genau hier setzt die \n\nArbeit der Parlamentarischen Kontrollkommission an. Die \n\nPKK hat die Aufgabe, nachrichtendienstliches exekutives \n\nVerhalten und Handeln zu kontrollieren. Das muss sein \n\nund das ist auch gut so. Ohne die PKK g\u00e4be es die Kon-\n\ntrolle der Exekutive in praktisch den sensibelsten staatli-\n\nchen Handlungsbereichen nicht. \n\nAn dieser Stelle entbehrt es nicht einer gewissen Skurrili-\n\nt\u00e4t, wenn die NPD-Fraktion in lauter Sorge um die Ver-\n\nfassung die T\u00e4tigkeit der PKK hinterfragt. Wer die T\u00e4tig-\n\nkeit der PKK, wie eben geschehen, als untauglich be-\n\nzeichnet und ihre Abschaffung fordert, meine Damen und \n\nHerren, der entz\u00f6ge dem Parlament das wesentliche \n\nKontrollmittel gegen\u00fcber staatlichem Handeln in Gestalt \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, praktisch dem \n\nsensibelsten Bereich, den es gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas wollen Sie. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wer kontrolliert  \n\ndie Kontrolleure?) \n\nIhnen geht es in diesem Segment um nicht mehr und nicht \n\nweniger als um das, was Deutschland schon einmal in \n\nseiner dunkelsten Zeit, 1933, hatte, \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nmeine Dame und meine Herren von der NPD-Fraktion: \n\num die Destabilisierung der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung, um den Entzug staatlichen Handelns vor \n\nparlamentarischer Kontrolle. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir trauen Ihrer \n\nKontrolle nicht; das ist das Problem! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden in der Parlamenta-\n\nrischen Kontrollkommission der Aufgabe nachgehen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Aber gern. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Herr \n\nProf. Schneider, sind Sie nicht auch der Auffassung, dass \n\ndie Geheimdienste zuerst einmal konkrete terroristische \n\nGefahren und keine Meinungen bek\u00e4mpfen sollten und \n\ndass deswegen ein eklatantes Versagen in Bezug auf die \n\nmutma\u00dfliche Zwickauer Terrorzelle vorliegt? Man wei\u00df, \n\nwas auf jedem NPD-Stammtisch in Sachsen \u00fcber die \n\nEurokrise gesprochen wird, hat aber jahrzehntelang nicht \n\ngewusst, was sich in Zwickau zusammengebraut hat. Sind \n\nSie nicht auch der Auffassung, dass Sie zuerst die ge-\n\nheimdienstliche Aufgabe haben, konkrete terroristische \n\nGefahren abzuwehren, und nicht, Meinungen zu verfol-\n\ngen? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Abg. Schim-\n\nmer, wir haben bekanntlich ein klares Trennungsgebot \n\nzwischen polizeilichem Handeln auf der einen Seite \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nund dem nachrichtendienstlichen Einsatz auf der anderen \n\nSeite. Das scheinen Sie ganz offensichtlich zu verkennen. \n\nDer Verfassungsschutz hat eben nicht die Aufgabe, \n\nbegangenes Unrecht zu ahnden. Das ist bekanntlich \n\nAufgabe der Staatsanwaltschaften \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Danach habe ich aber nicht \n\ngefragt. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Lassen Sie mich \n\ndoch ausreden! \u2013 oder des Generalbundesanwaltes. \n\nIhre Frage, Herr Schimmer, verr\u00e4t nur eines: Ihre Angst, \n\ndass wir im Bereich der PKK M\u00e4ngel offenlegen bei der \n\nFrage des exekutiven Handelns in Gestalt des Landesam-\n\ntes f\u00fcr Verfassungsschutz in Bezug auf das Terrortrio, \n\naber vor allem auch die Angst, ob und \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Ich habe Angst, dass Sie keine \n\nM\u00e4ngel offenlegen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \u2013 ob und inwieweit \n\nwir unseren Beitrag als PKK dahin gehend leisten, die \n\nVerbindungslinie zwischen Ihnen und Ihren braunen \n\nGesinnungsgenossen offenzulegen. Das ist die Arbeit, der \n\nwir uns zuwenden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz erfordert ein notwendiges Fr\u00fchwarnsystem. \n\nWir m\u00fcssen der Frage nachgehen, warum dieses Fr\u00fch-\n\nwarnsystem offensichtlich nicht ausreichend funktioniert \n\nhat in Bezug auf das Terrortrio und das Thema rechtsext-\n\nremistische Gewalt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Aber wer die \n\nAbschaffung des Verfassungsschutzes fordert und der \n\nPKK ebenfalls, der bet\u00e4tigt sich \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \u2013 als Totengr\u00e4ber \n\nder Demokratie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4668 \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nDas sind Sie doch selbst! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Prof. Schneider. Jetzt folgt eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 7; Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, ich m\u00f6chte von der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Ich m\u00f6chte Herrn Schneider \n\nkorrigieren. Zum einen haben wir gar nicht die Abschaf-\n\nfung der PKK zur Diskussion gestellt. Das haben Sie \n\nbehauptet. Sie haben damit nat\u00fcrlich wieder konsequent \n\nan der Fragestellung vorbeigeredet. \n\nMir ging es darum: Es ist nicht Aufgabe der PKK \u2013 wie \n\nSie es ausgef\u00fchrt haben \u2013, vermeintliche Zusammenh\u00e4nge \n\nzwischen irgendwelchen vermeintlich rechtsradikalen \n\nGruppen und Terrorgruppen deutlich zu machen, sondern \n\nAufgabe der PKK ist es, den Geheimdienst Verfassungs-\n\nschutz hier in Sachsen zu kontrollieren, und zwar auch \n\nseine Arbeitsweise. Es ist zu kontrollieren, ob diese \n\nArbeitsweise rechtsstaatlichen Grenzen gerecht wird oder \n\nob diese Grenzen \u00fcberschritten werden. \n\nEs gibt gen\u00fcgend Beispiele in der Vergangenheit, bei \n\ndenen sich Mitarbeiter des Verfassungsschutzes als \n\nWaffenlieferanten herausgestellt haben und bei denen \n\nMitarbeiter des Verfassungsschutzes Anstifter f\u00fcr Strafta-\n\nten waren. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das hat man \n\nnur in Ihrer Fraktion festgestellt!) \n\nDas sind also Dinge, die durchaus passiert sind. Sie \n\nmachen deutlich, dass es in diesem Bereich eine Kon-\n\ntrollaufgabe gibt. Wir wollen heute thematisieren, inwie-\n\nfern die PKK genau dieser Aufgabe, n\u00e4mlich die Rechts-\n\nstaatlichkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu \n\npr\u00fcfen, \u00fcberhaupt gerecht wird. Dazu habe ich leider von \n\nIhnen, Herr Prof. Schneider, nichts, aber auch gar nichts \n\ngeh\u00f6rt, und das bedauere ich au\u00dferordentlich. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Arne Schimmer, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Storr. Jetzt gibt es die Reaktion von \n\nHerrn Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Storr hat \n\noffensichtlich nicht verstanden, dass die Parlamentarische \n\nKontrollkommission im Bereich des Vorfeldes strafrecht-\n\nlicher Bet\u00e4tigung arbeitet. F\u00fcr die Ahndung strafrechtli-\n\ncher Handlungen oder Verhaltensweisen sind die Staats-\n\nanwaltschaften und die Polizei zust\u00e4ndig. Das ist der eine \n\nBereich. \n\nDie Parlamentarische Kontrollkommission hat die Aufga-\n\nbe \u2013 und sie geht ihrer Aufgabe effektiv nach; das kann \n\nich Ihnen, Herr Storr, versichern \u2013, das Vorfeld m\u00f6glicher \n\nStraftaten, insbesondere im Bereich jener Elemente, \n\nGruppierungen und Gruppen zu hinterfragen, in denen es \n\nim Vorfeld um extremistische \u2013 hier rechtsextremistische \n\n\u2013 und terroristische Bet\u00e4tigungsweisen geht. Dieser \n\nAufgabe geht die PKK nach. \n\nIch kann Ihnen sagen und ich habe das schon beim letzten \n\nPlenum getan: Es ist ein langer Weg, auf dem wir uns hier \n\nbefinden. Wir sind am Anfang dieses Weges. Seien Sie \n\nversichert, wir werden genau an dieser Stelle in Bezug auf \n\nunsere Kontrollm\u00f6glichkeiten herausarbeiten, wie \u2013 es \n\ngeht nicht mehr um das Ob, sondern um das Wie \u2013 die \n\nVerbindungslinien zwischen Ihnen, die Sie hier sitzen, \n\nund Ihren Parteifreunden zu den braunen Gesinnungsge-\n\nnossen bestehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die gibt es ja gar nicht!) \n\nDieser Sache werden wir genau nachgehen. \n\n(Zurufe von der NPD \u2013 Gegenruf von der CDU: \n\nSeien Sie doch mal ruhig!) \n\nIch m\u00f6chte nur noch eines dazu sagen: Der getroffene \n\nHund bellt ganz offensichtlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren eine Kurzin-\n\ntervention und die Reaktion. Wir fahren fort in der Rei-\n\nhenfolge der ersten Runde. Das Wort hat jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Hauptaufgabe der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission ist die Einhaltung von Recht und \n\nGesetz, wenn es darum geht, mit dem Einsatz von nach-\n\nrichtendienstlichen Mitteln B\u00fcrger- und Freiheitsrechte \n\neinzuschr\u00e4nken. \n\nDass dies notwendig ist, haben gerade die Mitglieder \n\nunserer Fraktion in den letzten Jahren gezeigt; denn es \n\nwurden auch durch andere Vertreter in der Parlamentari-\n\nschen Kontrollkommission Verfehlungen in diesem \n\nBereich \u00f6ffentlich gemacht und sie werden derzeit mit \n\neinem Untersuchungsausschuss noch thematisiert. Inso-\n\nfern l\u00e4uft diese Kritik der NPD ins Leere. \n\nParallel dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zu den Aufgaben einer \n\nParlamentarischen Kontrollkommission, die Arbeit des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz insgesamt zu kontrol-\n\nlieren. Ich lese das Gesetz keineswegs so, dass es nur um \n\nden Passus geht, wie nachrichtendienstliche Mittel einge-\n\nsetzt werden. Der Innenminister bringt h\u00e4ufig das Lage-\n\nbild zu der aus seiner Sicht \u201eextremistischen\u201c Entwick-\n\nlung im Freistaat Sachsen, nur reduziert auf das, was ihm \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zuarbeitet. Dazu \n\nsage ich klipp und klar, dass dort auch eine Parlamentari-\n\nsche Kontrollkommission die Arbeit des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz bewerten muss, und ob denn diese \n\nEinsch\u00e4tzung \u00fcberhaupt richtig ist. \n\nGenau das ist Ihr Problem, meine Herren von der NPD, \n\ndass ich jetzt in der PKK sitze. Benennen Sie es doch bitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4669 \n\nauch so, denn ich weise das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz darauf hin, dass diese Vernetzung seit Jahren bei \n\nder rechten Szene vorhanden ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie wollen \n\nVS-Wissen dort absch\u00f6pfen! Die Kritik \n\nm\u00fcssen Sie sich auch gefallen lassen!) \n\n\u2013 Herr Storr, Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass ich mein \n\nWissen auch ohne diesen Geheimdienst habe. Sie haben \n\ndoch Angst davor, dass es um die Thematisierung dieser \n\nVernetzung geht! \n\nErinnern wir uns doch einmal! Wenn wir heute auf die \n\nInternetseite gehen www.thueringer heimatschutz.de, wo \n\ndie Hauptverd\u00e4chtigen herkommen, landen wir auch beim \n\nFreien Netz. Wir kennen mittlerweile Ausz\u00fcge aus dem \n\ninternen Forum vom Freien Netz. Da habe ich Ralf \n\nWohlleben, der jetzt in U-Haft sitzt, im Gespr\u00e4ch mit \n\nThomas Gerlach, der NPD-Mitglied war, und \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt nicht, da haben \n\nSie falsche Informationen!) \n\nmit Maik S., ich nenne den Namen nicht. Aus dem Publi-\n\nkum ist der Name gekommen, einem hochrangigen NPD-\n\nFunktion\u00e4r hier in Sachsen und Mitarbeiter Ihrer Fraktion, \n\nbezahlt vom Steuerzahler. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie werden doch  \n\nauch vom Steuerzahler bezahlt!) \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie sich auch noch aufregen, dass sich \n\nEhrenamtliche vertan haben. Aber Maik S. l\u00e4sst sich nun \n\neinmal auch mit einem T-Shirt fotografieren, wo Ham-\n\nmersteins Portugal draufsteht. Da haben wir die Verbin-\n\ndung, und genau diese Verbindung m\u00fcssen wir betrachten. \n\nEs ist doch Ihre permanente N\u00e4he zu den militanten \n\nKr\u00e4ften. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMuss ich jetzt \u00fcber den Herrn Sattelberg von den Skin-\n\nheads S\u00e4chsische Schweiz sprechen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie k\u00f6nnen,  \n\naber Sie kommen vom Thema ab!) \n\nHaben Sie schon wieder vergessen, dass Peter Naumann, \n\nverurteilter Bombenleger, Mitarbeiter Ihrer Fraktion war? \n\nWann ist denn die Distanzierung vom Wehrsportgruppen-\n\nHoffmann passiert? \u2013 Auch erst nach Bekanntwerden von \n\nNSU. Ihre Vernetzungen werden \u00f6ffentlich, und  das wird \n\nauch so weitergehen. Da k\u00f6nnen Sie hier noch so viel \n\nschreien. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist die  \n\nwichtigste Aufgabe der PKK?) \n\n\u2013 Doch. Lesen Sie bitte das Gesetz! \n\nSie d\u00fcrfen mich auch weiterhin Miss Marple nennen. \n\nMiss Marple war erfolgreich, und  davor haben Sie Angst. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN, der \n\nCDU, der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMiss Marple war sogar erfolgreich trotz der Beh\u00f6rden, die \n\nihr nicht glauben wollten. Aber es gibt einen Unterschied \n\nzwischen mir und Miss Marple: Miss Marple war Einzel-\n\ng\u00e4ngerin, wir sind viele, und das sp\u00fcren Sie noch! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau K\u00f6ditz sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes spricht wer f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion? \u2013 Ich sehe in der ersten Runde keinen \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen. Auch bei den \n\nGR\u00dcNEN gibt es keinen Redebedarf? \u2013 Bitte, Kollege \n\nBiesok, ich habe schon die FDP aufgerufen. Sie haben das \n\nWort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sollten in dieser \n\nDebatte einmal sehr deutlich sagen, wo die Ursachen von \n\nRechtsradikalismus hier in Sachsen liegen. Sie liegen \n\nnicht in der Parlamentarischen Kontrollkommission, \n\nsondern darin, dass es die NPD in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei der FDP und den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist nicht das Thema!) \n\nDie Kollegen von der NPD-Fraktion versuchen, davon \n\nabzulenken, dass es ihre geistige Brut ist, die dort in \n\nZwickau geschl\u00fcpft ist. Sie sind die geistigen V\u00e4ter f\u00fcr \n\ndiese Bombenattentate, und das ist ihre Verantwortung. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben gestern versucht, den Eindruck zu erwecken, \n\nals ob Mitglieder von Verfassungsschutzorganen daran \n\nbeteiligt waren, diese Anschl\u00e4ge zu begehen. Versuchen \n\nSie nicht, hier ein Kuckucksei in das Nest zu legen, das \n\nSie selbst gebaut haben. Es waren Ihre Leute, es sind die \n\nVerbindungen zu Ihren Gruppen, die hierf\u00fcr verantwort-\n\nlich sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren von der NPD, Sie haben in der \n\nersten Runde \u2013 ich wollte erst einmal abwarten, was Sie \n\nhier noch so von sich geben \u2013 versucht, die Garantie, die \n\nder Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nabgegeben hatte, Herr Boos, dass es keine Zusammenar-\n\nbeit mit den Terroristen gegeben hat und auch nicht mit \n\nihrem unmittelbaren Umfeld, zu missbrauchen und zu \n\nsagen, es w\u00fcrden irgendwelche Indizien weggedr\u00fcckt \n\nwerden. Er hat auf unsere ausdr\u00fcckliche Frage garantiert, \n\ndass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht mit \n\ndieser Gruppe und ihren Unterst\u00fctzern zusammengearbei-\n\ntet hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er hat gelogen!) \n\nDamit ist Ihr Vorwurf, den Sie immer wieder in der \n\n\u00d6ffentlichkeit erheben, dass hier staatliche Stellen mitver-\n\nantwortlich f\u00fcr diesen Terror seien, eindeutig widerlegt. \n\nIch bitte, dies endlich einmal zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4670 \n\nSie versuchen permanent, sogenannte rechtsradikale \n\nVorkommnisse oder vermeintliche rechtsradikale Vor-\n\nkommnisse zu verharmlosen. Das wird man Ihnen nicht \n\ndurchgehen lassen. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nhat sehr eindeutig dokumentiert, was es hier f\u00fcr rechtsra-\n\ndikale Bestrebungen in diesem Lande gibt. Es ist sehr \n\neindeutig dokumentiert, wie eng die Verbindungen zur \n\nNPD sind. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD! Glauben Sie \n\nbitte einem, der ein NPD-Verbotsverfahren bislang immer \n\nabgelehnt hat und es bis zum heutigen Tag auch ablehnt: \n\nIch werde als Mitglied der Parlamentarischen Kontroll-\n\nkommission sehr viel Energie darauf verwenden zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob es von Ihnen Bestrebungen gibt, die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung in einer k\u00e4mp-\n\nferischen Art und Weise zu beseitigen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWenn wir diese Anhaltspunkte haben, werden auch wir \n\nunsere Position zu einem NPD-Verbotsverfahren \u00fcber-\n\ndenken. Daf\u00fcr ist die PKK ein sehr taugliches Mittel. \n\nDeshalb ist es ein unzul\u00e4ssiger Debattentitel, hier zu \n\nbehaupten, die PKK sei ein untaugliches Mittel zur \n\nKontrolle der Inlandsgeheimdienste. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen einiges aus der \n\nPKK, was die Beziehungen der NPD zu der Terrorzelle \n\nbetrifft. Ich m\u00f6chte den \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Teil \n\nbenennen, auf den Frau K\u00f6ditz schon hingewiesen hat. \n\nWir haben es hier damit zu tun, dass der Bundesvorsit-\n\nzende der NPD gemeinsam auf Demonstrationen mit Frau \n\nZsch\u00e4pe gewesen ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe \n\ndoch gesagt, das war vor zehn Jahren!) \n\n\u2013 Sie wissen doch, wie Jugendorganisationen arbeiten. \n\nZumindest in meiner Partei ist es so, dass die Jugendorga-\n\nnisationen meistens den Nachwuchs ausbilden, der dann \n\nirgendwann gemeinschaftlich in der F\u00fchrungsetage ist. \n\nSie haben Ihre Wege geteilt, ein Teil hat sich vermeintlich \n\ndemokratisch bewegt, indem er bei Wahlen kandidiert hat. \n\nDie anderen haben angefangen, Ausl\u00e4nder zu bombardie-\n\nren. Das muss man einmal ganz deutlich benennen. Der \n\nUrsprung ist der gleiche. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD! Sie wollen einen \n\nschwachen Verfassungsschutz, doch den werden wir \n\nIhnen hier nicht durchgehen lassen. Das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz muss so ausgestattet sein, dass es Ihre \n\nextremistischen Bestrebungen gut \u00fcberwacht und diese \n\ndokumentiert, damit der Staat zur\u00fcckschlagen kann. \n\nDer Vorsitzende der Parlamentarischen Kontrollkommis-\n\nsion hat zu Recht darauf hingewiesen, dass unsere Verfas-\n\nsung eine wehrhafte Demokratie ist, und von diesen \n\nM\u00f6glichkeiten werden wir auch Gebrauch machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich erneut eine Kurzin-\n\ntervention. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte von einer Kurzintervention Gebrauch machen. Ja, \n\nHerr Biesok, ich war eben etwas traurig, weil ich Sie aus \n\nden sonstigen Redebeitr\u00e4gen im Plenum hier immer als \n\naufrechten Rechtsstaatsliberalen kennengelernt habe. Sie \n\nsind jetzt mit dieser Demonstration aus Worms vor \n\n15 Jahren mit Holger Apfel gekommen. Gut, das waren \n\n200 Leute, und eventuell ist auch Beate Zsch\u00e4pe dabei \n\ngewesen. \n\n(Heftiger Protest bei der SPD) \n\nErinnern wir uns bitte einmal an die Sechzigerjahre. Da \n\nwar Ulrike Meinhoff Mitte der Sechzigerjahre eine der \n\nangesagtesten Journalistinnen der Bundesrepublik, sie \n\nhatte sich in den oberen gesellschaftlichen Etagen der \n\nBundesrepublik bewegt und enge Kontakte zur SPD \n\ngehabt. \n\nErinnern wir uns an Gudrun Ensslin, erinnern wir uns an \n\ndie RAF-Gr\u00fcnderin Gudrun Ensslin, die im Jahre 1965 \n\nnoch Teil des SPD-Wahlkampfkontors war \u2013 Gudrun \n\nEnsslin hat im Jahr 1965 zusammen mit ihrem damaligen \n\nMann Bernward Vesper; dar\u00fcber wurde dieses Jahr noch \n\nein Kinofilm gedreht \u2013; sie war noch Teil des SPD-\n\nWahlkampfkontors und hat den SPD-Wahlkampf des \n\nJahres 1966 mit vorbereitet. Also mit der gleichen Be-\n\ngr\u00fcndung h\u00e4tte man damals auch ein SPD-Verbot fordern \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie alle wissen ganz genau, dass niemand von uns hellse-\n\nherische F\u00e4higkeiten hat und niemand wissen kann, ob \n\neine Person, die ich irgendwann in meinem Leben treffe, \n\nsp\u00e4ter einmal Straftaten begeht oder nicht. \n\nDeswegen ist es auch f\u00fcr ein NPD-Verbotsverfahren \n\nvollkommen unerheblich, ob Holger Apfel im Jahr 1996 \n\nmal bei einer Veranstaltung mit 200 anderen Leuten war, \n\nbei der vielleicht Beate Zsch\u00e4pe dabei war oder nicht. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sie war dabei!) \n\nSie verstehen es einfach nicht und vielleicht muss Sie da \n\nKarlsruhe einfach eines Besseren belehren. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer. \u2013 Jetzt reagiert Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Wenn man die Geschichte der \n\nRAF mit den heutigen Zust\u00e4nden vergleicht, dann hat sich \n\neines gewandelt: Es gab urspr\u00fcnglich mal gewisse Ge-\n\nmeinsamkeiten in der 68er-Bewegung, aber die SPD hat \n\nsich immer ganz klar und ganz stark von der RAF abge-\n\ngrenzt. Sie haben Ihre Verbindungen gehalten. Es sind \n\nf\u00fchrende Mitglieder der NPD im Unterst\u00fctzernetzwerk \n\nder rechten Terrorzelle nachweisbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4671 \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt doch gar nicht! \n\nEs gibt einen Verdacht, aber es gilt die \n\nUnschuldsvermutung, Herr Biesok!) \n\nEs sind Haftbefehle ergangen wegen Beihilfe zum Mord, \n\nund so etwas hat es sp\u00e4ter nicht gegeben. \n\nVon daher ist eine ganz klare Verbindungslinie zu sehen. \n\nSie versuchen sich zu distanzieren, aber in Wirklichkeit \n\nmachen Sie ein zweiseitiges Spiel: Im Parlament sind Sie \n\ndie Biederm\u00e4nner, die sich f\u00fcr Verbraucherschutz und \n\ngegen Buntmetalldiebst\u00e4hle einsetzen. Auf der anderen \n\nSeite haben Sie einen Ableger im kriminellen Milieu \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund k\u00e4mpfen gegen die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung. Das werden wir Ihnen hier nicht durchge-\n\nhen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, die erste Runde ist damit abgeschlossen. \u2013 \n\nWir er\u00f6ffnen eine zweite Runde und die einbringende \n\nFraktion der NPD hat erneut das Wort. Das Wort ergreift \n\nder Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nEs verwundert die NPD-Fraktion \u00fcberhaupt nicht, dass \n\nauch bei dieser wichtigen Debatte zu Sinn und Unsinn der \n\nParlamentarischen Kontrollkommission nur wieder \n\nSprechblasen abgesondert wurden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Von Ihnen!) \n\nNeben den Strukturdefiziten \u2013 Herr Piwarz \u2013 des Gremi-\n\nums sind es die Mitglieder selbst, die die Untauglichkeit \n\ndieses Gremiums deutlich machen. \n\nBereits am 24. November hatte die NPD einen Dringli-\n\nchen Antrag eingebracht mit dem Titel \u201eM\u00f6gliche Akten-\n\nvernichtung beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sofort \n\nstoppen \u2013 Spitze des Geheimdienstes vom Dienst suspen-\n\ndieren \u2013 M\u00f6gliche Beweismittelvernichtung verhindern\u201c. \n\nDamit dr\u00fccken wir bereits am 24. November aus, dass wir \n\nkeinerlei Vertrauen in den PKK-Vorsitzenden und NPD-\n\nVerbotseiferer G\u00fcnther Schneider setzen. Wir w\u00fcrden \n\neher noch auf die Ehrlichkeit eines rum\u00e4nischen H\u00fctchen-\n\nspielers setzen als auf den Aufkl\u00e4rungswillen von Herrn \n\nSchneider. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDa ist sie wieder, die Phrase!) \n\nIn der Debatte um die sogenannte Information von In-\n\nnenminister Ulbig am 23. November fiel Herr Schneider \n\nvor allem durch systematische Verleumdungstiraden \n\ngegen die NPD auf. Au\u00dferdem schrieb Herr Schneider f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion ein eigenes Gutachten zum NPD-\n\nVerbotsverfahren, in das garantiert auch PKK-Wissen \n\neingeflossen ist. \n\nDas alles und noch viel mehr, was ich aus Zeitgr\u00fcnden \n\njetzt nicht anf\u00fchren kann, macht deutlich, dass die Parla-\n\nmentarische Kontrollkommission \u00fcberhaupt nicht die \n\nnotwendige politische Unabh\u00e4ngigkeit besitzt, die f\u00fcr eine \n\nstrenge Kontrolle der BRD-Stasi namens Verfassungs-\n\nschutz n\u00f6tig w\u00e4re. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD: Eh!) \n\nEs folgten von Herrn Schneider \u00fcbrigens noch \u00e4hnliche \n\nAuftritte in den Landtagsaussch\u00fcssen und auch im Kreis-\n\ntag des Erzgebirges, wo er in der Art eines Westenta-\n\nschen-Goebbels gegen die NPD mit unbewiesenen Be-\n\nhauptungen hetzte. Auf Herrn Schowtka, den zweiten \n\nCDU-Abgeordneten in der PKK, will ich aus Zeitgr\u00fcnden \n\nnicht eingehen. Als intellektuelles Leichtgewicht seiner \n\nFraktion \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich bitte \n\nSie, sich zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 ist von ihm aber erst recht keine \n\nKontrollfunktion gegen\u00fcber dem Verfassungsschutz zu \n\nerwarten. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das k\u00f6nnen sie sich  \n\nauch gar nicht leisten!) \n\nDer FDP-Abgeordnete Carsten Biesok ist der dritte \n\nKoalitionsvertreter im geheimen Gremium PKK. Herr \n\nBiesok mag zwar ein Experte f\u00fcr Kapitalmarktrecht sein, \n\naber f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung demokratiewidriger und rechts-\n\nstaatsfeindlicher Machenschaften des Inlandsgeheim-\n\ndienstes ist er denkbar ungeeignet \u2013 wir haben es gerade \n\nanhand seiner wilden Polemik unter Beweis gestellt \n\nbekommen. \n\nDie Personalie Biesok ist aber noch von vergleichsweise \n\naufreizender Harmlosigkeit im Vergleich zu den beiden \n\nweiteren Mitgliedern der PKK: dem LINKEN-\n\nFraktionschef Andr\u00e9 Hahn und seiner Genossin K\u00f6ditz, \n\ndie beim Kampf gegen Rechts l\u00e4ngst die Rolle einer \n\nzeitgen\u00f6ssischen Hilde Benjamin eingenommen hat. \n\n(Lachen der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, vielleicht f\u00fchlen Sie sich da auch noch geschmei-\n\nchelt \u2013 oder wollen Sie mit Hilde Benjamin doch nicht in \n\neinen Topf geworfen werden? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich bitte den \n\nPr\u00e4sidenten, dort einzuschreiten,  \n\ndas ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nHilde Benjamin hat sich zu Wort gemeldet \u2013 ausnahms-\n\nweise mal nicht vor dem h\u00f6chsten DDR-Gericht \u2013, um \n\nOppositionelle abzuurteilen. Frau K\u00f6ditz ist, meine \n\nDamen und Herren, als Sympathisantin der gewaltt\u00e4tigen \n\nlinksautonomen Szene hinl\u00e4nglich bekannt. Ein Anti-\n\nRechts-Buch von ihr erschien im Jahr 2009 \u2013 bezeichnen-\n\nderweise im Berliner Verbrecherverlag. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Das ist klar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4672 \n\nSeit Jahren schwadroniert die rote Antidemokratin \u00fcber \n\ndie vermeintliche Demokratiegef\u00e4hrdung in diesem \n\nLand \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, bitte! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 durch die nationale Opposition. \n\nLange Zeit hat Frau K\u00f6ditz als linksradikales Nachtschat-\n\ntengew\u00e4chs \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, jetzt \n\nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. H\u00f6ren Sie auf mit \n\nIhren pers\u00f6nlichen Beleidigungen! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dann formuliere ich um: Lange Zeit hat Frau \n\nK\u00f6ditz als selbsternannte Rechtsextremismusexpertin in \n\nb\u00fcrgerlichen Kreisen keinerlei Reputation genossen \u2013 sie \n\nist regelrecht links liegen gelassen worden. \n\nDas allerdings \u00e4nderte sich mit dem Amtsantritt von \n\nCDU-Innenminister Ulbig, der sich die Antifa sogar in \n\nsein eigenes Ministerium holte \u2013 in Gestalt von Sven \n\nForkert, dem Frontmann der Pirnaer \u201eAktion Zivilcoura-\n\nge\u201c. \n\n(Lachen des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDer CDU-Mann und die Linksau\u00dfen-Dame k\u00f6nnen sehr \n\ngut miteinander, wie man immer wieder anhand ihrer \n\nVerhaltensweisen \n\n(Starke Unruhe und Zurufe) \n\nin den Innenausschusssitzungen und am Rande der \n\nInnenausschusssitzung mitbekommt. Daran k\u00f6nnen auch \n\ngelegentliche Pl\u00e4nkeleien etwa um die sogenannte Demo-\n\nkratieerkl\u00e4rung nichts \u00e4ndern. L\u00e4ngst betreibt Frau K\u00f6ditz \n\nbewusst oder unbewusst das Gesch\u00e4ft des Verfassungs-\n\nschutzes, anstatt ihn zu kontrollieren. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \n\nDIE LINKE) \n\nFrau K\u00f6ditz ist keine Geheimdienstkontrolleurin, sondern \n\neine aktive T\u00e4terin im Geheimdienstgesch\u00e4ft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Antifa und Verfassungsschutz \n\narbeiten in Sachsen l\u00e4ngst Hand in Hand und die Fraktio-\n\nnen von CDU und FDP \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, denken \n\nSie an die Redezeit. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 und die Fraktionen von CDU \n\nund FDP haben Frau K\u00f6ditz leichtfertig in diese PKK \n\ngew\u00e4hlt, \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das Mikrofon ab.) \n\nMein letzter Satz: \u2013 wobei eindeutig erwiesen ist \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Starke Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will jetzt nicht \n\nauf die Vielzahl pers\u00f6nlicher Verunglimpfungen eingehen, \n\ndie f\u00fcr sich sprechen. Sie haben ja nun wirklich \u201eexzel-\n\nlent\u201c Ihre Sicht deutlich gemacht, Herr Gansel. Ich werte \n\ndiese Ausf\u00e4lle, die Sie hier so von sich geben, nur in eine \n\nRichtung: Offensichtlich steht Ihnen das Wasser mittler-\n\nweile schon an der Oberkante der Unterlippe. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch bin au\u00dferordentlich froh dar\u00fcber, dass der General-\n\nbundesanwalt den gesamten Verfahrenskomplex an sich \n\ngezogen hat. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Wir haben kein schlechtes \n\nGewissen! Sie m\u00fcssen ein schlechtes Gewissen \n\nhaben! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Rufmord!) \n\nJeder muss wissen, dass eine solche Ermittlung viel, viel \n\nZeit in Anspruch nehmen wird, aber ich kenne die T\u00e4tig-\n\nkeit der Justiz nicht gerade schlecht; ich wei\u00df zwar, dass \n\nihre M\u00fchlen langsam mahlen, aber sie mahlen und es \n\nwerden Ergebnisse herauskommen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDie \u00dcberzeugung, dass es Verbindungslinien zwischen \n\nIhnen als NPD \u2013 als Partei und nicht nur einzelne Partei-\n\ng\u00e4nger \u2013 zu diesen rechtsextremistischen Zellen \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine fixe Idee,  \n\nHerr Schneider! Sie k\u00f6nnen es nicht mal \n\nansatzweise belegen!) \n\nund terroristischen Zellen gibt, habe ich bereits, und die \n\nhat sich mittlerweile verfestigt. \n\nWas wir als Parlamentarische Kontrollkommission tun, \n\nist, in jede Richtung extremistischen Handelns nachzupr\u00fc-\n\nfen, ob das LfV seinen Aufgaben gerecht geworden ist. \n\nDer Schwerpunkt, den wir zurzeit haben und insoweit \n\nauch ein St\u00fcck wehrhafte Demokratie t\u00e4glich leisten, ist, \n\nherauszufiltern, ob und inwieweit die Validit\u00e4t der Arbeit \n\ndes LfV in Bezug auf Vorg\u00e4nge, die 13 Jahre unerkannt \n\nvor sich hin gelaufen sind, nicht aufgekl\u00e4rt worden sind, \n\nwarum sie nicht observiert worden sind. An diesen Auf-\n\ngaben arbeiten wir mit und ich kann Ihnen eines zusi-\n\nchern: Die Verbindung zwischen Ihnen als Partei und \n\ndiesen braunen Gesinnungsgenossen, die Sie da haben \u2013 \n\nauch den Terroristen vor Ort \u2013, wird sich im Laufe des \n\nVerfahrens herausarbeiten, \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nund genau davor haben Sie Angst, und das erkl\u00e4rt Ihre \n\ngestrigen Antr\u00e4ge und auch die heutige Aktuelle Debatte, \n\ndie Sie angezettelt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4673 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Schneider. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das \n\nvermag ich nicht festzustellen. Damit ist die zweite Runde \n\nbeendet. Gibt es noch Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Was wir jetzt anderthalb Tage von der \n\nrechten Seite geboten bekommen haben, geschieht offen-\n\nkundig immer nach dem gleichen Strickmuster. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, von Ihnen!) \n\nErstens die Mitleidsnummer, zweitens Ablenken und \n\ndrittens auch noch Vertuschen und der Versuch, von sich \n\nzu weisen, was mittlerweile bekannt ist. Wenn Sie den \n\nEindruck erwecken, dass Frau Zsch\u00e4pe 1995 nicht in \n\nWorms gewesen ist, dann verstehe ich die Welt nicht \n\nmehr. Die Beweislage dazu ist doch offenkundig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, \n\nNPD: Das besagt doch gar nichts!) \n\nZur Debatte selbst. Eigentlich w\u00e4re sie entbehrlich gewe-\n\nsen, denn ein Blick in die Verfassung zeigt uns, dass in \n\nArtikel 83 ganz klar die Verpflichtung des Parlaments zur \n\nKontrolle des Verfassungsschutzes dokumentiert ist. \n\nEinige Vorredner haben die \u00a7\u00a7 16 und 17 schon angef\u00fchrt, \n\nwo Ausf\u00fchrungen dazu gemacht wurden und die Begr\u00fcn-\n\ndung der PKK dokumentiert ist. Dass Nachrichtendienste \n\ndem Grunde nach nicht \u00f6ffentlich arbeiten, liegt in der \n\nNatur der Sache selbst. \n\n(Andreas Storr, NPD: Deshalb sprechen  \n\nwir von Geheimdiensten!) \n\nDass Sie ein ganz anderes Interesse haben, alle Dinge auf \n\nden Tisch gelegt zu bekommen, kann ich mir vorstellen. \n\nEs hat in der Vergangenheit durchaus den Beweis gege-\n\nben, dass Informationen aus diesem Bereich hilfreich \n\nwaren. Das macht das Beispiel des Waffenfundes Mitte \n\nder Neunzigerjahre deutlich, der nat\u00fcrlich Ihnen zuzuord-\n\nnen ist. In Bayern ist im Jahr 2003 auch durch diese \n\nInformationen ein Anschlag auf die Synagoge verhindert \n\nworden, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Andreas Storr, NPD, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich deutlich sagen: Die PKK ist hier das \n\nBindeglied zwischen Verfassungsschutz, Parlament und \n\n\u00d6ffentlichkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \u2013 \u2013 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Mitglie-\n\nder der PKK vertreten den Landtag in seiner Gesamtheit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke, Herr Innenminister. \u2013 Sie \n\nsagen, im Grunde ist diese Debatte \u00fcberfl\u00fcssig, aber ich \n\nwill zu einem s\u00e4chsischen Beispiel kommen, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der CDU: Frage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte die Frage stellen, \n\nHerr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 Ich muss noch einmal kurz \n\nerl\u00e4utern, weshalb \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00fcssen Sie nicht. Die \n\nFrage, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 Beim \u201eSturm 34\u201c gibt es zwei \n\nPersonen, bei einer ist es sicher, bei der anderen spricht \n\nauch einiges daf\u00fcr, dass er ein V-Mann war und quasi \n\nauch Anstifter f\u00fcr Straftaten. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Frage!) \n\nJetzt kommt meine Frage: Welche Ma\u00dfnahmen hat die \n\nStaatsregierung bisher ergriffen, um diese Sache aufzukl\u00e4-\n\nren? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Einzelbeifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Storr, \n\ndass V-Leute in diesem Bereich notwendig sind, habe ich \n\nIhnen gestern schon deutlich gesagt. Es ist halt ein beson-\n\nderes Problem, gerade auch bei Ihnen, und manche \n\nInformationen sind nur \u00fcber diesen Weg zu bekommen. \n\nWir haben es gestern diskutiert \u2013 es wird ja gelegentlich \n\nder Eindruck erweckt, deswegen m\u00f6chte ich es noch \n\neinmal klarstellen \u2013: V-Leute sind nicht eingeschleuste \n\nLeute des Verfassungsschutzes, sondern Ihre Leute, die \n\nnur bereit sind, f\u00fcr mehr oder weniger viel Geld Informa-\n\ntionen aus Ihrer Arbeit preiszugeben. \n\n(Widerspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \n\nm\u00f6chte jetzt keine weitere Zwischenfrage gestatten. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass die Mitglieder der PKK \n\neine wichtige und notwendige Arbeit verrichten. In \n\ndiesem Spannungsfeld, welches Prof. Schneider ausge-\n\nf\u00fchrt hat, sind sie diejenigen, die in der Lage sind und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4674 \n\nderen Aufgabe es ist, den Verfassungsschutz in der Tiefe \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Sie haben die M\u00f6glichkeit, alle Informati-\n\nonen zu bekommen und durch Nachfragen entsprechende \n\nKlarheit zu erlangen, und sind dann entsprechend in der \n\nLage, die Transmissionsarbeit in Richtung \u00d6ffentlichkeit \n\nvorzunehmen. \n\nSie sehen also, die PKK ist nicht nur ein Baustein f\u00fcr \n\nTransparenz und Rechtsstaatlichkeit, nein, sie ist durchaus \n\nf\u00fcr den Verfassungsschutz selbst notwendig. Ich m\u00f6chte \n\nauch ganz klar erkl\u00e4ren, wie Prof. Schneider und einige \n\nVorredner das vorhin schon zum Ausdruck gebracht \n\nhaben: Wir werden Ihnen den Gefallen nicht tun, dass wir \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass es einen schwachen Verfassungs-\n\nschutz gibt. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nWas an Fehlern und M\u00e4ngeln in der konkreten aktuellen \n\nDiskussion gegebenenfalls vorhanden gewesen ist, gilt es \n\naufzukl\u00e4ren. Das wird die Arbeit der n\u00e4chsten Tage und \n\nWochen. Das wird aber nichts daran \u00e4ndern, dass wir auch \n\nin Zukunft einen starken Verfassungsschutz brauchen, \n\neinen starken Verfassungsschutz haben werden. Dabei \n\nleistet die PKK eine unverzichtbare Arbeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor ich \n\ndiesen Tagesordnungspunkt beende, wende ich mich noch \n\nmal an Sie, Herr Gansel. Auch heute lasse ich mir wieder \n\ndie Niederschrift \u00fcber Ihren Wortbeitrag geben und \n\nbehalte mir vor, weitere Ordnungsrufe gegen Sie zu \n\nverh\u00e4ngen, weil ich den dringenden Verdacht habe, dass \n\nSie weitere pers\u00f6nliche Beleidigungen in Ihrem Redebei-\n\ntrag hatten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aktuelle Stunde ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von Kindern und Jugendlichen im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Kinder- und Jugendrechtsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsKJRG) \n\nDrucksache 5/7651, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. Es spricht daher nur die einreichende Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, Sie haben \n\ndas Wort. Es sind acht Minuten Redezeit. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie erinnern, dass \n\ndie UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Kindern und \n\nJugendlichen seit 20 Jahren ratifiziert ist. In Artikel 4 \n\ndieser Konvention hei\u00dft es: \u201eDie Vertragsstaaten treffen \n\nalle geeigneten Gesetzgebungs-, Verwaltungs- und sonsti-\n\ngen Ma\u00dfnahmen zur Verwirklichung der in diesem \n\n\u00dcbereinkommen anerkannten Rechte.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind der Meinung, \n\ndass Sachsen das bisher nur unzureichend gemacht hat \n\nund dass Sachsen vor allem im Bereich des Kinderschut-\n\nzes t\u00e4tig geworden ist. Kinderrechte umfassen aber mehr \n\nals diese Schutzrechte. Kinder sind weder \u201eunfertig\u201c noch \n\nkleine Erwachsene, noch sind sie ausschlie\u00dflich Objekte \n\nunseres Handelns. Kinder haben eine eigene Sicht auf die \n\nDinge dieser Welt, und sie haben auch eine eigene Stim-\n\nme. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass wir ihnen auch in Sachsen \n\ndazu Raum geben. Unsere Aufgabe ist es, solche Bedin-\n\ngungen zu schaffen, dass Erwachsene und Kinder den \n\nAlltag des Aufwachsens gemeinsam gestalten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb legen wir Ihnen heute unseren Entwurf eines \n\nGesetzes zur St\u00e4rkung der Rechte von Kindern und \n\nJugendlichen im Freistaat Sachsen vor. \n\nGleich an dieser Stelle m\u00f6chte ich ein Wort zum Wahlal-\n\nter sagen, weil das im Allgemeinen am meisten interes-\n\nsiert. Auch in der letzten Legislaturperiode wurde haupt-\n\ns\u00e4chlich das Wahlalter diskutiert. Es ist klar, dass wir das \n\nWahlalter senken wollen, aber ich sage Ihnen dazu: Die \n\nF\u00e4higkeit, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und zur Wahl zu \n\ngehen, ist etwas, was gelernt werden muss. Es ist ein \n\nProzess. Diesem Prozesscharakter tragen die Vorschl\u00e4ge \n\nin unserem Gesetzentwurf insgesamt Rechnung. Egal, ob \n\nmit 14, 16 oder 18 Jahren \u2013 Erfahrungen sind der Schl\u00fcs-\n\nsel zum Engagement und auch der Schl\u00fcssel zur Verant-\n\nwortungs\u00fcbernahme. Solche Erfahrungen wollen wir allen \n\nKindern erm\u00f6glichen und dies nicht dem Selbstlauf oder \n\nden Familien \u00fcberlassen. Unser Ziel ist es, dass Kinder \n\nihre Sicht der Welt ganz selbstverst\u00e4ndlich mit uns Er-\n\nwachsenen teilen. \n\nUnd, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein Kinderblick \n\ner\u00f6ffnet neue Perspektiven. Sie alle kennen das, wenn Sie \n\nsich mal bem\u00fcht haben, in die Hocke zu gehen und Ihr \n\nZuhause aus der Perspektive von Kinderaugen anzusehen. \n\nDer Blick von Kindern kann auch f\u00fcr uns Erwachsene \n\nsehr anregend sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4675 \n\nDie Achtung vor dem anderen Blick muss sich auch in \n\nunseren Entscheidungen spiegeln. Kinder sollen lernen \n\nk\u00f6nnen, dass es unterschiedliche Interessen gibt. Sie \n\nsollen lernen k\u00f6nnen, wie man tragf\u00e4hige Kompromisse \n\naushandelt und sich am erreichten Ergebnis erfreuen \n\nkann, ohne sich ausgeschlossen zu f\u00fchlen, weil man eine \n\nandere Meinung hatte. Solche Erfolge sind f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche wichtig. Erfahrungen, die mit Erfolgen \n\nverbunden sind \u2013 Sie wissen das alle \u2013, machen Spa\u00df und \n\nvor allem auch Mut, es wieder zu versuchen. Auf diese \n\nWeise entwickeln Kinder und Jugendliche auch eine \n\npositive Haltung zu demokratischen Prozessen und zu \n\nunserer Zivilgesellschaft. Sie mischen sich ein und sie \n\nwerden sich dann auch in Zukunft einmischen. Davon lebt \n\nunsere Demokratie. \n\nEs hat sich eingeb\u00fcrgert oder es ist in letzter Zeit vor \n\nallem dazu gekommen, dass wir die Kindheit und die \n\nJugend mit der Brille des gesellschaftlichen Nutzens \n\nbetrachten. Wir klagen dar\u00fcber, dass zu wenige Kinder \n\ngeboren werden, und viele haben dann mangelnde Steuer-\n\neinnahmen und den Rentenkonflikt im Kopf, wenn sie \n\ndar\u00fcber sprechen. \n\nKindheit und Jugend sind aber Lebensphasen mit einer \n\neigenen Logik, die ihre Berechtigung in sich selbst tragen. \n\nWir brauchen eine neue Haltung zu den eigenst\u00e4ndigen \n\nRechten von Kindern und Jugendlichen. Kinder sind nicht \n\nnur Objekte von Zuwendungen oder Objekte unseres \n\nHandelns zu ihrem Besten. Kinder sind vor allem auch \n\nSubjekte und damit immer auf der Suche nach Partnern, \n\ndie sie h\u00f6ren und die ihnen zuh\u00f6ren. \n\nNat\u00fcrlich haben zun\u00e4chst die Eltern die Interessen ihrer \n\nKinder im Blick und sie vertreten sie auch, jedenfalls die \n\nmeisten. Wenn Jugendliche in Jugendparlamenten versu-\n\nchen, kommunale Politik zu verstehen und Einfluss zu \n\nnehmen, ist das sicher ein guter Weg. Aber beides reicht \n\nnicht. Warum? \n\nWir wollen nicht nur die F\u00e4higen beteiligen oder die, die \n\ndazu im Elternhaus motiviert werden, sondern wir wollen \n\nalle Kinder beteiligen, alle Jungen und M\u00e4dchen, Kinder \n\nmit Migrationshintergrund, Kinder mit Handicap. Viele \n\nSichtweisen sind gefragt und sollen erlebt werden k\u00f6nnen. \n\nWir wollen, dass Kinder und Jugendliche das Recht \n\nhaben, sich selbst als Gestaltende ihres Alltags und seiner \n\nRahmenbedingungen zu erleben, genauso wie es die \n\nUNO-Kinderrechtskonvention vorsieht. Um diesen \n\nAnspruch durchzusetzen, sind rechtliche \u00c4nderungen \n\nnotwendig, die wir Ihnen heute vorschlagen. \n\nKernpunkte des Gesetzes sind daher die \u00c4nderungen in \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen, Artikel 9; zu-\n\nsammengefasst: Die Subjektstellung von Kindern und \n\nJugendlichen wird hervorgehoben. Die Rechte auf Pr\u00e4-\n\nvention und Protektion werden in der Verfassung veran-\n\nkert, also das Recht auf Entwicklung und Entfaltung der \n\nPers\u00f6nlichkeit, gewaltfreie Erziehung, Schutz vor Gewalt, \n\nVernachl\u00e4ssigung usw. Aus der Subjektstellung von \n\nKindern und Jugendlichen leitet sich auch das Recht von \n\nKindern und Jugendlichen ab, an allen Entscheidungen, \n\ndie ihr Leben unmittelbar betreffen, beteiligt zu werden. \n\nBei allen politischen und staatlichen Entscheidungen sind \n\nderen Folgen f\u00fcr Kinder und Jugendliche einzubeziehen. \n\nAus diesen Punkten ergeben sich weitere \u00c4nderungen, die \n\nwir vornehmen. Lassen Sie mich diese noch kurz begr\u00fcn-\n\nden. \n\nKinder sind eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten und der \n\nVerweis auf die Familie in der Formulierung des Eltern-\n\nrechts tr\u00e4gt diesem Anspruch nicht Rechnung und setzt \n\ndar\u00fcber hinaus voraus, dass alle Kinder in Familien \n\naufwachsen, die diesen Anspruch einl\u00f6sen k\u00f6nnen. So \n\nw\u00fcnschenswert das ist \u2013 es entspricht nicht der Lebens-\n\nwirklichkeit. Zu viele Kinder werden dadurch ausge-\n\nschlossen. Gerade wenn Familien Probleme haben, \n\nbrauchen Kinder ein soziales Umfeld, das es ihnen er-\n\nm\u00f6glicht, sich trotz dieser Probleme zu entfalten. Deshalb \n\nwollen wir die Kitas st\u00e4rken und wir wollen vor allem, \n\ndass sich alle Mitarbeitenden allen Kindern in der Kita \n\nzuwenden k\u00f6nnen. Wir streichen mit Artikel 5 jegliche \n\nZulassungskriterien f\u00fcr Kitas aus dem Kita-Gesetz. Kitas \n\nf\u00f6rdern die fr\u00fchkindliche Entwicklung und sie sind \n\nBildungseinrichtungen. Sie verwirklichen das Kinderrecht \n\nauf Bildung und keinem Kind soll der Zugang verwehrt \n\nwerden. \n\nMit der \u00c4nderung der Gemeindeordnung wollen wir \n\nerreichen, dass Kinder und Jugendliche in den Kommu-\n\nnen \u00fcber alle Entscheidungen, die sie in besonderem \n\nMa\u00dfe betreffen, unterrichtet und beraten werden. Wir \n\nregeln das auch konkreter als in der letzten Legislatur. Wir \n\nhaben im Vergleich dazu nachgebessert. Wir haben \n\naufgenommen, dass Kommunen geeignete Verfahren zur \n\nBeteiligung entwickeln m\u00fcssen und dabei vom Kinder- \n\nund Jugendhilfeausschuss beraten werden k\u00f6nnen. \n\nKonsequent ist dann auch, dass Kinder und Jugendliche \n\nab zw\u00f6lf Jahren Einwohnerantr\u00e4ge und Antr\u00e4ge auf \n\nEinwohnerversammlungen stellen k\u00f6nnen, wenn 5 % der \n\nEinwohner zwischen zw\u00f6lf und 21 Jahren diese unter-\n\nzeichnet haben. Wir wollen, dass Kinder und Jugendliche \n\ndas aktive Wahlrecht f\u00fcr Kommunalwahlen erhalten. Aber \n\nich sage es noch einmal ganz deutlich: Eine Herabsetzung \n\ndes Wahlalters allein gen\u00fcgt nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es ist ein Prozess und muss \n\nvon vielen anderen Ma\u00dfnahmen flankiert werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen, ein letzter Satz. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir wollen mit dem Gesetz \n\ndie Rechte von Kindern und Jugendlichen st\u00e4rken. Ich \n\nbitte Sie um \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse. Ich bitte \n\nSie, den Sozialausschuss als mitberatenden Ausschuss \n\nzus\u00e4tzlich aufzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4676 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf \n\nkonstruktive Auseinandersetzungen zum Gesetzentwurf in \n\nden Aussch\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von \n\nKindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend \u2013 an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss und mitberatend, wie gew\u00fcnscht, an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, den Innenaus-\n\nschuss, den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport sowie an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit wurde der Gesetzentwurf an \n\ndie genannten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Vor der Mittagspause noch ein Tagesord-\n\nnungspunkt: \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Regelung der Beteiligungs- und Mitbestimmungsrechte  \n\nvon Kindern und Jugendlichen in Sachsen (S\u00e4chsJugBetMitbestG) \n\nDrucksache 5/7652, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin wie bei Tagesordnungspunkt 2, \n\ndieses Mal die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die genannte \n\nFraktion Frau Abg. Klepsch. Frau Klepsch, Sie haben das \n\nWort. Achten Sie bitte auf die acht Minuten. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich werde auf die \n\nZeit achten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor 22 Jahren, im \n\nNovember 1989, als in unseren Breitengraden bekanntlich \n\ndas Thema Mauerfall und friedliche Revolution das \n\nZeitgeschehen bestimmte, verabschiedeten die Vereinten \n\nNationen die UN-Kinderrechtskonvention, die im Janu-\n\nar 1990 von der Bundesrepublik unterzeichnet wurde. \n\nRechte von Kindern und Jugendlichen sind in der Bundes-\n\nrepublik seit Langem bundesgesetzlich verankert, so unter \n\nanderem im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch und im Sozialge-\n\nsetzbuch. Von 2005 bis 2010 existierte sogar ein nationa-\n\nler Aktionsplan f\u00fcr ein kindergerechtes Deutschland. \n\nDieser nationale Aktionsplan hatte allgemeine Qualit\u00e4ts-\n\nstandards f\u00fcr einzelne Lebensbereiche entwickelt, anhand \n\nderer spezifische Empfehlungen f\u00fcr Kindertageseinrich-\n\ntungen, Schulen, Kinder- und Jugendarbeit und Erzieheri-\n\nsche Hilfen formuliert wurden. Selbst aus dem Hause \n\nSchr\u00f6der \u2013 bekannt auch als Urheberin der Extremismus-\n\nklausel \u2013 oder dem Bundesministerium f\u00fcr Familien, \n\nSenioren, Frauen und Jugend gibt es einen Leitfaden, der \n\nausf\u00fchrlich Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Beteiligung von \n\nKindern und Jugendlichen vorstellt. \n\nDass nun heute zwei parallele Gesetzentw\u00fcrfe vorliegen, \n\ndie sich mit der Verankerung der Kinder- und Jugendmit-\n\nbestimmung in Sachsen befassen, ist aber kein Zufall, \n\nsondern der Tatsache geschuldet, dass es im Freistaat \n\nNachholbedarf bei der gesetzlichen Verankerung der \n\nMitbestimmung junger Menschen gibt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hatte bereits in der vergangenen \n\nLegislatur einen entsprechenden Gesetzentwurf einge-\n\nbracht, der damals jedoch leider abgelehnt wurde. \n\nDie Auswertungen der Wahlen von 2009 zeigen jedoch, \n\ndass unter den Erst- und Jungw\u00e4hlerinnen und -w\u00e4hlern \n\nder Anteil der Nichtw\u00e4hlerinnen und Nichtw\u00e4hler an allen \n\nGenerationen am gr\u00f6\u00dften ist. Offenbar erwarten junge \n\nMenschen noch weniger als der Rest der Bev\u00f6lkerung von \n\nPolitik und parlamentarischen Entscheidungen Auswir-\n\nkungen auf ihr Leben. Jedoch, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013, ist es gef\u00e4hrlich, \n\nwenn sich Parlamente und Parteien zunehmend aus einer \n\ndeutlichen Minderheit der Bev\u00f6lkerung und aus einer \n\nElite der Bessergebildeten und -verdienenden rekrutieren. \n\nEs gen\u00fcgt eben nicht, wenn Parteien im Rahmen des \n\nWahlkampfes daran erinnern, dass junge Menschen auch \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sind, sondern Angebote zur \n\nMitwirkung und zur Mitbestimmung m\u00fcssen kontinuier-\n\nlich und nachhaltig angelegt sein. Sie m\u00fcssen den Kin-\n\ndern und Jugendlichen Selbstwirksamkeit erm\u00f6glichen, \n\nsie m\u00fcssen ihnen also das Gef\u00fchl geben, dass sie wirklich \n\netwas ver\u00e4ndert haben. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Thema machten die Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen deshalb auch darauf aufmerksam, dass die Zeitabl\u00e4ufe \n\nder \u00f6ffentlichen Projektf\u00f6rderung mit Antragstellung und \n\nBewilligung nicht dem Zeitempfinden und der Perspekti-\n\nve junger Menschen entsprechen. Kinder und Jugendliche \n\ndenken und planen in k\u00fcrzeren Zeitr\u00e4umen, also \u00fcber \n\nWochen und Monate, jedoch nicht \u00fcber Monate und \n\nJahre. \n\nDemokratie und Mitbestimmung, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, wollen gelernt sein. Gerade aus unserer eigenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4677 \n\nGeschichte heraus, hier in Sachsen, in Ostdeutschland, \n\nsollten wir uns der Verantwortung bewusst sein, nicht \n\n\u00fcber Kinder und Jugendliche zu entscheiden, sondern mit \n\nihnen. Dass dies einige Anstrengungen erfordert, egal ob \n\nals Politiker, P\u00e4dagoge oder Eltern, das wissen alle, die \n\nsich schon einmal ernsthaft auf diesen Prozess eingelas-\n\nsen haben. \n\nWir haben in Sachsen durchaus erfolgreiche Projekte f\u00fcr \n\ndie Mitbestimmung von Kindern und Jugendlichen. Am \n\nletzten Samstag tagte beispielsweise die Jury des Projek-\n\ntes \u201eHoch vom Sofa\u201c der Deutschen Kinder- und Jugend-\n\nstiftung. In diesem Jahr wurde ebenfalls durch die DKJS \n\ndas Programm \u201eBewegte Kommune\u201c mit drei Gemeinden \n\ngestartet. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler existiert seit zehn \n\nJahren das Projekt \u201eMitwirkung mit Wirkung\u201c. Die DKJS \n\nh\u00e4lt f\u00fcr Kinder im Vorschulalter das Programm \u201eKita-\n\nNetzwerke \u2013 Demokratie von Anfang an\u201c bereit. \n\n\u00dcber das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokra-\n\ntie und Toleranz\u201c wurden seit 2005 \u00fcber 600 Projekte, die \n\nsich auf unterschiedlichste Weise mit Demokratie be-\n\nsch\u00e4ftigen, gef\u00f6rdert. Die Kindervereinigung Sachsen hat \n\nim vergangenen Jahr einen eigenen \u201eLeitfaden f\u00fcr die \n\nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen\u201c herausgege-\n\nben. Wir haben vor allem in kleineren Kommunen, aber \n\neben nicht in den Gro\u00dfst\u00e4dten, Jugendparlamente, so \n\nunter anderem in Borna, Coswig und Annaberg-Buchholz, \n\nderen konkrete Einbindung in die Kommunalpolitik \n\njedoch sehr unterschiedlich ist. Es kommt also nicht nur \n\nauf die Quantit\u00e4t, sondern auch auf die Qualit\u00e4t an, auf \n\ndie Auseinandersetzung und das Zusammenwirken mit \n\njungen Menschen. \n\nDas von mir Aufgez\u00e4hlte sind gute Ans\u00e4tze. Es lie\u00dfen sich \n\nnoch viele weitere finden. Jedoch sind es in der Regel \n\nProjekte, die auf engagierte Akteure vor Ort und auf freie \n\nTr\u00e4ger der Jugendhilfe zur\u00fcckgehen, auch wenn sie \n\nh\u00e4ufig anteilig durch den Freistaat finanziert werden. In \n\ndem oben erw\u00e4hnten Leitfaden der Kindervereinigung zur \n\nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen wird deshalb \n\nnicht ohne Grund darauf verwiesen, dass in Sachsen \n\nbisher \u201ekeine effektive und systematische Vernetzung von \n\nJugendarbeit und Schule mit anderen wichtigen Akteuren \n\nin Wirtschaft, Politik und Jugendverb\u00e4nden existiert\u201c. \n\nIm Unterschied zu anderen Bundesl\u00e4ndern, wie Nieder-\n\nsachsen, Schleswig-Holstein, Hessen, Rheinland-Pfalz \n\nund Saarland, ist die Mitwirkung junger Menschen bisher \n\nnicht in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung verankert. In \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern gibt es auch auf Landesebene \n\nBeratungsstellen oder landesweite Vernetzungstreffen f\u00fcr \n\nkommunale Jugendparlamente. In Sachsen gibt es das \n\nnicht. \n\nEs lie\u00dfen sich noch weitere Vergleiche anstellen, doch das \n\nFazit bleibt gleich: Sachsen, das sich gern f\u00fcr seine \n\nVorreiterrolle r\u00fchmt, nimmt in Fragen der Kinder- und \n\nJugendmitbestimmung wie auch auf anderen Feldern \n\nkeine positive Vorreiterrolle ein. \n\nWas will nun DIE LINKE mit ihrem Gesetzentwurf? \u2013 Ich \n\nfasse es kurz zusammen. Unser Gesetzentwurf geht jetzt \n\nzur Diskussion in die Aussch\u00fcsse, wobei uns auch die \n\nbreite Beteiligung der verschiedenen Aussch\u00fcsse wichtig \n\nist. Wir wollen zum einen eine fl\u00e4chendeckende Veranke-\n\nrung von Kinder- und Jugendvertretungen auf der kom-\n\nmunalen Ebene in den Gemeinden und in den Landkrei-\n\nsen. Wir wollen zweitens die Installation kommunaler \n\nBeauftragter f\u00fcr Kinder und Jugendliche und wir wollen \n\ndrittens die rechtzeitige Beteiligung von Kindern und \n\nJugendlichen auf allen politischen Ebenen, vom Gemein-\n\nderat bis zum Landesjugendhilfeausschuss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns auf die \n\ngemeinsame Debatte in den Aussch\u00fcssen zu beiden \n\nGesetzentw\u00fcrfen und bitten um Zustimmung im Interesse \n\nder Kinder und Jugendlichen und \u2013 ich betone es noch \n\neinmal \u2013 weil Demokratie von Anfang an ein fraktions-\n\n\u00fcbergreifendes Anliegen aller demokratischen Fraktionen \n\nin diesem Hause sein sollte. \n\nWir beantragen hiermit zus\u00e4tzlich zu den bereits vorgese-\n\nhenen Aussch\u00fcssen die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes \n\nan den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident, das noch als Erg\u00e4nzung. \n\nIch bin damit am Ende der Einbringung. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Ich werde jetzt den entsprechenden f\u00f6rmlichen \n\nAntrag stellen, meine Damen und Herren. Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Regelung der \n\nBeteiligungs- und Mitbestimmungsrechte von Kindern \n\nund Jugendlichen in Sachsen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen sowie mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, an den Innenausschuss, an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Schule und Sport und an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nM\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Damit wird so verfahren \n\nund die \u00dcberweisung ist beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die Sitzung unter-\n\nbreche und Sie zur Mittagspause bitte: Hier vorn bei der \n\nTagungsleitung ist eine wundersch\u00f6ne Brille abgegeben \n\nworden. Sie fand sich in den Reihen der FDP-Fraktion, \n\ngeh\u00f6rt aber keinem FDP-Abgeordneten. Also gehen Sie in \n\nsich. Wer eine Brille sucht und sie jetzt m\u00f6glicherweise \n\nzum Essen braucht \u2013 hier vorn kann sie abgeholt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich unterbreche die Sitzung \n\nf\u00fcr 45 Minuten. Wir fahren um 13:00 Uhr fort. Ich darf \n\nSie noch darauf hinweisen, dass der S\u00e4chsische Blasmu-\n\nsikverband e. V., Bl\u00e4serjugend Sachsen, uns auch in \n\ndiesem Jahr wieder im Foyer des Altbaus Weihnachtsvor-\n\nfreude bringen m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Guten Appetit. \u2013 Die Sitzung \n\nist unterbrochen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4678 \n\n(Unterbrechung von 12:16 bis 13:00 Uhr) 3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDer Freistaat Sachsen in der Europ\u00e4ischen Union \n\nDrucksache 5/6367, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer sprechen zuerst die Fraktionen CDU und \n\nFDP. Es folgen in der ersten Runde DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Schiemann das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man heute \n\n\u00fcber Europa spricht, dann hat man nicht unbedingt immer \n\nnur das Gute von Europa zu vernehmen. Aber ich glaube, \n\nmit R\u00fccksicht darauf, dass Europa weiblich ist, sollte man \n\n\u00fcber Europa auch einmal vern\u00fcnftig sprechen. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nIch gehe davon aus, dass in der \u00d6ffentlichkeit auch in \n\nunserem Land jeder B\u00fcrger mit den Schlagworten Schul-\n\ndenkrise, Eurokrise, Europakrise konfrontiert ist. Diese \n\nWorte beschreiben die derzeitigen Probleme und die \n\nschwierigsten Auseinandersetzungen, die in diesen Wo-\n\nchen vor der Existenz der Europ\u00e4ischen Union stehen. \n\nDies ist und bleibt die schwierigste Bew\u00e4hrungsprobe der \n\nEurop\u00e4ischen Union seit ihrer Gr\u00fcndung. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDer B\u00fcrger Europas erwartet aber zu Recht eine L\u00f6sung, \n\ndie Europa weiter zusammenh\u00e4lt. Dies muss den Natio-\n\nnalstaaten auf jeden Fall gelingen. Es gibt keine Alterna-\n\ntive zum Zusammenhalt dieser Europ\u00e4ischen Union. \n\nIch glaube, dennoch sollte man immer wieder daran \n\nerinnern, dass der Ausl\u00f6ser dieser Krise nicht nur beim \n\nStaat zu suchen ist und auch nicht in der Politik. Der \n\nAusl\u00f6ser der kriminellen Fehlentwicklungen ist aus-\n\nschlie\u00dflich im Finanzgebaren der Finanzwirtschaft zu \n\nsuchen. Das ist der Grund, der die Lawine ausgel\u00f6st hat. \n\nEs kann doch nicht sein, dass diejenigen Unternehmer \n\nund Unternehmen, die mit ihrem Eigentum f\u00fcr ihr wirt-\n\nschaftliches Tun haften, nun gemeinsam mit den Arbeit-\n\nnehmern die Zeche f\u00fcr die Spekulanten der Finanzbran-\n\nche zahlen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, Wertsch\u00f6pfung ist das Einzige, was eine \n\nVolkswirtschaft nachhaltig entwickelt. \n\nUnd dennoch: Wir brauchen Europa. Europa ist f\u00fcr uns \n\nein Friedensraum, ein Handels- und Wirtschaftsraum und \n\nein wichtiger Teil unserer europ\u00e4ischen Kultur, der \n\nVielzahl der Kulturen, die in Europa seit vielen Jahrhun-\n\nderten zu Hause sind, und Europa ist ein Europa der \n\nSolidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNach der friedlichen Revolution und der Wiederherstel-\n\nlung der Einheit des Vaterlandes war Europa dieser \n\nunserer Entwicklung gegen\u00fcber offen und solidarisch \n\nverbunden. Das sollten wir nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir sind der Europ\u00e4ischen Union, ihren Mitgliedsl\u00e4ndern \n\nund ihren B\u00fcrgern dankbar f\u00fcr diese Solidarit\u00e4t. Neben \n\nden Menschen, die hier in Sachsen arbeiten und den \n\nAufbau des Landes voranbringen, neben der Solidarit\u00e4t \n\nder westlichen Bundesl\u00e4nder und des Bundes bleibt die \n\nEurop\u00e4ische Union einer der vier Eckpfeiler der Entwick-\n\nlung, die den Freistaat Sachsen tr\u00e4gt und weiter tragen \n\nmuss. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir brauchen auch k\u00fcnftig diese Unterst\u00fctzung. Niemand \n\nkann verantworten, dass diese Unterst\u00fctzung auf halbem \n\nWege stehen bleibt. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage \u201eDer Freistaat Sachsen in der Europ\u00e4-\n\nischen Union\u201c ist eine umfassende Bestandsaufnahme, die \n\nsicherlich nicht alle Themen umfasst, aber ein Spektrum \n\ndieser schwierigen und harten Arbeit unserer Landsleute \n\nbelegt. Sie erm\u00f6glicht den Blick auf das im Freistaat \n\nSachsen mit Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union \n\nGeleistete und gibt uns gleichsam die M\u00f6glichkeit, \n\nkommende Herausforderungen des Freistaates zu be-\n\nschreiben. \n\nBeim Blick zur\u00fcck k\u00f6nnen wir klar feststellen: \n\nErstens. Europa hat mitgeholfen, den schwierigen Struk-\n\nturwandel der letzten 20 Jahre von der sozialistischen \n\nPlanwirtschaft in die soziale Marktwirtschaft zu meistern. \n\nDies trifft f\u00fcr die Wirtschaftsstruktur, f\u00fcr den Arbeits-\n\nmarkt, f\u00fcr die kommunale Ebene, f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr \n\ndie Landwirtschaft, f\u00fcr Bildung, Forschung, Entwicklung, \n\nf\u00fcr Innovation, f\u00fcr den Schutz und die Bewahrung der \n\nSch\u00f6pfung und f\u00fcr den Ausbau der kommunalen Ebene \n\nzu. Man k\u00f6nnte noch viele Themen anreihen und w\u00fcrde \n\nsich am Ende wundern, wie viel europ\u00e4ische Kraft uns bei \n\nunserem Aufbau geholfen hat. Keine Generation vor uns \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4679 \n\ndas m\u00f6chte ich besonders benennen \u2013 war in der Lage, in \n\neinem so kurzen Zeitraum eine solche Aufgabe mit \n\nUnterst\u00fctzung von au\u00dfen zu meistern. \n\nZweitens. Die Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\ngewerblichen Wirtschaft hat zu zukunftsf\u00e4higen, dauer-\n\nhaften Arbeitspl\u00e4tzen und zu wettbewerbsf\u00e4higen Unter-\n\nnehmen gef\u00fchrt. Wenn wir diese Entwicklung hin zu \n\nwettbewerbsf\u00e4higen Unternehmen, zu dauerhaften und \n\nzukunftsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen nicht gehabt h\u00e4tten, dann \n\nw\u00fcrden wir im Freistaat Sachsen eben nicht auf diesem \n\nhohen Niveau arbeiten k\u00f6nnen. Wichtig ist, dass die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, das Hand-\n\nwerk, aber auch eine gro\u00dfe Zahl von Selbstst\u00e4ndigen \n\nAnteil an dieser Entwicklungschance haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nBesondere Bedeutung kommt dabei der einzelbetriebli-\n\nchen F\u00f6rderung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe \n\nzur Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur zu. \n\nMit dem Ausbau der wirtschaftsnahen Infrastruktur \n\nwerden die Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen deut-\n\nlich verbessert. Die im EFRE vorgesehenen Infrastruktur-\n\nprojekte sind Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung, die \n\nden Regionen im Freistaat Sachsen zugutekommen. \n\nWir hatten eine sehr starke und impulsive F\u00f6rderung auch \n\nim Bereich des ESF. Sie kommt der Fachkr\u00e4ftefrage \n\nzugute und versucht, in der Schule Vers\u00e4umtes zu korri-\n\ngieren. Ich gehe davon aus, dass sich Unternehmen und \n\nAusbildungsbereiche st\u00e4rker vernetzen und nachfragen \n\nm\u00fcssen, wie mit dieser ESF-F\u00f6rderung st\u00e4rker auf den \n\nFachkr\u00e4ftebedarf der Zukunft reagiert werden kann. \n\nF\u00fcr den Freistaat bleiben der Ausbau und die Verbesse-\n\nrung der Infrastruktur zur Erreichbarkeit der Unterneh-\n\nmen, der St\u00e4dte, Gemeinden und Regionen eine unver-\n\nzichtbare und dauerhafte Aufgabe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nBeifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDies wird auch die Chancen in den Regionen weiter \n\nverbessern und ist gleichsam eine wichtige Voraussetzung \n\nf\u00fcr eine nachhaltige und solide wirtschaftliche Entwick-\n\nlung. Dabei brauchen wir noch mehr Ideen, um die \n\n\u00f6kologischen Belastungen weiter zu reduzieren. Wirt-\n\nschaftliche Entwicklung muss mit Nachhaltigkeit verbun-\n\nden werden. Der Einsatz von Strukturfondsmitteln in der \n\nTechnologief\u00f6rderung hat nachhaltig die Forschungs- und \n\nEntwicklungspotenziale auch und besonders in den \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen geweckt und \n\nsie motiviert. Das muss auch in Zukunft weitergef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nDie Kooperation mit den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten muss \n\nweiter ausgebaut werden. Mir berichten viele Unterneh-\n\nmen auch aus dem Bereich der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Betriebe, dass es eine sehr gute Zusammenarbeit \n\nmit den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten als Kooperations-\n\npartner gibt. \n\nBildung, Forschung und Entwicklung stehen in der \n\naktuellen F\u00f6rderperiode besonders im Blickpunkt. Der \n\nLkw-Verkehr \u2013 das kann jeder in der Antwort auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage feststellen \u2013 hat sich in dem angefragten \n\nZeitraum quasi verdoppelt. Damit kommt es zu einer sehr \n\nstarken Belastung der s\u00e4chsischen Transitstrecken. Hier-\n\nbei wird ein neues Denken einsetzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDanke. \n\nIch glaube, dass es unser gemeinsames Interesse ist, dass \n\nwir diejenigen Unternehmen unterst\u00fctzen, die ihre Pro-\n\ndukte auf der Schiene transportieren. Es gibt noch eine \n\nVielzahl von Unternehmen, die bereit sind, ihre Produkte \n\nauf der Schiene hin zu ihren Partnern zu transportieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist ein Beitrag der Unternehmen, hier etwas zur \n\nBewahrung der Sch\u00f6pfung zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\ndie F\u00f6rdersummen genannt werden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen \n\nuns bewusst sein, dass es nicht nur darum geht, dass die \n\nEurop\u00e4ische Union der Ersatzstaatshaushalt f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen ist. Es geh\u00f6rt zur Redlichkeit, dass wir \n\ndiese wichtigen Anstrengungen entsprechend ansprechen. \n\nWir haben bei der EFRE-F\u00f6rderung in der F\u00f6rderperiode \n\nvon 2007 bis 2013 mit 3,1 Milliarden Euro zu rechnen. \n\nDabei haben wir selbst Schwerpunkte gesetzt: die F\u00f6rde-\n\nrung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der gewerblichen Wirt-\n\nschaft \u2013 insbesondere der kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen \u2013 mit 1,2 Milliarden Euro, die Infrastruk-\n\nturma\u00dfnahmen mit 1,4 Milliarden Euro, der Schutz sowie \n\ndie Verbesserung der Umwelt und damit die Bewahrung \n\nder Sch\u00f6pfung mit fast 800 Millionen Euro und die \n\ntechnische Hilfe im EFRE-Bereich mit 27 Millio-\n\nnen Euro. \n\nEs ist wichtig, dass wir auch die Bereiche des ESF und \n\nELA ansprechen. Der l\u00e4ndliche Raum wird weiter durch \n\nden ELA unterst\u00fctzt. Ich gehe davon aus, dass es im \n\nInteresse der urbanen R\u00e4ume wie Dresden \u2013 der Landes-\n\nhauptstadt \u2013, Chemnitz und Leipzig ist, dass sich auch die \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume entwickeln k\u00f6nnen. Damit behalten die \n\ndort wohnenden Menschen ein lebenswertes, wohnens-\n\nwertes und arbeitsreiches Umfeld. Damit kommt es zu \n\nkeinen starken Wanderungen, die die urbanen R\u00e4ume \u2013 \n\nsprich die Zentren \u2013 belasten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind an der H\u00e4lfte des Weges angekommen, das hatte \n\nich bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte das heute noch \n\neinmal wiederholen und untermauern. \n\nWir hatten im Jahr 1991 im Freistaat Sachsen eine Steu-\n\nerdeckungsquote von 30 %. Im Jahr 2010 bemisst sich die \n\nSteuerdeckungsquote auf 53 %. Das Land Rheinland-\n\nPfalz hat eine Steuerdeckungsquote von etwa 75 %. Das \n\nist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr einen Staat, der selbst aktiv existieren \n\nkann. Wir m\u00fcssen dennoch eine sehr hohe Messlatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4680 \n\nanlegen. Wir m\u00fcssen im Jahr 2020 erreichen, dass wir \n\n\u00fcber 60 % bei der Steuerdeckungsquote liegen. Das ist \n\neine Herausforderung, die wahrscheinlich schwierig \n\nanzuvisieren sein wird. Wir werden nicht umhinkommen, \n\nirgendwann st\u00e4rker auf unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen von \n\nau\u00dfen verzichten zu m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Ausblick geben: Der Ausblick ist \n\nauch in der Gro\u00dfen Anfrage beschrieben. Das ist die \n\nGrundlage daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte das kurz einmal zusammen-\n\nfassen. Die gute Entwicklung der letzten Jahre darf nicht \n\nabbrechen. Deshalb braucht der Freistaat Sachsen die \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung \u2013 auch in der n\u00e4chsten \n\nF\u00f6rderperiode. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDabei wird die Regionalf\u00f6rderung weiter sehr stark im \n\nFokus stehen. Neben der starken Unterst\u00fctzung f\u00fcr den \n\nlandwirtschaftlichen Bereich haben wir eine Unterst\u00fct-\n\nzung besonders aus diesem Bereich erhalten. Die Regio-\n\nnalf\u00f6rderung hat in den letzten Jahren bewiesen, dass sie \n\nschnell reagieren kann. Sie hat bewiesen, dass sie zur \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen beitr\u00e4gt und \n\ndamit Arbeitspl\u00e4tze sichert. Sie hat bewiesen, dass sie die \n\nhohe Exportquote des Freistaates Sachsen und der Unter-\n\nnehmen absichert und letztendlich die Lohnt\u00fcte der \n\nFamilien, die in ihrer Heimat bleiben m\u00fcssen, auff\u00fcllt. \n\nDeswegen sind die Strukturfondsmittel f\u00fcr uns wichtige \n\nImpulsgeber zur Schaffung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\nBesch\u00e4ftigten und Unternehmen. Deshalb sind sie f\u00fcr die \n\nZukunft und die Entwicklung in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperi-\n\node unverzichtbar. \n\nWir werden uns sicherlich mit dem Thema Abwanderung \n\nst\u00e4rker befassen m\u00fcssen, weil wir just in den n\u00e4chsten \n\nzwei bis drei Jahren starke Generationswechsel \u2013 nicht \n\nnur in der staatlichen Verwaltung, sondern auch im \n\nWirtschaftsleben \u2013 verzeichnen werden. Der Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf, nach dem bereits jetzt gerufen wird, wird in den \n\nn\u00e4chsten Jahren noch viel deutlicher werden. Er wird erst \n\ndann sp\u00fcrbarer werden, wenn wirklich niemand mehr zu \n\nfinden ist. Es wird ein Umdenken notwendig sein mit den \n\nM\u00f6glichkeiten, die uns auch die Europ\u00e4ische Union \n\nbietet, vielleicht mehr f\u00fcr den Fachkr\u00e4ftenachwuchs zu \n\ntun. \n\nDer l\u00e4ndliche Bereich darf nicht aus dem Blick verloren \n\nwerden. Die Impulse, die in den l\u00e4ndlichen Bereich \n\ngehen, helfen oft Selbstst\u00e4ndigen, Handwerkern und \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die Ma\u00df-\n\nnahmen, die in den l\u00e4ndlichen Bereichen zu erarbeiten \n\nsind, abzuarbeiten. Wir brauchen Impulse und Signale f\u00fcr \n\ndie junge Generation. Die Investition in die junge Genera-\n\ntion beginnt nat\u00fcrlich bei der Bildung. Sie geht weiter in \n\nder Ausbildung. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle ein Thema ansprechen, \n\ndas f\u00fcr mich und f\u00fcr viele Mitglieder dieses Hohen \n\nHauses au\u00dferordentlich wichtig ist: Wir brauchen mehr \n\nImpulse f\u00fcr die Mehrsprachigkeit in unserem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJeder Mensch, der eine Sprache lernt, hat ein Leben. Mit \n\njeder hinzugewonnenen Sprache erh\u00f6ht sich die Anzahl \n\nder Leben, die ein Mensch hat. Das ist ein Impuls. Diesen \n\nsollten wir unserer jungen Generation nahebringen. Es ist \n\neine Chance. Sie haben die Chance gehabt, Herr Staats-\n\nminister, Franz\u00f6sisch zu lernen. Ich habe das nie ge-\n\nschafft. Ich wei\u00df nicht, welche Sprachen Sie noch k\u00f6n-\n\nnen; Sie k\u00f6nnen bestimmt noch ein paar mehr Sprachen. \n\nIch gehe davon aus, dass die junge Generation diese \n\nTrennlinie \u2013 nur eine Sprache zu erlernen und dies viel-\n\nleicht noch nicht einmal richtig \u2013 nicht mehr hat. Die \n\njunge Generation hat eine andere Chance. Ich gehe davon \n\naus, dass die Mehrsprachigkeit viel st\u00e4rker in den Fokus \n\nr\u00fccken muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben festgestellt \u2013 das ist in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nnachlesbar \u2013, dass Forschung und Entwicklung besonders \n\nim kleinen und mittelst\u00e4ndischen Bereich auch in der \n\nKrisenzeit sehr stark nachgefragt worden ist. Die kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen haben in der Zeit von \n\n2008 bis 2010 eine gewisse Kontinuit\u00e4t bei der Nutzung \n\nvon F und E gehabt. Das sollte uns auch den Mut geben, \n\nin der Zukunft st\u00e4rker f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen im Forschungs- und Entwicklungsbereich \n\nzu agieren. \n\nSachsen hat die Solidarit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union \n\nerhalten. Wir haben eine Chance, die wir noch besser \n\nnutzen sollten. Im 7. Forschungsrahmenplan gibt es f\u00fcr \n\nuns noch Potenziale. Das, was bisher genutzt wird, sollte \n\nausgebaut werden. Das ist ein guter Grundstock. In der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode w\u00e4re es allerdings gut, wenn die \n\nuniversit\u00e4ren Landschaften im n\u00e4chsten Forschungsrah-\n\nmenplan noch mehr f\u00fcr Forschung, Wirtschaft und Infra-\n\nstruktur leisten k\u00f6nnten. \n\nIch gehe von Folgendem aus: Wer in Europa agiert, sollte \n\nsich nicht nur dar\u00fcber \u00e4rgern, was alles schiefl\u00e4uft. Er \n\nsollte auch mit Freude herangehen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nEuropa ist f\u00fcr uns kein Einheitsbrei. Europa soll in der \n\nZukunft ein Europa der Vielfalt bleiben. Deshalb brau-\n\nchen wir auch im Freistaat Sachsen starke Regionen, die \n\ndiesen europ\u00e4ischen Gedanken weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Die \n\nstarken Regionen, die sich um die urbanen Zentren wie \n\nChemnitz, Leipzig und Dresden ranken, m\u00fcssen stark \n\nsein, damit sie die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit \n\nmit unseren tschechischen und polnischen Nachbarn \n\npflegen. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg hat die Freund-\n\nschaft zu den franz\u00f6sischen Nachbarn viele Jahre ge-\n\npflegt. Das wurde mit jungen Menschen begonnen. \n\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit beginnt bereits bei \n\nden Kindern, die die Sprache des Nachbarlandes erlernen. \n\nWenn wir hierbei investieren \u2013 Sie k\u00f6nnen das auch in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4681 \n\nAntwort der Staatsregierung nachlesen \u2013, werden Sie \n\nsehen, wie viele Projekte es mit Kinderg\u00e4rten entlang der \n\ns\u00e4chsisch-tschechischen und s\u00e4chsisch-polnischen Grenze \n\ngibt. \n\nWenn wir hier weiter investieren, dann werden wir die \n\nExtremisten aus unserem Land treiben, weil die Mehr-\n\nsprachigkeit den Kindern auch eine Chance gibt, den \n\nBlick zu den Nachbarn zu haben und die Welt viel gr\u00f6\u00dfer \n\nzu sehen, als uns das die Extremisten mit ihrer Kleint\u00fcme-\n\nlei immer einreden wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\naber am Schluss dennoch etwas zu Europa sagen, was \n\n\u00fcber unsere Grenzen hinausgeht. Wenn gestern in einer \n\nRegierungserkl\u00e4rung auch \u00fcber Gr\u00fcndungsfehler bei der \n\nEurop\u00e4ischen Union gesprochen worden ist, dann geh\u00f6rt \n\ndas nat\u00fcrlich auch zur Wahrheit. Wir haben selbst hier im \n\nHohen Haus davor gewarnt, dass man Bulgarien und \n\nRum\u00e4nien zu einem Zeitpunkt aufnimmt, wo die Kriterien \n\nf\u00fcr die Aufnahme nicht gew\u00e4hrleistet worden sind. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen aus den Fortschrittsberichten, dass es beson-\n\nders f\u00fcr Bulgarien eben nicht gut war, schon zu einem zu \n\nzeitigen Zeitpunkt in die Europ\u00e4ische Union aufgenom-\n\nmen zu werden. Das Gleiche trifft f\u00fcr Griechenland zu. Es \n\nsind politische Konzessionen gemacht worden, die nicht \n\ndie wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in diesen \n\nL\u00e4ndern beachtet haben. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Was war  \n\nmit den Grenzkontrollen?) \n\n\u2013 Es ist auch ein Fehler gewesen, dass man die Grenzkon-\n\ntrollen zu zeitig herabgesetzt hat. Wir k\u00f6nnen ebenfalls \n\nnachlesen, dass auch die Kriminalit\u00e4tsbelastung dadurch \n\nh\u00f6her geworden ist, als sie es bei Grenzkontrollen geblie-\n\nben w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist ja ganz neu!) \n\n\u2013 Nein, mein Kollege Bandmann hat aus G\u00f6rlitzer Sicht \n\nimmer darauf hingewiesen, dass man solidarisch auch \n\nsolche Entwicklungen beachten muss. Denn Kriminalit\u00e4t \n\nmacht eben bei freien Grenzen viel, viel st\u00e4rker von dieser \n\nFreiheit Gebrauch. \n\nWas mich ernst stimmt, ist die Frage, wie schnell man \n\njetzt schon wieder die Erweiterung mit Kroatien \u00fcber die \n\nB\u00fchne gebracht hat. Das hat kaum jemand mitbekommen. \n\nIch glaube, dieser Erweiterungsprozess ist auch wieder \n\n\u00fcbereilt. Ich wei\u00df nicht, ob die Kriterien f\u00fcr Kroatien \n\ndaf\u00fcr sprechen w\u00fcrden, dass sie aufgenommen werden. \n\nZur T\u00fcrkei m\u00f6chte ich deutlich sagen, dass wir eine \n\nPartnerschaft brauchen, aber eine Mitgliedschaft lehnen \n\nwir weiterhin deutlich ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa braucht \n\nEngagement und Herzblut. Wir haben die Chancen von \n\nEuropa in den letzten Jahren bekommen, und diese sollten \n\nwir nutzen. Ich ende mit einem Zitat von Altbundeskanz-\n\nler Helmut Kohl. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das muss  \n\nnicht unbedingt sein!) \n\n\u2013 Ich kann aber auch mal Helmut Kohl zitieren, das ist gar \n\nnicht mal so schlecht. Helmut Kohl hat 1990 einen heute \n\nnoch aktuellen Satz gepr\u00e4gt: \u201eF\u00fcr den Aufbau eines in \n\nFreiheit vereinten Europas kommt insbesondere den \n\ndeutsch-polnischen Beziehungen eine herausragende \n\nBedeutung zu. Ohne deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft \n\nh\u00e4tte das Werk der Einigung Europas nicht begonnen \n\nwerden k\u00f6nnen. Ohne deutsch-polnische Partnerschaft \n\nwird es sich nicht vollenden lassen.\u201c \n\nPartnerschaft ist gute Nachbarschaft. Es ist f\u00fcr uns im \n\nFreistaat Sachsen eine B\u00fcrgerpflicht, etwas daf\u00fcr zu \n\nleisten, dass es zu dieser Partnerschaft mit unseren Nach-\n\nbarn kommt. Nutzen wir die Chancen, die der Freistaat \n\nSachsen daf\u00fcr von Europa bekommt. Nutzen wir sie \n\ngemeinsam und geben wir Europa Impulse zur\u00fcck. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermenau, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Dazu haben Sie jetzt Gelegen-\n\nheit. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Herr Schiemann, Sie haben sich in Ihrer Rede \n\ninsbesondere auch mit dem Instrument der einzelbetrieb-\n\nlichen F\u00f6rderung auseinandergesetzt. Sie haben daf\u00fcr \n\nlobende Worte gefunden. Wir haben im letzten Jahr eine \n\nStudie beim Ifo-Institut in Auftrag gegeben \u00fcber die \n\n\u00f6konomische Hebelwirkung unterschiedlicher F\u00f6rderpro-\n\ngramme f\u00fcr den Aufbau Ost, unter anderem auch \u00fcber die \n\neinzelbetriebliche F\u00f6rderung. Diese Hebelwirkung war \n\nau\u00dferordentlich bescheiden, um nicht zu sagen, dass es \n\neine Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung ist. \n\nDas Problem, das ich erkenne, ist folgendes: Wenn wir \n\nmit solchen Instrumenten weiterarbeiten, dann bekommen \n\nwir keine vern\u00fcnftige Einsicht dar\u00fcber, wie viele der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen wirklich wettbewerbsf\u00e4hig \n\nw\u00e4ren, wenn sie keinerlei Hilfen mehr bek\u00e4men. Es gibt \n\nauch keine verl\u00e4ssliche Erkenntnis zu dem Themengebiet. \n\nIch habe keine von Ihnen geh\u00f6rt. Der Wirtschaftsminister \n\nhatte in der Haushaltsberatung auch keine anzubieten. Das \n\nhei\u00dft, es fehlt uns die Einsicht dar\u00fcber, welche unserer \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen wirklich wettbewerbsf\u00e4hig \n\nsind, wenn es keine Aufbau-Ost-F\u00f6rderung und keine EU-\n\nF\u00f6rderung mehr gibt. Das ist ein Problem. \n\nIch w\u00fcrde deswegen das Instrument der einzelbetriebli-\n\nchen F\u00f6rderung nicht so nach oben schieben, wie Sie das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4682 \n\ntun. Es k\u00f6nnte ein b\u00f6ses Erwachen geben, wenn zum \n\nBeispiel die EU-F\u00f6rderung in der Haushaltslage davon \n\nabh\u00e4ngig gemacht werden muss, wie im Jahr 2012 die \n\nEuro-Krise bewertet wird. Es kann durchaus sein, dass \n\nsolche Instrumente nicht mehr in dem Umfang zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, und zwar selbst in der laufenden F\u00f6rderperi-\n\node und vielleicht erst recht in der kommenden, in der \n\nsowieso abgespeckt gefahren wird. \n\nDeswegen bin ich der Meinung, dass man diesem Instru-\n\nment jetzt nicht das Wort reden, sondern es kritisch \n\nnutzen und die wahre Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen herausarbeiten sollte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist der Fall. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Frage, wie \n\nstark Unternehmen wettbewerbsf\u00e4hig sind, wird jedes \n\nUnternehmen f\u00fcr sich beantworten m\u00fcssen. Das wird \n\nauch ein Ifo-Institut, das von au\u00dfen hineinblickt, nicht \n\nbewerten k\u00f6nnen. \n\nIch gehe davon aus \u2013 und das habe ich deutlich gemacht  \n\n\u2013, dass wir einen enormen Nachholbedarf haben. Wir sind \n\nan der ersten H\u00e4lfte der Wegstrecke angelangt. Wir haben \n\nnoch eine zweite H\u00e4lfte vor uns. Das beschreibt den \n\nNachholbedarf. \n\nEs gibt Unternehmen, die sich unwahrscheinlich stark im \n\nWettbewerb behaupten k\u00f6nnen und eine Konkurrenz nicht \n\nscheuen m\u00fcssen. Es gibt Unternehmen, die sich gerade so \n\nim Wettbewerb halten k\u00f6nnen. Diese Frage werden wir \n\nheute mit der Gro\u00dfen Anfrage nicht kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das \n\nwird eine Herausforderung in den Regionen, in den \n\nUnternehmen sein. \n\nJedes Instrument, das dazu beitr\u00e4gt, auch die kleinere \n\nGruppe der Unternehmen, die nicht wettbewerbsf\u00e4hig \n\nsind, am Markt zu halten, um wettbewerbsf\u00e4hige Struktu-\n\nren und Produkte zu liefern, ist eine Chance f\u00fcr dieses \n\nLand, die uns Europa bieten sollte, damit wir diesen \n\nNachholbedarf f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abbauen k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nEs gibt eine Verzerrung!) \n\n\u2013 Sicherlich gibt es eine Verzerrung in der Frage, ob ich \n\nallumfassend das Bild einer wettbewerbsf\u00e4higen Wirt-\n\nschaft male. Aber das ist der Durchschnitt. Wir m\u00fcssen \n\nuns auch um die Unternehmen k\u00fcmmern, die noch Nach-\n\nholbedarf haben. Das habe ich, glaube ich, deutlich \n\ngemacht. \n\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, Sie m\u00f6chten auch vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gele-\n\ngenheit. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte gern Herrn Schiemann in seiner Auffassung \n\nunterst\u00fctzen. \u00dcber Wettbewerbsf\u00e4higkeit entscheidet in \n\nSachsen nicht der Staat, sondern die Unternehmen selbst \n\nund der Markt. Das ist genau der Unterschied zu den \n\nGR\u00dcNEN, die nat\u00fcrlich der Auffassung sind, dass nur \n\ngewisse gute Industrien und nicht alle gef\u00f6rdert werden \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWir sind der Auffassung, lieber breit zu f\u00f6rdern, damit die \n\nUnternehmen, die zum Beispiel eine geringere Eigenkapi-\n\ntalquote haben und schwieriger an Darlehen kommen, \n\ndurch F\u00f6rderung unterst\u00fctzt werden. Das macht Sinn. Wir \n\nm\u00fcssen wachsen, wir m\u00fcssen dynamischer werden. Aber \n\n\u00fcber den Erfolg entscheidet am Ende der Markt und nicht \n\ndie GR\u00dcNEN, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, ich muss Sie fragen, ob Sie auch auf diese \n\nKurzintervention antworten m\u00f6chten. \u2013 Das m\u00f6chten Sie \n\nnicht. Dann rufe ich den n\u00e4chsten Redner auf. Herr Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sie sehen, die Koalition ist \n\nsich wieder einmal einig, Frau Hermenau. \n\n(Lachen und Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das ist wie immer. In Sachsen funktioniert das. Sch\u00f6n, \n\ndass ich Sie alle aufgeweckt habe. \n\nDie friedliche Revolution im Herbst 1989 hat viel ver\u00e4n-\n\ndert, auch die Beziehungen der Sachsen zu Europa. Wir in \n\nunserer Region, die lange unter Unfreiheit gelitten hat und \n\nsich in einer geografischen Randlage befand, haben das \n\nGl\u00fcck, jetzt in Freiheit zu leben und alle Freiheiten, die \n\nder westliche Teil Europas schon lange hatte, nun auch \n\ngenie\u00dfen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr uns haben Landesgrenzen nun \n\nzum Teil dieselbe Bedeutung wie Kreisgrenzen, und wir \n\nbefinden uns auch geografisch gef\u00fchlt wieder in der Mitte \n\neines vereinigten Europas. \n\nWir haben uns unter schwierigen Bedingungen auf den \n\nWeg gemacht. Das waren schwierige Bedingungen, die \n\nauch unsere Nachbarn in Tschechien oder Polen haben. \n\nEuropa hat diesen Transformationsprozess unterst\u00fctzt. \n\nWenn wir uns anschauen, wie wir in Sachen Wohlstand \n\nund Lebensqualit\u00e4t seit 1989 zulegen konnten, dann ist \n\ndas wirklich beachtlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4683 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nSehr recht hat er!) \n\nWir konnten beispielsweise neue Unternehmen ansiedeln. \n\nWir konnten Schulen und Stra\u00dfen sanieren und wir \n\nkonnten Menschen qualifizieren und zur\u00fcck in den ersten \n\nArbeitsmarkt bringen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt der Dank auch der \n\nUnterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nEs geht aber nat\u00fcrlich nicht nur darum, F\u00f6rdermittel \n\nanzunehmen und sie auszugeben, sondern sie m\u00fcssen \n\nauch richtig ausgegeben werden. Dass dies gelungen ist, \n\nsehen Sie an Sachsen; denn Sachsen entwickelt sich \n\ndynamischer als andere ostdeutsche Bundesl\u00e4nder, und \n\nwir entwickeln uns auch dynamischer als andere Regio-\n\nnen in Europa. Das ist ein Erfolg unseres Freistaates. \n\nKlar ist aber auch, dass noch ein Weg zu gehen ist, bis wir \n\nzu den erfolgreichen Regionen Europas aufschlie\u00dfen, \n\nauch innerhalb Deutschlands, wenn wir uns beispielswei-\n\nse mit Rheinland-Pfalz vergleichen. Klar ist, dass wir \n\ninsgesamt st\u00e4rker und leistungsf\u00e4higer werden m\u00fcssen, \n\nund ich f\u00fcge hinzu: Wir m\u00fcssen auch internationaler \n\nwerden, und dabei kann Europa helfen. Das gilt f\u00fcr die \n\nSchule \u00fcber die Frage des Wissens, auch der Sprachen, \n\n\u00fcber Forschung bis zum Export. Wir sind in Sachsen gut, \n\naber wir sind noch von dem entfernt, was Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Bayern oder andere erfolgreiche europ\u00e4i-\n\nsche Regionen an Leistungsf\u00e4higkeit haben. Ich denke \n\naber, mit dem, was wir bisher geschaffen haben, kann uns \n\ndas in Sachsen gelingen. \n\nWer sich die Gro\u00dfe Anfrage und die vielen Bereiche \n\neinmal anschaut, der erkennt interessanterweise, wie eng \n\nheute Sachsen in ganz verschiedenen Bereichen mit \n\nEuropa verflochten ist, egal, ob es um Verkehrsinfrastruk-\n\ntur, Wirtschafts- und Forschungsf\u00f6rderung, Sch\u00fcler- oder \n\nStudentenaustausch geht. Ich denke, das ist wirklich eine \n\nFundgrube, um zu erkennen, wie weit Sachsen europ\u00e4isch \n\naufgestellt ist, und ich m\u00f6chte allen Staatsministerien und \n\nMitarbeitern sehr herzlich danken, dass sie uns dieses \n\nMaterial zur Verf\u00fcgung gestellt haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte aber hinzuf\u00fcgen, dass es bei Europa nicht nur \n\num F\u00f6rderprogramme und finanzielle F\u00f6rderung geht. \n\nZun\u00e4chst ist Europa bzw. die Europ\u00e4ische Union eine \n\nGemeinschaft, die den B\u00fcrgern Freiheiten gew\u00e4hrt, \n\nFreiheiten, sich beispielsweise unkompliziert eine Arbeit \n\nim europ\u00e4ischen Ausland zu suchen, Freiheiten, irgendwo \n\nin Europa zu studieren \u2013 davon habe ich auch pers\u00f6nlich \n\nprofitiert \u2013 oder Grenzen ohne Kontrollen zu passieren; \n\nund bei allen Diskussionen, die wir heute um den Euro \n\nund andere Probleme f\u00fchren \u2013 diese Vorteile dieses \n\nEuropas sollten wir nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWir haben nat\u00fcrlich auch in Sachsen finanziell profitiert. \n\n\u00dcber 11 Milliarden Euro sind aus den EU-Strukturfonds \n\nnach Sachsen geflossen, und wir sind f\u00fcr diese Hilfe sehr \n\ndankbar. Wir wissen auch um die Verantwortung, mit \n\ndiesem Geld umzugehen. Es ist f\u00fcr uns keine Dauerali-\n\nmentierung \u2013 wir wissen das \u2013, sondern wir sehen das als \n\nHilfe zur Selbsthilfe an. Dies unterscheidet uns auch von \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Diese europ\u00e4ischen Mittel \n\nwerden in Sachsen nicht einfach konsumiert, sie werden \n\nklug investiert, und das sollten wir so beibehalten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Genau so!) \n\nWir haben ein sehr ehrgeiziges Ziel: Wir wollen bis 2020 \n\nwirtschaftlich auf eigenen Beinen stehen. Wir m\u00fcssen \n\nwachsen, und wir wissen auch, dass es nach 2020 f\u00fcr uns \n\nwahrscheinlich kaum noch EU-Mittel geben wird. Das ist \n\naber kein Drama, meine Damen und Herren. Wenn wir \n\nwachsen und st\u00e4rker werden, wenn wir unabh\u00e4ngig von \n\nSubventionen werden, dann ist das kein Grund zum \n\nJammern. Es ist Ziel unserer politischen Arbeit, und \n\ndarauf sollten wir stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDie n\u00e4chste F\u00f6rderperiode ist f\u00fcr uns sehr entscheidend; \n\ndenn das wird die Periode sein, in der wir noch einmal \n\nGeld bekommen und genau \u00fcberlegen m\u00fcssen, was wir \n\ndamit tun. Klar ist aus meiner Sicht, dass das Wirt-\n\nschaftswachstum an erster Stelle steht. Nur wenn die \n\nWirtschaft w\u00e4chst, werden wir auch die Steuereinnahmen \n\ngenerieren, die uns helfen, auf eigenen Beinen zu stehen. \n\nWir m\u00fcssen unsere Forschungsaktivit\u00e4ten intensivieren \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass wir den Menschen, die derzeit \n\nnoch schwierige Bedingungen haben, auf dem ersten \n\nArbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, Br\u00fccken bauen, damit sie \n\nbessere Chancen bekommen, und wir m\u00fcssen die Infra-\n\nstrukturl\u00fccken schlie\u00dfen, die wir nach wie vor haben. All \n\ndas sind Bereiche, auf die wir unseren Schwerpunkt legen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWenn wir uns einmal anschauen, was wir bisher erreicht \n\nhaben, wenn wir vergleichen, welches die Ziele der \n\nEurop\u00e4ischen Union sind, dargelegt in der Lissabon- und \n\nder Europa-2020-Strategie, dann sind wir als Land Sach-\n\nsen schon gut vorangekommen. Die EU hat eine Gesamt-\n\nbesch\u00e4ftigungsquote von 70 % vorgegeben. Diese haben \n\nwir in Sachsen im Jahr 2010 erreicht. Bei \u00e4lteren Arbeits-\n\nkr\u00e4ften liegen wir bei den Frauen bereits deutlich \u00fcber \n\ndem Ziel der EU. \n\n(Andreas Storr, NPD: Planerf\u00fcllung!) \n\nDie durchschnittliche Schulabbrecherquote konnte ent-\n\nsprechend dem EU-Ziel gesenkt werden. Ich m\u00f6chte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4684 \n\nhinzuf\u00fcgen: Wir sind noch nicht zufrieden. Wir brauchen \n\nmehr individuelle F\u00f6rderung, wir m\u00fcssen hier noch besser \n\nwerden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Noch?!) \n\nIm Bereich Forschung und Entwicklung werden in Sach-\n\nsen von der \u00f6ffentlichen Hand und von privaten Unter-\n\nnehmen rund 2,6 % des Bruttoinlandsproduktes aufge-\n\nwendet. Das ist noch nicht ganz das europ\u00e4ische Ziel, das \n\nbei 3 % liegt. Aber, meine Damen und Herren, man darf \n\nauch nicht vergessen: Rund 40 % aller Industrieforscher \n\nOstdeutschlands sind in Sachsen t\u00e4tig. Sie sehen, wir \n\nkommen auch hier voran. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDie Unterst\u00fctzung der EU hilft uns, wettbewerbsf\u00e4higer \n\nund leistungsf\u00e4higer zu werden, und sie hilft uns \u2013 auch \n\ndas will ich nicht vergessen \u2013, unsere Heimat attraktiver \n\nzu gestalten; denn wenn ich in den l\u00e4ndlichen Raum \n\nschaue, w\u00fcrde es ohne die EU-F\u00f6rdermittel an vielen \n\nStellen schlimmer aussehen. Wir haben enorme Fort-\n\nschritte erzielt. Wir haben lebenswerte l\u00e4ndliche R\u00e4ume, \n\nund das verdanken wir auch der Unterst\u00fctzung der EU. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte aber auch nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013 bei aller \n\nFreude \u00fcber die Unterst\u00fctzung, die wir bekommen \u2013, dass \n\nProbleme im Zusammenhang mit der EU-F\u00f6rderung \n\nexistieren, wenn ich beispielsweise die momentane \n\nDiskussion verfolge, dass uns eine starre F\u00f6rderquote im \n\nBereich des ESF von 40 % vorgeschrieben wird. Ich \n\nglaube nicht, dass das den Interessen unseres Landes \n\nentspricht. Europa ist vielf\u00e4ltig, und die F\u00f6rderschwer-\n\npunkte unterscheiden sich auch von Region zu Region. \n\nIch denke, dass wir einen h\u00f6heren Bedarf haben, im \n\nBereich Infrastruktur zu investieren, als beispielsweise \n\nnoch mehr Geld in gewisse Arbeitsmarktma\u00dfnahmen zu \n\nstecken, die wir jetzt schon nicht mehr brauchen, weil wir \n\nkeine Abnehmer mehr daf\u00fcr finden. Hier brauchen wir \n\nmehr Flexibilit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDass wir uns den Aufwand und die B\u00fcrokratie bei Verfah-\n\nren anschauen m\u00fcssen, ist aus meiner Sicht selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Ich verstehe manchmal, warum die EU man-\n\nches kompliziert macht; denn wenn wir heute nach \n\nGriechenland schauen, was dort mit Subventionen pas-\n\nsiert ist, dann muss da nat\u00fcrlich die EU-F\u00f6rderung auch \n\nfunktionieren, nicht nur in Deutschland, \u00d6sterreich oder \n\nvielleicht in D\u00e4nemark. Aber ich denke, man kann auch \n\naus diesen Erfahrungen lernen. Wir brauchen einen \n\ndeutlichen B\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWir m\u00fcssen uns Gedanken machen, wie wir das Beihilfe-\n\nrecht modernisieren. Ich finde es wichtig, dass wir einen \n\nEU-Binnenmarkt und klare Wettbewerbsregeln haben. \n\nManchmal st\u00f6rt es uns, wenn die EU-Kommission \n\nDeutschland die gelbe oder die rote Karte zeigt. Das ist \n\nauch richtig so; denn funktionierender Wettbewerb ist die \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft. Nur \n\nmit Schutzz\u00e4unen werden wir im internationalen Wettbe-\n\nwerb nicht bestehen k\u00f6nnen. \n\nIch will aber auch sagen, dass es Industrien gibt, in denen \n\nwir nicht mehr innereurop\u00e4isch konkurrieren, beispiels-\n\nweise die Chip-Industrie. Dort sitzen unsere Wettbewer-\n\nber in Asien und in den USA, und dort wird gro\u00dfz\u00fcgig \n\nsubventioniert und gef\u00f6rdert. Dort haben wir keine \n\nvergleichbaren Wettbewerbsbedingungen, und die EU \n\nmuss hier daf\u00fcr sorgen, dass wir als Europa in diesen \n\nstrategisch wichtigen Feldern wettbewerbsf\u00e4hig sein \n\nk\u00f6nnen. Hier muss das Beihilferecht dringend angepasst \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWenn ich schaue, welche Signale wir aus Br\u00fcssel f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste F\u00f6rderperiode bekommen haben, dann k\u00f6nnen \n\nwir alle zufrieden sein, dass die bisherigen Signale deut-\n\nlich positiver aussehen, als wir das noch vor drei oder vier \n\nJahren gedacht haben. Das, was jetzt in der Finanzvor-\n\nschau ver\u00f6ffentlicht wurde: dass es ein Sicherheitsnetz in \n\nH\u00f6he von ungef\u00e4hr zwei Dritteln der F\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nRegierungsbezirke Dresden und Chemnitz und eine \n\nGleitzone f\u00fcr Leipzig geben soll, ist positiv \u2013 wenn wir es \n\ndenn am Ende so halten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte dem Staats-\n\nminister der Justiz und f\u00fcr Europa sehr herzlich danken, \n\ndass wir dies als Land Sachsen bisher erreichen konnten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nAber mein Kollege Schiemann hat darauf hingewiesen: \n\nWir sind nicht nur Wirtschaftsgemeinschaft, wir sind auch \n\nWertegemeinschaft, und ich denke, wir in Sachsen leben \n\nauch europ\u00e4ische Werte vor. Wir wollen ein Europa der \n\nVielfalt. Wir wollen ein Europa der Regionen \u2013 m\u00f6glichst \n\nstarker, wachsender Regionen \u2013, und wir wollen ein \n\nEuropa der Freiheit. Wir wollen eben kein zentralistisches \n\nEuropa der B\u00fcrokraten. \n\n(Beifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDas ist unsere Einstellung, wenn wir auf Europa schauen; \n\nund wir wollen nat\u00fcrlich, dass die Freiheitsrechte von \n\nB\u00fcrgern und Unternehmen respektiert werden. Hierbei \n\nschaue ich manchmal durchaus etwas skeptisch auf das, \n\nwas in Europa getrieben wird; denn dieser Ansatz, die \n\neurop\u00e4ischen V\u00f6lker zu einem gewissen Verhalten erzie-\n\nhen zu wollen, ist ein gr\u00fcner Ansatz, den wir nicht brau-\n\nchen. Ein Gl\u00fchlampenverbot hilft der Umwelt nicht, \n\nmeine Damen und Herren. Ich glaube, es gibt gewisse \n\nBereiche, die in den Regionen und Nationen besser \n\ngeregelt werden k\u00f6nnen als in Europa, und Subsidiarit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4685 \n\nist einer der wesentlichen Grunds\u00e4tze, den wir in Europa \n\nhochhalten sollten. \n\nIch bin mir sicher, dass unsere Staatsregierung selbstbe-\n\nwusst die Interessen von Sachsen vertritt \u2013 nicht \u00fcberheb-\n\nlich, sondern mit Demut und Dankbarkeit f\u00fcr das, was wir \n\ndank Europa erreicht haben. Wir haben in den letzten \n\n20 Jahren die europ\u00e4ischen Mittel in Sachsen gut inves-\n\ntiert, wir haben etwas vorzuweisen und wir haben noch \n\nviel vor. Dies wollen wir gemeinsam mit Europa angehen. \n\nWir wollen mit Sachsen eine der Vorbildregionen in \n\nEuropa sein, die es schafft, in die europ\u00e4ische Champions \n\nLeague aufzusteigen. \n\nIch bin sicher, sowohl die Koalitionsfraktionen als auch \n\ndie Staatsregierung arbeiten an diesem ehrgeizigen Ziel. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlock) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Frau Meiwald. Bitte sch\u00f6n, \n\nSie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat in \n\nder Europ\u00e4ischen Union. Aller guten Dinge sind drei: ein \n\nAntrag, eine Aktuelle Debatte und nun die Gro\u00dfe Anfrage. \n\nDie Staatsregierung hatte uns angek\u00fcndigt, sich in diesem \n\nJahr in drei Kabinettssitzungen mit dem Thema Europa \n\nund der Ausrichtung der Koh\u00e4sion zu befassen. Die dritte \n\nSitzung fand nun vor wenigen Tagen in Br\u00fcssel tats\u00e4ch-\n\nlich statt, inklusive der dazugeh\u00f6rigen Kabinetts-PK. \n\nNachdem wir gestern eine Regierungserkl\u00e4rung zur \n\nWeiterentwicklung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik geh\u00f6rt \n\nhaben, wird nun der Besuch des Kabinetts in Br\u00fcssel mit \n\nder Diskussion um Ihre Gro\u00dfe Anfrage abgerundet. \n\nMeinen Redebeitrag zur Aktuellen Debatte hatte ich \n\nseinerzeit mit \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier!\u201c \n\nbetitelt. Auch wenn es heute immer noch passen w\u00fcrde: \n\nNein, meine Damen und Herren, wir befinden uns nicht in \n\nder Traumfabrik Hollywood, auch wenn der Ministerpr\u00e4-\n\nsident filmreif sagt: Wir wollen und brauchen die Europ\u00e4-\n\nische Union, und wir Sachsen haben der EU einiges zu \n\nbieten. Genauso ist es! \n\nIn den Antworten der Staatsregierung auf Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage lesen wir nun mit Spannung und viel Interesse \n\nneben vielem anderen, welche Summen innerhalb der \n\ndiversen Fonds in den letzten F\u00f6rderperioden aus Br\u00fcssel \n\nnach Sachsen geflossen sind und welche Projekte \u2013 \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch grenz\u00fcberschreitend; Herr Schie-\n\nmann hatte darauf verwiesen \u2013 gef\u00f6rdert wurden. Wir \n\nhaben viel erreicht mit europ\u00e4ischem Geld und in Zu-\n\nsammenarbeit mit unseren Nachbarn. F\u00fcr jemanden wie \n\nmich, der gern auf Statistiken und Tabellen zur\u00fcckgreift, \n\neine gelungene Aufstellung vieler mit Europa und europ\u00e4-\n\nischer F\u00f6rdermittelpolitik zusammenh\u00e4ngender Dinge. \n\nAls gelernte Lehrerin \u2013 da man ja zun\u00e4chst loben sollte \u2013 \n\nan die flei\u00dfigen Fragesteller und die emsigen Beantworter \n\nein herzlicher Dank f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage. \n\nMeine Damen und Herren! Aber die Auflistungen und die \n\nBenennung aller Erfolge im Plenum, allein die von Ihnen \n\nverk\u00fcndeten guten Argumente, sind ein Grund daf\u00fcr, dass \n\nwir die F\u00f6rderung auch k\u00fcnftig brauchen, wie uns der \n\nMinisterpr\u00e4sident vor der Br\u00fcsseler Kabinettssitzung \n\nwissen lie\u00df. \n\nDer Verweis, Herr Schiemann, auf die immer noch anhal-\n\ntende Strukturschw\u00e4che s\u00e4chsischer Regionen und den \n\nenormen Nachholbedarf wird bei Weitem noch nicht \n\nausreichen. Denn, meine Damen und Herren, seit dem \n\n06.10.2011 liegen uns nun die Verordnungsentw\u00fcrfe der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission zur Zukunft der Koh\u00e4sionspo-\n\nlitik vor. Das Paket besteht aus acht Verordnungsentw\u00fcr-\n\nfen. Allein die Allgemeine Verordnung zur Regelung der \n\nBestimmungen f\u00fcr die f\u00fcnf Fonds umfasst 200 Seiten. \n\nNach ausf\u00fchrlicher Diskussion auf den verschiedenen \n\nEbenen, also auch hier, k\u00f6nnen wir Ende 2012 mit der \n\nBeschlussfassung rechnen. \n\nF\u00fcr die Koh\u00e4sionspolitik hat die Kommission nun einen \n\netwas niedrigeren Mittelansatz als in der jetzigen F\u00f6rder-\n\nperiode vorgeschlagen, n\u00e4mlich 336 Milliarden Euro, was \n\neine K\u00fcrzung von circa 5 % bedeutet. Die Kommission \n\nwill aber auch k\u00fcnftig alle Regionen im Rahmen der \n\nKoh\u00e4sionspolitik f\u00f6rdern. Dies freut uns \u2013 logischerweise \n\n\u2013, wobei der Schwerpunkt der F\u00f6rderung nun vor allem \n\nbei den schw\u00e4chsten Regionen liegen soll. \n\nWirklich neu sind nun die \u2013 wie wir h\u00f6rten \u2013 hei\u00df um-\n\nk\u00e4mpften \u00dcbergangsregionen, also die sogenannte Zwi-\n\nschenkategorie, f\u00fcr all diejenigen, die ab dem Jahr 2014 \n\naus der H\u00f6chstf\u00f6rderung herausfallen, was auf alle ost-\n\ndeutschen Regionen, somit auch auf Sachsen, zutrifft. \n\nDar\u00fcber hinaus werden die territoriale Zusammenarbeit \n\nund die Regionen in der \u00e4u\u00dferen Randlage gef\u00f6rdert. Wir \n\nals Linke h\u00e4tten uns statt einer neuen Kategorie doch \n\nlieber klarere Regeln f\u00fcr die ehemaligen H\u00f6chstf\u00f6rderge-\n\nbiete gew\u00fcnscht. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Welche?) \n\nWas jetzt vorgeschlagen wurde, ist ein Kompromiss, aber \n\nimmerhin ein Kompromiss aus dem Ausschuss f\u00fcr Regio-\n\nnale Entwicklung, da die CDU im Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment leider eine andere, anscheinend kosteng\u00fcnstigere \n\nRegelung favorisierte, die f\u00fcr die jetzigen Konvergenzre-\n\ngionen, also auch f\u00fcr uns, keine \u00dcbergangsfinanzierung \n\nvorgesehen hatte. So viel zum Ostengagement der CDU \n\nin der Europ\u00e4ischen Union. \n\nEin Kompromiss, meine Damen und Herren, ist \u2013 wie \n\njeder Kompromiss \u2013 immer schwierig. Es kommt nun \n\naber darauf an, diesen in den kommenden Verhandlungen \n\nzu verteidigen. Daher erwarten wir von der Koalition, \n\ndass sie ihre Kollegen im Europ\u00e4ischen Parlament auffor-\n\ndert, diesen nicht zu gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4686 \n\nAber dennoch ist es so \u2013 daran scheint auch Ihr Engage-\n\nment in Br\u00fcssel bislang leider nichts ge\u00e4ndert zu haben: \n\nDie Kommission schl\u00e4gt, wie Sie wissen, f\u00fcr die ehemali-\n\ngen H\u00f6chstf\u00f6rdergebiete ein F\u00f6rdervolumen von circa \n\nzwei Drittel der jetzigen H\u00f6he vor. Eine F\u00f6rderung der \n\ns\u00e4chsischen Regionen auf demselben Niveau wird es nach \n\nden bisherigen Vorstellungen nicht mehr geben. \n\nMeine Damen und Herren! Am Freitag wird sich der \n\nBundesrat auf seiner 891. Sitzung unter Tagesordnungs-\n\npunkt 29 mit den Vorschl\u00e4gen der Kommission befassen. \n\nIn den Empfehlungen aus den Aussch\u00fcssen wird eines \n\ndeutlich: Die Koh\u00e4sionspolitik wird auch in den kom-\n\nmenden Jahren einen wichtigen Beitrag zur Verringerung \n\nder wirtschaftlichen, sozialen und territorialen Unter-\n\nschiede innerhalb der Europ\u00e4ischen Union leisten und \n\nkann Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde \u00fcberwinden, Wachstum \n\nund Besch\u00e4ftigung in strukturschwachen Regionen \n\nst\u00e4rken sowie die soziale Integration unterst\u00fctzen. \n\nEs wird aber auch deutlich, wo noch Baustellen sind: die \n\nalleinige Ausrichtung auf die Europa-2020-Strategie und \n\ndie damit verbundene Beschr\u00e4nkung der Regionen, die \n\nfehlende Allgemeine Verordnung f\u00fcr alle Fonds, fehlende \n\nklare, \u00fcbersichtliche Regelungen zu Verwaltung und \n\nFinanzkontrolle und die immer noch existierenden hohen \n\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden zum Beispiel bei der Einreichung \n\nvon Operationellen Programmen oder die Fondsverwal-\n\ntung. Hierbei muss noch einiges nachgebessert werden. \n\nDas fordert nicht nur der Bundesrat. Auch der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof sieht hierzu Handlungsbedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Europa ist wichtig f\u00fcr Sachsen \n\nund Sachsen ist ein wichtiger Teil Europas, ob nun die \n\nAuswirkung europ\u00e4ischer gesetzlicher Regelungen, eine \n\ngrenz\u00fcberschreitende vielf\u00e4ltige Zusammenarbeit auf den \n\nvon Herrn Schiemann angesprochenen Ebenen, Koopera-\n\ntionsbeziehungen oder der Fachkr\u00e4ftebedarf. Sachsen und \n\nEuropa, das ist mehr als die finanzielle Abh\u00e4ngigkeit von \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfen. \n\nWelchen Platz will aber der Freistaat im Europa der \n\nZukunft einnehmen? Diese Antwort bleibt leider auch \n\nIhre Gro\u00dfe Anfrage ein St\u00fcck weit schuldig. Mein Kolle-\n\nge Kosel wird in einem zweiten Beitrag darauf n\u00e4her \n\neingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Herr Jurk als n\u00e4chster Redner. Bitte \n\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sachsen war immer \n\nein Teil Europas. Europa war nach dem von den National-\n\nsozialisten angezettelten Zweiten Weltkrieg in zwei \n\nBl\u00f6cke geteilt. Erst die Demokratiebewegung in Mittel- \n\nund Osteuropa \u00fcberwandt die unmenschlichen Grenzen \n\nzwischen Ost und West. Sachsen kam als neues Bundes-\n\nland der Bundesrepublik Deutschland 1990 auch in die \n\nEurop\u00e4ische Union. Damit profitierte Sachsen auch von \n\nder europ\u00e4ischen Solidargemeinschaft. \n\nSolidarit\u00e4t in der EU gilt es aber auch mit den L\u00e4ndern zu \n\n\u00fcben, die sp\u00e4ter der Europ\u00e4ischen Union beigetreten sind, \n\nobwohl auch sie genau wie wir immer ein Teil Europas \n\ngewesen sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch denke dabei insbesondere an unsere osteurop\u00e4ischen \n\nNachbarn und Partner wie Polen, Tschechien oder Un-\n\ngarn. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nBesonders diese L\u00e4nder haben in den Jahren 1989/90 \n\ndurch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus der DDR in \n\nhumaner Weise dazu beigetragen, dass die Menschen im \n\nOsten ihren Freiheitswillen durchsetzen konnten. Sie \n\nselbst haben sich ihre Diktaturen abgesch\u00fcttelt. Das macht \n\ndeutlich: Wir sind gemeinsam in Europa angekommen. \n\nWir haben gemeinsam Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt, und die Solidari-\n\nt\u00e4t setzen wir auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union \n\nfort. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann und  \n\nFrank Heidan, CDU) \n\nEine zweite Vorbemerkung. Nun wirkt diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage sicherlich sehr informativ, weil ich wei\u00df, wie viel \n\nArbeit es macht, innerhalb der verschiedenen Ministerien \n\nzuzuarbeiten. Ich sage ein Dankesch\u00f6n an all diejenigen, \n\ndie sich gro\u00dfe M\u00fche damit gegeben haben, obwohl \n\nmanche Statistik eher verwirrend auf mich gewirkt hat. \n\nMir erscheint die Gro\u00dfe Anfrage aber zu passiv. Geht es \n\nuns zuallererst nur um das Geld? Ich will durchaus \n\nbemerken, dass der Europ\u00e4ische Sozialfonds an erster \n\nStelle gestanden hat; \n\n(Marko Schiemann, CDU: Siehste!) \n\naber es wird sehr deutlich, lieber Marko Schiemann, dass \n\ndie finanziellen Aspekte der Europ\u00e4ischen Union in \n\nSachsen st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt werden als viele, \n\nviele andere. Richtig ist: Selbstverst\u00e4ndlich wollen wir als \n\nverantwortliche Politikerinnen und Politiker nicht nur \n\nSchaden von unserem Land abwenden, sondern wir \n\nwollen auch zu dessen Nutzen beitragen und ihn mehren. \n\nDeshalb stelle ich die Frage an die Antragsteller von CDU \n\nund FDP, ob die EU nicht doch mehr ist als eine Finanz-\n\nverteilungsmaschine. Tragen wir nicht doch gemeinsam \u2013 \n\ninnerhalb Deutschlands, aber auch mit den Mitgliedsstaa-\n\nten \u2013 gemeinsame Prinzipien und Aufgabenstellungen? \n\nWenn ich von gemeinsamen Aufgabenstellungen rede, \n\ndann f\u00e4llt mir zuerst ein, dass es um die Verbesserung des \n\nLebensstandards gehen muss. Wir haben in Europa \n\nerhebliche Unterschiede und Wohlstandsgef\u00e4lle, die sich \n\naus den Statistiken ablesen lassen. Das hat letztendlich \n\nmit den F\u00f6rdermitteln zu tun. Deshalb muss es f\u00fcr mich \n\nan allererster Stelle stehen, dass wir den Lebensstandard \n\nerh\u00f6hen, und zwar nicht gemessen am Durchschnitt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4687 \n\nsondern anpassen an jene, die gut und besser sind. Das \n\nmuss das Ziel sein. \n\nZweitens f\u00e4llt mir als Instrument die Verbesserung der \n\nwirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit ein. Gerade in Zeiten \n\nder Globalisierung muss Europa ein starker Player im \n\nweltweiten Geschehen sein. \n\nDrittens haben wir in Europa ein gemeinsames Problem, \n\ndas Sachsen immer wieder umgetrieben hat: Das ist die \n\nDemografie. Daraus folgen soziale Problemstellungen, \n\ndie in besonderer Weise ber\u00fccksichtigt werden sollten. \n\nSicherlich lie\u00dfe sich diese Aufz\u00e4hlung fortsetzen mit einer \n\ngemeinsamen europ\u00e4ischen Au\u00dfen- und Friedenspolitik, \n\ndem Erhalt der Ressourcen und unserer nat\u00fcrlichen \n\nLebensgrundlagen bis hin zur Frage, wie wir Kunst und \n\nKultur pflegen in einem so vielf\u00e4ltigen Europa. Die \n\nEurop\u00e4ische Union hat auf diese vielen Herausforderun-\n\ngen mit diversen Strategien geantwortet. Die Lissabon-\n\nStrategie, die Agenda \u201eEuropa 2020\u201c seien als Beispiele \n\ngenannt. Damit hat man Zielvorgaben geschaffen und \n\ngleichzeitig Instrumente benannt, mit denen man diese \n\nZiele erreichen kann. \n\nSicherlich l\u00e4sst sich trefflich dar\u00fcber streiten, wie wirk-\n\nsam die Lissabon-Strategie gewesen ist \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist gescheitert!) \n\nund ob die Agenda \u201eEuropa 2020\u201c tats\u00e4chlich mit unseren \n\nPolitikbed\u00fcrfnissen \u00fcbereinstimmt. Man muss schon \n\nfragen: Wie weit nimmt der Freistaat Sachsen als Bundes-\n\nland der Bundesrepublik Deutschland Einfluss innerhalb \n\nder Europ\u00e4ischen Union? Das geschieht beispielsweise \n\ndurch Gespr\u00e4che in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg, durch die \n\nMitwirkung in Entscheidungsgremien, aber auch durch \n\ndie st\u00e4ndige Kommunikation mit den Europa-Abgeord-\n\nneten, von denen einige aus Sachsen sind. \n\nDann kommt die Frage, ob man sich mit den deutschen \n\nBundesl\u00e4ndern abstimmt, bis hin zu der grunds\u00e4tzlichen \n\nFrage, die f\u00fcr Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Rates \n\nvon immenser Tragweite ist: Wie kommunizieren wir mit \n\nder Bundesregierung? Wie bringen wir uns in Entschei-\n\ndungen ein, die am Ende der Europ\u00e4ische Rat zu bestim-\n\nmen hat? Da sind wir nicht mehr gefragt. Frau Kollegin \n\nKallenbach hat letztens kritisiert, inwieweit wir als \n\nParlament beispielsweise in Entscheidungen des Deut-\n\nschen Bundesrates und die daraus folgenden Konsequen-\n\nzen einbezogen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will deutlich sagen, dass \n\nwir in Europa eine Vielzahl von Problemen diskutieren \n\nm\u00fcssen. Dazu wird heute sicher nicht die Zeit sein. Eines \n\nder Themen, das mich als fr\u00fcherer Wirtschaftsminister \n\numtreibt, ist die Frage der Industriepolitik. Ich will da \n\nnicht falsch verstanden werden. Wir setzen uns in einem \n\nglobalen Wettbewerb mit unterschiedlichen Wettbewerbs-\n\nteilnehmern auseinander, f\u00fcr die andere Regeln und keine \n\nBeihilferegeln gelten. Gerade am Beispiel unserer Mikro-\n\nelektronik ist deutlich geworden, dass L\u00e4nder wie Taiwan, \n\nChina, Japan und Korea ganz andere Spielregeln kennen \n\nals wir. Deshalb ist es wichtig, dass wir Industriepolitik \n\nnicht nur als eine Diskussion \u00fcber Key Enabling Techno-\n\nlogies, also die Schl\u00fcsseltechnologien, verstehen, sondern \n\ndas macht viel mehr aus. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir den Wettbewerbsge-\n\ndanken auch auf diese Kontinente \u00fcbertragen, weil ein \n\nunsinniger Wettbewerb um staatliche Beihilfen diese Welt \n\nletztendlich schw\u00e4chen wird. Gerade in den letzten \n\nJahren, was die Finanzsituation weltweit betrifft, sehen \n\nwir, dass man sich einen finanziellen Subventionswettlauf \n\nauf Dauer nicht leisten kann; denn er ist mit enormen \n\nKonsequenzen f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler \n\nverbunden. \n\nBei der Vielzahl der Fragen, die die Gro\u00dfe Anfrage \n\naufgeworfen hat, m\u00f6chte ich mich auf drei Fragen be-\n\nschr\u00e4nken. Das ist zum einen, weil ich aus dieser Region \n\nkomme, die Frage der Grenzkriminalit\u00e4t. Das ist zum \n\nanderen die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit und \n\ndas ist auch die k\u00fcnftige Strukturfondsf\u00f6rderung. \n\nMich hat die Antwort auf die Frage der Koalition \u2013 \n\nwelche Auswirkungen hatte und hat der Wegfall der \n\nGrenzkontrollen insgesamt? \u2013 schon sehr irritiert. Die \n\nAntwort lautete \u2013 man muss sie sich wirklich zu Gem\u00fcte \n\nf\u00fchren \u2013: \u201eDie Kriminalit\u00e4t in den Grenzgemeinden war \n\nin den letzten Jahren ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig.\u201c Vorher geht es \n\num die in Sachsen. \u201eDies trifft jedoch nicht f\u00fcr alle \n\nDeliktsbereiche gleicherma\u00dfen zu. Probleme bereiten \n\ninsbesondere Diebstahlsdelikte. Durch entsprechende \n\npolizeiliche Ma\u00dfnahmen wird dem entgegengewirkt.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den Grenz-\n\nr\u00e4umen haben wir ein Sicherheitsgef\u00fchl, das nicht gerade \n\noptimal ist. Ich will das so vorsichtig formulieren. Es hilft \n\nuns auch nicht, hier irgendetwas zu besch\u00f6nigen. Statisti-\n\nken kann man immer biegen. Sie wissen selbst, wenn \n\nLeute fehlen, die Anzeigen entgegennehmen k\u00f6nnen, ist \n\ndie Zahl der F\u00e4lle automatisch geringer. Deshalb bin ich \n\nda sehr vorsichtig. \n\nIch will an dieser Stelle an das ankn\u00fcpfen, was wir schon \n\n\u00fcber Monate diskutieren: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass mit \n\nder Verringerung der Sollst\u00e4rke bei Landes- und Bundes-\n\npolizei nicht nur das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung \n\nabsinkt, sondern dass nicht generell mehr Diebstahls- und \n\nandere Delikte m\u00f6glich werden. Hierbei besteht f\u00fcr mich \n\nein eindeutiger kausaler Zusammenhang und hier h\u00e4tte \n\nich mir mehr Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch komme zu Fragen der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit. Ich selbst habe erfahren, dass das manchmal \n\nnicht unkompliziert ist. Auch dar\u00fcber sollte man nicht \n\nschweigen. Jeder hat seine eigenen Interessen \u2013 ob das die \n\nPolen, die Tschechen oder die Sachsen sind. Da muss man \n\nmanches aushalten und man wird sich nicht immer \n\ndurchsetzen k\u00f6nnen. \n\nAber ich will es klar sagen: Es gibt einen Punkt, der mir \n\nbesonders am Herzen liegt. K\u00fcrzlich habe ich bei einem \n\nFeuerwehrsymposium geh\u00f6rt, dass wir sowohl in Sachsen \n\nals auch jenseits der Nei\u00dfe, auf polnischem Gebiet, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4688 \n\nDienstbereitschaft der Feuerwehren betreffend, demogra-\n\nfisch bedingt dieselben Probleme haben. Demografie und  \n\nAbwanderung machen sich dort immens bemerkbar. Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen \u2013 es ist nach den Rettungsein-\n\nsatzkr\u00e4ften gefragt worden \u2013, dass wir in diesen struktur-\n\nschwachen R\u00e4umen die Funktionsf\u00e4higkeit der Feuerwehr \n\nm\u00f6glicherweise mit europ\u00e4ischer Unterst\u00fctzung aufrecht-\n\nerhalten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nLetztlich komme ich zum Geld; das ist schlie\u00dflich so. In \n\neinem Europa der 27 Mitgliedsstaaten sinkt bekannterma-\n\n\u00dfen das durchschnittliche Bruttoinlandsprodukt, das \n\nimmer als Ma\u00dfstab daf\u00fcr gilt, wie hoch die Strukturfonds-\n\nf\u00f6rderung ausf\u00e4llt. Man kann st\u00e4ndig und trefflich dar\u00fcber \n\nphilosophieren \u2013 wir haben das im Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss auch getan \u2013, ob das Bruttoinlands-\n\nprodukt der alleinige und richtige Ma\u00dfstab ist. Es ist sehr \n\nschwierig; im Moment gibt es diesen einen Ma\u00dfstab. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man eher so etwas wie einen \n\nWohlstandsindikator einf\u00fchrt, der viel besser abbilden \n\nw\u00fcrde, wie die Zust\u00e4nde tats\u00e4chlich sind. Aber wir haben \n\nnun einmal das BIP. \n\nWir haben auch mit europ\u00e4ischer Hilfe Sachsen aufge-\n\nbaut. Wir waren erfolgreich bei der Ansiedlung von \n\nWirtschaftsunternehmen, wir haben Arbeitspl\u00e4tze ge-\n\nschaffen \u2013 dies alles auch mit europ\u00e4ischen Geldern. Aber \n\nman sollte sich nichts vormachen. Nat\u00fcrlich ist die statis-\n\ntische Abbildung nicht unbedingt die Wirklichkeit. Ich \n\nsage auch: Wir haben noch einen weiten Weg vor uns. \n\nSosehr wir uns auf der einen Seite \u00fcber Erfolge freuen, \n\nsage ich sehr deutlich: Wenn der Ma\u00dfstab nach unten \n\ngezogen wurde, brauchen wir uns nicht zu wundern, dass \n\nwir pl\u00f6tzlich besser dastehen, als wir es in Wirklichkeit \n\nsind. Das geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit und ist ein gutes \n\nArgument gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nJetzt wird der Beifall auf der, von mir aus gesehen, \n\nrechten Seite etwas weniger werden, wenn ich zu den \n\nDetails komme. Mittlerweile ist es so, dass 336 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die Koalitionspolitik im n\u00e4chsten F\u00f6rderzeit-\n\nraum 2014 bis 2020 bereitgestellt werden sollen. Das ist \n\nein gewaltiger Batzen Geld. Wir haben bereits in der \n\nDiskussion zum EU-Haushalt des Jahres 2012 vernehmen \n\nk\u00f6nnen, dass die L\u00e4nder in Europa nicht mehr bereit sind, \n\nmehr Geld in die T\u00f6pfe hineinzugeben. \n\nJetzt kommt der f\u00fcr mich entscheidende Punkt. Man muss \n\nzur Kenntnis nehmen: Wenn der Finanzrahmen in G\u00e4nze \n\nnicht gr\u00f6\u00dfer wird und wir keinen Anspruch mehr haben \n\nauf die Zielf\u00f6rderung nach Konvergenz, also dem fr\u00fche-\n\nren Ziel-1-Gebiet, dann ist v\u00f6llig klar, dass die Situation \n\nder drei s\u00e4chsischen Regionen nicht besser werden kann, \n\nsondern dass wir tiefer rutschen. Das hei\u00dft, wenn der \n\nFinanzrahmen gleichbleibt und die Bundesregierung sagt, \n\nwir beschr\u00e4nken das dabei, und daf\u00fcr gute Argumente hat, \n\ndann m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass wir schlech-\n\ntergestellt werden. \n\nWir m\u00fcssen innerhalb dieses Systems dar\u00fcber reden, wie \n\nder Verteilungsmechanismus sein wird. Wir d\u00fcrfen nicht \n\ndavon ausgehen, dass wir gleich viel oder etwa mehr Geld \n\nbekommen. Wir bekommen weniger. \n\nJetzt geht es um die Frage, wie wir in diesem System die \n\nAufteilung der Mittel vornehmen. Bei meinem letzten \n\nBesuch in Br\u00fcssel ist f\u00fcr mich sehr deutlich geworden, \n\ndass es erhebliche Unterschiede in der Haltung zwischen \n\nkonservativen und sozialdemokratischen, gr\u00fcnen Politi-\n\nkern gibt. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht daran erinnern, dass \n\nder Berichterstatter des EU-Parlaments f\u00fcr Koalitionspoli-\n\ntik, Herr Pieper aus dem M\u00fcnsterland von der CDU, sehr \n\ndeutlich gesagt hat, er will nicht mehr, dass Deutschland \n\nmehr Geld einzahlen muss. \n\nDas hat nat\u00fcrlich knallhart die Konsequenz, dass insbe-\n\nsondere Leipzig nach dem bisherigen System der \u00dcber-\n\ngangsfinanzierung ganz schnell zu Ziel 2, wenn \u00fcberhaupt \n\nnoch, marschieren w\u00fcrde. \n\nIch verstehe nat\u00fcrlich seine Haltung vor dem finanziellen \n\nHintergrund Deutschlands. Auf der anderen Seite wundert \n\nes mich schon, dass er sehr deutlich gesagt hat, \u201eLeipzig \n\nund L\u00fcneburg sind die derzeitigen Phasing-Out-Regionen \n\nin Deutschland, die wir dann auch genauso behandeln \n\nm\u00fcssen wie andere. Aber wenn dann die Zwischenkatego-\n\nrie kommt, wie jetzt aktuell der Vorschlag der EU-\n\nKommission und des Parlaments ist, k\u00f6nnen wir das \n\neigentlich gar nicht mittragen, weil die Zwischenkategorie \n\ndazu f\u00fchrt, dass da ganz andere Regionen mitprofitieren.\u201c \n\nDas ist f\u00fcr mich der Denkfehler. \n\nWir werden andere Regionen im Geleitzug haben, die \n\ngenauso wie Leipzig in eine entsprechende Finanzierung \n\nhineinkommen m\u00fcssen. Ich bin sehr, sehr vorsichtig, was \n\ndie Sinnhaftigkeit des Sicherheitsnetzes betrifft. Das ist ja \n\ndie Auffanglinie in eine neue \u00dcbergangsfinanzierung f\u00fcr \n\ndie, die aus der Konvergenz kommen. \n\nBislang ist Status quo, dass Dresden und Leipzig offen-\n\nsichtlich in die Zwischenkategorie kommen und dass das \n\nsogenannte Sicherheitsnetz, eher eine Erfindung der \n\nkonservativen Seite, m\u00f6glicherweise f\u00fcr Leipzig nicht \n\ngelten wird. \n\nDa mich mein Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer jetzt dr\u00e4ngt, \n\naufgrund der Redezeit, die ich wahrscheinlich ma\u00dflos \n\n\u00fcberzogen habe, zum Schluss zu kommen, will ich nur \n\nzwei Fragen in den Raum stellen, auf die ich eine Antwort \n\nh\u00e4tte geben k\u00f6nnen, aber die ich gerne vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten gewusst h\u00e4tte und nat\u00fcrlich auch von unserem \n\nEuropaminister, Herrn Martens. \n\nHerr Martens, Sie haben in einer Presseerkl\u00e4rung am \n\n31. August gesagt, Regio Leipzig kann auf 700 Millio-\n\nnen Euro hoffen. Das w\u00e4re ja so sch\u00f6n! Ich frage Sie, ob \n\ndas heute noch g\u00fcltig ist. Die zweite Frage h\u00e4tte ich gern \n\nan den Ministerpr\u00e4sidenten gestellt. Er war mit dem \n\ngesamten Kabinett in Br\u00fcssel, was nicht zu verurteilen ist, \n\ndenn Gespr\u00e4che sind immer wichtig. Aber er hatte sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4689 \n\nnat\u00fcrlich auch eine Messlatte gelegt, dass er viel f\u00fcr \n\nSachsen erreichen wollte. Er hat dann vor den staunenden \n\nJournalisten in Br\u00fcssel erkl\u00e4rt \u2013 so wurde es in Sachsen \n\nkommuniziert: Sachsen bekommt in der n\u00e4chsten Periode \n\nrund 75 % der bisherigen Strukturfondsmittel. Ich h\u00e4tte \n\ngerne gewusst, wie er dort missverstanden wurde oder ob \n\ner es falsch verstanden hat, denn 75 % werden es leider \n\nauf gar keinen Fall. Was wir jetzt diskutieren, sind 66 % \n\nf\u00fcr Dresden und Leipzig und m\u00f6glicherweise ein Drittel \n\nder bisherigen Finanzierung f\u00fcr Leipzig. Darauf h\u00e4tte ich \n\ngern eine Antwort. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Frau Kallenbach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nProjekt der europ\u00e4ischen Vereinigung vorwiegend \u00fcber \n\ndas liebe Geld zu definieren w\u00e4re str\u00e4flich und w\u00fcrde eine \n\nErfolgsgeschichte seit Jahrzehnten torpedieren. Wenn-\n\ngleich in Europa das Geld eine zentrale Rolle spielt, so ist \n\ndas grandiose Prinzip der Solidarit\u00e4t zwischen starken \n\nund weniger entwickelten Partnern schlichtweg einmalig. \n\nDie Europ\u00e4ische Union nur als Binnenmarkt zu begreifen \n\nkann weitreichende Auswirkungen haben. Exemplarisch \n\nsteht daf\u00fcr der Satz des britischen Premier David Came-\n\nron beim letzten europ\u00e4ischen Gipfel, als er sagte, die EU \n\ninteressiert uns nur als Absatzmarkt f\u00fcr unsere Produkte. \n\nZynischer kann man es nicht ausdr\u00fccken. Wer die EU auf \n\nseinen wirtschaftlichen Vorteil reduziert, steht mit leeren \n\nH\u00e4nden da, sobald die Bilanz nicht mehr stimmt. Das war \n\nein kleiner Wink mit dem Zaunpfahl, liebe Koalition. \n\nNun konkret zur Gro\u00dfen Anfrage. Daf\u00fcr meinen herzli-\n\nchen Dank. Da bekomme ich doch endlich als Opposition \n\neine Ahnung von der europapolitischen Strategie der \n\nStaatsregierung, die bisher so wie eine geheime Ver-\n\nschlusssache betrachtet wird und zumindest uns bisher \n\nnicht vorgelegt wurde. Dabei \u2013 Sie erinnern sich bestimmt \n\n\u2013 hat meine Fraktion 2006 erfolgreich geklagt, weil die \n\nRegierung den Landtag bei Beschl\u00fcssen zum Einsatz von \n\nEU-F\u00f6rdermitteln \u00fcberging und somit das Budgetrecht \n\nverletzte. Damals n\u00fctzte der Erfolg vor Gericht nicht \n\nmehr viel, die Messen waren gesungen. Jetzt stehen aber \n\nneue Entscheidungen an, und nun fordern wir eine echte \n\nParlamentsbeteiligung. Darauf komme ich gerne sp\u00e4ter \n\nnoch einmal zur\u00fcck. \n\nWenn man Neues wagen will, lohnt sich der Blick zur\u00fcck. \n\nDaher meine spannende Frage, ob die Ziele der aktuellen \n\nOPs und ihre Umsetzung tats\u00e4chlich sinnvoll, nachhaltig \n\nund effizient sind. Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nsuggeriert: Alles bestens, der Rubel, ach nein, der Euro \n\nrollt. Aber noch so viele Allgemeinpl\u00e4tze t\u00e4uschen nicht \n\n\u00fcber Probleme hinweg. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen das gerne am Beispiel Strukturfonds \n\nEFRE erl\u00e4utern. Trotz vieler guter Worte wurde bei der \n\nMittelverteilung das Thema Demografie au\u00dfen vor \n\ngelassen. Statt zukunftsf\u00e4hige, lebensf\u00e4hige Strukturen zu \n\nschaffen und zu st\u00e4rken, flie\u00dfen in Sachsen hohe Anteile \n\nder EFRE-Mittel in den Neubau von Stra\u00dfen, jeder vierte \n\nEuro in der Periode 2000 bis 2006. 20 %, das sind \n\n574 Millionen Euro, sind es derzeit. Dabei liegt die \n\nNetzdichte bereits 30 % \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. \n\nEin weiterer Ausbau des Stra\u00dfennetzes ist schlichtweg \n\nabsurd und b\u00fcrdet vor allem kommenden Generationen \n\nunzumutbare Belastungen auf. Dies f\u00fchrt zur Land-\n\nschaftszerschneidung, zu Schadstoffen, L\u00e4rm, zur Ver-\n\nschlechterung von Lebensqualit\u00e4t, und das wird das \n\nKennzeichen der Zukunft sein. Die Menschen entscheiden \n\nsich nach dem Kriterium Lebensqualit\u00e4t, wenn sie ihren \n\nWohnsitz w\u00e4hlen. \n\nAls umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger wurde halbherzig, \n\naber immerhin der Radverkehr gest\u00e4rkt \u2013 nicht die Schie-\n\nne, nicht der \u00d6PNV. Das nenne ich wahrhaft bescheiden. \n\nSachsens Pr\u00e4ferenz f\u00fcr den Stra\u00dfenbau ist nebenbei \n\nbemerkt nichts, was die EU verordnen w\u00fcrde. Die F\u00f6r-\n\nderprogramme sind eine politische Entscheidung des \n\nFreistaates. Dazu geh\u00f6rt in Zukunft das Parlament, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin Wort zum Hochwasserschutz. Den Fl\u00fcssen mehr \n\nRaum geben, hie\u00df es nach der Flut 2002. W\u00e4hrend beim \n\ntechnischen Hochwasserschutz Hunderte Millionen in \n\nBeton investiert werden, ist beim naturnahen Hochwas-\n\nserschutz nicht viel zu sehen. Zehn Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nRetentionsr\u00e4ume halten kaum die Waage gegen 96 Kilo-\n\nmeter Deiche und 60 Kilometer Hochwasserschutzmau-\n\nern. Mit der Ausrichtung auf Deiche und Flutmauern \n\nwerden einseitige und vor allem teurere und auch wieder \n\nin der Zukunft zu erhaltende Priorit\u00e4ten gesetzt. \n\nEin anderes Thema. Seit 2007 hat die st\u00e4dtische Dimensi-\n\non aus guten Gr\u00fcnden auf EU-Ebene eine deutliche \n\nAufwertung erfahren. Integrierte Stadtentwicklung ist die \n\nChance, tats\u00e4chlich den gesellschaftlichen Problemen \n\nbegegnen zu k\u00f6nnen. Sachsen hat daf\u00fcr ganze \n\n110 Millionen Euro vorgesehen. Das macht einen sagen-\n\nhaften Anteil von 3,5 % der EFRE-Mittel aus. Damit \n\ngeh\u00f6rt Sachsen leider bundesweit zu den Schlusslichtern. \n\nUmweltauswirkungen der F\u00f6rderpolitik werden in der \n\nGro\u00dfen Anfrage besprochen, sofern sie positive Effekte \n\nhaben und davon zu berichten ist. Klar, die Revitalisie-\n\nrung von Industriebrachen ist zu begr\u00fc\u00dfen, und wir \n\nw\u00fcnschen uns daf\u00fcr noch mehr Mittel. Dass aber zeit-\n\ngleich der Fl\u00e4chenverbrauch und die Bodenversiegelung \n\nauf zehn Hektar pro Tag angestiegen sind, wird nicht \n\neinmal angetippt. Aber wir haben ja gestern gelernt, dass \n\nsich das \u00e4ndern soll. Wir werden das pr\u00fcfen. \n\nDer F\u00f6rderschwerpunkt Klimaschutz und erneuerbare \n\nEnergien war der Staatsregierung ganze 67 Millio-\n\nnen Euro und damit 2 % wert. Die Heizkesselumstellung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4690 \n\nwunderbar von Handwerkern angenommen und wegen \n\nregionaler Wertsch\u00f6pfung begr\u00fc\u00dft, wurde eingestellt, weil \n\ndie Mittel nicht mehr ausreichten. Anstatt sie aufzusto-\n\ncken, hat man das Programm eingestellt. Das ist  ein \n\ndeutliches Zeichen daf\u00fcr, wie sehr sich die Staatsregie-\n\nrung tats\u00e4chlich an Zukunftsaufgaben orientiert. \n\nWarum bei einzelnen Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel der \n\nNutzung von Erdw\u00e4rme mit 4,3 Millionen Euro, noch \n\nkein Cent abgeflossen ist, erkl\u00e4rt die Staatsregierung \n\nleider auch nicht. \n\nJa, so ehrenwert die Gro\u00dfe Anfrage ist, hat sie doch viele \n\nblinde Flecken. Wichtige Fragen werden nicht gestellt und \n\ndamit auch nicht beantwortet. Das Thema Armut kommt \n\nzum Beispiel gar nicht erst vor. Dabei, wissen wir, hat \n\nSachsen eine Armutsquote von 20 % \u2013 viele Gr\u00fcnde, die \n\nStrategie zu \u00e4ndern. Auch daf\u00fcr gibt die Gro\u00dfe Anfrage \n\ndurchaus Ansatzpunkte \u2013 wie durch die intensive Bewer-\n\ntung der Evaluierungsberichte. Ich denke, sie qualifizieren \n\nauch f\u00fcr eine Diskussion, die wir n\u00f6tig zu f\u00fchren haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, bitte, kein Problem. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gesch\u00e4tzte Kollegin, Sie haben \n\ngerade gesagt, dass das Thema Armut in der Gro\u00dfen \n\nAnfrage nicht vorkommt. Deshalb wollte ich Sie fragen: \n\nHaben Sie die Gro\u00dfe Anfrage wirklich gelesen? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja. \n\nTorsten Herbst, FDP: Und was sagen Sie zu dem Passus, \n\nwo die Armutsquote Sachsens mit der Lissabon- bzw. \n\nEuropa-2020-Strategie verglichen wird und ausgef\u00fchrt ist, \n\ndass wir in Sachsen bei der Armutsbek\u00e4mpfung erfolgrei-\n\ncher sind als im Rahmen der Ziele der Europ\u00e4ischen \n\nUnion? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, 20 % \u2013 das ist immer \n\nalles relativ, wenn Sie sagen, 20 % sind 20 % zu viel, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nHaben Sie es gelesen oder nicht?) \n\nund ich habe keine Antwort gefunden, mit welchen \n\nMitteln wir dem begegnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr Diskussionen sollten eigentlich auch Beteiligungs-\n\nstrukturen sorgen. Die allgemeine Verordnung der EU legt \n\nfest, dass die Planung und Umsetzung der Programme in \n\nPartnerschaft mit der Zivilgesellschaft erfolgen soll. \n\nFragen Sie bitte einmal konkret die Vertreter in den \n\nBegleitaussch\u00fcssen, wie sie die Partnerschaft mit den \n\nFondsverwaltern erleben: als Einbahnstra\u00dfe von Informa-\n\ntionen \u00fcber die gefassten Beschl\u00fcsse. Partnerschaft sieht \n\nanders aus. \n\nDie durchaus zu begr\u00fc\u00dfende heutige Debatte tr\u00e4gt leider \n\nden Makel, symbolisch zu sein \u2013 symbolisch, weil bereits \n\nmorgen der Bundesrat die deutsche Position zu den EU-\n\nFondsverordnungen f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 beschlie-\n\n\u00dfen wird und Sachsen dabei auch eine Rolle spielt. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, hat jemand \n\nvon Ihnen eine Vorlage gesehen, welche Position der \n\nFreistaat im Bundesrat vertritt? Ich nicht. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nIch auch nicht!) \n\nDas Kabinett h\u00e4lt sie offensichtlich unter Verschluss \u2013 das \n\nist unglaublich \u2013, und das, obwohl wir im April hier auf \n\neine Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung angesto\u00dfen haben, die die \n\nfr\u00fchzeitige und umfassende Beteiligung des Landtags an \n\nEntscheidungsfindungen in wesentlichen Angelegenheiten \n\nfestschreibt; und die neuen Verordnungen, die seit dem \n\n6. Oktober vorliegen, sind eine wesentliche Angelegenheit \n\nf\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN sowie des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSind die Messen wieder gesungen? Was sagt der Land-\n\ntagspr\u00e4sident dazu? Soll die Diskussion heute die angeb-\n\nliche Beteiligung sein? Symbolpolitik hatten wir lange \n\ngenug \u2013 neue Wege sind angesagt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Delle f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt wahrlich mehr als \n\ngen\u00fcgend Gr\u00fcnde, heutzutage \u00fcber Europa, speziell zu \n\neiner Entartungsform der EU, zu sprechen. Nur eines ist \n\ndennoch verfehlt: dies allein mit dem Blick auf die \n\nVergangenheit zu tun. Leider ist dies die \u00fcberwiegende \n\nPerspektive der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage. \n\nDie Frage nach dem Freistaat Sachsen in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union wird sich daher nicht l\u00e4nger anhand statisti-\n\nscher Zahlenreihen abgelaufener F\u00f6rderperioden be-\n\nschreiben lassen. Damit m\u00f6chte ich nicht zum Ausdruck \n\nbringen, auf eine Analyse des Bisherigen zu verzichten, \n\naber deutlich machen, dass die Zukunft keineswegs ein \n\nvergleichbares \u201eWeiter so!\u201c mit nur leicht ver\u00e4nderten \n\nRahmenbedingungen sein wird, ja sein kann. \n\nLassen Sie uns meinetwegen dennoch ein klein wenig \n\nbeim Analytischen bleiben. Heruntergebrochen auf meine \n\nbegrenzte Redezeit, sind Folgendes die wesentlichen \n\nErkenntnisse: \n\nIm Bereich des ESF zeigt sich arbeitsmarktpolitisch der \n\nMikrodarlehensf\u00f6rderansatz als erfolgstr\u00e4chtig, aber \n\nadministrationslastig. Die Innovationsassistentenf\u00f6rde-\n\nrung zeichnet sich unbestritten als f\u00f6rderlich f\u00fcr den \n\nTechnologietransfer, den Aufbau von Forschungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4691 \n\nEntwicklungkapazit\u00e4ten sowie die Fachkr\u00e4ftebindung im \n\nLand aus. \n\nEine der entscheidenden Fragen f\u00fcr den Freistaat wird \n\naber sein, welchen finanziellen Spielraum wir k\u00fcnftig f\u00fcr \n\nInnovation, Wissenschaft, Forschung und unsere Bil-\n\ndungsinfrastruktur haben werden. Wird der ma\u00dfgeblich \n\nvon Deutschland finanzierte EU-Geldhahn sukzessive \n\nzugedreht, gewinnen Fragen der F\u00f6rderung durch nationa-\n\nle Instrumente von Bund und L\u00e4ndern immer mehr an \n\nBedeutung. Ein dadurch ausgel\u00f6stes Zur\u00fcckfahren der \n\nF\u00f6rderintensit\u00e4t m\u00fcsste genau \u00fcberlegt werden, da bei-\n\nspielsweise eine eingeschr\u00e4nkte Forschungs- und Ent-\n\nwicklungsf\u00f6rderung Auswirkungen auf Sachinvestitionen, \n\nMitarbeiterentwicklung und Ums\u00e4tze erwarten l\u00e4sst. \n\nWenn aber europ\u00e4ische und nationale Gelder zunehmend \n\nknapper werden \u2013 und wer m\u00f6chte dies hier ernsthaft \n\nbestreiten \u2013, m\u00fcssen die F\u00f6rderinstrumente des Freistaates \n\nnicht nur quantitativ ausgeweitet, sondern auch qualitativ \n\nauf ein anderes, besseres Niveau angehoben werden. Dies \n\nleitet sich aus dem Umstand ab, dass nur etwa 50 % \n\nTechnologief\u00f6rdermittel in Anspruch nehmende, FuE \n\nbetreibende Unternehmen eine s\u00e4chsische Technologie-\n\nf\u00f6rderung nutzen. \n\nAber, meine Damen und Herren, nicht nur technologiepo-\n\nlitisch bezweifelt die NPD-Fraktion die mangelnde \n\nzielgruppenorientierte, passgenaue F\u00f6rderpraxis, nein, \n\nauch betreffend der allgemeinen KMU-Tauglichkeit \n\nhaben wir hier unsere Bedenken. \n\nDer EFRE-F\u00f6rderschwerpunkt 1, F\u00f6rderung der Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der gewerblichen Wirtschaft, sollte insbe-\n\nsondere auf kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nabzielen; jedoch entnehmen wir der Gro\u00dfen Anfrage, dass \n\nvon fast 10 000 Projekten nicht einmal ein Drittel \u2013 \n\ngenauer gesagt 27 % \u2013 von KMU waren. \n\nBetreffend der Ziel-3-Programme war im Programm \n\nSachsen/Tschechische Republik eine F\u00f6rderung von \n\nKMU ebenfalls nicht m\u00f6glich, was zumindest eine \n\nw\u00fcnschenswerte Bestrebung der EU-Osterweiterung \n\ngewesen w\u00e4re. \n\nZum Thema Arbeitsplatzverlagerung l\u00e4sst sich wieder \n\neinmal wenig sagen, da der Staatsregierung diesbez\u00fcglich \n\nwie so oft keine Daten vorliegen \u2013 was im \u00dcbrigen f\u00fcr \n\nsich selbst spricht. \n\nFazit: Was kann man \u2013 abgesehen von der r\u00fcckblickenden \n\nschwarz-gelben Sch\u00f6nf\u00e4rberei \u2013 f\u00fcr perspektivische \n\nAussagen bez\u00fcglich des Freistaates Sachsen in Europa \n\ntreffen? Wenn man den r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Blick blind-\n\nlings in die Zukunft transferiert, mag man sich \u00fcber Dinge \n\nwie Verwaltungs- und Kontrollaufwand, das Offenhalten \n\nvon M\u00f6glichkeiten der Zuschussf\u00f6rderung und eine \n\nbessere Vertretung und Einflussnahme Sachsens im \n\nVorfeld von Programmgestaltungen auf der europ\u00e4ischen \n\nEbene unterhalten. \n\nWenn wir aber, meine Damen und Herren, die t\u00e4gliche \n\nRealit\u00e4t betrachten, wie sich das europ\u00e4ische Kunstpro-\n\ndukt Tag f\u00fcr Tag erwehren muss, um nicht an seinen \n\nKonstruktionsfehlern wie ein Kartenhaus zusammenzu-\n\nbrechen, dann stellt sich unter demokratiepolitischen \n\nGesichtspunkten vielmehr die Frage, ob man \u00fcberhaupt \n\nden Freistaat Sachsen mit Blick in die Zukunft l\u00e4nger \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union diskutieren m\u00f6chte \u2013 \n\num mich auf den Arbeitstitel der Debatte zu beziehen. \n\nMeine Fraktion hat es im Juni dieses Jahres bereits \n\nangesprochen \u2013 ich m\u00f6chte es heute in dieser Debatte \n\nerneut in Erinnerung rufen: Angesichts der Erfahrungen \n\nmit der Lissabon-Strategie sowie der nachfolgenden \n\nEuropa-2020-Strategie stehen wir vor der endg\u00fcltigen \n\nEntscheidung zwischen Selbstbestimmung und Fremddik-\n\ntat. Wollen wir eine landestypische Probleml\u00f6sungskom-\n\npetenz oder Auftragsverwaltung im Sinne der Br\u00fcsseler \n\nLeitinitiativen? Wir von der NPD-Fraktion sind der \n\nAuffassung, dass Sachsen besser auf sich selbst, auf seine \n\nMenschen und deren Taten vertrauen sollte statt auf die \n\nBr\u00fcsseler Krisenkommissare \u2013 die haben schlie\u00dflich \n\nma\u00dfgeblich zur Krise beigetragen. \n\nWir als NPD sagen deshalb ganz klar Ja zu Europa, aber \n\nNein zu dieser Krisen-EU. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Staatsregie-\n\nrung: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Herr Schiemann, m\u00f6chten \n\nSie noch einmal sprechen? \u2013 Herr Karabinski f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion? \u2013 Auch kein Redebedarf. Herr Kosel, Sie \n\nhatten Redebedarf angemeldet; Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gut ist, dass wir \u00fcber Europa \n\nreden \u2013 konkret \u00fcber Sachsen in der EU. Hilfreich ist \n\ndabei, dass mit der Gro\u00dfen Anfrage und den Antworten \n\nder Staatsregierung eine Vielzahl von Aspekten der \n\nPosition Sachsens im EU-System der Mehrebenen-\n\nGovernance vorliegt. \n\nSchade ist, dass dies im Wesentlichen aus einem eher \n\ntechnischen, unkritischen und vor allem nicht selbstkriti-\n\nschen Blickwinkel erfolgt. Sch\u00e4dlich ist geradezu, dass es \n\nder Staatsregierung augenscheinlich an einer \u00fcbergreifen-\n\nden europapolitischen Gesamtstrategie fehlt. \n\nDenn, meine Damen und Herren, eine etwas tiefergehen-\n\nde Betrachtung der Antworten der Staatsregierung zeigt \n\nklar, dass die umf\u00e4nglichen Darlegungen, all die statisti-\n\nschen Details im Anhang irgendwie nicht wirklich auf die \n\neigentlich dr\u00e4ngenden Fragen bei der Suche nach der \n\nrichtigen Stellung und Rolle Sachsens in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union in der gegenw\u00e4rtigen Lage der EU, aber \n\nauch f\u00fcr die Zukunft Bezug nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, das eigentliche Problem bei \n\nder Betrachtung der Stellung und Rolle des Freistaates \n\nSachsen in der EU ist, ob und wie ein strategischer \n\npolitischer Ansatz mit Blick auf die Rolle der Regionen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4692 \n\nder EU gefunden wird, der vor dem Hintergrund der \n\nmassiven Krise der EU eine tragf\u00e4hige Perspektive bietet. \n\nHier sind einige Zweifel an der Sichtweise der Staatsre-\n\ngierung angebracht, denn es ist nicht zu weit gegriffen, \n\nwenn man die gegenw\u00e4rtig in der \u00f6ffentlichen Wahrneh-\n\nmung so sehr auf finanz- und wirtschaftspolitische Prob-\n\nleme fokussierende Betrachtung der EU-Krise als eine \n\nzutiefst politische Krise und ein Steuerungsversagen der \n\nEU versteht. Hier stellt sich eben gerade die Frage, wie \n\ndie Rolle der Regionen neu zu definieren ist. Darauf gibt \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage nicht einmal eine kleine Antwort. \n\nStattdessen wird in einer Aufz\u00e4hlung von Aktivit\u00e4ten die \n\nVerteilung von F\u00f6rdermitteln in den Vordergrund der \n\nDebatte ger\u00fcckt, was bei aller gegenw\u00e4rtig nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzenden Wichtigkeit am Ende doch nicht zum \n\neigentlichen Knackpunkt der eigenen Integrationsverant-\n\nwortung Sachsens und der sich daraus ergebenden eige-\n\nnen Integrationsleistung f\u00fchrt. \n\nWoran orientiert sich die Staatsregierung programmatisch, \n\nwenn sie die Position des Freistaates Sachsen in der EU \n\nbestimmen will? Ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt werden solche \n\nstrategischen Leitlinien nicht. Aus der Gliederung der \n\nGro\u00dfen Anfrage und dem Inhalt der Antworten k\u00f6nnte \n\nman ableiten, dass die Beziehung Sachsens zur EU prim\u00e4r \n\ndurch F\u00f6rderprogramme gestaltet wird. Zumindest er-\n\nw\u00e4hnt die Staatsregierung nur in diesem Zusammenhang \n\nunter II. eine \u201eeuropapolitische Strategie zum Erreichen \n\neiner optimalen EU-F\u00f6rderung ab 2014\u201c. \n\nSachsen braucht aber nicht nur eine Strategie, um m\u00f6g-\n\nlichst viel F\u00f6rdergeld zu erhalten; Sachsen braucht eine \n\npolitische Europastrategie. Es stellt sich die Frage: Wie \n\nst\u00fcnde die Staatsregierung zu Europa, wenn es dort keine \n\nF\u00f6rdermittel g\u00e4be? W\u00e4re die europ\u00e4ische Integration dann \n\nf\u00fcr die Staatsregierung nur Politfolklore oder Ballast? \n\nDies w\u00e4re \u2013 um es klar zu sagen \u2013 aus Sicht der LINKEN \n\nverantwortungslos. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bundesrat hat in seiner \n\nEmpfehlung f\u00fcr die Beratung am 16. Dezember 2011 \n\nbez\u00fcglich der EU-Verordnungsentw\u00fcrfe zur Zukunft der \n\nKoh\u00e4sionspolitik kritisch festgestellt, \u201edass das F\u00f6rder-\n\nspektrum mit den von der Kommission vorgeschlagenen \n\nthematischen Zielen jedoch allein auf die Strategie Euro-\n\npa 2020 ausgerichtet werden soll. Nach Auffassung des \n\nBundesrates d\u00fcrfen die Regionen aber nicht eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden, integrierte regionale Entwicklungsstrategien auf \n\nden Weg zu bringen, die den jeweils regionalen St\u00e4rken \n\nund Bedarfen gerecht werden und einen wesentlichen \n\nBeitrag zur Erh\u00f6hung des Wirtschaftswachstums und der \n\nBesch\u00e4ftigung leisten k\u00f6nnen.\u201c \n\nHier w\u00e4re es gut gewesen zu erfahren, wie die Staatsre-\n\ngierung die spezifischen Interessen Sachsens in diesem \n\nZusammenhang definiert und wie sie gedenkt, diese \n\nInteressen einzubringen. Der Gro\u00dfen Anfrage ist nicht zu \n\nentnehmen, dass Sachsen sich bisher kritisch zur Verbin-\n\ndung von F\u00f6rdermittelpolitik und der Strategie Europa \n\n2020 positioniert und ein eigenes Profil gezeigt h\u00e4tte. Es \n\nist zu fragen: Hat die Staatsregierung eine eigene regiona-\n\nle Antwort auf die Bew\u00e4ltigung der EU-Krise? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Lauter!) \n\n\u2013 Das liegt vielleicht auch an den Ger\u00e4uschen im Saal, \n\naber vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist zu fragen: Hat die \n\nStaatsregierung eine eigene regionale Antwort au\u00dferhalb \n\nder Sparpolitik oder riskiert sie \u2013 zumindest unwissentlich \n\n\u2013 eine soziale Spannung und das Anwachsen eines rechts-\n\nextremen Populismus? Eine der zentralen Fragen, die \n\ngestellt werden m\u00fcssen, ist die nach sozialer Vertr\u00e4glich-\n\nkeit der anstehenden Umgestaltungsprozesse, nach der \n\nSt\u00e4rkung demokratischer Teilhabe und wie diese im \n\neurop\u00e4ischen Kontext zu erreichen ist. Sicher, es wird \n\ndurch die Staatsregierung viel \u00fcber grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit, Verkehr und Austausch berichtet. Was \n\nwir vermissen, ist eine Feststellung dazu, ob bei den \n\naufgez\u00e4hlten Aktivit\u00e4ten auch die vorgestellten integrati-\n\nven Effekte erreicht und die wirklichen Zwecke erf\u00fcllt \n\nwurden. \n\nWir Landtagsabgeordneten m\u00fcssen wissen, wo gute \n\nErfahrungen, die verallgemeinert werden sollten, gemacht \n\nwurden und wo Defizite bestehen, denen es zu begegnen \n\ngilt. Einige Beispiele zur Verdeutlichung. Wir erfahren, \n\ndass ein Personaleinsatz auf EU-Ebene stattfindet, aber \n\nwo liegen hier die Effekte und Probleme? Die unklare \n\nFormulierung, dass der Einsatz von Bediensteten mit \n\nerworbener EU-Kompetenz \u201ein aller Regel\u201c so erfolge, \n\ndass diese Kompetenz in die T\u00e4tigkeit eingebracht werden \n\nk\u00f6nnen, l\u00e4sst nicht unbedingt Gutes erahnen. Hier erwar-\n\nten wir konkrete Ausk\u00fcnfte von der Staatsregierung. \n\nWir erfahren, dass der Sch\u00fcleraustausch erfolgt, aber hat \n\nes wirklich einen Zuwachs an interkultureller Kompetenz \n\ngegeben? Wie und wo sind Vorurteile und Stereotypen bei \n\nden beteiligten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nachhaltig \n\nabgebaut worden? \n\nWir erfahren, dass sich \u00c4rzte aus Polen und Tschechien in \n\nSachsen niederlassen. Aber wie steht es eigentlich mit den \n\nUngleichgewichten, die durch den zum Teil mit gezielten \n\nAbwerbeaktionen erreichten Abzug von hoch qualifizier-\n\nten Fachkr\u00e4ften in den Heimatl\u00e4ndern entstehen? Haben \n\nwir nicht auch eine Mitverantwortung f\u00fcr nur auf Eigen-\n\nnutz ausgerichtete Abwerbung? Diese Frage bekommt \n\nman jedenfalls in den Arbeits\u00e4mtern von Luba\u0144, \u017bary und \n\nD\u011b\u010d\u00edn gestellt. Im Zweifel werden neue Probleme und \n\nstrukturelle Schw\u00e4chen in Teilen von Europa erzeugt, die \n\nwir am Ende doch wieder gemeinsam beheben m\u00fcssen. \n\nWir erfahren ausdr\u00fccklich von der grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit im Bereich Justiz und Polizei, aber \n\nwelche Probleme gibt es eigentlich mit den grenz\u00fcber-\n\nschreitenden EU-Strategien zum Modell der inneren \n\nSicherheit? Zum Beispiel sind in Umsetzung des so \n\ngenannten Stockholm-Programms und des dazugeh\u00f6rigen \n\nAktionsplans riesige Netze verkn\u00fcpfter Datenbanken im \n\nEntstehen, bei deren Ansicht George Orwell wohl \n\nschwindelig geworden w\u00e4re. Das wird an einer Stelle der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4693 \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage auch erw\u00e4hnt: \u201eAuf-\n\ngrund der M\u00f6glichkeit des online-Zugriffs auf die Daten-\n\nbest\u00e4nde der deutschen und tschechischen Polizei- und \n\nZollbeh\u00f6rden konnte der Informationsaustausch bei \n\nGefahrenabwehr und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung beschleu-\n\nnigt werden.\u201c \n\nAn einer anderen Stelle wird von Fachveranstaltungen \n\nzum \u201eDatenschutz f\u00fcr das europ\u00e4ische e-Justice\u201c gespro-\n\nchen. Hier geht es um die regionale Einordnung in das \n\nangestrebte EU-Sicherheitssystem, wesentlich gest\u00fctzt auf \n\neurop\u00e4ische Datenbanken. Hierzu geh\u00f6ren vom European \n\nCriminal Resort Information System \u00fcber die Passenger-\n\nName-Records-Datenbanken bis zum Police Records \n\nIndex System mindestens 13 europ\u00e4ische Datenbanken. \n\nHier sind Entwicklungen \u2013 man k\u00f6nnte fast sagen, in aller \n\nStille \u2013 im Gange, die weitreichende Fragen hinsichtlich \n\npers\u00f6nlicher Freiheitsrechte und des Datenschutzes \n\naufwerfen. Wenn sich die Staatsregierung zu grenz\u00fcber-\n\nschreitender Zusammenarbeit der Justiz- und Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden \u00e4u\u00dfert, darf sie dazu nicht schweigen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will die Bedeutung der \n\nvon der Staatsregierung \u00fcbermittelten Fakten und Aktivi-\n\nt\u00e4ten im Rahmen der F\u00f6rdermittelpolitik und der grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit nicht kleinreden, ergibt \n\nsich doch daraus unter anderem die Erkenntnis, dass der \n\ns\u00e4chsische Arbeitsmarkt wahrlich nicht, wie vor Kurzem \n\nnoch panikartig behauptet, von Arbeitskr\u00e4ften aus unseren \n\nNachbarstaaten \u201e\u00fcberflutet\u201c wurde. Das ist eine schallen-\n\nde Ohrfeige insbesondere f\u00fcr die NPD. Und das ist gut \n\nund notwendig so. Aber ich bleibe dabei: Was noch \n\ndringender nottut, ist eine politische Integrationsstrategie \n\nSachsens als eigenst\u00e4ndige Region in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Dass so etwas m\u00f6glich ist, zeigt zum Beispiel die \n\ndeutschsprachige Region in Belgien. Dort wird unter dem \n\nLeitsatz \u201eEuropa ist so stark wie die N\u00e4hte in den Grenz-\n\nregionen\u201c die entsprechende regionale Strategiedebatte \n\ngef\u00fchrt. Dabei werden Ma\u00dfst\u00e4be sichtbar, die DIE LINKE \n\nzuk\u00fcnftig auch an die S\u00e4chsische Staatsregierung anlegen \n\nwird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich frage die SPD-Fraktion, ob sie \n\nnoch Redebedarf hat. \u2013 Die GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. \n\nNPD? \u2013 Auch nicht. Damit ist die zweite Runde beendet. \n\nIch frage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist der Fall. Herr Staatsminister  \n\nDr. Martens, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich namens der Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr die Diskussion bedanken, die der Landtag zur \n\nGro\u00dfen Anfrage der Koalitionsfraktionen zum Thema \n\n\u201eDer Freistaat Sachsen in der Europ\u00e4ischen Union\u201c \n\ngef\u00fchrt hat. In dieser Diskussion ist die Vielschichtigkeit \n\nder Probleme und auch der Chancen sichtbar geworden, \n\nmit denen Sachsen zu tun hat. Ich m\u00f6chte mich bei \n\nKollegen Schiemann daf\u00fcr bedanken, dass er aufgezeigt \n\nhat, dass das Thema Europ\u00e4ische Union nicht nur ein \n\nThema abstrakter politischer Diskussionen ist, sondern \n\njeden Sachsen unmittelbar vor Ort betrifft, das sein Leben \n\nmit Chancen und Problemen beeinflusst. \n\nMein Anliegen ist es an dieser Stelle nicht, dem Gesagten \n\nnoch weitere Facetten hinzuzuf\u00fcgen, sondern ich m\u00f6chte \n\nlediglich an zwei Punkten die Wichtigkeit europ\u00e4ischer \n\nPolitik f\u00fcr Sachsen darlegen. Daraus wird sich ergeben, \n\nweshalb Sachsen gut beraten ist, sich um die Europapoli-\n\ntik intensiv zu k\u00fcmmern. \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst komme ich zu der \n\nbereits angesprochenen Strukturfondsf\u00f6rderung. Dabei \n\nwill ich Ihnen die Bedeutung der Strukturfondsf\u00f6rderung \n\nf\u00fcr Sachsen ganz kurz erl\u00e4utern. Ihnen allen sind die \n\nEckpunkte bekannt. Zwischen 2007 und 2013 stehen dem \n\nFreistaat Sachsen rund 4 Milliarden Euro aus den Struk-\n\nturfonds der Europ\u00e4ischen Union, davon 3,1 Milliar-\n\nden  Euro aus dem Regionalentwicklungsfonds und \n\n872 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds, \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nInnovation, Forschung und Bildung sind die Schwerpunk-\n\nte des F\u00f6rdermitteleinsatzes und jeder B\u00fcrger in Sachsen \n\nprofitiert, sei es direkt oder indirekt, von der EU-\n\nF\u00f6rderung. Wichtige Infrastrukturvorhaben konnten \n\nmithilfe der Strukturfondsf\u00f6rderung verwirklicht werden. \n\nMit dem Auslaufen der aktuellen F\u00f6rderperiode 2013 \n\nk\u00fcndigt sich allerdings eine Z\u00e4sur an. Sachsen wird in der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode nicht mehr zu den wirtschaftlich \n\nschw\u00e4chsten Regionen Europas z\u00e4hlen. Das Pro-Kopf-\n\nInlandsprodukt wird in Sachsen fl\u00e4chendeckend \u00fcber \n\n75 % des EU-Durchschnitts liegen. Das beweist zun\u00e4chst \n\neine ausgezeichnete wirtschaftliche Entwicklung, \u00fcber die \n\nwir froh sein k\u00f6nnen und auf die der Freistaat auch zu \n\nRecht stolz sein darf, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie jetzt erreichten Werte von knapp 90 % belegen im \n\nVergleich mit anderen Regionen Europas, dass Sachsen in \n\nseiner Dynamik, in seinem Wachstum, aber auch in der \n\nzweckgerechten Mittelverwendung von EU-F\u00f6rderungen \n\nwesentlich besser ist als viele andere Regionen Europas. \n\nDas daraus gewachsene Selbstvertrauen der Sachsen ist \n\nbegr\u00fcndet, meine Damen und Herren. \n\nDiese wirtschaftspolitisch erfreulichen Ergebnisse haben \n\ngleichwohl nat\u00fcrlich auch eine Schattenseite, denn wir \n\nwerden in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode aus dem Kreis der \n\nRegionen ausscheiden, die einen Anspruch auf die \n\nH\u00f6chstf\u00f6rderung aus dem Strukturfonds haben. Wir \n\nwerden nicht mehr zu den sogenannten Konvergenzregio-\n\nnen geh\u00f6ren. Aber das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass die \n\nStaatsregierung nicht darum bem\u00fcht ist, die h\u00f6chstm\u00f6gli-\n\nche F\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen auch in der kommenden \n\nF\u00f6rderperiode zu erlangen. Das ist notwendig, um den \n\n\u00dcbergang abzufedern und auch mithilfe der Struk-\n\nturfondsf\u00f6rderung weiter Entwicklungen voranzutreiben \n\nund eben nicht abzuw\u00fcrgen, sondern f\u00fcr einen gleitenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4694 \n\n\u00dcbergang bis 2020 zu sorgen. Deswegen setzt sich die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ausdr\u00fccklich auf allen Ebenen \n\nf\u00fcr eine angemessene \u00dcbergangsregelung aller s\u00e4chsi-\n\nschen Regionen auch unter ausdr\u00fccklicher Einbeziehung \n\nder Region Leipzig ein, meine Damen und Herren. \n\nDie \u00dcbergangsf\u00f6rderung soll inhaltlich den Interventi-\n\nonsbereichen und Priorit\u00e4ten des bisherigen Zieles Kon-\n\nvergenzf\u00f6rderung folgen. Sachsen hat hierzu gefordert, \n\ndass die bisherige \u00dcbergangsf\u00f6rderung ein Niveau von \n\nzwei Dritteln der bisherigen Mittelzuweisungen erreichen \n\nsoll. \n\nZum Verhandlungsstand in dieser Frage der \u00dcbergangs-\n\nf\u00f6rderung: F\u00fcr die ehemaligen Konvergenzregionen \n\nChemnitz und Dresden sehen die gegenw\u00e4rtigen Entw\u00fcrfe \n\nder EU-Kommission ein sogenanntes Sicherheitsnetz, \n\neine Weiterf\u00f6rderung in H\u00f6he von zwei Dritteln des \n\nbisherigen Mittelansatzes, vor. Mit dem Ergebnis k\u00f6nnen \n\nwir f\u00fcr die Regionen Dresden und Chemnitz sehr zufrie-\n\nden sein. Dieses Ergebnis ist nicht vom Himmel gefallen, \n\nmeine Damen und Herren, sondern das ist den Anstren-\n\ngungen der Mitarbeiter in Berlin wie auch in Br\u00fcssel zu \n\nverdanken, bei denen ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fcck-\n\nlich bedanken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber damit ist nicht alles erledigt. Es sind weitere An-\n\nstrengungen erforderlich, gerade im Hinblick auf die hier \n\nmehrfach angesprochene Region Leipzig. \n\nUm die von uns erreichten Erfolge weiterzutragen, bedarf \n\nes weiterhin einer entsprechenden Struktur von F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen und Ressourcen. Wir m\u00fcssen gleichzeitig \n\nsicherstellen, dass unsere Interessen in Br\u00fcssel und in \n\nBerlin effizient vertreten werden. Dazu brauchen wir eine \n\nhinreichende Zahl qualifizierter Mitarbeiter in der Minis-\n\nterialverwaltung, die sich um europapolitische Fragen \n\nk\u00fcmmern, die entsprechende Strategien zur Interessenver-\n\ntretung entwickeln und umsetzen k\u00f6nnen. Es bedarf \n\nnat\u00fcrlich auch der Bereitschaft der Mitarbeiter, sich um \n\ndiese Themen zu k\u00fcmmern. Dies kann nach meinen \n\nVorstellungen verst\u00e4rkt durch einen Einsatz von s\u00e4chsi-\n\nschen Fachleuten etwa in den Organen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, durch T\u00e4tigkeit bei der Kommission geschehen, \n\naber auch im Europ\u00e4ischen Parlament und an anderen \n\nStellen. Durch einen Einsatz bei der Kommission k\u00f6nnen \n\nMitarbeiter Erfahrungen sammeln, die f\u00fcr Sachsen \u00e4u-\n\n\u00dferst wertvoll sind und sich dann sicherlich auch bezahlt \n\nmachen. \n\nEs gibt aber auch weitere offene Herausforderungen. So \n\nsollen zum Beispiel nach den Vorstellungen der Kommis-\n\nsion im Bereich der Strukturfonds die \u00dcbergangsregionen \n\nChemnitz und Dresden, dann wohl auch Leipzig, zumin-\n\ndest 40 % der zugewiesenen Mittel f\u00fcr Ziele des Europ\u00e4i-\n\nschen Sozialfonds verwenden. In Sachsen lag diese Quote \n\nbisher bei 22 %. Die vorgesehenen starren Mittelverwen-\n\ndungsquoten bei der Mittelzuweisung w\u00fcrden jedoch dazu \n\nf\u00fchren, dass manches erfolgversprechende Projekt aus \n\nden Europ\u00e4ischen Strukturfonds nicht mehr gef\u00f6rdert \n\nwerden kann. Frau Meiwald hat das angesprochen und da \n\nbedanke ich mich auch f\u00fcr die von Ihnen mitgetragene \n\nForderung nach einer Flexibilisierung des Einsatzes der \n\nF\u00f6rderung aus der Europ\u00e4ischen Union. F\u00fcr diese Flexibi-\n\nlisierung setzen wir uns ausdr\u00fccklich ein und gleichzeitig \n\nf\u00fcr eine angemessene \u00dcbergangsregelung auch f\u00fcr den \n\nLandesdirektionsbezirk Leipzig, der nach unserer Vorstel-\n\nlung unter dieses Sicherheitsnetz geh\u00f6rt, ebenso wie die \n\nRegionen Dresden und Chemnitz. Es gibt keine harten \n\nFakten, die es rechtfertigen w\u00fcrden, die Region um \n\nLeipzig herum f\u00f6rderpolitisch schlechter zu behandeln als \n\nalle anderen angrenzenden Regionen insbesondere in \n\nSachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Staatsregierung wird sowohl auf Bundesebene wie \n\nauf Ebene der Europ\u00e4ischen Union jede M\u00f6glichkeit \n\nwahrnehmen, um dieses Problem anzusprechen. Die letzte \n\nKabinettssitzung, die in Br\u00fcssel stattgefunden hat, hat \n\nbelegt, dass dieser Problemkreis bei den Vertretern der \n\nEurop\u00e4ischen Union bekannt ist. \n\nProblematisch aus s\u00e4chsischer Sicht sind die von der \n\nKommission vorgeschlagenen Konditionalit\u00e4ten, also \n\nsogenannten Vorbedingungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um \n\ndie operationellen Programme genehmigen zu k\u00f6nnen und \n\num F\u00f6rdermittel auszuzahlen. Diese Konditionalit\u00e4ten, \n\nwie sie die Kommission vorschl\u00e4gt, gehen aus s\u00e4chsischer \n\nSicht eindeutig zu weit. Sie stehen einer Flexibilisierung \n\ndes Mitteleinsatzes im Wege und werden \u2013 das l\u00e4sst sich \n\nbereits sicher voraussagen \u2013 zu einem deutlich erh\u00f6hten \n\nVerwaltungsaufwand bei der F\u00f6rdermittelvergabe f\u00fchren. \n\nSo m\u00fcsste zum Beispiel nach dem jetzigen Verordnungs-\n\nentwurf auf allen Verwaltungsebenen ein sogenannter \n\nKMU-Beauftragter bestellt werden, also ein Beauftragter \n\nf\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Ob dies der \n\nF\u00f6rdervereinfachung dient, meine Damen und Herren, \n\ndarf mit Fug und Recht bezweifelt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAllerdings \u2013 das tr\u00f6stet einen \u2013 sind wir hier in Sachsen \n\nnicht die Einzigen, die dies als ordnungspolitischen Unfug \n\nund als b\u00fcrokratisches Hemmnis ansehen. Wir sind hier \n\noptimistisch, in dieser Beziehung auch noch eine Ver\u00e4n-\n\nderung der Verordnungen in der weiteren Diskussion zu \n\nerreichen. \n\nMeine Damen und Herren, dies sei nur als Beispiel \n\nerw\u00e4hnt, wie viele Baustellen es im Zusammenhang mit \n\nden Strukturfondsverordnungen gibt. \n\nWas auch hier von Frau Kallenbach angesprochen worden \n\nist: Die Staatsregierung macht aus ihrer Position zu den \n\nStrukturfondsverordnungen kein Geheimnis. Sie hat die \n\ngrunds\u00e4tzliche EU-Strategie der Staatsregierung im \n\nHohen Haus vorgestellt und bereits im Sommer 2010 \n\ndiskutiert. Wir haben die Position zu den Vorschl\u00e4gen des \n\nmehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens der Kommission bereits \n\ndiskutiert, und zwar im Fr\u00fchjahr, nachdem im November \n\nletzten Jahres der f\u00fcnfte Koh\u00e4sionsbericht vorgelegt \n\nworden ist. Wir haben im Weiteren in der letzten Sitzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4695 \n\ndes Rechtsausschusses \u00fcber die Probleme aus s\u00e4chsischer \n\nSicht f\u00fcr die Strukturfondsentw\u00fcrfe berichtet. Der Bericht \n\nwar bereits am 9. November verf\u00fcgbar. Der Ausschuss hat \n\ndieses Thema dann allerdings verschoben, meine Damen \n\nund Herren. Wir sind hier durchaus weiter bereit, im \n\nEinzelnen zu informieren. Ich gehe davon aus, dass wir \n\nhier zu einer sehr konstruktiven Zusammenarbeit zwi-\n\nschen Regierung und Parlament kommen werden, meine \n\nDamen und Herren. \n\nHerr Jurk, Sie hatten noch etwas angesprochen mit der \n\nFrage des scheinbaren Widerspruches zwischen der \n\nHaltung der Staatsregierung zur grunds\u00e4tzlichen Einf\u00fch-\n\nrung einer Zwischenkategorie und dem Wunsch nach \n\nF\u00f6rderung etwa der Region Leipzig. Das l\u00e4sst sich wie \n\nfolgt erkl\u00e4ren: Wir halten von der grunds\u00e4tzlichen Einf\u00fch-\n\nrung einer Zwischenkategorie auf EU-Ebene f\u00fcr s\u00e4mtliche \n\nRegionen mit einem Bruttoinlandsprodukt von 75 bis \n\n90 % des EU-Durchschnittseinkommens recht wenig. \n\nWir sind uns hier mit der Europaministerkonferenz aller \n\ndeutschen L\u00e4nder und auch mit der Haltung der Bundes-\n\nregierung wie auch des Bundesrates insgesamt einig. Eine \n\nsolche F\u00f6rderung w\u00e4re eben nicht der Ansto\u00dffinanzierung \n\nvon Strukturwandel verpflichtet, sondern w\u00fcrde einer \n\nPerpetuierung, einer Dauerfinanzierung nicht richtig \n\ndurchfinanzierter Strukturen dienen. \n\nSie st\u00fcnde in der Gefahr, schlicht und ergreifend Staats-\n\nausgaben zu substituieren, aber nicht Strukturschw\u00e4chen \n\nauszugleichen, um Anschlussfinanzierungen zu geben. \n\nDas hei\u00dft, hier w\u00fcrde ein Dauertropf eingerichtet. Das ist \n\nnicht Sinn und Zweck der Strukturf\u00f6rderung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nAn dieser Stelle sei \u00fcbrigens angemerkt, dass aus einer \n\ndauerhaften \u00dcbergangsf\u00f6rderung die Region Leipzig auch \n\nnicht als Gewinner hervorgehen w\u00fcrde. Leipzig hat im \n\nMoment ein Bruttoinlandsprodukt, Pro-Kopf-Einkommen \n\nvon knapp 90 % des EU-Durchschnitts. Wenn die F\u00f6rde-\n\nrungen degressiv angesetzt werden, das hei\u00dft, die, bei \n\ndenen das Durchschnittseinkommen 76 % betr\u00e4gt, be-\n\nkommen besonders viel und die bei 90 % bekommen fast \n\nnichts mehr, dann bliebe in der Tat f\u00fcr die Region Leipzig \n\nkaum noch etwas \u00fcbrig, meine Damen und Herren. \n\nDeswegen halten wir den von der Staatsregierung einge-\n\nschlagenen Weg tats\u00e4chlich f\u00fcr sinnvoller und sagen: \n\nLassen Sie uns eine vern\u00fcnftige \u00dcbergangs- und An-\n\nschlussfinanzierung in H\u00f6he von zwei Dritteln der bishe-\n\nrigen F\u00f6rderung finden. Dann wissen wir: Bis 2020 haben \n\nwir zwei Drittel zur Verf\u00fcgung. Danach l\u00e4uft das aus. Wir \n\nhaben F\u00f6rdersicherheit. Wir haben ein vern\u00fcnftiges \n\nF\u00f6rdervolumen, meine Damen und Herren, und wir \n\nverfolgen keinen Weg, der strukturpolitisch und ord-\n\nnungspolitisch fragw\u00fcrdig w\u00e4re. \n\nDies zeigt wieder einmal: Wir haben in Europa noch jede \n\nMenge zu tun, und die Staatsregierung ist weiter darum \n\nbem\u00fcht, s\u00e4chsische Interessen effizient zu vertreten. Mit \n\nIhrer Unterst\u00fctzung wird uns das gelingen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, Sie m\u00f6chten sicherlich eine Kurzintervention \n\nstarten. Ist das richtig? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDas ist richtig. Ich habe bis zuletzt darauf gewartet, dass \n\nich wenigstens in einem Nebensatz von Herrn Staatsmi-\n\nnister erfahre, wie die Einbeziehung, die wirkliche Betei-\n\nligung des Parlamentes an den anstehenden Entscheidun-\n\ngen, die ich f\u00fcr den Freistaat von wesentlicher Bedeutung \n\nhalte, geschehen soll. Ich m\u00f6chte zu Protokoll geben,  \n\ndass ich es \u00e4u\u00dferst bedaure, dass wir bis heute als Abge-\n\nordnete \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, Sie k\u00f6nnen Fragen stellen bzw. etwas sagen, \n\naber zu Protokoll geben k\u00f6nnen Sie hier nichts. Das geht \n\nnicht. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das mache ich doch \n\ngerade. \u2013 Nicht? \u2013 Ich bedaure sehr, dass wir bis heute \n\nnicht die Position des Freistaates f\u00fcr die Sitzung des \n\nBundesrates am 16.12. dieses Jahres kennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nbehandle diese in der Reihenfolge des Eingangs. Ich rufe \n\nzuerst auf und frage, ob Einbringung gew\u00fcnscht ist, f\u00fcr \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag der CDU/FDP-Koalition. \u2013 \n\nHerr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der Ihnen allen vorliegt, kurz \n\neinbringen. Kerngehalt des Entschlie\u00dfungsantrages ist die \n\nBitte an die Staatsregierung, das H\u00f6chstm\u00f6gliche an \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den weiteren Aufbauprozess f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr uns zu \n\nerlangen, damit wir nicht auf halber Strecke stehen \n\nbleiben. \n\nIch verbinde diesen Wunsch mit dem Dank an die Staats-\n\nregierung und m\u00f6chte deutlich machen, dass diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage sehr umfangreich ist und \u2013 ich glaube \u2013 auch auf \n\nFragen Antworten gefunden hat, die von einigen hier sehr \n\nkritisch beleuchtet wurden. Ich gebe jedem die Gelegen-\n\nheit, sich das noch einmal anzuschauen. Vielleicht findet \n\nman beim Nachlesen doch die richtige Stelle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4696 \n\nWenn man Gro\u00dfe Anfragen schreibt, wird im Detail nicht \n\nimmer alles da sein, was jemand, der kritisch dar\u00fcber \n\nschaut, erwartet. Deshalb bitte ich noch einmal um Nach-\n\nsicht. F\u00fcr die s\u00e4chsische Vertretung in Br\u00fcssel, glaube ich, \n\nsind wir gut beraten, wenn wir eine starke Personalaus-\n\nstattung haben, die unsere Interessen in Br\u00fcssel vertreten \n\nkann. Das ist ebenfalls Gegenstand des Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrages. \n\nWir haben uns in dem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal \n\ndeutlich zur Frage der Strukturfonds positioniert, die f\u00fcr \n\ndieses Land und die Nachbarl\u00e4nder f\u00fcr die Entwicklung \n\nvon existenzieller Bedeutung sind, damit der Aufbaupro-\n\nzess nicht stecken bleibt. Grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit ist nicht nur eine Sache, die mit Geld verbun-\n\nden ist, sondern es ist auch Herzblut dabei. Wenn man \n\neinmal in die Gro\u00dfe Anfrage genauer hineinschaut, ist die \n\nstrategische Ausrichtung zu pr\u00fcfen, was mit dem Geld, \n\ndas uns Europa gegeben hat, gemacht wird, was die \n\nEinwohner des Freistaates alles auf die Beine stellen. Das \n\nist der Pr\u00fcfma\u00dfstab. \n\nAuf der anderen Seite wird deutlich, wie sich die Men-\n\nschen in diesem Land mit dem europ\u00e4ischen Thema \n\nbefassen, weil das Geld auch die M\u00f6glichkeiten bietet, \n\netwas auf die Beine zu stellen. Was ich mir w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde und was wir beachten sollten: Wenn wir \u00fcber \n\nEuropa reden, hat an jeder Baustelle der Hinweis zu sein, \n\ndass Europa hier mit baut. Jede Gemeinde, die Geld von \n\nEuropa \u00fcber den Freistaat nutzt, hat die Verpflichtung, das \n\nentsprechend auszuweisen, auch wenn das Haus gebaut \n\nist. Mir sei erlaubt, dass ich einen Zwischensatz dazu \n\nsage. Ich habe das bei einem Landschulheim erlebt. Bei \n\nder Einweihung wurde eine Tafel angebracht: Hier haben \n\ndie Europ\u00e4ische Union und der Freistaat Sachsen unter-\n\nst\u00fctzt. Damit bekommt das auch die junge Generation \n\nnahegebracht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich komme zum Schluss. Ich \n\nm\u00f6chte zu dem Punkt I auf einen Aspekt hinweisen. Es \n\ngeht hier um die Verwendung von Deutsch als Arbeits-\n\nsprache. Englisch, Franz\u00f6sisch und Deutsch sind Arbeits-\n\nsprachen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, Ihre Redezeit ist jetzt leider abgelaufen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Darf ich einen halben Satz \n\ndazu \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein! \u2013 \n\nWir sind beim ersten Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und FDP. Ich frage: W\u00fcnscht eine Fraktion, sich zu \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag zu melden? \u2013 Frau Meiwald \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Wie viel Zeit habe \n\nich? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nMeiwald, wir haben immer drei Minuten bei den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr  \n\nSchiemann, das w\u00e4re das Erste gewesen, worauf ich Sie \n\nangesprochen h\u00e4tte, n\u00e4mlich ob damit gemeint ist, dass in \n\nZukunft in der Europ\u00e4ischen Union nur noch Deutsch \n\ngesprochen werden soll. Danke f\u00fcr die Klarstellung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es soll auch Deutsch \n\ngesprochen werden!) \n\nDas hat Herr Schiemann klargestellt. Herzlichen Dank \n\ndaf\u00fcr. \u2013 Zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich so \n\nviel sagen: Er geht in die richtige Richtung. In unseren \n\nAugen k\u00f6nnte er durchaus weitergehen, aber er ist un-\n\nsch\u00e4dlich. Weitergehen k\u00f6nnte er dahingehend \u2013 das ist \n\nheute von mehreren angesprochen worden: Es liegt leider \n\nkein europapolitisches Konzept der Landesregierung vor. \n\nIhre Kollegen in Niedersachsen haben Ihnen das vorge-\n\nmacht. 2010 ist es erschienen. Es hat 84 Seiten, und neben \n\ndem Leitbild kommt dort auch ein relativ gro\u00dfer Spiel-\n\nraum f\u00fcr die Handlungsfelder nieders\u00e4chsischer Europa-\n\npolitik inklusive des Finanzrahmens zum Ausdruck. Es \n\nwerden die Felder Agrarpolitik, Naturschutz, Umwelt, \n\nEnergie, Arbeitsmarkt und nat\u00fcrlich die Forschung und \n\nEntwicklung beleuchtet. \n\nEs reicht eben nicht, Herr Martens, nur im Ausschuss zu \n\nberichten und hier drei S\u00e4tze dazu zu sagen, sondern es \n\nbedarf eines Konzeptes. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass das \n\nin Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag noch enthalten ist. Den-\n\nnoch: Er ist unsch\u00e4dlich und wir werden ihn unterst\u00fctzen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gab \n\nnoch eine Wortmeldung. Frau Kallenbach f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Was soll man dazu sagen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gut!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, Allgemeinpl\u00e4tze, um nicht zu \n\nsagen Binsenweisheiten. Ich dachte, es geht um die Rolle \n\nder Bedeutung, die gro\u00dfe Bedeutung, die anhaltende \n\nBedeutung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo \n\nist Ihr Entschlie\u00dfungsantrag?) \n\nWenn es konkreter wird, geht es um Geld. Ich m\u00f6chte Sie \n\nnoch einmal herzlich bitten \u2013 es ist heute so oft gesagt \n\nworden, welche gro\u00dfen Vorteile Sachsen von der Europ\u00e4i-\n\nschen Union hatte: Lassen Sie uns doch endlich ein Signal \n\nder Solidarit\u00e4t an die Regionen senden, denen es sehr viel \n\nschlechter geht als uns. Das h\u00e4tte ich mir in einem sol-\n\nchen Antrag gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4697 \n\nHerr Schiemann, gut, dass Sie es angesprochen haben, \n\nweil ich auch dachte: Die deutsche Sprache ist eine \n\nAmtssprache. Sie haben es selbst noch gemerkt. Aber was \n\nsoll das hier drin? Ich dachte, dann k\u00f6nnten wir auch \n\nfordern, die Schwerkraft einzuf\u00fchren; denn das, was Sie \n\nfordern, ist ja bereits Fakt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, bitte, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kallen-\n\nbach, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass wir uns etwas dabei \n\ngedacht haben, dass wir diesen Punkt einbringen? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das hoffe ich! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Wenn Sie Dokumente aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union lesen, ist Ihnen da aufgefallen, dass \n\nes \u00fcberwiegend ein englisches Dokument gibt und kurz \n\ndarauf eine franz\u00f6sische \u00dcbersetzung, dass aber bei vielen \n\nDokumenten kein deutschsprachiges Dokument er-\n\nscheint? Ist Ihnen das in letzter Zeit aufgefallen? Haben \n\nSie das einmal gesehen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Schiemann, erstens \n\nbin ich in der Lage, auch ein englisches Dokument zu \n\nlesen. Zweitens kommt es entscheidend auf die Verfasser \n\ndes Dokumentes an. Es gibt auch viele Dokumente, die \n\nzuerst in deutscher Sprache erscheinen. Das ist meine \n\nErfahrung aus f\u00fcnf Jahren Br\u00fcssel. \n\nEin Letztes: Wirklich gut finde ich den Punkt f). Sie \n\nbekennen sich dazu, dass endlich die Richtlinien der \n\nEurop\u00e4ischen Union eins zu eins in s\u00e4chsisches Recht zu \n\n\u00fcberf\u00fchren sind. Ich frage mich wirklich, warum das nicht \n\nschon lange geschehen ist. Wir haben gestern schon so \n\neinen Vorschlag von Herrn Kupfer im Bereich ILE geh\u00f6rt. \n\nSie geben damit zu, dass viele der b\u00fcrokratischen Aufla-\n\ngen einfach hausgemacht waren. \n\nDieser gute Punkt reicht mir aber noch nicht aus, um dem \n\nGanzen zuzustimmen. So werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage: Gibt es weitere Wortmeldungen zu diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU und FDP? \n\nWenn das nicht der Fall ist, rufe ich den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag Drucksache 5/7723 zur Drucksache 5/6367 zur \n\nAbstimmung auf. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Bei einigen \n\nGegenstimmen und einigen Stimmenthaltungen ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion vor. Ich frage, ob er \n\neingebracht wird. \u2013 Das ist der Fall. Herr Jurk, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir haben soeben mit gro\u00dfer \n\nMehrheit einem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und FDP zugestimmt. Sicherlich kann man dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob die Punkte wirklich so meinungsbildend \n\nsind, dass man sich einen gesonderten Antrag h\u00e4tte \n\nersparen k\u00f6nnen. Ich denke aber auch, dass es wichtig ist, \n\ndass wir uns zu bestimmten Prinzipien der Europ\u00e4ischen \n\nUnion eindeutig bekennen. Alles, was unter Punkt I steht, \n\nsoll noch einmal deutlich machen, dass Europa weit mehr \n\nist als Profiteur in finanzieller Hinsicht, sondern dass es \n\ndarum geht, dass wir wirtschaftliche, politische und \n\nkulturelle Aspekte mit dem Thema Europa verbinden. \n\nDer zweite Punkt, der f\u00fcr mich auch sehr wichtig ist, \n\nbesteht darin, dass wir uns nicht nur als Transferunion \n\nverstehen \u2013 ich sage das nicht nur im Hinblick auf die \n\ngegenw\u00e4rtige Finanzkrise \u2013, sondern auch als politische, \n\nwirtschaftliche und kulturelle Gemeinschaft, der Sachsen \n\nFrieden und Wohlstand verdankt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin weiterer Punkt ist mir sehr wichtig. Frau Kallenbach \n\nhat zu Recht angesprochen, dass es eigentlich keine \n\nMeinungsbildung des Parlaments in dem Sinne, wie wir \n\nes uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, vor Abgabe der Stellungnahme \n\ndes Freistaates Sachsen morgen an den Bundesrat gege-\n\nben hat. Daher halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir Folgendes \n\nbekr\u00e4ftigen: Wir wollen eine \u00dcbergangskategorie f\u00fcr jene \n\nRegionen, die zwischen 75 und 90 % des BIP der EU 27 \n\nliegen. \n\nMir ist in diesem Zusammenhang wichtig, was mit der \n\nRegion Leipzig wird. Da hat der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvon CDU und FDP eine Messlatte gelegt, von der ich \n\nmeine, dass sie momentan nicht zu erreichen ist. Warum? \n\nIch habe bei meinen Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel vor einer \n\nWoche auch mit dem Abg. Hermann Winkler gesprochen, \n\nder im Haus sehr gut bekannt ist. Er hat eine Anfrage an \n\ndie EU-Kommission zu der Frage gerichtet: Wird Leipzig \n\nTeil des Sicherheitsnetzes werden? Die Antwort, die er \n\nseinerzeit von EU-Kommissar Hahn erhalten hat, hat das \n\nleider nicht best\u00e4tigt. \n\nBei allem Wohlwollen \u2013 ich denke, wir sollten uns genau \n\nGedanken machen, ob es noch M\u00f6glichkeiten gibt, die \n\nRegion Leipzig vor einem Absinken in eine ganz andere \n\nKategorie zu bewahren. Deshalb bitte ich, noch einmal \n\n\u00fcber unseren Punkt 2 nachzudenken. Er beinhaltet n\u00e4m-\n\nlich, genau zu pr\u00fcfen, mit welcher Gebietskulisse wir in \n\nBr\u00fcssel anmelden. Ich wei\u00df, dass das nicht ohne Risiken \n\nist. Das Land Brandenburg hat in der letzten F\u00f6rderperio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4698 \n\nde damit einen Schuss ins Knie erlebt. Dem m\u00f6chte ich \n\nhier nicht widersprechen, sondern sehr deutlich sagen: \n\nPr\u00fcfen Sie bitte, welche Konsequenzen die Tatsache, dass \n\nder ehemalige Landkreis D\u00f6beln mittlerweile Teil des \n\nRegierungsbezirkes Chemnitz geworden ist und nicht \n\nmehr zu Leipzig geh\u00f6rt, f\u00fcr die statistischen Werte hat \n\nund ob es nicht sinnvoll ist, im Interesse der Region \n\nLeipzig eine Ver\u00e4nderung vorzunehmen. Das ist ein \n\nPr\u00fcfauftrag, und f\u00fcr den bitte ich um Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: Gibt es von den Fraktionen noch \n\nWortmeldungen zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Frau \n\nMeiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder SPD-Fraktion ist deutlich konkreter als die Auflistung \n\nim Koalitionsantrag. Ich h\u00e4tte nur eine Frage an Herrn \n\nJurk oder an Herrn Dulig \u2013 wer auch immer mir das \n\nbeantworten m\u00f6chte \u2013: Im Punkt 2 formulieren Sie \n\n\u201eEuropa ist keine Transferunion\u201c. Meinen Sie das im \n\nMerkelschen Sinne? Reden wir hier von der Aufk\u00fcndi-\n\ngung der Solidarit\u00e4t? Oder sind Sie nicht mit mir einer \n\nMeinung, dass Deutschland auch einen Beitrag leisten \n\nmuss, wenn es um Finanzen geht? Wenn Sie mir das mit \n\nJa beantworten, k\u00f6nnen wir zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Kallenbach, Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte sagen, dass ich \n\nfroh bin, dass wir hier noch einen Antrag haben, der \n\ninsbesondere den politischen Wert der Europ\u00e4ischen \n\nUnion unterstreicht und der die Staatsregierung auffor-\n\ndert, der Bev\u00f6lkerung sehr viel mehr Informationen \u00fcber \n\nEuropa zu geben. \n\nDie Pr\u00fcfung dieser \u00dcbergangskategorie k\u00f6nnen wir auch \n\nmittragen, weil es das jetzt schon gibt. Ein entsprechender \n\nVorschlag existiert, und das w\u00e4re dann noch einmal eine \n\nBekr\u00e4ftigung. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir diesem Antrag zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage noch einmal: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Die Staatsregierung kann zu \n\njedem Zeitpunkt das Wort ergreifen. Herr Staatsminister \n\nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zu dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nm\u00f6chte ich zwei Dinge klarstellen: \n\nErstens. Die Aufforderung zum Einsatz der Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr die Schaffung einer sogenannten \u00dcbergangskate-\n\ngorie habe ich eben angesprochen. Wir halten das f\u00fcr \n\nordnungspolitisch und strukturell verfehlt. \n\nZweitens. Im Falle von Leipzig w\u00e4re das kontraproduktiv, \n\ndenn die F\u00f6rderung, die wir aus der sogenannten \u00dcber-\n\ngangsf\u00f6rderung f\u00fcr Leipzig bekommen k\u00f6nnten, w\u00e4re \n\nsicherlich geringer als das, was wir im Rahmen einer \n\nAnschlussf\u00f6rderung bekommen, selbst dann, wenn \n\nLeipzig nicht daran teilh\u00e4tte und wir in der Lage w\u00e4ren, \n\ndie f\u00fcr Dresden und Chemnitz verf\u00fcgbaren Mittel auch im \n\nBezirk Leipzig einzusetzen. Der Grund ist einfach der: \n\nMit der Schaffung einer dauerhaften \u00dcbergangs- und \n\nZwischenkategorie w\u00fcrde sich die Anzahl der m\u00f6glichen \n\nSubventionsdestinat\u00e4re um \u00fcber 70 Regionen erh\u00f6hen und \n\ndamit fast verdoppeln. Das bedeutet faktisch eine Halbie-\n\nrung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr die bisherigen Regionen. \n\nWer diese Forderung aufstellt, hat noch nicht daran \n\ngedacht, was hinterher herauskommt, wenn man es \n\nwirklich bekommt. Deswegen bitte ich dringend darum, \n\ndem nicht stattzugeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer zweite Punkt ist die Frage der Aufteilung der F\u00f6rder-\n\nregionen. Herr Jurk hat das angesprochen. Das hat man in \n\nBrandenburg gemacht mit dem grandiosen Ergebnis, dass \n\nman dort in allen Regionen aus der Ziel-1-Kategorie, also \n\naus der H\u00f6chstf\u00f6rderung, herausgeflogen ist. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Staatsregierung \n\nnat\u00fcrlich bereits gepr\u00fcft hat, welche \u00c4nderungen sich aus \n\nden Gebietszuschnitten im Zuge der letzten Verwaltungs-\n\nreform m\u00f6glicherweise ergeben. Nat\u00fcrlich ist das gepr\u00fcft \n\nworden, Herr Jurk. Dazu brauchen wir diesen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag nicht. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung kann ich \n\nIhnen auch schon sagen: Die NUTS-2-Ebenen, auf die es \n\nzur statistischen Bemessung der F\u00f6rderdaten ankommt, \n\nwerden per M\u00e4rz 2010 ermittelt. Allenfalls im Zuge der \n\njetzigen Verhandlungen k\u00f6nnte \u2013 das bedeutet aber das \n\nWohlwollen der Kommission \u2013 erreicht werden, dass \n\nD\u00f6beln anders gewertet wird. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Gesamth\u00f6he der dem \n\nFreistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel \n\nw\u00e4re das allerdings ohne Einfluss. Sie sehen Folgendes: \n\nDieser Vorschlag bringt uns unterm Strich auch nichts. \n\nDas Einzige, was vom Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcbrig bliebe, \n\nw\u00e4re die unbestimmte Aufforderung f\u00fcr eine Informati-\n\nonskampagne. Meine Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung, das kann ich Ihnen versichern, nutzt jede Gele-\n\ngenheit, um darauf aufmerksam zu machen, welche \n\nVorteile Sachsen von der Europ\u00e4ischen Union hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon 2.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, ich wei\u00df nicht, was Sie wollen. Eine Kurzinterventi-\n\non gibt es nicht. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Warum nicht?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4699 \n\nWir befinden uns beim Entschlie\u00dfungsantrag. Dazu gibt \n\nes keine Kurzintervention. Es geht auch nicht, dass Sie \n\nvon Ihrer Redezeit Gebrauch machen. Sie hatten \n\ndrei Minuten. Eine sachliche Richtigstellung funktioniert \n\nauch nicht. Das Abstimmungsverhalten k\u00f6nnen Sie auch \n\nnoch nicht erkl\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen frage ich Sie: Was m\u00f6chten Sie? Wenn Sie mir \n\ndies beantworten, lasse ich das pr\u00fcfen. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern \n\nreden. Haben Sie einen Vorschlag, wie ich das hinbe-\n\nkomme? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, es ist bald Weihnachten. Wenn Sie mich so freund-\n\nlich fragen, werde ich Ihrem Wunsch, sofern mir kein \n\nAbgeordneter widerspricht, eine Erkl\u00e4rung zu Ihrem \n\nAbstimmungsverhalten abzugeben, entsprechen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nachher tun. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ich habe gewusst, dass ich \n\ndas kann! Ich dachte, ich mache das jetzt! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn kein weiterer Abgeord-\n\nneter von den Fraktionen, die noch nicht gesprochen \n\nhaben, mehr sprechen m\u00f6chte, rufe ich die Abstimmung \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD mit der \n\nDrucksache 5/7729 zu Drucksache 5/6367 auf. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nBei zwei Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht \n\nangenommen. Meine Damen und Herren! Die Behand-\n\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nStand der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4tssicherung an den  \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen und der Berufsakademie Sachsen \n\nDrucksache 5/5741, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde wie \n\nfolgt Stellung nehmen: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie dies \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber die \n\nQualit\u00e4t an unseren s\u00e4chsischen Hochschulen und der \n\nBerufsakademie. Wir haben daf\u00fcr einen \u2013 wie ich finde \u2013 \n\nwunderbaren und aktuellen Anlass: Vorgestern kam die \n\nMeldung \u00fcber den Ticker, dass s\u00e4chsische Hochschulen \n\nbeim Qualit\u00e4tspakt Lehre erfolgreich sind. Dieser Erfolg \n\nsp\u00fclt 50 Millionen Euro an Bundesmitteln in die Kassen \n\nunserer Universit\u00e4ten, Hochschulen und der Berufsaka-\n\ndemie. Das ist eine gro\u00dfe Summe. \n\nSie wissen, dass der Qualit\u00e4tspakt Lehre ein Bund-\n\nL\u00e4nder-Programm ist, das die Projekte f\u00fcr gute Studien-\n\nbedingungen an unseren Hochschulen unterst\u00fctzt. Gute \n\nLehre ist eben nicht nur ein Markenzeichen guter Stu-\n\ndienbedingungen an unseren Hochschulen, sondern auch \n\nein Kriterium f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Hochschullandschaft im \n\nFreistaat insgesamt. \n\nDer finanzielle Erfolg der s\u00e4chsischen Hochschulen in \n\ndiesem Wettbewerb zeigt: Qualit\u00e4t ist nicht nur ein \n\ninhaltliches Kriterium. Es ist auch ein h\u00f6chst willkomme-\n\nnes monet\u00e4res Instrument zur Drittmitteleinwerbung. F\u00fcr \n\ndie angestrebte Exzellenz in Forschung und Lehre ist ein \n\nfunktionierendes Qualit\u00e4tssicherungssystem ebenfalls \n\nunerl\u00e4sslich. \n\nWie sieht es nun mit der Umsetzung der Qualit\u00e4tsarbeit an \n\nden s\u00e4chsischen Hochschulen aus? In bin auf den erbete-\n\nnen Bericht der Staatsregierung zum Punkt 1 unseres \n\nAntrages und besonders zu den Vorgaben der Staatsregie-\n\nrung an die Hochschulen gespannt. \n\nWenn wir uns einmal mit dem \u00fcblichen Informations-\n\ninstrument des Googelns an unsere Hochschulen begeben, \n\nist nicht besonders viel zu finden. Die Methode erhebt \n\nnat\u00fcrlich keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit und Serio-\n\nsit\u00e4t; aber es ist immerhin eine Momentaufnahme. \n\nBei der Berufsakademie und der TU Chemnitz erkenne \n\nich v\u00f6llige Fehlanzeige. Die Universit\u00e4t Leipzig weist \n\nimmerhin darauf hin, dass sie ein Leitbild im Jahr 2003 \n\nverabschiedet hat, das ihre Entwicklung als Volluniversi-\n\nt\u00e4t widerspiegelt und ihre k\u00fcnftige Arbeit pr\u00e4gen wird. \n\nDie Startseite der HTW Dresden \u2013 erstaunlich, Herr \n\nKollege Mann, dort m\u00fcssen wir einmal hin \u2013 informiert \n\ndar\u00fcber, dass die Hochschule zum Jahresende geschlossen \n\nwird. Bei uns ist das noch nicht angekommen; wahr-\n\nscheinlich geht es um die \u00d6ffnungszeiten zwischen \n\nWeihnachten und Silvester. Sie gibt an, dass der Hinweis \n\nzum Qualit\u00e4tsmanagement in den internen Web-Auftritt \n\nf\u00fchrt. Das bedeutet, dass f\u00fcr die Externen hier Schluss ist. \n\nNur bei der TU Dresden bin ich zu diesem Thema ein \n\nwenig f\u00fcndig geworden. Zwar gilt das nur f\u00fcr das Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4700 \n\nStudium und Lehre \u2013 aber immerhin. Die TU hat durch \n\nihren Senat im Mai 2011 Grunds\u00e4tze f\u00fcr das Qualit\u00e4tsma-\n\nnagement \u2013 mit dem Insiderk\u00fcrzel QM \u2013 verabschiedet. \n\nSie ist gerade dabei, ein Qualit\u00e4tsmanagement einzurich-\n\nten, das einen geschlossenen Kreislauf zur Verbesserung \n\nder Qualit\u00e4t in Studium und Lehre initiieren soll. Die \n\nStudieng\u00e4nge sollen im Regelfall alle f\u00fcnf Jahre evaluiert \n\nwerden. Das ist ein richtiger Schritt in die Richtung einer \n\nSystemakkreditierung. Auf der Seite der TU hei\u00dft es wie \n\nfolgt: \u201eDas grundlegende Prinzip des Qualit\u00e4tsmanage-\n\nments der TU besteht darin, auf der Basis von Leitideen \n\nder Lehre und von Qualit\u00e4tszielen die Qualit\u00e4t der Leis-\n\ntungen in Studium und Lehre zu planen und zu steuern. \n\nDie Umsetzung der Ziele wird durch verschiedene Indika-\n\ntoren, Instrumente und Verfahren auf der Grundlage des \n\nuniversit\u00e4tsinternen Qualit\u00e4tsregelkreises gemessen und \n\ngepr\u00fcft.\u201c \n\nDie Ergebnisse der Kommunikation \u00fcber Qualit\u00e4tsarbeit \n\nan unseren Hochschulen sind also etwas entt\u00e4uschend. \n\nVer\u00f6ffentlichungen fehlen. Wir m\u00fcssen in diesem Bereich \n\naktiver werden. \n\nIn welche Richtung m\u00fcssen wir aktiver werden? Die \n\nRichtung markiert unser Gesetz: \u00a7 9 des S\u00e4chsischen \n\nHochschulgesetzes ist so gut formuliert, dass ich ihn \n\njedenfalls teilweise vorlesen m\u00f6chte. Es hei\u00dft in Abs. 1: \n\n\u201eDie Leistungen der Hochschule in Forschung, Lehre und \n\nWeiterbildung, bei der F\u00f6rderung des wissenschaftlichen \n\nNachwuchses sowie bei der Erf\u00fcllung des Gleichstel-\n\nlungsauftrages sind regelm\u00e4\u00dfig zu bewerten. Die Hoch-\n\nschule richtet ein System zur Sicherung der Qualit\u00e4t ihrer \n\nArbeit ein, das sie intern und in angemessenen Zeitab-\n\nst\u00e4nden auch extern evaluieren l\u00e4sst. Die Ergebnisse der \n\nBewertungen werden ver\u00f6ffentlicht.\u201c In Abs. 4 hei\u00dft es \n\nnoch einmal: \u201eDie Qualit\u00e4t der Forschung wird intern und \n\nextern in angemessenen Zeitabst\u00e4nden evaluiert. In \n\nAbsatz 6 hei\u00dft es: Die Evaluierung soll einen Leistungs-\n\nvergleich mit den anderen Hochschulen erm\u00f6glichen.\u201c \n\nDas ist praeter propter eine ausgezeichnete Rechtslage. \n\nBei der Kommunikation aber besteht jedenfalls ein \n\nVollzugsdefizit. Das bringt mich dazu, die Erf\u00fcllung \n\ndieser Rechtspflicht gegen\u00fcber unseren Hochschulen \n\nanzumahnen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nDas interne Qualit\u00e4tsmanagement und das Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungsverfahren ist eben die Kehrseite der Wissenschafts-\n\nfreiheit, aus der die besondere Verantwortung erw\u00e4chst, \n\nQualit\u00e4t zu sichern. Wer das nicht begreift, gef\u00e4hrdet \n\nletztlich den verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Grundsatz \n\nder Wissenschaftsfreiheit aus Artikel 5 Abs. 3 unseres \n\nGrundgesetzes. Dort hei\u00dft es bekanntlich: \u201eKunst und \n\nWissenschaft, Forschung und Lehre sind frei. Freiheit in \n\ndiesem Sinne bedeutet aber keine Schrankenlosigkeit \n\nund/oder Willk\u00fcr. Das gilt nat\u00fcrlich auch nicht f\u00fcr die \n\nhandelnden Personen. Die Wissenschaftsfreiheit ist kein \n\npers\u00f6nliches Privileg der Handelnden, sondern dient \n\neinem h\u00f6heren Zweck. Sie ist deswegen durchweg \u2013 \n\ndurch das Bem\u00fchen um die Qualit\u00e4t \u2013 zu flankieren und \n\nabzusichern. \n\nWie kann das aussehen? Der Stellenwert der Qualit\u00e4t in \n\nForschung und Lehre hat sich in den letzten Jahren \n\nver\u00e4ndert. Vor dem Hintergrund des Bologna-Prozesses \n\nund der Lissabon-Strategie ist eine hohe Lehr- und For-\n\nschungsqualit\u00e4t nicht nur hochschulpolitisch ein zentrales \n\nSteuerungskriterium, sondern auch hochschulintern eine \n\nvielleicht mindestens ebenso wichtige Managementaufga-\n\nbe. \n\nEs gilt, die G\u00fcte des Outputs der erbrachten Leistungen an \n\nteils fachlichen, teils organisations- und wissenschaftspo-\n\nlitischen Ma\u00dfst\u00e4ben zu messen und die Ergebnisse dann \n\nauch tats\u00e4chlich auf den Pr\u00fcfstand einer Begutachtung \n\nstellen zu lassen. \n\nNoch einmal: Die Evaluation ist kein Selbstzweck, \n\nsondern dient der ad\u00e4quaten Weiterentwicklung von \n\nForschung und Lehre sowie der effektiven Aufgabenerle-\n\ndigung. \n\nWir unterscheiden zwei M\u00f6glichkeiten der Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung: die externe durch das SMWK, den Landtag, den \n\nFinanzminister, die Wissenschaftsministerin mittels \n\nleistungsorientierter Mittelverteilung, Ziel- und Leis-\n\ntungsvereinbarungen, und die interne Qualit\u00e4tssicherung \n\ndurch die Universit\u00e4ten, etwa durch Controlling, Bench-\n\nmarking, IT-Informationssysteme. Beide \u2013 interne wie \n\nexterne \u2013 dienen dazu, den Akteuren die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, die Leistungen zu erkennen sowie selbstorganisiert \n\nzu verbessern. Dazu brauchen wir qualitative und quanti-\n\ntative Indikatoren, die eine Vergleichbarkeit der Ergebnis-\n\nse erm\u00f6glichen. Diese Kenntnisse \u00fcber die Qualit\u00e4t der \n\nLeistungen sind notwendig, um steuern und managen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nZiel ist erstens eine strategische Planung auf klarer \n\nDatenbasis, die den mittel- und langfristigen Erfolg \n\nunserer Hochschulen sichert, und zweitens auch Rechen-\n\nschaftslegung gegen\u00fcber Staat und Gesellschaft. \n\nIch verkenne nicht: Leistungsvergleiche setzen die Hoch-\n\nschulen und die BA zus\u00e4tzlich unter Druck gerade dann, \n\nwenn sie von au\u00dfen kommen. Leistungsvergleiche sind \n\nnicht besonders popul\u00e4r, um es mal salopp zu sagen. \n\nDennoch gibt es dazu keinen Zielkonflikt mit der Wissen-\n\nschaftsfreiheit. Das Bundesverfassungsgericht hat sich \n\nausf\u00fchrlich zu diesem Konflikt ge\u00e4u\u00dfert und klare Richt-\n\nlinien aufgestellt, die dem Gesetzgeber eben auch das \n\nRecht einr\u00e4umen, mittels externer Zielvereinbarungen die \n\nLeistungen zu steuern, um m\u00f6glichen Fehlentwicklungen \n\ndurch die internen Selbststeuerungen entgegenzuwirken. \n\nDas bringt aber nicht nur \u201eunerhebliche Gefahren\u201c \u2013 Zitat \n\nKarlsruhe \u2013 mit sich. Der Druck zur Orientierung an \n\nexternen Bewertungskriterien k\u00f6nne, so Karlsruhe, in der \n\nWissenschaftslandschaft zu Fehlentwicklungen f\u00fchren. \n\nDeswegen gibt es einen klaren Katalog, nach dem wir \n\nvorgehen m\u00fcssen, wenn wir externe Qualit\u00e4tskriterien \n\neinbauen wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4701 \n\nAber in jedem Fall \u2013 extern oder intern \u2013 brauchen wir \n\ndiese verl\u00e4sslichen Sicherungssysteme an den Hochschu-\n\nlen, die \u00fcber ein hochschul\u00fcbergreifendes Informations-\n\nsystem verf\u00fcgen und f\u00fcr den Gesetzgeber damit transpa-\n\nrent sein m\u00fcssen. \n\nDie inhaltlichen Impulse sollen und m\u00fcssen vorrangig \n\nund vor allem von den Hochschulen selbst kommen. Erst \n\nanhand der Qualit\u00e4tsergebnisse kann dann eine gerechte, \n\nweil auch leistungsbezogene Vergabe von Mitteln f\u00fcr alle \n\nHochschulen und die BA erfolgen. \n\nEs gilt, gemeinsam mit den Hochschulen ein Qualit\u00e4ts-\n\nmanagement einzurichten, bei dem Qualit\u00e4tssicherung \n\nund -steuerung systematisch ineinandergreifen. Durch die \n\nFormulierung ebenso realistischer wie anspruchsvoller \n\ns\u00e4chsischer Ziele und durch periodische R\u00fcckkopplungen \n\nwollen wir uns gemeinsam mit unseren Hochschulen auf \n\nden Weg machen, die gute Qualit\u00e4t unserer Forschung \n\nund Lehre zu erhalten und stetig zu verbessern. \n\nIn dem bereits zitierten Beschluss der TU Dresden hei\u00dft \n\nes: \u201eDas Qualit\u00e4tsmanagement ist eine Leitungsaufgabe \n\ndes Rektorats, die in enger Zusammenarbeit mit den \n\nFakult\u00e4ten ausge\u00fcbt wird.\u201c Das ist richtig. Qualit\u00e4tsma-\n\nnagement ist Chefsache. Auch und gerade die Chefs sind \n\nverantwortlich daf\u00fcr, dass Qualit\u00e4t Markenzeichen s\u00e4chsi-\n\nscher Hochschulen bleibt. Qualit\u00e4tsmanagement ist \n\nzudem eine Daueraufgabe. Meine Fraktion wird unsere \n\nHochschulen in diesen beiden Aufgaben unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Welche Hoch-\n\nschule ist die beste? Seit der Ver\u00f6ffentlichung von soge-\n\nnannten Rankinglisten in Magazinen und Verbraucher-\n\nzeitschriften rei\u00dfen die Diskussionen um Beurteilung von \n\nLehre und Forschung nicht ab. Da es den Hochschulen \n\nbisher nicht gelungen ist, die \u00d6ffentlichkeit durch eine \n\numfassende Berichterstattung \u00fcber ihre Leistungen in \n\nForschung und Lehre zu informieren, erf\u00fcllen zunehmend \n\nMassenmedien diese Funktion. Problematisch ist dabei \n\njedoch, dass h\u00e4ufig weder Datens\u00e4tze noch Methoden \n\nver\u00f6ffentlicht werden. Damit sind die Ergebnisse in der \n\nRegel zwar interessant und sch\u00f6n anzusehen, jedoch \n\nselten transparent und aussagekr\u00e4ftig. \n\nWohl wahr \u2013 das ist kein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen. Aber wir \n\nwollen das Bild und die Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer \n\nHochschulen ins rechte Licht r\u00fccken und uns dem natio-\n\nnalen und internationalen Wettbewerb stellen. \n\nEvaluierungen sind Teil einer autonomen Hochschule und \n\nAusdruck von reformorientierten, sich weiterentwickeln-\n\nden und innovativen Hochschulen. Aus diesem Grund \n\nm\u00f6chten wir als FDP-Fraktion diese Evaluierungen \n\ngemeinsam mit unserem Koalitionspartner vorantreiben, \n\num Erfolge herauszustellen, eventuelle M\u00e4ngel aufzude-\n\ncken und Unterst\u00fctzung anzubieten. Dabei wollen wir \n\ngemeinsam mit den Hochschulen zielorientierte und \n\nsinnvolle Verbesserungsma\u00dfnahmen ergreifen und damit \n\neinhergehend einen echten Leistungswettbewerb erm\u00f6gli-\n\nchen. Unser Antrag zielt dabei \u2013 anders als viele der \n\nangesprochenen Rankings in den Medien \u2013 gleicherma\u00dfen \n\nauf die Forschung und die Lehre ab. \n\nNur eine Hochschullandschaft, bei der Forschung und \n\nLehre im Einklang stehen, kann sich dauerhaft entwickeln \n\nund behaupten. Denn was bringt es, wenn eine Hochschu-\n\nle die besten Forschungsleistungen erbringt, internationale \n\nErfolge erzielt, jedoch dabei die Studenten nicht mit-\n\nnimmt? Was bringt es andererseits, wenn eine Hochschule \n\nzwar Schwerpunkte in der Lehre setzt, jedoch keine \n\nErgebnisse in der Forschung erbringt und sich damit \n\nzunehmend uninteressant f\u00fcr die wichtige Unterst\u00fctzung \n\nvon Partnern aus Industrie und Wirtschaft macht? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir brau-\n\nchen, sind Anreizsysteme, um die Menschen zu motivie-\n\nren, mehr Autonomie f\u00fcr die Einrichtungen, damit sie bei \n\nihrer T\u00e4tigkeit effizienter sein k\u00f6nnen, und ein wirkliches \n\nEvaluierungssystem, um sicherzustellen, dass allen \n\nAkteuren ganz klar \u00fcber Management und Entscheidungs-\n\nfindung Rechenschaft abgelegt wird und dass die F\u00e4hig-\n\nkeit der Einrichtungen gepr\u00fcft wird, die gesetzten strate-\n\ngischen Ziele zu erreichen. \n\nIch habe bereits im letzten Plenum darauf hingewiesen, \n\ndass die Hochschulen M\u00f6glichkeiten brauchen, sich \n\nbesser zu profilieren, und dass dazu eben Freiheit und \n\nVerantwortung geh\u00f6ren. Genau das ist der Weg, den wir \n\ngehen m\u00f6chten, um die s\u00e4chsische Hochschullandschaft \n\nf\u00fcr die Zukunft zu r\u00fcsten und gem\u00e4\u00df dem s\u00e4chsischen \n\nWeg voranzubringen, damit wir uns auch an dieser Stelle \n\nfortan mit den Besten messen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Bei dem Antrag \n\n\u201eStand der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4tssicherung an \n\nden s\u00e4chsischen Hochschulen und der Berufsakademie \n\nSachsen\u201c handelt es sich um einen Berichtsantrag vom \n\nMai dieses Jahres. Eine Antwort der Staatsregierung liegt \n\nnicht vor, jedenfalls ist im Drucksachenverzeichnis des \n\nLandtages keine zu finden. Wor\u00fcber diskutiert werden \n\nsoll, erscheint reichlich unklar. \n\nDie Initiative des Bundes \u201eQualit\u00e4tspakt Lehre\u201c \u2013 darauf \n\nhat Herr Kollege Mackenroth bereits hingewiesen \u2013 zielt \n\nauf eine Verbesserung der Lehrqualit\u00e4t in den Jahren 2012 \n\nbis 2016. Es ist zu hoffen, dass \u00fcber diese Initiative auch \n\ndie Evaluation von Lehre und Forschung kein Schreckge-\n\nspenst mehr sein wird. \n\nMir geht es vor allem um Theorie- und Praxisprobleme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4702 \n\nTats\u00e4chlich unterscheidet sich die gegenw\u00e4rtige Evaluati-\n\nonspraxis signifikant von der in den westlichen und \n\nn\u00f6rdlichen Nachbarl\u00e4ndern und \u2013 um es gleich vorweg-\n\nzunehmen \u2013 die Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge haben \n\ndas Problem eher versch\u00e4rft. W\u00e4hrend n\u00e4mlich unter den \n\nalten Studienbedingungen so etwas wie eine Abstimmung \n\nmit den F\u00fc\u00dfen m\u00f6glich war \u2013 fachlich oder didaktisch \n\nschwache Lehrveranstaltungen wurden zugunsten besse-\n\nrer Angebote einfach nicht besucht \u2013, sind die Studieren-\n\nden heute gezwungen, das Angebot zu akzeptieren, weil \n\nsie bestimmte Module in einem bestimmten Semester \n\nabsolvieren m\u00fcssen und nur selten zwischen verschiede-\n\nnen Hochschullehrern w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Die didaktischen \n\nSchw\u00e4chen der Hochschullehrer m\u00fcssen heute einfach \n\nhingenommen werden. Das ist ein wichtiges Problem. \n\nDer ganze Komplex h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch stark mit unse-\n\nrer Karriereentwicklung von Hochschullehrern zusam-\n\nmen. In anderen L\u00e4ndern geh\u00f6rt zu dem Tenure-Track-\n\nSystem auch so etwas wie ein P\u00e4dagogikum. Wer das \n\nnicht gepackt hat, der kann kein dauerhaft besch\u00e4ftigter \n\nHochschullehrer werden. \n\nDie Evaluationspraxis der Lehre verl\u00e4uft \u2013 dar\u00fcber \n\nm\u00f6chte ich vor allem sprechen \u2013 f\u00fcr gew\u00f6hnlich so, dass \n\nder Hochschullehrer in einer Stunde die Evaluationsfra-\n\ngeb\u00f6gen unter den Studierenden in einer seiner Lehrver-\n\nanstaltungen austeilt und sie in der darauffolgenden \n\nStunde wieder einsammelt. Er wertet dann die B\u00f6gen aus \n\nund bespricht die Ergebnisse mit den Studierenden. \n\nManchmal werden die Ergebnisse auch \u00fcber die Studie-\n\nrendenvertreter an die Vorsitzenden der F\u00e4cher weiterge-\n\nleitet und dort grafisch ein wenig aufbereitet und zur \n\nKenntnis genommen \u2013 mehr nicht. Das hei\u00dft, die Evalua-\n\ntion hat lediglich den Effekt, dem Lehrenden informell \n\nseine St\u00e4rken und Schw\u00e4chen zu spiegeln. \n\nDas ist bei unseren Nachbarn im Westen wie im Norden \n\nauch v\u00f6llig anders. Evaluationsergebnisse gehen ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich in die Bewertung des Dozenten ein und \n\nnehmen Einfluss auf seine weitere Karriere und seine \n\nfinanzielle F\u00f6rderung. Das betrifft nicht nur Einzelne, \n\nsondern ganze Departments. Nicht die Anzahl der Studie-\n\nrenden in einem Fach bestimmt die staatliche Mittelzu-\n\nweisung \u2013 das finde ich in Schweden und D\u00e4nemark \n\nbesonders interessant \u2013, sondern die Zahl erfolgreicher \n\nAbsolventen. Die Examina werden von ausw\u00e4rtigen \n\nPr\u00fcfungskommissionen abgenommen, sodass die Hoch-\n\nschullehrer vor Ort keinen Einfluss auf die Ergebnisse \n\nnehmen k\u00f6nnen. Auch Voreingenommenheiten werden so \n\nneutralisiert. Man kennt sich und neigt zu besonderer \n\nG\u00fcte \u2013 so etwas auszuschlie\u00dfen ist von Vorteil. \n\nDie Evaluation der Forschung wird sicher sehr differen-\n\nziert vorgenommen werden m\u00fcssen. Eine lediglich \n\nquantifizierende Beurteilung wird gewiss zu kurz greifen. \n\nAndererseits gibt es das Ph\u00e4nomen fortschreitenden \n\nAustrocknens, sodass Hochschullehrer \u00fcber viele Jahre \n\nhinweg schlie\u00dflich nichts mehr zustande bringen. Auch \n\ndas kennen wir. \n\nAn der Universit\u00e4t in Toronto \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen zum \n\nAbschluss noch sagen \u2013 gibt es eine ebenso einfache wie \n\nwirkungsvolle Prozedur: Einmal im Jahr feiern die De-\n\npartments ein Fest. Im Mittelpunkt der Feierlichkeiten \n\nstehen aber nicht die Speisen und Getr\u00e4nke oder nette \n\nBegegnungen, sondern die Regalwand an einer Seite des \n\nRaumes. Der Sprecher des Faches gibt eine Art \u00dcberblick, \n\nund die Mitglieder des Lehrk\u00f6rpers sowie die Studieren-\n\nden besichtigen eingehend die Produkte ihrer Kolleginnen \n\nund Kollegen, ihrer Lehrerinnen und Lehrer. \u2013 Sie ahnen, \n\nwie traumatisch dieser Tag f\u00fcr jene  sein muss, die nichts \n\nvorzuweisen haben. Ich erz\u00e4hle die Geschichte deswegen, \n\nweil es in Deutschland eine erhebliche Schw\u00e4che gibt, bei \n\nRegelungsbedarf ein kompliziertes, verwaltungsauf-\n\nwendiges Verfahren zu w\u00e4hlen. Das ist ein wenig meine \n\nSorge \u2013 auch, nachdem ich meine beiden Vorredner \n\ngeh\u00f6rt habe. Von solchen Unget\u00fcmen haben wir im \n\nHochschulbetrieb eigentlich schon heute genug. \n\nKurzum: Der Antrag der die Regierung tragenden Frakti-\n\nonen hat eine hohe Berechtigung. Evaluation und deren \n\nVergleich im nationalen wie im internationalen Ma\u00dfstab \n\nsind ein wichtiges Element zur Qualit\u00e4tssicherung und f\u00fcr \n\nden Wettbewerb. Auf diesem Feld wird hierzulande noch \n\nviel zu wenig getan. Ein Blick \u00fcber die Grenzen kann \n\nhelfen, aber, wie gesagt, wir m\u00fcssen sehen, wie wir zu \n\neinfachen Verfahren kommen, die auch wirklich prakti-\n\nziert werden k\u00f6nnen. Es gibt an den Hochschulen \u2013 dies \n\nnimmt \u00fcber die Dekaden zu \u2013 Theorie und Praxis, und in \n\nder Praxis besteht die Neigung, alles so weiterzumachen \n\nwie bisher. Das ist ein Problem. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Qualit\u00e4tssicherung an \n\nden s\u00e4chsischen Hochschulen ist schon lange ein Thema, \n\nnur mit der Umsetzung hapert es seit Jahren. So ist die in \n\nder Zeit eines Staatsministers Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler gestar-\n\ntete studentische Evaluationsinitiative in Sachsen wieder \n\neingeschlafen, weil die Unterst\u00fctzung fehlte. Das, was an \n\nInitiativen in Sachsen existiert, geht meist von Lehrst\u00fch-\n\nlen der Bildungsforschung oder aber den Studierenden \n\naus. Das letzte konzertierte Projekt ist das w\u00e4hrend der \n\nSPD-Regierungsbeteiligung ins Leben gerufene Hoch-\n\nschuldidaktische Zentrum Sachsen. \n\nDas alles zeigt: Wir, der Freistaat, und mithin die Staats-\n\nregierung d\u00fcrfen die Hochschulen bei der Aufgabe der \n\nQualit\u00e4tssicherung nicht allein lassen. Man muss aber \n\nangesichts des im Bundesvergleich deutlich zur\u00fccklie-\n\ngenden Standes der Akkreditierung von Studieng\u00e4ngen \n\ndiesen Eindruck bekommen. Vor allem aber werden wir \n\ndie Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft nicht \n\nverbessern, indem wir bei \u00fcberf\u00fcllten H\u00f6rs\u00e4len Stellen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4703 \n\nk\u00fcrzungen vornehmen, welche die Grundfinanzierung der \n\nHochschulen angreifen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDass diese Debatte vor dem Hintergrund der Aushandlung \n\nder n\u00e4chsten K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen stattfindet, werden die \n\nmeisten Hochschulen bestenfalls als Schaufensterdebatte, \n\nvermutlich gar als Ironie oder Zynismus werten. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nUnterstellen wir aber dem Antrag einmal das ernsthafte \n\nAnliegen, Fragen zu kl\u00e4ren, wie wir eine gute Qualit\u00e4t in \n\nLehre und Forschung an s\u00e4chsischen Hochschulen sichern \n\nk\u00f6nnen. Die SPD hat dazu bereits im Rahmen der Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung Forderungen aufgestellt und in \n\nden letzten Monaten Diskussionen zum Thema mit den \n\nHochschulen gef\u00fchrt. Werte Vertreter der Koalition, wir \n\nwerden deshalb den entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\nnoch einbringen. Wir wissen aber aus diesen Diskussio-\n\nnen, dass Bundesf\u00f6rdergelder f\u00fcr ein Verbundprojekt der \n\nf\u00fcnf Fachhochschulen beim BMBF beantragt wurden und \n\nhoffentlich bald vom Bund zugesagt werden \u2013 keine \n\ngro\u00dfe Leistung des Landes, schon gar kein Konzept, wohl \n\naber eine unterst\u00fctzenswerte Initiative der Fachhochschu-\n\nlen unter der ma\u00dfgeblichen Koordinierung der Fachhoch-\n\nschulen in Leipzig, Mittweida und Zwickau. \n\nErfahren w\u00fcrde ich dagegen sehr gern von Ihnen oder der \n\nStaatsregierung, ob die Hochschulen in einen Prozess der \n\nnachhaltigen Systemakkreditierung gehen sollen oder ob \n\nwir es bei einem Siegel per Quality Audit belassen. Wir, \n\ndie SPD-Fraktion, sprechen uns f\u00fcr die Systemakkreditie-\n\nrung aus und vor allem daf\u00fcr, die hochschulinternen \n\nProzesse in den Blick zu nehmen. Die TU Dresden, \n\nwelche in Sachsen \u00fcber die vielleicht umfangreichsten \n\nErfahrungen mit Qualit\u00e4tssicherung verf\u00fcgt, macht in \n\nPerson von Prorektor Prof. Lenz darauf aufmerksam, dass \n\nbereits seit Mitte der Neunzigerjahre an dieser Einrich-\n\ntung Studienf\u00e4cher evaluiert werden und es zudem Absol-\n\nventenstudien in Sachsen gibt. Jedoch kritisiert auch er, \n\ndass die s\u00e4chsischen Hochschulen im Dialog miteinander \n\nnicht ge\u00fcbt sind, und er fordert, dass im Bereich der \n\nAkkreditierung wirklich alle mit ins Boot zu nehmen sind. \n\nAuch eine 2010 von der Hochschulkonferenz durchge-\n\nf\u00fchrte Studie zur Entstehung und zu den Dynamiken von \n\nQualit\u00e4tssicherungssystemen an deutschen Hochschulen \n\nkommt zu dem Ergebnis, dass Qualit\u00e4tssicherung an \n\nHochschulen nur gelingen kann, wenn ein kommunikati-\n\nves Umfeld geschaffen wird, das die fr\u00fchzeitige Einbin-\n\ndung aller Gruppen und Entwicklungsprozesse sicher-\n\nstellt. \n\nAktuelle Studien zum Stand der Perspektiven der Evalua-\n\ntion an deutschen Hochschulen kommen zu einer sehr \n\nern\u00fcchternden Bilanz. Insgesamt ist ein anhaltendes \n\nDefizit hinsichtlich der Kopplung von Evaluationsverfah-\n\nren und der daraus abzuleitenden Ma\u00dfnahmen sowie der \n\nHochschulentwicklung zu res\u00fcmieren. Genau aus diesen \n\nGr\u00fcnden fordern wir eben nicht isolierte Instrumente, \n\nsondern dass die Hochschulbudgets st\u00e4rker nach objekti-\n\nven Kriterien und Indikatoren verteilt werden sollen, um \n\neine gute Qualit\u00e4t in Lehre und Forschung zu belohnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von CDU und \n\nFDP! Qualit\u00e4tssicherung ist tats\u00e4chlich ein \u00fcberaus \n\nwichtiges Thema. Wir sollten es entsprechend ernst \n\nnehmen. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dem Plenum keine \n\nAntr\u00e4ge vorzulegen, die nur Berichtscharakter haben. Das \n\nist wirklich zu kurz gesprungen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb wurde der Berichtsantrag vermutlich auch mit \n\neiner Frist versehen, die vor 15 Wochen abgelaufen ist. \n\nVielleicht aber, meine Damen und Herren von CDU und \n\nFDP, wollen Sie uns ja auch sagen, es sei \u00fcberf\u00e4llig, sich \n\ndiesem Thema zu widmen. Darin zumindest m\u00f6chten wir \n\nIhnen und dem Antrag aus vollem Herzen zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nich habe mich gefragt: Warum gerade hier, warum gerade \n\njetzt dieser Antrag? Kollege Mackenroth, was h\u00e4tten Sie \n\ngetan, wenn es nicht den Anlass mit dem Qualit\u00e4tspakt \n\nLehre gegeben h\u00e4tte? Aber sprechen wir von Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung! Aus Zeitgr\u00fcnden konzentriere ich mich einmal \n\nauf die Lehre. \n\nEs gibt seit \u00fcber 15 Jahren eine Debatte in der Hochschul-\n\nrektorenkonferenz, beim Stifterverband, und die zentralen \n\nMethoden sind Evaluation und \u2013 daf\u00fcr danke ich meinem \n\nVorredner \u2013 Akkreditierung, und mich w\u00fcrde heute schon \n\neinmal interessieren, wie weit die Akkreditierung der \n\ns\u00e4chsischen Studieng\u00e4nge \u00fcberhaupt fortgeschritten ist. \n\nDiese Zahlen fehlen mir. \n\n\u00a7 9 des Hochschulgesetzes zielt aber auf Evaluation, das \n\nhei\u00dft, auf St\u00e4rken-Schw\u00e4chen-Analyse mit dem Ziel der \n\nbesseren Nutzung der Potenziale. Sicher ist dieser Au\u00dfen-\n\ndruck durch den Gesetzgeber, durch das Staatsministeri-\n\num, durch eine Debatte wie die heutige notwendig, aber \n\nwir sind uns gewiss einig: Qualit\u00e4tssicherung ist zuerst \n\nAufgabe der Hochschulen selbst, und sie wird nur gelin-\n\ngen, wenn sie nicht als Top-down-Prozess von einer \n\nHochschulleitung, von einem Rektor aus durchgef\u00fchrt \n\nwird, sondern wenn fr\u00fchzeitig alle Gruppen in einer Art \n\nGegenstromprozess eingebunden werden, auch von unten \n\nnach oben. \n\nWichtig ist auch die Einbeziehung der Absolventen. Die \n\nF\u00fchrung dieses Prozesses muss so gelingen, dass sich alle \n\nBeteiligten nicht als Betroffene f\u00fchlen. Sie muss so \n\ngelingen, dass die Hochschulgruppen die Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung nicht als ein Kontrollinstrument verstehen, sondern \n\nals eine M\u00f6glichkeit zur Optimierung ihrer eigenen \n\nLeistungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4704 \n\nEs gibt aber \u00fcber diese beiden Schlagw\u00f6rter \u201eAkkreditie-\n\nrung\u201c und \u201eEvaluation\u201c hinaus noch weitere Punkte, die \n\nzur Qualit\u00e4tssicherung beitragen. Ich nenne hierzu die \n\nBetreuungskonzepte. Es beginnt bei der Orientierungs-\n\nphase im ersten Studienjahr und der Erstsemesterbetreu-\n\nung und geht bis zu Tutoren- und Mentorenprogrammen. \n\nDas sind genau die Programme, die durch die K\u00fcrzung \n\nder Verst\u00e4rkungsmittel jetzt an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen unm\u00f6glich gemacht werden. \n\nIch nenne einen vierten Bereich, die St\u00e4rkung der Lehr-\n\nkompetenz. Es ist sicherlich \u00fcberhaupt keine Frage, dass \n\nhochschuldidaktische Kompetenz wichtig ist f\u00fcr die \n\nQualit\u00e4t in der Lehre. Die Kompetenz in diesem Bereich \n\nmuss ein wesentliches Kriterium f\u00fcr die Berufung wer-\n\nden. Notwendig ist auch eine kontinuierliche hochschul-\n\ndidaktische Weiterbildung. Die Streichung der Mittel f\u00fcr \n\ndas Hochschuldidaktische Zentrum an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig ist ein v\u00f6llig kontraproduktives Signal. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE, \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDie hochschuldidaktische Weiterbildung sollte f\u00fcr erfah-\n\nrene Professorinnen und Professoren auch k\u00fcnftig kein \n\nl\u00e4stiges \u00dcbel sein, sondern ein selbstverst\u00e4ndlicher \n\nBestandteil der Berufspraxis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie muss deshalb auch ein Element der Verg\u00fctung und \n\nleistungsorientierten Mittelvergabe werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Mackenroth, \n\nich stimme in einem Punkt mit Ihnen \u00fcberein: Der Blick \n\nauf den Stand der Qualit\u00e4tssicherung in Sachsen ist \n\nern\u00fcchternd. Bisher gibt es an den Hochschulen de facto \n\nkeine Umsetzung des Qualit\u00e4tssicherungsauftrages des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes. Der Grund liegt zum \n\neinen an den fehlenden Ressourcen, zum anderen darin, \n\ndass die Rechtsverordnung Datenschutz f\u00fcr die Hoch-\n\nschulen noch nicht verabschiedet worden ist und damit \n\nalle Ma\u00dfnahmen blockiert sind. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder \u2013 dieser Blick ist immer hilfreich \u2013 \n\nunterst\u00fctzen die Qualit\u00e4tssicherung zum Teil seit Jahren \n\nsehr zielgerichtet. Ich nenne hierzu Baden-W\u00fcrttemberg \n\nmit seiner Evaluationsagentur, ich nenne das ZQ, das \n\nnicht nur die Universit\u00e4t Mainz bedient, sondern ein \n\nZentrum f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Entwicklung f\u00fcr den \n\ngesamten S\u00fcdwesten in Deutschland ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Qualit\u00e4t von \n\nStudium und Lehre ist wichtig, und das sowohl im Hin-\n\nblick auf die Gewinnung von Studienanf\u00e4ngern als auch \n\nauf die Senkung der Studienabbrecherquote. Ein zentrales \n\nMittel zur Qualit\u00e4tssicherung und zur Senkung der Studi-\n\nenabbrecherquote w\u00e4re die Verbesserung der Betreuungs-\n\nrelation. Grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr ist aber, \n\nzumindest die derzeitige Stellenausstattung beizubehalten \n\nund nicht zusammenzustreichen, wie es derzeit geschieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nUm eine solche verbesserte Betreuungsrelation zu nutzen, \n\nsind zudem Reformen im Rahmen des Bologna-Prozesses \n\nwichtig, wie wir sie im Studienreformgesetz vorgeschla-\n\ngen haben. \n\nNeben den gesetzlichen \u00c4nderungen kann der Freistaat \n\nSachsen Steuerungsinstrumente einrichten, um die Quali-\n\nt\u00e4t der Lehre nicht nur zu sichern, sondern dauerhaft \n\nanzuheben. Die Hochschulen sollten deshalb Anreize in \n\nForm von Finanzmitteln und von Stellen erhalten, um die \n\nStudienplatzkapazit\u00e4ten und die Studienqualit\u00e4t langfris-\n\ntig zu erh\u00f6hen. Diese Anreize sollten sich an den Absol-\n\nventenzahlen orientieren, damit die Hochschulen einen \n\nAnreiz haben, ihre Studierenden zu einem Abschluss zu \n\nf\u00fchren. \n\nLiebe Damen und Herren von der Koalition! Vielleicht \n\nsp\u00fcren Sie es selbst: Sie sitzen im Glashaus! Deshalb \n\nmein guter Rat zum Schluss: Solange Sie den Hochschu-\n\nlen Finanzen und Stellen streichen, sollten Sie \u00fcber \n\nQualit\u00e4tssicherung besser schweigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frak-\n\ntion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Fraktionen der Regierungskoalition \n\nhaben am 18.04.2011 diesen Berichtsantrag \u00fcber den \n\n\u201eStand der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4tssicherung an \n\nden s\u00e4chsischen Hochschulen\u201c eingereicht. Im Punkt I \n\nwurde bis zum 31. Juli 2011 die Unterrichtung \u00fcber f\u00fcnf \n\nUnterpunkte gefordert. Der Antrag wurde aber weder im \n\nPlenum noch im Ausschuss eingebracht, die Frist ist also \n\nverstrichen. Eine Stellungnahme liegt auch nicht vor \u2013 das \n\nwurde bereits gesagt. \n\nQualit\u00e4tssicherung ist eine politische und gesellschaftli-\n\nche Anforderung, der sich die Hochschulen nicht entzie-\n\nhen k\u00f6nnen. Ein Wesensmerkmal dieser Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungssysteme ist eine hohe Transparenz sowohl in Bezug \n\nauf die inneruniversit\u00e4re Vergleichbarkeit als auch auf die \n\nzwischen den einzelnen Hochschulen. Die TU Dresden \n\nhat sich als eine der s\u00e4chsischen Hochschulen, die sich \n\num Exzellenz in Forschung und Lehre bewirbt, ausf\u00fchr-\n\nlich mit der Dauerbeobachtung der Studienbedingungen, \n\nder Studienqualit\u00e4t sowie mit den verschiedenen Evalua-\n\ntionsarten befasst. \n\nDabei wurde festgestellt, dass zwar eine F\u00fclle von institu-\n\ntionell erzeugten Daten erhoben wird, die auch in amtli-\n\nche Statistiken einflie\u00dfen oder etwa in Form von Berich-\n\nten erfolgen, dass aber vielen dieser Daten gemeinsam ist, \n\ndass sie nur verstreut zug\u00e4nglich und wenig benutzer-\n\nfreundlich aufbereitet sind. \n\nDaher ist das Modewort \u201eQualit\u00e4tsmanagement\u201c in aller \n\nMunde und zumeist verbunden mit der Forderung, dass \n\ndie Hochschulen dies endlich auch betreiben sollen. Die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen verf\u00fcgen l\u00e4ngst \u00fcber umfang-\n\nreiche traditionelle und akademische Verfahren der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4705 \n\ninternen Qualit\u00e4tssicherung, etwa Berufungsverfahren, \n\ns\u00e4mtliche Pr\u00fcfungen, Stipendien usw., in denen es vor \n\nallem um die inhaltliche Qualit\u00e4t der Leistungen von \n\nEinzelpersonen geht. \n\nNeu ist, dass nun nicht mehr nur einzelne Personen \n\nevaluiert werden, sondern dass die Qualit\u00e4t der Hochschu-\n\nlen als Institution und ihre Prozesse und Arbeitsweisen \n\neiner international vergleichbaren \u00dcberpr\u00fcfung unterzo-\n\ngen werden sollen. Damit soll der Bologna-Prozess \n\ngef\u00f6rdert, ein auf die nationalen Grenzen \u00fcberschreitender \n\nHochschulwechsel erleichtert und somit die studentische \n\nMobilit\u00e4t generell erh\u00f6ht werden, da sich gerade in dieser \n\nHinsicht die Erwartungen nicht erf\u00fcllt haben. \n\nIch werde unsere Kritik am Bologna-Prozess nicht wie-\n\nderholen. Mein Kollege Gansel hat das oft genug getan. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann im Grunde gegen \n\ndiese vergleichenden Evaluationskriterien und damit \n\ngegen diesen Antrag keine Einw\u00e4nde haben \u2013 bis viel-\n\nleicht auf einen: dass n\u00e4mlich die Lehrenden und Lernen-\n\nden neben den vielen Evaluationen Vergleichsdatenerhe-\n\nbungen, dem Erstellen quantitativer Indikatoren, den \n\nstrategischen Verbundinitiativen und den zahlreichen \n\nProgrammakkreditierungen, ganz zu schweigen von den \n\nsystemischen Qualit\u00e4tsmanagements und den Qualit\u00e4ts-\n\naudits irgendwann einmal zur Ruhe und damit auch noch \n\nzum Lehren und Lernen kommen m\u00fcssen. \n\nAber, wie gesagt, an unserem Segen soll dieser Berichts-\n\nantrag nicht scheitern. Wir werden zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. \u2013 Sie wird nicht mehr gew\u00fcnscht von den \n\nFraktionen. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Frau \n\nMinisterin Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \u00a7 9 des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes schreibt bei den Leistun-\n\ngen der Hochschulen in Forschung, Lehre und Weiterbil-\n\ndung, bei der F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchses sowie bei der Erf\u00fcllung des Gleichstellungsauf-\n\ntrages die regelm\u00e4\u00dfige Qualit\u00e4tssicherung vor und nimmt \n\ndabei die Hochschulen in die Pflicht. \n\nIch danke den einbringenden Fraktionen f\u00fcr den vorlie-\n\ngenden Antrag, kommt er doch zu einem guten Zeitpunkt. \n\nSie alle konnten in diesen Tagen die entsprechenden \n\n\u00dcberschriften lesen. \u201eSachsen erfolgreich bei Qualit\u00e4ts-\n\npakt Lehre\u201c, \u201eMillionen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen\u201c. Was steckt nun hinter diesen Meldungen? \n\nDie Gemeinsame Wissenschaftskonferenz, GWK, hat am \n\nDienstag ihre Auswahlentscheidung in der zweiten Runde \n\ndes Bund-L\u00e4nder-Programms Qualit\u00e4tspakt Lehre be-\n\nkannt gegeben. Hier konnten sich noch einmal f\u00fcnf \n\ns\u00e4chsische Einzelantr\u00e4ge \u2013 drei von Fachhochschulen, \n\nzwei von Kunsthochschulen, die ich aus Zeitgr\u00fcnden im \n\nEinzelnen nicht nennen m\u00f6chte \u2013 sowie ein durch das \n\nHochschuldidaktische Zentrum in Leipzig platzierter \n\nVerbundantrag s\u00e4chsischer Universit\u00e4ten erfolgreich \n\ndurchsetzen. \n\nZusammen mit den in der ersten Runde erfolgreichen \n\nAntragstellern z\u00e4hlt damit nun die \u00fcberwiegende Zahl \n\naller s\u00e4chsischen Hochschulen zu den Gewinnern in \n\ndiesem Wettbewerb. Jeder erfolgreiche Einzelantrag, \n\nbesonders das zuletzt genannte Verbundprojekt \u201eGute \n\nLehre\u201c, verdient Anerkennung und Beachtung; denn es \n\nsetzt an einer sehr wichtigen Stelle an, n\u00e4mlich bei der \n\nWeiterbildung f\u00fcr Lehrende sowie der Beratung unserer \n\nHochschulen in Bezug auf didaktische Konzepte. \n\nWir brauchen eine \u00fcbergreifende Vernetzung der didakti-\n\nschen Angebote und wir wollen auch den kollegialen \n\nErfahrungsaustausch f\u00f6rdern. So bef\u00f6rdern wir einen \n\nnachhaltigen, qualitativen Wandel der Lehr- und Lernkul-\n\ntur an unseren s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bund stellt f\u00fcr das Pro-\n\ngramm Qualit\u00e4tspakt Lehre im Zeitraum von \n\n2011 bis 2020 2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr \n\nSachsen bedeutet das, dass das vom SMWK unterst\u00fctzte \n\nerfolgreiche Abschneiden in der ersten und der zweiten \n\nRunde doch einen erheblichen Ressourcenzufluss mit sich \n\nbringt. \n\nInsgesamt rund 50 Millionen Euro flie\u00dfen an Bundeszu-\n\nsch\u00fcssen aus diesem Programm in die s\u00e4chsische Hoch-\n\nschullandschaft \u2013 ein erheblicher Beitrag f\u00fcr qualit\u00e4tssi-\n\nchernde Ma\u00dfnahmen in der Lehre inklusive zus\u00e4tzlich \n\nfinanzierten Personals, zum Beispiel f\u00fcr Mentoring, \n\nTutorienprogramme, Br\u00fcckenkurse, verbesserte Betreu-\n\nung und vieles mehr. \n\nNach solchen erfreulichen Nachrichten, zu denen wir \n\nauch unseren Hochschulen ganz herzlich gratulieren, nun \n\nzum weiteren Stand in Bezug auf die Umsetzung der \n\nQualit\u00e4tssicherung an den s\u00e4chsischen Hochschulen und \n\nan der Berufsakademie Sachsen sowie zur Evaluation von \n\nLehre und Forschung. Das SMWK hat eine Abfrage an \n\nden Hochschulen gestartet, welchen Stand die Einf\u00fchrung \n\nvon Systemen des Qualit\u00e4tsmanagements hat. Wir haben \n\ngefragt, welche Systeme mit welchen inhaltlichen \n\nSchwerpunkten geplant sind und vor allem, welchen \n\nzeitlichen Rahmen die Hochschulen f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\nsolcher Systeme planen. \n\nFolgendes Bild zeichnet sich ab, zun\u00e4chst bei den Univer-\n\nsit\u00e4ten: Die Technische Universit\u00e4t Dresden nutzt seit \n\n15 Jahren Instrumente des Qualit\u00e4tsmanagements. Dazu \n\nz\u00e4hlen statistische Jahresberichte, Studierendenbefragun-\n\ngen zur Evaluation, Lehrberichte, Absolventenbefragun-\n\ngen und vieles andere mehr. Ein neues, von einer Arbeits-\n\ngruppe aus allen Universit\u00e4tsebenen entwickeltes Konzept \n\nsoll den Anforderungen des Akkreditierungsrates an die \n\nSystemakkreditierung entsprechen und geeignet sein, die \n\nProgrammakkreditierung abzul\u00f6sen. \n\nDer Senat hat in diesem Jahr, 2011, entsprechende \n\nGrunds\u00e4tze einstimmig beschlossen, wobei diese Lei-\n\ntungsaufgabe dem Rektorat zugewiesen ist. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4706 \n\nTU Dresden verf\u00fcgt \u00fcber eine Evaluationsordnung. Sie \n\nerstellt im Bereich der Forschung einen Drittmittelbericht \n\nund sammelt erste Erfahrungen mit der institutionellen \n\nEvaluierung in der Fachrichtung Mathematik. \n\nDer Schwerpunkt des Qualit\u00e4tsmanagements an der \n\nTU Dresden liegt im Bereich Studium und Lehre. Hierf\u00fcr \n\nwerden Instrumente eingesetzt, zum Beispiel Zielverein-\n\nbarungen oder als Anreizsystem die leistungsorientierte \n\nMittelvergabe. Die TU Dresden verf\u00fcgt weiterhin \u00fcber \n\neinen Frauenf\u00f6rderplan. Die Studieng\u00e4nge an der \n\nTU Dresden werden mindestens aller f\u00fcnf Jahre universi-\n\nt\u00e4tsintern evaluiert. \n\nZusammenfassend ist f\u00fcr die TU Dresden festzustellen: \n\nHier wird das bestehende Qualit\u00e4tsmanagementkonzept \n\numgesetzt. Dies geschieht auch unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder Interessen der Studierenden \u2013 das scheint mir ein \n\nwichtiger Aspekt zu sein \u2013 und der Einbeziehung der \n\nStudierendenvertreter. Mit deren Unterst\u00fctzung sollen im \n\nBereich des Qualit\u00e4tsmanagements erste Befragungen im \n\nStudienjahr 2011/2012 durchgef\u00fchrt werden. \n\nAuch an der Universit\u00e4t Leipzig widmet man sich mit \n\nzentraler Aufmerksamkeit der Entwicklung eines Quali-\n\nt\u00e4tsmanagementsystems, das sich m\u00f6glichst durch Funk-\n\ntionalit\u00e4t, Nachhaltigkeit, Ressourcen\u00f6konomie und \n\nAkzeptanz auszeichnet. Noch sind hier nicht alle einzu-\n\nbindenden Teilsysteme etabliert, zum Beispiel die neue \n\nHochschulsteuerung oder das Campusmanagement. \n\nJedoch schreitet die Universit\u00e4t Leipzig unter neuer \n\nHochschulleitung hier gut voran. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Chemnitz betreibt seit 2003 \n\nden Aufbau eines strukturierten und inzwischen wieder-\n\nholt zertifizierten Qualit\u00e4tsmanagementsystems in den \n\nBereichen Lehre, Forschung und Organisation. Sie bringt \n\ndies seit dem Wintersemester 2006/2007 insgesamt voran. \n\nDie TU Chemnitz will das bestehende Qualit\u00e4tsmanage-\n\nmentsystem den Anforderungen f\u00fcr die Systemakkreditie-\n\nrung anpassen. Sie diskutiert aktuell in den Hochschul-\n\ngremien einen Entwurf einer Evaluationsordnung, der \n\nwiederum unter Vorsitz des Rektors unter Beachtung von \n\nStellungnahmen von Fakult\u00e4ten und des Studentenrates \n\nerstellt wurde. \n\nIch zitiere aus der Mitteilung der TU Chemnitz: \u201eL\u00e4nger-\n\nfristiges Ziel ist es, die Qualit\u00e4tsmanagementelemente \n\naller Bereiche in einem gemeinsamen, \u00fcbergreifenden \n\nQualit\u00e4tsmanagementsystem f\u00fcr Lehre, Forschung und \n\nAdministration an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz \n\nzusammenzufassen, mit dem flexibel auf sich ver\u00e4ndern-\n\nde Rahmenbedingungen reagiert werden kann und wel-\n\nches auch weiterhin erg\u00e4nzende fakult\u00e4ts-, fach- oder \n\nverwaltungsspezifische Ans\u00e4tze erm\u00f6glicht.\u201c \n\nAuch an der TU Bergakademie Freiberg wird Qualit\u00e4ts-\n\nmanagement als Aufgabe vom Rektorat koordiniert und in \n\nenger Kooperation mit den Struktureinheiten umgesetzt. \n\nPro Semester werden an der TU Bergakademie Freiberg \n\n100 bis 120 Studieng\u00e4nge evaluiert. Es gibt auch hier \n\nregelm\u00e4\u00dfige Treffen mit Vertretern des Studentenrates zur \n\nVerbesserung der Studienbedingungen. Aktuell werden \n\nhier Programmakkreditierungen vorbereitet. J\u00e4hrlich \n\nwerden Forschungsparameter \u2013 Forschungsprojekte, \n\nPromotionen, Habilitationen, Publikationen, Patente \n\nsowie Erfindungen \u2013 erfasst. Ein neues Gleichstellungs-\n\nkonzept mit konkreten Zielen wurde in Kraft gesetzt. \n\nWichtige Stationen bei der Einf\u00fchrung des Qualit\u00e4tsma-\n\nnagementsystems an der TU Bergakademie Freiberg sind \n\nzun\u00e4chst die Beschreibung der einzelnen Prozesse nebst \n\nder Festschreibung der Verantwortlichkeiten und der \n\nnotwendigen Steuerungsma\u00dfnahmen. Zum anderen wird \n\nhier an der Erstellung eines Handbuches gearbeitet, und \n\ndetaillierte Dokumente zur Prozessbeschreibung und  \n\n-aufzeichnung werden entwickelt. Zielkorridor ist hier der \n\nSommer 2013. \n\nAuch in unseren Fachhochschulen wird, ohne dies hier im \n\nDetail auszuf\u00fchren, ein \u00e4hnlicher Weg beschritten. Die \n\nInstrumente sind gleichgelagert und \u00e4hnlich bemessen: \n\nEvaluierungen, Akkreditierungen, Lehr- und Forschungs-\n\nberichte und Prozessbeschreibungen. Wir m\u00fcssen aller-\n\ndings feststellen, dass die einzelnen Einrichtungen noch \n\nrecht unterschiedliche Arbeitsst\u00e4nde aufweisen. Alle \n\nqualit\u00e4tsrelevanten Prozesse der Fachhochschulen sollen \n\nmit dem Ziel der Steuerung der Qualit\u00e4t in Studium und \n\nLehre abgebildet werden. Daf\u00fcr werden klare und trans-\n\nparente Regelungen in Form von Prozessbeschreibungen \n\nerstellt. Der zeitliche Rahmen f\u00fcr die komplette Umset-\n\nzung wird derzeit vielfach in den F\u00fchrungsgremien der \n\nFachhochschulen er\u00f6rtert. \n\nZu den Kunsthochschulen zun\u00e4chst eine Vorbemerkung: \n\nBei den Kunsthochschulen ist zu bedenken, dass die \n\nklassischen Instrumente der Qualit\u00e4tssicherung sich nur \n\nschwer in die Strukturen einf\u00fcgen. Jedenfalls gilt dies \n\ninsoweit, als der k\u00fcnstlerische und gestalterische Schaf-\n\nfens- und Lehrprozess sich zumindest in gr\u00f6\u00dferen Teilen \n\neiner schematisch objektivierenden Bewertung entzieht. \n\nDennoch \u2013 ich finde das interessant \u2013 haben sich alle \n\nunsere Kunsthochschulen auf den Weg gemacht. \n\nDie Hochschule f\u00fcr Musik in Dresden ist dabei, ein \n\ninternes und externes Qualit\u00e4tsmanagementsystem einzu-\n\nf\u00fchren, ein institutionelles Audit und Peer-Review, und \n\nzwar schrittweise bis Anfang 2014. \n\nDie Hochschule f\u00fcr Grafik und Buchkunst in Leipzig will \n\n\u00a7 9 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz nicht nur pro forma, \n\nsondern auch nutzbringend umsetzen, ben\u00f6tigt aber noch \n\nZeit, um die diesbez\u00fcglich notwendigen Diskussionen zu \n\nf\u00fchren. \n\nDie Hochschule f\u00fcr Bildende K\u00fcnste in Dresden hat eine \n\nReihe konkreter Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung \n\nbereits initiiert. \n\nAuch die Palucca-Hochschule f\u00fcr Tanz in Dresden will, \n\nobwohl \u00a7 9 Abs. 1 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz f\u00fcr diese \n\nHochschule nicht relevant ist, ihre Studieng\u00e4nge akkredi-\n\ntieren, regelm\u00e4\u00dfig evaluieren und im Rahmen der finanzi-\n\nellen und personellen Ressourcen ein integriertes Quali-\n\nt\u00e4tsmanagementsystem in einem angemessenen Zeitrah-\n\nmen entwerfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4707 \n\nDie Hochschule f\u00fcr Musik und Theater in Leipzig, die \n\nbereits auf der Ebene des Auswahlverfahrens f\u00fcr Studie-\n\nrende ein Qualit\u00e4tsmanagementsystem mit hohem Stel-\n\nlenwert eingerichtet hat, m\u00f6chte im Rahmen von Studien-\n\nbefragungen k\u00fcnftig Problemfelder erkennen und L\u00f6sun-\n\ngen schaffen. Das hei\u00dft, alle unsere Kunsthochschulen \n\nstreben auch Qualit\u00e4tssicherungssysteme an. \n\nQualit\u00e4tssicherung und -verbesserung sind stets auch \n\nAnliegen der Berufsakademie Sachsen. Ein entscheiden-\n\nder Impuls ging hier vom sogenannten Sabisch-Bericht \n\n2004 mit der \u201eUntersuchung einer effektiven und effizien-\n\nten Struktur der Berufsakademie Sachsen\u201c aus. Auch \n\nwenn dieser Bericht bereits mehrere Jahre zur\u00fcckliegt, so \n\nvermittelt er doch auf der Grundlage umfassender Analy-\n\nsen und auch Befragungen sowohl von Studierenden als \n\nauch von Praxispartnern tief greifende Erkenntnisse zu \n\nder Berufsakademie Sachsen mit ihren St\u00e4rken und \n\nSchw\u00e4chen. \n\nDer hohe Anteil von 90, ja sogar bis zu 100 % der Absol-\n\nventen, die nahtlos nach dem Empfang ihrer Abschlussur-\n\nkunde eine Anstellung als qualifizierte Fach- und F\u00fch-\n\nrungskraft \u00fcberwiegend bei ihrem s\u00e4chsischen Partner \n\nerwarben, lie\u00df sich zur\u00fcckf\u00fchren auf den hohen Stand der \n\nQualit\u00e4t der Ausbildung. Die Praxispartner best\u00e4tigten \n\ndar\u00fcber hinaus auch \u00fcberaus kurze \u00dcbergangs- und \n\nEinarbeitungszeiten der Absolventen. \n\nDie Direktorenkonferenz der Berufsakademie setzte diese \n\nAnalysen in einem eigenen Entwicklungskonzept fort und \n\nnutzt hierbei auch die Unterst\u00fctzung der Kompetenz der \n\nTU Dresden. \n\nInzwischen wurde von der Berufsakademie Sachsen ein \n\nEvaluierungsverfahren eingef\u00fchrt, das in der Folgezeit \n\nverstetigt werden soll. In einem ersten Evaluierungszyk-\n\nlus, der im Jahr 2009 begann und bis 2012 laufen soll, \n\nwird als Ziel die Einf\u00fchrung, Umsetzung und Weiterent-\n\nwicklung eines integrativen Qualit\u00e4tsmanagements an der \n\nBerufsakademie Sachsen und des damit verbundenen \n\nnotwendigen Evaluierungsverfahrens verfolgt. Dieses \n\nVerfahren wird durch das S\u00e4chsische Kompetenzzentrum \n\nf\u00fcr Bildungs- und Hochschulplanung der TU Dresden \n\nbegleitet. \n\nMeine Damen und Herren! Die F\u00fclle der angef\u00fchrten \n\nEinzelma\u00dfnahmen zeigt, dass das Thema Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung an den Hochschulen des Freistaates zu Recht ernst-\n\nhaft und keineswegs unter ferner liefen weiter vorange-\n\nbracht wird. Was die Einbettung der Ma\u00dfnahmen in den \n\nGesamtkomplex anbelangt, so haben wir die Arbeiten an \n\nunserem strategischen Hochschulentwicklungsplan, der \n\nauch zahlreiche Vorgaben sowie gute Beispiele bez\u00fcglich \n\nQualit\u00e4tsmanagement enth\u00e4lt, abgeschlossen und streben, \n\ndarauf aufbauend, eine Zuschussvereinbarung zwischen \n\nder Staatsregierung und den Hochschulen an. \n\nIm kommenden Jahr 2012 werden wir die Ziele der \n\nHochschulentwicklungsplanung mit denen der Entwick-\n\nlungspl\u00e4ne der Hochschulen \u00fcber Zielvereinbarungen \n\nverkn\u00fcpfen. In diesen Zielvereinbarungen wird die \n\nDimension der Qualit\u00e4tssicherung eine ma\u00dfgebliche Rolle \n\nspielen. Es werden also auch Vorgaben in Bezug auf die \n\nQualit\u00e4tssicherung gemacht werden. \n\nUm die Hochschullandschaft insgesamt auch gerade \n\nqualitativ leistungsstark und zugleich vielf\u00e4ltig zu erhal-\n\nten, muss jede Hochschule ein klares, abgegrenztes Profil \n\nentwickeln und die Ressourcen in den Ausbau ihrer \n\nSt\u00e4rken lenken. \n\nDas Potenzial der Hochschullandschaft kann nur \u00fcber \n\norganisierte Kooperation zwischen den Hochschulen, der \n\nGesellschaft, der Wirtschaft und der Kultur voll zur \n\nEntfaltung kommen. Das hei\u00dft, das Angebot der Hoch-\n\nschulen muss sich an ihren St\u00e4rken ausrichten, und es \n\nmuss k\u00fcnftig zu mehr Differenzierungen auch im Sinne \n\nvon inhaltlichen Schwerpunktsetzungen kommen. \n\nWenn die \u00f6ffentlichen Ressourcen in dieser Dekade \n\nknapper werden und wir mit weniger Studierenden \n\nrechnen, so k\u00f6nnen wir nicht mehr alles an allen Hoch-\n\nschulen anbieten. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass eine nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig b\u00fcrokrati-\n\nsierte, aber sinnvoll organisierte und stabile Vernetzung \n\ndie beste Antwort auf die Herausforderung ist, wie wir \n\ndem Wandel zu einer alternden und schrumpfenden \n\nWissensgesellschaft begegnen. Dies zu organisieren ist \n\nein Kerngedanke der s\u00e4chsischen Hochschulentwick-\n\nlungsplanung, die vor ihrer Verabschiedung steht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe Ihnen die sehr \n\nerfreulichen und auch anerkennenswerten Erfolge unserer \n\ns\u00e4chsischen Hochschule beim Qualit\u00e4tspakt \u201eLehre des \n\nBundes\u201c geschildert sowie einen kursorischen Ausschnitt \n\naus der Vielzahl der strukturellen Einzelma\u00dfnahmen \n\nunserer Hochschulen im Bereich des Qualit\u00e4tsmanage-\n\nments. Wir werden unter Ber\u00fccksichtigung der grundge-\n\nsetzlich garantierten Wissenschaftsfreiheit die Hochschu-\n\nlen darin best\u00e4rken, diesem Kernanliegen der Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung weiter Raum zu geben, sie weiter voranzutreiben. \n\nEin Vollzugsdefizit wird es nicht geben. \n\nEs darf auch kein Zur\u00fccklehnen geben, denn Verfahren \n\nund Instrumente der Qualit\u00e4tssicherung bed\u00fcrfen der \n\nkontinuierlichen, zyklischen Weiterentwicklung. Sie sind \n\nauch kein Selbstzweck, und die Implementierung allge-\n\nmein anerkannter Grunds\u00e4tze muss jeweils auch an die \n\nGegebenheiten der einzelnen Hochschule angepasst \n\nwerden, und dies immer wieder, denn jedes Qualit\u00e4tssi-\n\ncherungssystem l\u00e4uft sonst Gefahr zu erstarren. Es k\u00f6nn-\n\nten auch wei\u00dfe Flecken entstehen. Doch genau dies kann \n\nnicht erw\u00fcnscht sein. \n\nGleichzeitig ist meines Erachtens auch immer wieder die \n\nFrage des sinnhaften Ressourcenaufwandes zu stellen, \n\ndenn es bedarf doch eines Verh\u00e4ltnisses von Erkenntnis-\n\ngewinn einerseits und Ma\u00dfnahmenentwicklung anderer-\n\nseits. Dieses Verh\u00e4ltnis und die Balance gilt es zu finden \n\nund zu optimieren. Wir w\u00fcrden uns da einig sein. Eine zu \n\nstarke administrative Belastung unserer Hochschulen \n\nkann nicht in unserem Interesse sein. \n\nBlicken wir auf die Zukunft. Die Verbesserung der Quali-\n\nt\u00e4t der Leistungen der Hochschulen und ihrer Qualit\u00e4tssi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4708 \n\ncherungssysteme sehe ich in der Zukunft als einen laufen-\n\nden, sich weiter entwickelnden und letztlich auch nie \n\nabgeschlossenen Prozess. Nur so kann es \u2013 was auch \n\nunser Anspruch ist \u2013 \u00dcbereinstimmung zwischen den \n\nLeistungen unserer Hochschulen in Forschung und Lehre \n\nund den an sie gestellten Anforderungen in der Zukunft \n\ngeben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Die Debatte war ein erster Einstieg in die Problema-\n\ntik. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir als Regierungs-\n\nkoalition diese Thematik im Auge behalten und die \n\nDebatte bei Bedarf auch wiederholen werden. \n\nIch habe bei Ihnen, Herr Prof. Besier, viele Erkenntnisse \n\ngewonnen. Man hat gemerkt, woher Sie kommen. Sie \n\nhaben auf den Verwaltungsaufwand hingewiesen. Die \n\nKollegen Mann und Gerstenberg haben schon fast re-\n\nflexartig reagiert. Sie beide m\u00fcssen mir noch einmal \n\nerkl\u00e4ren, was nun wirklich Qualit\u00e4tsarbeit mit Stellenab-\n\nbau und mit anderem zu tun hat. \n\nFrau Kollegin Dr. Stange, Sie sollten einmal Ihren Quali-\n\nt\u00e4tsbegriff \u00fcberdenken, dann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich begrei-\n\nfen, dass die Qualit\u00e4tsarbeit v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon ist, \n\nwelche Mittel tats\u00e4chlich sowohl in der Lehre wie auch in \n\nder Forschung und in der Organisation der Universit\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, und sogar dazu beitragen \n\nkann, dass Mittel eingespart werden. Das war wie der \n\nPawlow\u00b4sche Hund und f\u00fcr mich etwas entt\u00e4uschend. \n\nWir werden jedenfalls die Debatte fortf\u00fchren. Ich bin \n\nIhnen, Frau Staatsministerin, dankbar f\u00fcr Ihren Zwi-\n\nschenbericht. Sie haben uns berichtet, dass Sie eine \n\nAbfrage unter unseren Hochschulen und der Berufsaka-\n\ndemie gestartet haben. Das ist dann die Detailarbeit, die \n\nwir im Ausschuss leisten sollten. Ich gehe davon aus, dass \n\nwir deshalb den Antrag zu Punkt I f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren \n\nund nicht dar\u00fcber abstimmen lassen m\u00fcssen, sondern nur \n\nnoch, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcber den Antrag zu Punkt II hier \n\nabstimmen wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Mann, Sie m\u00f6chten sich noch \u00e4u\u00dfern? \n\nHolger Mann, SPD: Ja. Ich will die Gelegenheit zu einer \n\nKurzintervention nutzen, weil uns Herr Kollege  \n\nMackenroth so freundlich angesprochen hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Schlusswort!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Beim Schlusswort \n\nist das nicht m\u00f6glich. Es tut mir leid. \n\nHolger Mann, SPD: Dann machen wir es anders. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum \u00c4nderungsantrag der SPD-\n\nFraktion in der Drucksache 5/7728, den Sie jetzt gern \n\nnoch einbringen k\u00f6nnen. Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren, insbesondere Herr \n\nMackenroth! Es ist eine besondere Sache, auf unsere \n\nBeitr\u00e4ge erst einzugehen, wenn man wei\u00df, dass die \n\nGegenseite nicht mehr antworten kann. Immerhin haben \n\nwir jetzt die Gelegenheit im Rahmen eines \u00c4nderungsan-\n\ntrages. \n\nHerr Mackenroth, ein Gro\u00dfteil unserer Beitr\u00e4ge war auf \n\nInhalte der Qualit\u00e4tssicherung bezogen. Wir haben nur \n\ndarauf verwiesen, dass sich unserer Meinung nach tat-\n\ns\u00e4chlich die Frage der Ressourcenausstattung, insbeson-\n\ndere der Grundfinanzierung, unm\u00f6glich von der Qualit\u00e4t \n\nder Lehre an s\u00e4chsischen Hochschulen trennen l\u00e4sst. \n\nWenn Sie das trennen k\u00f6nnen, ist das Ihre Sache. Wir \n\ndenken, dass das ein Fehlschluss ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nNun aber zu unserem \u00c4nderungsantrag. Auch wenn Sie \n\nder Meinung sind, dass das ein ausf\u00fchrlicher Bericht zum \n\nStand der Qualit\u00e4tssicherung war, so sehen wir das \n\ndurchaus anders. Wir haben deshalb gesagt, dass wir der \n\nStaatsregierung im Unterschied zu Ihnen wenigstens drei \n\nMonate Zeit daf\u00fcr geben w\u00fcrden. Die Gelegenheit werden \n\nwir in den n\u00e4chsten Monaten sicherlich noch ergreifen. \n\nWir wollen aber zu dem verbliebenen Antrag noch zwei \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen, die wirklich einmal ans \n\nProblem herangehen und nicht nur einen Schaufensteran-\n\ntrag darbieten. \n\nZum einen hatten wir bereits im M\u00e4rz dieses Jahres \n\ndarauf verwiesen, dass \u2013 um das umzusetzen, was auch \n\nSie hier an Daten fordern \u2013 die Hochschulen bis heute auf \n\neine Datenschutzverordnung oder eine Verordnung aus \n\ndem SMWK zum Umgang mit Daten an Hochschulen \n\nwarten. Diese Verordnung steht immer noch aus. So lange \n\nist all das, was Sie hier gerade gefordert und blumig \n\nbeschrieben haben, Makulatur; denn es kann von den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen nicht erbracht werden. Dazu \n\nhaben wir zu Ihrem Antrag einen Punkt 2 eingef\u00fcgt, in \n\ndem noch einmal die Forderung aufgestellt wird, diese \n\nRechtsverordnung zeitnah zu erlassen, n\u00e4mlich zum \n\n01.04.2012. \n\nZum Zweiten wollen wir noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass wir im Rahmen der Hochschulentwicklung gesagt \n\nhaben, es muss st\u00e4rker eine Budgetierung der Hoch-\n\nschulen anhand von Kriterien und objektiven Indikatoren \n\ngeschehen, die eben auf gute Qualit\u00e4t in Lehre und \n\nForschung abstellen. Es ist bisher nicht klar und auch in \n\ndieser Debatte nicht klar geworden, inwiefern im Dreis\u00e4u-\n\nlenmodell solche Indikatoren Bestandteil sind. Insofern \n\nsehe ich den Berichtsantrag nicht in G\u00e4nze erf\u00fcllt, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4709 \n\nohne dass wir Finanzzuweisungen an die Hochschulen f\u00fcr \n\ngute Lehre geben, wird das nicht passieren. Das tut bisher \n\nnur der Bund \u2013 eine Initiative, die die SPD angesto\u00dfen hat \n\nund die im Qualit\u00e4tspakt Lehre positive Wirkung hier in \n\nSachsen entfaltet. \n\nSachsen tut das aus unserer Sicht bisher nicht in hinrei-\n\nchendem Ma\u00dfe. Sie haben mit der Annahme dieses \n\nPunktes noch einmal die Chance zu sagen, dass das auch \n\nerkl\u00e4rter Wille Ihrer Fraktion ist, um nachhaltig Qualit\u00e4t \n\nin Forschung und Lehre an die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nzu bringen. Deswegen werbe ich hier noch einmal um \n\nUnterst\u00fctzung und gebe Ihnen die Gelegenheit, noch \n\neinen sachlichen Punkt oder \u00fcberhaupt einen umsetzbaren \n\nPunkt in Ihren Antrag zu bringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag, bitte, Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! \u2013 Nach meiner Auffassung ist der Punkt 1 Ihres \n\n\u00c4nderungsantrages erledigt, weil wir den entsprechenden \n\nPunkt 1 zur\u00fcckgezogen haben und dar\u00fcber nicht mehr \n\nabstimmen werden. \n\nZu Punkt 3 Ihres Antrages: Richtig, wir brauchen diese \n\nRechtsverordnung. Sie hat allerdings weniger mit Quali-\n\nt\u00e4tsmanagement zu tun, und es ist nicht so, dass die \n\nQualit\u00e4tsarbeit von dieser Rechtsverordnung abh\u00e4ngig ist; \n\n\u00fcberhaupt nicht. Au\u00dferdem gehe ich davon aus, dass die \n\nStaatsregierung insoweit an der Arbeit ist, als die Ab-\n\nstimmungen mit dem Datenschutzbeauftragten im finalen \n\nStadium sind und wir demn\u00e4chst im Ausschuss dar\u00fcber \n\nh\u00f6ren werden. Ich lehne es ab, hier in irgendeiner Weise \n\nZeitdruck auszu\u00fcben. \n\nZum Punkt 3. Im Rahmen der Zielvereinbarung wollen \n\nSie objektive Kriterien und Indikatoren einf\u00fchren, welche \n\ngute Qualit\u00e4t in Lehre und Forschung belohnen. Richtig, \n\nBegr\u00fcndung stimmt, jedenfalls der zweite Satz. Die \n\nAbbrecherquoten \u2013 darin sind wir uns v\u00f6llig einig \u2013 sind \n\neines der Kriterien, anhand derer man messen kann, wie \n\nQualit\u00e4tsarbeit funktioniert. Das sollten wir machen, aber \n\nnach meinem Verst\u00e4ndnis ist auch dieser Berichtsauftrag \n\nin unserem Antrag zu Ziffer 2 mit enthalten, sodass ich \n\nmeiner Fraktion nicht empfehlen kann, Ihren \u00c4nderungs-\n\nantrag zu bef\u00fcrworten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer \n\ndem \u00c4nderungsantrag der SPD seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag auf, die Drucksache 5/5741. \n\nPunkt I wurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt; deshalb stimmen wir \n\n\u00fcber Punkt II ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimm-\n\nenthaltungen und keine Gegenstimmen; damit einstimmig \n\nangenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAltersarmut bek\u00e4mpfen \u2013 Solidarische Mindestrente einf\u00fchren! \n\nDrucksache 5/7365, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion; danach kommen \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. Herr Abg. Pellmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nsoeben \u00fcber einen Antrag einstimmig abgestimmt \u2013 es \n\nw\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn wir bei dem jetzigen Thema zu \n\neiner zumindest mehrheitlichen Zustimmung k\u00e4men. \n\nAllein, meine sehr verehrten Damen und Herren, mir \n\nkommen da doch gewisse Zweifel. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Wir sind dabei!) \n\n\u2013 Wunderbar. Ich h\u00e4tte ja sogar Hoffnung, verehrte \n\nDamen und Herren, denn seit einiger Zeit gibt es in \n\ndiesem Haus kaum noch Streit dar\u00fcber, dass Altersarmut \n\nk\u00fcnftig, wenn nicht gegengesteuert wird, zu einer Mas-\n\nsenerscheinung in Sachsen und in Deutschland werden \n\nk\u00f6nnte. Aber diese Erkenntnis ist insbesondere bei der \n\nCDU-Fraktion doch sehr sp\u00e4t gereift. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nBesser sp\u00e4t als nie!) \n\n\u2013 Ja, ja. Aber als ich vielleicht vor zehn Jahren in diesem \n\nHaus bereits vor dem, was auf uns zukommen k\u00f6nnte, \n\nwarnte, gab es das \u00fcbliche Geschrei: Hier steht wieder \n\nderjenige, der alles nur schlechtredet und schwarzmalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4710 \n\nJa, meine Damen und Herren, wir haben bis heute kein \n\neinigerma\u00dfen tragf\u00e4higes Regierungskonzept, wie man \n\nAltersarmut begegnen k\u00f6nnte, und es ist erneut viel Zeit \n\nins Land gegangen, sodass heute dringender Handlungs-\n\nbedarf gegeben ist. \n\nDeswegen reicht es eben nicht mehr aus, lediglich nach \n\ndem Prinzip zu verfahren: Weiter so, wir sind auf gutem \n\nKurs! Nein, wer Altersarmut wirklich ernsthaft bek\u00e4mp-\n\nfen will, der muss v\u00f6llig neue Wege gehen. Ich k\u00f6nnte es \n\nsogar zuspitzen: Wir brauchen endlich Radikall\u00f6sungen \u2013 \n\nnicht im Sinne von Steine werfen, sondern den Kopf \n\nanstrengen, um wirklich zu einer humanistischen L\u00f6sung \n\nf\u00fcr alle zu kommen. \n\nWenn ich mir allerdings die Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zu unserem Antrag anschaue, dann geht es in der \n\nTat nach dem alten von mir immer wieder hier in diesem \n\nHause beobachteten Prinzip, wenn wir Antr\u00e4ge stellen \u2013 \n\nich f\u00fcge einmal hinzu: Es sind nicht unbedingt immer \n\nAntr\u00e4ge, bei denen wir bereits eine L\u00f6sung haben, die \n\nvollkommen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, sehen Sie, das unterscheidet uns eben. Wir \n\nsind nicht diejenigen, die von vornherein bei allem, was \n\nSie fordern, sagen, es gibt nichts anderes. Aber alles, was \n\nwir an Initiativen einbringen, st\u00f6\u00dft zun\u00e4chst auf prinzipi-\n\nelle Ablehnung. Es ist keine ernsthafte Auseinanderset-\n\nzung hier m\u00f6glich. Das Schlimme ist: Sie k\u00f6nnen ja alles \n\nablehnen, was wir hier machen, aber das Mindeste, was \n\nich erwarten kann, ist, dass Sie endlich eigene L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge bringen, und diese fehlen. Das ist das Prob-\n\nlem. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir konstatieren, dass die bisherige \n\nRentenpolitik in eine Sackgasse geraten ist. Altersarmut \n\nist heute bereits erheblich angestiegen, wenngleich \u2013 \n\ndamit Sie nicht wieder falsche Statistiken bringen, Herr \n\nKrau\u00df \u2013 Altersarmut heute Gott sei Dank noch nicht das \n\nNiveau der allgemeinen Armut in Sachsen hat. Aber \u2013 \n\ndarin sind wir uns einig \u2013 das wird sich in Zukunft radikal \n\nund schnellstens \u00e4ndern. \n\nNehmen Sie bitte zur Kenntnis: Seit dem Jahr 2000 haben \n\nwir einen realen Rentenverlust von durchschnittlich etwa \n\n15 %. Das wirkt sich nat\u00fcrlich insbesondere bei jenen aus, \n\ndie eine sehr niedrige Rente erhalten. \n\nAu\u00dferdem haben wir das n\u00e4chste Ph\u00e4nomen, was zuneh-\n\nmen wird: dass Neurentner bereits heute wesentlich \n\nniedrigere Renten erhalten als Bestandsrentner. Das hat \n\netwas mit unterbrochenen Erwerbsbiografien, abgesenk-\n\nten Rentenformeln und \u00c4hnlichem zu tun. Der betr\u00e4chtli-\n\nche Anstieg von Altersarmut ist demzufolge vorprogram-\n\nmiert. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich die Staatsregierung und die Koalition \n\nauf einige Denkfehler aufmerksam machen und hoffen, \n\ndass Sie vor Weihnachten zumindest dar\u00fcber nachdenken \n\n\u2013 ich erwarte ja keine Wunderdinge von Ihnen. \n\nErstens. Ich meine damit insbesondere: Wie gehen wir auf \n\ndie demografischen Herausforderungen ein? Welche \n\nL\u00f6sungen gibt es hier? Lediglich zu behaupten: Weil \n\nk\u00fcnftig weniger Besch\u00e4ftigte zur Verf\u00fcgung stehen und es \n\nmehr Rentner geben wird \u2013 das ist keine Ansage, um etwa \n\ndas Rentenniveau zu senken. Nein, wenn Sie so herange-\n\nhen w\u00fcrden, dann m\u00fcsste man in die Geschichte gehen \n\nund feststellen, dass es eine solche Entwicklung immer \n\ngegeben hat. \n\nDie wird es auch k\u00fcnftig geben, wenn sich bei der Gebur-\n\ntenrate nicht erheblich etwas \u00e4ndert, womit aber nicht zu \n\nrechnen ist. Gehen Sie bitte davon aus: Entscheidend ist \n\ndie H\u00f6he der gesamten Einzahlungen. Die H\u00f6he der \n\nRente h\u00e4ngt von der H\u00f6he der L\u00f6hne ab. Das ist eine \n\nGesamtbetrachtung und keine auf die H\u00f6he der Besch\u00e4f-\n\ntigtenzahl bezogene. Deswegen ist es scheinheilig, wenn \n\ndie Koalition einerseits den wirklich armutsfesten gesetz-\n\nlichen Mindestlohn ablehnt, andererseits aber beklagt, \n\ndass die Rentenanspr\u00fcche zu niedrig sind. Das passt doch \n\nnicht zusammen. \n\nZweitens. Ebenfalls in die Sackgasse geht die Forderung, \n\nman m\u00f6ge f\u00fcr das Alter privat vorsorgen, wie es bestimmt \n\ndann noch von Herrn Krau\u00df zu h\u00f6ren sein wird. Das \n\nk\u00f6nnen jene machen, die dazu in der Lage sind. Mindes-\n\ntens ein Drittel der gegenw\u00e4rtig Besch\u00e4ftigten ist dazu \n\nnicht in der Lage. Was machen wir mit denen? Der \n\nVorschlag von Frau von der Leyen einer so genannten \n\nErg\u00e4nzungsrente ist v\u00f6llig kontraproduktiv, weil sie \n\nKriterien einbaut, die an eine private Altersvorsorge oder \n\nzumindest an 35 Versicherungsjahre gebunden sind. Auch \n\ndieser Versuch grenzt jene aus, um die wir uns besonders \n\nSorgen machen m\u00fcssen. \n\nDrittens. Sie k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, dass alles so \n\nbleibt, wie es bisher ist. Gehen Sie endlich davon aus, \n\ndass wir eine solidarische Rentenversicherung dauerhaft \n\nnur dann haben, wenn alle in die gesetzliche Rentenversi-\n\ncherung einzahlen, ganz gleich, wie Sie dieses Konstrukt \n\nnennen, ob B\u00fcrgerversicherung oder Erwerbst\u00e4tigenversi-\n\ncherung. Entscheidend ist nicht der Begriff, sondern dass \n\nalle einzahlen. Dann h\u00e4tten Sie eine wesentliche Stabili-\n\nsierung der gesetzlichen Rentenversicherung. Allerdings \n\nfordern wir ausdr\u00fccklich die Beibehaltung der parit\u00e4ti-\n\nschen Einzahlung von Arbeitgeber und Arbeitnehmer in \n\ndie Rentenversicherung. Hier darf es keine weitere Mo-\n\ngelpackung geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViertens. Wir fordern nach wie vor eine Mindestrente. Wir \n\nbrauchen auch k\u00fcnftig einen Zuschuss aus Steuermitteln \n\nf\u00fcr die Rentenkasse, damit beispielsweise eine Min-\n\ndestrente gezahlt werden kann. Wenn Sie allerdings \n\nendlich dazu beitragen w\u00fcrden, dass armutsfeste L\u00f6hne \n\ngezahlt werden, anstatt weiterhin darauf stolz zu sein, \n\ndass wir das Land des Niedriglohns sind, dann w\u00fcrde sich \n\nlogischerweise Schritt f\u00fcr Schritt auch der Steuerzuschuss \n\nf\u00fcr die Rentenkasse senken lassen. Das ist ein innerer \n\nZusammenhang, den Sie beachten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen \n\nnach der alten Devise verfahren, wie die Gewerkschaften \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4711 \n\nes fordern. Dem schlie\u00dfen wir uns an. Es ist ein logischer \n\nZusammenhang, ein Dreiklang sozusagen: Gute Arbeit, \n\nguter Lohn, gute Rente. Das ist die Losung, und es besteht \n\nein innerer polit\u00f6konomischer Zusammenhang, den Sie \n\nendlich zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nPolit\u00f6konomischer Zusammenhang!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich Polit\u00f6konomie. Ich kann mir schon vorstel-\n\nlen, dass Sie nicht wissen, was das ist. Aber das macht \n\nnichts. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich bin froh,  \n\ndass ich das nicht kenne. Gott sei Dank!) \n\n\u2013 Das macht nichts. Das macht nichts. Ich bin auch nicht \n\nbestrebt, Ihnen noch etwas beizubringen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, sehen Sie. Das ist ja schon Ihre Position, aber \n\nbleiben Sie dabei. Sie werden sehen, was Sie davon \n\nhaben. \n\nIch will noch einige Dinge klarstellen. Wir sind \u2013 auch \n\ndas ist Bestandteil des Antrages \u2013 f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zum \n\nbisherigen Renteneintrittsalter. Ich f\u00fcge allerdings hinzu, \n\nwenn es wenigstens dazu k\u00e4me, dass das, was ab \n\n1. Januar 2012 schrittweise bis 2029 eingef\u00fchrt wird, \n\nwenn wenigstens das, was die SPD auf ihrem Bundespar-\n\nteitag gefordert hat, n\u00e4mlich die Aussetzung dieses \n\nPrinzips, in Kraft tritt, dann w\u00e4ren wir schon ein wesent-\n\nliches St\u00fcck weiter. Wir sind auch f\u00fcr eine Mindestrente \n\nvon 900 Euro. Dass das nicht von heute auf morgen \n\nrealisiert werden kann, ist uns auch klar. Bedenken Sie \n\nbitte, dass sich diese Mindestrente zumindest einigerma-\n\n\u00dfen an der gegenw\u00e4rtig f\u00fcr Deutschland geltenden Ar-\n\nmutsgrenze von 940 Euro netto pro Monat orientiert. Wir \n\nsind auch daf\u00fcr, dass diejenigen, Herr Krau\u00df, die gearbei-\n\ntet und eingezahlt haben, letzten Endes mehr erhalten \n\nm\u00fcssen als jene, denen das nicht oder unzureichend \n\nm\u00f6glich war. \n\nWir sind auch f\u00fcr weitere sinnvolle Ber\u00fccksichtigung von \n\nNichterwerbszeiten, etwa f\u00fcr Bildung. Man kann nicht auf \n\nder einen Seite eine Bildungsoffensive fordern und \n\nandererseits die Bildungszeiten bei der Rente immer \n\nweiter k\u00fcrzen. Das passt nicht zusammen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind f\u00fcr eine Erweiterung der Anrechnung der Kin-\n\ndererziehungszeiten, auch f\u00fcr Frauen mit vor 1992 gebo-\n\nrenen Kindern. Es kann doch nicht sein, dass diese Kinder \n\n\u2013 auch meine drei \u2013 weniger wert sind als die, die nach \n\n1992 geboren sind. Hier m\u00fcssen wir doch endlich mal \n\nGerechtigkeit schaffen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAls der Vorschlag von Frau von der Leyen kam, wurden \n\nsofort wieder die Gegenpositionen aufgebaut. Wenn Sie \n\nvor Weihnachten etwas Sinnvolles machen wollen, dann \n\nversuchen Sie wenigstens Gerechtigkeit bei der Anrech-\n\nnung der Erziehungszeiten herzustellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind der Auffassung, dass auch f\u00fcr Arbeitslose wieder \n\nordentliche Rentenbeitr\u00e4ge eingezahlt werden m\u00fcssen, \n\ndenn Arbeitslosigkeit ist bekannterma\u00dfen kein pers\u00f6nli-\n\nches Verschulden, sondern eine gesellschaftliche Erschei-\n\nnung. F\u00fcr die m\u00fcssen wir alle gemeinsam geradestehen. \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nerwarte ich zumindest \u2013 ganz gleich, wie Sie sich zu \n\nunserem Antrag verhalten \u2013, dass Sie konstruktiv nach-\n\ndenken, vielleicht auch vor Weihnachten Einkehr halten. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nDie gro\u00dfe St\u00e4rke von Herrn Krau\u00df!) \n\nEins ist v\u00f6llig klar: Unsere Nachfolger \u2013 vielleicht sitzen \n\nein paar heute Junge in der CDU-Fraktion dann immer \n\nnoch hier \u2013 werden sich an unseren Vorschlag erinnern \n\nund sich in zehn Jahren oder wann auch immer sie zur \n\nEinsicht gekommen sind, freuen, dass sie wenigstens \n\nschon damals einen solchen Vorschlag hatten, den sie \n\nversp\u00e4tet, aber vielleicht noch nicht zu sp\u00e4t umsetzen \n\nm\u00fcssen. Wir haben Ihnen heute zumindest die Chance \n\ngegeben, dar\u00fcber nachzudenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Beginnen wir mit der \n\nAusgangsposition, die angesprochen worden ist: Droht \n\nAltersarmut oder nicht? Wir wissen, dass wir derzeit im \n\nDurchschnitt recht gute Renten haben, von denen man \n\nganz gut leben kann. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Nicht alle!) \n\nDas liegt daran, weil die Menschen lange Zeit gearbeitet \n\nund ungebrochene Erwerbsbiografien haben. \n\n\u2013 Im Durchschnitt ist das so, Frau Kollegin. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir relativ froh sein. Wir haben derzeit \n\nungef\u00e4hr 2 % Grundsicherungsempf\u00e4nger, so hei\u00dft \n\nHartz IV im Alter. Wir wissen, dass diese Quote in den \n\nkommenden Jahren aus ganz verschiedenen Gr\u00fcnden \n\nsteigen wird, auf die ich in der Systematik nicht einzeln \n\neingehen will, aber auf die grunds\u00e4tzlichen Gr\u00fcnde, \n\nwarum das so ist. \n\nDa muss man einerseits, Kollege Pellmann, sich die \n\nGeburtenrate anschauen. Wenn wir eine Geburtenrate von \n\n1,3 bis 1,4 Kindern in unserem Land haben, dann ist das \n\neben zu wenig. Wenn Sie dann sagen, das h\u00e4tte es schon \n\nimmer so gegeben, dann ist das eben nicht der Fall. Es \n\nsind die Generationen, die nach 1951 geboren sind, die zu \n\nwenige Kinder geboren haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist sehr unterschiedlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4712 \n\n\u2013 Das ist sehr unterschiedlich, Herr Kollege Pellmann, \n\naber es gibt eben die Durchschnitte, nach denen man \n\neinfach feststellen und sagen kann: Alle Generationen, die \n\nseit 1951 geboren sind, haben zu wenig Kinder in die \n\nWelt gesetzt, damit das bestanderhaltend ist. \n\nWir haben zum anderen die positive Entwicklung, dass \n\ndie Menschen immer l\u00e4nger leben. Wenn heute jemand in \n\nRente geht, kann er diese durchschnittlich 17 Jahre \n\nbeziehen. Vor 50 Jahren waren das nur zehn Jahre. Ob ich \n\njemandem 17 oder zehn Jahre eine Rente zahle, ist eben \n\nein relativ gro\u00dfer Unterschied. \n\nIch finde es ganz gut, wenn man den SPD-Parteitag \n\neinmal Revue passieren l\u00e4sst. Die SPD hat sich nicht \n\nhinrei\u00dfen lassen, unbezahlbare Forderungen aufzuma-\n\nchen, sondern gesagt, wir wollen Realismus walten \n\nlassen. Das hei\u00dft, dass die Absenkung des Rentenniveaus \n\nzwar kein sch\u00f6nes, aber ein unausweichliches Thema ist. \n\nEs ist auch keine sch\u00f6ne Geschichte, dass das Rentenein-\n\ntrittsalter bis 2029 auf 67 Jahre steigt. Das ist auch keine \n\npopul\u00e4re Ma\u00dfnahme, aber auch das ist unausweichlich, \n\nwenn man die Rente finanzierbar halten will. \n\nNun haben Sie ein paar Dinge angef\u00fchrt, wie man viel-\n\nleicht erreichen kann, dass mehr Geld in die Rentenversi-\n\ncherung eingezahlt wird. Ein Vorschlag ist, dass man die \n\nBeamten beispielsweise st\u00e4rker einbezieht, die derzeit \n\nnicht in die Rentenkasse einzahlen. Das betrifft auch \n\nandere Gruppen, die nicht in die Rentenversicherung \n\neingezahlt haben. Die Idee habe ich auch schon mal \n\ngehabt und durchgerechnet, wie das aussehen w\u00fcrde. Der \n\nNachteil w\u00e4re gewesen, dass die Rentenkasse mehr \n\nbelastet und nicht entlastet w\u00e4re, weil Beamte im Durch-\n\nschnitt l\u00e4nger leben als Arbeitnehmer im Normalbereich. \n\nAlso es w\u00e4re keine Entlastung gewesen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDie zahlen mehr ein!) \n\nDas n\u00fctzt trotzdem nichts, auch wenn sie mehr einzahlen. \n\nDas w\u00fcrde das Problem nicht l\u00f6sen. \n\nEs gibt auch andere Dinge, \u00fcber die man sprechen muss. \n\nF\u00fcr Selbstst\u00e4ndige w\u00e4re es ebenfalls wichtig, dass sie eine \n\nverpflichtende Altersvorsorge haben. Bei \u00c4rzten m\u00fcssen \n\nwir uns weniger Sorgen machen. Die l\u00f6sen das \u00fcber ihr \n\neigenes Versorgungswerk. Mir w\u00e4re aber daran gelegen, \n\ndass Selbstst\u00e4ndige wirklich in die Rentenkasse einzah-\n\nlen, damit sie sp\u00e4ter nicht automatisch auf Grundsiche-\n\nrung angewiesen sind. \n\nWir haben nat\u00fcrlich noch ein paar andere Stellschrauben. \n\nKollege Pellmann, da m\u00fcssen Sie das Redekonzept \n\n\u00e4ndern. Die CDU hat sich f\u00fcr eine Lohnuntergrenze als \n\ngemeinverbindlich ausgesprochen. \u00dcbrigens haben wir \n\ndie branchenspezifischen Mindestl\u00f6hne bereits 1996 unter \n\nHelmut Kohl eingef\u00fchrt. Nur unter CDU-Kanzlern sind \n\nbranchenspezifische Mindestl\u00f6hne in diesem Land einge-\n\nf\u00fchrt worden. Sie werden aber unser Problem auch nicht \n\nl\u00f6sen. Das will ich Ihnen an einem Beispiel deutlich \n\nmachen. Wenn Sie heute 45 Jahre alt sind, Sie verdienen \n\n7,50 Euro und Sie haben noch 22 Jahre vor sich, weil Sie \n\nja mit 67 Jahren in Rente gehen, dann w\u00fcrden Sie in \n\n22 Jahren eine Rente von 489 Euro bekommen. Sie haben \n\nalso 47 Jahre durchg\u00e4ngig gearbeitet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist nicht typisch!) \n\n\u2013 Das ist nicht typisch, aber wir gehen einmal davon aus. \n\nDas Ganze rechnen Sie jetzt einmal mit 8,50 Euro. Dann \n\nbekommen Sie 522 Euro. Jedenfalls bleiben Sie unter \n\ndem Grundsicherungsniveau. Das ist so, wenn Sie im \n\nRegelfall unter 10 Euro Stundenlohn verdienen. Damit hat \n\nsich Ihr Arbeiten am Lebensende nicht gelohnt. Das kann \n\nnicht funktionieren, weil ich glaube, dass derjenige, der \n\ngearbeitet hat, auch am Lebensende mehr haben muss als \n\njemand, der nicht gearbeitet hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE: Das haben wir nicht bestritten!) \n\n\u2013 Kollege Pellmann, Sie haben das theoretisch nicht \n\nbestritten, aber letzten Endes praktisch. Ich komme noch \n\ndazu, denn \u00fcber das Geld m\u00fcssen wir auch noch reden. \n\nAber erst einmal zur Systematik: Wenn Sie sagen, jeder \n\nsoll 500 Euro bekommen, trotzdem soll es finanziert sein \n\nvon der Arbeitsleistung, denn f\u00fcr die Arbeitslosen soll \n\nweiter in die Rentenversicherung eingezahlt werden, dann \n\nunterscheidet es sich nicht. Wer kurzzeitig arbeitslos ist, \n\nhat dort kein Problem, weil da die Beitr\u00e4ge ganz normal \n\nin die Rentenversicherung eingezahlt werden. Das ist \n\nauch in Ordnung. Sie k\u00f6nnen aber jemanden, der lang-\n\nzeitarbeitslos ist, nicht gleichbehandeln; denn wenn sie \n\ndort die Beitr\u00e4ge weiterhin in die Rentenversicherung \n\neinzahlen, entsteht der gleiche Rentenanspruch, als ob er \n\ngearbeitet h\u00e4tte. Insofern ist es am Lebensende gleich, ob \n\njemand gearbeitet hat oder nicht. Das ist das System der \n\nLINKEN, aber nicht unseres. Wir finden, dass dieser \n\nLeistungsgedanke gut ist, dass derjenige, der viel gearbei-\n\ntet und sich angestrengt hat, dass derjenige, der jeden \n\nMorgen sechs Uhr aufgestanden ist, am Lebensende mehr \n\nhat als jemand, der nicht gearbeitet hat. Sonst geht die \n\ngesamte Gesellschaft kaputt, wenn das nicht mehr funkti-\n\noniert. \n\nIch muss am Rande noch einmal auf das Geld zu sprechen \n\nkommen. Wir haben derzeit einen Zuschuss des Bundes \n\nan die Rentenversicherung von 80 Milliarden Euro. Wir \n\nwissen, das steigt bis 2014 auf 85 Milliarden Euro an. Es \n\ngibt keinen Bereich des Bundeshaushaltes, in den mehr \n\nGeld hineinflie\u00dft als in die Rentenversicherung. Es gibt \n\nsehr h\u00e4ufig die Vorstellung, dass man sagt, das Geld, das \n\nheute in die Rentenversicherung flie\u00dft, wird an die Rent-\n\nner gezahlt. Aber dazu muss man sagen, das reicht jetzt \n\nschon bei Weitem nicht. Diese \u00fcber 19 % reichen nicht \n\naus, um die Rente zu stabilisieren. Deswegen ist dann die \n\nFrage: Wie weit kann man das noch steigern? Das wird \n\nsehr schwierig, weil dann irgendwann der \u00f6ffentliche \n\nHaushalt \u00fcberlastet ist. \n\nWie gesagt, wir m\u00fcssen an dem Thema arbeiten, wie wir \n\nerreichen k\u00f6nnen, dass derjenige, der gearbeitet hat, am \n\nLebensende mehr erh\u00e4lt als derjenige, der nicht gearbeitet \n\nhat. Die Frage hat sich die Bundesregierung auch gestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4713 \n\nIch komme gleich noch einmal zu dem Vorschlag von \n\nFrau von der Leyen. \n\nIch glaube, dass der Vorschlag nach Mindesteinkommen \n\nder richtige ist, dass die Rentenanwartschaften aufgewer-\n\ntet werden von denjenigen, die geringere Einkommen \n\nhaben, sodass sie \u00fcber das Grundsicherungsniveau kom-\n\nmen. Dann bleibt auch die Systematik bestehen, dass die \n\nRente an die Arbeitsleistung gekoppelt ist. Ich glaube, das \n\nist ein wichtiger Punkt in der Systematik der Rente, \n\nn\u00e4mlich dass sie beitrags\u00e4quivalent ist. Das sollte bleiben. \n\nAber jetzt zur Zuschussrente, die die Ministerin vor-\n\nschl\u00e4gt: Ich finde es erst einmal gut, dass wir \u00fcber das \n\nThema diskutieren. Dass die Bundesministerin dieses \n\nThema auf die Tagesordnung gesetzt hat, zeigt, dass sie \n\nerkannt hat, dass es dort ein Problem gibt. Sie hat nat\u00fcr-\n\nlich auch festgestellt, dass diejenigen, die einen Riester-\n\nVertrag bei einem jetzigen Verdienst von 7,50 Euro oder \n\n8,50 Euro haben, sich fragen m\u00fcssen: Was machst du dort \n\neigentlich? Was du heute in die Riester-Versicherung oder \n\ndie Vorsorge einzahlst, wird dir sp\u00e4ter bei der Grundsiche-\n\nrung angerechnet. Das macht doch keinen Sinn. Deswe-\n\ngen muss man dort eine L\u00f6sung finden, dass diejenigen, \n\ndie vorsorgen, am Lebensende auch etwas davon haben. \n\n\u00dcbrigens ist die Vorsorge nicht so, dass man sie sich nicht \n\nautomatisch leisten kann. Mit 5 Euro im Monat ist man \n\ndabei. Da kann man, glaube ich, nicht sagen, dass sich das \n\nein Drittel der Menschen in unserem Land nicht leisten \n\nkann. \n\nWie sieht der Vorschlag Zuschussrente aus? Hier geht es \n\ndarum, dass jemand, der 45 Versicherungsjahre hat \u2013 \n\nStudium, Schwangerschaft, Arbeitslosigkeit dazugez\u00e4hlt  \n\n\u2013, wer 35 Pflichtbeitragsjahre hat, also 401 Euro verdient \n\nhat und zus\u00e4tzlich eine betriebliche oder Altersvorsorge \n\nhat, diese Zuschussrente bekommt, sodass er auf 850 Euro \n\nkommt. Wir vergleichen dazu 850 Euro gegen\u00fcber \n\n684 Euro, die man bekommt, ob man gearbeitet hat oder \n\nnicht. Das ist schon mal mehr. \n\nWer w\u00e4ren denn nun die gro\u00dfen Gewinner bei dieser \n\nReform? Das sind vor allem Frauen. Da muss man sich \n\nnichts vormachen, weil dort sehr h\u00e4ufig geringere Ren-\n\ntenanwartschaften vorhanden sind, weil Frauen auch \n\nh\u00e4ufig in Teilzeit gearbeitet haben; sie w\u00fcrden stark \n\ndavon profitieren. Das ist auch positiv zu sehen. Ich will \n\ndas nicht in Abrede stellen. Ich halte es aber f\u00fcr proble-\n\nmatisch, weil wir den Grundsatz der jetzigen Rentensys-\n\ntematik aufheben, die an die Arbeit gekoppelt ist. Es muss \n\nsich doch lohnen, liebe Freunde, ob man f\u00fcr 800 Euro \n\noder f\u00fcr 1 200 Euro arbeitet oder ob man 20 oder \n\n30 Stunden, vielleicht sogar 40 Stunden arbeitet. \n\nIch m\u00f6chte gern, dass derjenige, der 30 oder 40 Stunden \n\ngearbeitet hat, am Lebensende mehr hat als derjenige, der \n\n20 Stunden gearbeitet hat, aus welchen Gr\u00fcnden auch \n\nimmer. Insofern w\u00fcnsche ich mir, dass wir als Freistaat \n\nSachsen bei dieser Diskussion Stellung beziehen. Wir \n\nhaben das, glaube ich, in der Vergangenheit recht gut \n\ngemacht. Mit den anderen Bundesl\u00e4ndern haben wir \n\nimmer Bezug zu diesem Thema genommen und wir \n\nsollten das auch weiterhin tun. \n\nLassen Sie mich zum Ende kommen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIhr Antrag bringt uns nicht weiter. Sie haben keine Finan-\n\nzierungsvorstellungen aufgestellt. Das ist wie immer. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie auch nicht, Herr Krau\u00df!) \n\nIch habe Ihnen aufgezeigt, wie das im System funktionie-\n\nren kann. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn Sie sich einmal anschauen, dass wir jetzt einen \n\nZuschuss von 85 Milliarden Euro in Aussicht haben, der \n\nin die Rentenkasse flie\u00dft, dann ist klar, dass auch dieser \n\nAnteil ein wenig erh\u00f6ht werden muss. Aber ich stelle \n\nkeine unfinanzierbaren Forderungen in den Raum, die \n\nvollkommen sinnlos sind. Nat\u00fcrlich kann ich auch sagen, \n\nwenn ich der Weihnachtsmann w\u00e4re, w\u00e4re ich gern bereit, \n\njedem 900 Euro unter den Gabentisch zu legen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas funktioniert aber nicht. Sie m\u00fcssen realistisch sein. \n\nSie m\u00fcssen zu den Menschen ehrlich sein. Frau \n\nDr. Stange, Sie sollten sich einmal an Ihrem Parteivorsit-\n\nzenden ein Beispiel nehmen, der Ihrer Partei ins Stamm-\n\nbuch geschrieben hat, nicht st\u00e4ndig unbezahlbare Forde-\n\nrungen zu stellen, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nsondern zu schauen, was machbar ist. Das w\u00fcnsche ich \n\nauch der s\u00e4chsischen SPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Dr. Dietmar \n\nPellmann, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pellmann, \n\nbitte. \u2013 Herr Pellmann, ich habe Ihnen schon rotes Licht \n\ngegeben. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eine Kurzinter-\n\nvention, Frau Pr\u00e4sidentin. Mein Kollege Nolle hat zu \n\nRecht so laut geschrien. Ich konnte Sie nicht verstehen. \n\nIch bitte um Nachsicht. \u2013 Ich m\u00f6chte mich ganz pers\u00f6n-\n\nlich, verehrter Kollege Krau\u00df, an Sie wenden, weil ich bei \n\nIhnen noch ein wenig Hoffnung habe. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nIch bei Ihnen nicht mehr!) \n\nNicht bei allen! Das unterscheidet uns. \u2013 Ich will mich \n\ndeshalb an Sie wenden, weil ich Ihnen heute eine Weih-\n\nnachtsfreude gemacht habe, n\u00e4mlich damit, dass wir \n\ndiesen Antrag gestellt haben. \u00dcberlegen Sie einmal, Herr \n\nKrau\u00df, wir w\u00fcrden k\u00fcnftig keine relevanten sozialpoliti-\n\nschen Antr\u00e4ge mehr stellen. Dann h\u00e4tten Sie gar keine \n\nChance, in diesem Haus zu reden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4714 \n\nDenn Sie stellen keine Antr\u00e4ge. Das Einzige, was Sie \n\nmachen, ist, dass Sie nach altbew\u00e4hrter Weise versuchen, \n\ndas niederzumachen, was wir hier vortragen. Aber Ihnen \n\nselbst fehlt jeglicher L\u00f6sungsansatz. Insofern, verehrter \n\nHerr Krau\u00df, meine ich, Sie sollten mir dankbar sein, dass \n\nich Ihnen immer wieder die Chance gebe, sich auch \n\nhinsichtlich Ihrer weiteren Karriere hier am Rednerpult \n\nprofilieren zu k\u00f6nnen. Sonst h\u00e4tten Sie diese nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Ihr Gl\u00fchwein \n\nwar schlecht, Herr Pellmann!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wollte mich jetzt in tiefer \n\nDankbarkeit vor Herrn Pellmann verneigen. Ich hoffe, \n\ndass Sie auch eine gro\u00dfe Dankbarkeit empfinden, dass ich \n\nzu Ihren Beitr\u00e4gen immer reden darf und mich beteilige. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nJa, wir sind ein gutes Team, wir zwei!) \n\nWir haben zu dem Thema Altersarmut \u2013 das will ich \n\nIhnen einmal sagen \u2013 hier in diesem Hause mit einer \n\nGewerkschaft diskutiert, weil uns das wichtig ist und wir \n\nFragen dazu sammeln wollen. Ich darf daran erinnern, \n\ndass wir in der vergangenen Wahlperiode eine Anh\u00f6rung \n\nzu diesem Thema beantragt hatten, ebenfalls zum Thema \n\nder Angleichung der Rentenbeitr\u00e4ge, die wir dann hatten \n\nund bei der der Freistaat Sachsen bekannterma\u00dfen auf \n\nBundesebene initiativ war. \n\nSie sehen, das Thema bewegt uns. Wir beteiligen uns \n\nnicht nur bei Debatten von Ihnen, sondern dar\u00fcber hinaus \n\nauch an der politischen Diskussion. Ich glaube, wir haben \n\nauch schon eine ganze Menge erreicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs bitte \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir hatten heute eine sehr intensive \n\nDebatte zur Europ\u00e4ischen Union. Dadurch ist unser \n\nZeitmanagement ein wenig durcheinandergeraten. Des-\n\nhalb muss ich hier bestimmte Punkte jetzt leider weglas-\n\nsen, wobei das besonders schmerzlich ist, weil ich mitbe-\n\nkommen habe, dass mein gesch\u00e4tzter Kollege Krau\u00df \u2013 ich \n\nglaube \u2013 18 Minuten geredet hat, ohne einen einzigen \n\nL\u00f6sungsvorschlag zu bringen. Sie regieren hier im Land! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs w\u00e4re vielleicht einmal an der Zeit, dass Sie einige \n\nVorschl\u00e4ge machen, wie es anders sein k\u00f6nnte. Denn in \n\nder Analyse sind wir uns scheinbar einig. Wenn wir uns \n\neinig darin sind, dass es eine Reihe von Reporten gibt, die \n\nsich mit dem Thema Altersarmut auseinandersetzen, und \n\nwenn wir wissen, dass eine Reihe von Rentnerinnen und \n\nRentnern bereits jetzt von Armut betroffen sind, wenn wir \n\nwissen, dass es so ist, dass die heute 40-J\u00e4hrigen in \n\nOstdeutschland und damit auch in Sachsen zuk\u00fcnftig \n\ndavon betroffen sein werden, dass sie Renten um die \n\n600 Euro bekommen \u2013 wenn wir das alles wissen, wenn \n\nwir auch wissen, dass die gebrochenen Erwerbsbiogra-\n\nfien, dass das Thema Niedriglohn, dass das Thema prek\u00e4-\n\nre Besch\u00e4ftigung und nat\u00fcrlich das Thema Langzeitar-\n\nbeitslosigkeit, wenn das alles dazu beitr\u00e4gt, dass wir in \n\neine solche Situation geraten, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, \n\ndass Sie uns sagen, was Sie machen wollen, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\ndass Sie einmal einen Antrag vorlegen, wie Sie auch auf \n\nBundesebene dazu beitragen wollen, dass den Menschen \n\nam Ende mehr im Portmonee bleibt, und nicht irgendwel-\n\nche Luftblasen erz\u00e4hlen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Jetzt h\u00f6ren  \n\nwir einmal Ihre Vorschl\u00e4ge!) \n\nWenn das so sein sollte, muss man sich damit auseinan-\n\ndersetzen, wie wir dieses Problem der finanziellen Absi-\n\ncherung eines Lebensunterhaltes im Alter gemeinsam \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDIE LINKE hatte jetzt wieder den gro\u00dfen Weihnachts-\n\nsack dabei, hat den Nikolaus oder den Weihnachtsmann \n\ngespielt \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund sch\u00fcttet den Sack jetzt unter dem Baum aus: Alle \n\nsollen 900 Euro bekommen. Alle sollen 10 Euro Mindest-\n\nlohn bekommen. Alle sollen ein bedingungsloses Grund-\n\neinkommen erhalten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Halt!) \n\nWer es zu zahlen hat, dar\u00fcber reden wir vielleicht ein \n\nandermal. Das Problem ist aber: Das Thema Altersarmut \n\nallein \u00fcber diese finanzielle Frage zu regeln greift viel zu \n\nkurz. Im Gegensatz zu dem, was der Antragsteller ge-\n\nschrieben hat, ist die Gruppe der \u00c4lteren keine homogene \n\nGruppe. Das Thema des Alterns und die Frage der finan-\n\nziellen Absicherung im Alter sind sehr unterschiedlich. \n\nDas ist nicht nur \u00fcber die finanzielle Absicherung zu \n\nbeantworten. \n\nEs geht auch um die Frage des selbstbestimmten Lebens, \n\num altersgerechtes Wohnen, um fl\u00e4chendeckende Ge-\n\nsundheits- und Pflegeeinrichtungen, um aktive Teilhabe-\n\nm\u00f6glichkeiten und barrierefreie Zug\u00e4nge. Es geht aber \n\nauch um kommunale Daseinsvorsorge, also genau darum, \n\ndass auch in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Angebote geschaffen \n\nwerden. \n\nHier ist der Antrag einfach zu d\u00fcnn. Dazu sagt dieser \n\nAntrag der LINKEN leider nichts. Deshalb n\u00e4hern wir \n\nuns diesem Thema in der Tat aus einer anderen Richtung. \n\nWir haben auf dem Bundesparteitag erneut eine Renten-\n\nkommission unter der Maxime beschlossen, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4715 \n\nsagen: Wir wollen keine Forderungen aufstellen, die nicht \n\nfinanzierbar sind. Aber wir wollen eines erreichen: dass \n\ndie Menschen am Ende ihres Arbeitslebens eine Rente \n\nhaben, die ein w\u00fcrdiges Leben im Alter erm\u00f6glicht. Wir \n\nm\u00fcssen das begrenzen und eind\u00e4mmen, was dazu beitr\u00e4gt, \n\ndass dies nicht eintreten kann. Dabei m\u00fcssen wir mit den \n\nInstrumenten, die wir selber eingef\u00fchrt haben, auch \n\nselbstkritisch umgehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDaneben ist die gesetzliche Rentenversicherung eine \n\nunverzichtbare Grundlage. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob wir dar\u00fcber hinaus auch noch private Altersvor-\n\nsorge betreiben k\u00f6nnen oder ob wir betriebliche Alters-\n\nvorsorge unterst\u00fctzen. Das ist richtig. \n\nAber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir \n\npolitisch einen Beitrag zur Eind\u00e4mmung von prek\u00e4rer \n\nBesch\u00e4ftigung im Niedriglohnsektor leisten k\u00f6nnen. Denn \n\nwir m\u00fcssen \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir den Menschen, \n\nnoch w\u00e4hrend sie arbeiten, ein vern\u00fcnftiges Einkommen \n\ngarantieren? Dabei sind die Mindestl\u00f6hne sicherlich ein \n\nThema. Wir brauchen am Ende aber auch Renten, die \n\noberhalb der Altersarmut liegen. \n\nJetzt kann man sagen, Mindestl\u00f6hne allein k\u00f6nnen das \n\nnicht erreichen. Das ist hier auch angesprochen worden. \n\nSelbst bei einem Mindestlohn von 10 Euro ist man bei \n\n673 Euro Nettorente. Also m\u00fcssen wir uns dem Thema \n\nder Tarifvertr\u00e4ge n\u00e4hern. Wir m\u00fcssen schauen, dass die \n\ngewerkschaftliche Kraft entfaltet wird, sodass es auch in \n\nden Betrieben dazu kommt, dass wir Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge \n\nhaben, die zu Arbeitszeiten ein Einkommen garantieren, \n\ndas am Ende f\u00fcr eine Rente ausreicht, die oberhalb der \n\nArmutsgrenze liegt. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Zwischenfragen am Mikrofon 3 oder 4 sind zugelassen. \n\n\u2013 Man sollte in der Tat dar\u00fcber nachdenken, wie man \n\ndahin kommt. Es w\u00e4re, glaube ich, auch sinnvoll und \n\nrichtig, dass sich die CDU und die FDP Gedanken dar-\n\n\u00fcber machen, wie man das auch hier in Sachsen umsetzen \n\nkann. \n\nDer Wirtschafts- und Arbeitsminister hat die M\u00f6glichkeit, \n\nim Rahmen der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung von \n\nTarifvertr\u00e4gen in Sachsen dazu beizutragen, dass das \n\nLohnniveau steigt. Ich bin gespannt, wie er von dem \n\nMittel Gebrauch macht. Ich habe zu dem Thema eine \n\nKleine Anfrage gestellt. Ich gehe davon aus, dass ich \n\nnicht ganz falsch liege, wenn ich die Annahme vertrete, \n\ndass Sie davon bisher keinen Gebrauch gemacht haben, \n\nweil Sie der Auffassung sind, Tarifvertr\u00e4ge sind ein \n\nTeufelszeug. \n\nAber wir m\u00fcssen uns doch Gedanken dar\u00fcber machen, \n\nmit allen unterschiedlichen Regelungen und Instrumenten, \n\ndie wir haben, dahin zu kommen, dass wir am Ende das \n\nerreichen, was alle wollen, n\u00e4mlich, dass wir ausk\u00f6mmli-\n\nche Renten haben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen schauen, wie \n\nwir ein Versicherungsmodell ins Leben rufen, bei dem auf \n\nder Basis einer Altersversorgung, die auf privaten und \n\nbetrieblichen S\u00e4ulen beruht, ein Niveau erreicht wird, das \n\nes am Ende den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glicht, \n\ndavon zu leben. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wer in \n\nein solches System einzuzahlen hat. Ich glaube, es ist \n\nnotwendig zu benennen, dass unterschiedliche Einkom-\n\nmensarten zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine gesetzliche Rentenkasse mit \n\nveranschlagt werden. \n\nIch bekomme ein Zeichen, dass die Zeit langsam abl\u00e4uft. \n\nEs ist ein sehr komplexes Thema, und ich habe heute \n\nleider nicht die M\u00f6glichkeit, das auszubreiten, weil wir im \n\nMoment nur noch 15 Minuten Redezeit haben und noch \n\netliche Beitr\u00e4ge kommen. \n\nIch will abschlie\u00dfend Folgendes sagen: Die SPD tritt nach \n\nwie vor daf\u00fcr ein, dass wir eine Form der Finanzierung \n\nerreichen m\u00fcssen, die es den Menschen erm\u00f6glicht, nach \n\n35 Jahren Arbeitsleben am Ende einen Rentenanspruch zu \n\nerwerben, der oberhalb des Sozialhilfeniveaus liegt. Nur \n\nso kann man w\u00fcrdiges Leben im Alter erm\u00f6glichen. Dazu \n\nbraucht man eine Vielzahl von Instrumenten. Die enth\u00e4lt \n\nder Antrag leider nicht. Aber die Debatte ist notwendig \n\nund wichtig. Insofern glauben wir, dass es sinnvoll war, \n\nheute dar\u00fcber zu reden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Alterssiche-\n\nrungssystem in Deutschland ist stabil. Reformen haben es \n\ndemografie- und zukunftsfest gemacht. Es ruht sicher auf \n\nden drei starken S\u00e4ulen der gesetzlichen Rente, der \n\nbetrieblichen Alterssicherung und der zus\u00e4tzlichen priva-\n\nten Vorsorge. Die solidarische und umlagenfinanzierte \n\ngesetzliche Rentenversicherung allein garantiert aller-\n\ndings keinen Wohlstand mehr. Das ist letzten Endes auch \n\nnicht ihre Aufgabe. Sie soll heute ein angemessenes \n\nAuskommen bei gleichzeitigem Bezahlbarbleiben f\u00fcr die \n\nRentenbeitragszahler erm\u00f6glichen. \n\nDie Aufgabe der gesetzlichen Rentenversicherung ist es, \n\nzuallererst daf\u00fcr zu sorgen, dass der, der viel einzahlt, \n\nmehr bekommt als der, der wenig einzahlt. In dieser \n\nHinsicht ist das System gnadenlos fair. Die Renten sind \n\nder Spiegel der Erwerbsphase. Dass die gesetzliche \n\nRentenversicherung keinen Wohlstand garantiert, ist \n\nallerdings einfache Mathematik und liegt nicht allein, aber \n\nvor allem am demografischen Aderlass. Auf zehn Er-\n\nwerbst\u00e4tige im Alter von 20 bis 59 Jahren kommen heute \n\n4,2 Personen im Alter von 60 Jahren plus. In sp\u00e4testens \n\n30 Jahren muss allerdings jeder Beitragszahler einen \n\nRentner versorgen. \n\nDie Rentner von heute beziehen au\u00dferdem doppelt so \n\nlange ihr Altersgeld wie jene Rentner, die sie als Erwerbs-\n\nt\u00e4tige selbst finanziert haben. Heute betr\u00e4gt die durch-\n\nschnittliche Bezugsdauer 17 Jahre. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4716 \n\nF\u00fcr eine stabile und angemessene Rente m\u00fcssen also die \n\ndrei S\u00e4ulen individuell auf die eigene Situation abge-\n\nstimmt werden. Man kann sich nicht mehr allein auf den \n\nStaat verlassen, sondern muss zus\u00e4tzlich eigene Vorsorge \n\nbetreiben, und das ist auch richtig so. \n\nHeute haben 97,6 % aller Menschen ab 65 Jahren eine \n\nausreichende Versorgung. Von rund 16,8 Millionen \n\nPersonen in diesem Alter sind etwa 2,4 % auf Leistungen \n\nder Grundsicherung im Alter angewiesen. So klein war \n\nder Anteil der Altersarmut noch nie. Diese Zahl hat sich \n\nauch seit 2007 nicht erh\u00f6ht, sondern ist im Gegenteil \n\nzuletzt leicht gesunken. \n\nWie sich die Bed\u00fcrftigkeit im Alter in Zukunft entwickeln \n\nwird, l\u00e4sst sich heute nicht seri\u00f6s voraussagen. Das ist \n\nauch der Unterschied: Herr Pellmann und Herr Brangs \n\nwissen ja, wie sich die Zukunft entwickeln wird. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nIhr Blick in die Kugel soll uns also die alleinige Wahrheit \n\nvermitteln. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNein, das ist nicht seri\u00f6s voraussagbar, denn es h\u00e4ngt \n\nentscheidend von der langfristigen Wirtschafts-, Besch\u00e4f-\n\ntigungs- und Einkommensentwicklung sowie dem Er-\n\nwerbs- und Vorsorgeverhalten der Menschen ab. Auch die \n\nFrage, wie viele Menschen in Zukunft alleinstehend alt \n\nwerden, spielt dabei eine wichtige Rolle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, aber auch der, \n\nder eine kleine gesetzliche Rente bekommt, muss nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig arm sein, denn zur gesetzlichen Rente kam \n\nbeispielsweise im Jahr 2007 bei 14 % der Bev\u00f6lkerung \n\ndie Hinterbliebenenversorgung dazu. 7 % der Bev\u00f6lke-\n\nrung erhielten ferner eine Zusatzversorgung des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes. Auch das Verm\u00f6gen, etwa eine ausgezahlte \n\nLebensversicherung, spielt eine Rolle. Es ist daher wenig \n\nsinnvoll, den Altersarmutsbegriff allein an der gesetzli-\n\nchen Rente festzumachen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Grundsatz \n\nder gesetzlichen Rentenversicherung ist, dass sich die \n\nRentenh\u00f6he an den geleisteten Beitr\u00e4gen orientiert. Sie \n\nkann und soll auch nicht den Verlauf eines Erwerbslebens \n\nim Nachhinein reparieren oder gar umkehren. Die Idee \n\nder Mindestrente vernachl\u00e4ssigt das Prinzip der geleiste-\n\nten Beitr\u00e4ge und der Rentenh\u00f6he v\u00f6llig. Sie gestehen \n\nnach dem Modell der LINKEN allen unabh\u00e4ngig von den \n\ngeleisteten Beitr\u00e4gen einen Sockel von 900 Euro zu. \n\n\u00dcbrigens haben die LINKEN 2008 noch 800 Euro gefor-\n\ndert. Wir k\u00f6nnen uns also vorstellen, was in zwei Jahren \n\npassiert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nDie erheblichen Zusatzkosten, die durch dieses Modell \n\nentstehen, m\u00fcssen durch die Steuerzahler kompensiert \n\nwerden, ohne dass sie einen Vorteil gegen\u00fcber denjenigen \n\nh\u00e4tten, die weniger oder nichts bezahlt haben. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung und der \n\nsteigenden Zahl der Rentenbezieher ist f\u00fcr mich, f\u00fcr uns \n\nals FDP v\u00f6llig unklar, wie Sie das von Ihnen vorgeschla-\n\ngene System am Laufen halten wollen. Die junge Genera-\n\ntion, die zahlenm\u00e4\u00dfig sowieso schon schrumpft, m\u00fcsste \n\nn\u00e4mlich dann zus\u00e4tzlich zu ihrer privaten Altersvorsorge \n\nauch noch die Mindestrente mitfinanzieren. Das ist das \n\neigentliche Problem, und da kann ich auch auf Herrn \n\nBrangs und Herrn Pellmann hinweisen. \n\nIch sage es Ihnen noch einmal \u2013 Lernen durch Wiederho-\n\nlen \u2013: Wir haben nun einmal keine Pyramide mehr. Wir \n\nhaben in unserer Altersentwicklung einen Baum mit einer \n\nsehr gro\u00dfen Krone. Deshalb wird man, egal ob ich die \n\nMenschen mehr einbeziehe, ob ich ihnen mehr auflaste, \n\ndas jetzige System nicht mehr in der bisherigen Form \n\nhalten k\u00f6nnen. \n\nNach meiner Auffassung hat also Ihre Vorstellung von \n\neiner Mindestrente gar nichts, aber auch \u00fcberhaupt nichts \n\nmit Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t f\u00fcr die zuk\u00fcnftige \n\nGeneration zu tun. Die Mindestrente setzt n\u00e4mlich v\u00f6llig \n\nfalsche Anreize. Das ist heute schon gesagt worden. Die \n\nhohe Belastung, der die j\u00fcngere Generation in diesem Fall \n\nausgesetzt w\u00e4re, wird im Zweifel dazu f\u00fchren, dass sich \n\ndiese Generation gegen eine zus\u00e4tzliche private Altersver-\n\nsorgung entscheidet, und das kann nicht in unserem \n\nInteresse sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Mindestren-\n\nte l\u00f6st die Zusammenh\u00e4nge zwischen Vorleistung und \n\nLeistung, zwischen Beitrag und Rente v\u00f6llig auf. Gerade \n\nAussteiger w\u00e4ren die Nutznie\u00dfer einer solchen Rente. \n\nK\u00fcnftige Generationen m\u00fcssten dann die Zeche zahlen. \n\nDas ist nicht nur ungerecht, sondern in unserem Land \n\neinfach nicht vertretbar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion, wir \n\nlehnen Ihren Antrag kategorisch ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich stelle fest, in der Analyse \n\nsind wir uns mit Ausnahme der FDP einig. Das ist eben \n\ndeutlich geworden. Ich w\u00fcrde Ihnen raten, das Gutachten \n\nzu lesen, das die Staatsregierung in Auftrag gegeben und \n\ndas Herr Raffelh\u00fcschen geschrieben hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDort w\u00fcrden Sie die Zahlen finden, die Sie offenbar \n\nbisher noch nicht zur Kenntnis genommen haben. Sie \n\nzeigen, was auf uns zukommt; und was auf die Kommu-\n\nnen zukommt, denn die sind die Leidtragenden, weil sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4717 \n\nunter anderem f\u00fcr die Grundsicherung im Alter zust\u00e4ndig \n\nsind oder zumindest bisher waren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das ist eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Frage! Das wird der Bund tragen!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, das will in Zukunft der Bund tragen, das ist \n\naber auch eine steuerfinanzierte Leistung, und insofern \n\nsind wir da von der Garantierente oder von der Min-\n\ndestrente nicht so weit weg. \n\nWas Sie aber machen und was auch der Kollege aus der \n\nCDU gemacht hat, ist, dass Sie darstellen, dass Aussteiger \n\ndavon profitieren wollen. Ich m\u00f6chte mal wissen, ob die \n\nMenschen, die heute nicht in Arbeit sind, die heute zum \n\nBeispiel im ALG-II-Bezug sind, Aussteiger sind, sich auf \n\ndie faule Haut legen. Sie erwecken ja hier den Eindruck, \n\ndass wir anderen dann die Rente bezahlen. Ich finde, das \n\nist eine ziemliche Frechheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie haben recht: Wer arbeitet, sollte sp\u00e4ter eine Rente \n\nbekommen, die oberhalb der Mindestrente liegt. Aber das \n\nist in dem Antrag, den DIE LINKE heute vorgelegt hat, in \n\nPunkt 4 auch vorgesehen. Dort wird genau darauf einge-\n\ngangen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Darum geht es gar nicht. Es geht darum, dass wir die \n\ngesetzliche Rentenversicherung st\u00e4rken und die Akzep-\n\ntanz der gesetzlichen Rentenversicherung in der Bev\u00f6lke-\n\nrung in Zukunft erh\u00f6hen. Sonst werden diejenigen, die es \n\nsich leisten k\u00f6nnen, nicht mehr in der gesetzlichen Ren-\n\ntenversicherung einzahlen. Sie werden sich Schlupfl\u00f6cher \n\nsuchen. Sie werden privat vorsorgen. Die Folge ist, dass \n\ndie gesetzliche Rentenversicherung geschw\u00e4cht wird und \n\nein gr\u00f6\u00dferes Problem als das, was bereits jetzt auf uns \n\nzukommt, vor uns steht. \n\nWenn wir die gesetzliche Rentenversicherung st\u00e4rken \n\nwollen, m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass im Alter ein \n\nRentenbetrag zur Verf\u00fcgung steht, von dem man leben \n\nkann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns sicher alle einsetzen. \n\nIm folgenden Punkt muss ich Ihnen von der CDU und der \n\nSPD zustimmen: Dieser Antrag ist viel zu mager, um \n\ntats\u00e4chlich ein Konzept daf\u00fcr aufzustellen, wie wir in \n\nZukunft damit umgehen. Vielleicht sind Sie der Meinung, \n\ndass man dies auf Landesebene diskutieren und vorlegen \n\nmuss. Es ist nun einmal ein Bundesthema. Auf Bundes-\n\nebene muss dar\u00fcber nachgedacht werden, wie wir in \n\nZukunft das Problem derjenigen l\u00f6sen wollen, die bei-\n\nspielsweise keine durchg\u00e4ngige Erwerbsbiografie aufwei-\n\nsen k\u00f6nnen und deshalb im Alter vor der Situation stehen, \n\ndass sie nur sehr wenig Rente erhalten werden. Das \n\nentspr\u00e4che dem derzeitigen Grundsicherungsniveau. \n\nIhre Fraktion hat bisher nichts vorgelegt. Sie gehen von \n\n900 Euro aus. Das ist f\u00fcr mich eine Zahl, die aus dem \n\nRaum gegriffen ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas machen die LINKEN immer so!) \n\nMan m\u00fcsste es einmal durchrechnen. Die Parit\u00e4t mit Ihren \n\nForderungen liegt darunter. Sie gibt eine andere Spanne \n\nan. Wir k\u00f6nnen sicherlich eine W\u00fcnsch-Dir-Was-Sendung \n\nveranstalten. Wir m\u00fcssen aber sehen, dass alles bezahlbar \n\nsein muss. \n\nZu Punkt 1 sage ich Folgendes: Wir stehen zu der Rente \n\nmit 67 Jahren. Wir haben immer gesagt, dass sich das \n\nVerh\u00e4ltnis der Lebensarbeitszeit zur Rente verschoben \n\nhat. Deswegen ist eine l\u00e4ngere Arbeitszeit notwendig. Wir \n\nhaben aber auch immer gesagt, dass Folgendes dazu \n\ngeh\u00f6rt: eine gesundheitliche Pr\u00e4vention, bessere Arbeits-\n\nbedingungen und Ma\u00dfnahmen, die eine Altersarmut \n\nbek\u00e4mpfen. Das bedeutet Mindestl\u00f6hne. Das geh\u00f6rt dazu. \n\nSie sind ziemlich ungenau. Im Punkt 3 sagen Sie, dass die \n\nSozialhilfeleistungen komplett entfallen sollen, wenn die \n\nGarantierente mit einer Steuerfinanzierung eingef\u00fchrt \n\nwird. Diese liegen im Einzelfall oberhalb der Garantieren-\n\nte, sofern die Bed\u00fcrfnisse entsprechend vorhanden und \n\nanerkannt sind. Das eine kann man nicht gegen das andere \n\nausspielen. \n\nViele der Vorschl\u00e4ge, die Sie gemacht haben, sind nicht \n\nausgegoren. Die Bundesebene muss hierbei etwas tun. \n\nDie Koalition und auch die Fraktionen sollten anfangen, \n\nein Konzept zu entwickeln. Die Fraktion GR\u00dcNE macht \n\ndas, indem sie die Garantierente weiter ausbaut. Dann \n\nsollten wir die Konzepte nebeneinander legen und sehen, \n\nwelches Konzept f\u00fcr die Zukunft tragf\u00e4hig ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. Es spricht \n\nnun die NPD-Fraktion; Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Es ist bemerkenswert, dass DIE LINKE \n\nnunmehr \u2013 entgegen anderslautenden \u00c4u\u00dferungen \u2013 die \n\nNPD in den Kanon der demokratischen Parteien aufge-\n\nnommen hat. Das darf ich jedenfalls aus der Begr\u00fcndung \n\nzu Ihrem Antrag entnehmen, in dem es hei\u00dft \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eInzwischen ist zwischen den demokratischen Parteien im \n\nS\u00e4chsischen Landtag kaum noch umstritten, dass in \n\nZukunft Altersarmut droht, wenn nicht entschieden \n\ngegengesteuert wird\u201c. Sch\u00f6n ist, dass wir Demokraten uns \n\njetzt in dieser Frage alle einig sind. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie NPD hat bereits in ihrem Antrag zur Einf\u00fchrung einer \n\nKinderrente im Januar 2006 mit der Drucksache 4/4028 \n\nf\u00fcr eine staatliche garantierte Grundrente von 900 Euro \n\nmonatlich geworben. Nun haben wir sie wieder: die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4718 \n\nMindestrente von 900 Euro. Meine Damen und Herren \n\nvon den LINKEN, Sie h\u00e4tten nur zuzustimmen brauchen. \n\nIm aktuellen Parteiprogramm der NPD k\u00f6nnen Sie es \n\nauch nachlesen \u2013 Zitat \u2013: \u201eAufgrund der unterschiedli-\n\nchen Erwerbsbiografien, die zum Teil lange Zeiten der \n\nArbeitslosigkeit oder geringe Entlohnung enthalten, ist \n\neine existenzsichernde Grundrente f\u00fcr alle Deutschen \n\neinzuf\u00fchren. Diese Grundrente dient auch zur Verhinde-\n\nrung der Altersarmut von Frauen\u201c. Hier haben wir sie \n\nauch wieder: die von allen Demokraten beklagte drohende \n\nAltersarmut. \n\nBereits in unserem Aktionsprogramm f\u00fcr ein besseres \n\nDeutschland aus dem Jahr 2002 macht sich die NPD f\u00fcr \n\nein wahrhaft solidarisches Rentensystem stark, das Eltern \n\nmit Kindern besser stellen m\u00f6chte, um Altersarmut \u2013 \n\ninsbesondere von M\u00fcttern \u2013 zu vermeiden. Dazu diente \n\nauch der Antrag der NPD in der aktuellen Legislaturperi-\n\node vom Juli 2010 mit der Drucksache 5/3061, in dem es \n\num ein Kinderbonussystem in der Rentenversicherung \n\nund die Pflichtversicherung aller Deutschen in einer \n\nsolidarischen Volksrentenkasse ging. Hier gilt auch: Sie \n\nh\u00e4tten nur zuzustimmen brauchen. Dazu m\u00fcsste man sich \n\naber ernsthaft mit den Gedanken und Konzepten des \n\npolitischen Gegners besch\u00e4ftigen. Wir von der NPD tun \n\ndas. Das ist auch demokratisch. \n\nEtwas schmunzeln musste ich, als ich die Einlassung des \n\nseinerzeit PDS-Abgeordneten Falk Neubert zu dem oben \n\nerw\u00e4hnten Antrag Kinderrente im Plenarprotokoll nach-\n\nlas. Die PDS und heutige LINKE sagte zu unseren Vor-\n\nschl\u00e4gen, also zu der heute von Ihnen selbst beantragten \n\nGrund- und Mindestrente von 900 Euro \u2013 Zitat \u2013: \u201eIhr \n\nVorschlag hat uns gerade noch gefehlt. Sie m\u00fcssten dann \n\nschon sagen, mit welchem Konzept Sie das notwendige \n\nGeld aufbringen wollen.\u201c Meine Damen und Herren! Ich \n\nbin in der Tat davon \u00fcberzeugt, dass die NPD-Konzeption \n\neines solidarischen Rentensystems \u2013 in das alle Deutschen \n\neinzahlen, unter Ausschluss der vielen erwerbslosen \n\nAusl\u00e4nder aus dem deutschen Sozialversicherungssystem  \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nund einer gezielten F\u00f6rderung kinderreicher Familien, \n\nfinanziell selbsttragend w\u00e4re, sofern die entsprechenden \n\nWeichenstellungen auf dem Arbeitsmarkt und in der \n\nWirtschaftspolitik vorgenommen w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, wo aber \n\nbleibt Ihr Finanzkonzept, das Sie seinerzeit bei uns \n\nanmahnten? Ich lese davon gar nichts. Ach so, Sie schrei-\n\nben etwas von einer Finanzierung aus Steuermitteln. Wo \n\nsollen diese herkommen? Sie haben den entscheidenden \n\nPunkt leider vergessen: Die Wiederherstellung eines \n\nfunktionierenden Generationenvertrages. Darum muss es \n\ndoch gehen, wenn wir \u00fcber die Finanzierung eines umla-\n\ngefinanzierten Sozialversicherungssystems reden. Wo \n\nsind Ihre Konzepte? Sehen Sie, das ist linker Populismus: \n\nAllen alles versprechen und niemanden irgendwelche \n\nKonsequenzen aufzeigen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen diesen schnell \n\nheruntergetippten Antrag der LINKEN nun genauso \n\nablehnen, wie es nicht nur die LINKEN, sondern alle \n\nsogenannten demokratischen Parteien hier im Landtag \n\nimmer mit unseren Antr\u00e4gen getan haben. Wir werden \n\naber trotz erheblicher M\u00e4ngel im Detail dem Antrag \n\nzustimmen, da wir die hier erhobene Kernforderung \u2013 die \n\nsolidarische Mindestrente \u2013 mittragen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nzweiten Runde. Es beginnt wieder DIE LINKE mit Frau \n\nDr. Franke. Bitte. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Wirtschafts- und \n\nSozialrat der Vereinten Nationen hat in seiner Sitzung am \n\n20. Mai dieses Jahres mit Besorgnis festgestellt, dass die \n\nMethode zur Berechnung des Existenzminimums in \n\nDeutschland den Rentnern keinen angemessenen Lebens-\n\nstandard gew\u00e4hrleistet. Ich m\u00f6chte eine Zahl nennen. Der \n\nDGB hat eine Analyse erarbeitet, die am 18. Juli dieses \n\nJahres ausgegeben wurde. In dieser kann man nachlesen, \n\ndass acht Millionen Altersrentner in diesem Land unter \n\ndem Grundsicherungsniveau von 650 Euro liegen. \n\nEs gibt sicherlich viele Ursachen f\u00fcr die Altersarmut. Sie \n\nwird aber in der Bundesrepublik ein immer gr\u00f6\u00dfer wer-\n\ndendes Problem. Der Osten ist in besonderer Weise davon \n\nbetroffen. Die Ursache ist im radikalen Umbau der \n\nsozialen Leistungssysteme zu suchen. Bedroht sind \n\nLangzeitarbeitslose, Selbstst\u00e4ndige mit geringem Ein-\n\nkommen, geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte und andere, die im \n\nunteren Lohnsegment arbeiten und somit zu wenig Geld \n\nerhalten. Ich unterst\u00fctze hier auch das, was schon gesagt \n\nwurde: Mindestl\u00f6hne sind das, was f\u00fcr das Einkommen, \n\nf\u00fcr das Leben im Alter notwendig ist. \n\nEin weiteres Problem sind die geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, \n\ndie Zeitarbeiter und diejenigen, die immer mal f\u00fcr ein \n\nhalbes Jahr eine Arbeit haben, also quasi Wanderarbeiter \n\nvon einer Arbeitsstelle zur anderen sind, die ebenfalls \n\nkein geregeltes Einkommen haben und alles tun, nur um \n\nArbeit zu finden. \n\nAuf der anderen Seite decken die geringen Rentenanpas-\n\nsungen der letzten Jahre weder den Preisanstieg noch die \n\nwachsenden Belastungen, die gerade auch \u00e4ltere Men-\n\nschen mit der Gesundheitspflege haben. \n\nArmut macht krank. Auch Medien besch\u00e4ftigen sich \n\ngegenw\u00e4rtig damit. Ich wei\u00df, dass der MDR an einer \n\numfangreichen Sendung arbeitet zu dem Thema, dass \n\nnach heutigen Aussagen Armut die Lebenszeit der armen \n\nMenschen bis zu f\u00fcnf Jahre verk\u00fcrzt. \n\nDie Dresdner Tafel versorgt, wie Sie ja wissen, in ziem-\n\nlich gro\u00dfem Umfang bed\u00fcrftige Menschen. 30 % von \n\nihnen sind Rentner, 30 % sind Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Bei \n\neinem niedrigen Arbeitslosengeld I haben sie ebenfalls die \n\nM\u00f6glichkeit, Lebensmittel zu erhalten. 20 % derer, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4719 \n\nwir mit Lebensmitteln bedenken, sind Niedrigl\u00f6hner und \n\nTeilzeitarbeiter. Bei diesen Menschen, die noch im ar-\n\nbeitsf\u00e4higen Alter sind, die das Rentenalter noch gar nicht \n\nerreicht, aber Schwierigkeiten haben, einen Arbeitsplatz \n\nzu finden und ihr eigenes Leben angemessen zu finanzie-\n\nren \u2013 wobei es ja nicht um Luxus geht, das wei\u00df ja jeder \n\n \u2013, ist die Folge, dass sie sp\u00e4ter in den niedrigsten Sektor \n\nin der Rente fallen und gerade noch so mit ihrem Leben \n\nirgendwie klarkommen k\u00f6nnen. \n\nIn dieser Woche haben hier im \u201eItalienischen D\u00f6rfchen\u201c \n\n200 Bed\u00fcrftige die M\u00f6glichkeit gehabt, an einem G\u00e4nse-\n\nbratenessen teilzunehmen, das von Unternehmern ge-\n\nmeinsam mit der Dresdner Tafel veranstaltet wurde. Die \n\nMenschen, die daran teilgenommen haben, waren sehr \n\ngl\u00fccklich, weil sie sich wohlgef\u00fchlt haben, weil sie einen \n\nsch\u00f6nen Nachmittag verleben konnten, an dem sie sich \n\nauch festhalten k\u00f6nnen und der ihr Leben bereichert hat. \n\nEs geht hier nicht um das Essen, es geht um die Atmo-\n\nsph\u00e4re, es geht darum, dazuzugeh\u00f6ren in diesem Land \n\nund nicht ausgeschlossen zu sein von all den Dingen, die \n\ndas Leben wirklich ausmachen und bereichern. \n\nIch bin deshalb der Meinung, dass die solidarische Min-\n\ndestrente ein m\u00f6glicher Ausweg ist. Das hei\u00dft nicht, dass \n\nman das heute schon im vorgelegten Ma\u00dfe beschlie\u00dfen \n\nkann. Die H\u00f6he der Rente ist noch nicht ausgearbeitet. \n\nAber wir haben eine Pflicht den Menschen gegen\u00fcber, die \n\ndiese Gesellschaft mitgestaltet haben, die es den Jungen \n\nerm\u00f6glicht haben, heute das Leben zu f\u00fchren, das sie \n\nhaben. Sie sollen w\u00fcrdevoll leben, und wir d\u00fcrfen sie \n\nnicht an den Rand stellen. Das ist unsere Aufgabe. \n\nIch halte es f\u00fcr dringend notwendig, dass hier Ver\u00e4nde-\n\nrungen geschehen, sonst wird die Anzahl der in Obdach-\n\nlosenheimen und Kellerwohnungen Lebenden leider \n\nzunehmen. Ich kenne drei Leute, die heute schon in \n\nKellerwohnungen leben, weil sie die Mieten in der oberen \n\nEtage nicht mehr bezahlen konnten. Soll das die Zukunft \n\nf\u00fcr Senioren sein? Wof\u00fcr wollen wir sie bestrafen? So \n\ngeht das nicht. \n\nWir m\u00fcssen miteinander leben. Jeder, der in diesem Land \n\nlebt, hat das Recht, das in W\u00fcrde zu tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann spricht jetzt Frau Ministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Thema Alterssicherung ist f\u00fcr weite Teile unserer \n\nBev\u00f6lkerung wichtig. Es ist ein Thema, das auch politisch \n\nmit Augenma\u00df und Sensibilit\u00e4t behandelt werden will. Es \n\nist ein Thema, das auch eine differenzierte Betrachtung \n\nerfordert. \n\nEs ist mir wichtig, zu Beginn noch einmal festzuhalten, \n\ndass die Durchschnittsrenten im Osten gegenw\u00e4rtig noch \n\n\u00fcber dem Durchschnitt in den alten L\u00e4ndern liegen. Das \n\nliegt in erster Linie an den ununterbrochenen Erwerbsbio-\n\ngrafien unserer bisherigen Rentner. Dies gilt insbesondere \n\nf\u00fcr Frauen, die, anders als in Westdeutschland, in der \n\nRegel sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt waren. \n\nAber \u2013 und das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \u2013 die Renten der \n\nNeuzug\u00e4nge sind im Osten seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig, w\u00e4h-\n\nrend die im Westen im Wesentlichen gleich geblieben \n\nsind. \n\nEs gibt ernst zu nehmende Prognosen wie zum Beispiel \n\ndie Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung in Berlin vom M\u00e4rz 2010, nach der f\u00fcr viele \n\nRentner in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die im Jahr 2020 in \n\nRente gehen, lediglich eine Rente auf Grundsicherungsni-\n\nveau absehbar ist. Unsere Studie \u201eAlter, Rente, Grundsi-\n\ncherung\u201c hat das auf die Regionen in unserem Freistaat \n\nSachsen heruntergebrochen. \n\nDas Thema Altersarmut ist daher f\u00fcr den Osten von \n\nbesonderer Bedeutung. Der Staatsregierung ist nicht \n\nzuletzt im Rahmen der Demografievorsorge die Heraus-\n\nforderung bekannt. \n\nWas ist zu tun? Der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nweckt bei der Bev\u00f6lkerung die Hoffnung, dass unabh\u00e4n-\n\ngig von Beitragszahlungen f\u00fcr jeden eine Mindestrente \n\nvon 900 Euro netto ab dem 65. Lebensjahr gezahlt werden \n\nkann. Dies nennt die Fraktion solidarisch. Dabei \u00fcberse-\n\nhen Sie, dass eine Solidarit\u00e4t in der gesetzlichen Renten-\n\nversicherung nur dann greifen kann, wenn den Rentenzah-\n\nlungen auch Beitr\u00e4ge gegen\u00fcberstehen. Die vorgeschla-\n\ngene beitragsfreie Mindestrente kann also nicht aus \n\nMitteln der Rentenversicherung gezahlt werden. Die \n\nvorgeschlagene Mindestrente w\u00e4re allenfalls aus Steuer-\n\nmitteln zu zahlen. \n\nDen Aspekt der Finanzierung spart der Antrag der  \n\nLINKEN leider g\u00e4nzlich aus. \u00dcberschl\u00e4gig betrachtet \n\nw\u00fcrde eine steuerfinanzierte Mindestrente von monatlich \n\n900 Euro mindestens 250 Milliarden Euro im Jahr kosten. \n\nHinzu k\u00e4men noch weitere Kosten f\u00fcr die geforderten \n\nRentenanwartschaften f\u00fcr Kindererziehungs- und Pflege-\n\nzeiten sowie f\u00fcr Zeiten der Aus-, Fort- und Weiterbildung. \n\nDiese Kosten d\u00fcrften in etwa wiederum 80 Milliar-\n\nden Euro im Jahr betragen. \n\nSehr geehrter Herr Dr. Pellmann, Sie haben immer von \n\nWeihnachten gesprochen, aber auch Weihnachten steht an \n\nder Krippe kein Goldesel. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeinem Anspruch von solidarisch und solide wird diese \n\nschlichte Forderung ohne Gegenfinanzierung jedenfalls \n\nnicht gerecht. \n\nDer Ansatz der Staatsregierung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Alters-\n\nabsicherung lautet vielmehr: Neben der staatlichen Rente \n\nist es zuk\u00fcnftig noch wichtiger, betriebliche oder auch \n\nprivate Vorsorge aufzubauen. Klar ist, dass dies in den \n\nneuen L\u00e4ndern erst seit einigen Jahren \u00fcberhaupt m\u00f6glich \n\nist. Aber es ist jetzt m\u00f6glich. Jeder kann im kleinen \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4720 \n\ngeht schon ab 5 Euro \u2013 oder gr\u00f6\u00dferen Umfang selbst \n\nzus\u00e4tzlich etwas f\u00fcr seine Alterssicherung tun. \n\nEine ganz entscheidende Grundvoraussetzung ist dabei, \n\ndass die zuk\u00fcnftigen Rentner heute m\u00f6glichst durchg\u00e4n-\n\ngig in Lohn und Brot stehen. Ununterbrochene Erwerbs-\n\nbiografien sind die beste Altersabsicherung. Deswegen ist \n\nder Staatsregierung seit vielen Jahren eine nachhaltige \n\nWirtschaftspolitik so wichtig. Sachsen als attraktiver \n\nStandort f\u00fcr Handel und Gewerbe schafft sichere Arbeits-\n\npl\u00e4tze, und das wiederum sichert die Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarin sind sich im \u00dcbrigen der Freistaat und die Bundes-\n\nregierung einig. Gleichwohl habe ich aus s\u00e4chsischer \n\nSicht im Rahmen des Rentendialogs unsere Forderungen \n\nan Frau Bundesministerin von der Leyen adressiert. \n\nWorum geht es? Der Bund hat zum einen eine Verbesse-\n\nrung bei der Erwerbsminderungsrente durch Erh\u00f6hung der \n\nZurechnungszeit vom 60. auf das 62. Lebensjahr vorgese-\n\nhen. Des Weiteren ist die Erh\u00f6hung der Hinzuverdienst-\n\ngrenze bei der vorzeitigen Inanspruchnahme der Alters-\n\nrente, die sogenannte Kombirente, bis zum letzten Brutto-\n\nverdienst geplant. Schlie\u00dflich ist die Einf\u00fchrung einer \n\nsogenannten Zuschussrente vorgesehen. Die beiden \n\nerstgenannten Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen mitgetragen werden. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist auch, dass mit der Zuschussrente in H\u00f6he \n\nvon 850 Euro langj\u00e4hrig Versicherte in der gesetzlichen \n\nRentenversicherung eine Rente erhalten sollen, die \n\ndeutlich \u2013 das hei\u00dft, mindestens 20 % \u2013 \u00fcber der Grundsi-\n\ncherung im Alter liegt. Gegen\u00fcber Frau Bundesministerin \n\nvon der Leyen habe ich auch darauf hingewiesen, dass die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr den Erhalt der Zuschussrente f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige ostdeutsche Rentnerinnen und Rentner viel zu \n\nstreng sind. Hier sind \u00c4nderungen erforderlich, um der \n\nSituation der zuk\u00fcnftigen Rentner im Osten besser Rech-\n\nnung tragen zu k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr werbe ich beim Bund, \n\nund die Konferenz der Arbeits- und Sozialminister hat im \n\n\u00dcbrigen unter meinem Vorsitz vor zwei Wochen in \n\nLeipzig einstimmig einen von Sachsen initiierten Antrag \n\nangenommen. Darin wird die Einbeziehung aller Bundes-\n\nl\u00e4nder in den Rentendialog gefordert; denn auf der Bun-\n\ndesebene werden auch die Entscheidungen getroffen. \n\nSie sehen, die Staatsregierung achtet darauf, dass die \n\nInteressen unserer zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner \n\nangemessen und ausreichend ber\u00fccksichtigt werden. Sie \n\nwird jedoch keine unrealistischen Erwartungen wecken, \n\nsondern sich im Rahmen des Machbaren, also auch des \n\nFinanzierbaren, engagieren. Unsere Politik ist solidarisch \n\nund generationsgerecht, und daran halten wir fest. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat DIE LINKE; Herr Abg. Dr. Pellmann, bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welche Rechenschaft ist \n\ndas? Zustimmung oder Enthaltung?) \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \u2013 Zun\u00e4chst ein-\n\nmal, Herr Kollege Brangs, halte ich mich an die Regel. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ja, wir haben den Antrag heute ganz bewusst als \n\nEinladung zur Debatte verstanden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, so sind wir. \n\nDie Debatte hat auch stattgefunden, und ich sage Ihnen \n\nFolgendes: Ob Sie es wollen oder nicht, wir stehen alle \u2013 \n\nbis auf diejenigen, die meinen, Demokraten sein zu \n\nwollen \u2013 in gemeinsamer Verantwortung daf\u00fcr, dass \n\nAltersarmut verhindert und abgebaut werden muss \u2013 alle, \n\nganz gleich, ob wir heute in der Regierung oder in der \n\nOpposition sind. Von daher ist v\u00f6llig klar: Ich erwarte von \n\nder Regierung zuv\u00f6rderst Handeln und Konzepte \u2013 und \n\nnicht umgekehrt, dass die Koalition in aller Regel ledig-\n\nlich kommentiert und beurteilt, was die Opposition so \n\nvorzuschlagen hat. Das ist verkehrte Welt, die Sie hier \n\nzum Teil praktizieren. \n\nIch will Ihnen zumindest noch Folgendes deutlich ma-\n\nchen: Ich gehe grunds\u00e4tzlich davon aus, dass die gesetzli-\n\nche Rentenversicherung gest\u00e4rkt werden muss und lang-\n\nfristig wohlstandssichernd sein kann. Das kann sie aber \n\nnur dann, wenn endlich eine gerechte Verteilung des \n\nProduktivit\u00e4tsgewinns erfolgt. Ich erinnere noch einmal \n\ndaran, was ich vorhin sagte: Es geht nicht nur um die Zahl \n\nder Besch\u00e4ftigten und der Rentner. Nein, es geht um die \n\nKardinalfrage: Wie wird der Produktivit\u00e4tsgewinn \u2013 er ist \n\nbekannterma\u00dfen nicht unbedingt an die Besch\u00e4ftigten \n\ngebunden \u2013 gerecht verteilt? Dann, kann ich Ihnen sagen, \n\nwerden wir auch k\u00fcnftig gen\u00fcgend Geld haben, um eine \n\nsolche Mindestrente finanzieren zu k\u00f6nnen. \n\nIch gebe aber gern zu: Versuchen wir, unsere Konzepte \n\nk\u00fcnftig gemeinsam zu entwickeln und zu vergleichen! \n\nWir werden auf jeden Fall weiter am Ball bleiben, und ich \n\nkann Ihnen versprechen: Beim n\u00e4chsten Mal werden Sie \n\nvon mir eine auch finanziell klare Rechnung erhalten, wie \n\ndiese Dinge zu bezahlen sind. Wie die Grundrichtung ist, \n\nist uns klar. Die Details legen wir Ihnen vor. Aber wir \n\nerwarten dann auch von Ihnen konstruktives Mitwirken \n\nim Interesse derer, die auf unsere Hilfe angewiesen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 5/7365. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt 6 und rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4721 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nF\u00f6rderprogramm Schulsozialarbeit auflegen \u2013  \n\nSchulsozialarbeit an allen Schulen in Sachsen \n\nDrucksache 5/7470, Antrag der Fraktion der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die SPD-Fraktion, danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie dies w\u00fcnscht. \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nKoalitionsvereinbarung von CDU und FDP f\u00fcr die \n\n5. Legislaturperiode formuliert Folgendes \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eBedarfsgerechte Angebote von Schulsozialarbeit werden \n\nin Zusammenarbeit mit den Kommunen angestrebt. Dabei \n\nsoll das Niveau und die Qualit\u00e4t der Angebote gerade \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum verbessert werden.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, \n\ndann k\u00f6nnen Sie ja heute unserem Antrag getrost zustim-\n\nmen; denn nichts anderes wollen wir und auch der Koope-\n\nrationsverbund der Jugendsozialarbeit mit diesem Antrag \n\nerreichen. Seien Sie also konsequent! \n\nSchulsozialarbeit wirkt an der Schnittstelle zwischen \n\nJugendhilfepolitik und Bildungspolitik. Das professionel-\n\nle Engagement f\u00fcr benachteiligte Kinder und Jugendliche \n\nist eines der wichtigsten Anliegen der Schulsozialarbeit. \n\nSie sind Netzwerke in dem Sozialraum, \u00f6ffnen die Schule \n\nhin in den Sozialraum zur Jugendhilfe und \u00f6ffnen damit \n\ngleichzeitig auch die Jugendhilfe f\u00fcr die Schule. Der \n\nSchulsozialarbeit kann es gelingen, ein sozialp\u00e4dagogi-\n\nsches Klima in die Schule hineinzutragen, ein Klima, das \n\nden Blick auf die individuellen Lebens- und Lernsituatio-\n\nnen von Kindern und Jugendlichen richtet. Damit tr\u00e4gt sie \n\nma\u00dfgeblich zum Erfolg schulischen Lernens, unter \n\nanderem auch zur Verringerung von Schulabbr\u00fcchen, bei, \n\nsteht aber zuallererst \u2013 das ist ihre Aufgabe \u2013 Kindern und \n\nJugendlichen als Beratung und Unterst\u00fctzung in schwieri-\n\ngen Situationen zur Verf\u00fcgung. \n\nSchulsozialarbeit ist damit auch eine Br\u00fccke zwischen der \n\nSchule und den Lehrerinnen und Lehrern auf der einen \n\nSeite sowie den Kindern und Eltern in dieser Breite auf \n\nder anderen Seite. Diese Funktion der Schulsozialarbeit \n\nund ihre Bedeutung f\u00fcr das erfolgreiche Aufwachsen von \n\nKindern und Jugendlichen ist l\u00e4ngst partei\u00fcbergreifend \n\nauch bei CDU und FDP unstrittig. Auch dass es keine \n\nspeziellen Schulformen gibt, die keinen Bedarf an \n\nSchulsozialarbeit haben, ist eigentlich hinreichend be-\n\nkannt. Im Gegenteil: Grundschulen als fr\u00fche Interventi-\n\nonsorte geh\u00f6ren ebenso dazu wie F\u00f6rderschulen oder \n\nGymnasien. Das zeigt auch die Situation in Sachsen. \n\nSchulsozialarbeit steht aber damit immer wieder im \n\nSpannungsfeld zwischen den Polen Schule und Jugendhil-\n\nfe, oder anders ausgedr\u00fcckt: Sie f\u00e4llt in den Bereich der \n\nFreiwilligkeit, der wie eine hei\u00dfe Kartoffel von einem \n\nzum anderen verschoben wird. Das Kultusministerium \n\nf\u00fchlt sich gar nicht zust\u00e4ndig, wenn es um die allgemein-\n\nbildenden Schulen geht, obwohl Schulsozialarbeit ein \n\nganz wichtiger Teil des notwendigen Personals der Schu-\n\nle, vor allem beim Ausbau von Ganztagsschulen, sein \n\nsollte, auch, um den Schulerfolg \u2013 ein ma\u00dfgebliches Ziel \n\nvon Schule \u2013 zu verbessern. \n\nDas Sozialministerium verweist auch in seiner j\u00fcngsten \n\nStellungnahme gebetsm\u00fchlenartig auf die Kommunen und \n\nzieht sich auf die Anregungs- und Unterst\u00fctzungsfunktion \n\nzur\u00fcck, und die Kommunen und Kreise \u2013 das erleben wir \n\ngerade aktuell wieder \u2013 stehen mit dem R\u00fccken an der \n\nWand, wenn es um die Finanzierung der wachsenden \n\nAufgaben in der Kinder- und Jugendhilfe bei r\u00fcckg\u00e4ngi-\n\ngen Landeszusch\u00fcssen geht. \n\nSo gibt es heute bereits erhebliche Ungleichgewichte in \n\nder Wahrnehmung der kommunalen Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Schulsozialarbeit und damit auch in der Umsetzung \n\nder Chancengleichheit in der Bildung. Statistisch kommt \n\nein Schulsozialarbeiter in Sachsen auf 4 000 Kinder \u2013 \n\neine Ausstattung, die bundesweit, soweit ich das \u00fcber-\n\nschaue, einmalig ist. Der Landkreis Leipzig ist vorbildlich \n\nmit 24 Schulsozialarbeitern, die Stadt Leipzig mit 34, aber \n\nder Landkreis Mei\u00dfen und der Landkreis Vogtland geben \n\nan, keine Schulsozialarbeiter zu ben\u00f6tigen. Offenbar ist \n\ndort kein Bedarf vorhanden. \n\nWir ben\u00f6tigen deshalb dringend eine kommunale Be-\n\ndarfsprognose, um solche Ungleichgewichte aufzudecken \n\nund im Interesse der Kinder zuk\u00fcnftig zu beheben. \n\nDabei wurden 2003 sogar gute Fachempfehlungen f\u00fcr die \n\nSchulsozialarbeit gemeinsam mit der Landesarbeitsge-\n\nmeinschaft \u201eSchulsozialarbeit\u201c erarbeitet. Auch das \n\nKonzept \u201eChancengerechte Bildung\u201c, Frau Ministerin, \n\nenth\u00e4lt viele positive Empfehlungen. Sie werden uns \n\nheute sicherlich noch sagen, welchen Status dieses Kon-\n\nzept eigentlich hat, denn es mangelt an solider Finanzie-\n\nrung. Eine klare Anwendung und Weiterentwicklung ist \n\nauch nicht zu erkennen. \n\nSchulsozialarbeit ben\u00f6tigt eine eigenst\u00e4ndige Finanzie-\n\nrung und eine wesentlich st\u00e4rkere Verantwortung des \n\nLandes \u2013 wenn es nach uns und dem Bund ginge \u2013, damit \n\nsie nicht in Konkurrenz steht zu Pflichtaufgaben der \n\nJugendhilfe, zum Beispiel der Hilfe zur Erziehung, die \n\ngerade weitere Kosten erzeugt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4722 \n\nDer in der Stellungnahme zu unserem Antrag zum wie-\n\nderholten Male enthaltene Hinweis auf die Jugendpau-\n\nschale ist in Anbetracht der K\u00fcrzungen seit 2010 geradezu \n\nein Hohn. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie K\u00fcrzung der Jugendpauschale durch die CDU/FDP-\n\nKoalition in Sachsen hat dazu gef\u00fchrt, dass es auch im \n\nBereich der Schulsozialarbeit als Teil der Jugendhilfe zu \n\nmassiven K\u00fcrzungen meist in Form von Reduzierungen \n\ndes Arbeitsvolumens sowie des ohnehin geringen Ein-\n\nkommens der Schulsozialarbeiter gekommen ist. Das \n\nhei\u00dft in der Konsequenz: weniger Zeit f\u00fcr Beratung f\u00fcr \n\ndie Kinder, f\u00fcr die Lehrer, f\u00fcr Gespr\u00e4che mit den Eltern, \n\nmit den sozialen Diensten und f\u00fcr die Sozialraumarbeit. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass immer mehr Schulsozialarbeiter \n\naus Sachsen abwandern, da andere L\u00e4nder viel st\u00e4rker als \n\nSachsen die Schulsozialarbeit in den Schulen fest veran-\n\nkert haben und auch bei der Finanzierung wertsch\u00e4tzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Verweis auf \n\ndas Bildungs- und Teilhabepaket reicht nicht aus, denn die \n\nK\u00fcrzungen in den Bereichen k\u00f6nnen und sollen damit \n\nnicht kompensiert werden. Dazu war es nie gedacht. Es \n\nsind erg\u00e4nzende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulsozialarbeit zu \n\nschaffen. \n\nDie Landesregierung h\u00e4lt es offenbar nicht f\u00fcr notwendig, \n\nden Kommunen und Landkreisen klare Empfehlungen \n\nund eine Rechtssicherheit zu geben, dass diese Mittel \n\nzweckentsprechend eingesetzt werden. So hat sich dieser \n\nTage herausgestellt, dass der Landkreis Leipzig offenbar \n\nder Meinung ist, circa 1,4 Millionen Euro, die eigentlich \n\nf\u00fcr die Schulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung stehen, zur \n\nSanierung der Haushaltsl\u00f6cher einsetzen zu k\u00f6nnen. Es \n\nschreitet niemand ein, obwohl das Ministerium die \n\nFachaufsicht hat. \n\nIch bin gespannt, was die Staatsregierung zu unserem \n\nAntrag zu sagen hat und welche L\u00f6sungen sie in diesem \n\nFeld aufzeigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nStange. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. \n\nSchreiber. Herr Schreiber, bitte, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das \n\nThema Schulsozialarbeit besch\u00e4ftigt uns in diesem Haus \n\nimmer und immer wieder \u2013 und das ist auch gut so. \n\nMit dem heute zu behandelnden Antrag liegen bisher zehn \n\nDrucksachen zur Schulsozialarbeit vor. Es waren die \n\nPlenartage im Mai, an denen wir in einer Aktuellen \n\nDebatte zum Bildungs- und Teilhabepaket sowie der \n\nBeratung des Antrags \u201eNutzung des Bildungspakets f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit\u201c der SPD-Fraktion \u00fcber das Thema \n\nSchulsozialarbeit diskutiert haben. \n\nIm September dieses Jahres haben wir im Schulausschuss \n\nin einer sehr interessanten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \u00fcber \n\nden Antrag der Fraktion DIE LINKE zur Schulsozialar-\n\nbeit beraten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bereits im Mai dieses \n\nJahres meine Rede vor allem auf zwei Punkte kon-\n\nzentriert: erstens die Verankerung der Jugendhilfe und \n\ndamit auch der Schulsozialarbeit auf der kommunalen \n\nEbene und zweitens \u2013 damit einhergehend \u2013 den finanzi-\n\nellen Aspekt. An beiden Schwerpunkten und meiner \n\nMeinung nach zu diesen Themen hat sich nicht wirklich \n\nviel ge\u00e4ndert. \n\nAd 1. Die Ausgestaltung der Kinder- und Jugendhilfe \n\nliegt, wie Frau Dr. Stange eben zu Recht bemerkt hat, in \n\nder origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen. Das ist gut \n\nso und unserer Meinung nach soll sich daran grunds\u00e4tz-\n\nlich nichts \u00e4ndern; denn nur die Kommunen wissen am \n\nbesten, wie die vorhandenen Mittel vor Ort einzusetzen \n\nund wo Synergieeffekte m\u00f6glich sind. \n\n(Martin Dulig, SPD: Die ihr vorher gek\u00fcrzt habt!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Frage stellen, Herr Dulig! \u2013 In \n\ndiesem Zusammenhang gehe ich davon aus, dass es nicht \n\nan allen Schulen n\u00f6tig ist, Schulsozialarbeit aufzubauen \n\nbzw. aufbauen zu m\u00fcssen, wie Sie es in Ihrem Antrag, \n\nliebe SPD-Fraktion, fordern. \n\nKooperationen bei r\u00e4umlich naheliegenden Schulen oder \n\nDoppelstandorten liegen sicherlich im Rahmen des \n\nM\u00f6glichen, in Dresden wird dies beispielsweise sehr \n\nerfolgreich praktiziert. \n\nDer vorliegende Antrag ist zu diesem Punkt extrem \n\nwiderspr\u00fcchlich. Zum einen fordert die SPD-Fraktion in \n\nPunkt 1 ihres Antrages, dass Schulsozialarbeiterstellen an \n\nallen s\u00e4chsischen Schulen eingerichtet werden sollen, und \n\nzum anderen soll in Punkt 2a erst einmal eine kommunale \n\nBedarfsprognose die Grundarbeit f\u00fcr die Verteilung von \n\nSchulsozialarbeitern darstellen. In meinen Augen sollten \n\nSie sich, liebe Kollegen von der SPD, erst einmal dar\u00fcber \n\nim Klaren werden, was Sie eigentlich wollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum zweiten Punkt. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt \u2013 \n\nwie eben von Frau Dr. Stange angesprochen \u2013 \u00fcber die \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201eJugendpauschale und Weiterentwick-\n\nlung\u201c die Kommunen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass \n\ndies nach wie vor freiwillige und zus\u00e4tzliche Leistungen \n\nsind, die wir bezahlen und auch weiterhin bezahlen \n\nwollen. \n\nDar\u00fcber hinaus h\u00e4lt das Sozialministerium das Rahmen-\n\nkonzept \u201eChancengerechte Bildung\u201c vor. Frau Dr. Stange, \n\ndieses Konzept gibt nicht nur Handlungsanweisungen, \n\nsondern es werden im ersten Jahr auch Projekte der \n\nSchulsozialarbeit mit bis zu 80 % und im zweiten Jahr mit \n\nbis zu 70 % gef\u00f6rdert. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nUnd danach? Wie sieht es dann weiter aus?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4723 \n\n\u2013 Da kommen wir dann auch noch hin, Frau Klepsch. \n\nAber Sie k\u00f6nnen uns das vielleicht auch sagen. \n\nDes Weiteren haben wir das Bildungs- und Teilhabepaket, \n\nzu dem ich schon im Mai gesagt habe: Unsere gr\u00f6\u00dfte \n\nAufmerksamkeit muss dem dienen, dass wir daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass das, was heute \u00fcber das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket finanziert wird, auch nach 2013 weiter \n\nfinanziert wird. Daf\u00fcr setzen wir uns ein. \n\nFerner werden \u00fcber ESF-Richtlinie des SMS bzw. des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der \n\nlaufenden F\u00f6rderperiode unter Teil 2, Punkt c sozialp\u00e4da-\n\ngogische Vorhaben zur Kompetenzentwicklung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, sprich die Schulsozialarbeit, \n\nin H\u00f6he von circa 5 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Damit \n\nsollen mindestens zwei Projekte sowie eine Koordinati-\n\nonsstelle pro Landkreis bzw. kreisfreier Stadt unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, k\u00f6nnten \n\nSie mir zu dem letzten Projekt, das ich mit Interesse der \n\nStellungnahme der Staatsregierung entnommen habe, ein \n\nBeispiel nennen, wo das bereits angewendet wird? Wenn \n\nSie es nicht k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnte es vielleicht der Minis-\n\nter machen. Mir ist nicht bekannt, dass irgendeine Ge-\n\nbietsk\u00f6rperschaft aus diesem Programm bis heute Mittel \n\nf\u00fcr Schulsozialarbeiter angefordert hat. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, am letzten \n\nFreitag, dem 09.12.2011, gab es eine Pressemitteilung \n\nseitens des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz, nachdem es eine gemeinsame Runde mit den \n\nJugendamtsleitern gegeben hatte. Dort wurde den Jugend-\n\namtsleitern der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften noch \n\neinmal eindringlich erkl\u00e4rt, dass Geld aus ESF-Mitteln \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Die Summe habe ich eben genannt. \n\nDie kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften werden k\u00fcnftig \n\ndadurch unterst\u00fctzt, dass vor Ort Hilfe angeboten wird, \n\ndiese ESF-Mittel auch zu beantragen. Sie wissen so gut \n\nwie ich, dass dies ein schwieriges Verfahren ist. \n\nAus diesem Grund \u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\ndiese Koordinierungsfunktion ebenfalls die Finanzierung \n\nund dar\u00fcber hinaus f\u00fcr diese Projekte. Das ist ein Fakt. \n\nWie gesagt, so schlau sind alle sp\u00e4testens seit dem letzten \n\nFreitag. Ich kann nur hoffen, dass die Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit verst\u00e4rkt nutzen, dieses Geld in Anspruch zu \n\nnehmen, und vor Ort Schulsozialarbeit implementieren. \n\nDie derzeitige F\u00f6rderausrichtung der EU l\u00e4sst mich \n\ndar\u00fcber hinaus zu dem Schluss kommen, dass \u00fcber das \n\nJahr 2013 hinaus europ\u00e4ische Mittel f\u00fcr diesen Bereich \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. \n\nZu Punkt 2c Ihres Antrages. Mit dem vorliegenden \n\nRahmenkonzept \u2013 Sie haben es angesprochen \u2013 \u201eChan-\n\ncengerechte Bildung\u201c und dem gemeinsamen Positions-\n\npapier  von SMS, Kultusministerium, Landkreistag sowie \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag hat die Schulsozialarbeit \u00fcber \n\ndie Fachempfehlungen von 2004 hinaus gute Grunds\u00e4tze \n\nund Arbeitskriterien in der Hand und sie nutzt diese auch. \n\nZum Schluss zu Punkt 2d \u2013 damit schlie\u00dft sich der Kreis \n\n\u2013: F\u00fcr die Ausgestaltung, auch in finanzieller Hinsicht, \n\nsind die Kommunen zust\u00e4ndig. Der Freistaat kann hierbei \n\nunterst\u00fctzend wirken und er tut es auch, er wird es auch \n\nweiterhin tun. \n\nDie Mittel aus dem Bildungs- und Teilhabepaket des \n\nBundes sowie der Jugendpauschale sowie der F\u00f6rderricht-\n\nlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c sind nicht zweckgebunden. \n\nSicherlich \u2013 das wurde auch in der Anh\u00f6rung gesagt \u2013 \n\nliegt hierin das eigentliche Problem. Ich m\u00f6chte das an \n\nden beiden Ebenen \u2013 der kommunalen Ebene und der \n\nLandesebene \u2013 mit ein paar Punkten verdeutlichen: Zum \n\neinen haben wir die Planungshoheit der Kommunen. Das \n\nhei\u00dft, nur mit den Kommunen soll Schulsozialarbeit \n\nimplementiert werden, nicht \u00fcber den Kopf der Kommu-\n\nnen hinweg. \n\nWir haben allerdings das Problem \u2013 das haben wir hier \n\nschon mehrfach diskutiert \u2013, dass in einigen Kommunen \n\nin Sachen Jugendhilfeplanungen einiges im Argen liegt. \n\nAuch dort sind wir, denke ich, unisono einer Meinung, \n\ndass wir dort verst\u00e4rkt Hilfestellung geben m\u00fcssen. Des \n\nWeiteren d\u00fcrfen wir von den Kommunen aber auch \n\nverlangen, dass sie ihre eigenen Strukturen vor Ort \n\n\u00fcberpr\u00fcfen nach Sinn und Zweck der F\u00f6rderung im \n\nKinder- und Jugendbereich. \n\nMan muss es hier ganz deutlich sagen: An der einen oder \n\nanderen Stelle muss man eben auch einmal die Frage \n\nstellen, ob das eine oder andere jugendhilfliche Angebot \u2013 \n\nsei es ein Abenteuerspielplatz oder ein Kinder- und \n\nJugendhaus an der Stelle XY \u2013 \u00fcberhaupt noch notwendig \n\nist oder ob es vielleicht sinnvoller w\u00e4re \u2013 auch wenn \n\ngewachsene Strukturen existieren und Sozialarbeiter vor \n\nOrt \u00fcber viele Jahre arbeiten \u2013, dieses Angebot und die \n\ndamit verbundenen Ressourcen beispielsweise in \n\nSchulsozialarbeit zu geben. Das muss man vor Ort disku-\n\ntieren und die kommunale Kinder- und Jugendhilfe muss \n\nden Mut daf\u00fcr aufbringen. \n\nZur Landesebene m\u00f6chte ich so viel sagen: Wir m\u00fcssen \n\ndar\u00fcber nachdenken \u2013 und das ist ein Appell an uns alle \u2013, \n\nob eine eventuelle Zusammenf\u00fchrung der verschiedenen \n\nF\u00f6rderinstrumente der Schulsozialarbeit auf Landesebene \n\nnicht besser w\u00e4re. Ich pers\u00f6nlich sehe dabei gro\u00dfe Prob-\n\nleme und verstehe die eine oder andere Kommune auch, \n\nwenn sie bei diesen verschiedenen Ebenen und M\u00f6glich-\n\nkeiten der Finanzierung \u2013 ich will es lapidar sagen \u2013 \n\ndurcheinanderkommt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns \u00fcberle-\n\ngen, wie wir das irgendwo miteinander verbinden und \n\nirgendwie b\u00fcndeln k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken \u2013 das ist meine \n\npers\u00f6nliche Meinung \u2013, diese Mittel konkret und zweck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4724 \n\ngebunden f\u00fcr Schulsozialarbeit an die Kommunen auszu-\n\nreichen, damit diese dort ankommen und nicht wieder in \n\nirgendwelchen jugendhilflichen Angeboten verschwinden, \n\ndie im Zweifel vor Ort gar nicht mehr ben\u00f6tigt werden. \n\nDazu m\u00fcssen unserer Meinung nach strukturierte Diskus-\n\nsionen vor allem mit den betroffenen Landkreisen, kreis-\n\nfreien St\u00e4dten, aber auch mit dem Kultusministerium und \n\nder Schulverwaltung gef\u00fchrt werden. Schnellsch\u00fcsse, \n\nliebe SPD \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Zehn Antr\u00e4ge! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Zehn Schnellsch\u00fcsse!) \n\n\u2013 Das, was in Ihrem Antrag steht, ist trotzdem ein \n\nSchnellschuss. Sie fordern in Ihrem Punkt 2 zun\u00e4chst eine \n\nBedarfsanalyse und sagen bereits in Punkt 1, dass an jeder \n\nSchule Schulsozialarbeit zu implementieren ist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein!) \n\nDarin widerspricht sich Ihr Antrag absolut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben hier am Pult noch die M\u00f6g-\n\nlichkeit, das richtigzustellen, wenn es mal wieder von \n\nIhnen missverst\u00e4ndlich geschrieben worden ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWenn sie noch Redezeit hat!) \n\nAus den Gr\u00fcnden, die ich hier vorgetragen habe, werden \n\nwir Ihren Antrag heute ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe. \n\nFrau Abg. Klepsch, bitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! T\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das \n\nMurmeltier hier im S\u00e4chsischen Landtag. Sprich: Es gibt \n\nDauerbaustellen, in denen man als Opposition so lange \n\nherumwaten muss, bis die Staatsregierung einsieht, dass \n\ndort etwas zu tun ist. Deshalb war es von der SPD richtig, \n\ndas Thema Schulsozialarbeit erneut auf die Tagesordnung \n\ndes Landtages zu setzen, auch infolge der Anh\u00f6rung, die \n\nmeine Fraktion im Schulausschuss durchgef\u00fchrt hatte. \n\nDass die Schulsozialarbeit als notwendige Erg\u00e4nzung der \n\nschulischen Wissensvermittlung und als niederschwellige \n\np\u00e4dagogische Gelegenheitsstruktur notwendig ist, ist \n\ninzwischen bundesweit ein Thema \u2013 sp\u00e4testens seit den \n\nVerhandlungen zum Bildungs- und Teilhabepaket vor \n\neinem Jahr. Nur die S\u00e4chsische Staatsregierung muss man \n\nzum Jagen tragen, damit es nicht bei einigen bescheide-\n\nnen Schulsozialarbeiterstellen im Berufsvorbereitungsjahr \n\nbleibt. \n\nLeider sind die Sozialministerin und der Kultusminister \n\nl\u00e4ngst au\u00dfer Haus. Das ist schade, denn die Debatte w\u00e4re \n\nnotwendig gewesen. Ich vermute aber, ein Vertreter der \n\nStaatsregierung wird uns nachher die F\u00f6rderrichtlinie zur \n\nSchulsozialarbeit anpreisen, die Anfang Juli ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde. Herr Kupfer, wir hatten schon im vergangenen \n\nPlenum das Vergn\u00fcgen, \u00fcber Jugendhilfe zu diskutieren. \n\nIch verwies bereits bei der letzten Plenardebatte zum \n\nThema Schulsozialarbeit darauf, dass diese F\u00f6rderrichtli-\n\nnie vom Juli dieses Jahres ein politisches Feigenblatt zur \n\nfalschen Zeit und au\u00dferdem unterfinanziert war und ist. \n\nErstens sind die Landkreise kaum in der Lage, mitten im \n\nHaushaltsjahr aus einem beschlossenen Haushalt f\u00fcr ein \n\nneues Projekt 20 % der Kosten kozufinanzieren. Zweitens \n\nwird laut Ausschreibung pro Landkreis nur ein Projekt an \n\neiner Mittel- oder F\u00f6rderschule bewilligt, die noch keine \n\nSchulsozialarbeit hat. Das ist Kosmetik und nicht mehr. \n\nGrundschulen wurden von vornherein ausgenommen, \n\nobwohl die Landesarbeitsgemeinschaft Schulsozialarbeit \n\nempfiehlt, bereits in der Grundschule zu beginnen, um \n\nfr\u00fchzeitig pr\u00e4ventiv wirken zu k\u00f6nnen. \n\nWenn das Sozialministerium in der Stellungnahme zum \n\nvorliegenden Antrag sich darauf zur\u00fcckzieht, die Schulso-\n\nzialarbeit falle in den Bereich der weisungsfreien kom-\n\nmunalen Pflichtaufgaben, und man auch noch formaljuris-\n\ntische Gr\u00fcnde heranzieht, dann zeugt dies aus meiner \n\nSicht nicht von Fachkompetenz und dem politischen \n\nGestaltungswillen eines Ministeriums, sondern von \n\nIgnoranz und Unkenntnis der eigenen Verlautbarung. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nIch erkl\u00e4re auch, warum. Im 3. Kinder- und Jugendbericht \n\ndes Freistaates von 2009 hie\u00df es in der Stellungnahme \n\ndieser Staatsregierung, es sei \u201efachlich durchaus nach-\n\nvollziehbar, Schulsozialarbeit nicht nur als Feuerwehr bei \n\nverfestigten Problemlagen oder in sozialen Brennpunkten \n\neinzusetzen, sondern als notwendiges Qualit\u00e4tsmerkmal \n\nvon Schulen in Sachsen zu verstehen\u201c. \n\nIch frage: Wo sind die Ergebnisse? Die Praxis auf der \n\nkommunalen Ebene beweist genau das Gegenteil. Je nach \n\nGutd\u00fcnken, Kassenlage und fachlicher Kompetenz des \n\nSozialdezernenten und der Jugendamtsleiter in den \n\nLandkreisen werden Mittel f\u00fcr die Schulsozialarbeit \n\nbereitgestellt oder eben nicht. Wir haben es geh\u00f6rt: Der \n\nVogtlandkreis und das Mei\u00dfner Land haben die rote \n\nLaterne. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDer Landkreis Leipzig und die Stadt Leipzig sind hier in \n\neiner positiven Vorreiterrolle. Die Stadt Dresden verfolgt \n\nebenfalls gezielt den Ausbau der Projekte. Alle drei \n\nGebietsk\u00f6rperschaften haben \u00fcbrigens positive Erfahrun-\n\ngen dabei gemacht, mit der Schulsozialarbeit bereits in \n\nder Grundschule zu beginnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4725 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Kollegin Klepsch, geben \n\nSie mir dahin gehend recht, dass die Beschlussfassung \n\n\u00fcber die Verwendung der kommunalen Mittel, also wie \n\nder Landkreis die Mittel f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe \n\neinsetzt, nicht nur nach Gutd\u00fcnken von B\u00fcrgermeistern, \n\nLandr\u00e4ten oder Beigeordneten erfolgt, sondern dass erst \n\ndann diese Mittel vergeben werden, wenn der Jugendhil-\n\nfeausschuss der jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaft die \n\nVerwendung der Mittel beschlossen hat? Der Jugendhil-\n\nfeausschuss besteht letztendlich aus kommunalen Vertre-\n\ntern, Politikern; Sie sind beispielsweise eine Vertreterin \n\nim Lande und im Stadtrat der Landeshauptstadt Dresden, \n\nich bin ein Vertreter im Jugendhilfeausschuss. Geben Sie \n\nmir dahin gehend recht? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Schreiber, \n\ndarin kann ich Ihnen leider nicht recht geben, und ich \n\nsage Ihnen auch warum: weil einerseits der Jugendhil-\n\nfeausschuss in allen Landkreisen nur \u00fcber das Geld \n\nentscheiden kann, das ihm das Kommunalparlament, der \n\nKreistag oder der Stadtrat, zur Verf\u00fcgung stellt. Wir haben \n\ndas in Dresden durchgespielt. Der Dresdner Jugendhil-\n\nfeausschuss hatte 300 000 Euro mehr beim Stadtrat \n\nbeantragt, um das Defizit vom Land auszugleichen. Der \n\nStadtrat hat es mit schwarz-gelber Mehrheit abgelehnt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU,  \n\nsteht erneut am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein, ich f\u00fchre jetzt \n\nweiter aus. \u2013 Ich bezog mich in der Kritik darauf: Das ist \n\neine Schw\u00e4che in dem SPD-Antrag. Man muss fachlich \n\ndar\u00fcber diskutieren, was die Bedarfserhebung auf der \n\nkommunalen Ebene betrifft. Wir haben konkret in der \n\nStadt Plauen die Situation, dass Ihr eigener Parteikollege \n\n\u2013 Herr Dr. Geyer, zust\u00e4ndig f\u00fcr Jugendhilfe \u2013 der Mei-\n\nnung ist, wir brauchen keine Schulsozialarbeit in Plauen; \n\ndenn dann m\u00fcsste er bei seinem eigenen Landrat durch-\n\nsetzen, dass auch der Vogtlandkreis Geld daf\u00fcr zur Verf\u00fc-\n\ngung stellt. Entweder er tut es auf Kosten anderer Jugend-\n\nhilfeprojekte oder er muss es zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nDas f\u00fchrt im Moment dazu, die Bedarfserhebung zu \n\nverweigern und die Augen zu verschlie\u00dfen. Das halte ich \n\nf\u00fcr falsch und ich w\u00fcrde jetzt gern in meinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen fortfahren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU,  \n\nsteht immer noch am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hei\u00dft, Sie gestatten \n\nkeine weitere Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein, Kollege \n\nSchreiber hat die M\u00f6glichkeit, in einer Kurzintervention \n\ndarauf einzugehen. Wir haben dann vielleicht noch eine \n\nzweite Runde. \n\nDie Landkreise wiederum, die alle davon betroffen sind, \n\ndass die Zahl der jungen Menschen abnimmt, k\u00f6nnen aus \n\nder demografisch bedingt sinkenden Jugendpauschale gar \n\nkeine neuen Projekte finanzieren, ohne andere Angebote \n\nzu k\u00fcrzen oder zu schlie\u00dfen. Ich wei\u00df, die Kollegen von \n\nSchwarz-Gelb und die Staatsregierung h\u00f6ren es nicht \n\ngern, aber ich muss heute wie Frau Stange vorhin darauf \n\nhinweisen: Mit der K\u00fcrzung der Jugendpauschale um ein \n\nDrittel Anfang 2010 haben Sie begonnen, der Kinder- und \n\nJugendarbeit in Sachsen den Boden unter den F\u00fc\u00dfen \n\nwegzuziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie von den LINKEN beantragte Anh\u00f6rung im Schulaus-\n\nschuss vor drei Monaten hat es deutlich gemacht: Die \n\nK\u00fcrzung der Jugendpauschale hat zu Stellen- und Stun-\n\ndenk\u00fcrzungen bei den etablierten Projekten der Schulso-\n\nzialarbeit gef\u00fchrt. Wir haben teilweise Mitarbeiter, die mit \n\n18 Wochenstunden an zwei Schulen aktiv sind. Damit \n\nkann keine fachlich qualitative Arbeit geleistet werden. \n\nAn neue Projekte ist erst recht nicht zu denken. \n\nDas wei\u00df auch das Sozialministerium, denn schlie\u00dflich ist \n\naufgrund der neuen F\u00f6rderrichtlinie vom Juli dieses \n\nJahres kein einziges neues Projekt gestartet. Das wurde \n\nvor einer Woche auch im Landesjugendhilfeausschuss \n\n\u00f6ffentlich zugegeben. Die Landkreise, die \u00fcberhaupt \n\nbereit sind, etwas zu tun, werden fr\u00fchestens im Jahr 2012 \n\ndamit beginnen. Da sind die zwei Jahre Laufzeit viel zu \n\nkurz angesetzt, denn zu einer erfolgreichen Implementie-\n\nrung von Schulsozialarbeit \u2013 das sagen alle Erfahrungen \u2013 \n\nwird mit drei bis vier Jahren Einf\u00fchrungsphase gerechnet. \n\nZu hoffen ist, dass jetzt das SMS plant, die restlichen \n\nESF-Gelder, die bis 2013 ausgegeben werden m\u00fcssen, \n\nzielgerichtet f\u00fcr die Kompetenzentwicklung von Jugend-\n\nlichen an Schulen auszugeben. Das l\u00e4sst, wie gesagt, \n\nhoffen. Ich bin gespannt, was sich da ergibt. \n\nDer Antrag der SPD geht aus unserer Sicht deshalb in die \n\nrichtige Richtung, weil er erstens die fl\u00e4chendeckende \n\nNotwendigkeit der Schulsozialarbeit betont und weil er \n\nzweitens auch ein eigenes Finanzierungskonzept verlangt, \n\ndamit es nicht auf Kosten der anderen Jugendhilfestruktu-\n\nren geht. Ob die kommunale Bedarfsprognose der richtige \n\nMa\u00dfstab ist, daran haben wir Zweifel \u2013 das hatte ich \n\nschon angedeutet \u2013, weil prognostizierter Mehrbedarf \n\nbekanntlich auch zu Mehrausgaben f\u00fchrt. Doch diese \n\nscheuen die Kommunen angesichts der Haushaltslage. \n\nEin Beispiel dazu: Woher soll ein Landkreis wie G\u00f6rlitz \n\nsolche wichtigen Zusatzaufgaben finanzieren, wenn dort \n\nsogar aus finanziellen Gr\u00fcnden der Anspruch auf einen \n\nKita-Platz auf sechs Stunden begrenzt wurde und das \n\nTheater Zittau/G\u00f6rlitz gerade wieder 24 Stellen abbauen \n\nmuss, weil der Landkreis es nicht finanzieren kann? Das \n\nnur als Beispiel. \n\nInsgesamt ist der Antrag der SPD aus unserer Sicht \n\nvern\u00fcnftig. Nun muss die Staatsregierung ihre Hausauf-\n\ngaben machen. Wir werden dem Antrag zustimmen, um \n\nzur Durchsetzung der Schulsozialarbeit beizutragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4726 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Bitte, einen Moment, Frau Jonas. Herr Schrei-\n\nber hat jetzt die M\u00f6glichkeit zu sprechen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Eine Kurzintervention. Frau \n\nKlepsch hat davon gesprochen, dass nach Gutd\u00fcnken \n\nentschieden wird, wohin die Gelder vor Ort gegeben \n\nwerden. Ich habe ihr die Frage gestellt, ob es richtig ist, \n\ndass dar\u00fcber die Jugendhilfeaussch\u00fcsse entscheiden. \n\nFrau Klepsch, es ist so, dass die Jugendhilfeaussch\u00fcsse \n\n\u00fcber die Verwendung der Mittel entscheiden. Ich habe in \n\nmeiner Rede davon gesprochen, dass ich die kommunale \n\nStruktur vor Ort einmal selbst in ihren Gegebenheiten und \n\nAngeboten, die sie vorhalten, \u00fcberpr\u00fcfen muss, und ob es \n\nnicht an der einen oder anderen Stelle sinnvoller w\u00e4re, das \n\nvorhandene Geld anders einzusetzen. Genau darum geht \n\nes. Daher finde ich es ziemlich ungerecht und etwas \n\ndreist, den B\u00fcrgermeistern zu unterstellen, dass nur sie \n\nentscheiden, wie die kommunale Jugendhilfe vor Ort \n\nausgestattet ist. \n\nLetzten Endes entscheiden dar\u00fcber Stadtr\u00e4te und Aus-\n\nsch\u00fcsse und Jugendhilfeaussch\u00fcsse. In einem davon sind \n\nwir in Dresden. Wenn Sie es nicht verm\u00f6gen, in Dresden \n\ndaf\u00fcr eine Mehrheit auf die Beine zu stellen, dass mehr \n\nGeld hineingesteckt wird, dann ist es im Zweifel Ihr \n\npolitisches Unverm\u00f6gen. Aber Fakt ist eins: In den \n\nJugendhilfeaussch\u00fcssen sitzen Politiker und Vertreter der \n\nKinder- und Jugendhilfe und freien Tr\u00e4ger. Diese ent-\n\nscheiden gemeinsam dar\u00fcber, welches Angebot gef\u00f6rdert \n\nwird und welches nicht, nicht das Gutd\u00fcnken des einzel-\n\nnen B\u00fcrgermeisters. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Schreiber. Frau Klepsch, \n\nSie m\u00f6chten erwidern? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Schreiber, Sie \n\nwissen doch genau, dass Jugendhilfeaussch\u00fcsse einen \n\nHaushalt beschlie\u00dfen, der Ihnen zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwird. Das hatte ich Ihnen vorhin gesagt. Nat\u00fcrlich ist es \n\nAufgabe der Jugendhilfe, klaren Bedarf festzustellen und \n\nf\u00fcr einzelne Leistungsarten herunterzudeklinieren. Wenn \n\naber die Gelder so gering sind oder seit Jahren nicht \n\nsteigen, dann ist die Decke zu kurz, und dann reicht es \n\nnicht f\u00fcr den gesamten prognostizierten Bedarf. \n\nDas Gleiche haben wir gerade auf der Landesebene, dass \n\ndas SMS sagt, die landesweite Jugendhilfeplanung und \n\ndie \u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung pr\u00e4judizieren keinen \n\nHaushaltsansatz. Wenn die Decke zu kurz ist, dann friert \n\nirgendwer, und am Ende sind es Projekte, die nicht \n\nrealisiert werden k\u00f6nnen, obwohl der Bedarf da ist. \n\nEntweder verstehen Sie das oder wir k\u00f6nnen noch lange \n\ndar\u00fcber streiten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. Die FDP-\n\nFraktion, Frau Abg. Jonas, bitte. Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Das Thema \n\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Schulsozialarbeit, wie bereits \n\ndes \u00d6fteren festgestellt, behandeln wir nicht zum ersten \n\nMal. Damals haben wir uns ganz klar positioniert, dass \n\nein neues F\u00f6rderprogramm im laufenden Haushalt unsere \n\nUnterst\u00fctzung nicht findet. Auch daran halten wir diesmal \n\nfest. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schulsozi-\n\nalarbeit ist ein spezifisches Jugendhilfeangebot, das sich \n\nan Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer richtet und das durch \n\nzus\u00e4tzliches professionelles sozial-p\u00e4dagogisches Han-\n\ndeln damit auch eine zus\u00e4tzliche Ressource im Lebens-\n\nraum der Schule darstellt. \n\nWir halten dieses Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr wesentlich, \n\ndazu haben wir uns schon ge\u00e4u\u00dfert. Frau Dr. Stange, Sie \n\nhaben aus dem Koalitionsvertrag zitiert. In ihm ist es erst \n\nfestgeschrieben. Ich wiederhole noch einmal, damit es \n\nauch wirklich jeder glaubt, dass es darin steht: \u201eBedarfs-\n\ngerechte Angebote zur Schulsozialarbeit werden wir in \n\nZusammenarbeit mit den Kommunen anstreben.\u201c Daran \n\nhalten wir uns, das ist die Arbeitsgrundlage. Daran hat \n\nsich nichts ge\u00e4ndert. \n\nAuf die Finanzierung und die verschiedenen Finanzie-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten ist mein Kollege, Herr Schreiber, so \n\ndetailliert eingegangen, dass ich das an dieser Stelle nicht \n\nwiederholen m\u00f6chte. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass der \n\nFreistaat f\u00fcr die Schulsozialarbeit die alleinige Verantwor-\n\ntung tragen muss, halte ich f\u00fcr vollkommen falsch. Die \n\nKommunen m\u00fcssen mit ins Boot. Sie sind die \u00f6rtlich \n\nVerantwortlichen, sie sollen und d\u00fcrfen auch selbst \n\nentscheiden, was vor Ort gebraucht wird \u2013 ohne Vor-\n\nschriften seitens des Landes \u2013 und wie viele Schulsozial-\n\narbeiter an welchen Schulen eingesetzt werden m\u00fcssen. \n\nFrau Dr. Stange verwies vorhin auf den Landkreis \n\nLeipzig, der ganz deutlich gezeigt hat, dass das Bekennt-\n\nnis zur Schulsozialarbeit von den St\u00e4dten und Gemeinden \n\nda ist, auch die Ergebnisse und Projekte tiefgreifender \n\nsind. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aus der Anh\u00f6rung von Herrn \n\nDr. Vogt zitieren, der allgemein in der SPD bekannt ist: \n\n\u201eWir haben eine F\u00f6rderung als Grundstruktur angesetzt, \n\ndie mit Kreismitteln und den Mitteln der Jugendpauscha-\n\nle, allerdings jetzt in etwas verringerter Form, abgesichert \n\nwird. Wir haben aber grunds\u00e4tzlich ein Beteiligungsmo-\n\ndell. Das hei\u00dft, nicht ein Landkreis finanziert allein die \n\nSchulsozialarbeit, sondern wir haben immer eine Interes-\n\nsentenquote. Das hei\u00dft, wir wollen das Bekenntnis der \n\nSchultr\u00e4ger der St\u00e4dte und Gemeinden. Auch das ist der \n\nSchl\u00fcssel zum Erfolg dieser Schulsozialarbeit, weil die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4727 \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden hinter dem Projekt stehen, wenn \n\nsie sich finanziell beteiligen.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Jonas, ich wei\u00df nicht, \n\nob Ihnen die Pressemitteilung aus der \u201eFAZ\u201c von Borna \n\nvon heute bekannt ist, was das Ergebnis des Jugendhil-\n\nfeausschusses von gestern im Landkreis Leipzig gewesen \n\nist. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange! Da ich \n\nden ganzen Tag hier intensiv besch\u00e4ftigt war, hatte ich \n\nkeine Zeit, Zeitung zu lesen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist mir gerade im \n\nZusammenhang mit der heutigen Debatte ins Netz geflat-\n\ntert. Meine Frage: Welche Rechtssicherheit hat der Land-\n\nkreis Leipzig durch die Landesregierung, dass die Mittel \n\nauch weiterhin ab 2012/13 f\u00fcr Schulsozialarbeit einge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen? Genau diese Frage hat Herr Geyer \n\nvorhin gestellt. Daraufhin hat der Jugendhilfeausschuss \n\ndie Fortsetzung der Schulsozialarbeit abgelehnt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr verehrte Frau Dr. Stange! Die \n\nRechtssicherheit, die Sie in diesem Rahmen verlangen, \n\nkann Ihnen zum aktuellen Zeitpunkt gar keiner geben. Es \n\ngeht um die Perspektiven. Dieser Landkreis \u2013 das wissen \n\nSie sicher, auch wenn Sie sich \u00fcber die Landkreisentwick-\n\nlung damit befasst haben \u2013 war immer einer, der sehr \n\naktiv an der Schulsozialarbeit festgehalten hat, der sich \n\nimmer im Jugendhilfeausschuss aktiv f\u00fcr die Schulsozial-\n\narbeit eingesetzt hat. Genau das ist ja der Weg, den wir \n\ngehen wollen, indem wir sagen: Mit den Kommunen, mit \n\nden Verantwortlichen werden wir diesen Weg gehen. Ich \n\nbin fest davon \u00fcberzeugt, auch durch die Aussagen des \n\nKoalitionsvertrages, dass wir in Zukunft die Schulsozial-\n\narbeit als wesentlichen Eckpunkt ansehen. Genauso, wie \n\nes Herr Schreiber gesagt hat, wird es ein Projekt f\u00fcr \n\nunseren Freistaat sein, das in einer langen Perspektive die \n\nZust\u00e4ndigkeiten gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, Sie gestat-\n\nten eine weitere Zwischenfrage? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Frau Jonas, Sie haben gerade aus dem Anh\u00f6rungs-\n\nprotokoll des Sozialdezernenten des Landkreises Leipzig, \n\nHerr Dr. Thomas Vogt, zitiert. Haben Sie denn auch \n\nweitergelesen? Er hat n\u00e4mlich dann Folgendes zu dem, \n\nwas Sie vorgelesen haben, gesagt, dass bei ihm eine \n\nWarteliste von vielen Kommunen vorliegt, die auch gern \n\nSchulsozialarbeit einf\u00fchren w\u00fcrden, und er das aber nicht \n\nfinanziell untersetzen kann, weil seine Mittel auch be-\n\ngrenzt sind. \n\nIst Ihnen also bekannt, dass die Mittel offenbar doch nicht \n\nreichen, um alle notwendigen Projekte durchzuf\u00fchren? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Klepsch, der Land-\n\nkreis hat in dieser Struktur gesagt, es bedingt eine Finan-\n\nzierung seitens der Kommune und seitens des Landkrei-\n\nses. Gerade in diesem Prinzip ist es ja notwendig, dass \n\nalle die gleichen Finanzierungsbedingungen haben. Aus \n\nder Anh\u00f6rung erschlie\u00dft sich mir aber nicht, dass f\u00fcr die \n\nSchulen, in denen es momentan noch keinen Schulsozial-\n\narbeiter gibt, auch in der Perspektive keine L\u00f6sung \n\ngefunden wird, sie zu versorgen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dass die Situati-\n\non f\u00fcr die Schulsozialarbeit im l\u00e4ndlichen Raum schwie-\n\nrig ist \u2013 sogar viel schwieriger als in den st\u00e4dtischen \n\nBallungsgebieten \u2013, bestreite ich keinesfalls und es ist \n\nwichtig, immer wieder den Fokus darauf zu legen. Wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber strukturelle \u00c4nderungen zum Beispiel in der \n\nB\u00fcndelung der Finanzierung nachdenken und dar\u00fcber, \n\nwie langfristig mit diesen Fragen und Problemen vor allen \n\nDingen auch im Rahmen der Haushaltsaufstellung umzu-\n\ngehen ist. Deswegen gilt es, diese Anregung mitzunehmen \n\nund an geeigneter Stelle wieder hervorzubringen. Ihren \n\nAntrag werden wir an dieser Stelle allerdings ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Giegengack; bitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, ich \n\nkann als studierte Sozialp\u00e4dagogin sagen, Schulsozialar-\n\nbeit ist ein idealtypisches Arbeitsfeld lebensweltorientier-\n\nter Sozialarbeit. Sie l\u00e4sst sich ganz individuell auf die \n\nProblemlagen von Kindern und Jugendlichen in ihrem \n\nAlltag ein. Schulsozialarbeit ist niedrigschwellig, ist \n\nsubsidi\u00e4r organisiert. Das ist eine wesentliche Vorausset-\n\nzung, um Kinder und Jugendliche auch zu erreichen. \n\nIm schulischen Umfeld vollzieht sie alle sozialp\u00e4dagogi-\n\nschen Interventionsformen, die wir kennen: Einzelfallhil-\n\nfe, soziale Gruppenarbeit und Gemeinwesenarbeit; es \n\nwurde ja schon ausgef\u00fchrt. Sie ber\u00e4t Sch\u00fcler, Eltern und \n\nLehrer, vermittelt Hilfen, betreibt pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, \n\nf\u00fchrt Sozialtraining durch, beteiligt sich an der Schulent-\n\nwicklungsarbeit, bietet offene Freizeitangebote an, beglei-\n\ntet die \u00dcberg\u00e4nge in andere Schulen und in die Berufs-\n\nausbildung. \n\nMit dieser Aufgabenvielfalt ist Schulsozialarbeit f\u00fcr uns \n\nkein Leistungsangebot der Kinder- und Jugendhilfe, \n\nsondern Schulsozialarbeit ist vielmehr die entscheidende \n\nSchnittstelle zwischen Kinder- und Jugendhilfe und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4728 \n\nSchule. Sie betreibt Jugendsozialarbeit im Sinne des \u00a7 13 \n\nSGB VIII, sichert jedoch gleichzeitig den in \u00a7 1 S\u00e4chsi-\n\nsches Schulgesetz beschriebenen Erziehungs- und Bil-\n\ndungsauftrag der Schule ab. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht ganz nachvollziehbar, \n\nwarum Schulsozialarbeit in Sachsen ausschlie\u00dflich \u00fcber \n\nden Bereich Jugendhilfe finanziert wird. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEbenfalls nicht ganz nachvollziehbar ist der inzwischen \n\nkaum noch zu \u00fcberblickende Mix an F\u00f6rderprogrammen \n\nf\u00fcr benachteiligte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, der in \n\nunserem Land existiert. Am vergangenen Freitag ist ein \n\nweiteres F\u00f6rderprogramm des SMS hinzugekommen: \n\n\u201eKompetenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern\u201c, das explizit Schulabbrecher und junge Menschen, \n\ndie Probleme mit dem Erreichen ihres Schulabschlusses \n\nhaben, unterst\u00fctzen will. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfe ich das, \n\naber es ist ein weiteres F\u00f6rderprogramm neben vielen \n\nanderen. \n\nWenn ein Anliegen der Sachverst\u00e4ndigen bei der Anh\u00f6-\n\nrung des Antrages der LINKEN deutlich geworden ist, \n\ndann, dass vor allem eine verl\u00e4ssliche und kontinuierliche \n\nF\u00f6rderung in diesem Bereich nottut. \n\nAus diesem Grund unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich den \n\nPunkt 2 des SPD-Antrages, in dem die Staatsregierung \n\naufgefordert wird, ein F\u00f6rderprogramm Schulsozialarbeit \n\naufzulegen und dabei die kommunale Bedarfsprognose \n\nder jeweiligen Schultr\u00e4ger \u2013 und wir w\u00fcrden erg\u00e4nzen: \n\nder Jugendhilfetr\u00e4ger \u2013 zu ber\u00fccksichtigen. Aus unserer \n\nSicht muss dieses F\u00f6rderprogramm aus beiden H\u00e4usern \u2013 \n\nSMS und SMK \u2013 finanziert werden. \n\nWir pl\u00e4dieren dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr, die verschiedenen \n\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr Schulsozialarbeit f\u00fcr abschlussge-\n\nf\u00e4hrdete Jugendliche, Schulabbrecher, Schulverweigerer \n\nusw. in einem Programm zusammenzuf\u00fchren und die \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Planung und Bewilligung der \n\nProjekte jedoch auf kommunaler Ebene zu belassen. \n\nPunkt 1 des Antrages k\u00f6nnen wir in seiner Pauschalit\u00e4t so \n\nnicht mit unterst\u00fctzen. Wir halten die Forderung, an allen \n\ns\u00e4chsischen Schulen mindestens eine Schulsozialarbeiter-\n\nstelle sicherzustellen, f\u00fcr etwas undifferenziert. Warum \n\ndie SPD das fordert, obwohl sie doch selbst in ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage zur sozialen Lage von Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen in Frage 7.14 explizit auf eine \n\ndifferenzierte Ressourcenausstattung der Schulen nach \n\nSch\u00fclerzusammensetzung abstellt, erschlie\u00dft sich uns \n\nnicht. Von daher beantragen wir punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. \u2013 Die NPD-Fraktion hat keinen Redebedarf \n\nangemeldet. \u2013 Es bleibt dabei. Meine Damen und Herren, \n\ndamit ist die erste Runde beendet. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Die einbringende \n\nFraktion? \u2013 Nicht. Herr Schreiber; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte nur noch einmal auf Frau \n\nKlepsch eingehen: Frau Klepsch, ich finde es einfach \n\nunredlich, was Sie hier machen. Sie \u2013 wie viele andere \n\nIhrer Partei, aber auch hier im Landtag \u2013 sitzen in den \n\nKommunalparlamenten, Sie sitzen hier im Landtag und \n\nbringen ununterbrochen Forderungen, Antr\u00e4ge, mehr \n\nForderungen im sozialen Bereich ein \u2013 in den kommuna-\n\nlen Gebietsk\u00f6rperschaften setzen Sie diese zum Teil auch \n\ndurch; ich nenne nur ein Beispiel: Dresden-Sozialticket \u2013, \n\nh\u00f6here Kosten der Unterkunft usw. usf.; alles, was dazu \n\ngeh\u00f6rt. Dann stellen Sie sich hier hin, wenn es nach \n\nheutiger Gesetzeslage in Sachsen um eine origin\u00e4re \n\nAufgabe der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften geht, \n\nund behaupten immer und immer wieder, die Decke sei zu \n\nkurz. Das ist einfach unredlich. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wer hat denn die \n\nJugendpauschale gek\u00fcrzt?!) \n\nSie k\u00f6nnen nicht f\u00fcr die vielen politischen Themen immer \n\nwieder mehr Geld fordern, teilweise umsetzen und mit \n\nvollen H\u00e4nden ausgeben \u2013 und das nicht nur im Sozialbe-\n\nreich \u2013 und sich dann f\u00fcr die Themen, bei denen Sie \n\nmeinen, sie w\u00e4ren auf Landesebene wichtig genug, um sie \n\nhier anzubringen \u2013 was ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede \n\nstellen will \u2013, hier hinstellen und sagen, die Decke ist zu \n\nkurz. Das ist einfach unredlich, das macht man nicht. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie sagen auch an keiner Stelle, woher Sie die Mittel \u2013 es \n\ngab ja auch in einer der letzten Sitzungen einen Antrag \n\nvon Ihnen zur Schulsozialarbeit \u2013 nehmen bzw. wo Sie \n\ndas Geld wegnehmen wollen. \n\nDamit komme ich jetzt wieder, auch wenn es so manchen \n\nmeiner Kollegen nervt, mit dem Beispiel von Dresden: \n\nDie kommunalen Mittel f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe, die \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt worden sind, sind in der Stadt \n\nDresden \u2013 Frau Klepsch, Sie wissen das hoffentlich als \n\nStadtr\u00e4tin \u2013 in den letzten vier Jahren um sage und schrei-\n\nbe 29 % gestiegen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Es gibt keine Betriebskostensteigerungen und es gibt \n\nauch keine Personalkostensteigerungen um 29 %. \u2013 \n\nMoment, jetzt kommen Sie mit den steigenden Kinder-\n\nzahlen. Das ist alles gut und sch\u00f6n \u2013 man findet immer \n\neine Begr\u00fcndung, Frau Dr. Stange. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist aber so!) \n\n\u2013 Nein, ist es eben nicht, Frau Dr. Stange. Der Punkt ist \n\nein anderer: Sobald man drei Groschen f\u00fcnfzig \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen ins Protokoll vom letzten Mal schauen, da habe \n\nich den gleichen Satz gesagt \u2013 mehr im Portemonnaie hat, \n\nwerden diese hinausgeballert; sie werden einfach hinaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4729 \n\ngeballert, ohne darauf R\u00fccksicht zu nehmen, dass man im \n\nZweifel im n\u00e4chsten Jahr wieder Personalkostensteige-\n\nrungen hat, dass man Betriebskostensteigerungen hat. Es \n\nwerden noch mehr Angebote gemacht. Keiner fragt \n\nwirklich planungsm\u00e4\u00dfig nach, ob diese \u00fcberhaupt vonn\u00f6-\n\nten sind, nein, das Geld wird hinausgeballert. Und im \n\nn\u00e4chsten Jahr, wenn das Geld dann wieder nicht ausreicht, \n\nhei\u00dft es erneut: Die Decke ist zu kurz. Das ist unredlich, \n\ndas ist unverantwortlich, und so kann man auch keine \n\nKinder- und Jugendhilfe ausfinanzieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzinterventi-\n\non machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben gerade vorgeworfen, man \n\nsage nicht, wo man denn das Geld hernimmt. Ich sage \n\nIhnen erst einmal, wer es wegnimmt: Das sind n\u00e4mlich \n\nSie! Sie haben die Jugendpauschale gek\u00fcrzt, Sie haben \n\nden Sozialhaushalt \u00fcberproportional gek\u00fcrzt, Sie haben \n\ndie Kommunen in den Regen gestellt. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nJetzt den anderen vorzuwerfen, dass Sie f\u00fcr soziale \n\nGerechtigkeit eintreten, daf\u00fcr, dass Sie eine andere \n\nBalance f\u00fcr mehr Kinder und Jugendliche herstellen \n\nwollen, ist unredlich. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\nDas Problem ist, dass Sie einteilen, was angeblich gutes \n\nund was schlechtes Geld ist, dass die Investition in Beton \n\ntoll ist; aber wenn es um Kinder und Jugendliche geht, \n\ndann ist es schlechtes Geld, dann sollen wir rechtfertigen, \n\nwarum man dieses Geld ausgibt. \n\nSie machen die Decke kurz f\u00fcr die Kommunen. Sie haben \n\nn\u00e4mlich dazu beigetragen, dass die Kommunen ihre \n\nAufgaben auch im freiwilligen Bereich nicht mehr erf\u00fcl-\n\nlen k\u00f6nnen \u2013 und dann stellen Sie sich hin und zeigen mit \n\ndem Finger auf den anderen. Sie tragen die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr, dass Jugendarbeit nicht mehr so stattfinden \n\nkann. \n\nEs ist auch ein Problem, dass wir bei dem Thema Pr\u00e4ven-\n\ntion einen riesigen Nachholbedarf haben. Wir reden hier \n\n\u00fcber ganz viele Themen: \u00fcber Rechtsterrorismus, Rechts-\n\nextremismus oder sonst etwas. Wir reden aber vor allem \n\n\u00fcber Pr\u00e4vention. Dazu geh\u00f6rt Kinder- und Jugendhilfe \n\nsowie Schulsozialarbeit. Sie sagen, daf\u00fcr wollen Sie kein \n\nGeld ausgeben. Das ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Patrick Schreiber, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, m\u00f6ch-\n\nten Sie auf die Kurzintervention von Herrn Dulig reagie-\n\nren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Langsam bin ich es gewohnt, \n\ndass Herr Dulig sich immer angesprochen f\u00fchlt, auch \n\nwenn man die SPD-Fraktion in dem Moment \u00fcberhaupt \n\nnicht angesprochen hat. Aber da mache ich es noch \n\neinmal konkret, Herr Dulig. Wir standen vor der Heraus-\n\nforderung, einen Haushalt absenken zu m\u00fcssen, und Sie \n\nwissen ganz genau, warum. Der Freistaat Sachsen gene-\n\nriert gerade mal 56 % seiner Ausgaben aus eigenen \n\nEinnahmen. Sie wissen, dass bis zum Jahr 2020 aus dem \n\nSolidarpakt 1,6 Milliarden Euro nicht mehr zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nSteuermehreinnahmen! \u2013  \n\nWeiterer Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Ja, ja, Frau Dr. Stange. \n\nHerr Pr\u00e4sident, geht das von meiner Zeit ab? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. Reden Sie weiter. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, wenn Sie am \n\nSamstag Lotto spielen und sich im Kopf ausmalen, ich \n\nk\u00f6nnte am Wochenende 1 Million Euro gewinnen, gehen \n\nSie dann sofort los und kaufen sich f\u00fcr eine halbe Milli-\n\non Euro irgendwo ein Haus? Sie tun es nicht! Sie machen \n\nes erst dann, wenn Sie die Million gewonnen haben. So \n\nehrlich m\u00fcssen Sie sein, und deswegen sind Steuermehr-\n\neinnahmen erst dann wirkliche Einnahmen, wenn Sie sie \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben im Jahr 2010 sehr, sehr gut gesehen, wie \n\nschnell Steuermindereinnahmen kommen k\u00f6nnen. Das \n\nwaren 800 Millionen Euro Steuermindereinnahmen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nIch wiederhole mich hier zum 150. Mal immer wieder \n\ngern. Die freiwillige Leistung der Jugendpauschale, die \n\nwir den Kindern und Jugendlichen nicht zugutekommen \n\nlassen, wie uns Herr Dulig immer unterstellt, wollen wir \n\nauch noch in zehn Jahren zahlen. Wenn wir Ihre Haus-\n\nhaltspolitik machen, jeden Cent sofort rauszuballern, \n\nsobald er in die Kasse kommt, dann werden wir in zehn \n\nJahren keine freiwilligen Leistungen mehr zahlen k\u00f6nnen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nsondern wir werden uns auf dem Niveau der SPD-West-\n\nregierten L\u00e4nder wiederfinden, wo Theater geschlossen \n\nwerden, weil die Kommunen gar nichts mehr zahlen \n\nk\u00f6nnen, wo am Montag Kassenkredite aufgenommen \n\nwerden, um Dienstag Hartz IV auszahlen zu k\u00f6nnen. Die \n\nk\u00f6nnen nicht erst die gesetzlich vorgeschriebenen Leis-\n\ntungen zahlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nWiderspruch der Abg. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4730 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich kann keine weiteren Wortmeldungen mehr \n\nsehen. Frau Klepsch, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Was ist denn mit der \n\nLandesbank? \u2013 Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch weiteren Rede-\n\nbedarf. Frau Abg. Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist lang-\n\nsam zum Volkssport geworden, sich mit Kollegen Schrei-\n\nber Wortduelle zu liefern. Ich will trotzdem noch einmal \n\nversuchen, sachlich auf die Dinge einzugehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das war sachlich! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Herr Schreiber, darf ich Sie daran erinnern, dass Sie \n\nmich mitunter schon f\u00fcr meine sachliche Art und Weise in \n\nder politischen Diskussion gelobt haben? Das habe ich \n\nauch heute versucht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, das stimmt!) \n\nIch will darauf hinweisen, dass meine Fraktion nicht \n\nLotto spielt, wenn es darum geht, wof\u00fcr wir Geld ausge-\n\nben. Ich kann daran erinnern, dass auch wir bei der letzten \n\nHaushaltsdiskussion vor einem Jahr einen ausgeglichenen \n\nHaushaltsentwurf ohne Neuverschuldung vorgelegt \n\nhaben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Unseri\u00f6s!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie k\u00f6nnen sich dann gern mit einer \n\nKurzintervention an der Debatte beteiligen. \n\nHerr Schreiber, ich stimme mit Ihnen \u00fcberein, dass man \n\nJugendhilfestrukturen \u00fcberarbeiten und weiterentwickeln \n\nund gegebenenfalls eine Leistung durch eine andere \n\nersetzen muss. Das diskutiert man nicht finanz-, sondern \n\nfachpolitisch. Das ist in der Vergangenheit nicht passiert. \n\nDes Weiteren kann man nicht alles damit begr\u00fcnden, dass \n\nwir einen sinkenden Landeshaushalt durch sinkende \n\nEinnahmen und Steuerausf\u00e4lle haben. Das hat im Um-\n\nkehrschluss vor einigen Monaten, als wir Steuermehrein-\n\nnahmen hatten, nicht dazu gef\u00fchrt, dass diese im Plenum \n\nverhandelt wurden und wir als Parlamentarier nicht die \n\nChance hatten, dar\u00fcber zu reden, wo wir im vorliegenden \n\nHaushalt nachbessern k\u00f6nnten. \n\nWenn es darum geht, Geld auszugeben \u2013 da bin ich ganz \n\nbei Ihnen \u2013, ist Ihre Staatsregierung ganz schnell dabei. \n\nDa wird hier investiert und dort noch eine Stra\u00dfe gebaut \n\nund in das Geb\u00e4ude noch Geld hineingesteckt. F\u00fcr Inves-\n\ntitionen in Jugendfreizeiteinrichtungen, also in den \n\nKiEZen, war Geld da, f\u00fcr alle anderen Jugendhilfeeinrich-\n\ntungen sind keine Investitionsmittel nachgelegt worden. \n\nDaran erinnere ich Sie gern. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen uns hier immer wieder dar\u00fcber \n\nunterhalten, was eine Investition in die Zukunft ist. Sind \n\nInvestitionen in die Zukunft nur, wenn ich Stra\u00dfen baue \n\nim entleerten l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr Menschen, die aus \n\ndiesem Freistaat weggehen? Oder ist es eine Investition in \n\ndie Zukunft, wenn ich Geld f\u00fcr Personal bereitstelle, um \n\nallen Menschen die bestm\u00f6gliche Bildung und Teilhabe \n\nzu gew\u00e4hren? Meine Fraktion sagt: F\u00fcr uns sind Investiti-\n\nonen in Menschen und Bildung notwendig und nicht nur \n\nkonsumtive Ausgaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Volker Bandmann, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich denke, jetzt ist es zutreffend, dass ich keine \n\nweiteren \u2013 \u2013 Herr Bandmann, was ist Ihr Wunsch? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzin-\n\ntervention machen, Herr Pr\u00e4sident. Ist das m\u00f6glich? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage einmal, ob Sie \n\nschon alle verbraucht haben. \u2013 Sie d\u00fcrfen noch. Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Dadurch, dass die Kollegin \n\nvon der Linkspartei wieder von entleerten R\u00e4umen in \n\nSachsen spricht und dass dort kein Stra\u00dfenbau notwendig \n\nw\u00e4re, frage ich sie: Was sagen Sie als Linke den Men-\n\nschen vor Ort, wo zum Beispiel der Stahlbau Niesky \n\ndringend auf neue Stra\u00dfen angewiesen war, um \u00fcberhaupt \n\nin diesen von Ihnen diffamierten entleerten R\u00e4umen \n\nwirtschaftliche Prosperit\u00e4t sicherzustellen? Vor Ort \n\nbehaupten Sie das ganze Gegenteil. Ich sage: Sie sind eine \n\nverlogene Partei, heute wie vor 20 Jahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Sie m\u00fcssen nicht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich hatte noch nie \n\ndie Gelegenheit, auf Kollegen Bandmann zu erwidern, \n\nweil wir uns fachpolitisch nie begegnen, aber ich nutze \n\ndas. Ich m\u00f6chte feststellen, dass ich niemanden diffamiert \n\nhabe. Es ist doch eine Tatsache, im Landkreis G\u00f6rlitz gibt \n\nes in meiner Generation unter 35 Jahren einen M\u00e4nner-\n\n\u00fcberhang von 20 %, weil die Menschen weggehen. Wenn \n\nkeine Frauen da sind, wird es dort in Zukunft noch weni-\n\nger Menschen geben. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDa muss man schauen, welche Stra\u00dfen man sich leistet \n\nund welche neu gebauten Stra\u00dfen die Kommunen in den \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnten noch finanzieren k\u00f6nnen. Wir sind \n\ndaf\u00fcr, das Stra\u00dfennetz bedarfsgerecht zu erhalten, auch \n\nf\u00fcr die Wirtschaft, aber nicht \u00fcberordentlich auszubauen \n\nf\u00fcr Bedarfe, die gar nicht da sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: So, meine Damen und \n\nHerren. Jetzt kommt die Stellungnahme der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4731 \n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Die zust\u00e4ndige Staatsministe-\n\nrin ist nicht da. F\u00fcr sie spricht Herr Staatsminister Kupfer. \n\nSie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich erf\u00fclle nur sehr ungern den Wunsch \n\nmeines parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers nicht, aber in \n\ndiesem Fall werde ich es tun und die Rede nicht zu \n\nProtokoll geben. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich wei\u00df \n\nnicht, wie oft Frau Kollegin Clau\u00df das vor diesem Podi-\n\num schon gesagt hat, aber ich wiederhole es gern noch \n\neinmal. Die Schulsozialarbeit ist ein klassisches Aufga-\n\nbengebiet der Kinder- und Jugendhilfe, das auch in \n\nSachsen konzeptionell und praktisch erschlossen ist. Sie \n\nk\u00f6nnen das im Koalitionsvertrag nachlesen. Frau Jonas \n\nwar so freundlich, das gerade noch einmal vorzulesen. Sie \n\nk\u00f6nnen es aber auch im 3. S\u00e4chsischen Kinder- und \n\nJugendbericht nachlesen. \n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Die Kinder- und \n\nJugendhilfe ist laut Landesjugendhilfegesetz eine wei-\n\nsungsfreie Pflichtaufgabe der Kommunen. Die \u00f6rtlichen \n\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger haben die Aufgabe, Angebote zu \n\nschaffen, die wir als Freistaat nat\u00fcrlich gern unterst\u00fctzen. \n\n F\u00fcr diese Unterst\u00fctzung, meine Damen und Herren, gibt \n\nes mehrere M\u00f6glichkeiten. M\u00f6glichkeit 1: Die Kommu-\n\nnen setzen einen Teil der Mittel der Jugendpauschale f\u00fcr \n\ndie Schulsozialarbeit ein. M\u00f6glichkeit 2 ist die ESF-\n\nRichtlinie des Sozialministeriums. Hier wird ganz aktuell \n\nund in Abstimmung mit den kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften ein Programm zur Kompetenzentwicklung von \n\nSch\u00fclern aufgelegt, das insbesondere die Installierung von \n\nProjekten sowie den Einsatz von Koordinierungsstellen \n\nbeinhaltet. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir damit in \n\nn\u00e4chster Zeit in jeder Gebietsk\u00f6rperschaft an Schulen \n\nzahlreiche Angebote schaffen k\u00f6nnen. Voraussetzung ist \n\nnat\u00fcrlich, dass die Kommunen und die Schulen mitma-\n\nchen. Hier kann der Freistaat nur appellieren und nicht \n\nanweisen. \n\nM\u00f6glichkeit 3 sind die ausgereichten Mittel \u00fcber den \n\nBund, die es neben dem Bildungs- und Teilhabepaket \n\nnoch gibt. Diese zeigen bereits ihre Wirkung. Einige \n\nGebietsk\u00f6rperschaften sind nach unserem Kenntnisstand \n\ndabei, zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Schulsozialarbeit zu \n\nschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, es wird bereits \n\nvieles getan und die F\u00f6rderung von Schulsozialarbeit \n\nkann aus mehreren T\u00f6pfen erfolgen. Wir unterst\u00fctzen die \n\nArbeit in diesem Handlungsfeld aber nicht nur finanziell. \n\nWir haben dazu vor einigen Monaten das Rahmenkonzept \n\n\u201eChancengerechte Bildung\u201c erstellt und ver\u00f6ffentlicht. \n\nEine erg\u00e4nzende Landesf\u00f6rderung ist so im Rahmen der \n\nRichtlinie Weiterentwicklung m\u00f6glich. Das ist bereits die \n\nM\u00f6glichkeit 4, die ich hier nicht unterschlagen will. So \n\nkommt auch hier der Freistaat Sachsen seiner Anregungs- \n\nund Unterst\u00fctzungsfunktion nach \u00a7 82 SGB VIII nach. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen kein neues \n\nLandesprogramm. Vielmehr muss es darum gehen, die zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen verantwortungsvoll \n\neinzusetzen, und das im fiskalischen wie fachlichen \n\nKontext. Der Einsatz von Schulsozialarbeitern an allen \n\n1 658 Schulen im Freistaat Sachsen w\u00fcrde einen Betrag \n\nvon j\u00e4hrlich knapp 83 Millionen Euro an Personal- und \n\nSachkosten erfordern. 83 Millionen Euro, meine Damen \n\nund Herren \u2013 woher nehmen und nicht stehlen? \n\nWeitere Ans\u00e4tze der Schulsozialarbeit sind zum Beispiel \n\ndie Ganztagsangebote des Kultusministeriums. Was wir \n\nbrauchen, ist eine engere Verzahnung zwischen den \n\nAngeboten der Kinder- und Jugendhilfe und den Schulen. \n\nDas erst k\u00fcrzlich durch das SMS, das SMK und die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde unterzeichnete Positions-\n\npapier zur Zusammenarbeit bekr\u00e4ftigt diese Sichtweise. \n\nWir schaffen Projekte gemeinsam mit der kommunalen \n\nEbene, in Absprache mit den Schulen und wir schaffen \n\ndie Projekte dort, meine Damen und Herren, wo es \n\nsinnvoll ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Dr. Stange. Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kupfer! Ich m\u00f6chte Ihnen pers\u00f6nlich \n\nnicht zu nahe treten, m\u00f6chte aber, dass im Protokoll \n\nvermerkt ist, dass ich es f\u00fcr eine Missachtung des Parla-\n\nments halte, dass beide Minister, die f\u00fcr diesen Bereich \n\nzust\u00e4ndig sind \u2013 und Herrn W\u00f6ller habe ich vorhin gerade \n\nnoch gesehen \u2013, nicht in der Lage gewesen sind, diese \n\nStellungnahme hier abzugeben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas war zu Ihrer Zeit schon so!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf \n\neinige Punkte kurz eingehen, die hier genannt wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nZu Ihnen, Herr Kupfer, zu der Stellungnahme, die Sie \n\nvorgelesen haben: Auch die Mittel f\u00fcr die Ganztagsange-\n\nbote sind um ein Drittel gek\u00fcrzt worden. Das kumuliert \n\nmit den K\u00fcrzungen der Jugendhilfepauschale. Genau \n\ndeshalb kann Schulsozialarbeit an den Schulen teilweise \n\nnicht stattfinden. Das sollte man wenigstens zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nDer zweite Punkt: Schulsozialarbeit, Herr Schreiber, \n\ngeh\u00f6rt zur Pr\u00e4vention. Sie muss nicht zwangsl\u00e4ufig nur \n\naus der Jugendhilfe finanziert werden. Darin stimme ich \n\nmit Frau Giegengack vollkommen \u00fcberein. Deswegen \n\nhabe ich immer gesagt, dass der Kultusminister hier mit \n\nan den Tisch geh\u00f6rt. Das ist eine Angelegenheit der \n\nSchule. Es ist eine erg\u00e4nzende Leistung f\u00fcr die Schule. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4732 \n\nDar\u00fcber waren wir uns einig. Deswegen gibt es auch die \n\nM\u00f6glichkeit, ein Landesprogramm zu machen. \n\nEs gibt \u00fcbrigens keinen Widerspruch in unserem Antrag. \n\nWir wollen tats\u00e4chlich, wie das auch bundesweit disku-\n\ntiert wird \u2013 \u00fcbrigens auch parteien\u00fcbergreifend \u2013, dass die \n\nM\u00f6glichkeit bestehen soll, an allen Schulen mindestens \n\neinen Schulsozialarbeiter zu haben. Genauso, wie wir \n\nzuk\u00fcnftig in allen Schulen jemanden brauchen, der mit \n\nIntegrationsp\u00e4dagogik vertraut ist, brauchen wir auch die \n\nSozialp\u00e4dagogik. Das betrifft die Grundschulen genauso \n\nwie die F\u00f6rderschulen. \n\nIch wiederhole es: Wenn dennoch in dem Antrag in einem \n\nersten Schritt von einem Bedarfsplan die Rede ist, hat das \n\netwas damit zu tun, dass wir die Realit\u00e4t vor Augen haben \n\nund sehen, dass wir nicht im ersten Zug alle Schulen \n\ngleicherma\u00dfen ausstatten k\u00f6nnen, sondern dass wir sehr \n\nwohl zun\u00e4chst ein regionales Bildungsmonitoring brau-\n\nchen, um zu wissen, wo in welchem Sozialraum eventuell \n\nauch zwei Schulsozialarbeiter an einer Schule ben\u00f6tigt \n\nwerden und welche Schule vielleicht sp\u00e4ter ausgestattet \n\nwerden kann. Das ist genau der Grund, warum wir dieses \n\nProgramm darin haben. \n\nFrau Jonas, vielleicht abschlie\u00dfend zu Ihnen: Sie haben \n\nden Finger auf die richtige Stelle gelegt. Wir wollen das \n\nneue F\u00f6rderprogramm nicht in der laufenden Haushalts-\n\nperiode. Wir sehen nicht, dass Sie das im Jahr 2012 schon \n\numsetzen. Aber wir stehen kurz vor neuen Haushaltsver-\n\nhandlungen. Wir w\u00e4ren schon gl\u00fccklich, wenn sich \n\n2013/2014 ein solches F\u00f6rderprogramm im Haushalt \n\nwiederfindet. Dazu geben wir Ihnen jetzt die Gelegenheit. \n\nMachen Sie bis M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres ein Konzept und \n\nschreiben Sie es in den neuen Haushalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Stange. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/7470. Frau \n\nGiegengack, es war punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht. \n\nSollen wir nur \u00fcber die arabischen Punkte abstimmen \n\noder wollten Sie unter Punkt 2 noch die Buchstaben? \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \n\nNur die arabischen Punkte!) \n\n\u2013 Gut, dann machen wir das so, meine Damen und Her-\n\nren. Wer dem Punkt 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Wer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Danke sehr. Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 \n\nmehrheitlich nicht entsprochen worden. Ich lasse \u00fcber \n\nPunkt 2 abstimmen. Wer dem Punkt 2 zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dem Punkt 2 dennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keinem der Punkte die \n\nerforderliche Mehrheit gegeben wurde, er\u00fcbrigt sich die \n\nSchlussabstimmung. Die Drucksache ist nicht beschlos-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNachtragshaushalt vorlegen \u2013 Landtag muss \u00fcber  \n\nVerwendung der Steuermehreinnahmen entscheiden \n\nDrucksache 5/7634, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beginnt Frau Abg. Hermenau. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich hoffe, ich habe es. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich dr\u00fccke Ihnen die \n\nDaumen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich hoffe, ich habe das \n\nWort und behalte es bis zum Ende der Rede. Sie merken, \n\nich bin erk\u00e4ltet. \u2013 Dieser aktuelle Haushalt, \u00fcber den \n\ngerade schon in einer Einzelfrage sehr trefflich gestritten \n\nwurde, wurde vor fast genau einem Jahr beschlossen und \n\ner soll auch noch etwas mehr als ein Jahr Bestand haben. \n\nDas ist zumindest die Planung. \n\nInzwischen hat sich die Welt aber erheblich ver\u00e4ndert, \n\nauch hier in Sachsen. Das ist keine Insel. In den Zeiten, in \n\ndenen erhebliche Grundlagen unserer Haushaltsplanung \n\nschnelllebig, unvorhersehbar und von sehr vielen Akteu-\n\nren jenseits unserer Welt abh\u00e4ngig sind, erweisen sich \n\njetzt Doppelhaushalte als Politik- und Vertrauensbremse. \n\nDa wir aktuell einen Doppelhaushalt haben, ist es ver-\n\nn\u00fcnftig, bei solchen Steuermehreinnahmen, wie jetzt \n\nprognostiziert und best\u00e4tigt, einen Nachtragshaushalt \n\nvorzulegen, um die n\u00f6tigen Korrekturen und Anpassun-\n\ngen vorzunehmen und den Gesetzgeber seines Budget-\n\nrechts nicht zu berauben. Das ist zumindest unsere Mei-\n\nnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4733 \n\nEs ist eine vern\u00fcnftige demokratische Auffassung, das \n\nVertrauen in den Staat erhalten zu wollen, indem man \n\nzum Beispiel eine sehr strenge Haushaltsf\u00fchrung macht. \n\nDa sind wir einer Meinung. Das ist nicht unser Problem \n\nim Diskurs. Aber sich dahinter wie hinter einer Monstranz \n\nzu verstecken und zu vers\u00e4umen, gemeinsames Zukunfts-\n\nvertrauen in diesem Land aufzubauen, das ist eine schwa-\n\nche Politik. \n\nGegen die R\u00fccklagenbildung in einem angemessenen \n\nMa\u00dfe, die Sie als Finanzminister vorgeschlagen haben, ist \n\nprinzipiell erst einmal nichts einzuwenden. Auch wir \n\nw\u00fcrden ungef\u00e4hr 80 % in die R\u00fccklagen stecken. Das ist \n\nnicht die Frage. Wir leben in unruhigen Zeiten, da muss \n\nman das als Finanzminister auch tun. Aber diese Spar-\n\nsamkeit verkommt langsam zu Stillstand und zur Zivilisa-\n\ntionsbremse und verliert an Wert, weil Sie nicht hand-\n\nlungsf\u00e4hig sind, wesentliche Punkte zu stabilisieren, die \n\nwir brauchen, um in einer Gesellschaft zu leben, die stabil \n\nist. Diese Gesellschaftsvorsorge ist genauso wichtig wie \n\ndie Haushaltsvorsorge. \n\nMeiner Meinung nach wird diese Regierung bis 2014, zur \n\nWahl, nicht mehr wirklich handeln. Sie wird sich um \n\nunsere kleine s\u00e4chsische Schaluppe nicht wirklich k\u00fcm-\n\nmern, wo das jetzt mit den globalen St\u00fcrmen schwieriger \n\nwird. Nun stehen wir nach zwei verlorenen Jahren vor \n\nweiteren drei verlorenen Jahren. Sie haben eine falsche \n\nInvestitionspolitik beschlossen. Auf der sitzen wir jetzt \n\ngnadenlos fest, wenn Sie den Nachtragshaushalt ablehnen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht wollen Sie sich diese Sache f\u00fcr den Sommer \n\n2012 noch offen halten, denn im Bund wird dann einer \n\ngemacht \u2013 Herr Sch\u00e4uble hat es angek\u00fcndigt \u2013, um die \n\nRisiken der Eurorettung einzupreisen. Das ist ganz klar. \n\nEr hat keine Risikovorsorge getroffen. Vielleicht bricht \n\ndann Ihr Kartenhaus zusammen. Wir werden es sehen. \n\nZurzeit verfolgt die s\u00e4chsische Union aus politischer \n\nAngststarre eine Minimalstrategie, die darin besteht, die \n\nWahlkreise als Direktwahlkreise zu verteidigen. \n\nDer Finanzminister l\u00e4sst sich daf\u00fcr \u2013 so habe ich von \n\nverschiedenen Seiten geh\u00f6rt \u2013 im Verkehrsbereich hier \n\nund da ein B\u00e4ndchen abschwatzen, das dann in dem \n\njeweiligen Wahlkreis gelegentlich durchgeschnitten \n\nwerden kann. So sehr ich das Eigeninteresse von direkt \n\ngew\u00e4hlten Abgeordneten menschlich zu verstehen versu-\n\nche, emp\u00f6rt es mich politisch, dass Sie damit das Terrain \n\nder Staatsr\u00e4son als wirklich regierungstragende Koaliti-\n\nonsfraktion verlassen. Es geht nicht darum, dass Sie Ihre \n\nEinzelinteressen in Ihren Wahlkreisen durchsetzen und \n\nsagen, dass Sie einen guten Draht zum Finanzminister \n\nhaben. Das ist falsch, sondern es geht darum, dass Sie in \n\nder Lage sind, f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung eine gute \n\nPolitik verl\u00e4sslich, solide und langfristig zu machen. Das \n\nist ein Unterschied. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch gehe einmal davon aus, Herr Unland kam in die \n\nFraktion und hat Ihnen wieder erz\u00e4hlt, dass die Steuer-\n\nmehreinnahmen im Sinne des Haushaltsrechts nur und \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. \n\nDas ist nat\u00fcrlich Quatsch. Da haben Sie sich wieder einen \n\nB\u00e4ren aufbinden lassen. Der Finanzminister mag pers\u00f6n-\n\nlich der Auffassung sein, dass man nur Investitionen \n\nmachen darf \u2013 das kann man ja stehen lassen, ich halte \n\ndiesen Investitionsbegriff f\u00fcr veraltet, das wissen Sie \u2013, \n\naber die Steuermehreinnahmen sind nat\u00fcrlich nicht \n\nzweckgebunden. Das Parlament kann \u00fcber sie verf\u00fcgen, \n\nwie es das f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Auf diese Gestaltungsm\u00f6glich-\n\nkeit haben Sie verzichtet. \n\nSie belassen das beim Finanzministerium, und da wird in \n\neinem Titel vom ganzen Haushalt, im Einzelplan 15 \n\nKapitel 10, beschrieben, wor\u00fcber allein verf\u00fcgt werden \n\ndarf. Sie haben das delegiert \u2013 und das in diesen unsiche-\n\nren Zeiten, die unklar sind und wo es wichtig ist, den \n\nSchulterschluss auch mit der Bev\u00f6lkerung so zu \u00fcben, \n\ndass man das Vertrauen haben kann, in einem stabilen \n\nStaat zu leben. \n\nDiese politische Angststarre, wie ich das wahrnehme, \n\nverhindert, was dringend f\u00fcr unsere gemeinsame Heimat \n\ngebraucht wird, um dieses Zukunftsvertrauen herzustel-\n\nlen. Ich mache an einem Beispiel klar, was ich dar\u00fcber \n\ndenke. \n\nEs geht uns \u00fcbrigens nicht darum, die Steuermehreinnah-\n\nmen auf lange Sicht konsumtiv auszugeben, auch wenn \n\nich einmal Nichtinvestitionen dabei habe. Es ist mir klar, \n\ndass man Einzeleinnahmen nat\u00fcrlich nicht auf Dauer auf \n\nAusgaben umlegen kann. Dar\u00fcber brauchen wir nicht zu \n\ndiskutieren, sondern mir geht es darum, eine \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungssituation zu schaffen, wobei wir 2012 noch auf \n\nSteuermehreinnahmen zur\u00fcckgehen und das dann wieder \n\nin den normalen Haushalt einpreisen. Ich sage das, damit \n\nSie das nachvollziehen k\u00f6nnen und nicht mit falschen \n\nArgumenten versuchen, diese Debatte wegzuwischen. \n\nAngenommen, wir w\u00fcrden uns auf ungef\u00e4hr 20 % der \n\nSteuermehreinnahmen einlassen, um daraus aus unserer \n\nSicht Zukunftsinvestitionen im Grundhaushalt ab 2013 zu \n\nintegrieren und 2012 in dieser \u00dcbergangssituation zwi-\n\nschenzufinanzieren, dann finde ich, ist die Frage, welche \n\nFelder das sein m\u00fcssen. \n\nWir haben in der Fraktion dar\u00fcber diskutiert und sind \n\nauch sehr nahe bei dem, was wir seit L\u00e4ngerem diskutie-\n\nren, also strategisch und nicht nur ad hoc. Das sind zum \n\nBeispiel der \u00f6ffentliche Nahverkehr, der Schulhausbau, \n\ndie Geb\u00e4udesanierung, der Jugend- und Sozialbereich und \n\nder Studienerfolg. Das sind wesentliche Grundlagen f\u00fcr \n\nstabile Verh\u00e4ltnisse in den n\u00e4chsten Jahren. Ihre Entschei-\n\ndung f\u00fcr den Stra\u00dfenbau und gegen die Schiene n\u00fctzt \n\nnicht genug Menschen im Freistaat, sondern schlie\u00dft sehr \n\nviele B\u00fcrger von der Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum aus. \n\nAber Mobilit\u00e4t ist gelebte Freiheit im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIhre eigenen Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister haben Ihnen das \n\nimmer wieder zu erkl\u00e4ren versucht. Deswegen m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4734 \n\nwir bei Regionalisierungsmitteln und Landesinvestitionen \n\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr nachlegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZum Schulhausbau: Im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 da sind die \n\nPrognosen ja inzwischen eindeutig auf dem Tisch \u2013 \n\nstagnieren die Sch\u00fclerzahlen und werden ab 2014 nach \n\nunten gehen. Aber in den St\u00e4dten Dresden und Leipzig ist \n\ndas garantiert nicht der Fall, wenn \u00fcberhaupt, fr\u00fchestens \n\n2030, in ungef\u00e4hr 20 Jahren, wenn es so kommt. Die \n\nCDU bejammert doch nun permanent den Geburtenr\u00fcck-\n\ngang. Es ist ja immer der Untergang des westlichen \n\nAbendlandes, wenn die Frauen im Freistaat nicht gen\u00fc-\n\ngend Kinder kriegen. Nun kriegen sie in Dresden und \n\nLeipzig genug, aber die Schulgeb\u00e4ude sind nicht da. Da \n\nwerden Keller trocken gelegt und die Leute vom Dachbo-\n\nden verjagt, um weitere Schulzimmer einzurichten. Aber \n\nes m\u00fcsste eben auch ordentlich erweitert und auch einmal \n\nneu gebaut werden. Da gibt es einen ausstehenden Inves-\n\ntitionsstau. Das muss man in ein Achtjahresprogramm \n\n\u00fcberf\u00fchren. Man kann 2012 damit anfangen, indem man \n\nnat\u00fcrlich nicht zu viel Geld ausgibt, um keine \u00dcberhit-\n\nzung im Handwerk usw. zu erzeugen. Ich teile diese \n\nAuffassung ausdr\u00fccklich. Man sollte aber einen Anfang \n\nmachen, das in die mittelfristige Finanzplanung zu packen \n\nund damit auch dem Handwerk und der Industrie zu \n\nzeigen: Da geht es hin, das ist die Strategie bis Ende \n\n2020. Das hielte ich f\u00fcr eine sehr vern\u00fcnftige Politik. Wir \n\nw\u00fcrden das jedenfalls so machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr die Erh\u00f6hung der Jugendpauschale der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nJugendverbandsarbeit und in der Wohlfahrtspflege w\u00e4ren \n\nwohl noch einmal weniger als 10 Millionen Euro n\u00f6tig, \n\num eine qualitative Verbesserung zu erreichen. Wir haben \n\nja die Debatte \u00fcber die Frage, was Vorsorge im Jugendbe-\n\nreich ist, gef\u00fchrt. Aber ich mache eines klar: Sie haben \n\nnach dem Bekanntwerden des Naziterrortrios in Zwickau \n\nschnell 1 Million Euro mehr f\u00fcr die Programme gegen \n\nRechtsextremismus draufgelegt. Das ist die richtige \n\nEntscheidung. Sie haben aber auch veranlasst, dass die \n\nmobilen Beratungsteams bis zum Jahresende ihre Arbeit \n\neinstellen m\u00fcssen. Sie stellen also mehr Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung, haben aber keinen Tr\u00e4ger, der durchs Land f\u00e4hrt \n\nund dieses Geld sinnvoll umsetzt. Das ist nat\u00fcrlich nicht \n\nsehr praktisch gedacht. Ich gehe davon aus, dass es Ihnen \n\nernst ist mit dem Kampf gegen Rechtsextremismus. Dann \n\nmuss man es auch funktionabel machen. \n\nEin \u00e4hnlicher Betrag pro Jahr k\u00f6nnte, wie wir schon \n\nverschiedentlich ausgef\u00fchrt haben, erheblich dazu beitra-\n\ngen, die Abbrecherquote in den sogenannten MINT-\n\nF\u00e4chern, also Mathematik, Ingenieurwissenschaften, \n\nNaturwissenschaften und Technik, etwa zu halbieren. Die \n\nAbbrecherquote liegt bei \u00fcber 30 %. Das ist eine relevante \n\nvolkswirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfenordnung von mehreren \n\nTausend jungen Mathematikern, Ingenieuren, Naturwis-\n\nsenschaftlern und Technikern. Man k\u00f6nnte die mit etwas \n\nmehr Aufwand wahrscheinlich auch auf das n\u00f6tige Ni-\n\nveau heben. Die Wirtschaft sucht h\u00e4nderingend genau \n\nsolche Leute und barmt ob des Fachkr\u00e4ftemangels ab \n\n2015. So ein Pilotprojekt, bei dem das Land einsteigt, ist \n\nteurer als die Eierschecke an der Autobahn. Das gebe ich \n\nja zu. Aber mit so einem Projekt kann man zielf\u00fchrend \n\ndaran arbeiten und w\u00fcrde innerhalb von Monaten und im \n\nn\u00e4chsten Jahr bereits Ergebnisse erzielen, die man der \n\nWirtschaft vorzeigen k\u00f6nnte: Da sind mehr Ingenieure, \n\nMathematiker, Techniker. Das halte ich auch f\u00fcr zielf\u00fch-\n\nrender, statt mit Eierschecken an der Autobahn rumzu-\n\nstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie haben auch eigene Vorstellungen. Ich habe heute \n\ngerade im Ticker gesehen \u2013 Sie haben das Parlament nicht \n\nunterrichtet, das machen Sie wahrscheinlich nachtr\u00e4glich, \n\naber 15:00 Uhr wusste es die Presse \u2013, dass Sie noch Geld \n\nin die kommunalen Verb\u00e4nde nachschie\u00dfen werden, und \n\nzwar 31 Millionen Euro. Dazu muss im Januar noch ein \n\nGesetz vorgelegt werden. Das k\u00f6nnen Sie nachher noch \n\nerkl\u00e4ren. Ich h\u00e4tte das als Mitglied des Parlaments gern \n\neher gewusst; aber lassen wir das, das sind hier die \n\nGepflogenheiten. \n\nJe nach Gewichtung der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen ist \n\nes auch wichtig, finde ich, dass man den Bereich der \n\nGeb\u00e4udesanierung noch einmal ins Auge nimmt. Das \n\nHandwerk h\u00e4lt eine solche Geschichte f\u00fcr richtig sinnvoll. \n\nWie gesagt, ich teile Ihre Auffassung, dass uns \u00dcberhit-\n\nzung nichts bringt, aber eine vertrauensbildende Ma\u00df-\n\nnahme, die sich in der mittelfristigen Finanzplanung \n\nabbildet und durch den Nachtragshaushalt auch abgesi-\n\nchert wird, ist nat\u00fcrlich etwas ganz anderes als ein trocke-\n\nner H\u00e4ndeschlag. \n\nDeshalb ist es, glaube ich, wichtig, dass man damit im \n\nJahr 2012 \u00fcber Steuermehreinnahmen beginnt, es im \n\nHaushalt 2013 verstetigt und in die mittelfristige Finanz-\n\nplanung aufnimmt. Dann ist das Vertrauen da, das Zu-\n\nkunftsvertrauen des Handwerks und damit \u00fcbrigens sehr \n\nvieler Menschen, die dort Ausbildung und Lohn finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWarum tragen Sie diese Sparsamkeit, diese Austerit\u00e4t wie \n\neine Monstranz vor sich her und fangen nicht endlich an, \n\nvolkswirtschaftlich strategische Partnerschaften mit der \n\nBev\u00f6lkerung einzugehen? Die Lage wird doch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren nicht besser, kein bisschen. Daher ist es \n\nentscheidend, dass man da zusammensteht. Aber Sie \n\nbetreiben eine Haushaltspolitik, die den Leuten den \n\nEindruck vermittelt, alle m\u00fcssten sich f\u00fcrchten, weil es \n\nfast allen immer schlechter gehen wird. So kann man das \n\nnicht machen. \n\nIch habe jetzt vor allen Dingen politisch f\u00fcr den Nach-\n\ntragshaushalt argumentiert. Bei Steuermehreinnahmen, \n\ndie in beiden Jahren 5 % jeweils deutlich \u00fcberschreiten, \n\nw\u00e4re es meiner Meinung nach gegen den Geist der S\u00e4ch-\n\nsischen Verfassung, dass \u2013 wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe \n\n\u2013 in einem Titel im Haushaltsgesetz, vor einem Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4735 \n\nbeschlossen, der Staatsregierung allein eine Verwen-\n\ndungserm\u00e4chtigung erteilt wird. Wir werden das noch \n\neinmal gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, aber im Zweifel, meine Damen \n\nund Herren, stehen wir dann wieder einmal in Leipzig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau, f\u00fcr die Einbringung des Antrages. \u2013 In der \n\nAussprache meldet sich nun die CDU-Fraktion. Herr \n\nAbg. Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich mit dem Positiven an dem Antrag beginnen. \n\nKeine Angst, das wird nicht lange dauern. \n\nDer Antrag enth\u00e4lt aus meiner Sicht in der Begr\u00fcndung \n\nwenigstens anderthalb positive Aspekte. Einen positiven \n\nAspekt in der Begr\u00fcndung finden Sie unter Punkt 2 \u2013 \n\nzumindest lese ich das aus dem Antrag heraus \u2013, wenn die \n\nGR\u00dcNEN weiterhin eine Konsolidierung des Haushalts \n\nals Ziel beschreiben. Das ehrt die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN \n\nund unterscheidet sie von anderen ihrer Gattung. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, sicherlich ist das \n\nBudgetrecht das K\u00f6nigsrecht des Parlaments. An dem \n\nRecht des Hohen Hauses werden auch wir Abgeordneten \n\nder Koalition nicht r\u00fctteln lassen. Darin sind wir uns, \n\nglaube ich, alle einig. Weil wir grunds\u00e4tzlich stets auf \n\nunser K\u00f6nigsrecht achten, kann ich nur einen halben \n\npositiven Aspekt aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen ent-\n\ndecken. \n\nV\u00f6llig uneins sind wir uns aber hinsichtlich der Gefahren-\n\neinsch\u00e4tzung des Budgetrechtes. Wir k\u00f6nnen keine \n\nVerletzung des Budgetrechtes des Landtages erkennen \n\nund werden deshalb den Antrag ablehnen. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen das begr\u00fcnden. Der Antrag fordert einen Nach-\n\ntragshaushalt nach \u00a7 33 der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung. Abgek\u00fcrzt hei\u00dft das: S\u00e4HO. Ich komme einmal \n\nkurz zur Erl\u00e4uterung f\u00fcr die Nichtfinanzler unter uns: \n\n\u00a7 33 Satz 2 S\u00e4HO regelt Folgendes: Der Entwurf \u2013 eines \n\nNachtragshaushalts \u2013 ist bis zum Ende des Haushaltsjah-\n\nres einzubringen. \n\nDas bedeutet, dass die Regierung in den n\u00e4chsten \n\nzwei Wochen einen Nachtragshaushalt erstellen m\u00fcsste. \n\nDen Antragstellern erscheint das nat\u00fcrlich auch unm\u00f6g-\n\nlich. Deswegen soll der Landtag mit dem hilfsweise \n\ngestellten Antrag beschlie\u00dfen, von der Regierung sp\u00e4tes-\n\ntens bis zum 1. Februar 2012 einen Nachtragshaushalt zu \n\nerhalten. \n\nWas soll nun die Regierung tun? Was sollen wir nun \n\nbeschlie\u00dfen? M\u00f6chten Sie einen Nachtragshaushalt bis \n\nzum Ende des Haushaltsjahres gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung beschlie\u00dfen oder den willk\u00fcrlich \n\ngegriffenen Termin des 1. Februars festhalten? Fakt ist \n\neines: Das eine ist nicht m\u00f6glich, das andere bedeutet \n\neinen Gesetzesversto\u00df. \n\nDazu lobe ich mir den vom Landtag in seiner Aus\u00fcbung \n\ndes parlamentarischen K\u00f6nigsrechts beschlossenen Haus-\n\nhaltsvermerks in Kapitel 15 10, der bereits benannt \n\nwurde. Ich m\u00f6chte diesen zitieren: \u201eDie Schuldenauf-\n\nnahme reduziert sich um die gegen\u00fcber dem Haushaltsan-\n\nsatz im Vollzug zus\u00e4tzlich vereinnahmten Steuereinnah-\n\nmen, Einnahmen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich sowie \n\nden Fehlbetragsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen. Diese \n\nk\u00f6nnen auch f\u00fcr die Zuf\u00fchrung in den Generationen- oder \n\nGarantiefonds, f\u00fcr R\u00fccklagen und die unvorhergesehenen \n\nund unabweisbaren Mehrausgaben verwendet werden.\u201c \n\nWir haben schon bei der Verabschiedung des g\u00fcltigen \n\nDoppelhaushalts den m\u00f6glichen Fall von Steuermehrein-\n\nnahmen geregelt. Wir haben ihn so geregelt, dass wir \n\nunser Budgetrecht aus\u00fcben und das Land nicht erst warten \n\nmuss, bis wir einen Nachtragshaushalt mit all seinen \n\nAnh\u00f6rungen und Beschl\u00fcssen verabschieden. Die beste-\n\nhende Norm garantiert, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nm\u00f6glichst schnell von Steuermehreinnahmen profitieren \n\nk\u00f6nnen. Sie werden bald Folgendes sehen: Wenn wir in \n\nden n\u00e4chsten Tagen unser Kommunalpaket 2012 einbrin-\n\ngen, w\u00e4re das nicht m\u00f6glich, wenn Ihr Antrag durchgehen \n\nund verabschiedet werden w\u00fcrde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir sind mit den bestehenden Regelungen schnell, wen-\n\ndig und flexibel. Wir sind zwar als Sachsen ein gro\u00dfer \n\nTanker und keine Schaluppe, wir besitzen dennoch die \n\nnotwendige Flexibilit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nau\u00dferdem noch eine sehr wichtige Norm verabschiedet: \n\n\u00a7 11 Abs. 8 des Haushaltsgesetzes. Sie wurde bei der \n\nDebatte \u00fcberhaupt nicht betrachtet. Darin wird ausdr\u00fcck-\n\nlich geregelt, dass das Finanzministerium aus Steuer-\n\nmehreinnahmen die Investitionsans\u00e4tze des Haushalts-\n\nplans verst\u00e4rken kann. Hierbei ist das Parlament zu \n\nbeteiligen. Schon ab 10 Millionen Euro ist die Einwilli-\n\ngung des Haushalts- und Finanzausschusses einzuholen. \n\nNun frage ich mich Folgendes: Worin sollen die Rechte \n\ndes Parlaments verletzt sein? Die Antragsteller leiten die \n\nNotwendigkeit eines Nachtragshaushalts aus einer Ab-\n\nweichung von 4 bzw. 5 % ab. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung \n\naus dem 119. Band \u2013 Seite 196 ff. \u2013 noch nicht einmal bei \n\neiner Einzelabweichung von 8 % ein sachliches Bed\u00fcrfnis \n\nf\u00fcr einen Nachtragshaushalt abgeleitet. \n\nJetzt k\u00f6nnte man an dieser Stelle die Debatte beenden. Ich \n\nbin ein sachlich n\u00fcchterner Mensch und m\u00f6chte daher \n\nnoch weiter auf den Antrag eingehen. Ein paar Aspekte \n\nsind noch zu betrachten. \n\nPunkt 3 der Begr\u00fcndung wirft uns vor, dass wir die \n\nSteuermehreinnahmen bei der Aufstellung des Doppel-\n\nhaushalts viel zu pessimistisch eingesch\u00e4tzt haben. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4736 \n\nl\u00e4sst sich aus heutiger Sicht leicht behaupten. Angesichts \n\nder sp\u00e4ten Stunde, der N\u00e4he zum Weihnachtsfest und \n\neiner langsam aufkommenden Weihnachtsfriedensstim-\n\nmung erspare ich es mir, Zitate der GR\u00dcNEN aus der Zeit \n\nder Haushaltsaufstellung zu nennen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAm Ende Ihres Antrages und der heutigen Debatte kom-\n\nmen Sie nicht umhin, der Versuchung zu unterliegen, \n\nAusgaben zu t\u00e4tigen. Ein Nachtragshaushalt aber bedeutet \n\nnoch nicht automatisch, Ausgaben zu t\u00e4tigen oder nachzu-\n\nlegen. \n\nSie fordern mit vorsichtigen Worten Folgendes: ma\u00dfvoll \n\nvorgeschlagene Ma\u00dfnahmen im Sozialbereich. Welche \n\ndas sind, haben Sie nun benannt. Sie bleiben es im Antrag \n\naber schuldig. Mit der Formulierung \u201ema\u00dfvoll\u201c unter-\n\nscheiden Sie sich finanzpolitisch wohlwollend von den \n\nanderen geldausgebenden Fraktionen. \n\nDie Begr\u00fcndung. Die Haushaltskonsolidierung wird nicht \n\ngef\u00e4hrdet, weil sich der Steuereinnahmensockel dem \n\nVorkrisenniveau ann\u00e4hert. Mein Gott, Frau Hermenau, die \n\nSteuerdeckungsquote des Freistaates liegt bei rund 57 %. \n\nWir haben nicht nur Steuereinnahmen. Die restlichen \n\nEinnahmen d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer Acht lassen. Ein \n\nsinkender Solidarpakt, die auslaufenden EU-Mittel und \n\ndie negative demografische Entwicklung zwingen uns zur \n\nHaushaltskonsolidierung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas wei\u00df ich doch alles!) \n\nIch glaube, das haben Sie in Ihrem Vortrag vergessen. F\u00fcr \n\nmich liegt die haushaltspolitische F\u00fchrung der Opposition \n\nzwar bei den GR\u00dcNEN. In diesem Punkt sind Sie jedoch \n\n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen. Anderthalb positive \n\nAspekte in der Begr\u00fcndung reichen f\u00fcr uns nicht aus, um \n\ndem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte den GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen Antrag \n\ndanken. Er l\u00e4sst uns nahtlos an die Debatte ankn\u00fcpfen, die \n\nwir am 16. Dezember 2010 in diesem Haus get\u00e4tigt \n\nhaben. Ich darf ein Zitat aus unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag \u2013 ich hoffe, Sie verzeihen mir das \u2013 voranstellen. \n\nHier haben wir begehrt, der Landtag solle Folgendes \n\nfeststellen: \u201eMit der Verabschiedung des Haushaltsgeset-\n\nzes 2011/2012 mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen \n\nvon CDU und FDP wurden \u2013 trotz des Vorliegens der \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, \n\nder Transparenz, der Haushaltsflexibilisierung, des \n\nBudgetrechts und Schritten zu einer neuen Haushaltswirt-\n\nschaft mit der Drucksache 5/3053 vom 7. Juni 2010 \u2013 \n\nkeine entsprechenden Konsequenzen zur Wiederherstel-\n\nlung des umfassenden Budgetrechts des Parlaments \n\ngezogen. Damit bleiben den Mitgliedern des Landtags \n\nauch weiterhin wesentliche Kontroll- und Einwirkungs-\n\nm\u00f6glichkeiten beim Haushaltsvollzug vorenthalten.\u201c \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nSie haben diesen Antrag damals abgelehnt. Wir sehen \n\nheute, wie richtig die damalige Feststellung gewesen \n\nw\u00e4re. \n\nWir k\u00f6nnen uns an Folgendes erinnern: Im Jahr 2010 sind \n\nwir in eine Haushaltsdebatte gestartet, die von einem \n\nKrisenszenario \u00fcberschattet war. Es war von 1,7 Milliar-\n\nden Euro Steuermindereinnahmen die Rede, die uns einen \n\nangstvollen Debattenverlauf garantiert haben. Es waren \n\n1,7 Milliarden Euro zum damaligen Zeitpunkt. Genau \n\ndiese Angst haben Sie genutzt, um K\u00fcrzungen durch \n\ndieses Parlament zu peitschen. Es waren K\u00fcrzungen von \n\nam Ende 1 Milliarde Euro. \n\nIch darf den Finanzminister zumindest sinngem\u00e4\u00df zitie-\n\nren. Er hat sich damals beim Parlament bedankt, dass wir \n\ndies als realistische Grundlage unserer Beratungen ge-\n\nnutzt haben. Wie realistisch am Ende diese Grundlage \n\nwar, sehen wir heute. Sie war nicht so, wie wir es damals \n\nangenommen haben. Wir k\u00f6nnen aber auch festhalten, \n\ndass es im Land eine Menge Proteste, Demonstrationen \n\nund Streit \u2013 auch hier im Hause \u2013  gab, was die richtige \n\nAntwort auf ein solches Krisenszenario war. Nat\u00fcrlich \n\ngab es die Hoffnung: Wenn sich die Zeiten verbessern \n\nw\u00fcrden, dass man so manche soziale Grausamkeit in \n\ndiesem Land zur\u00fccknehmen w\u00fcrde. Diese Hoffnung ist \n\nmittlerweile zerstoben. \n\nSie haben uns einen Ma\u00dfstab an die Hand gegeben. \n\nDiesen Ma\u00dfstab nannten Sie wie folgt: Die Ausgaben \n\nm\u00fcssen den Einnahmen folgen. Ist das richtig? Genau mit \n\ndieser Debatte haben Sie das Weihnachtsgeld f\u00fcr die \n\nBeamten gestrichen. Genau mit dieser Debatte haben Sie \n\ndie Jugendpauschale und das beitragsfreie Kita-Jahr \n\ngestrichen. Das sind nur einige Beispiele. Genau diese \n\nAussage f\u00fchrte auch dazu, dass Sie bis heute nicht dazu \n\nbereit sind \u2013 wir haben gestern dar\u00fcber diskutiert. Sie \n\nhaben es zugelassen, dass am Ende die Beamten \u00fcber \n\nmangelnde Wegstreckenentsch\u00e4digungen den s\u00e4chsischen \n\nHaushalt mit konsolidieren. \n\nNun haben wir folgende Situation: Am 1. Dezember \n\nhaben Sie sich in einer Pressekonferenz hingestellt und \n\n\u00fcber die Ergebnisse der Novembersteuersch\u00e4tzung ge-\n\nsprochen. Sie haben am 1. Dezember dieses Jahres fest-\n\ngehalten, dass wir Mehreinnahmen in H\u00f6he von \n\n1,5 Milliarden Euro f\u00fcr diesen Doppelhaushalt zur Verf\u00fc-\n\ngung haben. Bei bef\u00fcrchteten K\u00fcrzungen oder im Haus-\n\nhalt eingestellten Mindereinnahmen von 1 Milliarde Euro \n\nund Mehreinnahmen von 1,5 Milliarden Euro bedeutet \n\ndas Folgendes: Wir haben eine halbe Milliarde mehr zur \n\nVerf\u00fcgung, als wir damals ohne diese K\u00fcrzungsszenarien \n\nh\u00e4tten ausgeben k\u00f6nnen. \n\nNun wei\u00df ich auch: Das war damals nicht vorhanden. Ich \n\nwill gar keine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren. Aber dass es das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4737 \n\nlegitime Recht dieses Landtages w\u00e4re, dar\u00fcber zu befin-\n\nden, dar\u00fcber zu entscheiden, wie denn mit diesem Geld \n\numgegangen wird \u2013 das ist die Debatte, die wir damals \n\nschon gef\u00fchrt haben. Ich darf daran erinnern: Genau \n\ndieser Vermerk im Einzelplan 15 hat damals auch zu \n\nAufruhr gef\u00fchrt. Genau deshalb haben wir einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur S\u00e4chsischen Haushaltsordnung mit \n\neingebracht, um genau zu sagen: Die Staatsregierung darf \n\nnicht dieses Ausma\u00df an Erm\u00e4chtigungen haben, um am \n\nEnde auch \u00fcber Steuermehreinnahmen in diesem Umfang, \n\nin diesem Ausma\u00df nach Gutd\u00fcnken entscheiden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht legitim, dass Sie am Ende vor der Pressekon-\n\nferenz zu CDU und FDP gehen und das absegnen lassen, \n\nsondern Sie h\u00e4tten hier ins Hohe Haus kommen m\u00fcssen \n\nund mit uns dar\u00fcber beraten, wie dieses Geld ausgegeben \n\nwird. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWo werden denn jetzt die 1,5 Milliarden Euro hinge-\n\nsteckt? Neben allen Investitionsvorhaben und auch der \n\nSt\u00e4rkung der kommunalen Ebene, die ich ja gern mit \n\nunterst\u00fctze, stellen wir fest: Ihr Haushalt war ja damals \n\nauch nur gedeckt durch die Entnahme aus der Haushalts-\n\nr\u00fccklage von 250 Millionen Euro; das wollen wir nur \n\nnoch einmal festhalten, wenn Sie uns immer Seriosit\u00e4t \n\nvorgaukeln wollen. Diese 250 Millionen Euro hatten Sie \n\nim Mai schon wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt. Und jetzt haben Sie \n\ndoch allen Ernstes vor, diese Haushaltsr\u00fccklage nochmals \n\num 115 Millionen Euro aufzustocken, anstatt wesentliche \n\nsoziale K\u00fcrzungen zur\u00fcckzunehmen. Sie haben dort \u00fcber \n\n1 Milliarde Euro gebunkert. Das kann doch nicht die \n\nWahrheit sein! \n\nSolange wir solche Probleme im Land haben, solange wir \n\nwissen, was f\u00fcr einen Stau beim Schulhausbau wir haben, \n\nkann es doch nicht die Wahrheit sein, dass wir weiterhin \n\nso tun, als w\u00e4re es ein sinnvolles Anliegen des Freistaates, \n\nsich riesige Gelds\u00e4cke zu schaffen, auf denen der Fi-\n\nnanzminister sitzen kann. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nUnd es inflationieren l\u00e4sst!) \n\nKann das wirklich Politik sein? \n\nDann haben Sie aus diesen 1,5 Milliarden Euro einfach \n\neinmal schlappe 379 Millionen Euro gleich f\u00fcr die Mehr-\n\nausgaben, die entstanden sind. Das war sinnvoll oder \n\nweniger sinnvoll \u2013 wir haben dar\u00fcber im Haushaltsaus-\n\nschuss diskutiert. Das sind 379 Millionen Euro, die \n\neinfach f\u00fcr Mehrausgaben genutzt werden, die aber \n\neigentlich auch in anderen Haushaltspositionen veran-\n\nschlagt werden k\u00f6nnten, also nicht unbedingt \u00fcber diese \n\nMehreinnahmen h\u00e4tten finanziert werden m\u00fcssen. \n\nIch muss Karl Nolle ein bisschen in Schutz nehmen. Man \n\nmuss doch einmal festhalten, dass wir in diesem Haus-\n\nhaltsgesetz 2010 veranschlagt hatten, dass ab 2013 dem \n\nHaushalt j\u00e4hrlich 100 Millionen Euro f\u00fcr den Garantie-\n\nfonds f\u00fcr den Zusammenbruch der Sachsen LB entzogen \n\nwerden. Dass Sie jetzt diese Steuermehreinnahmen auch \n\nnoch nutzen, um schon einmal vorfristig 200 Mil-\n\nlionen Euro diesem laufenden Haushalt zu entziehen, um \n\nin diesen Garantiefonds einzuzahlen, ist doch ein Faktum. \n\nDas kann man auch zur Kenntnis geben. Der eine oder \n\nandere liest das vielleicht gar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nVielleicht h\u00f6rt der eine oder andere in der CDU-Fraktion \n\nauch gar nicht zu, wenn der Finanzminister so etwas \n\nvorstellt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Kollege Scheel, das ist ein \n\nGeheimnis, das sagt man nicht so laut!) \n\n\u2013 Das darf man wahrscheinlich wirklich nicht so laut \n\nsagen. Vielleicht f\u00e4ngt der eine oder andere doch an \n\nnachzudenken. \n\n200 Millionen Euro sind eine Menge Geld, und zwar \n\nEinnahmen aus dem laufenden Haushalt, \u00fcber die wir hier \n\neinfach nicht beraten k\u00f6nnen. \n\nWir stellen fest: Es ist 20-j\u00e4hrige gelebte Tradition und \n\ngelebte Realit\u00e4t im Freistaat Sachsen, dass es hier einfach \n\nkeine Nachtragshaushalte gibt. Es gibt keine Nachtrags-\n\nhaushalte, weil Sie, die CDU mit wechselnden Mehrhei-\n\nten, immer wieder daf\u00fcr gesorgt haben, dass dieses \n\nParlament aus den Nachtr\u00e4gen herausgehalten wird. Es ist \n\nIhnen so wichtig, dass dieser Landtag nicht mit Nach-\n\ntragshaushalten besch\u00e4ftigt wird, dass Sie sogar bereit \n\nsind, daf\u00fcr einen Verfassungsbruch in Kauf zu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Sachsen LB-Garantie h\u00e4tte es damals nicht geben \n\nd\u00fcrfen. Das ist dankenswerterweise durch die GR\u00dcNEN-\n\nFraktion vor dem Verfassungsgerichtshof festgestellt \n\nworden. Aber es ist eben Ihre Politik, die versucht, die \n\nHaushaltsordnung immer wieder zu dehnen und zu \n\n\u00fcberdehnen und das Budgetrecht des Landtages einzu-\n\nschr\u00e4nken. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Deswegen geht es uns \n\nauch gut! \u2013 Proteste bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte es f\u00fcr einen Treppenwitz der Geschichte, dass \n\nausgerechnet derjenige, der diesen Verfassungsbruch mit \n\nunterschrieben hat, am Ende noch einen Verdienstorden \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes bekommt. \n\nDiese Realit\u00e4t muss aufh\u00f6ren. Wir m\u00fcssen endlich wieder \n\ndazu kommen, dass wir als Landtag die Hoheit \u00fcber das \n\nK\u00f6nigsrecht des Parlamentes haben! \n\nIch darf schlie\u00dfen mit einem Zitat Helmut Schmidts vom \n\n04.12., in dem er sich auf das Europ\u00e4ische Parlament \n\nbezog: \u201eIch bin damals, als wir die Volkswahl zum \n\nEurop\u00e4ischen Parlament einf\u00fchrten, dem Irrtum erlegen, \n\ndas Parlament w\u00fcrde sich schon selbst Gewicht verschaf-\n\nfen.\u201c Lassen wir es nicht so weit kommen, dass das eines \n\nTages \u00fcber den S\u00e4chsischen Landtag gesagt werden muss! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4738 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nMeine sehr geehrten Herren Staatsminister und Ihre \n\nBerater, es mag ja sein, dass Sie hier ganz wichtige \n\nThemen zu besprechen haben. Ich will Ihnen nicht unter-\n\nstellen, dass Sie dieser Tagesordnungspunkt \u00fcberhaupt \n\nnicht interessiert. Aber ich h\u00f6re lautstark Ihre Debatten. \n\nF\u00fchren Sie die doch bitte drau\u00dfen fort und st\u00f6ren Sie hier \n\nnicht die Sitzung. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe gestern schon in den \n\nDebatten ausgef\u00fchrt, dass die Einnahmenerhebung und  \n\n-verwendung eine klare Aufgabendefinition voraussetzt, \n\ndie regeln soll, was dieser Staat leisten muss an Daseins-\n\nf\u00fcrsorge, f\u00fcr Gesundheit, Justiz, Polizei und Bildung. \n\nWenn aber, wie verschiedentlich in diesen Debatten \n\nfestgestellt wird und was auch vorhin bei Herrn Schreiber \n\nganz deutlich zu sehen war, diese soziale Daseinsf\u00fcrsorge \n\nauf Menschen, deren Familien, bestenfalls auf die Kom-\n\nmunen abgeschoben wird, wenn diese Aufgabe im Kopf \n\nals Weltbild nicht vorkommt, wenn sie nicht als staatliche \n\nVerantwortung definiert und verinnerlicht ist, dann wird \n\ndort gek\u00fcrzt, da entbehrlich, \u00fcberfl\u00fcssig und belastend. \n\nDas nennt man dann Sparen und nat\u00fcrlich keine Schulden \n\nmachen. Das ist die Reduktion auf Spar- und Schuldenpo-\n\nlitik. \n\nDas ist f\u00fcr uns kein Kompass f\u00fcr das finanzpolitische \n\nHandeln. Ich m\u00f6chte es Ihnen eindeutig ins Stammbuch \n\nschreiben, meine lieben Kollegen von der CDU: Die \n\nSchulden und Risiken dieses Freistaates haben alle allein \n\nSie gemacht. Bis 2004 haben Sie diese 12 Milliarden Euro \n\nSchulden und danach die Risiken der Landesbank und bei \n\nder SAB gemacht. Weder FDP noch SPD, gleich gar nicht \n\nLINKE haben einen Cent Schulden angeh\u00e4uft in diesem \n\nFreistaat. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nDas waren ganz allein Sie. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Gerne. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nKollege Pecher, wie sch\u00e4tzen Sie denn die Finanzsituation \n\ndes Freistaates bis zum Jahr 2025 ein? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDa wird Redezeit gestreckt!) \n\nMario Pecher, SPD: Ich glaube, dass diese Frage sehr \n\ninteressant ist. \n\n(Lachen und Unruhe bei der CDU) \n\nWenn man diese gebetsm\u00fchlenartigen Textbausteine, \n\nlieber Herr Homann, h\u00f6rt, zum Beispiel gestern von Herrn \n\nTippelt oder vorhin von Kollegen Michel: R\u00fcckgang Soli, \n\nLFA, die Welt ist ganz schlecht \u2013 dann m\u00f6chte ich Ihre \n\nFrage gern beantworten, \n\n(Zuruf von der CDU: Wenn Sie schon \n\nZwischenfragen in die Rede einbauen!) \n\nund zwar mit einem v\u00f6llig unverd\u00e4chtigen Institut, \n\nn\u00e4mlich dem Institut f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung Dresden. \n\n(Zuruf von der CDU: V\u00f6llig unverd\u00e4chtig! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, es wird \n\nIhnen gelingen, auf diese Frage zu antworten. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte aus einem Gutachten \n\ndes Wirtschaftsinstituts Ifo Dresden, das im \u00dcbrigen im \n\nAuftrag der Staatskanzlei \u00fcber die finanzielle und wirt-\n\nschaftliche Entwicklung des Freistaates Sachsen erstellt \n\nwurde, zitieren: \u201eDie Landeseinnahmen werden demnach \n\nauch im Jahr 2025 nominal etwa denen des Jahres 2010 \n\nentsprechen.\u201c Das ist keine Aussage von mir, sondern \n\nvom Ifo-Institut. \n\nNat\u00fcrlich muss man das inflationsbereinigen. Nat\u00fcrlich \n\nhat der Finanzminister recht, dass wir dabei einen Konso-\n\nlidierungsbedarf von 2 bis 3 Milliarden Euro haben. Aber \n\ndie Konsolidierungsans\u00e4tze des Ifo-Institutes liegen nicht \n\nim sozialen Bereich. Die sagen, dass wir unsere Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderungsinstrumente, die Investitionen in die \n\nInfrastruktur und nat\u00fcrlich im Bereich Personal \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen m\u00fcssen. Da haben wir auch gute M\u00f6glichkeiten. \n\nWir haben auch Risiken, die wir beachten m\u00fcssen. Wir \n\nhaben ja alle keine Glaskugel. Aber man muss doch nicht \n\naus Angst vor dem Tod gleich Selbstmord begehen und \n\ndiesen Staat sozial tot machen! Genau das machen Sie. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, ich kann \n\ndavon ausgehen, dass Sie die Frage beantwortet haben? \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident, zum Antrag selbst: \n\n(Christian Piwarz, CDU: N\u00e4chste Zwischenfrage! \n\n\u2013 Karl Nolle, SPD: Wer hat noch eine \n\nZwischenfrage?) \n\nDie K\u00fcrzungen im Doppelhaushalt hatten doch nur einen \n\neinzigen Grund, das wissen wir doch alle. Deshalb waren \n\nsie auch eine Farce. Sie sollten die Risiken der Landes-\n\nbank so schnell wie m\u00f6glich abfinanzieren. Das ist auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4739 \n\nerreicht worden, \u00fcber 1 Milliarde Euro im Generations-\n\nfonds, \u00fcber 1 Milliarde Euro in der Haushaltsr\u00fccklage und \n\nnoch diverse R\u00fccklagen im Haushalt selbst. Wir haben \n\ninsgesamt fast 6 Milliarden Euro R\u00fccklagen. Das haben \n\nwir letztendlich geschafft. \n\nUm auf den Antrag der GR\u00dcNEN zur\u00fcckzukommen, sage \n\nich: Es w\u00e4re schon sinnvoll zu \u00fcberlegen, einen Investiti-\n\nonsplan f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahre aufzustellen. \n\nWo wollen wir denn die Schwerpunkte setzen? Ich glau-\n\nbe, dass das sinnvoll w\u00e4re. Das ist zwar bei der Staatsre-\n\ngierung und bei den Koalitionsfraktionen nicht zu erken-\n\nnen, aber ich denke einmal, es w\u00e4re sinnvoll und ernsthaft \n\nwichtig, dar\u00fcber nachzudenken, ob man einen Plan hat, \n\nwie man das Geld vern\u00fcnftig einsetzt, anstatt es f\u00fcr 2 % \n\nauf den Konten von der Inflation auffressen zu lassen. \n\nDiese Situation haben wir derzeit, und ich denke, dass es \n\nwesentlich besser w\u00e4re, jetzt die Jahre zu nutzen, in denen \n\nwir noch EU-Mittel bekommen und die Kommunen \n\nvern\u00fcnftig ausgestattet sind, und Geld in die Hand zu \n\nnehmen \u2013 nicht nur diese l\u00e4cherlichen 106 Millionen Euro \n\n\u2013 und f\u00fcr jeden Euro noch 100 oder 200 % Rendite \n\ndraufzulegen mit dem Ziel, die gesellschaftliche Infra-\n\nstruktur des Freistaates zu sanieren. Das ist unsere Aufga-\n\nbe der n\u00e4chsten f\u00fcnf, sechs, sieben Jahre, und das k\u00f6nnen \n\nwir auch leisten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat auch nichts mit konsumtiv und Schulden zu tun. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den Antrag der GR\u00dcNEN eingehen. \n\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir diesen Antrag, aber, Frau \n\nHermenau, ich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass Sie \n\nabgewartet h\u00e4tten, bis der Haushaltsabschluss 2011 \n\nvorliegt, wie wir das mit unserem Antrag vorhatten. Dann \n\nkann dieses Argument, das Sie immer bringen \u2013 es seien \n\nnur Planzahlen \u2013, nicht mehr greifen; denn wir wissen \n\ndann, was wir f\u00fcr 2011 haben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAu\u00dferdem h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass Sie, wenn Sie \n\nschon schreiben \"in gebotener\" usw. \u2013 Sie h\u00f6ren ja das \n\nLob von Herrn Michel \u2013, etwas weniger Devotion an den \n\nTag legen und ein klein wenig mehr auf die Truppenteile \n\ndraufhauen sollten, das w\u00fcrde ihnen guttun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df. Sie haben das Wort; bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich zum \n\neigentlichen Inhalt meiner Rede komme, m\u00f6chte ich mich \n\ngern an Mario Pecher wenden. \n\n(Mario Pecher, SPD: Aber gerne!) \n\nMario, du m\u00fcsstest eigentlich besser wissen, wie die \n\nGeschichte der Sachsen LB war. Du warst im Kreditaus-\n\nschuss, \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\ndu wei\u00dft, was dort besprochen worden ist, und ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle nicht weiter vertiefen, wer was wann \n\ngemacht hat. Insofern denke ich, wenn Du unserem \n\nheutigen Koalitionspartner das Sachsen-LB-Desaster \n\nvorwirfst \u2013 Du warst im Heiligtum der Sachsen LB, im \n\nKreditausschuss \u2013, dann solltest du dir \u00fcberlegen, was du \n\nhier sagst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe \n\nder Abg. Karl Nolle und Mario Pecher, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, noch eine Anmerkung zum \n\nKollegen Pecher. Er ist wie ich Zwickauer, insofern kann \n\ner sicherlich den Rat annehmen: Wenn du den Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u00e4ndern willst, \n\nh\u00e4ttest du einen \u00c4nderungsantrag stellen sollen. Insofern \n\ngeh\u00f6rt sich das auch f\u00fcr eine faire parlamentarische \n\nDebatte zu diesem Antrag, wenn man etwas zu bem\u00e4ngeln \n\nhat, dass man einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\nstellt. \n\nAm 1. Dezember 2011 stellte Finanzminister Prof. Unland \n\ndie Ergebnisse der November-Steuersch\u00e4tzung der  \n\n\u00d6ffentlichkeit vor. Ebenso wie bereits im Mai konnten \n\nwir hier eine sehr positive Entwicklung der Steuerein-\n\nnahmen des Freistaates Sachsen verzeichnen. Im Ver-\n\ngleich zur Mai-Steuersch\u00e4tzung k\u00f6nnen wir im Jahr 2011 \n\nmit 409 Millionen Euro und im Jahr 2012 mit 502 Mil-\n\nlionen Euro Mehreinnahmen rechnen. Damit erreichen \n\nwir im kommenden Jahr das Einnahmenniveau des \n\nJahres 2008, also vor der Wirtschafts- und Finanzkrise. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: 2008 war ein \n\nbesonders gutes Jahr, das wissen Sie auch!) \n\nTrotz der sehr guten Ergebnisse warne ich vor zu gro\u00dfer \n\nEuphorie. Die konjunkturelle Hochphase, die f\u00fcr diese \n\nhervorragenden Steuermehreinnahmen verantwortlich ist, \n\nwird nach aktuellen Prognosen in den kommenden Quar-\n\ntalen abflachen. Aus diesem Grund ist die geplante \n\nVerwendung der Steuermehreinnahmen genau richtig. Wir \n\nbetreiben Vorsorge und wir werden im kommenden Jahr \n\ninvestieren \u2013 in Schulen, Kindertageseinrichtungen und in \n\nKrankenh\u00e4user. \n\nDen von Ihnen vorgeschlagenen Weg, die Ausgabenan-\n\npassungen im Rahmen der Aufstellung des aktuellen \n\nDoppelhaushaltes nun zur\u00fcckzunehmen, Frau Hermenau, \n\nlehnen wir als Koalition von CDU und FDP ab. Nat\u00fcrlich \n\nstanden wir im vergangenen Jahr unter dem Einfluss \n\nd\u00fcsterer Prognosen. Auch unter diesem Eindruck haben \n\nwir die richtigen Entscheidungen getroffen, auch wenn \n\nwir es uns nicht leicht gemacht haben. Trotz erheblicher \n\nEinsparungen, die wir vornehmen mussten, haben wir \n\nkeine neuen Schulden aufgenommen. Dieses Vorgehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4740 \n\nzeichnet die solide Haushalts- und Finanzpolitik von \n\nCDU und FDP aus. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWir wollen im Freistaat Sachsen auch in zehn und in \n\n20 Jahren noch handlungsf\u00e4hig bleiben, und finanzielle \n\nSolidit\u00e4t geh\u00f6rt dazu, meine Damen und Herren. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch, Vorsorge zu treffen, und genau darauf liegt \n\nder Fokus bei der Verwendung der Steuermehreinnahmen. \n\nHier setzen wir die richtigen Priorit\u00e4ten. Das Investitions-\n\nprogramm f\u00fcr 2012 in H\u00f6he von 106 Millionen Euro ist \n\nrichtig und wichtig. Investitionen in Schulen, Kinderta-\n\ngeseinrichtungen, Krankenh\u00e4user oder Sportst\u00e4tten sind \n\nnotwendig, um den Freistaat Sachsen attraktiv f\u00fcr junge \n\nFamilien zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zuf\u00fchrungen an die \n\nHaushaltsausgleichsr\u00fccklage, an den Generationenfonds \n\nund die FAG-R\u00fccklage dienen der Vorsorge f\u00fcr schlechte \n\nZeiten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nNur so ist es m\u00f6glich, die kommenden Generationen nicht \n\ndurch immer neues Schuldenmachen \u00fcber Geb\u00fchr zu \n\nbelasten. Das ist der einzig richtige Weg, und diese von \n\nder Staatsregierung vorgeschlagene Verwendung der \n\nSteuermehreinnahmen findet die volle Unterst\u00fctzung der \n\nFDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist vor dem \n\nHintergrund meiner Ausf\u00fchrungen nicht erforderlich. Die \n\nKoalition betreibt eine transparente und solide Haushalts-\n\npolitik, die ihre Priorit\u00e4ten auf Vorsorge und Investitionen \n\nlegt, sodass die Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sach-\n\nsen auch in Zukunft immer gew\u00e4hrleistet ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Herr Kollege \n\nSchmalfu\u00df, Sie haben in Ihrer Rede darauf abgehoben, \n\ndass die konjunkturelle Hochphase vorbei sei. Ich teile \n\ndiese Einsch\u00e4tzung ausdr\u00fccklich, ich sehe das genauso. \n\nIch lese auch das t\u00e4gliche Bulletin von Herrn Draghi in \n\nder \u201eEZB\u201c. Aber unabh\u00e4ngig davon ist die Frage, die ich \n\naufgeworfen habe, eine andere, n\u00e4mlich die der gesell-\n\nschaftlichen Stabilisierung. Wenn das Vertrauen in die \n\nEU-Politik und in die Bundespolitik aufgrund der chaoti-\n\nschen Verh\u00e4ltnisse, die man zu beobachten vermeint, \n\nzunehmend geschw\u00e4cht wird, dann bin ich der Meinung, \n\nhier muss ein Land, ein Freistaat handeln und ein regiona-\n\nles Vertrauen dagegensetzen. Dabei reicht es eben nicht, \n\ndass Sie sagen: Wir passen schon auf das Geld auf, wir \n\nnehmen es in die R\u00fccklage. \n\nDas ist nicht ausreichend, sondern es geh\u00f6rt auch dazu, \n\ndiese strategischen Partnerschaften einzugehen, von \n\ndenen ich gesprochen habe, Herr Prof. Schmalfu\u00df. Das ist \n\neine volkswirtschaftliche und keine einzelbetriebliche \n\nGeschichte, und Sie denken nur betriebswirtschaftlich. \n\nDeshalb ist das auf Dauer falsch, was Sie hier machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \n\nm\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention von Frau Hermenau \n\nreagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir setzen die Aus-\n\nsprache fort. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Schimmer. Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich will auf den im vorliegenden Antrag \n\nerw\u00e4hnten Haushaltsvermerk zum Titel 15 10/325 01 \n\nBezug nehmen, nach dem sich die Schuldenaufnahme um \n\ndie gegen\u00fcber dem Haushaltsansatz im Vollzug zus\u00e4tzlich \n\nzu vereinnahmenden Steuereinnahmen reduziert. Dies \n\nbedeutet auch, dass nach dem Buchstaben dieses Haus-\n\nhaltsvermerkes die Schuldentilgung sozusagen erste Wahl \n\nw\u00e4re. \n\nAllerdings steht ebenfalls darin, dass die Steuermehrein-\n\nnahmen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eauch f\u00fcr die Zuf\u00fchrung in einen \n\nGenerationen- oder Garantiefonds f\u00fcr R\u00fccklagen und f\u00fcr \n\nunvorhergesehene und unabweisbare Mehrausgaben \n\nverwendet werden d\u00fcrfen.\u201c Das hei\u00dft: Soweit das Geld \n\nnicht zur Erh\u00f6hung der Nettozahlungen verwendet wird, \n\nmuss es, wenn man diesem Vermerk folgt, sozusagen als \n\nzweite Wahl in die R\u00fccklagen gehen, und erst als dritte \n\nWahl kommen Mehrausgaben infrage, die allerdings \n\nunvorhergesehen und unabweisbar sein m\u00fcssen. Das \n\nstimmt auch mit \u00a7 25 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Haushalts-\n\nordnung \u00fcberein. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u00dcberstei-\n\ngen die Einnahmen die Ausgaben, so ist der \u00fcbersteigende \n\nBetrag insbesondere zur Verminderung des Kreditbedarfs \n\noder zur Tilgung von Schulden zu verwenden oder R\u00fcck-\n\nlagen zuzuf\u00fchren.\u201c Es hei\u00dft aber auch: \u201eEin danach noch \n\nzu verbleibender \u00dcberschuss ist in den n\u00e4chsten festzu-\n\nstellenden Haushaltsplan einzustellen.\u201c \n\nIch muss zugestehen, dass dies wiederum durch \u00a7 11 \n\nAbs. 8 Haushaltsgesetz relativiert wird, in dem es wie \n\nfolgt hei\u00dft: \u201eDas Staatsministerium der Finanzen wird \n\nerm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit den betroffenen Res-\n\nsorts Ausgaben und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr \n\nInvestitionen umzuschichten sowie Ans\u00e4tze f\u00fcr Investiti-\n\nonsausgaben durch Einsparungen bei den laufenden \n\nAusgaben im Einzelplan oder durch Deckung im Gesamt-\n\nhaushalt, insbesondere aufgrund von Steuermehreinnah-\n\nmen, zu verst\u00e4rken. Umschichtungen und Verst\u00e4rkungen \n\nbed\u00fcrfen der Einwilligung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses des Landtages.\u201c \n\nWenn ich mir nun im Informationsmaterial 105/2011 des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses die vom Finanzminis-\n\nter vorgesehene Verwendung der zu erwartenden Steuer-\n\nmehreinnahmen 2011/2012 ansehe, stelle ich fest, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4741 \n\nzwar nicht die Nettotilgung erh\u00f6ht wird, aber daf\u00fcr ein \n\nGro\u00dfteil des Geldes, n\u00e4mlich zum Beispiel im Jahre 2011 \n\n438 Millionen Euro, zum Ausgleich des Haushaltsdefizi-\n\ntes eingesetzt oder f\u00fcr Zukunftsaufgaben zur\u00fcckgelegt \n\nwird. \n\nDer verbleibende Rest, n\u00e4mlich 215 Millionen Euro, wird \n\nzum \u00fcberwiegenden Teil von 177 Millionen Euro zur \n\nFinanzierung von EU-Resteverfahren und f\u00fcr \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben verwendet. Letztere bed\u00fcrfen, \n\nwenn sie im Einzelfall 10 Millionen Euro \u00fcbersteigen, \n\nohnehin der Zustimmung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses des Landtages. Beim Resteverfahren geht es um \n\nAusgabenreste, die verfallen w\u00fcrden, wenn sie nicht \n\nkofinanziert werden w\u00fcrden. \n\nWas die Zuf\u00fchrung an die FAG-Grundlage betrifft \u2013 das \n\nsind 177 Millionen Euro im Jahr 2011 und 265 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2012 \u2013, geht meine Fraktion davon aus, \n\ndass diese Betr\u00e4ge der Erh\u00f6hung der Finanzausgleichs-\n\nmasse entsprechen, die sich rechnerisch aus dem vertika-\n\nlen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz ergeben. \n\nF\u00fcr die Kommunen bedeutet dies nach dem Verst\u00e4ndnis \n\nder NPD die Zuf\u00fchrung zur R\u00fccklage. Die Staatsre-\n\ngierung hat es in der Hand, wann die Kommunen das \n\nGeld tats\u00e4chlich bekommen, w\u00e4hrend sie es sonst wohl in \n\nden Jahren 2013/2014 als Abrechnungsbetr\u00e4ge erhalten \n\nw\u00fcrden. \n\nNoch ein wichtiger Punkt, der schon angesprochen wurde. \n\nW\u00e4hrend die Steuermehreinnahmen f\u00fcr 2011 praktisch \n\nschon im Kasten sind, sind sie f\u00fcr das kommende Jahr \n\n2012, das sicherlich ein Krisenjahr werden wird, alles \n\nandere als sicher. Alle Fr\u00fchindikatoren deuten darauf hin, \n\ndass sich das Wirtschaftswachstum dramatisch abschw\u00e4-\n\nchen wird. Die Entwicklung kann auch \u2013 worauf derzeit \n\nviele Wissenschaftler hinweisen \u2013 in einer regelrechten \n\nDepression enden, wenn das Finanzsystem zusammen-\n\nbricht, was wirklich abzusehen ist. Auch dies sollte man \n\nin diesem Zusammenhang ber\u00fccksichtigen. \n\nNat\u00fcrlich hat die Fraktion der GR\u00dcNEN grunds\u00e4tzlich \n\nrecht, dass die Budgethoheit des Parlaments ein hohes \n\nGut ist. Im vorliegenden Fall sieht die NPD-Fraktion aber \n\nkeine zwingende Notwendigkeit f\u00fcr einen Nachtrags-\n\nhaushalt. Die NPD-Fraktion wird sich deswegen bei der \n\nfolgenden Abstimmung \u00fcber den vorliegenden Antrag der \n\nStimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte kurz auf \n\nein paar Vorw\u00fcrfe eingehen. Die Schulden, die wir bisher \n\naufnehmen mussten, haben ihre Ausgangssituation in der \n\nmaroden Ausgangslage von 1990 und haben dem Aufbau \n\ndes Landes gedient. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDer Vorwurf, dass wir den Doppelhaushalt nur mit einer \n\nEntnahme aus der R\u00fccklage aufstellen konnten, geht ins \n\nLeere. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nStimmt aber nicht!) \n\n\u2013 Wir hatten wenigstens eine R\u00fccklage. H\u00e4tten Sie regiert, \n\nh\u00e4tten wir Schulden aufgenommen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nZum Vorwurf der sozialen K\u00e4lte m\u00f6chte ich meinen \n\nLieblingsspruch bringen: Sozial ist nur der, der daf\u00fcr \n\nsorgt, dass es etwas zu verteilen gibt. Und das ist die \n\nCDU! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\n Lachen bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das musste gesagt sein, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nJetzt spricht f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister \n\nProf. Unland. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach Auffas-\n\nsung der Staatsregierung besteht keine Verpflichtung, \n\neinen Nachtragshaushalt oder eine aktualisierte mittelfris-\n\ntige Finanzplanung vorzulegen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Aber verboten ist \n\nes auch nicht! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Diesbez\u00fcglich haben wir durchaus Optionen! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDann m\u00fcsst ihr eine ziehen!) \n\nEs gibt aber mehrere Gr\u00fcnde, warum wir diese Verpflich-\n\ntung nicht sehen. Es ist vorhin schon angesprochen \n\nworden: Nach \u00a7 33 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung ist \n\nein Nachtragshaushalt bis sp\u00e4testens Ende des Haushalts-\n\njahres einzubringen. \n\nDen Nachtragshaushalt f\u00fcr 2011 entsprechend der Forde-\n\nrung der Antragsteller bis sp\u00e4testens zum 1. Februar 2012 \n\neinzubringen, w\u00e4re damit unzul\u00e4ssig. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nZul\u00e4ssig w\u00e4re also nur ein Nachtragshaushalt f\u00fcr 2012. \n\nAber auch daf\u00fcr liegt keine hinreichende Begr\u00fcndung vor. \n\nDazu m\u00fcssen wir uns an die Entstehungsgeschichte der \n\nhaushaltsrechtlichen Regelung f\u00fcr den aktuellen Doppel-\n\nhaushalt erinnern. In den Beratungen zum Doppelhaushalt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4742 \n\n2011/2012 mussten wir vor allem die Investitionsausga-\n\nben und die R\u00fccklagen k\u00fcrzen, um auf sinkende finanziel-\n\nle Spielr\u00e4ume zu reagieren. Darauf hat der Haushaltsge-\n\nsetzgeber eine Antwort gefunden. Er hat entsprechende \n\nRegelungen im Haushaltsgesetz und im Haushaltsplan \n\ngetroffen. Eventuelle Steuermehreinnahmen sind danach \n\nvorrangig f\u00fcr Investitionen und R\u00fccklagen zu verwenden. \n\nDies ist wichtig f\u00fcr Sachsen. Wie Sie wissen, muss sich \n\nder Freistaat Sachsen auf eine kontinuierliche Absenkung \n\ndes Einnahmenniveaus bis 2020 einstellen. Das ist vorhin \n\nschon debattiert worden. Dem sinkenden Einnahmenni-\n\nveau stehen aber nach wie vor gr\u00f6\u00dftenteils konstante oder \n\ndynamisch wachsende Ausgabenbereiche gegen\u00fcber. \n\nAufgrund der sinkenden finanziellen Spielr\u00e4ume sowie \n\ndes Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges m\u00fcssen wir strukturelle \n\nMa\u00dfnahmen einleiten und damit die Ausgaben langfristig \n\nan die zur\u00fcckgehenden Einnahmen anpassen, aber auch \n\nR\u00fccklagen bilden. Damit erhalten wir die M\u00f6glichkeit, \n\nauch in schwierigen Wirtschaftszeiten die nachhaltige \n\nEntwicklung des Landes voranzutreiben und sicherzustel-\n\nlen. \n\nDie Schuldenkrisen in den Euro-L\u00e4ndern, in Japan und \n\nden USA und, und, und sind noch lange nicht ausgestan-\n\nden und bergen ein erhebliches Risiko f\u00fcr die Konjunktur \n\nund somit f\u00fcr die Einnahmenentwicklung des Freistaates \n\nSachsen. Zu der vorausschauenden Politik, die Sachsen \n\nseit jeher auszeichnet, geh\u00f6rt aber auch, dass Vorsorge \n\ngetroffen wird. Eine Erh\u00f6hung von langfristig wirkenden \n\nstrukturellen Ausgaben lehne ich deshalb ab. \n\nDie Steuereinnahmen wurden im Doppelhaushalt 2011/12 \n\nnicht pessimistisch veranschlagt, sondern korrekt den \n\nHaushaltsgrunds\u00e4tzen der Haushaltswahrheit und -voll-\n\nst\u00e4ndigkeit entsprechend. Steuereinnahmen h\u00e4ngen von \n\nder nicht pr\u00e4zisen, voraussehbaren gesamtwirtschaftlichen \n\nEntwicklung ab. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist unbestritten!) \n\nDie Veranschlagung ist deshalb naturgem\u00e4\u00df schwierig, sie \n\nbasiert, wenn wir ehrlich sind, auf einer Sch\u00e4tzung. Sie \n\nberuhte aber auf vern\u00fcnftigen Erw\u00e4gungen. Insoweit steht \n\nder Staatsregierung auch ein Einsch\u00e4tzungsspielraum zu. \n\nDurch die Umsetzung des Haushaltsvermerks wird das \n\nparlamentarische Budgetrecht nicht untergraben. Den \n\nRahmen f\u00fcr die Einbringung eines Nachtragshaushaltes \n\nhat das Bundesverfassungsgericht festgelegt. Hat der \n\nGesetzgeber den Haushaltsplan durch das Haushaltsgesetz \n\nfestgelegt, so darf die Staatsregierung bei der Ausgabe \n\nvon Haushaltsmitteln die Haushaltsans\u00e4tze nicht \u00fcber-\n\nschreiten. Erweisen sich die Haushaltsans\u00e4tze als zu \n\ngering oder ergeben sich sachliche Bed\u00fcrfnisse, die das \n\nHaushaltsgesetz \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt hat, dann \n\nbesteht f\u00fcr die Staatsregierung die verfassungsrechtliche \n\nPflicht, eine \u00c4nderungsvorlage zum Haushaltsplan \n\neinzubringen. Ein solches sachliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr einen \n\nNachtragshaushalt vermag ich nicht zu erkennen. \n\nDer Nachtragshaushalt hat auch nicht das Ziel, den \n\nfestgelegten Haushaltsplan bei zwischenzeitlich eingetre-\n\ntener ver\u00e4nderter Entwicklung jeweils auf den neuesten \n\nStand zu bringen. Ausgehend von Artikel 93 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung bezieht sich das sachliche Bed\u00fcrfnis auf \n\ndie H\u00f6he der veranschlagten Ausgabeans\u00e4tze. Ge\u00e4nderte \n\nRahmenbedingungen, wie sie in Nummer 2 der Begr\u00fcn-\n\ndung benannt werden, die keine unmittelbaren Auswir-\n\nkungen auf Ans\u00e4tze und Ausgaben haben, begr\u00fcnden von \n\ndaher kein sachliches Bed\u00fcrfnis; denn die Ans\u00e4tze im \n\nHaushaltsplan sind auch vor dem Hintergrund der ge\u00e4n-\n\nderten Rahmenbedingungen vollst\u00e4ndig und wahrheits-\n\ngem\u00e4\u00df abgebildet. \n\nDass im vorliegenden Haushaltsplan aus Sicht der Oppo-\n\nsition drastische Fehlentscheidungen, wie es zum Beispiel \n\nin der Nummer 3 der Begr\u00fcndung dargestellt wird, \n\nzugrunde liegen, spiegelt die Wertung der Opposition \n\nbez\u00fcglich des Haushaltsplans und der mit ihm getroffenen \n\npolitischen Grundentscheidung wider. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir festgestellt!) \n\nSie begr\u00fcndet aber keinesfalls ein sachliches Bed\u00fcrfnis. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIn Ihrem letzten Punkt, wonach sich die Staatsregierung \n\nim Bundesrat gegen die geplante Steuersenkung ausspre-\n\nchen m\u00f6ge, darf ich Sie an die Debatte hier im Hohen \n\nHause im November erinnern. Die Haushaltskonsolidie-\n\nrung muss oberste Priorit\u00e4t haben, aber \u00c4nderungen im \n\nSteuertarif sind sinnvoll, um das verfassungsrechtlich \n\ngarantierte Existenzminimum der Besteuerten zu sch\u00fctzen \n\nund die Auswirkungen der kalten Progression zu mindern. \n\nAus diesem Grund empfehle ich, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche ist beendet. Das Schlusswort hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Hermenau, \n\nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Finanzminister Un-\n\nland, im Jahr 2009 \u2013 es war Wahlkampf; man kam nicht \n\ndrum herum \u2013 habe ich \u00f6ffentlich problematisiert, dass \n\nSie f\u00fcr 2010 eine Unterfinanzierung, eine Deckungsl\u00fccke \n\nvon circa 1 Milliarde Euro haben. Es gab eine Diskussion \n\n\u00fcber Privatisierungserl\u00f6se.  Ich erinnere mich daran sehr \n\nausf\u00fchrlich und nehme an, Sie auch. Als Beispiel nenne \n\nich das Gest\u00fct Moritzburg; Sie wissen, wovon ich rede. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und auch Sie haben das im Jahr \n\n2009 bel\u00e4chelt. Der Koalitionsanw\u00e4rter hat eher dazu \n\ngegrinst. 2010 kamen Sie auf einmal mit der 1,7-\n\nMilliarden-Euro-Sparkeule heraus, bei der das ganze \n\nLand erschrocken zusammenzuckte und dachte, das \n\nAbendland gehe unter. Nach den Verhandlungen kamen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4743 \n\nwir dann bei circa 1 Milliarde \u2013 sogar darunter \u2013 an. \u2013 So \n\nviel zu dem Thema: Was ist vertrauensbildend? \n\nWas ist vertrauensbildend? Wenn ich mich erinnere, wie \n\nin der Schlussveranstaltung der Haushaltsberatung den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden noch einmal \u201eauf den \n\nKopf getitscht\u201c worden ist, dann stelle ich fest, dass das \n\nauch nicht vertrauensbildend war. Vielleicht m\u00fcssen Sie \n\ndeswegen jetzt die 31 Millionen Euro nachschie\u00dfen. \n\n2011: Die S\u00e4HO setzt uns kurze Zeiten und Fristen. Im \n\nAntrag steht drin: bis zum Jahresende. Damit ist 2011 \n\ngemeint. Sp\u00e4ter wird gesagt als Sorgfaltspflicht f\u00fcr \n\nBeamte: F\u00fcr 2012 h\u00e4tte Februar noch gereicht. Aber, Sie \n\nh\u00e4tten in 2011 zum Beispiel ihre APL/\u00dcPL hineintun \n\nk\u00f6nnen und Ihr Kommunalpaket. Das h\u00e4tten wir alles \n\nbesprechen k\u00f6nnen; das w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. \n\nIch denke, ein Antrag auf Nachtragshaushalt im n\u00e4chsten \n\nJahr kommt wahrscheinlich immer wieder. Mario Pecher \n\nhat vorhin eine Andeutung gemacht, die ich gut nachvoll-\n\nziehen kann. Das ist wieder ein Anlass. Ich denke, das \n\nkommt immer wieder und es gibt jeden Tag im Jahr 2012 \n\neinen g\u00fcltigen Termin daf\u00fcr. Das hat einfach damit zu tun, \n\ndass er in dem Jahr gestellt werden muss, in dem der \n\nHaushalt, der betroffen ist, stattfindet. \n\nAuch wenn Sie, Herr Michel, argumentiert haben, es gebe \n\neine Rechtsprechung, was 8 %  Steuermehreinnahmen \n\nund sachliche Bed\u00fcrfnisse betr\u00e4fe, gehe ich davon aus, \n\ndass ostdeutsche Haushalte ein Sonderrecht haben, das \n\ndarin besteht, weil sie so hohe Zuschusshaushalte von \n\nau\u00dfen sind. Deshalb denke ich, dass wir hier ganz schnell \n\nzu anderen Einsch\u00e4tzungen kommen werden. Ich bin \n\nrichtig daran interessiert, das Ganze mal auszutesten. \n\nDann haben wir alle miteinander Klarheit und sehen, wo \n\nwir Mitte des n\u00e4chsten Jahres stehen. Wie gesagt, dann \n\nwird auch der Bund seinen Nachtragshaushalt machen, \n\nund zwar aus erkennbaren und guten Gr\u00fcnden. \n\nEines m\u00f6chte ich nicht mehr h\u00f6ren, meine Damen und \n\nHerren von der CDU: Wenn ich durch das Land fahre und \n\nin den Wahlkreisen bin, bekomme ich st\u00e4ndig zu h\u00f6ren: \n\nDer oder die zust\u00e4ndige Wahlkreisabgeordnete von der \n\nCDU sagt immer, er oder sie k\u00f6nne nichts daf\u00fcr, wenn so \n\nviel gespart werden m\u00fcsse. Die Regierung h\u00e4tte das \n\nentschieden. \n\nDas stimmt so nicht. Sie entscheiden \u00fcber das Budget und \n\nSie h\u00e4tten den Nachtragshaushalt machen k\u00f6nnen. Lassen \n\nSie sich dabei ja nicht erwischen! Das werden wir im \n\nInternet ver\u00f6ffentlichen \u2013 das sage ich Ihnen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Zurufe von den LINKEN \u2013 Christian \n\nPiwarz, CDU: Wir verstecken uns nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 5/7634 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke sehr. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVerbrauchersch\u00fctzer und Experten endlich ernst nehmen \u2013  \n\nprivate Altersvorsorge effizient gestalten und rechtlich absichern! \n\nDrucksache 5/7598, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Meine Damen und \n\nHerren! Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Delle. Herr Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gerade vorhin, vor einigen \n\nStunden, haben wir an dieser Stelle \u00fcber die drohende \n\nAltersarmut in Deutschland debattiert. Die NPD steht \u2013 \n\ndas haben wir in vielen Zusammenh\u00e4ngen immer wieder \n\nbetont \u2013 f\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der Rentenpoli-\n\ntik, f\u00fcr eine Sicherstellung des Generationenvertrages und \n\nf\u00fcr die Rettung des umlagefinanzierten Sozialversiche-\n\nrungssystems in der Tradition Bismarcks. \n\nInsofern war unser Fokus bisher immer prim\u00e4r auf die \n\nstaatliche Altersvorsorge gerichtet. Wir leben aber heute \n\nnun einmal in dem herrschenden neoliberalen System, das \n\nsich dazu entschieden hat, die staatliche Altersvorsorge \n\nschrittweise abzubauen und in gleichem Ma\u00dfe die Last \n\nund Verantwortung der Vorsorge auf den Einzelnen \n\nabzuw\u00e4lzen. \n\nDie parlamentarische Mehrheit in diesem Landtag wie \n\nauch auf Bundesebene steht f\u00fcr diesen rentenpolitischen \n\nKahlschlag, steht f\u00fcr die Anhebung der Regelaltersgrenze \n\nund stand bisher jeder Reform, wie der Schaffung einer \n\neinzigen solidarischen Volksrentenkasse, entgegen. \n\nGenauso haben Sie auch die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung \n\nder Kinderzahl und der Kindererziehungszeiten bei der \n\nBeitragszahlung wie beim Rentenbezug immer abgelehnt. \n\nWann immer mal aus den Reihen der etablierten Parteien, \n\nbeispielsweise vonseiten der CSU im Jahr 2003, ein \n\nKonzept kam, das in diesem Sinne h\u00e4tte umgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, versandete es anschlie\u00dfend im parlamen-\n\ntarischen Betrieb. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4744 \n\nDeshalb sind alte Menschen heute schon zunehmend von \n\nAltersarmut betroffen und j\u00fcngere sind dazu gezwungen \u2013 \n\nob sie wollen oder nicht und ob sie es k\u00f6nnen oder nicht  \n\n\u2013, in erheblichem Umfang privat Vorsorge zu treffen. \n\nAlso m\u00fcssen Sie sich, m\u00fcssen wir uns alle der Frage \n\nzuwenden: Was sind die heutigen privaten Altersvorsor-\n\ngeprodukte wert, die angeboten werden? Kann man damit \n\n\u00fcberhaupt wirkungsvoll vorsorgen? Was ist mit den \n\nstaatlich gef\u00f6rderten Produkten? Sind es diese \u00fcberhaupt \n\nwert, gef\u00f6rdert zu werden, und wenn ja, unter welchen \n\nVoraussetzungen sollte dies geschehen? \n\nMeine Damen und Herren! Am 23. November dieses \n\nJahres legte das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung \u2013 DIW \u2013 entsprechende Untersuchungsergebnisse \n\nvor, insbesondere zur ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Riester-\n\nRente. Gerd Billen vom Bundesverband der Verbraucher-\n\nzentralen fasst zusammen \u2013 Sie haben es bestimmt gele-\n\nsen \u2013: \u201eDie Regierung l\u00e4sst die Menschen sehenden \n\nAuges in die Altersarmut treiben. Es ist Zeit, dass jemand \n\ndas Ruder in die Hand nimmt.\u201c \n\nGenau darum geht es uns heute. Wenn Sie, meine Damen \n\nund Herren, Ihrer Verantwortung gerecht werden wollen, \n\ndann werden Sie sich diesem Antrag und unseren Forde-\n\nrungen nicht ernsthaft verweigern k\u00f6nnen, entsprechen \n\nunsere Vorstellungen doch weitestgehend dem, was \n\nVerbrauchersch\u00fctzer und Experten schon seit Langem \n\nfordern. \n\nMeine Damen und Herren! Werfen wir noch einmal einen \n\nBlick auf die wesentlichen Problempunkte im Bereich der \n\nprivaten Altersvorsorgeprodukte. Eine entscheidende \n\nFrage ist selbstverst\u00e4ndlich die nach den zu erwartenden \n\nRenditen. Von den Gegnern einer umfassenden Reform \n\nund gesetzlich eingreifender Regelungen wird argumen-\n\ntiert, auf dem Finanz- und Vorsorgemarkt sei alles zu \n\nhaben und hier sei eben privates Engagement gefragt. \n\nLeider kommt aber gerade bei den staatlich gef\u00f6rderten \n\nProdukten wie den Riestervertr\u00e4gen das DIW zu dem \n\nSchluss, \u201edass insgesamt die Renditen aus gesellschaftli-\n\ncher Sicht, das hei\u00dft, die Rentenleistung bezogen auf den \n\nSparbeitrag des Einzelnen plus staatliche Zulage, bei allen \n\nversicherungsf\u00f6rmigen Produkten sehr niedrig ausfallen.\u201c \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, meine Damen und Herren, zur \n\nVermeidung von Altersarmut tragen diese Produkte sehr \n\nwenig bis nichts bei. Die geringen Ertr\u00e4ge h\u00e4ngen aber \n\nauch mit den hohen Abschlusskosten und Provisionen \n\nzusammen, die bei diesen Produkten anfallen und eben \n\nnicht \u00fcber die gesamte Laufzeit verteilt werden, sondern \n\nauf die ersten Jahre nach Abschluss des Vertrages. \n\nDies schl\u00e4gt dann besonders ins Kontor, wenn ein privater \n\nAnleger das Produkt bzw. die Versicherungsgesellschaft \n\nwechseln m\u00f6chte. So greift die Verbraucherzentrale \n\nBundesverband (VZBV) in Berlin die Intransparenz und \n\nhohen Kosten beim Wechsel an. Zitat: \u201eWer das Recht auf \n\nAnbieterwechsel nutzt, kann sein eingezahltes Kapital \n\nnahezu vollst\u00e4ndig verlieren\u201c, so Dorothea Mohn, Refe-\n\nrentin Altersvorsorge beim VZBV in Berlin. Somit wird \n\nalso derjenige, der privat vorsorgt und sich eigenverant-\n\nwortlich um sein Vorsorgeportfolio k\u00fcmmert, auch noch \n\ndaf\u00fcr bestraft, indem er unter Umst\u00e4nden nahezu das \n\ngesamte eingezahlte Kapital und einen gro\u00dfen Teil der \n\nZulagen zu verlieren droht. \n\nSo sind es auch die Verbraucherzentralen, die, wie auch \n\nzu lesen in dem heutigen Antrag, eine auf Neudeutsch so \n\ngenannte Non-Profit-L\u00f6sung fordern, also eine besonders \n\nkosteng\u00fcnstige Variante eines Vorsorgeangebotes, etwa in \n\nForm eines staatlichen Pensionsfonds. \n\nMeine Damen und Herren! Wer so wie Sie auf einen \n\nAbbau der umlagefinanzierten Rente setzt und stattdessen \n\nauf die schnellere Kapitalbildung in privater Hand, der \n\nmuss daf\u00fcr dann auch Sorge tragen, dass der breiten \n\nMasse rentable und vor allem auch sichere Vorsorgepro-\n\ndukte zur Verf\u00fcgung stehen, sonst ist alles Makulatur, \n\nwenn Sie, insbesondere die Vertreter der Regierungspar-\n\nteien, immer wieder von Eigenverantwortlichkeit und \n\nM\u00fcndigkeit des Verbrauchers reden. \n\nEine ganz zentrale Forderung der Experten ist nicht nur \n\ndie gesetzliche Begrenzung der Kosten f\u00fcr Vertrieb und \n\nVerwaltung gerade bei staatlich gef\u00f6rderten Produkten, \n\nsondern auch die Kostentransparenz. Letztere hat f\u00fcr alle \n\nAltersvorsorgeprodukte zu gelten, ob staatlich gef\u00f6rdert \n\noder nicht. \n\nAuch f\u00fcr den Laien muss einfach und nachvollziehbar zu \n\nerkennen sein, welche Kosten die von ihm gew\u00e4hlten \n\nVertr\u00e4ge belasten und welche Renditeerwartungen auch \n\nwirklich realistisch sind. Wie sonst sollte eine erg\u00e4nzende \n\nprivate Altersvorsorge sein? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mein Fraktionskollege \n\nSchimmer wird in einem weiteren Redebeitrag noch auf \n\neinige Einzelheiten eingehen. Doch schon jetzt fordere ich \n\nSie auf: Machen Sie sich die Sichtweise ausgewiesener \n\nExperten zu eigen und stimmen Sie f\u00fcr den vorliegenden \n\nAntrag! Zeigen Sie damit auch, dass Ihnen der Schutz \n\nbreiter Bev\u00f6lkerungsschichten vor drohender Altersarmut \n\nwichtiger ist als die Anspr\u00fcche und Interessen der Versi-\n\ncherungslobby. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir fahren in der allgemeinen Aus-\n\nsprache fort. F\u00fcr die Koalition spricht Herr Biesok, FDP-\n\nFraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die private Altersvorsorge ist \n\neine Erfolgsgeschichte. Sie wurde erst im Jahre 2002 \n\neingef\u00fchrt, aber bereits heute gibt es 15 Millionen  \n\nRiester-Rentenvertr\u00e4ge. Seit dem Jahre 2005 hat sich die \n\nZahl verdreifacht. Das zeigt, wie gut dieses Produkt \n\nangenommen wird und wie viele Menschen es f\u00fcr wichtig \n\nerachten, privat f\u00fcr das Alter vorzusorgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4745 \n\nDie kapitalgedeckte Rente ist eine ideale Erg\u00e4nzung zur \n\numlagefinanzierten Rente \u00fcber die Deutsche Rentenversi-\n\ncherung Bund. Beide Systeme haben ihre St\u00e4rken und \n\nihre Schw\u00e4chen. Die NPD-Fraktion hat leider f\u00fcr die \n\nRiester-Rente nur die Schw\u00e4chen dieses Modells darge-\n\nlegt. \n\nWir haben erkannt, dass der demografische Wandel unser \n\nbisheriges Rentensystem an seine Grenzen gef\u00fchrt hat. \n\nWir haben immer weniger Beitragszahler und eine stei-\n\ngende Lebenserwartung. Deshalb ist mit einem auf \n\nUmlagen finanzierten System die Rente allein nicht zu \n\nsichern. Wir m\u00fcssen eine grundlegende Reform machen. \n\nDas ist nur m\u00f6glich, wenn wir beide Modelle miteinander \n\nkombinieren. Allein durch eine Anhebung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr \n\ndie staatliche Rentenversicherung wird das nicht erreicht. \n\nMeine Fraktion, die FDP, w\u00e4re gern noch einen weiteren \n\nSchritt gegangen, wir h\u00e4tten einen st\u00e4rkeren Schritt hin \n\nzur kapitalgebundenen Altersvorsorge gehabt. Aber \n\nzumindest haben wir mit der Riester-Rente einen ersten \n\nSchritt in diese Richtung. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrger sind sich dar\u00fcber \n\nim Klaren, dass sie mehr Eigenverantwortung \u00fcberneh-\n\nmen m\u00fcssen, wenn sie ihren Lebensstandard im Alter \n\nhalten wollen. Man kann sich nicht nur einseitig auf \n\nbestimmte Vorsorgeformen verlassen, sondern muss \n\neiniges miteinander kombinieren. \n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat damals bei der Kon-\n\nstruktion der Riester-Rente einen Konstruktionsfehler \n\ngemacht. Man hat dem B\u00fcrger nicht vertraut, dass er sich \n\num seine Altersvorsorge richtig k\u00fcmmert und dass er das \n\nKapital, das er dort anspart, entsprechend nur f\u00fcrs Alter \n\nverwendet. Entsprechend stark hat man die Riester-Rente \n\nreglementiert. \n\nImmer dann, wenn man reglementiert, kostet das richtig \n\nGeld, und das ist hier auch bei den Riester-Renten. Wenn \n\ndie NPD-Fraktion hier kritisiert, dass es sehr hohe Ver-\n\nwaltungsaufwendungen bei der Riester-Rente gibt, dann \n\nsind diese Verwaltungsaufwendungen zu einem ganz \n\nerheblichen Anteil darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der Staat \n\nVorgaben gemacht hat, wie dieses Produkt zu funktionie-\n\nren hat. Der Staat hat Vorgaben gemacht, wie das F\u00f6rder-\n\nverfahren abzulaufen hat. Entsprechend m\u00fcssen die \n\nAnbieterstrukturen vorhalten. \n\nDie NPD fordert in ihrem Antrag unter anderem, eine \n\nFinanzaufsicht zu etablieren. Das muss man ablesen, um \n\ndas wiedergeben zu k\u00f6nnen, um Vorsorgeprodukte einer \n\nstaatlichen Aufsicht zu unterstellen. Hier offenbart sich \n\neine grobe Unkenntnis der NPD-Fraktion. Zum einen \n\nhaben wir bereits mit der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienst-\n\nleistungsaufsicht eine staatliche Finanzaufsicht zum \n\nWohle der Banken als auch der Versicherungsunterneh-\n\nmen. Zum anderen muss gerade \u2013 das ist eine Besonder-\n\nheit der Riester-Rente \u2013 jeder Riester-Vertrag, bevor er an \n\nden Kunden vertrieben wird, staatlich zertifiziert werden \n\nund ganz streng den Qualit\u00e4tskriterien gen\u00fcgen. Das ist \n\nnun wirklich schon umgesetzt. \n\nSeit der Einf\u00fchrung der Riester-Rente hat man schon \n\ndeutliche Fortschritte gemacht. Man hat einige Punkte in \n\nder Verwaltungsphase vereinfacht. Insbesondere hat man \n\nDauervollmachten eingef\u00fchrt, um die Zulagen zu erlan-\n\ngen, und man hat durch die Einf\u00fchrung eines sogenannten \n\nWohn-Riester-Vertrages die M\u00f6glichkeit geschaffen, auch \n\nin eine selbstgenutzte Immobilie zu investieren und damit \n\nf\u00fcr sein Alter zu sorgen. \n\nAuch die Bundesregierung arbeitet derzeit an einer \n\nweiteren Vereinfachung der Riester-Vertr\u00e4ge. So sollen \n\ndie Produkte transparenter werden, der Laie soll schnell \n\ndie wesentlichen Vertragsmerkmale erkennen, und er soll \n\nauch erkennen k\u00f6nnen, auf welche H\u00f6he sich die Kosten \n\nbelaufen. \n\nInformation, Verst\u00e4ndlichkeit und Transparenz erwartet \n\nder Verbraucher. Nur so kann man abw\u00e4gen, welche \n\nVorsorge er im Alter anstrebt und in welche Form er \n\ninvestieren muss. Aber eines werden wir nicht tun. Das ist \n\ndas, was die NPD-Fraktion hier vorschl\u00e4gt. Wir werden \n\nden Anbietern nicht vorschreiben, wie viel Kosten sie \n\nhaben d\u00fcrfen und wie viel sie verdienen d\u00fcrfen. Transpa-\n\nrenz ja, aber keine Einheitsprodukte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir machen den m\u00fcndigen B\u00fcrger nicht unm\u00fcndig, indem \n\nwir ihm die Wahlfreiheit nehmen, sondern wir geben ihm \n\ndie Information, die er f\u00fcr seine Entscheidung braucht. \n\nDie NPD-Fraktion nimmt auf die Studie Bezug. In der \n\nwird kritisiert, dass die Effizienz dieser Vorsorgeprodukte \n\nnicht hoch genug ist. Es sei eine zu geringe Rendite \n\nvorhanden. Diese Kritik geht meines Erachtens fehl. Die \n\nRiester-Renten garantieren eine R\u00fcckzahlung des Kapitals \n\nund bei Versicherungsprodukten eine Garantieverzinsung \n\nmit Kapitalanteil. Gerade die D-Mark-Partei NPD m\u00fcsste \n\naber wissen, dass sichere Anlagen in Deutschland weit \n\nweniger Rendite bringen als manch andere Anlagen. \n\nSicherheit kostet Rendite. Wer mehr Zinsen haben will, \n\nder muss andere Anlageformen w\u00e4hlen. Ich k\u00f6nnte da ein \n\npaar gute griechische, irische oder portugiesische Staats-\n\nanleihen empfehlen. Sie bieten eine Restlaufzeit von bis \n\nzu sechs Monaten bei einer Rendite bis zu 250 %. Ich \n\ndenke, Griechenland wird im n\u00e4chsten Monat nicht Pleite \n\ngehen. Aber wer will das schon, wir zumindest nicht. \n\nF\u00fcr eine private Altersvorsorge muss man eine sichere \n\nAnlage w\u00e4hlen, und dazu erkauft man sich eine geringere \n\nRendite. \n\nGerade die Riester-Rente ist eine Anlageform f\u00fcr Bezie-\n\nher von kleinen Einkommen. Durch die hohen staatlichen \n\nZusch\u00fcsse, die sich jetzt nicht an den Beitr\u00e4gen orientie-\n\nren, sondern daran, dass 4 % des Einkommens jeweils \n\neingebracht werden, kommen gerade Bezieher kleiner \n\nEinkommen auf eine hohe effektive Verzinsung. Bezieher \n\ngr\u00f6\u00dferer Einkommen haben einen Vorteil \u00fcber die ent-\n\nsprechende steuerliche Ber\u00fccksichtigung, sodass auch \n\ndort eine Nachsteuerrendite f\u00fcr die Altersvorsorge m\u00f6g-\n\nlich ist, die durchaus markt\u00fcblich ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4746 \n\nDaher sehen wir die Riester-Rente als ein sehr solides \n\nProdukt an, das f\u00fcr die Altersvorsorge gut geeignet ist. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Homann von der SPD-\n\nFraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nur wenige Traditionen \n\ngeh\u00f6ren so stark zum sozialstaatlichen Deutschland wie \n\ndie Rentenpolitik. Das sieht man auch daran, dass es, \n\nanders als bei anderen politischen Themen, in der Ren-\n\ntenpolitik einen Konsens zwischen den Bundestagspartei-\n\nen gibt. Das gelingt ohne Frage nicht immer, aber es ist \n\nerkl\u00e4rtes Ziel, hier eine interfraktionelle Einigung herzu-\n\nstellen. Das sind wir den Rentnern in diesem Land auch \n\nschuldig. \n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten ist dabei klar: Die Rente der \n\ngesetzlichen Rentenversicherung muss Lebensstandard \n\nsichernd sein. Deshalb ist die beste Strategie zur Siche-\n\nrung der Rente gute Arbeit. Der NPD-Antrag geht auf den \n\nganzen Bereich guter Arbeit, also auf die Beseitigung \n\nprek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung des Niedriglohnsektors und \n\nunterbrochener Erwerbsbiografien, \u00fcberhaupt nicht ein. \n\nDas ist ein schwerwiegender Fehler. \n\nAber das kann eigentlich auch niemanden wundern, denn \n\nweder die Rente noch die Realit\u00e4t kennen Sie in Ihrem \n\nPolitikmodell, und das werde ich Ihnen auch nachweisen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie NPD will zum Beispiel den sofortigen Austritt \n\nDeutschlands aus der Europ\u00e4ischen Union. Was bedeutet \n\ndas f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung? Jeder dritte \n\nArbeitsplatz in Deutschland und somit auch das gegen-\n\nw\u00e4rtige Rentenmodell sind abh\u00e4ngig vom europ\u00e4ischen \n\nBinnenmarkt. Der Austritt Deutschlands aus Europa \n\nw\u00fcrde die Arbeitslosigkeit in Deutschland rapide anstei-\n\ngen lassen, damit w\u00e4re auch die Basis eines beitragsba-\n\nsierten Rentenmodells unfinanzierbar. \u2013 So weit zur \n\nSeriosit\u00e4t der NPD-Rentenpolitik. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Alexander Delle, NPD) \n\nAu\u00dferdem: Die derzeitigen Renten sind auch deswegen \n\nstabil, weil Millionen von Beitrag zahlenden Menschen \n\nmit Migrationshintergrund flei\u00dfig in die deutsche Renten-\n\nversicherung einzahlen. Und das sind genau die Leute, die \n\nSie mit Ihrer Hetze zu vertreiben versuchen. Schauen wir \n\nuns das doch einmal an: Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund erwirtschaften nach einer Studie des Deutschen \n\nInstituts f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung pro Jahr einen \u00dcber-\n\nschuss von 2 000 Euro. Alle Migrantinnen und Migranten \n\nbringen unserem Gemeinwesen also jedes Jahr pro Kopf \n\n2 000 Euro mehr, als sie uns an Transferleistungen kosten. \n\nMittelfristig reden wir hier von einem Gesamtvolumen \n\nvon 84 000  Milliarden Euro. Daran sollen Sie sich \n\nvielleicht einmal ein Beispiel nehmen. \n\nDas Gleiche gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Steuern als einer \n\nweiteren St\u00fctze des deutschen Rentensystems. Auch hier \n\nzahlen ausl\u00e4ndische Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer ihre Steuern genauso wie ausl\u00e4ndische Unternehmer. \n\nSie zahlen damit nicht nur Steuern, meine lieben Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der NPD, sondern zum Beispiel \n\nauch Ihre monatlichen Abgeordnetendi\u00e4ten. \n\nDann frage ich Sie doch einmal, Herr Delle: Wie f\u00fchlen \n\nSie sich denn eigentlich, sich von Migrantinnen und \n\nMigranten, die hier Steuern zahlen, aushalten zu lassen \n\nund sich Ihren Lebensunterhalt finanzieren zu lassen? \n\nNein, Herr Delle, Sie sind mir ja ein stolzer Deutscher! \n\nDer NPD-Antrag l\u00f6st nichts, und deshalb wird er abge-\n\nlehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\ner\u00f6ffne eine zweite Runde der allgemeinen Aussprache. \n\nHerr Schimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Im vergangenen Jahr fragte ich die Staatsre-\n\ngierung in zwei Kleinen Anfragen vom Januar 2010 mit \n\nden Drucksachennummern 816 und 817 nach Effektivit\u00e4t \n\nund Wirkungsgrad der Riester-Rente als Erg\u00e4nzung zur \n\ngesetzlichen Rentenversicherung und zur Sicherung des \n\nerreichten Lebensstandards im Alter. Nach den schon von \n\nmeinem Kollegen Alexander Delle wiedergegebenen \n\nExpertenurteilen der letzten Wochen lohnt es sich, die \n\nAntworten der Staatsregierung noch einmal ganz genau \n\nzu lesen \u2013 nicht etwa deshalb, weil diese Antworten so \n\nergiebig gewesen w\u00e4ren, sondern gerade aufgrund der \n\nhier zutage tretenden Ahnungslosigkeit oder auch Sorglo-\n\nsigkeit, mit der sich die Staatsregierung dem Thema \n\nann\u00e4hert. \n\nAuf meine Frage nach Einf\u00fchrung eines Non-Profit-\n\nVorsorgeproduktes antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEin solches erscheint zum einen nicht \n\nnotwendig, da in jeder der verschiedenen Riester-\n\nProduktkategorien das ganze Spektrum von sehr guten bis \n\nleider auch mangelhaften Produkten vorhanden ist. Daher \n\nbesteht offenkundig bereits ein ausreichendes Angebot am \n\nMarkt, sodass es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern m\u00f6glich \n\nist, ein f\u00fcr sie passendes Produkt zu w\u00e4hlen.\u201c \n\nOffenkundig, meine Damen und Herren der Staatsregie-\n\nrung, ist mittlerweile aber, dass es derzeit kein einziges \n\nVorsorgeprodukt auf dem Versicherungsmarkt gibt, das \n\ndie Renditeerwartungen dergestalt erf\u00fcllt, dass es zur \n\nerg\u00e4nzenden Altersvorsorge geeignet w\u00e4re. Die Bilanz des \n\nDIW in seiner aktuellen Studie f\u00e4llt entsprechend aus \u2013 \n\nZitat: \u201eDie Riester-Produkte haben sich seit ihrer Einf\u00fch-\n\nrung zuungunsten der Sparer entwickelt.\u201c Verantwortlich \n\nsei vor allem eine unzureichende Regulierung der Kalku-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4747 \n\nlationsregeln, etwa wegen k\u00fcnstlich zu hoch angesetzter \n\nLebenserwartung. \u201eDass der Staat f\u00fcr Vorsorgeprodukte, \n\ndie er f\u00f6rdert, keine allgemeinverbindlichen Kalkulati-\n\nonsgrundlagen vorgibt, ist nicht nachzuvollziehen.\u201c \u2013  \n\nSo das DIW. \n\nAuff\u00e4llig ist auch, dass weder der Bund noch die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung wissen, wie viele Menschen mit \n\nRiester-Vertr\u00e4gen in diesem Land einen Anbieterwechsel \n\ndurchf\u00fchren und welche Konsequenzen das f\u00fcr deren \n\nAltersvorsorge durch Kapitalverluste mit sich bringt. Laut \n\ndem \u201eHandelsblatt\u201c vom 6. Dezember erreichte die \n\nGesamtzahl der Riester-Vertr\u00e4ge mit Stand vom \n\n30. September 2011 knapp die 15-Millionen-Grenze. \n\n\u00dcber die Anzahl der j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrten Anbieter-\n\nwechsel hie\u00df es auf Anfrage beim Bundesministerium f\u00fcr \n\nArbeit und Soziales: \u201eHierzu liegen dem BMAS keine \n\nZahlen vor.\u201c Auch meine Frage an die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung im Januar 2010, wie hoch der Anteil der in den \n\nJahren 2001 bis 2008 stornierten oder beitragsfrei gestell-\n\nten Riester-Vertr\u00e4ge im Freistaat Sachsen gewesen sei, \n\nkonnte nicht beantwortet werden. \n\nWas die NPD-Fraktion hingegen in Erfahrung bringen \n\nkonnte, best\u00e4tigt die NPD-Position, dass klare gesetzliche \n\nVorgaben, eine effektive Finanzaufsicht und die Einrich-\n\ntung eines staatlichen Pensionsfonds heute n\u00f6tiger sind \n\ndenn je. Denn: Von den im Jahr 2006 insgesamt knapp \n\n480 000 Personen mit gef\u00f6rderten Altersvorsorgeproduk-\n\nten, die von der ZfA, also der Zulagenstelle f\u00fcr Alters-\n\nverm\u00f6gen, in Sachsen erfasst waren, wiesen 59 % ein \n\nJahreseinkommen von maximal 20 000 Euro auf und \n\nsogar 33 % ein Jahreseinkommen von nur 10 000 Euro \n\nund weniger. Wir wissen also ganz genau, welche Bev\u00f6l-\n\nkerungsschichten durch ineffektive, intransparente und \n\nkostenintensive private Altersvorsorgeprodukte am \n\nehesten Gefahr laufen, um ihren Altersgroschen betrogen \n\nzu werden. \n\nEin Staat, der so etwas auch noch mit Steuergeldern \n\nfinanziert, muss sich den Vorwurf gefallen lassen, nicht \n\ndie Altersarmut zu bek\u00e4mpfen, sondern die Versiche-\n\nrungs- und Finanzindustrie zu subventionieren. Verwun-\n\nderlich w\u00e4re das nicht, meine Damen und Herren. \n\nBereiten Sie diesem permanenten Skandal ein Ende und \n\nstimmen Sie f\u00fcr den Antrag der NPD-Fraktion! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter der \n\nFraktionen das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte \n\nnicht das Wort ergreifen. Ich frage die NPD-Fraktion: Ist \n\nein Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schimmer, Sie haben \n\ndazu Gelegenheit. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich muss jetzt doch noch einmal auf \n\nden Unsinn eingehen, der hier verzapft wurde \u2013 noch \n\netwas weniger von Herrn Biesok; wobei ich mich wirklich \n\ngewundert habe, dass er mit der Zahl von 15 Millionen \n\nRiester-Vertr\u00e4gen zufrieden ist. Denn bei insgesamt \n\n38 Millionen F\u00f6rderberechtigten ist es eben nicht viel, \n\nund wenn die Riester-Rente ein Erfolg w\u00e4re, w\u00e4ren wir \n\njetzt nat\u00fcrlich schon bei einer Inanspruchnahme von \n\nwesentlich \u00fcber 50 %. Aber die Leute riechen nat\u00fcrlich \n\nden Braten; sie wissen, dass sie hier \u00fcbers Ohr gehauen \n\nwerden sollen, und nehmen dementsprechend das Riester-\n\nAngebot gar nicht wahr. Insofern glaube ich nicht, dass \n\nwir mit diesem Ergebnis zufrieden sein sollten. \n\nAber jetzt zur totalen Polemik des Herrn Homann. Ich \n\nhabe mich gefragt: Wie kann man auf so ein wichtiges \n\nThema, das ja immerhin von einem sozialdemokratischen \n\nArbeits- und Sozialminister verbrochen wurde, eigentlich \n\nso polemisch antworten? Die Antwort liegt auf der Hand, \n\nHerr Homann: Ihnen ist nat\u00fcrlich peinlich, was in den \n\nJahren nach 2001 passiert ist; denn Sie wissen genauso \n\nwie ich: Die meisten Mitglieder dieser rot-gr\u00fcnen Regie-\n\nrung, die damals regiert hat, sind heute Lobbyisten, die \n\nsich haben kaufen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nEgal, wohin man blickt: Der fr\u00fchere Bundeskanzler \n\nGerhard Schr\u00f6der ist jetzt der Lobbyist von russischen \n\nOligarchen. Der fr\u00fchere Bundesau\u00dfenminister Joschka \n\nFischer ist heute pl\u00f6tzlich ein Lobbyist der Atomwirt-\n\nschaft. \n\n(Unruhe und Zurufe von der SPD) \n\nGenauso schlimm ist das, was mit dem Herrn Riester ist: \n\nVor einigen Jahren wurde das Beratungsunternehmen \n\nMaschmeyer R\u00fcrup AG gegr\u00fcndet und dort ist mittlerwei-\n\nle als Berater auch der fr\u00fchere sozialdemokratische \n\nArbeits- und Sozialminister Walter Riester angestellt, der \n\nsich f\u00fcr sein gro\u00dfes Subventionsgesch\u00e4ft, das er der \n\ndeutschen Finanzindustrie hingeworfen hat und mit dem \n\ner hervorragend deutsche Arbeitnehmer beschei\u00dfen kann, \n\nbezahlen l\u00e4sst. \n\nIch muss sagen, diese Bilanz der rot-gr\u00fcnen Regierung, \n\ndieses Ausma\u00df an Lobbyismus, das man fast schon als \n\nKorruption bezeichnen muss, ist einfach totpeinlich, und \n\ndeswegen ist nat\u00fcrlich auch klar, dass Herr Homann als \n\nSPD-Redner \u00fcberhaupt nicht auf den Antrag eingeht; \n\ndenn dann m\u00fcsste er die ganze Geschichte aufrollen, wie \n\nes zu dieser Riester-Rente kam und wo sich der Herr \n\nRiester heute herumtreibt. \n\nDementsprechend wundert es mich wirklich nicht, dass er \n\njetzt verheimlichen will, dass damals eine gigantische \n\nSubventionsmaschine unter Rot-Gr\u00fcn f\u00fcr die Finanzin-\n\ndustrie geschaffen wurde, die nichts f\u00fcr die Arbeitnehmer, \n\ndie in die Riester-Rente einzahlen, abwirft. Wir wissen \n\nganz genau aus verschiedenen empirischen Studien, dass \n\ndie Verzinsung pro Jahr bei unter 1 % liegt, und da k\u00f6n-\n\nnen die Leute wirklich ihr Geld in den Sparstrumpf legen; \n\nda kommen sie wenigstens jeden Tag heran. Das ist bei \n\nder Riester-Rente n\u00e4mlich auch nicht m\u00f6glich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4748 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Und dementsprechend, Herr \n\nHomann, h\u00e4tten Sie sich wirklich etwas zur\u00fcckhalten \n\nsollen. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/7598 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltun-\n\ngen und vier Jastimmen ist die Drucksache 5/7598 mehr-\n\nheitlich nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/7659 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/7659 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte, den Ger\u00e4uschpegel etwas zu reduzieren. \n\n\u2013 Der erste Fragesteller, der Abg. Herr Kosel, hat jetzt die \n\nGelegenheit, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen; \n\nFrage Nr. 1. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \n\nneonazistische Aktivit\u00e4ten in der Oberlausitz. \n\nMitte November fanden in der Oberlausitz mehrere \n\nneonazistische Veranstaltungen statt, so auch in G\u00f6da im \n\nLandkreis Bautzen. Das sogenannte Heldengedenken \n\nf\u00e4nde, wie von den Veranstaltern verlautet, immer st\u00e4rke-\n\nren Zulauf. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung zu \n\nneonazistischen Veranstaltungen der j\u00fcngsten Zeit in den \n\neinzelnen Landkreisen vor? \n\n2. Verf\u00fcgt die Staatsregierung \u00fcber Kenntnis einer Vernet-\n\nzung der oben genannten Aktivit\u00e4ten mit politischen \n\nKr\u00e4ften in Polen und Tschechien? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Zu Fra-\n\nge 1 m\u00f6chte ich wie folgt antworten: Da Sie in der Frage \n\nden j\u00fcngsten Zeitraum nicht weiter definiert haben, ist in \n\nder Antwort ein Zeitraum von drei Monaten zugrunde \n\ngelegt und die von Ihnen angesprochenen beiden Land-\n\nkreise Bautzen und G\u00f6rlitz. Das als Vorbemerkung. \n\nIn den Landkreisen Bautzen und G\u00f6rlitz in der Oberlau-\n\nsitz fanden folgende Veranstaltungen im Sinne der Frage-\n\nstellung statt: am 03.09.2011 ein Konzert der rechtsext-\n\nremistischen Szene in Rothenburg-Geheege \u2013 ich werde \n\ndas immer etwas verk\u00fcrzt sagen \u2013, am 29.09.2011 eine \n\nMahnwache in Radeberg auf dem Marktplatz, am 14. und \n\n15.10.2011 ein Konzert der rechtsextremistischen Szene \n\nin Rothenburg, Ortsteil Geheege, am 13.11.2011 ein \n\nHeldengedenken in G\u00f6da auf der Kriegsgr\u00e4bergedenkst\u00e4t-\n\nte und am 19.11.2011 ein Fackelzug in Radeberg. \n\nEs ist m\u00f6glich, dass diese Aufz\u00e4hlung im Hinblick auf \n\nrechtsextremistische Konzerte, die gegebenenfalls erst \n\nkurz vor dem Zeitpunkt stattgefunden haben, nicht voll-\n\nst\u00e4ndig ist. Das will ich zur Erg\u00e4nzung sagen. Endg\u00fcltige \n\nErkenntnisse liegen gegebenenfalls erst nach einer ab-\n\nschlie\u00dfenden Bewertung durch Verfassungsschutz und \n\nPolizei vor, die verst\u00e4ndlicherweise noch einige Zeit in \n\nAnspruch nehmen k\u00f6nnte. \n\nZu Frage 2 m\u00f6chte ich antworten: Nein, hierzu liegen \n\nkeine Erkenntnisse vor. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin, Frau J\u00e4hnigen, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frage Nr. 2. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft die Ausge-\n\nstaltung und Finanzierung des Jobtickets f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Landesbediensteten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wird allen 75 000 Landesbediensteten im Freistaat \n\nSachsen die M\u00f6glichkeit gegeben, f\u00fcr s\u00e4mtliche Standorte \n\nihrer Arbeitspl\u00e4tze in ganz Sachsen ein Jobticket zu \n\nerwerben? \n\n2. Aus welchen Haushaltstiteln wird der Arbeitgeberanteil \n\ndes Freistaates f\u00fcr das Jobticket finanziert, und welche \n\nBetr\u00e4ge sind f\u00fcr die ersten drei Jahre kalkuliert? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Dr. Mar-\n\ntens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4749 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau \n\nAbgeordnete! Zu Frage 1 kann ich wie folgt antworten: \n\nDas Kabinett hat am 6. Dezember 2011 folgenden Be-\n\nschluss gefasst: Jedes Ressort wird erm\u00e4chtigt, dass \n\nJobticket im VVO-Gesch\u00e4ftsbereich einzuf\u00fchren. Das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen wird beauf-\n\ntragt, entsprechende Verhandlungen zum Rahmenvertrag \n\nmit dem VVO zum Abschluss zu bringen. \n\nDie Antwort auf Frage 2 ist folgende: Die Deckung der \n\nMehrausgaben f\u00fcr das Jobticket im VVO f\u00fcr das Haus-\n\nhaltsjahr 2012 erfolgt aus dem Einzelplan 07. Die Res-\n\nsorts beantragen entsprechende Titel. F\u00fcr die Haushalts-\n\njahre 2013 folgende melden die Ressorts in den jeweili-\n\ngen Einzelpl\u00e4nen entsprechende Mittel zur Umsetzung an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, es gibt noch eine Nachfrage von Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die erste Nachfrage betrifft die \n\nFrage, was mit den anderen Bediensteten ist, die von \n\nau\u00dferhalb des VVO fahren bzw. dort ein Jobticket erwer-\n\nben w\u00fcrden? Ist f\u00fcr diese auch der Erwerb eines Jobti-\n\nckets geplant, vorgesehen oder inwieweit ist das jetzt \n\nschon m\u00f6glich? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Antwort bezog sich auf die konkrete Frage, \n\ninwieweit Beschl\u00fcsse vorliegen. Ich w\u00fcrde insofern das \n\nSMWA bitten, Ihre Frage schriftlich zu beantworten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die zweite Frage betrifft die \n\nKalkulation. Sie hatten gesagt, wo das Geld herkommt. \n\nMeine Frage ist noch einmal: Welcher Betrag wurde bei \n\nder Entscheidung kalkuliert, dass diese Haushaltsstelle \n\nzur Deckung ausreichend ist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Den genauen Kalkulationsbetrag kann ich Ihnen \n\nim Moment nicht nennen. Auch insofern w\u00fcrde ich die \n\nFrage weitergeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zur abschlie\u00dfenden \n\nFragestellung. Herr Jurk von der SPD-Fraktion mit Frage \n\nNr. 5. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die Worterteilung, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich habe eine Anfrage zum Thema Feuer-\n\nwehrabgabe. Gestatten Sie mir den kurzen Vorspann. \n\nAnfang der Neunzigerjahre konnten die s\u00e4chsischen \n\nKommunen die Feuerwehrabgabe zum Ausgleich f\u00fcr die \n\nNichtleistung von Feuerwehrdienst von m\u00e4nnlichen \n\nAbgabepflichtigen erheben und f\u00fcr Feuerwehrzwecke \n\nverwenden. Nach einem Urteil des EuGH von 1994 \n\nverstie\u00df die allein von m\u00e4nnlichen Abgabepflichtigen \n\nerhobene Feuerwehrabgabe gegen den Gleichbehand-\n\nlungsgrundsatz. Noch weiter ging das Bundesverfas-\n\nsungsgericht mit seinem Urteil aus dem Jahr 1995, wel-\n\nches die Abgabe f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rte, weil das Feuerwehr-\n\nwesen eine Aufgabe sei, die im Interesse der Allgemein-\n\nheit liege und deshalb nur aus allgemeinen Steuermitteln \n\nfinanziert werden darf. Aufgrund der zur\u00fcckgehenden \n\nZahlen von ehrenamtlichen aktiven Mitgliedern der \n\nFeuerwehren und der Finanznot wurde von s\u00e4chsischen \n\nKommunen die Wiedereinf\u00fchrung einer Feuerwehrabgabe \n\nins Gespr\u00e4ch gebracht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Voraussetzungen m\u00fcssten geschaffen werden, \n\num eine kommunale Feuerwehrabgabe wieder einzuf\u00fch-\n\nren? \n\n2. Wie wird bei der Berechnung der Finanzausgleichs-\n\nmasse im FAG die kommunale Pflichtaufgabe des Brand-\n\nschutzes ber\u00fccksichtigt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Abg. Jurk! Durch Ihre Vor-\n\nbemerkungen haben Sie die Antwort zu Frage 1 fast schon \n\ngegeben. Die Einf\u00fchrung einer kommunalen Feuerwehr-\n\nabgabe w\u00e4re verfassungswidrig. Nach der Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichts verstie\u00dfe die \n\nAbgabe als finanzverfassungsrechtlich unzul\u00e4ssige \n\nSonderabgabe gegen das Grundgesetz. Jetzt kommt im \n\nKern die Antwort auf Ihre Frage: \n\nNach Artikel 79 Abs. 2 Grundgesetz setzt eine Grundge-\n\nsetz\u00e4nderung die Zustimmung von zwei Dritteln der \n\nMitglieder des Bundestages und von zwei Dritteln der \n\nStimmen des Bundesrates voraus. Das ist die Vorausset-\n\nzung, um anders auf einfachgesetzlicher Ebene aktiv \n\nwerden zu k\u00f6nnen. \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: Die Finanzausgleichsmas-\n\nse wird nicht nach einzelnen Aufgaben, sondern einnah-\n\nmenbezogen gebildet. Das hei\u00dft, die Finanzausgleichs-\n\nmasse wird als Anteil aus dem Steueraufkommen des \n\nFreistaates Sachsen unter Ber\u00fccksichtigung der Steuer-\n\neinnahmen der Kommunen gebildet. Nach \u00a7 3 Abs. 1 \n\nNr. 1 e des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes werden \n\ndie Zweckzuweisungen an die Kommunen zur F\u00f6rderung \n\ndes Brandschutzes im Wege der Vorwegnahme aus der \n\nFinanzausgleichsmasse gebildet. \n\nDabei entspricht nach \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 3 des S\u00e4chsischen \n\nBRKG die H\u00f6he der Zweckzuweisung mindestens der \n\nH\u00f6he des Anteils des Freistaates Sachsen am sogenannten \n\nFeuerschutzaufkommen. Das S\u00e4chsische FAG sieht in \n\n\u00a7 24 Abs. 1 Nr. 1 im Jahr 2011 14 Millionen Euro und im \n\nJahr 2012 20 Millionen Euro als Zweckzuweisungen zur \n\nF\u00f6rderung kommunaler Investitionen im Bereich Brand-\n\nschutz vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, es gibt noch eine Nachfrage. Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sie gestatten mir sicherlich zwei \n\nNachfragen, wie sie mir laut Gesch\u00e4ftsordnung zustehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4750 \n\nDie erste Nachfrage bezieht sich auf die \u00c4nderung des \n\nGrundgesetzes. W\u00fcrden Sie sagen, dass es m\u00f6glicher-\n\nweise durchaus auch Bestrebungen gibt, unabh\u00e4ngig von \n\nder \u00c4nderung des Grundgesetzes, vielleicht nicht als \n\nAbgabe, aber zu Zwecken der Unterst\u00fctzung des Brand-\n\nschutzes eine finanzielle Beteiligung von Abgabepflichti-\n\ngen in den Kommunen m\u00f6glich zu machen? \n\nAls Beispiel wollte ich nur erw\u00e4hnen, dass die Stadt \n\nZschopau im letzten Jahr dar\u00fcber diskutiert hat. Ich wei\u00df, \n\ndass das SMI dann widersprochen hat. Jetzt ist das in \n\nWei\u00dfwasser diskutiert worden, weil die Finanznot relativ \n\ngro\u00df ist und alle sagen, man sollte doch die zur Kasse \n\nbitten, die keinen Feuerwehrdienst leisten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zwischen \n\ndem Anliegen, welches Sie und diejenigen, die dieses \n\nThema diskutieren, mit der Frage verbinden, und dem, \n\nwas derzeit verfassungsrechtlich m\u00f6glich ist, haben wir \n\neben das Spannungsfeld, welches nach allem, was ich \n\nderzeit sehe, nur aufzul\u00f6sen w\u00e4re, wenn man \u00fcber die \n\nGrundgesetz\u00e4nderung ginge, weil sich sonst der Weg \u00fcber \n\ndie einfachgesetzliche Regelung nicht erschlie\u00dft. \n\nThomas Jurk, SPD: Zu meiner zweiten Nachfrage: Mir \n\nist sehr wohl bekannt, dass das FAG so funktioniert, dass \n\nman die Einnahmen des Freistaates und der Kommunen \n\nmiteinander vergleicht. Es hat einmal einen Urknall \n\ngegeben. Der ist die Grundlage gewesen, wonach das \n\nFinanzausgleichsgesetz im Jahr 1995 aufgestellt wurde. \n\nDabei hat man einen Vergleich der Aufgaben vorgenom-\n\nmen, die der Freistaat Sachsen und die Kommunen zu \n\nerf\u00fcllen haben. \n\nDeshalb ist meine Frage, ob man die quantitative Ver\u00e4n-\n\nderung der Aufgaben vor dem Hintergrund gerade demo-\n\ngrafischer Probleme im l\u00e4ndlichen Raum nicht ins Auge \n\nfassen sollte. Das, was Sie vorgetragen haben, ist sicher-\n\nlich zutreffend, aber es geht mir darum, ob man der \n\nAufgabe, die inzwischen schwieriger zu erf\u00fcllen ist, nicht \n\ndergestalt gerecht wird, dass man ihr einen st\u00e4rkeren \n\nAnteil bei der Frage beimisst, wie kommunale Aufgaben \n\nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, und ob das nicht im Finanzaus-\n\ngleich in geeigneter Weise ber\u00fccksichtigt werden sollte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Jurk, \n\nSie wissen, dass die FAG-Verhandlungen jeweils im \n\nVorfeld stattfinden. Der Betrag, der jetzt f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrung der Kommunen f\u00fcr die Belange des Brandschutzes \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wird, ist in den Finanzausgleichs-\n\ngesetzen durchaus unterschiedlich hoch. Wenn wir die \n\nJahre 2009 und 2010 nehmen, ist der Betrag, der f\u00fcr den \n\nkommunalen Brandschutz zur Verf\u00fcgung gestellt worden \n\nist, deutlich h\u00f6her gewesen plus der Aktivit\u00e4ten, die \u00fcber \n\nKP II noch m\u00f6glich waren. \n\nVor diesem Hintergrund ist in den Verhandlungen der \n\nBetrag f\u00fcr 2011 und 2012, wie ich sie gerade vorgetragen \n\nhabe, letztlich auch von der kommunalen Ebene akzep-\n\ntiert worden. Jetzt ist es sicherlich eine Frage der Gewich-\n\ntung f\u00fcr das n\u00e4chste FAG, in welcher H\u00f6he letztlich die \n\nZuweisungen f\u00fcr diesen Bereich vorgesehen werden. \n\nNach den Jahren 2009 und 2010, die inklusive KP II \n\ndeutlich h\u00f6her waren, ist man f\u00fcr den laufenden Doppel-\n\nhaushalt auf die genannten  Betr\u00e4ge gekommen. Ob es \n\ngelingt, f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 den Betrag deutlich \n\nh\u00f6her hinzubekommen, wird sicherlich erst nach Ende der \n\nVerhandlungen abschlie\u00dfend beantwortet werden k\u00f6nnen. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister, \n\nf\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen, meine Fragen zu beantworten. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, als letzter Fragesteller \n\nheute den Kolleginnen und Kollegen im Hause frohe \n\nWeihnachten und einen guten Rutsch zu w\u00fcnschen. \n\nDasselbe w\u00fcnsche ich nat\u00fcrlich auch den Mitgliedern der \n\nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist fast beendet. Mir bleibt noch die Feststel-\n\nlung, dass beide Fragen, die heute nicht m\u00fcndlich gestellt \n\nwurden, durch die Mitglieder der Staatsregierung schrift-\n\nlich beantwortet werden. Damit ist dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: G\u00fcterverkehrskonzept f\u00fcr \n\nSachsen (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Konsequenzen und Ma\u00dfnahmen \n\nergeben sich aus dem G\u00fcterverkehrskonzept, das dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \n\nim M\u00e4rz 2011 dieses Jahres vorgelegt worden ist? \n\n2. Auf welche Weise und mit welchen konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen will die Staatsregierung auch angesichts steigen-\n\nder Benzin- und \u00d6lpreise erreichen, dass kurz-, mittel- \n\nund langfristig mehr G\u00fcterverkehr in Sachsen \u00fcber die \n\nSchiene transportiert werden kann und die L\u00e4rmbelastun-\n\ngen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung dabei minimiert werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Das von der LISt GmbH (LISt \n\nGesellschaft f\u00fcr Verkehrswesen und ingenieurtechnische \n\nDienstleistungen mbH) erarbeitete G\u00fcterverkehrskonzept \n\ngeht noch auf einen Auftrag des SMWA in der vergange-\n\nnen Legislaturperiode zur\u00fcck.  \n\nEs ist auch \u2013 anders als der Name vermuten l\u00e4sst \u2013 kein \n\numfassendes Konzept f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger, sondern \n\nbehandelt vorrangig den Schieneng\u00fcterverkehr.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4751 \n\nWir werden im Rahmen des Landesverkehrsplans, also im \n\nn\u00e4chsten Jahr, dar\u00fcber entscheiden, welche der von der \n\nLISt GmbH vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen wir landespoli-\n\ntisch umsetzen. Bis dahin bitte ich Sie also noch um etwas \n\nGeduld.  \n\nZu Frage 2: Kern der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik ist eine \n\nideologiefreie und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Gestal-\n\ntung des Verkehrsangebotes. Dabei muss zwischen den \n\neinzelnen Verkehrsangeboten ein diskriminierungsfreier \n\nWettbewerb gew\u00e4hrleistet sein.  \n\nEs ist Aufgabe der Eisenbahnverkehrsunternehmen und \n\nder Eisenbahninfrastrukturunternehmen, die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass mehr G\u00fcterverkehr \u00fcber \n\ndie Schiene transportiert werden kann. Ebenso ist es \n\nAufgabe dieser Unternehmen und des Bundes, daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass die L\u00e4rmbelastungen f\u00fcr die Bev\u00f6l-\n\nkerung zumutbar bleiben, wenn die Steigerungen im \n\nSchieneng\u00fcterverkehr eintreten, die besonders f\u00fcr den \n\nTransitverkehr in und aus Richtung S\u00fcdost- und Osteuro-\n\npa prognostiziert werden.  \n\nDie Staatsregierung erwartet in diesem Zusammenhang, \n\ndass die im Nationalen Verkehrsl\u00e4rmschutzpaket II \n\nvorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des Schie-\n\nnenverkehrsl\u00e4rms auch in Sachsen stetig umgesetzt \n\nwerden. \n\nThomas Jurk, SPD: Anrechnung der Jubil\u00e4umszuwen-\n\ndung f\u00fcr ehrenamtlich T\u00e4tige auf Leistungen nach dem \n\nSGB II (Frage Nr. 4) \n\nAuf Grundlage der Verordnung des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums des Innern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Jubil\u00e4-\n\numszuwendungen an ehrenamtlich T\u00e4tige in den freiwilli-\n\ngen Feuerwehren, den Rettungsdiensten und den Einhei-\n\nten des Katastrophenschutzes im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsische BRK-Jubil\u00e4umszuwendungsverordnung \u2013 \n\nS\u00e4chsBRKJubZVO) vom 16. M\u00e4rz 2011 k\u00f6nnen f\u00fcr zehn \n\nDienstjahre 100 Euro, f\u00fcr 25 Dienstjahre 200 Euro und \n\nf\u00fcr 40 Dienstjahre 300 Euro gew\u00e4hrt werden. Durch das \n\nStaatsministerium der Finanzen wurde bereits klargestellt, \n\ndass Jubil\u00e4umszuwendungen nach der S\u00e4chsBRKJubZVO \n\ndem Grunde nach nicht einkommensteuerpflichtig sind. \n\nKameraden der Feuerwehr berichteten, dass den Leis-\n\ntungsempf\u00e4ngern nach SGB II von Tr\u00e4gern der Grundsi-\n\ncherung die Jubil\u00e4umszuweisung als Einkommen ange-\n\nrechnet und dementsprechend Leistungsk\u00fcrzungen vorge-\n\nnommen werden w\u00fcrden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Erf\u00fcllt die Jubil\u00e4umszuwendung nach der S\u00e4chsischen \n\nBRK-Jubil\u00e4umszuwendungsverordnung vom 16. M\u00e4rz \n\n2011 die Voraussetzungen f\u00fcr die Anrechnung als Ein-\n\nkommen nach dem SGB II? \n\n2. Wenn ja, wie will die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nverhindern, dass langj\u00e4hriges ehrenamtliches Engagement \n\nungleich gew\u00fcrdigt wird? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Ja, die Jubil\u00e4umszu-\n\nwendung erf\u00fcllt die Voraussetzungen f\u00fcr die Anrechnung \n\nals Einkommen nach dem SGB II! Denn Arbeitslosen-\n\ngeld II ist als eine nachrangige Sozialleistung ausgestaltet.  \n\nDas hei\u00dft, die Ber\u00fccksichtigung von Einkommen und \n\nVerm\u00f6gen zur Beseitigung von Hilfebed\u00fcrftigkeit stellt \n\neinen wesentlichen Grundsatz im SGB II dar. Auch die \n\nJubil\u00e4umszuwendung ist Einkommen im Sinne des SGB \n\nII. Allerdings wird sie nicht in voller H\u00f6he angerechnet, \n\ndenn der Grundfreibetrag von 100 Euro wurde f\u00fcr ehren-\n\namtlich T\u00e4tige auf 175 Euro angehoben. Diese bleiben bei \n\nder Jubil\u00e4umszuwendung in jedem Fall unber\u00fccksichtigt \n\n(\u00a7 11b Abs. 2 Satz 3 SGB II). \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Teil der Zuwendung zwischen \n\n100 und 1 000 Euro in H\u00f6he von 20 % nicht auf die Leis-\n\ntungen angerechnet (\u00a7  11b Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 SGB II). \n\nDaraus ergibt sich Folgendes: Nach zehn Dienstjahren \n\nbetr\u00e4gt die Zuwendung 100 Euro. Diese werden nicht auf \n\ndas Arbeitslosengeld II angerechnet. Nach 25 Dienstjah-\n\nren gibt es 200 Euro. Davon werden nur 5 Euro angerech-\n\nnet. Nach 40 Jahren betr\u00e4gt die Zuwendung 300 Euro. \n\nDavon werden 85 Euro ber\u00fccksichtigt. \n\nZu Frage 2: Die S\u00e4chsische Staatsregierung sieht hier \n\nkeinen weiteren Handlungsbedarf. \n\nDie W\u00fcrdigung des ehrenamtlich T\u00e4tigen besteht bereits \n\ndurch den h\u00f6heren Grundfreibetrag.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Kollege Jurk hat schon fast \n\n(Heiterkeit) \n\ndas letzte Wort ergriffen. Denjenigen, die noch so treu auf \n\nihren Sitzen ausharren, m\u00f6chte ich zum Abschluss der \n\nletzten Sitzung einige wenige Worte sagen. \n\nWir haben uns in diesem Jahr 2011 \u2013 ich formuliere es \n\nvorsichtig \u2013 auf den Weg gemacht. Zum Beispiel wollen \n\nwir uns aktiv in die europ\u00e4ische Gesetzgebung einbrin-\n\ngen. Ich meine damit den Abschluss der Subsidiarit\u00e4tsver-\n\neinbarung mit der Staatsregierung. Das war ein guter \n\nSchritt. \n\nWir haben auch das Standortegesetz auf den Weg ge-\n\nbracht. Wir werden es sicherlich im n\u00e4chsten Jahr ab-\n\nschlie\u00dfend behandeln. \n\nUnsere Enquete-Kommission Technologie- und Innovati-\n\nonspolitik arbeitet mit viel Engagement. Das braucht Zeit. \n\nWir werden einen guten Abschlussbericht erhalten. \n\nBesch\u00e4ftigt hat uns der Missbrauch des 13. Februar durch \n\nrechte und linke Extremisten. Es hat uns au\u00dferdem die \n\nAufkl\u00e4rung der Mordtaten einer rechtsextremistischen \n\nTerrorzelle und \u2013 das wird uns auch weiter besch\u00e4ftigen \u2013 \n\ndie Angemessenheit und Zul\u00e4ssigkeit von Mitteln zur \n\nAbwehr von Gefahren f\u00fcr unseren Rechtsstaat besch\u00e4f-\n\ntigt. Hier sind wir noch lange nicht am Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 15. Dezember 2011 \n\n 4752 \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 2012 neh-\n\nmen wir wieder das viel zitierte K\u00f6nigsrecht des Parla-\n\nments f\u00fcr uns in Anspruch. Wir werden einen Doppel-\n\nhaushalt 2013/2014 beschlie\u00dfen. Einen Vorgeschmack \n\nhaben wir heute bekommen. Das kann f\u00fcr Sachsen eigent-\n\nlich nur einen ausgeglichenen Haushalt ohne Neuver-\n\nschuldung bedeuten. \n\nGestatten Sie mir diese Aussage: Ich hoffe, dass wir im \n\nJahr 2012 eine verfassungs\u00e4ndernde Mehrheit f\u00fcr die \n\nFestschreibung eines Neuverschuldungsverbots in diesem \n\nHohen Hause erreichen. Meine Damen und Herren! \n\nDeutschland kann nicht von seinen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \n\nSchuldenbremsen verlangen und gleichzeitig in seinen \n\nBundesl\u00e4ndern die Verschuldung vorantreiben. Wir \n\nm\u00fcssen in den L\u00e4ndern mit gutem Beispiel vorangehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese Herausforderungen und Auseinandersetzungen, die \n\n\u2013 so hoffe ich \u2013 fair und mit guten Argumenten gef\u00fchrt \n\nwerden, werden wir im neuen Jahr in diesem Parlament \n\naustragen. \n\nDazu w\u00fcnsche ich uns allen Gesundheit. Wir haben heute \n\nschon einige Kolleginnen und Kollegen erlebt, die schwer \n\nvergrippt und verschnupft sind. Ich w\u00fcnsche uns und \n\nunseren Familien Gesundheit. Ich w\u00fcnsche ein gesegnetes \n\nWeihnachtsfest und denen, die in diesem Hohen Haus f\u00fcr \n\nSachsen und seine Menschen arbeiten, ein gesundes und \n\nerfolgreiches Jahr 2012. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute \n\nHeimfahrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf keinen Fehler  \n\nbegehen. Die Tagesordnung der 47. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 48. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n25. Januar 2012, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Tagesordnung \n\nund die Einladung gehen Ihnen zu. Die 47. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:59 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}