{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-05-02T06:40:13Z",
        "Last-Modified": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "Last-Save-Date": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "SourceModified": "D:20110502063249",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1120",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-05-02T06:40:13Z",
        "creator": "install",
        "date": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/34",
        "dcterms:created": "2011-05-02T06:40:13Z",
        "dcterms:modified": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2011-05-02T06:40:13Z",
        "meta:save-date": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "modified": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1940",
            "3162",
            "2772",
            "3166",
            "5279",
            "5252",
            "5759",
            "5815",
            "5292",
            "4993",
            "5299",
            "5041",
            "5020",
            "5416",
            "5241",
            "5206",
            "5361",
            "4707",
            "4572",
            "4476",
            "4987",
            "5287",
            "4861",
            "4057",
            "6197",
            "5662",
            "5463",
            "5699",
            "5487",
            "5745",
            "4973",
            "5139",
            "5485",
            "4361",
            "5624",
            "5367",
            "5677",
            "5489",
            "5153",
            "5238",
            "5769",
            "4709",
            "4643",
            "5492",
            "5216",
            "5218",
            "5172",
            "4904",
            "4874",
            "4778",
            "5656",
            "5560",
            "5407",
            "5769",
            "5743",
            "5661",
            "5405",
            "5821",
            "5607",
            "4467",
            "5226",
            "5900",
            "5599",
            "5431",
            "5438",
            "4716",
            "5627",
            "5067",
            "5559",
            "5128",
            "5442",
            "5554",
            "5111",
            "5312",
            "4636",
            "4932",
            "5456",
            "5635",
            "5123",
            "4969",
            "5541",
            "4473",
            "5340",
            "5589",
            "5779",
            "5668",
            "5261",
            "5746",
            "5549",
            "4699",
            "4564",
            "5518",
            "4957",
            "4980",
            "5594",
            "4377",
            "797",
            "3389",
            "463"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-05-02T06:40:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110502063249",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-05-02T08:12:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/34",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_34_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/34",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fd713dcd-44b6-4b25-b371-2b7fa2a37e57",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/34\n\n\n  Plenarprotokoll 5/34\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n34. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 19. April 2011, Plenarsaal Schluss: 19:54 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3223 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3223 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n S\u00e4chsische Interessen wahren \u2013 \n\nErfolg der EU-F\u00f6rderung im  \nFreistaat Sachsen auch in  \nZukunft sicherstellen  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 3223 \n\n Marko Schiemann, CDU 3223 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3224 \n Marko Schiemann, CDU 3225 \n Torsten Herbst, FDP 3225 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3226 \n Thomas Jurk, SPD 3227 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3228 \n Arne Schimmer, NPD 3228 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3229 \n Arne Schimmer, NPD 3229 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3230 \n Arne Schimmer, NPD 3231 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3231 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3231 \n Thomas Jurk, SPD 3232 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3233 \n Marko Schiemann, CDU 3234 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3235 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3235 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Kein \u201cSachsen-Ticket\u201c f\u00fcr  \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus Afrika  \n Antrag der Fraktion der NPD 3237 \n\n Holger Apfel, NPD 3237 \n Rolf Seidel, CDU 3238 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3238 \n Rolf Seidel, CDU 3238 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3239 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3239 \n Andreas Storr, NPD 3241 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3242 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- \nund Ausweisungspflicht der  \nBediensteten der Polizei  \n\n Drucksache 5/1006, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/5546, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3243 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3243 \n Christian Hartmann, CDU 3245 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3246 \n Christian Hartmann, CDU 3246 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3247 \n Sabine Friedel, SPD 3248 \n Benjamin Karabinski, FDP 3249 \n Sabine Friedel, SPD 3250 \n Benjamin Karabinski, FDP 3250 \n Christian Hartmann, CDU 3250 \n Sabine Friedel, SPD 3251 \n Christian Hartmann, CDU 3251 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3251 \n\n Sabine Friedel, SPD 3252 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3252 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5608 3252 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3253 \n Abstimmung und Ablehnung 3253 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/1006 3253 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nStudienreformgesetz  \n\n Drucksache 5/3443, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/5218, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 3253 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3253 \n Geert Mackenroth, CDU 3255 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 3256 \n Holger Mann, SPD 3257 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3258 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3258 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3258 \n Holger Mann, SPD 3259 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3259 \n Holger Mann, SPD 3259 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3259 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3259 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 3261 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3261 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines \nwirksamen Schutzes des  \nkommunalen Baumbestandes  \ndurch die s\u00e4chsischen Gemeinden \u2013 \nS\u00e4chsisches Baumschutzgesetz \n(S\u00e4chsBaumSchG)  \n\n Drucksache 5/4309, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/5294, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3262 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3262 \n Stephan Meyer, CDU 3263 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3264 \n\n Stephan Meyer, CDU 3264 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3264 \n Stephan Meyer, CDU 3265 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3265 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3265 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3266 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3266 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3267 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3267 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3267 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3268 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3268 \n\n5 Industriekulturelles Erbe Sachsens \nbewahren und erlebbar machen  \n\n Drucksache 5/5552, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3269 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3269 \n Nico Tippelt, FDP 3270 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3271 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3272 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3274 \n Alexander Delle, NPD 3275 \n Aline Fiedler, CDU 3276 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3276 \n Aline Fiedler, CDU 3276 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 3277 \n\n Nico Tippelt, FDP 3279 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3279 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3279 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3279 \n\n6 Landesb\u00fchnenorchester und  \nNeue Elbland Philharmonie nicht \nfusionieren, sondern erhalten!  \n\n Drucksache 5/5549, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 3280 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3280 \n Aline Fiedler, CDU 3282 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3283 \n Aline Fiedler, CDU 3284 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3284 \n Robert Clemen, CDU 3285 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3285 \n Aline Fiedler, CDU 3285 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3285 \n Nico Tippelt, FDP 3286 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3286 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3287 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3287 \n Robert Clemen, CDU 3288 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3289 \n Robert Clemen, CDU 3289 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3290 \n Robert Clemen, CDU 3290 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3290 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3292 \n Robert Clemen, CDU 3292 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3292 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nSPD und B\u00dcNNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/5609 3293 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3293 \n Aline Fiedler, CDU 3293 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3293 \n Abstimmung und Ablehnung 3294 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5549 3294 \n\n7 Feuerwehrf\u00fchrerschein in Sachsen \nzeitnah einf\u00fchren \u2013 Ausbildungs-\nmodell praxisnah und sicher  \nausgestalten  \n\n Drucksache 5/5547, Antrag der \nFraktion der SPD 3294 \n\n Sabine Friedel, SPD 3294 \n Jan L\u00f6ffler, CDU 3295 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3296 \n Benjamin Karabinski, FDP 3296 \n Andreas Storr, NPD 3297 \n Sabine Friedel, SPD 3298 \n Christian Hartmann, CDU 3298 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3299 \n Christian Hartmann, CDU 3299 \n Benjamin Karabinski, FDP 3299 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3299 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3300 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3300 \n Sabine Friedel, SPD 3301 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3301 \n\n8 Aktiver L\u00e4rmschutz am Flughafen \nLeipzig/Halle  \n\n Drucksache 5/5550, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 3301 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3301 \n Sebastian Fischer, CDU 3302 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3303 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3304 \n Anja Jonas, FDP 3305 \n Winfried Petzold, NPD 3306 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n3307 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3308 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3308 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3308 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3308 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3309 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3309 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3309 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3309 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3310 \n\n9 Kinderbetreuung und -erziehung f\u00fcr \nunter Dreij\u00e4hrige: Familien st\u00e4rken \n\u2013 Wahlfreiheit der Eltern endlich \nherstellen \u2013 verfassungsrechtliche \nVorgaben umsetzen!  \n\n Drucksache 5/5553, Antrag der \nFraktion der NPD 3310 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3310 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3311 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3312 \n Holger Apfel, NPD 3314 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3315 \n\n10 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der GO  \n Drucksache 5/5592, Einspruch des \n\nAbg. Johannes Lichdi,  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3316 \n\n Zur\u00fcckziehung des Einspruchs 3316 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3316 \n\n Anlage \nSchriftliche Beantwortung der Frage \nNr. 1 des Abg. Winfried Petzold, NPD, \naus der 33. Plenarsitzung  3317 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 3317 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 34. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Bandmann, Frau Dietzschold und Herr \nDulig. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesord-\nnungspunkte 2 bis 9 festgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, \nFDP bis zu 48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD \nbis zu 40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt in der Drucksa-\nche 5/5592 der Einspruch des Abg. Johannes Lichdi, \nFraktion GR\u00dcNE, gegen einen in der 33. Sitzung erteilten \nOrdnungsruf vor. Nach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diesen Einspruch in \nder folgenden Sitzung ohne Beratung. Ich schlage Ihnen \ndeshalb vor, daf\u00fcr den neuen Tagesordnungspunkt 10 \nvorzusehen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\nnung der 34. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch darf Sie noch darauf hinweisen, dass wir nach der \nAktuellen Stunde in eine 45-min\u00fctige Mittagspause \neintreten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Interessen wahren \u2013 Erfolg  \nder EU-F\u00f6rderung im Freistaat Sachsen auch in Zukunft sicherstellen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Kein \u201eSachsen-Ticket\u201c f\u00fcr  \nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus Afrika \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten und Staatsre-\ngierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Interessen wahren \u2013 Erfolg der EU-F\u00f6rderung  \nim Freistaat Sachsen auch in Zukunft sicherstellen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in \nder ersten Runde gebe ich noch einmal bekannt: DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nAls einbringende Fraktion hat zuerst die CDU das Wort. \nEs spricht zu uns der Abgeordnete Herr Kollege Marko \nSchiemann. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eS\u00e4chsische \nInteressen wahren \u2013 Erfolg der EU-F\u00f6rderung im Frei-\nstaat Sachsen auch in Zukunft sicherstellen\u201c \u2013 das ist ein \nAnspruch, dem wir uns alle im Freistaat Sachsen stellen \nm\u00fcssen. Es ist ein Anspruch, der weit \u00fcber haushaltspoli-\ntische Konsequenzen hinausgeht. Die Europ\u00e4ische Union \nist ein Garant f\u00fcr unsere Entwicklung in den vergangenen \n20 Jahren gewesen. Die Europ\u00e4ische Union hat uns einen \nFriedensraum beschert. Sie hat uns best\u00e4rkt, nach dem \n\n 3223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ngro\u00dfen Ereignis der deutschen Einigung zur europ\u00e4ischen \nEinigung zu kommen. Auf dem Weg des Neuanfangs hat \nsie uns im Freistaat Sachsen intensiv begleitet. Wir sind \nder Europ\u00e4ischen Union und ihren Mitgliedsl\u00e4ndern daf\u00fcr \nherzlich dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \ndes Abg. Henning Homann, SPD, \n\nund bei der Staatsregierung) \n\nDie Entwicklung in Europa nach dem Zweiten Weltkrieg \nist begr\u00fcndet in der westlichen Welt. Der Vorsprung des \nwestlichen Europas \u2013 das ist der Punkt, der mit dem \nNachholbedarf f\u00fcr unser Land verbunden ist. \n\nWir haben vor 20 Jahren die Chance bekommen, an \ndiesem Europa \u2013 es ist ein Europa ohne Grenzen und mit \neiner guten wirtschaftlichen Entwicklung sowie ein \nEuropa der Jugend und damit der Zukunft \u2013 teilzuhaben. \nDaf\u00fcr sind wir sehr dankbar. \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Europa vergreist doch!) \n\n\u2013 Sie w\u00e4ren \u00fcberhaupt nicht hier, wenn es dieses Europa \nnicht g\u00e4be und wenn nicht die friedliche Revolution daf\u00fcr \ngesorgt h\u00e4tte, dass Sie auch nach Sachsen kommen \nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf von der \nNPD: Wir haben schon f\u00fcr die deutsche Einheit \ngek\u00e4mpft, da warst du noch eine Blockfl\u00f6te!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Viele Aktivit\u00e4-\nten sind notwendig, um die Themen der Zukunft entspre-\nchend zu gestalten. Wir stehen vor den gro\u00dfen Herausfor-\nderungen einer neuen F\u00f6rderperiode, die auch mit inhalt-\nlichen Ausrichtungen verbunden ist. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass \nSie sich auf den Weg nach Europa machen und \u2013 neben \nIhren Ministern \u2013 immer wieder die Interessen des Frei-\nstaates Sachsen in Br\u00fcssel, Strasbourg und anderen \nwichtigen europ\u00e4ischen Orten artikulieren. Haben Sie \nherzlichen Dank, dass Sie und die gesamte Staatsregie-\nrung unsere s\u00e4chsischen Interessen vertreten! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, dass wir uns trotz des \u00c4rgers, den Europa \nmanchmal in der \u00d6ffentlichkeit hervorbringt \u2013 viele reden \n\u00fcber Finnland; andere reden \u00fcber die Entwicklung in \nPortugal; wieder andere sprechen davon, wie schwach \noder wie gut Irland sei \u2013, nicht von dem Weg abbringen \nlassen sollten, uns in dieser aktuellen Entwicklung mit \nunseren Interessen in die Diskussion einzubringen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben sehr deutlich gemacht, \ndass f\u00fcr den Freistaat Sachsen Themen wie Koh\u00e4sion und \ndamit die zuk\u00fcnftigen M\u00f6glichkeiten der Strukturfonds \neine ganz gewichtige Rolle f\u00fcr die Entwicklung unseres \nLandes spielen. Aber Sie haben auch auf das aktuelle \nThema Energie hingewiesen. Es wird uns in den n\u00e4chsten \nJahren weitaus intensiver besch\u00e4ftigen, als es manchem \n\nim Land, aber auch in der \u00fcbrigen Europ\u00e4ischen Union \nbisher bewusst gewesen ist. \n\nEuropa gibt Chancen f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze \nund innovative Unternehmen. Insofern haben wir in den \nvergangenen Jahren viel erreicht. Es gibt Chancen f\u00fcr die \nJugend in Ausbildung und Studium. Wir erleben Innovati-\nonen. Durch die in den vergangenen 20 Jahren erfolgte \nUnterst\u00fctzung seitens der EU haben wir einen starken \nTechnologieschub erfahren. \n\nIch m\u00f6chte aber auch daran erinnern, dass die Europ\u00e4i-\nsche Union ein wichtiger Garant f\u00fcr eine nachhaltige \nLandwirtschaft, f\u00fcr die Bewahrung der Sch\u00f6pfung und \neinen vern\u00fcnftigen Umgang mit der Umwelt gewesen ist. \nF\u00fcr die Landwirtschaft ist die Europ\u00e4ische Union ein sehr \nstarker, verl\u00e4sslicher Partner. \n\nHinsichtlich der Regionalpolitik werden wir nat\u00fcrlich eine \nst\u00e4rkere Diskussion \u00fcber den Nachholbedarf f\u00fcr unser \nLand f\u00fchren m\u00fcssen. In der jetzigen F\u00f6rderperiode \nerhalten wir 4 Milliarden Euro. Wir brauchen weiterhin \neine starke Unterst\u00fctzung, damit sich die Entwicklung, \ndie wir hinter uns haben, vern\u00fcnftig fortsetzt. \n\nNiemand wird einem Hundertmeterl\u00e4ufer am Punkt \n60 Meter sagen, jetzt bist du am Ziel. Das w\u00e4re tr\u00fcge-\nrisch. Wir m\u00fcssen die 100 Meter erreichen, also das Ziel \nerreichen, und dazu ist ein st\u00e4rkerer Nachholbedarf zu \nbeschreiben. Das m\u00fcssen wir bei der Europ\u00e4ischen Union \nim Interesse des Freistaates Sachsen einfordern. Dazu \nlade ich Sie alle recht herzlich ein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach der Kollege Marko Schiemann. \n\nHerr Abg. Gansel, Sie wollen von dem Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! So ist es. Die EU-\nS\u00e4uselei von Herrn Schiemann n\u00f6tigt mich, das eine oder \nandere aus unserer Sicht richtigzustellen. \n\nHerr Schiemann, nicht nur die NPD-Fraktion, sondern \nalle in diesem S\u00e4chsischen Landtag Sitzenden sind nicht \nhier, weil irgendwelche EU-M\u00e4chtigen die Mitteldeut-\nschen vor 20 Jahren auf die Stra\u00dfe getrieben haben, \nsondern damals ist die SED-Diktatur durch die Sachsen \nund die Mitteldeutschen in die Knie gezwungen worden \nund wir haben \u00fcberhaupt keine Gru\u00dfadressen an die \nEurokraten in Br\u00fcssel zu richten. Die friedliche Erhebung \nist das Verdienst der Mitteldeutschen. Deswegen sitzen \nwir alle hier. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nBezeichnenderweise hat Herr Abg. Schiemann das, was \ngew\u00f6hnlich als Generalkritik an der Europ\u00e4ischen Union \nge\u00e4u\u00dfert wird, n\u00e4mlich dass sich die Europ\u00e4ische Union \nauf Kosten des deutschen Steuerzahlers selbst gegen die \nPl\u00e4ne von Helmut Kohl zu einer Transfer- und finanziel-\n\n 3224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nlen Haftungsgemeinschaft entwickelt hat, nur kursorisch \nangeschnitten, indem er einmal kurz die Begriffe Irland \nund Portugal hat fallen lassen. \n\nDie EU hat sich mittlerweile nicht nur zu einem Umver-\nteilungsregime auf deutsche Kosten entwickelt, sondern \nist zu einer Haftungs- und Transfergemeinschaft zulasten \naller wirtschaftlichen Leistungsstaaten in der Europ\u00e4i-\nschen Union geworden. Damit ist die Grundidee, die \nselbst der Europ\u00e4ischen Union zugrunde lag, ad absurdum \ngef\u00fchrt worden. Mittlerweile f\u00fcttert nicht nur Deutsch-\nland, sondern auch wenige andere EU-Staaten reihenwei-\nse Pleitestaaten durch. Wer das nicht sehen will, vers\u00fcn-\ndigt sich an den Steuerzahlern nicht nur Deutschlands, \nsondern auch anderer EU-Staaten. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit daran erinnern, weil \nSie hier das \u201eFriedenswerk\u201c von Europa beschworen \nhaben, dass die franz\u00f6sische Zeitung \u201eLe Figaro\u201c bereits \nim Jahr 1992 den Vertrag von Maastricht aus deutscher \nSicht als \u201eVersailles ohne Krieg\u201c bezeichnet hat. Mit \nanderen Worten: Die franz\u00f6sische Presse hat Versailles in \neinem Atemzug mit dem Vertrag von Maastricht genannt, \nden Helmut Kohl damals ins Werk gesetzt hat, auch um \ndie deutsche Souver\u00e4nit\u00e4t krass und gewollt zu beschnei-\nden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\nvention des Abg. Gansel. Herr Schiemann, Sie k\u00f6nnen \nreagieren. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, \nmeinem Vorredner kann ich nur sagen, er sollte seine \nSchallplatte, die er seit 20 Jahren mit sich herumtr\u00e4gt, \nendlich austauschen und die Realit\u00e4t hier in diesem Land \nwahrnehmen. Die Europ\u00e4ische Union hat uns in den \nletzten 20 Jahren mit fast 20 Milliarden Euro unterst\u00fctzt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie viel haben wir \neingezahlt? \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn das mein Vorredner nicht wahrnehmen will, dann \nlebt er nicht in der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nIch gehe einmal davon aus, 20 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich \nf\u00fcr den Aufbau unseres Freistaates Sachsen, das kann man \nnicht kleinreden. Das k\u00f6nnen nur Kleingeister kleinreden, \ndie \u00fcberhaupt keine Ahnung von der Entwicklung dieses \nLandes haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als miteinbringende \nFraktion hat die FDP das Wort. Bitte, Herr Kollege \nHerbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Sachsen profitiert von \nEuropa. Das ist keine Frage. Wir haben seit 1991 rund \n\n11 Milliarden Euro von der Europ\u00e4ischen Union erhalten, \nin der laufenden F\u00f6rderperiode sind es rund 4 Milliar-\nden Euro. Bei unserem Haushaltsvolumen k\u00f6nnen wir uns \nalle vorstellen, was es hei\u00dfen w\u00fcrde, wenn wir dieses \nGeld nicht h\u00e4tten. Wir sind Europa in der Tat zur Dank-\nbarkeit f\u00fcr diese Solidarit\u00e4t verpflichtet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDieses Geld ist in die Infrastruktur geflossen. Es ist auch \nin soziale Programme geflossen. Es hat dazu beigetragen, \ndass wir in Sachsen heute deutlich besser dastehen, als \ndas zu Anfang der europ\u00e4ischen F\u00f6rderung der Fall \ngewesen ist. Aus diesem Grunde ist auch relativ klar, dass \nein abruptes F\u00f6rderende die bisherigen Erfolge gef\u00e4hrden \nw\u00fcrde. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich das Ringen der Staatsregie-\nrung, insbesondere auch die Aktivit\u00e4ten des Europaminis-\nters, daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass wir ab 2014 weiterhin Geld \naus der europ\u00e4ischen Regionalf\u00f6rderung bekommen, und \nzwar eine m\u00f6glichst hohe Summe, um der Europ\u00e4ischen \nUnion zu zeigen, dass das bisher investierte Geld gut \ninvestiertes Geld ist, das einen Nutzen f\u00fcr Sachsen, aber \nauch f\u00fcr Europa bringt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir auf die Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts \nblicken, dann ist Sachsen st\u00e4rker geworden, einmal \nst\u00e4rker auch durch statistische Effekte \u2013 das l\u00e4sst sich \nnicht wegdiskutieren, durch die Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union sind wir automatisch st\u00e4rker geworden \u2013, \naber auch durch das Wirtschaftswachstum. Das ist der \nentscheidende Punkt. \n\nEurop\u00e4ische Hilfen sind ja keine Dauersubventionen, \nsondern sie haben einen Sinn. Sie sollen Regionen ert\u00fcch-\ntigen, sie sollen die L\u00fccke zwischen denjenigen schlie\u00dfen, \ndie wirtschaftlich weiter zur\u00fcckliegen, und denen, die \nwirtschaftlich an der Spitze sind. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr uns F\u00f6rderung \nimmer auch Hilfe zur Selbsthilfe. Das ist der entscheiden-\nde Unterschied zu den L\u00e4ndern, die Jahrzehnte nur auf \nSubvention setzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs wird mit Sicherheit so sein, dass uns in der n\u00e4chsten \nF\u00f6rderperiode nicht mehr die Mittel in der H\u00f6he zur \nVerf\u00fcgung stehen wie in dieser laufenden Periode. Ich \nglaube, das ist allen, die mit der Materie besch\u00e4ftigt sind, \nklar. \n\nEs ist auch so, dass sich unser strategisches Interesse \nver\u00e4ndern wird. Wir haben jetzt nat\u00fcrlich das Interesse, \naus der Regionalf\u00f6rderung noch Mittel zu bekommen, \naber in der \u00fcbern\u00e4chsten F\u00f6rderperiode werden wir \nwirtschaftlich mit Sicherheit so stark sein, dass wir gar \nnichts mehr aus dem F\u00f6rdertopf bekommen. Wenn dann \ndort noch Geld vorhanden ist, wird es in andere Regionen \nflie\u00dfen, n\u00e4mlich nach dem S\u00fcden und Osten Europas. \n\n 3225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nDeshalb m\u00fcssen wir strategisch auch langsam umdenken, \nm\u00fcssen schauen, welche F\u00f6rderziele dem Freistaat am \nmeisten bringen, und wir m\u00fcssen darauf setzen, dass wir \nin den Bereichen, in denen wir noch Nachholbedarf \nhaben, genau dort die europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung erhalten. \n\nDas sind Fragen der Attraktivit\u00e4t des Wirtschaftsstandor-\ntes. Das sind Themen wie demografischer Wandel, Fach-\nkr\u00e4ftegewinnung, das ist Bildungsqualit\u00e4t, Nachhaltigkeit \nauch in der Bildung. Ich bin sehr dankbar, dass in der \nneuen EU-Strategie der Staatsregierung genau diese \nThemenbereiche ausdr\u00fccklich aufgef\u00fchrt werden. \n\nDer Kampf um das Geld in Europa ist nicht einfach. Wer \ndie Diskussion verfolgt, auch nach der j\u00fcngsten Finnland-\nWahl, wei\u00df, wie schwierig es sein wird, ein Gesamtbud-\nget hinzubekommen. Es ist noch v\u00f6llig unklar, wie das \naussieht. Wenn das Volumen steht, wird der Kampf um \ndie F\u00f6rderpriorit\u00e4ten losgehen, weil nat\u00fcrlich regionales \nInteresse eine gro\u00dfe Rolle spielt. Erst dann wird klar sein, \nwas \u00fcberhaupt in die einzelnen Regionen flie\u00dfen wird. \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir fr\u00fchzeitig auf allen \nEbenen versuchen, der s\u00e4chsischen Stimme Geh\u00f6r zu \nverschaffen. Das tut die Staatsregierung und das tut der \nMinisterpr\u00e4sident, das tut der Europaminister. Das tun \nauch die europ\u00e4ischen Abgeordneten, die aus Sachsen \nstammen, die im Parlament f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen \nk\u00e4mpfen. Auch ihnen m\u00f6chte ich daf\u00fcr danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden sowohl in den Gespr\u00e4chen mit der Europ\u00e4i-\nschen Union als auch in den verschiedenen europ\u00e4ischen \nGremien, im Ausschuss der Regionen unserer Stimme \nGeh\u00f6r verschaffen. \n\nIch glaube, dieses Parlament ist in weiten Teilen sogar \nfraktions\u00fcbergreifend der Auffassung, dass wir unserer \nStaatsregierung in diesem Interessenkampf und dem \nVerteilungskampf den R\u00fccken ganz klar st\u00e4rken und \nsagen, die europ\u00e4ischen Mittel, die hier nach Sachsen \nflie\u00dfen, sind gut investiert. Sie helfen Sachsen, st\u00e4rker zu \nwerden, und helfen Sachsen auch, in der Zukunft ohne \nSubventionen auszukommen. Sie tragen zur Lebensquali-\nt\u00e4t bei und sie erh\u00f6hen die Akzeptanz der Europ\u00e4ischen \nUnion hier in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Herbst. Ihm folgt \njetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schiemann hat \nauf die Bedeutung der EU nicht nur f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nHaushalt, sondern auch f\u00fcr die Entwicklung Sachsens \nhingewiesen und mit einem sportlichen Zitat geendet. \nHerzlichen Dank; als sportpolitische Sprecherin freue ich \nmich immer, wenn der Sport hier eine Rolle spielt. \n\nLassen Sie mich dennoch mit zwei Zitaten beginnen: \u201eIch \nfahre nach Stra\u00dfburg, weil nur der Erfolg erzielen kann, \nder in den europ\u00e4ischen Zentralen vor Ort seine Interessen \nvertritt und Gespr\u00e4che f\u00fchrt. Wer sich nicht bewegt, \nverliert und f\u00e4llt zur\u00fcck.\u201c Auch das beinahe ein sportli-\nches Zitat. \u201eUnd: Nur durch aktiven und pers\u00f6nlichen \nEinsatz kann es Sachsen gelingen, seine ganz spezifischen \nInteressen bei der finanziellen Ausgestaltung und inhaltli-\nchen Neukonzeption der EU-Politik f\u00fcr den Zeit-\nraum 2014 bis 2020 geltend zu machen.\u201c So lasen wir es \nvor 14 Tagen in der gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung von \nStaatskanzlei und Justizministerium zur Reise des Minis-\nterpr\u00e4sidenten und des Europaministers nach Stra\u00dfburg. \n\nUnd wir k\u00f6nnen noch mehr lernen: dass sich das Kabinett \n2011 in ganzen drei Sitzungen mit dem Schwerpunkt \nEuropapolitik befassen wird und zu den beiden jetzt noch \nfolgenden Sitzungen sich sogar zwei Mitglieder der \nEurop\u00e4ischen Kommission angesagt haben. Meine Damen \nund Herren, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu so viel Weitsicht! \n\nDennoch werde ich den Eindruck nicht los, dass wir uns \nheute in einer Folge von \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmel-\ntier\u201c befinden. Im Dezember-Plenum haben wir den \nAntrag der Koalition zum Thema \u201eDie Interessen des \nFreistaates Sachsen und der Nachbarstaaten bei der \nAufstellung des EU-Haushaltes 2014 bis 2020 wahren\u201c \nbehandelt. Heute nun die Aktuelle Debatte \u201eS\u00e4chsische \nInteressen wahren\u201c. Besteht die neue Qualit\u00e4t nun darin, \ndie Nachbarl\u00e4nder nicht mehr mit zu betrachten? Das will \nich nicht hoffen. Was aber, meine Damen und Herren, hat \nsich substanziell seit Dezember ge\u00e4ndert? Nichts. \n\nWir befinden uns im Verfahren um die Neuausrichtung \nder Koh\u00e4sionspolitik und immer noch nicht an der Stelle, \nan der es um die konkrete Ausgestaltung geht, denn im \nAugenblick gehen die gesammelten Stellungnahmen zum \n5. Kommissionsbericht ein, auch die s\u00e4chsische ist darun-\nter. Der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen wird im Juni be-\nschlossen, die Verordnung im Juli und im Herbst be-\nschlie\u00dfen dann das Parlament und der Rat. Was aber die \ns\u00e4chsische Stellungnahme anbelangt, so kann man der \nForderung nach gerechten und angemessenen \u00dcbergangs-\nregelungen und der Fortsetzung der F\u00f6rderung der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit nur zustimmen. Eben-\nso begr\u00fc\u00dfen wir den s\u00e4chsischen Einsatz zur F\u00f6rderver-\neinfachung. \n\nDass die EU-F\u00f6rderung ein h\u00f6chst kompliziertes Verfah-\nren ist, wissen alle, die in den Genuss europ\u00e4ischer \nF\u00f6rdergelder kommen wollen, seit Jahren. Hier ist eine \ndringende Entb\u00fcrokratisierung notwendig. Dar\u00fcber hinaus \nsind die Richtlinien zur Vergabe europ\u00e4ischer F\u00f6rdergel-\nder in den Bundesl\u00e4ndern h\u00f6chst unterschiedlich. So kann \nes passieren, dass ein Radweg zum Beispiel nach De-\nlitzsch ausgebaut werden kann, nach Bitterfeld aber eben \nnicht. Hier w\u00e4re eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Harmonisie-\nrung der Richtlinien geboten. Sachsen k\u00f6nnte und sollte \nhier eine Vorreiterrolle spielen. \n\nHerzlichen Dank. Die weiteren Themen wird Herr  \nKosel bearbeiten. \n\n 3226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach die Abg. Meiwald. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \nDebattentitel von Herrn Schiemann \u201eS\u00e4chsische Interes-\nsen wahren \u2013 Erfolg der EU-F\u00f6rderung im Freistaat \nSachsen auch in Zukunft sicherstellen\u201c ist richtig gew\u00e4hlt. \nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass auch die schreibende Zunft \nmehr Interesse daran findet. Aber man muss sich auch \nGedanken machen, wie meine Vorrednerin bereits ausge-\nf\u00fchrt hat, ob das Interesse noch da ist, wenn das Thema zu \nh\u00e4ufig im Parlament diskutiert wird. \n\nIch glaube, dass das Thema nach wie vor aktuell ist, und \nder Debattentitel best\u00e4tigt mir \u2013 und das freut mich auch  \n\u2013, dass wir in der Vergangenheit erfolgreich gewesen sind. \nJawohl, die F\u00f6rderung durch Mittel der Europ\u00e4ischen \nUnion f\u00fcr den Freistaat Sachsen hat unser Land vorange-\nbracht und viel Gutes bewirkt. Ich will ausdr\u00fccklich \nsagen, dass wir gerade in Sachsen dankbar sein k\u00f6nnen, \ndass Europa in der Vergangenheit immer schon gr\u00f6\u00dfer \nwar als die Grenzen der Europ\u00e4ischen Union vor 1990. \nOhne die mutigen Entscheidungen der damaligen ungari-\nschen Regierung Ende der Achtzigerjahre, aber auch ohne \ndie Solidarit\u00e4t, die wir in Polen und Tschechien f\u00fcr \nBotschaftsfl\u00fcchtlinge empfangen haben, w\u00e4ren wir nicht \nim gemeinsamen Europa angekommen. Das sollte man \nimmer wieder all denen sagen, die Europa sehr kritisch \nhinterfragen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nEuropa ist ein Europa der Solidarit\u00e4t. Aber, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, und da muss man sehr \nkritisch hinschauen, Europa hat in den letzten Monaten \neiniges auszuhalten gehabt. Insbesondere die derzeitige \nDiskussion \u00fcber Finanzen darf nicht in den Hintergrund \nstellen, was Europa tats\u00e4chlich bedeutet, n\u00e4mlich eine \nGemeinschaft, die nicht nur Wirtschaft und W\u00e4hrung in \nZusammenhang bringt, sondern auch sozialen Frieden \nherstellen und verhindern soll, dass Europa wieder ein \nHort von Kriegen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Aktivit\u00e4ten \nder Staatsregierung werden unter anderem im entspre-\nchenden Fachausschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und Europa \nvorgestellt, unl\u00e4ngst geschehen durch Staatsminister \nDr. Martens. Er hat den 5. Kommissionsbericht f\u00fcr \nSachsen heruntergebrochen und die Aktivit\u00e4ten der \nStaatsregierung erl\u00e4utert. Ich darf mich hier auch einem \nVorredner anschlie\u00dfen und sagen: Jawohl, im gemeinsa-\nmen Interesse w\u00fcnschen wir der Staatsregierung an dieser \nStelle viel Erfolg bei ihren Bem\u00fchungen, damit wir auch \nin Zukunft europ\u00e4ische F\u00f6rdergelder erhalten und sie \nsinnvoll einsetzen k\u00f6nnen. \n\nAllerdings, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen, dass die Ver\u00e4nderung der \n\nZust\u00e4ndigkeit innerhalb der Staatsregierung meiner \nAnsicht nach zu hinterfragen ist. Wenn das eine Forde-\nrung der FDP war, dass sie das Europaministerium be-\nkommen, dann sehe ich das gro\u00dfe Problem, dass am Ende \nder Ministerpr\u00e4sident in einer ganz besonderen Rolle \nstehen wird, was Verhandlungen betrifft, und dass man \ndann nur darauf setzen kann, dass sie sich untereinander \ngut abstimmen, um nicht nur getrennt zu marschieren, \nsondern auch vereint zu schlagen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nIch stelle momentan einen Gleichschritt zwischen Bun-\ndes- und Landesregierungen fest. Das ist wichtig, denn es \ngibt auch innerhalb Deutschlands verschiedene Interessen \nzwischen West- und Ostl\u00e4ndern. Deshalb ist es richtig, \ndass man sich hohe Ziele setzt, wenn ich h\u00f6re, dass die \nostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten daf\u00fcr pl\u00e4dieren, etwa \nzwei Drittel der bisherigen F\u00f6rderung auch f\u00fcr die k\u00fcnfti-\nge F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung zu bekommen. \n\nDennoch habe ich gro\u00dfe Sorgen, was die europ\u00e4ische \nF\u00f6rderung betrifft. Ich sehe das insofern kritisch, als ich \nin Sachsen immer wieder erfahre, dass das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen, Herr Prof. Unland, \ndurchaus sehr viele Ideen hat, was man mit europ\u00e4ischen \nGeldern machen kann. Wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, s\u00e4chsische \nPolizisten und Lehrer zu bezahlen, dann h\u00e4tte man auch \ndas versucht. Was will ich damit sagen? Es geht mir \neinfach darum, dass man vorher die Inhalte kl\u00e4rt und \nnachher bestimmt, wof\u00fcr man das Geld einsetzt. F\u00fcr mich \nist die Frage der Inhalte von ganz entscheidender Bedeu-\ntung. \n\nIch frage insbesondere Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich: \nWo ist denn Ihr versprochener Masterplan, der nicht nur \nf\u00fcr Sachsen gilt, sondern auch europ\u00e4ische F\u00f6rderpriorit\u00e4-\nten ins Auge fasst? Die Herausforderung f\u00fcr uns ist eine \ngro\u00dfe. Sie ist nicht nur innerhalb Europas zu sehen. Die \nEurop\u00e4ische Union, und dazu geh\u00f6rt nun mal Sachsen, \nmuss sich der Aufgabe stellen, im Wettbewerb mit den \naufstrebenden asiatischen Staaten zu bestehen, insbeson-\ndere mit Staaten, die nicht unter europ\u00e4isches Beihilfe-\nrecht fallen und deshalb ganz andere Rahmen- und Wirt-\nschaftsbedingungen haben. Hier m\u00fcssen wir aufpassen, \ndass uns diese Bedingungen nicht die M\u00f6glichkeiten der \nwirtschaftlichen Entwicklung beschneiden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcnsche mir insbesondere Aktivit\u00e4ten, die \u00fcber die \nbisherige Diskussion zur Strukturfondsperiode hinausrei-\nchen. Ich denke an das wichtige Thema der Key Enabling \nTechnologies, zu Deutsch Schl\u00fcsseltechnologien, und ich \nwei\u00df, Herr Martens, dass Sie da engagiert dabei sind; aber \nhier m\u00fcssen wir schauen, wie wir insbesondere unsere \nMikroelektronik st\u00e4rken k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen gr\u00fcndlich \ndar\u00fcber reden, dass es in Europa erhebliche Disparit\u00e4ten \nim Wohlstand gibt, die am Ende auch zur Grenzkriminali-\nt\u00e4t in Sachsen gef\u00fchrt haben. Ich muss das ausdr\u00fccklich \nerw\u00e4hnen, weil wir die Probleme nicht verschleiern \nsollten. \n\n 3227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich denke, es ist \nwichtig, dass wir uns in Europa Stimme verschaffen; aber \nEuropa gelingt nur mit den Menschen in Sachsen und in \nDeutschland. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD sprach \nHerr Kollege Jurk. \u2013 Als N\u00e4chstes kommt die Fraktion \nGR\u00dcNE mit Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Europa muss eine ganze \nMenge Lobbyismus aushalten, wenn es um die H\u00f6he der \nF\u00f6rdermittel geht. Manchmal ist es so \u00e4hnlich wie in einer \nkinderreichen Familie mit vielen hungrigen Essern. So \nscheint es auch am europ\u00e4ischen Futternapf zuzugehen: \nDie mit den gr\u00f6\u00dften Ellenbogen wollen die gr\u00f6\u00dfte Menge \nauf den Tellern haben. Allerdings ist das dem Klima in der \nFamilie mehr abtr\u00e4glich als f\u00f6rderlich. \n\nDaher weckt in mir das Bild von dem an die T\u00fcren in \nBr\u00fcssel oder Stra\u00dfburg klopfenden Ministerpr\u00e4sidenten \nauch zwiesp\u00e4ltige Gef\u00fchle. Ja, es klingt erst einmal gut: \nDer Ministerpr\u00e4sident k\u00e4mpft f\u00fcr uns Sachsen. Ja, es \nklingt gut, wenn Herr Schiemann die Sicherstellung der \nh\u00f6chsten F\u00f6rderung f\u00fcr die Region einfordert und wenn \nSie an den Kommissionspr\u00e4sidenten einen Brief schrei-\nben. Ich stelle mir aber Folgendes vor: Wir haben \n265 Regionen, die derzeit von Struktur- und Koh\u00e4sions-\nfondsmitteln profitieren. Diese Regionen stehen jetzt bei \nden Kommissaren und beim Pr\u00e4sidenten Schlange. Da \nm\u00fcsste sich Sachsen wahrscheinlich weit hinten einrei-\nhen. \n\nIch denke auch an die 64 Regionen in Europa, deren \nBruttoinlandsprodukt unter 75 % des Durchschnittswertes \nliegt. Das betrifft allein in unserem Nachbarland Polen \n15 Regionen, in Tschechien und Rum\u00e4nien je sieben. Die \nbaltischen Staaten geh\u00f6ren dazu, aber auch Regionen in \nGro\u00dfbritannien, Frankreich, Spanien usw. \n\nWir in Ostdeutschland sind 1990 \u00fcber Nacht automatisch \nMitglied der Europ\u00e4ischen Union geworden. Ich m\u00f6chte \ngern noch einmal dezent daran erinnern, dass unsere \nNachbarl\u00e4nder aus dem ehemaligen Ostblock 14 Jahre \nlang ihr Rechts- und Wirtschaftssystem umstellen muss-\nten, ehe sie dabei waren. \n\nEuropa hat eine gro\u00dfartige und herausfordernde territoria-\nle Vielfalt, von den Alpend\u00f6rfern \u00fcber die griechischen \nInseln bis zu dicht besiedelten Industriegebieten und \nMillionenst\u00e4dten. Aber es hat auch gro\u00dfe regionale \nUnterschiede. \n\nEine weitere Zahl: Das Bruttoinlandsprodukt einer bulga-\nrischen Region liegt bei 28 %, das von London bei 343 %. \nDeshalb bin ich auch sehr froh, dass wir als drittes Ge-\nmeinschaftsziel neben dem \u00f6konomischen und dem \nsozialen Zusammenhalt den territorialen Zusammenhalt \naufgenommen haben. \n\nWenn man in einem Kontinent mit solchen Herausforde-\nrungen lebt, auch mit den Unterschieden, die historisch \nund territorial bedingt sind, dann ist dieses Instrument der \nRegionalpolitik, die das Ziel hat, dieses Gef\u00e4lle aus-\nzugleichen, \u00fcberhaupt nicht zu untersch\u00e4tzen und nicht \nhoch genug zu bewerten. \n\nEs geht darum, die Vielfalt nicht zu nivellieren. Ich \nerinnere an den Slogan des Lissabon-Vertrages: \u201eEinheit \nin Vielfalt\u201c. Das Streben nach einem Ausgleich ist nach \ndem Solidarit\u00e4tsprinzip f\u00fcr mich als \u00fcberzeugte Europ\u00e4e-\nrin das Alleinstellungsmerkmal. Das gibt es nicht noch \neinmal auf dieser Erde. Daher m\u00f6chte ich dieses Prinzip \nder Solidarit\u00e4t auch nicht zugunsten eigener Begehrlich-\nkeiten aufgeben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Schiemann hat auch die 20 Milliarden Euro genannt, \ndie seit 1990 geflossen sind. Diese Zahl k\u00f6nnte auch noch \netwas h\u00f6her liegen, wenn man Strukturfonds, Agrarfonds, \nForschungsrahmenprogramm, Kulturraumf\u00f6rderung usw. \nhinzunimmt. Oft genug kommt das bei unseren Menschen \n\u00fcberhaupt nicht an. Sie wissen, dass die Gelder auf \nregionaler Ebene ausgezahlt werden. Ich habe schon oft \nerlebt, dass sich dann Minister auf die Schulter klopfen \nund sagen: Hier geben wir jetzt so und so viele Millionen \nF\u00f6rdermittel aus. \u2013 Aber das war doch die EU. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Daher m\u00f6chte ich uns \nermutigen, deutlich zu machen: Wo EU drin ist, muss \nauch EU draufstehen. \n\nWeiteres in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE die Abg. Kallenbach. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident Tillich hat \nin den vergangenen Wochen auch in die politische \nSchlacht um die Verteilung von F\u00f6rdergeldern im EU-\nHaushalt f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 eingegriffen. Wie \nwir alle wissen, droht dem Freistaat Sachsen der Verlust \nder Einstufung als strukturschwache Region und damit \nauch der Verlust der Ziel-1-F\u00f6rderung. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich mag es sich nun als Verdienst \nanrechnen, in Br\u00fcssel mit zw\u00f6lf EU-Kommissaren ge-\nsprochen zu haben. Es bleibt aber dabei, dass derartige \nVerhandlungen auf EU-Ebene innerhalb eines politischen \nund institutionellen Rahmens stattfinden, in dem Deutsch-\nland letztlich von vornherein als Verlierer feststeht. \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen doch alle ganz \ngenau, dass Deutschland schon seit Jahrzehnten der mit \nAbstand gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der EU ist und dass Deutsch-\n\n 3228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nland jedes Jahr fast 10 Milliarden Euro mehr an Br\u00fcssel \n\u00fcberweist, als es zur\u00fcckbekommt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern ist es einfach blanker Hohn und eine bewusste \nIrref\u00fchrung der s\u00e4chsischen B\u00fcrger und W\u00e4hler, wenn \nauch hier wieder einmal davon gesprochen wird, dass \nSachsen von der EU Gelder erh\u00e4lt. Man muss doch ganz \nklar sagen: Korrekterweise m\u00fcsste man davon sprechen, \ndass diese EU-Gelder, die nach Sachsen flie\u00dfen, nichts \nanderes sind als umgeleitete deutsche Steuergelder, von \ndenen nur ein Bruchteil in Deutschland wieder ankommt \nund die vorher \u00fcber einen Umverteilungszirkus geleitet \nwerden, der von Missbrauch und Fehlanreizen geleitet ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNoch ein ganz wichtiger Punkt, der bisher nicht ange-\nsprochen wurde: \u00dcber diese Gelder hinaus haftet \nDeutschland im Rahmen des sogenannten Euro-\nRettungsschirmes f\u00fcr Kredite an de facto bankrotte \nStaaten wie Portugal, Irland und Griechenland. Der \nrenommierte M\u00fcnchner \u00d6konom Hans-Werner Sinn vom \nifo-Institut hat ausgerechnet, dass Deutschland im Rah-\nmen dieses Euro-Rettungspaketes f\u00fcr insgesamt \n391 Milliarden Euro an Krediten haftet. Dieses gesamte \nGeld steht au\u00dferhalb jeder parlamentarischen und demo-\nkratischen Kontrolle. Ich wundere mich, dass Ihnen das \nnicht zu denken gibt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan braucht wirklich kein Prophet zu sein, um vorherzu-\nsagen, dass der Freistaat Sachsen und auch Deutschland \nunter diesen Belastungen bald zusammenbrechen werden, \nda wir nun auch einen Gesamtschuldenstand von fast \n2 Billionen Euro angeh\u00e4uft haben. \n\nDeshalb ist es aus Sicht der NPD-Fraktion nur eine \nFrechheit mehr, dass nun das letzte d\u00fcnne Rinnsal an EU-\nGeldern, das bislang noch im Rahmen der Ziel-1-\nF\u00f6rderung nach Deutschland zur\u00fcckgeflossen ist, auch \nnoch komplett gestrichen wird. Dies zeigt uns: Es gibt \nkeine innereurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t. Man muss die EU \nschon beinahe als vampireskes Gebilde bezeichnen, in \ndem die Deutschen wirklich nur als die Zahlmeister vom \nDienst gebraucht werden. \n\nNoch ein Zitat des Speyrer Verfassungsrechtlers Hans \nHerbert von Arnim, der den gesamten Komplex der EU-\nF\u00f6rder- und Strukturpolitik kurz und b\u00fcndig als organi-\nsierten Unsinn bezeichnet hat. Wir von der NPD-Fraktion \nsind eben der Auffassung, dass dieser organisierte Unsinn \nnicht reformiert werden kann. Es bedarf in ganz Europa \neines grundlegenden Neuanfangs. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nUm diesen grundlegenden Neuanfang zu erzwingen, sind \nwir von der NPD daf\u00fcr, alle Zahlungen in den EU-\nHaushalt einzustellen, bis endlich das Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzip konsequent umgesetzt wird. Weder Regional- noch \n\nStruktur- noch Agrarpolitik haben irgendetwas auf euro-\np\u00e4ischer Ebene zu suchen, sondern sie geh\u00f6ren alle in den \nVerantwortungsbereich demokratisch gew\u00e4hlter nationaler \nParlamente. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u201eLos von Br\u00fcssel!\u201c \u2013 diese Devise der NPD ist nicht nur \nein Gebot wirtschaftspolitischer Vernunft, sondern auch \neine demokratiepolitische Notwendigkeit. Immer mehr \nB\u00fcrger in immer mehr europ\u00e4ischen L\u00e4ndern erkennen \ngenau dies. Darauf ist auch der Wahlsieg der Partei \n\u201eWahre Finnen\u201c vom vergangenen Sonntag zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren. Ich und meine Kollegen von der NPD-Fraktion sind \nsich sicher, dass weitere Wahlsiege von Kritikern der EU-\nDiktatur in weiteren Staaten, auch in Deutschland, folgen \nwerden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe Frau Dr. Runge \nam Mikrofon 1. Sie m\u00f6chten die Kurzintervention nut-\nzen? \u2013 Ja, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte die Gele-\ngenheit zur Kurzintervention nutzen, um das schiefe Bild, \ndas die NPD-Fraktion hier von der Europ\u00e4ischen Union \nund von Deutschland gezeichnet hat, zu korrigieren. \n\nErstens ist Deutschland als die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in \nder Europ\u00e4ischen Union auch der gr\u00f6\u00dfte Profiteur der \nEurop\u00e4ischen Union in wirtschaftlicher Hinsicht, weil \nn\u00e4mlich 60 % unseres gesamten Exports in Mitgliedsl\u00e4n-\nder der Europ\u00e4ischen Union gehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dem stehen \naber hohe Importquoten gegen\u00fcber!) \n\nDas hat uns wirtschaftlichen Wohlstand, Wachstum und \nvieles andere beschert. \n\nDas zur Richtigstellung. Insofern ist es einfach absurd, \nimmer wieder nur Deutschland als den gr\u00f6\u00dften Nettozah-\nler ins Spiel zu bringen. Das sind wir selbstverst\u00e4ndlich \naufgrund der Gr\u00f6\u00dfe unserer Volkswirtschaft. Selbstver-\nst\u00e4ndlich sind wir das. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass allein die Agrarsub-\nventionen, die aus Br\u00fcssel an unsere landwirtschaftlichen \nBetriebe flie\u00dfen, die Existenzgarantie f\u00fcr diese landwirt-\nschaftlichen Betriebe in Deutschland sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nJa, f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nAllenfalls f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention von Frau Dr. Runge. \u2013 Herr Schimmer, Sie wollen \ndarauf reagieren? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern auf die Kurz-\nintervention von Frau Prof. Runge antworten. \n\n(Heiterkeit) \n\n 3229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nEs ist nun einmal so, dass auch die Schweiz oder Norwe-\ngen europ\u00e4ische Staaten sind, die sehr stark in die EU \nexportieren, die dennoch nicht EU-Mitglieder sein m\u00fcs-\nsen, um von Europa zu profitieren. Man kann also auch \nau\u00dferhalb der EU stehen und durchaus mit anderen \neurop\u00e4ischen Staaten gute bilaterale wirtschaftliche \nBeziehungen pflegen. \n\nUm noch einmal auf den Aspekt der Agrarf\u00f6rderung \nzur\u00fcckzukommen: Das ist nun der gr\u00f6\u00dfte Witz \u00fcberhaupt, \nden man ins Feld f\u00fchren kann. Denn gerade betreffs der \nAgrarf\u00f6rderung wissen wir, dass seit Jahrzehnten die \nFranzosen, die Griechen und die Spanier fast komplett \nvom EU-Koh\u00e4sionsfonds profitieren und dass Deutsch-\nland eigentlich so gut wie nichts abbekommt. Es ist \nimmer aufs Neue eine Irref\u00fchrung auch der B\u00fcrger, die \nhier auf der Trib\u00fcne sitzen, wenn man absolute Zahlen ins \nFeld f\u00fchrt. Nat\u00fcrlich hat Sachsen ein paar Gelder von der \nEU bekommen. Aber, wie gesagt, das ist alles nur im \nRahmen einer Umverteilungsmaschinerie geschehen. Es \nist so, dass wir ein Nettozahler sind und dass dementspre-\nchend all diese absoluten Summen, die hier in den Raum \ngestellt werden, nicht z\u00e4hlen, weil wir wirklich nur einen \nBruchteil dessen zur\u00fcckbekommen, was wir eingezahlt \nhaben. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist nicht gerecht gegen\u00fcber dem deutschen Steuerzah-\nler. Wenn Sie das nicht ansprechen wollen, ist das Ihr \nProblem. Aber wir werden dieses Demokratiedefizit auch \nweiterhin ansprechen, auch wenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, noch \neinmal: Unsere Gesch\u00e4ftsordnung schreibt ausdr\u00fccklich \nvor \u2013 das bitte ich Sie in Zukunft zu beachten \u2013, die auf \nder Trib\u00fcne Sitzenden nicht anzusprechen. \n\nWir fahren in unserer Rednerreihenfolge fort. Jetzt schaue \nich zur Staatsregierung. Gibt es Redebedarf schon in \ndieser Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir beginnen also \nwieder mit den einbringenden Fraktionen. Zuerst hat die \neinbringende Fraktion der CDU das Wort. Es spricht f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Herr Kollege H\u00e4hnel. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wenn ich in \nDeutschland unterwegs bin, mich mit den Menschen \nunterhalte und sage \u201eich komme aus Sachsen\u201c, dann h\u00f6re \nich meist positive Worte. Viele sagen: Ihr habt in Sachsen \nviel geschafft, ihr seid in Sachsen wirtschaftlich erfolg-\nreich, bei euch in Sachsen ist die Welt noch in Ordnung. \u2013 \nDann bin ich selbstverst\u00e4ndlich stolz auf meine s\u00e4chsi-\nsche Heimat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nIn diesem Zusammenhang darf man die Unterst\u00fctzung der \nEurop\u00e4ischen Union nicht vergessen. Nur mit den EU-\nF\u00f6rdermitteln war diese wirtschaftliche Erfolgsgeschichte \n\nm\u00f6glich. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal sagen: \nDanke, Europa, und danke, Europ\u00e4ische Union! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun wurden schon viele Zahlen genannt. Von der NPD-\nFraktion hie\u00df es: \u201e\u2026 ein paar Euro an Sachsen gegeben\u201c. \nIch wollte deshalb noch einmal zusammenfassen, denn \ndas stimmt nicht. In der F\u00f6rderperiode 1991 bis 2006 \nwaren es genau 11 Milliarden Euro und in dieser F\u00f6rder-\nperiode sind es, wenn man alles zusammenrechnet, noch \neinmal 5 Milliarden Euro, n\u00e4mlich 1 Milliarde Euro aus \ndem ESF, 3 Milliarden Euro aus dem EFRE und 1 Milli-\narde Euro aus dem ELER. Das ergibt zusammen rund \n16 Milliarden Euro. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nDa kann man sagen, dass die Europ\u00e4ische Union uns \neinen gesamten s\u00e4chsischen Jahreshaushalt komplett \nfinanziert hat, und das ist bemerkenswert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege H\u00e4hnel? \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \u2013 Das Geld wurde auch intelligent eingesetzt, \nzum einen f\u00fcr die gro\u00dfen industriellen Ballungszentren \num diese weiterzuentwickeln. Da denke ich an Dresden, \nan Leipzig und an meine Heimatstadt Chemnitz. Wenn ich \nan Chemnitz denke, dann denke ich an eines der letzten \ngro\u00dfen EU-Projekte, n\u00e4mlich an den Smart System \nCampus auf dem Gebiet der Technischen Universit\u00e4t \nChemnitz. Dort wurden das Fraunhofer-Institut ENAS \nund das Physikinstitut mit EU-Mitteln und Mitteln des \nFreistaates Sachsen gef\u00f6rdert. Es wurden aber auch EU-\nMittel und weitere Gelder f\u00fcr die strukturschwachen \nGebiete eingesetzt, wie zum Beispiel f\u00fcr Hoyerswerda \nund f\u00fcr Teile des Erzgebirges, der Lausitz und des Vogt-\nlandes. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWichtig ist es nun, diesen Erfolg nach 2013 weiterzuf\u00fch-\nren. Jetzt sagen einige: 90 % des Bruttoinlandsprodukts \nim Durchschnitt der Europ\u00e4ischen Union? \u2013 Wir sind in \nSachsen vorangekommen, eigentlich brauchten wir gar \nnicht mehr so viele F\u00f6rdermittel. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sachsen \nwill doch Geberland werden!) \n\nAber wir wissen, dass wir aufgrund des statistischen \nEffekts, weil wir leider \u2013 Sie kennen auch meine Meinung \ndazu \u2013 viele arme L\u00e4nder in die Europ\u00e4ische Union \naufgenommen haben, etwas reicher gerechnet wurden, als \nwir eigentlich sind. Sachsen hat noch immensen wirt-\nschaftlichen Nachholbedarf. Deshalb brauchen wir \u00dcber-\ngangsregelungen ab 2014. \n\nEine gute F\u00f6rderkulisse ist die Voraussetzung f\u00fcr Investo-\nren. Der Ministerpr\u00e4sident und die Staatsregierung m\u00fcs-\nsen unsere s\u00e4chsische Position bei den Verhandlungen \n\n 3230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nimmer wieder klarstellen. Das hat der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent bei seiner j\u00fcngsten Reise nach Br\u00fcssel auch schon \ngetan. Daf\u00fcr danke ich, aber ich m\u00f6chte es noch einmal \nintensiv betonen: Wir brauchen selbstverst\u00e4ndlich auch \nVerb\u00fcndete, die in derselben Situation sind wie wir, die \neventuell auch aus dem Ziel-1-Gebiet herausfallen und \ndie gemeinsam mit uns unsere Interessen vertreten. Wir \nsichern dem Ministerpr\u00e4sidenten und der Staatsregierung \n\u2013 das kann ich bestimmt im Namen fast aller sagen \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber nur fast \naller, die NPD sieht das nicht so!) \n\n\u2013 die volle Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses schwierige Unter-\nnehmen zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, Sie \nwollen von dem Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen. Ist das so? \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ganz genau!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern noch einmal \nverdeutlichen, in welchem Umfang Deutschland Gelder in \ndie EU-Kassen einzahlt: In der vergangenen Haushaltspe-\nriode von 2007 bis 2013 sind 167 Milliarden Euro von \nDeutschland in den EU-Haushalt eingezahlt worden. \nDementsprechend ist also nur ein ganz winziger Bruchteil \nnach Sachsen zur\u00fcckgeflossen. \n\nHerr H\u00e4hnel, ich sage es einmal ganz klar: Wenn ich \nIhnen 100 Euro gebe und Sie geben mir irgendwann \n5 Euro zur\u00fcck, dann habe ich trotzdem kein gutes Ge-\nsch\u00e4ft gemacht. \u2013 Aber Sie tun immer, als ob wir auf \nKnien rutschen m\u00fcssten, nur weil Deutschland 2 bis 3 % \noder vielleicht auch 5 % der Gelder, die es in den EU-\nHaushalt einzahlt, zur\u00fcckbekommt. Das ist einfach ein \nschlechter Witz und es ist eine Irref\u00fchrung der W\u00e4hler. Es \nist eigentlich peinlich, dass das niemand au\u00dfer der NPD-\nFraktion in diesem Hause anspricht. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege H\u00e4hnel, \nwollen Sie reagieren? \u2013 Bitte. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Auf solche Sachen, die erz\u00e4hlt \nwerden, zu antworten lohnt sich einfach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der NPD: Das sind Fakten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in der \nRednerreihenfolge w\u00e4re die miteinbringende FDP-\nFraktion an der Reihe. Gibt es dort Redebedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \u2013 Dann spricht jetzt die Fraktion DIE \nLINKE, der Abg. Kosel. Bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Aktualit\u00e4t der heutigen Debatte \u2013 \nauf eine solche kommt es nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \nan \u2013 ergibt sich weniger aus den j\u00fcngsten Reiseaktivit\u00e4ten \ndes Ministerpr\u00e4sidenten oder seines Europaministers, \nsondern sie ergibt sich aus der Tatsache, dass Sachsen, \ndass die s\u00e4chsischen Regionen nicht mehr zu den \u00e4rmsten \nRegionen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union z\u00e4hlen, \nteilweise auch aufgrund statistischer Effekte, dass es aber \n\u2013 das hat auch die Staatsregierung einger\u00e4umt \u2013 nach wie \nvor in vielen Bereichen, wie es hei\u00dft, \u201eEntwicklungs- und \nFestigungsbedarf\u201c gibt. Das ist der zentrale Punkt und das \nist der Grund, warum es sich lohnt und warum es wichtig \nist, \u00fcber diese Frage heute zu diskutieren. \n\nDIE LINKE hat hierzu \u2013 und das \u00fcbergreifend von den \nLandtagen bis in das Europaparlament \u2013 eine klare Positi-\non. \n\nWir fordern erstens f\u00fcr die Gebiete, welche ab 2014 nach \nden bisherigen Vorstellungen nicht mehr die Ziel-1-\nF\u00f6rderung erhalten werden, unter anderem in den neuen \nBundesl\u00e4ndern, die Einf\u00fchrung von \u00dcbergangsregelun-\ngen. \n\nZweitens: Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen f\u00fcr den Zeitraum \ndieser \u00dcbergangsregelungen auch weiterhin Mechanis-\nmen der Kofinanzierung sicherstellen. \n\nDrittens: Das Bruttoinlandsprodukt sollte anders, als es \ndie Staatsregierung wiederholt in diesem Hohen Haus \noder in Aussch\u00fcssen vertreten hat, nicht allein das ent-\nscheidende Kriterium f\u00fcr die F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Regio-\nnen sein. Auch spezifische regionale Besonderheiten, wie \nzum Beispiel Arbeitslosigkeit, demografische Entwick-\nlung oder technologischer R\u00fcckstand, sollten hinzugezo-\ngen werden. \n\nF\u00fcr uns als LINKE, meine Damen und Herren, ist es \nselbstverst\u00e4ndlich, dass das Solidarit\u00e4tsprinzip innerhalb \nder Europ\u00e4ischen Union nicht aufgeweicht werden darf. \nMittel, die zur Finanzierung der \u00dcbergangsregelungen \nauch f\u00fcr den Freistaat Sachsen und vergleichbare Regio-\nnen gebraucht werden, d\u00fcrfen nicht zulasten von noch \n\u00e4rmeren Regionen innerhalb der EU abgesch\u00f6pft werden. \n\nDefizite und Vers\u00e4umnisse bei der innerdeutschen Anglei-\nchung der Lebensverh\u00e4ltnisse d\u00fcrfen nicht die Bem\u00fchun-\ngen um eine EU-weite Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnis-\nse belasten. Das ist klar. Klar ist aber gleichwohl, dass wir \nim Freistaat Sachsen diese \u00dcbergangsregelungen brau-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere Frage, in der \nunbedingt Klarheit herrschen muss, ist die: Wenn wir die \nZiele der Aktuellen Debatte wirklich erreichen wollen, \nsind Aufgaben zu erf\u00fcllen, die \u00fcber die bisherige Reiset\u00e4-\ntigkeit unseres Ministerpr\u00e4sidenten weit hinausgehen. \n\nSo steht zum Beispiel Schwarz-Gelb in Sachsen vor der \nAufgabe, mit Schwarz-Gelb im Bund zu kl\u00e4ren, wie die \n\n 3231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nBundesregierung erfolgreich mehr Strukturmittel als \nbisher ab 2014 absehbar aus dem EU-Haushalt herausho-\nlen soll, wenn dieselbe Bundesregierung die vom Europa-\nparlament vorgeschlagene Erweiterung dieses EU-\nHaushalts in scharfem Ton ablehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn sich der Eindruck \nverfestigt, insbesondere bei unseren europ\u00e4ischen Part-\nnern, wie er so bereits in einer Regionalzeitung der \nWoiwodschaft Lubuskie kolportiert wurde, dass es \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201eDeutschlands Ziel sei, keinen neuen gr\u00f6\u00dferen \nTopf f\u00fcr alle aufzustellen, sondern eine Extrakelle f\u00fcr sich \nselbst aus dem alten kleinen Topf\u201c, dann stehen Schwarz-\nGelb im Bund und im Land vor einem gro\u00dfen Problem; \nallerdings vor einem hausgemachten. Das Problem dabei \nist, dass es uns alle betrifft. \n\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Projekt, f\u00fcr diese \u00dcber-\ngangsregelungen m\u00fcssen wir insbesondere dort einholen, \nwo wir scheinbar die Gegenseite vermuten. Das sind die \nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union, die nach 2004 \nbeigetreten sind. DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag hat \nihren Teil der gemeinsamen Verantwortung hierbei \nwahrgenommen. Wir haben am vergangenen Sonnabend \neine Tagung der gemeinsamen Kommission linker Frakti-\nonen aus Woiwodschaftsparlamenten aus Polen, aus \nBezirkstagen aus Tschechien und aus Landtagen hier in \ndiesem Hohen Hause durchgef\u00fchrt. Wir haben diese \nTagung aufgrund eines Kooperationsvertrages, den wir \nschon im Jahre 2004 geschlossen haben, abgehalten. Wir \nsind einm\u00fctig zu der Position gelangt, dass \u00dcbergangsre-\ngelungen, \u00dcbergangsf\u00f6rderung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nund vergleichbare Regionen derzeit auch von unseren \npolnischen und tschechischen Partnern unterst\u00fctzt wer-\nden. Ich denke, das ist bisher einmalig in der politischen \nDebatte. \n\nGrundlage ist dabei allerdings \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \nHerr Kollege. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich komme \nzum Schluss. \n\nGrundlage ist hierbei allerdings, dass wir diese Regelung \nnicht im Rahmen einer sogenannten Lex Saxoniae durch-\nsetzen werden, sondern auf der Grundlage eines erkannten \nProblems bei Regionen, die noch Entwicklungs- und \nFestigungsbedarf bei der F\u00f6rderung haben. Das kann nach \n2020 auch bei polnischen und tschechischen Regionen der \nFall sein. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist aber die Rede-\nzeit wirklich zu Ende, Herr Kollege. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie \nmir abschlie\u00dfend die Bemerkung. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber jetzt wirklich \nabschlie\u00dfend. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben \ngemeinsam viel zu tun. Wir haben eine Verantwortung \nwahrzunehmen. Wir haben uns an die Entscheidungstr\u00e4-\nger zu wenden hier in der Bundesrepublik Deutschland, \n\n(Alexander Delle, NPD: Jetzt reicht es! Aufh\u00f6ren!) \n\naber auch bei unseren europ\u00e4ischen Nachbarn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Kosel \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion erneut Kollege Jurk. \n\n(Zuruf: In freier Rede! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Das kann Thomas!) \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 Ich darf meinen PGF jetzt nicht \nentt\u00e4uschen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! F\u00fcr mich ist wichtig, dass wir eine \nBestandsaufnahme hinsichtlich der Wirksamkeit und auch \nder Erfolge der drei Strukturfonds, die wir im Freistaat \nSachsen bewirtschaften, EFRE, ESF, ELER, vornehmen. \nDa stelle ich auch die kritische Frage, woran es zum \nBeispiel liegt, wenn wir Mittel nicht vollst\u00e4ndig abrufen \nk\u00f6nnen. Deshalb ist es wichtig, darauf hinzuweisen, dass \nman den jetzigen Prozess noch nutzen muss. Wir sind \ninmitten der bisherigen F\u00f6rderperiode. \n\nEs gab letzte Woche offensichtlich die Reise des Staats-\nministers f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herrn Kupfer, \nzusammen mit dem Arbeitskreis der CDU-Fraktion nach \nBr\u00fcssel, wo es insbesondere um die Frage der \u00c4nderung \ndes Operationellen Programms innerhalb des ELER \ngegangen ist. Sie wissen, dass wir im Freistaat Sachsen \nein gro\u00dfes Problem mit der Ausstattung von Schulbauf\u00f6r-\ndermitteln haben. Insbesondere der l\u00e4ndliche Raum soll \nUnterst\u00fctzung erfahren bei der energetischen Sanierung \nvon Schulbauten. Ich habe nur \u00fcber eine Rundfunkinfor-\nmation geh\u00f6rt, dass das erfolgreich sein soll. Das begr\u00fc\u00dfe \nich zun\u00e4chst einmal. Aber die Frage stellt sich jetzt \nnat\u00fcrlich in der konkreten Umsetzung. Wir m\u00fcssen \nschauen, dass wir diese Gelder rechtzeitig bis zum Ende \nder Strukturfondsperiode verausgaben und m\u00f6glichst \nsinnvoll, weil \u2013 ich glaube, ich habe den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages, Herrn Woitscheck, richtig \nverstanden \u2013 dieser bef\u00fcrchtet, dass das Antragsverfahren \nkompliziert werden kann. Auf der anderen Seite steht \ndann nat\u00fcrlich die Frage nach Kosten/Nutzen an dieser \nStelle, ob wir einen hohen Standard tats\u00e4chlich auch \n\n 3232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nbezahlen k\u00f6nnen, weil das immer mit Eigenmitteln \nverbunden ist. \n\nIch will an dieser Stelle auch gern eine Information der \nStaatsregierung abfordern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht nat\u00fcr-\nlich auch darum, wenn man heute bereits wei\u00df, dass man \nmit weniger Mitteln auskommen muss, dass man sich \nGedanken macht, wof\u00fcr man dieses Geld einsetzt. Ich \ntraue der Regierung zwar zu, was in der Vergangenheit \nauch schon \u00f6fter praktiziert worden ist: Wenn man selber \nnicht genau wei\u00df, wohin man will, dann nimmt man sich \ndas, was man hat, und streicht weg, was einem politisch \nnicht gef\u00e4llt. Das haben wir in den letzten Monaten h\u00e4ufig \nerlebt. \n\nIch denke aber, man darf sich das nicht so einfach ma-\nchen, sondern muss ganz klar die Priorit\u00e4ten an aktuelle \nEntwicklungen anpassen. Hier muss die Regierung ihre \nHausaufgaben machen. \n\nIch kann mich gut erinnern, dass ich bei einem Br\u00fcssel-\nBesuch mit dem Generaldirektor der Direktion Regio, \nHerrn Dirk Ahner, dar\u00fcber gesprochen habe, welche \nSchwerpunkte Br\u00fcssel gemeinsam mit uns in Sachsen \nvoranbringen kann. Es war sicherlich auch der Arbeit der \ndamaligen Staatsregierung zu verdanken, dass er sofort \nauf das Stichwort demografischer Wandel kam. \n\nNun ist das sicherlich ein wesentlicher Punkt, der bei der \nAusreichung von F\u00f6rdermitteln ber\u00fccksichtigt werden \nmuss. Die Frage der \u00dcberalterung und der Lebensanspr\u00fc-\nche in diesen Regionen bis hin zu der Frage, Fachkr\u00e4fte-\npotenzial zu generieren, d\u00fcrfte ein ganz entscheidender \nPunkt sein. \n\nWorauf ich aufmerksam machen m\u00f6chte, ist, wenn wir \ndieses Feld beschreiten, m\u00fcssen wir auch sehen, dass uns \nnicht Auflagen oktroyiert werden, die uns dann die \nMittelverwendung schwerer machen. Aber das Thema als \nsolches hinterfrage ich ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch kann es mir nicht erkl\u00e4ren: Wenn ich zum Minister-\npr\u00e4sidenten schaue, springt einem seine Lustlosigkeit \nquasi entgegen. Ich darf an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \nfragen: Herr Tillich, wie erfolgreich waren Sie denn nun \neigentlich bei Ihrer letzten Reise nach Stra\u00dfburg? Das \nsind Sie uns schuldig geblieben. Aber ich vermute, Sie \nwerden uns in dieser von den Koalitionsfraktionen an \nexponierter Stelle angesetzten Aktuellen Debatte sicher-\nlich noch einiges wissen lassen wollen. \n\nIch h\u00e4tte genauso gern gewusst, sehr verehrter Herr \nTillich: Was halten Sie von der europ\u00e4ischen Strategie \nEuropa 2020? \n\nIch glaube, wir w\u00e4ren uns sicherlich auch einig: Die \nZiele, die mit der Lissabonstrategie verfolgt wurden, \nkonnten nur teilweise umgesetzt werden. \n\nIch sehe die Konkurrenzsituation insbesondere auch im \nHinblick auf andere Kontinente. Wir m\u00fcssen in Europa \n\naufpassen, dass wir uns nicht so sehr einschr\u00e4nken bei \nunseren Aktivit\u00e4ten, dass uns andere weiter \u00fcberholen \nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt eine \nReihe von Punkten, die wir noch diskutieren sollten. Ich \nmerke aber auch \u2013 und das ist vielleicht ein Beleg f\u00fcr die \nDebatte heute selbst \u2013, dass dies eher ein Desinteresse \nfindet. \n\nIch glaube, Herr Staatsminister Dr. Martens, auch wenn \nich Ihren letzten Diskurs \u00fcber den f\u00fcnften Koh\u00e4sionsbe-\nricht als einen Einsteigerkurs f\u00fcr junge EU-Politiker \nempfunden habe \u2013 bitte, verstehen Sie es nicht falsch \u2013, \nsollten wir den Ausschuss nutzen, um diese Fragen noch \ngr\u00fcndlicher zu diskutieren, weil ich den Eindruck habe, \ndass wir in dieser Debatte nicht wesentlich kl\u00fcger werden; \ntut mir leid. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jurk \nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht erneut Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSie haben vorhin schon gemerkt, dass sich f\u00fcr mich die \nIntentionen der Staatsregierung sowie das heutige Thema \nder Aktuellen Debatte zu sehr um den Anteil Sachsens am \nKuchen drehen. \n\nWir brauchen wirklich eine inhaltliche Diskussion. \n\u00dcbergangsl\u00f6sungen sind n\u00f6tig. Wie beantworten wir aber \ndie folgenden Fragen: Welche Ziele in der Entwicklung \nwollen wir definieren? Welche Wege f\u00fcr eine nachhaltige \nbesch\u00e4ftigungswirksame Entwicklung schlagen wir ein? \nWie setzen wir den Aktionsplan \u201eErneuerbare Energien\u201c \num? Was leistet Sachsen zu der von der EU-Kommission \nvorgelegten Leitinitiative \u201eRessourcenschonendes Euro-\npa\u201c? Wie und wo investieren wir in eine Entwicklung der \nCO2-armen und ressourcenschonenden Wirtschaftsweise? \nWelche Strategien sehen wir beim Einsatz von EU-\nMitteln angesichts der demografischen Entwicklung? Wie \nist Sachsen auf die Neuausrichtung hinsichtlich einer \nklima- und umweltorientierten Investitionspolitik f\u00fcr eine \nzukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft vorbereitet? Das sind \nThemen, die in diesem Haus sowie im Ausschuss disku-\ntiert werden m\u00fcssen. Ich w\u00fcnsche mir in diesem Zusam-\nmenhang, dass wir die Zivilgesellschaft einbeziehen. Das \nist auch eine Forderung aus Europa: Umsetzung des \nPartnerschaftsprinzips. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie uns endlich \nFolgendes einfordern: Die Landtagsmitglieder m\u00fcssen ein \nMitspracherecht bei den inhaltlichen Diskussionen haben. \nIn diesem Zusammenhang steht noch sehr viel aus. \n\nZu all den heute ge\u00e4u\u00dferten Forderungen geh\u00f6rt, in Bezug \nauf die Aufstellung des Budgets auf EU-Ebene seri\u00f6s zu \nbleiben. Deutschland darf nicht mauern. Ein zuverl\u00e4ssiger \nund zeitnaher Haushalt auf EU-Ebene muss aufgestellt \nwerden. Das darf nicht erst nach einer Nacht der langen \n\n 3233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nMesser geschehen, in der es nur um die Vorteile f\u00fcr die \njeweiligen Nationen f\u00fcr die F\u00f6rderperiode der Jahre 2007 \nbis 2013 geht. Die Herausforderungen der Zukunft Euro-\npas k\u00f6nnen wir nur gewinnen und handeln, wenn alle \nRegionen mitgenommen werden und der Transformati-\nonsprozess zu einer ressourcensparenden und CO2-einspa-\nrenden Wirtschaftsweise gelingt. Wenn wir in Sachsen \nsehenden Auges \u2013 so habe ich es bisher wahrgenommen \u2013  \nweiter vorrangig in Beton investieren und auf Kohle \nsetzen, steht es um die nachhaltige Entwicklung der \nWirtschaft, die Energiewende und eine zukunftsf\u00e4hige \nLandwirtschaft schlecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach Frau Kollegin \nKallenbach. \n\nGibt es weiteren Redebedarf bei der NPD-Fraktion in \ndieser Aktuellen Debatte? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nWir kommen nun zu einer dritten Runde. Zun\u00e4chst hat die \neinbringende Fraktion der CDU mit Herrn Kollegen \nSchiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicherlich ist es \nso, dass ich vielen Kolleginnen und Kollegen danken \nmuss, die sich zu unserem wichtigen europ\u00e4ischen Thema \nge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nZu einem Kollegen kann ich nur eines sagen \u2013 ich erinne-\nre mich an ein Sprichwort \u2013: Wenn Dummheit quietschen \nw\u00fcrde, w\u00fcrde es einen geben, der mit der \u00d6lkanne in \ndiesem Landtag herumlaufen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Dann m\u00fcssten Sie schreien!) \n\nIch wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, ob diese Fraktion begriffen hat, \nwie die Entwicklung unseres Landes mit europ\u00e4ischen \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten garantiert worden ist. 40 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze sind es im Elektronik-Cluster. Das sind \n40 000 Arbeitspl\u00e4tze, die es sonst in Asien oder anderen \nRegionen der Welt geben w\u00fcrde. Sie sind zum gro\u00dfen Teil \nmit europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln in Sachsen gehalten \nworden. Damit wurden Arbeitspl\u00e4tze gesichert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaran k\u00f6nnte man mehrere Branchen anschlie\u00dfen. \n\nWir haben gro\u00dfen Nachholbedarf. 60 % des Weges liegen \nhinter uns. Wir haben ein Steueraufkommen von 55 %. \nEin Staat braucht mindestens 75 %, um selbsttragende \nEntwicklungen zu erreichen. Deshalb ist es wichtig, dass \nsich die Staatsregierung \u2013 aber auch die Mitglieder des \nLandtages \u2013 in den Prozess der europ\u00e4ischen Ver\u00e4nderun-\ngen einbringt. \n\nDer Nachholbedarf besteht au\u00dferdem, weil sich der Osten \nDeutschlands in der Nachkriegszeit mit der deutschen \n\nTeilung anders entwickelt hat. Sachsen hat nach dem \nJahr 1945 \u00fcber 300 000 Unternehmen verloren. Der \nNachholbedarf besteht auch deshalb, weil wir eine Lan-\ndesentwicklung haben, die sich an den erreichten 60 % \norientiert. Wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen, damit die \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in der Ent-\nwicklung mithalten k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir im FuE-\nBereich weiter investieren und die Unternehmen fit \nmachen, damit sie am Wettbewerb teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auf diesem Weg nicht alles \nrichtig gemacht. Wer viel arbeitet, macht nat\u00fcrlich auch \nFehler. Wer nichts macht, kann keine Fehler machen. \nFehler abzustellen ist keine Schande. Das kann man mit \nden europ\u00e4ischen Vorstellungen verbinden. \n\nEs muss uns gelingen, dass wir die nach wie vor anhal-\ntende hohe Abwanderung aus den peripheren Gebieten \ndes Freistaates Sachsen abbremsen. Wir m\u00fcssen sie \nstoppen. Es gibt eine zu hohe Abwanderung in der Ober-\nlausitz, aber auch an den Erzgebirgsk\u00e4mmen. Wir brau-\nchen die jungen Menschen. \n\nEs ist eine st\u00e4rkere Hinwendung zum Arbeitsmarkt \nnotwendig. Wir brauchen eine aktivere Arbeitsmarktpoli-\ntik. Wir m\u00fcssen Chancen nutzen, die uns Europa bietet. \nEuropa bietet uns weitaus mehr Chancen, als man in einer \nDebatte aufzeigen kann. \n\nEs gibt den 7. Forschungsrahmenplan, der von den \nuniversit\u00e4ren Einrichtungen des Freistaates noch viel \nst\u00e4rker genutzt werden soll. Die Universit\u00e4t in Dresden \u2013 \ndie TU \u2013 ist auf dem Weg, diese Chancen mehr zu nutzen. \nBei der Vorstellung haben wir erleben k\u00f6nnen, wie enga-\ngiert sich die Vertreter der Technischen Universit\u00e4t zu \nDresden in diesen Prozess einbringen. Es sollte uns \ngelingen, den Elitestempel in den Freistaat Sachsen zu \nholen und dem europ\u00e4ischen Ausland klarzumachen, wie \nwichtig eine universit\u00e4re Elite in unserem Land \u2013 als \neinzigem in Ostdeutschland \u2013 w\u00e4re. \n\nForschung zugunsten der kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen kann auch mit europ\u00e4ischer F\u00f6rderung \nm\u00f6glich sein. Einen Punkt m\u00f6chte ich besonders hervor-\nheben: die Mehrsprachigkeit. Mehrsprachigkeit wird in \nanderen L\u00e4ndern viel intensiver betrieben. Ich w\u00fcnsche \nmir, dass wir bei dem Thema Mehrsprachigkeit die \nChancen der jungen Generation noch mehr st\u00e4rken, damit \nsie in den Wettbewerb eintreten kann. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt zwei \nMakroregionen: zum einen die Ostseeregion und zum \nanderen die neu entstandene Donauregion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beachten Sie die Rede-\nzeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich werbe daf\u00fcr, dass wir eine \nZukunftsregion schaffen, die hei\u00dfen k\u00f6nnte: Tschechische \nRepublik, Republik Polen und Freistaat Sachsen. Das \n\n 3234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nw\u00e4re eine Zukunftsregion, die grenz\u00fcberschreitend \nzusammenarbeitet und die gro\u00dfen St\u00e4dte im Blick hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte beachten Sie die \nRedezeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: Sie soll die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit dazu nutzen, dass es zu einer \nguten Entwicklung in unserem Land und unseren Nach-\nbarl\u00e4ndern kommt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es bei der FDP-\nFraktion \u2013 der miteinbringenden Fraktion \u2013 noch Redebe-\ndarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die Linksfraktion hat Redebe-\ndarf. Das Wort ergreift nun Frau Kollegin Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Zahlen der EU-F\u00f6rderung \nsind mehrfach genannt worden; die noch auszugestalten-\nden Inhalte und Schwerpunkte sind mehrfach angemahnt \nworden. Ich m\u00f6chte noch auf einige Aspekte hinweisen, \ndie vielleicht durch die Staatsregierung bei der Europ\u00e4i-\nschen Union ins Gespr\u00e4ch gebracht werden sollten. \n\nProbleme bei der Neuausrichtung stellen sich gerade in \nOstdeutschland dar. Wir haben es mit einem scheinbaren \nWiderspruch zwischen der F\u00f6rderung der sogenannten \nLeuchtt\u00fcrme, die als zentrale Orte ihre Verantwortung f\u00fcr \ndie umliegenden Regionen wahrnehmen sollen, und der \nimmer noch dringend ben\u00f6tigten F\u00f6rderung der l\u00e4ndli-\nchen Region zu tun. \n\nVor dem Hintergrund der schon erw\u00e4hnten weniger \nwerdenden Mittel m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass es \nnicht sein kann, dass der urbane und der l\u00e4ndliche Raum \ngegeneinander ausgespielt werden. Beide sind wichtig, \nund hierf\u00fcr sollte sich der Freistaat bei der EU starkma-\nchen. \n\nDie 5. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose hat uns \ngezeigt, vor welchen Herausforderungen der Freistaat \nSachsen in den n\u00e4chsten Jahren stehen wird. W\u00e4hrend \nDresden w\u00e4chst, verlieren ganze Landstriche, einige in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen. Die von Herrn Jurk bereits angespro-\nchene \u00c4nderung der ILE-Richtlinie f\u00fcr die Kitas, Schulen \nund Sportst\u00e4tten im l\u00e4ndlichen Raum st\u00f6\u00dft hierbei an ihre \nGrenzen, da sie im klaren Gegensatz zur Bev\u00f6lkerungs-\nprognose steht. \n\nDie energetischen Standards, die der F\u00f6rderung zugrunde \nliegen, sind zwar gut und richtig, aber im Augenblick \nvergleichsweise teuer, sodass es nicht nur geschehen \nkann, sondern geschehen wird, dass sich kleinere Kom-\nmunen, die in den Genuss der F\u00f6rderung kommen sollten, \nnoch nicht einmal den 25-prozentigen Eigenanteil werden \nleisten k\u00f6nnen. Zudem brauchte eher Dresden die Gelder \n\u2013 das geht mit ILE nicht \u2013, und der Investitionsstau im \nSchulhaus- und Sportst\u00e4ttenbau l\u00e4sst sich somit auch \nnicht beseitigen. \n\nIn der Dezember-Sitzung schloss der Kollege Schiemann \nmit den Worten: \"Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es uns in \nEuropa gel\u00e4nge, zu einer konstanten F\u00f6rderung auch in \nder n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode zu kommen.\" \u2013 Ja, Herr \nSchiemann, das w\u00fcrde uns alle freuen. Darauf haben \nbisher fast alle Redner hingewiesen. \n\nEinige kritische Worte w\u00fcrden uns aber auch freuen, zum \nBeispiel zur Ausgestaltung des ESF. Derzeit ist von der \nEurop\u00e4ischen Kommission ein gemeinsamer strategischer \nRahmen aller Fonds geplant, der sich an \"Europa 2020\" \norientiert. Hier wird es massive Probleme f\u00fcr den ESF \ngeben, wenn es in dieser Form durchgesetzt wird. Da der \nESF nun einmal das wichtigste arbeitsmarkt- und besch\u00e4f-\ntigungspolitische F\u00f6rderinstrument der EU ist, muss er \ndas auch in der europ\u00e4ischen Kommissionspolitik bleiben. \n\nEin zweites Problem bei der derzeitigen Planung ist die \ngeplante Sanktionierung, wenn die Ziele nicht erreicht \nwerden. Die Sanktionierung soll durch Mittelk\u00fcrzung \nbzw. die Nichtzuteilung der sogenannten leistungsbezo-\ngenen Reserve stattfinden. Dies muss strikt abgelehnt \nwerden, weil dadurch falsche Anreize in Bezug auf die \nProgrammgestaltung gegeben werden. Auch hierbei \nk\u00f6nnte sich der Freistaat Sachsen daf\u00fcr einsetzen, dass \ndies so nicht stattfindet. Die angedachte Kategorie der \nZwischenregionen muss zumindest \u00fcberdacht werden, \nund auch dazu fehlt mir der s\u00e4chsische Beitrag. \n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Einigkeit in der \nSache sehen Sie: Es gibt noch viele Fragen, und es gibt \nnoch viele Aufgaben, die erledigt werden m\u00fcssen. So \nwerden Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, und Sie, Herr Euro-\npaminister, noch h\u00e4ufiger nach Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg \nfliegen oder nach Berlin fahren m\u00fcssen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Als Bittsteller!) \n\nWir hoffen f\u00fcr ganz Sachsen und f\u00fcr seine Nachbarn, dass \nSie erfolgreich sind. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Kollegin Meiwald. \u2013 Gibt es weiteren \nRedebedarf bei der SPD? \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein, ich  \nm\u00f6chte die Regierung h\u00f6ren!) \n\nGR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Dies ist ebenfalls nicht der Fall. Das \nWort hat nun die Staatsregierung; Herr Staatsminister \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Vorweg zu der kleingeistigen Rechenmentalit\u00e4t, \ndie von der NPD wieder aufgebaut worden ist: Das \nAddieren und Saldieren von Nettozahlungen und -ertr\u00e4-\ngen bringt uns bei der Bewertung der Europ\u00e4ischen Union \n\u00fcberhaupt nichts. \n\n 3235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das nennt man \naber Rationalisieren, Herr Martens! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Warum?) \n\nIn Deutschland h\u00e4ngt jeder dritte Arbeitsplatz mittelbar \noder unmittelbar vom Export ab. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die m\u00fcssen aber \nkeine Milliardenbetr\u00e4ge abdr\u00fccken! Das ist \n\ndoch eine Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\nRund 80 % des Exportes laufen aus Deutschland in die \nL\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union. Das hei\u00dft, es geht hier in \nWirklichkeit unmittelbar um Hunderttausende von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen, gerade auch in der export- und technologie-\norientierten s\u00e4chsischen Industrie, die Sie mit Ihrem \u2013 ich \nsage einmal \u2013 dummen Geschw\u00e4tz aufs Spiel setzen \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber dar\u00fcber hinaus ist die europ\u00e4ische Einigung nicht \nnur eine Frage des Binnenmarktes und wirtschaftlicher \nKategorien, sondern auch ein Garant f\u00fcr eine Friedens-\nordnung, wie wir sie bisher in dieser Dauer in der Ge-\nschichte Europas noch nie erlebt haben, und ich denke, \ndas ist der wirkliche Kern: Das ist Ihnen ein Dorn im \nAuge. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum eigentli-\nchen Thema kommen: zu Sachsen. In der Tat erhielt \nSachsen in der letzten F\u00f6rderperiode 4 Milliarden Euro \naus den Strukturfonds. Das ist eine wirklich wesentliche \nLeistung, von der zahlreiche Infrastrukturma\u00dfnahmen \nsowie andere Ma\u00dfnahmen im Berufsbildungs- bzw. \nAusbildungsbereich profitieren. Nun geht es darum, eine \nZukunft der F\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen zu sichern, damit es \neben nicht zu einem abrupten Abfallen der F\u00f6rderung in \nSachsen und damit zu einem Ende von zahlreichen sehr \nguten, erfolgreichen und sinnvollen Projekten kommt. \nDas ist das Ziel der Staatsregierung im Hinblick auf die \nF\u00f6rderperiode nach 2014. \n\nDabei ist auch klar: Sachsen geh\u00f6rt mit einem Bruttoin-\nlandsprodukt von weit \u00fcber 75 % nicht mehr zu jenen \nstrukturschwachen Regionen, die bisher F\u00f6rdermittel im \nRahmen der sogenannten Ziel-1-F\u00f6rderung erhalten \nkonnten. Das ist etwas, womit wir beweisen k\u00f6nnen, \nwelche positiven Effekte die europ\u00e4ischen Mittel in \nSachsen hervorgebracht haben, und wir k\u00f6nnen auf dieses \nErgebnis mit Fug und Recht stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDamit das bisher Erreichte weiter fortgef\u00fchrt werden \nkann und nicht aufs Spiel gesetzt wird, ist allerdings auch \neine Anschlussf\u00f6rderung erforderlich, die \u00fcber 2014 \nhinaus nennenswerte Beitr\u00e4ge aus Mitteln der Europ\u00e4i-\nschen Union f\u00fcr das weitere Wachstum und das Voran-\nkommen des Freistaates Sachsen zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nDiese \u00dcbergangsf\u00f6rderungen m\u00fcssen f\u00fcr s\u00e4mtliche \nRegionen in Sachsen merkbare Mittel in allen Landesdi-\nrektionsbezirken zur Verf\u00fcgung stellen: in Dresden, \nChemnitz und Leipzig. Das ist in der Tat eine schwierige \nAufgabe, wenn wir uns die Einzelzahlen und Programm-\nvoraussetzungen anschauen. \n\nDie Staatsregierung hat sich deswegen in Br\u00fcssel wie \nauch bei der Bundesregierung in Berlin von Anfang an f\u00fcr \neine solche \u00dcbergangsf\u00f6rderung zugunsten Sachsens \neingesetzt, und wir haben dabei in der Zwischenzeit \neinige Erfolge erzielen k\u00f6nnen. Es ist gelungen, dass \nBund und L\u00e4nder eine gemeinsame Position im Hinblick \nauf die Zukunft der Strukturfonds entwickelt haben. Das \nist ein Vorteil, wenn man sich die Positionen anderer \nMitgliedsstaaten anschaut, meine Damen und Herren. \n\nDie Europaministerkonferenz hat auf der Grundlage eines \ns\u00e4chsischen Vorschlages ihre Positionen zur Zukunft der \nStrukturfonds in der Europ\u00e4ischen Union formuliert und \ndiese auch auf der letzten Europaministerkonferenz in \nBr\u00fcssel in die Diskussion eingebracht. Dar\u00fcber hinaus gilt \nunser Augenmerk der gemeinsamen Agrarpolitik, bei der \nes in Zukunft zu verhindern gilt, dass s\u00e4chsische landwirt-\nschaftliche Betriebe aufgrund ihrer besonderen Betriebs-\nstruktur m\u00f6glicherweise auch besondere Nachteile erfah-\nren, die es abzuwehren gilt. \n\nEs geht uns au\u00dferdem darum, die territoriale Zusammen-\narbeit in Europa, insbesondere die grenz\u00fcberschreitende \nZusammenarbeit mit den Nachbarn in Tschechien und \nPolen, zu erweitern und zu vertiefen. Das ist eine der \ngro\u00dfen Chancen, die wir in Sachsen haben und in jedem \nFall nutzen m\u00fcssen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden unser Augenmerk zudem darauf richten, wie \nwir eine F\u00f6rderpolitik, eine Strukturpolitik erreichen, die \nsich nicht nur auf Einzelprojekte konzentriert, sondern die \nverschiedene Programmans\u00e4tze miteinander kombiniert, \ndie damit einen erh\u00f6hten europ\u00e4ischen Mehrwert schafft \nund es m\u00f6glich macht, Strukturmittel, aber auch Mittel \naus dem Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung miteinander einzusetzen, um einen h\u00f6chstm\u00f6glichen \nNutzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen zu erzeugen. \n\nDies gilt gerade auch mit Blick auf die aus unserer Sicht \nindustriepolitisch besonders zu f\u00f6rdernden Schl\u00fcsseltech-\nnologien, bei denen es darum geht, in der Europ\u00e4ischen \nUnion ein politisches Bekenntnis zur F\u00f6rderung solcher \nherausragenden Schl\u00fcsseltechnologien zu erreichen, von \ndenen gerade wir in Sachsen bereits in der Vergangenheit \nbesonders profitiert haben, aber auch in Zukunft in \nbesonderem Umfang profitieren werden und profitieren \nm\u00fcssen. \n\nWir sind insofern bereits jetzt auf Europa angewiesen. \nWir haben aus Europa in 20 Jahren hervorragende Solida-\nrit\u00e4t erfahren, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n 3236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nund wir sind zuversichtlich, dass wir auch k\u00fcnftig mit \nEuropa und mit europ\u00e4ischen Mitteln die Zukunft Sach-\nsens gemeinsam gestalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Martens. \u2013 Wir sind am Ende \nder 1. Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist damit \nabgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKein \u201cSachsen-Ticket\u201c f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus Afrika \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie einbringende Fraktion beginnt. Das Wort hat der \nAbg. Apfel von der NPD. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ist Lampedusa \u00fcberall? Diese \nFrage stellt sich immer mehr bei den Bildern \u00fcber immer \nneue Str\u00f6me von Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen und der Ausstel-\nlung von Weiterreisetickets aus Italien nach ganz Europa. \nSeit Beginn der politischen Umw\u00e4lzungen sind aus \nNordafrika \u00fcber 25 000 Menschen allein nach Italien \ngeflohen, und es ist klar: Je mehr Nordafrikaner kommen, \numso mehr Probleme werden auch wir in Sachsen zu \nsp\u00fcren bekommen. \n\nDas ist kein Horrorszenario der NPD. Dabei verweise ich \nzum Beispiel nur auf das Rundschreiben der Landesdirek-\ntion Dresden, das zurzeit an diverse Landrats\u00e4mter geht. \nDer Landrat der S\u00e4chsischen Schweiz, Michael Geisler, \nspricht bereits von einer namhaften Zahl an Fl\u00fcchtlingen. \nAber das ist nat\u00fcrlich gar kein Problem, wenn man Frau \nJ\u00e4hnigen von den GR\u00dcNEN am 12. April h\u00f6rt, da die \nFl\u00fcchtlinge wegen ihrer franz\u00f6sischen Sprachkenntnisse \nangeblich lieber nach Frankreich als nach Deutschland \nkommen w\u00fcrden. \n\nWas aber, meine Damen und Herren, passiert, wenn \npl\u00f6tzlich Nicolas Sarkozy via Berlusconi vielleicht keine \nLust mehr hat, weitere Asylanten aufzunehmen? Schlie\u00df-\nlich sind ja im Jahre 2012 Pr\u00e4sidentschaftswahlen der \nFront National mit Marie Le Pen, die den Umfragen \nzufolge vorn liegt. Vor diesem Hintergrund d\u00fcrften \nsicherlich auch die aktuellen Stopps der Z\u00fcge zu betrach-\nten sein. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Der hat keine Ahnung!) \n\nAm 12. April k\u00fcndigte nun Innenminister Markus Ulbig \ndie Pr\u00fcfung von Grenzkontrollen an, falls Italien die \nAsylantenschleuse zur Europ\u00e4ischen Union \u00f6ffnen w\u00fcrde. \nIch sage es ganz offen, Herr Ulbig: Die NPD glaubt Ihren \nAnk\u00fcndigungen nicht. Wir kennen Ihre substanzlose \nAnk\u00fcndigungsrhethorik aus der Vergangenheit zur Gen\u00fc-\nge. Tatsache ist: Sie sind ma\u00dfgeblicher Drahtzieher f\u00fcr \nnoch mehr Zuwanderung, f\u00fcr noch mehr Zuzug von \nAusl\u00e4ndern unter dem Deckmantel von Fachkr\u00e4fteman-\ngel. Sie sind ein fanatischer Schengen-Bef\u00fcrworter, der \nAusl\u00e4nder- und Grenzkriminalit\u00e4t immer wieder kleinge-\nredet hat. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nEs ist das \u00fcbliche Spiel der CDU: Sie streuen den B\u00fcrgern \nSand in die Augen. Sie sind mit Ihrer heuchlerischen \nPolitik eine noch gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr das Gemeinwohl als \ndie linken Volksabwickler in diesem Land! \n\nIn Wirklichkeit sind Ihre Aussagen keine konkreten \nVorhaben zur Abwehr der Asylantenflut, sondern lediglich \nvage Vermutungen. Au\u00dferdem brauchen Sie f\u00fcr effektive \nGrenzkontrollen die Bundespolizei. Bundesinnenminister \nFriedrich rudert aber bereits zur\u00fcck. Nein, es liegt auf der \nHand: Freiwillig machen Sie alle hier in dieser Runde die \nGrenzen Sachsens sicherlich nicht dicht. Dazu bedarf es \nschon des Drucks von Rechts, von der NPD hier im \nLandtag, oder aber im Land durch den organisierten \nWiderstand des Volkswillens. \n\nMeine Damen und Herren! Es glaubt doch wohl niemand \nin diesem Land, dass Herr Ulbig im Herbst letzten Jahres \nauf die R\u00fcckf\u00fchrung von Ausl\u00e4ndern aus Serbien oder \nMazedonien gedrungen h\u00e4tte, die in der ehemaligen \nBundeswehrkaserne Schneeberg einquartiert waren, wenn \nda nicht die nackte Angst vor der B\u00fcrgerwut und das \nErstarken der NPD gewesen w\u00e4ren, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\ndie letztlich dazu f\u00fchrten, dass Sie etwas unternommen \nhaben. Inzwischen haben wieder viele dieser Asylschnor-\nrer Sachsen verlassen, weil ihnen klar ist, dass sie keine \nChancen auf Anerkennung haben, weil sie eben nicht \npolitisch verfolgt sind \u2013 h\u00f6chstens vielleicht im normalen \nRahmen der kriminalpolizeilichen Arbeit, die bei der \nVolksgruppe der Zigeuner leider besonders notwendig zu \nsein scheint. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist unerh\u00f6rt!) \n\n\u00c4hnlich chancenlos, meine Damen und Herren, sind die \nFl\u00fcchtlinge aus Tunesien. Es ist doch geradezu pervers, \ndass die Menschen gerade dann aus ihrem Land ver-\nschwinden, wenn sie zum Aufbau einer neuen Ordnung in \nihrem Heimatland dringend gebraucht werden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nDoch lieber fl\u00fcchten diese jungen M\u00e4nner in die \nWohlstandswelt Europas, und hier liegen die meistens \nungelernten jungen Leute dann den Sozialsystemen und \n\n 3237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ndamit der einheimischen Bev\u00f6lkerung auf der Tasche. \nNein, meine Damen und Herren, diese Fl\u00fcchtlinge geh\u00f6-\nren nicht nach Europa, sie m\u00fcssen konsequent in ihre \nHeimat zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, notfalls auch mit Gewalt, \nwenn sie Widerstand leisten sollten! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nItalien muss sein Fl\u00fcchtlingsproblem selbst l\u00f6sen und darf \nes nicht auf andere europ\u00e4ische Nationen abw\u00e4lzen, \nzumal \u2013 darauf sei nur am Rande hingewiesen \u2013 Italien \npro eine Million Einwohner nur 40 Asylbewerber beher-\nbergt, es in Deutschland aber f\u00fcnfmal so viel sind. \n\nNein, meine Damen und Herren, die NPD fordert klipp \nund klar: Kein \u201eSachsen-Ticket\u201c f\u00fcr Nordafrikaner aus \nLampedusa! Grenzen dicht f\u00fcr die Flut von Asylschma-\nrotzern aus Afrika und anderswo! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Apfel \nf\u00fcr die einbringende Fraktion der NPD. Als N\u00e4chster \nspricht \u2013 \u2013 \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: ... Ordnungsruf!) \n\nF\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Kollege Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Gerade haben wir jemanden geh\u00f6rt, \nder mit 180 durch offene T\u00fcren saust und sich dabei \noffensichtlich hier und da den Kopf einrennt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir gehen \ndiese Debatte in aller Ruhe an, denn wir als Koalition \nhalten uns an die Gesetze der Bundesrepublik Deutsch-\nland. Deutschland ist eines der wenigen L\u00e4nder dieser \nWelt, in dem der Schutz von Fl\u00fcchtlingen Verfassungs-\nrang hat. \u00a7 16a Grundgesetz schreibt vor, dass politisch \nVerfolgte \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, wenn Sie irgendetwas sagen wollen, gehen \nSie ans Mikro und sprechen dort und h\u00f6ren Sie mit dem \nZwischengequake auf! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Grundgesetz ist festgelegt, dass politisch Verfolgte und \nMenschen, die wegen ihrer religi\u00f6sen Grundentscheidung \neiner staatlichen Verfolgung unterliegen, in Deutschland \nAsyl finden, weiterhin Menschen, die wegen ihrer Rasse, \nwegen ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder wegen ihrer Zuge-\nh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe in ihrem \nLand verfolgt werden. Diese k\u00f6nnen nach dem Asylver-\nfahrensgesetz bzw. Aufenthaltsgesetz Asyl bzw. Aufent-\nhalt in Deutschland genie\u00dfen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Seidel, k\u00f6nnen Sie \nmir bitte den Artikel oder Absatz im Grundgesetz nennen, \nin dem ein Aufenthaltsrecht f\u00fcr Wirtschaftsschnorrer in \nder Bundesrepublik grundgesetzlich sanktioniert wird? \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Gansel, ich bin mit meiner \nAntwort auf die Rede Ihres Kollegen \u00fcberhaupt noch \nnicht soweit. Deswegen setzen Sie sich bitte wieder hin \nund warten meine Rede ab! \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage \nstellen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nwar aber keine Antwort!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, danke. \u2013 Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Deutschland hat sich dieser Pflicht \nzur Aufnahme von Verfolgten nie entzogen. Deutschland \nhat bei dem Kriegselend im auseinanderbrechenden \nJugoslawien 300 000 Kriegsfl\u00fcchtlinge aufgenommen. \nWir haben aus vielen L\u00e4ndern dieser Welt Verfolgte in \nunserem Land aufgenommen und versuchen, sie hier zu \nintegrieren. \n\nNun hat die arabische Revolution in Nordafrika gesiegt. \nDie politischen Despoten sind in einigen L\u00e4ndern zum \nTeufel gejagt worden. Jetzt steht den jungen M\u00e4nnern aus \nTunesien und anderen L\u00e4ndern der Sinn danach, aus \nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nach Norden zu wandern, sei es \nnach Italien, nach Frankreich, nach \u00d6sterreich oder nach \nDeutschland. \n\nWir m\u00fcssen eindeutig sagen: Diese Fl\u00fcchtlinge sind nicht \nwegen ihrer politischen \u00dcberzeugung oder wegen ihrer \nreligi\u00f6sen Grundentscheidung auf Wanderschaft, sondern \nsie suchen \u2013 das ist menschlich verst\u00e4ndlich \u2013 ein besse-\nres Leben in Europa. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daf\u00fcr \ngibt es keine Rechtsgrundlage!) \n\nAllerdings haben wir daf\u00fcr bei uns \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird durch \ndas Grundgesetz nicht sanktioniert!) \n\nkeinerlei gesetzliche Grundlage. Meine Damen und \nHerren! Wir fordern Italien auf, diesen jungen Menschen \nnicht etwa ein Ticket nach Norden auszustellen, sondern \nwir fordern Italien auf, seiner Pflicht aus den europ\u00e4i-\nschen Gesetzen nachzukommen und diese jungen Men-\nschen wieder in ihr Heimatland zu schicken. \n\n 3238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nBeifall bei der NPD) \n\nWir k\u00f6nnen ihnen den Rat mitgeben, falls sie nach D\u00e4ne-\nmark, Belgien, Frankreich oder Deutschland kommen \nwollen: Gehen Sie bitte in die Botschaft, stellen Sie sich \nvor, welchen Beruf Sie erlernt oder welches Studium Sie \nabsolviert haben, und sorgen Sie auf allgemeing\u00fcltigem, \nnicht illegalem Weg daf\u00fcr, in unsere L\u00e4nder zu kommen. \n\nBerlusconi hat voriges Jahr get\u00f6nt, wer aus Tunesien nach \nItalien kommt, wird mit offenen Armen empfangen, erh\u00e4lt \neinen Arbeitsplatz und eine Wohnung. Er hat damit \n23 000 Tunesier nach Italien gelockt, davon haben nur \n2 000 einen Asylantrag gestellt und diese 2 000 Asylan-\ntr\u00e4ge m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich untersucht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nJetzt ist nat\u00fcrlich die verdammte Pflicht und Schuldigkeit \nder italienischen Regierung, zum einen die Rechtslage in \nEuropa einzuhalten und zum anderen die tunesischen \nFl\u00fcchtlinge nach Tunesien zur\u00fcckzuf\u00fchren und sich dieses \nProblems nicht durch Delegierung in andere europ\u00e4ische \nL\u00e4nder zu entledigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht so, dass Deutsch-\nland keinerlei Fl\u00fcchtlinge aufnimmt; das wissen wir alle. \nWir haben im vorigen Jahr 41 000 Fl\u00fcchtlinge in Deutsch-\nland aufgenommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Asylbewerber, \nvon denen 98 % abgelehnt wurden!) \n\nDas waren 50 % mehr als 2009. All diesen Menschen \ngeh\u00f6rt unsere Solidarit\u00e4t. Deutschland hat sich dazu \nbekannt, dass es die Kriegsfl\u00fcchtlinge, die in Malta \nangekommen sind, unterst\u00fctzt und davon welche in \nDeutschland aufnimmt. \n\nWir als Koalition unterst\u00fctzen unseren Innenminister \ndabei, dass er gesagt hat: \u201eWenn Italien seine Hausaufga-\nben nicht macht, brauchen wir auf jeden Fall verst\u00e4rkte \nKontrollen.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Warten wir \nmal ab, wenn die kommen!) \n\n\u201eIhre vor\u00fcbergehende Wiedereinf\u00fchrung und die Ausset-\nzung des Schengener Systems sind denkbar.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nRolf Seidel, CDU: Wir unterst\u00fctzen unseren Innenminis-\nter, Markus Ulbig, und bitten ihn, ein Auge auf diese \nSituation zu haben und den Bundesinnenminister, Herrn \nHans-Peter Friedrich, dabei zu unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen keine Wirt-\nschaftsfl\u00fcchtlinge in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in Deutschland, \n\n(Andreas Storr, NPD: Die haben wir schon \nim Lande! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ha, ha!) \n\nund wir brauchen auch nicht die NPD. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00f6chten eine \nKurzintervention vortragen? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \nIch m\u00f6chte zur Gesch\u00e4ftsordnung in Bezug auf den \nRedebeitrag des Kollegen Apfel sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht. Sie \nk\u00f6nnen eine Kurzintervention vortragen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Nein, das mache ich \nnicht. Ich m\u00f6chte zur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen. Der \nKollege Apfel hat das Wort \u201eAsylschmarotzer\u201c verwen-\ndet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Stopp, Herr Kollege. \nSie k\u00f6nnen hier nicht zur Gesch\u00e4ftsordnung reden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Doch, nat\u00fcrlich, \njederzeit zur Gesch\u00e4ftsordnung! Das steht drin!) \n\nSie k\u00f6nnen einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag stellen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Dann stelle ich jetzt \neinen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, wenn Sie so wollen. Ich \nbitte das Plenum, dass der Pr\u00e4sident pr\u00fcft, ob im Redebei-\ntrag des Kollegen Apfel das Thema \u201eAsylschmarotzer\u201c \neine Rolle gespielt hat und ob es daf\u00fcr \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen es dem \nsitzungsleitenden Pr\u00e4sidenten \u00fcberlassen, was er pr\u00fcft und \nwas nicht. Herr Kollege, den Antrag k\u00f6nnen Sie so nicht \nstellen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Dann steht zumindest \njetzt im Protokoll, dass ich Sie darum gebeten haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nSeien Sie nicht so l\u00e4stig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \nin der Rednerrunde. Als N\u00e4chste hat f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE die Abg. Klinger das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nkann Begriffe wie Migrantenansturm, Fl\u00fcchtlingswellen \nund Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me nicht mehr h\u00f6ren. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas suggeriert Unmengen von Menschen. Eigentlich \nlangweilt es mich fast, hier immer wiederholen zu m\u00fcs-\nsen, dass es das Einzige ist, was Sie k\u00f6nnen: Menschen zu \n\n 3239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n\u00e4ngstigen und zu verunsichern. Wahrscheinlich k\u00f6nnen \nSie nur hoffen, dass Ihre Parolen so geh\u00f6rt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen die Zahlen klar benennen: Es handelt sich um \n25 000 Menschen, die seit Jahresbeginn in Italien und \nMalta gelandet sind. Als kleines Rechenbeispiel ist \ndagegenzustellen: Schauen wir uns doch die Hunderttau-\nsenden Menschen an, die Sachsen in den letzten 20 Jahren \nverlassen haben. Versachlichen wir also die Debatte. \nSchauen wir genau hin, wer kommt. Warum kommen \ndiese Menschen? Was sind die tats\u00e4chlichen Fluchtursa-\nchen? \n\nSie arbeiten immer wieder mit Unterstellungen, wenn Sie \ndavon ausgehen, dass das nur Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \nseien. Ich frage mich, woher diese Erkenntnis kommt. Ja, \nein gro\u00dfer Teil kommt aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie verlassen aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ihre Heimat-\nl\u00e4nder. Das kann bedeuten, dass sie Arbeit in reicheren \nL\u00e4ndern suchen, und zwar, um sich und ihre Familien zu \nern\u00e4hren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDenn in ihrer Heimat kann es sein, dass Lebensmittel-\nknappheit oder sogar eine Hungersnot herrscht. Solche \nTatsachen unterschlagen Sie aber. Die Vereinten Nationen \nhaben eine Umfrage gemacht. Zum Beispiel haben in \nTunesien 80 bis 90 % der Fl\u00fcchtlinge berichtet, dass \nH\u00e4ndler in Libyen ihnen keine Lebensmittel verkauft \nhaben. Das UN-Weltern\u00e4hrungsprogramm gibt f\u00fcr Libyen \nfolgende Preissteigerungen bekannt: bei Brot plus 110 %, \nbei Reis plus 88 % und bei Speise\u00f6l plus 58 %, um nur \neinige Beispiele zu nennen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass viele Fl\u00fcchtlinge aus \nL\u00e4ndern wie Somalia, Eritrea oder Ghana kommen. Das \nsind Menschen, die Asyl suchen, die vor B\u00fcrgerkrieg und \npolitischer Verfolgung fliehen. Das sind Fl\u00fcchtlinge aus \ndem s\u00fcdlicheren Afrika, die zum Beispiel seit 2009 in \nGef\u00e4ngnissen oder Lagern in Libyen gesessen haben, dort \nfestgehalten wurden \u2013 und das aufgrund bilateraler Ab-\nkommen zwischen Italien und Libyen, um sie an der \nWeiterreise zu hindern. Das muss auch gesagt werden. \n\nLassen Sie mich feststellen: Erstens. Diese Spielchen \nzwischen den EU-L\u00e4ndern um das Schicksal dieser \nFl\u00fcchtlinge sind zynisch und inhuman. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie wollen die \nProbleme in der ganzen Welt l\u00f6sen!) \n\nEin solches Zeichen darf nicht von Sachsen ausgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens. Anstatt die EU-Au\u00dfengrenzen immer mehr \nhochzur\u00fcsten und immer mehr Geld in FRONTEX zu \nstecken, m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich die Fluchtursachen \nbek\u00e4mpfen. Abschottung kann f\u00fcr uns keine L\u00f6sung sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Was erreicht man denn damit, dass \nman prophylaktisch erkl\u00e4rt, man wolle keine Fl\u00fcchtlinge \nin Sachsen aufnehmen und notfalls wieder Grenzkontrol-\nlen einf\u00fchren, und damit sogar unsere Nachbarl\u00e4nder \nTschechien und Polen br\u00fcskiert? \n\nWir halten es f\u00fcr sinnvoller, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, \ndieses Spielchen zwischen den EU-Mitgliedsstaaten zu \nbeenden und dass das Dublin-II-Abkommen aufgehoben \nwird, dass endlich ein Verteilerschl\u00fcssel zwischen den \nKernl\u00e4ndern Europas ausgehandelt wird, nach dem \nFl\u00fcchtlinge wenigstens eine befristete Perspektive erhal-\nten, und dass ihnen ein Recht auf ein faires und rechts-\nstaatliches Asylverfahren gew\u00e4hrleistet wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn nur so kann meines Erachtens dem Grundgedanken \nEuropas tats\u00e4chlich Rechnung getragen werden: ein \nEuropa als ein Raum der Freiheit, der Sicherheit und des \nRechts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass die NPD das Thema nutzt, um ihre alte Parole \n\u201eGrenzen dicht!\u201c hervorzuholen, ihre antieurop\u00e4ische \nHaltung und ihre Menschenfeindlichkeit zur Schau zu \nstellen, \u00fcberrascht nicht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \nVerantwortungsbewusstsein! \u2013 \nGel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nUnd, meine Damen und Herren, da muss ich in die Runde \nschauen: Wir alle m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht mit \nverantwortungslosen, unbedachten und kurzsichtigen \n\u00c4u\u00dferungen solchem Populismus auch noch T\u00fcr und Tor \n\u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchauen wir konkret nach Sachsen. Es gibt hier sehr \npositive Beispiele. Es gibt die Save-me-Kampagne. Zum \nResettlement-Programm der UN, ein breites B\u00fcndnis von \n\u201ePro Asyl\u201c mit dem Fl\u00fcchtlingshochkommissariat der \nVereinten Nationen, Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Kirchen, \nMenschenrechts- und Fl\u00fcchtlingsorganisationen: Es \nfordert, dass Deutschland jedes Jahr ein Kontingent an \nFl\u00fcchtlingen aus den Erstzufluchtsstaaten aufnimmt und \nintegriert. Daran beteiligen sich auch s\u00e4chsische St\u00e4dte. \n\nIn Leipzig gab es im Oktober 2010 einen Stadtratsbe-\nschluss, bei dem gesagt wurde: Wir unterst\u00fctzen diese \nKampagne. Wir wollen Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAuch in Dresden ist ein solcher Prozess angesto\u00dfen \nworden. Wenn die Kommunen \u2013 diejenigen, die tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung von Fl\u00fcchtlin-\ngen zust\u00e4ndig sind \u2013 solch ein positives Signal aussenden, \ndann sollte sich die Landesebene dem nicht verschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n 3240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Solidarit\u00e4t und \nHumanit\u00e4t sind f\u00fcr die NPD Fremdw\u00f6rter. Dazu bedurfte \nes dieser Debatte nicht. Solche Debatten sind \u00fcberfl\u00fcssig. \nDer NPD sei gesagt: Kaufen Sie sich lieber ein Interrail-\nTicket \u2013 das die Deutsche Bahn \u00fcbrigens mit grenzenlo-\nsen Reisen bewirbt \u2013 und schauen Sie sich die Welt an! \nVielleicht hilft das, Ihren beschr\u00e4nkten Horizont zu \nerweitern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach die Abg. Klinger. \u2013 Ich sehe jetzt bei der \nSPD keinen Redebedarf. \u2013 Bei der FDP und den GR\u00dc-\nNEN auch nicht. Dann h\u00e4tte jetzt die Staatsregierung das \nWort. \u2013 Sie w\u00fcnscht es auch nicht in dieser Runde. Wir \nbeginnen mit der zweiten Rednerrunde. Die einbringende \nFraktion hat erneut das Wort; Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Worauf nimmt denn eigentlich diese Aktuelle \nStunde Bezug? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, worauf?) \n\nDas will ich Ihnen gern sagen: Bezugspunkt ist ein \nhistorisch zu nennender Umbruch in Nordafrika, und \nwenn hier die Zahl von 25 000 bzw. 30 000 Wirtschafts-\nfl\u00fcchtlingen genannt wird, dann ist das ein Anfang, aber \nnicht etwa das Ende einer Entwicklung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Frage ist doch: Wie reagiert man auf eine solche \nEntwicklung? Man muss feststellen, dass hier zwar \ndurchaus auch Herr Ulbig etwas Richtiges in der \u201eBild\u201c-\nZeitung gesagt hat, und auch der nieders\u00e4chsische Innen-\nminister Uwe Sch\u00fcnemann kommt zu der Feststellung, \ndass es sich zu 90 % um Arbeitsmigranten handelt und \nman nicht akzeptieren k\u00f6nne, dass diese Wirtschafts-\nfl\u00fcchtlinge nach Deutschland bzw. nach Sachsen kom-\nmen. Aber das Problem ist: Es wird nicht auf diese Ent-\nwicklung reagiert. Und, liebe Freunde, liebe Kollegen, \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\n\u2013 oder liebe Feinde \u2013, Sie werden sich mit einigen Fakten \nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich sage Ihnen voraus: Wir stehen \nin einer Entwicklung, wie wir sie Anfang der Neunziger-\njahre erlebt haben, als es zu einem sogenannten Asylkom-\npromiss kam, der nat\u00fcrlich kein Asylkompromiss war, \nweil er die Grundprobleme, wie wir jetzt wieder erken-\nnen, eben nicht gel\u00f6st hat. Es zeigt sich, dass die italieni-\nschen Touristenvisa ganz schwer das Schengensystem \nunterlaufen und dass das Schengenabkommen angesichts \ndieser Entwicklung nicht wirklichkeitstauglich ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern muss sich die deutsche Politik \u00fcberlegen, wie sie \nauf eine solche Lage reagiert, in der Wirtschaftsfl\u00fcchtlin-\n\nge unter Missbrauch eines Asyl-Paragrafen nach Deutsch-\nland kommen und versuchen, als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \nauf Kosten des Sozialsystems zu leben. \n\nIch m\u00f6chte einen finanziellen Aspekt nennen: Die Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit hat ermittelt, dass 1,246 Millionen \nAusl\u00e4nder in Deutschland offiziell von Transferleistungen \nleben. Wenn man einmal diesen 1,246 Millionen Ausl\u00e4n-\ndern einen durchschnittlichen Hartz-IV-Empf\u00e4ngersatz \nvon 1 003 Euro zuordnet, wird man feststellen, dass der \ndeutsche Steuerzahler jeden Monat \u2013 ich wiederhole: \njeden Monat! \u2013 1,25 Milliarden Euro f\u00fcr Sozialhilfe f\u00fcr \nzugewanderte Ausl\u00e4nder ausgibt. \n\nIch frage mich: Wie lange will man diesen ganzen Irrsinn \neigentlich noch fortf\u00fchren? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir haben heute in Deutschland 20 % Ausl\u00e4nderanteil. \nVon diesen 20 % Ausl\u00e4nderanteil sind 40 % Transferemp-\nf\u00e4nger von Sozialhilfeleistungen. Wenn man hier von \nausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften spricht, dann widerspricht es \nsich in gewisser Hinsicht, dass man auf der einen Seite \nsagt, Zuwanderung soll durch berufliche Qualifikation \ngesteuert und begrenzt werden, aber auf der anderen Seite \ngibt es dann doch ein Asylrecht, das diesen Qualifikati-\nonsmerkmalen v\u00f6llig zuwiderl\u00e4uft, ja, ihm sogar wider-\nspricht, weil die berufliche Qualifikation gerade von \nAsylanten oder Asylbewerbern oft nicht gegeben ist. \n\nDas zeigt f\u00fcr mich, dass diese ganze Debatte letztendlich \neigentlich nur genutzt wird, um sich als Gutmensch \naufzuspielen und zu sagen, die armen Ausl\u00e4nder m\u00fcssen \nhungern, und sie sollen doch deshalb nach Deutschland \nkommen. Aber wenn ich mir einmal vorstelle, dass bei \ndiesen ganzen Bef\u00fcrwortern einer weiteren Zuwanderung, \nbei jedem von Ihnen drei Tunesier in Ihr Wohnzimmer \neinquartiert werden, kann ich Ihnen sagen, nach einer \nWoche w\u00fcrden Sie sicherlich schon ganz anders denken. \nDenn Ihre Menschlichkeit, die Sie hier immer wieder \nbetonen, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nhat nat\u00fcrlich keine pers\u00f6nlichen Konsequenzen f\u00fcr Sie \nselbst, sondern die Konsequenzen b\u00fcrden Sie dem deut-\nschen Steuerzahler auf. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nStefan Brangs, SPD \u2013 Andreas Storr, NPD: \nSchw\u00e4tzer! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nDarin liegt letztendlich auch Ihre Heuchelei! \n\nIch m\u00f6chte ein Zitat nennen, das zeigt, wie feige die CDU \nim Grunde genommen ist. Ich m\u00f6chte einmal den Herrn \nBundeskanzler a. D. Helmut Kohl zitieren, der auf dem \nCDU-Parteitag am 26. Oktober 1992 angesichts der da-\nmaligen Asylantenflut Folgendes gesagt hat: \u201eDie Grenze \nder Belastbarkeit ist \u00fcberschritten. Die Situation hat sich \ndramatisch zugespitzt. Wenn jetzt nicht gehandelt wird, \nstehen wir vor der Gefahr einer tief greifenden Vertrau-\nenskrise gegen\u00fcber unserem demokratischen Staat, ja, ich \n\n 3241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nsage es mit Bedacht, eines Staatsnotstandes. Die Men-\nschen erwarten von uns schnelle L\u00f6sungen, und zwar \nL\u00f6sungen, die greifen, die dem Missbrauch des Asyl-\nrechts wirksam einen Riegel vorschieben.\u201c Dem ist nur \nzuzustimmen, und vor dieser Situation stehen wir erneut. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf aus der Reihe der Fraktionen? \u2013 Die Staatsregie-\nrung k\u00f6nnte das Wort ergreifen. \u2013 Bitte, Herr Staatsminis-\nter Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich m\u00f6chte doch ein paar Worte zu diesem Thema \nsagen. Das Erste, was mich immer wieder ersch\u00fcttert, ist, \nwenn aus den Reihen der NPD dieses Thema mit doch \nklar auch menschenverachtenden \u00c4u\u00dferungen debattiert \nwird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist nicht \nmenschenverachtend, das ist inl\u00e4nderfreundlich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist ein Problem, welches aus meiner Sicht nicht zu \nakzeptieren ist, und auf der anderen Seite wird schon \nallein an dem Debattenthema deutlich, dass Sie auch von \nden Grundz\u00fcgen des Ausl\u00e4nderrechts keine Ahnung \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den LINKEN, \nder FDP sowie der Staatsregierung) \n\nDenn es gibt keinen s\u00e4chsischen Aufenthaltstitel, und \ninsofern kann es auch keinen \u201eSachsentitel\u201c geben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es gibt \naber politische Forderungen!) \n\nNichtsdestotrotz m\u00f6chte ich einige Worte zu dem Thema \nFl\u00fcchtlingsproblematik sagen. Sachsen vertritt in der \nAusl\u00e4nderproblematik und in der Ausl\u00e4nderpolitik eine \nklare Position. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja: Ausl\u00e4nder rein!) \n\nEs gilt einerseits bei uns der Ansatz einer aktiven Zuwan-\nderungspolitik, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \naber ein falscher Ansatz!) \n\nund dazu habe ich am vergangenen Freitag im Bundesrat \ndie s\u00e4chsische Initiative eingebracht. Auf der anderen \nSeite haben wir ganz klare Grunds\u00e4tze zur Fl\u00fcchtlingspo-\nlitik, und diese stehen nicht zur Disposition. Zu diesen \nGrunds\u00e4tzen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch ganz klar, dass nur \ndiejenigen einen Anspruch haben, bei uns bleiben zu \nd\u00fcrfen, die in ihren Heimatl\u00e4ndern politisch oder religi\u00f6s \nverfolgt werden. Das wird in einem aufwendigen Verfah-\nren \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Warum gibt \nes dann Bleiberechtsregelungen?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch mal zu und quatschen Sie nicht st\u00e4ndig \ndumm dazwischen, meine G\u00fcte! \n\n(Beifall \u2013 Andreas Storr, NPD: Ich stelle \nFragen, die Sie nicht beantworten!) \n\nDas wird in einem aufwendigen Verfahren beim Bundes-\namt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge gepr\u00fcft. Grundlage ist \nder Artikel 16a Grundgesetz, das ist heute schon ange-\nsprochen worden. Wer keine dort anerkannten Gef\u00e4hr-\ndungen geltend machen kann \u2013 auch das geh\u00f6rt zu diesen \nGrunds\u00e4tzen, und das will ich klar und deutlich ausspre-\nchen \u2013, der muss nat\u00fcrlich in sein Heimatland zur\u00fcckkeh-\nren. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nMeistens muss er hierbleiben!) \n\nAlles andere w\u00e4re weder zu bew\u00e4ltigen, noch k\u00f6nnten wir \nansonsten sicherstellen, dass die Menschen, die bei uns \ntats\u00e4chlich Zuflucht finden m\u00fcssen, dann auch aufge-\nnommen werden k\u00f6nnen. \n\nDie Absprachen auf der europ\u00e4ischen Ebene zum Asyl-\nrecht sehen vor, dass das Asylverfahren in demjenigen \nLand durchgef\u00fchrt wird, in dem ein Asylbewerber zuerst \ndas EU-Gebiet betreten hat. Das hat sich im Gegensatz zu \nmanchen \u00c4u\u00dferungen in den letzten \u00fcber 15 Jahren in \nEuropa ganz klar bew\u00e4hrt. \n\nIn der aktuellen Situation ist es Italien. Ich bin mir durch-\naus bewusst, dass es f\u00fcr Italien keine einfache Situation \nist, aber wir hatten vor dem Beitritt von Polen und Tsche-\nchien durchaus auch eine schwierige Situation, die wir \nbew\u00e4ltigen mussten. Ich bin \u00fcberzeugt, dass Italien von \nder Gr\u00f6\u00dfe her die Herausforderung auch bew\u00e4ltigen kann. \nWir reden hier nicht von einem Massenzustrom an Fl\u00fccht-\nlingen, sondern derzeit von rund 22 000 Personen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es werden noch \nmehr werden, das ist erst der Anfang!) \n\nDiese Zahlen begr\u00fcnden eben nicht diesen Ruf nach einer \nNeuordnung der europ\u00e4ischen Absprachen oder einer \nbesonderen Solidarit\u00e4t. Herr Seidel hat vorhin die Zahlen \nangesprochen: Im vergangenen Jahr sind in Deutschland \n48 500 Asylverfahren durchgef\u00fchrt worden, in Italien \nlediglich 10 100. Ich gehe davon aus, dass daran deutlich \nwird, dass Italien jetzt eine besondere Verantwortung hat, \ndie Dimension aber deutlich macht, dass die Verantwor-\ntung auch entsprechend \u00fcbernommen werden kann. \nUnterst\u00fctzung durch die anderen EU-L\u00e4nder erfolgt erst, \nwenn Italien den Zustrom nachweislich nicht mehr \nbew\u00e4ltigen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Griechenland \nkann es auch nicht bew\u00e4ltigen!) \n\nDas muss dann der Rat der Europ\u00e4ischen Union feststel-\nlen. Von dieser Situation, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, sind wir, auch wenn es Italien anders sieht, \nderzeit weit entfernt. \n\n 3242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nGenau wie der Bundesinnenminister halte ich es aber f\u00fcr \nabsolut inakzeptabel, dass Italien angek\u00fcndigt hat und \nderzeit beginnt, Visa f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auszustellen. Man \nkann doch nicht Solidarit\u00e4t unter den EU-Staaten fordern, \naber gleichzeitig Visa ausstellen, die gegen s\u00e4mtliche \nVerabredungen versto\u00dfen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Weil man anders das \nProblem nicht in den Griff zu bekommen scheint!) \n\nDeshalb sage ich ganz klar, dass wir in Deutschland \u2013 \ngenauso wie die anderen EU-L\u00e4nder \u2013 sehr genau beo-\nbachten, was derzeit in Italien gemacht wird und wer von \nItalien weiterreist. Im Moment geht es noch nicht darum, \ndas Schengen-Abkommen aufzuheben; aber verst\u00e4rkte \nAufmerksamkeit ist geboten. Gegebenenfalls werden wir \nin Deutschland koordiniert und gemeinschaftlich reagie-\nren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das war \njetzt sehr allgemein formuliert!) \n\nBei der Beurteilung der Fl\u00fcchtlinge aus Nordafrika sollten \nwir uns auch noch von folgendem Gedanken leiten lassen: \nAsyl steht den Menschen zu, die politisch verfolgt wer-\nden, von ihrem eigenem Staat oder einem totalit\u00e4ren \nRegime im jeweiligen Land. \u00dcber die Umw\u00e4lzungen in \nNordafrika ist heute schon intensiv gesprochen worden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Von der NPD!) \n\nWir sehen dort \u2013 Gott sei Dank! \u2013 eine Entwicklung weg \nvon Diktaturen hin zu demokratischen Formen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine Illusion!) \n\nWir alle w\u00fcnschen uns, dass diese Entwicklung weiter \nvoranschreitet. Umso weniger wird es dann nat\u00fcrlich auch \npolitische Verfolgung in Nordafrika geben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber wo doch \ndort jetzt alles so demokratisch ist?) \n\nVor allem die jungen Leute werden dann in diesen L\u00e4n-\ndern auch gebraucht werden. Unser gemeinsames politi-\nsches Ziel muss es jetzt sein, dass diese Menschen in \nihren Heimatl\u00e4ndern wieder eine Perspektive finden und \nFreiheit, Arbeit sowie dann auch Wohlstand bekommen. \nDaran mitzuwirken ist eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr Deutsch-\nland und die Europ\u00e4ische Union insgesamt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Weltinnenpolitik nennt man so etwas wohl!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Ulbig. \n\n(Ein Mitglied der NPD-Fraktion signalisiert \nBedarf f\u00fcr eine Kurzintervention.) \n\n\u2013 Sie hatten schon zwei Kurzinterventionen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \nHerren! Wir sind am Ende der 2. Aktuellen Debatte \nangekommen. Die Debatte ist abgeschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWie vereinbart, treten wir nun in die Mittagspause ein. Ich \nbitte Sie, sich p\u00fcnktlich um 12:40 Uhr wieder hier einzu-\nfinden. \n\n(Unterbrechung von 11:53 bis 12:40 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich erkl\u00e4re die Sitzungsunterbre-\nchung f\u00fcr beendet und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- und Ausweisungspflicht  \n\nder Bediensteten der Polizei \nDrucksache 5/1006, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/5546, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nIch erteile zun\u00e4chst den Fraktionen das Wort zur allge-\nmeinen Aussprache. Die Reihenfolge: B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie haben das Wort. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, z\u00f6gert mit dem Beginn \nihrer Rede, da nur wenige Abgeordnete im \n\nPlenarsaal anwesend sind. \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Wird das Wort nicht gew\u00fcnscht? \u2013  \nWeiterer Zuruf von der CDU: Klatschen!) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Polizeibedienstete \nsollen k\u00fcnftig ein Schild mit Namen und Dienstgrad im \nEinsatz tragen. Das ist schlicht und einfach Ziel unseres \nGesetzentwurfs. Er wird getragen von dem Willen zahl-\nreicher Petitionen an den S\u00e4chsischen Landtag und von \nMenschenrechtsorganisationen wie Amnesty Internatio-\nnal. Ich zitiere aus einer Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Forderung: \n\n 3243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n\u201eZu einer b\u00fcrgernahen und b\u00fcrgerorientierten Polizei \ngeh\u00f6rt insbesondere die M\u00f6glichkeit, den einzelnen \nPolizeibeamten im t\u00e4glichen Dienstgeschehen pers\u00f6nlich \nanzusprechen. Dies ist auch Ausdruck einer selbstbewuss-\nten Polizei. Die verantwortungsvolle Arbeit der Polizeibe-\namten dient dem Schutz und dem Bestand unserer \nRechtsordnung. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich \ndarauf verlassen, dass jeder Polizeibeamte im Einsatz \nnach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen handelt.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Sie St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \neintreffen: Wenn ich Sie jetzt fragen w\u00fcrde, wen ich \nsoeben zitiert habe, w\u00fcrden Sie m\u00f6glicherweise daneben-\ntippen. Es war die CDU-Fraktion im Landtag Branden-\nburg, die ja bekanntlich kurz nach der Vorlage unseres \nGesetzentwurfs einen eigenen Gesetzentwurf zur Kenn-\nzeichnungspflicht bei Polizeibediensteten eingebracht hat, \nder sich im Wesentlichen an unseren Entwurf anlehnt. Er \nwird parallel in Brandenburg beraten. \n\nDie Inhalte unseres Vorschlags seien hier noch einmal \nzusammengefasst: Die Pflicht zum Tragen eines Namens-\nschildes gilt \u2013 neben den Angeh\u00f6rigen des Polizeivoll-\nzugsdienstes \u2013 f\u00fcr alle Polizeibeh\u00f6rden, auch die kommu-\nnalen Politessen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Die bereits \ngeltende Pflicht, sich auszuweisen, wird konkretisiert. \nBeim Dienst in besonderen Einsatzeinheiten, zum Bei-\nspiel bei Demonstrationen oder bei Fu\u00dfballspielen, kann \ndiese Pflicht durch ein individualisiertes Kennzeichen \nerf\u00fcllt werden, wie eine gut merkbare Nummern- oder \nZahlen-Buchstaben-Kombination. \n\nAusnahmen sind m\u00f6glich f\u00fcr verdeckte Ermittlungen oder \nauch zum Schutz von Personen, insbesondere von Polizis-\ntinnen und Polizisten und deren Angeh\u00f6rigen. Solche \nAusnahmen sind aber \u2013 das ist neu in unserem Entwurf \u2013 \nzu begr\u00fcnden und polizeiintern aktenkundig zu machen. \nNachtr\u00e4gliche Rechtm\u00e4\u00dfigkeitskontrolle ist ein Hauptan-\nliegen unseres Antrags. Hinweise der Sachverst\u00e4ndigen zu \nDetailfragen haben wir in einem \u00c4nderungsantrag aufge-\ngriffen, den ich noch separat vorstelle. \n\nIn der politischen Auseinandersetzung um unser Anliegen \nhaben sich der s\u00e4chsische Innenminister, die Spitzen von \nPolizeif\u00fchrung und Polizeigewerkschaften gegen unseren \nEntwurf gestellt. Ein Gegenargument ist der Datenschutz, \nein Wert, der uns wichtig ist. Es geht um die Grundrechte \nder Polizistinnen und Polizisten. Gerade deshalb haben \nwir allerdings vorgeschlagen \u2013 das ist auch bundesweit \nneu \u2013, dass zur Umsetzung der Kennzeichnungspflicht \neine Rechtsverordnung unter Einbeziehung des Daten-\nschutzbeauftragten erarbeitet wird. Das ist uns wichtig. \n\nVergessen werden darf aber nicht, dass polizeiliches \nHandeln ein ganz besonderes staatliches Handeln ist. Die \nPolizei soll und darf als einzige rechtm\u00e4\u00dfig Gewalt \nanwenden. Sie h\u00fctet das staatliche Gewaltmonopol und \ndaraus ergibt sich eine besondere Verantwortung denjeni-\ngen gegen\u00fcber, die polizeilichem Zwang ausgesetzt sind. \nAnders als bei Verwaltungsakten sonst, m\u00fcssen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger polizeilichen Zwang dulden. Sie k\u00f6nnen \nnicht sagen: \u201eHalt, warten Sie mal, ich m\u00f6chte Wider-\n\nspruch einlegen! Bitte, geben Sie mir einen schriftlichen \nBescheid und belehren Sie mich \u00fcber die Zust\u00e4ndigen.\u201c \nDiese besondere Verantwortung bei der Aus\u00fcbung polizei-\nlichen Handelns folgt einer vollst\u00e4ndigen nachtr\u00e4glichen \n\u00dcberpr\u00fcfbarkeit. Diese ist bekanntlich erschwert, gerade \nwenn die Polizei in gr\u00f6\u00dferen Gruppen oder mit Helm und \nVisier den B\u00fcrgern gegen\u00fcbersteht. Gesichter sind \nschlecht zu merken, selten kennen die B\u00fcrger Dienstzei-\nchen der Polizei oder wissen \u00fcberhaupt, dass sie sich den \nDienstausweis zeigen lassen k\u00f6nnten. \n\nDas Namensschild senkt die H\u00fcrde zwischen Polizei und \nB\u00fcrger und vereinfacht diese Situation im Sinne beider \nSeiten. Die Nachpr\u00fcfbarkeit rechtm\u00e4\u00dfigen Handelns in \nsolcher Situation kann erst vollst\u00e4ndig durch eine Kenn-\nzeichnung des einzelnen Polizeibeamten hergestellt \nwerden. Deshalb gibt es aus unserer Sicht ein gro\u00dfes \n\u00f6ffentliches Interesse an diesen Namensschildern. \n\nDas Tragen einer individuellen Kennzeichnung bei der \nAus\u00fcbung polizeilicher T\u00e4tigkeit ist eigentlich nichts \nanderes als die Unterschrift eines Sachbearbeiters unter \neinen Bescheid. Jeder Finanzbeamte, jede Sachbearbeite-\nrin in der Arbeitsagentur ist verpflichtet, einen Verwal-\ntungsbescheid mit vollem Namen zu unterzeichnen. \nAnders als die Polizei \u00fcben diese Beh\u00f6rden keine Gewalt \naus, sondern erlassen nur Bescheide in Papierform. \n\nBehauptet wird, die Kennzeichnungspflicht erzeuge \nGefahren f\u00fcr Polizisten und f\u00fcr ihre Familien. In der Tat \nsind diese bereits in Einzelf\u00e4llen Angriffen ausgesetzt. \nDas ist verurteilenswert. Wir GR\u00dcNEN nehmen das \nProblem der zunehmenden Gewalt gegen Polizistinnen \nund Polizisten sehr ernst, zum Beispiel und besonders im \nAlltag durch alkoholisierte Alltagst\u00e4ter. Deshalb haben \nwir in einem weiteren Antrag \u201eGewalt gegen Polizistin-\nnen und Polizisten wirksam entgegentreten\u201c vorgeschla-\ngen, dass die tats\u00e4chlichen Gewaltursachen gegen Poli-\nzeibedienstete von der Regierung analysiert und geeignete \nMa\u00dfnahmen erarbeitet werden, um solche Gefahren zu \nvermeiden und betroffene Polizeibedienstete zu begleiten. \n\nLeider begn\u00fcgt sich die Staatsregierung bei unserem \nAntrag mit einer ausgesprochen lapidaren Stellungnahme, \ndie Untersuchungen der Innenministerkonferenz gen\u00fcgten \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Situation, eigene Konzepterarbeitung \nsei nicht notwendig \u2013 nachzulesen in der Stellungnahme \nder Staatsregierung zur Drucksache 5/2933. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der Polizeigewerkschaft in Sachsen, sich \nmit einer Betriebsklimastudie mit der konkreten Arbeitssi-\ntuation von Polizeibediensteten zu besch\u00e4ftigen, wird von \nuns unterst\u00fctzt, von der Regierung aber seit Jahr und Tag \nignoriert. Hier besteht Handlungsbedarf, aber es ist kein \nArgument gegen die Kennzeichnungspflicht. \n\nBem\u00fcht wird schlie\u00dflich noch das Argument, dass wir die \nPolizei mit der gew\u00fcnschten Kennzeichnungspflicht unter \neinen Generalverdacht stellen w\u00fcrden. Das ist schlicht-\nweg absurd. Im Rechtsstaat muss jedes staatliche Handeln \n\u00fcberpr\u00fcfbar sein. Steht deshalb die \u00f6ffentliche Verwaltung \nunter einem Generalverdacht, wenn Bescheide vor Ge-\nrichten \u00fcberpr\u00fcft werden? Blindes Vertrauen in den Staat \n\n 3244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nist eben kein Merkmal f\u00fcr den Rechtsstaat, ebenso wenig \nwie blindes Misstrauen. Es geht immer um die \u00dcberpr\u00fc-\nfung eines jeden Einzelfalles. Ich bin \u00fcberzeugt, die \ns\u00e4chsischen Polizeibeh\u00f6rden handeln in der \u00fcbergro\u00dfen \nMehrzahl rechtm\u00e4\u00dfig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Aber was ist \nmit den Einzelf\u00e4llen, in denen es nicht so ist? \n\nEs kann doch nur im Sinne der umsichtig und rechtsstaat-\nlich handelnden Polizisten sein, diejenigen zu identifizie-\nren, die rechtsstaatlich handeln. Dazu brauchen wir die \nKennzeichnungspflicht. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Innenausschusses zu unserem \nEntwurf berichtete ein langj\u00e4hriger Polizist von seinen \nErfahrungen und belegte eindrucksvoll, wozu man diese \nKennzeichnungspflicht dabei braucht. \n\nEin Professor der Freien Universit\u00e4t Berlin hat vor Ein-\nf\u00fchrung der Kennzeichnungspflicht 143 Ermittlungen \ngegen Polizeibeamte analysiert und im Ergebnis festge-\nstellt, dass bei knapp 10 % dieser F\u00e4lle zur Aufkl\u00e4rung \nder Vorf\u00e4lle eine Kennzeichnungs- und Namenspflicht die \nArbeit der Ermittler erleichtert h\u00e4tte. Die Kennzeichnung \ndient also auch zur Entlastung von Polizistinnen und \nPolizisten, gegen die zu Unrecht ermittelt wird oder die \nsich rechtm\u00e4\u00dfig verhalten haben. \n\nEine schnelle Aufkl\u00e4rung von Straftaten und eine hohe \nAufkl\u00e4rungsquote sind der Stolz der Polizei. Warum sollte \ndas bei Straftaten in den eigenen Reihen nicht gewollt \nsein? \n\nNach dem schlimmen Polizeieinsatz gegen die Gro\u00dfde-\nmonstration in Stuttgart ging bundesweit durch die \nMedien, dass ein pr\u00fcgelnder Polizist \u2013 man kann sich das \nja im Internet anschauen \u2013 wegen seines Vorgehens \nangeklagt worden ist. Wenn man die Bilder im Internet \nsieht, wei\u00df man ganz genau: Zeugen, Beobachtervideos \nh\u00e4tten nicht zur Anklage gef\u00fchrt, wenn der Polizist einen \nHelm getragen h\u00e4tte. Er war nur aufgrund seiner k\u00f6rperli-\nchen Eigenschaften erkennbar. \n\nAuch die Polizei in Sachsen ist nicht fehlerfrei. Ich \nerinnere an den Einsatz bei der R\u00e4umung der \u201eBuche\u201c in \nDresden 2008, bei dem es mehrere Anzeigen und Be-\nschwerden betroffener B\u00fcrger und Dritter gab, die alle-\nsamt eingestellt wurden. Ich erinnere auch an die \u00f6ffent-\nlich bekannten Videos von den Polizeieingriffen am \n19. Februar. Sehen Sie sich einmal bei Youtube an, wie \neine friedliche Blockade auf der Bergstra\u00dfe mit welchem \nPolizeieinsatz ger\u00e4umt wurde. Damit werden wir uns \nnoch besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nWir sehen aber auch, dass bei diesen Polizisten nicht \neinmal zu erkennen ist, aus welchem Bundesland sie \nstammen, geschweige denn, aus welcher Einheit oder mit \nwelchem Dienstgrad. \n\nDer ehemalige Polizeibeamte in unserer Anh\u00f6rung im \nInnenausschuss schilderte, dass er selbst neun Jahre im \nDienst freiwillig in Hamburg mit einer gro\u00dfen Anzahl \nuniformierter Polizisten ein Namensschild getragen hatte. \nEr sagte: \u201eIch hatte nicht das Gef\u00fchl, dass ich dieses \nNamensschild trage, weil von mir etwas als potenzieller \n\nPolizeistraft\u00e4ter ausgehen kann, sondern das war f\u00fcr mich \nder Ausdruck eines professionellen Berufsverst\u00e4ndnisses \nim Sinne des europ\u00e4ischen Ethikcodes der Polizei, 2001 \nvom Europarat dort verabschiedet. Dort wird ein Namens-\nschild empfohlen. Polizisten in Spanien, Tschechien und \nGro\u00dfbritannien tragen seit vielen Jahren Namensschilder. \nIn den USA wurden sie 1972 eingef\u00fchrt. Eine Studie aus \nLos Angeles belegt, dass dort eben keine Nachteile f\u00fcr die \nPolizisten entstanden, sondern Vorteile trotz geringerer \nSchwellen beim Schusswaffengebrauch und geringerer \nDatenschutzstandorte.\u201c \n\nIch zitiere noch einmal die CDU Brandenburg: \u201eDas ist \nAusdruck einer selbstbewussten Polizei, das Namens-\nschild.\u201c Vor 20 Jahren stimmte der 1. S\u00e4chsische Landtag \nschon einmal dar\u00fcber ab, damals auf Antrag der FDP-\nFraktion. Der Vorschlag wurde glatt abgelehnt. Die \nAbgeordneten bewegten damals besonders die Erfahrun-\ngen aus der friedlichen Revolution in der DDR. Wir \nwollen diesen Ansatz jetzt, 20 Jahre sp\u00e4ter, aufgreifen, \nweil er f\u00fcr uns ein Beitrag zur dringend ben\u00f6tigten Mo-\ndernisierung der s\u00e4chsischen Polizei ist, weil er ihre \nArbeitsweise und Qualit\u00e4t verbessern kann. Bitte stimmen \nSie ihm zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. \nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \nberaten heute in 2. Lesung das Gesetz \u00fcber die Kenn-\nzeichnungs- und Ausweisungspflicht der Bediensteten der \nPolizei. Es stellt sich die Frage, welche Notwendigkeit es \nf\u00fcr den Gesetzgeber geben sollte, diesem Gesetzentwurf \nzuzustimmen. \n\nDas S\u00e4chsische Polizeigesetz regelt schon heute in \u00a7 8: \n\u201eAuf Verlangen des Betroffenen haben sich Bedienstete \nder Polizeibeh\u00f6rden und des Polizeivollzugsdienstes \nauszuweisen. Dies gilt nicht, wenn die Umst\u00e4nde es nicht \nzulassen oder dadurch der Zweck der Ma\u00dfnahme gef\u00e4hr-\ndet wird.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Realit\u00e4t \nzeichnet folgendes Bild: Auch der Polizeibeamte im \nEinzeldienst stellt sich, wie im zivilisierten Teil Europas \n\u00fcblich, als Erstes vor, bevor er eine polizeiliche Ma\u00dfnah-\nme ergreift. Auf Verlangen zeigt er seinen Dienstausweis \nvor. Sp\u00e4testens mit der Vorgangsbearbeitung sind die t\u00e4tig \nwerdenden Beamten erfasst, bei der Vorgangsaufnahme \nschon durch die Tagebuchnummer und durch das Einsatz-\ntagebuch. Aufgrund der Dienst- und Erfassungssysteme \nist es grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich, zu jedem Zeitpunkt f\u00fcr jeden \nBeamten zu definieren, an welchem Einsatzort er zu \nwelcher Ma\u00dfnahme im Einsatz war. \n\nAber lassen Sie mich etwas grunds\u00e4tzlicher werden. Wir \ndiskutieren hier einen Generalverdacht gegen das Handeln \nunserer Polizei. Dar\u00fcber hilft auch Diskussionslyrik nicht \n\n 3245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nhinweg. Hier wird formuliert, der Polizeibeamte im \nDienst kann fehlerhaft agieren, und deswegen m\u00fcssen wir \nihn gesondert kennzeichnen. Lassen Sie uns genauer \nhinschauen. Der Polizeibeamte handelt auf Grundlage der \nvon uns formulierten Gesetze. Wir geben den gesetzlichen \nRahmen vor, der den Polizeibeamten zum Handeln \nzwingt, und zwar klar zwingt, denn er ist auch verpflich-\ntet, diese Gesetze umzusetzen. Setzt er sie nicht um, \nmacht er sich einer Strafvereitelung im Amt verd\u00e4chtig. \nWir formulieren nicht nur, dass er die Gesetze umsetzen \nmuss, sondern auch wie. \n\nDer Polizeiangeh\u00f6rige ist im t\u00e4glichen Dienst \u00fcber seine \nUniform erkennbar. Diese Uniform ist die Legitimation \nseines Handelns. \u201eDie Uniform\u201c, und hier zitiere ich aus \ndem Protokoll der Anh\u00f6rung, \u201esoll die Neutralit\u00e4t ihrer \nTr\u00e4ger zum Ausdruck bringen. Sie soll sichtbares Zeichen \ndaf\u00fcr sein, dass die Individualit\u00e4t des Polizeivollzugsbe-\namten im Dienst hinter die Anforderungen dieses Amtes \nzur\u00fccktritt. Polizeiliche Ma\u00dfnahmen sollen losgel\u00f6st von \nder Person des handelnden Beamten als Ma\u00dfnahme des \nStaates empfunden werden.\u201c Das ist im \u00dcbrigen nicht nur \nein Zitat aus der Anh\u00f6rung, sondern ein Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes aus dem Jahr 2006. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was soll prak-\ntisch passieren? Nun sollen wir alle froh sein, dass die \nBundesjustizministerin Leutheusser-Schnarrenberger \nnicht auf die Idee gekommen ist, Polizistin zu werden und \ndann den Dienstgrad einer Ersten Polizeihauptkommissa-\nrin zu erreichen. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, welch ein \nNamensschild die Erste Polizeihauptkommissarin Leut-\nheusser-Schnarrenberger zur Folge h\u00e4tte. Wir k\u00f6nnen es \nauch einfacher machen. Ich vermute \u2013 und das ist in der \nAnh\u00f6rung auch gesagt worden \u2013, dass der Name des \nPolizeipr\u00e4sidenten Horst Wawrzynski bei einigen zu \nerheblichen Irritationen zur Namensaussprache f\u00fchren \nw\u00fcrde. Im praktischen Dienst stellt sich die Frage, welche \nBedeutung der Dienstgrad hat. Der Dienstgrad ist in \njedem Fall entbehrlich. Das ist eine einfache Insiderdis-\nkussion. Wer von Ihnen, meine Damen und Herren, wei\u00df, \nwas ein PHM, ein EPHK, ein PD, ein LPD ist? Das \nbedarf schon einer umfassenden Erl\u00e4uterung. \n\nAber zur\u00fcck zur Ernsthaftigkeit dieses Antrages. Dieser \nAntrag stellt weniger auf den Polizeivollzugsdienst ab, \nsondern eher auf die Frage des Einsatzes geschlossener \nEinheiten. Beim Einsatz geschlossener Einheiten \u2013 und so \nsieht es der Gesetzentwurf vor \u2013 sollen zuk\u00fcnftig die \nEinsatzeinheiten mit Namensschildern gekennzeichnet \nwerden. Nun kann ich Ihnen sagen, insbesondere in \ngeschlossenen Einheiten handelt der einzelne Beamte \ngerade nicht als Individuum, sondern als Teil der Einsatz-\neinheit. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage) \n\nDabei unterliegt er \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich wollte erst Ihren \nSatz noch zu Ende h\u00f6ren. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 den Weisungen seines \nGruppenf\u00fchrers, seines Zugf\u00fchrers und seines Hundert-\nschaftsf\u00fchrers. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, haben Sie wahr-\ngenommen, dass wir f\u00fcr die Einsatzeinheiten individuali-\nsierte Kennzeichen vorschlagen und dass wir das im \n\u00c4nderungsantrag verbal ganz klar pr\u00e4zisiert haben? \n\nChristian Hartmann, CDU: F\u00fcr uns stellt sich die Frage \nder grunds\u00e4tzlichen Erforderlichkeit dieser Kennzeich-\nnung. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \nDas ist doch keine Antwort!) \n\nDann kann ich die Frage so beantworten: Ja, ich habe dies \nzur Kenntnis genommen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall \nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nNun zur\u00fcck. Der Polizeibeamte der geschlossenen Einheit \nist im Einsatzgeschehen \u00fcber die Einsatznachweisf\u00fchrung \nund \u00fcber die Dienstf\u00fchrung erkennbar. Die Frage, ob \ndieses Namensschild tats\u00e4chlich ausreichen soll, um den \nBeamten zu erkennen, ist ein relativ schwieriger und \nkomplexer Sachverhalt. Stellen Sie sich eine R\u00e4umkette \nvor. Dann stellt sich als Erstes die Frage, ob wir das \neinzelne Polizeischild oder den Helm ebenfalls nament-\nlich kennzeichnen m\u00fcssen. Dann k\u00f6nnen wir gleich als \nN\u00e4chstes \u00fcber den gl\u00e4sernen Polizeihelm diskutieren. \n\nDie Besorgnis, dass ein Polizeibeamter, der im Dienst \nfehlerhaft agiert hat, nicht erkannt wird, ist ernst zu \nnehmen. Deswegen bedarf es einer klaren und konsequen-\nten Nachweisf\u00fchrung. Nehmen Sie zur Kenntnis, dass wir \nauch heute schon \u00fcber diese Nachweisf\u00fchrungssysteme \nverf\u00fcgen. Wir haben einen eigenen Bereich Amtsdelikte, \nder bei Verfehlungen der Polizeibeamten intern agiert. Er \nermittelt nicht nur, wenn der einzelne B\u00fcrger t\u00e4tig wird, \nsondern auch auf Feststellungen, die aus dem Einsatzge-\nschehen, seitens der Vorgesetzten oder von Kolleginnen \nund Kollegen kommen. So haben wir entsprechende \nVerfahren nicht nur auf Anregung von B\u00fcrgern, sondern \nauch aus internen Feststellungen im Bereich der Amtsde-\nlikte gef\u00fchrt. Das hei\u00dft, es gibt einen internen Kontroll-\nmechanismus. \n\nDie Nachweisf\u00fchrung ist ganz klar. Der handelnde Poli-\nzeibeamte ist an der Tagebuchnummer, am Einsatzge-\nschehen und an der aktenkundigen Handlungsweise \nerkennbar. Insoweit ist nach unserer Auffassung die \nKennzeichnungspflicht entbehrlich. Wenn wir die Kenn-\nzeichnungspflicht wollen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, dann formulieren wir sie doch im Demonstra-\ntionsgeschehen dahin gehend, dass der Teilnehmer an \neiner Demonstration sich ebenfalls mit Namensschild \n\n 3246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nauszuweisen hat. Dann lassen Sie uns daf\u00fcr Sorge tragen, \ndass Ans\u00e4tze von Vermummung, wie Sonnenbrillen, der \nVergangenheit angeh\u00f6ren. Dann bitte ich um offenes \nVisier auf beiden Seiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE spricht Herr Abg. Gebhardt. Herr Gebhardt, Sie \nhaben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wir beraten heute den Ge-\nsetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund ich begr\u00fc\u00dfe diesen Vorsto\u00df der GR\u00dcNEN f\u00fcr eine \nKennzeichnungs- und Ausweisungspflicht der Polizeibe-\ndiensteten in Sachsen. Meine Fraktion und ich sind f\u00fcr \neine Namenspflicht im Dienst und eine nachtr\u00e4gliche \nindividualisierbare Kennzeichnung f\u00fcr Einsatzeinheiten. \nDamit haben wir den Sprachgebrauch \u00fcbernommen, der \nim \u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsteht. \n\nIch bin der Auffassung, dass es zu einer b\u00fcrgernahen und \nb\u00fcrgerorientierten Polizei geh\u00f6rt, dass die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit haben, den einzelnen Polizei-\nbediensteten pers\u00f6nlich ansprechen zu k\u00f6nnen. Wer das \nRecht hat, sich vom B\u00fcrger den Personalausweis zeigen \nzu lassen und ihn so mit Namen ansprechen zu k\u00f6nnen, \nsollte dem B\u00fcrger ebenso die M\u00f6glichkeit geben, umge-\nkehrt den Polizeibediensteten anreden zu k\u00f6nnen. Das ist \neine Frage des Stils und der B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei. \n\nDie Polizei genie\u00dft zu Recht ein hohes Ansehen in der \nBev\u00f6lkerung im Vergleich zu anderen Berufsgruppen. Es \ngeht daher beim Thema Kennzeichnungspflicht weder um \neinen Generalverdacht noch um eine Vorverurteilung von \nPolizistinnen und Polizisten, sondern es geht um eine \nBeziehung auf Augenh\u00f6he zwischen der B\u00fcrgerschaft mit \nund ohne Uniform. Wer mich nach meinem Namen fragen \ndarf, sollte auch selbst sagen, wer er ist. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Macht er doch!) \n\n\u2013 Wenn es nur so w\u00e4re, Herr Minister! \n\nViele Menschen, die bei der Polizei arbeiten, halten eine \nnamentliche Vorstellung des Beamten gegen\u00fcber dem \nkontrollierten B\u00fcrger f\u00fcr sinnvoll, haben aber Angst, weil \ndie Daten ihres Wohnortes bei Bekanntgabe des Namens \nzu leicht abgefragt und recherchiert werden k\u00f6nnten, \nworaus sich Risiken ergeben. Dieses Problem muss nicht \nnur im Interesse der Polizeibeamten durch Verbesserung \ndes Datenschutzes im Umgang mit den Daten der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger gel\u00f6st werden: Hier erwarte ich gerade \nvon Ihnen, meine Damen und Herren der Koalition, mehr \nAktivit\u00e4ten. Vielleicht k\u00f6nnte man die Kennzeichnungs- \nbzw. Namenspflicht in einem von mir aus wissenschaft-\nlich begleiteten Pilotversuch im Bereich einer Polizeidi-\nrektion einf\u00fchren. \n\nIch baue auf den Abbau von \u00c4ngsten durch konkrete \nErfahrungen; denn mir kann niemand sagen, wieso es seit \nJahrzehnten selbstverst\u00e4ndliche Praxis in New York ist, \ndass Polizisten ein Namensschild tragen, dass das aber \nzum Beispiel in Dresden oder Leipzig nicht m\u00f6glich sein \nsoll. Der Polizeidienst ist auf B\u00fcrgerkontakt angelegt. \nDeshalb ist die Einf\u00fchrung eines Namensschildes sinn-\nvoll. \n\nDass die Kennzeichnungspflicht keine nachteiligen \nAuswirkungen hat, zeigen uns internationale Erfahrungen \nsowohl in Europa als auch in den USA. So haben die \nPolizeibeh\u00f6rden in Los Angeles \u2013 Frau J\u00e4hnigen sprach \ndar\u00fcber \u2013 keine negativen Folgen f\u00fcr die Beamtinnen und \nBeamten festgestellt, sondern sie stellen ganz im Gegen-\nteil eine St\u00e4rkung der positiven Einstellung seitens der \nBev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der Polizei fest. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen wissen, dass \njeder Polizeibeamte im Einsatz nach rechtsstaatlichen \nGrunds\u00e4tzen handelt. Warum also die Angst vor dem \nTragen von Namensschildern? In jeder Sparkassenfiliale \nwei\u00df der Kunde, mit wem er es zu tun hat. Warum sollte \ndas nicht auch bei der Polizei so sein? \n\nDass die Kennzeichnungspflicht keine negativen Auswir-\nkungen mit sich bringt, zeigt auch ein Bericht des Wissen-\nschaftlichen Dienstes des Bundestages. Ergebnis der \nUntersuchung war, dass in fast allen L\u00e4ndern der Europ\u00e4i-\nschen Union die Kennzeichnungspflicht bereits umgesetzt \nist. Deutschland ist neben \u00d6sterreich der einzige Verwei-\ngerer. Deshalb stellt der Wissenschaftliche Dienst des \nBundestages des Weiteren fest, dass es nirgends Belege \nf\u00fcr eine damit verbundene Gef\u00e4hrdung von Polizeibeam-\nten gibt. Spanien ist das einzige Land, in dem es \u2013 Zitat \u2013 \n\u201ein wenigen F\u00e4llen\u201c zu unberechtigten Anschuldigungen \ngekommen ist. Ansonsten liegen \u2013 Zitat \u2013 \u201ekeine relevan-\nten Informationen vor, ob die Einf\u00fchrung der Kennzeich-\nnungspflicht zu einem Anstieg unberechtigter Anschuldi-\ngungen gegen\u00fcber Polizeibeamten oder gar zu pers\u00f6nli-\nchen \u00dcbergriffen auf diese gef\u00fchrt hat\u201c. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt doch: Wenn es einen besonderen \nSchutz und eine besondere verfassungsrechtliche Stellung \nf\u00fcr die Polizei gibt, dann muss die Polizei diesem Status \nauch durch eine Transparenz entsprechen. Die Verwen-\ndung von Einheitskennungen an den Helmen der Bereit-\nschaftspolizei gibt nur Auskunft \u00fcber die Hundertschaft, \nalso den Zug und die Gruppe, welcher der Tr\u00e4ger ange-\nh\u00f6rt, aber nicht \u00fcber seine Identit\u00e4t. Ich denke, mit Trans-\nparenz hat das nicht viel zu tun. \n\nLeider passiert es immer mal wieder, dass bei Demonstra-\ntionen uniformierte und behelmte Polizeibeamte unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gegen Demonstranten vorgehen. Allerdings \nkommt es so gut wie nie zu Verurteilungen der Polizeibe-\namten. Die FU Berlin hat \u00fcber 100 F\u00e4lle von Polizeige-\nwalt untersucht und festgestellt, dass in jedem zehnten \nFall die mangelnde Identifizierbarkeit daf\u00fcr mitverant-\nwortlich ist, dass es zur Einstellung der Ermittlungsver-\nfahren kommt. Nat\u00fcrlich kann eine Namens- und Kenn-\nzeichnungspflicht Straftaten nicht verhindern, aber das \n\n 3247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nProblem einer fehlenden Identifizierung kann damit gel\u00f6st \nwerden. \n\nAn dieser Stelle noch einmal klar f\u00fcr alle: Es geht nicht \num einen Generalverdacht gegen die Polizei. Die Polizei-\nvollzugsbeamten verrichten eine wertvolle Arbeit, die \ndem Bestand unserer Rechtsordnung dient und unsere \nDemokratie sch\u00fctzt. Zum Schutz unserer Rechtsordnung \ngeh\u00f6rt aber auch, dass polizeiliches Fehlverhalten erfolg-\nreich aufgekl\u00e4rt werden kann, was durch eine Namens- \nund Kennzeichnungspflicht erleichtert w\u00fcrde. Das hat, \nwie anfangs schon gesagt, weder mit einem Generalver-\ndacht noch mit einer Vorverurteilung von Polizistinnen \nund Polizisten zu tun. Ich denke, dass die individuelle \nKennung nichts anderes w\u00e4re als der Ausdruck eines \ndemokratischen Rechtsstaates. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch das Argument der Gegner der Namens- und Kenn-\nzeichnungspflicht, dass die Gefahr von Rachehandlungen \nbestehe, ist von der Hand zu weisen, weil jeder Straft\u00e4ter, \nder daran interessiert ist, allein nach Akteneinsicht seines \nVerteidigers oder aus den \u00fcbersandten Anklageschriften \nder Ladungsliste entnehmen kann, wie der Familienname \ndes Polizeibeamten ist, der Ma\u00dfnahmen gegen ihn erhebt. \n\nIch denke, wir sollten die Einf\u00fchrung einer individuellen \nNamens- und Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibeamtin-\nnen und Polizeibeamte in Sachsen als ein Signal sehen, \ndas den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Aufgeschlossenheit und \nTransparenz zeigt, das Vertrauen in die Polizei f\u00f6rdert und \nderen Ansehen in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung weiter \nst\u00e4rkt. \n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfe ich die Bewegung, die auch das \nJa des Berliner Polizeipr\u00e4sidenten zur Kennzeichnungs-\npflicht in die Debatte gebracht hat. Mittlerweile hat Berlin \neine Kennzeichnung beschlossen und auch Brandenburg \nsteht kurz davor. Interessanterweise hat in Brandenburg \ndie CDU die Initiative ergriffen und einen Gesetzentwurf \neingebracht. In diesem f\u00fchrt die Brandenburger CDU \nv\u00f6llig zu Recht aus, dass eine namentliche Kennzeich-\nnung das Vertrauen in die Polizei durch Transparenz und \nB\u00fcrgern\u00e4he st\u00e4rken k\u00f6nne. Des Weiteren diene die Kenn-\nzeichnung \u2013 so schreibt die Brandenburger CDU \u2013 der \nSicherstellung der Rechtsschutzgarantie f\u00fcr die B\u00fcrger \nund gew\u00e4hrleiste au\u00dferdem eine schnelle Aufkl\u00e4rung der \nF\u00e4lle von Polizeigewalt. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich schlussfolgernd sagen: Die Einf\u00fch-\nrung einer Namens- und Kennzeichnungspflicht f\u00fcr \ns\u00e4chsische Polizeibeamte richtet keinen Schaden an, \neignet sich aber dazu, Schaden abzuwenden, indem \nerm\u00f6glicht wird, T\u00e4ter, die ungerechtfertigt Polizeigewalt \nanwenden, zu identifizieren und rechtlich zu belangen. \nDaher sollte eine Kennzeichnung als ein Gewinn f\u00fcr alle \nPolizistinnen und Polizisten angesehen werden, die im \nEinsatz nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen handeln, und \nsie sollte auch als eine M\u00f6glichkeit verstanden werden, \ndas Vertrauen in die Polizei zu f\u00f6rdern und deren Ansehen \nweiter zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt. \u2013 Nun die SPD-Fraktion; Frau Abg. Friedel, Sie \nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mich bei den GR\u00dcNEN f\u00fcr \nden Antrag bedanken. Das ist ein guter Antrag, den wir \nvielleicht an der einen oder anderen Stelle etwas anders \ngeschrieben h\u00e4tten, den wir aber im Kern unterst\u00fctzen. \nBei Kollegin J\u00e4hnigen und bei Kollegen Gebhardt m\u00f6chte \nich mich f\u00fcr ihre sachlichen und sehr argumentreichen \nVortr\u00e4ge bedanken. Weil all diese Argumente, die hier \nschon genannt wurden, von uns geteilt werden, muss ich \nsie nicht noch einmal wiederholen, sondern ich nutze \nlieber die Gelegenheit, um auf Herrn Kollegen Hartmann \nvon der CDU einzugehen. \n\nIch habe von den LINKEN und von den GR\u00dcNEN viele \nArgumente geh\u00f6rt. Nun will ich mir einmal \u00fcberlegen, \nwelche Argumente ich von Ihnen geh\u00f6rt habe. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIhr erstes Argument war: Wenn Frau Leutheusser-\nSchnarrenberger Polizistin wird, dann wird das Namens-\nschild zu lang. Das war Ihr erstes Argument. Haben wir so \nwenig Geld in Sachsen, dass wir uns nur ein 6 cm breites \nNamensschild leisten k\u00f6nnen und kein 10 cm breites? \n\nIhr zweites Argument war: Wenn Herr Wawrzynski ein \nNamensschild tragen soll, dann k\u00f6nnte es den Leuten \nschwer fallen, diesen Namen auszusprechen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDas war Ihr zweites Argument. \n\nDas dritte Argument war \u2013 dar\u00fcber war ich etwas ver-\nwirrt, weil das in genau die andere Richtung ging \u2013: Das \nNamensschild reicht doch gar nicht aus, um Polizisten zu \nidentifizieren. Wenn ihr es richtig machen wollt, liebe \nGR\u00dcNE, dann d\u00fcrft ihr nicht nur die Uniform kennzeich-\nnen, sondern auch noch die Helme, vielleicht auch die \nSchuhe, die Hosen usw. Da ging es pl\u00f6tzlich in die andere \nRichtung, was mich ein bisschen verwirrt hat. Aber Sie \nwerden sicherlich noch die Gelegenheit ergreifen, das \naufzukl\u00e4ren. \n\nDas waren die drei in sich widerspr\u00fcchlichen Argumente. \nIch stelle das all dem gegen\u00fcber, was hier vorgetragen \nworden ist: warum die derzeitige Regelung nicht ausrei-\nchend ist, die bereits vor 20 Jahren vorhandene Idee, die \nB\u00fcrgerfreundlichkeit, die damit erreicht werden kann, die \nselbstbewusste Polizei, die Schutzwirkung nach innen, die \nErfahrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern und international. \nWir haben hier juristische Argumente geh\u00f6rt, organisati-\nonssoziologische, empirische, demokratietheoretische und \ndann ganz zum Schluss das wichtigste, n\u00e4mlich das \nverfassungsstaatliche Argument: Das Handeln von Men-\n\n 3248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nschen, die im Staatsdienst sind, muss f\u00fcr jeden \u00fcberpr\u00fcf-\nbar sein. Deswegen tragen alle Justizwachtmeister Na-\nmensschilder, deswegen tragen alle Bundeswehrsoldaten \nNamensschilder, deswegen tragen alle Mitarbeiter von \nFinanz\u00e4mtern Namensschilder, deswegen tragen alle \nMitarbeiter von Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, von ARGEn usw. \nNamensschilder. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nZu diesen Argumenten habe ich von Ihnen keine fachliche \nAuseinandersetzung geh\u00f6rt. Warum ist das so? Diese \nFrage haben Sie am Anfang Ihrer Rede selbst beantwortet. \nSie haben sich und uns gefragt: Wo ist denn die Notwen-\ndigkeit, dem Gesetzentwurf zuzustimmen? Dann haben \nSie sich \u00fcberlegt, ob es eine Notwendigkeit gibt. Dahinter \nsteht doch Folgendes: Grunds\u00e4tzlich wollen Sie erst \neinmal alle Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. Das ist ja die \nErfahrung, die wir in diesem Haus seit vielen Jahren \nmachen. Sie fragen, wo die Notwendigkeit ist, diesem \nGesetzentwurf zuzustimmen, aber die Grundidee von \nParlament ist doch eigentlich, sich zu fragen: Gibt es eine \nNotwendigkeit, den Gesetzentwurf abzulehnen, selbst \nwenn er von einem anderen kommt? Diese Frage habe ich \nbei Ihnen nicht geh\u00f6rt. \n\nStattdessen machen Sie den gro\u00dfen Punkt auf, man w\u00fcrde \n\u2013 das ist das letzte Argument \u2013 einen Generalverdacht \ngegen alle Polizistinnen und Polizisten erzeugen. Ich halte \ndieses Argument f\u00fcr \u00fcberzogen. Es steht an einem Pol \neiner m\u00f6glichen Denkweise, der eindeutig zu weit au\u00dfen \nist. Was wollen Sie damit eigentlich sagen? Es ist das \nGegenteil davon, n\u00e4mlich das Unfehlbarkeitspostulat. \nWollen Sie wirklich sagen, dass die s\u00e4chsische Polizei \nunfehlbar ist und dass es deswegen \u00fcberhaupt keine \nNotwendigkeit gibt, auch ihr Handeln \u00fcberpr\u00fcfbar zu \nmachen? Ich glaube, das wollten Sie nicht sagen, und \nwenn Sie es sagen wollten, dann w\u00e4re das wirklich sehr \nvermessen; denn auch ich habe, wenn auch nur wenige \nJahre, in einem politischen System verbracht, in dem man \nvon politischer Unfehlbarkeit ausging. \n\nDieser Generalverdachtsvorwurf ist ein Vorwurf, der \neinfach nicht richtig ist, der auch nicht fair ist, denn er \nwurde von vielen Seiten durch viele Argumente entkr\u00e4f-\ntet. Wenn Sie diesen Vorwurf weiter \u00e4u\u00dfern, dann zeigt \ndas, dass Sie sich eben nicht in der Sache auseinanderset-\nzen wollen, sondern auf dieser Ebene und auf der Ebene \nder zu langen Namensschilder. \n\nDer einzige Kritikpunkt, den ich zu dem Antrag der \nGR\u00dcNEN h\u00e4tte, ist der Zeitpunkt. Wir haben derzeit eine \ns\u00e4chsische Polizei, die keine Kennzeichnung tr\u00e4gt. \nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so \u2013 auch wir haben die Anh\u00f6-\nrung verfolgt \u2013, dass sich viele Kolleginnen und Kollegen \nin der Polizei Sorgen machen und sich fragen: Ist das \nwirklich notwendig, ist das wirklich richtig und passiert \nmir dann im Dienst m\u00f6glicherweise etwas mehr? \n\nIch glaube, es gibt gute Argumente zu sagen: Niemand \nmuss sich Sorgen machen. Im Gegenteil, das wird auch \n\nf\u00fcr die Polizei eine gute Hilfe sein. Aber der Zeitpunkt, \nf\u00fcr eine solche Ma\u00dfnahme zu werben, ist denkbar \nschlecht gew\u00e4hlt: Wir haben eine s\u00e4chsische Polizei, die \ndank CDU und FDP gerade die Sonderzahlungen gestri-\nchen bekommen hat. Wir haben eine s\u00e4chsische Polizei, \ndie dank CDU und FDP gerade einen zus\u00e4tzlichen Stel-\nlenabbau aufgesattelt bekommen hat. Wir haben eine \ns\u00e4chsische Polizei, der dank CDU und FDP jetzt fast die \nH\u00e4lfte aller Reviere geschlossen wird. Dass da die Beam-\ntinnen und Beamten sagen \u201eUnd nun sollen wir auch noch \nNamensschilder tragen\u201c, das verstehe ich. In solch einer \ndesolaten Situation w\u00fcrde ich mir als Mitarbeiterin auch \neine ganze Menge Fragen stellen. Deswegen bin ich nicht \nsicher, ob heute wirklich der geeignete Zeitpunkt ist, \u00fcber \neine solche Ma\u00dfnahme zu sprechen und daf\u00fcr zu werben, \noder ob wir nicht vielmehr all unsere Kraft brauchen, um \ndas Schlimmste, was CDU und FDP bei der Polizei \nvorhaben, noch abzuwenden. \n\nNichtsdestotrotz: Wir stimmen dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 Nun die FDP-Fraktion, Herr Abg. Karabinski. \nSie haben das Wort; bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vorab, Frau J\u00e4hnigen, Frau Friedel, \nHerr Gebhardt, frage ich Sie: Was haben Sie eigentlich f\u00fcr \nein Bild von der s\u00e4chsischen Polizei, was f\u00fcr Polizeibe-\namte treffen Sie denn? \u2013 Immer, wenn ich Polizeibeamte \ntreffe und in der Vergangenheit getroffen habe, begann \ndas Gespr\u00e4ch mit: \u201eGuten Tag, guten Abend, mein Name \nist Polizeiobermeister sowieso, Polizeihauptkommissar \ndas und das\u201c usw. Komisch, dass sie sich mir gegen\u00fcber \nimmer vorstellen, aber Ihnen gegen\u00fcber anscheinend \nnicht. Sie schreiben ein Problem an die Wand, das so in \nder Realit\u00e4t \u00fcberhaupt nicht vorhanden ist, meine Damen \nund Herren. \n\nDer Innenausschuss hat sich dank Ihres Gesetzentwurfs \nam 19. August letzten Jahres mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unterzogen. \nZugegen war Herr Prof. Aden von der Hochschule f\u00fcr \nWirtschaft und Recht aus Berlin, Fachbereich Polizei und \nSicherheitsmanagement. Er zeigte einen Videofilm. Zu \nsehen war eine Szene vom 1. Mai in Berlin. Aus einer \nGruppe Autonomer kommt dabei eine Person zu Fall. Ein \nPolizeibeamter aus einer der hinterherrennenden Einsatz-\ngruppen stolpert \u00fcber diese Person und ein zweiter Poli-\nzeibeamter tritt auf eine am Boden liegende Person ein. \n\nDieser Moment des Frustablassens, meine Damen und \nHerren \u2013 er wird von mir keineswegs toleriert \u2013, genau \ndiese Situation ist es doch, die nun als Begr\u00fcndung f\u00fcr \nden vorliegenden Gesetzentwurf herhalten muss. Ich \nzitiere: \u201eGerade bei diesen Eins\u00e4tzen, in denen die Poli-\nzeibediensteten, aber auch unbeteiligte Teilnehmer beson-\nderen Gefahren ausgesetzt sind, k\u00f6nnen Vorw\u00fcrfe unzu-\n\n 3249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nl\u00e4ssiger Aus\u00fcbung unmittelbaren Zwangs in aller Regel \nnicht aufgekl\u00e4rt werden.\u201c \n\nDas ist falsch. Herr Dropmann, Vorsitzender des Gesamt-\npersonalrats der Berliner Polizei, hat es in der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ausgef\u00fchrt, meine Damen und Herren. \nDer Polizeibeamte aus diesem Videofilm hat sich schon \nam 3. Mai, also nur zwei Tage sp\u00e4ter, unter dem Druck \nseiner Kollegen und seiner Vorsitzenden gestellt, und \nzwar \u2013 jetzt kommt es \u2013 ohne Namensschild. Aha, ohne \nNamensschild! \n\nEs gibt nach meiner \u00dcberzeugung viele Gr\u00fcnde, die \ngegen eine gesetzliche Kennzeichnungs- und Ausweis-\npflicht sprechen. Wissen Sie, Frau J\u00e4hnigen, was das \neigentliche Problem Ihres Vorhabens ist \u2013 da k\u00f6nnen Sie \nnoch so oft sagen, dass Sie das nicht meinen \u2013: Ihr Ge-\nsetzentwurf stellt die s\u00e4chsischen Polizeibeamten unter \neinen Generalverdacht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen es noch so oft abstreiten, die Polizeibeamten \nempfinden eine Kennzeichnungspflicht als Generalver-\ndacht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege, vielen Dank. \u2013 Frau \nJ\u00e4hnigen hatte vorhin den FDP-Vorschlag aus den fr\u00fchen \nNeunzigern angesprochen, der genau dasselbe beinhaltete: \nPolizisten mit einem Namensschild zu kennzeichnen. \nHalten Sie diesen FDP-Vorschlag f\u00fcr falsch? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau Friedel, sehen Sie, \neine Partei wie die FDP entwickelt sich auch weiter. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zur\u00fcck!) \n\nEs sind seitdem 20 Jahre vergangen. Ich halte in der \nheutigen Zeit den Vorschlag aus der Zeit Anfang der \nNeunzigerjahre f\u00fcr nicht mehr gerechtfertigt. Ja. \n\nMeine Damen und Herren! Sofern bei Demonstrationen \nStraftaten bef\u00fcrchtet werden oder eine Gefahr f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung besteht, werden schon \njetzt Videoaufnahmen zur Beweissicherung gemacht. \nDamit kann auch polizeiliches Fehlverhalten geahndet \nwerden. In der Praxis machen die Polizeibeamten h\u00e4ufig \nSelbstanzeigen wegen Widerstands gegen Vollstreckungs-\nbeamte, damit eben nicht der Umkehrschluss einer Anzei-\nge gegen den Beamten eintritt. Eine Kennzeichnung ist \nalso \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig. \n\nZweitens f\u00fchlen sich Polizeibeamte mit einer Kennzeich-\nnung der Verfolgung im Privatbereich ausgesetzt. Das ist \ntats\u00e4chlich so. Herr Dropmann hat es in der \u00f6ffentlichen \nAnh\u00f6rung vorgetragen. Es werden nicht nur Polizeibeam-\nte in herausragender Funktion bedroht, auch von einfa-\n\nchen Polizeibeamten werden Bilder und Steckbriefe im \nInternet ver\u00f6ffentlicht. Deshalb sind die Polizeibeamten \nverst\u00e4ndlicherweise gegen eine Kennzeichnungspflicht. \n\nStringenterweise, Frau J\u00e4hnigen, m\u00fcssten Sie auch eine \nKennzeichnungspflicht f\u00fcr die Teilnehmer des Schwarzen \nBlocks fordern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDenn das sind diejenigen \u2013 die Vermummten, die mit \nSonnenbrillen, die mit Steinen in der Hand \u2013, von denen \ndie Gefahr ausgeht. Es sind doch nicht die s\u00e4chsischen \nPolizeibeamten. Das Problem sind gewaltt\u00e4tige Protestie-\nrer. Seien Sie doch so ehrlich und sagen Sie das dazu. \nEigentlich m\u00fcssten wir von denen, die die Steine in der \nHand haben, erwarten, dass sie Namensschilder tragen, \nnicht von unseren Polizeibeamten, die daf\u00fcr sorgen, dass \nwir in Ruhe und Frieden leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDrittens ist eine freiwillige Namenstragung bereits jetzt \nm\u00f6glich und selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen sich Polizeibeam-\nte bereits jetzt ausweisen. Kollege Hartmann hat \u00a7 8 des \nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes bereits zitiert, deswegen \nspare ich mir das. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Gr\u00fcnden \nwird die FDP-Fraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion der NPD hat ihren Redebeitrag \nzur\u00fcckgezogen. \u2013 Damit ist die erste Runde seitens der \nFraktionen beendet. Gibt es den Wunsch nach einer \nzweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage \ndie Staatsregierung. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nHerr Hartmann, so klein sind Sie gar nicht. Ich bitte um \nEntschuldigung. Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie das Wort. \nEs war eben ein wenig sch\u00fcchtern. Sie haben das Wort, \nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben \nmich eben schon als einen sehr sch\u00fcchternen Menschen \nkennengelernt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDas sind ganz neue Z\u00fcge!) \n\n\u2013 Herr Hahn, das t\u00e4uscht. \u2013 Frau Friedel hat noch um \neinige Argumente gebeten und ich m\u00f6chte ihr auch \nGelegenheit geben, noch einmal f\u00fcr sie zusammenfassend \ndas Ganze zu erfassen. Welche Argumente sprechen denn \ngegen eine Kennzeichnungspflicht? \u2013 Dazu sage ich \nIhnen eines, was auch etwas mit der Frage des Handelns \nauf gleicher Augenh\u00f6he zu tun hat: In einer geschlossenen \nEinheit \u2013 ich betone es noch einmal, der Gesetzentwurf \nzielt genau auf die Frage geschlossene Einheiten ab \u2013 \n\n 3250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\ngeht es genau um die Frage: Was passiert dem Polizisten \nan dieser Stelle? Dieser Polizeibeamte steht in einer \nPolizeikette, er steht in einem Kontrollpunkt und gegen-\n\u00fcber hat er anonymisierte Pers\u00f6nlichkeiten. Da geht es \nnicht in jedem Fall um eine Identit\u00e4tsfeststellung, sondern \ner steht da und nimmt entsprechend staatlicher Weisung \nseine Aufgaben wahr und er ist namentlich gekennzeich-\nnet. Der ihm Gegen\u00fcberstehende ist das nicht. Genau in \ndiesem Punkt haben Sie die erste Schwierigkeit, dass der \nPolizeibeamte, der nicht als Individuum handelt, sondern \nals Teil dieser geschlossenen Einheit, erkennbar ist und \ndass er sich in diesem Augenblick auch in einer gewissen \nBedrohungslage sieht. Damit ist die Frage seines polizei-\nlichen Handelns auch v\u00f6llig anders zu bewerten. Das ist \nim \u00dcbrigen etwas, worauf sowohl die Vertreter der \nGewerkschaften als auch der der Anh\u00f6rung beiwohnende \nPolizeipr\u00e4sident hingewiesen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Hartmann, ich habe einen \nGesetzentwurf vorliegen, der genau darauf abhebt, dass in \ngeschlossenen Einheiten keine Namenskennzeichnung \nerfolgen soll, und ich habe einen \u00c4nderungsantrag vorlie-\ngen, der darauf abhebt, dass, wenn dar\u00fcber hinaus im \nEinzelfall der Zweck der Ma\u00dfnahme oder Leib, Leben \nund Freiheit einer Person, also eines Polizisten, unmittel-\nbar gef\u00e4hrdet w\u00fcrden, auf jegliche Kennzeichnung ver-\nzichtet werden darf. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die \nFormulierung ist v\u00f6llig ungeeignet!) \n\nIch verstehe Ihre Rede aber dahin gehend, als w\u00fcrden Sie \ndarauf abheben, dass Namen immer, also auch in ge-\nschlossenen Eins\u00e4tzen, getragen werden sollten. Haben \nSie einen anderen Gesetzentwurf und einen anderen \n\u00c4nderungsantrag als ich vorliegen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Friedel, Sie k\u00f6nnen \ndas Ganze anhand des Diskokriegs in Leipzig fortsetzen, \nSie k\u00f6nnen das Ganze \u2013 \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist keine Antwort auf meine \nFrage. Haben Sie denselben Gesetzentwurf? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 Ja, ich habe denselben \nGesetzentwurf. \n\nSie k\u00f6nnen in jedem polizeilichen Handeln, bei dem Sie \nes mit geschlossenen Einheiten zu tun haben \u2013 und das ist \nauch Handeln in Gruppenst\u00e4rke \u2013, in eine Situation \nkommen, in der es nicht im Einzelfall um Ma\u00dfnahmen \ngegen einen Betroffenen geht, sondern um Ma\u00dfnahmen \n\ngegen Gruppen. Da sehen wir keine Erforderlichkeit. Im \n\u00dcbrigen haben das die Experten oder eine Mehrzahl der \nExperten, die wir bei der Anh\u00f6rung hatten, noch einmal \ndargestellt: keine Erforderlichkeit der Kennzeichnungs-\npflicht. \n\nAu\u00dferdem ist es nach unserer Auffassung v\u00f6llig ausrei-\nchend, dass der Polizeibeamte, der im Tagdienst steht \u2013 so \nhat es Herr Karabinski schon einmal gesagt \u2013, auch die \nM\u00f6glichkeit einer freiwilligen Kennzeichnungspflicht hat. \nDavon machen beispielsweise B\u00fcrgerpolizisten durchaus \nGebrauch. Aber im Normaldienst durch die Uniform, \ndurch die Vorstellung und die Pflicht zur Ausweisung ist \ner geeignet genug gekennzeichnet. \n\nInsoweit lehnen wir diesen Gesetzentwurf nicht des \nAblehnens willens ab, sondern aus grunds\u00e4tzlichen \nErw\u00e4gungen. \n\nWenn im \u00dcbrigen Berlin im Moment dabei ist, eine \nKennzeichnungspflicht einzuf\u00fchren, w\u00e4re auch das eine \nspannende Frage, wie wir bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nEins\u00e4tzen mit einer s\u00e4chsischen Kennzeichnungspflicht \nf\u00fcr Kr\u00e4fte aus anderen Bundesl\u00e4ndern umgehen w\u00fcrden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \nHartmann von der CDU-Fraktion. Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dann frage ich jetzt die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIn der Diskussion sind die unterschiedlichen Positionen \nund Grundeinstellungen deutlich und offen zutage getre-\nten. \n\nAls Innenminister m\u00f6chte ich zu Beginn noch einmal klar \nund deutlich hervorheben, dass eine Ausweispflicht f\u00fcr \ns\u00e4chsische Polizeibeamte gesetzlich verankert ist, dass \nsich die Beamten den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vorstel-\nlen. Offenheit und Vertrauen zwischen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern und Polizisten ist l\u00e4ngst gelebte Realit\u00e4t. Die \nPolizistinnen und Polizisten erarbeiten sich jeden Tag im \nFreistaat Sachsen das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger durch ihr st\u00e4ndiges Engagement. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zu Beginn klar sagen: Ich bin stolz \nauf das, was die Polizistinnen und Polizisten leisten. Das \nwird \u00fcbrigens, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nin Umfragen auch deutlich zum Ausdruck gebracht, was \ndie Stellung der Kolleginnen und Kollegen in Bezug auf \ndas Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anbetrifft. \n\nJetzt sind Argumente f\u00fcr diesen Gesetzentwurf vorgetra-\ngen worden, einerseits das Thema Modernisierung, \nModernisierungsbedarf der s\u00e4chsischen Polizei, und das \ngerade mit diesem Gesetzentwurf. Das Zweite ist der \nSchutz der Polizistinnen und Polizisten, der auch ange-\nsprochen wird und im Gesetzentwurf zu lesen ist. \n\n 3251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich muss \nklar und deutlich sagen: All die Argumente, die Sie \nvorgetragen haben, haben mich nicht \u00fcberzeugt und haben \nbei mir den Eindruck, dass die s\u00e4chsische Polizei grund-\ns\u00e4tzlich unter Verdacht steht, rechtswidrig zu agieren, \nnicht ausger\u00e4umt. \n\nWenn Frau Friedel sagt, der Gegenpool dazu sei das \nThema Unfehlbarkeit, und wer das eine nicht will, der \nm\u00fcsse vom anderen ausgehen, dann muss ich klar und \ndeutlich sagen: Das ist aus meiner Sicht absurd. \n\nEs ist nat\u00fcrlich denkbar, dass einzelne Polizeibeamtinnen \nund Polizeibeamte sich dienstwidrig verhalten, aber dann \nist auch klargestellt und selbstverst\u00e4ndlich, dass diese mit \ndienstrechtlichen und gegebenenfalls strafrechtlichen \nKonsequenzen zu rechnen haben. Das war bislang so und \ndas wird auch zuk\u00fcnftig so bleiben. Daran \u00e4ndert dieser \nGesetzesvorschlag \u00fcberhaupt nichts. Es gibt im \u00dcbrigen \nkeine belastbaren Erkenntnisse und Belege, die zeigen, \ndass durch mangelnde Individualkennzeichnung die \nAufkl\u00e4rung von Rechtsverst\u00f6\u00dfen durch einzelne Polizei-\nbeamte erschwert w\u00fcrde. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 19. August vergange-\nnen Jahres, die heute mehrfach zitiert worden ist, hat \ndeutlich gemacht: Es wird entsprechenden Anzeigen nicht \nnur konsequent nachgegangen, sondern auch die F\u00fch-\nrungskr\u00e4fte der s\u00e4chsischen Polizei achten sehr genau \ndarauf, dass die rechtlichen Grenzen des polizeilichen \nHandelns eingehalten werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mich st\u00f6rt an \ndieser Gesetzesinitiative nicht so sehr, dass sie gesetzge-\nberischen Handlungsbedarf an einer Stelle unterstellt, an \nder aus meiner Sicht keiner besteht. Mich st\u00f6rt viel mehr, \ndass die realen Einsatzbedingungen entweder nicht \ngekannt oder nicht ber\u00fccksichtigt werden. Herr Hartmann \nhat aus seiner Position das eine oder andere gerade \ndeutlich gemacht. In den Gespr\u00e4chen, die ich mit den \nKolleginnen und Kollegen f\u00fchre, wird deutlich, dass sie \nsich eben f\u00fcr die Belange anderer Menschen einsetzen \nund zum Schutz der Allgemeinheit auch von uns, vom \nStaat immer wieder in besondere Gefahrensituationen \ngeschickt werden. Deshalb haben sie einen Anspruch \ndarauf, nicht unter Generalverdacht gestellt zu werden, \nStraftaten oder \u00c4hnliches zu begehen. \n\nAu\u00dferdem wehre ich mich noch einmal entschieden \ngegen den versteckten Vorwurf, dass unzul\u00e4ssigem \nVerhalten einzelner Beamter \u2013 ich betone: einzelner \nBeamter \u2013 nicht konsequent nachgegangen w\u00fcrde. \n\nSehr geehrte Frau Friedel, Sie haben gesagt, die Kollegin-\nnen und Kollegen br\u00e4uchten sich keine Sorgen zu ma-\nchen. Aber wenn Sie die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im \nInnenausschuss an einer Stelle auch noch einmal genau \nverfolgt haben, dann wird eben deutlich, dass wir eine \nAufgabe f\u00fcr die Polizeibeamtinnen und -beamten und ihre \nFamilien haben. \n\nEs gibt heute schon Bilder, Steckbriefe von Polizeibeam-\nten ohne Namensschilder, die im Internet ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden und wo es entsprechende Bedrohungslagen gibt. \nDas ist deutlich in dieser Anh\u00f6rung angesprochen worden. \nDeshalb sage ich: Der Schutz der Polizeibeamten, die \nWahrung ihrer Pers\u00f6nlichkeitsrechte und die F\u00fcrsorge-\npflicht des Staates haben Vorrang gegen\u00fcber einer ver-\npflichtenden und individuellen Kennzeichnung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank. \nSie haben die Anh\u00f6rung angesprochen und jetzt auf \nProbleme hingewiesen, die Polizisten haben, weil ihr Bild \nim Internet ver\u00f6ffentlicht wird. Ich habe in der Anh\u00f6rung \nauch geh\u00f6rt, dass der Freistaat Sachsen als Dienstherr die \nBeamten nicht finanziell dabei unterst\u00fctzt, rechtlich gegen \nsolche Internetver\u00f6ffentlichungen vorzugehen. \n\nHaben Sie inzwischen etwas anderes geplant? Es klang \neben so, als wenn das ein Thema w\u00e4re, um das Sie sich \nsehr k\u00fcmmern. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das ist mit \nSicherheit eine Angelegenheit, die wir sehr ernst nehmen. \nDie Kolleginnen und Kollegen sollten sich auch auf den \nSchutz und die Unterst\u00fctzung der Dienststelle entspre-\nchend verlassen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Abschluss sagen: Der vorliegen-\nde Gesetzentwurf ist aus meiner Sicht in der Sache \n\u00fcberfl\u00fcssig. Er stellt nicht das Vertrauen zwischen Polizei \nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern her, sondern s\u00e4t eher \nMisstrauen. Jeder, der Pers\u00f6nlichkeitsrechte nicht nur \nkennt, sondern auch achtet und respektiert, und f\u00fcr den \nF\u00fcrsorgepflicht kein Fremdwort ist, sollte diesen Gesetz-\nentwurf ablehnen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Die allgemeine Aussprache ist \nbeendet. Frau J\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten noch einmal das \nWort ergreifen? Es gibt hier aber kein Schlusswort. Sie \nk\u00f6nnen sich gern melden, aber das geht dann auf die \nRedezeit der Fraktion. \u2013 Dann nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \n\u00fcber den Gesetzentwurf kommen, frage ich den Berichter-\nstatter, Herrn Hartmann, ob er noch einmal das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Im federf\u00fchrenden \nAusschuss wurde die Ablehnung empfohlen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen die artikel-\nweise Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf vor. Zun\u00e4chst \ngibt es aber einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\n 3252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/5608. Wenn ich \nvorhin richtig hingeh\u00f6rt habe, Frau J\u00e4hnigen, wollen Sie \nihn jetzt ausf\u00fchrlicher einbringen. Dazu haben Sie nun \nGelegenheit. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen! Wir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag drei \nHinweise von Fachleuten aus der Anh\u00f6rung des Innenaus-\nschusses aufgreifen: Erstens schlagen wir Ihnen vor, den \nBegriff der \u201eAusweisungspflicht\u201c durch \u201eAusweispflicht\u201c \nzu ersetzen, weil das f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nklarer ist. Wir schlagen Ihnen zweitens vor, \u201eEinsatzein-\nheiten\u201c statt \u201egeschlossener Einheiten\u201c f\u00fcr die individuel-\nle Kennzeichnung zu verwenden. Wir schlagen Ihnen \ndrittens vor, f\u00fcr die Art und Weise der Verwendung der \nindividuellen Kennzeichnung zum Schutz der Polizisten \neine Rechtsverordnung zu erlassen, die ohnehin die \nUmsetzung der Kennzeichnungspflicht voraussetzt. \n\nSie finden in diesem \u00c4nderungsantrag noch einmal unser \nBild der Polizei. Wir sehen die Polizei nicht als geschlos-\nsene uniformierte Masse. Wir glauben nicht, dass die \nUniform als solche gen\u00fcgt, um Polizeihandeln zu legiti-\nmieren. Wir glauben vielmehr, dass es immer die konkrete \nSituation mit der konkreten Handlung ist, die legitimiert \nwird oder nicht. Deshalb haben wir ebenso wenig ein \nVerst\u00e4ndnis vom Polizisten als Gegner, wie ich Ihnen, \nHerr Hartmann, jetzt unterstellen m\u00f6chte, Sie seien gegen \ndie B\u00fcrger, nur weil Sie die b\u00fcrgerfreundliche Kenn-\nzeichnungspflicht ablehnen. \n\nWir bitten um die Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, der den Gesetzentwurf ein bisschen besser macht. \nWir glauben, dass die Zeit f\u00fcr Reformen nicht erst dann \nbeginnt, wenn man an der Regierung ist, sondern dass \u2013 \ngerade weil die Situation der Polizei schwer ist und wir \ndiese Situation aufgreifen m\u00fcssen \u2013 die Regierung dazu \ngedr\u00e4ngt werden muss, sich damit auseinanderzusetzen. \nWir m\u00fcssen jetzt Modernisierungsans\u00e4tze diskutieren. \n\nBitte stimmen Sie dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 5/5608 abstimmen. Ich \nbitte um das Handzeichen, wenn Sie daf\u00fcr stimmen \nwollen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimment-\nhaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf \nGesetz \u00fcber die Kennzeichnung und Ausweisungspflicht \nder Bediensteten der Polizei in der Drucksache 5/1006, \nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Wie bereits angek\u00fcndigt, findet eine artikelweise \nAbstimmung statt. \n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift nicht zugestimmt \nworden. \n\nIch bitte nun um die Daf\u00fcr-Stimmen zu Artikel 1. \u2013 Danke \nsehr. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\u2013 Ich stelle auch hier dasselbe Abstimmverhalten fest. \n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Hier ist dasselbe Abstimmverhal-\nten erkennbar. Artikel 2 hat nicht die erforderliche Mehr-\nheit gefunden. \n\nIch bitte um einen kurzen Augenblick Geduld. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit dem Pr\u00e4sidium.) \n\nMeine Damen und Herren! Weil s\u00e4mtliche Teile des \nGesetzentwurfes nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden haben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Damit \nsind die 2. Lesung und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nStudienreformgesetz \n\nDrucksache 5/3443, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/5218, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche in folgender Reihenfolge erteilt: B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor \nwenigen Tagen kam das 11. Studierendensurvey im \n\n 3253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nAuftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und For-\nschung zu einer ern\u00fcchternden Bilanz des Bologna-\nProzesses. Die B\u00f6ckler-Stiftung fasste die Ergebnisse mit \nden Worten zusammen: Bachelor im Mehrfachstress. \nNach wie vor hakt es bei den Bachelorstudieng\u00e4ngen. \n40 % der betroffenen Studierenden klagen \u00fcber zu viele \nEinzelpr\u00fcfungen. Nur jeder F\u00fcnfte findet, dass die Stu-\ndieng\u00e4nge gut strukturiert und die Pr\u00fcfungsinhalte darauf \nabgestimmt sind. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn vergleichbaren Diplomstudieng\u00e4ngen sind diese Werte \ndeutlich besser. Verschwindende 4 % der Studierenden \nabsolvieren ein Auslandsstudium. Gerade einmal 7 % \nabsolvieren ein Auslandspraktikum, w\u00e4hrend in den \nMagisterstudieng\u00e4ngen diese Werte um ein Vielfaches \nh\u00f6her liegen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nBologna-Desaster ist ein gr\u00fcnes Desaster!) \n\nDer permanente Stress, dem Bachelorstudierende offenbar \nausgeliefert sind, wird dadurch versch\u00e4rft, dass zwei von \ndrei Studierenden nebenbei arbeiten m\u00fcssen. Angesichts \ndieser Situation verwundert es kaum, dass sich jeder \nzweite Studierende Sorgen macht, ob er den Abschluss \nschafft. \n\nDiese aktuellen Zahlen zeigen, dass sich an den Ursachen \nder Studierendenproteste im Herbst 2009 kaum etwas \nge\u00e4ndert hat. Ver\u00e4nderungen sind weiterhin dringend \nnotwendig. Zwar f\u00e4llte die Kultusministerkonferenz \nbereits im Oktober 2009 Beschl\u00fcsse zu Kernpunkten der \nProteste; aber nur wenige Landesregierungen ver\u00e4nderten \ntats\u00e4chlich ihre Hochschulgesetze: zum Beispiel Bran-\ndenburg, Mecklenburg-Vorpommern und zuletzt Bremen. \nDiese gesetzlichen Novellierungen setzen mehr oder \nweniger stark Kernforderungen der Studierenden um. Sie \nzeigen, dass es eben nicht reicht, an die Hochschulen zu \nappellieren und als Gesetzgeber die H\u00e4nde in den Scho\u00df \nzu legen. \n\nUnser heute in 2. Lesung debattiertes Studienreformge-\nsetz befindet sich also in guter Gesellschaft. Auch die \nStaatsregierung bereitet zurzeit eine Hochschulgesetzno-\nvelle vor. Anstatt die Kritiken am Bologna-Prozess sowie \ndie Beschl\u00fcsse der Kultusministerkonferenz konstruktiv \naufzugreifen und dadurch wirksame Verbesserungen f\u00fcr \ndie Studierenden auf den Weg zu bringen, w\u00fcrde der \nReferentenentwurf neben der Beseitigung handwerklicher \nM\u00e4ngel zu deutlichen Verschlechterungen f\u00fcr die Studie-\nrenden f\u00fchren. \n\nDie Koalition macht nun offenbar ernst mit Langzeitstu-\ndiengeb\u00fchren in H\u00f6he von 300 Euro ab einer Studienzeit-\n\u00fcberschreitung von drei Semestern. Aus schlechten \nStudienbedingungen wird auf diese Weise noch ein neues \nGesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr die Hochschulen: Je geringer die \nChancen auf Einhaltung der Regelstudienzeit sind, umso \ngr\u00f6\u00dfer w\u00e4re die Wahrscheinlichkeit, die betroffenen \nStudierenden daf\u00fcr abkassieren zu k\u00f6nnen. Das halte ich \nwahrlich f\u00fcr perfide. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Wir \nmachen Ihnen mit unserem Gesetzentwurf einen Vor-\nschlag, wie man es besser machen kann. Unser Studienre-\nformgesetz wurde nicht nur in enger Abstimmung mit den \nBetroffenen entwickelt. Seine inhaltlichen Punkte wurden \nin der Anh\u00f6rung mehrheitlich von den Experten begr\u00fc\u00dft. \n\nWas sind die wichtigsten \u00c4nderungen? Wir wollen die \nStudienorientierung erleichtern und die Zahl der Studien-\nabbrecher verringern. Wir m\u00f6chten deshalb eine verbind-\nliche Studieneingangsphase einf\u00fchren. Zugleich wollen \nwir die vielf\u00e4ltigen Lebenslagen anerkennen und deshalb \ndie M\u00f6glichkeit des Teilzeitstudiums verbessern. Sowohl \ndie Hochschulleitungen als auch die Studierenden konn-\nten in der Anh\u00f6rung Wege aufzeigen, wie ein Teilzeitstu-\ndium bei intelligenter Organisation grunds\u00e4tzlich kosten-\nneutral zu organisieren ist. \n\nNicht mehr, sondern weniger Mobilit\u00e4t ist das absurde \nErgebnis der bisherigen Bologna-Reform. Eine ausge-\nsprochene Mobilit\u00e4tsbremse ist die verbreitete Unsicher-\nheit, ob an ausl\u00e4ndischen Hochschulen erbrachte Pr\u00fc-\nfungsleistungen nach der R\u00fcckkehr \u00fcberhaupt anerkannt \nwerden. Ein Studierendenvertreter zeigte in der Anh\u00f6rung \nmit einem praxisnahen Beispiel einer Studierenden aus \nChemnitz, dass es in Finnland auch anders geht. Deshalb \nsollen Studienleistungen, die an deutschen sowie Hoch-\nschulen des europ\u00e4ischen Hochschulraumes erbracht \nwurden, k\u00fcnftig als gleichwertig festgestellt und aner-\nkannt werden. Ihre Nichtanerkennung w\u00e4re begr\u00fcndungs-\npflichtig. \n\n\u00dcber die Dauerbelastung durch Pr\u00fcfungen klagen Studie-\nrende wie Lehrende zu Recht. Anstelle von derzeit zwei \noder drei Pr\u00fcfungsleistungen pro Modul greifen wir die \nVorschl\u00e4ge der Kultusministerkonferenz auf. Wir wollen \ngesetzlich festlegen, dass je Modul nur eine Pr\u00fcfungsleis-\ntung zu erbringen ist. Dabei sind Ausnahmen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere \nund komplexere Module m\u00f6glich. Zus\u00e4tzlich wird die \nAnzahl der Modulpr\u00fcfungen auf f\u00fcnf pro Semester \nbegrenzt. \n\nHoch aktuell ist die Frage des m\u00f6glichst freien Zuganges \nzum Master; denn die ersten gro\u00dfen Bachelorjahrg\u00e4nge \nstehen jetzt vor der Entscheidung zwischen Praxis- und \nMasterphase. Wir wollen, dass die Zulassung zum Mas-\nterstudium in konsekutiven Studieng\u00e4ngen auf der Grund-\nlage des Bachelorabschlusses ohne weitere Zugangsvor-\naussetzungen erfolgt. \n\nNeben unmittelbaren Regelungen zum Studium kommt es \nauch auf die Rahmenbedingungen an. Deshalb wollen wir \ndie bisherige Erprobungsklausel des Hochschulgesetzes \ndurch eine Abweichungsklausel ersetzen, die es zus\u00e4tzlich \nerlaubt, zentrale Gremien wie Rektorat und Senat, aber \nauch Personalkategorien abweichend zu gestalten. In \ndiesem Zusammenhang wollen wir auch die Verantwor-\ntung f\u00fcr den Personaleinsatz vollst\u00e4ndig in die H\u00e4nde der \nHochschulen legen, ohne die Tarifbindung und die Be-\n\n 3254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nsch\u00e4ftigung als Landesbedienstete aufzugeben. Die \nHochschulen sollen k\u00fcnftig Umfang und Art der Dienst-\naufgaben ihres Personals eigenst\u00e4ndig durch eine Ord-\nnung oder durch Vereinbarung des Gesamtlehrvolumens \nmit den Fakult\u00e4ten regeln k\u00f6nnen. \n\nDem Rektor der TU, Prof. Matthes, sprechen diese \nRegelungen \u2013 wie wahrscheinlich vielen anderen Hoch-\nschullehrern \u2013 aus dem Herzen. An diesem Punkt bin ich \nwirklich sehr gespannt, wie sich die FDP positionieren \nwird, die sich erst am vergangenen Wochenende f\u00fcr mehr \nAutonomie eingesetzt hat. \n\nDer vielleicht umstrittenste Punkt betrifft das Promotions-\nrecht. Der Bologna-Prozess n\u00e4hert Universit\u00e4ten und \nFachhochschulen an. Die logische Konsequenz daraus ist \naus unserer Sicht die \u00d6ffnung der Fachhochschulen f\u00fcr \ndie Promotion. Die Koalition eiert \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 \nin dieser Frage seit Monaten herum. W\u00e4hrend \nProf. Schmalfu\u00df immer wieder den Durchbruch angek\u00fcn-\ndigt hat, finden sich im Referentenentwurf des Wissen-\nschaftsministeriums nur kleine \u00c4nderungen beim koope-\nrativen Promotionsverfahren. Jeder, der sich auskennt, \nwei\u00df jedoch, dass das kooperative Verfahren \u2013 bei aller \nAchtung vor den wenigen laufenden Verfahren \u2013 nie die \ngro\u00dfe L\u00f6sung sein wird. \n\nS\u00e4chsische Fachhochschulen weisen zumindest auf \neinzelnen Gebieten hervorragende Leistungen in der \nForschung auf. Mir ist auch keine einzige Fachhochschule \nbekannt, die das Promotionsrecht in voller G\u00e4nze m\u00f6chte. \nDeshalb soll auf Antrag einzelnen Fachgebieten mit \nbesonderen Forschungsleistungen das Promotionsrecht \n\u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Voraussetzung ist eine positi-\nve Bewertung der wissenschaftlichen Gegebenheiten \ndurch eine Fachkommission. Genau diese zielgenaue \nL\u00f6sung wird auch durch Fachhochschulen eingefordert. \n\nLieber Herr Prof. Schmalfu\u00df, statt weiter mit einer \nSchmalspurl\u00f6sung am kooperativen Promotionsverfahren \nherumzudoktern, geben Sie sich einen Ruck und bringen \nSie Ihre Fraktion dazu, uns zumindest in diesem Punkt zu \nunterst\u00fctzen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf w\u00fcrde der Freistaat wirksame Konsequenzen aus \nden anhaltenden Problemen bei Bachelor und Master \nziehen. Ich fordere Sie auf, unser Angebot anzunehmen \nund endlich zu handeln. Ansonsten k\u00f6nnte der permanente \nMehrfachstress f\u00fcr die Bachelorstudierenden in einem \nn\u00e4chsten \"Protest-Herbst\" oder \"Protest-Fr\u00fchling\" zu \neinem ausgesprochenen Stresstest f\u00fcr die derzeit Regie-\nrenden werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr \nAbg. Dr. Mackenroth; Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich darf zu Beginn klarstellen, dass ich nicht promoviert \nbin, was mir vielleicht die eine oder andere momentane \nSchwierigkeit erspart. \n\n(Leichte Heiterkeit bei \nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben alle \nnoch die Anh\u00f6rung vor dem Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien zu dem Gesetzent-\nwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nErinnerung. Nach meiner Kenntnis hat der versammelte \nSachverstand einem Gesetzentwurf selten eine deutlichere \nAbfuhr erteilt als in diesem Fall. Das Kernargument der \nSachverst\u00e4ndigen war: Solange der mit diesem Gesetz-\nentwurf verbundene erhebliche Mehraufwand nicht \nausfinanziert ist, sind die Vorschl\u00e4ge schlicht unrealis-\ntisch. \n\n(Andreas Storr, NPD: \u201eGr\u00fcnes \nDesaster\u201c kann man dazu sagen!) \n\nIch teile die Meinung der Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen \nund werde meiner Fraktion schon deshalb empfehlen, \ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. Allerdings m\u00f6chte ich \nnicht verkennen, Herr Dr. Gerstenberg, dass er wichtige \nImpulse enth\u00e4lt, gerade was die Bologna-Reform betrifft. \nHier sind aber nach meiner Auffassung in erster Linie die \nHochschulen gefragt, auch, was die Anzahl der Pr\u00fcfungs-\nleistungen angeht. \n\nLeider beschr\u00e4nkt sich Ihr Gesetzentwurf nicht darauf, die \nPannen aus dem Bologna-Prozess zu reparieren; denn \nwenn wir den Gesetzentwurf insgesamt sehen, stellt er die \nDinge dann doch ein wenig von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf \nund l\u00f6st den Zielkonflikt zwischen der Freiheit der \nHochschulen und ihrer Verantwortung auf der anderen \nSeite nur unzureichend. \n\nIhr Gesetzentwurf r\u00e4umt den Hochschulen an Stellen \ngro\u00dfe und weitgehende Freiheiten ein, an denen wir nach \nmeiner Meinung regulieren m\u00fcssen, w\u00e4hrend er anderer-\nseits Teilbereiche reguliert, die ihrerseits wiederum besser \nin der Autonomie der Hochschule und durch den Gesetz-\ngeber unangetastet verblieben. Schlie\u00dflich enth\u00e4lt er \nzahlreiche Regelungen, die die Hochschulen bereits jetzt \nim Rahmen der ihnen durch das Gesetz gew\u00e4hrten Auto-\nnomie einf\u00fchren k\u00f6nnten. Wenn das so ginge, brauchten \nwir nach meinem Verst\u00e4ndnis aber nicht unbedingt die \nT\u00e4tigkeit des Gesetzgebers. \n\nIch m\u00f6chte das an zwei Beispielen belegen. Die Professo-\nrenschaft kann, wenn Ihr Entwurf in das Gesetzblatt \ngelangt, nach Ziffer 15 des Entwurfes ihre Aufgaben-\nwahrnehmung innerhalb der Fakult\u00e4t quasi selbst definie-\nren. Dies geht nach meiner festen \u00dcberzeugung so nicht. \nDas ist so, als wenn Sie einem Busfahrer zu Beginn seiner \nSchicht freistellen, wohin er f\u00e4hrt. Das gibt ein Chaos, \nund ich will wahrlich nicht alle Hochschullehrer unter \neinen Generalverdacht stellen, aber dies, denke ich, f\u00fchrt \nnicht zum Ziel. \n\n 3255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nAndererseits erfordern bei \u00fcber hunderttausend Studie-\nrenden die von Ihnen gew\u00fcnschten sogenannten Studen-\nten- sowie die Dissertationsvereinbarungen einen b\u00fcro-\nkratischen Aufwand, der seinesgleichen suchen d\u00fcrfte. \nAuch das will die Koalition im Hochschulbereich nicht. \nNoch einmal, da es im Ausschuss einige Missverst\u00e4ndnis-\nse gab: Dieses Recht, dieser Anspruch ist nicht fakultativ, \nsondern verpflichtend ausgestaltet. Ich kann mir schon die \nSchlangen vor den Studentenwerken bzw. den Beratungs-\nstellen vorstellen \u2013 ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wer das alles \nmachen soll \u2013, wenn jedem Einzelnen sozusagen ein \nma\u00dfgeschneiderter Studienplan auf den Leib gedr\u00fcckt \nwird. Im \u00dcbrigen ist das auch mit meinem Verst\u00e4ndnis \nvon Studienfreiheit nicht unbedingt zu vereinbaren. \n\nEin weiterer Kritikpunkt, den wir so nicht akzeptieren \nwerden: Der Gesetzentwurf kippt die bisherige Regelung, \nnach der ein Votum der Mehrheit der Studierendenvertre-\nter von zwei Dritteln der Gremienmitglieder \u00fcberstimmt \nwerden kann. Auch das entspricht nicht meiner Vorstel-\nlung von autonomer Entscheidungsfindung im Hoch-\nschul- und Wissenschaftsbereich, wenn einer Gruppe ein \nfaktisches Vetorecht einger\u00e4umt wird. \n\nSchlie\u00dflich \u2013 Sie haben es angesprochen \u2013 werden wir das \nkooperative Promotionsrecht der Fachhochschulen in der \nabsehbar vorzulegenden Novelle besser regeln. Dies gilt \nauch f\u00fcr die \u00dcberh\u00e4nge aus dem Bologna-Prozess, sofern \nsie einer gesetzlichen Regelung bed\u00fcrfen, und ich schlage \nvor, dass wir \u00fcber die Punkte der Novelle dann sprechen, \nwenn der Entwurf auf dem Tisch liegt. \n\nInsgesamt enth\u00e4lt der Gesetzentwurf einige bemerkens-\nwerte Punkte, die diskussionsw\u00fcrdig sind; aber alles in \nallem erscheint er mir nicht nur nicht hilfreich, sondern \naus den dargelegten Gr\u00fcnden sogar sch\u00e4dlich. Meine \nFraktion wird ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMackenroth, auch f\u00fcr die Klarstellung. \u2013 Die Fraktion \nDIE LINKE ist an der Reihe. Herr Prof. Besier, bitte; Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im Wissenschaftsaus-\nschuss hat das von den GR\u00dcNEN vorgelegte Studienre-\nformgesetz breite Anerkennung erfahren. Der Gesetzent-\nwurf hat viele wichtige Gedanken der Hochschuldiskussi-\nonen aufgegriffen. Dies gilt es, wie ich meine, angemes-\nsen zu w\u00fcrdigen. \n\nFolgende Gesichtspunkte sind von besonderer Bedeutung: \n\nErstens. Mit der Einf\u00fchrung der Bachelor- und Masterstu-\ndieng\u00e4nge sollte als ein Hauptziel eine gr\u00f6\u00dfere internatio-\nnale Mobilit\u00e4t erreicht werden. \u2013 Das Gegenteil ist bisher \nder Fall. Darauf hat Herr Kollege Gerstenberg bereits \nhingewiesen. \n\nZweitens. Erforderlich ist die Einf\u00fchrung einer Studien-\neingangsphase, weil wir uns davon eine Senkung der \nhohen Studienabbrecherquoten versprechen. \n\nDrittens. Auch der Vorschlag von Teilzeitstudieng\u00e4ngen \nist unbedingt zu verfolgen, auch, um Konflikte mit der \nRegelstudienzeit und die darauffolgenden Diskussionen \num Geb\u00fchren zu vermeiden. Vielfach wurden die alten \nInhalte in die neuen Studieng\u00e4nge gepresst. Die Stoffdich-\nte wurde gr\u00f6\u00dfer, innovative Lehrformen vermissen wir \naber weiterhin. Die Zahl der Pr\u00fcfungsanforderungen hat \nsich mit den Problemen, die wir kennen, drastisch erh\u00f6ht. \nHier sind Reformen notwendig, und die dazu gemachten \nVorschl\u00e4ge im Studienreformgesetz sind angemessen. \n\nDer \u00dcbergang von der Bachelor- zur Masterphase muss \nselbstverst\u00e4ndlicher und problemloser gestaltet werden. \nAuch muss es m\u00f6glich sein, mit dem Bachelorabschluss \nder einen Universit\u00e4t zur Fortsetzung des Studiums an \neine andere Universit\u00e4t, zumindest in Sachsen, aber auch \nin Deutschland und in Europa zu wechseln. Das ist \nvielfach nur mit Zusatzleistungen m\u00f6glich. Hier muss also \nnachgelegt werden. Auch das ist ein wichtiger Punkt, den \ndie GR\u00dcNEN aufgegriffen haben. Die Akkreditierung der \nStudieng\u00e4nge und die Qualit\u00e4tssicherung m\u00fcssen gew\u00e4hr-\nleistet sein. Auch hier gibt es Defizite. \n\nLeistungsnachweise aus dem Ausland sollten in der Regel \nanerkannt werden. Solange die Studierenden besorgt sein \nm\u00fcssen, dass diese Leistungen nicht anerkannt werden, \nbleiben sie im Land und unternehmen gar nicht erst den \nVersuch, ihre Perspektive zu erweitern. Die Vergleichbar-\nkeit bzw. die Kompatibilit\u00e4t der Studieng\u00e4nge muss \nweiter vorangetrieben werden. Wir m\u00fcssen \u2013 unter ande-\nrem durch eine h\u00f6here Transparenz \u2013 die Attraktivit\u00e4t des \nStudienstandorts Sachsen erh\u00f6hen. Dies ist nur eine \nMa\u00dfnahme, um die Attraktivit\u00e4t zu erh\u00f6hen, aber sie ist \neine sehr wichtige Ma\u00dfnahme. Es muss transparent sein, \nwas hier geboten wird, welche Schritte zu absolvieren \nsind, um ausw\u00e4rtige Studienanf\u00e4nger anzuziehen. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir zumindest Lehrveranstaltungen \nauch in englischer Sprache anbieten. Wir m\u00fcssten \u00fcberle-\ngen, ob wir uns in den grenznahen Studienorten nicht \ngelegentlich auch des Polnischen oder des Tschechischen \nbedienen, um einen \u00dcbergang f\u00fcr die Studierenden zu \nerreichen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDifferenzen hat es im Wissenschaftsausschuss bei der \nFrage des Promotionsrechts f\u00fcr Fachhochschulen gege-\nben. Dieser Punkt konnte nicht ausger\u00e4umt werden. Ich \nmeine, dass sich das kooperative Promotionsverfahren \u2013 \nim Unterschied zu dem, was Herr Dr. Gerstenberg gesagt \nhat \u2013 bew\u00e4hrt hat. Es entspricht zudem den Empfehlungen \ndes Wissenschaftsrates und sollte weiter ausgebaut wer-\nden. \n\nEin weiterer Kritikpunkt am Studienreformgesetz war der \nVorschlag, die S\u00e4chsische Dienstaufgabenverordnung an \nden Hochschulen abzuschaffen. Ich denke, wir k\u00f6nnen \nden Professorinnen und Professoren nicht die Entschei-\n\n 3256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ndung \u00fcber ihre Dienstpflichten \u00fcberlassen. Ich will  \nLuthers Wort nicht strapazieren \u2013 morgen sind wir erst \nmit der Lutherdekade befasst \u2013, aber: \u201eJeder Frosch \nbraucht seinen Storch.\u201c Das gilt f\u00fcr Professorinnen \nebenso wie f\u00fcr Abgeordnete. Daran sollten wir festhalten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Vielleicht habe ich ein zu negatives Menschenbild, das \nmag sein. Nach meinen Erfahrungen ist es eher realis-\ntisch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Darwinistisch!) \n\nLassen Sie mich zum Schluss den vielleicht wichtigsten \nimpliziten Gedanken \u2013 jedenfalls f\u00fcr mich \u2013 des Studien-\nreformgesetzes akzentuieren: Es gibt Grenzen der Auto-\nnomie der Hochschulen. Gerade wenn es darum gehen \nsoll, eine gr\u00f6\u00dfere Vereinheitlichung zwischen den Stu-\ndienanforderungen und -qualit\u00e4ten in Sachsen, in \nDeutschland und in Europa zu erreichen, k\u00f6nnen wir \nsolche \u00fcberwiegend strukturellen Ver\u00e4nderungen nicht \nden einzelnen Hochschulen \u00fcberlassen. Damit sind sie \neinfach \u00fcberfordert. Vielmehr m\u00fcssen die Wissenschafts-\nressorts der Bundesl\u00e4nder ma\u00dfgeblich Verantwortung \n\u00fcbernehmen \u2013 nat\u00fcrlich im Benehmen mit den Hochschu-\nlen \u2013 und dabei die Federf\u00fchrung \u00fcbernehmen. Mit dem \nHinweis auf die Autonomie der Hochschulen d\u00fcrfen sich \nWissenschaftsministerinnen und Wissenschaftsminister \ndieser zentralen Verantwortung nicht entziehen. \n\nHaben Sie vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Besier. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht der Abg. \nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat uns ein Studienreformgesetz \nvorgelegt. So wie die GR\u00dcNEN haben sich auch die \nanderen demokratischen Fraktionen im Parlament \n\n(Andreas Storr, NPD: Danke f\u00fcr das Kompliment!) \n\nseit Beginn dieser Legislaturperiode mit der Studien- und \nLehrsituation und insbesondere mit der Umsetzung der \nBologna-Reform besch\u00e4ftigt. Sp\u00e4testens seit den Studie-\nrendenprotesten im Jahre 2009 hat die Politik erkannt, \ndass ma\u00dfgebliche Ziele des Bologna-Prozesses nur \nunzureichend erf\u00fcllt worden sind. Das betrifft vor allem \ndie mangelnde internationale Mobilit\u00e4t der Studierenden, \ndie fragliche soziale Dimension des Bologna-Prozesses \nund nicht zuletzt eine Studienreform, die ma\u00dfgebliche \nErfolgsbedingungen f\u00fcr die Wissenschaft konterkariert. \nHier sind zumindest zu nennen der verknappte Zugang \nzum Master sowie die \u00dcberfrachtung und teilweise \nVerschulung der Studieng\u00e4nge, aber nicht zuletzt und vor \nallem die Unterfinanzierung des Hochschulsystems bei \nerneut gewachsenen Anforderungen. \n\nDort, wo wir selbst eine Verantwortung an dieser Ent-\nwicklung haben, m\u00fcssen und sollten wir \u2013 mithin auch die \nLandesregierung \u2013 gegensteuern. \n\nDen GR\u00dcNEN kommt mit ihrem Gesetzentwurf das \nVerdienst zu, viele gute Vorschl\u00e4ge und Ideen, die durch \ndas Land umzusetzen w\u00e4ren, in einem Gesetz vereint zu \nhaben und uns heute zur Abstimmung vorzulegen. Die \nSPD-Fraktion wird diesem Gesetzentwurf zustimmen, \nweil er die richtigen Ans\u00e4tze enth\u00e4lt, um Fehlentwicklun-\ngen zu korrigieren, die Lernenden st\u00e4rkt und den Hoch-\nschulen erm\u00f6glicht, mit flexiblen L\u00f6sungen auf die neuen \nAnforderungen zu reagieren. \n\nUm Beispiele f\u00fcr die Problemlagen an den Hochschulen \nzu nennen, m\u00f6chte ich einige illustrieren: Trotz anderwei-\ntiger Stellungnahme, zum Beispiel des SMWK im No-\nvember 2009 auf unsere Anfrage, ist es immer noch \nverbreitete Praxis an den Hochschulen, dass Anwesen-\nheitslisten eine Pr\u00fcfungsvoraussetzung in Sachsen sind. \nOder um es einmal auf den Punkt zu bringen: Zwar wird \nvon k\u00fcnftigen Absolventen erwartet, dass sie Firmen \nf\u00fchren oder hoch spezialisierte Forschung und Entwick-\nlung t\u00e4tigen k\u00f6nnen, wir trauen ihnen aber nicht zu, selbst \nzu entscheiden, welche Lehrveranstaltungen f\u00fcr ihren \nLernerfolg und ihren Studienerfolg notwendig sind. Ich \nfinde, das ist widerspr\u00fcchlich. \n\nIm \u00dcbrigen nehmen wir ihnen mit ihrer Anwesenheits-\npflicht das letzte bisher bestehende effektive Mittel zur \nLehrbewertung in Sachsen. \n\nOder ein anderes Beispiel: Trotz anderweitiger Vereinba-\nrung liegt die Beweislast f\u00fcr im Ausland erworbene \nStudienleistungen viel zu oft noch bei den Studierenden. \nJeder einzelne Studierende ist gezwungen, zu den meist \nnicht kleinen Hochschulen zu gehen und ihnen nachzu-\nweisen, dass die Studienleistung, die er an einer Partner-\nhochschule seiner Hochschule erworben hat, als gleich-\nwertige Leistung anzuerkennen ist. Das ist etwa so, als \nm\u00fcsste jeder Pkw-Fahrer beim Transit in ein anderes \neurop\u00e4isches Land nachweisen, dass der deutsche T\u00dcV \neinen gleichwertigen Standard sichert wie in diesem \nLand. Ich halte eine solche Regelung f\u00fcr sinnwidrig und \ndeshalb sollten wir sie \u00fcberwinden. \n\nWeil wir mit diesem Gesetzentwurf viele Vorschl\u00e4ge \nhaben, um Missst\u00e4nde abzustellen, stimmen wir ihm zu. \n\nZwei Ans\u00e4tze jedoch \u2013 das will ich auch erw\u00e4hnen \u2013 \nschie\u00dfen unserer Meinung nach \u00fcber das Ziel hinaus. Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat die sogenann-\nte Dienstaufgabenverordnung Sachsens au\u00dfer Kraft \ngesetzt. Das wurde bereits erw\u00e4hnt. Sie will diese kom-\nplett an die Hochschulen delegieren. \n\nDie SPD h\u00e4lt das vor dem Hintergrund der derzeitigen \n\u00dcberlastzahlen an den s\u00e4chsischen Hochschulen und eines \nzugleich bestehenden Anreizsystems, das Forschungsbe-\nm\u00fchungen belohnt, aber gute Lehre nicht honoriert, f\u00fcr \ngewagt. Eine Flexibilisierung dieser Dienstaufgabenver-\nordnung, wie es bereits das letzte S\u00e4chsische Hochschul-\ngesetz einleitete, und zugleich ein Anreizsystem, das gute \n\n 3257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nLehre betont, w\u00e4ren unserer Meinung nach der richtige \nWeg. \n\nZum Zweiten soll qua Gesetzentwurf den Fachbereichen \nder Fachhochschulen das Promotionsrecht verliehen \nwerden. Hier sehen wir sowohl in den Vorschl\u00e4gen des \nWissenschaftsrates zur St\u00e4rkung der Fachhochschulpro-\nfessoren in den Promotionsaussch\u00fcssen als auch dem \nAbbau der H\u00fcrden zur Promotion gegen\u00fcber Fachhoch-\nschulabsolventen an den Universit\u00e4ten den deutlich \nbesseren Weg. Nach unserer Meinung ist das der richtige \nWeg, um Nachwuchsf\u00f6rderung und Qualit\u00e4tssicherung \nmiteinander zu vereinbaren, und der richtige Weg, um \nklare Profile der Institutionen im terti\u00e4ren Bildungssektor \nzu st\u00e4rken. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir diesen zwei Abschnitten nicht zu-\nstimmen. Wir hoffen aber umso mehr, dass die anderen \nArtikel in diesem Hohen Haus eine Mehrheit finden und \nwir damit einen Beitrag leisten, dass der Bologna-Prozess \nden Erfolg erf\u00e4hrt, den die Idee eines gemeinsamen \neurop\u00e4ischen Hochschulraumes verdient. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP Herr Abg. \nProf. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nimmt die h\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dferte \nKritik an der Umsetzung der Bologna-Reform zum \nAnlass, um mit dem vorliegenden Studienreformgesetz \ndieser Entwicklung entgegenzuwirken. \n\nWerte Kollegen der GR\u00dcNE-Fraktion, Ihre Kritik k\u00f6nnen \nwir sogar weitgehend nachvollziehen. Die konzeptionel-\nlen M\u00e4ngel wie Verschulung, strikte Pr\u00e4senzregelungen, \nstoffliche \u00dcberfrachtung, hohe Pr\u00fcfungsdichte und \nProbleme bei der Anerkennung von Studienleistungen \nw\u00e4hrend eines Auslandsaufenthaltes sind Tatsachen, die in \nZukunft verbessert werden m\u00fcssen. Gleichzeitig, meine \nDamen und Herren, ist aber auch festzustellen, dass es \npositive wie negative Beispiele der Umsetzung des \nBologna-Prozesses innerhalb der s\u00e4chsischen Hochschul-\nlandschaft gibt. \n\nDie FDP-Fraktion teilt jedoch nicht die Herangehenswei-\nse, die Sie mit diesem Gesetzentwurf vorschlagen. Zur \nL\u00f6sung der aufgezeigten Probleme sind aus unserer Sicht \n\u2013 Kollege Mackenroth hat es in seinem Redebeitrag \nbetont \u2013 in erster Linie die Hochschulen selbst gefragt. \nIhre jeweiligen Studieng\u00e4nge sind zu \u00fcberpr\u00fcfen und \ngegebenenfalls neu zu ordnen. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie reden immer von Hochschulau-\ntonomie. Hier, wo wir die Hochschulautonomie haben \nund wo die s\u00e4chsischen Hochschulen selbst gefragt sind, \nrufen Sie nach der Staatsregierung. Ich denke, dass das \nder falsche Weg ist. Hochschulautonomie f\u00e4ngt genau an \n\ndieser Stelle an. Die Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung \ndes Bologna-Prozesses tragen die Hochschulen unmittel-\nbar, und zwar unmittelbar selbst. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr \nProf. Schmalfu\u00df, ich nehme an, dass Sie mit vielen \nHochschullehrern und Hochschulleitungen sprechen. Ist \nIhnen auch die Situation begegnet, dass viele Hochschul-\nleitungen, also Rektorate, Ver\u00e4nderungen durchsetzen \nwollen, jedoch auf ausgesprochene Beharrungskr\u00e4fte in \nden Professuren und Fakult\u00e4ten sto\u00dfen, und dass sich \ngenau diese Hochschulleitungen zur Wahrnehmung ihrer \nHochschulautonomie gesetzliche Unterst\u00fctzung w\u00fcn-\nschen? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Dr. Gersten-\nberg, Sie sprechen im Nebul\u00f6sen. Ich darf Ihnen hier zwar \nkeine Frage stellen, aber ich w\u00fcrde Sie bitten, dass Sie mit \nkonkreten Beispielen arbeiten, indem Sie mir Fakult\u00e4ten \nund Hochschulen nennen. \n\nIch kann das tun, ich kann Ihnen ein positives Beispiel \nnennen: An der Fachhochschule Mittweida ist der Bolog-\nna-Prozess in gro\u00dfen Teilen hervorragend umgesetzt. \nSelbst die Studierenden dort betonen, dass sich die Stu-\ndienbedingungen nach der Bologna-Reform sogar verbes-\nsert haben. Ich fordere Sie auf, wenn Sie Beispiele haben, \nbei denen der Bologna-Prozess innerhalb einer Hochschu-\nle auf Widerst\u00e4nde st\u00f6\u00dft, diese hier mit Ross und Reiter \nzu benennen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das k\u00f6nnen wir \ngern im Anschluss diskutieren. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, gern. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Hochschulautonomie f\u00e4ngt genau an \ndieser Stelle an. Die Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung \ndes Bologna-Prozesses tragen die Hochschulen unmittel-\nbar. Ausschlie\u00dflich die s\u00e4chsischen Hochschulen selbst \nwissen tats\u00e4chlich, an welcher Stelle die Pr\u00e4senzzeiten \nverringert, Anerkennungsverfahren von Studienleistungen \nvereinfacht und die Stoffdichte einzelner Studieng\u00e4nge \nentfrachtet werden k\u00f6nnen. \n\nEs stellt sich die Frage \u2013 Herr Mann, Sie hatten es vorhin \nangesprochen \u2013: Warum muss die Pr\u00e4senzpflicht so \nrigoros gehandhabt werden? Wir haben verantwortungs-\nbewusste Studierende. Wenn diese den Lehrveranstaltun-\ngen nicht folgen und den entgangenen Stoff nicht nachar-\nbeiten, fallen sie m\u00f6glicherweise durch, und das wissen \n\n 3258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nsie. Hier sind die Hochschulen gefordert, etwas im Sinne \neiner Verbesserung der Studienbedingungen zu ver\u00e4ndern. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sollte \ndabei lediglich Hilfestellung geben und die Hochschulen \ngegebenenfalls durch Verordnungen bzw. Zielvereinba-\nrungen dazu animieren, weiterhin an einer Verbesserung \nzu arbeiten. Ich bin allerdings davon \u00fcberzeugt, dass sich \ndas Wissenschaftsministerium mit den s\u00e4chsischen \nHochschulen bereits in einem intensiven Austausch \ndar\u00fcber befindet. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Prof. Schmalfu\u00df, ist Ihnen \nbekannt, dass ich eine Kleine Anfrage zum Gegenstand \nder Anwesenheitspflicht als Pr\u00fcfungsvoraussetzung \ngestellt habe, das s\u00e4chsische Staatsministerium in Person \nder Ministerin dazu Stellung genommen hat, dass das \neigentlich zu unterbleiben habe? Dass aber die Hochschu-\nlen offensichtlich eine gesetzliche Vorgabe brauchen, um \ndiese Vorleistungen f\u00fcr Pr\u00fcfungen nicht weiterhin zu \nverlangen, entgegen vielleicht anderen politischen Mei-\nnungen hier in diesem Haus bzw. im Ministerium, ist \nIhnen das bekannt? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Da ich Ihre Kleinen \nAnfragen stets lese, ist mir das sicherlich bekannt. \n\nHolger Mann, SPD: Leiten Sie daraus auch den Bedarf \nf\u00fcr ein Gesetzesvorhaben ab? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Da ich Ihre Kleine \nAnfrage nicht auswendig gelernt habe, kann ich Ihnen \ndarauf keine abschlie\u00dfende Antwort geben. \n\nHolger Mann, SPD: Wie schade! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Meine Damen und \nHerren! Dass Anpassungen im S\u00e4chsischen Hochschulge-\nsetz notwendig sind, um dem Hochschulstandort Sachsen \nwieder eines der modernsten Hochschulgesetze zu geben, \nist der FDP-Fraktion klar. Ich m\u00f6chte Sie gern daran \nerinnern, dass Sachsen bereits in den Neunzigerjahren \neines der modernsten Hochschulgesetze in Deutschland \nhatte. Die Koalitionsfraktionen von CDU und FDP haben \nganz klar die Zielsetzung, wieder dorthin zu gelangen. \n\nVor diesem Hintergrund sind im Koalitionsvertrag zahl-\nreiche Forderungen an ein neues, modernes und leis-\ntungsgerechtes S\u00e4chsisches Hochschulgesetz formuliert. \nIm neuen Hochschulgesetz m\u00fcssen die Eigenverantwor-\ntung und Freiheit der Hochschulen hinsichtlich ihrer \n\nstrategischen Orientierung sowie ihrer Personal- und \nFinanzausstattung ausgebaut werden. Nach Auffassung \nder FDP-Fraktion geh\u00f6rt dazu ebenso, den s\u00e4chsischen \nHochschulen ein Globalbudget zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nZur Verantwortung der eigenst\u00e4ndigen Finanzverwaltung \ngeh\u00f6rt beispielsweise auch, die Freiheiten der Hochschu-\nlen \u00fcber ihr Personal zu erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren! Warum soll es den Hochschu-\nlen verwehrt bleiben, ihren Spitzenforschern mehr Gehalt \nzu zahlen? Auch die Entscheidung, ob ein Dozent aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr Lehre oder Forschung eingesetzt wird, \nmuss k\u00fcnftig ganz allein den Hochschulen zukommen. \nDar\u00fcber hinaus wollen wir die Voraussetzungen verbes-\nsern, damit sich die Hochschulen st\u00e4rker durch Dritte \nfinanzieren lassen k\u00f6nnen. Die Anreize f\u00fcr die Einwer-\nbung von Drittmitteln m\u00fcssen ebenso verst\u00e4rkt werden \nwie die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen aus den \nEinrichtungen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend \nauf einen Aspekt in Ihrem Gesetzentwurf eingehen: das \npartielle Promotionsrecht f\u00fcr Fachhochschulen. In der \nZielsetzung, die s\u00e4chsischen Fachhochschulen aufzuwer-\nten, stimmen Sie mit der FDP-Fraktion \u00fcberein. Doch \n\u00fcber den Weg dorthin und auch \u00fcber das Verfahren sind \nwir uns nicht einig. \n\nIn Ihrem Gesetzentwurf, Herr Dr. Gerstenberg, sehen Sie \neine Kommission vor, die durch das Staatsministerium f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst eingesetzt wird, welche die \nwissenschaftlichen Voraussetzungen bewerten soll. Das \nhalten wir f\u00fcr unangebracht. Es gibt einfachere Wege, um \neine hohe Qualit\u00e4t der Promotionen an s\u00e4chsischen \nFachhochschulen sicherzustellen. Ich denke nur daran, \ndass Sie noch eine Dissertationsvereinbarung abschlie\u00dfen \nwollen. Das hei\u00dft, wie wir es von Ihrer Fraktion kennen: \nmehr B\u00fcrokratie, mehr Kosten und mehr Aufwand f\u00fcr \nunsere s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen wird die \nFDP-Fraktion das vorliegende Studienreformgesetz \u2013 \neigentlich m\u00fcsste es Studienb\u00fcrokratiegesetz hei\u00dfen \u2013 \nablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun ist die NPD-Fraktion an der Reihe. Herr \nAbg. Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bereits in der Zielstellung \ngeht der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN von einer falschen \nPr\u00e4misse aus, wenn dort zu lesen ist: \u201eDie europaweite \nEinf\u00fchrung von Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen im \nRahmen des Bologna-Prozesses ist auch an s\u00e4chsischen \nHochschulen unumkehrbar.\u201c \n\nDie GR\u00dcNEN sollten ihre eigene politische Kapitulati-\nonsbereitschaft nicht mit der Unumkehrbarkeit von \nProzessen gleichsetzen, die seinerzeit gegen deutsche \n\n 3259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nInteressen und deutsche Hochschultraditionen in Gang \ngesetzt worden sind. Die Ziele der sogenannten Studienre-\nform von Bologna wurden weit verfehlt. Somit ist eine \nUmkehrbarkeit nicht nur m\u00f6glich, sondern die Umkehr-\nbarkeit des Prozesses ist geradezu geboten. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie Antragsteller geben selbst zu, dass viele Ziele von \nBologna komplett verfehlt wurden. Die Stoffdichte ist bei \nBachelorstudieng\u00e4ngen zu gro\u00df, der Anteil verschulter \nPflichtveranstaltungen zu hoch und die Anerkennung von \nPr\u00fcfungsleistungen an anderen Universit\u00e4ten ungewiss \noder nicht geregelt. \n\nDes Weiteren ist die europaweite Mobilit\u00e4t der Studenten \nsogar r\u00fcckl\u00e4ufig, der Kontroll- und Reglementierungsgrad \ninnerhalb der Studieng\u00e4nge weitaus h\u00f6her als vorher und \ndie Absolventen des EU-normierten Discount-Studiums \nsind auf dem Arbeitsmarkt nicht besser, sondern schlech-\nter vermittelbar. Letzteres d\u00fcrfte vielleicht sogar gewollt \nsein, damit man unter dem Vorwand eines angeblichen \nFachkr\u00e4ftemangels nach noch mehr Zuwanderung nach \nDeutschland rufen kann. \n\nMit den Bologna-Hochschulen verh\u00e4lt es sich wie mit den \nvielen s\u00e4chsischen Stra\u00dfen nach dem letzten Winter: Es \ngen\u00fcgt nicht mehr, die L\u00f6cher zu stopfen, sondern eine \nGeneral\u00fcberholung ist angesagt. Aber die R\u00fcckkehr zu \nder Zeit vor Bologna mit ihren bew\u00e4hrten Studieninhalten \nund berufsqualifizierenden Abschl\u00fcssen ist mit den \nanpasserischen GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich nicht zu machen. Dort \nh\u00e4lt man, wie geh\u00f6rt, die Einf\u00fchrung eines europaweiten \nEinheitsstudiums f\u00fcr unumkehrbar und bel\u00e4sst es zur \nRuhigstellung seiner eigenen studentischen W\u00e4hlerklien-\ntel beim Herumdoktern an den Symptomen der Bologna-\nKrankheit. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass bereits im Jahr 2005 die \n\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c, die ansonsten f\u00fcr jede \nneoliberale Hochschulreform zu haben ist, Folgendes \nschrieb: \u201eDie Bolognisierung der Hochschulen f\u00fchrt zu \neiner Fixierung auf Zahlen und Statistiken, w\u00e4hrend die \nQualit\u00e4t nur eine untergeordnete Rolle spielt. Es ist ein \nvordergr\u00fcndiger Wettlauf um internationale Konkurrenz, \ndie zum Selbstzweck wird.\u201c \n\nBereits 2008 erkl\u00e4rte der Deutsche Hochschulverband, \ndass er den Bologna-Prozess in Deutschland f\u00fcr geschei-\ntert h\u00e4lt. Wichtige Reformziele wie die Senkung der \nAbbrecherquoten und die Erh\u00f6hung studentischer Mobili-\nt\u00e4t seien nicht erreicht worden, im Gegenteil, die starre \nOrganisation des Bachelorstudiums habe die Gesamtab-\nbrecherquoten sogar noch steigen lassen. Zudem seien die \nStudieng\u00e4nge nun so spezialisiert, dass ein Studienort-\nwechsel w\u00e4hrend des Bachelorstudiums selbst innerhalb \nDeutschlands schwierig bis unm\u00f6glich geworden sei. Der \nf\u00fcr die etablierten Hochschulpolitiker niederschmetternde \nBefund bereits aus dem Jahr 2008 lautet: Der Bachelor \ntaugt als berufsbef\u00e4higender Regelabschluss nicht. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass der Theologe \nMarius Reiser, der aus Protest gegen die Bologna-Reform \n\nsogar seine Professur in Mainz niederlegte, sagte: \u201eDas \nneue Studiensystem ist eine einzige gro\u00dfe Dummheit. \nMan schafft die bew\u00e4hrten und weltweit angesehenen \nAbschl\u00fcsse ab und ersetzt sie durch neue, die es noch \nnirgends auf der Welt gegeben hat. Und man macht das \nnicht probehalber bei zwei oder drei Universit\u00e4ten, \nsondern gleich \u00fcberall. Die Autonomie der Universit\u00e4ten \nund die grundgesetzlich garantierte Freiheit von For-\nschung und Lehre k\u00fcmmern niemanden mehr. Man hatte \nhehre Ziele: H\u00f6here Mobilit\u00e4t, internationale Vergleich-\nbarkeit der Abschl\u00fcsse, Senkung der Abbrecherquoten, \nVerbesserung von Forschung und Lehre. Das Gegenteil ist \nerreicht worden. Auch wenn an den Geb\u00e4uden ganz gro\u00df \n\u201aUniversit\u00e4t\u2019 steht, ist das keine mehr.\u201c \n\nWeil die GR\u00dcNEN eine Bologna-Partei wie alle anderen \nBundestagsparteien sind, wird die NPD dem vorliegenden \nAntrag aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen nicht zustimmen. \nF\u00fcr uns gibt es aber auch ganz konkrete Ablehnungsgr\u00fcn-\nde des GR\u00dcNEN-Antrags. Die im Vorblatt des Gesetz-\nentwurfes unter Punkt c aufgef\u00fchrte faktische Anerken-\nnung aller im Ausland erbrachten Pr\u00fcfungsleistungen \ndurch s\u00e4chsische Hochschulen lehnen wir ab, weil die \nStudienvoraussetzungen und die Studienleistungen in \nvielen F\u00e4llen eben nicht den deutschen Qualifikations-\nanforderungen entsprechen. Die Vergleichbarkeit von im \nAusland erbrachten Leistungen kann, wenn \u00fcberhaupt, \nnur von der Hochschulrektorenkonferenz und damit \nl\u00e4nder\u00fcbergreifend und bundeseinheitlich gekl\u00e4rt werden. \n\nAuch die Rechtsverordnung zur Regelung der Dienstauf-\ngaben in Punkt f lehnt die NPD ab \u2013 nicht etwa, weil wir \nan der Leistungsbereitschaft der Professoren zweifeln, \nsondern weil es grunds\u00e4tzlich problematisch ist, einem \nArbeitnehmer die Entscheidung \u00fcber seine eigenen \nDienstpflichten zu \u00fcberlassen. \n\nAuch Punkt g lehnen wir ab, denn wenn selbst das \nGrundgesetz mit einer Zweidrittelmehrheit abge\u00e4ndert \nwerden kann, dann sollten auch zwei Drittel der Gre-\nmienvertreter ein Votum der Studentenvertreter fachlich \n\u00fcberstimmen k\u00f6nnen. \n\nSchlussendlich sehen wir auch das Promotionsrecht f\u00fcr \nFachhochschulen kritisch, weil Fachhochschulen im \nGegensatz zu den Universit\u00e4ten eine andere, rein an der \nberuflichen Praxis orientierte Funktion haben. Au\u00dferdem \nk\u00f6nnen auch schon heute hervorragende Wissenschaftler \neiner Fachhochschule nach einer gemeinsamen Evaluati-\non ihres Wissens und ihres Forschungsvorhabens m\u00fchelos \nan der TU Dresden promovieren. \n\nMeine Damen und Herren, alles in allem kann die NPD \ndiesem Gesetzentwurf mit seiner reinen Bologna-\nKosmetik nicht zustimmen; wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache \nseitens der Fraktionen. Gibt es noch weitere Wortmeldun-\ngen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staats-\n\n 3260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsminis-\nterin Prof. von Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Der \nvorliegende Gesetzentwurf kann nach meiner \u00dcberzeu-\ngung die selbst gesteckten Ziele nicht erreichen. Der \nGesetzentwurf sollte im Bologna-Prozess nachsteuern und \ndie Hochschulen mit dieser Nachsteuerung entlasten. \n\nAnstatt aber tats\u00e4chlich die Angeh\u00f6rigen der Hochschulen \nzu entlasten, f\u00fchren \u2013 das hat auch die Anh\u00f6rung deutlich \ngezeigt \u2013 einige Regelungen des Gesetzentwurfes in die \nentgegengesetzte Richtung. Mit der Neuregelung des \u00a7 22 \nsoll jedem Studierenden das Recht gegeben werden, mit \neinem Verantwortlichen der Hochschule eine Studienver-\neinbarung abzuschlie\u00dfen, in der auf der einen Seite die \nRechte des Studierenden und auf der anderen Seite die \nRechte der Hochschule geregelt werden, also individuelle \nStudienvereinbarungen. \n\nAbgesehen davon, dass es klare Regelungen f\u00fcr die \nRechte der Studierenden bereits gibt, und zwar in den \nPr\u00fcfungs- und Studienordnungen, ist doch deutlich \nabsehbar, dass hier ein erheblicher organisatorischer und \nzeitlicher Verwaltungsaufwand geschaffen wird, der im \nErgebnis nichts br\u00e4chte; denn die Regelungen einer \nsolchen Vereinbarung m\u00fcssten sich ja doch innerhalb der \nbestehenden Pr\u00fcfungs- und Studienordnung bewegen. \n\nIhr Gesetzentwurf, meine sehr geehrten Damen und \nHerren von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nwird also hier dem selbst gesteckten Ziel nicht gerecht. Im \n\u00dcbrigen werden wir im Kontext der Novellierung des \nHochschulgesetzes gen\u00fcgend Raum zur Vertiefung auch \nweiterer Aspekte haben. \n\nLassen Sie mich aber feststellen: In die richtige Richtung \nweisen klar und eindeutig diejenigen Regelungen, die die \nKoalition f\u00fcr unsere Hochschulen getroffen hat. Es ist \nunbestreitbar, dass die Hochschulen gerade derzeit erheb-\nliche Lasten, ja \u00dcberlast zu tragen haben. Weil dem so ist, \nhaben wir mit den Regelungen zum Doppelhaushalt \n2011/2012 die Hochschulen massiv entlastet. Wir haben \nden Hochschulen 300 Stellen mehr zur Verf\u00fcgung gestellt, \nals ihnen nach der im Jahr 2003 abgeschlossenen Hoch-\nschulvereinbarung zur Verf\u00fcgung gestanden h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nHier ist eine klare Entlastung erfolgt, die den Hochschu-\nlen die Umsetzung, aber auch die Nachsteuerung des \nBologna-Prozesses erkennbar erleichtert. Zugleich haben \nwir mit den Entscheidungen zum Doppelhaushalt der \nJahre 2011 und 2012 Planungssicherheit f\u00fcr die entschei-\n\ndende Ressource der Hochschulen Personal im Freistaat \nSachsen bis 2020 geschaffen. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDer Haushaltsvermerk zu den Hochschulkapiteln schafft \nKlarheit und Planbarkeit. \n\nDie Leistungen der s\u00e4chsischen Hochschulen haben \nerfolgreich Mittel aus dem Hochschulpakt 2020 nach \nSachsen gelenkt. Durch Zielvereinbarungen mit den \nHochschulen werden diese Mittel f\u00fcr das laufende Jahr \nund mit neuen Zielvereinbarungen auch f\u00fcr das kommen-\nde Jahr mit einem klugen und sachgerechten Anreiz-\nsystem verteilt, zum Beispiel im Hinblick auf Schwer-\npunkte an Fachhochschulen und auch bei den MINT-\nF\u00e4chern. W\u00e4hrend die Koalition mit ihren Entscheidun-\ngen und Taten den s\u00e4chsischen Hochschulen Planungssi-\ncherheit und Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt, ist Ihr Gesetzentwurf \nnicht zielf\u00fchrend. Wir lehnen ihn deshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen nun zur Abstimmung. Bevor ich die artikelweise \nAbstimmung beginne, frage ich zun\u00e4chst Sie, Herr  \nMackenroth, als Berichterstatter des Ausschusses: W\u00fcn-\nschen Sie noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gegen \ndie artikelweise Abstimmung gibt es auch keinen Wider-\nspruch? \u2013 Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nIch komme zun\u00e4chst zur \u00dcberschrift und bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit \nnicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zum Artikel 1. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen \ndaf\u00fcr ist auch Artikel 1 abgelehnt. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2 ab. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nTrotz zahlreicher Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 mehrheitlich \nnicht entsprochen worden. \n\nAlle Teile des Gesetzentwurfs sind abgelehnt worden. Es \ner\u00fcbrigt sich somit eine Schlussabstimmung. Auch dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n 3261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines wirksamen Schutzes des kommunalen \n\nBaumbestandes durch die s\u00e4chsischen Gemeinden \u2013 S\u00e4chsisches \nBaumschutzgesetz (S\u00e4chsBaumSchG) \n\nDrucksache 5/4309, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/5294, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nAuch zu diesem Gesetzentwurf haben die Fraktionen \nGelegenheit zur allgemeinen Aussprache. Die Reihenfol-\nge lautet: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Es beginnt Frau Dr. Pinka f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. Pinka, Sie haben das \nWort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \nBereits in der 1. Lesung unseres Baumschutzgesetzes am \n17. Dezember letzten Jahres habe ich auf die allgemeinen \nUmst\u00e4nde und die Pflicht des Landtages, offensichtlich \nverfassungswidrige Zust\u00e4nde abzustellen, hingewiesen. \nDie ersten Monate nach Inkrafttreten des Umweltschutz-\nrechtsvereinfachungsgesetzes \u2013 des sogenannten \u201eBaum-\nab-Gesetzes\u201c \u2013 sind vergangen, und man kann im Zu-\nsammenhang mit der heutigen 2. Lesung unseres vorlie-\ngenden Gesetzentwurfs zur Gew\u00e4hrleistung eines wirk-\nsamen Schutzes des kommunalen Baumbestandes durch \ndie s\u00e4chsischen Gemeinden erste Bilanz ziehen. \n\nNeben den Schreiben von betroffenen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern an alle Parlamentarier im Hause sind Ihnen \nsicherlich auch folgende ausgew\u00e4hlte Zeitungsmitteilun-\ngen nicht entgangen: \n\nIm Fall Nummer eins schreibt am 3. M\u00e4rz die \u201eLVZ\u201c: \n\n\u201eIm Delitzscher Stadtgebiet konnten Baumf\u00e4llarbeiten an \nmehreren Stellen der Stadt beobachtet werden. B\u00fcrger \n\u00e4u\u00dferten sich besorgt \u00fcber die Eingriffe, sprechen gar von \n\u201aKahlschlag\u2019.\u201c \n\nAuf Nachfrage konstatierte die Kreiszeitung, dass der \nEindruck, dass in den zur\u00fcckliegenden Wochen und \nMonaten im Stadtgebiet viele B\u00e4ume der Kettens\u00e4ge zum \nOpfer gefallen seien, offenbar nicht t\u00e4usche. Rund 150 \nB\u00e4ume, darunter Eschen, Robinien, Birken und auch \neinige Pappeln, wurden mit der Begr\u00fcndung des Pilzbe-\nfalls, der Vermorschung oder des Sch\u00e4dlingsbefalls \ngef\u00e4llt. Leider habe sich in vielen F\u00e4llen gezeigt, so die \nBerichterstatter, dass die meisten Schnittstellen weder \nhohle Stellen noch Anzeichen f\u00fcr Pilzbefall aufwiesen. Ihr \nRes\u00fcmee: \n\n\u201eMan hat den Eindruck, B\u00e4ume scheinen bald aus dem \nStadtbild ganz zu verschwinden.\u201c \n\nUnd das in Delitzsch \u2013 jener Stadt, die die Landesgarten-\nschau ausrichten wollte! Wie war doch der Slogan f\u00fcr die \nBewerbung: \u201eEine ganze Region steht dahinter\u201c. \n\nIm Fall Nummer zwei \u2013 Mittweida \u2013 stellt Oberb\u00fcrger-\nmeister Matthias Damm \u2013 Klammer auf: CDU; Klammer \nzu \u2013 auf Nachfrage zur Entlastung seiner Genehmigungs-\nbeh\u00f6rden infolge der Verwaltungsvereinfachung fest: \n\n\u201eWir haben zwar weniger Arbeit mit den Genehmigun-\ngen; daf\u00fcr m\u00fcssen wir mehr Zeit aufbringen, um den \nDingen nachzugehen, weil B\u00fcrger sich beschweren.\u201c \n\nDie \u201eFreie Presse\u201c zog am 4. April unter der \u00dcberschrift: \n\u201eGro\u00dfvermieter setzen die S\u00e4ge an\u201c das Fazit: \u201ePraxistest \nnicht bestanden.\u201c Das ist ein Umstand, auf den wir bereits \nmehrfach in den Ausschussberatungen hingewiesen \nhatten. \n\nIm Fall Nummer drei \u2013 Stadt Taucha \u2013 wird aus Verkehrs-\nsicherungsgr\u00fcnden gef\u00e4llt. Es wurde und wird \u00fcber eine \ngeplante F\u00e4llaktion von 23 Linden auf dem Marktplatz \ndiskutiert. Im Zuge dieser Diskussion fand \u2013 aufgepasst! \u2013 \nein Baumforum mit der Verwaltung, B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern sowie Sachverst\u00e4ndigen statt. Ich zitiere das \nRes\u00fcmee von der Homepage taucha-direkt-de: \n\n\u201eDer B\u00fcrgermeister sah ein, dass es an der Kommunikati-\non zwischen Stadtverwaltung und B\u00fcrgern in der Vergan-\ngenheit bisher mangelte, und versprach, die B\u00fcrger in \neinem weiteren B\u00fcrgerforum am 21.09.11 \u00fcber die kon-\nkreten Beschl\u00fcsse des Stadtrates und seiner Gremien zu \ninformieren. Dann soll auch die \u00dcberarbeitung der Tau-\nchaer Baumsatzung vorliegen, die sich gegenw\u00e4rtig nicht \nauf der H\u00f6he der Gesetzlichkeit befindet.\u201c \n\nViele B\u00fcrger, Naturschutzverb\u00e4nde und Stadtr\u00e4te \u2013 \n\u00fcbrigens auch der FDP! \u2013 fordern daher die Einrichtung \neines \u201eBaumbeirates\u201c der Stadt. \n\nSo viel zur Verwaltungsvereinfachung. B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger k\u00e4mpfen um ihre Baumbest\u00e4nde, Verwaltungen \nund Parlamente kommen hier\u00fcber ins Gespr\u00e4ch. Prima \u2013 \naber mit Verwaltungsvereinfachung hat das zun\u00e4chst \nnichts zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte auf unseren Gesetzentwurf zur\u00fcckkommen; \nvieles habe ich bereits bei der Einbringung im Dezember-\nPlenum gesagt. Ich wiederhole den Hintergrund des \nvorliegenden Gesetzentwurfes trotzdem nochmals gern. \n\n 3262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nEs liegen zwei Gutachten des Juristischen Dienstes der \nLandtagsverwaltung vor, die folgenden Wortlaut zur \nKostenfreiheit des Genehmigungsverfahrens von Baum-\nf\u00e4llungen haben: \n\n\u201eDie Neuregelung des \u00a7 22 Abs. 3a Satz 3 S\u00e4chsisches \nNaturschutzgesetz begegnet im Hinblick auf den kommu-\nnalen Anspruch auf eine angemessene Finanzausstattung \nnach Artikel 87 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfassung erheblichen \nverfassungsrechtlichen Bedenken.\u201c \n\nIch wei\u00df, das sehen Sie als Koalitionsfraktionen anders. \nAber dasselbe Problem nennt auch der St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag in seiner Stellungnahme zu unserem Gesetz-\nentwurf. Dennoch beharren die Kollegen von CDU und \nFDP auf ihrer Denkweise und verweisen auf ein einschl\u00e4-\ngiges Urteil des Bundesverfassungsgerichts in dem Sinne, \nes gebe f\u00fcr Kommunen zwar eine Ausgabenhoheit, aber \nkeine Einnahmenhoheit. \n\nNeben der fachlichen Auseinandersetzung \u00fcber die \nSinnhaftigkeit der aktuellen Regelung, die a) bereits im \nUmweltausschuss ausgiebig diskutiert wurde und die b) \nauch von den Sachverst\u00e4ndigen und Umweltverb\u00e4nden in \nder Anh\u00f6rung wiederholt angemahnt wurde, haben wir \nuns entschlossen, die Neuregelung durch unseren Gesetz-\nentwurf zu kippen: erstens, weil die Regelungsbefugnis \nder Kommunen in wesentlichen Teilen der Gr\u00fcnordnung \nentf\u00e4llt \u2013 das Wesen von \u00a7 22 Abs. 1 Nummern 1 bis 3 \ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes wird ausgeh\u00f6hlt \u2013, \nzweitens, weil durch die Neuregelung an kostenlose \nGenehmigungsverfahren, die in bestimmter Zeit zu \nerbringen sind, objektiv nicht zu erf\u00fcllende Anforderun-\ngen gestellt werden, und drittens, weil die Ausnahmen in \n\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz fachlich \nnicht gerechtfertigt werden k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommen die erw\u00e4hnten Ergebnisse zweier juristi-\nscher Gutachten zur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit der Neuregelung. Ausweislich beider Rechtsgutach-\nten wird der seit dem 19. Oktober 2010 geltenden Neure-\ngelung des \u00a7 22 Abs. 3a S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \nbescheinigt, von der finanziellen Seite her in das kommu-\nnale Selbstverwaltungsrecht einzugreifen, diesen Eingriff \nunangemessen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig herbeizuf\u00fchren und \nin verfassungsrechtlich nicht gerechtfertigter Weise in den \nSchutzbereich der kommunalen Finanzhoheit einzugrei-\nfen. \n\nStatt auf diese Dinge einzugehen, bestehen CDU und FDP \ndarauf, dass der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \nnicht darstellen konnte, ob die fr\u00fchere Baumschutzsat-\nzungspraxis in den Kommunen kostendeckend war und \ndie neuen Regelungen m\u00f6glicherweise zur finanziellen \nBesserstellung der Kommunen f\u00fchren. Ich denke, aus den \nBeispielen, die ich soeben gebracht habe, ist ersichtlich, \ndass der Verwaltungsaufwand, der m\u00f6glicherweise mit \nder alten Regelung nicht kostendeckend war, jetzt erst \nrecht immens angestiegen ist \u2013 nicht durch Geb\u00fchrenbe-\nscheide, sondern durch verst\u00e4rkten Kontroll- und Ermitt-\nlungsaufwand. \n\nSchlussendlich f\u00fchren die Kollegen von CDU und FDP \nan, dass die kommunale Selbstverwaltungsgarantie kein \nGrundrecht sei und daher der neue \u00a7 22 des S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetzes das Gemeininteresse tr\u00e4fe, da Kos-\ntenfreiheit und B\u00fcrokratieabbau den B\u00fcrgern entgegen-\nk\u00e4men. \n\nMeine Damen und Herren! Was hier geleistet wird, ist \nWortakrobatik, aber keine solide Politik. \n\nIch habe heute offensichtlich letztmalig die Chance, an \nSie zu appellieren, die vormalige \u2013 rechtssichere \u2013 Fas-\nsung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes gemeinsam \nmit uns wieder in Kraft zu setzen. Wenn Sie dies nicht \nwollen und da wir offensichtlich unterschiedliche juristi-\nsche Auffassungen haben, kann uns aus dieser Crux dann \nauch nur noch ein Gerichtsurteil helfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. Dr. Liane \nDeicke, SPD, und Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Meyer. \nHerr Meyer, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u201eVorw\u00e4rts nimmer \u2013 r\u00fcck-\nw\u00e4rts immer!\u201c \u2013 mir scheint, als h\u00e4tten die LINKEN ein \nZitat ihres ehemaligen Zentralkomitee-Generalsekret\u00e4rs \nzum Handlungsma\u00dfstab ihrer heutigen Politik gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Gesetzestitel \u201eGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines \nwirksamen Schutzes des kommunalen Baumbestandes \ndurch die s\u00e4chsischen Gemeinden\u201c, kurz S\u00e4chsisches \nBaumschutzgesetz, mutet ja umweltpolitisch an. Aber das \nist mitnichten der Fall, weil in der Begr\u00fcndung vor allem \nfinanz- und verwaltungspolitische Argumente angef\u00fchrt \nwerden. Das zeigt, dass sich die Schreckensszenarien von \nmassenhaften Baumf\u00e4llungen nicht bewahrheitet haben, \nsonst w\u00fcrde das ja im Vordergrund der Begr\u00fcndung \nstehen m\u00fcssen. \n\nIm Wesentlichen will DIE LINKE ein halbes Jahr nach \nder Gesetzes\u00e4nderung eine R\u00fcckkehr zur alten Regelung \ndes S\u00e4chsischen Naturschutzrechtes; von Rechtssicherheit \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \nkeine Spur. Sowohl im Innenausschuss als auch im \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft wurde der \nGesetzesvorschlag abgelehnt. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag f\u00fchrte in seiner \nStellungnahme aus: Aufgrund der kurzen Fristsetzung war \nkeine Mitgliederbefragung m\u00f6glich. Der S\u00e4chsische \nLandkreistag sieht in seiner Stellungnahme vier Monate \nnach dem Inkrafttreten der Neuregelung keine Notwen-\ndigkeit zur \u00c4nderung. Die aufgeworfenen Probleme \nstellen keine Gr\u00fcnde f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zur alten Rege-\nlung dar. \n\nIn der Stellungnahme der Landkreise wird dar\u00fcber hinaus \nausgef\u00fchrt, dass eine inhaltliche Kehrtwende in Bezug auf \n\n 3263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nden Umgang mit den B\u00fcrgern nicht angezeigt sei. So weit \nzur Einsch\u00e4tzung der eingeholten Stellungnahmen. \n\nWenn ich den Gesetzentwurf fachlich bewerte, so ist \nfestzustellen, dass die bestehende Regelung keinen \nEingriff in die garantierte kommunale Finanzhoheit \ndarstellt. Da ist zum einen der Artikel 28 Grundgesetz und \nzum anderen auch der von Frau Dr. Pinka schon angef\u00fchr-\nte Artikel 87 S\u00e4chsische Verfassung anzuf\u00fchren. \n\nAuch das Bundesverfassungsgericht stellt fest, dass die \nKommunen zwar eine Ausgabenhoheit, aber keine Ein-\nnahmenhoheit haben. Der Artikel 87 Abs. 2 unserer \nS\u00e4chsischen Verfassung garantiert das Recht der Kommu-\nnen, eigene Steuern und Abgaben nach Ma\u00dfgabe der \nGesetze zu erheben. Die Verwaltungsverfahren im Baum-\nschutz sind eine vergleichsweise unbedeutende Einnah-\nmequelle und daher verst\u00f6\u00dft die Kostenfreistellung nicht \ngegen die Einrichtungsgarantie im Artikel 87 Abs. 2. \n\nDas Gutachten der Landtagsverwaltung sieht ebenso \nkeinen Versto\u00df gegen Artikel 87 Abs. 2, aber eine Verlet-\nzung des Artikels 87 Abs. 1, also die Erf\u00fcllung der Auf-\ngaben durch die kommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwal-\ntung. \n\nDie \u00c4nderung des \u00a7 22 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \nzum vergangenen Oktober bringt aber eine erhebliche \nVerringerung der Genehmigungsverfahren mit sich, und \ndeswegen, Frau Dr. Pinka, verstehe ich Ihre Argumentati-\non nicht, wenn Sie sagen, es werden jetzt mehr, wenn \ntats\u00e4chlich aber weniger Verfahren angezeigt sind. \n\nAu\u00dferdem konnte der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag nicht darstellen, ob die bisher erhobenen Verwal-\ntungsgeb\u00fchren kostendeckend waren. Es ist daher auch \nnicht auszuschlie\u00dfen, dass die jetzige Regelung eine \nBesserstellung gebracht hat. \n\nAls weiteres Argument m\u00f6chte ich den Grundsatz der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit anf\u00fchren. Die Einschr\u00e4nkung der \nGrundrechte \u2013 Frau Dr. Pinka ist auch darauf eingegangen \n\u2013 darf nur vorgenommen werden, wenn es zum Schutz der \n\u00f6ffentlichen Interessen unerl\u00e4sslich ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Gleich. \u2013 Die kommunale Selbst-\nverwaltung ist kein solches Grundrecht und das hat das \nBundesverfassungsgericht auch nicht in seine Stellung-\nnahme einflie\u00dfen lassen. \n\nIch lasse jetzt die Zwischenfrage zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. In meiner \nArgumentation \u2013 ich muss noch einmal zur\u00fcckspringen in \nIhrem Redebeitrag \u2013 bin ich darauf eingegangen. Haben \nSie zur Kenntnis genommen, dass ich gemeint habe, dass \nnicht die Geb\u00fchrenbescheide verringert worden sind, aber \nder Aufwand, den die Verwaltungen aufbringen m\u00fcssen, \n\num zu kommunizieren und Anzeigen nachzugehen, \nimmens gestiegen ist? \n\nStephan Meyer, CDU: Das habe ich so nicht registriert. \nAber die Kommunikation ist nat\u00fcrlich dann im Nachgang \nder Neuregelung erfolgt, und zwar nicht nur \u00fcber die \nKommunen, sondern auch \u00fcber das Umweltministerium, \n\u00fcber uns und \u00fcber die Verb\u00e4nde. Deshalb sehe ich diesen \npermanenten Anstieg der Kosten, wie Sie ihn jetzt hier \ngerade darstellen, nicht gegeben. Es ist nat\u00fcrlich so, dass \nman die Gesetzes\u00e4nderung kommunizieren muss. Aber \ndas sind keine dauerhaften Kosten, die eine erhebliche \nVerwaltungsbelastung mit sich bringt. Es wird vielmehr \nauf die Gr\u00fcnde des Gemeininteresses abgestellt. Nach \nmeiner Auffassung d\u00fcrfte die Kostenfreiheit durchaus im \nInteresse der Allgemeinheit liegen. \n\nDie heute geltende Regelung hat in der Tat Vereinfachung \nund B\u00fcrokratieabbau gebracht. Es werden eben keine \nVerwaltungskosten festgesetzt, beigetrieben und im \nZweifelsfall vollstreckt. \n\nWenn ich jetzt nach drau\u00dfen schaue, dann sehe ich, dass \nder Fr\u00fchling, wie jedes Jahr, die B\u00e4ume gr\u00fcnen l\u00e4sst und \ndie ausgemalten Schreckensszenarien, die Sie hier darge-\nstellt haben, sich nicht erf\u00fcllen. Ich bin immer noch der \nMeinung, dass unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Frei-\nstaat Sachsen m\u00fcndig und verantwortungsbewusst mit \nihrem Recht umgehen. Deshalb gibt es keine Notwendig-\nkeit f\u00fcr diesen R\u00fcckschritt, wie es der Gesetzesvorschlag \nder LINKEN vorsieht. Wir werden dieses Gesetz heute \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Kolleginnen und Kolle-\ngen, die bereits in der letzten Legislaturperiode Mitglieder \ndieses Landtages waren, werden es wissen: Bereits \ndamals gab es diverse Bestrebungen, den Geltungsbereich \nkommunaler Baumschutzsatzungen einzuschr\u00e4nken. \nDiese Bestrebungen waren damals erfolglos, denn sie \nwaren mit uns als SPD-Fraktion nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nR\u00fcckblickend muss ich feststellen, dass unsere Fraktion \ndamals anscheinend einen gr\u00f6\u00dferen fachlichen Sachver-\nstand hatte, als es in der jetzigen Koalition der Fall zu sein \nscheint, denn in der damaligen Koalition waren wir uns \nmit der CDU einig: Es gibt keinen Grund, weder einen \numweltfachlichen noch einen kommunalrechtlichen, um \nden \u00a7 22 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes zu \u00e4ndern. \n\nDer Wert eines Baumes f\u00fcr die Gesellschaft, f\u00fcr das \nKlima und den Artenschutz bestimmt sich nicht danach, \nwo ein Baum steht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 3264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nAuch aus kommunalpolitischer Sicht waren wir uns mit \nder CDU einig. Die Kommunen hatten mit der alten \nRegelung die Wahl, ob und wie sie kommunale Baum-\nschutzsatzungen erlassen. Dies ist Teil der kommunalen \nSelbstverwaltung, der beibehalten werden sollte. Diese \nPosition wurde und wird auch von den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden vertreten. Was ist passiert? Hat sich die \ns\u00e4chsische CDU in der letzten Legislaturperiode total \nverleugnet? Reden wir hier \u00fcber ein Zitronenbonbon, gelb \nund sauer? \n\nWenn man sich den jetzigen Koalitionsvertrag anschaut, \ndann wird einem klar, dass sich die CDU-Fraktion hier \nein gelbes saures Zitronenbonbon in ihre Wundert\u00fcte hat \nlegen lassen. Dann kam sie nicht umhin, dieses Zitronen-\nbonbon, namens Vereinfachung des Landesumweltrechts, \nauch zu lutschen. \n\nDie Anh\u00f6rung im Umweltausschuss hat noch einmal klar \ngezeigt, dass eine Aufweichung der Regelungen der \nkommunalen Baumschutzsatzung ein nicht zu verantwor-\ntender naturschutzrechtlicher R\u00fcckschritt ist, zumal nicht \ndavon ausgegangen werden kann, dass der einzelne \nB\u00fcrger \u00fcberhaupt \u00fcber ausreichende Kenntnisse verf\u00fcgt, \nzum Beispiel, ob es sich um eine seltene Geh\u00f6lzart \nhandelt oder ob eine Baumart eine Brut- oder Ruhest\u00e4tte \nf\u00fcr bestimmte Tierarten darstellt. Alle Sachverst\u00e4ndigen \nsprachen sich gegen eine \u00c4nderung der Regelung zum \nBaumschutz aus, auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. \n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Sp\u00e4testens \nda h\u00e4tte es bei Ihnen klick! machen m\u00fcssen. Man kann \nBonbons, die einem nicht schmecken, einfach ausspu-\ncken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Meyer? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Dr. Deicke, ist Ihnen be-\nkannt, dass mit der Regelung, die bis Oktober letzten \nJahres galt, 90 % der Antr\u00e4ge, die damals gestellt werden \nmussten, positiv beschieden wurden, sodass vom Prinzip \nher schon damals keine andere Sachlage vorhanden war, \nals es heute der Fall ist? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich verstehe Ihr Problem nicht. \n\nIch komme noch einmal auf meinen letzten Satz zur\u00fcck, \nweil sich sonst der Zusammenhang nicht weiter er-\nschlie\u00dft. Ich wiederhole ihn noch einmal. Man kann \nBonbons, die einem nicht schmecken, einfach ausspu-\ncken. Aber Sie haben tapfer weitergelutscht, und zwar so \nlange, bis eine Gesetzes\u00e4nderung herauskam, die nicht \nnur aus naturschutzfachlichen Aspekten \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcr-\ndig ist, sondern eine Gesetzes\u00e4nderung, die auch in der \nPraxis zu gro\u00dfer Rechtsunsicherheit f\u00fchrt, und eine \nGesetzes\u00e4nderung \u2013 jetzt wird es richtig sauer \u2013, die mit \n\nsehr gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auch verfassungswidrig \nist, wie ein von der SPD-Fraktion in Auftrag gegebenes \nGutachten des Juristischen Dienstes best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir wollten Ihnen damals die M\u00f6glichkeit geben, diese \nVerfassungswidrigkeit auszur\u00e4umen. Aber Zitronenbon-\nbons machen wahrscheinlich auch blind und taub. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Meinen Sie \nZitronenbonbons oder Schlaftabletten?) \n\nOffensichtlich will die CDU-/FDP-Koalition nicht nur \nalle B\u00e4ume, sondern auch die Verfassung des Freistaates \nzur Privatsache erkl\u00e4ren, mit der man machen kann, was \nman will. \n\nMeine Damen und Herren! Seit der Diskussion um die \nAbschaffung der kommunalen Baumschutzsatzungen \nhabe ich mittlerweile einen ganzen Aktenordner an \nBriefen zu diesem Thema gesammelt. Das sind nicht nur \nBriefe von Umweltverb\u00e4nden, sondern genauso Schreiben \nvon Kommunen und besorgten B\u00fcrgern. Alle diese \nSchreiben haben einen Tenor: v\u00f6lliges Unverst\u00e4ndnis \ndar\u00fcber, dass die CDU/FDP-Koalition bereit ist, entgegen \nallen fachlichen Argumenten den \u00a7 22 S\u00e4chsisches Natur-\nschutzgesetz zum Schaden f\u00fcr unsere Umwelt und das \nGr\u00fcn in unseren St\u00e4dten zu \u00e4ndern. Auch im Nachhinein \nerreichen mich noch Protestbriefe. \n\nMit dem heute abzustimmenden Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE soll die alte und bew\u00e4hrte Regelung \nwiederhergestellt werden. Damit h\u00e4tten wir auch wieder \neine verfassungskonforme Gesetzeslage in Sachsen, wie \ndies wiederholt von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \ngefordert wurde. Ich kann Sie nur erneut auffordern: \nVerschlucken Sie sich nicht an diesem gelben sauren \nZitronenbonbon. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt  \nkommt das gelbe Zitronenbonbon!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nie im Leben \ngedacht, dass DIE LINKE einen Gesetzentwurf mit der \nAussage einbringt: Fr\u00fcher war auch nicht alles schlecht. \n\nDie Debatten zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetzes sind noch nicht allzu lange her und schon wieder \nbefassen wir uns hier mit der Regelung des \u00a7 22. Die S\u00e4ge \nist sozusagen noch hei\u00df. Um es vorwegzunehmen: Wir \nwerden nat\u00fcrlich dem \u00c4nderungsantrag und damit der \nGesetzes\u00e4nderung nicht zustimmen. \n\nDie zur Diskussion stehenden gesetzlichen Formulierun-\ngen bed\u00fcrfen nach unserer Auffassung keiner inhaltlichen \n\u00c4nderungen. Beginnen wir mit der Genehmigungsfiktion, \nohne Zweifel eine wesentliche Vereinfachung nicht nur \nf\u00fcr den Antragsteller; vielmehr wird sich auch eine Ar-\n\n 3265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nbeitsentlastung f\u00fcr die Kommunen darstellen lassen, wie \nes uns schon von B\u00fcrgermeistern berichtet wurde. Jede \nschriftliche Verwaltungst\u00e4tigkeit bindet Arbeitskr\u00e4fte, \nganz zu schweigen von den nun in aller Regel entfallen-\nden zeitintensiven Vor-Ort-Terminen. Es besteht nunmehr \nseitens der kommunalen Verwaltung die M\u00f6glichkeit, sich \nmehr auf die schwierigen und zeitintensiven Antr\u00e4ge zu \nkonzentrieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Baumschutz liegt nicht \nnur im Interesse des Einzelnen, sondern prinzipiell im \nInteresse der Allgemeinheit, denn alle partizipieren von \nder Hege und Pflege der B\u00e4ume in den jeweiligen Kom-\nmunen. Den vielen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern zeigen wir \nmit dem kostenfreien Genehmigungsverfahren aber auch \nein Anerkennungs- und Achtungszeichen f\u00fcr die ihnen \nauferlegte Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl. \n\nWelche sichtbaren Ergebnisse hat die von den Koalitions-\nparteien durchgef\u00fchrte Gesetzes\u00e4nderung? Das bef\u00fcrchte-\nte \u201eKettens\u00e4genmassaker\u201c ist ausgeblieben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVielmehr ist allgemein festzustellen, dass die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer sehr gut einzusch\u00e4tzen wissen, dass ein \ngesunder und artenreicher Baumbestand auf ihren \nGrundst\u00fccken auch zum Wohlbefinden der Nutzer ihres \nGrundst\u00fccks beitr\u00e4gt. Die Grundst\u00fccksbesitzer sind sehr \nverantwortlich mit ihrer neuen Freiheit umgegangen. Die \nbef\u00fcrchtete und erwartete Bugwelle des schon lange \nbeantragten und nicht genehmigten F\u00e4llens von B\u00e4umen \nist ausgeblieben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich ein \npaar Beispiele bringen, \u00fcber die ich mich gewundert habe. \nIch habe einen Flyer von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nvor mir liegen, den ich nicht zeigen werde, sondern \nerkl\u00e4re. Auf dem oberen Bild ist ein Garten mit einem \nEichh\u00f6rnchen und B\u00e4umen zu sehen. So war es fr\u00fcher. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDas ist doch nicht schlecht!) \n\nAuf dem unteren Bild sind nur Baumst\u00fcmpfe, zwei \nB\u00e4ume mit abgehackten \u00c4sten und das Gerippe eines \nEichh\u00f6rnchens zu sehen. So soll es also jetzt aussehen. \nWenn ich hinausschaue oder durch Dresden fahre, kann \nich eben nicht erkennen, dass das beschriebene Horror-\nszenario eingetreten w\u00e4re, nicht mal ansatzweise. Weiter \nliest man in dem Flyer vom \u201eber\u00fcchtigten Gesetz zur \nVereinfachung des Umweltrechtes\u201c und vom \u201eEinheits-\ngr\u00fcn\u201c. Weiter ist die Rede von den negativen Auswirkun-\ngen auf die Artenvielfalt, das Stadtklima und die Sch\u00f6n-\nheit unserer St\u00e4dte und Gemeinden. Das alles ist noch \ngenau wie vorher, es hat sich nichts ge\u00e4ndert. \n\nHier steht noch: \u201eDen Gemeinden entgehen wichtige \nEinnahmen zur Pflege, Sicherung und Erweiterung des \nBaumbestandes\u201c. Wer einmal nachgefragt hat, wie viele \nEinnahmen nach Abzug der Verwaltungskosten \u00fcbrig \ngeblieben sind, kann feststellen, dass nichts \u00fcbrig geblie-\n\nben ist, weil den Genehmigungskosten der Kommunen \nAusgaben gegen\u00fcberstanden. \n\nUm bei den GR\u00dcNEN zu bleiben: Der Kreisverband der \nGR\u00dcNEN im Erzgebirge hat am 21. Februar 2011 eine \ngro\u00dfe Fotoaktion zum Mitmachen gestartet \u2013 \u201eKettens\u00e4-\ngenmassaker\u201c im Erzgebirgskreis. Die B\u00fcrger wurden \naufgerufen, Bilder einzuschicken. Vier Bilder sind ge-\nkommen, mehr nicht. Einmal gef\u00e4llte Nadelb\u00e4ume in \nSchwarzenberg am Hofgarten, einmal gef\u00e4llte Pappeln in \nSchwarzenberg am Hofgarten, einmal Uferb\u00e4ume am \n\u201eKaufland\u201c in Schwarzenberg und vier abgeschnittene \nWeiden in Schwarzenberg am Hofgarten. Es ist de facto \nnichts passiert, sondern die B\u00fcrger sind sehr, sehr verant-\nwortlich mit dem Gesetz umgegangen. \n\nEs wird sicherlich immer Eigent\u00fcmer geben, die sich \nnicht an die jetzt noch bestehenden gesetzlichen Vor-\nschriften halten werden und entgegen diesen Bestimmun-\ngen gesch\u00fctzte B\u00e4ume f\u00e4llen. Es h\u00e4lt sich ja auch nicht \njeder an Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, aber wenn \nman ihn erwischt, wird er bestraft. \n\nEin Wort noch zur Fraktion DIE LINKE. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Gute Antr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Herr Hahn, Ihre Fraktion, vor allen Dingen der Kollege \nBartl, hat sich immer als Verteidiger f\u00fcr das Kleing\u00e4rt-\nnerwesen in Sachsen eingesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nDass Sie jetzt einen Antrag einbringen, in dem Sie genau \ndas, was die Kleing\u00e4rtner vehement seit Jahren gefordert \nhaben, wieder zur\u00fccknehmen wollen und damit die \nKleing\u00e4rten wieder in diese gesetzliche Regelung hinein-\nfallen, verwundert mich. Oder hat jemand nicht aufge-\npasst? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDieser Aspekt war es doch, der uns als Erstes darauf \nhingewiesen hat, dass diese Probleme bestehen. Aber \nkeine Sorge \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, bevor Sie beenden? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \nG\u00fcnther, haben Sie festgestellt, dass unser Gesetzentwurf \ndarauf abzielte, eine verfassungsm\u00e4\u00dfige Sicherstellung \neines vormaligen Paragrafen wiederherzustellen? Haben \nSie auch festgestellt, dass eines der Gesetze heute vom \nS\u00e4chsischen Verfassungsgericht gekippt worden ist? \nWollen Sie das jetzige Gesetz auch dort landen sehen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Dr. Pinka, ich kann Ihnen nur \neines sagen: Nicht der Wille z\u00e4hlt, sondern das Ergebnis. \n\n 3266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Beifall und Lachen bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe: Genau!) \n\n\u2013 Nee, nee, nee. \n\nAls Ergebnis w\u00fcrden Sie erzielen, dass die Kleing\u00e4rtner \nwieder davon betroffen w\u00e4ren. Das wollen wir nicht. \n\nSchauen Sie sich an, wie Herr Bartl f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner \ngek\u00e4mpft hat. Ich kann von dieser Stelle aus die Klein-\ng\u00e4rtner und Grundst\u00fccksbesitzer beruhigen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Nicht so br\u00fcllen. \n\nWir werden Ihrem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \nDeswegen haben die Kleing\u00e4rtner und Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer in Sachsen Ruhe vor Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP, der CDU \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion GR\u00dcNE auf. Frau Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Es ist wohl ein letzter ver-\nzweifelter Versuch der Opposition, hier der LINKEN, die \nFolgen der im September durch die Koalition beschlosse-\nnen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes zu \nheilen. Leider wird das weder den betroffenen B\u00e4umen \nnoch den betroffenen Kommunen etwas n\u00fctzen. Noch \nsteht die beabsichtigte Klage der Stadt Leipzig gegen den \nEingriff in die kommunale Hoheit aus. Vielleicht haben \nwir erst danach endg\u00fcltig Klarheit. Dann werden wir \nsehen, Herr Meyer. \n\nWas wir dagegen seit dem Inkrafttreten der ge\u00e4nderten \nParagrafen bereits jetzt haben, ist die Verunsicherung und \nHandlungseinschr\u00e4nkung der Gemeinden. Ob Sie darauf \nstolz sein wollen, das m\u00fcssen Sie, werte Kolleginnen und \nKollegen der Koalition, selbst entscheiden. \n\nLeider ist die Zeit f\u00fcr eine seri\u00f6se Bewertung der Folgen \nnoch nicht ausreichend. Noch niemand kann beziffern, \nwie viele B\u00e4ume in St\u00e4dten und Gemeinden in den vier \nMonaten seit Inkrafttreten des Gesetzes gef\u00e4llt worden \nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nKeine Verwaltung hat die Kapazit\u00e4t, eine solche Zahl zu \nerheben. Was uns bleibt, sind die eigenen Eindr\u00fccke, die \nEindr\u00fccke der Umweltverb\u00e4nde und die Aussagen einiger \nkommunaler Baumschutzverantwortlicher. Ja, es sind in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen nicht mehr gesch\u00fctzte B\u00e4ume gef\u00e4llt \nworden. Ja, die Rodungen konzentrieren sich in Einfami-\nlienhaussiedlungen. Ja, es sind auch viele Jungb\u00e4ume, f\u00fcr \nderen F\u00e4llung es \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit gegeben \nhat, entfernt worden. Ja, es gibt zahlreiche Verst\u00f6\u00dfe gegen \nSchutzvorschriften infolge der verwirrenden Regelungen. \nDie Dunkelziffer d\u00fcrfte hoch sein. Quantifizierbar ist das \nnoch nicht, aber Anfragen unserer gr\u00fcnen Stadt- und \n\nGemeinder\u00e4te laufen. Wir werden Sie gern \u00fcber das \nErgebnis informieren. Auch Ihnen, Herr Staatsminister, \nlassen wir die Ergebnisse zukommen. \n\nSo ganz nebenbei bemerkt: Die Rodungen der Landestal-\nsperrenverwaltung auf Sachsens Deichen tragen leider \nnicht dazu bei, die Hemmschwelle bei Baumf\u00e4llungen zu \nerh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDagegen steht Ihre Behauptung, dass das sogenannte \nKettens\u00e4genmassaker ausgeblieben sei, eigentlich voll-\nmundig im Raum. Beweise daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie nicht auf-\nzeigen, und Sie sind ihn nicht angetreten. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Weil sie nicht da sind!) \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat im Februar \neine Mustersatzung ver\u00f6ffentlicht. Das ist ein durchaus \nl\u00f6bliches Engagement, zumal der besondere Schutz von \nGeh\u00f6lzen wie Eiben, Schwarzpappeln oder Streuobstwie-\nsen, Alleen oder Hecken klar geregelt wird. Allerdings \u2013 \nund daran erinnere ich sehr gern \u2013 war ein explizites und \nganz zentrales Ziel der Abbau von B\u00fcrokratie. Feiern Sie \ndie Tatsache, dass die Mustersatzung bei 15 Seiten Um-\nfang 15 Seiten zus\u00e4tzlicher Erl\u00e4uterungen bedarf, als \nMusterbeispiel f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau? Noch Fragen? \u2013 \nNein, dann danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird vonseiten der \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \n\u2013 Herr Minister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Verehrte Abgeordnete! Die Argumente sind \nausgetauscht. Die Staatsregierung schlie\u00dft sich der Auf-\nfassung der Koalitionsfraktionen an. Ich gebe meine Rede \nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines wirksamen Schutzes des \nkommunalen Baumbestandes durch die s\u00e4chsischen \nGemeinden. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir gehen artikel-\nweise vor. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgeset-\nzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n 3267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr wurde Artikel 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nStimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Artikel 2 abgelehnt. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf will die \nFraktion DIE LINKE das Rad der Naturschutzgesetz-\ngebung zur\u00fcckdrehen und eine alte Regelung des  \nS\u00e4chsNatSchG erneut in Kraft setzen. Mit dem am \n19. Oktober 2010 in Kraft getretenen Gesetz zur Verein-\nfachung des Landesumweltrechtes hat der S\u00e4chsische \nLandtag deutliche Verfahrenserleichterungen f\u00fcr die \nB\u00fcrger im Bereich des Baumschutzes beschlossen. \n\nIn Kleingartenanlagen und auf mit Geb\u00e4uden bebauten \nGrundst\u00fccken k\u00f6nnen bestimmte schnellw\u00fcchsige Baum-\narten sowie B\u00e4ume bis zu einem Stammumfang  von \neinem Meter gef\u00e4llt werden, ohne dass der Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer hierzu eine Genehmigung der Gemeinde \nbraucht. F\u00fcr alle anderen dar\u00fcber hinausgehenden F\u00e4lle \ngelten die kommunalen Baumschutzsatzungen fort. \n\nSoweit danach F\u00e4llantr\u00e4ge notwendig sind, muss die \nBeh\u00f6rde jetzt allerdings hier\u00fcber innerhalb von drei \nWochen entscheiden. Das Verfahren ist jetzt kostenfrei. \nErsatzpflanzungen oder Ersatzzahlungen k\u00f6nnen wie \nbisher angeordnet werden. Die Belange des Artenschutzes \nsind weiterhin zu beachten, zum Beispiel das F\u00e4llverbot \nin der Vegetationsperiode sowie der Schutz bestimmter \nBiotope und Arten. \n\nDie Reaktionen der \u00d6ffentlichkeit auf diese Regelung \nwaren erwartungsgem\u00e4\u00df ambivalent, hielten sich aber in \netwa die Waage: W\u00e4hrend einerseits der Wegfall b\u00fcrokra-\ntischer Bevormundung und die St\u00e4rkung der Eigentums-\nrechte begr\u00fc\u00dft wurden, gab es ebenso kritische Stimmen, \ndie ein \u00fcberm\u00e4\u00dfiges Abholzen bef\u00fcrchten. Tats\u00e4chlich \nwurde seitdem nur in einigen wenigen F\u00e4llen \u00fcber das \nOrtsbild verunstaltete F\u00e4llaktionen berichtet. \n\nVielmehr \u00e4u\u00dferten sich zahlreiche B\u00fcrger sehr erleichtert, \ninsbesondere in Gemeinden, die die Baumschutzvor-\nschriften sehr streng handhabten. Die H\u00fcrde, neue B\u00e4ume \nzu pflanzen, sei nun nicht mehr so hoch. \n\nSo habe ich derzeit gute Gr\u00fcnde zu der Annahme, dass die \nB\u00fcrger sehr wohl verantwortungsvoll mit der neu gestal-\nteten Freiheit umgehen und ihr Wohnumfeld bewusst \ngestalten. Ich sehe deshalb keinen Grund, die gerade in \nKraft getretene Neuregelung zum Baumschutz wieder \nzur\u00fcckzunehmen. \n\nDie LINKEN haben, ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung nach zu \nurteilen, ebenfalls wenig Argumente. Sie behaupten, dass \ndie Kostenfreiheit des Verwaltungsverfahrens gegen \nBestimmungen des Verfassungsrechtes verst\u00f6\u00dft. \n\nDie LINKEN verweisen hierzu auf Artikel 78 Abs. 1 der \nS\u00e4chsischen Verfassung. Zweifellos eine wichtige verfas-\nsungsrechtliche Bestimmung, in der es darum geht, dass \nniemand seinem gesetzlichen Richter entzogen werden \ndarf und dass Ausnahmegerichte unzul\u00e4ssig sind \u2013 wich-\ntige Prinzipien des modernen demokratischen Rechts-\nstaats, die DIE LINKE hier \u00fcberraschenderweise betont. \nNur steht der Artikel in keinem Zusammenhang zum \nBaumschutzgesetz. Teile des Parlamentes scheinen wohl \ndie einschl\u00e4gigen Bestimmungen der Verfassung nicht so \ngenau zu kennen und zitieren obendrein falsch aus Gut-\nachten. \n\nEntscheidender ist Artikel 87 Abs. 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung. Danach sorgt der Freistaat daf\u00fcr, dass die \nkommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung ihre Aufgaben \nauch in finanzieller Hinsicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. An dieser \nVorschrift haben die Regierungsfraktionen die Neurege-\nlung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes gemessen. \n\nZu diesem, jetzt neu geltenden \u00a7 22 Abs. 3a des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes wurden in der Tat verfassungs-\nrechtliche Bedenken wegen der Kostenfreiheit des Ge-\nnehmigungsverfahrens ge\u00e4u\u00dfert. Allerdings teilen die \nMehrheiten des mitberatenden Innen- und des federf\u00fch-\nrenden Umwelt- und Landwirtschaftsausschusses diese \nBedenken nicht. \n\nIm Kern ging es um die Frage, ob die Kostenfreistellung \nein Eingriff in die kommunale Selbstverwaltungshoheit \nist, weil hierdurch m\u00f6glicherweise die Finanzhoheit der \nGemeinden in verfassungswidriger Weise beschnitten \nwurde. \n\nUnserer Einsch\u00e4tzung nach geht es hier lediglich um \neinen marginalen Teil gemeindlicher Einnahmen, der die \nfinanzielle Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen nicht so \nbeeintr\u00e4chtigt, dass dies verfassungsrechtlich relevant \nw\u00e4re. \n\nUnsere Rechtsauffassung wird durch Urteile des Bundes-\nverfassungsgerichtes best\u00e4tigt. Danach ist die Finanzho-\nheit der Gemeinden dann noch nicht betroffen, wenn \nihnen einzelne Einnahmen entzogen werden. \n\nHinzu kommt, dass k\u00fcnftig aufgrund der Neuregelung \nweniger Verwaltungsverfahren notwendig sein werden. \nDas f\u00fchrt eher zu einer Entlastung als zu einer Belastung. \nVon einer Beeintr\u00e4chtigung der finanziellen Handlungs-\nfreiheit kann somit keine Rede sein. \n\n 3268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nDie ge\u00e4u\u00dferten verfassungsrechtlichen Bedenken betref-\nfen zudem nur einen Punkt der Neuregelung. Das recht-\nfertigt nicht die R\u00fccknahme der mit dem Vereinfachungs-\ngesetz getroffenen Neuregelung insgesamt. Die Begr\u00fcn-\ndung daf\u00fcr bleibt DIE LINKE schuldig. \n\nAuch mir liegt die Entwicklung des Baumbestandes in \nden Kommunen sehr am Herzen: wegen der Artenvielfalt, \nwegen der \u00f6kologischen Leistungen f\u00fcr das Stadtklima \nund auch wegen des Stadt- und Landschaftsbildes. Daher \nwerden wir den Baumbestand weiterhin beobachten. Die \nneue Regelung ist erst ein halbes Jahr in Kraft. Das halte \n\nich f\u00fcr zu fr\u00fch, um \u00fcber das F\u00fcr und Wider des Vollzuges \nzu diskutieren. \n\nBis jetzt bin ich davon \u00fcberzeugt, dass die Vorteile eines \numfangreichen Baumbestandes auch den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern bewusst sind und diese ein gr\u00fcnes Wohnumfeld \nauch k\u00fcnftig bevorzugen werden. \n\nIch pl\u00e4diere daher daf\u00fcr, den vorliegenden Entwurf \nabzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nIndustriekulturelles Erbe Sachsens bewahren und erlebbar machen \nDrucksache 5/5552, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nProf. Dr. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nKollegen! Sachsen ist ein Land mit einem reichen kultu-\nrellen Erbe. Sachsen geh\u00f6rt seit Jahrhunderten zu den \nherausragenden Industriezentren auf deutschem Boden. \nNamentlich der s\u00e4chsische Erzbergbau hat wesentliche \ninnovative wirtschaftliche, ich m\u00f6chte aber auch sagen \nkulturelle und soziale Impulse entwickelt, die bis in die \nModerne kr\u00e4ftig ausstrahlen. Zu nennen sind nicht zuletzt \nzahlreiche bedeutende technische und industrielle Ent-\nwicklungen, die hier bei uns ihren Ursprung haben. Ich \nm\u00f6chte dies am Beispiel des Motoren- und Fahrzeugbaus \ndeutlich machen, der bekanntlich in Sachsen und insbe-\nsondere im Erzgebirge seine Wiege hat. \n\nIm Ganzen betrachtet, meine Damen und Herren, ist \nSachsens Kultur in besonderer Weise von der wirtschaftli-\nchen und industriellen Entwicklung gepr\u00e4gt. Zahlreiche \nIndustriedenkmale, die aus Industriestandorten, Fabrikan-\nlagen und technologischen Errungenschaften hervorge-\ngangen sind, legen Zeugnis \u00fcber unsere Geschichte ab. \nSie belegen aber vor allem eindrucksvoll, dass Sachsen in \nder Tat das Attribut \u201eLand der Ingenieure\u201c mit Recht \nverdient hat. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich die Gelegen-\nheit nutzen, all den Pers\u00f6nlichkeiten, Institutionen, \nVereinen und Verb\u00e4nden, die sich im Gro\u00dfen und im \nKleinen weithin ehrenamtlich in den Dienst der Industrie-\ndenkmalpflege bei uns im Land stellen, von ganzem \nHerzen zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch darf Ihnen sagen, meine Damen und Herren, sie \nleisten unendlich Gutes, und sie tun im besten Sinne \nEhrenamt im h\u00f6chsten Gemeinwohlinteresse. \n\nEin Beispiel: Das Industriemuseum Chemnitz enth\u00e4lt eine \numfangreiche Sammlung aus der s\u00e4chsischen Industriege-\nschichte. Die Exponate der Dauerausstellung sollen die \ntechnische Entwicklung sowie Zusammenh\u00e4nge mit der \nSozial- und Wirtschaftsgeschichte unseres Landes, der \nRegion Chemnitz, des Erzgebirges und des Vogtlands \nvermitteln. Die Ausstellung zeigt zahlreiche Exponate aus \nden Bereichen Maschinenbau/Werkzeugmaschinenbau, \nFahrzeugbau \u2013 Wanderer, Horch, Trabant und andere \u2013, \nFlugmotorenbau, Bahnwesen \u2013 ich nenne die Firma \nHartmann \u2013 oder auch Textilindustrie. Der Besucher \nfindet hier in Chemnitz einen Schatz aus historischen, \nzeitgeschichtlichen und kulturellen Belegen, die f\u00fcr die \nganze Region beispielhaft sind. \n\nNichts anderes gilt zum Beispiel f\u00fcr das Besucherberg-\nwerk und Mineralogische Museum Zinngrube Ehrenfrie-\ndersdorf, das Wests\u00e4chsische Textilmuseum in Crimmit-\nschau oder auch die Energiefabrik Knappenrode. \n\nHervorzuheben sind des Weiteren zahlreiche Erzeugnisse \naus der Montanregion Erzgebirge, die eine in \u00fcber \n800 Jahren gewachsene Industriekulturlandschaft in der \nGrenzregion zwischen Sachsen und Nordb\u00f6hmen dar-\nstellt. Sie ist gepr\u00e4gt von einer Vielzahl historisch weitge-\nhend original erhaltener technischer Denkmale und von \nzahlreichen mit dem Bergbau in Verbindung stehenden \nObjekten. Die Identit\u00e4t und Authentizit\u00e4t der modernen \nKulturlandschaft des Erzgebirges beiderseits der deutsch-\ntschechischen Grenze sind weltweit weithin ohne Bei-\nspiel. \n\nMeine Damen und Herren, um der industriellen Geschich-\nte und der damit verbundenen Tradition unseres Landes \ngerecht zu werden, versteht es sich von selbst \u2013 und das \n\n 3269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ngeh\u00f6rt zum Antrag \u2013, das industrielle Erbe Sachsens zu \nbewahren, zu pflegen und f\u00fcr die kommenden Generatio-\nnen weithin erlebbar zu machen. \n\nDaraus ergibt sich aber auch eine gewaltige Herausforde-\nrung. Bei der Vielzahl der vorhandenen technischen \nDenkmale muss die Frage nach der Erhaltung ebenso \ngestellt werden wie die Frage nach der Nutzbarkeit. Dies \nf\u00fchrt exakt zu unserem Antrag, mit dem die Koalitions-\nfraktionen an ihre, an unsere Koalitionsvereinbarung \nankn\u00fcpfen. \n\nDie Koalition bekennt sich damit zur Wahrung und Pflege \ndes industriellen Erbes. Wir wollen, dass das industriekul-\nturelle Erbe im Freistaat Sachsen bewahrt und f\u00fcr die \nJugend, aber auch f\u00fcr unsere G\u00e4ste erlebbar gemacht \nwird. In diesem Rahmen sollen Unternehmen, Landkreise, \nSt\u00e4dte, Kommunen und das Land ihre Verantwortung in, \nwie wir meinen, voller Einbeziehung der Verb\u00e4nde, \nVereine und auch der \u00f6rtlichen Pers\u00f6nlichkeiten gemein-\nsam wahrnehmen. Meine Kollegin Fiedler wird sich in \nihrem Redebeitrag mit diesem Thema n\u00e4her besch\u00e4ftigen. \n\nMeine Damen und Herren! Unter diesem Eindruck halten \nwir es f\u00fcr folgerichtig, die Staatsregierung zu ersuchen, \ndie 4. S\u00e4chsische Landesausstellung unter dem Schwer-\npunkt des s\u00e4chsischen industriekulturellen Erbes mit \nSchwerpunkt in der Region Chemnitz zu konzipieren. \nDort soll die n\u00e4chste Landesausstellung im Wesentlichen \nstattfinden. \n\nLassen Sie mich die Gelegenheit nutzen und auf die \n3. S\u00e4chsische Landesaustellung, die \u201eVia Regia\u201c,  hinwei-\nsen, die von Mai bis Oktober 2011 in G\u00f6rlitz stattfinden \nund unter dem Motto \u201e800 Jahre Bewegung und Begeg-\nnung\u201c stehen wird. Ich bin mir sicher, ich bin \u00fcberzeugt \ndavon: Die Ausstellung wird ein gro\u00dfer Erfolg sein. So \nwie hier der Fokus auf G\u00f6rlitz und die Region gerichtet \nist, so wie die Ausstellung das Leben an und auf der alten \nHandelsstra\u00dfe thematisiert, so wie die \u201eVia Regia\u201c die \nGeschichte von Distanzen und deren \u00dcberwindung \nerz\u00e4hlt, von den Menschen, die im Laufe der Jahrhunderte \nauf ihr gereist, gepilgert und auch geflohen sind, so soll \nnach unserer politischen Absicht die 4. S\u00e4chsische Lan-\ndesausstellung in der Region Chemnitz einschlie\u00dflich des \nErzgebirges und des s\u00e4chsischen Vogtlandes \u00fcber die \nwunderbaren industriekulturellen Sch\u00e4tze im Ganzen \nZeugnis ablegen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist unsere Botschaft mit \ndiesem Antrag: Insbesondere auch das industriekulturelle \nErbe Sachsens legt Zeugnis \u00fcber eine gro\u00dfe und stolze \ns\u00e4chsische Geschichte ab. Es ist Grundlage f\u00fcr den \nwirtschaftlichen Erfolg in der Gegenwart, es ist Innovati-\nonspotenzial f\u00fcr die Zukunft. Lassen Sie mich dies mit \nunserer Initiative hervorheben, bewahren und erlebbar \nmachen. Wir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nbitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe G\u00e4ste! \nDie s\u00e4chsische Industriekultur ist ein Dauerbrenner im \nS\u00e4chsischen Landtag. Ich erlaube mir die Behauptung \naufzustellen, dass zu dieser Thematik im Grunde eine \nfraktions\u00fcbergreifende Einigkeit mit dem Tenor \u201eSie ist \nwichtig\u201c besteht. Auch das kommt im S\u00e4chsischen Land-\ntag vor. Das ist gut so; denn damit zeigen wir mit Ge-\nschlossenheit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dass uns \nneben vielen anderen Themen die Aufarbeitung und der \nErhalt der kulturellen Entwicklung unseres Freistaates in \nder Vergangenheit am Herzen liegen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich es auch nicht vers\u00e4umen, den \nvielen ehrenamtlichen Helfern Dank zu sagen. Ohne diese \nengagierte Unterst\u00fctzung w\u00e4ren sicherlich schon viele \nIndustriedenkm\u00e4ler dem Verfall preisgegeben oder w\u00fcr-\nden gar nicht mehr existieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\nUm diesem Thema auch politisch einen hohen Stellenwert \neinzur\u00e4umen, wurde die Industriekultur Bestandteil des \nKoalitionsvertrages von CDU und FDP. Was macht \nIndustriekultur so bedeutsam gerade f\u00fcr uns Sachsen? \nWas l\u00e4sst uns so engagiert f\u00fcr unser industrielles Erbe \neintreten? \u2013 Dieses Erbe ist ein Teil unserer Tradition, ein \nZeugnis von hervorragenden technischen und baulichen \nLeistungen und Errungenschaften der Generationen vor \nuns. Die Industrie- und Technikgeschichte Sachsens hat \nunser Land enorm gepr\u00e4gt. Zigtausende Denkm\u00e4ler, \nFabrikanlagen und Produktionsst\u00e4tten zeugen noch heute \nvon dieser beeindruckenden Geschichte. \n\nF\u00fcr uns sind sie Zeugnisse s\u00e4chsischen Tatendrangs, von \ncleveren K\u00f6pfen und innovativen Ideen. Sie spiegeln \neinen wesentlichen Teil s\u00e4chsischer Werte wider. Sie \npr\u00e4gen nicht nur das Bild der Vergangenheit, sie stehen \nebenfalls f\u00fcr die Gegenwart und sollen Wegweiser f\u00fcr die \nZukunft sein. Darum wollen wir unseren Kindern und \nJugendlichen zeigen, zu welchen technischen und bauli-\nchen Leistungen unsere Vorfahren f\u00e4hig waren. Wir \nwollen ihnen damit vermitteln, dass Leistung, Tatendrang \nund Cleverness auch zuk\u00fcnftig notwendig sind, um \nSachsen wirtschaftlich und kulturell weiterzuentwickeln. \nIndustriekultur und Bildung sollen daher eng miteinander \nverwoben werden. \n\nMeine Damen und Herren! Greifen wir exemplarisch nur \nden Bergbau heraus. Unbestritten hat dieser Industriebe-\nreich nicht nur die Landschaft unseres Freistaates gepr\u00e4gt, \nsondern selbst einem ganzen Gebirge seinen Namen \ngegeben, dem Erzgebirge. Der Bergbau im s\u00e4chsischen \nErzgebirge ist weltweit bekannt. Das Gebirge erhielt \ndurch den Bergbau nicht nur seinen Namen, sondern auch \nviele eigenst\u00e4ndige kulturelle Traditionen. Bergbau und \nH\u00fcttenwesen erhoben die Mark Mei\u00dfen, das sp\u00e4tere \n\n 3270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nKurf\u00fcrstentum Sachsen, \u00fcber lange Zeit zu einem der \ngewerblich, kulturell und politisch am meisten entwickel-\nten Territorien im Heiligen R\u00f6mischen Reich deutscher \nNation. \n\nIm 12. Jahrhundert f\u00fchrten Silberfunde zu einer Bl\u00fctezeit \ndes Bergbaus im Erzgebirge. Kaum zu glauben, aber in \nder Produktion von Blaufarben (Kobalt) und Wismut war \ndas Erzgebirge im Mittelalter zeitweise Weltmarktf\u00fchrer. \nDiese glorreichen Zeiten sind zwar schon lange vorbei, \ndoch sind sie wichtiger Teil unserer Kultur- und Wirt-\nschaftsgeschichte, die wir uns immer wieder vor Augen \nf\u00fchren sollten. An diese glorreichen Zeiten soll Sachsen \nauch zuk\u00fcnftig ankn\u00fcpfen. \n\nAber der Bergbau war auch treibende Kraft f\u00fcr Folgein-\ndustrien in diesen unglaublichen technischen Prozessen. \nOb die Metallverarbeitung, die Glasindustrie, die Holzin-\ndustrie, die Bauindustrie, die Porzellanherstellung, all das \nh\u00e4tte sich ohne einen bl\u00fchenden Bergbau nicht so rasant \nentwickelt. Ein ausgepr\u00e4gter Handel mit den begehrten \nProdukten aus dem Erzgebirge f\u00fchrte zu einem gewissen \nWohlstand in der Region. Technische Errungenschaften \nwie die Schmalspurbahn gehen auf diese Zeit zur\u00fcck. \nZahlreiche historische Bauten wurden mit den Einnahmen \ndes Bergbaus erbaut. Selbst die Entwicklung der Kunst \nund der Kauf von Kunstgegenst\u00e4nden begr\u00fcnden sich auf \ndiesem Entwicklungsschub in der Region. Davon zeugt \nunter anderem der sehenswerte Freiberger Dom. Auch \nGottfried Silbermann, Bruder des Begr\u00fcnders der Orgel-\nbautradition Andreas Silbermann, profitierte von diesem \nAufschwung. Er wurde mit dem Bau einer Orgel f\u00fcr den \nFreiberger Dom beauftragt. Industrie und Handwerk \nerlebten eine wahre Bl\u00fcte. \n\nDies alles liegt uns heute gro\u00df und sichtbar zu F\u00fc\u00dfen. \nGehen wir nicht nur einfach daran vorbei, lassen Sie uns \nvielmehr verweilen. Zeigen wir unseren Kindern, aber \nauch nationalen wie internationalen G\u00e4sten unser gewalti-\nges Erbe. Es ist ein unmissverst\u00e4ndlicher Auftrag an die \nTourismusbranche, dieses Potenzial vermehrt in die \nReiseangebote nach Sachsen einzubeziehen. Ich wei\u00df, \nmancher von Ihnen glaubt nicht daran, dass Industriekul-\ntur ein Tourismusmagnet sein kann. \n\nEin hervorragendes Beispiel daf\u00fcr, dass es doch funktio-\nnieren kann, ist das Ruhrgebiet. \u201eKulturhauptstadt Essen. \nRuhr 2010\u201c, ein sehr beredtes Beispiel, welches jedem \nZweifler die Argumente nimmt. Ergebnis: 13,4 % mehr \n\u00dcbernachtungsg\u00e4ste im Ruhrgebiet belegen den touristi-\nschen Erfolg von Ruhr 2010. Wer h\u00e4tte schon gedacht, \ndass man mit Industriebrachen und alten Zechen G\u00e4ste in \ndas Ruhrgebiet locken kann? \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich eine Frage der \nQualit\u00e4t der Pr\u00e4sentation. Doch genau diese Menschen \ninteressieren sich mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auch f\u00fcr \nden s\u00e4chsischen Bergbau, seine interessanten und beein-\ndruckenden baulichen und bergbaulichen Hinterlassen-\nschaften und nicht zuletzt die Handwerkskunst. Wir \nm\u00fcssen unsere industriellen Errungenschaften, Denkm\u00e4-\nler, Landschaften und Traditionen nur in das richtige Licht \n\nsetzen und unseren G\u00e4sten die H\u00f6hepunkte s\u00e4chsischer \nIndustriekultur quasi auf einem Silbertablett darbieten. \nMit der \u201eStra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industriekultur\u201c sind wir \ndabei auf dem richtigen Weg. Diese industriekulturelle \nThemenroute sollte eine gezielte Auswahl von Objekten \nbeinhalten, die sich thematisch interessant zusammenfas-\nsen lassen, eine Themenroute, die Interessierten den Weg \nzu industriellen H\u00f6hepunkten weist, eine Route, die \nsowohl f\u00fcr Touristen als auch f\u00fcr unsere Kinder die \nErkl\u00e4rung f\u00fcr Sachsens Glanz und Gloria liefert. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die Fraktion \nDIE LINKE, Herr K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nKollege Tippelt hat soeben das Stichwort Industriekultur \nals Dauerbrenner im Landtag in die Debatte geworfen. \nDas greife ich gern auf. \n\nF\u00fcr mich und meine Kollegen aus der Fraktion \nDIE LINKE war es bei der Lekt\u00fcre des vorliegenden \nAntrags sehr aufschlussreich, wieder einmal einen Er-\nkenntnisprozess der Regierungsfraktionen in diesem Haus \nerleben zu d\u00fcrfen. Langsam reifen die Ideen bei CDU und \nFDP, doch immerhin: Sie reifen. \n\nEine Woche, nachdem der Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien, auf Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit ausgewiesenen Fachleuten das \nThema Industriekultur im Kontext von UNESCO-Welt-\nerbe Montanregion Erzgebirge rauf und runter diskutiert \nhat, \u00fcberraschen uns die Kollegen von CDU und FDP mit \neinem Antrag zum industriekulturellen Erbe des Freistaa-\ntes. Donnerwetter! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Kaum zu glauben!) \n\nEinen Plagiatsvorwurf erhebe ich hier nicht. Denn wenn \ndie Verwerter eines Themas beim Initiator desselben \nAnleihe nehmen, schimmern ja wenigstens Denkprozesse \ndurch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEndlich, m\u00fcsste man sagen. Zwar mit wolkigen Formulie-\nrungen verlangt Sachsen nicht immer nur mit barocker \nPracht \u2013 Herr Piwarz, Sie kommen auch gleich noch dran \n\u2013 zu pr\u00e4sentieren, sondern sich auf die Gewerbe zu \nbesinnen, in denen die Werke f\u00fcr die Prachtentfaltung \n\u00fcberhaupt erst geschaffen wurden. Wir kommen erfreuli-\ncherweise zu den s\u00e4chsischen Wurzeln und turnen nicht \nimmer nur in der Krone herum. Das ist zumindest ein \nLichtblick. \n\nGleichwohl l\u00e4sst der Antrag zum industriekulturellen Erbe \nwesentliche Fragen offen. Warum wird angesichts des klar \nformulierten Themas an keiner Stelle Bezug auf die \n\n 3271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nStiftung Industriekultur genommen, die im Koalitionsver-\ntrag vom Jahr 2009 steht? Haben die w\u00fctenden Sparrun-\nden der Regierungskoalition der Stiftungsidee in den \nvergangenen 18 Monaten das Lebenslicht ausgeblasen, \nFrau Ministerin? Wenn die Stiftung Industriekultur \ninzwischen schon nicht einmal mehr eine Erw\u00e4hnung \nwert ist, will DIE LINKE wissen, warum die Koalition in \ndiesem Punkt ihren Ank\u00fcndigungen untreu geworden ist. \n\nSo wie der Antrag jetzt formuliert ist, hinterl\u00e4sst er wieder \nden schalen Beigeschmack  vermeintlicher s\u00e4chsischer \nEinzigartigkeit. Eine \u201eStra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industrie-\nkultur\u201c unter Ber\u00fccksichtigung der touristischen Schwer-\npunkte soll es also richten. \n\nIch sage, da sind unsere Nachbarn schon viel weiter. \nIndustrie basiert auf Arbeitsteilung auch zwischen den \nRegionen. Deshalb gibt es die Europ\u00e4ische Route der \nIndustriekultur. Sie verkn\u00fcpft Standorte und Themen, \nzeigt technologische und verkehrstechnische Zusammen-\nh\u00e4nge auf und pflegt den Europagedanken in vorbildlicher \nWeise. Wenn Sachsen also seine Stra\u00dfe der Industriekul-\ntur errichten will, dann bitte von Beginn an als Teil der \neurop\u00e4ischen Magistrale und mit dem s\u00e4chsischen Indust-\nriemuseum als Kern f\u00fcr eine derartige Stra\u00dfe. Beide \nAspekte geh\u00f6ren unverzichtbar in den Antrag. Wir m\u00fcs-\nsen das Fahrrad diesbez\u00fcglich nicht zum zweiten Mal \nerfinden. \n\nWie es geht, zeigt vorbildlich unser Nachbar Sachsen-\nAnhalt mit sehenswerten Orten entlang der Europ\u00e4ischen \nRoute der Industriekultur. Letzten Sonntag wurde dort \n\u00fcbrigens inzwischen schon zum vierten Mal der landes-\nweite Tag der Industriekultur durchgef\u00fchrt. Auch diese \nIdee h\u00e4tte nach unserer Auffassung in den Koalitionsan-\ntrag geh\u00f6rt. \n\nDamit spreche ich zugleich einen zentralen wunden Punkt \nan. Nirgendwo im ganzen Freistaat Sachsen ist nach \n800 Jahren Bergbau und Industrieentwicklung ein solch \nvielf\u00e4ltiger und zugleich kompakter industriekultureller \nSchatz angeh\u00e4uft wie im s\u00e4chsisch-b\u00f6hmischen Erzgebir-\nge. Prof. Schneider und Kollege Tippelt sprachen zu \nRecht davon. In- und ausl\u00e4ndische Fachleute beneiden \nuns um diesen unermesslichen Reichtum und stellen \nFragen, wer welche Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernimmt. \nDeshalb von dieser Stelle aus meine ausdr\u00fcckliche Auf-\nforderung, das Thema industriekulturelles Erbe Sachsen \nimmer im Kontext mit dem UNESCO-Welterbe Montan-\nregion Erzgebirge zu sehen und entsprechend zu handeln. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDazu bedarf es eines klaren politischen Bekenntnisses der \nStaatsregierung, das DIE LINKE hiermit zum wiederhol-\nten Male einfordert. Wer es ernst meint mit dem indust-\nriekulturellen Erbe Sachsen, muss es ernst meinen mit \ndem Thema UNESCO-Welterbe. Ist der Antrag, \u00fcber den \nwir heute debattieren, von der Koalition wirklich ernst \ngemeint, dann ist er die Blaupause f\u00fcr das Welterbe. \nGerade mit dem Blick auf die Situation im Erzgebirge \n\nwird offenkundig, wie widerspr\u00fcchlich teilweise die \nFormulierungen im Antrag sind. \n\nDie Ber\u00fccksichtigung allein der \u00fcberregionalen Bedeu-\ntung von sch\u00fctzenswerten Industriedenkmalen im Punkt II \ngreift n\u00e4mlich viel zu kurz, da zahlreiche Industriedenk-\nmale gerade lokale und regionale Bedeutung haben und \ndamit einen wichtigen Identifikationswert f\u00fcr das im \nn\u00e4chsten Anstrich geforderte kommunale und b\u00fcrger-\nschaftliche Engagement besitzen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir aus gesamts\u00e4chsischer Perspektive \nvor allem die historisch bedeutendsten, das hei\u00dft \u00fcberre-\ngional bedeutenden Industriedenkmale erhalten. Aus \nlokaler und regionaler Perspektive kann das durchaus \nanders aussehen, zumal wenn sich f\u00fcr solche Objekte \nNachnutzungsperspektiven erschlie\u00dfen lassen. Grundlage \ndaf\u00fcr kann aber nur eine systematische und umfassende \nNeuerfassung aller Industriedenkmale schaffen. Das steht \nzumindest im Antrag. Diese ist dringend \u00fcberf\u00e4llig und \nsollte daher absolute Priorit\u00e4t genie\u00dfen. Nur auf ihrer \nBasis kann man \u00fcberhaupt zu sinnvollen weiteren Schrit-\nten und Ma\u00dfnahmen kommen. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss, dem vorliegenden Antrag, \nder aus mir v\u00f6llig schleierhaften Gr\u00fcnden keinerlei Bezug \nzu den im Dezember 2010 vorgelegten Handlungsemp-\nfehlungen des Wissenschaftlichen Beirates f\u00fcr Industrie-\nkultur in Sachsen herstellt, eine gewerblich gef\u00e4rbte \nBewertung zu geben. Der Antrag ist alles andere als ein \nMeisterwerk. Mit etwas Nacharbeiten k\u00f6nnte es aber \nimmerhin zu einem recht passablen Gesellenst\u00fcck rei-\nchen. In der leisen Hoffnung, dass meine kritischen \nHinweise dementsprechend wohlwollend aufgenommen \nwerden, geben wir dem Antrag unsere Zustimmung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal bei den Koaliti-\nonsfraktionen f\u00fcr diesen Antrag ganz herzlich bedanken. \n\n(Steffen Flath, CDU: Oh!) \n\nOffenbar haben jetzt auch, Herr Flath, die Kolleginnen \nund Kollegen aus der CDU-Fraktion verstanden, was \nunser industriekulturelles Erbe wert ist. \n\n(Steffen Flath, CDU: Aha!) \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bedanken. \n\n(Steffen Flath, CDU: Bitte!) \n\nVielleicht hat aber auch die Kulturhauptstadt 2010, die \nRuhrmetropole, die ja heute schon einmal eine Rolle \ngespielt hat, dazu beigetragen, dass dieses einzigartige \nIndustriedenkmal, die Zeche Zollverein, das jeden Ingeni-\n\n 3272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\neur \u2013 und davon gibt es eine ganze Menge in der CDU \u2013 \nbegeistern kann, \u00fcberzeugt hat. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nOder waren es vielleicht doch die Handlungsempfehlun-\ngen des wissenschaftlichen Beirats, auf die Herr K\u00fclow \ngerade angespielt hat, f\u00fcr Industriekultur in Sachsen? Das \nist \u00fcbrigens ein relativ leicht zu lesendes Handlungsemp-\nfehlungsb\u00fcchlein. Das kann man relativ gut \u00fcberschauen. \nUmso verwunderlicher ist es, dass teilweise ganze S\u00e4tze \naus diesen Empfehlungen zitiert werden, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Plagiat!) \n\nwohl gemerkt ohne Anf\u00fchrungszeichen. Herr von Gutten-\nberg l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\nAllerdings, Herr Prof. Schneider, es ist ein bisschen \npeinlich \u2013 Sie sind daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig, ich wei\u00df \u2013, \nwenn ausgerechnet die Kolleginnen und Kollegen der \nCDU- und der FDP-Fraktion aus dem Wissenschafts- und \nKulturausschuss so ein Plagiat herstellen. Was sollte man \ndann von Studenten und Promovenden erwarten? \n\nAber nun zum Kern des Antrags. Ich hatte ja gesagt, f\u00fcr \nden bin ich sehr dankbar. Der Kern des Antrags greift \nleider eine Reihe von wichtigen Empfehlungen aus den \nHandlungsempfehlungen des wissenschaftlichen Beirates \nnicht auf und verw\u00e4ssert sie sogar. Da w\u00fcrde ich Sie \ndringend bitten nachzuarbeiten. \n\nIch m\u00f6chte einige zentrale Punkte nennen, denn es n\u00fctzt \nuns nichts, wenn wir sozusagen nur auf dem seichten \nWasser die Industriekultur vorantreiben. Das ist zum \nErsten die Empfehlung zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlichen \nEngagements. Das hat mich \u00fcbrigens besonders gewun-\ndert, weil doch ansonsten die Koalition und insbesondere \ndie CDU so viel Wert auf b\u00fcrgerschaftliches Engagement \nlegen. Ohne b\u00fcrgerschaftliches Engagement w\u00fcrde es \nheute schon das eine oder andere Industriedenkmal gar \nnicht mehr geben, w\u00e4re es gar nicht erhalten, w\u00fcrde es der \n\u00d6ffentlichkeit gar nicht zug\u00e4nglich gemacht. \n\nDie Empfehlungen des wissenschaftlichen Beirates \nverweisen auf einen B\u00fcrgerfonds f\u00fcr Industriekultur. Das \nist eine gute Idee. Dar\u00fcber sollte man ernsthaft nachden-\nken. \n\nEin zweiter Punkt, der mich dann schon ein bisschen \nmehr ge\u00e4rgert hat, war die Schaffung einer ausreichend \nfinanzierten Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts Industriekultur, \ndie nicht mehr erw\u00e4hnt wird, die sich aber in den Empfeh-\nlungen des wissenschaftlichen Beirates findet. Diese \nausreichende Finanzierung m\u00fcsste auch durch den Frei-\nstaat begleitet werden. Stattdessen finden wir in dem \nAntrag eine windelweiche Formulierung. Dort steht, es \nsoll \u00fcberlegt werden, \u201ein welchem Umfang die F\u00f6rderung \nder industriekulturellen Einrichtungen und Industrie-\ndenkm\u00e4ler durch den Freistaat\u201c und weitere erfolgen soll. \nDamit wird der Staatsregierung nach wie vor der Weg \noffengelassen, entweder F\u00f6rderung als reine ideelle \nF\u00f6rderung zu definieren oder die finanzielle Beteiligung \n\ndes Freistaates an Bedingungen zu kn\u00fcpfen, die von den \nKommunen und Kulturr\u00e4umen nicht erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. Hier ist dringend nachzuarbeiten. \n\nIch denke, dass die Koalitionsvereinbarung schon einmal \nin diesem Punkt weiter war. \n\nEin dritter Punkt ist der Ausbau der staatlichen Industrie-\ndenkmalpflege. Hier erfolgte auch ein deutlicher Hinweis \ndes wissenschaftlichen Beirates, dass fachliche Kompe-\ntenz im Bereich der staatlichen Industriedenkmalpflege \nwieder aufgebaut werden muss, die leider in unserem \nLandesamt f\u00fcr Denkmalschutz und in den Unteren \nDenkmalschutzbeh\u00f6rden gar nicht mehr vorhanden ist. \n\nEin weiterer Punkt betrifft ein ganz zentrales Kriterium. \nEs ist nicht nur die Angelegenheit des SMWK, sich um \ndas industriekulturelle Erbe zu k\u00fcmmern. Es ist genauso \neine Angelegenheit des Wirtschaftsministeriums. Dort \nsind n\u00e4mlich der Tourismus verankert und teilweise auch \ndie Unternehmen, die f\u00fcr die Industriekultur zust\u00e4ndig \nsind. Das SMI ist f\u00fcr die Denkmalpflege zust\u00e4ndig. Das \nSMK \u2013 denkt man einmal dar\u00fcber nach, dass es zudem \num die kulturelle Bildung geht \u2013 ist f\u00fcr das Heranf\u00fchren \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und vielleicht sogar der \nKleinsten zust\u00e4ndig. Hierbei brauchen wir dringend eine \nressort\u00fcbergreifende Struktur, die sich der Industriekultur \nals solcher widmet und gemeinsame Instrumente entwi-\nckelt. \n\nEin Punkt, der im Wissenschaftlichen Beirat einmal als \nIdee entstanden war, ist das Wissenschaftliche Kompe-\ntenzzentrum Industriekultur. Sachsen hat wie kaum ein \nanderes Land nicht nur eine reichhaltige Industriekultur, \nsondern es hat auch eine geb\u00fcndelte wissenschaftliche \nKompetenz und bildet Nachwuchskr\u00e4fte in diesem Be-\nreich aus. Gerade vor diesem Hintergrund sollte man die \nIdee des Wissenschaftlichen Kompetenzzentrums Indust-\nriekultur, was \u00fcbrigens keine Kostenfrage ist, aufgreifen \nund zum Beispiel mit der TU Bergakademie Freiberg \nweiterentwickeln. \n\nEin Punkt, der schon bei der Anh\u00f6rung eine Rolle spielte \n\u2013 Herr Schneider hatte diesen bei der Anh\u00f6rung zur \nMontanregion immer wieder deutlich gemacht \u2013, ist die \nRoute der Industriekultur. Diese Route ist eine gute Idee. \nSie kommt nicht aus Sachsen, sondern sie stammt aus der \nIdee der Europ\u00e4ischen Route der Industriekultur. Wenn \nSie auf diesem Weg weiterwandern wollen, schlie\u00dfen Sie \nan diese Route der europ\u00e4ischen Industriekultur an und \nverzahnen Sie die beiden miteinander. Dort gibt es bereits \nKnow-how, das deutlich macht \u2013 das hatten wir heute \nVormittag plakativ diskutiert \u2013, was Sachsen mit Europa \nzu tun hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Punkt kam \nmir am schw\u00e4chsten vor: der zarte Hinweis auf die \ntouristische Verwertung. Vorhin hatte Herr Tippelt deut-\nlich gemacht, dass ungeheuer viel Potenzial in der Indust-\nriekultur steckt. S\u00e4chsische Industriekultur ist kein Ne-\nbenschauplatz des Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes, sondern es ist der \nUrsprung. Es ist letztlich die Quelle des Reichtums, der \nsich in unseren Schatzkammern der Vergangenheit und \n\n 3273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nder Gegenwart wiederfindet. Es ist daher \u00fcberf\u00e4llig, dass \nunter Einbeziehung der TMGS ein tragf\u00e4higes Konzept \nf\u00fcr die touristische Verwertung der Industriekultur in \nSachsen entwickelt wird. Dieser zarte Hinweis im Antrag \nreicht daf\u00fcr nicht ganz aus. \n\nMeine Damen und Herren! Um einen Punkt haben Sie \nsich ganz herum gemogelt. Ich muss mich allerdings \nkorrigieren, weil Herr Tippelt in seiner vorherigen maleri-\nschen Umschreibung des Erzgebirges darauf hingewiesen \nhatte. Wir haben vor nicht allzu langer Zeit das Projekt \nUNESCO-Weltkulturerbe Montanregion Erzgebirge in \neiner Anh\u00f6rung besprochen. Ich kann mich gut entsinnen, \ndass alle Experten \u2013 egal, von welcher Fraktion sie \neingeladen wurden \u2013 unisono die Einzigartigkeit dieser \nIndustrielandschaft und dieses Projektes UNESCO-Welt-\nkulturerbe Montanregion Erzgebirge hervorgehoben \nhaben. Haben Sie einmal Mut! Nutzen Sie den Antrag! \nNutzen Sie die Kraft des Parlamentes an dieser Stelle und \ngeben Sie der Landesregierung als Hausaufgabe, dass sie \nmehr Druck machen und mehr Unterst\u00fctzung geben \nsollte! Ein weicher Kabinettsbeschluss reicht nicht aus, \num das entsprechende Ministerium zu unterst\u00fctzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non! Alles in allem ist es ein Antrag, dem wir zustimmen \nwerden \u2013 auch wenn er in seinen Konsequenzen und in \nseinen M\u00f6glichkeiten leider hinter dem zur\u00fcckbleibt, was \nder wissenschaftliche Beirat vorgelegt hat. Wir sehen \nallerdings die Lernf\u00e4higkeit. Wir sehen au\u00dferdem die \nM\u00f6glichkeiten, die damit den Handelnden in der Regie-\nrung geschaffen werden. Ich hoffe, dass es nicht am \nFinanzministerium scheitern wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun ist die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Alle meine \nVorrednerinnen und Vorredner haben die Bedeutung der \nIndustriekultur schon gew\u00fcrdigt. Deshalb kann ich es mir \naus Zeitgr\u00fcnden sparen. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem den sch\u00f6nen Satz, den Prof. Albrecht \nvor einem Jahr in der Anh\u00f6rung zu den Perspektiven der \nIndustriekultur gesagt hat, zitieren: \u201eNur wer die Vergan-\ngenheit kennt, kann die Gegenwart verstehen; nur wer die \nGegenwart versteht, kann die Zukunft sinnvoll gestalten.\u201c  \n\nIch freue mich besonders, Herr Prof. Schneider, dass \nheute die Industriedenkmale im Mittelpunkt stehen. In \nden vergangenen Jahren war ich bei den Diskussionen um \ndas Industriemuseum oft der Einzige, der immer wieder \nauf die Denkmale verwies. Nach interner Z\u00e4hlweise des \nDenkmalschutzes haben wir 7 000 technische und Indust-\nriedenkmale als Zeugen unserer \u00e4lteren oder j\u00fcngeren \nhervorragenden Industriegeschichte in Sachsen. In den \nvergangenen 20 Jahren mussten wir immer wieder Verlus-\n\nte beklagen. Oft wurden sie sogar mit EU-F\u00f6rdermitteln \nunter der Schlagzeile \u201eWir wollen einen Schandfleck \nbeseitigen\u201c abgetragen. Wir haben dadurch nicht nur \nwertvolle Zeugen der Industrie- und Baugeschichte \nverloren. Ich habe au\u00dferdem immer wieder erleben \nm\u00fcssen, dass Menschen nach dem Verlust ihres Arbeits-\nplatzes zus\u00e4tzlich den Verlust ihres Bezugsortes beklagen \nmussten. \n\nDie meisten Punkte des heutigen Antrages w\u00e4ren ohne \ngro\u00dfe Debatte zustimmungsf\u00e4hig. Die W\u00fcrdigung des \nindustriekulturellen Erbes sollte selbstverst\u00e4ndlich sein. \nDie Stra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industriekultur in Ankn\u00fcpfung \nan das Ruhrgebiet ist ein lobenswertes touristisches \nUnternehmen. Sie muss aber weitere Gebiete als das \nErzgebirge umfassen. Sie wird damit zu einer echten \nHerausforderung f\u00fcr die Koordinierung und Finanzierung. \nDie Integration der Industriekultur in kulturelle Bildung \nsollte vor allem so aussehen, dass das S\u00e4chsische Indust-\nriemuseum finanziell gesichert und konzeptionell ausge-\nbaut wird. Es kommt au\u00dferdem darauf an, die Vereine \u2013 \ndie \u201eGraswurzelinitiativen\u201c \u2013 zu f\u00f6rdern, die gerade bei \ntechnischen Denkm\u00e4lern diejenigen sind, die f\u00fcr deren \nBewahrung sorgen. \n\nDass sich die n\u00e4chste Landesausstellung dem industrie-\nkulturellen Erbe widmen soll, bezeichnet schon die \nMuseumskonzeption 2020 als naheliegend. Es ist ein \ngutes Vorhaben. Wir haben das auch in Form des Antrages \nder LINKEN unterst\u00fctzt, als es von Ihnen noch abgelehnt \nwurde. \n\nIch m\u00f6chte mich auf Ihren Punkt 2 konzentrieren. Die \nStaatsregierung soll Kriterien vorschlagen, anhand derer \nsch\u00fctzenswerte Industriedenkmale identifiziert, bewahrt, \nvermarktet und besser erlebbar gemacht werden k\u00f6nnen. \nMeine Damen und Herren! Industriedenkmale sind erst \neinmal von vornherein sch\u00fctzenswert, sonst w\u00e4ren es \nkeine Denkmale. Es sind keine neuen Kriterien notwen-\ndig. \n\nDie Kriterien des Denkmalschutzes werden im Denkmal-\nschutzgesetz auf Werke der Produktions- und Verkehrsge-\nschichte angewendet. Entweder werden Industrie- und \nTechnikbauwerke gar nicht erst unter Schutz gestellt oder \nsie werden in Abw\u00e4gung durch die Denkmalschutzbeh\u00f6r-\nde zum Abriss freigegeben, wie die einst gr\u00f6\u00dfte Webstuhl-\nfabrik Europas, die Textilmaschinenfabrik Roscher in \nNeugersdorf, oder die Flachsspinnerei in Hirschfelde. \nWenn es um solche Einstufungen und Abw\u00e4gungen geht, \nsollte eine enge Zusammenarbeit der Denkmalpfleger mit \nFachleuten der Industriegeschichte zu einer immer selbst-\nverst\u00e4ndlicheren Realit\u00e4t werden. \n\nEine Verk\u00fcndung von Kriterien durch die Staatsregierung \nw\u00e4re hingegen sicherlich der falsche Weg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Ihrer Forderung \nsteckt nichts anderes als die Hierarchisierung des Denk-\nmalschutzes. Ich frage Sie: Haben Sie nichts dazugelernt? \nIm vergangenen Jahr gab es lange Debatten. Es fand eine \nExpertenrunde vor dem Landesdenkmalrat statt. Sie hat \nschlie\u00dflich das Innenministerium dazu bewogen, von der \n\n 3274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nHierarchisierung von Denkmalen Abstand zu nehmen. Sie \nwollen diese nun durch die Hintert\u00fcr einf\u00fchren. Das, was \nSie in diesem Antrag zu diesem Punkt schreiben, zeugt \nvon einem plakativen Denken in Highlights. Ich sage \nIhnen: Ein alter Wasserturm ist sicher kein industriekultu-\nreller Leuchtturm. F\u00fcr Bewohner eines kleinen Dorfes \naber kann er genauso wichtig sein wie f\u00fcr die Touristen \ndas pr\u00e4chtige Chemnitzer Industriemuseum in der ehema-\nligen Gie\u00dferei der Autounion. \n\nEs ist die Gesamtheit aus dem scheinbar Kleinen und dem \noffensichtlich Gro\u00dfen, die den Wert unserer Denkmal-\nlandschaft ausmacht. Zudem bringen Sie die Entwicklung \nvon spezifischen Kriterien f\u00fcr Industriedenkmale wieder-\num in eine Sonderstellung und stellen damit die seit den \nF\u00fcnfzigerjahren im Gebiet der ehemaligen DDR und seit \nden Siebzigerjahren bundesweit errungene gleichberech-\ntigte Einbeziehung von Industriedenkmalen in den Denk-\nmalschutz infrage. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie den Antrag formulie-\nren und begr\u00fcnden, w\u00fcrden Sie eines tun: Sie schaffen \neinen Freibrief f\u00fcr Abrisse. Ich will stattdessen lieber \u00fcber \ndie Nutzung diskutieren und gute Beispiele verbreiten. \nEin Ziel sollte die Umnutzung von Industriebauten f\u00fcr die \nVerwaltung, f\u00fcr Kultur und Kulturwirtschaft sein, wie es \nbeispielhaft in der Kammgarnspinnerei in Leipzig ge-\nschehen ist und hoffentlich auch bald im Heizkraftwerk \nMitte in Dresden der Fall sein wird. \n\nIdeal ist die Weiternutzung der Substanz, wie in der \nhistorischen Landskron-Brauerei in G\u00f6rlitz, wo sozusagen \nDenkmalpflege in ihrer schmackhaftesten Art betrieben \nwird; und das Mindeste ist es, Substanz zu sichern, um \nk\u00fcnftige neue Nutzungen zu erm\u00f6glichen. \n\nEs wurde gesagt, dass in Ihrem Antrag durchaus Bez\u00fcge \nzu den Handlungsempfehlungen stecken. Insbesondere in \nder Antragsbegr\u00fcndung kommt die Handlungsempfehlung \n\u201eIndustriekultur in Sachsen\u201c zum Tragen. Ich halte das f\u00fcr \nkeine Schande, es handelt sich hierbei ja nicht um eine \nDissertation. Aber auffallend ist, dass etwas fehlt. Es fehlt \ndie dringende Forderung der Handlungsempfehlung nach \nnutzungsneutralen Notsicherungen, die im Antrag als \n\u201ezwingende Strategie\u201c bezeichnet werden. Ich halte das \nnicht f\u00fcr einen Zufall, sondern f\u00fcr ein Alarmsignal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nUnsere Fraktion beantragt Einzelabstimmung zu Punkt II. \nWerte Kolleginnen und Kollegen, wenn es Probleme bei \nIndustriedenkmalen gibt, dann liegen diese nicht in \nfehlenden Kriterien oder einer fehlenden Klassifizierung, \nsondern in fehlendem Fachpersonal f\u00fcr die Erfassung. \nWas wir dringend brauchen, ist eine St\u00e4rkung der perso-\nnellen Kapazit\u00e4ten im Landesamt. Nach Ausscheiden des \nletzten von ehemals drei Fachreferenten ist diese Stelle \nnie wieder besetzt worden. \n\nWas wir ebenso dringend brauchen, ist das Welterbe \n\"Montanregion Erzgebirge\". Sagen Sie dazu Ja ohne \nWenn und Aber! Die Unterst\u00fctzung dieses Welterbeantra-\n\nges w\u00e4re die bestm\u00f6gliche W\u00fcrdigung der s\u00e4chsischen \nIndustriekultur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der vor nunmehr 75 Jahren \nverstorbene Soziologe Ferdinand T\u00f6nnies beschrieb das \nZusammenleben in den l\u00e4ndlichen Regionen in seinem \nHauptwerk \u201eGemeinschaft und Gesellschaft\u201c als \u201ege-\nmeinschaftlich lebenden Organismus, in dem sich die \neinzelnen Glieder, die Familien und Genossenschaften, \ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe, in Abh\u00e4ngig-\nkeit voneinander befinden. Die Best\u00e4ndigkeit der Ge-\nmeinschaft wird dabei durch die gemeinsame Sprache, \ndurch Br\u00e4uche, durch die identit\u00e4re Verbundenheit und \ndie von allen genutzten Einrichtungen garantiert.\u201c Ge-\nmeinschaft sieht T\u00f6nnies dabei als etwas Althergebrachtes \nund Urspr\u00fcngliches an, als lebendigen Organismus, der \ndauerhaftes Zusammenleben garantiert. \n\nGenau diesem Grundgedanken T\u00f6nnies', der \u00fcbrigens \nSozialdemokrat war, f\u00fchlen wir uns als soziale Heimat-\npartei verpflichtet, und wir wollen nicht hinnehmen, dass \ndie gewachsenen Regionen unseres Landes \u2013 hierzu \nz\u00e4hlen nicht zuletzt auch die traditionsreichen s\u00e4chsischen \nIndustrieregionen \u2013 durch den Teufelskreis von Abwande-\nrung, Geburtenr\u00fcckgang, Standortverlagerung in benach-\nbarte Billiglohnl\u00e4nder und Arbeitsplatzabbau ausbluten \nund langsam dahinsiechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDies alles sind nicht etwa Naturgesetze, wie uns das \nneoliberale Kartell st\u00e4ndig weismachen will, sondern \nFolgen einer falschen und systematisch betriebenen \nGlobalisierungspolitik zulasten unserer Heimat und ihrer \nlokalen, regionalen und nationalen Strukturen. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Industrieregion \nscheint f\u00fcr die Regierungskoalition offenbar nur noch \nmusealen Charakter zu besitzen. So sprechen CDU und \nFDP in ihrem Antrag von \"Industriedenkm\u00e4lern, die als \nZeugnis der Vergangenheit erhalten werden m\u00fcssen\". Das \nist nat\u00fcrlich richtig und wichtig. Mir w\u00e4re es aber \u2013 bei \naller Sympathie f\u00fcr den Erhalt von Denkm\u00e4lern, histori-\nschen Bauten und anderen Zeugnissen unserer Vergan-\ngenheit \u2013 wesentlich lieber gewesen, Sie h\u00e4tten uns \nzun\u00e4chst einmal einen Antrag vorgelegt, der sich mit \nGegenwart und Zukunft unserer traditionellen Industrie-\nregion befasst und zur St\u00e4rkung dieser f\u00fcr unser Land \nlebensnotwendigen Region beitr\u00e4gt. \n\nDie NPD-Fraktion hat in der Vergangenheit \u2013 um nur ein \nBeispiel zu nennen \u2013 in dieser Legislaturperiode ein \nAktionsprogramm zur Abwendung des weiteren wirt-\nschaftlichen Niederganges unserer bedeutsamen Industrie-\nregion vorgelegt, das in diesem Hause nat\u00fcrlich einhellig \nabgelehnt wurde. \n\n 3275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nDenken Sie beispielsweise an das hundertj\u00e4hrige, bis vor \nKurzem immer noch wirtschaftlich arbeitende Chemiefa-\nserwerk im vogtl\u00e4ndischen Elsterberg. Dieses konnte so \nlange wirtschaftlich und erfolgreich arbeiten, wie man es \nlie\u00df. Aber als Finanzinvestoren trotz schwarzer Zahlen \nund guter Auftragslage es f\u00fcr strategisch g\u00fcnstiger hielten, \nes zu liquidieren, mussten die modernen Maschinen mit \nihren teuren Kunststoffspritzd\u00fcsen abmontiert und ver-\nkauft werden und die Arbeiter konnten stempeln gehen. \n\nAbschlie\u00dfend \u2013 um zum eigentlichen Inhalt Ihres Antra-\nges zur\u00fcckzukommen, \u2013 bleibt nur noch die Frage, wie \nernst Sie es \u00fcberhaupt mit der Bewahrung von Zeugnissen \nunserer Vergangenheit meinen. Ein kleines Beispiel dazu \naus meinem Landkreis Mei\u00dfen: In Strehla gibt es eine in \nSachsen einmalige Gierseilf\u00e4hre, die leider au\u00dfer Dienst \ngestellt wurde. Dennoch lohnt es sich, meine ich, dieses \nZeugnis unseres Technikgeistes zu erhalten, weil man \nzum Beispiel Sch\u00fclern im Fach Physik anhand dieser \nSeilf\u00e4hre die newtonsche Mechanik anschaulich verdeut-\nlichen kann. Doch was macht die CDU in Strehla? Aus \nKostengr\u00fcnden meint sie, dieses einzigartige Zeugnis \nunseres industrie- und technikkulturellen Erbes an eine \nPrivatperson verschachern zu m\u00fcssen, die bereit w\u00e4re, \ndaf\u00fcr vielleicht tausend Euro zu zahlen. Man ahnt anhand \ndieses Beispiels, dass die neoliberale Koalition unter \n\u201eBewahrung\u201c vor allem \u201ePrivatisierung\u201c versteht und ein \nErlebbarmachen f\u00fcr die B\u00fcrger sp\u00e4ter nur gegen teures \nGeld zu haben sein wird. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir uns bei diesem ebenso \nsubstanzlosen wie verschleiernden Schaufensterantrag \nleider nur enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch einmal die \nCDU Fraktion; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Als Kulturpolitikerin bin ich \nnat\u00fcrlich sehr froh, dass das Thema Industriekultur solch \nbreiten Raum und so viele Sympathisanten in diesem \nPlenum hat, und es ist auch so, dass dieses Thema bei der \nCDU-Fraktion nicht erst heute auf die Tagesordnung \ngekommen ist, sondern bereits im Koalitionsvertrag dazu \nsehr umfangreiche Ausf\u00fchrungen stehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nAber nichts umgesetzt!) \n\nIch denke, das hat eine erste Wegmarke gesetzt, und an \ndieser orientieren wir uns. Ich kann auch nicht verstehen, \ndass man uns vorwirft, dass wir die Handlungsempfeh-\nlung des wissenschaftlichen Beirates beachten, und \nandere werfen uns wiederum vor, dass wir sie nicht \nbeachten. Ich glaube, Ihnen das in irgendeiner Weise recht \nzu machen ist quasi unm\u00f6glich. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDennoch m\u00f6chte ich noch einmal kurz auf den vorliegen-\nden Antrag eingehen. Wir haben in Sachsen \u2013 das haben \nalle meine Vorredner auf ihre Art und Weise erl\u00e4utert \u2013 \ndiese wunderbaren Industriedenkm\u00e4ler, an denen man \nunsere hoch spannende und abwechslungsreiche Ge-\nschichte nachvollziehen kann; aber, Herr Dr. Gerstenberg, \nwir m\u00fcssen diese Denkm\u00e4ler nat\u00fcrlich identifizieren, \ndamit wir sie auch sch\u00fctzen und erlebbar machen k\u00f6nnen, \nund daf\u00fcr braucht es nachvollziehbare Kriterien. Das ist \nkein Aspekt, bei dem wir sagen, wir wollen den Denkmal-\nschutz au\u00dfer Kraft setzen, sondern wir wollen auf der \nGrundlage des Denkmalschutzgesetzes handeln. \n\nIm \u00dcbrigen hat der wissenschaftliche Beirat \u2013 Sie haben \nes zitiert \u2013 zum einen die Sicherung gefordert, auf der \nanderen Seite fordert er \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGrunds\u00e4tzlich \nsollte in Zukunft eine strukturierte Herangehensweise \nbeim Umgang mit nicht mehr betriebsnotwendigen \nAltindustriebauten in Sachsen verfolgt werden. Auf der \nGrundlage wissenschaftlicher Bestandserfassung sollten \nKriterien und Priorit\u00e4ten hinsichtlich der Auswahl sch\u00fct-\nzenswerter Bauten festgelegt werden.\u201c Das hat nichts \ndamit zu tun, dass wir den Denkmalschutz in irgendeiner \nArt und Weise au\u00dfer Kraft setzen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sind Sie nicht \nauch der Auffassung, dass sich diese Ausf\u00fchrung, die Sie \ngerade zitiert haben, von der Formulierung her auf die \nk\u00fcnftige Unter-Schutz-Stellung bezieht, sich jedoch das, \nwas Ihr Antrag postuliert, auf die 7 000 \u2013 in Ihrem Antrag \nschreiben Sie 20 000; das ist eine v\u00f6llig andere Z\u00e4hlweise \n\u2013 existierenden Denkmale bezieht? \n\nAline Fiedler, CDU: Nein, ich glaube, darin haben wir \nunterschiedliche Auffassungen. Es geht von unserer Seite \nher nicht darum, den Denkmalschutz f\u00fcr die bereits \nbestehenden Denkmale au\u00dfer Kraft zu setzen. Das ist eine \nfalsche Interpretation, die Sie hineinlegen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber es steht so \nim Antrag. \n\nAline Fiedler, CDU: Nein, das interpretieren Sie jetzt so. \nEs ist im \u00dcbrigen auch wichtig, dass wir diese Definition \nbringen, da sie der erste Schritt ist. Sie werfen uns vor, \ndass wir sagen, wir h\u00e4tten die Stiftungsgr\u00fcndung au\u00dfer \nAcht gelassen. Wir haben ein erstes Achtungszeichen \ngesetzt, indem wir dem Zweckverband im Haushalt mehr \nfinanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stellen konnten als in den \nVorjahren. Nun geht es darum, die Grundlagen zu analy-\nsieren und in einem zweiten Schritt die Finanzierung f\u00fcr \ndie zuk\u00fcnftigen Jahre festzulegen. Aber ich denke, es ist \nlegitim zu sagen: Wir m\u00fcssen zuerst die Analyse betrei-\n\n 3276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nben, und daraus ergibt sich das Finanzierungskonzept, \nzumal es momentan so ist, dass die Finanzierung ausrei-\nchend gesichert ist. \n\nIch gebe Ihnen auch recht, Herr Dr. Gerstenberg \u2013 deshalb \nsind wir an diesem Punkt gar nicht so weit auseinander \u2013, \ndass wir nat\u00fcrlich \u00fcberlegen m\u00fcssen und es nicht m\u00f6glich \nist, jedes Geb\u00e4ude als Museum zu erhalten, sondern dass \nwir intelligente und angemessene Nachnutzungskonzepte \nf\u00fcr bestimmte Geb\u00e4ude entwickeln m\u00fcssen, und ich \ndenke, dass gerade der Bereich der Kreativwirtschaft, der \nimmer wieder thematisiert wird, eine gute Grundlage \nbietet. Nicht nur Sie, sondern auch wir waren im Ruhrge-\nbiet und haben uns angeschaut, wie das in manchen \nGeb\u00e4uden realisiert werden kann. Ich meine, dass dies ein \nPotenzial ist, das wir in Sachsen gerade f\u00fcr unsere Indust-\nriebauten st\u00e4rker nutzen k\u00f6nnen. \n\nDie Zeche Zollverein ist ebenfalls bereits erw\u00e4hnt wor-\nden. Ich denke, wir waren alle ebenso beeindruckt wie \nSie, wie viele Touristen dort waren, und wir sollten dieses \ntouristische Potenzial, das dort vorhanden ist, f\u00fcr unsere \nzuk\u00fcnftige \u201eStra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industriekultur\u201c \nnutzen. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnter Schneider, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen schlie\u00dft der Antrag nicht aus, dass man an die \neurop\u00e4ische Route anschlie\u00dft. Das ist dann der Umset-\nzung der Ministerien vorbehalten. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Aspekt eingehen, der \nmir sehr wichtig ist. Dieser betrifft die kulturelle Bildung. \nAuch darauf geht der Antrag ein. Hierbei ist es uns \nwichtig, dass die in diesem Bereich entwickelten Angebo-\nte in die Gesamtpalette der kulturellen Bildung integriert \nwerden, die sich am Lehrplan orientieren und entspre-\nchend koordiniert an die Schulen herangetragen werden. \n\nWarum sage ich das? Das sage ich deshalb, weil es \ngenauso ist, wie es Frau Dr. Stange bereits erw\u00e4hnt hat, \ndass Industriekultur ein Beispiel der Wirtschaftsentwick-\nlung, der Kulturf\u00f6rderung, der Bildungspolitik und der \nDenkmalpflege ist. Deshalb zielt unser Antrag darauf ab, \nressort\u00fcbergreifend das Konzept zu entwickeln. Wir \nhaben ein Konzept, welches kurz-, mittel- und langfristige \nMa\u00dfnahmen enth\u00e4lt, die nacheinander mit den daf\u00fcr \nnotwendigen Partnern abgearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben mit Freude zur Kenntnis genommen, dass Sie \nunserem Antrag zustimmen werden und das Thema \nIndustriekultur mit dem Antrag dahin gekommen ist, wo \nes hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in den Mittelpunkt der Diskussion \nim Parlament, aber auch in die verschiedenen Ministerien. \nNun gilt es, mit der Analyse zu beginnen, mit den Ma\u00df-\nnahmen und den Konzepten, die darauf aufbauen, diese zu \nerarbeiten, um am Ende unseren kulturwirtschaftlichen \nSchatz, den wir in Sachsen haben, noch besser darstellen \nzu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau \nMinisterin Prof. Schorlemer, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Sachsen \nist eine f\u00fchrende Kernregion des deutschen Industrialisie-\nrungsprozesses im 19. und 20. Jahrhundert mit einer \nVielzahl noch vorhandener, h\u00f6chst eindrucksvoller \nSachzeugnisse dieser Entwicklung. Das industriekulturel-\nle Erbe Sachsens zu bewahren und erlebbar zu machen ist \nGegenstand der Koalitionsvereinbarung zur 5. Wahlperio-\nde. Es ist deshalb auch folgerichtig, dass die s\u00e4chsische \nIndustriekultur seit Beginn der Koalitionsregierung eine \nkulturpolitische Schwerpunktaufgabe darstellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht bei \ndiesem Thema keineswegs um eine ausschlie\u00dfliche \nantiquarische Betrachtung aus der Vergangenheit. Die \nBesch\u00e4ftigung mit der Industriekultur gibt uns in der \nGegenwart vielmehr den gew\u00fcnschten z\u00fcndenden Fun-\nken, die traditionellen Innovationspotenziale in Sachsen \nimmer wieder aufflammen zu lassen. Zum einen st\u00e4rkt der \nBezug zur industriellen Tradition des Landes das Selbst-\nbewusstsein und das Selbstwertgef\u00fchl der hier lebenden \nund wirtschaftenden Menschen, zum anderen hilft uns die \nBefassung mit dem Erfindungsreichtum und dem Gr\u00fcn-\ndergeist einer Region, neue Aufbr\u00fcche der industriellen \nund technologischen Entwicklung in Gegenwart und \nZukunft zu stimulieren. Und schlie\u00dflich macht die Ver-\nmittlung des industriekulturellen Erbes an die j\u00fcngere \nGeneration als einem Themenfeld der kulturellen Bildung \njunge Menschen neugierig und aufgeschlossen f\u00fcr techno-\nlogische Entwicklungen und technische Berufe. \n\nIn der praktischen Museumsarbeit des Zweckverbandes \nS\u00e4chsisches Industriemuseum, aber auch durch die \nVernetzung der S\u00e4chsischen Landesstelle f\u00fcr Museums-\nwesen kann hier bereits auf einschl\u00e4gige Erfahrungen \nverwiesen werden. Diese gilt es zu intensivieren. \n\nDie Zukunft der Industriekultur in Sachsen als eine der \nwesentlichen S\u00e4ulen regionaler kultureller Identit\u00e4t und \ndie f\u00fcr ihre Pflege erforderlichen Ma\u00dfnahmen und Ideen \nmacht die Initiative hin zu einem strukturierten Prozess \nunter Federf\u00fchrung des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst erforderlich. Das gilt insbesondere im \nHinblick auf die Weiterentwicklung des Zweckverbandes \nS\u00e4chsisches Industriemuseum. F\u00fcr das SMWK steht \nzun\u00e4chst vorrangig die Stabilisierung des Zweckverban-\ndes S\u00e4chsisches Industriemuseum im Mittelpunkt. Nach-\ndem eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr das Jahr 2010 erreicht \nwerden konnte, ist es uns gelungen, f\u00fcr die Folgejahre des \nDoppelhaushalts 2011/2012 eine solide Grundfinanzie-\nrung zu erreichen, und zwar von 710 700 Euro in 2010 \nauf jeweils 1,1 Millionen Euro in 2011/2012. \n\nJetzt m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, inwieweit und um welche \ngeeigneten Objekte die Pr\u00e4sentation der Industriekultur \nerweitert werden kann. Daf\u00fcr kommen in erster Linie \n\n 3277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nvorhandene herausragende Zeugnisse der Technik-, \nWirtschafts- und Technologiegeschichte in bisher nicht \nvertretenen Branchen in Betracht, die sich in m\u00f6glichst \nbesonders denkmalwerten Geb\u00e4uden befinden. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde schon angespro-\nchen: Die Verantwortung f\u00fcr das industriekulturelle Erbe \nliegt auf mehreren Schultern. Von dem Thema der s\u00e4chsi-\nschen Industriekultur sind neben dem SMWK, das hier \nfederf\u00fchrend verantwortlich ist, auch andere Ressorts \nbetroffen: insbesondere das Staatsministerium des Innern \nwegen des Denkmalschutzes und das Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr wegen der touristi-\nschen Vermarktung. Das SMWK hat auf interministeriel-\nler Ebene auch gegen\u00fcber weiteren Ministerien, insbe-\nsondere SMK und SMUL, das Querschnittsthema der \nIndustrie aufgegriffen, um ihm gemeinsam mehr Auf-\nmerksamkeit zu widmen. Die hier bereits erw\u00e4hnte \nressort\u00fcbergreifende Abstimmung zur s\u00e4chsischen Indust-\nriekultur hat inzwischen dazu gef\u00fchrt, dass Ressourcen \naus dem Bereich der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwick-\nlung, ILE, im Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft f\u00fcr die F\u00f6rderung aus EU-\nMitteln identifiziert werden konnten. Unter bestimmten \nVoraussetzungen k\u00f6nnen diese auch f\u00fcr Liegenschaften \nder Industriekultur herangezogen werden. \n\nWas ist nun weiter zu tun? Welches sind die n\u00e4chsten \nSchritte? Erstens: So schwierig und aufwendig eine \nfl\u00e4chendeckende Bestandsaufnahme gef\u00f6rderter bzw. erst \nperspektivisch zu f\u00f6rdernder Industriedenkm\u00e4ler auch \nsein mag, so intensiv werden wir diese Aufgabe mit den \nuns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln bearbeiten. \n\nBei der S\u00e4chsischen Landestelle f\u00fcr Museumswesen wird \nin K\u00fcrze ein Koordinator bzw. eine Koordinatorin f\u00fcr \ns\u00e4chsische Industriekultur bestellt, der oder die hier den \nStaffelstab der Vorarbeiten der S\u00e4chsischen Kulturstiftung \nund des wissenschaftlichen Beirats zur s\u00e4chsischen \nIndustriekultur beim Zweckverband aufnehmen bzw. \nweitertragen wird. \n\nDie vorgesehenen bzw. zum Teil schon begonnenen \nBestandsaufnahmen bieten eine sehr gute Grundlage, um \nMa\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur besseren Nut-\nzung der touristischen Potenziale vorzubereiten, wie etwa \ndie Ausweisung einer \u201eStra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industrie-\nkultur\u201c, eingebettet in die Pr\u00e4sentation europ\u00e4ischer \nIndustriekultur. \n\nZweitens ist anzumerken, dass wir seit geraumer Zeit \nvielf\u00e4ltige Anstrengungen unternommen haben, im \nBereich der s\u00e4chsischen Industrie und dar\u00fcber hinaus \nPartner f\u00fcr die F\u00f6rderung und die nachhaltige Entwick-\nlung der s\u00e4chsischen Industriekultur zu gewinnen. Un-\n\u00fcbersehbar existieren in der s\u00e4chsischen Wirtschaft und in \nder B\u00fcrgerschaft in den verschiedenen Regionen des \nFreistaates ein industriekulturelles Geschichtsbewusstsein \nund ein Traditionsverst\u00e4ndnis, auf denen sich ideell und \nm\u00f6glicherweise materiell aufbauen l\u00e4sst, gegebenenfalls \nauch in der langfristigen Perspektive einer zu errichtenden \nStiftung. Hierzu sind wir fortlaufend im Gespr\u00e4ch mit \n\npotenziellen Partnern aus der Wirtschaft und dem Ver-\neinswesen. Dies gilt es fortzusetzen, auch au\u00dferhalb \nSachsens. \n\nDrittens. Was das Thema der 4. S\u00e4chsischen Landesaus-\nstellung mit Bezug zur Industriekultur angeht, so sollten \nwir uns in den vor uns liegenden Wochen zun\u00e4chst der 3. \nS\u00e4chsischen Landesausstellung widmen und diese zu \neinem Erfolg f\u00fchren. Am 21. Mai dieses Jahres \u00fcbergeben \nwir in G\u00f6rlitz die Ausstellung \u201eVia Regia \u2013 800 Jahre \nBewegung und Begegnung\u201c der \u00d6ffentlichkeit. \n\nAngesichts der industriekulturellen Schwerpunkte, \u00fcber \ndie wir insbesondere in der Region Chemnitz verf\u00fcgen, \nwird es uns aber zugleich eine besondere Herausforde-\nrung sein, noch in diesem Jahr mit den Vorarbeiten f\u00fcr die \n4. S\u00e4chsische Landesausstellung zur s\u00e4chsischen Indust-\nriekultur zu beginnen. \n\nMeine Damen und Herren! Am 21. Februar dieses Jahres \nhabe ich von der Staatsregierung die Handlungsempfeh-\nlungen des externen wissenschaftlichen Beirates des \nZweckverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum entgegen-\ngenommen und ich habe die anderen betroffenen Ressorts \ndar\u00fcber informiert. Es handelt sich hierbei um eine \nwichtige Grundlage f\u00fcr die zu erarbeitende Gesamtkon-\nzeption des Freistaates mit dem Ziel einer Kabinettsbefas-\nsung unter Mitarbeit weiterer Ressorts. \n\nWir werden mit Blick auf die Zukunft der s\u00e4chsischen \nIndustriemuseen als integraler Basisteil einer weitaus \nbreiter zu verstehenden und zu nutzenden Industriekultur \nauch \u00fcber die geeignete Rechtsform zu diskutieren und zu \nbefinden haben. Dies wird auch in Zukunft weiterhin \nunter intensiver Einbindung des wissenschaftlichen \nBeirates und des Zweckverbandes geschehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gegen\u00fcber den \nAkteuren auf dem Feld der s\u00e4chsischen Industriekultur \n\u00f6ffentlich angeregt, sich am diesj\u00e4hrigen, am \n11. September stattfindenden Tag des offenen Denkmals \nintensiv zu beteiligen. Dieser Tag steht unter dem Thema \n\u201eRomantik, Realismus, Revolution \u2013 das 19. Jahrhun-\ndert\u201c, insbesondere mit dem Augenmerk auf Industriebau-\nten und -siedlungen. Dies sollte durch die Industrie-\nmuseen \u2013 auch durch unsere s\u00e4chsischen Industriemuseen \n\u2013 unbedingt genutzt werden. \n\nIch komme zum Schluss. Das industriekulturelle Erbe \nSachsens zu bewahren und erlebbar zu machen ist unser \nerkl\u00e4rtes Ziel. Dank der Initiative der Koalition ist hier \neiniges Neues in Bewegung geraten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \nSchlusswort. Herr Abg. Tippelt, Sie sprechen f\u00fcr die \nKoalition. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nDas ist wohl schon vorbereitet worden!) \n\n 3278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion eine \u00dcberlegungspause von \n30 Minuten entsprechend \u00a7 107 Gesch\u00e4ftsordnung bean-\ntragen. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ankn\u00fcpfend an meine Vor-\nredner m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend und zusammenfassend \ngern auf die Notwendigkeit f\u00fcr den Erhalt und die Weiter-\nentwicklung unseres industriekulturellen Erbes eingehen. \nDabei liegt unser Fokus nicht nur allein auf dem Touris-\nmus. Es muss vielmehr eine sinnvolle Verkn\u00fcpfung mit \neiner Bildungsfunktion geschaffen werden. \n\nWarum ist uns der Bildungsaspekt so wichtig? Unsere \nKinder und Jugendlichen k\u00f6nnen aus unserer Handwerks- \nund Industriegeschichte viel lernen. Wir wollen damit \nWerte vermitteln, und wir wollen, dass die nachkommen-\nden Generationen es ihren Vorfahren nachmachen. Wir \nk\u00f6nnen dieses kulturelle Erbe nur erhalten, wenn wir \nSachsen den Wert dieses Erbes erkennen, es pflegen und \nes traditionell weiterf\u00fchren. \n\nEs ist jedoch eine enorme Herausforderung angesichts der \nTatsache, dass wir viele Tausende Industriedenkm\u00e4ler in \nSachsen haben. Das ist ein gro\u00dfer Fundus, auf den wir \nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, um die Highlights s\u00e4chsischer \nTechnikgeschichte erlebbar zu machen \u2013 Highlights, die \nsowohl in das Konzept der \u201eStra\u00dfe der s\u00e4chsischen \nIndustriekultur\u201c als auch in die Vorbereitung einer Lan-\ndesausstellung in der Region Chemnitz einflie\u00dfen sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir unsere Industriekultur erlebbar machen wollen, \nm\u00fcssen wir ein entsprechendes Angebot machen. Die \nGrundlage daf\u00fcr legen wir mit diesem Antrag, der, Herr \nDr. Gerstenberg, selbstverst\u00e4ndlich auch intelligente \nNachnutzungskonzepte f\u00fcr Industriedenkm\u00e4ler beinhalten \nkann. \n\n \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das wundert mich \naber sehr, denn Sie hatten vorhin schon Zustimmung \nsignalisiert. Aber ich kann es Ihnen nicht verwehren. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Es sind noch einige \nAspekte von der Frau Staatsministerin gekommen, die \nweiteren Ausstellungen betreffend. Insofern m\u00fcssen wir \nuns kurz beraten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann fahren wir \n16:30 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung von 16:00 bis 16:30 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00dcberlegungspause ist \ndamit beendet. Ich gehe davon aus, dass der Herr \nAbg. Tischendorf uns etwas zum Ergebnis sagen m\u00f6chte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Nach einigen Misst\u00f6nen von Vertretern der Koali-\ntion und einigen neuen T\u00f6nen der Frau Staatsministerin \nhatten wir eine sehr harmonische Auszeit und werden jetzt \nin das Konzert der vielen Bef\u00fcrworter einstimmen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, somit k\u00f6nnen \nwir jetzt zur Abstimmung kommen. Es ist durch Herrn \nDr. Gerstenberg beantragt worden, \u00fcber den Punkt II \neinzeln abzustimmen; die anderen kann ich wieder zu-\nsammenfassen. \n\nUnd nat\u00fcrlich, Frau Dr. Stange, Herr Dr. K\u00fclow, wie auch \ndie Frau Staatsministerin soeben ausgef\u00fchrt hat, haben die \nKoalitionsfraktionen das Thema der Weiterentwicklung \ndes Zwecksverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum stets \nim Visier. \n\nIch rufe den Antrag, Drucksache 5/5552, auf und lasse \nabstimmen \u00fcber den Punkt I. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nEinstimmigkeit, damit beschlossen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sehr gut!) \nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nGegenstimmen wurde auch dem Punkt II mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nAuch damit wird sich der Landtag eingehend besch\u00e4fti-\ngen. \n\nGew\u00e4hren wir unserer au\u00dfergew\u00f6hnlicher Industriekultur \ndie geb\u00fchrende Aufmerksamkeit! Sie hat sie wahrlich \nverdient. \n\nIch rufe jetzt die Punkte III bis VII auf. Wer m\u00f6chte seine \nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde dem \nzugestimmt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und freue mich \nauf Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nNun lasse ich \u00fcber den gesamten Antrag abstimmen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \nwurde dem Antrag mit Mehrheit zugestimmt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus \nTischendorf, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Es gibt einen \nAntrag; Herr Tischendorf, bitte. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\n 3279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLandesb\u00fchnenorchester und Neue Elbland Philharmonie  \nnicht fusionieren, sondern erhalten! \n\nDrucksache 5/5549, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion DIE LINKE, danach folgen CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfraktion das Wort. Herr \nAbg. Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nglaube, wir alle stehen emotional noch im Banne des \nsoeben Gesehenen und Geh\u00f6rten, und ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich den Organisatoren der Kundge-\nbung \u201eErhalt kultureller Vielfalt in Sachsen\u201c und vor \nallem dem Generalmusikdirektor der Landesb\u00fchnen \nSachsen, Michele Carulli, und seinem Klangk\u00f6rper f\u00fcr die \nbeeindruckende Kostprobe ihres K\u00f6nnens danken und \nhoffe, dass diese musikalische Ouvert\u00fcre uns jetzt alle in \nder Debatte befl\u00fcgeln wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist erst wenige Monate her, dass vor dem Landtag \nzahlreiche s\u00e4chsische K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ge-\nmeinsam mit ihrem Publikum gegen die Kahlschlagpoli-\ntik der Staatsregierung im Bereich der Kultur protestier-\nten. W\u00e4hrend damals in der Hauptsache diverse Ch\u00f6re der \nKundgebung das akustische Gepr\u00e4ge gaben, sind heute \nvornehmlich Orchestermusiker zu vernehmen. \n\nDie wechselnde Besetzung ist auch nicht verwunderlich, \ngeht es doch um nicht weniger als die drohende Abwick-\nlung eines der beiden Orchester in Sachsen, die sich in \ndirekter Verantwortung der Staatsregierung befinden. \n\nMit ihrem Antrag will DIE LINKE heute genau diesen \ndrohenden Einschnitt in die s\u00e4chsische Kulturlandschaft \nthematisieren und mit den ihr zu Gebote stehenden \nparlamentarischen Mitteln m\u00f6glichst noch verhindern. Es \nist h\u00f6chste Zeit, zun\u00e4chst an die massiven Protestaktionen \nvom Herbst 2010 zu erinnern, denn die schwarz-gelbe \nKoalition setzt ihre seinerzeit begonnenen Abrissarbeiten \nin der s\u00e4chsischen Theater- und Orchesterlandschaft im \nFr\u00fchjahr 2011 leider mit engstirniger Konsequenz fort. \n\nBevor ich auf unseren Antrag genauer eingehe, will ich \nnoch einmal an den kulturpolitischen S\u00fcndenfall der \nStaatsregierung bei der Verabschiedung des Doppelhaus-\nhaltes 2011/2012 erinnern. Mit der Teilfinanzierung der \nLandesb\u00fchnen Sachsen in H\u00f6he von 3,7 Millionen Euro \naus Kulturraummitteln wurde erstmals die Axt an das \nS\u00e4chsische Kulturraumgesetz gelegt, das bekanntlich \n1994 im S\u00e4chsischen Landtag einstimmig verabschiedet \nwurde und seitdem bundesweit als einmaliges Instrumen-\n\ntarium der solidarischen Kulturfinanzierung gew\u00fcrdigt \nwird. \n\nMit dem verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklichen Akt \nzulasten aller Kulturr\u00e4ume wurde der oft zitierte und \nbeschworene kulturpolitische Konsens \u00fcber eine solida-\nrische Kulturfinanzierung in Sachsen zerst\u00f6rt. Mit ihrer \nbrachialen Residenzpolitik zugunsten der kulturellen \nLeuchtt\u00fcrme in Dresden, dem ich gewiss die Erh\u00f6hung \ngeg\u00f6nnt habe, nahm Schwarz-Gelb eine v\u00f6llig ungerecht-\nfertigte und ungerechte Umverteilung des Kulturhaushal-\ntes vom Fundament unserer Kulturpyramide an die Spitze \nbzw. von den l\u00e4ndlichen Gebieten in die Landeshauptstadt \nvor. \n\nDas lehnte DIE LINKE damals mit aller Entschiedenheit \nab, und diese Ablehnung war wohlbegr\u00fcndet. Ich erinnere \nan dieser Stelle an unseren bereits im Fr\u00fchjahr 2010 \neingereichten Antrag \u201eLangfristige Perspektive f\u00fcr die \nTheater und Orchester im Freistaat Sachsen sichern\u201c, \nDrucksache 5/1954, in dem wir in Punkt 2 die Einsetzung \neiner Expertenkommission forderten, die ein Konzept \nerarbeiten sollte, das den bestehenden Theatern und \nOrchestern im Freistaat eine langfristige Perspektive \ner\u00f6ffnen sollte. \n\nEs lohnt sich, die Ablehnung der zust\u00e4ndigen Ministerin \nw\u00f6rtlich zu zitieren, die auf das vorliegende Orchester- \nund Theatergutachten vom September 2007 verwies und \ndann ausf\u00fchrte \u2013 ich zitiere Frau Prof. Schorlemer \u2013: \n\u201e\u00dcber die Umsetzung der Empfehlung oder von alternati-\nven Konzepten entscheiden die Tr\u00e4ger. Hinsichtlich der \nTheater und Orchester in kommunaler Tr\u00e4gerschaft liegen \nsie damit als Entscheidung im Rahmen der kommunalen \nSelbstverwaltung nicht im Verantwortungsbereich der \nStaatsregierung. Auf Wunsch der jeweiligen Kommunen \nwird das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nweiterhin moderierend und beratend t\u00e4tig sein.\u201c \u2013 So weit \nFrau Prof. Schorlemer am 4. Mai 2010. \n\nInzwischen scheut sich das SMWK nicht nur vor direkten \nUltimaten gegen\u00fcber einer betroffenen Kommune, son-\ndern aus unserer Sicht wird erneut in rechtlich sehr \nbedenklicher Weise in die Kulturhoheit der Kulturr\u00e4ume \neingegriffen, wenn in die Umstrukturierung der Landes-\nb\u00fchnen eine zweite Kultureinrichtung, die Neue Elbland \nPhilharmonie in Riesa einbezogen wird. Eine Entschei-\ndung \u00fcber dieses Orchester obliegt nur dem Kulturraum \nMei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge, nicht aber der \nStaatsregierung. Ein Blick ins Gesetz schafft Klarheit. \n\nDamit komme ich nunmehr zur geplanten Aufl\u00f6sung und \nAbwicklung eines leistungsstarken Orchesters, das als \ngewachsener Klangk\u00f6rper der Landesb\u00fchnen Sachsen \nderzeit 61 Stellen umfasst. Das stand nat\u00fcrlich so nicht im \n\n 3280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nbeschlossenen Einzelplan 12 im Haushaltsplan 2011/2012 \nauf Seite 642 und bis heute nutzt das zust\u00e4ndige SMWK \neher euphemistische Sprachregelungen wie Zusammen-\nf\u00fchrung und Betriebsumwandlung. Notfalls ist auch mal \nvon einer Fusion mit der Neuen Elbland Philharmonie die \nRede, die wiederum 50 Stellen umfasst. \n\nHinter den Kulissen spricht man im Ministerium mit den \nBetroffenen allerdings durchaus Klartext. Dann wird die \nbedrohliche Ansage gemacht, dass k\u00fcnftig statt f\u00fcr zwei \nOrchester mit insgesamt 111 Stellen nur noch Geld f\u00fcr \n72 Stellen vorhanden sei. Zynisch wird zugleich durch die \nBlume kommuniziert, dass diese Stellen gesplittet werden \nk\u00f6nnten. Es ist ganz klar: Das Orchester der Landesb\u00fch-\nnen soll als Bauernopfer f\u00fcr den rigiden Sparkurs der \nStaatsregierung im Kulturbereich herhalten. \n\nWelche Verluste sind mit der beabsichtigten Abwicklung \ndes Orchesters konkret f\u00fcr die Kultur-, insbesondere die \nMusiklandschaft in Sachsen aber verbunden? Zun\u00e4chst \ntrifft es nat\u00fcrlich die Landesb\u00fchnen Sachsen direkt ins \nMark, die sowohl hinsichtlich ihrer Auslastungs- und \nZuschauerzahlen als auch ihrer Effizienz deutschlandweit \nals ein Vorzeigetheater gelten und pro Jahr 200 000 Zu-\nschauer erreichen. Die Subventionen von circa 65 Euro \npro verkaufte Eintrittskarte sind deutlich geringer als bei \nallen vergleichbaren Theatern im Freistaat und liegen weit \nunter dem Bundesdurchschnitt. Ihr Kostendeckungsgrad \nhat sich seit 1991 fast verdreifacht, obwohl das Personal \num fast 20 % abgebaut wurde. \n\nDiese bemerkenswerten Leistungen wurden m\u00f6glich, weil \nsich alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dem vom \nSMWK festgelegten Statut der Landesb\u00fchnen mit viel \nHerzblut verpflichtet f\u00fchlen, wo es unter Punkt 2 hinsicht-\nlich des enormen Spektrums ihrer Aufgaben hei\u00dft: \u201eIm \nRepertoire der Landesb\u00fchnen Sachsen befinden sich \nInszenierungen aller Genre wie Oper, Operette, Musical, \nBallett, Schauspiel, Theater der kleinen Form, Kinder- \nund Jugendtheater sowie Konzerte, insbesondere Sinfo-\nnie-, Opern- und Operettenkonzerte sowie Unterhaltungs- \nund Kammerkonzerte.\u201c \n\nDiese beeindruckende Breite des Angebots ist das eine; \nnackte Zahlen sind das andere. Bei einer k\u00fcnftigen St\u00e4rke \ndes noch verbleibenden Orchesters von 72 Stellen w\u00fcrde \ndas bisherige Gesamtkulturangebot des Landesb\u00fchnenor-\nchesters sowie der Neuen Elbland Philharmonie von rund \n395 Konzerten und Musikvorstellungen \u2013 einschlie\u00dflich \nKirchenkonzerte \u2013 um \u00fcber 50 % reduziert werden. Selbst \nbei der gelegentlich ins Spiel gebrachten Zahl von \n86 Musikern betr\u00fcge die Verlustquote noch immer 25 %. \nZum Vergleich sei angemerkt, dass Orchester mit \u00e4hnli-\nchen Aufgaben der Doppelbespielung wie Recklinghau-\nsen und Halle (Saale) 121 bzw. 123 Musikerplanstellen \nhaben. \n\nAngesichts dieser alarmierenden Horrorzahlen haben sich \nin den letzen Tagen und Wochen namhafte Fachleute \nlautstark zu Wort gemeldet. Der Rektor der Dresdner \nHochschule f\u00fcr Musik \u201eCarl Maria von Weber\u201c und \nK\u00fcnstlerische Leiter der Singakademie Dresden, \n\nProf. Eckehard Klemm, zeigte sich \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eirritiert \nund fassungslos\u201c \u00fcber dieses aus seiner Sicht \u201ekatastro-\nphale Signal\u201c. In seinem offenen Brief an Frau Prof. von \nSchorlemer verwies er darauf, dass sich bei der angek\u00fcn-\ndigten Orchesterfusion die Aktivit\u00e4ten und Projekte \nzwischen der Hochschule und den Orchestern um \u00fcber die \nH\u00e4lfte und in Teilbereichen um beinahe 100 % verringern \nw\u00fcrden. \u201eDie Projekte mit der Singakademie\u201c, so Klemm, \n\u201ek\u00e4men v\u00f6llig zum Erliegen.\u201c  \n\nZum Schluss seines Briefes mahnt er in tiefer Sorge und \nmit enormer sprachlicher Eindringlichkeit nicht nur die \nzust\u00e4ndige Ministerin, sondern das gesamte Kabinett: \n\n\u201eSie wollen nicht ernsthaft als die Regierung und Perso-\nnen in die s\u00e4chsische Geschichte eingehen, die als Erste \neine weltweit einzigartige Musiklandschaft, eine beispiel-\nlose Vernetzung von Musikschaffenden, Auszubildenden \nund Laienmusikern zur Disposition stellen. Es gibt eine \nsolche musikalische Vitalit\u00e4t nur an ganz wenigen Orten \nder Welt. Sie ist der Humus all unserer Spitzenensembles, \nder Staatskapelle, der Philharmonie, der Semperoper, des \nKreuzchores, der Kapellknaben, des Europ\u00e4ischen Zent-\nrums der K\u00fcnste. Diese Vitalit\u00e4t ist nicht anders zu \nbezeichnen als ein Weltmusikerbe, das des besonderen \nSchutzes bedarf, weil es den eigentlichen Reichtum der \nRegion Dresdens und Sachsens ausmacht.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u201eDie Orchester und Theater der Region\u201c, so Prof. Klemm, \n\u201esind integraler Bestandteil dieses Weltmusikerbes.\u201c \n\nSolche und \u00e4hnliche Briefe, verfasst unter anderem von \nnamhaften Kirchenmusikdirektoren, k\u00f6nnte ich noch viele \nzitieren. Zumindest der Pr\u00e4sident der S\u00e4chsischen Aka-\ndemie der K\u00fcnste, Prof. Udo Zimmermann, soll noch \ngeh\u00f6rt werden. In seinem offenen Brief an die Mitglieder \ndes zust\u00e4ndigen Landtagsausschusses warnt er davor, dass \nsich der Freistaat mit dieser Entscheidung \u201eals negativer \nPr\u00e4zedenzfall in der Kulturlandschaft darstellen w\u00fcrde\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Er war mal in der \nCDU! \u2013 Gegenruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nWo man auch hinh\u00f6rt und hinschaut \u2013 Herr Clemen, das \nhaben Sie sicherlich auch getan \u2013, stellt man fest: \u00dcberall \nherrscht beim gebildeten Publikum gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis \n\u00fcber das beispiellose Vorgehen der Staatsregierung, das \nverfahrenstechnisch skandal\u00f6s, sozial unvertretbar sowie \nk\u00fcnstlerisch-organisatorisch und unter dem Strich auch \nfinanziell unsinnig ist. \n\nNach diesem vernichtenden Gesamturteil der Fachwelt \n\u00fcber das Handeln der Staatsregierung lohnt es sich durch-\naus, ihr Agieren und ihre Argumente noch etwas genauer \nzu beleuchten. Neben der bereits kritisierten Rechtsauf-\nfassung des SMWK f\u00e4llt nat\u00fcrlich das rein finanzpolitisch \nmotivierte Vorgehen der Staatsregierung bei der eingelei-\nteten Zwangskommunalisierung der Landesb\u00fchnen auf. \nMan bleibt aber inzwischen l\u00e4ngst nicht mehr beim \nUltimatum gegen\u00fcber Radebeul oder der Aush\u00f6hlung des \n\n 3281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nKulturraumgesetzes durch die Zweckentfremdung der \n3,7 Millionen Euro stehen.  \n\nMit der geplanten Aufl\u00f6sung des Orchesters wird unserer \nAnsicht nach ein verh\u00e4ngnisvoller Schritt gegangen, um \ndie Zukunft der Landesb\u00fchnen als leistungsstarkes Mehr-\nspartentheater \u00fcberhaupt infrage zu stellen. Das neue \nPerspektivkonzept der Landesb\u00fchnen \u201eMobiles Theater \nf\u00fcr Sachsen\u201c ist gewiss sehr ehrgeizig, aber durchaus ein \nsolides und brauchbares Fundament f\u00fcr die weitere \ngemeinsame Diskussion, vor allem mit den anderen \nKulturr\u00e4umen, um dort nicht \u2013 als vermeintliches Trojani-\nsches Pferd \u2013 sofort auf Ablehnung zu sto\u00dfen. \n\nUm diesem angestrebten Profil k\u00fcnftig aber gerecht \nwerden zu k\u00f6nnen, bedarf es zwingend eines Orchesters, \ndas in der Lage ist, Landesb\u00fchnenaufgaben auch real zu \nerf\u00fcllen. Das ist mit einem geschrumpften Miet- oder \nLeihorchester aus vielerlei Gr\u00fcnden schlechterdings nicht \nm\u00f6glich. \n\nAn dieser Stelle lohnt noch einmal ein genauer Blick in \ndas vielbeschworene Orchestergutachten von 2007, in \ndem zwar von einer Fusion die Rede ist, aber erstens in \nRichtung des Orchesters der Landesb\u00fchnen und zweitens \nmit einem Ausstattungsgrad, dass die neuen Orchester \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201epersonell so auszulegen\u201c sind, \u201edass sie die \nbisherigen vielf\u00e4ltigen Aufgaben auch in neuer Zusam-\nmensetzung wahrnehmen k\u00f6nnen\u201c. \n\nDamit komme ich zu einigen groben handwerklichen \nSchnitzern der Staatsregierung. Zun\u00e4chst erschreckt der \nfehlende Kunstverstand, wenn man an ein Konzertorches-\nter der D-Kategorie einen Klangk\u00f6rper der B-Kategorie \nandocken will. Mit diesem Vorgehen nehmen die politisch \nVerantwortlichen aber nicht nur eine Qualit\u00e4tsreduzierung \nsowie einen hohen Identit\u00e4tsverlust billigend in Kauf, die \ndas Gesamtgef\u00fcge eines leistungsstarken Musiktheaters \nerheblich belasten w\u00fcrden. Dass man dar\u00fcber hinaus mit \n72 Planstellen eine qualitativ hochwertige Doppelbespie-\nlung gew\u00e4hrleisten will, bringt einen weiteren Misston in \ndie durch und durch misslungene Inszenierung der Staats-\nregierung. F\u00fcr die Landesb\u00fchnen blieben wahrscheinlich \nnur noch maximal 120 Vorstellungen im Stammhaus und \nin der Fl\u00e4che \u00fcbrig, vom Wegfall der vielf\u00e4ltigen theater-\np\u00e4dagogischen Angebote ganz zu schweigen. Aus der \napostrophierten \u201eB\u00fchne f\u00fcr das Land\u201c bzw. dem ange-\nstrebten \u201egl\u00e4sernen Theater\u201c wird so zwangsl\u00e4ufig ein \nScherbenhaufen. \n\nAuch arbeits- und tarifrechtlich passt im Konzept der \nStaatsregierung nichts zusammen. Der Prozess des Zu-\nsammenf\u00fchrens von zwei in unterschiedlicher Tr\u00e4ger-\nschaft gef\u00fchrten Orchestern ist juristisch sauber bis zum \n1. August 2012 nicht realisierbar \u2013 au\u00dfer man setzt \ndarauf, das Landesb\u00fchnenorchester zum n\u00e4chstm\u00f6glichen \nZeitpunkt aufzul\u00f6sen, allen Musikern zu k\u00fcndigen und \nnach dem Gesetz des Dschungels \u2013 friss oder stirb! \u2013 der \nneuen Orchester-GmbH jeden beliebigen Arbeitsvertrag \nunterzujubeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Schluss \nmeines Beitrags sollen noch einmal diejenigen zu Wort \n\nkommen, die gerade drau\u00dfen vor dem Landtag demonst-\nrierten und deren Meinung in den vergangenen Wochen \nganz offenkundig zu wenig geh\u00f6rt wurde. Ihren offenen \nBrief an den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Tillich vom \n16. M\u00e4rz 2011 beendeten die Besch\u00e4ftigten der Landes-\nb\u00fchnen Sachsen mit der an uns alle gerichteten Aufforde-\nrung, aufeinander zuzugehen und sozial verantwortungs-\nbewusst miteinander \u00fcber m\u00f6gliche L\u00f6sungen zu diskutie-\nren. \n\nGenau diese offene Debatte sollten wir jetzt auf der \nGrundlage unseres Antrags f\u00fchren. Es gilt, einen Akt der \nKulturlosigkeit zu verhindern. Es darf nicht dazu kom-\nmen, dass Sachsen vor allem durch eine immer l\u00e4ngere \nKette kulturpolitischer Fehlleistungen in den \u00fcberregiona-\nlen Feuilletons auff\u00e4llt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \nAbg. Henning Homann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nhat das Wort. Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der heute gef\u00fchrten Debatte \n\u00fcber die Neustrukturierung der Landesb\u00fchnen und \u2013 \ndamit verbunden \u2013 \u00fcber die Orchesterfrage liegen Vor-\nschl\u00e4ge zugrunde, die weder un\u00fcberlegt noch kurzfristig \nentstanden sind. Sie sind vielmehr aus der Frage heraus \nentstanden \u2013 sehr geehrter Herr K\u00fclow, das haben Sie \nv\u00f6llig unbeachtet gelassen \u2013, wie wir unsere wunderbare, \nreichhaltige Kulturlandschaft in Sachsen erhalten k\u00f6nnen \ntrotz sinkender Bev\u00f6lkerung, zur\u00fcckgehender Solidar-\npaktmittel, geringer privater Kulturfinanzierung und \nsteigendem Altersdurchschnitt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Erreichen dieses Zieles reicht eben kein einfaches \n\u201eWeiter so!\u201c Wir wollen, dass der \u00dcbergang gelingt und \ndie Kultur und die damit verbundene Lebensqualit\u00e4t in \nSachsen erhalten bleiben. Wir stellen uns dieser schwieri-\ngen kulturpolitischen Aufgabe, andere tun es nicht. Ein \n\u201eWeiter so!\u201c ist vielleicht gut f\u00fcr die Popularit\u00e4t heute, \nhilft aber den Kulturschaffenden langfristig nicht weiter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen f\u00fcr unsere Landesb\u00fchnen eben nicht in ein \noder zwei Jahren kurzfristige oder r\u00fccksichtslose Ent-\nscheidungen treffen m\u00fcssen, sondern wir wollen heute das \nkleine Zeitfenster nutzen, welches wir noch haben, um \neinen \u00dcbergang zu gestalten, der eine gute L\u00f6sung f\u00fcr \nviele Musiker, aber auch die anderen Sparten der Landes-\nb\u00fchnen bedeutet. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei den \nLandesb\u00fchnen bedanken. Sie haben sich mit uns auf den \nWeg gemacht und mittlerweile dem Ministerium einen \neigenen Vorschlag \u00fcbergeben, der in die Konzeption, die \nuns noch vorgelegt werden soll, sicherlich einflie\u00dfen \nwird. \n\n 3282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDer soeben dargestellte Vorschlag der Fusion der Orches-\nter ist nicht neu oder gar \u00fcberraschend, sondern bereits \nseit vier Jahren bekannt. Er stammt nicht von Kulturpoli-\ntikern, die sich das vielleicht irgendwie \u00fcberlegt haben, \nsondern von anerkannten Kulturexperten und lautet \nw\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere aus dem von ihnen verfassten \nTheatergutachten aus dem Jahr 2007 \u2013: \n\n\u201eDie Landesb\u00fchnen Sachsen sollten in die Verantwortung \ndes Kulturraums unter Beteiligung der Stadt Radebeul \n\u00fcbergeben werden, wenn sich die Stadt Radebeul positiv \nzu einer Mitverantwortung bekennt. \n\nSie richtet sich vorrangig auf die Gastspiele in Nordsach-\nsen und Rathen. F\u00fcr seine vorrangig auf die Gastspiele in \nNordsachsen und Rathen gerichtete T\u00e4tigkeit wird die \nLandesb\u00fchne f\u00fcr ihre Reiset\u00e4tigkeit vom Freistaat ange-\nmessen mitfinanziert. Das Orchester der Landesb\u00fchnen \nwird durch Fusion mit der Neuen Elbland Philharmonie \nso ausgestattet, dass die bisherige umfangreiche Konzert-\nt\u00e4tigkeit und p\u00e4dagogische Arbeit der Elbland Philharmo-\nnie erhalten bleiben.\u201c \n\nDieser Vorschlag, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, soll jetzt umgesetzt werden. Das hat nichts mit \nWillk\u00fcr zu tun oder kulturpolitischer Unkenntnis, sondern \nist die Umsetzung von Kulturfachleuten abgegebener \nEmpfehlung. \n\nUm Ihnen vielleicht noch einmal den Ernst der Lage zu \nverdeutlichen, sollten wir einmal einen Blick in das \nKulturland Bayern werfen. Dieses Geberland im Finanz-\nausgleich hat sich gerade selbst einen ziemlich strikten \nSparkurs verordnet. Alle Einstiegsgeh\u00e4lter f\u00fcr Beamte \nwerden f\u00fcr 18 Monate eine Tarifgruppe herabgestuft. \nProfessoren m\u00fcssen auf 10 % ihres Gehaltes verzichten. \n\nWie hat Bayern die Landesb\u00fchnen organisiert? Die \nLandesb\u00fchne Theater Hof wird von den Hofer Sinfoni-\nkern mit 62 Planstellen finanziert, gibt Konzerte in der \nLandesb\u00fchne, spielt Konzerte auf anderen Landesb\u00fchnen \nund betreibt eine Musikschule. Das ist nicht das ange-\nstrebte Modell f\u00fcr unsere Landesb\u00fchnen. Das will ich \nnicht damit gesagt haben. Aber ich m\u00f6chte an diesem \nBeispiel deutlich machen, dass bereits so finanzstarke \nL\u00e4nder wie Bayern \u00fcberlegen, neue Wege zu gehen.  \n\nIch denke, wir m\u00fcssen uns Gedanken machen, wie unsere \nKulturlandschaft zuk\u00fcnftig aussehen soll. Das kann auch \nf\u00fcr den einzelnen Betroffenen \u2013 das muss man sagen \u2013 \nsehr schmerzhaft sein. Es sind auch f\u00fcr uns, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, ganz bestimmt keine einfa-\nchen Entscheidungen, aber wir haben eine Vorstellung, \nwie das mit den Landesb\u00fchnen weitergehen wird. Wir \nbrauchen eine neu ausgerichtete Landesb\u00fchne, die sowohl \ndas Publikum in Radebeul und Rathen wie auch in den \nanderen Kulturr\u00e4umen begeistert, und eine, die die Erwar-\ntungen der Kulturr\u00e4ume erf\u00fcllt und von den Kulturr\u00e4umen \ngefordert wird. \n\nDie Landesb\u00fchnen sollen keine Konkurrenz f\u00fcr die \nMusiktheater in den Kulturr\u00e4umen sein, sondern eine \nwichtige Erg\u00e4nzung. Wir brauchen eine Landesb\u00fchne, die \nsich verst\u00e4rkt der kulturellen Bildung widmet und wir \nbrauchen ein Konzept f\u00fcr die Landesb\u00fchne, das die \nFinanzierung \u00fcber die n\u00e4chsten zwei Jahre hinaus sichert.  \n\nDas sieht wie folgt aus: Die Stadt Radebeul wird sich an \nder Finanzierung der Landesb\u00fchnen beteiligen. Der \nFreistaat tr\u00e4gt fast 70 % der Kosten. Damit sind wir nach \nwie vor das Bundesland, das mit 8,5 Millionen Euro den \nh\u00f6chsten Zuschuss an seine Landesb\u00fchnen zahlt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben uns, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nauf den Weg gemacht und haben wirklich auch miteinan-\nder gerungen. Wir haben verschiedene L\u00f6sungen abge-\nwogen, wie diese Neuausrichtung aussehen soll. Im \nErgebnis unterst\u00fctzen wir den Kurs des Ministeriums, der \nein Zusammengehen der Orchester der Landesb\u00fchnen und \nder Elbland Philharmonie anstrebt und dar\u00fcber mit den \nGewerkschaften verhandeln will. Wir lehnen es im \u00dcbri-\ngen deswegen ab, Herr K\u00fclow, unsere Kultureinrichtun-\ngen in irgendeiner Art und Weise gegeneinander auszu-\nspielen, dass die einen mehr Wert sind als die anderen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSolche Diskussionen sind f\u00fcr Kulturpolitiker fehl am \nPlatze. \n\nIch m\u00f6chte unsere Entscheidung auch noch kurz begr\u00fcn-\nden. Die Landesb\u00fchnen bleiben als Landesb\u00fchnen erhal-\nten und erhalten eine langfristige Perspektive. Das Or-\nchester wird nicht einfach aufgel\u00f6st oder zerst\u00f6rt, sondern \nes sollen so viel wie m\u00f6glich \u2013 wie finanziell machbar \u2013 \nMusiker mitgenommen werden und in dem neuen Orches-\nter mitspielen. Das hei\u00dft auch, in dem neuen Orchester \nwerden mehr Musiker als bislang in den Landesb\u00fchnen \nsein. Das ist nicht nur wichtig f\u00fcr die einzelnen Musiker, \nsondern auch f\u00fcr die Qualit\u00e4t des neuen Orchesters. Es \nwird mehr getan f\u00fcr die kulturelle Bildung. Das ist nicht \nnur enorm wichtig, sondern es hat auch Auswirkungen auf \ndie Orchesterstruktur, da ja nicht jede Inszenierung gleich \nmit einem kompletten Orchester gespielt werden muss, \nsondern dies vielleicht auch in kleineren Besetzungen \nm\u00f6glich ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Stange? \n\nAline Fiedler, CDU: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Liebe Kollegin Fiedler, \noffenbar scheinen Sie \u00fcber die Konzeption schon mehr zu \nwissen als der Rest des Ausschusses. Insofern meine \nNachfrage: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie die Musiker der \nLandesb\u00fchnen in das neue Orchester mitgenommen \n\n 3283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nwerden, so Ihre Worte? K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren, wie \ndas funktioniert? \n\nAline Fiedler, CDU: Das kann ich Ihnen nicht im Einzel-\nnen erkl\u00e4ren. Das ist auch nicht meine Aufgabe, sondern \nvon uns Politikern ist zu sagen, ob wir ein Konzept, das in \ndie Richtung geht, mit unterst\u00fctzen oder nicht, wie es der \nAntrag auch ausweist. Ich wei\u00df auch nicht mehr als \nandere, sondern die \u00dcberschrift des Antrages hei\u00dft ja \n\u201eLandesb\u00fchnenorchester und Neue Elbland Philharmonie \nnicht fusionieren, sondern erhalten\u201c. F\u00fcr mich ist es auch \noffensichtlich nicht wichtig, hier mehr Wissen zu haben \nals andere, sondern ich denke, wir sind ja alle auf dem \ngleichen Wissens- und Erkenntnisstand. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \nGestatten Sie eine Nachfrage?) \n\nNein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Frage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ich gestatte nicht. \n\nIch habe unsere \u00dcberlegungen skizziert. Ich halte sie f\u00fcr \n\u00fcberzeugend. Das Kulturland Sachsen begibt sich damit \nauf einen neuen zukunftsweisenden Weg. Die K\u00fcnstler \nund Besucher k\u00f6nnen sich sicher sein, dass diese refor-\nmierte Kulturlandschaft dann auch lange bestehen wird. \nDeshalb, sehr geehrte Frau von Schorlemer, w\u00e4ren wir \nfroh, wenn es Ihnen gelingt, diesen eingeschlagenen Weg \nmit dem Orchester und den Gewerkschaften zu Ende zu \ngehen. Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie daf\u00fcr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nFrau Abg. Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst ein Zitat von Bernd Neumann, \ndem Kulturstaatsminister, wiedergeben: \u201eK\u00f6nnen wir uns \neine so umfangreiche \u00f6ffentlich finanzierte kulturelle \nInfrastruktur in Deutschland weiterhin leisten? Brauchen \nwir die alle, die 150 Theater, aber auch die 130 Orchester, \ndie die \u00f6ffentliche Hand finanziert? Meine Antwort ist \neindeutig, ja. Es ist die Kultur, die unser Wertefundament \nbildet. Es sind die K\u00fcnste, die uns zum Reflektieren \nermuntern.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Treffender kann \nman eigentlich nicht das ausdr\u00fccken, was uns die Musiker \ngerade drau\u00dfen vor dem Parlament deutlich gemacht \nhaben. \n\nFrau Fiedler, mich haben Ihre Worte regelrecht fassungs-\nlos gemacht, mit welcher Selbstverst\u00e4ndlichkeit Sie sich \nhier hinstellen und aus dem Theater- und Orchestergut-\nachten zitieren, das, wenn Sie es richtig gelesen haben, \n\nvon Anfang an unter dem Gesichtspunkt geschrieben war, \nkein Spargutachten zu sein und vor allen Dingen kein \nSpargutachten f\u00fcr das Land zu sein. Aus Ihren Worten \nhabe ich gerade entnommen, dass offenbar das Land bei \nden Landesb\u00fchnen 4 Millionen Euro vom heutigen \nNiveau aus sparen will, n\u00e4mlich auf 8,5 Millionen Euro \nherunter. Das bedeutet letztlich, dass Sie diese Last auf \ndie Kommunen verlagern, und zwar auf die Kommune \nRadebeul und auf die Landkreise bzw. Kulturr\u00e4ume. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDabei das Beispiel Bayern zu w\u00e4hlen zeugt nur von purer \nUnkenntnis, weil Sie wissen d\u00fcrften, dass die bayerischen \nGemeinden eine deutlich h\u00f6here Gewerbesteuereinnahme \nhaben als s\u00e4chsische Gemeinden und deshalb wesentlich \nbesser in die Kultur finanzieren k\u00f6nnen, als das die Stadt \nRadebeul oder der Landkreis Mei\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist in der Tat so: Mit dem \nDoppelhaushalt 2011/2012 sind leider die Weichen \ngestellt worden, die Landesb\u00fchnen in ein kommunales \nTheater oder eine GmbH, wie immer dann die Rechtskon-\nstruktion aussehen soll, zu \u00fcberf\u00fchren. Damit ist auch von \ndiesem Zeitpunkt aus \u2013 das ist noch einmal ein Hinweis \nan die LINKEN \u2013 klar gewesen, dass es zu einer Fusion \nder beiden Orchester kommen wird, denn \u2013 auch das \ngeh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 es sind zwei oder drei Partner, die \nhier an den Tisch geh\u00f6ren. Es sind eben nicht nur das \nLand und das Wissenschafts- und Kunstministerium, \nsondern es ist die Stadt Radebeul, die ihre Bereitschaft \nerkl\u00e4rt hat, f\u00fcr die Landesb\u00fchnen einzustehen, und es ist \nein Kulturraum, der von zwei Landr\u00e4ten regiert wird und \nein Kulturkonvent, die offenbar Kultur gerade einmal \nschreiben, aber nicht mit Finanzen untersetzen k\u00f6nnen. \n\nEntschuldigen Sie die etwas drastischen Worte, aber die \nFinanzierung des Kulturraumes Mei\u00dfen, Elbtal, S\u00e4chsi-\nsche Schweiz krankt seit Jahren an Unterfinanzierung. \nWas jetzt passiert hei\u00dft schlicht und ergreifend, dass zwei \nOrchester gegeneinander ausgespielt werden sollen, \nn\u00e4mlich das Orchester der Landesb\u00fchnen gegen ein \npermanent unterfinanziertes Orchester der Novum GmbH, \ndie Elbland Philharmonie. Wer sich hier einen schlanken \nFu\u00df macht, ist ein Landrat, der gleichzeitig in diesem \nKulturraum Konventvorsitzender ist und damit versucht, \nseine Probleme mit der Novum GmbH zu l\u00f6sen. Das Land \nreicht ihm die Hand. Das Land sagt, dieses Orchester soll \nzuk\u00fcnftig auch nur noch 72 Musiker haben, ohne zu \nbedenken, dass das enorme Einnahmen und Qualit\u00e4tsver-\nluste f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Landesb\u00fchnen bedeutet. \n\nFrau Fiedler, meine Frage hatte einen Hintergrund gehabt. \nSie k\u00f6nnen n\u00e4mlich nicht einfach einmal Musiker in eine \nneue Rechtskonstruktion mitnehmen. Das wissen Sie so \ngut wie ich, weil wir das n\u00e4mlich im Workshop diskutiert \nhatten. \n\nEs wird eine GmbH aus Landesb\u00fchnen ohne Orchester \ngegr\u00fcndet. Das Landesb\u00fchnenorchester wird abgewickelt \nund die Orchestermusiker k\u00f6nnen sich wieder bei der \nbereits existierenden Orchester GmbH der Novum GmbH \n\n 3284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nbewerben. Das ist die unfairste und gemeinste L\u00f6sung, die \nman sich nur vorstellen kann. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \nvermutlich an der Fusion nicht vorbeikommen, denn die \nWeichen sind mit dem Doppelhaushalt gestellt worden. \nDas Land hat sich zum gro\u00dfen Teil aus seiner Verantwor-\ntung zur\u00fcckgezogen. \n\n(Robert Clemen, CDU: \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Es stimmt. Es stimmt, dass es sich zur\u00fcckgezogen hat, \nHerr Clemen. Und Sie wissen das. Sie wissen, dass Sie \ndie Last den Kommunen aufdr\u00fccken und diese nicht \nbereit sind, das zu finanzieren. \n\nIch m\u00f6chte Sie auf noch etwas hinweisen. Die Kommu-\nnen werden es vermutlich gerade in Ihren Wahlkreisen \nwunderbar zu sp\u00fcren bekommen. Die K\u00fcrzungen der \nKulturraummittel um 3,5 Millionen Euro, die bereits jetzt \nin die Landesb\u00fchnen geflossen sind, sp\u00fcren sie jetzt. Jetzt \nwerden n\u00e4mlich die F\u00f6rderbescheide an die Kultureinrich-\ntungen, an die soziokulturellen Einrichtungen, an die \nTheater, Orchester, Museen im ganzen Land rausge-\nschickt, die unter den Sparma\u00dfnahmen des Landes zu \nleiden haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist keine \nkomfortable Situation f\u00fcr das Orchester der Landesb\u00fch-\nnen. Ich beneide die Musiker momentan nicht. Ich bin \nsehr dankbar, dass es heute eine breite Solidarit\u00e4tsbewe-\ngung auch gegen\u00fcber diesen Musikern gegeben hat, die \nhier letztlich am k\u00fcrzeren Hebel sind. Die Orchester und \nKulturr\u00e4ume im Land sind im Moment nicht so gut auf \ndiese Situation zu sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Herr Clemen, wenn Sie ein mentales Problem mit \ndiesen K\u00fcrzungen haben, k\u00f6nnen Sie gern ans Mikrofon \ngehen und mich etwas fragen. \n\n(Robert Clemen, CDU, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie K\u00fcrzungen treffen zurzeit unter anderem auch die \nDenkmalschmiede H\u00f6fgen oder eine Bibliothek in Klin-\ngenthal. Fragen Sie mal in Ihren Wahlkreisen nach, \nwelche Kultureinrichtungen jetzt wegen dieser K\u00fcrzungen \nnicht mehr gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich habe ihn ja aufgefor-\ndert. Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Die Aufforderung nehme ich \ngerne an. Frau Dr. Stange, wo waren Sie denn, als Ihr \nKollege Reiche in Brandenburg die Orchesterlandschaft \nso hervorragend als G\u00e4rtner bearbeitet hat, dass es mitt-\nlerweile dort kein einziges Ballett mehr gibt und dass \nauch die Orchester mittlerweile extrem ausged\u00fcnnt sind? \nDazu habe ich von Ihnen wenig geh\u00f6rt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Clemen, ich glaube, \nSie wissen, dass ich immer noch in Sachsen lebe und \npolitische Verantwortung trage und nicht in Brandenburg. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde den \nAntrag der LINKEN zwar emotional berechtigt, aber, was \ndie Fusion angeht, ist der Zug leider bereits in Gang \ngesetzt. Deswegen werden wir einen \u00c4nderungsantrag \ngemeinsam mit der Fraktion GR\u00dcNE einbringen. Dieser \nAntrag versucht, eine vern\u00fcnftige Konzeption zu dem zu \nunterlegen, was in den n\u00e4chsten Monaten hoffentlich im \nMinisterium erarbeitet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nGibt es zuvor noch eine Kurzintervention? \u2013 Bitte, Frau \nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich w\u00fcrde gern drei Punkte richtig-\nstellen. Zum einen habe ich mit den 8,5 Millionen Euro \nnur den Haushalt zitiert. Frau Dr. Stange, das wissen Sie \nauch. Zum anderen haben Sie offensichtlich mehr Kennt-\nnisse als unsere Fraktion, da Sie von Abwickeln und \nM\u00f6glichkeit der Neubewerbung sprachen. Diese Konzep-\nte sind uns bislang nicht bekannt. Des Weiteren haben Sie \ndie Aussagen zum Freistaat Bayern nur auf die Finanz-\nkraft bezogen. Meine Anregung war vielmehr, dass der \nFreistaat Bayern, der wesentlich h\u00f6here Steuereinnahmen \nhat als unser Freistaat, kein Kulturraumgesetz hat und \nseine Landesb\u00fchnen wesentlich geringer finanziert als wir \ndas tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Fiedler, Sie waren \ngenau wie ich in dem Workshop gewesen, wo wir \u00fcber \ndas weitere Vorgehen informiert worden sind. In diesem \nWorkshop wurde ziemlich klar und deutlich von den \nVertretern des Ministeriums gesagt, dass es sich um zwei \nGmbHs handelt: eine Landesb\u00fchnen GmbH ohne Orches-\nter, teilweise sogar ohne Chor gedacht \u2013 das ist hoffent-\nlich vom Tisch \u2013 und eine Orchester GmbH, die sich \nvermutlich aus der Novum GmbH bildet. Genau das \nwurde im Workshop uns beiden zur Kenntnis gegeben. \n\n 3285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Tippelt \nf\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Kolleginnen \nund Kollegen der linken Fraktion! Lassen Sie mich gleich \nzu Beginn noch einmal die Fakten zu den Landesb\u00fchnen \nSachsen darstellen. Mit der Verabschiedung des Doppel-\nhaushaltes f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr die Jahre 2011 \nund 2012 wurde die seit vielen Jahren diskutierte und \nnotwendige kommunale Beteiligung an den Landesb\u00fch-\nnen Sachsen festgeschrieben, weil man die Landesb\u00fchnen \nals Institution erhalten und diese angesehene Kulturein-\nrichtung nicht abwickeln will. \n\nDas wiederum bedeutet, dass die Stadt Radebeul als \nSitzgemeinde der Landesb\u00fchnen finanziell gefordert ist, \ndenn nat\u00fcrlich profitiert sie in erster Linie vom vielf\u00e4lti-\ngen und anspruchsvollen Programm der Landesb\u00fchnen. \nZum Vergleich: Die Stadt Zwickau unterst\u00fctzt ihr Theater \nin diesem Jahr mit 5,3 Millionen Euro. Von Radebeul \nwird im Haushalt in diesem Jahr 300 000 Euro und im \nn\u00e4chsten Jahr 600 000 Euro Unterst\u00fctzung gefordert \u2013 nur \num mal die Relationen zu sehen. \n\nAu\u00dferdem muss und darf auch der gesamte Kulturraum \nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge/Mei\u00dfen nicht au\u00dfer \nAcht gelassen werden. Immerhin ist einer der zwei \nKulturr\u00e4ume, die auch zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt Angebote der \nLandesb\u00fchnen Sachsen in Anspruch nehmen werden, \ndieser Kulturraum. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der LINKEN! \nDie Thematik Neue Elblandphilharmonie Riesa liegt nicht \nin der Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung. Hier sind nat\u00fcr-\nlich die Kulturr\u00e4ume selbst gefragt. Schon allein deswe-\ngen ist es schier unm\u00f6glich, Ihrem Antrag zuzustimmen. \nBitte stellen Sie sich nicht als Bewahrer der s\u00e4chsischen \nKultur hin. Zahlreiche Fachleute f\u00fchren mit gro\u00dfer \nErnsthaftigkeit Gespr\u00e4che mit allen Beteiligten, agieren \nals Vermittler bei der Konsensfindung, unterst\u00fctzen die \nKonzepterstellung mit ihrem Fachwissen allein mit dem \nZiel, ein wohl\u00fcberlegtes, ausgewogenes und modernes \nKonzept f\u00fcr die Landesb\u00fchnen zu entwickeln. \n\nIch selbst m\u00f6chte nat\u00fcrlich gern, dass die Landesb\u00fchnen \nSachsen ihre hart erarbeitete k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t, ihre \nPr\u00e4sentationsvielfalt, ihre hervorragende Arbeit mit \nKindern und Jugendlichen beibehalten und auf dem \naktuell wirklich sehr hohen Niveau weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \nMir erscheint es wichtig, dass die Landesb\u00fchnen neben \ndem klassischen Angebot Musicals, Gegenwartsst\u00fccke \nund Tanztheater anbieten, eben ein modernes Spielange-\nbot, welches auch die j\u00fcngere Generation im Blick hat. \nDoch ich wei\u00df auch, dass bei dieser anspruchsvollen \nZielstellung der inhaltlichen Ausgestaltung der Landes-\nb\u00fchnen Sachsen viele Partner gefragt sind. \n\nZusammenfassend bin ich mir sicher, dass alle Beteiligten \ngemeinsam das gleiche Ziel haben, n\u00e4mlich das kulturelle \n\nAngebot in seiner Vielfalt mit den vorhandenen Mitteln \nauf hohem Niveau zu bewahren und zu gestalten. Links-\npopulistischer Antr\u00e4ge bedarf es dabei sicherlich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGlauben Sie mir, die FDP-Fraktion will mitnichten unsere \nsuper ausgebildeten Musiker auf die Stra\u00dfe setzen. Jetzt \nist das Ministerium gefragt, f\u00fcr die Landesb\u00fchnen ein \ntragf\u00e4higes Konzept vorzulegen. Der seit Jahren z\u00f6gerlich \nvorangetriebene Prozess der Finanzierung und Strukturie-\nrung der Landesb\u00fchnen muss endlich im Interesse des \nPublikums und nat\u00fcrlich auch im Interesse aller Mitarbei-\nter und Mitarbeiterinnen der Landesb\u00fchnen Sachsen \nbeendet werden. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin Schorlemer, auch wenn Sie \ndas Thema mit Ihrem Amtsantritt genau wie die FDP erst \nvor anderthalb Jahren geerbt haben, so ist es f\u00fcr die \nKunstabteilung des Ministeriums kein neues. Seit mehr \nals zehn Jahren hat Ihr Haus \u2013 auch unter SPD-F\u00fchrung \u2013 \nvergeblich versucht, die Kommunen bei der Finanzierung \nmit ins Boot zu nehmen. In allen anderen Bundesl\u00e4ndern \nist dies bereits seit Anbeginn gelebte Praxis f\u00fcr Landes-\nb\u00fchnen. Ich kann Ihnen auch genau sagen, weshalb es \nstets Widerst\u00e4nde gab und aktuell immer noch gibt. Noch \nimmer fehlt es an einem schl\u00fcssigen Gesamtkonzept. \nGanz ehrlich \u2013 im SMWK kommt es jetzt darauf an, \nendlich den n\u00f6tigen Druck zu machen. Machen Sie \nendlich die Arbeit, die Ihre zust\u00e4ndige Abteilung bereits \nin den vergangenen zehn Jahren h\u00e4tte machen m\u00fcssen, \nund binden Sie alle notwendigen Partner mit ein, auch die \nGewerkschaften! \n\nLetztendlich m\u00f6chte ich erneut an die Verantwortung der \nStadt Radebeul und des Kulturraumes selbst appellieren. \nSie m\u00fcssen sich die Frage stellen, was ihnen der Erhalt \nder k\u00fcnstlerischen Vielfalt der Landesb\u00fchnen wert ist. Die \nZeit des Pokerns ist ein f\u00fcr alle Mal vorbei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chster \nspricht Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nCDU/FDP-Koalition hat in den Haushaltsberatungen f\u00fcr \ndie Landesb\u00fchnen Sachsen eine Kommunalisierung mit \nder Brechstange eingeleitet. Die Landesb\u00fchnen haben \nsich gezwungenerma\u00dfen der Realit\u00e4t des Haushaltsgeset-\nzes gestellt und mit ihrem Konzept \u201eMobiles Theater f\u00fcr \nSachsen\u201c eine schl\u00fcssige Zielperspektive vorgelegt. \n\nDas Konzept umfasst hochwertige Angebote sowohl im \nKernspielbetrieb als auch erg\u00e4nzend in anderen Kultur-\nr\u00e4umen. Insbesondere theaterp\u00e4dagogische Angebote \nsollen ausgebaut werden. In dieser Situation kann man \nnicht einfach, meine Damen und Herren von der \nCDU/FDP-Koalition, kurzfristig ein Struktur- und Finan-\nzierungskonzept verlangen, nachdem das Orchester der \n\n 3286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nLandesb\u00fchnen kurzerhand zerschlagen w\u00fcrde. Offensicht-\nlich haben Sie erst im Haushalt einen Zuschussbetrag \nfestgelegt, und jetzt schauen Sie zu, welche Folgen das \nhat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nKulturpolitik braucht Weitblick, Sie aber handeln nach \ndem Prinzip \u201eAugen zu und durch!\u201c ohne R\u00fccksicht auf \nVerluste. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi \nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWas sich angesichts dieses erpresserischen Vorgehens \nabzeichnet, sind einschneidende Folgen f\u00fcr die Musik- \nund Theaterkultur in Sachsen. Das Landesb\u00fchnenorches-\nter soll aufgel\u00f6st und nur ein Teil seiner Musiker in einer \ndann gewisserma\u00dfen erweiterten Elbland Philharmonie \nangestellt werden. Diese neue Orchester-GmbH m\u00fcsste \nsowohl das Musiktheater der Landesb\u00fchnen als auch die \nKonzerte im Kulturraum gleicherma\u00dfen stemmen, und \nzwar auch bei gleicher Qualit\u00e4t und zeitgleich. So k\u00f6nnen \nSie vielleicht Stellen beim Freistaat einsparen, aber im \nGanzen ist fraglich, welche Einsparungen da au\u00dfer bei der \nKultur noch \u00fcbrig bleiben; denn das kulturelle Angebot \nw\u00fcrde deutlich schrumpfen. Die Landesb\u00fchnen k\u00f6nnten \nstatt j\u00e4hrlich 180 nur noch 120 Auff\u00fchrungen in der \nSparte Musiktheater durchf\u00fchren, davon 50 % in der \nFl\u00e4che. Die Nachfrage nach Musiktheater in der Fl\u00e4che \nlie\u00dfe sich nicht mehr befriedigen. \n\nHinzu kommt, dass das Landesb\u00fchnenorchester ein \nwichtiger und verl\u00e4sslicher Partner der Hochschulen, der \nSingakademie und vieler Ch\u00f6re im Rahmen der musikali-\nschen Ausbildung in Sachsen ist. Diese Leistungen d\u00fcrfen \nnicht wegbrechen. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin von Schorlemer, Sie \nwollen wahrscheinlich eine Ministerin werden, welche die \nKultur in Sachsen durch Strukturreformen auf sichere \nBeine stellt. Im Moment sind Sie in Gefahr, eine Kultur-\nvernichtungsministerin zu werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \nund der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen und ihres \nOrchesters l\u00e4uft geradezu in die Misere. Das sehen auch \nMitglieder zahlreicher anderer Ensembles. Das sehen der \nStudierendenrat der Musikhochschule und viele Unter-\nst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer so, deren Proteste heute vor \ndem Landtag wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Und um die \nrhetorische Frage auf den Plakaten zu beantworten: Ja, \ndas ist Kultur, und das kann nicht weg! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, \nnat\u00fcrlich kann ein Kulturraum nicht einfach zur Beteili-\ngung an einer Landeseinrichtung verpflichtet werden. \nInsofern haben Sie recht. Aus unserer Sicht tragen jedoch \n\nder Freistaat, die Stadt Radebeul und der Kulturraum \nMei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge eine gemein-\nsame Verantwortung. Ein \u201eWeiter so!\u201c kann es in der jetzt \ndurch die Koalition geschaffenen Lage wirklich nicht \ngeben. Wenn wir also die s\u00e4chsische Theaterstruktur \nlangfristig sichern wollen, dann sollten wir uns der \nHerausforderung steigender Kosten stellen. Notwendig ist \neine langfristig tragf\u00e4hige Regelung. Wir haben unsere \nVorstellungen im gemeinsamen \u00c4nderungsantrag mit der \nSPD niedergelegt. \n\nAufgabe des Ministeriums ist es jetzt, eine solche Ent-\nwicklungsplanung im Sinne des Kulturerhaltes in Sachsen \nsensibel voranzutreiben, statt lediglich K\u00fcrzungspl\u00e4ne \nstraff durchzuboxen. Ich lebe immer im Prinzip Hoffnung. \nDeswegen glaube ich auch, dass die heutige Debatte \nvielleicht doch zum Nachdenken und zum Umdenken in \ndieser wichtigen Frage beitragen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mehrere Redner haben bereits \nviel von dem vorweggenommen, was auch aus Sicht der \nNPD zu dieser Debatte zu sagen w\u00e4re. Deswegen kann \nich mich ausgesprochen kurzfassen. \n\nDie NPD-Fraktion, der auch zwei Kreisr\u00e4te des Landkrei-\nses Mei\u00dfen angeh\u00f6ren, wird sowohl den Antrag der \nLinkspartei als auch den rot-gr\u00fcnen \u00c4nderungsantrag \nselbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen. Wir treten sowohl aus \nkulturpolitischen als auch aus lokalpatriotischen Gr\u00fcnden \nf\u00fcr die Erhaltung des Landesb\u00fchnenorchesters und der \nNeuen Elbland Philharmonie ein. Aus verschiedenen \nGr\u00fcnden lehnen wir die Fusion ab, weil ganz offensicht-\nlich ist, dass es hier nicht um Ma\u00dfnahmen der Kulturbe-\nwahrung oder der Kulturveredelung geht, sondern hier \nregiert der eiskalte Rotstift, und das darf definitiv nicht \nzulasten der vielger\u00fchmten Kultur- und Orchesterland-\nschaft gehen. \n\nWie gesagt, aus kulturpolitischen und lokalpatriotischen \nGr\u00fcnden stimmt die NPD-Fraktion den vorliegenden \nAntr\u00e4gen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \neine zweite Runde vor. F\u00fcr die Linksfraktion spricht Herr \nK\u00fclow. Herr Dr. K\u00fclow, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Ich fange einmal mit \nder leichtesten \u00dcbung an: Herr Tippelt, ich wei\u00df nicht, ob \nich bei Ihren Beitr\u00e4gen lachen oder weinen soll. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Mir egal!) \n\n 3287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nUnsere Partei hat das Credo \u201eSozial und solidarisch\u201c. Ich \nbiete Ihnen Folgendes an: Geben Sie mir die Telefon-\nnummer Ihres Redenschreibers, der wahrscheinlich auch \nIhr Sprechzettelschreiber ist, weil Sie offensichtlich von \nder Sache nichts verstehen. Sie k\u00f6nnen auch nicht lesen. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nSie haben genau das Gegenteil von dem gesagt, was im \nAntrag steht. Wir sind n\u00e4mlich der Auffassung, dass die \nStaatsregierung eben nicht in die Neue Elbland Philhar-\nmonie hineinregieren kann. Sie haben genau das Gegen-\nteil behauptet. Gucken Sie doch einfach in den Text. \n\nIhre Unverfrorenheit gegen\u00fcber der Staatsministerin ist \nerstaunlich. Jetzt komme ich in die ungl\u00fcckliche Situati-\non, Frau Dr. Schorlemer gegen Ihre fast unfl\u00e4tigen Angrif-\nfe in Schutz nehmen zu m\u00fcssen, aber wer solche Koaliti-\nonspartner hat, braucht keine Feinde. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nSie kann sich wahrscheinlich nachher allein verteidigen. \nAber sie hat es bei aller Kritik, die auch ich teile, nicht \nverdient, dass sie von der FDP so abgewatscht und abge-\nmahnt wird. \n\nFrau Fiedler, bei Ihnen wei\u00df ich auch immer nicht so ganz \ngenau, ob Sie das so meinen, wie Sie es sagen. Wenn Sie \nes denn so meinen, dann ist das, was Sie hier abgeliefert \nhaben, ein unglaublicher Zynismus. Das muss ich in aller \nKlarheit sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie werfen uns vor, dass wir angeblich Kultureinrichtun-\ngen gegeneinander ausspielen. Frau Stange hat ja gesagt, \nwas Sie in Wirklichkeit treiben. Bei den Landesb\u00fchnen \nund der Elbland Philharmonie machen Sie es. Ich habe \nmit dem Begriff der brachialen Residenzpolitik darauf \nverwiesen, dass es um eine kulturpolitische Grundsatzent-\nscheidung geht. Da werden die Leuchtt\u00fcrme mit hohen \neinstelligen Millionenbetr\u00e4gen weiter aus- und aufgebaut \n\u2013 dar\u00fcber kann man diskutieren, und dar\u00fcber muss man \nhier auch einmal diskutieren \u2013, w\u00e4hrend man das Geld aus \nden Kulturr\u00e4umen wegnimmt. Sie k\u00f6nnen sich daran \nerinnern, dass es im August beim ersten Haushaltsplan-\nentwurf sogar um 7 Millionen Euro ging. Das war \u00fcbri-\ngens exakt die Summe, die an die Semperoper und das \nStaatsschauspiel weitergereicht wurde. Dieser Debatte \nsollten Sie sich schon einmal stellen. \n\nIch bitte Sie, auch noch einmal genau in das Orchester-\ngutachten zu schauen. Sie haben es ja zitiert, aber ich \nhabe den Eindruck, dass Sie es nicht verstanden haben. \nSie zitieren folgende Passage: \u201eDas Orchester der Lan-\ndesb\u00fchnen wird durch Fusion mit der Neuen Elbland \nPhilharmonie so ausgestattet, dass die bisherige umfang-\nreiche Konzertt\u00e4tigkeit und p\u00e4dagogische Arbeit der \nElbland Philharmonie erhalten bleibt.\u201c \n\nSie verstehen die Logik? Da steht aber nichts davon, dass \ndie Landesb\u00fchnen abgewickelt werden sollen, was jetzt \n\nfaktisch passiert. Das hat also mit dem Orchestergutach-\nten und dessen Intentionen \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun. \n\nZur Kritik von SPD und GR\u00dcNEN: Ich wei\u00df, Ihr \u00c4nde-\nrungsantrag folgt einer gewissen inneren Logik. Das ist \nunstrittig. Uns ist er aber einfach zu defensiv. Den Begriff \nder Unumkehrbarkeit w\u00fcrde ich an dieser Stelle nicht \nteilen wollen. Nat\u00fcrlich ist der Rechtstr\u00e4gerwechsel durch \ndie Beschlusslage im Landtag unumkehrbar eingeleitet. \nEs ist aber aus meiner Sicht nicht so, dass damit zwangs-\nl\u00e4ufig und unmittelbar die Aufl\u00f6sung des Orchesters der \nLandesb\u00fchnen Sachsen einhergeht. Ich denke, hier ist ein \nanderer Weg m\u00f6glich. \n\nIch will noch einmal mit einer sachkundigen Stimme von \nau\u00dfen vor den Gefahren warnen. Der Brief von Prof. \nSiegfried Kurz aus Radebeul liegt, glaube ich, allen \nMitgliedern des Kulturausschusses vor. Er ist ein interna-\ntional renommierter Dirigent, der auch viele Jahre mit der \nStaatskapelle Dresden und der Staatskappelle Berlin \nzusammengearbeitet hat. Er sagt, was im Grunde genom-\nmen droht, wenn man das Orchester der Landesb\u00fchnen \naus der Verantwortung der Landesb\u00fchnen herausl\u00f6st. Er \nsagt n\u00e4mlich: \u201eJede andere L\u00f6sung f\u00fchrt meiner Erfah-\nrung nach mittelfristig zum Exodus des Musiktheaters, \nwenn nicht gar des gesamten Hauses.\u201c \n\nDas ist also kein linkspopulistischer Antrag, kein \nSchreckgespenst oder was auch immer, was hier formu-\nliert wird. Gucken Sie doch einfach mal in die Briefe, in \ndie Stellungnahmen der Experten. Davon wird man \nbestimmt nicht d\u00fcmmer. Wir sehen also weiterhin die \ngro\u00dfe Gefahr des \u201eAus zwei mach eins\u201c. \n\nDann noch einmal zu dem Zynismus von vorhin und zu \nIhrer Milchm\u00e4dchenrechnung, Frau Fiedler: Es geh\u00f6rt \nwirklich viel Chuzpe oder eigentlich Unverfrorenheit \ndazu zu sagen, dass das k\u00fcnftige Orchester sogar noch \ngr\u00f6\u00dfer ist als das Landesb\u00fchnenorchester. Also, aus 111 \nwird 72, aber da 72 mehr ist als 61, sollen sich alle \nBeteiligten noch freuen. Das ist mir v\u00f6llig r\u00e4tselhaft und \nwiderspricht allen Grundrechenarten, aber nicht nur \ndiesen, sondern auch allem kulturpolitischen Sachver-\nstand. \n\nIch kann nur hoffen, dass die heutige Diskussion ein klein \nwenig zum Umdenken im SMWK beigetragen hat oder \nbeitragen wird. Wir werden ja gleich die Staatsministerin \nh\u00f6ren. Ich bin sehr gespannt auf Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau \nProf. Schorlemer. M\u00f6glicherweise werde ich die Gele-\ngenheit nutzen, im Schlusswort auf das einzugehen, was \nSie uns mitzuteilen haben. \n\nZun\u00e4chst einmal ganz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nSehr geehrte G\u00e4ste! \u201eOhne Musik w\u00e4re das Leben ein \nIrrtum\u201c, so der gro\u00dfe deutsche Dichter und Philosoph \n\n 3288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nFriedrich Nietzsche. In Mitteldeutschland, insbesondere \naber in unserem Freistaat Sachsen, kann das Leben also \nkein Irrtum sein, verf\u00fcgen wir doch \u00fcber die reichhaltigste \nund wohl auch qualitativ f\u00fchrende Orchesterlandschaft \nder Welt. So ist Sachsen als einzige Region der Welt mit \nzwei Orchestern unter den Top 10 des Rankings von \nMusique de la Monde vertreten. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, um diese \nhervorragende und reichhaltige Musiklandschaft zu \nbewahren, bedarf es konzeptioneller und struktureller \nAnstrengungen, anders als etwa in Brandenburg oder in \nSachsen-Anhalt. Dort, meine Damen und Herren von den \nLINKEN und von der SPD, h\u00e4tten Sie beweisen k\u00f6nnen, \nwie ernst es Ihnen mit dem Erhalt einer Orchesterland-\nschaft ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. \nThomas Jurk, Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nSchauen Sie mal dorthin und sehen Sie, was dort noch \nvorhanden ist! Kein Ballett mehr in Brandenburg, kaum \nnoch Orchester. Insofern sollten Sie sich sehr stark zu-\nr\u00fcckhalten. \n\nWir in Sachsen, vor allen Dingen auch die CDU-Fraktion, \nhaben es in den letzten Jahren verstanden, diese hervorra-\ngende und weltweit einzigartige Orchester- und Theater-\nlandschaft zu erhalten \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nund diese auch dank dem Kulturraumgesetz fortzuf\u00fchren. \nF\u00fcr uns, meine sehr geehrten Damen und Herren, bedeutet \ndas n\u00e4mlich Freiheit in Verantwortung und nicht Freiheit \nvon Verantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeitdem ich diesem Hohen Haus angeh\u00f6re \u2013 das sind \nnunmehr bereits elfeinhalb Jahre \u2013 diskutieren wir dar-\n\u00fcber, in welcher Form die Tr\u00e4gerschaft der Landesb\u00fchnen \nzuk\u00fcnftig organisiert werden soll und wie dabei die \nSitzgemeinde und der Landkreis in die Verantwortung \neinbezogen werden k\u00f6nnen. Einige von Ihnen, meine \nDamen und Herren, scheinen da ein klein wenig unter \nGed\u00e4chtnisverlust zu leiden. Der Haushaltsvermerk im \nHaushaltsplan des SMWK f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 \nenth\u00e4lt dazu bereits folgende Formulierung. Ich zitiere: \n\n\u201eSeite 165, 60 \u2013 Zuweisungen an die Kulturr\u00e4ume. Die \nAusgabebefugnis erh\u00f6ht sich um die Ist-Einnahme bei \n12 05/119 40. Die Titel der Titelgruppe sind gegenseitig \ndeckungsf\u00e4hig und \u00fcbertragbar. Die Kulturr\u00e4ume und \nKommunen, insbesondere die Sitzgemeinde Radebeul, \nsollen in Zukunft am Zuschuss f\u00fcr die Landesb\u00fchnen \nSachsen beteiligt werden. Entsprechend hat die Staatsre-\ngierung vertragliche Regelungen zur Mitfinanzie-\nrung/Beteiligung der Kulturr\u00e4ume und insbesondere der \nSitzgemeinde anzustreben.\u201c \n\nEs ist mir also v\u00f6llig r\u00e4tselhaft, wie Sie sich hier hinstel-\nlen und sagen k\u00f6nnen, das sei jetzt ein Schuss aus der \n\nH\u00fcfte oder was auch immer. Das ist, Frau Dr. Stange, \nbereits in diesem Haushalt vermerkt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine Fraktionskollegin Aline Fiedler und auch Nico \nTippelt von der FDP-Fraktion, unserem Koalitionspartner, \nhaben bereits zum Stand der Dinge das Wesentliche \nvorgetragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nClemen, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage, \nja. Sehr wohl. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nClemen. \u2013 Sie haben gerade von Verantwortung gespro-\nchen. Ich m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, ob Sie es denn \nauch f\u00fcr verantwortungsvoll halten, jetzt mit der Brech-\nstange \u00fcber den Doppelhaushalt bis 2012 \u2013 rund \n3,2 Millionen Euro Steuergelder, die daf\u00fcr vorgesehen \nsind \u2013 20 bis 30 Musikerarbeitspl\u00e4tze abzuwickeln, oder \nob das nicht doch wenig mit Verantwortung zu tun hat. \n\nRobert Clemen, CDU: Frau Klinger, das hat sehr wohl \netwas mit Verantwortung zu tun. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nHier steht jemand, der \u00fcber 10 Jahre auf 20 % seines \nGehalts verzichtet hat, indem er n\u00e4mlich in die 112 Plan-\nstellen, die damals beim Rundfunksinfonieorchester in \nLeipzig vorhanden waren, die Kollegen des Gro\u00dfen \nRundfunkorchesters Leipzig aufgenommen hat. In einer \ndemokratischen Abstimmung ist das beschlossen worden. \nAus den 112 Stellen wurden dann zwischenzeitlich 154 \nPersonen. Auch solch ein Modell ist vorstellbar. 72 \nStellen bedeuten nicht automatisch 72 Personen, sondern \ndas sind einfach nur die Stellen, die ausfinanziert sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, es liegt auf der Hand: \nEine Fusion von Teilen des Landesb\u00fchnenorchesters mit \nder Neuen Elbland Philharmonie wird die beiden Klang-\nk\u00f6rper zun\u00e4chst geringf\u00fcgig belasten, wird jedoch per-\nspektivisch zu einer stabilen Struktur und zu vern\u00fcnftiger \nPlanungssicherheit f\u00fchren. Mit an Sicherheit grenzender \nWahrscheinlichkeit wird das zuk\u00fcnftig die k\u00fcnstlerische \nQualit\u00e4t des Klangk\u00f6rpers insgesamt steigern. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nErinnern wir uns \u2013 ja, erinnern wir uns \u2013: Nur durch das \npers\u00f6nliche Engagement und Eingreifen des damaligen \nMinisters f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, dem heutigen \nLandtagspr\u00e4sidenten Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, konnte in den \nJahren 2003 und 2004 mit der Bereitstellung von Haus-\nhaltsausgabenresten \u00fcberhaupt das \u00dcberleben der Elbland \nPhilharmonie gesichert werden. Die Elbland Philharmonie \nstand n\u00e4mlich schon zweimal kurz vor dem Exitus. \n\n 3289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wer ist denn \ndaran schuld? Wer ist denn verantwortlich?) \n\nDas, liebe Damen und Herren, sollten wir an dieser Stelle \nauch nicht vergessen. K\u00fcnstlerisches Spitzenniveau ist \nund bleibt ein Hauptanliegen der s\u00e4chsischen Kulturpoli-\ntik \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von den LINKEN: Das merkt man!) \n\nund das, meine sehr geehrten Damen und Herren, sowohl \nin den Zentren als auch in der Fl\u00e4che. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDurch st\u00e4ndige Existenzbedrohung der Ensembles infolge \nvon Unterfinanzierung w\u00fcrde das allerdings langfristig \ngef\u00e4hrdet. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \nwir jetzt die Weichen f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Absicherung der \nEnsembles stellen. Ich m\u00f6chte nicht dar\u00fcber philosophie-\nren, dass es da in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der jetzigen \nKoalition nicht immer die richtige Weichenstellung \ngegeben hat und dass manches, was vielleicht h\u00e4tte \ngeregelt werden m\u00fcssen, einfach auf die lange Bank \ngeschoben worden ist. Wenn wir Sachsen etwas anpacken, \ndann machen wir das in der Regel auch richtig, und \ndeswegen m\u00fcssen wir es jetzt tun, um die Zukunft zu \nsichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine Zusammenarbeit des Freistaates mit der Sitzgemein-\nde und dem Landkreis wurde, wie bereits erw\u00e4hnt, seit \nLangem angemahnt. Ich erinnere mich pers\u00f6nlich an \nDiskussionen \u2013 es gab auch andere Konstellationen, \nVerschmelzung Landesb\u00fchnen und Theater Freiberg \u2013, bei \ndenen wir sehr lange und intensiv dar\u00fcber diskutiert \nhaben, wie wir diese beiden Strukturen langfristig absi-\nchern k\u00f6nnen. Es ist also nichts Neues. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nClemen, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ja, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Clemen, Sie \nhaben an die Verantwortung der vorhergehenden Koaliti-\nonsregierung aus CDU und SPD erinnert. Dann m\u00f6chte \nich aber schon fragen: Ist Ihnen bekannt, dass es trotz der \nVerhandlungen der damaligen Kunstministerin Frau \nDr. Stange aufgrund der Ablehnung Ihres CDU-Landrates, \nHerrn Steinbach, nicht gelungen ist, den Landkreis in die \nFinanzierung der Landesb\u00fchnen Sachsen einzubeziehen? \n\nRobert Clemen, CDU: Frau Klinger, es gab verschiedene \nUrsachen daf\u00fcr, dass das nicht gelungen ist. Der Landrat \nwar nicht der Landrat in Freiberg. Soweit ich mich ent-\nsinnen kann, Frau Dr. Stange, liefen die Verhandlungen \nvor allem auf der Ebene Landesb\u00fchnen und Freiberg. \nDort sind die Dinge an v\u00f6llig anderen Fragen gescheitert. \nAber diese jetzt auszuf\u00fchren w\u00fcrde meine Redezeit bei \nWeitem \u00fcberfordern. Deswegen will ich es an dieser \nStelle dabei belassen: Es gab ein Gutachten. Es gab \n\njemanden, der gesagt hat, das Gutachten w\u00fcrde sich nicht \nauf ganz Sachsen beziehen, sondern nur auf einen Teil des \nFreistaates Sachsen, es solle nur ein Teilbereich betrachtet \nwerden. Damit ist das Ding irgendwann in der Schublade \nverschwunden und dort ruht es, so viel ich wei\u00df, heute \nnoch. \n\nEine Zusammenarbeit des Freistaates mit der Sitzgemein-\nde und dem Landkreis wurde, wie bereits erw\u00e4hnt, seit \nLangem angemahnt. Das S\u00e4chsische Kulturraumgesetz \nl\u00e4sst diese Vorgehensweise eindeutig zu. Im Gegenteil, es \nerfordert diese geradezu. Wenn Sie einmal den Naumann-\nBericht lesen, der Anfang der Neunzigerjahre vorgelegt \nworden ist, werden Sie feststellen, wie recht ich habe. \nDeshalb, meine Damen und Herren, greift die Staatsregie-\nrung auch keineswegs in den Kompetenzbereich der \nKulturr\u00e4ume ein, sie sucht lediglich mit diesen gemein-\nsam nach zukunftsf\u00e4higen L\u00f6sungen. Dieses Hohe Haus \nhat als Haushaltsgesetzgeber hierzu bereits die Weichen \ngestellt. \n\nIch wollte jetzt noch aus der einschl\u00e4gigen Studie von \nProf. Blum \u201eHochkultur auf dem Pr\u00fcfstand\u201c zitieren, ich \nsehe aber gerade, dass meine Redezeit fast abgelaufen ist. \nDeswegen nur ganz kurz ein Zitat daraus aus dem Teil \n\u201eM\u00f6gliche Wege f\u00fcr eine langfristige Sicherung der \nOrchesterlandschaft in Ostdeutschland\u201c: \n\n\u201eGerade Orchester in kleinen Gemeinden werden zuk\u00fcnf-\ntig noch st\u00e4rker zwischen Finanzierungsproblemen der \nKommunen und absinkender Nachfrage gefangen sein. \nInfolge eher sinkender \u00f6rtlicher Finanzierungsm\u00f6glichkei-\nten k\u00f6nnten sich mehrere Umlandgemeinden zur \u00f6ffentli-\nchen Kulturfinanzierung zusammenschlie\u00dfen. Eine \nKulturraumdefinition unter Einbeziehung vergr\u00f6\u00dferter \nEinzugsbereiche erscheint als zweckm\u00e4\u00dfige L\u00f6sung.\u201c \u2013 \nSo Prof. Blum in seinem Gutachten. \n\nMeine Damen und Herren! Genau diesen Weg wollen wir \ngehen, indem wir \u00f6rtliches und \u00fcber\u00f6rtliches Engagement \nder Musiklandschaft verbinden und damit eine zukunfts-\nf\u00e4hige Struktur f\u00fcr Landesb\u00fchnen und Elbland Philhar-\nmonie schaffen. Dabei haben wir als Koalition die bev\u00f6l-\nkerungsbedingten fiskalischen und wirtschaftlichen \nRealit\u00e4ten im Auge und stellen uns darauf ein. Kurzum: \nWir gehen den erfolgreichen Weg als Kulturland weiter. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen keine weiteren Wortmel-\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem. Die \nSPD-Fraktion? \u2013 Kann ich nicht erkennen. FDP? \u2013 \nGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. NPD? \u2013 Auch nicht. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. M\u00f6chte die Staatsre-\ngierung das Wort ergreifen? \u2013 Frau Staatsministerin Prof. \nvon Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Es w\u00e4re \n\n 3290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nsicher ein Traum f\u00fcr eine Fraktion der Opposition, einer \nunt\u00e4tigen Staatsregierung gegen\u00fcberzustehen. Aber in \neinem Antrag dazu aufzufordern ist jedoch wenig inspirie-\nrend. \n\nDieser Antrag fordert die Staatsregierung dazu auf, \nProbleme nicht wahrzunehmen, und er fordert dazu auf, \nauch keine L\u00f6sungen zu suchen. Aber seien Sie gewiss: \nDie Staatsregierung wird ihrer Verantwortung gerecht \nwerden und eine zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung herbeif\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Staatsregierung macht sich die Entscheidung eben \nauch nicht einfach und genauso wenig das SMWK. \n\nDie Zusammenf\u00fchrung der Aufgaben des Orchesters der \nLandesb\u00fchnen Sachsen und der Neuen Elbland Philhar-\nmonie ist im Kontext der Umstrukturierung und der \nProfilierung der Landesb\u00fchnen Sachsen zu betrachten. In \ndiesem Kontext geht es um nicht mehr und nicht weniger \nals den Erhalt der Landesb\u00fchnen Sachsen. Das m\u00f6chte ich \nunmissverst\u00e4ndlich auch klarstellen. \n\nGem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz ist die Kultur-\nraumpflege eine kommunale Pflichtaufgabe. Der Freistaat \nSachsen nimmt seine Mitverantwortung f\u00fcr regional \nbedeutsame Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen durch die \nfinanzielle Beteiligung am s\u00e4chsischen Kulturlastenaus-\ngleich wahr. \n\nDie Auff\u00fchrungen der Landesb\u00fchnen Sachsen sind ein \nwichtiger Bestandteil des kulturellen Angebots in den \nsogenannten Abstecherkommunen sowie in Radebeul und \nRathen. Die Landesb\u00fchnen Sachsen leisten daher einen \nwichtigen, regional bedeutsamen Beitrag zur Erf\u00fcllung \nder kommunalen Pflichtaufgabe Kulturpflege, die bis zum \nvergangenen Jahr ausschlie\u00dflich mit Zusch\u00fcssen des \nFreistaates Sachsen finanziert wurde. \n\nDie Staatsregierung erachtet es f\u00fcr wesentlich, dass die \nKommunen die M\u00f6glichkeit erhalten, Einfluss auf die \nAufgabenwahrnehmung der Landesb\u00fchnen Sachsen zu \nnehmen. Daher ist die \u00dcberf\u00fchrung in eine beteiligungs-\nf\u00e4hige Rechtsform unerl\u00e4sslich. Die Verankerung der \nLandesb\u00fchnen Sachsen in der Theater- und Orchester-\nlandschaft muss auch vor dem Hintergrund des unbefris-\nteten Kulturraumgesetzes neu bestimmt werden. Das ist \nf\u00fcr den einen oder anderen eine schmerzhafte Erkenntnis. \n\nAber sinkende Haushaltsvolumina bei den Kommunen \nund beim Freistaat einerseits sowie steigende Kosten \nandererseits k\u00f6nnen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. \n\nDer Auftrag der Landesb\u00fchnen Sachsen und dessen \nk\u00fcnstlerische und organisatorische Umsetzung sind daher \nauf das Angebot der anderen Theater und Orchester in den \nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen abzustimmen. \n\nDie Staatsregierung wird im Fachausschuss bis zum \n30. Juni 2011 ein Konzept f\u00fcr die Profilierung und Um-\nstrukturierung der Landesb\u00fchnen Sachsen vorlegen. Es ist \nmit der kommunalen Seite zu kl\u00e4ren, ob angesichts der \nHaushaltslage im Gebiet des Kulturraumes Mei-\n\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge weiterhin zwei \n\nKulturorchester nebeneinander t\u00e4tig sein sollen. In diesem \nKulturraum existiert kein anderes Theater mit eigenem \nEnsemble. Strukturelle \u00c4nderungen in den anderen \nSparten der Landesb\u00fchnen Sachsen, zum Beispiel Thea-\nter, stellen daher keine Alternative dar. \n\nDie Zusammenf\u00fchrung der Aufgaben beider Orchester \nwurde bereits im Gutachten der Kulturstiftung zur Thea-\nter- und Orchesterlandschaft vom September 2007 emp-\nfohlen. Es ist kein Eingriff in die kommunale Selbstver-\nwaltung, wenn der Freistaat Sachsen Gespr\u00e4che mit dem \nKulturraum und der Novum, Neue Orchesterverwaltung \nund Marketinggesellschaft mbH, \u00fcber eine Zusammen-\nf\u00fchrung und deren vertragliche Ausgestaltung f\u00fchrt. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass hier sehr konstruktiv \nvon mehreren Akteuren, insbesondere mit Unterst\u00fctzung \ndes S\u00e4chsischen Kultursenats unter seinem Pr\u00e4sidenten \nDr. Ohlau, am Erhalt eines angemessenen Kulturangebots \nin allen Sparten gearbeitet wird. \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle die Anmerkung, dass der \nBegriff \u201eKulturhoheit\u201c verfassungsrechtlich mit der \nGesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder besetzt ist. Ich \nerachte es deshalb als sehr problematisch, von einer \nKulturhoheit der Kulturr\u00e4ume zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Kulturr\u00e4ume unterst\u00fctzen die Tr\u00e4ger kommunaler \nKultur bei ihren Aufgaben von regionaler Bedeutung, \ninsbesondere bei deren Finanzierung und Koordinierung. \nEine sogenannte Hoheit des Kulturraumes w\u00fcrde die \nkommunale Selbstverwaltung der St\u00e4dte, Gemeinden und \nLandkreise missachten und diese \u2013 im \u00dcbrigen auch den \nFreistaat Sachsen \u2013 gleichzeitig aus ihrer Mitverantwor-\ntung entlassen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Es bestehen \nVorbehalte, dass bei der Umsetzung der Zusammenf\u00fch-\nrung der Aufgaben der beiden Orchester das bisherige \nNiveau und auch die Quantit\u00e4t der Auff\u00fchrungen nicht \nbeibehalten werden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nSehr freundlich formuliert!) \n\nDiese Vorbehalte erwachsen aus den unterschiedlichen \nAusrichtungen beider Klangk\u00f6rper und aus der Zahl der \nverf\u00fcgbaren Dienste. Aber wir haben auch in Sachsen \nBeispiele daf\u00fcr, dass ein Orchester auf k\u00fcnstlerisch \nhohem Niveau die Aufgaben des Konzertbetriebes und \ndes Musiktheaters erf\u00fcllt. \n\nSicherlich wird der Prozess der Formung eines neuen \nKlangk\u00f6rpers einige Zeit in Anspruch nehmen. Ich will \nauch gar nicht leugnen: Es ist eine Herausforderung f\u00fcr \nden k\u00fcnstlerischen Leiter und auch f\u00fcr die Orchestermu-\nsikerinnen und -musiker. F\u00fcr Letztere ist die Frage der \nUmgestaltung auch eine besondere pers\u00f6nliche Belastung, \nund das verkennen wir nicht. \n\nEin solcher Prozess der Umgestaltung, der Formung eines \nneuen Klangk\u00f6rpers muss aber zun\u00e4chst einmal beginnen, \nsonst kann er auch nicht abgeschlossen werden. Wir \n\n 3291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nm\u00f6chten diesen Prozess dadurch unterst\u00fctzen, dass eine \nm\u00f6glichst sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sung gefunden wird. Das \nist mir auch ein pers\u00f6nliches Anliegen. \n\nWir werden gemeinsam mit der Novum den Deutschen \nB\u00fchnenverein als Arbeitgeberverband bitten, der zust\u00e4n-\ndigen Gewerkschaft, der Deutschen Orchestervereinigung \nDOV, dazu Tarifverhandlungen anzubieten, um zum \nBeispiel durch eine befristete Teilzeitl\u00f6sung betriebsbe-\ndingte K\u00fcndigungen zu vermeiden. \n\nWas nun die Kapazit\u00e4ten der Landesb\u00fchnen Sachsen \nangeht, so wird die zuk\u00fcnftige Leitung der Landesb\u00fchnen \ngenau pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die Gastspielt\u00e4tigkeit in anderen \nBundesl\u00e4ndern im bisherigen Umfang fortf\u00fchrbar ist. Hier \nliegen die Kapazit\u00e4ten, mit denen auch bei einer verrin-\ngerten Anzahl von Auff\u00fchrungen das Angebot in den \nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen gesichert werden kann. \n\nDie gleiche Frage stellt sich auch hinsichtlich der Auff\u00fch-\nrungen in der Landeshauptstadt Dresden. Das umfangrei-\nche und auch vielf\u00e4ltige kulturelle Angebot in Dresden \nl\u00e4sst es nicht gerechtfertigt erscheinen, die Kapazit\u00e4ten \nder Landesb\u00fchnen hier einzusetzen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Staatsregierung wird die Landesb\u00fch-\nnen Sachsen gem\u00e4\u00df dem mit dem Haushalt 2011/2012 \nerteilten Auftrag umstrukturieren und profilieren, damit \ndas Angebot dieses Theaters dasjenige Angebot der \nTheater und Orchester in den Kulturr\u00e4umen erg\u00e4nzt und \nauch darauf abgestimmt ist. Die Zusammenf\u00fchrung der \nAufgaben des Orchesters der Landesb\u00fchnen Sachsen und \nder Neuen Elbland Philharmonie ist einer der Schritte, mit \nder das kulturelle Angebot und gleichzeitig die Finanzier-\nbarkeit gesichert werden k\u00f6nnen. Es muss jetzt gehandelt \nwerden. Wir stellen uns dieser nicht einfachen Aufgabe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nSchlusswort f\u00fcr die einreichende Fraktion h\u00e4lt Herr \nDr. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nProf. Schorlemer, zun\u00e4chst herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \nRede, aus der ich hier und da, meine ich, einen leisen, \nbesonnenen Unterton herausgeh\u00f6rt habe. Wir werden Sie \nan Ihren Worten messen. Wenn Sie sagen, Sie wollen die \nLandesb\u00fchnen Sachsen umstrukturieren und profilieren, \nwei\u00df ich nicht, wie das mit den gegenw\u00e4rtigen konzeptio-\nnellen Vorstellungen in Einklang zu bringen ist. Ich habe \nauch meine Zweifel und setze gro\u00dfe Fragezeichen. Aber, \nwie gesagt, Sie haben die Verantwortung, und wir werden \nin den n\u00e4chsten Wochen sehr genau verfolgen, welche \nn\u00e4chsten Schritte Sie dort einleiten werden. \n\nHerr Clemen, Sie sind ja Musiker. Sie m\u00fcssten es an ein \npaar Stellen wirklich besser wissen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie auch!) \n\n\u2013 Ich habe vor 30 Jahren einmal zwei Jahre Blockfl\u00f6te \ngespielt. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \nSebastian Fischer, CDU: Bei der SED!) \n\n\u2013 Ich werfe Ihnen gern einmal so ein kleines Bonbon hin. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie m\u00fcssten es einfach besser wissen, Herr Clemen. Wenn \nSie sich hier hinstellen und sagen, die Qualit\u00e4t des Or-\nchesters soll durch die Zusammenlegung gesteigert \nwerden, dann blamieren Sie sich doch vor der gesamten \nInnung. Ich habe Ihnen eine Reihe von Zitaten vorgetra-\ngen. Sie kennen doch die Stellungnahmen von \nProf. Klemm, von Prof. Zimmermann, von Prof. Stark \nusw. usf. \n\nMir ist es schleierhaft, wie Sie zu solchen Einsch\u00e4tzungen \nkommen. Diese Rechenspiele, dass 72 Stellen nicht \n72 Musiker sind \u2013 wenn man das jetzt etwas ins Kabaret-\ntistische hineinziehen w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie die vielleicht \nhalbieren. Dann h\u00e4tten wir 144. \n\nEs m\u00fcssten noch 33 Musiker eingestellt werden. Ich will \ndas nicht in das L\u00e4cherliche ziehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. K\u00fclow, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sie haben offensicht-\nlich eine Frage, Herr Clemen. Nat\u00fcrlich gern. \n\nRobert Clemen, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Dr. K\u00fclow, \nIhre Ausf\u00fchrungen w\u00fcrden implizieren, dass das k\u00fcnstle-\nrische Niveau des MDR-Sinfonieorchesters seit der \nFusion von RSO und GO massiv gelitten hat. Es w\u00fcrde \nweiterhin implizieren, dass es keinen Prozess einer \nStellenoptimierung in den letzten Jahren gegeben hat. Wie \nsehen Sie das? \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Bei diesen beiden \nFusionen vergleichen Sie \u00c4pfel mit Birnen. Wie gesagt, \nschauen Sie sich die Argumentationen an. Es ist nicht \nalles so dahergesagt, was Prof. Klemm, Prof. Zimmer-\nmann und viele andere Akteure an mahnenden Worten an \nSie und das Hohe Haus gerichtet haben. \n\nVielleicht gebe ich noch einen ganz kleinen Korrektur-\nhinweis. Sie haben vorhin meine Fraktionskollegin Frau \nKlepsch mit Frau Klinger angesprochen. Ich wei\u00df, dass \nSie gegen Namensschilder f\u00fcr Polizisten sind. Wir wollen \nsicherlich keine f\u00fcr die Abgeordneten. Das habe ich aber \nnur nebenbei gesagt. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nWie wollen Sie denn angesprochen werden?) \n\nHerr Piwarz, ich m\u00f6chte mit meinem Namen angespro-\nchen werden. Das ist ganz einfach \u2013 wie im Ausschuss. \nSie k\u00f6nnen es doch eigentlich. Sie haben doch meinen \nNamen inzwischen drauf. \n\n 3292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nSehr geehrte Frau Schorlemer! Vielleicht sage ich ein \nletztes Wort. Damit will ich den Bogen zur Ouvert\u00fcre der \nheutigen Debatte schlagen. Die Musiker der Landesb\u00fch-\nnen Sachsen haben uns heute die \u201eZauberfl\u00f6te\u201c und den \nvierten Satz der 5. Sinfonie von Beethoven zu Geh\u00f6r \ngebracht. Vielleicht h\u00e4tten sie auch Haydns Abschiedssin-\nfonie aus dem Jahr 1772 spielen k\u00f6nnen. Im vierten Satz \n\u2013 das wissen Sie alle \u2013 brechen schrittweise die Instru-\nmente ab und die Musiker verlassen die B\u00fchne. Am Ende \nspielen nur noch zwei Violinen pianissimo. \n\nEine der Entstehungstheorien \u2013 allerdings nicht hinrei-\nchend verb\u00fcrgt \u2013 besagt, dass seinerzeit F\u00fcrst Esterh\u00e1zy \nfinanzielle Gr\u00fcnde bewogen h\u00e4tten, sein Orchester aufzu-\nl\u00f6sen. Die Musiker wollten auf subtile Art dagegen \nprotestieren. Im Feudalismus waren die M\u00f6glichkeiten \nnoch nicht so weit wie heute. Ich bin froh, dass die \nLandesb\u00fchnen Sachsen heute vor dem und im Haus \npr\u00e4sent waren. \n\nSie haben gerade gesagt, dass Sie die Angelegenheit \nsozialvertr\u00e4glich gestalten wollen. Ich hatte davon ge-\nsprochen, dass wir sehr genau hingeh\u00f6rt haben. Wir \nwerden Sie demn\u00e4chst an Ihren Worten messen. Ich kann \nSie nur noch einmal eindringlich bitten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. K\u00fclow, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Ich habe noch 7 Sekun-\nden. \n\nTun Sie alles zur Bewahrung des Reichtums der s\u00e4chsi-\nschen Theater- und Orchesterlandschaft! In diesem Sinne \nh\u00e4tten Sie DIE LINKE auch immer an Ihrer Seite. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag zum \nAntrag der Fraktion DIE LINKE vor. Frau Dr. Stange \nm\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag einbringen. \u2013 Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte \nvorhin bereits angek\u00fcndigt, dass wir in Anbetracht des \nrollenden Zuges der Umstrukturierung einen konstrukti-\nven und offensiven Beitrag zur Erstellung des Strategie-\nkonzeptes leisten wollen, welches die Frau Staatsministe-\nrin angek\u00fcndigt hat. \n\nErstens erwarten wir, dass das Perspektivkonzept \u201eMobi-\nles Theater f\u00fcr Sachsen\u201c die Grundlage f\u00fcr das Perspek-\ntivkonzept ist, welches von den Landesb\u00fchnen erarbeitet \nund vorgestellt wurde. Wir wollen ein disponibles Mehr-\nspartentheater einschlie\u00dflich eines qualitativ hochwerti-\ngen Musiktheaters mit einem vorrangigen Zugriff der \nLandesb\u00fchnen zum leistungsstarken Orchester erhalten. \nDazu geh\u00f6rt, wenn es um die Verbindung des Landesb\u00fch-\nnenorchesters mit der Elbland-Philharmonie zu einem \nneuen Orchester geht, dass die komplexe Verantwortung \n\nder beiden Orchester zuk\u00fcnftig auch umgesetzt werden \nkann. Einerseits beinhaltet das ein mobiles, flexibles, \nqualitativ hochwertiges Musiktheater der Landesb\u00fchnen. \nAndererseits geh\u00f6ren die umfassende Konzertt\u00e4tigkeit im \nKulturraum Mei\u00dfen-S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge \nsowie die musikp\u00e4dagogische Arbeit \u2013 heute von beiden \nOrchestern geleistet \u2013 dazu. \n\nEin aus unserer Sicht zweiter und zentraler Punkt ist die \nOrchesterst\u00e4rke. Darauf haben Sie, Frau Ministerin, \nbereits hingewiesen. Dabei geht es nach dem Vorschlag \nder Orchester-AG darum, mindestens 86 Musikerstellen \nzu erhalten \u2013 nicht mit irgendwelchen Eingruppierungen, \nsondern als B-Orchester im Orchestertarif. Es darf kein \nSparmodell sein. Die Parallelaufgaben und die notwendi-\nge Flexibilit\u00e4t m\u00fcssen bew\u00e4ltigt werden. \n\nEin dritter Punkt ist die Rechtstr\u00e4gerschaft. Sie sollte in \neiner Hand liegen und so organisiert sein, dass eine \nreibungslose Zusammenarbeit mit den Landesb\u00fchnen \nm\u00f6glich ist. Es sollten m\u00f6glichst nicht zwei GmbHs sein. \nDas steckt dahinter. \n\nDas Sparmodell hatte ich angesprochen. Ein ganz zentra-\nler Punkt ist in diesem Zusammenhang der Zeitraum. \nLassen Sie sich etwas Zeit, um die Qualit\u00e4t zu sichern. \nKein Mensch treibt Sie an dieser Stelle. Frau Ministerin, \nich meine nicht Sie pers\u00f6nlich, ich meine die Koalition. \nKein Mensch treibt Sie. Nehmen Sie sich f\u00fcnf Jahre Zeit, \num eine vern\u00fcnftige Umstrukturierung zu gew\u00e4hrleisten \u2013 \nsozialvertr\u00e4glich und qualitativ gut. Am Ende sollen ein \nnachhaltiges Orchester und eine nachhaltige Landesb\u00fchne \nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 \nFrau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich m\u00f6chte begr\u00fcnden, warum wir \ndiesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. Es gibt den einen oder \nanderen Punkt, bei dem wir mitgehen k\u00f6nnten. \n\nWir haben uns im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \nentschieden, uns ein Gesamtkonzept bis zum 30. Juni \nvorlegen zu lassen. Wir haben geh\u00f6rt, wie der derzeitige \n\u00dcberlegungsstand aussieht. Es ist nun die Aufgabe des \nMinisteriums zu handeln. Wir haben die Ausf\u00fchrungen \nder Ministerin geh\u00f6rt. Wir denken, dass es sich in einer \nsehr guten und sensiblen Hand befindet. Wir erwarten die \nErgebnisse und wollen keine Zwischenschritte, gleich \nwelcher Art und Weise, festlegen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch \netwas zum \u00c4nderungsantrag der SPD und der GR\u00dcNEN \nsagen. Wir werden uns bei diesem Antrag enthalten. Das \n\n 3293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\npassiert aus folgendem Grund: Es geht uns heute darum, \nein politisches Signal zu setzen, beide Orchester als \neigenst\u00e4ndige Orchester zu erhalten. \n\nFrau Stange, gleichwohl haben Sie mit Ihrer Annahme \nsicher recht, dass der Zug nicht mehr aufzuhalten ist. \nNoch sind aber nicht alle Messen gesungen. Wir glauben, \ndass es mehr Zeit bedarf. Der Zeitraum bis 2012 ist zu \nkurz. Es braucht mindestens bis Ende des n\u00e4chsten \nDoppelhaushaltes \u2013 also bis 2014 \u2013 Zeit f\u00fcr die Umstruk-\nturierung, wenn man die Anspr\u00fcche, die auch die Frau \nMinisterin nannte, erf\u00fcllen will. Dazu z\u00e4hlen die Um-\nstrukturierung und k\u00fcnstlerische Neuprofilierung. \n\nIm \u00c4nderungsantrag ist im Punkt 3 von der Grundlage \ndes Perspektivkonzepts \u201eMobiles Theater f\u00fcr Sachsen\u201c \ndie Rede. Das Konzept gibt es; das ist richtig. Im Kultur-\nsenat war dieses Konzept nicht unumstritten, was die \nProfilierung und den letzten Stand der Dinge betrifft. Dort \nsehen wir durchaus Entwicklungsbedarf in verschiedenen \nFacetten. \n\nEin weiterer Punkt betrifft die Frage der Stellenanzahl der \nMusiker: 86 Musiker in Vollzeit. Das ist ein Punkt, den \nwir ebenfalls teilen. \n\nHeute geht es darum, ein politisches Signal in Richtung \nder beiden Orchester zu setzen. Deshalb enthalten wir uns \nder Stimme. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich frage Sie, ob es dazu noch weite-\nre Wortmeldungen gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktionen SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN in der Drucksache 5/5609. Ich bitte bei Zu-\nstimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 5/5609 nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/5549 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen \nStimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \nDrucksache 5/5549 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFeuerwehrf\u00fchrerschein in Sachsen zeitnah einf\u00fchren \u2013  \nAusbildungsmodell praxisnah und sicher ausgestalten \n\nDrucksache 5/5547, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge dazu \nStellung nehmen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dc-\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das \nWort. Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Den Antrag \"Feuer-\nwehrf\u00fchrerschein in Sachsen zeitnah einf\u00fchren\" haben \nwir zum einen aus Freude geschrieben und zum anderen \naus Sorge. Der Grund zur Freude d\u00fcrfte die einen oder \nanderen sicherlich erreicht haben, die mit dem Thema zu \ntun haben. \n\nEnde M\u00e4rz 2011 hat der Verkehrsausschuss des Bundes-\ntages ein positives Votum zum Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung abgegeben, die vorschl\u00e4gt, einen Feuerwehrf\u00fch-\nrerschein bis 7,5 Tonnen einzuf\u00fchren. Das ist seit Langem \nein Anliegen, und dass die Bundesregierung einen solchen \nGesetzentwurf eingebracht hat, hat vielleicht auch ein \nwenig damit zu tun, dass sich neben Bayern auch der \nFreistaat Sachsen in einer Bundesratsinitiative daf\u00fcr stark \ngemacht hat. Deswegen an dieser Stelle auch die Freude \n\nund der Dank an den zust\u00e4ndigen Staatsminister, dass er \ndieses Thema mit vorangebracht hat. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Staatsminister Ulbig auch daf\u00fcr danken, \ndass die Staatsregierung unmittelbar nach dem Votum des \nBundestagsausschusses angek\u00fcndigt hat, nicht erst bis \nzum Bundestagsbeschluss zu warten, sondern bereits jetzt \neine landesrechtliche Fahrberechtigungsverordnung zu \nerarbeiten. Das freut uns sehr; denn damit ist einem \nAnliegen unseres Antrages \u2013 nicht viel Zeit vergehen zu \nlassen \u2013 bereits entsprochen worden. \n\nIch habe von Freude gesprochen, aber ich m\u00f6chte auch \nvon der Sorge sprechen. Das Land muss die Ausbildung \nund Pr\u00fcfung f\u00fcr diese spezielle Fahrberechtigung in eine \nVerordnung packen. Dies muss nicht nur schnell und \nunb\u00fcrokratisch geschehen, sondern es sollte auch \u2013 dabei \nist unsere Sorge ein wenig angeraten \u2013 unter dem Aspekt \nder Sicherheit geschehen. \n\nManche von Ihnen wissen es vielleicht: Auch in den \nReihen der Feuerwehr selbst war die Einf\u00fchrung eines \nsolchen Feuerwehrf\u00fchrerscheines nicht unumstritten. Dies \nhat nat\u00fcrlich vor allem die Gr\u00fcnde in der Sicherheit der \nEinsatzfahrer. Da Blaulichtfahrten Fahrten unter ganz \n\n 3294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nbesonderen Bedingungen sind und von ihnen eine gewisse \nGefahr ausgeht, muss sichergestellt werden, dass trotz \neines Feuerwehrf\u00fchrerscheins und einer erleichterten \nAusbildung die Sicherheit bei solchen Einsatzfahrten \ngew\u00e4hrleistet wird. \n\nDaf\u00fcr braucht es eine gute Ausbildung, die auch auf die \nspezifischen Erfordernisse solcher Fahrten ausgerichtet \nist. Unsere Sorge ist, dass der Freistaat mal schnell die \nlandesrechtliche Verordnung schreibt, aber dar\u00fcber hinaus \ndie Kommunen und die Feuerwehr mit der Aufgabe der \nauf Sicherheit orientierten Ausbildung allein l\u00e4sst. \n\nDeshalb haben wir in unserem Antrag konkrete Vorschl\u00e4-\nge gemacht, wie der Freistaat Sachsen helfen kann \u2013 von \nder Landesfeuerwehrschule bis hin zu den Fahrtrainern \nder Landespolizei. Uns geht es darum, dass laut BRKG \ndie kommunale Aufgabe des Brandschutzes trotz alledem \nvom Land nicht nur in rechtlicher, sondern auch in \u2013 man \nmuss es sagen \u2013 finanzieller Weise begleitet wird. Die \nAusbildung von Einsatzfahrern wird die Kommunen und \ndie Feuerwehren trotzdem Geld kosten, wenn sie auf \neinem vern\u00fcnftigen Niveau stattfinden soll. Sie erinnern \nsich vielleicht noch an den Doppelhaushalt, der im letzten \nDezember beschlossen worden ist. Dort sind auch beim \nBrandschutz K\u00fcrzungen vorgenommen worden. \n\nEine letzte Sorge \u2013 das ist eigentlich keine Sorge, sondern \neine Gewissheit \u2013: Sie werden unseren Antrag ablehnen, \nweil Sie grunds\u00e4tzlich Antr\u00e4ge ablehnen, die nicht von \nder CDU oder der FDP stammen. Das ist aber hinzuneh-\nmen. Wir m\u00f6chten mit diesem Antrag trotzdem dem \nStaatsminister die Gelegenheit geben, die anderen Sorgen \nzu nehmen. \n\nWenn Sie hier und heute den Kameradinnen und Kamera-\nden das Signal geben k\u00f6nnten, dass der Freistaat nicht nur \nmit rechtlicher, sondern auch mit ganz praktischer Hilfe \ndazu beitr\u00e4gt, dass der Feuerwehrf\u00fchrerschein in Sachsen \nsehr schnell und sicher eingef\u00fchrt werden kann, dann \nw\u00e4re schon viel von unserem Antragsanliegen erreicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! So nah, wie wir heute \ndem Feuerwehrf\u00fchrerschein sind, so nah waren wir ihm \nnoch nie. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der SPD) \n\nBundesrat und Bundestag haben den Weg f\u00fcr seine \nUmsetzung in den Bundesl\u00e4ndern freigemacht; das haben \nSie richtig gesagt, Frau Friedel. Nun geht es darum, dass \ndie Staatsregierung eine Umsetzungsverordnung erstellt. \nDiese hat zum Ziel, die entsprechenden Fahrberechtigun-\ngen kosteng\u00fcnstig und unb\u00fcrokratisch \u2013 ich betone: \nunb\u00fcrokratisch \u2013 zu regeln. \n\nDie CDU-Landtagsfraktion setzt hierbei gro\u00dfes Vertrauen \nin die Staatsregierung; denn sie war es, die dieses Anlie-\ngen im Bundesrat ma\u00dfgeblich bef\u00f6rdert hat. Es ist daher \nalso ihr bzw. unser eigenes \"Kind\", und so wollen wir das \nmit Sicherheit jetzt nicht in den Brunnen fallen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit bin ich auch schon bei den Vorschl\u00e4gen der SPD, \nderen Antrag wir im \u00dcbrigen ablehnen werden. Ich sage \nIhnen auch, warum: Es ist nicht nur ein zeitlich \u00fcberholter \nAntrag, sondern er gef\u00e4hrdet auch das beschriebene Ziel. \nNach unserer Auffassung ist die von der SPD vorgeschla-\ngene Regelung viel zu b\u00fcrokratisch, und genau das \nwollten wir von Anfang an verhindern. \n\nUnser Ziel ist es gerade, schnellstm\u00f6glich eine praktikable \nRegelung zu bekommen, um einerseits die Handlungsf\u00e4-\nhigkeit und Einsatzbereitschaft der Feuerwehren zu \nerhalten \u2013 was die absolute Priorit\u00e4t darstellt \u2013 und \nandererseits die Ehrenamtlichen f\u00fcr ihre entbehrungsrei-\nche Arbeit zu motivieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem SPD-Antrag erreichen wir das aber nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\nDarin werden v\u00f6llig \u00fcbertriebene Anforderungen gestellt, \ndie das komplette Verfahren unn\u00f6tig verz\u00f6gern w\u00fcrden. \nDer Antrag geht auch deshalb ins Leere, weil die Staats-\nregierung bereits an einer entsprechenden Regelung \narbeitet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ah!) \n\nDas begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sagen \nSie uns, was darin steht!) \n\nWer die Debatte in den letzten Monaten aufmerksam \nverfolgt hat, muss zu dem Schluss kommen, dass sich \nFrau Friedel hier mit fremden Federn schm\u00fccken m\u00f6chte. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Oh! \u2013 \nCornelia Falken, DIE LINKE: Seit wann das?) \n\nDer Feuerwehrf\u00fchrerschein als solcher ist sicherlich eine \nErfolgsgeschichte, die viele V\u00e4ter und M\u00fctter hat, die ihn \nauf den Weg gebracht haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das waren die Schweizer!) \n\nAber ob Frau Friedel unbedingt eine dieser M\u00fctter ist, \nwage ich zu bezweifeln. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nL\u00f6ffler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Vielen Dank, aber die Kollegin \nJ\u00e4hnigen wird dann sicherlich auch gleich selbst noch die \nM\u00f6glichkeit haben, weiter darauf einzugehen. \n\n 3295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nMan gewinnt stattdessen den Eindruck, hier meldet sich \njemand zur eigenen Profilierung zu Wort, um am Erfolg \nder Initiative teilzuhaben. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nDiejenigen, die diese Angelegenheit seit Monaten be-\nsch\u00e4ftigt, merken so etwas nat\u00fcrlich sofort, und denjeni-\ngen, die das nicht merken, habe ich das gern noch einmal \nn\u00e4her gebracht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist Herr Gebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Meine \nFraktion wird dem Antrag zustimmen, wohl wissend, dass \ner aller Wahrscheinlichkeit nach hoffentlich offene \nScheunentore bei der Staatsregierung einrennt. \n\nEs ist doch v\u00f6llig klar, dass die Staatsregierung ihre nun \nschon weit im Voraus medial transportierte Wohltat den \nKameradinnen und Kameraden der Feuerwehr schnellst-\nm\u00f6glich zur Verf\u00fcgung stellen will, weshalb \u2013 davon gehe \nich einmal mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit aus \u2013 eine \nentsprechende Verordnung erlassen wird. Dass sich die \nStaatsregierung \u2013 wie bei der Feuerwehrrente \u2013 dann auf \ndie kommunale Zust\u00e4ndigkeit besinnen wird, ist ebenfalls \nbereits absehbar. Darin ist die Staatsregierung berechen-\nbar. \n\nWor\u00fcber wir uns in diesem Hohen Hause viel mehr \nGedanken machen m\u00fcssen, ist die Tatsache, dass die \nFeuerwehrinitiativen der Koalition \u2013 bis auf die S\u00e4chsi-\nsche Jubil\u00e4umszuwendungsverordnung \u2013 bisher nie das \nnotwendige Geld zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Ich erinnere \nnur an die Aktionen des Ministerpr\u00e4sidenten zur Feuer-\nwehrrente \u2013 welch ein gigantischer Wahlbetrug; denn im \nEndeffekt landeten die Kosten bei den Kommunen \u2013 oder \ndie Aktion \"Helden gesucht\" zur Nachwuchsgewinnung \nbei der Freiwilligen Feuerwehr, die auch von meiner \nFraktion begr\u00fc\u00dft wurde, sowie die geplante Senkung des \nEintrittsalters bei der Jugendfeuerwehr. Auch hier liegen \ndie Probleme im Endeffekt bei den Kommunen; denn \ndiese haben erhebliche Schwierigkeiten, die entsprechen-\nde Bekleidung und Ausr\u00fcstung f\u00fcr die Jugendfeuerwehren \nsicherzustellen. \n\nNun sind es die Kommunen mittlerweile gew\u00f6hnt, dass \ndie Staatsregierung zwar trommelt und pfeift, aber ab-\ntaucht, wenn es darum geht, dass Ganze finanziell zu \nuntersetzen. Der klassische Spruch lautet dann: Wir \nbetrachten das dann als kommunale Aufgabe. \n\nUnter eklatanter Verletzung des Prinzips, dass der Aufga-\nbe auch das Geld zu folgen hat, wird nun hier der Aufgabe \nweder das Geld noch das Personal folgen. Die Betroffe-\nnen werden allein gelassen. Die kosteng\u00fcnstige und \nunb\u00fcrokratische Handhabung dieser Verordnung wird \u2013 \n\nda bin ich mir relativ sicher \u2013 so aussehen wie bei den von \nmir genannten Beispielen aus der Vergangenheit. Solange \ndie Initiativen der Staatsregierung nicht finanziell unter-\nsetzt sind, bleiben sie f\u00fcr die Kommunen mehr eine \nBelastung als Freude. \n\nSie, meine Damen und Herren der Koalition, feiern diesen \nFeuerwehrf\u00fchrerschein als politischen Erfolg. Nun gut. \nDass es bei der Umsetzung klemmt, weil Sie sich genau \ndort wegducken, wo es richtig wehtut, n\u00e4mlich beim \nGeld, sind die Kommunen bzw. Ausbildungsstellen schon \ngew\u00f6hnt. Das ist eine sch\u00e4bige und billige Art, Politik auf \nKosten anderer zu machen, meine Damen und Herren der \nKoalition. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDer uns vorliegende Antrag der SPD-Fraktion verf\u00fcgt \n\u00fcber den richtigen Ansatz. Das Einfordern der Verant-\nwortlichkeit der Staatsregierung f\u00fcr die Folgen ihres \nHandelns findet unsere Zustimmung und Unterst\u00fctzung. \nEr greift aber in der Frage der Einsatzf\u00e4higkeit der frei-\nwilligen Feuerwehren nur ein Detail auf, welches auch im \nRahmen der Sitzung des Innenausschusses h\u00e4tte behandelt \nwerden k\u00f6nnen. Eine grunds\u00e4tzliche Auseinandersetzung \n\u00fcber die Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr die finan-\nzielle Ausstattung der Kommunen und ihrer freiwilligen \nFeuerwehren wird in diesem Haus noch zu f\u00fchren sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht Herr Karabinski. Bitte sch\u00f6n. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Warum f\u00fchren wir heute diese \nDebatte? Der Bundestag hat am 4. April 2011 das 7. Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes beschlos-\nsen. Damit besteht jetzt die M\u00f6glichkeit, den sogenannten \nFeuerwehrf\u00fchrerschein in Sachsen einzuf\u00fchren. \n\nAuf diese Weise wird ein Thema zu einem positiven \nAbschluss kommen, welches seit 1999 den Feuerwehren, \nden Rettungsdiensten und den technischen Hilfsdiensten \nauf den N\u00e4geln brennt. Der Hintergrund f\u00fcr diese Not-\nwendigkeit ist die Zweite EU-F\u00fchrerscheinrichtlinie. Wer \nseit dem Jahre 1999 einen Pkw-F\u00fchrerschein erh\u00e4lt, ist \nnur noch berechtigt, Kraftfahrzeuge bis 3,5 Tonnen \nGesamtgewicht zu fahren. F\u00fcr schwerere Fahrzeuge ist \nseitdem eine teuere Fahrerlaubnis der Klasse C1 notwen-\ndig. Lediglich Fahrerlaubnisinhaber, die vor dem \n1. Juli 1999 den F\u00fchrerschein der Klasse 3 erworben \nhaben, k\u00f6nnen auch weiterhin Fahrzeuge der F\u00fchrer-\nscheinklasse C1, also Fahrzeuge bis 7,5 Tonnen, f\u00fchren. \n\nDa die Einsatzfahrzeuge aber immer schwerer geworden \nsind und selbst kleinere Fahrzeuge, wie Tragkraftspritz-\nfahrzeuge, inzwischen mehr als 3,5 Tonnen wiegen, \nk\u00e4mpfen freiwillige Feuerwehren und der Katastrophen-\nschutz damit, genug Fahrzeugfahrer mit der notwendigen \nFahrerlaubnis zu finden. Um aber die Einsatzbereitschaft \n\n 3296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nzu sichern, ist es dringend notwendig, die jungen ehren-\namtlichen Helfer in die Lage zu versetzen, die Einsatz-\nfahrzeuge auch im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr f\u00fchren zu \nd\u00fcrfen. \n\nDie Staatsregierung hat dies fr\u00fchzeitig erkannt und sich \nbereits im Mai 2010 einer Bundesratsinitiative Bayerns \nangeschlossen. Es ist bereits erw\u00e4hnt worden. Diese \nBundesratsinitiative sollte allen Bundesl\u00e4ndern die \nErteilung von gesonderten Fahrberechtigungen f\u00fcr Ein-\nsatzfahrzeuge bis 7,5 Tonnen Gesamtmasse erm\u00f6glichen. \nSachsen ist somit ma\u00dfgeblich an der Einf\u00fchrung des \nFeuerwehrf\u00fchrerscheins beteiligt. Die entsprechende \nVerordnung f\u00fcr Sachsen wird \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 \nim Sommer vorliegen. Des heutigen Antrages der SPD-\nFraktion bedarf es deshalb nicht. \n\nIhre Vorstellungen einer Ausgestaltung des Feuerwehrf\u00fch-\nrerscheins zielen auf eine b\u00fcrokratische Regelung hin. \nDer Antrag stellt \u00fcbertriebene Anforderungen, die das \nVerfahren in die L\u00e4nge ziehen w\u00fcrden. Unser Ziel und das \nZiel der Staatsregierung ist es aber, m\u00f6glichst schnell eine \npraktikable L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen zu erlassen. \n\nIm \u00dcbrigen sind die wesentlichen Anforderungen f\u00fcr die \nErteilung des Feuerwehrf\u00fchrerscheins bereits auf Bundes-\nebene beschlossen. Die Erteilung der Fahrberechtigung \nsetzt voraus, dass der Ehrenamtliche seit mindestens zwei \nJahren im Besitz der F\u00fchrerscheinklasse B ist, in das \nF\u00fchren von Einsatzfahrzeugen eingewiesen worden ist \nund in einer praktischen Pr\u00fcfung seine Bef\u00e4higung \nnachgewiesen hat. Die Einweisung in das Fahrzeug und \ndie Abnahme der praktischen Pr\u00fcfung k\u00f6nnen durch einen \nAngeh\u00f6rigen der freiwilligen Feuerwehr, des Rettungs-\ndienstes, des THW sowie den sonstigen Einheiten des \nKatastrophenschutzes durchgef\u00fchrt werden. Einweisender \nkann dabei sein, wer das 30. Lebensjahr vollendet hat, \nmindestens seit f\u00fcnf Jahren im Besitz der Fahrerlaubnis \nKlasse C1 ist und nicht mehr als drei Punkte in Flensburg \nhat. \n\nIch hoffe, dass sich die Staatsregierung Ihres Anliegens \nnicht annimmt. Wenn im vorliegenden Antrag gefordert \nwird, Mindeststandards hinsichtlich der theoretischen und \npraktischen Bef\u00e4higung und der Qualifikation der inter-\nnen Ausbilder zu erarbeiten, so geht dies weit \u00fcber die \nbundesgesetzliche Regelung hinaus. Ich bef\u00fcrchte dann, \ndass wir in Sachsen immer noch \u00fcber Mindeststandards \nsprechen und diese erarbeiten werden, w\u00e4hrend in ande-\nren L\u00e4ndern die Feuerwehrkameraden schon l\u00e4ngst in den \nEinsatzfahrzeugen sitzen. \n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren von der SPD, \nverz\u00f6gert die Einf\u00fchrung des Feuerwehrf\u00fchrerscheins \nunn\u00f6tig. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nverzichtet auf Ihren Redebeitrag. Als Abschluss der ersten \nRunde Herr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antragsgegenstand der SPD-Fraktion ist ein \nerneutes Beispiel daf\u00fcr, welche Probleme die freiwillige \nAbtretung der Richtlinienkompetenz von der bundesdeut-\nschen Politik auf die EU-Ebene erst schafft. Allein einer \nkritiklosen \u00dcbernahme einer EU-Richtlinie ist es geschul-\ndet, dass im Jahre 1999 die F\u00fchrerscheinrichtlinie der \nKlasse 3 dahingehend ge\u00e4ndert worden ist, dass danach \nF\u00fchrerscheininhaber nur noch Fahrzeuge mit einer Ge-\nsamtmasse bis zu 3,5 Tonnen und nicht wie zuvor bis zu \n7,5 Tonnen steuern durften. \n\nDie zwangsl\u00e4ufige Folge dieser ver\u00e4nderten Gesetzeslage \nwird deutlich, da die junge Generation, die in freiwilligen \nFeuerwehren t\u00e4tig ist, den gr\u00f6\u00dften Teil des dort ben\u00f6tigten \nFuhrparks nicht mehr bewegen kann oder besser gesagt \nnicht mehr bewegen darf. Dem aktuellen Problem der \nfehlenden Fahrzeugf\u00fchrer bei den freiwilligen Feuerweh-\nren, den Rettungs- und technischen Hilfsdiensten hat man \nselbst durch eine Gesetzes\u00e4nderung, die wieder einmal \nauf eine Anpassung an EU-Recht zur\u00fcckzuf\u00fchren war, \ndem haben alle EU-h\u00f6rigen Parteien selbst Vorschub \ngeleistet. Problemversch\u00e4rfend ist, dass in den letzten \nzehn Jahren die Einsatzfahrzeuge aus technischen Gr\u00fcn-\nden erheblich schwerer geworden sind. Selbst kleinere \nFahrzeuge \u00fcberschreiten in der Regel die Gewichtsgrenze \nvon 3,5 Tonnen. Doch damit nicht genug. \n\nSelbst der durch diese Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig gewordene \nVersuch der Bundesrepublik Deutschland, durch eine \neinfache Erweiterung der Fahrzeugerlaubnis der neuen \nF\u00fchrerscheinklasse B auf Einsatzfahrzeuge mit einer \nzul\u00e4ssigen Gesamtmasse bis 4,25 Tonnen, also diesen \nEngpass zu \u00fcberwinden, scheiterte am Widerspruch der \nEU-Kommission. \n\nDeshalb d\u00fcrfen wir uns heute erneut, wie auch in den \nParlamenten der anderen 15 Bundesl\u00e4nder, mit einer \nlandesrechtlichen Anpassung der im Deutschen Bundes-\ntag beschlossenen \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes \nbesch\u00e4ftigen. \n\nSeien Sie ganz sicher, meine Damen und Herren von der \nSPD-Fraktion: Die Angeh\u00f6rigen der freiwilligen Feuer-\nwehren, der technischen Hilfsdienste, der Rettungsdienste \nund des Katastrophenschutzes bed\u00fcrfen Ihres Antrages \nnicht, um den j\u00fcngeren Kameraden eine sachgerechte und \nden Eins\u00e4tzen angemessene Ausbildung an Fahrzeugen \nbis zu 7,5 Tonnen zukommen zu lassen. Entscheidend ist \nnur, dass die Pr\u00fcfungen von organisationsintern erfahre-\nnen Fachkr\u00e4ften abgenommen werden, dass die Fahrbe-\nrechtigung bundesweit G\u00fcltigkeit besitzt und dass sie f\u00fcr \ndie Betroffenen kostenfrei erworben werden kann. Das \nw\u00fcrde vielleicht als Anreiz dazu f\u00fchren, in Zukunft mehr \njunge Menschen den freiwilligen Rettungseinrichtungen \nzuzuf\u00fchren. \n\nDie NPD-Fraktion wird diesem Antrag zustimmen, weil \ndurch die vorgeschlagenen L\u00f6sungen ein durch die EU-\n\n 3297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nB\u00fcrokratie entstandenes Problem \u2013 wenn auch nicht \ngrunds\u00e4tzlich behoben, aber doch abgemildert wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \nliegen noch Wortmeldungen f\u00fcr die zweite Runde vor. \nFrau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Weil die Frage ein- bis zweimal gestellt \nworden ist, warum wir diesen Antrag stellen, m\u00f6chte ich \nnoch einmal darauf antworten: Ich finde es erst einmal \ngrunds\u00e4tzlich von Wert, in dieser Runde \u00fcber das Thema \nFeuerwehren zu sprechen. Bisher ist das immer nur dann \nder Fall gewesen, wenn es entweder um gebrochene \nWahlversprechen von Ihrer Seite oder um K\u00fcrzungen im \nHaushalt ging. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZweitens. Die EU-Richtlinie ist im Jahre 1999 nicht \numsonst erlassen worden, sondern sie hatte einen Hinter-\ngrund. Es war die Einsicht gereift, dass man mit einem \nganz normalen Pkw-F\u00fchrerschein eben keine 7,5-Tonner \nfahren kann. Herr Karabinski, Sie nicken. Und weil das so \nist, k\u00f6nnen wir bei den Feuerwehren doch jetzt nicht so \ntun, als ob es hier problemlos m\u00f6glich sei. Uns geht es bei \ndiesem Antrag nicht um B\u00fcrokratie. Dann haben Sie \nunseren Antrag missverstanden. Uns geht es in unserem \nAntrag um Sicherheit f\u00fcr diejenigen, die Einsatzfahrzeuge \nf\u00fchren sollen und m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAlles, was ich von Ihnen geh\u00f6rt habe, ist, dass der Feuer-\nwehrf\u00fchrerschein klasse ist. Das teilen wir. Ich habe mich, \nglaube ich, beim Minister dreimal bedankt f\u00fcr die Initiati-\nve und f\u00fcr die Begleitung dieses Prozesses. Das hat nichts \nmit Mit-fremden-Federn-schm\u00fccken zu tun, sondern ist \neine ehrlich gemeinte Anerkennung dieser Arbeit. \n\nAber ich habe von Ihnen immer nur geh\u00f6rt, dass es \nschnell und kosteng\u00fcnstig gehen muss. Das gro\u00dfe Thema \nSicherheit, das wir zum Kern dieses Antrages gemacht \nhaben, hat weder in dem Redebeitrag von Herrn L\u00f6ffler \nnoch von Herrn Karabinski irgendeine Rolle gespielt. Ich \ndenke, dass wir das den Leuten, die ihr Leben in Eins\u00e4t-\nzen aufs Spiel setzen, wirklich schuldig sind: dass wir \nihnen eine Ausbildung erm\u00f6glichen, die dazu f\u00fchrt, dass \nsie Einsatzfahrzeuge in Blaulichtfahrt sicher f\u00fchren \nk\u00f6nnen. \n\nDie Sorge, von der ich vorhin gesprochen habe, will ich \nnoch einmal wiederholen, gerade wenn Sie \u201eschnell und \nkosteng\u00fcnstig\u201c sagen und ansonsten nichts. Der Aufwand, \nden Sie, Herr Karabinski, beschrieben haben durch das \nZitat, die Einweisung in das Fahrzeug kann ja wohl nicht \ndarin bestehen, dass mal gezeigt wird, wo der Ganghebel \nist und fertig, sondern es braucht tats\u00e4chlich eine Ausbil-\ndung, die \u00fcber mehrere Stunden l\u00e4uft. Das ist ein zus\u00e4tzli-\ncher Aufwand f\u00fcr die Kameradinnen und Kameraden. \n\nDeshalb w\u00e4re es sinnvoll und hilfreich, wenn dieser \nAufwand gemeinsam mit dem Freistaat geschultert wird \nund wenn der Freistaat die Ressourcen, die er hat, daf\u00fcr \nauch zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nAndere L\u00e4nder k\u00f6nnen das. Wenn Sie nach Brandenburg \nschauen, werden Sie feststellen, dass man in der Umset-\nzung schon recht weit ist. Dort hat man mit dem Fahrleh-\nrerverband eine Vereinbarung geschlossen und ein Modell \naufgestellt, wie die Ausbildung sicher, praktisch und \neinsatznah erfolgen kann. Meine Bitte ist, das auch hier in \nSachsen zu pr\u00fcfen und \u201eschnell und kosteng\u00fcnstig\u201c durch \n\u201eschnell und sicher\u201c zu ersetzen. Ich hoffe, dass wir dazu \nnoch ein paar Anhaltspunkte bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner in der zweiten Runde ist f\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Hartmann. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu den \nwesentlichen Rahmenbedingungen hat Herr Karabinski \nbereits eine ganze Menge gesagt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da muss \nich drau\u00dfen gewesen sein!) \n\n\u2013 Vielleicht h\u00e4tten Sie zuh\u00f6ren sollen. Das w\u00e4re auch mal \neine tolle Idee gewesen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich auf Frau Friedel eingehen. Wir \nlehnen den Antrag nicht ab, weil wir Antr\u00e4ge grunds\u00e4tz-\nlich ablehnen, \n\n(Oh-Ruhe bei der SPD und der  \nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nsondern weil wir diesen Antrag in der Sache f\u00fcr \u00fcberholt \nansehen. Das tun wir nach wie vor und daran hat auch Ihr \nzweiter Redebeitrag nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Gebhardt, hier geht es nicht um die Frage der Wahr-\nnehmung und Umsetzung von Wohltaten, sondern es geht \num die Einsicht in die Notwendigkeit. \n\nJa, 1999 gab es eine \u00c4nderung der EU-Richtlinie. Im \nGegensatz zu einem Vorredner bin ich der Auffassung, \ndass die \u00c4nderung richtig und vern\u00fcnftig war, die Zulas-\nsung auf 3,5 Tonnen zu begrenzen. Wir sind nunmehr in \neiner Situation, in der wir uns die Frage stellen m\u00fcssen, \nwie wir mit besonderen, bef\u00e4higten Bereichen, wie den \nKameraden in der Feuerwehr, umgehen und wie wir ihnen \ndie M\u00f6glichkeit geben, Einsatzfahrzeuge zu f\u00fchren. \n\nIch halte es f\u00fcr einen durchaus legitimen und vern\u00fcnftigen \nWeg, die Regelung, die auf eine Bundesratsinitiative hin \u2013 \nauch von Sachsen \u2013 hervorgegangen ist, jetzt mit Leben \n\n 3298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nzu erf\u00fcllen und eine entsprechende Verordnung zu erlas-\nsen. Genau diese Verordnung, die jetzt von der Staatsre-\ngierung  \u2013 ich denke bis zum Sommer \u2013 vorliegen wird, \nbedarf eben nicht der erg\u00e4nzenden Beschlussfassung der \nSPD. Die Rahmenbedingungen sind beschrieben. Das hat \nHerr Karabinski ausf\u00fchrlich dargelegt. Ziel ist es, unter \nUmsetzung dieser Rahmenbedingungen eine kosteng\u00fcns-\ntige Variante zu finden. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch glaube, die Staatsregierung wird in ihrer Verordnung \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 die Rahmenbedingungen \naufnehmen, die das Gesetz vorgibt, und verantwortungs-\nvoll eine praktische Umsetzung herbeif\u00fchren, die dem \nAnspruch an Verkehrssicherheit und kostenvern\u00fcnftiger \nund schneller Umsetzung Rechnung tr\u00e4gt. \u2013 Ja, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die GR\u00dcNE-Fraktion findet es \ngut, dass die SPD diesen Antrag vorgestellt hat. Da es \nbisher nicht konkret geworden ist, neigen wir auch dazu, \nihn zu unterst\u00fctzen. K\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, \nwann die Rechtsverordnung kommt, \u00fcber deren Notwen-\ndigkeit wir uns alle einig sind, wie die Ausbildung dann \nschnell und effektiv erfolgen soll und wie die Anzahl der \nFeuerwehrfahrzeuge vergr\u00f6\u00dfert wird? Denn das ist es, \nwas alle wissen wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der \nMinister spricht doch noch!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Erstens m\u00f6chte ich dem \nMinister nicht vorgreifen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nZweitens tritt das Gesetz nach meinem Kenntnisstand \nzum 1. Juli 2011 in Kraft. Insoweit gehe ich davon aus, \ndass die Rechtsverordnung zeitnah \u2013 im August, Septem-\nber \u2013 umsetzungsf\u00e4hig w\u00e4re. Aber das liegt in der prakti-\nschen Umsetzung der Staatsregierung. Ich denke, der \nRahmen ist vern\u00fcnftig gesetzt. Die M\u00f6glichkeit ist gege-\nben, eine kosteng\u00fcnstige Regelung zu finden, um die \nFahrberechtigung f\u00fcr die Kameradinnen und Kameraden \nzu realisieren. \n\nDie Staatsregierung ist verantwortungsvoll genug, eine \nentsprechende Verordnung zu erlassen, die den Anforde-\nrungen Rechnung tr\u00e4gt. Genau deshalb bedarf es des \nAntrages zur Formulierung einer Rechtsverordnung durch \ndie SPD-Fraktion nicht. Ich bitte deshalb, den Antrag \nabzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen von den Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. \u2013  Es gibt doch noch eine \nWortmeldung von Herrn Karabinski, FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Frau Friedel, Sie haben uns, \nglaube ich, v\u00f6llig falsch verstanden. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was?!) \n\nNicht schnell und kosteng\u00fcnstig ist das, was wir wollen, \nsondern schnell und unb\u00fcrokratisch. Und nicht schnell \nund sicher ist das, was Sie vorschlagen, sondern schnell \nund sehr b\u00fcrokratisch. Das ist es, was in Ihrem Antrag \ndrinsteht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Friedel, die bundesgesetzlichen Regelungen sehen \neine Einweisung durch erfahrenes Fahrpersonal der \nFeuerwehr vor. Wie genau das geschieht, m\u00fcssen die \neinzelnen Feuerwehren entscheiden. Der Einweiser und \nder Eingewiesene wissen, wann man auf den Einsatzfahr-\nzeugen sicher f\u00e4hrt und wann nicht. Ich bin mir sicher, \ndass derjenige, der einen solchen Feuerwehrf\u00fchrerschein \nerwirbt und sich unsicher auf den gr\u00f6\u00dferen Fahrzeugen \nf\u00fchlt, damit nicht gleich losfahren, sondern sagen wird: \nBitte weise mich weiter ein, gib mir noch weitere sach-\ndienliche Hinweise und sage mir, wie ich in den Kurven \nfahren und was ich tun muss, wenn es schnell geht usw. \nusf. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nFrau Friedel, die bundesgesetzlichen Vorgaben sind v\u00f6llig \nausreichend. Sie sollen von den Feuerwehren ausgef\u00fcllt \nwerden und nicht durch die Staatsregierung, wie Sie es \nwollen, verkompliziert werden. Deshalb lehnen wir den \nAntrag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes keine weiteren Wortmeldungen gibt, frage ich die \nStaatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr \nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Zu Beginn: Die Entscheidung im Bundes-\ntag ist einstimmig gef\u00e4llt worden. Das ist aus meiner Sicht \nbei Gesetzesinitiativen ziemlich bemerkenswert. Ich bin \n\u00fcbrigens froh, dass wir innerhalb dieser kurzen Amtszeit \nbereits mit zwei Bundesratsinitiativen erfolgreich sein \nkonnten. Ich hoffe, dass das bei der dritten, die wir jetzt \ngestartet haben, gleicherma\u00dfen der Fall sein wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte aufgrund der vielen Ausf\u00fchrungen nur noch \nauf einige Punkte eingehen, einerseits das Thema Zeit- \nund Fahrplan betreffend. Dazu gab es eine Menge Nach-\nfragen. Wir gehen derzeit davon aus, dass das Gesetz im \nSommer in Kraft treten wird. \n\n 3299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nFrau Friedel, so, wie ich es im Innenausschuss zugesagt \nhabe, sind wir in der Erarbeitung der entsprechenden \nVerordnung. Der Referentenentwurf steht. \n\nBereits am 9. M\u00e4rz habe ich mit Herrn Saack und allen \nVertretern des neu gew\u00e4hlten Landesvorstandes des \nLandesfeuerwehrverbandes und Herrn Permesang zu-\nsammengesessen. Wir haben gemeinsam \u00fcber dieses \nThema beraten, sodass die Gedanken und \u00dcberlegungen \ndes Landesfeuerwehrverbandes in unsere Rechtsverord-\nnung eingeflossen sind. Im Mai wird es zu einer Anh\u00f6-\nrung kommen. Dort besteht die M\u00f6glichkeit, dass die \nentsprechenden Verb\u00e4nde, auch die kommunalen Vertre-\nter, zu dem Entwurf der Staatsregierung Position beziehen \nk\u00f6nnen, sodass fast zeitgleich mit dem Inkrafttreten des \nGesetzes \u2013 derzeit gehen wir vom Zeitraum Au-\ngust/September dieses Jahres aus \u2013 die Verordnung in \nKraft treten wird. Damit sind die Voraussetzungen f\u00fcr den \nFeuerwehrf\u00fchrerschein im Freistaat Sachsen gegeben. \n\nIch habe vorhin das Thema Einstimmigkeit insbesondere \nvor dem Hintergrund angesprochen, weil das Thema \nSicherheit immer wieder von Ihnen betont wurde. Ich \nm\u00f6chte klar und deutlich f\u00fcr die Staatsregierung erkl\u00e4ren, \ndass das Thema Sicherheit auch f\u00fcr uns eine ganz wichti-\nge und ma\u00dfgebliche Rolle spielt. Unter der Formel \n\u201eschnell und billig\u201c ist es aus unserer Sicht nicht zu \nmachen. Aber auf der anderen Seite sind mit der Ent-\nscheidung im Bundestag schon Mindestvorgaben definiert \nworden. \n\nVor diesem Hintergrund ist mir das Thema Einstimmig-\nkeit besonders wichtig. Offenkundig ist es dem Bundestag \nals Gesetzgeber ausreichend gewesen, diese Mindeststan-\ndards zu definieren und damit zu sagen: Das muss erf\u00fcllt \nsein, damit auf dieser Grundlage die L\u00e4nder Verordnun-\ngen machen. Ich gehe davon aus, dass das Thema Sicher-\nheit im Bund nat\u00fcrlich auch eine entsprechende Rolle \ngespielt hat. \n\nMir ist am Ende dieser Diskussion wichtig, noch ein paar \nDinge neben dem Feuerwehrf\u00fchrerschein aufzugreifen, \nweil sie in der Debatte angesprochen wurden; aber sie \nsollten nicht unerwidert so stehen bleiben. Herr Gebhardt, \ndabei gehe ich im Besonderen auf die Themen ein, die Sie \nangesprochen haben, Themen, bei denen Sie gesagt \nhaben, sie seien von der Koalition in die Welt gesetzt \nworden, sie seien finanziell nicht untersetzt und deshalb \nleere Versprechungen oder \u00c4hnliches gewesen. Die drei \nThemen waren Jugendfeuerwehr, die Kampagne \u201eHelden \ngesucht\u201c und die Jubil\u00e4umspr\u00e4mie. Ich m\u00f6chte es in \ndieser Reihenfolge noch einmal aufgreifen. \n\nDas Thema Jugendfeuerwehr und Ausstattung, die Unter-\nst\u00fctzung der Jugendfeuerwehren \u2013 das wissen Sie ganz \ngenau \u2013 ist mit dem Doppelhaushalt 2011/2012 auf \n400 000 Euro aufgestockt worden, und auch in jenem \nGespr\u00e4ch, welches ich mit dem neuen Landesfeuerwehr-\nverband gef\u00fchrt habe, ist deutlich gemacht worden, dass \ndamit die Anforderungen, die auch aus der Feuerwehrper-\nspektive gestellt werden, durchaus vern\u00fcnftig untersetzt \nsind. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas Zweite ist die Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c. Ich habe \nvor dem Plenum schon einmal die Zahlen vorgetragen. \nAus der Kampagne haben wir immerhin 5 % mehr junge \nLeute in die Jugendfeuerwehr bekommen. Das ist ein \nErfolg, der sich sehen lassen kann; er muss auch in einer \nsolchen Runde nicht kleingeredet werden. Das ist eine \nInitiative, die aus der Kasse des Freistaates Sachsen \nfinanziert worden ist und die auch in diesem und im \nn\u00e4chsten Jahr entsprechend weitergef\u00fchrt wird, sodass \ndiese erfolgreiche Kampagne, die vor Ort dankbar aufge-\nnommen wird, ihre Fortsetzung findet. \n\nAls letztes Stichwort das Thema Jubil\u00e4umspr\u00e4mie. Auch \ndiese Jubil\u00e4umspr\u00e4mie ist im Haushalt 2011/2012 finan-\nziell untersetzt. Die entsprechende Ausf\u00fchrungsregelung \nist von mir erlassen worden, sodass die Feuerwehrkame-\nradinnen und -kameraden in der n\u00e4chsten Zeit \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: \u2013 diese \nentsprechenden Jubil\u00e4umspr\u00e4mien auch tats\u00e4chlich \nausgezahlt bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Ich w\u00e4re jetzt zwar mit dem Schlusssatz dran, will aber \nFrau J\u00e4hnigen gern noch eine M\u00f6glichkeit geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Deswe-\ngen habe ich es noch unterzubringen versucht, bevor Sie \nzum Schluss kommen. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nm\u00f6chte noch einmal die zwei Fragen stellen, die der \nKollege von der CDU nicht beantworten konnte; er hat \nauf Sie verwiesen: Wie erfolgt die Ausbildung der Feuer-\nwehrleute nach Inkrafttreten der Rechtsverordnung \nschnell und effektiv? Welche Vorstellungen hat die Staats-\nregierung dazu und wie kommt es zu einer gen\u00fcgenden \nAnzahl geeigneter Fahrzeuge? \u2013 Das ist das, was wir \nheute wissen wollen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die letzte \nFrage habe ich schon nicht verstanden, als Sie sie Herrn \nHartmann gestellt haben, und insofern f\u00e4llt es mir schwer, \neine Antwort darauf zu geben. Die Feuerwehren sind \nausgestattet, es wird keine separaten Fahrzeuge geben, die \nwie Fahrschulautos ausgestattet werden m\u00fcssen, sondern \ndie Ausbildung erfolgt nat\u00fcrlich an und in den vorhande-\nnen Feuerwehrfahrzeugen. Daher kann ich zu dieser Frage \nnichts sagen. \n\nBezogen auf die Ausbildung habe ich deutlich gemacht, \ndass sie sich im Wesentlichen an den Mindeststandards \nder gesetzlichen Vorgaben des Bundesgesetzgebers \norientieren wird. \n\nVor diesem Hintergrund, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, sehen Sie, dass der Feuerwehrf\u00fchrerschein \n\n 3300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nim Freistaat Sachsen auf einem guten Weg ist und die \nDiskussion am heutigen Tage noch einmal die Gelegen-\nheit gegeben hat, dies vor dem Plenum deutlich zum \nAusdruck zu bringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminis-\nter, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Was die rechtliche \nund zeitliche Komponente angeht, haben Sie unsere \nSorgen nehmen k\u00f6nnen. Wir sehen, dass dies tats\u00e4chlich \nauf einem guten Weg ist. \n\nEine Sorge, ich muss es sagen, bleibt. Auch Sie haben in \nIhrem Redebeitrag betont, dass die Ausbildung der \nKameradinnen und Kameraden, die die Einsatzfahrzeuge \nf\u00fchren sollen, alleinige Sache der Feuerwehren ist. Die \nKommunen sind vielleicht noch ein bisschen dazu ge-\nfragt, weil die Feuerwehren wiederum deren Angelegen-\nheit sind. \n\nUns ging es eben nicht nur darum aufzuzeigen, was \nGegenstand einer solchen Rechtsverordnung sein soll, \n\nsondern darum, dass der Freistaat Sachsen seiner Mitver-\nantwortung nachkommen soll; dass der Freistaat Sachsen \nRessourcen und M\u00f6glichkeiten hat, die Feuerwehren und \ndie Kommunen bei diesem Vorhaben zu unterst\u00fctzen und \nmit seinen Ressourcen dazu beizutragen, dass die \nEinsatzbereitschaft auch \u00fcber den Weg des Feuerwehrf\u00fch-\nrerscheins gesichert werden kann. \n\nWir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn es im skizzierten \nZeitraum bis Ende des Sommers gel\u00e4nge, noch die eine \noder andere solidarische Leistung des Freistaates gegen-\n\u00fcber seinen Feuerwehren und seinen Kommunen zu \naktivieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/5547 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist diese Drucksache mehr-\nheitlich nicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAktiver L\u00e4rmschutz am Flughafen Leipzig/Halle \nDrucksache 5/5550, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen; die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE als \nEinreicherin das Wort. Frau Kallenbach, bitte \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Traum vom Inter-\nkontinentalflughafen ist zwar ausgetr\u00e4umt, der von \nDeutschlands gr\u00f6\u00dftem Nachtflughafen auf Kosten des \nNachtschlafes Tausender Menschen aber nicht. Ja, auch \nGR\u00dcNE stimmen zu, Infrastruktur muss sein \u2013 nicht nur \nwegen Arbeitspl\u00e4tzen oder Urlaubs- und Dienstreisen. \nJeder Flughafenbetrieb ist zwangsl\u00e4ufig mit L\u00e4rmbelas-\ntung verbunden. \n\nEntscheidend ist allerdings, wie man diese Belastungen \numgeht, inwieweit man aktiven L\u00e4rmschutz betreibt und \nf\u00fcr besonders Betroffene einvernehmliche L\u00f6sungen \nanstrebt. Besondere Lorbeeren hat sich der Freistaat als \nHauptgesellschafter der Flughafen GmbH dabei bisher \nnicht verdient. Weder werden die zahlreichen B\u00fcrgeriniti-\nativen wirklich ernst genommen, noch werden die Haupt-\nverursacher von L\u00e4rm- und Luftschadstoffbelastungen \nzum Handeln verpflichtet. \n\nBei unserer Staatsregierung ist es offensichtlich noch \nnicht angekommen: Die Zeit, in der Gro\u00dfprojekte \nintransparent und auf Kosten der benachbarten Wohnbe-\nv\u00f6lkerung durchgezogen werden, ist bestimmt auch in \nSachsen endlich vorbei. Dreh- und Angelpunkt sind die \nmit dem Frachtverkehr verbundenen Nachtfl\u00fcge, bei \ndenen teilweise extrem laute Maschinen genutzt werden. \nDas f\u00fchrt zu unzumutbaren gesundheitlichen Belastungen \nder Anwohner. Sie nehmen das schon lange nicht mehr \nhin. Als Initiativen treten sie f\u00fcr ihr Recht auf Gesundheit \nund Unversehrtheit ein, klagen aber \u00fcber den erheblichen \nMangel an Kommunikation mit dem Flughafen und der \nLandesdirektion. \n\nBis zum heutigen Tag kann man den Eindruck gewinnen, \ndass in der Euphorie der DHL-Ansiedlung die gesundheit-\nlichen Belange der Anrainer den wirtschaftlichen Interes-\nsen des Airports untergeordnet worden sind. Es ist daher \nh\u00f6chste Zeit, die Stellschrauben in Sachen L\u00e4rmschutz \nbeim Flughafen Leipzig/Halle nachzujustieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \nBeifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n 3301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nWas an anderen Flugh\u00e4fen untersagt wurde, ist in Leipzig \nl\u00e4rmender Alltag. Besonders starken L\u00e4rm verursachende \nFlugzeugtypen werden immer noch nachts eingesetzt und \nverwehren den Anwohnern das Grundrecht auf Schlaf. \nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Sie, werte Kolleginnen und \nKollegen, haben das sprichw\u00f6rtlich in der Hand, indem \nSie diese als Zustimmung zu unserem Antrag erheben. \n\nWir schlagen vor, die Flugzeugflotte auf die in der Bonus-\nliste des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums enthaltenen \nFlugzeugtypen umzustellen. Das wird die L\u00e4rmbelastung \nerheblich vermindern und ist im \u00dcbrigen l\u00e4ngst Praxis an \nanderen Flugh\u00e4fen. \n\nEingangs sprach ich von fehlender Transparenz und \nVerl\u00e4sslichkeit \u2013 warum? Der Planfeststellungsbeschluss, \nder bereits deutliche Akzente gegen Anwohnervertr\u00e4g-\nlichkeit setzte, wird verschiedentlich nicht umgesetzt. Ich \nnenne Ihnen gern ein gravierendes Beispiel: \n\nBei der Berechnung der Gesamtl\u00e4rmprognose wurden \ndurchschnittlich 36 Triebwerksprobel\u00e4ufe pro Jahr \nzugrunde gelegt. Diese sollten zudem in einer eigens \ndaf\u00fcr mit Steuergeldern errichteten Halle erfolgen. Nun \u2013 \ndie Realit\u00e4t sieht anders aus. Staatsminister Morlok hat es \nmir in einer Kleinen Anfrage verraten: Von \n376 Triebwerksprobel\u00e4ufen im Jahr 2010 sind nur 95 in \nder Halle durchgef\u00fchrt worden, der Rest im Freien. 376 \u2013 \ndas ist das Zehnfache im Vergleich zu den Annahmen im \nPlanfeststellungsverfahren. Das ist eine glatte Verletzung \nder Dienstaufsichtspflicht. Die betroffenen B\u00fcrger werden \nmassiv alleingelassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nUm zwischen den betroffenen Anwohnern und den \nhandelnden Akteuren zu vermitteln, wollen wir einen \nL\u00e4rmschutzbeauftragten einsetzen, wie es an allen ande-\nren deutschen Flugh\u00e4fen l\u00e4ngst g\u00e4ngige Praxis ist. Wir \nwollen zudem ein \u00fcberregionales Mediationsforum mit \nexterner, professioneller, unparteiischer Moderation \nhaben, um \u00fcber die unterschiedlichen Wahrnehmungen \nund Auslegungen der Beschl\u00fcsse zu diskutieren und \nmoderierend zu einem Interessenausgleich zu kommen. \n\nBeides \u2013 ein Flugl\u00e4rmbeauftragter und ein solches Forum \n\u2013 w\u00fcrden zu wesentlich mehr Transparenz beitragen und \nden oftmals von der Staatsregierung in Sonntagsreden \nbetonten Willen zur unmittelbaren B\u00fcrgerbeteiligung \nunterstreichen. Hier sehe ich die Staatsregierung in der \nPflicht. Das Heft des Handelns liegt bei Ihnen! \n\nDer Flugl\u00e4rmbeauftragte m\u00fcsste auch auf unabh\u00e4ngig \nerhobene Daten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Es gibt einen \nguten Vorschlag, den Sie in dem Antrag nachlesen k\u00f6n-\nnen. Das S\u00e4chsische LfULG begleitet derzeit die Stadt \nLeipzig bei der wissenschaftlichen Untersuchung der \nAuswirkungen der Umweltzone. Es l\u00e4ge nichts n\u00e4her, als \ndas Untersuchungsgebiet auszuweiten. Das w\u00fcrde nicht \nnur Transparenz und Glaubw\u00fcrdigkeit schaffen, sondern \nauch der Flughafen GmbH eine F\u00fclle von Beschwerden \nersparen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zur Flugl\u00e4rmkommission: Es \nf\u00e4llt auf, dass diese \u2013 entgegen ihrer gesetzlichen Aufga-\nbe, Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Gesundheit der Anwoh-\nner vorzuschlagen \u2013 derzeit vorrangig wirtschaftliche \nInteressen vertritt. Das sehen Sie an der Zusammenset-\nzung; diese m\u00f6chten wir gern \u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt viele M\u00f6glich-\nkeiten, L\u00e4rmschutz aktiv voranzubringen. Dazu m\u00fcssen \nSie aber aus Ihrem ideologischen Sch\u00fctzengraben heraus-\nkommen. Begreifen Sie, dass Flugl\u00e4rmgegner nicht \nzwangsl\u00e4ufig Flughafengegner sind, und tun Sie etwas f\u00fcr \nden schon lange anstehenden Interessenausgleich! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKallenbach, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Unser Antrag gibt Ihnen \nheute die Chance dazu. \n\nIch beantrage gleich die punktweise Abstimmung \u00fcber \nunseren Antrag, damit die Chancen f\u00fcr die Zustimmung \nerh\u00f6ht werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist Herr Fischer. Er spricht f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kallen-\nbach, als ehemaliger Wehrdienstleistender bei der Deut-\nschen Marine komme ich selbstverst\u00e4ndlich gern jederzeit \naus den Sch\u00fctzengr\u00e4ben \u2013 die es nicht gibt! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bei \nder Marine ist das auch schwer!) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass man dieser Debatte, \ndie sehr emotional gef\u00fchrt wird, das Zitat von Herrn \nAugust Henckel von Donnersmarck voranstellen sollte: \n\u201eDialog, das meint die Bereitschaft zur Kommunikation.\u201c \n\nIch stelle diese Bereitschaft zur Kommunikation \u2013 das hat \nmeine Recherche zu diesem Antrag ergeben \u2013 nicht \nimmer fest; das betrifft sicherlich beide Seiten. Ich halte \neine sachliche Debatte im Sinne der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, der Anwohnerinnen und Anwohner f\u00fcr richtig und \nauch f\u00fcr gegeben. \n\nZu den Fakten und zu Ihrem Antrag. Sie fordern in \nPunkt 2 Ihres Antrags unabh\u00e4ngige L\u00e4rm- und Luftschad-\nstoffmessungen. Ich darf Ihnen sagen: Diese finden statt. \nEs gibt zehn feste Messstationen sowie vier mobile \nMessanlagen, die von B\u00fcrgerinitiativen und Kommunen \nangefordert werden k\u00f6nnen. Die B\u00fcrgerinitiativen werden \nalso als Team-Player wahrgenommen und ernst genom-\nmen. Vor Kurzem stand das Messmobil in der Ortslage \nPapitz; das ist in der N\u00e4he des Flughafens Leipzig. Der \nT\u00dcV S\u00fcd hat die L\u00e4rm- und Luftschadstoffbelastungen \n\n 3302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ngepr\u00fcft und die gemessenen Werte als tolerierbar bewer-\ntet. \n\nDas zeigt: Die B\u00fcrgerinitiativen werden ernst genommen. \nSie haben zu Recht Transparenz eingefordert; diese ist \ngegeben. Wenn Sie sich auf der Seite www.schkeuditz.de \numschauen, finden Sie unter dem Punkt \u201eUmwelt\u201c \nBerichte \u00fcber die Sitzungen der Kommission. \n\nEs gibt den L\u00e4rmschutzbeauftragten des Flughafens \nLeipzig schon. Das ist Ihnen beim Formulieren von \nPunkt 6 Ihres Antrags sicherlich entgangen. Herr Semrau \nist dort aktiv. Er ist auch telefonisch erreichbar. Man kann \n\u00fcber sein B\u00fcro jederzeit Daten anfordern. Ich f\u00fcge gern \nhinzu, dass Herr Semrau eventuell auch bei der Landesdi-\nrektion oder einem Fachministerium angesiedelt sein \nk\u00f6nnte. \n\nMan kann die Messstellen besichtigen, diesen einzelne \nMesswerte zuordnen und die Messwerte einzeln auswer-\nten, auch mit Hintergrundinformationen. Sie k\u00f6nnen ein \nB\u00fcrgerb\u00fcro anrufen; es ist t\u00e4glich erreichbar. Ich selbst \nhabe dort gestern angerufen. Die zeitliche Entwicklung \ndes Dauerschallpegels ist unter www.leipzig-halle-\nairport.de einsehbar. Das Verfahren ist f\u00fcr meine Begriffe \nalso relativ transparent. \n\nIn Punkt 3 fordern Sie die Erweiterung der L\u00e4rmschutz-\nzone. Es gab in der Vergangenheit schon eine S\u00fcdver-\nschiebung dieser Zone. Die L\u00e4rmschutzzonen werden \nohnehin alle drei Jahre auf ihre Aktualit\u00e4t gepr\u00fcft und im \nFalle eines Falles selbstverst\u00e4ndlich angepasst. Die jetzige \nL\u00e4rmschutzzone in Leipzig ist schon gr\u00f6\u00dfer als eigentlich \nnotwendig; man ist dort den B\u00fcrgern ein kleines St\u00fcck \nentgegengekommen. \n\nDennoch, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich nicht verhehlen, dass L\u00e4rm und Emissionen \nsicherlich ein gesundheitliches Problem f\u00fcr Familien, f\u00fcr \nKinder darstellen. Auch wir als CDU-Fraktion nehmen \ndiese Problemlage sehr, sehr ernst. Allerdings kann ich an \ndieser Stelle anf\u00fcgen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in \ndiesen Zonen wohnen, eine L\u00e4rmminderung im Geb\u00e4ude-\ninneren als Anspruch formulieren und noch bis zum \n31.12. einen Antrag auf L\u00e4rmschutz stellen k\u00f6nnen. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag weiterhin, ein Mediationsfo-\nrum einzurichten. Sicherlich ist Ihnen wiederum entgan-\ngen, dass wir die Flugl\u00e4rmkommission haben, die Sie in \nIhrem Antrag auch aufgegriffen haben. Die Flugl\u00e4rm-\nkommission befasst sich auch mit B\u00fcrgerbeschwerden \nund ist, wie ich meine, ausgewogen zusammengesetzt. \n\nWir haben betroffene Kommunen und Landkreise hier als \ndirekt gew\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertreter des Volkes. \nWir haben beispielsweise die Bundesvereinigung gegen \nFlugl\u00e4rm, die Flugplatzunternehmer, die Luftfahrzeughal-\nter und die drei zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Ministerien \nebenfalls. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig. Das haben Sie \nauch angesprochen, aber ich halte es f\u00fcr eminent wichtig, \ndass die Industrie- und Handelskammern Leipzig und \nDessau mit von der Partie sind; denn ein Flughafen ist ein \nWirtschaftsunternehmen und dieser Flughafen ist ein ganz \n\nwichtiger Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die Regionen Nordsach-\nsen, Leipzig/Halle und S\u00fcdsachsen-Anhalt. Der T\u00e4tig-\nkeitsbericht dieser Fraktion ist unter www.schkeuditz.de \neinsehbar. Aktuell kann man, wenn man darauf klickt, die \nM\u00e4rzausgabe einsehen. Dort wird die Verlegung der \nFlugrouten diskutiert, die sehr wohl machbar ist, wenn \nman dann zusammen im Sinne eines Konsenses arbeitet. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Leider kann \nkein Flughafen ohne L\u00e4rm betrieben werden. Leider sind \nBelastungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die \nAnwohnerinnen und Anwohner nicht ganz auszuschlie-\n\u00dfen. Aber wir m\u00fcssen auch konstatieren, dass nur 3 % der \nMaschinen, die dort fliegen, besonders laut sind: Anto-\nnow 12 und Antonow 26, dass sonntags und nachts keine \n\u00dcbungs- und Ausbildungsfl\u00fcge stattfinden. \n\nSie sprachen die Turbinenprobel\u00e4ufe an. Es gibt schon so \nwenige Turbinenprobel\u00e4ufe wie m\u00f6glich. Es kann auch \nnicht jeder Turbinenprobelauf in der Halle durchgef\u00fchrt \nwerden, denn man macht ja diese Probel\u00e4ufe, um Bedin-\ngungen zu simulieren, die nun einmal in der Luft herr-\nschen. \n\nEin kurzes Wort noch zum Abschluss zur Beteiligung des \nFreistaates Sachsen an L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, um das \nauch in Zahlen festzulegen. Die Start- und Landebahn \nNord hat Unterst\u00fctzung zum L\u00e4rmschutz erfahren. Dort \nhat n\u00e4mlich der Freistaat Sachsen 11,8 Millionen Euro \ninvestiert. Noch signifikanter ist die Investition des \nFreistaates Sachsen bei der Start- und Landebahn S\u00fcd. \nHier wurden 295,8 Millionen Euro investiert. Man ist hier \nalso seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung aktiv. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sage noch \neinmal deutlich, die Probleme der Anwohnerinnen und \nAnwohner sind uns als CDU-Fraktion sehr bewusst. Wir \nnehmen die B\u00fcrgerinitiativen und die B\u00fcrger dort sehr \nernst. Deshalb kann die CDU-Fraktion Ihrem Antrag nicht \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Zu \ndem vorliegenden Antrag sollten wir zun\u00e4chst einem \nzentralen Gedanken unseres hochverehrten Staatsminis-\nters f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr folgen. Bitte \nerinnern Sie sich mit mir gemeinsam: \u201eMobilit\u00e4t ist f\u00fcr \nmich ein B\u00fcrgerrecht. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine ideo-\nlogiefreie Verkehrspolitik. Gemeinden, durch deren \nZentren heute vielbefahrene Staats- und Bundesstra\u00dfen \nf\u00fchren, warten noch auf Ortsumgehungen. Umwelt- und \nNaturschutz gilt nicht nur f\u00fcr Pflanzen und Tiere. Auch \n\n 3303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\ndie Kinder in Stauchitz an der B 169 haben ein Recht auf \neine lebenswerte Umwelt.\u201c \n\nDas sagte der Staatsminister Morlok vor wenigen Wo-\nchen. Anl\u00e4sslich Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung vom \n19. Januar hatte ich Ihnen, sehr geehrter Herr Staatsminis-\nter, vorgehalten, nichts Neues, nichts Konkretes, nichts \nSubstanzielles vorgetragen zu haben. Ich w\u00e4re heute \nbereit, dieses Urteil zumindest teilweise zu revidieren. \nDas kommt allerdings darauf an, ob Sie als zust\u00e4ndiger \nFachminister bereit sind, die Schutzbed\u00fcrftigkeit der \nGesundheit auch f\u00fcr jene Menschen, f\u00fcr jene Gro\u00dfen und \nKleinen gelten zu lassen, deren Gesundheit vor allem \ndurch den Nachtflugverkehr am Flughafen bei Schkeuditz \nund der damit einhergehenden enormen L\u00e4rmbelastung \neiner st\u00e4ndigen Gef\u00e4hrdung ausgesetzt ist. \n\nEs kommt also darauf an, ob Sie endlich bereit sind, als \nMehrheitseigner der Flughafen GmbH bzw. der Vertreter \ndes Mehrheitseigners der Flughafen GmbH auch in \ndiesem Sinne Einfluss zu nehmen. Sie haben als Staats-\nminister Ihren Eid auf die S\u00e4chsische Verfassung geleis-\ntet. Dort sollten Sie noch einmal die Artikel 9, 10 und 16 \nzur Kenntnis nehmen: \u201eJeder Mensch hat das Recht auf \nLeben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit\u201c, Artikel 10, und \nArtikel 9: \u201eDas Land erkennt das Recht eines jeden \nKindes auf eine gesunde seelische, geistige und k\u00f6rperli-\nche Entwicklung an. Die Jugend ist vor sittlicher, geisti-\nger und k\u00f6rperlicher Gef\u00e4hrdung besonders zu sch\u00fctzen.\u201c \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Das Recht, das Sie den \nKindern in Stauchitz zugestehen, gilt auch f\u00fcr die Kinder \nin Schkeuditz, R\u00fcckmarsdorf, L\u00fctzschena und Rackwitz. \nAls Mehrheitseigner der Flughafen GmbH \u2013 immerhin, \nwenn man alles zusammenrechnet, kommt der Freistaat \nauf 87 % der Anteile an der Flughafen GmbH \u2013 haben Sie \nalso Instrumente zur Hand, wie sie auch im vorliegenden \nAntrag der GR\u00dcNEN aufgelistet sind, um auch mit \n\u00f6konomischen Hebeln endlich ins Werk zu setzen, was \nSie zu tun geschworen haben. Sie und Prof. Unland \nbefinden sich im Aufsichtsrat der Flughafen Holding AG \nund der Staatssekret\u00e4r Werner im Aufsichtsrat der Flugha-\nfen GmbH. Sie haben also die Hebel an der Hand. Bevor \npassiver L\u00e4rmschutz greifen muss, Kollege Fischer, w\u00e4re \nes tats\u00e4chlich Zeit, f\u00fcr einen aktiven L\u00e4rmschutz zu \nsorgen, also L\u00e4rmreduzierung oder gar L\u00e4rmvermeidung. \nSie sagen, L\u00e4rmvermeidung geht nicht, dann bleiben wir \neinmal bei der Reduzierung. \n\nWenn sich die Staatsregierung als Mehrheitseigner der \nFlughafen GmbH au\u00dferstande sieht oder nicht willens ist, \neine tempor\u00e4re Flugpause in der Nacht durchzusetzen, \ndann w\u00e4re also das Mindeste, die Starts und Landungen \nder Flieger zu verteuern, die besonders laut sind. Daneben \nmuss endlich mit DHL, aber auch mit anderen Gesell-\nschaften verhandelt werden, um dem Sinn der Bonusliste \nnachzukommen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die Sie im Antrag der GR\u00dcNEN finden, \nwerden allesamt von uns unterst\u00fctzt. Die Nutzung der \nFlugzeuge gem\u00e4\u00df Bonusliste muss sich selbstverst\u00e4ndlich \nauf jene beziehen, die weniger l\u00e4rmintensiv sind. Dabei \n\nerinnere ich an Kapitel 3 Annex 16 der ICAO. Gegebe-\nnenfalls sollte sich der Freistaat, sollten auch Sie, Herr \nStaatsminister, sich f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung der Bonusliste \nverwenden, wenn dort die Nennung bestimmter Flugzeug-\ntypen aufgrund ihrer L\u00e4rmemission nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \nist. \n\nIhre Antwort auf die Kleine Anfrage der Kollegin Kallen-\nbach vom 10. Januar 2011 ist ziemlich d\u00fcrftig und weist \nSie eher als Zauderer und Ignoranten aus anstatt als \nentschlossenen Macher: \u201eDie vom Bundesministerium f\u00fcr \nVerkehr, Bau und Wohnungswesen f\u00fcr die Bemessung der \nLandeentgelte empfohlene Bonusliste wendet die Flugha-\nfengesellschaft seit Jahren an. Insofern ist f\u00fcr die Staats-\nregierung kein Handlungsbedarf.\u201c \n\nNoch einen Gedanken wollen Sie mir gestatten. Viele \nBetroffene, die sich in B\u00fcrgerinitiativen zusammenge-\nschlossen haben und auch viele andere haben erleben \nm\u00fcssen, dass ihr mit eigenen H\u00e4nden und mit viel Geld \nerrichtetes Eigentum einen empfindlichen Wertverlust \nerlitten hat. Somit k\u00f6nnen viele nicht einmal ihr Haus \nschweren Herzens verkaufen und das Gebiet verlassen. \n\nAuch hier, denke ich, besteht seitens des Staatsministeri-\nums Handlungsbedarf, denn Sie, meine Damen und \nHerren von der Staatsregierung, aber auch Sie, Herr \nStaatsminister, vertreten den Mehrheitseigner Freistaat \nSachsen. Im Poker um die Eigentumsrechte von kleinen \nLeuten und gro\u00dfen Gesellschaften sind Sie auch als \nInteressenvertretung der kleinen Leute verpflichtet. Bitte \nlesen Sie noch einmal in der Verfassung nach. Sie haben \nes mit Ihrem Amtseid geschworen. Es ist also Zeit f\u00fcr \neinen sinnvollen und umfassenden aktiven L\u00e4rmschutz \nam Flughafen Schkeuditz. Wir stimmen dem Antrag \njedenfalls zu und ich bitte auch Sie aus den Koalitions-\nfraktionen, dem Antrag zuzustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Neubau des Gro\u00dfflugha-\nfens Berlin/Brandenburg, der Aus- oder Neubau von \nStra\u00dfen, neue Stromtrassen und nicht zuletzt Stuttgart 21 \nhaben gezeigt, dass die Protestbereitschaft der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, vor allem nat\u00fcrlich der direkt Betroffe-\nnen, ein ernst zu nehmender Faktor ist. Ich hoffe, wir sind \nuns einig, dass eine starke Demokratie von der Einmi-\nschung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger lebt. Wenn wir dies \nwollen, m\u00fcssen wir die B\u00fcrger ernst nehmen und an den \nnotwendigen Diskussionen und Entscheidungen beteili-\ngen. \n\nAuch in Sachsen haben wir mit der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fc-\ncke oder der uns heute besch\u00e4ftigenden Diskussion \u00fcber \ndie L\u00e4rmbel\u00e4stigung am Flughafen Leipzig/Halle gro\u00dfe \nUnmutsbekundungen erlebt. Gerade wenn man mit den \n\n 3304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nBetroffenen spricht, sp\u00fcrt man die Hilf- und Machtlosig-\nkeit und sieht eine Haltung zwischen Resignation und \nWut. Hier sind wir alle gefordert. Was k\u00f6nnen oder \nm\u00fcssen wir als gew\u00e4hlte Abgeordnete tun, um einerseits \ndie notwendigen Ver\u00e4nderungen durchzusetzen, wie den \nLogistikstandort Leipzig als internationales Drehkreuz \nweiterzuentwickeln, aber gleichzeitig die Betroffenen \nnicht zu vergessen? \n\nMediation und verbesserte Kommunikation aller Beteilig-\nten sind unabdingbar. Transparenz und Zugang zu Infor-\nmationen sind notwendige Voraussetzungen f\u00fcr die \nMeinungs- und Willensbildung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger f\u00fcr Teilhabe und Mitbestimmung in einer moder-\nnen lebendigen Demokratie. Dabei sollten wir uns nicht \nHerrn Mappus oder Herrn Tillich zum Vorbild nehmen. \nIch erinnere an die Diskussion im November-\nPlenum 2010 zum \u201eFocus\u201c-Interview des Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Vielmehr sollten wir uns an Bundestagspr\u00e4sident \nLammert orientieren: \u201eDie Demokratie ist eben nicht nur \ndie beste uns bislang bekannte Staatsform, es ist auch die \nschwierigste und die anspruchsvollste. Die Demokratie ist \nein Verfahren unvermeidlichen Streits, erstens fair und \nnicht von oben nach unten und zweitens verbindlich \nauszutragen. Das Kriterium der Fairness ist nicht weniger \nwichtig als die Erwartung der Verbindlichkeit.\u201c \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch die Diskussion \u00fcber den Flug-\nl\u00e4rm von Leipzig ernst nehmen und transparent und offen \nmiteinander umgehen. Um dies zu tun, ist der Antrag der \nGR\u00dcNEN hilfreich. Vor allem durch die Offenlegung der \nMessergebnisse oder die Umsetzung der Bonusliste, wie \nes viele andere Flugh\u00e4fen handhaben, w\u00e4re ein deutlicher \nFortschritt erreicht. Die Stadt Leipzig und vor allem \nOberb\u00fcrgermeister Jung haben mit dem neu geschaffenen \nFlughafenforum ein Gremium installiert, das die zentralen \nFragestellungen des Flughafens im Verh\u00e4ltnis zwischen \nden Betreibern und den betroffenen Anwohnern erm\u00f6g-\nlicht, Transparenz schafft und zur Erarbeitung einer \ngemeinsamen L\u00f6sung einen wichtigen Beitrag leisten \nkann. \n\nNat\u00fcrlich ist es entt\u00e4uschend, wenn wichtige Akteure, wie \ndie Deutsche Flugsicherung, die Landesdirektion Leipzig \noder das SMWA, sich der aktiven und konstruktiven \nArbeit des Forums durch Nichterscheinen entziehen. F\u00fcr \nWirtschaftsminister Morlok scheint das Forum \u2013 hier \nzitiere ich aus einer Kleinen Anfrage \u2013 \u201ekeine geeignete \nPlattform f\u00fcr die Diskussion zentraler Fragestellungen des \nFlughafens und kein Entscheidungsgremium\u201c zu sein. Die \nStaatsregierung klinkt sich bisher aus dem Kommunikati-\nonsprozess mit den Anwohnern des Flughafens aus und \nerzeugt damit einen stetig steigenden Frust. Hier scheint \nein zust\u00e4ndiger Minister keine Lehren aus Stuttgart 21 \ngezogen zu haben. Aber zum Gl\u00fcck scheint sich dieses \nProblem ja zuk\u00fcnftig dank dem W\u00e4hler sowieso zu \nerledigen. \n\nDer Stadtrat in Leipzig hat mit gro\u00dfer Mehrheit einen \nAntrag zur Verbesserung des aktiven L\u00e4rmschutzes am \nFlughafen Leipzig/Halle verabschiedet. Im Interesse \n\ntausender l\u00e4rmgeplagter Anwohner sind die Forderungen \nnach einem Nachtflugverbot f\u00fcr besonders laute Flugzeu-\nge und die Ausweitung von unabh\u00e4ngigen L\u00e4rm- und \nSchadstoffmessungen ein sinnvolles Zugest\u00e4ndnis, ohne \ndie Zukunft des Flughafens zu gef\u00e4hrden. Wir als SPD-\nFraktion stehen f\u00fcr den Flughafen. Der Standort Leipzig \nbraucht ihn f\u00fcr seine weitere positive wirtschaftliche \nEntwicklung. Das mitteldeutsche Luftverkehrskonzept \nzwischen Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen sieht \nvor, den Flughafen Leipzig/Halle zu einem der f\u00fcnf \nf\u00fchrenden Fracht-Airports in Europa zu entwickeln. Aber \ndies kann bei aller Schwierigkeit und den finanziellen \nFolgen nur mit einem maximalen Schutz der Anwohner \nerfolgen. \n\nWir wollten und wollen die B\u00fcrger bei der Entwicklung \ndes Flughafens mitnehmen. Mit der Zustimmung zum \naktuellen Antrag wird insbesondere den Betroffenen \ngezeigt, dass man ihre N\u00f6te erkannt hat und nach M\u00f6g-\nlichkeiten zur Unterst\u00fctzung sucht. Ohne Transparenz und \nMitbestimmung fehlt staatlichem Handeln die Legitimati-\nonsgrundlage. Um dies zu verbessern, stimmen wir Ihrem \nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJonas von der FDP-Fraktion setzt die Reihe der Abgeord-\nneten in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Der \nFlughafen Leipzig/Halle ist eine der bedeutendsten \nArbeitsst\u00e4tten unserer Region. Allein an diesem Standort \narbeiten mindestens 4 500 Menschen. Er ist Impulsgeber \nf\u00fcr den regionalen Arbeitsmarkt und tr\u00e4gt damit als ein \nwesentlicher Standortfaktor zu weiteren gewerblichen \nAnsiedlungen bei. Auf der einen Seite ist jedem klar, dass \nFlugverkehr L\u00e4rm verursacht und es v\u00f6llige Stille im \nUmfeld eines Flughafens nicht geben wird. Flugzeug \nfliegen ohne Motoren funktioniert nicht. Auf der anderen \nSeite hat die Bev\u00f6lkerung N\u00f6te und Sorgen, vor allem \nwas den L\u00e4rm anbelangt. Dazu gab es im letzten Jahr eine \nAnh\u00f6rung und gerade die Schilderungen eines Hausarztes \nsind noch sehr pr\u00e4sent. \n\nDeshalb engagiert sich der Flughafen Leipzig/Halle auf \nunterschiedliche Weise, um den Flugl\u00e4rm im Umfeld auf \neinem m\u00f6glichst geringen Niveau zu halten. Das ge-\nschieht im Dialog mit den Betroffenen. Dazu geh\u00f6rt auch \ndie eingerichtete Flugl\u00e4rmkommission, in der selbstver-\nst\u00e4ndlich die betroffenen Gemeinden mitarbeiten und ihre \nInteressen vertreten. Dazu geh\u00f6rt eben auch ein An-\nsprechpartner speziell f\u00fcr L\u00e4rm- und Umweltschutz. Es \ngibt also die entsprechenden Foren, die versuchen, die \nInteressen des Flughafens und der Anlieger in einen fairen \nAusgleich zu bringen. \n\n 3305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das L\u00e4rm-\nschutzprogramm des Flughafens Leipzig/Halle ist im \neuropaweiten Vergleich vorbildlich. Weit \u00fcber 100 Milli-\nonen Euro wurden f\u00fcr Schallschutz ausgegeben, von \nl\u00e4rmabh\u00e4ngigen Start- und Landeentgelten \u2013 also genau \ndas, was gefordert wurde \u2013 bis hin zu L\u00e4rmschutzw\u00e4nden \nund Einschr\u00e4nkung von Trainingsfl\u00fcgen. Die begonnenen \nProgramme laufen noch \u00fcber mehrere Jahre. Schon \nw\u00e4hrend der Planfeststellungsverfahren wurde auf den \nSchutz der Anwohner Wert gelegt. Es wurde ein Konzept \nvom Deutschen Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt erarbei-\ntet, was sich mit den Auswirkungen des n\u00e4chtlichen \nFlugl\u00e4rms besch\u00e4ftigt. Gerade dieser ist im Unterbewusst-\nsein besonders gef\u00e4hrlich und f\u00fchrt zu massiven Gesund-\nheitsst\u00f6rungen. \n\nAufgrund dessen, und auch das hat Herr Fischer schon \nangesprochen, ist das L\u00e4rmschutzgebiet der Region \nLeipzig/Halle heute etwa 40 % gr\u00f6\u00dfer als der Bereich, der \nurspr\u00fcnglich im L\u00e4rmschutzgesetz vorgesehen wurde. Die \nNachtzeiten f\u00fchren immer wieder zu Kontroversen wegen \ngesundheitlicher Probleme. Die vermeintlichen L\u00f6sungen, \ndie Sie dazu in Ihrem Antrag aufzeigen, sind jedoch nicht \nzielf\u00fchrend und zum Teil aus meiner Sicht auch falsch, \ngerade was die Zuordnung der Maschinen bez\u00fcglich der \nBonusliste anbelangt. Die Flugzeuge, die nicht als leise \nMaschinen in der Bonusliste enthalten sind, machen \ngerade mal 3 % des n\u00e4chtlichen Aufkommens aus. Dass \ndie Airlines mit modernen Maschinen fliegen, liegt \n\u00fcbrigens nicht zuletzt in ihrem eigenen Interesse, weil \ndiese wesentlich weniger Sprit ben\u00f6tigen und damit \nwirtschaftlich viel g\u00fcnstiger sind. \n\nDie L\u00e4rmwerte, die hier angesprochen sind, werden vom \nFlughafen Leipzig/Halle, so wie vom Gesetzgeber vorge-\nschrieben, permanent gemessen. Auf die genauen Vorg\u00e4n-\nge, wie die L\u00e4rmmessstellen in Betrieb sind, ist schon \neingegangen worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Ma\u00dfnah-\nmenpaket des Flughafens Leipzig/Halle zeigt, dass ein \nKonsens gesucht wird. Es geht um einen Ausgleich \nzwischen den Interessen der Anlieger, den \u00f6kologischen \nInteressen und den \u00f6konomischen Interessen. Dazu \nm\u00fcssen beide Seiten aufeinander zugehen. Einen Rahmen, \num in den Dialog zu treten, gibt es. Er ist auch notwendig, \num den Blick auf die Verbesserung immer weiter zu \nsch\u00e4rfen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich ganz wichtig, dass die Gesundheit der \nAnwohner im Umfeld im Vordergrund stehen muss. Aber \nder Antrag ist nicht zielf\u00fchrend, und daher werden wir \nihm nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPetzold f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner \nin der ersten Runde. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir sprechen im Jahr 2011 \u00fcber einen Flug-\nhafen, in dessen Ausbau seit 20 Jahren fast eine halbe \nMilliarde Euro gesteckt wurden. Es ist nicht nachvoll-\nziehbar, dass heute noch Probleme in diesem Ausma\u00df \nbestehen. Wenn es nicht gelungen ist, unter Einsatz dieser \nF\u00f6rdermittel b\u00fcrgerfreundliche L\u00f6sungen zu erreichen, \ndann muss gefragt werden: Waren solche L\u00f6sungen \n\u00fcberhaupt beabsichtigt? \n\nAuch nach 20 Jahren und 40 Sitzungen hat es die Flug-\nl\u00e4rmkommission nicht geschafft, der \u00d6ffentlichkeit einen \nAntrag zum L\u00e4rmschutz zu pr\u00e4sentieren. Mit der Ableh-\nnung der Bonusliste bleibt der Flughafen Leipzig somit \nder einzige Flughafen Deutschlands, auf dem Nacht f\u00fcr \nNacht veraltete Maschinen wie An-12 die Bev\u00f6lkerung \nbel\u00e4stigen. \n\nDie Stadtverwaltung zeigt sich nicht in der Lage, die \nInteressen Leipzigs und der vom Flugl\u00e4rm Betroffenen \nmit Nachdruck in der Flugl\u00e4rmkommission zu vertreten. \nAber auch die Staatsregierung sowie die Flughafenleitung \nselbst bewegen sich bisher kaum im Sinne der B\u00fcrger. \n\nEs w\u00fcrde an dieser Stelle zu weit f\u00fchren, all die Aktivit\u00e4-\nten zu benennen, die auf eine Minderung des Flugl\u00e4rms \nhingearbeitet haben. Ich komme deshalb zu den einzelnen \nPunkten des Antrags. \n\nZu Punkt 1: Im Sinne der Aussage des s\u00e4chsischen Um-\nweltministeriums vom 14. M\u00e4rz \u2013 \u201eWir sind uns einig in \nunserem Bem\u00fchen, den Schutz vor n\u00e4chtlichem Flugl\u00e4rm \nam Flughafen Leipzig/Halle zu verbessern\u201c \u2013 ist die von \nder Bundesregierung empfohlene Bonusliste endlich \ndurchzusetzen. Zudem k\u00f6nnen die derzeit enormen \nSicherheitsrisiken deutlich verringert werden. \n\nZu Punkt 2: Mit Durchsetzung des Punktes 1 entf\u00e4llt die \ndringende Notwendigkeit der Einsetzung unabh\u00e4ngiger \nB\u00fcros f\u00fcr zus\u00e4tzliche L\u00e4rm- und Luftschadstoffmessun-\ngen. \n\nDen Punkten 3 bis 5 k\u00f6nnen wir uns anschlie\u00dfen. Auf die \nEinsetzung eines unter Punkt 6 geforderten Flugl\u00e4rm-\nschutzbeauftragten k\u00f6nnte man gut verzichten. \n\nIm Interesse der B\u00fcrger wird die NPD-Fraktion dem \nAntrag insgesamt jedoch zustimmen. \n\nNicht verzichten m\u00f6chte ich am Ende meiner Ausf\u00fchrun-\ngen auf eine von der NPD-Fraktion immer wieder vorge-\ntragene Forderung: Die milit\u00e4rische Nutzung des Flugha-\nfens Leipzig/Halle ist sofort zu beenden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Fraktionen: \nM\u00f6chte noch ein Abgeordneter das Wort ergreifen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Morlok. \n\n 3306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber \nKollege Stange, ich bin sehr froh, dass Sie aus meiner \nRegierungserkl\u00e4rung zitiert haben; denn in der Tat ist der \nUmweltschutz auch f\u00fcr die Menschen da und in diesem \nZusammenhang selbstverst\u00e4ndlich der L\u00e4rmschutz auch \nf\u00fcr die Menschen am Flughafen Leipzig/Halle. Ich werde \nIhnen in meinen Ausf\u00fchrungen deutlich machen, inwie-\nfern die Menschen in der Umgebung des Flughafens \nLeipzig/Halle durch entsprechende Ma\u00dfnahmen gegen \nFlugl\u00e4rm in einem sehr weiten, wenn auch sicherlich aus \nSicht der Betroffenen nicht gen\u00fcgend weiten Umfang \ngesch\u00fctzt sind. \n\nIch m\u00f6chte nicht auf den kompletten Antrag eingehen, \nweil Kollege Fischer bereits einige Punkte richtiggestellt \nhat, die in diesem Antrag nicht zutreffend erw\u00e4hnt sind. \nIch m\u00f6chte mich auf die Punkte konzentrieren, die in der \nDebatte noch nicht angesprochen wurden. \n\nLassen Sie mich zuerst zum Thema Flugl\u00e4rmkommission \nund zu der Aussage kommen, die im Antrag und auch in \nder Debatte deutlich wurde, dass diese Flugl\u00e4rmkommis-\nsion nicht angemessen besetzt sei. Sie haben in der \nDebatte angef\u00fchrt \u2013 ich glaube, Sie, Frau Kallenbach, \nwaren das \u2013, dass Sie das Gef\u00fchl haben, dass in dieser \nFlugl\u00e4rmkommission \u00fcberwiegend wirtschaftliche Inte-\nressen vertreten werden. Ich denke, wir sollten, um das \nsachlich bewerten zu k\u00f6nnen, einen Blick auf die Flug-\nl\u00e4rmkommission werfen und uns anschauen, wo die \nInteressenvertreter der Wirtschaft in dieser Flugl\u00e4rm-\nkommission sind. \n\nDas sind drei Luftfahrzeughalter, das ist der Flughafen \nselbst, und das sind die Industrie- und Handelskammern \nzu Leipzig und zu Halle/Dessau. Das sind insgesamt \nsechs Vertreter in einer 20-k\u00f6pfigen Flugl\u00e4rmkommission. \nElf Vertreter werden von den betroffenen Kommunen und \nvon der Bundesvereinigung gegen den Flugl\u00e4rm entsandt. \nDie Betroffenen haben also in der 20-k\u00f6pfigen Flugl\u00e4rm-\nkommission eine deutliche Mehrheit. \n\nEs ist so, dass ich als Leipziger Abgeordneter sehr wohl \nauch die Leipziger Tagespresse lese und auch die Kritik \nan der Flugl\u00e4rmkommission verfolge. Wenn ich mir aber \ndie Tagespresse anschaue, stelle ich fest, Frau Kollegin \nDeicke, dass gerade der Vertreter, der von der Stadt \nLeipzig in die Flugl\u00e4rmkommission entsandt wurde, \nn\u00e4mlich der Vertreter des Oberb\u00fcrgermeisters Burkhard \nJung, Ihres Parteifreundes von der SPD, genau jener \nVertreter ist, der am meisten in der \u00f6ffentlichen Kritik \nsteht. \n\nWir als Staatsregierung berufen die Flugl\u00e4rmkommission \nauf Vorschlag der Kommunen, und wenn einzelne Vertre-\nter der Kommunen aus Sicht der Bev\u00f6lkerung die ent-\nsprechenden Interessen nicht wahrnehmen, ist es Sache \nder Kommunen, dar\u00fcber zu befinden und dem Freistaat \nSachsen auch andere Vertreter f\u00fcr die Flugl\u00e4rmkommissi-\non vorzuschlagen. \n\nHerr Kollege Stange, Sie haben zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass ich \u2013 wie die anderen Kollegen der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung \u2013 einen Amtseid geleistet habe. Mit \ndiesem Amtseid haben wir uns an die Verfassung und an \nRecht und Gesetz in unseren Handlungen gebunden. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Ich denke, Herr Kollege Lichdi, in Zweifelsfragen \nentscheiden \u00fcber die Auslegung von Recht, Gesetz und \nVerfassung in unserem Rechtsstaat die Judikative und die \nverschiedenen Gerichte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen ist es gut, wenn wir uns in diesen Zweifelsfra-\ngen den Urteilen der Gerichte zuwenden. Hinsichtlich des \n\u00dcbernahmeanspruches, der auch im Antrag Ihrer Fraktion, \nKollege Lichdi, formuliert ist, hat das Bundesverwal-\ntungsgericht letztinstanzlich unbestritten Stellung ge-\nnommen: Beim \u00dcbernahmeanspruch handelt es sich um \nden Anspruch, dass ein Grundst\u00fcck \u00fcbernommen und der \nK\u00e4ufer entsch\u00e4digt wird, wenn die weitere Nutzung dieses \nGrundst\u00fccks unzumutbar erscheint. Das Gericht, das in \nden Zweifelsfragen der Auslegung von Verfassung und \nGesetzen zu entscheiden hat, kommt in seinem Urteil vom \n9. November 2006 zu folgendem Ergebnis \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDer Planfeststellungsbeschluss gew\u00e4hrt, um der beson-\nderen rechtlichen Situation am Flughafen Leipzig/Halle \nRechnung zu tragen, einen \u00dcbernahmeanspruch schon ab \neinem Gesamtdauerschallpegel, ermittelt aus der energeti-\nschen Addition von Flugl\u00e4rmpegel und flughafeninduzier-\ntem Bodenl\u00e4rmpegel, von 58,7 db(A) au\u00dfen. Mehr \nk\u00f6nnen die Kl\u00e4ger nicht verlangen.\u201c \n\nHerr Kollege Stange, wenn wir \u00fcber die Bindung von \nMitgliedern von Regierungen an Eide sprechen, sollten \nwir uns auch dar\u00fcber unterhalten, wie die Gerichte, die in \nunserem Land daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, diese gesetzlichen \nBestimmungen auslegen. \n\nIch m\u00f6chte ferner auf das Thema Bonusliste eingehen. Im \nAntrag wird gefordert, dass f\u00fcnf Flugzeugtypen am \nFlughafen Leipzig/Halle nachts nicht mehr eingesetzt \nwerden und dass nur noch Flugzeuge, die in der Bonuslis-\nte enthalten sind, eingesetzt werden. Zu diesem Antrag \nmuss ich aber feststellen, dass drei der f\u00fcnf in dem Antrag \nbezeichneten Flugzeugtypen in der Bonusliste enthalten \nsind. Das hei\u00dft, drei von den von Ihnen angef\u00fchrten \nFlugzeugtypen sind nach Ihrer eigenen Auffassung zu laut \nund sollen nicht mehr fliegen d\u00fcrfen. Dennoch sollen sie \nfliegen d\u00fcrfen, weil sie in der Bonusliste enthalten sind. \nDa sollten Sie sich einfach etwas genauer informieren. Ich \nfinde es ein bisschen schade, dass Ihnen diese Ungenau-\nigkeit unterlaufen ist, weil Sie als GR\u00dcNEN-Fraktion die \ndurch den verehrten Kollegen Gerstenberg in einer \nKleinen Anfrage genau die Informationen, welche Flug-\nzeugtypen in der Bonusliste enthalten sind und welche \nnicht, von mir abgefragt haben. \n\nIn der Bonusliste enthalten ist die Antonow An-26 \u2013 nicht \ndirekt, sondern indirekt, weil sie zu den Flugzeugen mit \n\n 3307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\neinem maximalen Startgewicht von unter 25 Tonnen \ngeh\u00f6rt. Ferner ist in der Bonusliste die MD 11 enthalten \nund es sind in der Bonusliste Maschinen von Boeing des \nTyps 747 enthalten, n\u00e4mlich die 747-400. Die 747-200 ist \nnicht enthalten. Aber zwei Drittel der Flugbewegungen \nder Maschinen des Typs 747 am Flughafen Leipzig/Halle \nwerden gerade von Flugzeugen der des Typs 747-400 \nabgewickelt. Auch das sollte man in diesem Zusammen-\nhang in Betracht ziehen. \n\nFrau Deicke, Sie haben darauf hingewiesen, dass der \nStadtrat in Leipzig einen Beschluss gefasst hat, wonach \ndie nicht in der Bonusliste enthaltenen Flugzeuge nachts \nnicht mehr starten und landen d\u00fcrfen. Ich warte darauf, \ndass Herr Oberb\u00fcrgermeister Jung in der n\u00e4chsten Sitzung \ndes Aufsichtsrates der Mitteldeutschen Flughafen AG \ndiesen Beschluss auch vertreten wird. Bisher hat er es \nnoch nicht getan. Vielleicht k\u00f6nnen Sie ihn unter Partei-\nfreunden daran erinnern. \n\nIn der Debatte hat die Kollegin Jonas angef\u00fchrt, dass die \nFlugbewegungen hinsichtlich der nicht in der Bonusliste \nenthaltenen Flugzeuge nachts 3 % ausmachen w\u00fcrden. Da \nist die verehrte Kollegin Jonas den Antragstellern der \nGR\u00dcNEN wohl ein wenig auf den Leim gegangen, weil \nsie vermutlich die Flugzeuge genommen hat, die in dem \nAntragstext f\u00e4lschlicherweise enthalten sind. Wenn man \ntats\u00e4chlich die Flugzeuge nimmt, die nicht in der Bonus-\nliste enthalten sind, ergibt sich bei Auswertung der Flug-\nbewegungen aus dem ersten Quartal des Jahres 2011, dass \nim ersten Quartal genau 77 Starts und Landungen von \nFlugzeugen durchgef\u00fchrt worden, die nicht in der Bonus-\nliste enthalten sind. Das ist eine Quote von 1 % aller \nFlugbewegungen im Zeitraum zwischen 22 Uhr und \n6 Uhr. \u2013 Das zum Sachverhalt. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen. Sie sprechen \nin Ihrem Antrag in den Beschlusspunkten 1 und 2 den \nFreistaat Sachsen als Gesellschafter des Flughafens an. \nInsofern: Wer als Gesellschafter des Flughafens handelt, \nwird dort nicht hoheitlich t\u00e4tig, sondern er wird privat-\nrechtlich t\u00e4tig. Das hei\u00dft, in den Handlungen, die wir als \nGesellschafter des Flughafens t\u00e4tigen, sind wir an Recht \nund Gesetz gebunden. Der Flughafen ist eine \u00f6ffentliche \nInfrastruktureinrichtung. Auch die nicht in der Bonusliste \naufgef\u00fchrten Flugzeuge, die Gegenstand des Antrages \nsind, sind in Deutschland als Verkehrsflugzeuge zugelas-\nsen. Im privatrechtlichen Bereich haben wir als Flughafen \nLeipzig keine M\u00f6glichkeit, diesen die Starts und Landun-\ngen zu untersagen. Wir tragen der Bonusliste insofern \nRechnung, als wir als Flughafen Leipzig GmbH f\u00fcr diese \nFlugzeuge, die nicht in der Bonusliste enthalten sind, ein \num 15 % h\u00f6heres Start- und Landeentgelt verlangen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gern noch den Satz zu Ende \nf\u00fchren. \n\nIch denke, damit ist dem, was der Flughafen Leipzig in \nder privatwirtschaftlichen Verantwortung tun kann, \nausreichend Rechnung getragen. \u2013 Jetzt gestatte ich gern \ndie Zwischenfrage. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Herr Minister, folgen-\nde Frage: Es gibt zwei Eigenheimsiedlungen in Schkeu-\nditz, die in dreifacher Weise L\u00e4rmquellen ausgesetzt sind: \nder Schienenverbindung Leipzig\u2013Halle, der Autobahn und \nin unmittelbarer N\u00e4he dem Flughafen. Welche M\u00f6glich-\nkeiten sehen Sie, dort au\u00dfer durch L\u00e4rmschutzfenster mit \nBel\u00fcftern \u2013 dar\u00fcber kann ich aus eigenem Erleben in der \nNacht zwischen 23 Uhr und 6 Uhr morgens berichten \u2013, \ndurch zus\u00e4tzliche L\u00e4rmschutzw\u00e4nde vor allem diesen \nbeiden derart hart betroffenen Eigenheimsiedlungen mit \nihren Bewohnern mehr passiven L\u00e4rmschutz zu gew\u00e4h-\nren? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Der Flughafen Leipzig/Halle geht in seinen \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen \u2013 das ist durch das Zitat aus dem \nUrteil des Bundesverwaltungsgerichts deutlich geworden \n\u2013 im Rahmen der Vorgaben des Planfeststellungsverfah-\nrens bereits \u00fcber die gesetzlich normierten Ma\u00dfnahmen \nhinaus. Das hei\u00dft, am Flughafen Leipzig wird zum \nL\u00e4rmschutz mehr getan, als gesetzlich erforderlich ist. \nDas zeigt auch die hohe Verantwortung des Flughafens \nf\u00fcr die Betroffenen im Umfeld des Flughafens. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine zweite Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, Sie haben \nausgef\u00fchrt, dass der Freistaat bei seiner Beteiligung an \nder Flughafengesellschaft nicht hoheitlich handelt. Nun \ngehen wir davon aus, dass die Entscheidung zur Beteili-\ngung an der Gesellschaft als \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger mit den \ndaraus folgenden Zusch\u00fcssen entstanden ist, um \u00f6ffentli-\nche Ziele zu verfolgen. \n\nDeshalb meine Frage: Halten Sie es f\u00fcr richtig, dass der \nFreistaat in der Beteiligung alles tut, darauf hinzuwirken, \ndie Folgen f\u00fcr die Anwohner m\u00f6glichst gering zu halten \nund dadurch die Akzeptanz f\u00fcr den Flughafen zu verbes-\nsern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Der Flughafen Leipzig/Halle ist gut bera-\nten, ein gutes Verh\u00e4ltnis, ein Miteinander mit den Kom-\nmunen und den Menschen in der Umgebung zu suchen \nund zu finden, weil die mittel- und langfristige Akzeptanz \nf\u00fcr den Flughafen in der Region f\u00fcr die Flughafengesell-\nschaft und ihre weitere Entwicklung sehr wichtig ist. Die \nTatsache, dass der Flughafen Leipzig/Halle mit seinen \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen weit \u00fcber die gesetzlichen Vorga-\n\n 3308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nben hinausgeht, macht gerade deutlich, dass das auch dem \nFlughafen Leipzig/Halle ein gro\u00dfes Anliegen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Eine Nachfrage. Aber dann sollten wir, \nHerr Pr\u00e4sident, zum Ende kommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nentscheiden Sie, Herr Staatsminister, ob Sie die Fragen \nzulassen oder nicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau J\u00e4hnigen, die Frage war zugelassen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, \ndass es nicht gut ist, Anlieger wegen L\u00e4rmbelastung auf \nden Rechtsweg zu verweisen, sondern dass es besser ist, \nsich als Freistaat fr\u00fchzeitig und \u00fcber gute Mediation daf\u00fcr \neinzusetzen, dass der L\u00e4rm verringert wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich habe nicht den Eindruck, Frau Kolle-\ngin, dass der Flughafen Leipzig/Halle eine Position \neinnimmt, dass er Betroffene \u2013 ich \u00fcberspitze es ein \nwenig \u2013 schn\u00f6de auf den Rechtsweg verweist. Ich habe \neher den Eindruck, dass der Flughafen Leipzig/Halle, wie \nich ausgef\u00fchrt habe, \u00fcber das gesetzliche Ma\u00df hinaus \nbereit ist, L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Betroffenen \ndurchzuf\u00fchren. Ich finde, das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr den \nFlughafen Leipzig/Halle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort; Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Es \u00fcberrascht mich gar nicht, dass der \nMinister und die Koalitionsvertreterinnen in das gleiche \nHorn blasen. Ihre Argumente gleichen sich sehr. Sie \nwerden davon aber nicht richtiger. Ich kann es mir erspa-\nren, auf jeden Einzelnen einzugehen, und gebe Ihnen in \nder Zusammenfassung meine Erwiderung. \n\nKommunikation findet statt. Leipzig hat ein Mediations-\nforum auf Beschluss des Stadtrates eingerichtet. Wer \nnimmt nicht daran teil? Das ist die Flughafen GmbH, das \nist DHL. Also wo wird kommuniziert? \n\nZur Flugl\u00e4rmkommission. Nat\u00fcrlich, Herr Minister, kenne \nich die Zusammensetzung der Flugl\u00e4rmkommission sehr \ngenau. Was Sie ganz vergessen haben, sind die vielen \nBeh\u00f6rdenvertreter da drin. Von den Kommunen sind zehn \nund die Bundesvereinigung vertreten. Aber wir haben \nzw\u00f6lf Wirtschafts- und Beh\u00f6rdenvertreter. Mir ist noch \nnicht aufgefallen, dass das SMWA oder das SMUL \ntats\u00e4chlich die berechtigten Interessen der betroffenen \nAnwohner vertreten hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZudem sind die Protokolle nicht \u00f6ffentlich. Auch das tr\u00e4gt \nnicht zur Transparenz und Glaubw\u00fcrdigkeit bei. \n\nZur Frage des Flugl\u00e4rmbeauftragten. Herr Semrau ist der \nL\u00e4rm- und Umweltschutzbeauftragte der Flughafen \nGmbH. In anderen L\u00e4ndern sind das Landesbedienstete \nim Sinne einer Aufsichtsfunktion. Das ist wohl ein ganz \ngro\u00dfer Unterschied. Aber das muss man wissen oder \nwenigstens den Willen zum Verstehen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir fordern, ist aktiver L\u00e4rmschutz. Ja, es ist viel \nGeld in den passiven L\u00e4rmschutz investiert worden. Aber \nich empfehle Ihnen allen: Gehen Sie einmal zu den \nBetroffenen und verbringen Sie dort eine Nacht mit den \nL\u00fcftern und mit den Schallschutzfenstern und versuchen \nSie, dort zu schlafen. \n\nHerr Minister, zu den 3 %. Frau Jonas ist nicht den \nGR\u00dcNEN aufgesessen. In der Anfrage unserer Fraktion \nist von Ihnen zu lesen \u2013 das war im Juni vergangenen \nJahres \u2013: Es sind nur 3 %. Vielleicht ist es besser gewor-\nden. Aber wenn es nur 3 % sind: Wo ist denn dann das \nProblem, dies endlich abzuschaffen \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nund die L\u00e4rmschutzpegel von \u00fcber 60 Dezibel den Men-\nschen nicht mehr weiter zuzumuten? \n\nFrau Jonas, ich merke, meine Zeit geht zu Ende. \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nSie sagen, der Antrag ist nicht zielf\u00fchrend. \n\n\u2013 Meine Redezeit! \n\nDas sagen Sie bitte den Menschen vor Ort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKallenbach, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das sagen Sie bitte den \nMenschen vor Ort ins Gesicht. Oder besser: \u00dcbernachten \nSie dort einmal. Dann werden Sie vielleicht besser Be-\nscheid wissen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok, Sie haben nat\u00fcrlich jederzeit das \nRecht, hier zu sprechen. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident, ich wollte nur eine Klar-\nstellung machen, weil die Kollegin Kallenbach noch \neinmal auf die Beh\u00f6rdenvertreter in der Flugl\u00e4rmkommis-\nsion eingegangen ist und die Zahl genannt hat. \n\n 3309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nNach dem Stand, der mir vorliegt, sind insgesamt drei \nBeh\u00f6rdenvertreter in der 20-k\u00f6pfigen Flugl\u00e4rmkommissi-\non, n\u00e4mlich das s\u00e4chsische Umweltministerium, das \ns\u00e4chsische Innenministerium und das Umweltministerium \ndes Landes Sachsen-Anhalt. Sie haben andere Zahlen \ngenannt. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nMein Ministerium ist nicht Mitglied der Flugl\u00e4rmkom-\nmission. Mein Vertreter ist Gast in dieser Kommission. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wenn ich Frau Kallenbach richtig \nverstanden habe, m\u00f6chte sie punktweise Abstimmung \n\u00fcber die sechs Einzelpunkte. Ist das richtig? \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen die Drucksa-\nche 5/5550 zur Abstimmung. Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat punktweise Abstimmung \nbeantragt. Wer dem ersten Punkt des Antrages zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeiner Stimmenthaltung, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \nder erste Gliederungspunkt abgelehnt worden. \n\nIch rufe den zweiten Punkt des Antrages auf. Wer zu-\nstimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei keiner Stimmenthaltung, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen \nist mehrheitlich der zweite Punkt abgelehnt worden. \n\nIch rufe den dritten Gliederungspunkt auf. Wer diesem \nPunkt seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthal-\ntung, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \ndritte Punkt abgelehnt worden. \n\nIch rufe den vierten Gliederungspunkt zur Abstimmung \nauf. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthal-\ntung, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \nvierte Gliederungspunkt abgelehnt worden. \n\nIch rufe den f\u00fcnften Punkt auf. Wer dem seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung, zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der f\u00fcnfte Gliederungs-\npunkt abgelehnt worden. \n\nIch rufe den sechsten und letzten Gliederungspunkt auf. \nWer ihm seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \nsechste Gliederungspunkt abgelehnt worden. \n\nDa alle einzelnen Gliederungspunkte keine Mehrheit \nbekommen haben, brauche ich den Antrag nicht noch \neinmal aufzurufen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKinderbetreuung und -erziehung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige:  \nFamilien st\u00e4rken \u2013 Wahlfreiheit der Eltern endlich herstellen \u2013 \n\nverfassungsrechtliche Vorgaben umsetzen! \nDrucksache 5/5553, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion als Einrei-\ncherin das Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Unserem Antrag liegen mehrere \nMotive zugrunde. Einmal geht es um das Kindeswohl \nunserer Kleinen und Kleinsten. Zweitens geht es darum, \nendlich einem wirklichen Familienlastenausgleich n\u00e4her \nzu kommen. Drittens soll die eigene Erziehungsleistung \u2013 \nund hier haben wir durchaus beide Elternteile im Blick \u2013 \nangemessen gew\u00fcrdigt werden. Weiterhin soll dem \nGrundsatz der Wahlfreiheit in der Kinderbetreuung und  \n-erziehung Rechnung getragen werden. Und nat\u00fcrlich \nsteht hinter all dem auch eine bev\u00f6lkerungspolitische \nMotivation: Dem demografischen Trend, dem langsamen, \n\naber sicheren Schrumpfen, ja Aussterben unseres Volkes \ndurch den Verzicht auf den eigenen Nachwuchs muss \nendlich entschlossen entgegengetreten werden. \n\nDie neuesten Zahlen des Statistischen Landesamtes haben \nauch Sie sicherlich schon zur Kenntnis genommen. Hier \nund heute h\u00e4tten Sie die M\u00f6glichkeit, aktiv zu werden, \num diese wirklich finsteren Prognosen nicht Wirklichkeit \nwerden zu lassen. \n\nEs geht uns also \u2013 noch einmal kurz zusammengefasst \u2013 \num das Kindeswohl, um einen wirklichen Familienlasten-\nausgleich, um die W\u00fcrdigung der elterlichen Erziehungs-\nleistung, echte Wahlfreiheit und nat\u00fcrlich, das werden wir \nimmer und immer wieder versuchen, um die Umkehr des \ndemografischen Trends. \n\n 3310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nIch hoffe, wir k\u00f6nnen uns \u00fcber diese unsere Motive \nsachlich auseinandersetzen ohne die \u00fcblichen antifaschis-\ntischen Hasstiraden und Unterstellungen. \n\n(Zuruf von der FDP: \nAntifaschistische Hasstiraden?!) \n\nUm eine tats\u00e4chliche Chancengleichheit und nicht \nGleichmacherei von Frau und Mann zu erreichen ist es \nunabdingbar, der besonderen Belastung \u2013 ich habe schon \nmehrfach von der Doppelbelastung gesprochen \u2013 berufs-\nt\u00e4tiger Frauen nat\u00fcrlich Rechnung zu tragen. Ich denke \nzum Beispiel an neue Arbeitszeitmodelle, an Erleichte-\nrungen beim Wiedereinstieg in den Beruf und entspre-\nchende Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten nach der Kinder-\npause oder auch flexible Angebote der Kinderbetreuung. \n\nMeine Fraktion hat bereits fr\u00fch Initiativen in dieser \nRichtung eingebracht. Ich erinnere nur an unseren Antrag \n\u201eKostenlose Kinderbetreuung in Sachsen\u201c, Drucksa-\nche 4/5116, vom April 2006. \n\nAber das ist nur die eine Seite der Medaille. Das sage ich \nIhnen heute auch \u2013 ebenfalls zum wiederholten Male \u2013, es \nw\u00e4re genau so ein Irrweg, durch den einseitigen Ausbau \neiner Kinderbetreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige die fr\u00fchzeiti-\nge Wiedereingliederung der M\u00fctter oder der V\u00e4ter in den \nArbeitsmarkt zu erzwingen. Ja, es ist ein Zwang. Genau \ndieser Zwang ist heute meist durch die finanziellen und \nwirtschaftlichen Umst\u00e4nde gegeben, und zwar auch bei \nsolchen Frauen, die eigentlich sehr gern ganz oder \u00fcber-\nwiegend die Betreuung und Erziehung ihres Kindes selbst \n\u00fcbernehmen w\u00fcrden, wenigstens in den ersten drei f\u00fcr die \nfr\u00fchkindliche Entwicklung so wichtigen Lebensjahren. \n\nWie viele Paare versagen sich wohl unter diesen Umst\u00e4n-\nden den Wunsch nach einem Kind oder beschr\u00e4nken sich \nauf die Ein-Kind-Familie? Das gilt es auch herauszufin-\nden. In unserem Antrag findet es sich unter Punkt 3. Wir \nm\u00f6chten zu dieser Fragestellung eine Studie erstellt \nhaben. \n\nEs ist doch so, dass Frauen in dem System vielfach nur \nals billige Arbeitsmarktreserve angesehen werden. In der \nRealit\u00e4t sieht es so aus, dass viele Frauen m\u00f6glichst bald \nnach der Entbindung \u2013 sp\u00e4testens nach der Lohnersatz-\nleistung Elterngeld \u2013 wieder in ihren Niedriglohnjob \nzur\u00fcckkehren m\u00fcssen. Das jedenfalls ist auch der vielfach \nzu vernehmende und ziemlich durchsichtige Wunsch der \nWirtschaft. Viele tapfere Frauen folgen diesem Ruf \u2013 \ngezwungenerma\u00dfen \u2013 aber doch nicht, um sich selbst zu \nverwirklichen, sondern um einen hinreichenden Familien-\nunterhalt zu sichern oder nicht bei Hartz IV zu landen. \n\nWer nicht endlich bereit ist umzusteuern, sollte sich auch \nnicht als Vork\u00e4mpferin oder Vork\u00e4mpfer f\u00fcr die soge-\nnannte Gleichstellung der Frau hinstellen. \n\nNeben dem wirtschaftlichen Aspekt muss es aber auch vor \nallem um einen Bewusstseinswandel in der Gesellschaft \ngehen, der zu einer deutlichen Aufwertung der Familien-\narbeit und zu einer hohen Anerkennung der Leistung f\u00fcr \ndie Gemeinschaft f\u00fchrt, die Eltern und ganz besonders \nM\u00fctter mit der Erziehung ihrer Kinder erbringen. Zu \n\ndieser Bewusstseinsbildung wird es aber nicht kommen, \nwenn es immer nur bei familienpolitischen Sonntagsreden \nbleibt. Die Anerkennung der Erziehungszeit erfolgt eben \ndadurch, dass diese endlich in erheblichem Umfang \n\u00f6ffentlich mitfinanziert wird. Gleichzeitig bleibt die \nWahlm\u00f6glichkeit bestehen, auch jederzeit den Beruf \nweiter auszu\u00fcben. \n\nSie werden nun sicher sagen, dass dies zu weit geht, \nunbezahlbar usw. ist. Oder es wird wieder der absurde \nVorwurf erhoben, wir wollten die Frau an den Herd \nfesseln oder hinter den Herd zwingen. Aber unser Antrag \ner\u00f6ffnet eben keinen neuen Zwang, sondern das genaue \nGegenteil. Er weist die Verantwortung f\u00fcr eine wichtige \nEntscheidung den Eltern zu. Dort geh\u00f6rt die Verantwor-\ntung auch hin. Sie er\u00f6ffnet ihnen gleichzeitig alle M\u00f6g-\nlichkeiten. Gebe ich mein unter dreij\u00e4hriges Kind in eine \nBetreuungseinrichtung? Wenn ich das mache, wann \nmache ich das und wie teile ich das Familieneinkommen \nund die Erziehungsleistungen zwischen mir und meinem \nPartner auf? Ich bin au\u00dferdem davon \u00fcberzeugt, dass \nunter solchen Bedingungen der k\u00fcnstlich aufrechterhalte-\nne Geschlechterkampf sehr bald auf ganz nat\u00fcrliche und \ngesunde Art und Weise der Vergangenheit angeh\u00f6ren \nwird. \n\nAuf die Finanzierungsfrage wird sp\u00e4ter mein Kollege \nApfel n\u00e4her eingehen. Eines sei aber schon jetzt gesagt: \nGerade erst in der letzten Woche durften wir aus ver-\nschiedenen Pressemitteilungen vernehmen, dass die SPD \ninsgesamt 23 Milliarden Euro in den z\u00fcgigen Ausbau der \nKinderbetreuung stecken will. Geld scheint also nach wie \nvor reichlich vorhanden zu sein. Es muss auch vorhanden \nsein, wenn es um die Zukunftssicherung unseres Volkes \ngeht. Warum sollte man es nicht gleichberechtigt \u2013 so-\nwohl der institutionellen Kinderbetreuung als auch der \nFamilienarbeit \u2013 zur Verf\u00fcgung stellen? \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nRednerin f\u00fcr die Koalition erh\u00e4lt Frau Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das ist an die NPD-\nFraktion gerichtet: In welcher Welt leben Sie eigentlich? \nLeben Sie in einer Welt, in der Frauen mit Kind auf ihr \nM\u00fctterdasein reduziert werden wollen? Ich kann Ihnen \nsagen: Sie leben in einer M\u00e4rchenwelt, in der alle Ge-\nschichten mit \u201eEs war einmal\u201c beginnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Es muss \naber auch noch Frauen geben, die \nihre klassische Rolle annehmen!) \n\nBei den M\u00e4rchengestalten und M\u00e4rchenerz\u00e4hlern in Ihren \nReihen ist das auch nach dem heutigen Debattenbeitrag \nkein Wunder. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 3311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nIn diesem Sinne kann ich Ihnen nur zurufen: Herzlich \nwillkommen im 21. Jahrhundert! Familie, Beruf, gesell-\nschaftliche Verantwortung und auf eigenen Beinen stehen \nist f\u00fcr uns Frauen heute so normal wie f\u00fcr die M\u00e4nner. \nDies miteinander zu vereinbaren, individuelle Lebensent-\nw\u00fcrfe zu erm\u00f6glichen und daf\u00fcr die Rahmenbedingungen \nzu bieten \u2013 daf\u00fcr sind wir als Koalition in Sachsen und im \nBund angetreten. \n\nSie als NPD fordern in Ihrem Antrag ein M\u00fcttergehalt und \nversuchen, dieses mit der Umschreibung \u201ebeziehungswei-\nse Elterngehalt\u201c zu erreichen. Es soll f\u00fcr drei Jahre \ngezahlt werden und Frauen in die finanzielle Abh\u00e4ngig-\nkeit der Steuert\u00f6pfe der Staatshaushalte bringen und sie \nauf die h\u00e4usliche Kindererziehung und Hausarbeit festle-\ngen. Ich sage es einmal h\u00f6flich: Das ist ein interessantes \nFrauenbild. Nur, Ihr Frauenbild ist nicht weit verbreitet. \nWahrscheinlich ist das f\u00fcr die m\u00e4nnlichen Mitglieder \nIhrer Partei neben ihrer ideologischen Einstellung ein \nweiteres Ausschlusskriterium zur Findung einer Lebens-\npartnerin zwecks Familiengr\u00fcndungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: H\u00f6r auf mit \nden bl\u00f6dsinnigen Mutma\u00dfungen!) \n\nEin Tipp von uns lautet: Junge Frauen wollen M\u00e4nner, mit \ndenen sie auf Augenh\u00f6he ohne Plattit\u00fcden kommunizieren \nk\u00f6nnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da \nsind Sie die Falsche daf\u00fcr!) \n\nSie wollen M\u00e4nner, die die Lebensentw\u00fcrfe der Frauen \nunterst\u00fctzen und die famili\u00e4re Verantwortung f\u00fcr Kinder \nund Pflegebed\u00fcrftige in den Familien mit ihnen teilen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nKurz gesagt bedeutet das: Sie wollen nicht mit einem \nM\u00fcttergehalt \u00e0 la Mutterkreuzideologie abgespeist wer-\nden. Sie wollen ihren Teil am gesellschaftlichen Leben. \nWir als Koalition wollen, dass M\u00fctter und V\u00e4ter ihre \nModelle der Kindererziehung sowie die Familie und den \nBeruf unter einen Hut bekommen k\u00f6nnen. \n\nAngesichts eines hohen Bedarfs an Fachkr\u00e4ften ist es \nau\u00dferdem f\u00fcr Unternehmen immer wichtiger, diese \nVereinbarkeit zu erm\u00f6glichen. Das betrifft nicht allein die \nFrauen. Die Vereinbarkeitsfrage stellt sich zunehmend bei \nhoch qualifizierten jungen M\u00e4nnern und ihrem Wunsch \nnach aktiver Beteiligung bei der Erziehung ihrer Kinder. \nSie sehen \u2013 oder ich darf Ihnen das noch einmal sagen \u2013, \nGeld wird die Frauen bzw. Familien nicht bewegen, sich \nf\u00fcr Kinder zu entscheiden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber gegen \nKinder, wenn kein Geld da ist!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme nun \nzum Rest des Antrages: Ihre absurde Forderung, eine \nStudie zur Fortpflanzungsneigung und der Inanspruch-\nnahme der Kinderbetreuung in Auftrag zu geben, lehnen \nwir \u2013 nicht nur aus fiskalischen Gr\u00fcnden \u2013 grundweg ab. \nAu\u00dferdem ist die zuk\u00fcnftige Inanspruchnahme von Kita-\n\nPl\u00e4tzen kaum vorherzusehen. Eltern haben individuelle \nPr\u00e4ferenzen, ob sie die Elternzeit bis zu drei Jahren in \nAnspruch nehmen und damit ihrer Erziehungsarbeit allein \nnachkommen wollen. Oder sie geben ihr Kind in Kinder-\ntageseinrichtungen oder in die Kindertagespflege und \nleben damit die M\u00f6glichkeiten der Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie. Sie sehen, dass eine solche Studie in \nSachsen keinen inhaltlichen Mehrwert haben w\u00fcrde. \n\nDie gleiche Auffassung vertreten wir zudem auch bei dem \nAntrag zur Einf\u00fchrung des vorgeschlagenen Unterrichts-\nfaches. Wir sind nicht bereit, unsere Sch\u00fcler mit einem \nSchulfach zu belasten, um Ideologien einzupflanzen. Wir \nvertreten die folgende Auffassung: Jeder hat die Freiheit, \nsein Leben nach eigenen Vorstellungen zu planen und zu \nf\u00fchren. \n\n(Zuruf der Abg. Andreas Storr \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWissen Sie, was uns noch wesentlich unterscheidet? Wir \nsehen die Probleme der Menschen, nehmen sie an und \nfinden daf\u00fcr L\u00f6sungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Daf\u00fcr ist die \nFDP ja schon immer bekannt gewesen!) \n\nSie pr\u00e4sentieren vermeintliche L\u00f6sungen und haben gar \nkein Problem daf\u00fcr. In diesem Sinne lehnen wir Ihren \nAntrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Alexander Delle, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Klepsch an der Reihe. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich \nhabe eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Das ist jetzt zu sp\u00e4t. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sie \nhaben mich nicht gesehen!) \n\nFrau Klepsch, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Die NPD wirft sich mit dem vorliegenden \nAntrag zur Kinderbetreuung und -erziehung f\u00fcr die unter \nDreij\u00e4hrigen einmal wieder den Mantel des Sozialen um. \nSie versucht, sich einen b\u00fcrgerlichen Anstrich zu geben. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler und Kollegen, sollten Sie der Meinung \nsein, dass Sie mit diesem Antrag hier im Landtag eine \nernsthafte Fachdebatte bekommen, wie das Thema es \nverdient, so irren Sie. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWer n\u00e4mlich nicht nur auf die \u00dcberschrift des NPD-\nAntrages geschaut, sondern \u00fcber Punkt 1 hinaus weiter \ngelesen hat, kommt sehr schnell darauf, dass es der NPD \nweder um die Kinder selbst noch um die Wahlfreiheit der \n\n 3312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nEltern geht. Es geht ihr vielmehr darum, erstens getreu \nihrem antiquierten Familienbild die Frauen an den heimi-\nschen Herd zur\u00fcckzuholen und die Errungenschaft der \nfl\u00e4chendeckenden Kindertagesbetreuung bundesweit ab \ndem ersten Lebensjahr als \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eDogma der \nFremdbetreuung\u201c hinzustellen und zweitens ihre rassisti-\nsche Ideologie und Abneigung gegen\u00fcber einer multikul-\nturellen Gesellschaft zu verbreiten. \n\nDer Antrag der NPD lechzt geradezu danach, etwas \nNachhilfe in Sachen Soziologie und Erziehungswissen-\nschaft zu bekommen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Och n\u00f6!) \n\nWeil Bildung ein Menschenrecht ist, das auch die NPD-\nFraktion und ihre braunen Gesinnungsgenossinnen und  \n-genossen einschlie\u00dft, habe ich mir einmal die M\u00fche \ngemacht, einige Fakten zusammenzutragen. Die NPD \nglaubt und behauptet in ihrem Antrag \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edas \n\u00dcberleben des deutschen Volkes in ethnischer wie kultu-\nreller Hinsicht\u201c sichern zu m\u00fcssen. Sie will unter anderem \nin einer Studie \u2013 Kollegin Sch\u00fctz hatte es erw\u00e4hnt \u2013 das \nFortpflanzungsverhalten der \u201eautochthonen deutschst\u00e4m-\nmigen Bev\u00f6lkerung\u201c untersuchen lassen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist notwendig!) \n\nEthnologisch stammt der Begriff \u201eautochthon\u201c aus dem \nGriechisch-Lateinischen. Er meint die Gruppe der Urein-\nwohnerinnen, Alteingesessenen und der Eingeborenen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \ndoch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!) \n\nMan m\u00f6chte an dieser Stelle fragen: Wie viele Mitglieder \nder NPD-Fraktion sind Ureinwohner oder alteingesessene \nSachsen? \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nOffenbar glaubt die NPD allen Ernstes, mit einer F\u00f6rde-\nrung der Geburtenrate unter den ihr genehmen Deutschen \nden demografischen Wandel in der Bundesrepublik \naufhalten zu k\u00f6nnen. Im Umkehrschluss hei\u00dft das aber: \nEs geht der NPD eben nicht um das Wohl aller Kinder, \nsondern um die Verbreitung rassistischer Ideologie, und \nich darf an dieser Stelle Artikel 3 Abs. 3 des Grundgeset-\nzes zitieren: \u201eNiemand darf wegen seines Geschlechtes, \nseiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner \nHeimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen \noder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevor-\nzugt werden.\u201c \n\nDass es in einer Industriegesellschaft, wie von der NPD \nim vorliegenden Antrag glauben gemacht, eine Korrelati-\non zwischen dem Anteil an Hausfrauen und einer h\u00f6heren \nGeburtenrate gibt, ist durch Untersuchungen l\u00e4ngst \nwiderlegt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nUnter anderem fand die OECD, die in verschiedenen \nL\u00e4ndern die jeweiligen staatlichen Rahmenbedingungen \nund deren Einfluss auf die Geburtenrate untersucht hat, \nheraus, dass die Fertilit\u00e4t \u2013 zu deutsch: Geburtenrate; ich \n\u00fcbersetze es gern f\u00fcr Sie \u2013 in drei Punkten h\u00f6her ist: \n\nerstens \u2013 je geringer die Differenz zwischen der Erwerbs-\nbeteiligung von M\u00e4nnern und Frauen ist, \n\nzweitens \u2013 je moderner die Geschlechterverh\u00e4ltnisse sind \nund \n\ndrittens \u2013 je besser die \u00f6ffentlichen Dienstleistungen f\u00fcr \nKinder, also Krippen, Kitas und Ganztagsschulen, sind. \n\nUnser Nachbarland Frankreich ist ein lebendiges Beispiel \nf\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das sind \ndie Ausl\u00e4nder in Frankreich, \n\ndie die Geburtenrate hochtreiben!) \n\nInteressanterweise korreliert der Anteil der Geldleistun-\ngen f\u00fcr Familien am Volkseinkommen \u00fcberhaupt nicht \noder nur wenig mit der Geburtenrate, was aus unserer \nSicht als LINKE auch f\u00fcr die Abschaffung des steuerli-\nchen Ehegattensplittings spricht, wie wir es seit Langem \nfordern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie finanzielle F\u00f6rderung von Familien ist politisch von \nder F\u00f6rderung der Ehe zu trennen. Schlie\u00dflich werden \nKinder nicht dadurch gl\u00fccklich, weil die Eltern verheiratet \nsind oder nicht, sondern weil sie ihnen die bestm\u00f6gliche \nF\u00f6rderung zuteil werden lassen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber die Ehe \nist eine Verantwortungsgemeinschaft!) \n\nDie Entscheidung f\u00fcr oder der Verzicht auf Kinder gilt \nschlie\u00dflich als eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche Angelegenheit, und \nzwar zu Recht. Ich darf zitieren: \u201eJede bev\u00f6lkerungspoli-\ntische Intention ger\u00e4t sehr leicht in den Verdacht einer \nInstrumentalisierung der Individuen bzw. der Paare f\u00fcr \nstaatspolitische Zwecke.\u201c \u2013 So der Soziologe Franz-\nXaver Kaufmann in seinem Buch \u201eDie schrumpfende \nGesellschaft\u201c. \n\nDie Bundesrepublik hat vor allem in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern in den letzten 20 Jahren hinsichtlich der Kinder-\nbetreuung und des Kindertagesst\u00e4ttenausbaus einen \nWerte- und Bewusstseinswandel erlebt und damit endlich \nden Anschluss an westeurop\u00e4isches Niveau geschafft. \nTrotz der Einf\u00fchrung des Elterngeldes und trotz des bald \ngeltenden Rechtsanspruches auf einen Krippenplatz \nk\u00f6nnen Eltern, rechtlich betrachtet, heute w\u00e4hlen, ob und \nwo sie ihr Kleinkind betreut haben wollen: zu Hause, in \n\n 3313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nder Kindertagespflege oder in einer Kinderkrippe. Die \nBehauptung der NPD, es herrsche ein Dogma der Fremd-\nbetreuung, ist deshalb einfach Bl\u00f6dsinn. Im Gegenteil, es \nmangelt bundesweit und auch in Sachsen immer noch an \nPl\u00e4tzen f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen, da viele Frauen nicht \nauf die Vereinbarkeit von Familie und Berufsleben ver-\nzichten wollen und weil Sachsen mit fast 50 % der Kinder \nin der Krippenbetreuung bereits bundesweit im vorderen \nBereich liegt. \n\nIch komme zum Schluss. Dass alle Kinder, nicht zuletzt \nEinzelkinder, von dem Besuch einer Krippe profitieren, \nist kein Geheimnis mehr. Mit dem S\u00e4chsischen Bildungs-\nplan gelten einheitliche Standards f\u00fcr alle Kinder in der \nKindertagesbetreuung. Den Kollegen von der NPD sei \nzum Schluss gesagt: Den Kindern von NPD-Mitgliedern \nbleibt auch und ganz besonders deshalb zu w\u00fcnschen, \ndass sie m\u00f6glichst oft und m\u00f6glichst lange vom Besuch \neiner Krippe oder Kita profitieren k\u00f6nnen; \n\n(Andreas Storr, NPD: Um \ngen\u00fcgend Rotlicht abzubekommen! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Rotlichtbestrahlung!) \n\ndenn in diesen Einrichtungen k\u00f6nnen n\u00e4mlich auch \nKinder von NPD-Mitgliedern unter dem Schwerpunkt \n\u201eSoziales Lernen\u201c Kompetenzen erwerben, die in braun \ngef\u00e4rbten Elternh\u00e4usern keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein \nd\u00fcrften, als da sind: gewaltfreie Konfliktbew\u00e4ltigung, \nToleranz, Weltoffenheit und demokratisches Handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage, ob noch ein \nAbgeordneter in der ersten Runde das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Dies ist nicht der Fall. Mir liegt noch eine \nWortmeldung in der zweiten Runde der allgemeinen \nAussprache vor; Herr Apfel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es lohnt sich nicht sonderlich, auf die Ausf\u00fch-\nrungen meiner Vorrednerin einzugehen. Nur so viel \nvielleicht, Frau Sch\u00fctz: Sie sollten sich zumindest schon \nmit dem Antragstext auseinandersetzen und sich insbe-\nsondere vergegenw\u00e4rtigen, dass wir von der Wahlfreiheit \nder Eltern gesprochen haben, die es sicherzustellen gilt; \nund ja, es soll durchaus in diesem Lande noch Frauen \ngeben, die ihr Kind eben nicht einfach in eine Krippe \nabschieben wollen, die noch Verantwortungsbewusstsein \nf\u00fcr ihre Kinder versp\u00fcren und nicht einfach ihrem egoisti-\nschen Selbstverwirklichungswahnsinn nacheifern wollen, \nwie dies bei manchen linken Kampfemanzen der Fall sein \nmag, meine Damen und Herren. \n\nAber zur Sache selbst! Sie haben es vorhin schon von \nmeiner Kollegin Frau Sch\u00fc\u00dfler geh\u00f6rt: Wenn es um den \nAusbau der Kinderbetreuung geht, versuchen sich die \netablierten Parteien regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberbieten. 23 Milliar-\nden Euro will die SPD zum Beispiel in den n\u00e4chsten \n\nJahren hierf\u00fcr bereitstellen \u2013 wenn das mal reicht! Allein \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen betrugen die Mittel f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung der Kindertagesbetreuung schon im \nJahr 2009 insgesamt 976,6 Millionen Euro. Das geht aus \neiner Antwort auf eine Kleine Anfrage meines Kollegen \nJohannes M\u00fcller vom 8. Februar 2011 an die Staatsregie-\nrung hervor. F\u00fcr 2010 wird es etwa 1 Milliarde Euro \ngewesen sein. Diese Summe setzt sich aus den Betriebs-\nkosten und den Investitionen von Bund, Land und Ge-\nmeinden zusammen. Enthalten sind auch investive \nZweckzuweisungen Kita, FAG und nat\u00fcrlich Landeszu-\nsch\u00fcsse nach dem S\u00e4chsischen Kita-Gesetz. Noch nicht \nenthalten sind hingegen Ausgaben der Gemeinden f\u00fcr \nMieten, Zinsen und Abschreibungen. \n\nBei der Summe von einer Milliarde Euro ist noch zu \nber\u00fccksichtigen, dass die Tendenz wohl eher noch stei-\ngend ist; denn schlie\u00dflich ist bis zum Jahr 2013 ein \nRechtsanspruch sicherzustellen. In den letzten zehn \nJahren, genau genommen zwischen den Jahren 2002 bis \n2009, wurden in Sachsen etwa 329 000 Kinder geboren, \nalso durchschnittlich circa 33 000 Kinder pro Jahr. Die \nGeburtenrate lag in Sachsen zuletzt bei etwa 1,44, was im \nBundesvergleich noch ein guter Schnitt ist. Sie m\u00fcsste \naber statistisch gesehen bei 2,1 pro Frau liegen, damit der \nVolksbestand wenigstens gehalten werden kann. Die \nAbwanderung ist hierbei noch nicht ber\u00fccksichtigt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wir sind keine H\u00fchner!) \n\n\u2013 Mir ist schon vollkommen klar, dass Ihnen der Begriff \ndes Volkes im Herzen wehtut, weil Sie allesamt Vertreter \nder Volksabwicklerparteien sind. Aber nehmen wir einmal \nan, durch familien- und bev\u00f6lkerungspolitische Ma\u00dfnah-\nmen, wie sie in unserem Antrag zum Ausdruck kommen, \nw\u00fcrde die Geburtenrate in Sachsen auf diesen magischen \nWert von 2,1 ansteigen, dann w\u00e4ren es, gro\u00dfz\u00fcgig gerun-\ndet, 50 000 statt 33 000 Kinder, die k\u00fcnftig j\u00e4hrlich in \nSachsen geboren w\u00fcrden, und das muss unser Ziel sein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nAus Finanzierungssicht gehen wir nun davon aus, dass \ndiese positive Ver\u00e4nderung nicht allm\u00e4hlich, sondern \nschlagartig einsetzt, und dann w\u00fcrden uns die Gelder, die \nj\u00e4hrlich f\u00fcr die Kindertagesbetreuung ausgegeben werden \n\u2013 1 Milliarde Euro \u2013, gleichbedeutend mit 20 000 Euro \npro Kind und Jahr oder 1 667 Euro im Monat, in irgend-\neiner Form f\u00fcr familienpolitische Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fc-\ngung stehen. \n\nNun wiederhole ich die Frage meiner Kollegin Frau \nSch\u00fc\u00dfler: Warum sollte man diese Mittel nicht gleichbe-\nrechtigt \u2013 wohlgemerkt: gleichberechtigt \u2013 sowohl der \ninstitutionellen Kinderbetreuung als auch der Familienar-\nbeit zur Verf\u00fcgung stellen, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nAndreas Storr NPD: Sehr gut!) \n\nund warum sollte man damit das im Antragstext unter \nNummer 1 ausgef\u00fchrte Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichtes nicht endlich umsetzen, wonach es Eltern glei-\n\n 3314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nAber f\u00fcr uns steht selbstverst\u00e4ndlich noch die Familie als \nKeimzelle des Volkes im Mittelpunkt, meine Damen und \nHerren. Unsere Initiative w\u00fcrde, wenn das Elterngehalt \nRealit\u00e4t werden w\u00fcrde, sofort Wirkung zeigen. \n\ncherma\u00dfen m\u00f6glich sein soll, auf eigene Erwerbst\u00e4tigkeit \nzugunsten der pers\u00f6nlichen Betreuung ihrer Kinder zu \nverzichten sowie Familien- und Erwerbst\u00e4tigkeit mitein-\nander zu verbinden? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen zeigen, dass die \nHerstellung der Wahlfreiheit \u2013 von nichts anderem ist die \nRede, und das hat \u00fcberhaupt nichts mit einem antiquierten \nFamilienbild zu tun \u2013 nicht nur geboten, sondern m\u00f6glich \nist. Bedenken Sie, dass jeder Cent, der nicht unbedingt in \nden Ausbau der Kinderbetreuung investiert werden muss, \ndirekt in die Familienarbeit investiert werden kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nUm diese Aufteilung korrekt vornehmen zu k\u00f6nnen, \nbeantragen wir eine Untersuchung durch die Staatsregie-\nrung, eine Studie inklusive einer Umfrage, wie in Num-\nmer 3 des Antrages ausgef\u00fchrt. Hieraus werden wir genau \nablesen k\u00f6nnen, inwieweit eine grundlegende Infrastruk-\ntur in den Kindertagesst\u00e4tten aufrechterhalten werden \nmuss und wie hoch die Betriebs- und Investitionskosten \ndann noch sein m\u00fcssen. Die Einsparung kann direkt in die \nFinanzierung unseres Elterngeldes flie\u00dfen. \n\nDoch selbst dann, meine Damen und Herren, wenn noch \neine L\u00fccke bliebe: Angesichts der Tatsache, dass sich die \nRegierung nicht zu schade ist, mit Hunderten von Milliar-\nden schwer erarbeiteten Steuer-Euros einen Rettungs-\nschirm f\u00fcr den Euro aufzuspannen, Bankenrettungspakete \nzu schn\u00fcren und das ganze Volk ungefragt hierf\u00fcr in \nHaftung zu nehmen, sollte sich jeder, der die Finanzie-\nrungsfrage an dieser Stelle in den Vordergrund stellt, in \nGrund und Boden sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nJenseits aller Zahlen darf eines nicht vergessen werden: \nVieles ist an Familien- und Erziehungskompetenz verlo-\nren gegangen. Das Zerst\u00f6rungswerk einer deutschen \nFamilie ist bereits weit fortgeschritten. Der vorliegende \nAntrag der NPD-Fraktion ist ein radikaler, gleichwohl \ngangbarer und alternativloser Versuch, das Ruder im \nletzten Augenblick in Richtung Volkserhalt und Familien-\nsinn herumzurei\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, dass Sie nat\u00fcrlich nichts davon wissen \nwollen, wenn wir der deutschen Familie das Wort reden, \nist uns mit Ihren Vorzeigepolitikern wie Klaus Wowereit, \nHerrn Westerwelle und Co. nat\u00fcrlich vollkommen klar. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber wenn er langfristig und nachhaltig wirken soll, \nm\u00fcssten alle seine Komponenten erf\u00fcllt werden. Dazu \ngeh\u00f6rt auch die unter Punkt 5 geforderte Einf\u00fchrung eines \nUnterrichtsfaches \u201eFamilie, Gesundheit und Erziehung\u201c. \nDas ist uns genauso wichtig wie die finanziellen Forde-\nrungen, die die NPD-Fraktion erhebt. \n\nIch lade Sie alle herzlich dazu ein, wenngleich ich wei\u00df, \ndass \u00dcberzeugungsarbeit bei Ihnen Arbeit am morschen \nHolz ist. \n\nStimmen Sie dem Antrag der NPD-Fraktion zu! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nF\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Deutschland, das sich nicht abschaffen \ndarf! F\u00fcr Volk, Heimat und Vaterland! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \nFahne einholen und abtreten!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, ich mache Sie darauf aufmerksam, dass ich das \nProtokoll Ihrer Rede noch einmal pr\u00fcfen lasse und Ihnen \nmorgen gegebenenfalls noch einen oder zwei Ordnungs-\nrufe erteilen werde. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Beifall bei der SPD und \nden LINKEN \u2013 Holger Apfel, NPD: Gern f\u00fcr die \n\ndeutsche Familie! Sie sollten nicht immer nur \nank\u00fcndigen, sondern auch handeln!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann nicht erkennen, dass \nes jetzt noch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde gibt. \nIch frage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zum \nSchlusswort. M\u00f6chte die NPD das Schlusswort halten? \u2013 \nNein. Es gibt kein Schlusswort. \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/5553 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \nDrucksache 5/5553 mehrheitlich nicht beschlossen. Damit \nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\n \n\n 3315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der GO \nDrucksache 5/5592, Einspruch des Abg. Johannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt vom Abg. Johannes \nLichdi die Information vor, dass der Einspruch zur\u00fcckge-\nnommen worden ist. Ist das richtig? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDamit komme ich noch zu einer angenehmen Aufgabe. \nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n34. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 35. Sitzung auf \n\nmorgen, Mittwoch, den 20. April 2011, 10 Uhr, festgelegt. \nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen dazu \nvor. Die 34. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \ngeschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:54 Uhr)\n\n \n\n 3316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\nAnlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage Nr. 1 des  \nAbg. Winfried Petzold, NPD, aus der 33. Plenarsitzung \n\n \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur Frage 1 nehme ich wie folgt \nStellung: \n\nDie private und schulische Nutzung des Internets speziell \ndurch s\u00e4chsische Kinder und Jugendliche wird durch die \namtliche Statistik nicht erfasst. Die Staatsregierung nutzt \nf\u00fcr ihre Arbeit, insbesondere f\u00fcr die Ableitung von Hand-\nlungsbedarfen im pr\u00e4ventiven Jugendmedienschutz, \nInformationen aus den einschl\u00e4gigen bundesweiten \nStudien. \n\nEs kann davon ausgegangen werden, dass sich das Me-\ndienverhalten der Kinder und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen nicht wesentlich von den bundesweit festgestell-\nten Ergebnissen unterscheidet. Auch die Studie Jugend in \nSachsen 2009 best\u00e4tigt die hohe Relevanz der Internet-\nnutzung im Alltag junger Menschen im Freistaat Sachsen. \n\nDar\u00fcber hinaus kann speziell zur Frage der Nutzung von \nsozialen Netzwerken auf den Medienkonvergenz Monito-\nring Report 2010 der Universit\u00e4t Leipzig zur\u00fcckgegriffen \nwerden. Gem\u00e4\u00df dieser qualitativen Stichprobe nutzen fast \nalle Befragten Soziale Online-Netzwerke, f\u00fcr einen \nGro\u00dfteil von ihnen z\u00e4hlt dies zu den regelm\u00e4\u00dfigen Aktivi-\nt\u00e4ten im Internet. \n\nDie KIM-Studie geht auch der Frage nach, wie Computer \ninnerhalb der Schule zum Einsatz kommen. Demnach \nkamen 46 % der Computernutzer im Alter von sechs bis \n13 Jahren im Jahr 2010 in der Schule mit Computern in \nBer\u00fchrung. \n\nZu Frage 2: Es ist Anliegen der Staatsregierung, junge \nMenschen dabei zu unterst\u00fctzen, Medien als zentralen \nBestandteil jugendlicher Lebenswelten und Bildungsbio-\ngrafien kompetent und verantwortungsvoll zu nutzen. \n\nKompetenz und Verantwortung schlie\u00dft auch die Bef\u00e4hi-\ngung zum Umgang mit vielf\u00e4ltigen medialen Risiken ein. \n\nDabei sind ebenso die medienerzieherischen Kompeten-\nzen von Eltern und p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften zu st\u00e4rken. \nDieser Aufgabe m\u00fcssen sich verschiedene gesellschaftli-\nche Akteure stellen. Neben der Familie kommt der Schule \nund der Kinder- und Jugendhilfe eine besondere Bedeu-\ntung zu. \n\nAus diesem Grund werde ich in den kommenden Jahren \nden erzieherischen Kinder- und Jugendschutz mit \nSchwerpunkt Suchtpr\u00e4vention und Medienerziehung im \nBereich der Kinder- und Jugendhilfe st\u00e4rken und daf\u00fcr \neinen landespolitischen Schwerpunkt setzen. Die F\u00f6rde-\nrung von Angeboten, die Eltern und andere Erziehungsbe-\nrechtigte bef\u00e4higen, ihre Kinder vor gef\u00e4hrdenden Ein-\nfl\u00fcssen zu sch\u00fctzen, wird dabei ebenfalls Ber\u00fccksichti-\ngung finden. \n\nBereits Anfang dieses Jahres hat mein Haus damit begon-\nnen und Informationen f\u00fcr einen sicheren Umgang von \nKindern und Jugendlichen mit dem Internet verbreitet. \nInsgesamt wurden \u00fcber 150 000 Flyer und fast 2 000 \nBrosch\u00fcren an Schulen, Erziehungsberatungsstellen, \nJugend\u00e4mter und Medienstellen verschickt. Die von der \nzentralen Stelle f\u00fcr Jugendschutz im Internet \u2013 jugend-\nschutz.net \u2013 erarbeiteten Materialien enthalten praktische \nHinweise f\u00fcr junge Menschen und f\u00fcr Personen mit \nErziehungsverantwortung. \n\nNeben den kompetenzf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen wird sich \ndie Staatsregierung in den entsprechenden L\u00e4ndergremien \ndaf\u00fcr einsetzen, dass auch nach dem Scheitern der geplan-\nten Novellierung des Jugendmedienschutzstaatsvertrages \ndie Bem\u00fchungen um die Weiterentwicklung des Jugend-\nschutzes im Internet fortgesetzt werden. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 19. April 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3318\n\n\n",
    "status": 200
}