{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-06-03T13:54:40Z",
        "Last-Modified": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "Last-Save-Date": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1067",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-06-03T13:54:40Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-06-03T13:54:40Z",
        "dcterms:modified": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-06-03T13:54:40Z",
        "meta:save-date": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "modified": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2256",
            "3106",
            "2926",
            "2902",
            "735",
            "5054",
            "3773",
            "4984",
            "5392",
            "4947",
            "5537",
            "5368",
            "5530",
            "5379",
            "5035",
            "5367",
            "5240",
            "5495",
            "5261",
            "4605",
            "5584",
            "5226",
            "4976",
            "5350",
            "5124",
            "5032",
            "5526",
            "5354",
            "5068",
            "5333",
            "5614",
            "5268",
            "5528",
            "5032",
            "5215",
            "5272",
            "5251",
            "5272",
            "5230",
            "4396",
            "5956",
            "5844",
            "5163",
            "5408",
            "5667",
            "5279",
            "5624",
            "5309",
            "5499",
            "5510",
            "5341",
            "5340",
            "5769",
            "5375",
            "5348",
            "5017",
            "4971",
            "5387",
            "5512",
            "5444",
            "5172",
            "5458",
            "4958",
            "4999",
            "5517",
            "5298",
            "4642",
            "5703",
            "5457",
            "5509",
            "5781",
            "5553",
            "4875",
            "5922",
            "5790",
            "5889",
            "5646",
            "5510",
            "5748",
            "5527",
            "5620",
            "4966",
            "5838",
            "5487",
            "5568",
            "5554",
            "5716",
            "5780",
            "5617",
            "5863",
            "4862",
            "5186",
            "5763",
            "5889",
            "5923",
            "5670",
            "5768",
            "5783",
            "5033",
            "5692",
            "5164",
            "4497",
            "5496",
            "3555",
            "5569",
            "5251",
            "4745",
            "4600",
            "5737",
            "5303",
            "3946",
            "4723",
            "5583",
            "5921",
            "5671",
            "5997",
            "5765",
            "4601",
            "4511",
            "5177",
            "5419",
            "5598",
            "5037",
            "2008",
            "264"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-06-03T13:54:40Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-06-04T07:35:10Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_97_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d74e4d86-a692-4bdd-86ac-92976f7d8ab2",
        "xmpTPg:NPages": "125"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/97 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n97. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 22. Mai 2014, Plenarsaal Schluss: 19:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 10137 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Ronald Pohle, CDU 10137 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10137 \n\n Arne Schimmer, NPD 10137 \n\n Torsten Herbst, FDP 10137 \n\n1 Aktuelle Stunde 10138 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n M\u00fcsliriegel und Eierschecke.  \n\nBezahlbares Wohnen bleibt  \n\nkomplett auf der Strecke \u2013  \n\nMiete steigt, Tillich schweigt  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 10139 \n\n Martin Dulig, SPD 10139 \n\n Gerald Otto, CDU 10140 \n\n Sabine Friedel, SPD 10141 \n\n Gerald Otto, CDU 10141 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 10141 \n\n Torsten Herbst, FDP 10142 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10143 \n\n Andreas Storr, NPD 10144 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10145 \n\n Christian Hartmann, CDU 10146 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10147 \n\n Carsten Biesok, FDP 10147 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10147 \n\n Carsten Biesok, FDP 10148 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10148 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 10149 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10150 \n\n Martin Dulig, SPD 10151 \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Weil Kinder Zeit brauchen \u2013  \n\nF\u00fcr einen besseren  \n\nPersonalschl\u00fcssel in Sachsens Kitas  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10151 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10151 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10152 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10153 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10153 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10154 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10154 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10155 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10156 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10157 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10158 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10159 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10160 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10161 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10161 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10161 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10162 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10162 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10163 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10164 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10164 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10164 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10165 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10165 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10165 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10165 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10166 \n\n Stefan Brangs, SPD 10167 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10167 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10167 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10167 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10167 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10168 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10168 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10169 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10170 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10170 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10171 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10171 \n\n2 Bericht des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses der 5. Wahlperiode zum \n\nDringlichen Antrag von \n\n29 Abgeordneten der Fraktion  \n\nDIE LINKE und 9 Abgeordneten der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN zur Einsetzung eines Untersu-\n\nchungsausschusses \u201eUntersuchung \n\nder Vers\u00e4umnisse und Fehler der \n\nStaatsregierung bei Konzipierung, \n\nOrganisation, Planung und Absiche-\n\nrung einer vorrangig auf Abfallver-\n\nmeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung \n\nund Nachhaltigkeit ausgerichteten \n\nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \n\neiner funktionierenden Verwaltung \n\nund \u00dcberwachung der umwelt-\n\nvertr\u00e4glichen Verwertung und  \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen  \n\n(Abfall-Missstands-Enquete) \n\n(Drucksache 5/2155)  \n\n Drucksache 5/14441, Unterrichtung \n\ndurch den 1. Untersuchungs-\n\nausschuss der 5. Wahlperiode 10171 \n\n Jan Hippold, FDP 10172 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10174 \n\n Jan Hippold, CDU 10177 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10177 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10177 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 10178 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10179 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10181 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10183 \n\n Geert Mackenroth, CDU 10184 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14480 10185 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10185 \n\n Jan Hippold, CDU 10186 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10186 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10186 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform der  \n\nLehrerausbildung im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches  \n\nLehrerausbildungsreformgesetz)  \n\n Drucksache 5/14417,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10187 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10187 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 10188 \n\n4 Dimensionierung s\u00e4chsischer  \n\nStra\u00dfenneubauten  \n\n Drucksache 5/13109, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, und die Antwort der \n\nStaatsregierung 10189 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10189 \n\n Ines Springer, CDU 10190 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10191 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10192 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10192 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10192 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10192 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10192 \n\n Frank Heidan, CDU 10193 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10193 \n\n Torsten Herbst, FDP 10194 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10195 \n\n Torsten Herbst, FDP 10195 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10196 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14456 10197 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10197 \n\n Ines Springer, CDU 10197 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10198 \n\n5 Potenziale von Medizinischen  \n\nVersorgungszentren (MVZ) f\u00fcr  \n\ndie ambulante Versorgung nutzen  \n\n Drucksache 5/14104, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 10198 \n\n Oliver Wehner, CDU 10198 \n\n Anja Jonas, FDP 10199 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10200 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10201 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10201 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10202 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10203 \n\n Anja Jonas, FDP 10203 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10204 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n6 S\u00e4chsisches Forschungsprojekt zur \n\nSchicksalskl\u00e4rung von sowjetischen \n\nKriegsgefangenen des Zweiten \n\nWeltkrieges fortsetzen  \n\n Drucksache 5/11418, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 10204 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 10204 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 10207 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10208 \n\n Nico Tippelt, FDP 10209 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10209 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10210 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 10211 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 10213 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10213 \n\n7 Demografische Entwicklung in \n\nSachsen \u2013 Chancen nutzen,  \n\nHerausforderungen meistern,  \n\nl\u00e4ndliche Regionen unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/14050, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 10213 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10213 \n\n Volker Tiefensee, CDU 10215 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10216 \n\n Mike Hauschild, FDP 10217 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10218 \n\n Alexander Delle, NPD 10219 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10220 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10221 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10222 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10222 \n\n8 Evaluation des S\u00e4chsischen  \n\nKulturraumgesetzes zu seiner  \n\nWeiterentwicklung nutzen  \n\n Drucksache 5/14412,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10223 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10223 \n\n Aline Fiedler, CDU 10224 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 10225 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10226 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10227 \n\n \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 10228 \n\n Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10229 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10230 \n\n9 \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt!\u201c \u2013  \n\nAusweisung statt Hartz IV  \n\nf\u00fcr EU-Sozialbetr\u00fcger  \n\n Drucksache 5/14409, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 10230 \n\n Holger Szymanski, NPD 10230 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10232 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 10233 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10234 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10235 \n\n10 Hinschauen lohnt sich \u201eHeim-T\u00dcV\u201c \n\n2013 \u00fcber das Leben in s\u00e4chsischen \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften  \n\n Drucksache 5/13948,  \n\nUnterrichtung durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/14147, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10235 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 10235 \n\n11 Umweltbericht 2012  \n\n Drucksache 5/13525, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt  \n\nund Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/14352, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10235 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 10235 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10236 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 10236 \n\n Mike Hauschild, FDP 10237 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10237 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10238 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10238 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10239 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10239 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10239 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 10239 \n\n Mike Hauschild, FDP 10240 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10240 \n\n12 \u2013 4. Forstbericht der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung  \n\n Berichtszeitraum 1. Januar 2008 bis \n\n31. Dezember 2012  \n\n Drucksache 5/13863, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14353, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n \u2013 Waldstrategie 2050  \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/14185, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14354, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10242 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 10242 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10242 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10242 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10242 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10242 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10243 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 10243 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10243 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14353 10243 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14354 10243 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 10243 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10244 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10245 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10245 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10247 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 10248 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10248 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/14384 10249 \n\n \u2013 Ohne Wasser k\u00f6nnen viele V\u00f6gel  \n\nim Naturschutzgebiet nicht br\u00fcten \n\n(Frage Nr. 10)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10249 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10250 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10250 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10250 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10250 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10250 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 10251 \n\n \u2013 Schulsozialarbeit (Frage Nr. 1)  \n\n Henning Homann, SPD 10251 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10251 \n\n \u2013 Strategie der Staatsregierung zur \n\nAnmeldung s\u00e4chsischer Bahnprojekte \n\nim Bundesverkehrswegeplan  \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10251 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10251 \n\n \u2013 Aktuelle Verhandlungen um die \n\nRegionalisierungsmittel auf  \n\nBundesebene (Frage Nr. 3)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10251 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10251 \n\n \u2013 Schulevaluation und Qualit\u00e4tsent-\n\nwicklung an Schulen (Frage Nr. 4)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10252 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10252 \n\n \u2013 Sanierung Neue Mensa Dresden \n\n(Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10252 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 10252 \n\n \u2013 Stellenabbau bei der polizeilichen \n\nDrogen-Pr\u00e4vention (Frage Nr. 6)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10253 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10253 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n \u2013 Umsetzung des 10-Punkte-Plans \n\n\"Sachsen gegen Drogen\" (Frage Nr. 7)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10254 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10254 \n\n \u2013 Zahlungen des Freistaates an Unister \n\n(Frage Nr. 8)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10254 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 10254 \n\n \u2013 Tag der deutschen Zukunft am \n\n07.06.2014 in Dresden (TDDZ)  \n\n(Frage Nr. 9)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10254 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10254 \n\n14 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/14479, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Szymanski, NPD 10255 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10255 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10255 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10137 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 97. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich unserem Kollegen Ronald \n\nPohle zum Geburtstag gratulieren. Alles Gute! \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\nHerr Bandmann, Herr Prof. Gillo, Herr Zais, Herr H\u00e4hnel, \n\nFrau Dr. Deicke, Frau Klinger und Frau Strempel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2, 4 bis 9 und 12 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 110 Minuten, DIE LINKE \n\n81 Minuten, SPD 55 Minuten, FDP 55 Minuten, GR\u00dcNE \n\n50 Minuten, NPD 50 Minuten, Staatsregierung 79 Minu-\n\nten. Wie uns allen bekannt ist, k\u00f6nnen die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion der NPD liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 5/14465 vor: \u201eSofortma\u00dfnahmen zur Verhinderung \n\nder Schlie\u00dfung des Neoplan-Standortes in Plauen\u201c. Der \n\nAntrag wurde erst gestern eingereicht. \n\nUm von der in der Gesch\u00e4ftsordnung geforderten Einrei-\n\nchungsfrist von drei Arbeitstagen vor der Plenarsitzung \n\nabzuweichen, beantragt die Fraktion der NPD in der \n\nDrucksache 5/14466 gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung eine Fristverk\u00fcrzung als einzelne Abweichung \n\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung. Wir m\u00fcssen also zun\u00e4chst \n\n\u00fcber diesen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag befinden. \n\nIch bitte jetzt die einreichende Fraktion um Begr\u00fcndung \n\ndes Antrags auf Fristverk\u00fcrzung \u2013 noch einmal: des \n\nAntrags auf Fristverk\u00fcrzung. \n\nBitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank f\u00fcr die Wortertei-\n\nlung, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine Damen und Herren, ich \n\nbitte Sie im Namen der NPD-Fraktion, unserem Antrag \n\nauf Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\ndem Dringlichen Antrag \u201eSofortma\u00dfnahmen zur Verhin-\n\nderung der Schlie\u00dfung des Neoplan-Standortes in Plauen\u201c \n\nzuzustimmen, damit von der in \u00a7 53 Abs. 3 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bestimmten Einreichungsfrist abgewi-\n\nchen werden kann. \n\nIch m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum dieser Antrag auf \n\nFristverk\u00fcrzung unbedingt heute angenommen werden \n\nsollte. Am Montag, dem 19. Mai 2014, wurde der Ober-\n\nb\u00fcrgermeister der Stadt Plauen, Ralf Oberdorfer, von \n\neinem Vertreter der VW-Konzernleitung \u00fcber die bereits \n\ngefallene Entscheidung zur Schlie\u00dfung des Neoplan-\n\nStandortes in Plauen informiert. Zeitgleich erhielt auch \n\nder Plauener Neoplan-Betriebsrat diese Information. \n\nErst am 20. Mai 2014, also erst vorgestern, wurden diese \n\nSchlie\u00dfungspl\u00e4ne des VW-Konzerns offiziell bekannt. Sie \n\nsind in Plauen und im gesamten Vogtland auf blankes \n\nEntsetzen gesto\u00dfen; denn bekannterma\u00dfen ist die nun \n\nangek\u00fcndigte Schlie\u00dfung des Busherstellers Neoplan ein \n\nweiterer Schritt in einer Reihe anderer Produktionsein-\n\nschr\u00e4nkungen, -verlagerungen und -schlie\u00dfungen vogt-\n\nl\u00e4ndischer Industriebetriebe in den letzten Jahren. Erin-\n\nnert werden muss hier auch an die Schlie\u00dfung des Tradi-\n\ntionsunternehmens Plamag \u2013 ein Plauener Druckmaschi-\n\nnenhersteller \u2013 in diesem Jahr. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zum Antrag!) \n\nEs besteht die Gefahr, dass der VW-Konzern mit Blick \n\nauf das Plauener Neoplan-Werk nun schnell Fakten \n\nschafft, um von seinem eigenen \u2013 m\u00f6glicherweise rechts-\n\nwidrigen \u2013 Verhalten der F\u00f6rdermittelgeldveruntreuung \n\nabzulenken; denn auch unser Wirtschaftsminister Morlok \n\nbesch\u00e4ftigt sich derzeit mit der Frage, ob es f\u00f6rderrecht-\n\nlich zul\u00e4ssig ist, den Neoplan-Produktionsstandort Plauen \n\nzu schlie\u00dfen, w\u00e4hrend der mit Mitteln des Freistaates \n\ngef\u00f6rderte Aufbau neuer Werksteile in Plauen derzeit \n\nsogar noch im Gang ist. \n\nMeine Damen und Herren! Nun muss schnell gehandelt \n\nwerden, damit die Werksschlie\u00dfung und die Verlagerung \n\nder Produktion in die T\u00fcrkei nicht schon aus rein prakti-\n\nschen Gr\u00fcnden unumkehrbar gemacht werden und das \n\nfalsche Spiel der MAN- und VW-Manager nicht aufgeht. \n\nDa die Schlie\u00dfungspl\u00e4ne des Managements erst vorges-\n\ntern bekannt wurden, bestand nicht die geringste M\u00f6g-\n\nlichkeit, diesen wichtigen Antrag fristgerecht einzurei-\n\nchen, weshalb die NPD-Fraktion nun den Landtag um \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das begr\u00fcndete Anliegen einer hier \n\nnotwendig werdenden Fristverk\u00fcrzung bittet. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Begr\u00fcndung des \n\nAntrags erfolgte durch den Abg. Schimmer. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich sehe am Mikro-\n\nfon 4 eine Wortmeldung von Herrn Kollegen Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nFristverk\u00fcrzung und damit f\u00fcr die Dringlichkeit des NPD-\n\nAntrags sind nur zur H\u00e4lfte erf\u00fcllt. Es ist korrekt, dass der \n\nSachverhalt zum Zeitpunkt des Antragsschlusses nicht \n\nbekannt war. Es ist aber falsch, dass nur eine unmittelbare \n\nEntscheidung des S\u00e4chsischen Landtags am Sachverhalt \n\netwas \u00e4ndern k\u00f6nnte. Das normale, regul\u00e4re Verfahren ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10138 \n\nm\u00f6glich, weil nicht damit zu rechnen ist, dass mit einer \n\nEntscheidung in der n\u00e4chsten Woche pl\u00f6tzlich die Stand-\n\nortentscheidung umgekehrt werden k\u00f6nnte, zumal sich die \n\nFrage stellt: Kann man \u00fcberhaupt durch eine politische \n\nEntscheidung die Entscheidung eines Konzerns verhin-\n\ndern oder behindern? \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Mitglieder der \n\ndemokratischen Fraktionen sind entt\u00e4uscht und ver\u00e4rgert \n\n\u00fcber die Ank\u00fcndigung von MAN, den Standort in Plauen \n\nzu schlie\u00dfen. Darin sind wir uns sicherlich einig. \n\nIch bin froh, dass die Staatsregierung bereits vor Einrei-\n\nchung des NPD-Antrags sowohl auf der Ebene des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten als auch auf der Ebene des Wirt-\n\nschaftsministers aktiv geworden ist. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nErfolglos offensichtlich!) \n\nMan wird alles daf\u00fcr tun, um diesen Standort zu erhalten. \n\nMan wird gemeinsam mit der kommunalen Ebene darum \n\nk\u00e4mpfen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist Folgendes selbstverst\u00e4ndlich: Wenn \u2013 \n\nwie in diesem Fall \u2013 F\u00f6rdermittel geflossen sind und die \n\nBedingung lautet, dass das Projekt realisiert wird, dann \n\nsorgt die Staatsregierung nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass im Falle \n\neiner nicht abwendbaren Schlie\u00dfung diese F\u00f6rdermittel \n\nzur\u00fcckzuzahlen sind. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDer Wirtschaftsminister hat angek\u00fcndigt, in der n\u00e4chsten \n\nSitzung des Wirtschaftsausschusses \u00fcber den Stand zu \n\ninformieren. Damit bestehen f\u00fcr die Parlamentarier \n\ngen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, sich mit dem Fall nochmals zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Wenn es denn notwendig ist, kann auch im \n\nn\u00e4chsten Plenum eine entsprechende Entscheidung \n\nherbeigef\u00fchrt werden. \n\nWir lehnen es jedenfalls ab \u2013 ich glaube, die Betroffenen \n\nin Plauen sehen das auch so \u2013, dass die NPD auf Kosten \n\nder Arbeitspl\u00e4tze und der Besch\u00e4ftigten von MAN in \n\nPlauen Wahlkampf macht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nHolger Szymanski, FDP: Und das sagt die FDP! \n\nKaltschn\u00e4uzig wie immer zu den Arbeitnehmern!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir abstimmen, \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Annahme des \n\nAntrags einer Mehrheit von zwei Dritteln der anwesenden \n\nAbgeordneten bedarf. Wer dem Antrag auf Fristverk\u00fcr-\n\nzung in der Drucksache 5/14466 zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch die Frau Roth! \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Auch Herr Heidan!) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag der \n\nFraktion der NPD, Drucksache 5/14466, abgelehnt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Abg. Holger \n\nSzymanski, NPD-Fraktion, dem gestern ein Ordnungsruf \n\nerteilt worden ist, hat fristgerecht vor Beginn der heutigen \n\nSitzung dagegen Einspruch eingelegt. Die entsprechenden \n\nDrucksachen werden derzeit gefertigt und dann umgehend \n\nverteilt. \n\nNach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung entschei-\n\ndet der Landtag \u00fcber diese Einspr\u00fcche in der folgenden \n\nSitzung ohne Beratung. Ich schlage Ihnen vor, daf\u00fcr den \n\nneuen Tagesordnungspunkt 14 vorzusehen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\ngar Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesord-\n\nnung der 97. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: M\u00fcsliriegel und Eierschecke. Bezahlbares Wohnen bleibt \n\nkomplett auf der Strecke \u2013 Miete steigt, Tillich schweigt \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Weil Kinder Zeit brauchen \u2013 F\u00fcr einen besseren \n\nPersonalschl\u00fcssel in Sachsens Kitas \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktion hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 \n\nMinuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten; Staats-\n\nregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10139 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nM\u00fcsliriegel und Eierschecke. Bezahlbares Wohnen bleibt  \n\nkomplett auf der Strecke \u2013 Miete steigt, Tillich schweigt \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Tillich \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. Herr Kollege Dulig, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \n\n(Holger Szymanski, DIE LINKE: \n\nDer gro\u00dfe Lyriker Dulig!) \n\nWir haben heute mit dem Debattentitel nicht nur unsere \n\nVolksverbundenheit zeigen, \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Ihr Volkstheater!) \n\n\u2013 sondern vor allem die Aufmerksamkeit auf etwas lenken \n\nwollen, was in den allgemeinen politischen Diskussionen \n\nbisher immer eine untergeordnete Rolle gespielt hat, aber \n\nunter Gerechtigkeitsgesichtspunkten eine zentrale Frage \n\nist, n\u00e4mlich das Thema Mieten und Wohnen. Wir wollen \n\nauch dar\u00fcber reden, wie in diesem Land damit umgegan-\n\ngen wird. Wenn man Probleme benennt, wird man als \n\nNestbeschmutzer beschimpft, weil es in Sachsen ja keine \n\nProbleme gibt, oder es wird gesagt, Probleme muss die \n\nOpposition benennen. \n\nWie sieht es denn wirklich aus? Wie wird in den letzten \n\nJahren mit Politik umgegangen? Inzwischen ist es so, dass \n\nin Sachsen politisches Marketing die Politik ersetzt. Dass \n\nVerkaufen dazugeh\u00f6rt, ist das eine, aber wenn es zum \n\nPolitikersatz wird, dann wird es gef\u00e4hrlich, weil Sie die \n\nProbleme nicht mehr einsch\u00e4tzen und sehen k\u00f6nnen. Da \n\nverk\u00fcndet man mit einer gro\u00dfen Werbekampagne, man \n\nwill die Pendler zur\u00fcckholen und verteilt Eierschecke. \n\nAnstatt danach eine Lohnpolitik zu machen und Tarifl\u00f6h-\n\nne einzufordern, ist die Antwort M\u00fcsliriegel. Also wieder \n\ndie n\u00e4chste Werbekampagne. Der neue Clou der Regie-\n\nrung ist, dass man kurz vor den Wahlen Geschenke \n\nverteilt. St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck werden Wohltaten verteilt, um \n\nvon den Problemen abzulenken. \n\nNur, so kann man mit dem Thema insgesamt nicht umge-\n\nhen. Die \u00dcberschrift, die Sie beim Thema Mieten und \n\nWohnen gew\u00e4hlt haben, ist \u201eHohe Mieten ist kein Thema\u201c \n\n\u2013 O-Ton Herr Ulbig. Hohe Mieten sind keine Thema. \n\nDann haben Sie ein Wohnungsbaukonzept mit den Zahlen \n\nvon 2010 vorgelegt. Vier Jahre alte Zahlen. Sie sagen, das \n\nsei alles kein Problem. Sie weisen zwar darauf hin, dass \n\nSie einen entspannten Wohnungsmarkt haben und dass es \n\nauch in zehn Jahren noch ausreichend preiswerten Wohn-\n\nraum im Freistaat geben wird. Das stimmt. Das stimmt \n\naber nicht f\u00fcr Dresden und Leipzig. Das stimmt eben \n\nnicht f\u00fcr die Ballungszentren. Dort haben wir inzwischen \n\neine Mietentwicklung, wo es nicht erst in zehn Jahren ein \n\nProblem geben wird, sondern in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \n\nwerden Sie vor der Frage stehen, wie Sie gen\u00fcgend \n\nbezahlbaren Wohnraum sicherstellen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen \n\nSie in Leipzig und Dresden heute schon ablesen. Nicht \n\nohne Grund hat der Mieterbund gesagt, dass Ihre Aussage \n\nan der Stelle falsch ist. \n\nNat\u00fcrlich besteht Sachsen aus vielen Ortschaften, aus \n\nl\u00e4ndlichen Regionen und den St\u00e4dten, aber gerade in \n\nLeipzig und Dresden wohnt nun mal fast ein Viertel der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht \n\nabtun. Es muss das Ziel sein, dass wir auch in Zukunft \n\nbezahlbaren Wohnraum haben. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIhre Antwort ist, dass Sie den Erwerb von Wohneigentum \n\nund die energetische Sanierung bezuschussen. Sie lehnen \n\nsozialen Wohnungsbau ab. Das wird nicht funktionieren. \n\nDer freie Markt ist nicht gerecht, sondern er will an dieser \n\nStelle Rendite. Er wird nicht f\u00fcr sozialen Wohnraum \n\nsorgen. \n\nWir brauchen beides. Wir brauchen eine Mietpreisbremse \n\nin den Ballungszentren, weil es jetzt schon bei Neuver-\n\nmietungen Mietsteigerungen von bis zu 30 % gibt. Es gibt \n\nzu wenig gro\u00dfen Wohnraum f\u00fcr Familien. Das bezieht \n\nsich nicht nur auf Dresden und Leipzig, sondern auch auf \n\ndie umliegenden Orte, wie Markkleeberg oder Radebeul. \n\nDer Markt wird es nicht allein regulieren. \n\nDie energetische Sanierung \u2013 das muss man einmal offen \n\nsagen \u2013 ist ein Aufbauprogramm West. Dort gibt es einen \n\nBestand an Wohnungen aus den F\u00fcnfzigerjahren, wo \n\ntats\u00e4chlich eine energetische Sanierung dazu beitragen \n\nkann, dass die Energiekosten gesenkt werden und damit \n\ndie Betriebskosten. Wir haben aber aufgrund unseres \n\nSanierungszustandes in Ostdeutschland zwar auch noch \n\ngenug in der energetischen Sanierung zu tun, aber wir \n\nwerden nicht mehr die Effekte erzielen, wie sie im Westen \n\nsind. Das hei\u00dft, die energetische Sanierung allein ist keine \n\nsoziale Wohltat. Sie werden mit der energetischen Sanie-\n\nrung nicht die Betriebskosten senken. Das ist nunmal so \n\nwegen der guten Substanz, die wir inzwischen aufgrund \n\ndes guten Sanierungszustandes haben. Sie k\u00f6nnen das \n\nProblem nicht leugnen. In einem Radiointerview haben \n\nSie gesagt, durch die \u00fcberaus hohe Leerstandsquote \n\nwerden sich die Mietpreise in Dresden selbst regulieren. \n\nAha! Wissen Sie, wohin sich die Mietpreise regulieren \n\nwerden? Nach oben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10140 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMartin Dulig, SPD: Es wird jetzt schon spekuliert mit \n\nden Grundst\u00fccken, mit fehlender Wohnfl\u00e4che. Das hei\u00dft, \n\nSie werden nicht sozialen Wohnraum schaffen, sondern \n\nweitere Verdr\u00e4ngung haben und soziale Ausdifferenzie-\n\nrung. Das wollen wir nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir wollen weiterhin, dass in den \n\nSt\u00e4dten alle miteinander leben, die, die viel haben, die \n\nwenig haben, eine gute soziale Durchmischung, und nicht, \n\ndass die, die wenig haben, aus den St\u00e4dten herausgedr\u00e4ngt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 vereinzelt Beifall \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion war das gerade Herr Kollege Dulig. Wir \n\nfahren jetzt fort in der Rednerreihe: CDU, DIE LINKE, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nKollege Otto das Wort. \n\nGerald Otto, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der Vortrag war zum Gro\u00dfteil selbst-\n\nentlarvend. Der Debattentitel spricht schon f\u00fcr sich, und \n\nwas Sie jetzt gerade vorgetragen haben, ist an Polemik \n\nfast nicht zu \u00fcberbieten. Das muss ich einmal sagen. Ich \n\nhatte urspr\u00fcnglich gedacht: Was soll denn das? Reim dich \n\noder ich fress dich, waren meine ersten Gedanken. Der \n\nn\u00e4chste Gedanke ging an den kommenden Sonntag, der \n\nWahltag f\u00fcr die Kommunalwahl ist und auch den begin-\n\nnenden Landtagswahlkampf einl\u00e4utet. Man hat es gerade \n\ngeh\u00f6rt, der politische Debattentitel ist damit ein wenig zu \n\nerkl\u00e4ren. \n\nWohnungspolitik ist nicht ganz so einfach. Wirtschafts-\n\npolitik ist auch nicht so einfach. Man arbeitet auf vielen \n\nStrecken sehr erfolgreich. Das Thema M\u00fcsliriegel m\u00fcss-\n\nten Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren. Ich habe gar nicht \n\nmitbekommen, was da f\u00fcr eine Kampagne gefahren \n\nwurde. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013 Stefan Brangs, \n\nSPD: Das spricht aber nicht f\u00fcr Sie!) \n\n\u00dcber die Eierschecke mag man lachen, aber das hat einen \n\ngewissen Aha-Effekt gebracht. Man kann es nicht bestrei-\n\nten, es gibt durchaus eine ganze Anzahl von R\u00fcckkehrern \n\nnach Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wegen der Eierschecke!) \n\n\u2013 oder eine ganze Reihe von Arbeitskr\u00e4ften, die sich f\u00fcr \n\nSachsen interessieren, weil unser Land ganz einfach \n\nlebens- und liebenswert ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas kann man nicht wegdiskutieren. \n\nIn diesem Zusammenhang muss auch auf eine erfolgrei-\n\nche Arbeitsmarktpolitik verwiesen werden. Wir haben mit \n\n9,2 % Arbeitslosenquote die niedrigste seit 1990. 2009 lag \n\ndiese Quote noch bei 14 %. Auch das spricht f\u00fcr eine \n\nerfolgreiche Arbeit der Regierungskoalition in Sachsen. \n\nDieser Erfolg kann sich sehen lassen und kommt den \n\nMietern zugute, die wieder in Besch\u00e4ftigung gekommen \n\nsind. \n\nDamit leite ich zum Wohnen \u00fcber. Vor einigen Wochen \u2013 \n\ndas ist gerade gesagt worden \u2013 hat unser Staatsminister \n\nMarkus Ulbig das wohnungspolitische Konzept 2020 \n\nvorgestellt und die gegenw\u00e4rtige Situation am Woh-\n\nnungsmarkt differenziert dargestellt. Im Gro\u00dfen und \n\nGanzen ist festzustellen, dass wir einen Leerstand von \n\nknapp 10 % insgesamt in Sachsen haben. Die Bruttokalt-\n\nmiete liegt mit 5,47 Euro deutlich unter dem Bundes-\n\ndurchschnitt von 6,37 Euro pro Quadratmeter. Die Miet-\n\nbelastungsquote \u2013 und das ist ein sehr wichtiger Quotient \n\n\u2013 von 20,4 % ist die niedrigste in ganz Deutschland. Bis \n\n2019 stehen f\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung j\u00e4hrlich 60 \n\nMillionen Euro zur Verf\u00fcgung, mit denen wir einen \n\nBeitrag zur Erh\u00f6hung der Barrierefreiheit leisten k\u00f6nnen. \n\nDie zweite Leerstandswelle ist bereits in Sicht. Bis 2025 \n\nm\u00fcssten etwa 200 000 Wohnungen in ganz Sachsen \n\nabgerissen werden, um die jetzige Quote von 10 % zu \n\nhalten. Ich m\u00f6chte einmal aus dem Konzept zitieren. Es \n\nist ein Blick \u00fcber ganz Sachsen. Zu Dresden und den \n\nspeziellen Problemen kommen wir sp\u00e4ter noch. In dem \n\nKonzept hei\u00dft es wie folgt: Der gegenw\u00e4rtige Bestand an \n\nWohnungen \u00fcbersteigt die heutige und zuk\u00fcnftige Woh-\n\nnungsnachfrage deutlich. Die quantitative Versorgung \n\nauch einkommensschwacher Haushalte in Sachsen ist \n\nauch zuk\u00fcnftig gesichert. Aufgrund der prognostizierten \n\nMarktentwicklung \u2013 Zunahme Leerstand \u2013 wird keine \n\nsignifikante Versch\u00e4rfung der Kostenbelastung einkom-\n\nmensschwacher Haushalte durch die Nettokaltmiete \n\nerwartet. Hierbei bleibt die Entwicklung \u2013 besonders in \n\nder Landeshauptstand Dresden, aber auch in Leipzig \u2013 im \n\nHinblick auf den zu erwartenden Bev\u00f6lkerungs- und \n\ndamit Nachfragezuwachs differenziert zu beobachten. \n\nWeil Wohnen ein Teil der kommunalen Daseinsvorsorge \n\nist, besch\u00e4ftigt man sich in Dresden seit Jahren sehr \n\nintensiv damit. Ich habe einmal recherchiert. Ich komme \n\naus Zwickau. Dresden ist zwar die Stadt, in der wir Politik \n\nmachen. Kommunalpolitisch bin ich aber nicht sehr nahe \n\ndabei. Seit dem Jahr 2011 gibt es eine ganze Anzahl von \n\nInitiativen im Stadtrat, die von den verschiedenen Akteu-\n\nren eingebracht werden. Es ist sehr l\u00f6blich. Man arbeitet \n\nintensiv daran. Das ist gut so und zeigt das gro\u00dfe Enga-\n\ngement aller Ratsfraktionen, die dort aktiv sind. \n\nDiesen Notwendigkeiten und Initiativen folgend, hat die \n\nOberb\u00fcrgermeisterin bez\u00fcglich Dresden eine Beschluss-\n\nvorlage \u201eWohnentwicklung in Dresden\u201c in den Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang eingebracht, die sich in Beratung befindet. \n\nSie ist noch in Beratung. Ich habe aber auch kritische \n\nStimmen geh\u00f6rt. Es gibt \u00c4nderungsantr\u00e4ge dazu. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10141 \n\nrichtig so. Sie arbeiten intensiv daran. Das ist gut und auf \n\nder kommunalen Ebene auch gut aufgehoben. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einige Ausz\u00fcge benennen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie sind auch flei\u00dfig in Dresden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist \n\ngut, dass Sie das einmal feststellen!) \n\nDas muss man einmal sagen: Es ist konstruktiv. Alle \n\nAchtung. Es ist kein Thema, bei dem man sich polemisch \n\nauf den Kopf haut. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn Dresden wird zur Umsetzung vorgeschlagen, dass man \n\nkommunale Flurst\u00fccke in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n\n16 Hektar zur Verf\u00fcgung stellen m\u00f6chte, um 800 Wohn-\n\neinheiten zu bauen. Man m\u00f6chte mit Investoren im \n\nGeschosswohnungsbau \u00fcber Sozialwohnverpflichtungen \n\nverhandeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege Otto. Bitte kommen Sie zu Ihrem \n\nletzten Satz. \n\nGerald Otto, CDU: Ja, ich sehe es gerade. \n\nMan kann es nachvollziehen. Die Akteure wissen es. Frau \n\nFriedel kennt es auch. Es kann sich auf jeden Fall sehen \n\nlassen, was man dort macht. Das wirkt auf die Mieten in \n\nDresden auch kostend\u00e4mpfend. Die Stadt Dresden stellt \n\nsich damit ihrer kommunalpolitischen Verantwortung. Der \n\nFreistaat wird dies sicherlich intensiv flankieren und an \n\ndieser Stelle unterst\u00fctzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Otto \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. An Mikrofon 1 m\u00f6chte Frau \n\nFriedel eine Kurzintervention vornehmen. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nkomme zum vorherigen Redebeitrag. Ich bedanke mich \n\nerst einmal f\u00fcr das Lob, welches alle Ratsfraktionen trifft, \n\ndass sie sich dem Problem der steigenden Mieten in \n\nDresden annehmen. \n\nDas zeigt doch, dass wir ein Problem haben. Sie erz\u00e4hlen \n\nuns die ganze Zeit, dass wir in Sachsen kein Problem \n\nhaben. Der Innenminister sagt, dass steigende Mieten \n\n\u00fcberhaupt kein Thema seien. Wir erleben gerade in den \n\nBallungszentren Dresden und Leipzig etwas anderes. \n\nNat\u00fcrlich bem\u00fchen wir uns, mit verschiedenen Instrumen-\n\nten Wohnraum herzustellen. Wir sind aber auf die Unter-\n\nst\u00fctzung des Landes angewiesen. Das wissen Sie ganz \n\ngenau. Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, hier von Ihnen \n\nzu h\u00f6ren, welche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kommunen \n\ngeplant sind. \n\nEin ganz wesentlicher Punkt ist, um steigende Mieten zu \n\nverhindern, das Wohnungsangebot zu vergr\u00f6\u00dfern. In \n\nDresden gibt es quasi keinen Leerstand mehr. Das ist ein \n\nriesiges Problem. Deshalb ben\u00f6tigen wir neuen Wohn-\n\nraum und Mehrgeschosswohnungen. Dies kann eine \n\nKommune nicht alleine stemmen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir die \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen. \n\nEs w\u00e4re sehr gut, wenn die CDU die zweite Runde nutzen \n\nw\u00fcrde, um klar zu machen, wie Ihre Vorschl\u00e4ge und \n\nKonzepte aussehen, um mit dem Problem umzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Auf die Kurzintervention k\u00f6nnten Sie \u2013 Konjunk-\n\ntiv \u2013 reagieren, Herr Kollege Otto, wenn Sie m\u00f6chten. \u2013 \n\nBitte, das ist die Reaktion an Mikrofon 6. \n\nGerald Otto, CDU: Erst einmal hatte ich auf die \n\n60 Millionen Euro pro Jahr hingewiesen, die uns in den \n\nverschiedenen F\u00f6rderprogrammen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nWenn ich das Konzept richtig in Erinnerung habe, gibt es \n\nin Dresden einen Leerstand in H\u00f6he von 5 %. Er liegt \n\nzwar deutlich unter dem Landesdurchschnitt. Die Fluktua-\n\ntionsreserve, die man am Markt ben\u00f6tigt, betr\u00e4gt 3 %. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir liegen bei 5 %. Es mag sein, dass man noch mehr \n\nmachen kann und muss. Es ist aber nicht so, dass es keine \n\nfreien Wohnungen mehr gibt. Das ist falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerreihe. Nun kommt die Fraktion DIE LINKE zum \n\nZuge. Das Wort ergreift Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! F\u00fcr uns ist das Wohnen ein \n\nMenschenrecht. Deswegen ben\u00f6tigen wir bezahlbaren \n\nWohnraum f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen im ganzen \n\nLand. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf aufmerksam machen, \n\nwor\u00fcber wir gerade streiten. Es gibt im Land eine sehr \n\nunterschiedliche Entwicklung. Wir reden \u00fcber den R\u00fcck-\n\nbau auf der einen Seite \u2013 vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nund dringenden Neubaubedarf, zum Beispiel in Dresden \n\nund mittlerweile auch in vielen Stadtgebieten von Leip-\n\nzig, auf der anderen Seite. F\u00fcr Letzteres fehlt tats\u00e4chlich \n\nein Konzept der Staatsregierung. \n\nWir m\u00fcssen unsere politischen Rahmenbedingungen \n\nendlich den ver\u00e4nderten Bedingungen innerhalb des \n\nLandes anpassen. Deshalb stehen wir vor zwei Herausfor-\n\nderungen. Wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, wie \n\nwir zeitgem\u00e4\u00df eine energetische Sanierung, die ab dem \n\nJahr 2016 gesetzlich vorgeschrieben ist, herstellen. Wir \n\nm\u00fcssen Barrierefreiheit herstellen und damit nicht nur \n\naltersgerechten Wohnraum schaffen, sondern auch Wohn-\n\nraum f\u00fcr meine Kinder, damit sie nicht \u00fcber alle Schwel-\n\nlen stolpern. Das ist eine Herausforderung, die bezahlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10142 \n\nwerden muss. Wenn der Gesetzgeber festlegt, dass eine \n\nenergetische Sanierung vorgenommen werden muss, \n\nk\u00f6nnen wir es nicht auf die Mieterinnen und Mieter \n\numlegen, sondern ben\u00f6tigen einen staatlichen Baukosten-\n\nzuschuss. Das ist das Entscheidende. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Herr Herbst, ich komme gleich zu Ihnen und mache \n\nIhnen einen Vorschlag. \n\nWenn wir dies alles durchsetzen m\u00f6chten, k\u00e4men wir auf \n\neine Nettokaltmiete in H\u00f6he von circa 8 Euro. 6 Euro bis \n\n6,50 Euro, das sagen die Wohnungsgesellschaften in \n\nSachsen, entspricht dem, was sie am Markt platzieren \n\nk\u00f6nnen. Bereits die Chemnitzer sagen, dass dies kaum \n\numsetzbar ist. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als h\u00e4tten wir kein \n\nProblem. Das Problem r\u00fchrt auch daher, dass wir im \n\nDurchschnitt 700 Euro weniger Einkommen als die \n\nMenschen in den westdeutschen L\u00e4ndern haben. Deswe-\n\ngen ist Ihre Niedriglohnstrategie gleichzeitig eine, die \n\nverhindert, dass Investoren hierher kommen und Woh-\n\nnungen neu bauen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen hier keinen investorenfreundlichen Mietpreis \n\nrealisieren. Ihre Strategie verhindert letztendlich, dass \n\nInvestoren hierher kommen. Sie behaupten sonst immer, \n\ndass es genau umgedreht sei. \n\nDemgegen\u00fcber besteht die Situation, dass wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren mit einer schrumpfenden Bev\u00f6lkerung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum rechnen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen dabei nicht \n\neinfach nur zusehen und schauen, was dort passiert. Wir \n\nrei\u00dfen weiterhin Wohnbl\u00f6cke ab. Wir haben in den letzten \n\nJahren als Freistaat Sachsen gemeinsam mit der Bundes-\n\nregierung sehr viel Geld in die Hand genommen, um eine \n\nMarktbereinigung vorzunehmen. Alle m\u00f6chten \u00fcbrigens \n\nimmer, dass wir nicht in den Markt eingreifen. Wenn es \n\ndarauf ankommt, schreit selbst die FDP, dass etwas getan \n\nwerden muss. Dabei ist auch eine Fehlentwicklung zu \n\nverzeichnen. Es gibt auch dort eine alternde Bev\u00f6lkerung. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der Wohnraum, den ich \n\ngerade f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte beschrieben habe, auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum entsteht. Dort k\u00f6nnen wir nicht warten. \n\n6,50 Euro sind dort vollkommen unrealistisch. Daraus \n\nergibt sich, dass wir tats\u00e4chlich einen Baukostenzuschuss \n\nben\u00f6tigen. \n\nIch m\u00f6chte auf eine Besonderheit hinweisen, auf die wir \n\nin Sachsen besonders stolz sind, gerade wenn ich mir \n\nDresden, Leipzig und mittlerweile auch Chemnitz an-\n\nschaue. Unsere Innenst\u00e4dte unterscheiden sich tats\u00e4chlich \n\nvon den Innenst\u00e4dten in den alten Bundesl\u00e4ndern, weil \n\nbei uns in den Gro\u00dfst\u00e4dten nachts die Lichter nicht \n\nausgehen, weil man noch in den Innenst\u00e4dten wohnt. Das \n\nist der Unterschied zu Dortmund, K\u00f6ln, D\u00fcsseldorf sowie \n\nM\u00fcnchen. Wenn wir nicht entgegensteuern, wird es uns \n\ngenauso ergehen wie D\u00fcsseldorf, M\u00fcnchen und K\u00f6ln. \n\nDort kann niemand mehr wohnen, weil man es sich nicht \n\nmehr leisten kann. Wer m\u00f6chte von uns ver\u00f6dete Innen-\n\nst\u00e4dte haben? Niemand! Genau das ist die Lebensqualit\u00e4t, \n\ndie es ausmacht, in einer Gro\u00dfstadt wie Dresden oder \n\nLeipzig zu wohnen. Deshalb sind wir unbedingt gefordert, \n\ndem entgegenzusteuern und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir \n\nweiterhin Wohnraum haben, der letztendlich auch daf\u00fcr \n\nsorgt, dass eine Wohnqualit\u00e4t entsteht, die es erm\u00f6glicht, \n\ndass sich dort verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen begeg-\n\nnen k\u00f6nnen. \n\nIch bin tats\u00e4chlich kein Sozialromantiker. Ich wei\u00df, dass \n\nes nicht mehr passieren wird, dass der Professor neben \n\nseiner Putzfrau wohnt, so wie es zu DDR-Zeiten in den \n\nPlattenbauten der Fall war. Wir k\u00f6nnen aber nicht sehen-\n\nden Auges zuschauen, dass sich separate Wohngebiete \n\nentwickeln, oder zulassen, dass es dort zu dieser Ausdiffe-\n\nrenzierung kommt, wo Menschen sich tats\u00e4chlich nicht \n\nmehr begegnen k\u00f6nnen, sondern nur in der eigenen \n\nKlientel miteinander verkehren. \n\nDeshalb fordern wir: Wir brauchen einen staatlichen \n\nBaukostenzuschuss, wir wollen eine Quartierentwicklung \n\nhaben, die sich wirklich f\u00fcr alle lohnt. Wir brauchen eine \n\nEinkommensentwicklung, dass es sich lohnt, bei uns zu \n\ninvestieren. Was macht unsere Staatsregierung? \u2013 Der \n\nInnenminister bem\u00fcht sich, der Minister f\u00fcr Wirtschaft \n\nglaubt, dass der Markt das richtet, und der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent sitzt in Panschwitz-Kuckau und glaubt, dass die \n\nSozialpolitik in seinem Land noch gut ist, denn dort ist \n\ndie Welt noch in Ordnung wie in seiner Staatskanzlei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nGebhardt, DIE LINKE, folgt nun Kollege Herbst f\u00fcr die \n\nFDP. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bei solchen Debattentiteln \n\nmache ich mir langsam Sorgen um die SPD, oder sie \n\nsollten sich vielleicht einmal in SKP, in Sozialdemokrati-\n\nsche Klamaukpartei, umbenennen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch frage mich, wie man es bei einem solchen ernsthaften \n\nThema schafft, sich so einen schwachsinnigen Titel \n\nauszudenken. Es ist ja auch nicht das erste Mal. Am \n\nGenuss von M\u00fcsli oder Eierschecke hat es nicht gelegen. \n\nIch frage mich eher: Was hat derjenige getrunken, der hier \n\ngetextet hat? Es muss etwas Ungesundes gewesen sein, \n\nman sollte auf alle F\u00e4lle die H\u00e4nde von dem Zeug lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber mit Klamauk befindet sich ja die s\u00e4chsische SPD in \n\nwirklich guter Gesellschaft. In Berlin f\u00fchren Ihre Kolle-\n\ngen gerade einen heroischen Kampf gegen das \u201eAmpelpa-\n\ntriarchat\u201c. Die SPD-Fraktionschefin der Bezirksverordne-\n\ntenversammlung in Mitte ist der Meinung, dass die \n\nDominanz der Ampelm\u00e4nner gebrochen werden muss. Sie \n\nwei\u00df auch wie. Sie begr\u00fcndet, was sie auf Ampelanlagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10143 \n\nsehen will: \u201eWir wollen keine Frau mit Z\u00f6pfen und Walla-\n\nWalla-Rock, sondern eine moderne, selbstbewusste Frau.\u201c \n\nIhre Sorgen m\u00f6chte ich haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist mit Sicherheit nicht mehr die seri\u00f6se SPD von \n\nWilly Brandt und Helmut Schmidt, das ist billigster \n\nKlamauk und einfach ein Armutszeugnis f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Sozialdemokratie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhre Debatte \u2013 das hat das Auftreten hier gezeigt \u2013 geht \n\nv\u00f6llig an den Realit\u00e4ten in Sachsen vorbei. Ja, wir hatten \n\n\u00fcber Jahre in Sachsen eine erhebliche Abwanderung mit \n\nAuswirkungen auf den Wohnungsbestand und den Leer-\n\nstand, nat\u00fcrlich auch weniger Neubau. Wir haben es in \n\ndieser Staatsregierung jetzt geschafft, Sachsen vom \n\nAbwanderungsland zum Zuwanderungsland zu machen. \n\nWollen Sie in die Abwanderung zur\u00fcck, meine Damen \n\nund Herren? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe lieber eine Situation, wo Leute zu uns kommen, \n\nwas nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf den Wohnungsbe-\n\nstand, auf den Wohnungsmarkt hat, als dass Leute in \n\nZehntausender Gr\u00f6\u00dfenordnung das Land verlassen und \n\ndie Mieten ins Bodenlose versinken, meine Damen und \n\nHerren. Das ist es mir nicht wert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir \u00fcber den Mietpreisanstieg reden, dann im \n\nWesentlichen gerade einmal von zwei Gro\u00dfst\u00e4dten in \n\nSachsen und dort auch nicht \u00fcberall. Schauen Sie sich die \n\nVermietungsangebote an. Das k\u00f6nnen Sie bei beliebigen \n\nOnline-Portalen selbst in Dresden. Die gr\u00f6\u00dfte Herausfor-\n\nderung f\u00fcr Sachsen bleibt trotzdem der Leerstand. Jede \n\nzehnte Wohnung in Sachsen steht leer. Kollege Otto hat \n\ndas gesagt: Tendenz steigend. \n\nSchauen wir uns einmal die Entwicklung der Mietpreise \n\nf\u00fcr ganz Sachsen an. Nat\u00fcrlich ist das ein Durchschnitt. \n\nVon 2008 bis 2012 hat die Nettokaltmiete um 1,3 % in \n\nSachsen zugenommen, die Energie-Nebenkosten dagegen \n\num 13 %. Sollten wir nicht lieber etwas tun, dass die \n\nNebenkosten nicht ins Unermessliche steigen und die \n\nLeute sich Wohnen noch leisten k\u00f6nnen, anstelle hier \n\nDebatten zu f\u00fchren, die an der Realit\u00e4t vorbeigehen? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich kann man etwas tun, um Anreize zu schaffen, \n\ndass investiert wird, dass Wohnungen saniert werden, dass \n\nneuer Wohnraum errichtet wird, wo es die entsprechende \n\nNachfrage gibt. Man kann Bauland ausweisen \u2013 das ist \n\nm\u00f6glich \u2013, und man sollte vielleicht einmal \u00fcber Stan-\n\ndards nachdenken; denn je h\u00f6her man die Standards zieht, \n\ndesto teurer wird Bauen, und \u2013 logischerweise \u2013 wenn \n\njemand teurer baut, wird er auch eine h\u00f6here Miete \n\nverlangen. Die L\u00f6sung ist mit Sicherheit nicht, dass wir \n\nerst die Baukosten nach oben treiben und dann der \n\nSteuerzahler, sprich, der Mieter, das auch noch \u00fcber den \n\nBaukostenzuschuss der LINKEN selbst bezahlt. Das ist \n\nlinker Sozialismus, meine Damen und Herren. Wir haben \n\nzu DDR-Zeiten erlebt, dass der ganze Wohnungsbestand \n\nverrottet. Dahin will ich nicht zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Torsten Herbst \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. Jetzt kommt Frau Kollegin \n\nKallenbach zu Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema ist nicht \n\nneu in diesem Haus, die Argumente sind eigentlich alle \n\nbekannt, die Positionen ausgetauscht. Aber nach dem \n\nMotto \u201eSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein\u201c hofft nat\u00fcrlich die \n\nOpposition, dass es eines Tages auch bei der Koalition \n\nankommt, dass Handeln angesagt ist und nicht Verdr\u00e4n-\n\ngen. \n\nKlar \u2013 das wissen wir alle \u2013, dass die Situation in Dres-\n\nden, Leipzig, Zwickau oder anderswo nicht vergleichbar \n\nist mit M\u00fcnchen, Hamburg und Berlin. Aber es ist eine \n\nerkennbare Entwicklung abzusehen. Deshalb fordern auch \n\nwir eine Strategie, die tats\u00e4chlich den Bedingungen \n\nentspricht. Nat\u00fcrlich muss man regionale Unterschiede \n\ndabei beachten. Zuz\u00fcge haben wir hier, Wegz\u00fcge dort, wir \n\nhaben Leerstand auf der einen Seite, Wohnungsmangel \n\nwoanders. Herr Herbst, da n\u00fctzt die Orientierung an der \n\ndurchschnittlichen Tiefe des Dorfteiches wahrscheinlich \n\nsehr wenig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Politik braucht Strategien, Taktik haben wir genug. \n\nWenn in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, auch in Sachsen, die \n\nMieten steigen, t\u00e4glich zehn Wohnungen zwangsger\u00e4umt \n\nwerden, dann hat das Ursachen, denen man nachgehen \n\nmuss. Fragen Sie doch einmal in der Schuldnerberatung \n\nnach, wie die Fallzahlen steigen. Wenn es Tatsache ist, \n\ndass es seit 2008 bei uns keine Statistik mehr zur Obdach-\n\nlosigkeit gibt, hei\u00dft das noch lange nicht, dass es keine \n\nObdachlosen mehr gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWohnen ist ein Grundrecht nach der UN-Men-\n\nschenrechtserkl\u00e4rung, nach der Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nCharta, und um das muss gek\u00e4mpft werden, immer wieder \n\nneu. Ein Dach \u00fcber dem Kopf zu haben ist ein besonderes \n\nGut, das man nicht, wie \u00fcblich, wie Ware handeln kann. \n\nNicht nur in Sachsen zeichnet sich die Situation, die wir \n\nschon in vielen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten haben, ab. \n\nSchon im Europ\u00e4ischen Parlament haben wir daf\u00fcr \n\ngestritten. Wir brauchen eine Balance zwischen sozialer \n\nGerechtigkeit und wirtschaftlicher Effizienz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Mietwohnungsmarkt stabilisiert den gesamten Woh-\n\nnungsmarkt. Wir m\u00fcssen unbedingt vermeiden, dass sich \n\nGeringverdiener \u00fcber Schulden durch Immobilienk\u00e4ufe \n\nverschulden, wie wir das schon in vielen L\u00e4ndern haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10144 \n\nWas wurde von den Lobbyisten in den letzten Wochen \n\ngegen die vorgesehene Mietpreisbremse, gegen politische \n\nRegulierungen gewettert! Dabei wurde immer gesagt, \n\ndann baut niemand mehr neu. Wenn Sie sich die neuesten \n\nZahlen, in dieser Woche durch das Bundesamt f\u00fcr Statis-\n\ntik ver\u00f6ffentlicht, anschauen, dann wurden seit zehn \n\nJahren nicht mehr so viele Wohnungen gebaut wie gerade \n\nin diesem Jahr: 27 % im Mietwohnungsbereich. Die Frage \n\nbleibt, wer sich diese Wohnungen wird leisten k\u00f6nnen. \n\nSachsen ist eines der L\u00e4nder, die kein Gesetz f\u00fcr Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung oder Wohnraumbindung haben. Dabei \n\nsehen wir es als staatliche Pflicht an, auch den Menschen \n\nzu helfen und Unterst\u00fctzung zu geben, die sich aus \n\neigenen Kr\u00e4ften den Wohnraum nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nWenn die Kurve der orts\u00fcblichen Vergleichsmieten \n\nansteigt, auch in Sachsens Gro\u00dfst\u00e4dten, dann muss man \n\ndarauf reagieren. Das ist sicherlich noch keine Fieberkur-\n\nve, aber erh\u00f6hte Temperatur. \n\nIn Leipzig-Plagwitz werden schon Wohnungen mit \n\n10 Euro Grundmiete angeboten, bei orts\u00fcblicher Ver-\n\ngleichsmiete von 6,44 Euro und in anderen Stadtteilen mit \n\n7,75 Euro. Wenn der Anteil vom Einkommen f\u00fcr die \n\nMiete bedenklich ansteigt \u2013 er betr\u00e4gt jetzt f\u00fcr einen \n\nErwerbslosen bereits 45 % und bis zu 35 % bei Einkom-\n\nmensbeziehern \u2013, dann muss vorausschauend gehandelt \n\nwerden. Das sind erste Achtungszeichen. \n\nIch fasse zusammen: Der Freistaat muss den Gestaltungs-\n\nspielraum nutzen. Er muss regulieren, dass die Mietober-\n\ngrenze in bestimmten Stadtteilen gedeckelt wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: F\u00fcr die energetische \n\nSanierung haben wir schon viele Vorschl\u00e4ge gemacht. Er \n\nmuss sich auch f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau engagie-\n\nren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nicht mehr und nicht \n\nweniger. \u2013 Jetzt ist die Redezeit zu Ende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE die Abg. Kallenbach. Jetzt kommt der Abg. Storr \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion ans Mikrofon. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Aktuelle Debatte ist zwar sch\u00f6n, sicherlich \n\nspricht sie ein Problem an, aber sie dreht sich eigentlich \n\nim Kreis. Was ich an dieser Debatte und den Beitr\u00e4gen \n\nmeiner Vorredner vermisst habe, ist, vielleicht erst einmal \n\neine Ursachenanalyse zu betreiben und auch die L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge zu nennen, die man hat. Das war bislang alles \n\nsehr oberfl\u00e4chlich, und Herr Dulig, ich habe mich schon \n\nsehr gewundert. Sie haben zwar zu Recht davon gespro-\n\nchen, dass in der Politik oft nur ein Marketing betrieben \n\nwird. Das hei\u00dft, man betreibt den sch\u00f6nen Schein, dass \n\nman sich angeblich um die Probleme k\u00fcmmert. \n\nAber ich frage Sie, Herr Dulig: Warum haben Sie zum \n\nBeispiel nicht aus Ihrem SPD-Aktionsprogramm \u201eMieter-\n\nland Deutschland\u201c berichtet, in dem Sie Ihre Vorschl\u00e4ge \n\nmachen? Ist das vielleicht der Grund daf\u00fcr, dass die \n\nKoalitionsvereinbarung, die Sie jetzt in Berlin mit der \n\nCDU vereinbart haben, doch sehr abgespeckte Vorschl\u00e4ge \n\nhat, die allesamt auch untauglich sein sollen? Denn, bitte \n\nsch\u00f6n, wer glaubt denn, dass diese Mietbremse, die Sie \n\ndort vereinbart haben, tats\u00e4chlich wirksam sein wird? Das \n\nProblem d\u00fcrfte schon sein, eine solche Ma\u00dfnahme auch \n\nzu \u00fcberwachen. Denn wenn es Mieter gibt, die bereit sind, \n\nmehr Miete zu zahlen, als die Mietpreisbremse vor-\n\nschreibt, dann werden sie auch den Mietvertrag abschlie-\n\n\u00dfen. Auch die Modernisierungsumlage, die laut Koali-\n\ntionsvereinbarung von 11 auf 10 % reduziert werden soll, \n\nd\u00fcrfte das Problem nicht nachhaltig l\u00f6sen. \n\nWenn man \u00fcber die Ursachen spricht, muss man auch \n\n\u00fcber ein Thema sprechen, das hier nicht zuf\u00e4llig ver-\n\nschwiegen wird. Es ist richtig: Mietsteigerungen in \n\nSachsen sind ein Problem der Ballungsr\u00e4ume. Aber es \n\nfindet eine Entwicklung statt, n\u00e4mlich dass es auch \n\nZuwanderung aus dem Ausland in die Ballungsr\u00e4ume \n\ngibt. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Mietexplosion nicht nur, \n\naber auch eine Folge der Zuwanderung. \n\nUm das einmal an einem praktischen Beispiel festzuma-\n\nchen: In Dresden zum Beispiel sind bereits heute \n\n1 000 Asylanten in Wohnungen untergebracht, Wohnun-\n\ngen, die dem Mietmarkt entzogen wurden. Bei der Zu-\n\nwanderungswelle, die weiter auf dieses Land zurollen \n\nwird, wird sich die Wohnumnutzung \u2013 so m\u00f6chte ich es \n\neinmal nennen \u2013 f\u00fcr die Unterbringung von Ausl\u00e4ndern \n\nwahrscheinlich enorm ausweiten. \n\nEs gab vor wenigen Tagen eine Meldung, wonach 2012 \n\ndie OECD festgestellt hat, dass Deutschland das Land mit \n\nder meisten Zuwanderung nach den USA ist, noch vor \n\nStaaten wie beispielsweise Kanada oder Australien. Die \n\nZuwanderungszahlen f\u00fcr 2013 sind 1,2 Millionen und der \n\nSaldo aus Zu- und Abwanderung 400 000 Zuwanderun-\n\ngen per Saldo in einem Jahr. \n\nWer glaubt, dass das ohne Folgen auf den Wohnungs-\n\nmarkt in den Ballungszentren ist, nimmt entweder die \n\nRealit\u00e4ten und Zusammenh\u00e4nge nicht zur Kenntnis oder \n\nverschweigt es, weil er auch die Folgen seiner falschen \n\nPolitik, n\u00e4mlich Ihrer Politik, die der etablierten Parteien, \n\nverschweigen will. Liebe Kollegen von der SPD! Sie sind \n\neben nicht die Mieterschutzpartei, als die Sie sich heute \n\nhier darstellen, sondern auch Sie betreiben eine Zuwande-\n\nrungspolitik mit negativen Folgen f\u00fcr den Mietermarkt \n\nund f\u00fcr die Mieten; denn der Markt existiert nicht im \n\nluftleeren Raum. Auch die Politik schafft auf M\u00e4rkten wie \n\ndem Mietermarkt Bedingungen, die auf den Preis dieser \n\nM\u00e4rkte Auswirkungen haben, in dem Fall auch auf die \n\nMietpreise. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10145 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern sind Sie \u2013 genauso wie die anderen Parteien \u2013 in \n\nWahrheit eine Mieterh\u00f6hungspartei, weil Sie die politi-\n\nschen Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Mietsteigerung \n\nselbst herbeigef\u00fchrt haben. \n\nIch gehe sogar noch weiter: Sie sind die Hilfstruppen f\u00fcr \n\neine Ausl\u00e4nderlobby, die vor allem die Zuwanderung zu \n\neinem gro\u00dfen Gesch\u00e4ftsmodell gemacht hat, wo nicht \n\nMillionen, sondern Milliarden bewegt werden. Sie sind \n\nmit Ihrer Politik letztendlich auch die Wegbereiter f\u00fcr \n\nMiethaie, die Wohnraum als lukratives Gesch\u00e4ftsmodell \n\nbetrachten. Wenn man wei\u00df, dass zum Beispiel in Dres-\n\nden vor einigen Jahren Wohnungen f\u00fcr 1 Milliarde Euro \n\nvon einer Heuschrecke aus den USA erworben worden \n\nsind, sieht man, wie sehr diese internationalen Miethaie \n\ndie Folgen Ihrer Politik einsch\u00e4tzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Gro\u00dfe Investmentgesellschaften \n\nkaufen schon seit Jahren in Deutschland Wohnraum auf, \n\nweil sie ganz genau wissen, welche Folgen Ihre Politik \n\nhat und dass sie damit immer mehr Gewinne machen \n\nk\u00f6nnen. Sie sind schuld an der Mieterh\u00f6hung. Ihre Politik \n\nm\u00fcsste grunds\u00e4tzlich korrigiert werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr sprach f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten Rednerrunde \n\nangekommen und er\u00f6ffnen \u2013 so meine ich \u2013 eine zweite. \n\nF\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion ergreift Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist immer \n\nschwierig, nach einem solchen Vorredner bei so viel \n\nverquirltem Mist sofort zur Sache zur\u00fcckzukommen \u2013 ich \n\nsage es einmal so ganz dezent. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte zum Thema zur\u00fcckkommen und mit einem \n\nZitat beginnen: \u201eDie Mieter waren verw\u00f6hnt. Diese \n\nZeiten sind vorbei.\u201c Dieses Zitat kommt vom Chef von \n\n\u201eHaus und Grund\u201c aus Sachsen, der die Situation in \n\nSachsen eindeutig erkannt hat. Kollegin Kallenbach \n\nnannte gerade Beispiele aus Leipzig. Auch hier gibt es ein \n\nBeispiel aus der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Sie schreibt am \n\n15. Mai: \u201eTausende Mieter m\u00fcssen ihre Wohnung verlas-\n\nsen.\u201c \n\nEin extremes Beispiel daf\u00fcr haben wir im Leipziger \n\nStadtteil Schleu\u00dfig. Dort wird von Mieteraustreibung \n\ngesprochen. Dort wohnen Mieter in den ehemaligen \n\nElsterwerken. Diese sollen saniert werden. Nur die \n\nMieter, die dort wohnen, st\u00f6ren nat\u00fcrlich, weil nach der \n\nSanierung nicht nur der doppelte, sondern teilweise der \n\ndreifache Mietpreis dessen, was Mieter jetzt zahlen, \n\nnotwendig ist. Mit welchen Tricks dort gearbeitet wird, \n\nwie man das so macht, bis die Mieter die Nerven verlieren \n\nund aus diesen Gebieten ausziehen, kann man der Presse \n\nentnehmen. Das ist im Moment die Lage in einzelnen \n\nGebieten in Leipzig. \n\nWir sagen auch, dass das nicht fl\u00e4chendeckend in Sachsen \n\nso ist. Das sagen wir schon. Wir reden in Sachsen von \n\neinem Zuwanderungsland. Auf der anderen Seite beseiti-\n\ngen wir gerade die Bedingungen, die Zuwanderung \n\nerm\u00f6glichen und die uns attraktiv machen. In St\u00e4dten wie \n\nLeipzig und Dresden sind \u2013 \u00e4hnlich wie in anderen \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten wie Hamburg oder M\u00fcnchen \u2013 Mietpreis-\n\nsteigerungen an der Tagesordnung. \n\nIch m\u00f6chte aber auch auf die Dinge eingehen, die wir in \n\nBerlin in der kurzen Amtszeit erreicht haben. Eigentlich \n\nbem\u00fcht sich die SPD immer, alles, was nicht geworden ist \n\n\u2013 und nach einem halben Jahr Regierungszeit in Berlin \n\nm\u00fcsste alles geregelt sein, was vorher vier Jahre lang \n\nnicht geregelt wurde \u2013 \u2013 Wir haben im Bereich der St\u00e4d-\n\ntebauf\u00f6rderung etwas getan. Wir haben in der Koalition \n\nbeschlossen, dass die Aufstockung Stadtumbau Ost von \n\n80 auf 110 Millionen Euro erfolgt. Wir haben beschlos-\n\nsen, dass der Denkmalschutz Ost von 60 auf 80 Millio-\n\nnen Euro angehoben wird. Wir haben das Niveau der \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf insgesamt 700 Millionen Euro pro \n\nJahr verstetigt. Das sind Zahlen, die sich sehen lassen \n\nk\u00f6nnen. \n\nHier \u2013 das muss man ganz klar sagen \u2013 muss Sachsen \n\nnachlegen. Ich gehe davon aus, Herr Ulbig, dass wir das \n\nauch tun werden. \n\nWohnen im Alter. Auch das ist ein Thema. Herr Herbst \n\nhat so sch\u00f6n gesagt, wir w\u00fcrden hier an der Realit\u00e4t \n\nvorbeidiskutieren. Wenn uns aber alle Erhebungen sagen, \n\ndass in Sachsen pro Jahr 1 500 altersgerechte Wohnungen \n\nfehlen, kann das doch wohl in der Diskussion nicht an der \n\nRealit\u00e4t vorbei sein. Ich glaube eher, da sind Sie an der \n\nRealit\u00e4t vorbei. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie mit einem B\u00fcrgermeister sprechen \u2013 der hat \n\njede Menge Leerstand. Wir haben gestern schon einmal \n\ndas Beispiel der Stadt Kitscher geh\u00f6rt. Dort k\u00f6nnen Sie \n\neine leere Innenstadt vor sich sehen. Aber wenn Sie im \n\nRahmen Ihrer Gesamtpolitik hier in Sachsen \u2013 und wo ist \n\ner denn, unser Wirtschaftsminister? \u2013 \u00d6PNV-Mittel, \n\nZugangsmittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und, und, und in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen k\u00fcrzen \u2013 darauf kommen wir heute bei \n\nunserem Demografieantrag noch einmal zur\u00fcck \u2013, brau-\n\nche ich mich nicht zu wundern, dass die Menschen nicht \n\nmehr in diesen Gegenden wohnen k\u00f6nnen \u2013 k\u00f6nnen, nicht \n\nwollen \u2013, sondern in die St\u00e4dte ziehen m\u00fcssen und da-\n\ndurch eine Verknappung des Wohnraumes entsteht. \n\nIch denke, wir haben hier in Sachsen eine ganze Menge \n\nzu tun, um das, was ansteht, zu l\u00f6sen. Diese Hinhaltetak-\n\ntik, die wir auch bei unseren zahlreichen Antr\u00e4gen erlebt \n\nhaben, dass man einfach immer sagt, es ist doch alles gut, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10146 \n\nund es ist doch alles sch\u00f6n, und es wird schon alles \n\nwerden, reicht in Zukunft nicht mehr aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping f\u00fcr die einbringende SPD. Als N\u00e4chster ergreift \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine \n\nGerechtigkeitsdebatte in Sachsen zu Mieten und Wohnen, \n\nund Herr Dulig mahnte an, die Staatsregierung sollte ihre \n\nMarketingpolitik doch \u00e4ndern hin zu Inhalten. Herr Dulig, \n\nwas Sie geliefert haben, war Marketingpolitik par excel-\n\nlence und sehr wenig Inhalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie f\u00fchren eine Diskussion kurz vor der Kommunalwahl, \n\num mit \u00c4ngsten und Sorgen von Menschen zu spielen bei \n\neinem sehr ernsthaften Thema. In M\u00fcnchen regierte die \n\nSPD viele Jahre; 11,80 Euro ist die durchschnittliche \n\nKaltmiete. In Hamburg regiert die SPD, die Miete ist \n\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Ich w\u00fcrde jetzt \n\nnicht auf die Idee kommen, einen Zusammenhang zwi-\n\nschen Ihrer Regierungsverantwortung und der Mietpreis-\n\nentwicklung in dieser Region herzustellen, so wie Sie es \n\ngerade getan haben. \n\n(Beifall des Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\nWie ist denn die Situation in Sachsen? Ja, wir haben \n\ninsbesondere in Dresden und weniger in Leipzig, aber \n\nauch da ist der Trend erkennbar, jedoch vor allem in der \n\nRegion Dresden eine Herausforderung durch steigende \n\nMieten. Aber die Gesamtsituation in Sachsen stellt sich \n\nimmer noch so dar: 5,47 Euro ist die s\u00e4chsische Durch-\n\nschnittskaltmiete. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDamit haben wir die niedrigsten Mieten. Nur noch Th\u00fc-\n\nringen kommt nach uns. Auch bei der Mietbelastungsquo-\n\nte \u2013 und diese Zahl ist noch wichtiger \u2013, also dem Ver-\n\nh\u00e4ltnis von Einkommen zu Mietbelastung, ist der Wert in \n\nSachsen deutschlandweit am geringsten. \n\nDas befreit uns nicht von der Frage: Wie stellen wir uns \n\nden Herausforderungen insbesondere in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten? In der Tat ist Dresden einer der Bereiche, die wir \n\nuns anschauen. Die Dresdner Kaltmiete liegt bei \n\n6,30 Euro, Tendenz deutlich steigend, was vor allen \n\nDingen mit den Neuvermietungen zu tun hat. Hier haben \n\nwir zwei Effekte, die aufeinander getroffen sind. Einmal \n\nhaben wir ein noch auslaufendes Wohnungsr\u00fcckbaupro-\n\ngramm, bei dem ich zweifelsohne der Stadtspitze sagen \n\nmuss, dass sie h\u00e4tte eher gegensteuern k\u00f6nnen. Das geht \n\nauch in Richtung meiner Partei. Aber gleichzeitig ist diese \n\nMietpreisentwicklung auch durch die Frage begr\u00fcndet, ob \n\nes denn bisher attraktiv war, Wohnungen zu bauen. Das \n\nwar es definitiv nicht, weil wir hier Leerstand hatten. In \n\nDresden ver\u00e4ndert sich seit vier, f\u00fcnf Jahren das Zuzugs-\n\nverhalten. Es gibt eine Nachfrage, es gibt Ausweisungen, \n\nes gibt Bautr\u00e4ger. \n\nNat\u00fcrlich bleibt die Frage: Wie sieht es eigentlich mit \n\nsozialem Wohnungsbau aus, also mit Wohnungen f\u00fcr die, \n\ndie nicht dieses Durchschnittseinkommen haben? Auch \n\nhier muss ich sagen, dass der Steuerungsbedarf als Erstes \n\nin der kommunalen Selbstverwaltung liegt. Weiterhin \n\nm\u00fcssen wir eine Diskussion f\u00fchren, von der ich denke, \n\ndass sich ihr auch die Staatsregierung nicht verweigern \n\nwird. Wenn wir aufgrund ver\u00e4nderter Rahmenbedingun-\n\ngen in Teilregionen unseres Landes auf solche Entwick-\n\nlungen reagieren m\u00fcssen, haben wir in der St\u00e4dtebauf\u00f6r-\n\nderung die entsprechenden Spielr\u00e4ume. Wir haben auch \n\ndie M\u00f6glichkeit zu gestalten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das wundert mich \n\nsehr, genau das wurde abgelehnt!) \n\nWir haben jetzt eine ver\u00e4nderte Situation in einer Teilre-\n\ngion des Freistaates. Das gilt nicht f\u00fcr den gesamten \n\nFreistaat. Deswegen muss man sich mit dieser Frage jetzt \n\nauseinandersetzen. Das macht man nicht mit billiger \n\nPolemik, indem man \u00c4ngste und Sorgen von Menschen \n\nherbeidiskutiert, \n\n(Martin Dulig, SPD: Die reden wir nicht herbei!) \n\nindem man so tut, als ob morgen keine Miete mehr \n\nbezahlbar ist. \n\nDie Zahlen in Sachsen sprechen eine klare Sprache. \n\nInsgesamt ist die Mietsituation in Sachsen stabil. Das ist \n\nvorhin, glaube ich, von Herrn Herbst gesagt worden. \n\n1,3 % ist die Ver\u00e4nderungsrate der Mietpreise. Damit liegt \n\nsie deutlich unterhalb der Inflation. Unser Problem sind \n\nvor allem die Nebenkosten. \n\nIch bin durchaus bei Frau K\u00f6pping, wenn sie sagt: Wir \n\nm\u00fcssen den Blick in den l\u00e4ndlichen Raum in Bezug auf \n\ndie Verbesserung der Anbindung des \u00d6PNV richten. Aber \n\nf\u00fchren Sie diese Diskussion ernsthaft und f\u00fchren Sie sie \n\nbitte nicht polemisch, indem Sie ein Szenario herbeif\u00fch-\n\nren, das den Menschen im Land Angst macht und den \n\nTatsachen nicht gerecht wird. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nF\u00fchren wir die Diskussion auf einer vern\u00fcnftigen Ebene \n\nund mit realen Zahlen. \n\nSchauen Sie in andere Bundesl\u00e4nder. F\u00fchren Sie die \n\nDebatte nicht immer nur von Ihrem Teller, sondern \n\nschauen Sie auch einmal hinaus, wie die Gesamtsituation \n\naussieht. In diesem Kontext werden wir gemeinsam an \n\nL\u00f6sungen arbeiten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10147 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nHartmann von der CDU-Fraktion folgt jetzt Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Offen gestanden, \n\nmuss der Ministerpr\u00e4sident \u2013 liebe Kollegen von der SPD, \n\ngestattet mir diesen Einwurf \u2013 nicht auf jeden \u2013 ich \n\nformuliere es vorsichtig \u2013 politischen Reim reagieren. \n\nAber er sollte auf zentrale Herausforderungen, die sich in \n\ndiesem Land stellen, sehr wohl reagieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDieser Ministerpr\u00e4sident hat es im Gegensatz zu seinen \n\nVorg\u00e4ngern geschafft, in f\u00fcnf Jahren \u2013 eine wird noch \n\nfolgen \u2013 sage und schreibe f\u00fcnf Regierungserkl\u00e4rungen \n\nabgegeben zu haben, eine zum Auftakt, eine zur Mitte, \n\neine zum Fiskalpakt und eine zum Hochwasser. Mehr war \n\nnicht drin. Aber \u2013 das sei gesagt \u2013 f\u00fcr die Eierschecke war \n\ner nun wirklich nicht verantwortlich. Das hat sich ein \n\nanderer ausgedacht, den wir demn\u00e4chst hoffentlich los \n\nsein werden. \n\nLassen Sie mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, eines \n\nsagen: Wenn man von 1,3 % durchschnittlichem Mietan-\n\nstieg spricht, dann will ich jetzt nicht die Kuh und ihr \n\nErtrinken im durchschnittlichen Wasserpegel heranziehen. \n\nFakt ist aber, dass wir eine v\u00f6llig unklare Datenbasis \n\nhaben, auf der die Mietanstiege in den unterschiedlichen \n\nMietsegmenten erfasst werden. Das ist unser Grundpro-\n\nblem. Das ist auch das Grundproblem bei der Rechtsver-\n\nordnung nach \u00a7  558 Abs. 3 BGB. Deshalb haben auch die \n\nbeiden Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig keinen Antrag \n\nzum Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 558 Abs. 3 \n\nBGB gestellt, also zur Senkung der Kappungsgrenze von \n\n20 auf 15 %, weil keiner wei\u00df, wie man die Daten erfas-\n\nsen soll, weil es kein Instrumentarium gibt. Jetzt, liebe \n\nFDP, jetzt, liebe CDU, seid Ihr in der Verantwortung, \n\ndenn diese Mietrechtsnovelle habt Ihr in der letzten \n\nLegislatur verbrochen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\u2013 Moment, dazu komme ich gleich noch, Herr Staatsmi-\n\nnister. \n\nDas ist erst einmal die Ausgangslage. \n\nLieber Herr Herbst, das Problem der Baukosten ist nicht, \n\ndass wir das Kombinat Bauen und Wohnen wiederherstel-\n\nlen wollen. Fakt ist: Die Baukosten in Sachsen werden \n\ndem Einkommensniveau davonlaufen. Wer somit Wohnen \n\nzu bezahlbaren Preisen sichern will, muss die Differenz \n\nzwischen 9,00 Euro, 9,50 Euro und bezahlbaren \n\n6,00 Euro, 6,50 Euro (netto kalt) abfedern. Deshalb sagen \n\nwir: Wir brauchen diese Baukostenzusch\u00fcsse, um die \n\nBaut\u00e4tigkeit zu erm\u00f6glichen. Ansonsten verlegt sich, wie \n\nschon in der Vergangenheit, die Bauwirtschaft auf Eigen-\n\ntumswohnungen, auf die Schaffung von Eigentum, aber \n\nnicht auf sozialen Wohnungsbau und schon gar nicht auf \n\nWohnungsbau f\u00fcr das mittlere Preissegment, da, wo \n\nFamilien wohnen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Stange? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Stange, geben Sie mir recht, \n\ndass die Schaffung von Wohneigentum f\u00fcr Familien auch \n\nzum gro\u00dfen Teil Altersvorsorge ist, dass immer dann, \n\nwenn jemand sich Eigentum schafft, eine Mietwohnung \n\nfrei wird, in die andere Menschen einziehen k\u00f6nnen, die \n\nvorher eine Wohnung gesucht haben? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Lieber Kollege, das Pro-\n\nblem mit dem Wohneigentum haben wir jetzt bereits im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Viele Menschen leben dort im Wohn-\n\neigentum und haben im Alter ein Problem. Sie gehen aus \n\nihrem Wohneigentum wieder heraus, weil sie es nicht \n\nbarrierefrei eingerichtet haben \u2013 das k\u00f6nnen die, die jetzt \n\nbauen, nat\u00fcrlich machen, das ist richtig \u2013, aber vor allem \n\nauch, weil sie in nicht mehr attraktiven R\u00e4umen leben und \n\ndamit zur\u00fcck m\u00fcssen in die St\u00e4dte. Das ist ein gro\u00dfes \n\nProblem, das k\u00f6nnen Sie auch nicht auf die Art und Weise \n\nwegbeten, wie Sie das Problem angehen wollen. \n\nDie reine Eigentumsf\u00f6rderung, um die Eigentumsquote zu \n\nheben, wird uns in dem Bereich, den wir hier ansprechen, \n\nnicht retten, beim sozialen Wohnraum und den Mietprei-\n\nsen f\u00fcr Familien in den gro\u00dfen St\u00e4dten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um die Erm\u00f6g-\n\nlichung von Baut\u00e4tigkeit. Dabei ist v\u00f6llig klar, dass wir \n\nden Markt nicht aushebeln k\u00f6nnen. Man muss es ganz \n\nehrlich sagen: Erst wenn Investoren wieder ein wirtschaft-\n\nliches Ergebnis am Horizont sehen k\u00f6nnen, sind sie bereit \n\nzu bauen. Das ist das gro\u00dfe Problem. \n\nDer BFW, der ja nicht unbedingt f\u00fcr N\u00e4he zum Sozialis-\n\nmus bekannt ist, sagt eindeutig: Wir brauchen eine Ver-\n\ndoppelung der F\u00f6rderprogramme. \u2013 Entschuldigung, aber \n\ndas ist nicht Markt, das ist Staat, Herr Herbst. H\u00f6rt er \n\nnoch zu? \u2013 Nein. Da muss man ehrlich sein. Wir brauchen \n\nin dieser Debatte gro\u00dfe Ehrlichkeit. \n\nLiebe Kollegen der SPD, Fakt ist eines: Sie besetzen drei \n\nzentrale Ministerien \u2013 da ist die CDU nicht aus der \n\nVerantwortung; denn sie ist mit in der Bundesregierung \u2013, \n\ndie diese Thematik angeht. \n\nErstens. Barbara Hendricks im Bauministerium. Klar, \n\n700 Millionen Euro sind zugesagt. Die Problemlage ist \n\nnur: Wie ist die innere Verteilung? Dar\u00fcber brauchen wir \n\ndringend Aufkl\u00e4rung. \n\nZweitens. Das Wohngeld. Das Wohngeld ist eine zentrale \n\nFrage in der Zukunft. Dabei dreht es sich auch um die \n\nFrage, ob wir endlich den Heizkostenzuschuss f\u00fcr das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10148 \n\nWohngeld bekommen, wenn uns die Kosten weiter \n\ndavonlaufen. Das ist doch v\u00f6llig klar: Teilweise ist die \n\nzweite Miete \u2013 also die Nebenkosten, massiv getrieben \n\ndurch die Energiekosten \u2013 gr\u00f6\u00dfer als die Nettokaltmiete. \n\nDas ist doch Irrwitz! Da w\u00e4re eine L\u00f6sung angebracht. \n\nWie bremsen wir die Energiekosten? Herr Gabriel ist \n\nzust\u00e4ndig daf\u00fcr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege Stange! Achten Sie auf die Redezeit. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Jetzt komme ich zum \n\nMietrecht. Die 10 %, um die Sie bremsen wollen, sind \n\nkeine Bremse. Das sage ich ganz klar. Das ist eine Tarif-\n\nsprungregelung, die ganz klar kommen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Bei Neuvermietung gelten \n\n10 %, und dann ist f\u00fcr drei Jahre ein weiterer Aufwuchs \n\num 20 % zul\u00e4ssig. Halleluja! Das bremst die Mietpreise \n\nnicht im geringsten, sondern das wird nach wie vor \n\ngef\u00e4hrlich f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hatte gerade das Wort. Vorgetragen hat Herr \n\nKollege Stange. Jetzt sehe ich den Wunsch auf eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 4 von Herrn Kollegen \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich teile die Einsch\u00e4tzung der \n\nLinksfraktion nicht, was die Schaffung von Wohneigen-\n\ntum anbelangt. F\u00fcr mich wird nach wie vor viel zu wenig \n\nWohneigentum in Deutschland geschaffen. Andere \n\neurop\u00e4ische Staaten haben eine deutlich h\u00f6here Eigen-\n\ntumsquote, was den Menschen erm\u00f6glicht, in ihrer eige-\n\nnen Wohnung zu wohnen und eigene Sachen zu machen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Schw\u00e4tzer!) \n\nDabei haben wir Nachholbedarf. Die Schaffung von \n\nWohneigentum gerade f\u00fcr Familien f\u00fchrt zu einem \n\nNachr\u00fcckeffekt, sodass Wohnungen wieder leer werden \n\nund Familien dort einziehen. Insgesamt f\u00fchrt das zu \n\neinem Aufholeffekt, sodass es positiv ist, wenn Wohnun-\n\ngen gebaut werden. Auch der Mietwohnungsmarkt wird \n\ndadurch entlastet. Damit erreichen wir die richtige Steue-\n\nrung: Die Wohnungen werden gebaut, die von den Men-\n\nschen gewollt und gebraucht werden und die ihren Be-\n\nd\u00fcrfnissen entsprechen. \n\nIch halte auch nichts davon, in Dresden oder in Leipzig \n\nden Wohnungsbau mit staatlichen Subventionen zu \n\nf\u00f6rdern. Das geht auch zulasten der Kommunen rund um \n\nDresden bzw. Leipzig. Heute schon haben wir die Situa-\n\ntion, dass viele Familien aus kleineren Orten rund um \n\nDresden nach Dresden ziehen, weil sie hier ihre Arbeit \n\nhaben, anstatt die M\u00f6glichkeiten zu nutzen, weiterhin in \n\nihrem Ort zu wohnen und nach Dresden einzupendeln. \n\nWenn wir den Wohnraum hier noch billiger machen, dann \n\nwird diese Tendenz weiter zunehmen und werden die \n\nR\u00e4ume um Dresden noch gr\u00f6\u00dfere Probleme bekommen, \n\nals sie jetzt schon haben. \n\nNoch eine Bemerkung zu der Frage, warum man im Alter \n\nin die Stadt zieht. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind nicht die, die Sie \n\ngenannt haben, sondern ganz andere. Viele Menschen, die \n\nsich g\u00fcnstig Wohneigentum in l\u00e4ndlichen Strukturen \n\nangeschafft haben, sind einfach nicht mehr in der Lage, \n\ndie Nebenkosten zu zahlen. Die Nebenkosten, insbeson-\n\ndere die Strom- und die Heizkosten, sind v\u00f6llig gleich, \n\negal ob sie in Dresden oder in Zittau bezahlt werden. \n\nDadurch ergeben sich die Probleme, und man kann sein \n\nEigentum dann nicht mehr halten. \n\nDas zweite Problem, dass dazu f\u00fchrt, dass Menschen ihre \n\ngewohnte Umgebung in l\u00e4ndlichen Strukturen aufgeben, \n\nist die famili\u00e4re Bindung. Weil die Familien aufgrund der \n\nArbeitsmarktsituation nach Dresden, Leipzig oder auch \n\nnach Chemnitz ziehen, ziehen die Eltern zu ihren Fami-\n\nlien, damit sie im Alter versorgt sind. All das beseitigen \n\nSie nicht dadurch, dass Sie staatliche Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \n\nWohnungseigentumsbau hier in Dresden fordern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Biesok. Darauf reagiert \n\nprompt Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Kollege Biesok, die traditionell h\u00f6here \n\nEigentumsquote in anderen L\u00e4ndern kann man nicht in \n\nKonfrontation zum traditionellen Mietwohnungsland \n\nDeutschland bringen. Das war schon ziemlich krude. \n\nGerade Sachsen hat eine lange Tradition von Wohnungs-\n\ngenossenschaften. Zu behaupten, das sei v\u00f6llig aberwitzig \n\nund wir br\u00e4uchten unbedingt mehr Eigentum \u2013 gerade das \n\nist aberwitzig. \n\nIch darf Ihnen noch etwas sagen: Sie sagen, Sie wollen \n\ndie Eigentumsquote heben. Das kann man ja machen. Das \n\nProblem ist nur, dass die Erben, die vielleicht nicht \n\nunbedingt dort wohnen wollen, irgendwann auf die Idee \n\nkommen, das wieder zu verkaufen. Deshalb haben wir so \n\nviel Leerstand und so viel nicht ver\u00e4u\u00dferbares Wohn-\n\neigentum vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Dort kann man \n\nmassenhaft Wohneigentum kaufen. \n\nDas ist ein strukturelles Problem in diesem Land: Die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen werden abgeh\u00e4ngt. Das Wohnen ist \n\ndort nicht attraktiv, wenn man nicht mit dem Auto unter-\n\nwegs ist, sondern auf den \u00d6PNV angewiesen ist. Lieber \n\nKollege Biesok, irgendwann sind wir alle auf den \u00d6PNV \n\nangewiesen, wenn wir nicht mehr richtig fahren k\u00f6nnen, \n\nSie genauso wie ich. Das ist ein Grundproblem, dem Sie \n\nkonsequent ausweichen. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Das k\u00f6nnen \n\nSie aber nicht mit Bauzusch\u00fcssen l\u00f6sen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10149 \n\n\u2013 Aber Sie k\u00f6nnen das nicht herbeibeten. Das ist doch Ihr \n\nProblem. Sie wollen massiv Eigentum f\u00f6rdern, aber die \n\nMenschen ziehen trotzdem in die gro\u00dfen St\u00e4dte. Die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte r\u00e4umen das Umland regelrecht leer. Warum \n\nziehen die Menschen \u2013 vor allem junge Menschen \u2013 denn \n\nin die gro\u00dfen St\u00e4dte? \u2013 Die Menschen ziehen dorthin, \n\nweil das Leben f\u00fcr sie \u2013 Stichworte sind unter anderem \n\nAusbildung und Studium \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum nicht \n\nattraktiv ist. Punkt. Fragen Sie doch die jungen Men-\n\nschen, weshalb sie in die gro\u00dfen St\u00e4dte ziehen. Wer dort \n\neinmal kulturell und subkulturell angekommen ist, der \n\nzieht auch nicht wieder hinaus, au\u00dfer vielleicht, wenn er \n\nFamilie hat. Aber dann haben sie ein Problem, weil sie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum den entsprechenden Wohnraum nicht \n\nmehr zur Verf\u00fcgung haben. Das ist ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr \n\nSachsen insgesamt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Wir gehen jetzt weiter in der \n\nRednerliste. W\u00fcnscht die FDP nochmals das Wort in \n\ndieser ersten Aktuellen Debatte? \u2013 Nein. Die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Die NPD-Fraktion? \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte die \n\neinbringende Fraktion der SPD noch einmal das Wort \n\nergreifen? Die CDU-Fraktion? \u2013 Ich sehe keinen Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen mehr. Damit erteile ich der \n\nStaatsregierung das Wort. Unser Innenminister, Herr \n\nUlbig, geht zum Rednerpult. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Sp\u00e4testens bei dieser Debatte ist klar \n\ngeworden: Wir sind im Wahlkampf angekommen. Die \n\neinen \u00e4rgern sich offenkundig \u00fcber die hohen Zustim-\n\nmungs- und Beliebtheitswerte unseres Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, w\u00e4hrend die anderen auch eine solche Debatte zum \n\nAnlass nehmen, um ihre Ausl\u00e4nderfeindlichkeit offen zur \n\nSchau zu stellen. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Markt ist  \n\nAngebot und Nachfrage, Herr Minister!) \n\nDas Thema selber sollte aber dazu geeignet sein, sich mit \n\nden Problemen, die darin liegen, sachlich auseinanderzu-\n\nsetzen. \n\nHerr Dulig, vielleicht waren Sie auf Ihrer Deutschlandrei-\n\nse, als Sie auch in Hamburg waren, zu sehr in der dortigen \n\nGedankenwelt, als Sie das Thema angemeldet haben. \n\nDenn Hamburg und die dortigen Probleme sind nicht mit \n\nSachsen und den Problemen von Dresden und Leipzig zu \n\nvergleichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in der Debatte ein wohnungspolitisches Kon-\n\nzept vorgestellt. Dar\u00fcber kann man zugegebenerma\u00dfen \n\nwie bei allen Konzepten unterschiedlicher Meinung und \n\nAuffassung sein. Aber ich denke, es ist sehr klar und \n\ndeutlich dargestellt worden, dass es bei uns im Freistaat \n\nSachsen unterschiedliche Bereiche gibt: die Ballungsr\u00e4u-\n\nme und den l\u00e4ndlichen Raum. \u00dcber die Mietbelastungs-\n\nquote wurde heute bereits gesprochen. \n\nEs ist deutlich geworden, dass wir mit einer landesweiten \n\nLeerstandsquote von 9,9 % im Bundesvergleich an der \n\nSpitze liegen. Deshalb kann man erst einmal sagen: Wir \n\nhaben weder Wohnungsnot noch echten Mietwucher. Der \n\nWohnungsmarkt in Dresden und im Rest von Sachsen hat \n\nkeine Schieflage. Partiell gibt es Probleme, \u00fcber die wir \n\ngleich reden k\u00f6nnen. Aber wenn Sie es zum Teil so \n\ndarstellen, also gebe es Bedenken, dass Menschen in \n\nZukunft kein Dach mehr \u00fcber dem Kopf h\u00e4tten \n\n(Martin Dulig, SPD: Wer hat denn das erz\u00e4hlt!) \n\n\u2013 das hat zum Beispiel Frau Kallenbach in ihrer Rede ein \n\nbisschen zum Ausdruck gebracht \u2013, dann will ich auf den \n\nBericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c von letzter Woche \n\nzur\u00fcckkommen. Darin wurde sehr deutlich gemacht, dass \n\nin Dresden 130 000 Menschen in Genossenschaften und \n\n40 000 Menschen in GAGFAH-Wohnungen wohnen. \n\nDeren Preise liegen bei maximal 5,40 Euro. In Dresden \n\nliegt der Durchschnitt bei 6,50 Euro. Das ist \u2013 und das ist \n\nzu Recht gesagt worden \u2013 eine Leistung der Wohnungs-\n\ngenossenschaften und bedeutet, dass ein Drittel der \n\nDresdnerinnen und Dresdner in Wohnungen mit einem \n\nNiveau von Sozialmieten wohnen. Das kann man bei \n\nsolch einer Diskussion nicht komplett ausblenden, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\nDann stellen Sie sich hin und sagen: Mit der Mietpreis-\n\nbremse h\u00e4tten wir das Problem gel\u00f6st. \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\nIch will sehr klar und deutlich herausstellen: Ich halte \n\neine Mietpreisbremse vielleicht in den St\u00e4dten f\u00fcr ge-\n\nrechtfertigt, in denen es wirklich so ist, dass man mit einer \n\nNachfrageausweitung das Problem nicht mehr vern\u00fcnftig \n\nin den Griff bekommen kann. Aber das haben wir bei uns \n\nweder in Dresden noch in Leipzig. Ich habe mir jetzt vor \n\nKurzem die Zahlen angesehen, wie viele Einwohner in \n\nden St\u00e4dten vor dem Krieg gelebt haben: Dresden hat \n\n\u00fcber 600 000 Einwohner gehabt, Leipzig \u00fcber 700 000 \n\nEinwohner \u2013 und da sind noch nicht einmal die Einge-\n\nmeindungen dabei gewesen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch will damit sagen, die St\u00e4dte haben noch eine Menge \n\nan Entwicklungspotenzial, was andere St\u00e4dte, zum Bei-\n\nspiel Hamburg oder M\u00fcnchen, in der Form nicht mehr \n\nhaben, weil es gar kein Bauland mehr gibt, welches zur \n\nVerf\u00fcgung steht und wo man entsprechend t\u00e4tig werden \n\nkann. \n\nWenn wir sagen, zumindest die Mietpreisbremse sollte \n\neine L\u00f6sung sein, die ich f\u00fcr Sachsen an dem Punkt nicht \n\nsehe, dann muss ich nat\u00fcrlich fragen: Was macht denn der \n\nHerr Maas gerade in Berlin? \u00dcber einen Referentenent-\n\nwurf hat er es nicht hinausgebracht. Der, der auf dem \n\nTisch liegt, entspricht nicht mal dem Koalitionsvertrag: \n\nkeine Befristung auf f\u00fcnf Jahre, generelle Kritik, was die \n\nverfassungsrechtlich bedenklichen Eingriffe in die Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10150 \n\ntragsfreiheit betrifft. Auch die Definitionskriterien \u2013 da \n\nbin ich sehr bei Ihnen. \u00dcber die Definitionskriterien \n\nwerden wir mal reden m\u00fcssen. \n\nDazu haben wir jetzt die M\u00f6glichkeit, das entsprechend \n\nsauber zu definieren. Der Bundesgesetzgeber ist in der \n\nLage, es zu tun, und er muss es auch tun, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\ndamit die St\u00e4dte und Gemeinden, die es anwenden wol-\n\nlen, die Voraussetzungen daf\u00fcr haben. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, f\u00fcr \n\ndas Thema werden wir keine L\u00f6sung haben. Das Thema \n\nWohngeld m\u00f6chte ich auch kurz ansprechen; denn es ist \n\ntats\u00e4chlich so, dass die Heizkosten mittlerweile teilweise \n\ndas gr\u00f6\u00dfere Problem geworden sind. Deshalb haben wir \n\nuns aus Sachsen klar dazu positioniert und gesagt: Die \n\nWiedereinf\u00fchrung einer Heizkostenkomponente sollte \n\nstattfinden. Wir haben sogar den Vorschlag unterbreitet \n\nund gesagt, diese kann man auch zu einer Energiekosten-\n\nkomponente ausbauen, weil das im Kern das Thema ist. \n\nFrau K\u00f6pping, noch etwas kurz zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung: \n\nJa, es ist wirklich positiv, dass wir von 455 Millio-\n\nnen Euro auf 700 Millionen Euro in der St\u00e4dtebauf\u00f6rde-\n\nrung hochgegangen sind. Aber Sie haben nach Dresden \n\ngeschielt und zu mir geschaut. Sie wissen, dass bei uns \n\nder Grundsatz gilt: Jeder Euro, den wir vom Bund oder \n\nvon Europa bekommen und der von uns kozufinanzieren \n\nist, den werden wir auch kofinanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas bedeutet eine klare Positionierung von uns. Wir \n\nstehen dazu und wir werden diese Programme kofinanzie-\n\nren und damit den St\u00e4dten und Gemeinden bei uns im \n\nFreistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich deutlich sagen: Mit unseren Woh-\n\nnungsbaurichtlinien im Freistaat Sachsen sind wir durch-\n\naus gut aufgestellt. Wir haben ma\u00dfgeschneiderte F\u00f6rder-\n\ninstrumente. Wir unterst\u00fctzen die energetische Sanierung. \n\nWir unterst\u00fctzen die Generationengerechtigkeit und wir \n\nunterst\u00fctzen die Eigentumsbildung. Am Ende des Jahres \n\nwerden wir in unserem Wohnungsbauf\u00f6rderfonds \n\n350 Millionen Euro haben. Wir haben \u00fcber revolvierende \n\nFonds gesprochen und gesagt, davon m\u00fcsste man noch \n\nmehr Gebrauch machen. \n\nIm Rahmen der Wohnungsbauf\u00f6rderung ist das bei uns im \n\nFreistaat Sachsen gelebte Praxis. Der Effekt, der dadurch \n\neintritt, ist der, dass am Ende der Laufzeit das Geld \n\nwieder in diesen Fonds zur\u00fcckflie\u00dft, zur Verf\u00fcgung steht \n\nund f\u00fcr diesen Bereich wieder eingesetzt werden kann. \n\nAngesichts dessen m\u00f6chte ich doch wissen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, was daran schlecht ist und \n\nwas dabei nicht nachhaltig sein soll. Ich denke, wir sind \n\nauf einem guten Weg, und wenn an der einen oder ande-\n\nren Stelle das Programm einmal nachjustiert werden \n\nmuss, ist es aus meiner Sicht richtig und vern\u00fcnftig. \n\nWir sollten auch das Thema Eigentumsbildung nicht \n\ngegen den Mietwohnungsmarkt ausspielen. Das spielt \n\n\u00fcberhaupt keine Rolle. Herr Stange, ich habe es so ver-\n\nstanden: Auch in Dresden w\u00e4re es kein Problem, wenn \n\nwir ein St\u00fcck weit mehr Eigentumsbildung h\u00e4tten, denn \n\nmit 33 % sind wir bundesweit trotz alledem immer noch \n\nSchlusslicht. Auch in den gro\u00dfen St\u00e4dten kann eine \n\nEigentumsbildung noch deutlich st\u00e4rker erfolgen, und \n\ndamit muss man nicht das eine gegen das andere ausspie-\n\nlen. Vor diesem Hintergrund werden wir auch in Zukunft \n\ndie Wohneigentumsbildung f\u00f6rdern. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich sagen: Wir sind im Freistaat \n\nSachsen gut aufgestellt, die F\u00f6rderinstrumentarien grei-\n\nfen, und wenn es an der einen oder anderen Stelle eine \n\nNachsch\u00e4rfung geben muss, dann kann man sich gern \n\ndamit auseinandersetzen; aber das sollte auf einer sachli-\n\nchen Basis erfolgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Ulbig. Jetzt ergreift nochmals \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion Kollege Dulig das \n\nWort. \u2013 Es wird noch eine Kurzintervention angezeigt. \n\nBitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte auf Herrn Staatsminister Ulbig reagie-\n\nren. Herr Staatsminister, ja, vor dem Krieg haben sicher-\n\nlich mehr Menschen in der alten Kernstadt Leipzig \n\ngewohnt als heute. Allerdings waren damals auch die \n\nWohnungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Masse der Bev\u00f6lkerung wesent-\n\nlich geringer als heute. Herr Staatsminister, wir wollen \n\nauch nicht auf dieses Niveau zur\u00fcck. Ich denke, darin \n\nsollten wir uns einig sein. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nAber es gibt noch Fl\u00e4che!) \n\n\u2013 Ich habe Sie sehr wohl verstanden, aber das muss man \n\nber\u00fccksichtigen, wenn man diesen R\u00fcckblick auf die \n\nVorkriegszeit wagt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Okay!) \n\nZweitens. Herr Staatsminister, nein, die F\u00f6rderinstrumen-\n\ntarien sind nicht alle bedarfsgerecht ausgerichtet. Ich gehe \n\nganz kurz nur auf die Mehrgenerationenrichtlinie ein. Sie \n\ngilt nicht f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Damit wird f\u00fcr viele \n\nMenschen das Leben im Alter in ihrem angestammten \n\nUmfeld einfach nicht m\u00f6glich sein. Hier w\u00e4re dringend \n\ngeboten nachzusteuern. Das lege ich Ihnen hiermit noch \n\nmal ans Herz \u2013 das haben wir ja schon \u00f6fter diskutiert \u2013, \n\nvor allem auch mit Blick auf die Haushaltsverhandlungen \n\nEnde des Jahres. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10151 \n\nDrittens. Ja, wir wollen Mietwohnungsbau und Eigen-\n\ntumsf\u00f6rderung auch nicht gegeneinander ausspielen. Aber \n\nFakt ist auch eins: Die \u00dcberbetonung, die Sie auch jetzt \n\nwieder vorgenommen haben \u2013 aus dem Wohnraumf\u00f6rder-\n\nfonds in Richtung Wohneigentum \u2013, sollten wir dringend \n\n\u00fcberdenken, weil auch der Mietwohnungsbau gef\u00f6rdert \n\nwerden muss. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention, \n\nvorgetragen von Kollegen Stange bezieht sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag. Herr Staatsminister, Sie \n\nh\u00e4tten die M\u00f6glichkeit zu reagieren. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Wir fahren jetzt fort und das Wort ergreift jetzt \n\nKollege Dulig f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn in M\u00fcnchen und in \n\nHamburg die Mieten steigen, dann liegt das genau an der \n\nwirtschaftlichen Kraft dieser Region und an der Verknap-\n\npung, wie schon festgestellt wurde. \n\nInteressant ist nur, dass in Hamburg 30 % des neu ge-\n\nschaffenen Wohnraums sozialer Wohnraum ist. Das ist \n\nsozialdemokratische Wohnungsbaupolitik. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn Dresden und in Leipzig steigen die Mieten. Bezahlba-\n\nrer Wohnraum wird knapp. Wer das leugnet, der kann das \n\nProblem nicht l\u00f6sen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In Leipzig gibt  \n\nes ja einen SPD-Oberb\u00fcrgermeister!) \n\nDie 5 % Leerstand in Dresden besagen ja auch nicht, wie \n\nviel davon in einem vermietbaren Zustand ist. Reden Sie \n\nmal mit den Wohnungsbaugesellschaften und mit dem \n\nMieterverband. Die sagen, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren ist \n\ndieses aufgebraucht. Das hei\u00dft, Ihre Aussage, dass das in \n\nzehn Jahren immer noch kein Problem ist, stimmt \n\nschlichtweg nicht. Sie m\u00fcssen die Dynamik ber\u00fccksichti-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nErstens brauchen wir einen sozialen Wohnungsbau in den \n\nBallungszentren, um ausreichend bezahlbaren Wohnraum \n\nzu schaffen. Zweitens brauchen wir auch ein Wohnungs-\n\nbauprogramm f\u00fcr altersgerechten Umbau; denn der \n\nDruck, dass wir bezahlbaren Wohnraum ben\u00f6tigen, wird \n\nnoch einmal dadurch gr\u00f6\u00dfer, dass wir auch mit der Pro-\n\nblematik der wachsenden Altersarmut zu k\u00e4mpfen haben \n\nbzw. unabh\u00e4ngig davon der Wunsch der Menschen \n\nbesteht, so lange wie m\u00f6glich in W\u00fcrde in ihren eigenen \n\nvier W\u00e4nden alt zu werden. Das bedarf Sanierungen und \n\nUmbau von Wohnungen zu altersgerechten Wohnungen, \n\nund eher daf\u00fcr brauchen wir ein Wohnungsbauprogramm. \n\nDas sind die Dinge, die wir fordern. Dazu muss man aber \n\ndas Problem vorher verstanden haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Dulig \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es jetzt Bedarf \n\nbei den anderen Fraktionen, an das Rednerpult zu treten? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Wir sind damit am Ende der \n\n1. Aktuellen Debatte angelangt und schlie\u00dfen diese. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWeil Kinder Zeit brauchen \u2013 F\u00fcr einen  \n\nbesseren Personalschl\u00fcssel in Sachsens Kitas \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDas Wort ergreift Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wir haben eine Aktuelle \n\nDebatte zum Betreuungsschl\u00fcssel an den s\u00e4chsischen \n\nKitas beantragt. Wir haben das getan, weil es aktuell ist. \n\nIch wei\u00df, einige werden sich fragen: Ist das eine Aktuelle \n\nDebatte? Das Problem ist schon so alt. \u2013 Das kann ich \n\nverstehen. Aber ja, es ist ein aktuelles Thema, und zwar \n\naus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nZum einen gibt es einen demokratisch sehr wertvollen \n\nDruck von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern selbst. Wir \n\nhaben inzwischen eine Massenpetition mit \u00fcber 77 000 \n\nUnterschriften vorliegen. Das hei\u00dft, das Thema ber\u00fchrt \n\nsehr viele Menschen in diesem Land. \n\nZum anderen ist es so \u2013 ich glaube, das ist eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Petitionen, die es jemals im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngab \u2013, dass vor den letzten Wahlen, 2009, sehr viele \n\nMenschen davon gesprochen haben, dass sie beim Ki-\n\ntaschl\u00fcssel etwas verbessern wollen, dass wir die Relation \n\nvon Kindern und Betreuern verbessern wollen; das hat die \n\nFDP getan, das hat die CDU getan, davon haben sie alle \n\ngeredet. Aber was passierte in all diesen Jahren, in den \n\nf\u00fcnf Jahren Schwarz-Gelb? \u2013 Nichts. Dieses Mal stehen \n\nwir wieder vor der Wahl, es ist also offenbar der richtige \n\nZeitpunkt. \n\nHinzu kommt, dass wir die Vorlage eines Doppelhaushalts \n\nzu erwarten haben; es gibt erste Eckpunkte. Das hei\u00dft, das \n\nist genau der richtige Zeitpunkt, um diese Frage hier zu \n\nbesprechen, denn es geht ja am Ende auch um Geld. Die \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels der Kitas war bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10152 \n\nden Eckpunkten, die vor einigen Wochen zum neuen \n\nDoppelhaushalt bekannt geworden sind, nicht dabei. Das \n\nwaren Gr\u00f6\u00dfenordnungen von circa 90 Millionen Euro. Da \n\ndarf man erwarten, dass so etwas erw\u00e4hnt wird. Das \n\nwurde nicht erw\u00e4hnt, also gehen wir davon aus, dass die \n\namtierende Koalition kein solches Vorhaben in ihrem \n\nDoppelhaushaltsentwurf vorschlagen wird. \n\nSeit dem Jahre 2005 aber \u2013 das sind neun Jahre, das liegt \n\nzwei Legislaturperioden und zwei Landesregierungen \n\nzur\u00fcck, eine schwarz-rote und eine schwarz-gelbe \u2013 sind \n\ndie Zusch\u00fcsse pro Kopf, pro Kinderkopf nicht gestiegen, \n\nsind eingefroren gewesen. Sie betrugen und betragen \n\n1 875 Euro pro Kinderkopf. Es hat zwar Mehrausgaben \n\ngegeben, aber das hat damit zu tun, dass es mehr Kinder \n\ngab; das ist Tatsache. \n\nAlso: Alle, die davon gesprochen haben, dass die Bildung \n\nbei Ihnen in der Politik eine Priorit\u00e4t einnimmt, haben bis \n\njetzt nichts getan, wenn sie an der Regierung waren. Das \n\nfinde ich einen schwierigen Befund. Wir haben jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit, dort besser zu werden als Sachsen insge-\n\nsamt. Wir k\u00f6nnen dabei auch gern versuchen, der Staats-\n\nregierung ein wenig zu helfen, das ist ja auch eine edle \n\nAufgabe der Opposition. \n\nWie gesagt, die Kostensteigerungen, die Mehrausgaben, \n\ndie get\u00e4tigt worden sind, waren eigentlich Mehrausgaben \n\naufgrund der gestiegenen Kinderzahl. Es gab aber allge-\n\nmein \u00fcberall Kostensteigerungen, die seit 2005 da waren, \n\nund die wurden auf die Eltern und die Kommunen abge-\n\nw\u00e4lzt. Da ist der Freistaat sch\u00f6n raus, hat sich da einen \n\nschlanken Fu\u00df gemacht. Zwischen 2005 und 2011 sind \n\ndie Kosten f\u00fcr Heizung und Warmwasser um circa 30 % \n\ngestiegen. Das ist eine reichliche Million Euro, die die \n\nKommunen jetzt obendrauf bekommen haben und selbst \n\nfinanzieren m\u00fcssen. \n\nWir haben, was die Mehrkosten beim Personal betrifft \u2013 \n\nwenn man einmal unterstellt, dass es in den letzten acht \n\nJahren Lohnerh\u00f6hungen von vielleicht 5 % gab, sehr \n\nkonservativ gesch\u00e4tzt, ich gebe das zu \u2013, mindestens \n\n50 Millionen Euro Unterfinanzierung. Auch das ist nicht \n\nin der Erh\u00f6hung der Betriebskosten, die gegeben worden \n\nist, widergespiegelt worden. Das hei\u00dft, auch darauf \n\nbleiben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Eltern und \n\nKommunen im Prinzip sitzen. Was also tun Freistaat und \n\nRegierung? \u2013 Regelm\u00e4\u00dfige Versprechen, die nicht einge-\n\nhalten werden. Wir haben am Sonntag Wahlen, unter \n\nanderem auch Kommunalwahlen, da geht es um Stadtr\u00e4te \n\nund Kreisr\u00e4te. Auch da wird die Frage der Kitas er\u00f6rtert, \n\ndas ist ganz klar; Stichwort Zust\u00e4ndigkeit. \n\nEnde August haben wir die Landtagswahl. Hier, jetzt und \n\nheute, vor den Wahlen, geht es nicht nur um eine Plakat-\n\nserie \u201eKostenlose Kita\u201c, oder was da immer seit 2009 \n\nherumgeschwirrt ist, sondern es geht darum, eine klare \n\nPositionierung abzugeben, auch vonseiten der noch \n\namtierenden Koalition, und zu sagen: Ja, wir machen das. \n\nWenn Sie Sorge haben, Sie k\u00f6nnten sich das finanziell \n\nnicht leisten, helfen ich gern weiter aus. Circa 90 Millio-\n\nnen Euro Mehrkosten muss man unterstellen. Wenn das \n\nein Grund zu schwanken w\u00e4re \u2013 das kann ich sogar \n\nnachvollziehen \u2013, zu sagen, man macht das aus den \n\nexorbitanten Steuermehreinnahmen, weil auch der Sockel \n\nder Steuermehreinnahmen ansteigt und nicht nur Steuer-\n\nmehreinnahmen da sind, dann w\u00fcrden wir sagen: Na gut, \n\ndas machen wir lieber nicht, weil das vielleicht eine \n\nEinmaleinnahme ist, die einer Dauerausgabe gegen\u00fcber-\n\nsteht. \n\nDar\u00fcber kann man ja fachpolitisch diskutieren. Da habe \n\nich gar keine Schmerzen. Dann bleiben wir bei unserem \n\nVorschlag, n\u00e4mlich die Grunderwerbsteuer in Sachsen \n\nendlich von 3,5 % auf 5 % anzuheben. Das sind round \n\nabout 85 Millionen Euro, von denen nicht ganz 20 Mil-\n\nlionen Euro den Kommunen und circa 65 Millionen Euro \n\ndem Land zuflie\u00dfen. Dann h\u00e4tten wir fast exakt das \n\nabgebildet, was an Mehrkosten f\u00fcr die Anhebung des \n\nPersonalschl\u00fcssels, f\u00fcr die Verbesserung des Personal-\n\nschl\u00fcssels n\u00f6tig w\u00e4re, n\u00e4mlich circa 90 Millionen Euro, \n\nund dann w\u00e4re es auch dauerhaft und solide gegenfinan-\n\nziert, und man h\u00e4tte endlich einmal an eine Frage, die sehr \n\nviele Menschen ber\u00fchrt, einen Knopf drangemacht. \n\nDynamische Kostenanpassung wollen Sie nicht, aber die \n\nAbgeordnetendi\u00e4ten, die Sie beschlossen haben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Den Satz bringe ich noch zu \n\nEnde, danke Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Die Abgeordnetendi\u00e4ten, \n\ndie im Haus beschlossen worden sind, die werden dyna-\n\nmisch angepasst: Inflation, Lohnentwicklung etc. wird \n\nalles hineingerechnet \u2013 bei Kitas nicht. Dann machen sie \n\nes wenigstens alle zwei Jahre beim Doppelhaushalt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Antragstellerin hatte \n\nzun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \n\nWort. Es wurde von Frau Kollegin Hermenau ergriffen. \n\nJetzt gehen wir weiter in der Rednerrunde: CDU, DIE \n\nLINKE; SPD, FDP, NPD, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Hermenau, vielen Dank \n\nf\u00fcr die Debatte, auch wenn wir sie \u2013 so f\u00fchlt es sich f\u00fcr \n\nmich jedenfalls an \u2013 in jeder Plenarsitzung, also jeden \n\nMonat, hier erneut unter den verschiedensten Aspekten \n\noder Debattenhintergr\u00fcnden f\u00fchren. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nBei allem, Frau Hermenau, was Sie gerade hier angef\u00fchrt \n\nhaben, muss man deutlich sagen: Ja, Sie f\u00fchren diese \n\nDebatte \u2013 und Sie haben alles zugegeben \u2013, weil Wahl-\n\nkampf ist. Ich habe noch kein Plakat gesehen, auf dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10153 \n\nsteht \u201eKitapl\u00e4tze kostenlos\u201c oder \u00c4hnliches, vielleicht bei \n\nder AfD oder bei irgendwelchen Freien W\u00e4hlern. \n\nDas Spannendste, was Sie ausgef\u00fchrt haben, war eigent-\n\nlich Ihr Finanzierungsvorschlag f\u00fcr die 90 Millionen \n\nEuro. Sie wollen die Grunderwerbsteuer anheben; wir \n\nhaben gerade eine Debatte \u00fcber das Wohnen und man-\n\ngelnden Wohnraum gef\u00fchrt. Das ist schon sehr spannend, \n\ndass wir jetzt gerade von den GR\u00dcNEN als Finanzie-\n\nrungsvorschlag f\u00fcr die Kitabetreuung h\u00f6ren, dass sich \n\nWohneigentum k\u00fcnftig nur noch Leute leisten k\u00f6nnen, die \n\nsich auch die Grunderwerbsteuer, die Sie gern erh\u00f6hen \n\nwollen, leisten k\u00f6nnen. Damit wird ganz deutlich: Die \n\ngr\u00fcne Partei ist nach wie vor eine Partei f\u00fcr die Besser-\n\nverdienenden. Dies lehnen wir definitiv ab. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau, ich bin sehr entz\u00fcckt dar\u00fcber, dass Sie \n\ndas zum Chefthema machen; Sie m\u00f6chten ja gern selbst \n\nFinanzministerin in Sachsen werden, das ist ein offenes \n\nGeheimnis. \n\n(Oh! bei den GR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE: Das h\u00e4tten Sie gern!) \n\n\u2013 Ich h\u00e4tte gern eine Glaskugel, wo man Realit\u00e4ten der \n\nZukunft einmal testen k\u00f6nnte. Das w\u00fcrde sehr spannend \n\nsein, wie Sie als zust\u00e4ndige Finanzministerin zu den \n\nVorschl\u00e4gen oder Ideen, die Sie formulieren, stehen \n\nw\u00fcrden, wenn es dann darum geht, diese Gelder auch \n\ntats\u00e4chlich bereitzustellen. Ich f\u00e4nde das gut. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau, kommen wir doch einmal zu den Fakten, \n\nzu den wirklichen Realit\u00e4ten. Es w\u00e4re besser gewesen, Sie \n\nh\u00e4tten Ihre bildungspolitische Sprecherin, Frau Giegen-\n\ngack, reden lassen; die kommt vielleicht noch. Denn dann \n\nh\u00e4tten wir uns tats\u00e4chlich \u00fcber Realit\u00e4ten unterhalten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben im Bereich der Kindertagesbetreuung ver-\n\nschiedene Aspekte zu beachten, wie wir alle wissen, und \n\nwir reden eben nicht nur \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel. \n\nDas haben Sie auch nicht getan; allerdings habe ich bei \n\nIhnen vermisst zu sagen, was Sie eigentlich mit dem \n\nBetreuungsschl\u00fcssel vorhaben. Dazu gibt es von den \n\nLINKEN klare Aussagen \u2013 auch Frau Dr. Stange \u00e4u\u00dfert \n\nsich dazu klarer \u2013; aber von Ihnen, Frau Hermenau, gibt \n\nes keine Aussage dazu, was Sie beim Betreuungsschl\u00fcssel \n\ntun wollen. Nur dann w\u00e4ren auch Ihre 90 Millionen Euro \n\nnachvollziehbar, aber dazu \u00e4u\u00dfern Sie sich leider nicht. \n\nVielleicht kommt es ja noch, ich w\u00fcrde mich sehr dar\u00fcber \n\nfreuen. \n\nZum zweiten Aspekt beim Thema Kita. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Geben Sie mir \n\nrecht, dass wir im letzten Haushalt \u00c4nderungen des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels beantragt haben, und zwar f\u00fcr die \n\nKrippe und die Kita, und dort 87 Millionen Euro einge-\n\nstellt haben? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie  \n\nkennen unsere Antr\u00e4ge, Sie wissen  \n\ngenau Bescheid, Herr Schreiber!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich bestreite gar nicht, dass Sie \n\nAntr\u00e4ge eingereicht haben \u2013 wie andere Fraktionen dies \n\nauch getan haben. Manche haben Gegenfinanzierungsvor-\n\nschl\u00e4ge gebracht, die anderen haben es nicht getan. Die \n\nanderen \u2013 wie wir gestern live und in Farbe erleben \n\ndurften \u2013 haben uns erkl\u00e4rt, dass sie ihre Finanzierungs-\n\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr 2,75 Milliarden Euro, die sie gern in die \n\nBildung stecken w\u00fcrden, uns erst nach dem 31.08. \u2013 also \n\nnach der n\u00e4chsten Landtagswahl \u2013 erkl\u00e4ren wollen. So \n\nviel zur Seriosit\u00e4t. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nFangen Sie doch mal an!) \n\n\u2013 Ja, Frau Stange, das waren Sie gestern, die gesagt hat, \n\ndie SPD wird uns nach der Landtagswahl erkl\u00e4ren, wie \n\nSie 2,75 Milliarden Euro, die Sie zus\u00e4tzlich einstellen \n\nwollen, gegenfinanzieren wollen. Ich denke, damit gibt \n\nsich der \u201egemeine\u201c Parlamentarier und der geneigte \n\nMensch, der sich daf\u00fcr interessiert, eher weniger zufrie-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, \n\nFDP, und der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nFrau Giegengack, noch zu Ihrer Frage: Auch wir haben \n\nVorschl\u00e4ge gemacht \u2013 koalitionsintern, im Haushalt, am \n\nEnde gemeinsam in den gro\u00dfen Runden, in denen dann \n\nentschieden wird, was realistisch umsetzbar ist und was \n\nnicht, und wir haben dazu alle unsere Vorstellungen. Auch \n\nich k\u00f6nnte mir sehr gut vorstellen, den Betreuungsschl\u00fcs-\n\nsel abzusenken, beispielsweise in einem ersten Schritt von \n\n1 : 13 auf 1 : 12 oder in der Krippe von 1 : 6 auf 1 : 5. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch verstehe auch die Kommunen, wenn sie sagen, dass \n\nwir seit 2005 die Kita-Pauschale nicht erh\u00f6ht haben und \n\ndies endlich einmal tun m\u00fcssten. Dazu gibt es immerhin \n\nden Vorschlag bzw. die Forderung von Frau Dr. Stange, \n\ndie Kita-Pauschale auf 2 100 Euro zu erh\u00f6hen \u2013 nur dass \n\nsich Frau Dr. Stange eben leicht verrechnet, indem sie \n\nbehauptet, daf\u00fcr br\u00e4uchte man gerade einmal 40 Millio-\n\nnen Euro. Nein, nur um die Kita-Pauschale auf diesen \n\nBetrag zu erh\u00f6hen, br\u00e4uchte es sage und schreibe \n\n52 Millionen Euro mehr \u2013 und das j\u00e4hrlich, jedes Jahr, \n\nfortlaufend, also nicht mal hier mit Kampagne 32 Millio-\n\nnen Euro \u00fcber f\u00fcnf Jahre gestreckt usw. usf., was dann als \n\nKritikpunkt kommt. Wenn man das t\u00e4te, Frau Dr. Stange, \n\nFrau Hermenau, k\u00e4me aber noch kein einziger Cent in den \n\nKitas bei dem Personal an. Das Geld bleibt in den Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10154 \n\nmunen, es bleibt beim K\u00e4mmerer, der sagt, die Kita-\n\nPauschale wurde nicht erh\u00f6ht, unsere Sach- und Betriebs-\n\nkosten sind gestiegen, jetzt nehmen wir erst einmal das \n\nGeld, um den Status quo bei der Betreuung zu lassen, um \n\nann\u00e4hernd an die Drittelfinanzierung zu kommen. \n\nWenn wir in den Kitas tats\u00e4chlich etwas tun wollen, ist \n\nein Vorschlag, den wir als CDU intern gemacht haben, \n\nbeispielsweise, dass wir jeder Erzieherin, jedem Erzieher \n\nzwei Stunden Vor- und Nachbereitungszeiten f\u00fcr die \n\nUmsetzung des Bildungsplanes geben wollen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das kann ich Ihnen ganz deutlich sagen: Zwei Stunden \n\nVor- und Nachbereitungszeiten f\u00fcr jeden Erzieher im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ich spreche in der zweiten \n\nRunde noch einmal \u2013 kostet weitere 40 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich. Somit sind wir mittlerweile bei 92 Millio-\n\nnen Euro. Damit h\u00e4tten wir noch an keiner einzigen Stelle \n\nden Betreuungsschl\u00fcssel um nur ein winziges bisschen \n\ngesenkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt \n\nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun sehe ich eine \n\nKurzintervention; bitte Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013 Das war ja auch der Plan \n\ndes Kollegen Schreiber, nat\u00fcrlich. \n\nHerr Schreiber, Sie sind es gewesen, der im letzten \n\nWahlkampf kurz vor der Landtagswahl durch das Land \n\ngezogen ist und gesagt hat, die zentrale Forderung in \n\ndiesem Bereich ist die Verbesserung im Bereich Kita-\n\nSchl\u00fcssel. Sie waren das ganz pers\u00f6nlich. Erreicht haben \n\nSie nichts. \n\n(Vereinzelt Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Frage, die im Raum steht, ist auch, warum das im \n\nWahlkampf stattfindet. Das ist doch logisch; ich habe es \n\nauch zu erl\u00e4utern versucht. Jetzt werden diejenigen in die \n\nVerantwortung gew\u00e4hlt, die das R\u00fcckgrat haben m\u00fcssen, \n\num das durchzustehen, dass Bildungspolitik wirklich eine \n\nPriorit\u00e4t in diesem Land ist und nicht nur etwas, was \n\nimmer nur get\u00f6nt wird. \n\n2009 war jede Stra\u00dfe zugepflastert mit gelben Plakaten \n\nvon der FDP im Wechsel: \u201eSteuern senken\u201c \u2013 \u201eKostenlose \n\nKita\u201c \u2013 \u201eSteuern senken\u201c \u2013 \u201eKostenlose Kita\u201c \u2026 Wir \n\nwissen alle, wie realit\u00e4tstauglich das gewesen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist die Frage der Grunderwerbsteuer \n\nkeine unbillige Verteuerung in Sachsen, sondern es geht \n\ndarum, dass au\u00dfer Bayern alle anderen L\u00e4nder l\u00e4ngst bei \n\n5 bis 7 % Grunderwerbsteuer sind \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n\u2013 Herr Biesok, jetzt h\u00f6ren Sie einmal zu! \u2013, weil sie \n\nversuchen, Ihre Haushalte der Schuldenbremse zu unter-\n\nwerfen und das stabil zu halten. \n\nWir hatten alle das gemeinsame Anliegen, dass wir die \n\nSchuldenbremse in Kraft setzen und ma\u00dfvoll haushalten. \n\nWenn man bestimmte Aufgaben, von denen man selbst \n\nnoch herumgeschrien hat, dass man sie wichtig findet, \n\nnicht finanzieren kann, dann muss man \u00fcberlegen, wie \n\nman es realisiert. Dann verzichtet man auf eine andere \n\nAusgabe \u2013 das ist die eine M\u00f6glichkeit \u2013 oder hebt eine \n\nSteuer an. Bei der Grunderwerbsteuer k\u00f6nnen das Land \n\nund die Kommunen selbst handeln und wir bereiten uns \n\neine bessere Basis f\u00fcr die Verhandlungen zum L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich, weil wir dann nicht mehr darauf hingewie-\n\nsen werden k\u00f6nnen, dass wir noch nicht alle Quellen \n\naussch\u00f6pfen, um unseren Haushalt selbst zu finanzieren, \n\nbevor wir andere L\u00e4nder anbetteln m\u00fcssen, dass sie uns \n\netwas geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Hermenau, auf die Herr Kollege Schrei-\n\nber sofort reagiert; bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Hermenau, \n\nf\u00fcr die Vorlage. Ich kann f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sagen: Es \n\nsteht nach wie vor auf meiner Homepage bei meinen \n\npers\u00f6nlichen Vorhaben; ich habe es auch nicht herunter-\n\ngenommen, nachdem ich gemerkt habe, dass es momen-\n\ntan nicht realistisch ist. Ich stehe dazu und ich sage \n\ndeutlich: Es wird von mir pers\u00f6nlich wieder genauso \n\ndiese Postkarten geben, auf denen ich es fordere, und \n\njeder, der in dieser Legislaturperiode mit mir gemeinsam \n\nin diesem Bereich t\u00e4tig gewesen ist, der wei\u00df, dass ich das \n\nnach au\u00dfen \u2013 auch vergangenen Mittwoch \u2013 immer \n\nwieder als meine pers\u00f6nliche Forderung vertreten habe \n\nund das auch weiterhin tun werde. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was n\u00fctzt uns das?) \n\nAber anders, als Sie, Frau Hermenau, sind wir als Ge-\n\nsamtfraktion, als Gesamtkoalition in der Verantwortung, \n\nf\u00fcr all diese W\u00fcnsche \u2013 und Notwendigkeiten, als die ich \n\nes sogar betrachte \u2013 zu finanzieren. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Trotzdem passiert nichts!) \n\nWenn Sie behaupten, Bildung h\u00e4tte im Freistaat Sachsen \n\nkeine Priorit\u00e4t, dann muss ich Ihnen sehr deutlich wider-\n\nsprechen: Ein Drittel des gesamten s\u00e4chsischen Landes-\n\nhaushaltes geht in die Bildung und Ausbildung unserer \n\nKinder und jungen Menschen in diesem Freistaat Sach-\n\nsen, und das m\u00fcssen Sie, bitte sch\u00f6n, auch einmal an-\n\nerkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10155 \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte es auch immer mehr sein, das ist gar \n\nkeine Frage. Daf\u00fcr braucht man aber auch noch mehr \n\nEinnahmen, und ich bleibe dabei: Wenn Sie eine Grund-\n\nerwerbsteuer als Gegenfinanzierung nehmen und unser \n\nBundesland Sachsen von der Einkommenstruktur her \n\nvielleicht mit Baden-W\u00fcrttemberg oder Bayern verglei-\n\nchen, dann sind Sie irgendwo falsch gewickelt. \n\nIch pers\u00f6nlich stehe dazu, dass auch der B\u00fcrger, der nicht \n\n\u00fcber ein riesiges Verm\u00f6gen verf\u00fcgt oder jeden Monat \n\neinige Tausend Euro verdient, in die Lage versetzt werden \n\nmuss oder sich selbst in die Lage versetzen k\u00f6nnen muss, \n\nWohneigentum zu bilden. Das negieren Sie an dieser \n\nStelle vollkommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren eine Kurz-\n\nintervention und die Reaktion darauf. Wir gehen in der \n\nRednerrunde weiter und f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreift Frau Klepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zur\u00fcck zum \n\neigentlichen Thema. Ich beginne mit einem Zitat: \u201eUm \n\ndie Betreuungsqualit\u00e4t und die Umsetzung der im Bil-\n\ndungsplan gesetzen Ziele in den Kitas k\u00fcnftig sicherzu-\n\nstellen, setzen wir uns f\u00fcr eine bessere Personalausstat-\n\ntung in den s\u00e4chsischen Kitas ein.\u201c \u2013 Das ist nicht aus \n\ndem Wahlprogramm der LINKEN, sondern aus dem \n\nRegierungsprogramm der CDU vom Mai 2014. Ich frage \n\nSie: Ist das ein Lippenbekenntnis oder eine Wahlkampf-\n\nblase? Ich m\u00f6chte, dass die CDU heute ganz klar Farbe \n\nbekennt: Was wollen Sie in diesem Bereich in den n\u00e4chs-\n\nten f\u00fcnf Jahren erreichen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \n\nziemlich viel Farbe in letzter Zeit!) \n\nIch finde es gut, dass die GR\u00dcNEN das Thema heute \n\nnoch einmal auf die Tagesordnung gehoben haben \u2013 \n\nvielen Dank daf\u00fcr. Wenn seit 2005 in diesem Haus um \n\neinen besseren Betreuungsschl\u00fcssel gerungen wird \u2013 so \n\nwie die damalige CDU-Ministerin Helma Orosz es 2006 \n\nangek\u00fcndigt hat, als der Bildungsplan eingef\u00fchrt wurde \u2013 \n\nund immer noch nichts passiert ist in den neun Jahren, \n\ndann ist es richtig, dass wir heute wieder dar\u00fcber spre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas hat die CDU in diesen f\u00fcnf Jahren getan? Sie hat \n\nModellprojekte gemacht, sie hat ein Modell nach dem \n\nn\u00e4chsten durchs Land getrieben. Die Erzieherinnen und \n\nErzieher mussten sich immer wieder auf neue Dinge und \n\nThemen einstellen und ihre Arbeit wurde nicht mit einer \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels wertgesch\u00e4tzt, \n\nund das kritisieren wir. \n\nF\u00fcr diejenigen, die es immer noch nicht wissen \u2013 wir \n\nhaben das aber schon hundert Mal besprochen \u2013, wieder-\n\nhole ich es: Wenn pro Erzieherin in einer Krippengruppe \n\nacht oder neun Kinder bzw. in einer Kitagruppe 19 Kinder \n\nsind, dann ist das Aufbewahrung statt Bildung. Das grenzt \n\nan Kindeswohlgef\u00e4hrdung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Unglaublich!) \n\nSo sind auch die R\u00fcckmeldungen, die wir von vielen \n\nFachkr\u00e4ften bekommen. Erzieherinnen und Erzieher, die \n\nlangzeiterkrankt sind und nicht mehr k\u00f6nnen, haben \n\nAngst, dass ihnen in der Kita ein Unfall passiert, weil die \n\nGruppen zu gro\u00df sind. Das muss ge\u00e4ndert werden. Es ist \n\ngut, dass sich die Fachpolitiker fraktions\u00fcbereifend einig \n\nsind. Das erkenne ich schon an, Patrick. \n\nDass wir seit f\u00fcnf Jahren oder sogar noch l\u00e4nger um den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel ringen, f\u00fchrt allerdings dazu, dass \n\nwir andere Debatten, die im Zusammenhang mit dem \n\nKitabereich ebenfalls dringend notwendig sind, \u00fcberhaupt \n\nnicht f\u00fchren. Es gibt neue Herausforderungen, \u00fcber die \n\nwir sprechen m\u00fcssen, zum Beispiel die soziale Integra-\n\ntion, die Inklusion und die Migration. Das alles sind \n\nThemen, die f\u00fcr die Kitas neu sind und \u00fcber die wir \n\nsprechen m\u00fcssen. \n\nDa Frau Hermenau zu den Finanzen alles gesagt hat, will \n\nich das weglassen. Mir ist es wichtig, an dieser Stelle \n\nnoch einmal Folgendes zu erw\u00e4hnen: Es ist richtig gewe-\n\nsen, dass die Eltern, die Erzieherinnen, die LIGA, die \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde und auch die Gewerkschaften an \n\ndiesem Thema festgehalten haben; sie haben nicht aufge-\n\ngeben, sondern gek\u00e4mpft. Wir m\u00fcssen diesen Kampf \n\nfortsetzen, bis sich \u2013 endlich \u2013 etwas \u00e4ndert, nicht nur \n\nfinanziell, sondern auch im S\u00e4chsischen Kitagesetz. \n\nSelbst die CDU-Fraktion kommt an dem Thema nicht \n\nvorbei. Das kann man dem Regierungsprogramm ent-\n\nnehmen. Es sind halbherzige Vorschl\u00e4ge, die dort unter-\n\nbreitet werden. Ich sage auch deutlich: Eine Entlastung \n\nder p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte durch irgendwelche Zu-\n\nsatzkr\u00e4fte \u2013 wie vorgeschlagen \u2013 ist der falsche Weg. Den \n\ngehen wir als LINKE nicht mit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt zwei positive Aspekte der Kitabetreuung in \n\nSachsen: Unser Netz ist sehr gut ausgebaut, und wir \n\nhaben eine hohe Betreuungsquote. Unsere Fachkr\u00e4ftever-\n\nordnung garantiert hohe Mindeststandards. An diesen \n\nm\u00fcssen wir festhalten; sie d\u00fcrfen nicht aufgeweicht \n\nwerden, auch wenn der Betreuungsschl\u00fcssel verbessert \n\nwird. \n\nRichtig ge\u00e4rgert habe ich mich heute fr\u00fch, als ich in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c las: \u201eOmas in die Kitas?\u201c. Ich bin Tino \n\nMoritz ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass er bei Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich nachgehakt hat, was dieser denn in der \n\nBetreuungsschl\u00fcsselfrage nun wolle. Es \u00e4rgert und es \n\nentsetzt mich, wenn Herr Tillich vorschl\u00e4gt, dass Lang-\n\nzeitarbeitslose oder Omas, die zu viel Zeit haben, pl\u00f6tz-\n\nlich die Erzieherinnen und Erzieher entlasten sollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10156 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nDas ist Ausdruck einer Missachtung der Fachkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist eine Missachtung der Menschen, die viele Jahre \n\nlang eine Ausbildung absolviert oder studiert haben, damit \n\nsie die beste Betreuungs- und Bildungsarbeit in den Kitas \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Welche Mutter \n\nhat denn eine Fachausbildung? Welche Oma \n\nhat denn eine Fachausbildung daf\u00fcr? \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Aber Herr K\u00fcchenmeister!) \n\nIch sage es noch einmal in Richtung CDU: Man kann mit \n\ndem Ehrenamt nicht all das abdecken, was an Arbeit in \n\ndiesem Land zu leisten ist. Die Zeiten, in denen eine \n\nKindertageseinrichtung eine Aufbewahrungsst\u00e4tte war, \n\nsind zum Gl\u00fcck lange, lange vorbei. Der Vorschlag von \n\nHerrn Tillich ist eine Ohrfeige auch f\u00fcr das Fachreferat \n\n\u201eKindertagesbetreuung\u201c im Ministerium. Offenbar hat der \n\nMinisterpr\u00e4sident noch nicht verstanden, dass wir bei \n\nKitas von Bildungseinrichtungen reden. L\u00e4sst sich Herr \n\nTillich etwa von einer Krankenpflegehelferin operieren, \n\nwenn er ins Krankenhaus geht? L\u00e4sst er sein Auto vom \n\nKlempner reparieren? \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Thomas Schmidt, CDU: \n\nDas ist doch eine Verdrehung der Tatsachen!) \n\nDer bessere Betreuungsschl\u00fcssel muss kommen. Der \n\nBildungsplan muss umgesetzt werden. Ich fordere Sie, \n\nFrau Kurth, auf: Lassen Sie sich in den Haushaltsverhand-\n\nlungen bitte nicht abspeisen, sondern setzen Sie durch, \n\ndass der Betreuungsschl\u00fcssel verbessert wird! \n\nIn der zweiten Runde werde ich auf einige weitere fachli-\n\nche Aspekte \u2013 wie von Herrn Fischer gew\u00fcnscht \u2013 einge-\n\nhen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Frau Klepsch. Die SPD-Fraktion ist \n\njetzt an der Reihe. Es spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich beginne mit einem Zitat: \u201e\u201aWir sind mit unserem \n\nS\u00e4chsischen Bildungsplan wirklich spitze \u2013 aber es kann \n\ndoch nicht sein, dass wir beim Personalschl\u00fcssel die rote \n\nLaterne haben\u2018, findet die CDU-Abgeordnete Ines  \n\nSaborowski-Richter.\u201c \n\nRecht hat sie! Das ist derselbe Artikel, aus dem gerade \n\nAnnekatrin Klepsch zitiert hat. Er offenbart, wie zerrissen \n\ndie CDU-Fraktion in der Positionierung zu dieser Frage \n\nist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist noch nicht einmal \n\nzehn Jahre her, als die Deutsche Kinder- und Jugendstif-\n\ntung an die gesellschaftliche Verantwortung f\u00fcr das \n\nAufwachsen von Kindern appellierte. Das war der Durch-\n\nbruch f\u00fcr die Bildungspl\u00e4ne in den Kindertagesst\u00e4tten. \n\nZum ersten Mal wurde damals von einem bundesweit \n\nanerkannten Gremium signalisiert, dass angesichts ver\u00e4n-\n\nderter Rahmenbedingungen auf dem Arbeitsmarkt und \n\neiner generell ver\u00e4nderten Familiensituation Familien \n\nallein die Verantwortung f\u00fcr das Aufwachsen der Kinder \n\nnicht mehr \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Es gibt eine gesellschaft-\n\nliche Verantwortung. \n\nIch kn\u00fcpfe an das an, Herr K\u00fcchenmeister, was Sie gerade \n\neingeworfen haben. \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDiese gesellschaftliche Verantwortung beginnt bei der \n\nQualifikation der Fachkr\u00e4fte in den Kindertagesst\u00e4tten. \n\nAuf diese Qualifikation legen wir seit jener Zeit erhebli-\n\nchen Wert. L\u00e4ngst \u00fcberwunden ist der Zustand, dass in \n\nden Kindertagesst\u00e4tten die wohlmeinende Mutti oder \n\nOma t\u00e4tig war; denn die Gesellschaft hat erkannt, dass wir \n\ndaf\u00fcr gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte brauchen, die mindes-\n\ntens eine Fachschulausbildung absolviert haben m\u00fcssen. \n\nSeit zehn Jahren ist klar, dass auch eine entsprechende \n\nwissenschaftliche Ausbildung ben\u00f6tigt wird, weswegen in \n\nSachsen einige dieser Fachkr\u00e4fte mittlerweile an Fach-\n\nhochschulen ausgebildet werden. \n\nInsofern richtet sich mein Dank nochmals an die Abtei-\n\nlung des Ministeriums, die f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten \n\nzust\u00e4ndig war und ist und die immer, selbst bei dem 5-\n\nMillionen-Euro-Programm, Wert darauf gelegt hat, dass \n\nin den Kindertagesst\u00e4tten nicht irgendjemand f\u00fcr die \n\nBetreuung der Kinder zust\u00e4ndig ist, sondern qualifiziertes \n\nPersonal. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 2005 wurde \u2013 \n\nauf Druck der SPD; das war die Zeit der Gro\u00dfen Koalition \n\n\u2013 zum letzten Mal die Kita-Pauschale angehoben. Seitdem \n\nist insoweit leider nichts mehr passiert. \n\nAuch wir wollen seit Jahren \u2013 das wissen Sie \u2013, dass die \n\nKita-Pauschale angehoben wird. Das soll sich vor allen \n\nDingen in einer Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\numsetzen. \u00dcber den Stufenplan ist hier mehrmals disku-\n\ntiert worden. Wir haben in den Beratungen \u00fcber die \n\nHaushaltspl\u00e4ne f\u00fcr 2010 und 2012 entsprechende Vor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet; die muss ich hier nicht wiederholen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Doch, gern!) \n\nHerr Schreiber, ich bin nicht der Meinung, dass es ausrei-\n\nchend ist \u2013 der Ministerpr\u00e4sident meint das aber offen-\n\nsichtlich \u2013, die Kita-Pauschale anzuheben und den Be-\n\ntreuungsschl\u00fcssel beiseite zu lassen. Sie haben gestern \n\ngesagt \u2013 ich habe sehr genau hingeh\u00f6rt \u2013, dass es gerade \n\nnicht ausreiche, die Kita-Pauschale anzuheben, weil \n\ndieses Geld bei den K\u00e4mmerern in den Kommunen \n\nversickere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10157 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Richtig, ja!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist offenbar anderer Meinung. Auch \n\ndas kann man in dem Artikel heute nachlesen. Deswegen \n\nbitte ich Sie darum, innerhalb der CDU dringend zu \n\nkl\u00e4ren, in welche Richtung Sie gehen wollen, was diese \n\nFrage angeht. \n\nWir m\u00fcssen den Betreuungsschl\u00fcssel verbessern, ob das \n\nin die Vor- und Nachbereitungszeit geht oder in die \n\nSenkung des Betreuungsschl\u00fcssels zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nKrippe und dann f\u00fcr den Kindergarten. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie \n\ndie Kommunen ausstatten, dazu muss die Kita-Pauschale \n\ngesenkt werden. Denn seit dem vergangen Jahr haben wir \n\neine ge\u00e4nderte Verfassung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nErh\u00f6ht werden, nicht gesenkt!) \n\n\u2013 Danke. Das war ein Aufmerksamkeitstest. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, ja!) \n\nSie muss erh\u00f6ht werden. Ich wei\u00df, warum die CDU sich \n\nso schwertut. Im vergangenen Jahr ist die Verfassung \n\nge\u00e4ndert worden. Ich habe dem nicht zugestimmt, weil \n\nich genau diese Auseinandersetzung bef\u00fcrchtet habe. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Weil Sie gern Schulden \n\nmachen \u2013 deswegen haben Sie nicht zugestimmt!) \n\nDiese Verfassungs\u00e4nderung hat einen Haken; darauf muss \n\njetzt reagiert werden: Wenn die Qualit\u00e4t in den Kitas \n\ndurch \u00c4nderung des Kita-Gesetzes verbessert werden \n\nsoll, dann muss das Land daf\u00fcr einspringen. Deswegen \n\nmuss eine Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels mit \n\neiner Verbesserung der Kita-Pauschale einhergehen. Das \n\nkann nicht auf die Kommunen abgew\u00e4lzt werden. Das \n\nwissen Sie ganz genau. \n\nSchlussendlich bleibe ich dabei: Die gesellschaftliche \n\nVerantwortung f\u00fcr das Aufwachsen von Kindern beginnt \n\nin den Kindertagesst\u00e4tten und in den Familien. Wir sind \n\nf\u00fcr die Qualit\u00e4t der Kindertagesst\u00e4tten verantwortlich. Die \n\nSPD wird alles daf\u00fcr tun, dass sich insoweit in der n\u00e4chs-\n\nten Legislaturperiode endlich etwas positiv ver\u00e4ndert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Stange sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Sch\u00fctz wird jetzt f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion sprechen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Bildung, Erziehung \n\nund Betreuung \u2013 in diesem Auftragskanon bewegen sich \n\ndie Erzieherinnen und Erzieher in unseren Kindertages-\n\neinrichtungen tagt\u00e4glich, und das mit hoher Qualit\u00e4t. Ich \n\ndenke, an dieser Stelle ist es nur gerechtfertigt, ihnen f\u00fcr \n\nihre Arbeit ein herzliches Dankesch\u00f6n auszusprechen. \n\nSonst k\u00f6nnten unsere Kinder heute bei PISA nicht so gut \n\ndastehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn hier behauptet worden ist, dass doch zu den Finan-\n\nzen schon alles gesagt worden sei, dann muss ich dem \n\ndeutlich widersprechen. Ein Punkt wurde nicht angespro-\n\nchen: 106 Millionen Euro sind in den vergangenen Jahren \n\nin den Bau und die Sanierung von Kindertageseinrichtun-\n\ngen und Schulen gesteckt worden. Das geh\u00f6rt der Ehr-\n\nlichkeit halber dazu. Wir freuen uns \u00fcber jedes geborene \n\nKind in Sachsen. \n\nWenn wir den Rechtsanspruch auf die Kindertagesbetreu-\n\nung sicherstellen wollen, dann geh\u00f6rt es dazu, den Rah-\n\nmen zu schaffen, also die Kita \u2013 oder, wie es von der \n\nOpposition auch gern genannt wird \u2013, die \u201eInvestition in \n\nBeton\u201c zu t\u00e4tigen. F\u00fcr uns steht an erster Stelle die \n\nQualit\u00e4tssicherung. Das hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Dieser \n\npauschalen Kritik, wenn immer von der Bertelsmann \n\nStiftung gesprochen wird, m\u00f6chte ich deutlich widerspre-\n\nchen. \n\nSehen wir uns doch einmal Hamburg an, dort ist der \n\nBetreuungsschl\u00fcssel 1 : 5, aber dort haben nicht einmal \n\nzwei Drittel der Betreuenden einen Fachschulabschluss. \n\nIn Sachsen sind das 85 %. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na Gott sei Dank!) \n\nDarauf bin ich sehr, sehr stolz. Im Bundesdurchschnitt \n\nsind es 72 % und \u2013 wie es auch schon von Patrick  \n\nSchreiber genannt wurde \u2013 wir wollen an diesem hohen \n\nQualit\u00e4tsstandard in unseren Einrichtungen festhalten. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Wir auch!) \n\nDoch statt Statistiken einfach nur aufh\u00fcbschen zu wollen, \n\ngehen wir in Sachsen in den letzten beiden Jahren seit \n\ndem letzten Doppelhaushalt einen anderen Weg. Wir \n\nentlasten unsere qualifizierten P\u00e4dagogen von B\u00fcrokratie; \n\ndenn sie sollen sich ganz und gar den Kindern widmen \n\nk\u00f6nnen und nicht etwa Aktenstapel oder Dokumenta-\n\ntionsb\u00f6gen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen hin- und herschieben. \n\nNein, Erzieher sollen endlich wieder ihre Bildungsaufga-\n\nbe wahrnehmen und nicht B\u00fcrokratieaufgaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben deshalb unser Assistenzkr\u00e4fteprogramm als \n\nModellprojekt gestartet. Es sind insgesamt 5 Millionen \n\nEuro pro Haushaltsjahr, also 10 Millionen Euro insge-\n\nsamt, eingesetzt worden. Dies zeigen wir, indem unsere \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen zum Beispiel durch Sozialassistenten, aber auch \n\ndurch staatlich anerkannte Erzieher oder Fachkr\u00e4fte mit \n\nBachelorabschl\u00fcssen oder andere Qualifikationen, die in \n\nden Kitas vor Ort gebraucht werden, unterst\u00fctzt werden. \n\nNicht zuletzt geh\u00f6rt meiner Meinung nach zur Betreu-\n\nungsqualit\u00e4t das Programm \u201eKita flex\u201c. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10158 \n\n\u2013 Dar\u00fcber kann man lachen, aber es ist ein Ansatz gewe-\n\nsen. Wenn wir heute die Frage stellen, wie viele Kinderta-\n\ngeseinrichtungen sich tats\u00e4chlich dem Problem stellen, \n\nn\u00e4mlich der Betreuung ab 6 Uhr oder der Betreuung nach \n\n17 Uhr, dann ist das in Dresden schon gar kein Thema \n\nmehr, im l\u00e4ndlichen Raum aber sehr wohl. Hier haben wir \n\neinen wichtigen Baustein f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf gesetzt. \n\nEines will ich an der Stelle auch nicht verschweigen. Wir \n\nwerden um eine Senkung des Betreuungsschl\u00fcssels in den \n\nn\u00e4chsten Jahren nicht herumkommen. Wie wir das schaf-\n\nfen, zum Beispiel durch das fl\u00e4chendeckende Assistenz-\n\nkr\u00e4fteprogramm oder durch die Einarbeitung von \n\nUrlaubs-, Krankheits- oder Fortbildungstagen, wie es bis \n\n1996 im Gesetz gestanden hat, oder ob wir das mit der \n\nErh\u00f6hung des Landeszuschusses als Anreiz neben einer \n\neigenst\u00e4ndigen Anstellung von mehr Personal in den \n\nEinrichtungen tun, das werden wir beim n\u00e4chsten Dop-\n\npelhaushalt zur Diskussion stellen m\u00fcssen. Dass sich hier \n\netwas tun muss, steht au\u00dfer Frage! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Frau Sch\u00fctz. F\u00fcr die NPD-Fraktion ergreift jetzt \n\nHerr Gansel das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vorausschicken, \n\ndass die NPD-Fraktion die Anliegen der Spitzenverb\u00e4nde, \n\nder Freien Wohlfahrtspflege in Sachsen, des Elternnetz-\n\nwerkes Dresden und nat\u00fcrlich auch die Initiatoren der \n\nschon erw\u00e4hnten Petition unterst\u00fctzt. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nmuss neben vielen anderen familienpolitischen Ma\u00dfnah-\n\nmen die Kita-Finanzierung in Sachsen verbessert und der \n\nPersonalschl\u00fcssel f\u00fcr die Kitas ver\u00e4ndert werden. \n\nDie CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung scheint den demo-\n\ngrafischen Niedergang Sachsens infolge von Abwande-\n\nrung, \u00dcberalterung und Geburtenmangel nicht nur resi-\n\ngnativ hinzunehmen, sondern sinkende Kinderzahlen \n\nregelrecht zur Grundlage ihrer Finanzpolitik zu machen. \n\nAnders ist aus unserer Sicht die chronische Unterfinanzie-\n\nrung von Kindertagesst\u00e4tten und Schulen trotz gl\u00fcckli-\n\ncherweise steigender Kinderzahlen nicht zu erkl\u00e4ren. Wer \n\ndie demografische Katastrophe durch Kindermangel und \n\nVergreisung abwenden oder zumindest abbremsen will, \n\nmuss endlich eine geburtenf\u00f6rdernde und kinder- und \n\nfamilienfreundliche Politik betreiben, und das auch f\u00fcr die \n\nEltern, die ihre Kinder zu Hause aufwachsen lassen und \n\nnicht in eine Kita geben wollen. \n\nDie NPD-Fraktion hat dazu in den letzten Jahren zahlrei-\n\nche Vorschl\u00e4ge gemacht und viele Antr\u00e4ge in dieses Haus \n\neingebracht, die aber allesamt an Ihrer Ignoranz geschei-\n\ntert sind. Kindern und ihren Eltern ist in Sachsen nicht mit \n\nwohlfeilen Sonntagsreden und mit treuherzigen Absichts-\n\nerkl\u00e4rungen von irgendwelchen CDU-Granden gedient, \n\nsondern mit einer Bildungspolitik, die entsprechend \n\nfinanziell untersetzt ist. Dazu geh\u00f6rt auch eine bessere \n\nund langfristige Kita-Finanzierung und eine Erh\u00f6hung des \n\nPersonalschl\u00fcssels f\u00fcr Kitas. \n\nDie Staatsregierung setzt hingegen bekannterma\u00dfen \n\nandere finanzielle Priorit\u00e4ten, die sich aus vielerlei politi-\n\nschen Fehlentscheidungen speisen. Zu nennen ist hier \n\nbeispielsweise die Kostenexplosion beim Leipziger City-\n\nTunnel, die Vernichtung von \u00fcber 1 Milliarde Euro \n\nSteuergeld infolge des Desasters der S\u00e4chsischen Landes-\n\nbank. Zu nennen ist nat\u00fcrlich auch die heillose finanzielle \n\n\u00dcberforderung der s\u00e4chsischen Landkreise durch die Flut \n\nvon Scheinasylanten. \n\nSt\u00e4dtetagspr\u00e4sident Ulrich M\u00e4dge, seines Zeichens SPD-\n\nOberb\u00fcrgermeister von L\u00fcneburg, beziffert die wahren \n\nKosten pro Asylant und Jahr in Deutschland auf 10 000 \n\nEuro. Bei 6 000 neuen Asylanten f\u00fcr Sachsen im letzten \n\nJahr und erwarteten weiteren 8 000 Asylanten in diesem \n\nJahr kommt man schnell auf einen dreistelligen Millio-\n\nnenbetrag f\u00fcr den staatlich geduldeten Asylschwindel. \n\n(Widerspruch der Abg. Christian Piwarz, \n\nCDU, und Stefan Brangs, SPD) \n\nSkandal\u00f6s, meine Damen und Herren, ist in diesem \n\nZusammenhang zumindest aus Sicht der NPD auch, dass \n\nAsylantenkinder schnellstm\u00f6glich Kitapl\u00e4tze erhalten, \n\nw\u00e4hrend die Eltern deutscher Kinder die \u00fcblichen Anmel-\n\ndefristen einhalten und lange Wartezeiten hinnehmen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Alles L\u00fcge! \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Ist doch so!) \n\nIch kann aus dem Landkreis Mei\u00dfen mehrere Beispiele \n\nnennen, dass das sehr wohl so ist, dass Asylantenkinder \n\nbevorzugt Kitapl\u00e4tze erhalten. \n\nGeld, meine Damen und Herren, ist nach Auffassung der \n\nNPD-Fraktion reichlich im s\u00e4chsischen Staatshaushalt \n\nvorhanden, es darf nur nicht l\u00e4nger zweckentfremdet \n\nwerden, sondern muss neben dem infrastrukturellen \n\nErhalt des sterbenden l\u00e4ndlichen Raumes gezielt f\u00fcr \n\nKinder und Familien und damit auch f\u00fcr Kitas und Schu-\n\nlen eingesetzt werden. Das w\u00e4re machbar, wenn bei \n\nCDU- und FDP-Fraktion der Wille dazu vorhanden w\u00e4re. \n\nEs darf nicht l\u00e4nger sein, dass die Staatsregierung die \n\nKommunen auf den steigenden Betriebskosten f\u00fcr Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten sitzen l\u00e4sst und die Kommunen diese \n\nKosten dann an die Eltern weitergeben. Auch der Riesaer \n\nStadtrat beschloss unl\u00e4ngst, nat\u00fcrlich gegen die Stimmen \n\nder beiden NPD-Stadtr\u00e4te, die Erh\u00f6hung der Elternbeitr\u00e4-\n\nge f\u00fcr die Kitanutzung. \n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung ist hier \n\ngefordert, endlich mehr Geld in die Hand zu nehmen, um \n\ndie Kita-Finanzierung auch langfristig zu sichern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gansel. \n\nEr sprach f\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10159 \n\nzweite Rederunde. Als Antragstellerin ergreift zun\u00e4chst \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Bitte, Frau Kollegin \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Ich glaube, das war \n\ndas beste Beispiel daf\u00fcr, was passiert, wenn fr\u00fchkindliche \n\nund schulische Bildung versagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nAlso, Anstrengung in diesem Bereich. \n\nNoch ein Wort dazu, warum unsere Fraktionsvorsitzende \n\nhier die Debatte er\u00f6ffnet hat. Das soll auch anzeigen, dass \n\nBildung bei uns Chefsache ist. Wir haben nat\u00fcrlich noch \n\nden Vorteil, dass wir aufgrund der Fachkompetenz ent-\n\nsprechende Vorschl\u00e4ge zur Finanzierung machen k\u00f6nnen, \n\ndie auch untersetzt sind. \n\nDie Bildungsdebatte in den letzten Jahren war davon \n\nbestimmt, dass der fr\u00fchkindlichen Bildung eine besondere \n\nWichtigkeit zugesprochen wurde, weil man herausgefun-\n\nden hat, dass dadurch die Bildungsbiografie insgesamt \n\nbeeinflusst wird und dass in dieser Zeit Nachteile aus der \n\nHerkunft gut zu kompensieren sind. So war es nur folge-\n\nrichtig, dass zu dem gesetzlichen Anspruch auf einen \n\nKitaplatz auch der gesetzliche Anspruch auf einen Krip-\n\npenplatz gekommen ist. Doch leider \u00fcberlagert die Dis-\n\nkussion um die Schaffung ausreichender Krippenpl\u00e4tze \n\ninzwischen die dringend notwendige Qualit\u00e4tsdebatte. Ich \n\nerinnere an die Zust\u00e4nde in Dresden und Leipzig, wo man \n\ndavon ausgegangen ist, dass man es unter Umst\u00e4nden gar \n\nnicht schafft, den Rechtsanspruch sicherzustellen. \n\nVor dem Hintergrund fand ich das sehr gut, dass immer \n\nwieder das h\u00f6chste Fachgremium in diesem Land f\u00fcr die \n\nJugendhilfe eine Ver\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\neingefordert hat. Im Juni 2009 hat man die Staatsregie-\n\nrung aufgefordert, den Personalschl\u00fcssel anzugehen, \n\n2012. Den Vorsitz in diesem Landesjugendhilfeausschuss \n\nhat immer noch ein CDU-Abgeordneter inne. Bisher \n\nhaben sich weitere CDU-Abgeordnete dazu bekannt. \n\nDeshalb kann ich nicht verstehen, wieso auch heute \n\nwieder in der Zeitung zu lesen ist, dass es keine Anpas-\n\nsung des Personalschl\u00fcssels geben wird. Fachliche Gre-\n\nmien in unserem Land empfehlen es seit Jahren. Warum \n\nkommt die CDU lediglich dazu, nur den Urlaub, die \n\nFortbildung und Krankheitstage in den Personalschl\u00fcssel \n\neinzuberechnen? Das reicht definitiv nicht f\u00fcr die zus\u00e4tz-\n\nlichen Aufgaben aus, die in den letzten Jahren beispiels-\n\nweise durch den Bildungsplan, die Einf\u00fchrung eines \n\nQualit\u00e4tsmanagements, die Einf\u00fchrung des Schulvorbe-\n\nreitungsjahres, die Beobachtung und Dokumentation, die \n\nKooperation mit Grundschulen, die Elternarbeit und \n\nFamilienbildung hinzugekommen sind. Wenn eine Kita \n\ndas alles ordentlich machen soll, muss ein vern\u00fcnftiger \n\nBetreuungsschl\u00fcssel her. Doch schon allein der Status quo \n\nist problematisch: Die Probleme, mit denen die Kitas \n\nbisher konfrontiert sind, zeigen einen Handlungsbedarf \n\nauf. \n\nDie bundesweit durchgef\u00fchrte NUBBEK-Studie \u2013 die \n\nnationale Untersuchung zur Bildung, Betreuung und \n\nErziehung in der fr\u00fchen Kindheit \u2013 attestierte Folgendes: \n\n80 % aller Kitas in Deutschland haben eine mittlere \n\nQualit\u00e4t, 10 % gelten als schlecht. Das sind erschreckende \n\nZahlen. Es wurde deutlich, dass der Bildungs- und Ent-\n\nwicklungsstand der Kinder immer noch st\u00e4rker von dem \n\nElternhaus als von den Einrichtungen, die die Kinder \n\nbesuchen, abh\u00e4ngt. Das ist der gleiche Zusammenhang, \n\nden wir bereits in der Schule schon sehr dramatisch \n\nfeststellen: dass die Herkunft den Bildungsweg bestimmt. \n\nEs beginnt bereits in der Kita. Wir stehen vor einer gro\u00dfen \n\nAufgabe und m\u00fcssen dem entgegentreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Grundschulen geben uns ebenso die R\u00fcckmeldung, \n\ndass dort Kinder mit einem Entwicklungsunterschied von \n\nbis zu drei Jahren ankommen. Das muss durch die Grund-\n\nschulen aufgefangen werden. Das ist jedoch kaum m\u00f6g-\n\nlich. \n\nUns liegen die Zahlen der Vorschuluntersuchungen vor. \n\nHerr Krau\u00df fragt diese Zahlen in stetiger Regelm\u00e4\u00dfigkeit \n\nab. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen innerlich keine Schmerzen \n\nbereitet, wenn \u00fcber ein Viertel unserer Kinder im Sprach-\n\nbereich auff\u00e4llig ist und die Auff\u00e4lligkeiten im motori-\n\nschen Bereich zunehmen. Machen Sie sich dar\u00fcber \n\nGedanken, wie dies in den Kitas abgefangen werden soll? \n\nKristin Sch\u00fctz hatte vorhin angesprochen, wie mit den \n\nProgrammen der FDP die Kitas entlastet werden sollen. \n\nDie Vertreter der Kitas hier oben hatten innerlich Schmer-\n\nzen. Man hat es gesehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie auf etwas \n\nhinweisen, Frau Kollegin? In unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nsteht, dass Sie die Trib\u00fcne nicht ansprechen d\u00fcrfen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDas war nur ein Hinweis. Bitte fahren Sie fort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \u00dcber eines sind wir \n\nuns hier unten und dort oben im Klaren: Das Personal in \n\nunseren Kitas reicht nicht aus. \n\nEs ist nicht nur die Problematik, dass es nicht ausreicht. \n\nDie CDU versucht mit Sonderprogrammen, eine Entlas-\n\ntung zu schaffen. Es geht nicht darum, irgendwelche \n\nzus\u00e4tzlichen Betreuungskr\u00e4fte in die Kitas zu schicken, \n\ndie ein wenig vorlesen oder den Abwasch machen. Wir \n\nben\u00f6tigen Fachkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir befinden uns im Hinblick auf die Fachkr\u00e4fteausstat-\n\ntung in den Kitas gemeinsam mit Th\u00fcringen und Sachsen-\n\nAnhalt immer noch an einer Spitzenposition in Deutsch-\n\nland. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10160 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Allerdings \u2013 dies \n\nerschreckt mich ein wenig \u2013  haben wir innerhalb der \n\nletzten sieben Jahre immer weiter die Fachschulkr\u00e4fte in \n\nden Kitas abgebaut. Wir haben einen R\u00fcckgang von 8 % \n\nzu verzeichnen. Das f\u00fcllen wir mit anderen Qualifikatio-\n\nnen auf. Das ist der falsche Weg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wir ben\u00f6tigen eine \n\nordentliche Finanzierung in den Kitas mit ordentlichen \n\nFachkr\u00e4ften. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion Frau Giegengack. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Schreiber. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Giegengack, wir \n\nwissen alle, dass wir uns bei den fachlich-inhaltlichen \n\nFragen nicht wirklich unterscheiden. Bei der Feststellung, \n\nwann die Entwicklung bei einem Kind einsetzt, was daf\u00fcr \n\ngetan wird und getan werden muss, sind wir uns auch \n\neinig. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nWenn man aber das Argument anf\u00fchrt, in welchem \n\nEntwicklungszustand die Kinder beispielsweise in der \n\nSchule ankommen, behaupte ich, dann muss man sich die \n\ngesamte existierende Sozialstruktur anschauen. Ich \n\nveranschauliche das einmal plastisch. Das habe ich \n\nmehrfach gemacht. Dazu geh\u00f6rt folgende Frage: Warum \n\nist die Kita auf der Ostendstra\u00dfe angesiedelt und warum \n\nist beispielsweise ein Familienzentrum oder eine Erzie-\n\nhungsberatungsstelle \u2013 ich mache es noch in extenso \u2013 \n\noder gar eine Suchtberatungsstelle auf der Westendstra\u00dfe \n\nangesiedelt? Das Einzige, was aufgrund dieser r\u00e4umlichen \n\nEntfernung zueinander passiert \u2013 Gott sei Dank, wenigs-\n\ntens das passiert \u2013 ist, dass am schwarzen Brett der Kita \n\noder durch die Erzieher oder die Kita-Leitung eine Visi-\n\ntenkarte dieser Einrichtung existiert, die im schlimmsten \n\nFall, wenn es n\u00f6tig ist, den Eltern in die Hand gedr\u00fcckt \n\nwird. Wir m\u00fcssen uns die kompletten Strukturen, die es \n\ngibt, die derzeit teilweise nicht verzahnt sind, die teilwei-\n\nse nebeneinander herlaufen und finanziert werden, einmal \n\nanschauen und pr\u00fcfen, wie man bestimmte Dinge, die \n\nzusammengeh\u00f6ren, miteinander verbinden kann. \n\nNun komme ich zu Frau Klepsch. Frau Klepsch, ich finde \n\nes eine bodenlose Frechheit, dass Sie sich hier hinstellen \n\nund behaupten, dass das, was in unseren Kitas heute \n\nstattfindet, an Kindeswohlgef\u00e4hrdung grenzt. Das ist eine \n\nbodenlose Frechheit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \n\nBl\u00f6dsinn! Schwachsinn! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nSie treten jeden einzelnen Erzieher, egal welchen Alters, \n\nin diesem Freistaat Sachsen mit F\u00fc\u00dfen, auch wenn Sie \n\ngenau wissen, dass der Betreuungsschl\u00fcssel nur eine \n\nBerechnungsgrundlage f\u00fcr eine finanzielle Ausstattung ist \n\nund nichts weiter. Das, was im realen Alltag in den Kitas \n\nstattfindet \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\n\u2026 ist noch viel schlimmer!) \n\nIch bin ein Typ, der eher das Positive sieht. Wer war das? \n\nIch glaube, Herr Jennerjahn war es, der auch das Positive \n\nsieht, was dort stattfindet. Die Erzieherinnen und Erzieher \n\ngeben sich unter den vorgenannten Rahmenbedingungen \n\nM\u00fche. Ich finde es eine bodenlose Frechheit, dass man \n\ndiese Leistung als stattfindende Kindeswohlgef\u00e4hrdung \n\nabqualifiziert. Das ist unglaublich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Klepsch, Sie haben mich oder die CDU \u2013 v\u00f6llig zu \n\nRecht \u2013 aufgefordert, dass wir Farbe bekennen sollen. Ja, \n\nmeine Farbe, die ich bekenne, kennen Sie. Sie wissen sehr \n\ngenau, wie sehr ich in den letzten f\u00fcnf Jahren und auch \n\nweiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen werde, dass sich an dieser Stelle \n\netwas bewegt. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen den Ministerpr\u00e4sidenten fragen, was er \n\nm\u00f6chte. Ich bin nicht der Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie \n\nsprechen aber f\u00fcr die CDU-Fraktion!) \n\nIch werde Ihnen aber Folgendes entgegnen: Bekennen Sie \n\ndoch bitte Farbe! Nun mache ich die Rechnung auf, Frau \n\nKlepsch. Bekennen Sie hier vor diesem Parlament Farbe, \n\nwie Sie bei einer Absenkung des Personalschl\u00fcssels von \n\n1 : 13 auf 1 : 10 und 1 : 6 auf 1 : 4 in der Krippe sowie \n\neiner Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale die Mehrkosten \n\nbezahlen m\u00f6chten! Das macht sage und schreibe Mehr-\n\nkosten f\u00fcr das Jahr 2015 in H\u00f6he von 228 Millionen Euro \n\naus. Bitte sch\u00f6n bekennen Sie ganz deutlich Farbe, Frau \n\nKlepsch, wie Sie 228 Millionen Euro in den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt mit Blick auf Ihre Forderungen einstellen \n\nm\u00f6chten! \n\n(Zurufe von der CDU: Pro Jahr!) \n\nIch m\u00f6chte als Gegenfinanzierungsvorschlag bitte nicht \n\nh\u00f6ren, dass Sie wieder das Landesamt f\u00fcr Statistik ab-\n\nschaffen m\u00f6chten. Nein danke, das ist kein seri\u00f6ser \n\nFinanzierungsvorschlag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBekennen Sie Farbe, wie Sie Ihre politischen Forderungen \n\nfinanziell untermauern m\u00f6chten! Frau Klepsch, Sie \n\nwissen genau, dass wir nicht \u00fcber einmalige 228 Millio-\n\nnen Euro reden. Wir reden \u00fcber 228 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich, die bei steigenden Kinderzahlen \u2013 Gott sei Dank \n\n\u2013 weiter steigen und aufgebracht werden m\u00fcssen. Beken-\n\nnen Sie Farbe dazu! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10161 \n\nIch k\u00e4mpfe f\u00fcr kleine Schritte, und sei es f\u00fcr eine zwei-\n\nst\u00fcndige Vor- und Nachbereitungszeit. Ich k\u00e4mpfe f\u00fcr \n\nkleine Schritte mit einem Finanzvolumen von \n\n40 Millionen Euro. Wenn Sie es m\u00f6chten, k\u00e4mpfe ich \n\nauch gern um die Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale. Aber ich \n\nsage noch einmal Folgendes: Wir sind in der Verantwor-\n\ntung zu sagen, woher wir das Geld nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \n\nZwischenfrage. Bitte, Frau Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber \u2013 Ihre \n\npers\u00f6nliche Meinung in allen Ehren \u2013, k\u00f6nnen Sie uns \n\nbitte sagen, welche Position Ihre Fraktion zu diesem \n\nThema hat? \n\n(Zuruf von der CDU: Das hat er doch gesagt!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, das sage ich \n\nIhnen konkreter, als Sie gestern meine Frage beantwortet \n\nhaben. Wir haben diese Frage zu kl\u00e4ren, wenn die Fi-\n\nnanzplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre ansteht. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das sagen \n\nSie den W\u00e4hlern?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Es ist in unserem Wahlprogramm ganz \n\ndeutlich die Aussage zu finden, dass wir an der derzeiti-\n\ngen personellen Situation in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen etwas ver\u00e4ndern und verbessern m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Betonung liegt auf Verbessern. Ich sage auch ganz \n\ndeutlich \u2013 das nehme ich auf meine eigene Kappe als \n\nPatrick Schreiber (CDU): Verbessern kann aus meiner \n\nSicht nicht hei\u00dfen, lediglich 5 Millionen Euro f\u00fcr Assis-\n\ntenzkr\u00e4fte zur Seite zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber, Frau Dr. Stange, die Frage l\u00e4sst sich auch weiterhin \n\nbeantworten. Wenn man sich hinstellt und sagt, wir \n\nwollen da etwas verbessern, dann kann man sich nicht \n\nhinstellen und behaupten, nur das Land m\u00fcsste daf\u00fcr \n\neinspringen, weil Sie ganz genau wissen, dass Personal-\n\nkosten in Betriebskosten \u00fcbergehen, dass sie als Betriebs-\n\nkosten der Kitas gerechnet werden und dass die Betriebs-\n\nkosten bis zu maximal 30 % auf die Eltern umgelegt \n\nwerden. \n\nWenn man sich also hinstellt und sagt, wir wollen da \n\netwas tun, was ich aus fachpolitischer Sicht f\u00fcr absolut \n\nnotwendig halte, dann muss man auch einmal den Mumm \n\nin den Knochen haben und sich drau\u00dfen hinstellen und \n\nsagen: Liebe Eltern, Kindertagesbetreuung wird auch f\u00fcr \n\neuch teurer. Doch das machen Sie nicht. Damit wird es im \n\n\u00dcbrigen auch wieder f\u00fcr die Kommunen teurer \u2013 das \n\nmachen Sie auch nicht \u2013, weil n\u00e4mlich ein bestimmter \n\nTeil der Elternbeitr\u00e4ge durch die Kommunen f\u00fcr Eltern, \n\ndie es sich nicht leisten k\u00f6nnen, bezahlt wird. Das sagen \n\nSie aber nicht. Sie sagen immer nur, dass der Freistaat das \n\nGeld nicht gibt. Das ist absolut verlogen. Sagen Sie den \n\nEltern drau\u00dfen, dass wir das wollen, wir wollen merklich \n\netwas bewegen, aber dann m\u00fcsst ihr finanziell genauso \n\nmit in die Tasche greifen. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch f\u00fcr meinen Teil werde, wie ich es 2009 getan habe \n\nund die ganzen f\u00fcnf Jahre \u00fcberhaupt, mich massiv mit den \n\nBildungspolitikern \u2013 dazu geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch die \n\nFrau Saborowski-Richter, die Sie vorhin zitiert haben \u2013 \n\nweiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass sich in diesem Bereich \n\netwas tut. Aber ich sage es noch einmal: Wir haben die \n\nVerantwortung zu sagen, an welcher Stelle dieses Geld \n\ndann nicht eingesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das l\u00e4dt noch einmal ein, \n\nsich zu \u00e4u\u00dfern. Diese Aussage, dass andere nichts sagen \n\nw\u00fcrden, dass man den Familien bzw. den Eltern einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Anteil mit aufb\u00fcrden w\u00fcrde, w\u00e4re ein Problem. \n\nIch kann nur feststellen, dass in den letzten f\u00fcnf Jahren, in \n\ndenen Sie hier in der schwarz-gelben Regierung regiert \n\nhaben, Sie nicht gesagt haben, dass Sie den Eltern in die \n\nTasche gegriffen haben, indem Sie n\u00e4mlich eine Reihe \n\nvon Lasten und Kosten den Kommunen und damit auch \n\nden Eltern in ihrem Anteil \u00fcbergew\u00e4lzt haben und das \n\nLand bei den Mehraufgaben mit der Erh\u00f6hung der Kin-\n\nderzahlen nichts gezahlt hat. \n\nDeswegen bleibe ich dabei: Es braucht einen soliden \n\nGegenfinanzierungsvorschlag, weil Sie sonst immer nur \n\nauf dieser Baustelle herumdoktern werden, wie Sie es \n\ngerade wieder \u2013 pers\u00f6nlich ehrenvoll von mir aus \u2013 \n\nvorgetragen haben. Sie m\u00fcssen es grunds\u00e4tzlich einmal \n\nentscheiden, und dann ist es gut. \n\nWeil Sie sich vorhin bei der Grunderwerbsteuer so sch\u00f6n \n\nvertan haben: Es sind vor allem arme L\u00e4nder, die diese in \n\nden letzten Jahren angehoben haben. Schleswig-Holstein \n\nist Spitzenreiter mit 6,5 %. Die f\u00fcnf ostdeutschen L\u00e4nder \n\nau\u00dfer Sachsen, also vier ostdeutsche L\u00e4nder und Berlin, \n\nhaben 5 %, Niedersachsen und Bremen \u2013 auch finanz-\n\nschwache L\u00e4nder im Westen \u2013 haben 5 %. Erz\u00e4hlen Sie \n\nhier keinen Kokolores. Das hat in dem Sinne nichts mit \n\nreich und arm zu tun, sondern das ist die Frage, ob Sie \n\nausk\u00f6mmlich finanzieren k\u00f6nnen oder nicht, und Sachsen \n\nist nun einmal ein Nehmerland und kann nicht alles selber \n\nausk\u00f6mmlich finanzieren. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch selber schauen, wie wir diese \n\nSteuerfrage angreifen. Es ist eine Unversch\u00e4mtheit, wenn \n\nSie so tun, als ob Sie nicht schon l\u00e4ngst den B\u00fcrgern \n\nst\u00e4ndig dabei in die Tasche griffen, und wenn Sie dann \n\neinmal eine ordentliche Gegenfinanzierung aufmachen \n\nsollen, fangen Sie an zu polemisieren. Das macht Ihre \n\nArbeit nicht besser. Was n\u00fctzt es denn, wenn Sie sich hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10162 \n\nwacker hinstellen und sagen, dass Sie das seit f\u00fcnf Jahren \n\ngefordert haben, und es bewegt sich nichts?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dass Frau Hermenau bisher in \n\nden Fragen der Kita-Finanzierung wohl weniger hinge-\n\nschaut hat, weil sie anderes zu tun hatte, hat sie gerade \n\nbewiesen. Ich will aber deutlich machen, dass wir gerade \n\nim Bereich der Kindertagesst\u00e4tten in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren au\u00dfer den regul\u00e4ren Kostensteigerungen durch \n\nTarifabschl\u00fcsse usw. diese dann auf das Personal umlegen \n\nund damit auch auf die Betriebskosten der Kitas. Be-\n\ntriebskosten, Frau Hermenau, sind in dem Moment nicht \n\nnur Gas, Wasser, Strom und Abwasser, sondern auch die \n\nPersonalkosten. Das war die regul\u00e4re Umlegung auf die \n\nEltern. Es ist weder im Gesetz die maximale Umlegungs-\n\nquote von 30 % in Kinderg\u00e4rten erh\u00f6ht worden noch \n\nirgendetwas anderes. Dadurch, dass leider beim Personal \n\nnichts passiert ist, sind auch keine zus\u00e4tzlichen B\u00fcrden \n\nseitens des Freistaates auf die Kommunen umgelegt \n\nworden. \n\nAber man muss auch eines einmal tun, wenn man das \n\nm\u00f6chte. Man muss dann einmal die Frage stellen, ob das \n\nFinanzierungssystem, so wie es bisher ist, noch das \n\nrichtige f\u00fcr die Zukunft ist, ob es beispielsweise richtig \n\nist, dass jeder, der auch nur mit einem Euro unter die \n\nmagische Grenze f\u00e4llt, wo er keine Kita-Beitr\u00e4ge mehr \n\nbezahlen muss, einen Euro mehr oder 2 Euro weniger in \n\nder Tasche hat als der, der mit einem Euro noch dar\u00fcber-\n\nliegt, dass er gar keine Kita-Beitr\u00e4ge mehr bezahlen muss, \n\noder ob man dar\u00fcber einmal nachdenkt, ob man dort \n\nbeispielsweise eine Staffelung einf\u00fchrt, um damit die \n\nKommunen zu entlasten. Das muss man aber alles erst \n\neinmal machen. \n\n(Heftiger Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Moment! Moment! Sie wissen ganz genau, dass das \n\nnicht nur eine Frage ist, die den Landtag besch\u00e4ftigt und \n\ndie im Land Regierenden, sondern es ist am Ende auch \n\neine Frage, die in den Kommunen diskutiert wird. \n\nJetzt wollen Sie mir nicht erz\u00e4hlen, dass in jeder s\u00e4chsi-\n\nschen Kommune ein CDU-B\u00fcrgermeister oder ein Sozial-\n\ndezernent oder irgendein anderer sitzt. Am Ende muss das \n\neine Gesellschaft in G\u00e4nze diskutieren, und es muss die \n\nBereitschaft dazu da sein. Da sehe ich doch schon Frau \n\nKlepsch und die Fraktion DIE LINKE, wie der Aufschrei \n\ngeprobt wird, dass jetzt auf einmal den armen Leuten \n\nauch noch einmal in die Tasche gegriffen wird, wenn sie \n\nauf einmal Kita-Beitr\u00e4ge bezahlen sollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sch\u00f6n, \n\ndass es hier wieder einmal nach den vielen Wahlkampf-\n\ndebatten eine aufregende Debatte gibt. \n\nLieber Patrick Schreiber! Es ehrt Dich, dass Du f\u00fcr das \n\nThema so aktiv bist. Das habe ich auch nicht in Abrede \n\ngestellt. Was ich kritisiert habe, war die Haltung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, und dabei bleibe ich. Die Kindes-\n\nwohlgef\u00e4hrdung habe nicht ich mir ausgedacht, um das \n\nden Fachkr\u00e4ften zu unterstellen, sondern das hat der \n\nKinderschutzbund gesagt, dass das die Gefahr ist, die bei \n\nder aktuellen Personalausstattung einfach dar\u00fcber liegt. \n\nDas ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Herr Fischer fragt, warum denn Omas in der \n\nKindertagesbetreuung nicht geeignet seien, dann erkl\u00e4re \n\nich das gerne noch einmal. Die CDU lobt ja so gerne das \n\nHandwerk. Kindertagesbetreuung und Bildungsprozesse \n\nsind Wissenschaft und Handwerk, das man gelernt haben \n\nmuss. Da kann man nicht irgendjemanden, der gerade Zeit \n\nhat, in die Einrichtung stellen. In der Schule verlangen \n\nwir auch, dass examinierte Lehrerinnen und Lehrer vor \n\nden Sch\u00fclern stehen und keine Langzeitarbeitslosen, die \n\ngerade Zeit haben. Im Krankenhaus haben wir auch \n\nexaminierte Pflegefachkr\u00e4fte, die die Krankenpflege \n\n\u00fcbernehmen und keine Leute, die zu viel Zeit haben und \n\nsich ehrenamtlich engagieren wollen. Deshalb brauchen \n\nwir die Fachkr\u00e4ftestandards. \n\nEin anderer Punkt, den Sie vielleicht nicht kennen: Wir \n\nhaben trotz aller Programme, die es gibt, seit Jahren \n\nsteigende Zahlen von Inobhutnahmen von Kindern und \n\nJugendlichen vor allem im Bereich der unter Sechsj\u00e4hri-\n\ngen, und wir haben steigende Kosten f\u00fcr Hilfen zur \n\nErziehung \u00fcberall. Die Kommunen sind von dieser Last \n\nerdr\u00fcckt. Das hat doch damit etwas zu tun, dass wir einen \n\nTeil von Familien haben \u2013 es ist ein kleiner Teil, aber ein \n\nbesonders schwer betroffener \u2013, der mit seiner Situation \n\n\u00fcberfordert ist, der Hilfe braucht. Dort brauchen wir auch \n\ndie Kita als Partner, der da ansetzt und die Familien in \n\nihrer Erziehungskompetenz st\u00e4rkt. Daf\u00fcr brauche ich gut \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte, die auch die Zeit daf\u00fcr haben, \n\nmit den Kindern und den Eltern zu arbeiten. \n\nDeswegen sage ich auch noch einmal in Richtung Frau \n\nSch\u00fctz: Die vielen Investitionen in Geb\u00e4ude sind ja gut \n\nund sch\u00f6n, die waren auch n\u00f6tig, aber sie ersetzen keine \n\nbessere Personalausstattung. Das muss man trennen. Auch \n\nInvestitionen in Personal sind notwendige Investitionen, \n\ndie dieses Land stemmen muss. Und die Entlastung von \n\nB\u00fcrokratie, die hier angesprochen wurde, ist wirklich nur \n\neine Wahlkampfschim\u00e4re der FDP, die immer vor jedem \n\nWahltag geritten wird. \n\nZum Assistenzkr\u00e4fteprogramm. Ja, 5 Millionen Euro in \n\ndieser Koalition in den Haushalt einzustellen ist sicher ein \n\nkleiner Sieg, da habe ich schon Respekt. Aber was ist \n\ndenn herausgekommen? \u2013 98 Vollzeitkr\u00e4fte bei 2 800 \n\nKitas! Das ist der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Doch \n\nnach zwei Jahren ist Schluss. Wie geht es dann im n\u00e4chs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10163 \n\nten Jahr weiter? Was kommt denn dann? Sind die Kr\u00e4fte \n\ndann wieder weg? Haben wir dann wieder Beziehungsab-\n\nbr\u00fcche in den Einrichtungen, wo die 98 Leute besch\u00e4ftigt \n\nwaren? Davon habe ich noch nichts geh\u00f6rt. Ich bin \n\ngespannt, wie Sie das im n\u00e4chsten Haushalt fortf\u00fchren \n\nwollen. \n\nDas Programm \u201eKita \u2013 flexible \u00d6ffnungszeiten\u201c war ja \n\nein Rohrkrepierer, weil die Einrichtungen gesagt haben: \n\n\u201eL\u00e4nger zu \u00f6ffnen ist ja sch\u00f6n. Wenn die Eltern das \n\nwollen, dann machen wir das gern. Aber mit der derzeiti-\n\ngen Personalausstattung geht das nicht. Wir k\u00f6nnen es \n\nnicht stemmen, weder nach hinten noch nach vorne oder \n\nnoch eine Stunde l\u00e4nger zu \u00f6ffnen, weil einfach die \n\nPersonaldecke insgesamt zu d\u00fcnn finanziert ist.\u201c \n\nJetzt wollte Herr Schreiber wissen, wie wir uns die \n\nFinanzierung vorstellen. Ich sage gerne etwas dazu. Wenn \n\nSie unser Wahlprogramm gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten \n\nSie, dass auch wir f\u00fcr eine stufenweise Verbesserung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels sind. Wir wollen die Vor- und \n\nNachbereitungszeiten anrechnen, wir wollen zuerst auf \n\n1 : 5 und 1 : 12 absenken und lang- bzw. mittelfristig auf \n\n1 : 4 und 1 : 10. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was ist mittelfristig?) \n\nWoher soll das Geld kommen? \u2013 Das sage ich gern. \n\nDieser Finanzminister hat in den letzten Jahren immer \n\nSteuermindereinnahmen behauptet. Am Ende kam heraus, \n\ndass wir in den letzten drei Jahren 2,5 Milliarden Euro \n\nSteuermehreinnahmen hatten. Dieses Geld sehen wir in \n\nder Personalausstattung f\u00fcr die Kitas gut angelegt. Dahin-\n\nter stehen auch mein Haush\u00e4lter und der Fraktionsvorsit-\n\nzende. Das unterscheidet uns n\u00e4mlich an dieser Stelle. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein, ich bin sowie-\n\nso gleich am Ende. Noch ein letzter Punkt: Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landkreistag hat gesagt, wir brauchen eine erh\u00f6hte \n\nPauschale, um die steigenden Betriebskosten abzufedern. \n\nEr hat auch gesagt, wir wollen die Debatte \u00fcber einkom-\n\nmensabh\u00e4ngige Elternbeitr\u00e4ge. Darauf warte ich! Wo \n\nmacht denn die CDU die Debatte? Die f\u00fchren sie \u00fcber-\n\nhaupt nicht, sondern Sie wehren nur alles ab, was in \n\nRichtung Schl\u00fcsselverbesserung per Gesetz gehen kann! \n\nDeshalb werden wir als LINKE weiterhin Druck machen, \n\ndamit sich in der CDU \u2013 auch mit Patrick Schreibers \n\nEngagement \u2013 in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren des Haushalts \n\n\u00fcberhaupt etwas bewegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich bin am Ende. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nF\u00fcr die FDP Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Das \n\nist mir schon noch einmal wichtig. Sie wissen, ich habe \n\nzehn Jahre im Jugendamt gearbeitet. Ich habe den Bereich \n\nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen in der damals kreisfreien \n\nStadt G\u00f6rlitz mit verantwortet. Ich habe dieses Berufsfeld \n\nmit hierher in die Politik genommen. \n\nFrau Hermenau, wenn Sie hier einmal einen Deckungs-\n\nvorschlag f\u00fcr 90 Millionen Euro machen mit der Erh\u00f6-\n\nhung der Grunderwerbssteuer, haben Sie leider nur den \n\nMehrbedarf der Kita-Pauschale gedeckt. Dann haben Sie \n\nnoch nichts dazu gesagt, wie Sie Ihre Erh\u00f6hung des \n\nPersonalschl\u00fcssels finanzieren wollen, der ebenfalls noch \n\neinmal 90 Millionen Euro kosten wird. \n\nFrau Stange, zu Ihnen: Sich hier so mit schlankem Fu\u00df \n\nvom Rednerpult zu entfernen, nach dem Motto: Ha, ha, \n\n2006 haben wir zum letzten Mal die Kita-Pauschale \n\nerh\u00f6ht \u2013 ja, da haben Sie das Vorvorschuljahr mit in die \n\nKita-Pauschale eingerechnet. Das ist aller Ehren wert. \n\nAber Sie haben bis 2009 regiert. Bis dahin ist nichts \n\npassiert. Trotz der hohen Steuereinnahmen, die dieser \n\nFreistaat, dieser Haushalt hatte, haben Sie nichts getan. \n\nSie haben einen anderen Weg gew\u00e4hlt. Sie wollten das \n\nkostenfreie Vorschuljahr, was nichts, aber auch gar nichts \n\nmit Qualit\u00e4tsverbesserung in der Tageseinrichtung zu tun \n\nhatte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir von der FDP-Fraktion, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, haben es in dieser Koalition \u00fcberhaupt zum ersten \n\nMal seit 1996 geschafft, mehr Personal mit Haushaltsmit-\n\nteln aus dem s\u00e4chsischen Haushalt fest f\u00fcr zwei Jahre in \n\nKindertageseinrichtungen zu bringen. Das wissen die \n\nEinrichtungen sehr zu sch\u00e4tzen \u2013 wenn es auch nur \n\n98 Einrichtungen sind \u2013, weil es nicht nur ein Bundespro-\n\njekt von einem oder eineinhalb Jahren ist, sondern weil es \n\nein F\u00f6rderprojekt des Freistaates ist. Es ist auch gang und \n\ng\u00e4be, dass F\u00f6rderprogramme, die in diesem Freistaat in \n\nAnspruch genommen werden \u2013 so wie dieses mit 100 % \n\nAbfluss der Mittel \u2013, sehr gute Chancen haben, verl\u00e4ngert \n\nzu werden. Daf\u00fcr werden wir uns als FDP in der n\u00e4chsten \n\nKoalition, im n\u00e4chsten Doppelhaushalt einsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zu Patrick Schreiber von der CDU-Fraktion \n\nbin ich mit meinen Fraktionskollegen fest verbunden, die \n\ndiese Ambition mittragen und sagen, jawohl, hier muss \n\nsich etwas tun. Hier werden wir uns ganz klar mit einset-\n\nzen. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nHier gibt es R\u00fcckhalt. An der Stelle ist es mir wirklich \n\nwichtig, diesen fr\u00fchkindlichen Bereich weiterhin zu \n\nst\u00e4rken und \u2013 das an die Haush\u00e4lter und an die Schulpoli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10164 \n\ntiker gerichtet \u2013 die Ergebnisse von PISA, f\u00fcr die wir uns \n\nloben, sind nicht in der Schule gemacht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein!) \n\nDie sind in den Jahren zuvor in unseren Kindertagesein-\n\nrichtungen mit unseren Erziehern entstanden. Darauf gilt \n\nes, das Augenmerk zu richten. Es reicht nicht, nur ein \n\nDanke zu sagen, sondern hier mit Unterst\u00fctzung, mit \n\nQualit\u00e4tsverbesserung und mehr Personal zu agieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Frau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte einmal das Thema \n\nQualit\u00e4t voransetzen. Die Qualit\u00e4t der P\u00e4dagogik in \n\nunseren Kindertageseinrichtungen liegt uns allen am \n\nHerzen. Da gibt es sicher keine Diskrepanz in den Auffas-\n\nsungen hier im Saal. Die Qualit\u00e4t ist auch in allererster \n\nLinie eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche \n\nBildungsbiografie der rund \u2013 diese Zahl m\u00fcssen wir \n\nimmer wieder einmal nennen \u2013 280 000 M\u00e4dchen und \n\nJungen in unseren Krippen, in den Kinderg\u00e4rten und in \n\nden Horten. \n\nDie Qualit\u00e4t liegt dar\u00fcber hinaus im au\u00dferordentlichen \n\nInteresse unserer Eltern. Sie schlie\u00dfen einen Betreuungs-\n\nvertrag mit der Einrichtung. Mit dem Abschluss dieses \n\nBetreuungsvertrages verlassen sie sich auf eine verl\u00e4ssli-\n\nche und solide Bildung, Erziehung und Betreuung ihrer \n\nKinder. \n\nGenau das, die Bildung, die Erziehung und die Betreuung \n\nauf einem hohen Niveau, sind die Richtschnur und die \n\nMotivation unserer sehr gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte in \n\nunseren Kindertageseinrichtungen. Seien Sie versichert, \n\nmeine Damen und Herren Abgeordneten, die Qualit\u00e4ts-\n\nentwicklung unserer Kitas zu st\u00e4rken \u2013 dieser Prozess \n\nwird von meinem Haus und den Fachleuten sehr aktiv \n\nbegleitet. Wir wollen die Kitas als Bildungs- und Lernort \n\ninsgesamt weiterentwickeln. Das ist eine f\u00fchrende Maxi-\n\nme der fachlichen Arbeit in meinem Haus. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Frau Kurth, ich \n\nteile die Auffassung, dass die Eltern gro\u00dfes Interesse an \n\neiner guten Bildung, an Qualit\u00e4t in Kitas haben. Wie \n\nw\u00fcrden Sie interpretieren, dass wir es jetzt \u2013 und das war \n\nauch der Anlass f\u00fcr die Aktuelle Debatte \u2013 mit einer \n\nMassenpetition mit knapp 78 000 Unterschriften zu tun \n\nhaben, wo Eltern sagen, in unserer Kita muss etwas \n\npassieren? Wir wollen einen besseren Betreuungsschl\u00fcs-\n\nsel, um diese Qualit\u00e4t sicherzustellen. Wie interpretieren \n\nSie das? Geht das zusammen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\ngro\u00dfe Interesse in der Bev\u00f6lkerung, nicht nur bei den \n\nEltern, sondern in der gesamten Bev\u00f6lkerung, zeigt mir, \n\nwelches Herzensanliegen die qualitativ gute Betreuung \n\nunserer Kleinsten ist. Dort legen wir das Fundament f\u00fcr \n\ndie gesamte Bildungsbiografie und den gesamten weiteren \n\nBildungsweg. Herr Schreiber hat es vorhin schon er-\n\nw\u00e4hnt. Auch f\u00fcr uns als CDU ist das ein Thema, das im \n\nMittelpunkt steht und zu einem Ergebnis gef\u00fchrt werden \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf das Thema Qualit\u00e4t \n\nzur\u00fcckkommen. Die Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung h\u00e4ngt nicht allein \u2013 sie h\u00e4ngt unter anderem, aber \n\nnicht allein \u2013 von der Quantit\u00e4t der Personalausstattung \n\nab, wie sie sich im Personalschl\u00fcssel widerspiegelt. Es \n\ngibt weitere Faktoren. Die wurden zum Teil schon ge-\n\nnannt. Ich m\u00f6chte auf drei weitere Faktoren eingehen: \n\neinmal die p\u00e4dagogische Grundlegung. Durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Bildungsplan, der sehr anerkannt und f\u00fcr viele \n\nBundesl\u00e4nder beispielgebend ist, ist diese p\u00e4dagogische \n\nGrundlegung in unseren Kindertageseinrichtungen gege-\n\nben. Auch die aktuellen Themen wie Inklusion und \n\nSprachf\u00f6rderung \u2013 ein f\u00fcr mich sehr wichtiges Thema, \n\ndas immer mehr an Bedeutung zunimmt \u2013 oder Kinder-\n\nschutz wurden und werden in angemessener Weise in \n\nLandesmodellvorhaben und in \u00fcberregionalen Projekten \n\naufgegriffen. Jetzt ist es an uns, diese Projekte gr\u00fcndlich \n\nauszuwerten, um die Ergebnisse und die Schlussfolgerun-\n\ngen, die wir daraus ziehen, in Konzeptionen von dauer-\n\nhafter Wirkung umzum\u00fcnzen. \n\nEin zweiter Faktor ist die Qualifikation. Auch das wurde \n\nbereits angesprochen. Wenn ich von Qualifikation spre-\n\nche, hei\u00dft das, dass die Ausbildung sowie die Fort- und \n\nWeiterbildung der Fachkr\u00e4fte einschlie\u00dft. Sachsen, das \n\nwurde bereits gesagt, hat im L\u00e4ndervergleich einen der \n\nh\u00f6chsten Qualifikationsgrade in der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung, und das ist auch richtig so, weil wir von Qualit\u00e4t \n\nsprechen und nicht von Aufbewahrung von Kindern. \n\n7,3 % unserer Fachkr\u00e4fte haben einen Hochschulab-\n\nschluss. Das klingt nicht viel, 7,3 %, aber wenn wir jetzt \n\neinmal vergleichen: Nur Berlin, Bremen und Hessen \n\nhaben h\u00f6here Werte. \n\nEin dritter Faktor, den ich noch benennen m\u00f6chte, ein \n\nQualit\u00e4tsfaktor. Ja, neben der personellen Ausstattung und \n\nder Qualifikation des Personals ist auch die bauliche \n\nSubstanz ein Faktor. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Einweihung \n\nsanierter Standorte ist in Sachsen fast zum Alltagsgesch\u00e4ft \n\ngeworden. Wenn wir jetzt einmal in andere Bundesl\u00e4nder \n\nund in unsere Kitas schauen, so haben wir eine hervorra-\n\ngende Ausstattung. Die bauliche Substanz ist in Ordnung. \n\nUnsere Erzieherinnen und Erzieher leisten eine hervorra-\n\ngende Arbeit. Hier m\u00fcssen wir aber weiter thematisieren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10165 \n\nwie es mit der Belastungssituation unserer Erzieherinnen \n\nund Erzieher aussieht. \n\nIch m\u00f6chte noch einen vierten Punkt erw\u00e4hnen. Bei uns \n\nim Freistaat Sachsen ist die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf gegeben. Wir haben \u00fcberdurchschnittlich lange \n\nBetreuungszeiten in unseren Kindertageseinrichtungen. \n\nDa ich famili\u00e4r den Vergleich mit einem anderen Bundes-\n\nland habe, kann ich das nur unterstreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte erst den einen Gedanken zu Ende f\u00fchren. \n\nAber auch daf\u00fcr ist eine ausreichende Personalausstattung \n\nnat\u00fcrlich die Grundvoraussetzung. Damit sind wir schnell \n\nwieder beim Thema Personalschl\u00fcssel. \u2013 Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Herr-\n\nmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nZum Personalschl\u00fcssel m\u00f6chte ich Sie noch etwas fragen. \n\nSie haben von den zus\u00e4tzlichen Kr\u00e4ften gesprochen, die \n\nzur besseren Sprachf\u00f6rderung in die Kitas gegeben \n\nwurden. Macht es Ihnen nicht Angst, wenn sich in den \n\nLandkreisen 80 % der Kitas beworben haben, um zus\u00e4tz-\n\nliche Stellen aus diesem Projekt zu bekommen, aber nur \n\nganz wenige diese wirklich bekommen konnten? \n\nIch rede jetzt vom Landkreis, aus dem ich komme. Dort \n\nsind 80 % der Kitas der Meinung, dass gerade bei der \n\nSprachf\u00f6rderung Nachholbedarf besteht und es so schwie-\n\nrig ist, wenn Kinder in die Schule kommen und an der \n\nStelle ein Manko haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nwiederhole noch einmal, was ich vorhin gesagt habe. Das \n\nThema Sprachf\u00f6rderung ist ein Thema, das ganz obenan \n\nsteht. Ich wei\u00df auch, dass sich viel mehr Kitas beworben \n\nhaben, als wir einen Zuschlag geben konnten. Insofern \n\nwird das Thema Sprachf\u00f6rderung in dem gro\u00dfen Kom-\n\nplex \u201eWie verbessern wir die Ausstattung unserer Kitas?\u201c \n\neine Rolle spielen, unter anderem, wenn wir in die Dis-\n\nkussion zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt eintreten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Da bin ich gespannt!) \n\nIch m\u00f6chte Nelson Mandela zitieren. Er sagte einmal: \n\n\u201eEine Gesellschaft offenbart sich nirgendwo deutlicher als \n\nin der Art und Weise, wie sie mit ihren Kindern umgeht.\u201c \n\nMit genau diesen Worten, meine Damen und Herren, hat \n\ndie Liga der freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde ihr Positions-\n\npapier \u201eWeil Kinder Zeit brauchen \u2013 F\u00fcr einen besseren \n\nPersonalschl\u00fcssel in Sachsens Kitas\u201c geschlossen. Nelson \n\nMandelas Zitat ist dort zu lesen. \n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Initiative der Liga. \n\nKitas werden sehr viel st\u00e4rker als bisher als Orte der \n\nBildung wahrgenommen, die sich intensiv mit den ver\u00e4n-\n\nderten Anforderungen an Betreuung, an Bildung und \n\nErziehung auseinandersetzen m\u00fcssen. Dabei leisten die \n\nErzieherinnen und Erzieher in unseren mehr als \n\n2 800 Kitas einen ganz gro\u00dfartigen Beitrag, wenn es \n\ndarum geht, Kindern eine verl\u00e4ssliche Bezugsperson zu \n\nsein und dabei \u2013 das m\u00f6chte ich hier nicht vergessen \u2013 \n\nbesonders gef\u00e4hrdeten Kindern einen Schutzraum zu \n\nbieten. \n\nWas Kinder brauchen \u2013 ich komme noch einmal auf \n\nNelson Mandela zur\u00fcck \u2013 sind starke Bindungen. An der \n\nStelle unterstreiche ich: Zuallererst sind das Mutter und \n\nVater und auch Oma und Opa. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWir vergessen das immer. Ich selbst bin in der gl\u00fccklichen \n\nLage, seit kurzer Zeit Oma sein zu d\u00fcrfen. Deshalb darf \n\nich auch pers\u00f6nlich von mir sprechen, dass M\u00fctter, V\u00e4ter, \n\nOmas und Opas die ersten Bezugspersonen sind, wenn \n\nwir von Bindung sprechen. Wir d\u00fcrfen die Familie bei \n\nallen gesellschaftlichen Einrichtungen nicht au\u00dfen vor \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich habe ich vorhin von Kindern gesprochen, f\u00fcr \n\ndie Erzieherinnen und Erzieher Bezugspersonen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben vorhin selbst erw\u00e4hnt, \n\ndass Sie famili\u00e4r \u00fcber Ihr Enkelkind die Situation in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern kennen. Das hei\u00dft, Sie sind selbst \n\nfamili\u00e4r in der Situation, dass Oma und Opa nicht wohn-\n\nortnah bei Kindern und Enkelkindern wohnen, sondern \n\nr\u00e4umlich weit getrennt. \n\nStimmen Sie mir zu, dass in Sachsen, wo wir einen \n\ngro\u00dfen Anteil von Alleinerziehenden haben, von Fami-\n\nlien, die zugewandert sind, wo die Gro\u00dfeltern eben nicht \n\num die Ecke wohnen, die Kindertagesbetreuung eine \n\nEntlastungs- und Unterst\u00fctzungsfunktion f\u00fcr das System \n\nFamilie einnehmen muss? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Da \n\nstimme ich Ihnen voll zu, dass das ein Entlastungs- und \n\nUnterst\u00fctzungssystem f\u00fcr die Familie ist und sein muss. \n\nBei uns in Sachsen ist das ein hervorragendes Entlas-\n\ntungssystem, weil wir ein sehr gutes Angebot haben. Wir \n\nk\u00f6nnen uns damit deutschlandweit sehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Elke Herrmann, \n\nGR\u00dcNE, tritt an das Saalmikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10166 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte erst einmal weiter ausf\u00fchren. \n\nWir haben gerade von den Bindungen gesprochen, von \n\nM\u00fcttern und V\u00e4tern, Omas und Opas. Da sind wir sicher \n\nnicht weit in unserer Meinung auseinander. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht alles in Einrichtungen schieben. \n\nBindungen sind wichtig und machen stark. Unsere Gesell-\n\nschaft lebt von Bindungen. Vor allem geht es dabei \n\ndarum, wie diese Bindungen gestaltet werden, wie Erzie-\n\nherinnen und Erzieher gen\u00fcgend Zeit daf\u00fcr bekommen, \n\ndiese Bindungen zu gestalten. \n\nDamit sich Erzieherinnen und Erzieher st\u00e4rker darum \n\nk\u00fcmmern k\u00f6nnen, wie sie die Zeit mit ihren Kindern \n\nverbringen, haben wir \u2013 auch das wurde von Frau Sch\u00fctz \n\nerw\u00e4hnt \u2013 im Doppelhaushalt 10 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderrichtlinie Bildungschancen bereitgestellt. Wir \n\nwerden jetzt genau auswerten, welche Wirkung diese \n\nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung bei den beteiligten Kitas \n\ngezeigt hat. Da lege ich au\u00dferordentlichen Wert darauf, \n\nmit den Fachfrauen und Fachm\u00e4nnern in Kontakt zu \n\ntreten und deren Ergebnisse zu erfahren. Darauf bin ich \n\ngespannt. Das ist mir wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Am Ende wird das alles im \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt zu regeln sein. Letztlich muss \n\ndieses Hohe Haus entscheiden, welche Priorit\u00e4ten gesetzt \n\nwerden. Ich bin mir ganz sicher, dass Kinder in unserer \n\nGesellschaft, im Freistaat Sachsen, eine sehr hohe Priori-\n\nt\u00e4t genie\u00dfen. Dass die Qualit\u00e4t der Ausbildung unserer \n\nKinder ganz oben steht, dar\u00fcber bin ich mir sehr wohl im \n\nklaren. Ich wei\u00df, dass ich dabei die Unterst\u00fctzung der \n\nRegierungsfraktionen habe. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Schluss sei noch erw\u00e4hnt, dass Kindertagesbetreu-\n\nung eine kommunale Pflichtaufgabe ist. Die gesetzlich \n\nvorgegebenen Standards sind Mindeststandards. Jeder \n\nTr\u00e4ger ist also frei, im Rahmen seiner Abw\u00e4gungen den \n\nPersonaleinsatz in seinen Kitas zu gestalten. Das wird \n\nsehr unterschiedlich im Sachsenland getan, was ich \n\nerfahre, wenn ich Kitas besuche und dort ins Gespr\u00e4ch \n\nkomme. Insofern sind Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4ts-\n\nausbau mindestens gleicherma\u00dfen kommunale Verpflich-\n\ntung. Deswegen bef\u00fcrworte ich ausdr\u00fccklich weiterhin \n\ndas Drei-S\u00e4ulen-Modell der Finanzierung zum einen \n\ndurch die Kommunen, zum anderen durch die Beitr\u00e4ge \n\nder Eltern und zum Dritten durch die Zusch\u00fcsse des \n\nFreistaates Sachsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Mandela \n\nspricht davon, wie die Gesellschaft mit ihren Kindern \n\numgeht. Ich m\u00f6chte uns alle zum Schluss daran erinnern, \n\ndass unsere Gesellschaft weit mehr ausmacht als staatli-\n\nche Einrichtungen. Wir alle zusammen sind aufgefordert, \n\nKindern auf ihrem Lebensweg genau das mitzugeben, was \n\nsie wirklich brauchen: Sicherheit und feste Bindungen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es hat eine \u00dcber-\n\nziehung der Redezeit gegeben. M\u00f6chte noch jemand das \n\nWort ergreifen? \n\n(Zuruf: Ja!) \n\nBitte, 5 Minuten. Sie haben 5 Minuten Redezeit f\u00fcr die \n\n\u00dcberziehung der Redezeit durch die Ministerin. Wenn Sie \n\njetzt den Antrag stellen, k\u00f6nnen Sie das nutzen. Es ist kein \n\nMuss, es ist ein Kann. \u2013 Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nvielen Dank. Ich m\u00f6chte hiermit den Antrag f\u00fcr die \n\nOpposition stellen, die \u00fcber \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Sie k\u00f6nnen nur f\u00fcr \n\nIhre Fraktion sprechen!) \n\nIch spreche f\u00fcr meine Fraktion und stelle den Antrag, die \n\nRedezeit zu nutzen, um noch einmal auf den Redebeitrag \n\nder Ministerin zu reagieren. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sprechen erst \n\neinmal; dann schauen wir zu den anderen Fraktionen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich denke, ich kann \n\nes kurz machen. Frau Kurth, Ihr pers\u00f6nliches Engagement \n\nin allen Ehren. Ich glaube Ihnen, wenn Sie sagen, Sie \n\nwollen dort etwas tun und Sie sind auch \u00fcberzeugt davon, \n\ndass der Betreuungsschl\u00fcssel verbessert werden muss. \n\nAllein Ihre Fraktion scheint mir nicht so sehr hinter Ihnen \n\nund dem Fachreferat Kita im Kultusministerium zu \n\nstehen. \n\nGenau deshalb hat der Kollege Schreiber vorhin dahin \n\ngehend agiert, dass er gesagt hat, er wird pers\u00f6nlich daf\u00fcr \n\nk\u00e4mpfen. Offenbar gibt es in der CDU-Fraktion noch sehr \n\nviel \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten. Etwas \u00c4hnliches war \n\naus den Worten der Kollegin Sch\u00fctz vom Koalitionspart-\n\nner FDP zu entnehmen. \n\nIn Ihrem Beitrag habe ich es vermisst, noch einmal auf \n\nweitergehende Fragen und Probleme, die sich in den Kitas \n\nstellen, neu einzugehen. Es ist nicht so, dass die Kinderta-\n\ngesbetreuung nun eine Erg\u00e4nzung zu dem ist, was die \n\nFamilie leistet, sondern die Dinge greifen ineinander. \n\nFamilien stehen heute aufgrund von Arbeitsverdichtung \n\noder aufgrund zeitlicher Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt vor \n\nganz anderen Herausforderungen. Deshalb sind auch die \n\nKindertageseinrichtungen gefordert und m\u00fcssen personell \n\nso ausgestattet werden, dass sie darauf reagieren k\u00f6nnen. \n\nIm Moment hechelt die Kindertagesbetreuung den Ent-\n\nwicklungen in der Wirtschaft und am Arbeitsmarkt eher \n\nhinterher und kann Dinge nur abfedern. Eigentlich m\u00fcss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10167 \n\nten wir die Kitas \u2013 so wie das in der Schule sein muss \u2013 \n\nso ausstatten, dass diese jedem Kind die bestm\u00f6glichen \n\nBedingungen gew\u00e4hrleisten. \n\nWenn wir wissen, dass immer noch mehr als 4,5 % der \n\nSchulanf\u00e4nger in eine F\u00f6rderschule gehen m\u00fcssen, dann \n\nm\u00fcssen wir auch schauen, was wir in der Kindertagesbe-\n\ntreuung verbessern k\u00f6nnen. Wie k\u00f6nnen wir die Fachkr\u00e4f-\n\nte so st\u00e4rken, dass eben nur noch 2 % der Kinder auf eine \n\nF\u00f6rderschule gehen m\u00fcssen? \n\nIch will es noch einmal an dem Landesmodellprojekt \n\nSprache erl\u00e4utern. Das war, denke ich, ein sehr erfolgrei-\n\nches Projekt. Ich bin dankbar, dass das auch so umfassend \n\nevaluiert wurde. Die Ergebnisse, die dabei herausgekom-\n\nmen sind, waren ganz spannend, n\u00e4mlich: Sprachentwick-\n\nlungsverz\u00f6gerung k\u00f6nnen wir vor allem in der Alters-\n\ngruppe der 1 bis 3-J\u00e4hrigen vermeiden \u2013 n\u00e4mlich in der \n\nPhase, in der kleine Kinder \u00fcberhaupt erst den Sprach-\n\nerwerb bew\u00e4ltigen \u2013 und nicht erst bei den 5- bis 6-\n\nJ\u00e4hrigen. \n\nDaraus folgt, dass genau im Bereich Kinderkrippe \u2013 wo \n\ndie Sprache erworben, das Sprechen erlernt wird \u2013 zuerst \n\ndie Fachkr\u00e4ftesituation verbessert werden muss; denn der \n\nSpracherwerb \u2013 das ist ein Ergebnis der Studie \u2013 funktio-\n\nniert nur dann gut, wenn ich im Dialogverfahren \u2013 also \n\neins zu eins Erzieherin/Erzieher gegen\u00fcber dem Kind \u2013 \n\nim Sprachaustausch bin. Nur dann wird dieser Weg \n\nerfolgreich sein. Jetzt haben wir die Ergebnisse. Das ist \n\nausgewertet worden. Aber es gab eben keine Verbesse-\n\nrung in der Personalsituation in der Kinderkrippe. \n\nGenau deshalb gibt es die Kritik der LINKEN an diesem \n\nAssistenzkr\u00e4fte-Programm. Wenn man gesagt h\u00e4tte, okay, \n\nwir wollen die 98 Vollzeitstellen wenigstens f\u00fcr den \n\nverbesserten Spracherwerb einsetzen, dann h\u00e4tte man \n\ngenau sagen m\u00fcssen, wir nehmen nur Leute, die als \n\nLogop\u00e4de, Erzieher oder noch h\u00f6her, Richtung Sozialp\u00e4-\n\ndagogik, qualifiziert sind, und die \u00fcberhaupt die fachli-\n\nchen Voraussetzungen mitbringen, genau diese Bedingun-\n\ngen zu erf\u00fcllen, um den Spracherwerb der Kinder zu \n\nunterst\u00fctzen. Insofern war das Programm erst einmal gut \n\ngemeint, als es aufgelegt wurde, aber inkonsequent in der \n\nUmsetzung. \n\nEs lie\u00dfen sich jetzt noch viele weitere Beispiele finden. \n\nIch hoffe, dass die heutige Debatte zur Personalsituation \n\nin den Kindertageseinrichtungen dazu f\u00fchrt, dass die \n\nKoalition, insbesondere die CDU mit dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, noch einmal in sich geht und sich dazu durchringt, \n\nernsthaft etwas zu verbessern, und nicht immer nur in \n\nJahresscheiben oder Zweijahresrhythmen ein wenig Geld \n\nhineinzutun, um dort ein Trostpflaster draufzukleben. Ein \n\nTrostpflaster wird den Einrichtungen und den Fachkr\u00e4ften \n\nnicht helfen. Wir brauchen langfristige Planungssicher-\n\nheit, wir brauchen langfristige, gesetzliche Verbindlich-\n\nkeiten, wie die Betreuungssituation aussehen soll. Wir \n\nwerden das weiterhin in den Haushaltsdebatten verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD wollte \n\nden Antrag noch stellen. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Damit formal \n\nalles seine Richtigkeit hat, beantrage ich auch f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion weitere 5 Minuten Redezeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. \u2013 Herr \n\nGerstenberg, Sie m\u00f6chten sich sicher gleich anschlie\u00dfen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Genau. Da auch \n\nunsere Fraktion eine abweichende Meinung zur Ministe-\n\nrin hat, bitte ich um Zusatzredezeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es geht nicht nur \n\num die Abweichung. Es kann jeder 5 Minuten sprechen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDie FDP auch? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Genauso, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dito. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich glaube, die \n\nBetroffenen und auch wir sind ziemlich entt\u00e4uscht \u00fcber \n\ndas, was Sie hier dargestellt haben. Es waren mehr oder \n\nweniger Allgemeinpl\u00e4tze, die wir jahrelang rauf- und \n\nrunterdiskutiert haben. Genau deshalb habe ich mit dem \n\nBericht der Deutschen Kinder- und Jugendstiftung begon-\n\nnen und mit der wachsenden gesellschaftlichen Verant-\n\nwortung. Genau das, was Sie uns hier gesagt haben, stand \n\nin diesem Bericht vor zehn Jahren schon einmal drin \u2013 \n\nauch hinsichtlich der Bindungskr\u00e4fte und der Notwendig-\n\nkeit, dass Kindertagesst\u00e4tten eben nicht nur Aufbewah-\n\nrungseinrichtungen oder Betreuungseinrichtungen sind, \n\nsondern Bildungseinrichtungen. Bildungseinrichtungen \n\nbrauchen qualifiziertes Personal. \n\nZum Beispiel habe ich nicht verstanden: Warum ist es \n\nnicht gelungen \u2013 wenn es 2010 schon nicht m\u00f6glich war, \n\nunmittelbar nachdem die neue Koalition handlungsf\u00e4hig \n\nwar und einen Haushalt gestaltet hat \u2013, 2012 die Chance \n\nzu nutzen, als der Haushalt mit deutlich mehr Steuerein-\n\nnahmen ausgestattet gewesen ist, endlich den Durchbruch \n\nf\u00fcr das zu schaffen, was Sie hier verk\u00fcnden und offenbar \n\nzumindest punktuell mit uns einer Meinung sind: dass wir \n\neine Verbesserung der Personalsituation an den Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten zu diesem Haushalt 2012 brauchen, um es f\u00fcr \n\n2013 und 2014 wirksam umzusetzen? Nein, das Geld ist \n\nin andere Projekte geflossen: dorthin, wo man rote B\u00e4nd-\n\nchen durchschneiden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10168 \n\nDas kann man leider in Kindertagesst\u00e4tten weniger. \n\nWir brauchen auch keine weiteren Projekte in diesem \n\nBereich, Frau Staatsministerin. Die Evaluierung des \n\nBildungsplanes, die noch nicht allzulange her ist, hat ganz \n\ndeutlich gezeigt, dass der Bildungsplan \u2013 bei gewissem \n\nNachbesserungsbedarf \u2013 gut ist. Er ist gut, aber er kann in \n\nden Kindertagesst\u00e4tten nicht umgesetzt werden, weil die \n\nErzieherinnen, die Fachkr\u00e4fte nicht die Zeit dazu haben, \n\num das, was der Bildungsplan gut formuliert, auch tat-\n\ns\u00e4chlich in die Praxis zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nDie Sprachf\u00f6rderung ist bereits angesprochen worden. Es \n\nist eines der zentralen Probleme, an dem viele Kinder \n\nscheitern: mit dem \u00dcbergang zur Schule, mit R\u00fcckstel-\n\nlungen oder \u00dcberweisung an die F\u00f6rderschule, bis hin zu \n\neinem nicht erfolgten Schulabschluss. \n\nWir haben eben nicht nur gute PISA-Ergebnisse. Wir \n\nhaben auch 10 % der Sch\u00fcler, die die Schule ohne Schul-\n\nabschluss verlassen. Eine Grundlage daf\u00fcr wird unter \n\nanderem in den Kindertagesst\u00e4tten gelegt. Das war \n\n\u00fcbrigens 2001, nach der Ver\u00f6ffentlichung der PISA-\n\nErgebnisse, die erste Konsequenz, die die Kultusminister-\n\nkonferenz gezogen hatte: Bildungspl\u00e4ne und gut qualifi-\n\nziertes Personal in den Kindertagesst\u00e4tten zu etablieren, \n\num die F\u00f6rderung der Kinder von fr\u00fchester Kindheit an so \n\nzu gestalten, dass sie mit 15 Jahren solche Kompetenzen \n\nbesitzen, damit sie erfolgreich in die Ausbildung und in \n\nden Arbeitsmarkt gehen k\u00f6nnen. Das war eine der ersten \n\nKonsequenzen, und das war 2001. Mittlerweile haben wir \n\n2014. \n\nEs war also gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr diese Landesregierung zu \n\nhandeln, und zwar nicht erst in den letzten Jahren. 2008 \u2013 \n\nich verweise noch einmal darauf \u2013 hat der jetzige Minis-\n\nterpr\u00e4sident beim Amtsantritt, ohne dass es irgendeinen \n\ntats\u00e4chlichen Anlass gegeben hat, bereits verk\u00fcndet, dass \n\ner den Betreuungsschl\u00fcssel verbessern wird. Es hat \n\nmehrfach f\u00fcr diese Koalition die M\u00f6glichkeit gegeben, \n\ndas zu tun. Handeln Sie endlich und k\u00fcndigen Sie nicht \n\nnur an! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Daran, dass ich jetzt als \n\nVertreterin f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN zur Debatte \n\nspreche, sehen Sie, dass die Bildung in Kitas f\u00fcr uns nicht \n\nnur Chefsache ist, \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nsondern dass es uns allen miteinander ein gro\u00dfes Anliegen \n\nist, an dieser Stelle etwas zu verbessern. Wir haben jetzt \n\nerlebt, dass verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht worden \n\nsind, und ich m\u00f6chte nochmals betonen: Bei der Einf\u00fch-\n\nrung des Bildungsplanes \u2013 das ist viele Jahre her \u2013 haben \n\nwir bereits gesagt, es besteht die Notwendigkeit, Vor- und \n\nNachbereitungszeit \u2013 Patrick Schreiber, du hattest das ins \n\nSpiel gebracht \u2013 zur Verf\u00fcgung zu stellen. Auf welchem \n\nWege wir den Kita-Schl\u00fcssel \u00e4ndern, ist erst einmal nicht \n\nentscheidend. \n\nEntscheidend ist, dass wir ihn \u00e4ndern. Ob wir das zu-\n\nn\u00e4chst \u00fcber die Vor- und Nachbereitungszeit tun und \n\nschauen, wie sich das auswirkt, und dann den n\u00e4chsten \n\nSchritt gehen, soll mir, ehrlich gesagt, egal sein. Aber was \n\nich satthabe, ist, ein Modellprojekt und eine Zusatzst\u00e4r-\n\nkung f\u00fcr Kitas nach der anderen durchzuf\u00fchren. Die Frau \n\nStaatsministerin hat hierzu ausgef\u00fchrt, dass die Bindung \n\nbesonders wichtig sei. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Ja!) \n\nWir hatten einmal ein Modellprojekt \u201eFamilienbildung in \n\nKitas\u201c, und ich m\u00f6chte echt wissen, wie sich dieses, \n\nnachdem die Modellphase beendet war, in den Kitas \n\nwirklich niedergeschlagen und welche Erfahrungen man \n\ndabei gewonnen hat. Das war n\u00e4mlich ein Projekt, um die \n\nFamilien st\u00e4rker mit der Kita zu vernetzen. \n\nWir haben an manchen Stellen in Sachsen eine be\u00e4ngsti-\n\ngende Tendenz bei der Integration, von der wir immer \n\nsagen, dass sie in Kitas besonders gut sei: dass Kitas \n\nschon Integrationskinder ablehnen m\u00fcssen, und zwar \n\nnicht, weil sie das nicht wollen, sondern weil sie das mit \n\ndiesem Personalschl\u00fcssel nicht mehr schaffen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Punkt: Wir haben gestern \u00fcber den 10-Punkte-\n\nPlan zu Crystal diskutiert und gesagt, wir brauchen eine \n\nbreite Aufstellung, um fr\u00fchzeitig Gefahren festzustellen, \n\ndie aus dem Missbrauch, beispielsweise von Crystal, \n\nresultieren, und Hilfestellung zu geben. Damit waren \n\nexplizit auch Schulen und Kitas angesprochen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das k\u00f6nnen diese nicht \n\nauch noch machen. Nat\u00fcrlich wird in einer Kita, wenn \n\nKinder auff\u00e4llig sind, damit umgegangen, seit Jahren \n\nschon. Aber die Aufgaben werden zu viele, und es sind zu \n\nwenige, die diese Aufgaben in den Kitas bew\u00e4ltigen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb h\u00e4tte ich mir eine ganz klare Aussage \n\nder Staatsministerin zum Personalschl\u00fcssel gew\u00fcnscht. \n\nAuf welchem Wege der Schl\u00fcssel verbessert wird, soll \n\nmir, wie gesagt, erst einmal egal sein. Ich m\u00f6chte, dass er \n\nverbessert wird, und dazu habe ich hier leider noch nichts \n\ngeh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum einen k\u00f6nnen wir \n\nunserer Kultusministerin sehr dankbar sein, dass sie uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10169 \n\ndie Chance gegeben hat, noch etwas tiefer in das Thema \n\neinzusteigen. Ich finde das gut, und ich finde auch, dass \n\ndie Debatte \u00fcber dieses Thema wichtig ist. Allerdings \n\nm\u00f6chte ich eines sagen, und ich meine, es ist immer ein \n\nSt\u00fcck weit eine Frage von Ehrlichkeit und Fairness: Es \n\nwar doch nie zu erwarten, dass sich jemand im Rahmen \n\neiner Aktuellen Debatte dazu \u00e4u\u00dfert, wie der k\u00fcnftige \n\nDoppelhaushalt im Freistaat Sachsen im Jahr 2015/2016 \n\naussieht. \n\nBleiben Sie doch an dieser Stelle einfach fair und ehrlich. \n\nSagen Sie, wir haben bald eine Landtagswahl, wir haben \n\nam Sonntag eine Kommunalwahl. Wir setzen uns hier hin, \n\nweil wir das Thema so wie im Monat Januar, im M\u00e4rz und \n\nim November immer und immer wieder durchspielen \n\nwollen und auf einen Missstand aufmerksam machen \n\nwollen. Aber tun Sie nicht so, als h\u00e4tten Sie tats\u00e4chlich \n\nerwartet, dass sich die Staatsministerin hier hinstellt und \n\nsagt, wie der Betreuungsschl\u00fcssel im Jahr 2015 aussieht. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, das k\u00f6nnen Sie genausowenig sagen, \n\nweil Sie n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht wissen, wie der Ge-\n\nsamthaushaltsansatz im n\u00e4chsten Doppelhaushalt in \n\nwelchem Ressort tats\u00e4chlich aussieht. \n\nDamit bin ich noch einmal bei Frau Dr. Stange. Wenn Sie \n\nvon der Staatsministerin entt\u00e4uscht sind, dann kann ich \n\ndas sehr gut verstehen; denn Sie sind ja immer von \n\nanderen entt\u00e4uscht, au\u00dfer von sich selbst. Aber sich hier \n\nhinzustellen und zu sagen, wir investieren nur dort, wo \n\ndann sch\u00f6ne B\u00e4ndchen durchgeschnitten werden \u2013 dann \n\nm\u00f6chte ich gern mal irgendwann dabei sein, wenn ein \n\nMittelschullehrer, der h\u00f6hergruppiert worden ist, seinen \n\nGehaltsscheck mit einem B\u00e4ndchen bekommt, und dieses \n\ngern durchschneiden. Ich m\u00f6chte gern einmal dabei sein, \n\nwenn die Grundschullehrer, die h\u00f6hergruppiert worden \n\nsind \u2013 was Geld kostet, das ist richtig \u2013, ihre Gehalts-\n\nschecks bekommen, und m\u00f6chte das B\u00e4ndchen durch-\n\nschneiden. Ich m\u00f6chte bei der H\u00f6hergruppierung von \n\nJustizbediensteten dabei sein, ich m\u00f6chte bei der nicht \n\ninvestiven, sondern konsumtiven Sportf\u00f6rderung, die \n\nerh\u00f6ht worden ist, dabei sein, und ich m\u00f6chte auch dabei \n\nsein, wenn der Polizist, der ab sofort eher in Rente gehen \n\ndarf und das B\u00e4ndchen, wenn er in den Ruhestand eintritt, \n\nf\u00fcr sich pers\u00f6nlich durchschneidet. \n\nDamit habe ich Ihnen nur einmal einige Beispiele f\u00fcr \n\nkonsumtive Ausgaben genannt, die rein gar nichts mit \n\ninvestiven Dingen zu tun haben. Investive Beispiele \n\nk\u00f6nnte ich Ihnen auch noch nennen: Kita-Invest, Investi-\n\ntionen in Sportst\u00e4tten, in Schulen usw. Also, bleiben Sie \n\ndoch, bitte sch\u00f6n, an dieser Stelle mal ehrlich. \n\nAbschlie\u00dfend, Frau Dr. Stange, bin ich auch sehr ge-\n\nspannt, wann die freien Schulen, die in den n\u00e4chsten drei \n\nJahren \u2013 berechtigterweise \u2013 zus\u00e4tzliche 35 Millionen \n\nEuro bekommen, diese \u00fcberwiesen bekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch w\u00e4re gern dabei, wenn das rote B\u00e4ndchen um den \n\nKontoauszug erscheint, um es durchzuschneiden. Bleiben \n\nSie einfach ehrlich. \n\nNun noch einmal zu Frau Klepsch. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach n\u00f6!) \n\n\u2013 Doch, zu Frau Klepsch. \u2013 An dem Beispiel, das \n\nFrau Klepsch vorgetragen hat, sieht man einfach den \n\ngrundlegenden Ansatz von Gesellschaftspolitik zwischen \n\nLINKEN \u2013 ich w\u00fcrde sogar sagen, zwischen LINKEN \n\nund GR\u00dcNEN und zwischen LINKEN und CDU oder \n\nFDP. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Entlarvend!) \n\nFrau Klepsch, der Staat ist nicht daf\u00fcr da, den Eltern \n\njegliche Aufgabe abzunehmen, die sie verantwortlich \n\nangehen, wenn sie sich entscheiden, ein Kind in diese \n\nWelt zu setzen. Dazu ist der Staat erstens nicht in der \n\nLage, und zweitens sollten wir viel mehr daf\u00fcr tun, \n\nFamilien zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb sage ich Ihnen ganz konkret: Das Vorlesen in \n\neiner Kindertageseinrichtung, das Sie als Beispiel brach-\n\nten, ist nat\u00fcrlich notwendig und wichtig, und nat\u00fcrlich \n\nmuss daf\u00fcr Personal vorhanden sein. Aber zuallererst \n\nmuss das Vorlesen mal zu Hause stattfinden, n\u00e4mlich dort, \n\nwo die Kinder den Hauptteil ihres Tages verbringen, \n\nau\u00dfer den acht Stunden, in denen sie in einer Kita sind. \n\nDeshalb ist es doch zuallererst wichtig, dazu zu kommen, \n\ndass Vorlesen \u2013 das ist nur ein Beispiel \u2013, Spielen oder \n\nandere Dinge mit den Kindern wieder zu Hause stattfin-\n\nden, und etwas daf\u00fcr zu tun, dass dies wieder verst\u00e4rkt \n\nstattfindet und die Entwicklung nicht weiter in die andere \n\nRichtung l\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, mache ich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nKlepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Schreiber, \n\nstimmen Sie mir zu, dass in \u00a7 1 SGB VIII Kinder- und \n\nJugendhilfegesetz steht: \u201eJedes Kind hat das Recht auf \n\neine Entwicklung zur gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlich-\n\nkeit\u201c, und stimmen Sie mir auch darin zu, dass dann auch \n\nder Freistaat Sachsen als Landesgesetzgeber gehalten ist, \n\ndieses Bundesgesetz umzusetzen, auch im Bereich der \n\nKindertagesbetreuung, und stimmen Sie mir ebenfalls \n\ndarin zu, dass sich Eltern, die in Vollzeit erwerbst\u00e4tig \n\nsind, nicht noch vier oder f\u00fcnf Stunden am Tag zu Hause \n\num die Sprachentwicklung des Kindes k\u00fcmmern k\u00f6nnen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist doch Unsinn! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10170 \n\nsondern dass bei Vollzeit-erwerbst\u00e4tigen Eltern ein \n\nGro\u00dfteil der Bildungsarbeit und der Sprachentwicklung \n\nauf der Kindertagesbetreuung beruht? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie k\u00f6nnen auch ans Mikrofon gehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \u2013 Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, es f\u00e4llt wirklich \n\nschwer, auf so eine Frage zu antworten. Sie sind eine \n\njunge Mutter, Ihre Zwillinge sind vor etwas mehr als \n\neinem Jahr geboren. Entschuldigung, wenn ich das jetzt \n\nso sage, aber mir wird richtig schlecht, wenn ich das h\u00f6re. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Ja, zu Recht!) \n\nZuallererst sind eine Mutter und ein Vater und beide \n\nzusammen vielleicht sogar noch mit den Gro\u00dfeltern daf\u00fcr \n\nverantwortlich, dass das Kind zu einem gesellschaftsf\u00e4hi-\n\ngen Menschen heranw\u00e4chst \u2013 zuallererst! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich hat der Staat die Aufgabe, die Eltern dabei zu \n\nunterst\u00fctzen, dass ihnen das gelingt, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nund wenn im Freistaat Sachsen mittlerweile 98 % aller \n\nKinder ab 3 Jahren und circa 58 % der 0- bis 3-J\u00e4hrigen \n\ndurch eine Kindertageseinrichtung betreut werden, dann \n\nist das richtig so, und dann hilft der Staat den Eltern. In \n\ndiesem Fall geht es ja in der Regel um die Zeit, um das \n\nKind betreuen und erziehen zu lassen, w\u00e4hrend die Eltern \n\nihrer Arbeit nachgehen. Aber es entm\u00fcndigt die Eltern in \n\nder Zeit, in der das Kind in der Kindertagesst\u00e4tte ist, nicht \n\nund entbindet sie nicht von dieser Aufgabe. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wer sagt denn das? \n\nDas hat doch gar niemand gesagt! \u2013 \n\nThomas Schmidt, CDU: Sie haben das \n\ngerade gesagt, genau! Unglaublich!) \n\n\u2013 Genau das erz\u00e4hlen Sie doch. Sie erz\u00e4hlen eben gerade, \n\ndass Eltern, die acht Stunden arbeiten gehen, doch dann \n\nnicht mehr in der Lage seien, den Kindern zu Hause die \n\ndeutsche Sprache beizubringen. Das haben Sie soeben \n\ngesagt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau aus diesem Grund, weil wir als staatliche Institu-\n\ntion, Frau Klepsch, den Eltern helfen, finde ich es \u00fcber-\n\nhaupt nicht verwerflich, wenn sich Kitas zum Beispiel \n\nr\u00fcstiger Rentner bedienen. Das hei\u00dft nicht, dass der \n\nFachkraftschl\u00fcssel dadurch ausgehebelt werden soll. Ich \n\nfinde es auch \u00fcberhaupt nicht schlimm, wenn eine Kita \n\nmit einem Mehrgenerationen- oder einem Seniorentreff \n\nzusammenarbeitet, eher im Gegenteil: Ich finde es toll, \n\ndass es noch Orte in dieser Gesellschaft gibt, an denen \n\nman auch einmal daran denkt, dass es im Alter noch Leute \n\ngibt, die noch etwas zu tun haben wollen. Ich finde das \n\ntoll, aber von Ihnen wird das jedes Mal negativiert, indem \n\nSie sagen, der Freistaat will sich hier um irgendeine \n\nFachkraftrelation herummogeln. V\u00f6lliger K\u00e4se! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nIch fasse an dieser Stelle zusammen. Frau Klepsch hat ja \n\ngrunds\u00e4tzlich recht: Wir m\u00fcssen die Familien st\u00e4rken. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Ah! \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch sage: Wir m\u00fcssen die Familien st\u00e4rken, aber nicht, \n\nindem wir ihnen die Erziehungskompetenz abnehmen und \n\nsie in die Kitas und Schulen abschieben \u2013 Frau Herrmann \n\nsagte es \u2013, sondern indem wir daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nInstitutionen \u2013 neben den Kitas, die den Eltern schon in \n\njungen Jahren helfen k\u00f6nnen \u2013 auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nEltern, die ihre Kinder tagt\u00e4glich aus Kitas abholen, \n\nerreichbar sind und nicht am anderen Ende der Stadt, \u00fcber \n\nJugendhilfe finanziert, und sich gegen jegliche Strukturre-\n\nform zur Wehr setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, \n\nm\u00f6chten Sie noch sprechen? \u2013 Frau Klepsch m\u00f6chte noch \n\neine Kurzintervention vornehmen, aber Sie k\u00f6nnen \n\ntrotzdem erst einmal sprechen. \u2013 Einen kleinen Moment, \n\nich muss erst noch etwas pr\u00fcfen. \u2013 Ja, Sie haben noch \n\neine. Ordnung muss sein. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich \n\nbeabsichtige tats\u00e4chlich eine Kurzintervention. \u2013 Ad 1: Ja, \n\nauch wir finden es richtig, die Kindertagesbetreuung, die \n\nFamilienbildungsst\u00e4tten und -beratungsstellen und auch \n\nMehrgenerationenh\u00e4user enger miteinander zu verzahnen. \n\nAber wie das gesteuert und finanziert wird, das m\u00fcssen \n\nwir diskutieren. Dazu m\u00fcssten wir eine Fachdebatte \n\nlostreten, und dazu habe ich von der CDU bisher nichts \n\ngeh\u00f6rt. \n\nAd 2: Zum Tagesablauf. Ein Tag hat 24 Stunden, und \n\nwenn man rechnen kann und rechnet, ein Kind ist 8 bis \n\n9 Stunden in der Kita, und es schl\u00e4ft in dem Alter etwa 8 \n\nbis 10 Stunden, dann bleibt einfach nicht mehr so viel \n\nZeit \u00fcbrig f\u00fcr die elterliche Betreuungs- und Erziehungs-\n\nleistung, die von vielen, vielen Eltern erbracht wird, keine \n\nFrage, sondern es muss darum gehen \u2013 das ist die Diskus-\n\nsion um den Betreuungsschl\u00fcssel \u2013, dass auch die Fach-\n\nkr\u00e4fte in den Kitas die besten Voraussetzungen haben, \n\nsich um jedes einzelne Kind zu k\u00fcmmern und eben nicht \n\nmit einer Gruppe von 19 Kindern oder 9 Krippenkindern \n\nallein dastehen, sodass f\u00fcr das einzelne Kind nur ganz \n\nwenig Zeit bleibt. Ich finde es unversch\u00e4mt, wenn Sie mir \n\ndie Worte im Mund herumdrehen und etwas hineininter-\n\npretieren, was ich so \u00fcberhaupt nicht gesagt habe. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10171 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben nun das Wort. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aber ich mag Sie  \n\nja eigentlich! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herzlichen \n\nDank, dass wir hier nochmals die M\u00f6glichkeit haben zu \n\nsprechen. Ich m\u00f6chte versuchen, die Wogen zu gl\u00e4tten. \n\nIch glaube, kein Elternteil in Sachsen will sich entm\u00fcndi-\n\ngen lassen oder sich grunds\u00e4tzlich vor seiner Verantwor-\n\ntung dr\u00fccken. Wir gehen in Sachsen gemeinsam einen \n\nlange gewachsenen Weg, der es den Eltern erm\u00f6glicht, \n\nberufst\u00e4tig zu sein. Genauso haben wir in den Kinderta-\n\ngeseinrichtungen Erzieherinnen und Erzieher, die dies \n\nt\u00e4glich mit einer hohen Qualit\u00e4t und einem hohen An-\n\nspruch an ihre Arbeit tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKitas sind schlie\u00dflich Orte in unserer Gesellschaft. Tun \n\nwir doch nicht so, als w\u00e4ren sie irgendwo au\u00dferhalb, als \n\nw\u00e4ren es Leute vom Mond, \u00fcber die wir sprechen, son-\n\ndern wir sind alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem \n\nFreistaat. Das sollten wir bitte nicht vergessen. \n\nUm noch einmal auf den Kern der heutigen Debatte \n\nzur\u00fcckzukommen: Ja, es ging um den verbesserten Kita-\n\nSchl\u00fcssel. Es ging auch grunds\u00e4tzlich um das Geld und \n\num die Frage, wie wir in Sachsen das Steuergeld unserer \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unserer Unternehmen verteilen, \n\nund hier w\u00fcnsche ich Ihnen, Frau Staatsministerin Kurth, \n\nviel Kraft, vor allem viel Durchsetzungskraft, dass Sie \n\ndies bei der Haushaltsaufstellung beim Finanzminister \n\ndurchbringen. Sie sehen, einige Ihrer Kabinettskollegen \n\nsind noch da: Herr Kupfer, Herr Morlok; Herr \n\nProf. Unland war bis vor Kurzem ebenfalls noch da, und \n\ndie beiden finanzpolitischen Sprecher von CDU und FDP \n\nwaren da. \n\nIch kann Ihnen also nur sagen \u2013 das hat, denke ich, auch \n\ndie heutige Debatte gezeigt \u2013: Zeigen Sie Ihr breites \n\nKreuz, das Sie nicht k\u00f6rperlich, aber innerlich haben, das \n\nich kenne, und wenn Sie noch Nachfragen haben, dann \n\nfragen Sie auch bei Frau Orosz \u2013 die den Bildungsplan \n\ndamals auf den Weg gebracht und sich deutlich f\u00fcr die \n\nVerbesserung des Kita-Schl\u00fcssels ausgesprochen hat \u2013, \n\ndort k\u00f6nnen Sie sich noch einmal R\u00fcckendeckung holen, \n\nauch in Ihrer CDU. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nSie k\u00fcmmert sich darum!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich denke, nun haben wir diesen Punkt geschafft. \n\nDie 2. Aktuelle Debatte ist damit ebenfalls geschlossen \n\nsowie der gesamte Tagesordnungspunkt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern mitteilen, dass die Fraktionen von \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP und GR\u00dcNE vorgeschla-\n\ngen haben, den Tagesordnungspunkt 10 von der Tages-\n\nordnung abzusetzen, da unser Ausl\u00e4nderbeauftragter \n\nerkrankt ist und er gern das Wort zur Debatte nehmen \n\nwollte. Dies ist nach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nm\u00f6glich. Ich w\u00fcrde es aber gern noch einmal durch \n\nAbstimmung von Ihnen best\u00e4tigt haben. Wenn Sie damit \n\neinverstanden sind, bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, aber die Mehrheit hat sich daf\u00fcr \n\nentschieden, den Tagesordnungspunkt 10 f\u00fcr heute abzu-\n\nsetzen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht des 1. Untersuchungsausschusses der 5. Wahlperiode zum \n\nDringlichen Antrag von 29 Abgeordneten der Fraktion DIE LINKE und \n\n9 Abgeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Einsetzung \n\neines Untersuchungsausschusses \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und \n\nFehler der Staatsregierung bei Konzipierung, Organisation, Planung und \n\nAbsicherung einer vorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten Abfall-\n\nKreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseitigung von \n\nAbf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete) (Drucksache 5/2155) \n\nDrucksache 5/14441, Unterrichtung durch  \n\nden 1. Untersuchungsausschuss der 5. Wahlperiode \n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Abschlussbericht aus \n\ndrei B\u00e4nden besteht. \u00d6ffentlich sind die B\u00e4nde 1 und 2. \n\nDiese k\u00f6nnen auch Gegenstand der Aussprache in \u00f6ffent-\n\nlicher Sitzung des Landtages sein. Im Band 3 sind Dinge \n\nzusammengefasst, die auf Ersuchen der Staatsanwalt-\n\nschaft wegen laufender Verfahren derzeit noch nicht \n\n\u00f6ffentlich sein k\u00f6nnen. Die Mitglieder des Landtages \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10172 \n\nhaben und hatten Gelegenheit, diese Unterlagen im \n\nSekretariat des Juristischen Dienstes einzusehen. \n\nF\u00fcr die Aussprache ist das Pr\u00e4sidium davon ausgegangen, \n\ndass die Fraktionen circa 10 Minuten ben\u00f6tigen werden. \n\nDabei m\u00f6ge beachtet werden, dass dies unter Anrechnung \n\nauf die eingangs erw\u00e4hnte Gesamtredezeit f\u00fcr den heuti-\n\ngen Tag erfolgt. Ich rufe nun die Reihenfolge f\u00fcr die \n\nDebatte auf. In der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie dies w\u00fcnscht. Der Vorsitzende des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses, Herr Mackenroth, erh\u00e4lt als Berichterstatter \n\nanschlie\u00dfend ebenfalls das Wort. \u2013 Nun kann es losgehen. \n\nDie CDU-Fraktion; Herr Abg. Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nS\u00e4chsische Landtag hat in seiner 14. Sitzung am \n\n29. April 2010 auf Antrag der Abgeordneten der Fraktion \n\nDIE LINKE und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN einen Dringlichen Antrag zur Einsetzung eines \n\nUntersuchungsausschusses gestellt. \n\nHinterfragt werden sollten entsprechend Untersuchungs-\n\nauftrag \u2013 die Frau Pr\u00e4sidentin hat es eben bereits vorge-\n\ntragen \u2013 die Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung \n\nbei der Konzipierung, Organisation, Planung und Absi-\n\ncherung einer vorrangig auf Abfallvermeidung, Ressour-\n\ncenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten \n\nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie eine funktionierende \n\nVerwaltung und eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \u00dcberwachung der \n\numweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseitigung von \n\nAbf\u00e4llen in Sachsen. \n\nDie Mitglieder des Untersuchungsausschusses haben \n\nzahlreiche Zeugen vernommen, unter anderem Unterneh-\n\nmer, Beh\u00f6rdenmitarbeiter sowie Sachverst\u00e4ndige. Sie \n\nhaben eine Abfallentsorgungsanlage besucht und einen \n\nAbschlussbericht erstellt. Als Fazit k\u00f6nnte man plakativ \n\nsagen: Au\u00dfer Spesen nichts gewesen. Sachlich gesehen \n\nbleibt festzustellen, dass die staatlichen und kommunalen \n\nAufsichtsbeh\u00f6rden die ihnen zugewiesenen Aufgaben so \n\nerledigt haben, wie es die zahlreichen europa-, bundes-, \n\nlandes- und kommunalrechtlichen Vorschriften erwarten. \n\nVerst\u00f6\u00dfe staatlicher und kommunaler Stellen konnten \n\nnicht festgestellt werden. \n\nIch wei\u00df, Herr Lichdi, Sie sehen das v\u00f6llig anders. F\u00fcr \n\nSie stand von vornherein fest, dass die Abfallverwertung \n\nim Freistaat Sachsen ein einziges Desaster ist, und die \n\nZeugenanh\u00f6rungen dienten Ihnen nur dazu, dieses Ihr \n\nVorurteil zu best\u00e4tigen. Wenn ich mir jedoch anschaue, \n\nwelche Schlussfolgerungen Sie aus den Erkenntnissen des \n\nUntersuchungsausschusses auf Seite 54 Ihres Minderhei-\n\ntenvotums ziehen, sind Sie sich wohl selbst doch nicht \n\nganz so sicher. Auch Sie finden keine konkreten Hand-\n\nlungsnotwendigkeiten, sondern verbleiben in politischen \n\nAllgemeinpl\u00e4tzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bau einer \n\nAbfallentsorgungsanlage durch einen privaten Unterneh-\n\nmer ist ein Gesch\u00e4ftsvorgang, den es bisher zu Tausenden \n\ngegeben hat. Ein Unternehmer hat eine Vorstellung von \n\nder Gr\u00fcndung eines Abfallentsorgungsunternehmens. \n\nMithilfe von Planungen und beh\u00f6rdlichen Erlaubnissen \n\nsetzt er diese Idee um. Damit das Gesch\u00e4ft wirtschaftlich \n\nbetrieben werden kann, ist er wie jedes andere Unterneh-\n\nmen auf Kunden angewiesen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass ein Unternehmer gewinnbringend arbeiten muss. Es \n\nist ebenso selbstverst\u00e4ndlich, dass ein Unternehmer \n\nKunden braucht, und es ist auch selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\ner hierf\u00fcr Akquise betreiben muss. Diese Akquise ist in \n\nder heutigen Zeit nicht nur auf das unmittelbare nationale \n\nUmfeld, sondern auch, wenn erforderlich, auf internatio-\n\nnale Kunden ausgerichtet. \n\nAbfall ist ein Wirtschaftsgut innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, welches keinen Verkehrsbeschr\u00e4nkungen unter-\n\nworfen ist. Nichts anderes tun im Grundsatz die Abfall-\n\nentsorgungsunternehmen in Sachsen. Zu glauben, dass \n\nAbf\u00e4lle unserer heutigen Industriegesellschaft auf Gro\u00df-\n\nvaters Komposthaufen entsorgt werden k\u00f6nnten, ist naiv. \n\nAus diesem Grunde gibt es eine Reihe von gesetzlichen \n\nVorgaben, die von den Unternehmen einzuhalten sind und \n\nderen Einhaltung von den Beh\u00f6rden zu \u00fcberpr\u00fcfen ist. \n\nIm Laufe der letzten Jahrzehnte sind die gesetzlichen \n\nVorgaben und die daraus resultierenden Verwaltungsvor-\n\nschriften st\u00e4ndig \u00fcberarbeitet und verbessert worden, und \n\nsie werden es weiterhin. F\u00fcr die Betreiber von Abfallent-\n\nsorgungs- und -verwertungsanlagen wurden und werden \n\ndie Regelungen erheblich versch\u00e4rft. Dies diente und \n\ndient in allererster Linie dazu, den Schutz f\u00fcr die Bev\u00f6l-\n\nkerung und die Umwelt weiter zu verbessern. Es macht \n\ndabei keinen Unterschied, ob die Unternehmen mit \n\nstaatlicher oder kommunaler Beteiligung am Markt \n\nagieren. Jedes Unternehmen ist auf Kunden und Gewinne \n\nangewiesen, um weiter bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nSachsen hat eines der modernsten Entsorgungskonzepte in \n\nDeutschland, wenn nicht sogar in Europa. Die Altlasten \n\nder DDR mit ihren teilweise wahllos in die Landschaft \n\neingebrachten Deponien werden kontinuierlich \u00fcberwacht \n\nund saniert. Die neuen, nach 1990 entstandenen Abfall-\n\nentsorgungsunternehmen mit ihren modernen Abfallbe-\n\nhandlungsanlagen und Deponien werden umfassend \n\nkontrolliert. Dies alles ist mit einem sehr hohen finanziel-\n\nlen Aufwand verbunden. An diesem beteiligen sich die \n\nstaatlichen und kommunalen Stellen jeweils in dem ihnen \n\nvom Gesetzgeber vorgeschriebenen Umfang. \n\nDie Kommunalreform im Jahre 2008 mit dem Wechsel \n\nvon Zust\u00e4ndigkeiten von Landes- auf Kommunalbeh\u00f6r-\n\nden hat nur kurzzeitig zu Anlaufschwierigkeiten gef\u00fchrt. \n\nDas ist bei einer solch umfassenden Reform nicht ver-\n\nwunderlich. Es ist h\u00f6chstens beachtlich, dass bereits nach \n\nkurzer Zeit wieder das gewohnte Ma\u00df an staatlicher und \n\nkommunaler Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit erreicht wurde. Staatliche \n\nund kommunale Beh\u00f6rden sind in einem Rechtsstaat an \n\numfangreiche gesetzliche Vorgaben gebunden, um Mess-\n\nwerte zu erheben und auszuwerten. Erst dann d\u00fcrfen \n\nbeh\u00f6rdliche Anordnungen gegen\u00fcber Betreibern von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10173 \n\nAbfallentsorgungsunternehmen ergehen. Blo\u00dfe willk\u00fcrli-\n\nche Verdachtsma\u00dfnahmen seitens der Beh\u00f6rden f\u00fchren \n\nunweigerlich zu Schadenersatzforderungen der Betreiber. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es trotz aller staatlichen und beh\u00f6rd-\n\nlichen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen keine hundertprozenti-\n\nge Sicherheit gegen rechtswidriges Vorgehen bzw. Verhal-\n\nten von Unternehmern oder Privatpersonen. \n\nBezogen auf unseren Untersuchungskomplex Italien-\n\nAbf\u00e4lle ist festzuhalten, dass nach Bekanntwerden von \n\nVerst\u00f6\u00dfen gegen die Genehmigung beim Import dieser \n\nAbf\u00e4lle entsprechende Anzeigen bei den Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden erstattet wurden. Anschlie\u00dfend wurde durch das \n\nSMUL die \u00dcberwachung dieser Abfallstr\u00f6me im Freistaat \n\nSachsen per Erlass klargestellt. \n\nNach der Vernehmung der beiden Zeugen aus Italien \u2013 \n\neines Staatsanwaltes und eines Polizeibeamten \u2013 durch \n\nden Untersuchungsausschuss kamen die \u201eDNN\u201c und die \n\n\u201eLVZ\u201c am 25. November 2013 zu dem Ergebnis \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eFehlverhalten deutscher Beh\u00f6rden stellte die \n\nitalienische Justiz nicht fest.\u201c Zu Ihrer sicher gro\u00dfen \n\nEntt\u00e4uschung, Herr Lichdi, sehe ich damit die von uns \n\nvertretene Auffassung best\u00e4tigt. \n\nEs gibt aus der Sicht des Ausschusses nach den Anh\u00f6run-\n\ngen der zahlreichen Zeugen keinerlei Hinweise darauf, \n\ndass die staatlichen und kommunalen Beh\u00f6rden in Sach-\n\nsen die ihnen zugewiesenen Aufgaben nicht zur Zufrie-\n\ndenheit erledigt h\u00e4tten. Es gibt auch keinerlei Hinweise \n\ndarauf, dass bei Kenntnis von Missst\u00e4nden staatliche und \n\nkommunale Beh\u00f6rden, soweit erforderlich, nicht unver-\n\nz\u00fcglich eingegriffen h\u00e4tten, um diese Missst\u00e4nde zu \n\nbeseitigen. Diese Sorgfalt ging zum Teil so weit, dass \n\nUnternehmen mit der Androhung der Entziehung der \n\nBetriebserlaubnis konfrontiert wurden, um Schaden von \n\nder Bev\u00f6lkerung und der Umwelt abzuwehren. Die \n\nhiervon betroffenen Unternehmer haben sich im Aus-\n\nschuss zum Teil sehr heftig \u00fcber die zahlreichen staatli-\n\nchen und kommunalen Kontrollen ihrer Unternehmen \n\nbeklagt. Jeder B\u00fcrger wei\u00df, dass die Entziehung der \n\nBetriebserlaubnis eines Unternehmens vom Gesetzgeber \n\nzu Recht mit sehr hohen H\u00fcrden versehen ist. Dass die \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden diese H\u00fcrden nicht gescheut haben, \n\num Bev\u00f6lkerung und Umwelt zu sch\u00fctzen, spricht f\u00fcr die \n\nArbeit dieser Institutionen. \n\nAlle eingeleiteten Strafermittlungsverfahren gegen Mit-\n\narbeiter von staatlichen und kommunalen Beh\u00f6rden \n\nwegen angeblichen Beh\u00f6rdenversagens wurden im \n\n\u00dcbrigen mangels Tatverdachts vonseiten der Staatsan-\n\nwaltschaft nach \u00a7 170 Abs. 2 StPO eingestellt. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einige Worte \u00fcber die Aufgabe des \n\nUntersuchungsausschusses verlieren. Der Landtag setzt \n\neinen Untersuchungsausschuss ein, um einen Sachverhalt \n\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Er hat das Recht, Zeugen vorzula-\n\nden und Beweismittel anzufordern. Die Regelungen der \n\nStrafprozessordnung finden analog Anwendung. Am Ende \n\nsteht ein Abschlussbericht, in dem der Sachverhalt aus \n\nunterschiedlicher Sicht gew\u00fcrdigt wird. Dies kommt \n\neinem Urteil in einem Strafprozess gleich. \n\nAm 30. Januar 2009 hat der Verfassungsgerichtshof des \n\nFreistaates Sachsen in einem Organstreitverfahren erkl\u00e4rt \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZudem ordnet \u00a7 9 Abs. 5 Untersuchungs-\n\nausschussgesetz an, dass sich die Mitglieder des Untersu-\n\nchungsausschusses vor Abschluss der Beratungen \u00fcber \n\neinen Gegenstand der Verhandlung einer \u00f6ffentlichen \n\nBeweisw\u00fcrdigung enthalten sollen. Der Abschluss der \n\nBeratungen \u00fcber einen Gegenstand der Verhandlung ist \n\naber nicht schon mit Beendigung einer konkreten Zeu-\n\ngenvernehmung erreicht, sondern fr\u00fchestens dann, wenn \n\nder entsprechende Gegenstand im Ausschuss in der Weise \n\ner\u00f6rtert worden ist, dass insoweit f\u00fcr die Abgabe des \n\nAbschlussberichtes an den Landtag die Mehrheits- und \n\nMinderheitsfassungen erstellt werden k\u00f6nnen.\u201c \u2013 Das \n\nhei\u00dft mit den Worten eines Nicht-Juristen, wie ich es bin: \n\nBevor nicht alles auf dem Tisch ist, kann kein Urteil \n\nergehen. \n\nSehr geehrter Herr Lichdi, Sie geben im Parlamentsbuch \n\nan, dass Sie Jurist seien. Wie erkl\u00e4rt es sich dann, dass Sie \n\nin der Rolle eines Richters \u2013 denn nichts anderes tun wir \n\nan dieser Stelle \u2013 schon vorab eine Beweisw\u00fcrdigung \n\n\u00fcber eine zu erwartende Zeugenaussage f\u00e4llen oder vorab \n\nmit einem Zeugen die abschlie\u00dfende Presseerkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndie Zeugenvernehmung, die erst am n\u00e4chsten Tag erfol-\n\ngen soll, besprechen und noch w\u00e4hrend der Zeugenaussa-\n\nge eine Presseerkl\u00e4rung herausgeben? Ich vermute ein-\n\nmal, dass Sie in Ihrer Anwaltst\u00e4tigkeit jeden Richter, der \n\nso t\u00e4tig werden w\u00fcrde, zu Recht wegen Befangenheit \n\nablehnen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass der Untersuchungsausschuss auch ein \n\npolitisches Instrument ist; aber der Unterschied zu einem \n\nKasperletheater sollte auch von Ihnen gewahrt werden. \n\n(Beifall der Abg. Peter Schowtka \n\nund Steffen Flath, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Ihnen danken, dass Sie dem \n\nParlament durch Ihre zahlreichen, endlosen Zeugenbefra-\n\ngungen und das Vorlegen unendlich vieler Akten erm\u00f6g-\n\nlicht haben, einen tiefen Einblick in die s\u00e4chsische staatli-\n\nche und kommunale Verwaltung zu nehmen. Aber auch \n\ndabei frage ich mich, ob es wirklich erforderlich ist, dass \n\nallein ein Beweisantrag Kopierkosten von \u00fcber \n\n120 000 Euro verursacht, um am Ende festzustellen, dass \n\ndie staatlichen und kommunalen Beh\u00f6rden genau das \n\ngetan haben, wof\u00fcr sie eingesetzt worden sind: die Durch-\n\nf\u00fchrung und \u00dcberwachung staatlicher Gesetze und sonsti-\n\nger Regelungen. \n\nDie Opposition hat w\u00e4hrend der gesamten durchgef\u00fchrten \n\nAnh\u00f6rungen aus den beigezogenen Beweismitteln keinen \n\neinzigen Fehler im Verwaltungshandeln der s\u00e4chsischen \n\nstaatlichen und kommunalen Beh\u00f6rden finden k\u00f6nnen. \n\nAnpassungsschwierigkeiten bei der Umsetzung einer \n\nVerwaltungsreform sind nicht vollst\u00e4ndig zu verhindern. \n\nAbfallkonzeptionen nach der desolaten DDR-Zeit aufzu-\n\nstellen und sie z\u00fcgig umzusetzen ist eine au\u00dferordentli-\n\nche, gro\u00dfartige Leistung der s\u00e4chsischen Verwaltung. Wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10174 \n\nes auch anders aussehen k\u00f6nnte, sieht man in s\u00fcdlicheren \n\nGefilden unseres Kontinents. Auch hier zeigt sich wieder \n\neinmal: Wenn man inhaltlich keine Fehler finden kann, \n\nversucht man, an den formellen Dingen herumzukritisie-\n\nren. \n\nWie Sie der Presse entnehmen konnten, hat es Strafver-\n\nfahren gegen Unternehmer gegeben, die bisher noch nicht \n\nabgeschlossen sind. Die Staatsanwaltschaft hat uns die \n\nUnterlagen zur Verf\u00fcgung gestellt, damit der Ausschuss \n\nseine Aufgaben erledigen kann. Die \u00dcbergabe der Akten \n\nwar mit der Bitte um vertrauliche Behandlung des Akten-\n\ninhaltes verbunden, um weiter gehende Ermittlungen der \n\nStaatsanwaltschaft nicht zu gef\u00e4hrden. Dieser Bitte ist der \n\nAusschuss nachgekommen. Genau aus diesem Grund \n\nfinden sich einige Zeugenaussagen nicht im \u00f6ffentlichen \n\nTeil des Berichtes wieder. Ich lehne es ab, zu deren Inhalt \n\nStellung zu nehmen. Eine Aussage hierzu w\u00fcrde die \n\nErmittlungen der Staatsanwaltschaft behindern und die \n\nVertraulichkeitsverabredung zwischen dem Ausschuss \n\nund der Staatsanwaltschaft ad absurdum f\u00fchren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf das Minderheiten-\n\nvotum eingehen, das es doch tats\u00e4chlich schafft, der \n\nStaatsregierung zu unterstellen, sie habe etwas getan, aber \n\nes gleichzeitig unterlassen zu haben. So soll die Staatsre-\n\ngierung zu Beginn des Ablagerungsverbotes unbehandel-\n\nter Siedlungsabf\u00e4lle ab dem Jahr 2005 Warnungen vor \n\nentstehenden \u00dcberkapazit\u00e4ten ignoriert haben. Im n\u00e4chs-\n\nten Atemzug bzw. Anstrich wird bem\u00e4ngelt, dass es im \n\ngleichen Zeitraum unterlassen worden w\u00e4re, den Bau \n\nneuer Anlagen der Abfallbehandlung zu f\u00f6rdern, die dann \n\nwiederum zu \u00dcberkapazit\u00e4ten gef\u00fchrt h\u00e4tten. Wie man \n\ndaraus dann noch den Schluss ziehen kann, dass diese im \n\nJahr 2005 zu einem Entsorgungsnotstand gef\u00fchrt h\u00e4tten, \n\nbleibt mir schleierhaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Fazit und \n\ndas der CDU-Fraktion lautet: Die staatlichen und kom-\n\nmunalen Aufsichtsbeh\u00f6rden haben die ihnen zugewiese-\n\nnen Aufgaben so erledigt, wie es die zahlreichen europa-, \n\nbundes-, landes- und kommunalrechtlichen Vorschriften \n\nerwarten. Verst\u00f6\u00dfe staatlicher und kommunaler Stellen \n\nwurden nicht festgestellt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ganz am \n\nAnfang m\u00f6chte ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nder Landtagsverwaltung und der verschiedenen Fraktio-\n\nnen danken, die in diesem Untersuchungsausschuss eine \n\nimmense Arbeit geleistet haben. Ich denke, das ist auch \n\nim Sinne der CDU-Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst mit einem Zitat aus der Zeugenver-\n\nnehmung von Umweltminister Kupfer am 10. M\u00e4rz 2014 \n\nvor dem Untersuchungsausschuss beginnen: \u201eEine Ableh-\n\nnung des Importes einer begrenzten Menge von Sied-\n\nlungsabf\u00e4llen aus Kampanien zu Beginn des Jahres 2008 \n\nim Rahmen einer bundesdeutschen Nothilfema\u00dfnahme \n\nw\u00e4re kein gutes Zeichen im Sinne europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t \n\ngewesen. Solche Zeichen von Solidarit\u00e4t stehen dem \n\nabfallwirtschaftlich hervorragend aufgestellten Freistaat \n\nSachsen durchaus gut zu Gesicht. Mit der Solidarit\u00e4t war \n\nes dann jedoch abrupt im November 2008 vorbei, nach-\n\ndem im Fernsehen Berichte \u00fcber Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten \n\nausgestrahlt wurden. Das s\u00e4chsische Samaritertum ist also \n\ngewisserma\u00dfen in die Klauen krimineller Machenschaften \n\ngeraten und unverschuldet missbraucht worden.\u201c \n\nSo die Geschichte von Staatsminister Kupfer. Dabei wird \n\njedoch komplett ausgeblendet, wer hier im Lande welche \n\nAufgabe hat und dass die sachgerechte \u00dcberwachung von \n\nAbfallanlagen zum Tagesgesch\u00e4ft einer Umweltverwal-\n\ntung geh\u00f6rt. \n\nAber die Erz\u00e4hlung geht noch weiter. Ich fasse die Inter-\n\npretation der CDU zum Abfall-Untersuchungsausschuss \n\neinmal kurz zusammen; sie ist ja gerade widergespiegelt \n\nworden: \n\nErstens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben alles richtig \n\ngemacht. \n\nZweitens. Beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen bei dennoch auftre-\n\ntenden Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten im Abfallsektor wurden \n\nunverz\u00fcglich eingeleitet. \n\nDrittens. Schuld sind immer die anderen und krimineller \n\nEnergie kann kaum Einhalt geboten werden. \n\nDoch ein Ereignis l\u00e4sst immer mindestens zwei verschie-\n\ndene Interpretationen zu. Bei unserer Analyse der Vorg\u00e4n-\n\nge sind wir streng beweisgest\u00fctzt vorgegangen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie im Minderheitenvotum sehen und nachvoll-\n\nziehen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: In welchem?) \n\nUnser Ergebnis in aller K\u00fcrze \u2013 wie gesagt, es ist nach-\n\nweisbar und belegbar \u2013: \n\nErstens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind aufgrund von \n\n\u00fcberbordenden Aufgabenzuweisungen teilweise nicht in \n\nder Lage, die ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben sachgerecht \n\nzu erf\u00fcllen. \n\nZweitens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben zumindest \n\nzeitverz\u00f6gert gehandelt. \n\nDrittens. Der Informationsaustausch in den Beh\u00f6rden war \n\n\u00e4u\u00dferst mangelhaft. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nViertens. Die Schuld l\u00e4sst sich nicht so einfach einseitig \n\nauf die Unternehmen der Abfallwirtschaft abw\u00e4lzen. \n\nWichtig ist unseres Erachtens bei der Bewertung der \n\nUmst\u00e4nde n\u00e4mlich auch eine Betrachtung der Strukturen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10175 \n\nund Handlungsweisen sowie der Zw\u00e4nge, denen die \n\nAkteure ausgesetzt sind. \n\nIch m\u00f6chte nun an einigen Beispielen erl\u00e4utern, wie \n\nselektiv die Wahrnehmung der CDU ist und wie Fakten \n\nauch wiederholt durch Staatsminister Kupfer zielgerichtet \n\ngesch\u00f6nt und verdreht werden. Doch zun\u00e4chst eine \n\nAusf\u00fchrung zu atmosph\u00e4rischen Zust\u00e4nden in der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung. Ich habe n\u00e4mlich in der letzten Zeit \n\nwiederholt mit Beh\u00f6rden telefoniert. Interessiert hat mich \n\nunter anderem, wo ich in der Beh\u00f6rde die \u00dcberwachungs-\n\nergebnisse f\u00fcr \u00fcberwachungspflichtige Anlagen einsehen \n\nk\u00f6nnte. Sie m\u00fcssen dazu wissen, dass es eine Verpflich-\n\ntung, die Ergebnisse der \u00dcberwachung bestimmter Anla-\n\ngen \u00f6ffentlich zu machen, seit 2006 aufgrund des S\u00e4chsi-\n\nschen Umweltinformationsgesetzes gibt. \n\nZun\u00e4chst meist betroffenes Schweigen am anderen Ende \n\nder Telefonleitung, dann der Hinweis, dass man ein \n\nGespr\u00e4ch mit einer Abgeordneten anzeigen und aufzeich-\n\nnen m\u00fcsse, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, \n\ndeutsche Demokratie nennt man das!) \n\nund schlussendlich die Auskunft: Da gibt es nichts \u00d6ffent-\n\nliches. \u2013 Auf Nachfrage, dass in der neuen Fassung des \n\n\u00dcberwachungskonzeptes f\u00fcr den Freistaat Sachsen von \n\n2013 st\u00fcnde, dass die Ergebnisse der \u00dcberwachungen \n\nsp\u00e4testens am 31.03. des Folgejahres im Internet ver\u00f6f-\n\nfentlicht werden sollen, hatte ich den Eindruck, mein \n\nGegen\u00fcber w\u00fcrde gern auflegen wollen. Ein Mitarbeiter \n\nfragte mich dann geradeheraus, wann er das denn auch \n\nnoch machen solle. \n\nSo viel zu den Strukturen. Es l\u00e4uft nichts rund in Sach-\n\nsens Verwaltung. Es herrscht Unzufriedenheit, teilweise \n\nAngst, \u00dcberforderung wegen zu vieler und immer neuer \n\nAufgaben, und gleichzeitig ist der Umgangston, insbe-\n\nsondere mit dem Staatsministerium, sehr, sehr rau. \n\n(Demonstrativer Beifall des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nImmer neue Forderungen ohne ad\u00e4quate Mittelausstattung \n\nund Fachkr\u00e4fte in den Beh\u00f6rden. Die Schuld und Verant-\n\nwortung werden nach unten abgew\u00e4lzt, obwohl die Fehler \n\noben gemacht wurden bzw. die strukturellen Gegebenhei-\n\nten oben angelegt wurden. Die Ergebnisse liegen meines \n\nErachtens auf der Hand: Auch wenn in der Abfallwirt-\n\nschaft den Marktkr\u00e4ften freie Bahn gelassen werden soll, \n\nist eine funktionierende beh\u00f6rdliche Kontrolle unerl\u00e4ss-\n\nlich, sonst entwickeln sich die Wissensst\u00e4nde der Kontrol-\n\nlierenden und der zu Kontrollierenden teilweise weit \n\nauseinander. \n\nUm handlungsf\u00e4hig zu sein, m\u00fcssen Beh\u00f6rden sinnvoll \n\nstrukturiert, ihren Aufgaben entsprechend organisiert und \n\nmit fachkundigem Personal ausgestattet sein. Was wir als \n\nErgebnis einer mangelhaften Strukturorganisation immer \n\nwieder identifiziert haben, ist Folgendes: Eine bedeutende \n\nRolle spielt dabei die \u201eFeuerwehrtaktik\u201c, sprich: Beh\u00f6r-\n\ndenhandeln findet erst dann statt, wenn problematische \n\nEreignisse im Licht der \u00d6ffentlichkeit erscheinen. Fr\u00fche \n\nWarnungen aus der Bev\u00f6lkerung, zum Beispiel \u00fcber \n\nGeruchsbel\u00e4stigung \u2013 den Leuten stinkt irgendetwas \u2013, \n\nwerden zu oft und zu lange ignoriert bzw. laufen die \n\nBeh\u00f6rden im Vollzug den Entwicklungen noch viel zu \n\nlange hinterher. \n\n\u00dcberwachungen an sich helfen nicht, wenn sie nicht mit \n\ndem n\u00f6tigen \u00dcberblickswissen durchgef\u00fchrt bzw. die \n\nErgebnisse und Erkenntnisse nicht weitergegeben werden, \n\nvielleicht noch zur Kenntnis genommen, aber nicht weiter \n\ndiskutiert werden. \n\nBeispielsweise standen im Fall der Wests\u00e4chsischen \n\nEntsorgungs- und Verwertungsgesellschaft mbH, kurz: \n\nWEV, die Beh\u00f6rdenvertreter im Januar 2008 und auch \n\nsp\u00e4ter direkt neben den Lkws, die den Abfall nach Sach-\n\nsen-Anhalt transportiert haben. Das war damals und ist \n\nauch heute noch rechtlich nicht zul\u00e4ssig. Vertreter der \n\nWEV haben diesen Beh\u00f6rdenvertretern umfassend und \n\nklar dargestellt, dass der Abfall weitertransportiert wird. \n\nDas steht auch so in den \u00dcberwachungsprotokollen. \n\nDavon gewusst haben will die zust\u00e4ndige Landesdirektion \n\njedoch erst im November 2008. \n\nEs gibt eine Reihe von Anhaltspunkten, \u00dcberwachungsbe-\n\nrichte und eine E-Mail aus dem Umweltministerium, die \n\nbelegen, dass der Umstand seit Langem bekannt sein \n\nmusste. Aber, mit Verlaub, das Verschleiern und L\u00fcgen \n\ngeht bis heute weiter. Selbst Staatsminister Kupfer hat den \n\nUmweltausschuss nachweislich falsch informiert. Bei \n\nseiner Zeugenvernehmung im Untersuchungsausschuss \n\nhabe ich mir, ehrlich gesagt, aber dann die Frage gestellt: \n\nWei\u00df er wirklich von nichts und seine Beamten f\u00fchren ihn \n\nhier vor, oder ist das nur Bluff, und er stellt sich dumm? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ersteres!) \n\nWichtige \u00c4u\u00dferungen bleiben wegen der Nicht\u00f6ffentlich-\n\nkeit dieser Umweltausschusssitzung, wie gesagt, weiter-\n\nhin nicht \u00f6ffentlich. \n\nIch halte allerdings f\u00fcr mich fest, dass Minister Kupfer \n\noffenbar nicht die St\u00e4rke hat, \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern, dass \n\nihn seine Beh\u00f6rden zu seinem Amtsantritt falsch oder gar \n\nnicht informiert haben. Er hat nicht die Kraft dazu zu \n\nstehen, dass er m\u00f6glicherweise Konsequenzen aus seinen \n\nFehlern ziehen musste. Ich habe nicht den Eindruck, dass \n\ner wirklich \u00fcber den Dingen seines Ministeriums im \n\nAbfallwirtschaftsbereich steht und die Z\u00fcgel in der Hand \n\nh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch fasse zusammen: Eine Frage im Komplex Beh\u00f6rden-\n\nhandeln war f\u00fcr uns, wann die zust\u00e4ndigen Stellen wie \n\ngehandelt haben. Der Mehrheitsbericht spricht hier davon, \n\ndass \u201eunverz\u00fcglich\u201c gehandelt worden sei. Das Wort \n\n\u201eunverz\u00fcglich\u201c bedeutet \u201eohne selbst verschuldetes \n\nVerz\u00f6gern\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10176 \n\nHalten wir fest: Eine Anzeige gegen die WEV wegen \n\neines rechtswidrigen Abfallverbringens im Zusammen-\n\nhang mit den italienischen Abf\u00e4llen wurde am \n\n19. Dezember 2008 durch die Landesdirektion erstattet, \n\nalso knapp anderthalb Jahre nach Beginn des Tatzeitrau-\n\nmes und elf Monate nach einem aktenkundigen Bekannt-\n\nwerden gegen\u00fcber den fachlich zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. \n\nDabei h\u00e4tte eine korrekt durchgef\u00fchrte Plausibilit\u00e4tskon-\n\ntrolle bereits im Rahmen des Antragsverfahrens zur \n\nNotifizierung des Abfalls aus Italien mit der Schl\u00fcssel-\n\nnummer 19 05 01 zu einer eingehenderen Pr\u00fcfung f\u00fchren \n\nm\u00fcssen, die den gesamten Vorgang sicherlich nicht h\u00e4tte \n\nzustande kommen lassen. \n\nDer Abfall war komplett falsch deklariert. Die \u00f6sterreichi-\n\nschen Beh\u00f6rden haben das Problem zutreffend bereits im \n\nJuni 2007 auf den Punkt gebracht. Die s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden haben irgendetwas geantwortet, um den Trans-\n\nport nicht zu verz\u00f6gern, aber die Angelegenheit nicht \n\nweiter gepr\u00fcft. \n\nIm CDU-Bericht ist zu dem Sachverhalt ausgef\u00fchrt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie WEV in Cr\u00f6bern hat Teile des Abfalls \n\n19 05 01 aus Italien entgegen den Notifizierungen nach \n\nNaundorf zu der Sortierungs- und Vermarktungsgesell-\n\nschaft (SVG) in Sachsen-Anhalt abgesteuert. Dies ent-\n\nsprach nicht den gesetzlichen Vorschriften. Die staatlichen \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen haben den Vorgang ermittelt und die \n\nStaatsanwaltschaft hat entsprechend reagiert. Ein Fehl-\n\nverhalten staatlicher Beh\u00f6rden ist daraus nicht herzulei-\n\nten.\u201c \n\nMit anderen Worten: Keinerlei Unrechtsempfinden, \n\nobwohl erheblich zeitverz\u00f6gert gehandelt wurde, dabei \n\ndie gesamte Information vorlag und der gesamte Vorgang \n\nbei einer vern\u00fcnftig durchgef\u00fchrten Plausibilit\u00e4tskontrolle \n\ngar nicht erst so weit fortgeschritten w\u00e4re. \n\nEin anderes Beispiel zum zeitverz\u00f6gerten Handeln gef\u00e4l-\n\nlig? Bei der S. D. R. Biotec kam es erst f\u00fcnf Jahre nach \n\neiner umfangreichen Nachgenehmigung der Anlage, bei \n\nder die Frage nach dem Handlungsprozedere h\u00e4tte gestellt \n\nwerden m\u00fcssen, zur ersten Untersagungsverf\u00fcgung und \n\nein Jahr sp\u00e4ter zur Einstellung des Betriebes. Ausl\u00f6ser \n\nwaren hier jahrelang ignorierte Hinweise aus der Bev\u00f6l-\n\nkerung, die irgendwann nicht mehr ignoriert werden \n\nkonnten, als Proben von der Deutschen Umwelthilfe \n\nvorlagen. Weitere Beispiele finden sich in unserem \n\nBericht. \n\nUnverz\u00fcgliches Handeln sieht f\u00fcr mich anders aus. Die \n\nBehauptung, dass s\u00e4chsische Beh\u00f6rden in allen betrachte-\n\nten F\u00e4llen nicht fr\u00fchzeitig hinreichende Hinweise gehabt \n\nh\u00e4tten, die eine eingehendere Pr\u00fcfung h\u00e4tten nach sich \n\nziehen m\u00fcssen, ist meines Erachtens nicht haltbar. \n\nIch komme zum n\u00e4chsten Punkt. Eine Behauptung im \n\nBericht der Mehrheit lautet: \u201eDer Untersuchungsaus-\n\nschuss hat bei der Vernehmung der Zeugen und der \n\nSichtung der Akten festgestellt, dass die weit \u00fcberwiegen-\n\nde Mehrheit der Unternehmer sich an die gesetzlichen und \n\nsonstigen Regelungen h\u00e4lt.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Amen!) \n\nDiese Behauptung kann von uns \u00fcberhaupt nicht nach-\n\nvollzogen werden. Wie k\u00f6nnen Sie eigentlich beweisen, \n\ndass sich die weit \u00fcberwiegende Mehrheit der Unterneh-\n\nmer an die gesetzlichen und sonstigen Regelungen h\u00e4lt? \n\nSchlie\u00dflich haben wir nur eine Handvoll von Unterneh-\n\nmen betrachtet. Bei all diesen als Entsorgungsfachbetrieb \n\nzertifizierten Unternehmen k\u00f6nnen wir diverse Missst\u00e4n-\n\nde beweisen. Ich kann und will die Branche gar nicht \n\nunter Generalverdacht stellen, aber die von Ihnen aufge-\n\nstellte Behauptung ist doch etwas k\u00fchn. Sie h\u00e4tte zumin-\n\ndest als Vermutung gekennzeichnet werden m\u00fcssen. \n\nNoch etwas zu den Ungereimtheiten im CDU-Bericht. Ich \n\nzitiere: \u201eDer 1. Untersuchungsausschuss hat nach einer \n\nBesichtigung der Anlage in Cr\u00f6bern, der Anh\u00f6rung \n\nzahlreicher Zeugen sowie der Sichtung zahlreicher Unter-\n\nlagen festgestellt, dass sowohl die Zentraldeponie Cr\u00f6-\n\nbern als auch die MBA\u201c \u2013 die Mechanisch-Biologische \n\nAbfallbehandlungsanlage \u2013 \u201eam gleichen Standort nicht \n\n\u00fcberdimensioniert sind.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Rufen Sie doch einmal \n\nbei der WEV an und fragen Sie, wie die Mechanisch-\n\nBiologische Abfallbehandlungsanlage denn so l\u00e4uft. Die \n\nAntwort ist, dass diese MBA seit geraumer Zeit nur noch \n\nim Einschichtbetrieb betrieben werden kann, weil die \n\nAbf\u00e4lle fehlen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie so etwas nennen. \n\nF\u00fcr mich entspricht dieser Tatbestand einwandfrei der \n\n\u00dcberdimensionierung einer Anlage. Das ist eine Tatsache, \n\ndie nicht wegzudiskutieren ist. Auch daf\u00fcr lagen fr\u00fchzei-\n\ntig Warnungen vor. Andere Bundesl\u00e4nder haben sich \n\nr\u00fcckblickend kl\u00fcger als Sachsen angestellt. Sie haben die \n\nEntwicklungen gesteuert und sich mit der Abfallwirtschaft \n\nausgetauscht. \n\nWas wir hier in Sachsen haben, ist kein Marktversagen, \n\nsondern der Markt wird perfekt. Die Leidtragenden sind \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die ihre Geb\u00fchren daf\u00fcr \n\nhergeben m\u00fcssen, dass Vattenfall mit der M\u00fcllverbren-\n\nnungsanlage schwarze Zahlen schreiben kann. So viel \n\nauch zum \u201ePartner der Region\u201c. \n\nNoch ein letztes Beispiel aus dem CDU-Bericht. Zitiert \n\nwerden ungeeignete Zeugen, die nicht vor Ort waren und \n\ndie zu untersuchenden Proben gar nicht selber genommen, \n\nsondern von der Abfallfirma entgegengenommen haben. \n\nIch rede von der Frage, ob und inwiefern das sogenannte \n\nImmobilisierungsverfahren \u00fcberhaupt funktionieren \n\nkonnte. Der Nachweis der dauerhaften Best\u00e4ndigkeit des \n\nImmobilisats ist hierbei die zentrale Frage. Ein von ihnen \n\nignorierter Zeuge, Prof. Bidlingmaier, hat die Anlage vor \n\nOrt untersucht und kommt zu einem vernichtenden \n\nErgebnis. \n\nUnd es geht noch weiter: Beh\u00f6rden anderer Bundesl\u00e4nder, \n\ndie seit 1999 wiederholt nachfragen, ob und wie das \n\nVerfahren \u00fcberhaupt funktioniert, werden mit weitgehend \n\nungepr\u00fcften Angaben des Anlagenbetreibers wieder \n\nweggeschickt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10177 \n\nEin Jahr sp\u00e4ter, n\u00e4mlich 2008, nachdem die \u00f6ffentlichen \n\nHinweise und die Medienberichterstattung erdr\u00fcckend \n\ngeworden sind, handeln die Beh\u00f6rden und stellen kriti-\n\nsche Fragen. Dann kann es dem Umweltministerium \n\neinerseits nicht schnell genug gehen, andererseits h\u00e4tte ich \n\nmir mehr fachliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Landratsamt \n\ngew\u00fcnscht, zumal ein Mitarbeiter des ehemaligen S\u00e4chsi-\n\nschen Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie, heute \n\nbesch\u00e4ftigt im Referat Wertstoffwirtschaft des Umwelt-\n\nministeriums, einige Expertisen dazu besitzen sollte. \n\nIm Jahre 2002 wurde in einem Forschungsvorhaben in \n\nZusammenarbeit mit der Th\u00fcringer Landesanstalt f\u00fcr \n\nUmwelt die Mobilisierbarkeit von Schadstoffen in immo-\n\nbilisierten Abf\u00e4llen in Form einer konzeptionellen Metho-\n\ndik bewertet. S\u00e4mtliche Forschungsergebnisse waren \n\njedoch sechs Jahre sp\u00e4ter offenbar vergessen. \n\nDie CDU findet das angewandte Verfahren offenbar \n\nimmer noch unfehlbar, obwohl der Nachweis auf Nichtge-\n\nf\u00e4hrlichkeit des Ergebnisses dieses Immobilisierungsver-\n\nfahrens misslingt. \n\n(Jan Hippold, CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Das stimmt, Herr Hippold, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern \n\nnoch einmal drau\u00dfen unterhalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir sind im Plenum! \u2013 \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \n\nDas wird hier ausdiskutiert!) \n\nIch komme zum Schluss. \n\nErstens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden waren teilweise nicht \n\nin der Lage, alles richtig zu machen. \n\nZweitens. Ma\u00dfnahmen bei auftretenden Unregelm\u00e4\u00dfig-\n\nkeiten im Abfallsektor wurden teilweise mit erheblicher \n\nVersp\u00e4tung eingeleitet. \n\nDrittens. Die Schuld liegt nicht nur bei den anderen. Im \n\nGegenteil: Das einseitige Schuldabw\u00e4lzen ist ein gewollt \n\nschlauer, aber hilfloser und f\u00fcr mich gescheiterter, weil \n\ndurchsichtiger Schachzug. \n\nWas wir aus der Analyse der Fehler der letzten 20 Jahre \n\nim Bereich der Abfallwirtschaft als Probleme vor uns \n\nhertragen, wird uns noch viel Geld kosten. Ich denke an \n\nden R\u00fcckbau von Abfallanlagen und m\u00f6glicherweise neue \n\nFunktionalreformen. Die bitterste Schlussfolgerung f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Freistaates ist aber \n\nwohl, dass Geb\u00fchrensteigerungen wohl auch in Zukunft \n\nohne staatliches Steuern in der Abfallwirtschaft allein zu \n\nderen Lasten gehen werden. \n\nSumma summarum scheint es so, dass unsere Fraktion \n\ngemeinsam mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN diejenige Kraft in Sachsen ist, die \u00fcber die Ergeb-\n\nnisse des Untersuchungsausschusses hinaus aufzeigt, was \n\ngetan werden muss, damit bis zum Jahre 2020 \u2013 dem \n\nZeitpunkt, zu dem zahlreiche Anlagen abgeschrieben und \n\nbestehende Vertr\u00e4ge beendet sind \u2013 im Rahmen eines \n\nGesamtkonzeptes die Verwertung der Siedlungsabf\u00e4lle \n\nund die stoffliche Verwertung im Interesse der Erf\u00fcllung \n\nder Abfallhierarchie und einer Geb\u00fchrenentlastung f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger neu zu organisieren sind. Denn \n\ndas m\u00fcsste eigentlich unser gemeinsames Ziel sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. Das, was Frau Dr. Pinka gesagt hat, ist nicht \n\nganz richtig. \n\nIn den Anh\u00f6rungen im Ausschuss wurde durch die sach-\n\nverst\u00e4ndigen Zeugen in der Tat dargestellt, dass das \n\nStabilisierungsverfahren, was die S. D. R. Biotec in \n\nPohritzsch angewendet hat, nicht funktionierte \u2013 zumin-\n\ndest in den F\u00e4llen, wo es nachgewiesen werden konnte. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben allerdings nicht gesagt \u2013 und \n\ndas ist das, was Sie soeben in Ihrem Redebeitrag ange-\n\nf\u00fchrt haben \u2013, dass dieses Stabilisierungsverfahren an sich \n\nnicht funktioniert. Das wollte ich noch einmal richtigge-\n\nstellt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja; wir haben noch ein \n\nanderes Immobilisierungsverfahren. Wie gesagt, wir \n\nhaben ja nur wenige Unternehmen gepr\u00fcft, die Immobili-\n\nsierungsfahren anwenden. Ein zweites war die ETU. Sie \n\nk\u00f6nnen sich erinnern, dass auch dort dieses Immobilisie-\n\nrungsverfahren nicht funktioniert hat und dass man sich \n\nsp\u00e4ter davon wieder getrennt hat. Also k\u00f6nnen wir zu-\n\nmindest schon bei zwei von zwei untersuchten Unterneh-\n\nmen nachweisen \u2013 das ist \u00fcbrigens eine Quote von 100 % \n\n\u2013, dass das Immobilisierungsverfahren nicht funktioniert. \n\nDeshalb habe ich gesagt, wir k\u00f6nnen uns drau\u00dfen unter-\n\nhalten, weil Sie und ich von der Chemie ein bisschen was \n\nverstehen. Da k\u00f6nnen wir auch mal im Detail dar\u00fcber \n\nsprechen, warum das nicht gehen kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend und best\u00e4tigend zum Vortrag \n\nvon Frau Dr. Pinka ausf\u00fchren, dass insbesondere im Fall \n\nder ETU die entsprechenden Zeugen \u2013 sowohl die Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrerin als auch der Betriebsleiter \u2013 uns wirklich \n\nnur mitteilen konnten: Na, wir haben die Abf\u00e4lle so lange \n\ngemischt, bis es dann gestimmt hat. So, und das ist \n\nImmobilisierung hochgef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle. Das ist nat\u00fcr-\n\nlich in hohem Ma\u00dfe bedenklich. Wie die CDU-Fraktion \n\ndas hier gutreden und so tun kann, als ob hierbei keine \n\nGefahren bestehen w\u00fcrden, das bleibt mir ein Geheimnis. \n\nDas liegt wohl an ihrer Voreingenommenheit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr L\u00f6ffler, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch einmal \u00e4u\u00dfern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10178 \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Ich rufe die SPD-Fraktion auf. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir starten zu \n\neinem regelrechten Feuerwerk von Abschlussberichten. In \n\nden n\u00e4chsten Wochen werden wir noch \u00fcber die Berichte \n\ndes 2. und 3. Untersuchungsausschusses unterrichtet, \n\nheute nun zum Abschluss des 1. Untersuchungsausschus-\n\nses. \n\nDie SPD-Landtagsfraktion geh\u00f6rte im Jahr 2010 nicht zu \n\nden Einsetzern des Ausschusses. Wir haben dennoch vor \n\nvier Jahren dem Einsetzungsantrag zugestimmt, weil wir \n\nden Problemen auf den Grund gehen wollten und interes-\n\nsiert daran waren, was die Gesamtuntersuchung ergeben \n\nwird. \n\nNach mehr als vier Jahren Untersuchungst\u00e4tigkeit kann \n\nman heute mit Recht sagen: Jede Behauptung des Einset-\n\nzungsbeschlusses hat sich best\u00e4tigt und nicht alles konnte \n\nbis ins letzte Detail aufgekl\u00e4rt werden. Aber die Untersu-\n\nchung hat auch viele wichtige Ergebnisse zutage gef\u00f6r-\n\ndert. Auf die aus unserer Sicht wichtigsten m\u00f6chte ich \n\nnachfolgend eingehen. \n\nStichwort: Br\u00e4nde. Der Zeuge Thomas Redmer, Sachver-\n\nst\u00e4ndiger f\u00fcr Brandursachenuntersuchung im Kriminal-\n\nwissenschaftlichen und -technischen Institut des LKA \n\nSachsen, hatte in seiner Vernehmung deutlich erkl\u00e4rt, dass \n\nvon jedem Brand in Abfallbehandlungsanlagen eine \n\nGesundheitsgef\u00e4hrdung ausgeht, da bei den Br\u00e4nden \n\nregelm\u00e4\u00dfig ein umfangreicher Cocktail gef\u00e4hrlicher \n\nLuftschadstoffe einschlie\u00dflich Dioxinen, Furanen und \n\nSchwermetallen frei wird. \n\nAuch der Zeuge Mathias Bessel, Sachgebietsleiter Ein-\n\nsatzplanung, Mess- und Gefahrgutdienst der Leipziger \n\nBerufsfeuerwehr, best\u00e4tigte die Gef\u00e4hrlichkeit von Br\u00e4n-\n\nden im Hinblick auf frei werdende Luftschadstoffe. Umso \n\nproblematischer ist es daher, dass die Feuerwehren im \n\nFreistaat Sachsen zu entsprechende Messungen nicht \n\nfl\u00e4chendeckend imstande sind. \n\nDem Zeugen Thomas Redmer zufolge verf\u00fcgt die Feuer-\n\nwehr im Freistaat Sachsen n\u00e4mlich nicht \u00fcber die erfor-\n\nderliche Messtechnik, um alle bei Br\u00e4nden entstehenden \n\nSchadstoffe zu ermitteln. Die Aussagen der Feuerwehren \n\nzur Gef\u00e4hrlichkeit des jeweiligen Brandes sind deshalb \n\nh\u00e4ufig nicht geeignet, die tats\u00e4chliche Gef\u00e4hrlichkeit \n\nwiederzugeben. \n\nDer Zeuge kritisierte auch das Fehlen eines zentralen \n\nBereiches, der die teure Messtechnik f\u00fcr die Kommunen \n\nim Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stellt. Der Zeuge \n\nMathias Bessel best\u00e4tigte, dass die Feuerwehren im \n\nFreistaat Sachsen ihre Analysetechnik in erster Linie f\u00fcr \n\neigene Zwecke, zum Beispiel den Selbstschutz, einsetzen \n\nund verl\u00e4ssliche Einsch\u00e4tzungen der Umweltgef\u00e4hrdung \n\ndurch Brandgase dadurch nicht m\u00f6glich ist. \n\nF\u00fcr die Feuerwehren sind nicht die Mengen des Schad-\n\nstoffes, sondern vielmehr die Grenze des Gefahrenberei-\n\nches wichtig, welche momentan durch die Grenze der \n\nRauchgaswolke beschrieben wird. Zudem sind die Mes-\n\nsungen der Feuerwehr qualitativ nicht in jedem Fall f\u00fcr \n\ndie weitere Verwendung durch Fachbeh\u00f6rden geeignet. \n\nDie Form und Farbe einer Rauchgaswolke gibt nicht \n\nunbedingt Auskunft \u00fcber die inhaltlichen Schadstoffe. \n\nDer Zeuge Mathias Bessel verwies auch darauf, dass die \n\nAnlagenbetreiber gem\u00e4\u00df DIN 14 095 daf\u00fcr verantwortlich \n\nsind, Feuerwehrpl\u00e4ne zu erstellen. Ein Schwachpunkt \n\nseien jedoch die fehlenden Aktualisierungen. Er best\u00e4tigte \n\nzudem, dass es im Freistaat Sachsen keine speziellen \n\nSchulungen f\u00fcr die Brandbek\u00e4mpfung in Recyclinganla-\n\ngen gibt. \n\nIm Ergebnis der Beweisaufnahme zu Br\u00e4nden in Abfall-\n\nbeseitigungsanlagen ist somit festzuhalten, dass im \n\nFreistaat Sachsen nicht gen\u00fcgend qualifizierte Messtech-\n\nnik vorhanden ist, die Abgrenzung von Gefahrenberei-\n\nchen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung anhand der Rauchwolke und \n\nderen vermutlicher Zugrichtung erfolgt, Messungen, die \n\nqualifizierte Aussagen \u00fcber die Konzentration der bei \n\nBr\u00e4nden entstehenden Luftschadstoffe geben k\u00f6nnten, nur \n\nsehr eingeschr\u00e4nkt vorhanden sind und die Verf\u00fcgbarkeit \n\nim Wesentlichen davon abh\u00e4ngt, ob Gemeinden und \n\nLandkreise bereit sind, in teure Messtechnik zu investie-\n\nren. Eine zentrale Anschaffung und Koordination der \n\nspeziellen Messtechnik im Freistaat Sachsen fehlt, die \n\naufgrund der zahlreichen Br\u00e4nde in Abfallbeseitigungsan-\n\nlagen und der hohen Kosten der Messtechnik jedoch \n\ndringend geboten w\u00e4ren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon bemer-\n\nkenswert, dass die \u00dcberwachung von Brandereignissen \n\nim zust\u00e4ndigen Referat im Staatsministerium des Innern \n\nkeine besondere Priorit\u00e4t hatte. So f\u00fchrte der Zeuge \n\nJochen Rest, vom 18.06.2007 bis 30.06.2008 Leiter des \n\nReferates Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrohen-\n\nschutz im Staatsministerium des Innern, aus, dass Br\u00e4n-\n\nden in Abfallbeseitigungsanlagen kein herausragender \n\nStellenwert beigemessen wird, da hierf\u00fcr die Kapazit\u00e4ten \n\nim Referat auch nicht ausgereicht h\u00e4tten. \n\nStichwort: Selbstentz\u00fcndungen. Der Untersuchungsaus-\n\nschuss brachte auch die Problematik von Selbstentz\u00fcn-\n\ndungen zutage. Der schon erw\u00e4hnte Zeuge Thomas \n\nRedmer verwies darauf, dass erst in neuerer Zeit mit dem \n\nEntstehen von Recyclinganlagen in den Jahren 2000 bis \n\n2002 die Problematik von Selbstentz\u00fcndungen aufkam. \n\n(Jan Hippold, CDU: \n\nIm gesamten Bundesgebiet, ja!) \n\nEr verwies zudem auf die praktischen Schwierigkeiten, \n\ndie bei der Ermittlung der Brandursache auftreten, da \n\ndurch den Brand und gegebenenfalls auch durch eine \n\nschnelle Ber\u00e4umung seitens der Anlagenbetreiber viele \n\nSpuren verwischt werden und meist ein un\u00fcbersichtlicher \n\nBrandrest entsteht. Als Ursache f\u00fcr Selbstentz\u00fcndungen \n\nnannte der Zeuge die Selbsterw\u00e4rmung des gelagerten \n\nM\u00fclls, bedingt durch G\u00e4rprozesse. Zus\u00e4tzlich wurde \n\ndurch den Zeugen deutlich gemacht, dass es, bedingt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10179 \n\ndurch die neu entstandene Problematik der Selbstentz\u00fcn-\n\ndungen, mittlerweile zu einem Umdenken im Bereich der \n\nBrandursachenermittlung gekommen ist und man nicht \n\nmehr so schnell von einer Brandstiftung ausgeht. Um \n\nSelbstentz\u00fcndungen zu vermeiden, empfahl der Zeuge, \n\nden Selbsterw\u00e4rmungsvorgang nicht in kritische Tempera-\n\nturbereiche kommen zu lassen, und verwies zudem auf \n\nbessere technische Vorkehrungen. \n\nDar\u00fcber hinaus betonte der Zeuge Thomas Redmer, dass \n\neine Vielzahl von Br\u00e4nden durch eine bessere M\u00fclltren-\n\nnung seitens der B\u00fcrger vermieden werden k\u00f6nnte. Er \n\nverwies aber auch auf die Verantwortung der Betreiber \n\nvon Recyclinganlagen und machte deutlich, dass in \n\nSachsen entsprechende Richtlinien zur Problematik der \n\nSelbstentz\u00fcndungen fehlen. \n\nAls Ergebnis der Beweisaufnahme l\u00e4sst sich somit fest-\n\nhalten, dass Br\u00e4nde in Abfallbeseitigungsanlagen ein \n\nProblem sind, welches erst um die Jahre 2000/2002 mit \n\ndem Entstehen von Abfallbeseitigungsanlagen in gr\u00f6\u00dfe-\n\nrem Stil entstanden ist. Seitdem ist es immer wieder zu \n\nBr\u00e4nden in Abfallbeseitigungsanlagen gekommen, die in \n\netwa gleich h\u00e4ufig auf Brandstiftung und Selbstentz\u00fcn-\n\ndungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \n\nStichwort Abfalllieferungen aus Italien: Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle die von uns untersuchte Problematik von \n\nAbfalllieferungen aus Italien hervorheben. Hierzu wurden \n\nunter anderem zwei Zeugen geh\u00f6rt, der eine zurzeit im \n\nDienst bei der Staatsanwaltschaft in Reggio Calabria, der \n\nandere Marschall der Carabinieri, der Sondereinsatztruppe \n\nf\u00fcr Umweltangelegenheiten; sie wurden am 25. Novem-\n\nber 2013 von uns vernommen. Beide Zeugen erl\u00e4uterten \n\nsehr ausf\u00fchrlich und anschaulich die Art, die Herkunft \n\nund den Umfang der nach Sachsen verbrachten Abf\u00e4lle. \n\nInsbesondere wurde deutlich, wie in Italien Notifizierun-\n\ngen gef\u00e4lscht wurden, um Abf\u00e4lle unbehelligt nach \n\nCr\u00f6bern verbringen zu k\u00f6nnen. \n\nWas den Import von Abf\u00e4llen aus Italien betrifft, kann im \n\nErgebnis der Beweisaufnahme als sicher gelten, dass es in \n\nden Jahren 2007/2008 zu zwei verschiedenartigen Abfall-\n\nlieferungen aus Italien zur WEV nach Cr\u00f6bern gekommen \n\nist. Die erste Gruppe bestand aus als gef\u00e4hrlich deklarier-\n\nten Abf\u00e4llen aus der Gegend um Corridonia, die wesent-\n\nlich gef\u00e4hrlicher waren als angegeben. Die zweite Gruppe \n\nbestand aus an sich ungef\u00e4hrlichen Siedlungsabf\u00e4llen aus \n\nder Region Kampanien, die jedoch nicht vorbehandelt \n\nwaren und deshalb nicht h\u00e4tten deponiert werden d\u00fcrfen. \n\nDie Beweisaufnahme brachte schlie\u00dflich noch einen \n\nweiteren wichtigen Aspekt zutage: Der Zeuge Ulrich \n\nFiedler, Diplom-Ingenieur f\u00fcr Elektronantriebs- und \n\nAutomatisierungstechnik und Erster Beigeordneter des \n\nLandkreises Nordsachsen, erl\u00e4uterte in seiner Verneh-\n\nmung die Auswirkungen der Verwaltungs- und Funktio-\n\nnalreform zum 1. August 2008, besonders in personeller \n\nHinsicht. Dabei wurde deutlich, dass der Ansatz, die \n\n\u00dcbergabe von Mitarbeitern an die Einwohner zu koppeln \n\nund nicht an die tats\u00e4chlich vorhandenen und zu \u00fcberwa-\n\nchenden Anlagen, falsch war. Dies f\u00fchrte in der Praxis \n\ndazu, dass die Stadt Leipzig drei Mal so viele Mitarbeiter \n\nerhielt wie der Landkreis Nordsachsen, der jedoch beina-\n\nhe drei Mal so viele Anlagen zu \u00fcberwachen hatte. \n\nZum Abschluss noch einige Gedanken zur Arbeitsweise \n\nunseres Untersuchungsausschusses im S\u00e4chsischen \n\nLandtag: Wir haben in dieser Legislatur insgesamt drei \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse. Zum Teil existieren alle drei \n\nparallel. Das bedeutet f\u00fcr die Fraktionen einen enormen \n\nAufwand \u2013 auch in personeller Hinsicht. Mein Vorschlag \n\nw\u00e4re, jeder Fraktion pro Untersuchungsausschuss zus\u00e4tz-\n\nliche finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\num den personellen Aufwand besser aufzufangen. Wir \n\nk\u00f6nnten damit sparen, f\u00fcr teures Geld externe Personen \n\nmit Teilen unserer Berichte zu betrauen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da darf der Steuerzahler \n\nnoch einmal Geld in die Hand nehmen! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Ach, h\u00f6rt doch auf!) \n\nIch hoffe daher, dass mit dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\ndie entsprechenden finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. \n\n(Unruhe bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther f\u00fcr \n\ndie FDP, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vielleicht w\u00fcrde man, bevor \n\nman Untersuchungsaussch\u00fcsse \u00fcberhaupt einsetzt und \n\n\u00fcber Sparen nachdenkt, \u00fcber den Sinn der Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcsse grunds\u00e4tzlich nachdenken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Untersuchungsaus-\n\nschuss hatte die Aufgabe, die s\u00e4chsische Abfallwirtschaft \n\nauf ihre Konzeption und Struktur hin zu pr\u00fcfen. Dazu \n\nz\u00e4hlten die Br\u00e4nde in Abfallanlagen sowie Abl\u00e4ufe in der \n\nAbfallanlage Cr\u00f6bern und in der Firma S. D. R Biotec. In \n\nden Mittelpunkt r\u00fcckten ebenso \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nZweckvereinbarungen. Wie sich aber zeigte, enthielt \n\nbereits der Einsetzungsbeschluss Behauptungen. Von \n\nfehlerhaften Umstrukturierungen oder von zunehmender \n\nWirtschafts- und Umweltkriminalit\u00e4t war die Rede. Man \n\nh\u00e4tte denken k\u00f6nnen, es w\u00e4re schon alles klar, was da \n\nangeblich schiefgelaufen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10180 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, die Show kann der Herr \n\nLichdi dann abziehen. \u2013 Blo\u00df daf\u00fcr h\u00e4tte man keinen \n\neigenen Untersuchungsausschuss gebraucht. Wenn man \n\nbereits wei\u00df, was angeblich alles nicht korrekt l\u00e4uft, dann \n\nbraucht man eigentlich keinen Untersuchungsausschuss. \n\nFakt ist: Es kann nicht von zunehmender Umweltkrimina-\n\nlit\u00e4t gesprochen werden. Ebenso wenig fand eine fehler-\n\nhafte Verwaltungsreform statt. Der Untersuchungsaus-\n\nschuss sollte nat\u00fcrlich nicht \u2013 nicht! \u2013 die B\u00fchne f\u00fcr \n\neinzelne Abgeordnete sein, die sich dort als Scharfrichter \n\nprofilieren wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDa w\u00fcrden mir aber einige einfallen!) \n\nEin Untersuchungsausschuss hat auch nicht zum Ziel, \n\nBehauptungen einzelner Fraktionen zu best\u00e4tigen. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nEin Untersuchungsausschuss soll aufkl\u00e4ren, wie es \n\nwirklich war. Vieles war sehr spektakul\u00e4r angek\u00fcndigt \n\nworden, war es am Ende aber nicht. Umso spektakul\u00e4rer \n\nwar daf\u00fcr so mancher Auftritt. Ich hatte bei der Einset-\n\nzung des Untersuchungsausschusses das Gef\u00fchl, die \n\neinsetzenden Fraktionen haben vor, einmal so richtig auf \n\nden Busch zu klopfen und zu sehen, was dabei herausf\u00e4llt. \n\nSie haben geklopft, und herausgefallen ist eine klitzeklei-\n\nne Verschw\u00f6rungstheorie, mehr war es nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nMeistens war sie sehr gro\u00df!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie den Namen Achim Held kennen. \n\nAchim Held ist ein bekannter Informatiker. Er hat im \n\nInternet die Bielefeld-Verschw\u00f6rungstheorie erfunden. In \n\ndieser Verschw\u00f6rungstheorie \u2013 an die \u00fcbrigens viele \n\nglauben \u2013 hat er die Existenz der Stadt Bielefeld ange-\n\nzweifelt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nBesonders Dynamo Dresden!) \n\nSo \u00e4hnlich kommt mir das hier vor. Die Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorie bei der Einsetzung des Ausschusses \u00e4hnelte der \n\nVerschw\u00f6rungstheorie des Herrn Held. Am Ende kam \n\nnichts heraus, nur, dass im Internet die Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorie \u201eBielefeld gibt es nicht\u201c weiter existiert, weil Herr \n\nHeld eben keinen Untersuchungsausschuss eingesetzt hat, \n\nwas die GR\u00dcNEN und die LINKEN eingesetzt haben, \n\nund deshalb bei uns best\u00e4tigt wurde, dass es keine Ver-\n\nschw\u00f6rung gab. \n\nAus dem Bericht des Untersuchungsausschusses l\u00e4sst sich \n\nder Schluss ziehen, dass den staatlichen Beh\u00f6rden weder \n\nM\u00e4ngel noch Vers\u00e4umnisse beim Schutz von Mensch und \n\nUmwelt vorzuwerfen sind. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nViele Br\u00e4nde, die es gegeben hat, lassen sich laut Aussage \n\nder Sachverst\u00e4ndigen schwer vermeiden. Ebenso spielte \u2013 \n\nnur logisch \u2013 Brandstiftung eine wesentliche Rolle. Auch \n\nSelbstentz\u00fcndungen z\u00e4hlten zu den Ursachen. \n\nFakt ist: Jede Anlage muss vor ihrer Zulassung aufwendi-\n\nge Verfahren durchlaufen. Das Emissionsrecht stellt hier \n\nebenso hohe Anforderungen wie die Vorgaben f\u00fcr die \n\nSt\u00f6rfallverordnung dar. Gleichzeitig gibt es ein dichtes \n\nNetz von Kontrollen durch das Ministerium. Dazu z\u00e4hlen \n\nVor-Ort-\u00dcberwachungen, Emissionsberichte und vieles \n\nmehr. All das wird in \u00dcberwachungsprotokollen zusam-\n\nmengefasst. Die Beh\u00f6rden arbeiten hier zusammen. Sie \n\ntun dies nat\u00fcrlich auf verschiedenen Ebenen. Aber das \n\nwar ja nie eine Erkenntnis der einsetzenden Fraktionen. \n\nSie wollten es ja nicht wahrhaben. Stets schoss man \n\nimmer wieder gegen das Umweltministerium. Der Um-\n\nstand, dass der Brandschutz zur kommunalen Ebene \n\ngeh\u00f6rt, f\u00fchrte nicht zu einem Erkenntniszugewinn. Das \n\nhat nicht geholfen. \u00dcberhaupt gab es nur immer wieder \n\ndas Ministerium und die Verwaltung als Feindbild. \n\nVor wenigen Tagen wurde auf der Landespressekonferenz \n\nnochmals darauf verwiesen, dass die F\u00fchrung des Um-\n\nweltministeriums die Verantwortung trage. Es stellt sich \n\ndie Frage: Wof\u00fcr \u00fcberhaupt? Denn aus dem Bericht des \n\nUntersuchungsausschusses l\u00e4sst sich kein fehlerhaftes \n\nVerhalten schlie\u00dfen. Aber wir haben ja schon gesehen, auf \n\ndas Ergebnis kam es den einsetzenden Fraktionen nie an. \n\nSie haben sich schon im Einsetzungsbeschluss ihre \n\nMeinung gebildet. Und wie mein Fraktionskollege  \n\nTorsten Herbst am Anfang des Untersuchungsausschusses \n\nbetonte: Dieser Ausschuss ist M\u00fcll. \n\nIch kann nur hinzuf\u00fcgen: Er ist nicht nur M\u00fcll, er war \n\nZeitm\u00fcll, Abfall. Wir haben 143 Stunden gesessen. \n\n143 Stunden hat der gesamte Ausschuss gesessen. Diese \n\nArbeitszeit plus die Arbeitszeit der Mitarbeiter in den \n\nFraktionen, in der Verwaltung \u2013 ich m\u00f6chte nicht wissen, \n\nwie viel Zeit im Ministerium gebraucht worden ist, um all \n\ndiese Frage zu beantworten \u2013 zusammengefasst, kommen \n\nwir, wenn wir es auf ein, zwei Mitarbeiter herunterbre-\n\nchen, auf mindestens ein, zwei Jahre Arbeitszeit, die \n\ndieser Ausschuss gekostet hat. Bei den 143 Stunden \n\nSitzungszeit waren viele Stunden dabei, die einem l\u00e4nger \n\nvorkamen als 60 Minuten. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nDie notwendigen Anpassungen an die Verwaltungsreform \n\nwurden z\u00fcgig vollzogen. Schnell wurden die Kommunen \n\n2008 geschult und die Kompetenzen neu verteilt. Obwohl \n\ndie Verwaltungsreform vollzogen wurde, blieben die \n\nKontrollen auf hohem Niveau. Die Ausnahme war das \n\nJahr 2008 \u2013 was der Reform selbst geschuldet war. Ich \n\ndenke, hier kann man den zust\u00e4ndigen Bereichen in den \n\nKreisen und allen Mitarbeitern der Kommunen und \n\nLandkreise unseren gro\u00dfen Respekt f\u00fcr die Mammutauf-\n\ngabe und den Kraftakt, den sie damals vollzogen haben, \n\nzollen; der war enorm. \n\nDas gesamte Fazit aber, das in der Pressekonferenz \n\nverk\u00fcndet wurde, strotzt von Widerspr\u00fcchen. Einerseits \n\ngibt es angeblich zu viel Markt. Andererseits wurde \n\nbehauptet, die F\u00fchrung des SMUL sei verantwortlich. \n\nDies ist wiederum dem Staat zuzuordnen. Hier liegt \n\n\u00fcberhaupt keine klare Argumentationslinie vor. Vielmehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10181 \n\nhatte man das Gef\u00fchl, der Ausschuss wurde von Anfang \n\nan zur parteipolitischen Profilierung sch\u00e4ndlich miss-\n\nbraucht. \n\nEs passt auch ins Bild, dass es von den f\u00fcnf Sachverst\u00e4n-\n\ndigen, die \u00fcber die Unschicklichmachung von Abfall \n\nsprachen, nur zwei geschafft haben, in den Abschlussbe-\n\nricht der Opposition zu gelangen. Aber auch der Bericht \n\ndes Untersuchungsausschusses l\u00e4sst nur einen klaren \n\nSchluss zu: Es gab zwar bei bestimmten Unternehmen \n\nkriminelle Energien; aber die gesamten Verwaltungsstruk-\n\nturen, die Aufsichtsbeh\u00f6rden und den Freistaat verant-\n\nwortlich zu machen, geht an der gelebten Realit\u00e4t glatt \n\nvorbei. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle meinen Dank aussprechen f\u00fcr \n\ndas konstruktive Zusammenwirken im Untersuchungsaus-\n\nschuss, f\u00fcr die Arbeit aller Ausschussmitarbeiter, aller \n\nMitarbeiter in den Ministerien und in den Fraktionen, die \n\ndaf\u00fcr viel Zeit investiert haben, und ich m\u00f6chte mich \n\nbedanken beim Ausschussvorsitzenden \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nf\u00fcr die sehr angenehme, souver\u00e4ne und abgekl\u00e4rte F\u00fch-\n\nrung der Tagungen des Untersuchungsausschusses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Lichdi; bitte, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich gestehe, ich war \n\ngerade etwas verwirrt \u2013 nicht nur ich allein, sondern auch \n\ndie Kollegen von der Linksfraktion \u2013, weil ich eigentlich \n\nfest damit gerechnet hatte, dass die Kollegin Jonas ans \n\nRednerpult tritt, weil ich mich an die Anwesenheit der \n\nKollegin Jonas gut erinnern kann. Sie hat \u2013 wie wir alle \u2013 \n\nan den Sitzungen teilgenommen. An die Teilnahme des \n\nHerrn G\u00fcnther kann ich mich nicht erinnern. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, dass er wieder genesen ist und \n\nunter uns weilt, aber dass er hier das Wort ergreift und \n\ndavon spricht, dass er 143 Stunden gesessen habe, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der Ausschuss!) \n\ndas ist schlicht und ergreifend \u2013 jedenfalls nicht pers\u00f6n-\n\nlich \u2013 auf Herrn G\u00fcnther anzuwenden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nZuh\u00f6ren und verstehen \u2013 das hilft!) \n\nFrau Dr. Pinka und auch Frau Apostel haben im Einzelnen \n\neinige Dinge ausgef\u00fchrt und ich m\u00f6chte mich ihren \n\nAusf\u00fchrungen insgesamt anschlie\u00dfen. Es war nat\u00fcrlich \n\nklar und absehbar, dass die Koalitionsfraktionen so tun \n\nwerden, als ob es in Sachsen keine Probleme g\u00e4be. Das \n\nhaben sie ja sozusagen genetisch integriert bei sich, dass \n\nes so ist. Aber wissen Sie, da bin ich ganz entspannt. Ich \n\nkann einfach nur jedem Sachsen und jeder S\u00e4chsin, wer \n\nsich f\u00fcr diesen Komplex interessiert, ganz ruhig und \n\nentspannt empfehlen, unseren Minderheitenbericht zu \n\nlesen oder beispielsweise auch den Sachbericht, den der \n\nRichter Albrecht f\u00fcr uns angefertigt hat. Dort finden Sie \n\neine derartige Vielzahl an Material von Missst\u00e4nden, die \n\nwir hier gar nicht alle ausbreiten k\u00f6nnen, sodass ich sehr \n\nberuhigt und zuversichtlich bin, dass sich unsere Deutung \n\nder Ereignisse durchsetzen wird. \n\nZu den Br\u00e4nden \u2013 Frau Apostel hat es ja schon ausge-\n\nf\u00fchrt. Das Entscheidende, was wir hier zu vermerken \n\nhaben und was trotz der Initiativen, die meine Fraktion \n\nschon in der letzten Legislaturperiode unternommen hat, \n\nund trotz der Untersuchungsausschussarbeit und der \n\nweiteren Anfragen, die ich in dieser Legislaturperiode \n\ngestellt habe, festzustellen ist: Es hat in Sachsen bis heute \n\nnicht aufgeh\u00f6rt zu brennen, es brennt einfach weiter \u2013 und \n\ndas, obwohl damals noch nicht von Ihnen, Herr Kupfer, \n\nsondern von Ihrem Vorg\u00e4nger Herrn W\u00f6ller eine Sonder-\n\n\u00fcberwachung in den Jahren 2008 bis 2010 intendiert \n\nwurde. Wir haben diese Unterlagen gezogen und feststel-\n\nlen k\u00f6nnen, dass in den verschiedenen ehemaligen drei \n\nRegierungsbezirken durchaus mit unterschiedlicher \n\nQualit\u00e4t gearbeitet wurde. \n\nDas Fazit aber, das uns erschreckt und uns allen zu \n\ndenken geben sollte, ist, dass es einfach weiterbrennt und \n\ndass, wie wir von dem Polizeipr\u00e4sidenten Merbitz, der \n\ndamals noch der Leiter der Abteilung 3 des SMI war, \n\ngeh\u00f6rt haben, die Staatsregierung so tut, als ob das eben \n\nso sei, als ob das nicht ver\u00e4nderbar sei, und das m\u00fcsse \n\nman halt so hinnehmen. Au\u00dferdem wird darauf hingewie-\n\nsen, in anderen Bundesl\u00e4ndern brennt es ja auch \u2013 und \n\ndamit sollen wir uns dann begn\u00fcgen. \n\nWir begn\u00fcgen uns damit nicht. Wir verweisen noch \n\neinmal darauf: Es brennen Kunststoffmischabf\u00e4lle. Dabei \n\nentstehen hochgiftige Verbindungen \u2013 Dioxine, Furane, \n\npolyaromatische Kohlenwasserstoffe \u2013, und vor diesen \n\nGiftstoffen, vor diesen Luftschadstoffen, vor diesen \n\nBrandgasen werden die Bev\u00f6lkerung und auch die \n\nFeuerwehren nicht gesch\u00fctzt. Es ist ein erschreckendes \n\nErgebnis, wenn Feuerwehrleute sagen, dass sie nicht in \n\nder Lage sind, eine valide Aussage \u00fcber die Gef\u00e4hrdung \n\nder Bev\u00f6lkerung abzugeben. \n\nHerr Kupfer, ich frage Sie jetzt ganz pers\u00f6nlich \u2013 wie \n\nschon bei Ihrer Vernehmung am 10. M\u00e4rz \u2013: Was ist denn \n\njetzt mit der ATF, mit der Analytischen Task Force, die \n\nSachsen kein einziges Mal \u2013 obwohl es dazu das Recht \n\nhat \u2013 angefordert hat? Sie haben am 10. M\u00e4rz dem Aus-\n\nschuss, dem Landtag versprochen, Sie w\u00fcrden sich darum \n\nk\u00fcmmern. Nach meiner Kenntnis ist es so, dass diese \n\nEinheit jetzt in Berlin stationiert ist und weiterhin in \n\nSachsen nicht herangezogen wird. \n\nWas passiert stattdessen mit den Brandabf\u00e4llen, mit den \n\nverschmutzten Brandw\u00e4ssern? Sie werden einfach in \n\nkommunale Kl\u00e4ranlagen eingeleitet, als ob das alles \n\nungef\u00e4hrlich w\u00e4re und es keinerlei Veranlassung zum \n\nHandeln g\u00e4be. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10182 \n\nNein, meine Damen und Herren, f\u00fcr mich ist es wirklich \n\nerschreckend, aber dieses Fazit k\u00f6nnen wir ziehen: Die \n\ns\u00e4chsische Umweltverwaltung, das s\u00e4chsische Innenmi-\n\nnisterium, die s\u00e4chsischen Feuerwehren sind nicht in der \n\nLage, die Bev\u00f6lkerung vor diesen regelm\u00e4\u00dfigen Br\u00e4nden \n\nzu sch\u00fctzen. \n\nAuch wenn es hier bestritten wurde, ist es nat\u00fcrlich so, \n\ndass die Deponie Cr\u00f6bern bei Leipzig zu gro\u00df geplant war \n\nund genau deshalb in die Bredouille geraten ist, die wir \n\nhier zu untersuchen hatten. \n\nIch erinnere daran \u2013 auch wenn es viele nicht mehr wissen \n\nwollen \u2013, dass Anfang der Neunzigerjahre die Umwelt-\n\nverb\u00e4nde, der \u00d6kol\u00f6we und andere ausdr\u00fccklich davor \n\ngewarnt haben. Das ist jetzt \u00fcber 20 Jahre her und nun \n\nhofft man, dass es vergessen wurde. \n\nFrau Pinka, Sie haben RAVON angesprochen und ich \n\nerinnere mich noch sehr gut daran, wie die Anwohner, die \n\nUmweltverb\u00e4nde gewarnt haben. Genau das, vor dem sie \n\ngewarnt haben, ist jetzt eingetreten. Da k\u00f6nnen Sie sich \n\ndoch nicht hinstellen und sagen, das ist jetzt irgendwie \n\nnicht so oder das erstaunt uns jetzt. \n\nDas Ergebnis war klar: 2006 stand Cr\u00f6bern vor der \n\nInsolvenz, und vor dieser Insolvenz haben sie nur die \n\nriesigen Importe aus Italien gerettet \u2013 zun\u00e4chst. Wir \n\nm\u00fcssen bei den Italien-Importen zwei Abfallsorten unter-\n\nscheiden: zum einen die Siedlungsabf\u00e4lle, die im Rahmen \n\ndes Nothilfeprogramms Kampanien akquiriert worden \n\nsind, und zum Zweiten \u2013 das ist leider in der \u00f6ffentlichen \n\nWahrnehmung etwas untergegangen \u2013 auch die Importe \n\ngef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle, die eine ganz andere und eine viel \n\ngef\u00e4hrlichere Abfallart waren. \n\nWir haben dazu von den Italienern durchaus etwas geh\u00f6rt; \n\nich glaube, es war Herr Hippold, der aus der \u201eFreien \n\nPresse\u201c zitierte. Ja, Herr Sirleo hat uns mitgeteilt, dass aus \n\nitalienischer Sicht Verkn\u00fcpfungen der Mafia mit den \n\nImporten aus Italien nicht nachweisbar seien. Aber wir \n\nwissen, dass hier tats\u00e4chlich ein erhebliches kriminelles \n\nFlechtwerk am Werke ist. Ich erinnere nur an den Abfall-\n\nmakler \u2013 ich nenne jetzt seinen vollen Namen nicht \u2013 D., \n\ngegen den heute noch Verfahren laufen. Ich erinnere an \n\nden Abfallmakler S., der alle diese Gesch\u00e4fte in Italien \n\neingef\u00e4delt hat. Ich erinnere daran, dass der Kriminali-\n\nt\u00e4tsbericht des Bundeskriminalamtes \u2013 DIAG, wie er so \n\nsch\u00f6n hei\u00dft \u2013 in diesem Zusammenhang von erheblichen \n\nkriminellen Umfeldern und erheblicher krimineller \n\nEnergie spricht, die aber in die Wirtschaftskriminalit\u00e4t \n\nund nicht in die Abfallkriminalit\u00e4t flie\u00dft. \n\nDas haben Sie von der Koalition in Ihrem Bericht v\u00f6llig \n\nunterschlagen. Das ist auch ein Grundmangel der staats-\n\nanwaltschaftlichen und polizeilichen Untersuchungen hier \n\nin Sachsen und in Sachsen-Anhalt. Sie fokussieren sich \n\nallein auf die Abfallkriminalit\u00e4t, auf Straftaten gegen die \n\nUmwelt, aber nicht auf die dahinterstehenden wirtschafts-\n\nkriminellen Machenschaften. Immerhin: Gegen 25 Be-\n\nschuldigte in Italien wird ermittelt \u2013 leider immer noch \n\nohne Ergebnis. \n\nDie unterzeichneten Vertr\u00e4ge f\u00fcr die Sonderabf\u00e4lle aus \n\nItalien belaufen sich immerhin auf \u00fcber 300 000 Tonnen. \n\nAllein f\u00fcr 140 000 Tonnen gibt das BKA ein Gesch\u00e4ftsvo-\n\nlumen von 30 Millionen Euro an mit einem hochgerech-\n\nneten Potenzial an Finanzmanipulationen von fast \n\n10 Millionen Euro. \n\nMeine Damen und Herren, Sie von der CDU sagen doch \n\nimmer, Sie seien die Partei der inneren Sicherheit und \n\nwollten die organisierte Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen. Damit \n\nbr\u00fcsten Sie sich doch die ganze Zeit. Hier haben wir ein \n\nFeld der organisierten Kriminalit\u00e4t, aber Sie tun so, als ob \n\nSie das nichts angehe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch kann mich jetzt k\u00fcrzerfassen, weil Frau Dr. Pinka \n\ndankenswerterweise im Einzelnen ausgef\u00fchrt hat, wie \n\nHerr Umweltminister Kupfer dem Landtag und uns \u2013 ich \n\nsage es vorsichtig \u2013 nicht die Wahrheit gesagt hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hey, hey, hey!) \n\n\u2013 Herr Kollege Piwarz, f\u00fcr Sie darf ich auch gern sagen: \n\nEr hat gelogen. \u2013 Ich wollte es etwas kulanter sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Kollege, \n\ndas sollten Sie auch untermauern k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern an das Mikrofon treten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein! Untermauern \n\nSie doch einfach nur Ihre Behauptung!) \n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie einmal zu! Frau Dr. Pinka hat es be-\n\ngr\u00fcndet. Wir haben es auch aufgeschrieben. \n\nHerr Kupfer, ich bin aus Ihnen bis heute nicht schlau \n\ngeworden und schwanke immer noch. Vielleicht besch\u00e4f-\n\ntigen Sie sich mit der Sache tats\u00e4chlich nicht und verlas-\n\nsen sich auf Ihre Mitarbeiter, die Ihnen irgendetwas dazu \n\nerz\u00e4hlen. Ich bin sogar geneigt, das als die wahrscheinli-\n\nche Variante anzunehmen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie tats\u00e4ch-\n\nlich der Charakter sind, der uns ins Gesicht l\u00fcgt, Herr \n\nStaatsminister Kupfer. Das halte ich Ihnen zugute. \n\nAber ich sage auch: Von einem s\u00e4chsischen Umweltmi-\n\nnister, dem ein derma\u00dfen OK-gefahrengeneigter Bereich \n\nuntersteht \u2013 es geht immerhin um die Gesundheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie um den Schutz der Um-\n\nwelt, von Boden und Luft \u2013, erwarte ich, dass er sich \n\nkundig macht und nicht allein den Aussagen seiner \n\nBeamten glaubt. \n\n(Uta Windisch, CDU, meldet \n\n sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein. \n\n(Zurufe von der CDU: Feigling!) \n\nVon Ihnen, Frau Windisch, gestatte ich keine Zwischen-\n\nfrage. Das hatten wir sch\u00f6n \u00f6fter umgekehrt. Deswegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10183 \n\nlasse ich eine Zwischenfrage jetzt auch nicht zu. Vielen \n\nDank! \n\n(Oh! bei der CDU) \n\n\u2013 Liebe Kollegen, es ist klar, dass Sie sich jetzt aufregen. \n\nAber ich habe sch\u00f6n \u00f6fter versucht, der Kollegin  \n\nWindisch Zwischenfragen zu stellen, und sie hat diese \n\nauch nicht zugelassen. Jetzt machen wir es einmal so \n\nherum. Danke. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das stimmt nicht! \n\nNicht in jedem Fall! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas ist ein kleiner Triumph, den man \n\nsich g\u00f6nnt, solange man noch hier ist!) \n\nDie Genehmigung, die die S. D. R.-Biotec-Anlage in \n\nPohritzsch 1999 erhalten hatte, war so etwas wie eine \n\nLizenz zum Gelddrucken. Sie nahm hochgiftige Indus-\n\ntrieabf\u00e4lle herein und versprach, diese in ungiftige zu \n\nverwandeln. Das ist ein Gesch\u00e4ftsmodell, das in anderen \n\nL\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland erhebliche \n\nAufmerksamkeit erregt hat. Es war f\u00fcr uns sehr spannend, \n\nin den Akten 10, 15, 20 Anfragen anderer Beh\u00f6rden bzw. \n\nanderer Bundesl\u00e4nder zu lesen: Wie funktioniert das \n\neigentlich bei euch? Warum habt ihr euch das genehmigt? \n\nWas machen die s\u00e4chsischen Umweltbeh\u00f6rden? \u2013 Sie \n\nsagen: Alles in Ordnung, alles in Butter! \n\nWie es endete, wissen wir \u2013 Frau Dr. Pinka hat es darge-\n\nstellt \u2013: F\u00fcnf Jahre, nachdem es bekannt geworden war, \n\ngab es die erste Untersagungsverf\u00fcgung, sechs Jahre \n\nsp\u00e4ter wurde der Betrieb beh\u00f6rdlich geschlossen. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass nach dem Bericht \n\ndes Landeskriminalamtes Sachsen aus diesem Gesch\u00e4fts-\n\nmodell tats\u00e4chlich erhebliche kriminelle Gewinne gezo-\n\ngen wurden. Das Amtsgericht hat bei der S. D. R. \n\n3,6 Millionen Euro beschlagnahmt, weil diese aus krimi-\n\nnellen Gesch\u00e4ften stammten. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie k\u00f6nnen \n\ndas alles nicht einfach wegwischen und so tun, als ob hier \n\nin Sachsen alles in Ordnung sei. Sie m\u00fcssen sich auch \n\nvorurteilsfrei mit den Problemen befassen und d\u00fcrfen \n\nnicht in Ihrer ideologischen Brille gefangen bleiben, Herr \n\nHippold. \n\nDie Linksfraktion und meine Fraktion haben tats\u00e4chlich \n\nerheblich weiterf\u00fchrende Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Ich bitte \n\nSie, diese in einer ruhigen Minute zu lesen. Vielleicht \n\ndienen sie Ihnen dazu, nach dem Schlachtget\u00fcmmel, das \n\nwir heute hier veranstalten, die eine oder andere Verbesse-\n\nrung einzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wie Sie wissen, war ich zum Zeitpunkt der \n\nEinsetzung dieses Untersuchungsausschusses noch nicht \n\nMitglied des S\u00e4chsischen Landtags. Ich habe mir darum \n\nanl\u00e4sslich der Vorbereitung auf diesen Plenartag das \n\nProtokoll der 14. Sitzung vom 29. April 2010 zur Hand \n\ngenommen. Auch ohne damals live dabei gewesen zu \n\nsein, ist die angespannte und von Hektik gepr\u00e4gte Atmo-\n\nsph\u00e4re der Debatte herauszulesen. Mein Fraktionskollege \n\nDr. M\u00fcller hat das schon damals zu Recht kritisiert, wenn \n\ner ausf\u00fchrte \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDer vorliegende Antrag auf Einsetzung des Untersu-\n\nchungsausschusses zu den Vorg\u00e4ngen um die s\u00e4chsischen \n\nM\u00fclldeponien wurde seit Monaten angek\u00fcndigt. Aus \n\ndiesem Grunde erschlie\u00dft sich f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nnicht, warum der Antrag derartig kurzfristig eingebracht \n\nwurde. [\u2026] Die Gesch\u00e4ftsordnung ist zwar formal noch \n\neingehalten worden, aber f\u00fcr die nicht an der Antragstel-\n\nlung beteiligten Fraktionen ist es nach meiner Auffassung \n\neine Zumutung, wenn wir heute \u00fcber einen komplexen \n\nAntrag entscheiden sollen, den wir zumindest \u00fcber den \n\nparlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang erst seit gestern Nach-\n\nmittag \u00fcberreicht bekommen haben. Manche von Ihnen \n\nd\u00fcrften ihn wohl erst heute Morgen zur Kenntnis genom-\n\nmen haben.\u201c \n\nUnd weiter: \n\n\u201eDie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ist eine \n\nzu ernste Angelegenheit, als dass man sie einfach quasi \n\nzwischen T\u00fcr und Angel behandeln sollte. Vergessen wir \n\nnicht, dass Untersuchungsaussch\u00fcsse eine Menge Geld \n\nkosten und deshalb wohl\u00fcberlegt sein sollten.\u201c \n\nUm diese Fragen drehte sich letztlich auch die Kontrover-\n\nse zwischen den Vertretern der einbringenden Fraktionen \n\nund der Koalition. Muss sich die Staatsregierung, \u00fcber-\n\nspitzt gesagt, um jede einzelne M\u00fclldeponie k\u00fcmmern? \n\nGibt es ein systematisches Beh\u00f6rdenversagen im Frei-\n\nstaat? Wer ist f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der unbestreitbaren F\u00e4lle \n\nkriminellen Handelns im M\u00fcllsektor zust\u00e4ndig? Reichen \n\nStaatsanwaltschaft, parlamentarische Aktivit\u00e4ten der \n\nOpposition und die Enth\u00fcllungen der Medien aus, um das \n\nPh\u00e4nomen hinreichend aufzukl\u00e4ren? Ist dar\u00fcber hinaus \n\ndie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses wirklich \n\nnotwendig? Man kann vier Jahre sp\u00e4ter noch immer \n\ngeteilter Meinung dazu sein. \n\nVor Beginn der T\u00e4tigkeit des 1. Untersuchungsausschus-\n\nses war bekannt, dass es in M\u00fclldeponien h\u00e4ufig brennt. \n\nEs war auch bekannt, dass es neben F\u00e4llen von Selbstent-\n\nz\u00fcndung auch F\u00e4lle von Brandstiftung gibt, dass die \n\nStaatsanwaltschaft in diesen F\u00e4llen ermittelt und dass \n\nUrteile gesprochen werden. Mehr wissen wir heute auch \n\nnicht. Die juristische Aufarbeitung verl\u00e4uft mal mehr, mal \n\nweniger befriedigend, aber auf jeden Fall unabh\u00e4ngig. \n\nDabei sollte es bleiben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht nachgewiesen wurde, dass der Umweltminister \n\nharfespielend gelegte Br\u00e4nde etwa besungen h\u00e4tte, wie es \n\nKaiser Nero einst in Rom getan haben soll. Kurz: Ich sehe \n\nhier keinen nennenswerten Erkenntniszuwachs. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10184 \n\nBekannt war weiter, dass M\u00fcll aus Italien nach Sachsen \n\ngeliefert wurde und dabei einiges nicht mit rechten \n\nDingen zuging. Diese Vermutungen wurden best\u00e4tigt und \n\nnebenbei einige aufschlussreiche Erkenntnisse zutage \n\ngef\u00f6rdert. So haben die damit befassten Beh\u00f6rden trotz \n\nder Stichworte \u201eItalien\u201c, \u201eM\u00fcll\u201c und \u201eMafia\u201c, wie sie der \n\naufmerksame Beobachter den Nachrichten entnehmen \n\nkonnte, die in diesem speziellen Fall unbedingt notwendi-\n\nge Sensibilit\u00e4t vermissen lassen. Selbst Meldungen \u00fcber \n\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten, wie sie aus \u00d6sterreich eintrafen, \n\nkonnten nichts an routinem\u00e4\u00dfigen Arbeitsweisen \u00e4ndern. \n\nIch kann hier nur hoffen, dass k\u00fcnftige Weiterbildungen \n\ndem Personal entsprechende Informationen ohne b\u00fcrokra-\n\ntische Hemmnisse f\u00fcr seine verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit \n\nvermitteln. \n\n\u00c4hnlich blau\u00e4ugig sind die Mitarbeiter der Deponie \n\nCr\u00f6bern an die M\u00fcllimporte aus Italien herangegangen. \n\nAuch sie h\u00e4tten den Meldungen aus den Medien mehr \n\nBeachtung schenken m\u00fcssen. Aber man war froh, diesen \n\nAuftrag an Land gezogen zu haben. Also unterblieb \n\nverantwortungsbewusstes Handeln. Man suchte und fand \n\nandere Wege, um aus der Situation herauszukommen. \n\nOhne auf weitere Einzelheiten einzugehen: Die T\u00e4tigkeit \n\ndes Untersuchungsausschusses hat in diesem Punkt den \n\nbeteiligten Parlamentariern einigen Erkenntnisgewinn \n\ngebracht. Ob dies aber die Einsetzung eines Untersu-\n\nchungsausschusses rechtfertigt, bleibt auch hier zweifel-\n\nhaft. \n\nAls N\u00e4chstes m\u00f6chte ich mich der S. D. R Biotec Verfah-\n\nrenstechnik GmbH in Pohritzsch, kurz Biotec genannt, \n\nzuwenden. Am Anfang stand ein Immobilisierungsverfah-\n\nren, das versprach, aus gef\u00e4hrlichem Sonderm\u00fcll ungiftige \n\nStoffe herzustellen, die problemlos deponierbar sein \n\nsollten. Theoretisch funktionierte das auch. Unter Zugabe \n\nvon sogenannten Additiven und nach einer Lagerungszeit \n\nvon mindestens 28 Tagen sollte die Immobilisierung \n\nerfolgen. Profitgier und mangelnde Kontrolle machten \n\ndieses Verfahren zur Farce. Proben wurden von der Firma \n\nBiotec selbst gezogen. Die Verwaltungs- und Funktional-\n\nreformen in den Jahren 2004/2005 und 2008 wurden \n\ngnadenlos genutzt, oder sollte ich besser sagen, ausge-\n\nnutzt, um dieses Treiben ungest\u00f6rt fortf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nAber schon Anfang 2010, noch vor Einsetzung dieses \n\nAusschusses, war man der Firma auf die Schliche ge-\n\nkommen. 2011 war nach einem Jahr juristischen Tauzie-\n\nhens aber endg\u00fcltig Schluss. Auch hier bleiben Zweifel, \n\nob die Einsetzung des Ausschusses unbedingt notwendig \n\nwar. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle f\u00fcr mich selbst sprechen. Es \n\nsind nicht nur die finanziellen Aufwendungen, die es \n\nratsam erscheinen lassen, Untersuchungsaussch\u00fcsse nicht \n\nleichtfertig auf den Weg zu bringen. Es ist auch die Zeit, \n\ndie den damit befassten Parlamentariern f\u00fcr andere aus \n\nmeiner Sicht wichtigere Aufgaben fehlt. Es ist schon \n\nbefremdlich mit anzusehen, wenn die Sitzungen zur \n\nB\u00fchne f\u00fcr Auftritte werden, die eher der Selbstinszenie-\n\nrung einzelner Abgeordneter dienen als einer sachlichen \n\nAufkl\u00e4rung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs bleibt weiterhin die Frage, ob es unbedingt ein Unter-\n\nsuchungsausschuss sein muss. \n\nIch zitiere zum Abschluss noch einmal meinen Fraktions-\n\nkollegen Dr. M\u00fcller: \u201eDa man mit M\u00fcll bekanntlich viel \n\nGeld verdienen kann, werden auch Kriminelle angelockt. \n\nEin ehemaliger Insider aus dieser Branche sagte mir \n\nschon vor Jahren, M\u00fcll sei h\u00e4rter als Rotlicht. Doch \n\ngenauso, wie man die Verfolgung von Exzessen im \n\nRotlichtmilieu in der Regel der Staatsanwaltschaft \u00fcber-\n\nl\u00e4sst, sollte dies auch bei der Verfolgung der M\u00fcllmafia \n\nder Fall sein.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion hat sich im April 2010 trotz dieser \n\nBedenken dem Aufkl\u00e4rungswunsch und dem guten Recht \n\nvon zwei Oppositionsfraktionen nicht verschlossen und \n\naus diesem Grunde der Stimme enthalten. Diese Distanz \n\nhat sich \u00fcber vier Jahre erhalten und das Votum meiner \n\nFraktion wird heute nicht anders ausfallen. Wir nehmen \n\nden Abschlussbericht zur Kenntnis und enthalten uns \n\nabschlie\u00dfend der Stimme. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache aus \n\nden Reihen der Fraktionen. Jetzt besteht der Wunsch beim \n\nBerichterstatter des Untersuchungsausschusses, dem \n\nVorsitzenden Herrn Mackenroth, das Wort zu ergreifen \n\nund danach die Staatsregierung. Herr Mackenroth, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Als Vorsitzender des Untersuchungsaus-\n\nschusses ist es zun\u00e4chst meine Pflicht, und eine angeneh-\n\nme Pflicht, den Beteiligten, die an diesem Ausschuss \n\nmitgewirkt haben, zu danken. Der Dank geht zun\u00e4chst an \n\ndie Obleute der Opposition, f\u00fcr DIE LINKE Frau Roth \n\nund sp\u00e4ter Frau Dr. Pinka, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Jurk \n\nund danach Frau Dr. Deicke, die sich durch \u2013 wie ich \n\nfinde \u2013 meist wohltuende Sachlichkeit ausgezeichnet \n\nhaben. Gleicherma\u00dfen geht der Dank an die \u00fcbrigen 19 \n\nKollegen Abgeordneten, die in diesem Ausschuss mitge-\n\narbeitet haben, an die Mitarbeiter des Juristischen Diens-\n\ntes, die Stenografen, die Gesch\u00e4ftsstelle, die parlamentari-\n\nschen Berater, die Vertreter der Staatsregierung, unsere \n\n\u00dcbersetzerinnen und Herrn Albrecht, der uns bei der \n\nBerichterstattung geholfen hat. \n\nMein Dank gilt aber ausdr\u00fccklich auch unserem Staats-\n\nminister Herrn Kupfer und seinem Haus, der \u2013 soweit ihm \n\ndas m\u00f6glich war \u2013 stets die Arbeit dieses Ausschusses \n\nunterst\u00fctzt hat und die Versuche, Kollege Lichdi, ihm hier \n\nwie Pinocchio die Nase lang zu ziehen, sind aus meiner \n\nSicht v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. Das ist nicht fair. Sie haben \n\ndoch gesehen, wie sich der Minister bem\u00fcht hat, \u00fcber die \n\nganze Zeit, mehrere Jahre, die wir daran arbeiten, zur \n\nAufkl\u00e4rung des Sachverhaltes beizutragen. Daf\u00fcr noch-\n\nmals von mir ausdr\u00fccklichen und herzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10185 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMein Kollege Hippold hat gesagt, dass dieser Ausschuss \n\nau\u00dfer Spesen nichts hervorgebracht hat im Hinblick auf \n\nden Einsetzungsbeschluss oder so gut wie nichts. Ich \n\nm\u00f6chte mich nicht dem Nichts zuwenden, was Kollege \n\nHippold thematisiert hat, sondern den Spesen, weil ich \n\nfinde, dass auch das zur Wahrheit geh\u00f6rt. Die \u00d6ffentlich-\n\nkeit hat einen Anspruch darauf zu wissen, dass und wie \n\nwir mit den Steuergeldern umgehen. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, in 40 Sitzungen mit \n\nmindestens jeweils 30 Teilnehmern sechs bis zehn Stun-\n\nden pro Sitzungstag gesessen. Das ergibt Personalkosten \n\nvon einer knappen halben Million Euro. Kosten f\u00fcr \n\nKopien sind in H\u00f6he einer Viertelmillion Euro angefallen. \n\nEs ist gesagt worden, allein ein Beweisantrag mit mehre-\n\nren Akten habe Kopierkosten in H\u00f6he von 120 000 Euro \n\nverursacht. Wir haben \u00fcber 1 000 Akten beigezogen und \n\nmussten jeweils hinterher Protokoll erstellen. Bei ge-\n\nsch\u00e4tzten 3 200 Stunden Protokollerstellung nach unseren \n\nstenografischen Aufzeichnungen sind noch einmal rund \n\n100 000 Euro angefallen. Ich nenne weiter die Kosten der \n\nVorbereitung der Sitzung, die Kosten der italienischen \n\nAkten, der Berichtserstellung, die Zeugenaussagen, \n\nKosten der Vorbereitung durch die parlamentarischen \n\nBerater, die Zeugenbeist\u00e4nde und die Kosten der Exekuti-\n\nve \u2013 wir liegen bei Gesamtkosten von weit \u00fcber 1 Mil-\n\nlion Euro allein f\u00fcr diesen Ausschuss. \n\nIch stelle das nur fest ohne jede Wertung und ich bin weit \n\nentfernt davon, das Recht der Opposition zur Einsetzung \n\nvon Aussch\u00fcssen zu bestreiten oder das Vorgehen der \n\nOpposition hier im konkreten Untersuchungsausschuss \n\nauch nur infrage zu stellen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIm Gegenteil \u2013 ich freue mich, dass es im Hohen Hause \n\nauch k\u00fcnftig ganz sicher nicht darum gehen wird, einen \n\nUntersuchungsausschuss auch zu dem Zweck einzusetzen, \n\ndass ein bestimmter Kollege den Vorsitz im anderen, im \n\nn\u00e4chsten Untersuchungsausschuss \u00fcbernehmen kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas kann doch nicht sein!) \n\nUnd ich bin sicher, dass auch k\u00fcnftig die Untersuchungs-\n\ngegenst\u00e4nde unserer Untersuchungsaussch\u00fcsse nicht nach \n\nden Vorlieben einzelner Abgeordneter, sondern allein \n\nnach sachlicher Notwendigkeit ausgew\u00e4hlt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch erlaube mir diese Mahnung zum verantwortungsbe-\n\nwussten Umgang mit Steuergeldern auch deshalb, weil \n\nder Rechnungshof das nicht darf. Wer wenn nicht wir \n\nsollten uns selbst insoweit versuchen in die Pflicht zu \n\nnehmen. \n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, ist zu sagen, die \n\nArbeit des Ausschusses ist beendet. Wir haben diesen \n\ndicken dreib\u00e4ndigen Abschlussbericht vorgelegt. Ich gehe \n\ndavon aus, dass er auch im Umweltministerium sorgf\u00e4ltig \n\ngelesen wird und dass sich die s\u00e4chsische Abfallwirtschaft \n\nweiterentwickelt. Nichts ist so gut, dass es nicht noch \n\nbesser werden k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Besteht noch Redebedarf aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Ende der Aussprache \n\nzum Abschlussbericht ist auch die Arbeit des \n\n1. Untersuchungsausschusses der 5. Wahlperiode beendet. \n\nIch darf die Worte von Herrn Mackenroth sinngem\u00e4\u00df \n\nwiederholen. Ich denke, ich spreche auch im Namen des \n\nganzen Hauses, wenn ich die Gelegenheit nutze, dem \n\nVorsitzenden und der stellvertretenden Vorsitzenden, allen \n\nMitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern des Aus-\n\nschusses, den beteiligten Mitarbeitern der Fraktionen, der \n\nLandtagsverwaltung, der Staatsregierung und auch den \n\nzus\u00e4tzlich ben\u00f6tigten Honorarkr\u00e4ften \u2013 in diesem Fall bis \n\nhin zu den Dolmetscherinnen \u2013 f\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen und \n\nZeugen, die sich geduldig den Fragen der Abgeordneten \n\ngestellt und nach bestem Wissen und Gewissen zur \n\nWahrheitsfindung beigetragen haben. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nnoch nicht beendet. Einen Dank an die Kolleginnen und \n\nKollegen hinter mir, dass sie mir so gut soufflieren. Sie \n\nwussten in diesem Falle jedoch nicht, was ich sagen \n\nm\u00f6chte. Es liegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag mit der \n\nDrucksache 5/14480 vor. Es ist ein gemeinsamer Antrag \n\nder Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE \n\nLINKE. Wer bringt den Antrag ein? \u2013 Frau Abg. Dr. \n\nPinka. Sie haben daf\u00fcr drei Minuten. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich danke nat\u00fcrlich auch \n\nIhnen, Herr Pr\u00e4sident, und den Damen und Herren, dass \n\nSie bemerkt haben, dass noch ein Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvorliegt. \n\nIch m\u00f6chte am Anfang noch Folgendes sagen: Herr \n\nMackenroth, ich glaube nicht, dass es gerechtfertigt ist, \n\ndass Sie Herrn Lichdi so Ma\u00df nehmen. Wir haben als \n\nMinderheit die sachliche Notwendigkeit dieses Untersu-\n\nchungsausschusses belegt. Er hat zu Recht gesagt, dass \n\ndie \u00d6ffentlichkeit unser Minderheitenvotum einmal zur \n\nKenntnis nimmt und die Schlussfolgerungen selbst \n\nnachvollziehen kann, die wir getroffen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs bedarf einer beh\u00f6rden\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \n\nund gewisser Steuerungskonzeptionen in einem Land, um \n\neine Abfallwirtschaft in Sachsen ordentlich auf den Weg \n\nzu bringen. Ich sage dies nicht nur so daher. Wir haben \n\nnoch eine Zukunft vor uns. Wir haben aufgezeigt, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10186 \n\neine falsche Staatsorganisation in der Umweltverwaltung, \n\nIgnoranz bei Sachverhalten oder fehlenden Informations-\n\nfl\u00fcssen dazu f\u00fchrt, dass es Missst\u00e4nde in Sachsen gibt. Ich \n\nglaube schon, dass dieser Untersuchungsausschuss \n\ngerechtfertigt war. Sie sagten, dass Sie das Instrument \n\nnicht angreifen m\u00f6chten. Selbst wenn ein positives \n\nErgebnis f\u00fcr die Staatsregierung in einem Untersuchungs-\n\nausschuss herausgekommen w\u00e4re, rechtfertigt es das \n\nInstrument immer. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chten wir Ihnen \n\neine Perspektive aufzeigen. Es hei\u00dft darin wie folgt: Wir \n\nfordern die Staatsregierung auf, Ma\u00dfnahmen bis zum Jahr \n\n2020 zu ergreifen. Es macht keinen Sinn, weiterhin \n\nStellen im Umweltbereich abzubauen. Wir sollten eben-\n\nfalls dar\u00fcber nachdenken, was wir bis zum Jahr 2020, \n\nwenn die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger wieder \n\nin Verhandlungen treten, in Sachsen neu organisieren \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00f6chten die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsor-\n\ngungstr\u00e4ger auf diesem Weg st\u00e4rken. Wir m\u00f6chten Infor-\n\nmationswege besser aufbauen und \u2013 last but not least \u2013 \n\nauch irgendwann einmal hier im Landtag eine gemeinsa-\n\nme Novelle unseres S\u00e4chsischen Abfallwirtschafts- und \n\nBodenschutzgesetzes besprechen. Angek\u00fcndigt wurde uns \n\ndas. Es wurde viel versprochen. Es ist leider bis zum Ende \n\nder Legislaturperiode nicht gehalten worden. Die n\u00e4chste \n\nwird es dann wahrscheinlich bringen. Genau dazu ben\u00f6ti-\n\ngen wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag. Eigentlich k\u00f6nnen \n\nSie diesem nur zustimmen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nPinka. Es gibt Wortmeldungen zu dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag? \u2013 Herr Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte vielleicht ganz kurz ein paar Worte dazu sagen \n\nund werde es deswegen von dieser Stelle aus tun. Der \n\nAntrag strotzt aus unserer Sicht vor allgemeinen S\u00e4tzen. \n\nEr reiht sich in die Reihe der Belege ein, dass nichts \n\ngefunden wurde. \n\nIm Grunde genommen ist es genau das Gleiche, was \n\nHerrn Lichdi mit seinem Vorwurf der L\u00fcge an den Minis-\n\nter betrifft. Ich sage an dieser Stelle dazu nur so viel. Herr \n\nLichdi, wenn Sie sich den Bericht durchgelesen h\u00e4tten, \n\nh\u00e4tten Sie feststellen k\u00f6nnen, dass das Verfahren gegen \n\nden Makler S. nach \u00a7 170 StPO eingestellt bzw. er freige-\n\nsprochen wurde. Das hatten Sie eben ausgef\u00fchrt. Dies \n\nk\u00f6nnten Sie in Band 1 auf Seite 113 nachlesen. Das \n\nm\u00f6chte ich dazu sagen. \n\nNun komme ich zum Entschlie\u00dfungsantrag. Ich m\u00f6chte \n\neinmal vier Punkte herausgreifen: die Punkte 3, 4, 7 und \n\n8. Zum Punkt 3 m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Genau dort \n\nliegt der Unterschied zwischen unseren Fraktionen. Wir \n\nsind daf\u00fcr, dem Markt diese Regelung zu \u00fcberlassen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich unter Ber\u00fccksichtigung der entsprechenden \n\nGesetze. Deswegen m\u00fcssen wir in diesem Bereich nichts \n\nunternehmen. Wir m\u00fcssen jedoch zuk\u00fcnftig schauen, dass \n\n\u00fcber die entsprechende Kontrolle die Gesetzlichkeiten \n\neingehalten werden. \n\nZu den Punkten 4 und 8 m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Es \n\nist geltendes Recht. Zu Punkt 4 ist das BImSchG vorhan-\n\nden. F\u00fcr den Punkt 8 gilt mit dem Bundesberggesetz \n\n\u00c4hnliches. Ich kann mir nicht vorstellen, dass wir dort \n\nVer\u00e4nderungen vornehmen sollten. Frau Dr. Pinka, Sie \n\nhatten das vorhin angesprochen. Wir kennen uns beide gut \n\naus. Sie sollten wissen, dass eine \u00c4nderung nur schwer \n\nm\u00f6glich ist. \n\nFolgendes hat mich ein bisschen ge\u00e4rgert: Im Punkt 7 hat \n\nman faktisch den Mitarbeitern unserer Beh\u00f6rden und \n\nVerwaltung vorgeworfen bzw. unterstellt, dass sie nicht in \n\nder Lage sind, die entsprechenden Kontrollen durchzuf\u00fch-\n\nren. Davon m\u00f6chten wir uns distanzieren. \n\nEs wird Sie nicht \u00fcberraschen: Wir lehnen Ihren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Hippold \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nHerr Lichdi, warten Sie bitte einen Moment. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich wollte dazu \n\nStellung nehmen, wenn das m\u00f6glich ist.) \n\nDer Antrag ist eingebracht. Sie haben noch ein paar \n\nSekunden Zeit. Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch habe mich aufgrund des letzten Beitrags des Abg. \n\nHippold noch einmal an das Mikrofon gestellt. Wenn Sie \n\nuns zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie merken k\u00f6nnen, dass \n\nweder die Fraktion DIE LINKE noch meine Fraktion den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern der s\u00e4chsischen Um-\n\nweltverwaltung irgendwelche Vorw\u00fcrfe gemacht haben. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. Sie versuchen sich hinter den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu verstecken, die Sie \n\nletztendlich allein lassen. Es ist das Ergebnis unserer \n\ngemeinsamen Arbeit im Untersuchungsausschuss, dass \n\ndas Ministerium und die Leitung der Umweltverwaltung \n\nund nicht die einzelnen Mitarbeiter verantwortlich sind. \n\nEs war mir wichtig, dies noch einmal klarzustellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLichdi. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich lasse \n\n\u00fcber die Drucksache 5/14480, Entschlie\u00dfungsantrag  \n\nder Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nDanke. Bei Stimmenthaltung und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen hat dieser Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10187 \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Nun ist der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform der Lehrerausbildung im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Lehrerausbildungsreformgesetz) \n\nDrucksache 5/14417, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion spricht der Abg. Dr. Gersten-\n\nberg. Sie haben das Wort, Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt \n\nwenige Themen, welche in den letzten Jahren die Debatte \n\nin der \u00d6ffentlichkeit, aber auch hier im Landtag so ge-\n\npr\u00e4gt haben wie die der schulischen Bildung und des \n\nLehrermangels. Der gestrige Tag hat es ein weiteres Mal \n\ngezeigt. Das hat einen guten Grund. Diese Problematik \n\nr\u00fchrt an der Lebensqualit\u00e4t fast aller B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in unserem Lande. Zugleich sind die Defizite und \n\ndie ungel\u00f6sten Probleme seit Jahren offensichtlich. Umso \n\nbemerkenswerter ist es, dass ein ma\u00dfgeblicher Baustein \n\nzur L\u00f6sung der Herausforderungen fast immer nur unter \n\nquantitativen, aber selten unter qualitativen Gesichtspunk-\n\nten besprochen wurde. Das ist die Ausbildung der Lehre-\n\nrinnen und Lehrer. \n\nIn den vergangenen acht Jahren ist die Lehrerausbildung \n\nin Sachsen zum Spielball wechselnder politischer Mehr-\n\nheiten geworden. 2006 erlebten wir eine grundlegende, \n\nvorw\u00e4rtsweisende Reform durch die Umstellung der \n\nAusbildung auf ein Bachelor-/Mastermodell mit gleichen \n\nAusbildungszeiten f\u00fcr die Lehr\u00e4mter. Nach der Regie-\n\nrungs\u00fcbernahme durch Schwarz-Gelb folgte nur vier \n\nJahre sp\u00e4ter die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts zu einem modularisierten \n\nStaatsexamen und zu verk\u00fcrzten Studienzeiten f\u00fcr Grund- \n\nund Mittelschullehrer. Diese \u00c4nderungen standen und \n\nstehen nicht nur mit ihrer R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit und \n\nihrer Ungleichbehandlung der verschiedenen Lehr\u00e4mter \n\nin der Kritik. Damit befinden wir uns in einer Situation, in \n\nder an den s\u00e4chsischen Hochschulen Lehramt nach drei \n\nverschiedenen Modellen studiert wird mit allen damit \n\nverbundenen Problemen. \n\nAlle diese fundamentalen \u00c4nderungen wurden im stillen \n\nK\u00e4mmerlein des Kabinetts entschieden, denn anders als in \n\nden meisten Bundesl\u00e4ndern ist die Ausbildung von \n\nLehrerinnen und Lehrern in Sachsen nicht durch ein \n\neigenes Lehrerbildungsgesetz geregelt. Es gibt auch keine \n\nNormierung in anderen Gesetzen. Damit hat die Staatsre-\n\ngierung in einem Politikfeld v\u00f6llig freie Hand, das nicht \n\nnur f\u00fcr die Schulen, sondern aufgrund der damit verbun-\n\ndenen Kapazit\u00e4ten und der strukturellen Schl\u00fcsselstellung \n\nauch f\u00fcr die Hochschulen von erheblicher Bedeutung ist. \n\nGerade aber die Hochschulen wurden 2010 vor vollendete \n\nTatsachen gestellt. So wurde die TU Chemnitz quasi \u00fcber \n\nNacht mit der Aufgabe konfrontiert, f\u00fcr das Grundschul-\n\nlehramt auszubilden, ohne dass vorher auch nur mit ihr \n\ndar\u00fcber beraten wurde. \n\nEin s\u00e4chsisches Lehrerbildungsgesetz wird dazu beitra-\n\ngen, dieses wichtige Thema enger an uns, an das Parla-\n\nment zu binden. Es wird dazu beitragen, Ver\u00e4nderungen \n\nmit einer \u00f6ffentlichen Diskussion zu verkn\u00fcpfen und \n\ndadurch Transparenz und Qualit\u00e4t der Regelungen zu \n\nsteigern. Das ist aus unserer Sicht eine Grundlage f\u00fcr \n\nmehr Kontinuit\u00e4t in der Lehrerausbildung sowie f\u00fcr \n\nbessere Planbarkeit f\u00fcr Hochschulen und Studierende. \n\nMit dem hier vorgelegten Gesetzentwurf will die Fraktion \n\nGR\u00dcNE aber nicht nur das Entscheidungsverfahren in das \n\nParlament holen, sondern auch die Lehrerausbildung \n\ninhaltlich an die Herausforderungen der Zeit anpassen. \n\nWir orientieren uns deshalb an einer Weiterentwicklung \n\nstatt einer R\u00fcckabwicklung des 2006 begonnenen Weges. \n\nUnsere Reformvorschl\u00e4ge haben wir bereits 2011 in \n\neinem Antrag zusammengefasst, der in der Anh\u00f6rung auf \n\nZustimmung stie\u00df. Auch die 1. Fassung dieses vorliegen-\n\nden Gesetzentwurfes haben wir im vergangenen Jahr \n\n\u00f6ffentlich mehrfach zur Diskussion gestellt und in deren \n\nAuswertung angepasst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich kurz \n\neinige Kernpunkte benennen. Wir sehen an unserem \n\nLehrerbildungsgesetz bei allgemeinbildenden Schulen die \n\nAbl\u00f6sung der schulartspezifischen Ausbildung durch eine \n\nSchulstufenausbildung mit Grundstufe \u2013 Klasse 1 bis 6 \u2013 \n\nund Sekundarstufe \u2013 Klasse 5 bis 12 \u2013 vor. Lehrer werden \n\nalso nicht mehr ausschlie\u00dflich nur f\u00fcr Grundschule, \n\nMittelschule und Gymnasium ausgebildet, sondern sie \n\nerhalten eine Ausbildung, die schulart\u00fcbergreifende \n\nLehrbef\u00e4higung mit sich bringt. Ein solches Modell wird \n\nvon Bildungswissenschaftlern schon lange gefordert. Es \n\nbringt ein gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die angrenzenden \n\nSchularten mit sich und flexibilisiert die Einsatzm\u00f6glich-\n\nkeiten der so ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrer. \n\nDamit wird zugleich die Grundlage gelegt f\u00fcr den Tag, an \n\ndem auch in Sachsen ein durchl\u00e4ssigeres Schulsystem, \n\ngepr\u00e4gt von l\u00e4ngerem, gemeinsamen Lernen, eingef\u00fchrt \n\nwerden wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10188 \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Auch wenn Sie \n\nsich tapfer dagegen wehren, ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\nsich das streng gegliederte Schulsystem in Sachsen in \n\nseiner jetzigen Form \u00fcberlebt hat und dass es ein Fehler \n\nist, die Ausbildung junger Menschen ausschlie\u00dflich \n\ndarauf zuzuschneiden. \n\nUnser Modell macht dar\u00fcber hinaus mit einem Widersinn \n\ndes s\u00e4chsischen Bildungssystems Schluss, der ungleichen \n\nAusbildungszeit f\u00fcr die verschiedenen Lehr\u00e4mter. Dieser \n\nAnsatz wurde in der genannten Anh\u00f6rung selbst von \n\nkonservativen Experten unterst\u00fctzt. Es liegt auf der Hand, \n\ndass jede Altersgruppe ihre ganz eigenen Herausforderun-\n\ngen mit sich bringt und dass gerade die Jahre in der \n\nGrundschule von besonderer Bedeutung sind. Andere \n\nInhalte sind da gefragt, nicht aber eine k\u00fcrzere Ausbil-\n\ndung, es sei denn, man will die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nschlechtere Bezahlung schaffen. \n\nDie Lebenssituation der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler ist so vielf\u00e4ltig wie die Gesellschaft als Ganzes. \n\nIm Klassenzimmer kommen die verschiedensten sozialen \n\nund kulturellen Hintergr\u00fcnde, unterschiedliche St\u00e4rken \n\nund Schw\u00e4chen und variierende Bed\u00fcrfnisse zusammen. \n\nModerne Lehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen dazu bef\u00e4higt \n\nwerden, mit dieser Diversit\u00e4t umzugehen. Deshalb sehen \n\nwir f\u00fcr alle Lehr\u00e4mter die verpflichtende Integration von \n\ninklusiver P\u00e4dagogik vor. Wir gehen noch einen Schritt \n\nweiter. Die angestrebte voll umf\u00e4ngliche Inklusion von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Behinderung macht \n\nhochspezialisierte Lehrerinnen und Lehrer neuen Typs \n\nnotwendig. Zu diesen Zwecken wollen wir das Lehramt \n\nf\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik als Lehramt f\u00fcr Inklusionsp\u00e4dago-\n\ngik deutlich aufwerten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Grau ist alle \n\nTheorie, das Leben ist es nicht, erst recht nicht das Leben \n\nder Lehrenden. Entsprechend diesem Credo haben wir  \n\ndie Praxiselemente in unserem Lehrerbildungsgesetz \n\ndeutlich ausgeweitet. Gleich am Anfang des Studiums \n\nstehen ein Orientierungs- und ein Berufsfeldpraktikum. \n\nBesonders Letzteres soll nicht nur Einblicke in das Leben \n\nim klassischen Lehrerberuf geben, sondern auch zeigen, \n\nwelche anderen beruflichen Perspektiven sich f\u00fcr Lehr-\n\namtsstudierende bieten, sollten sie zum Beispiel im \n\nOrientierungspraktikum feststellen, dass dieser klassische \n\nLehrerberuf doch nichts f\u00fcr sie ist. Damit wollen wir der \n\ninakzeptablen hohen Zahl von Studienabbr\u00fcchen ent-\n\ngegenwirken. \n\nDar\u00fcber hinaus sehen wir vor, dass ein ganzes Semester \n\nin der Masterphase dem Sammeln von praktischen Erfah-\n\nrungen durch die Studierenden vorbehalten wird, Erfah-\n\nrungen, die im folgenden Studienverlauf mit der Theorie \n\nder Ausbildung abgeglichen und reflektiert werden \n\nk\u00f6nnen. Ein \u00e4hnliches Ziel verfolgt unser 18-monatiger \n\nVorbereitungsdienst, der als sogenannter rhythmisierter \n\nVorbereitungsdienst bereits w\u00e4hrend des Masterstudiums \n\nbegonnen werden kann. \n\nEine gute grundst\u00e4ndige Ausbildung kann allerdings keine \n\nWunder vollbringen, wenn es um den dramatischen \n\nFachkr\u00e4ftemangel an unseren Schulen geht. Um diesem \n\nLehrermangel wirksam zu begegnen, schlagen wir zwei \n\nAufbaumasterstudieng\u00e4nge vor: einen f\u00fcr P\u00e4dagogik und \n\neinen f\u00fcr Fachwissenschaften. Sie sollen interessierten \n\nInhabern geeignete Abschl\u00fcsse erm\u00f6glichen, um die \n\nnotwendigen Kompetenzen zu erwerben, um als Seiten-\n\neinsteiger den Lehrerberuf ergreifen zu k\u00f6nnen. Anders \n\nals bei den bisherigen zaghaften Versuchen der Staatsre-\n\ngierung wollen wir damit nicht nur Menschen ansprechen, \n\ndie es sich leisten k\u00f6nnen, das Programm in Vollzeit zu \n\nabsolvieren, sondern durch ein berufsbegleitendes oder \n\nTeilzeitstudium auch eine breitere Interessengruppe \n\nerreichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe eingangs \n\nskizziert, vor welchen Problemen und Herausforderungen \n\nwir in den kommenden Jahren stehen. Mit dem heute \n\neingebrachten Gesetzentwurf geben wir eine L\u00f6sungsstra-\n\ntegie vor. Auf ihrer Grundlage und unter Einbeziehung \n\nder Hochschulen und Bildungstr\u00e4ger k\u00f6nnen wir es \n\nschaffen, nicht nur die Versorgung unserer Schulen mit \n\ngut ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern sicherzustel-\n\nlen, sondern auch das s\u00e4chsische Bildungssystem in das \n\n21. Jahrhundert zu holen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Reform der Lehrerausbildung im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Lehrerausbildungsreformgesetz) an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport zu \u00fcberweisen. Nach \u00a7 44 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung ist dieser Gesetzentwurf auch an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag der \n\n\u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nDamit ist das so einstimmig beschlossen, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10189 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDimensionierung s\u00e4chsischer Stra\u00dfenneubauten \n\nDrucksache 5/13109, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nIn der Aussprache zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dann die CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN steht bereits Frau \n\nAbg. J\u00e4hnigen am Rednerpult. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Verkehrsprogno-\n\nsen sollen die Grundlage f\u00fcr richtige Entscheidungen bei \n\nStra\u00dfenneu- und -ausbau geben und nach dem Bau einen \n\nSoll-Ist-Vergleich erm\u00f6glichen \u2013 genauso wie die Steuer-\n\nsch\u00e4tzungen vor Aufstellung des Haushaltsplanes und die \n\nHaushalts- und Verm\u00f6gensrechnung zum Schluss, mit der \n\nwir die Regierung dann als Parlament entlasten \u2013 oder \n\nauch nicht. \n\nAnders gesagt, gerade in Zeiten knapperer Finanzen sind \n\nVerkehrsprognosen ein echtes Machtinstrument. Folge \n\nvon Stra\u00dfenneubau ist h\u00e4ufig, dass die vorhandenen \n\nStra\u00dfen zu Kommunalstra\u00dfen herabgestuft werden und \n\nunser Stra\u00dfennetz, das \u00fcber\u00f6rtlich schon besonders dicht \n\nist, trotz der sinkenden Bev\u00f6lkerung noch dichter wird. \n\nDabei steigen die st\u00e4ndigen Kosten f\u00fcr den Stra\u00dfenunter-\n\nhalt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung noch mehr an. \n\nZum verantwortlichen Wirtschaften jeder Regierung muss \n\nes geh\u00f6ren, anhand der fr\u00fcher getroffenen Prognosen und \n\nder real eingetretenen Verkehrsbelegungen die Investitio-\n\nnen ins Stra\u00dfennetz st\u00e4ndig neu zu berechnen. Das m\u00fcsste \n\nalso so selbstverst\u00e4ndlich sein wie die j\u00e4hrliche Haus-\n\nhaltsrechnung im Staat oder im Unternehmen. Nicht so \n\nbei CDU und FDP in Sachsen. Die heilige Kuh Stra\u00dfen-\n\nneu- und -ausbau bleibt hier von jeder Kontrolle ausge-\n\nnommen. Sie verwenden Prognosen aus den Neunziger-\n\njahren und tun so, als ob die Bev\u00f6lkerung bei uns in \n\nSachsen nicht besonders stark schrumpfen w\u00fcrde. Es gibt \n\nnicht einmal eine Stelle in der Verwaltung, die systema-\n\ntisch die f\u00fcr Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen verwendeten Progno-\n\nseannahmen sammelt \u2013 das sehen Sie an den l\u00fcckenhaften \n\nAntworten auf unsere Anfrage \u2013 und die einen nachtr\u00e4gli-\n\nchen Vergleich mit der realen Entwicklung anstellt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von CDU und FDP! Wie \n\nwar das doch mit den sinkenden Einnahmen und der \n\nSchuldenbremse? Wer die Schuldenbremse ernst nimmt, \n\nm\u00fcsste sich endlich diesen Fragen stellen. Da Sie das bis \n\nheute nicht tun, war es wieder Aufgabe der gr\u00fcnen Oppo-\n\nsitionsfraktion, mit einer Gro\u00dfen Anfrage Licht ins \n\nDunkel zu bringen. \n\nVorab: Die Auskunftsfreudigkeit der Staatsregierung blieb \n\nm\u00e4\u00dfig. Wir mussten extra mit Kleinen Anfragen nachha-\n\nken, damit das Ganze verst\u00e4ndlich wurde. Bei den Ver-\n\nkehrsbelegungen haben Sie gleich einmal zur Recherche \n\nan Dritte verwiesen. Dieses Verhalten d\u00fcrfte Kalk\u00fcl \n\ngewesen sein; denn etliche Flei\u00dfarbeit sp\u00e4ter war uns klar: \n\nDie nur widerwillig und scheibchenweise gegebenen \n\nAntworten auf unsere Fragen sind brisant. Die Gegen-\n\n\u00fcberstellung der Prognosen \u2013 also das Soll mit den realen \n\nVerkehrsbelegungen, dem Ist \u2013 zeigte bei den Aus- und \n\nNeubauprojekten der s\u00e4chsischen Staatsstra\u00dfen im Durch-\n\nschnitt circa 40 % \u00dcberh\u00f6hung der Prognosen auf. 40 % \n\nzu viel! Bei den Ausbau- und Neubauprojekten der \n\ns\u00e4chsischen Bundesstra\u00dfen \u2013 auch geplant in Sachsen \u2013 \n\nlag im Schnitt eine \u00dcberh\u00f6hung von 30 % vor. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU! Was \n\nw\u00fcrden Sie mit einem Finanzminister machen, wenn er \n\nsich im Soll gegen\u00fcber dem Ist um 30 % versch\u00e4tzen \n\nw\u00fcrde? Beim Stra\u00dfenbau werden solche Fehleinsch\u00e4tzun-\n\ngen stillschweigend seit vielen Jahren hingenommen. Hier \n\nwurde und wird Geld vergeudet \u2013 plant und baut der \n\nFreistaat doch immer noch auf Basis der offenkundig \n\nh\u00e4ufig falschen Prognosen weiter. Hier liegt eine systema-\n\ntische Verzerrung vor. Das erkl\u00e4rt auch, dass Sie wie der \n\nTeufel das Weihwasser eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Eva-\n\nluation der s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauprojekte und der \n\nderzeit fachlich h\u00f6chst umstrittenen Verkehrsprognose \n\nscheuen. \n\nSie machen nicht einmal bei allen Verkehrsbauten Kos-\n\nten-Nutzen-Untersuchungen. Das erinnert schon an \n\nPlanwirtschaft. Haupterkenntnisse unserer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge sind: Die Annahmen f\u00fcr die Prognosen geh\u00f6ren drin-\n\ngend auf den Pr\u00fcfstand. Die notwendigen statistischen \n\nDaten liegen vor und k\u00f6nnen ohne gr\u00f6\u00dferen Zusatzauf-\n\nwand ausgewertet werden, um dann die Kosten-Nutzen-\n\nUntersuchungen und die Planungen zu \u00fcberarbeiten. \n\nAber die Realit\u00e4t ist noch schlimmer. Offenbar hat die \n\nRegierung auch 2013 die knappen Bundesmittel f\u00fcr den \n\nErhalt des Stra\u00dfennetzes f\u00fcr Sachsen zweckentfremdet. \n\nNach Auskunft der Bundesregierung wurden 22 % der f\u00fcr \n\nden Erhalt der s\u00e4chsischen Bundesstra\u00dfen in diesem Jahr \n\nvom Bund \u00fcberwiesenen Gelder von Ihnen in den Neubau \n\nabgezweigt. Bei den Bundesstra\u00dfen h\u00e4tte Sachsen 2013 \n\neigentlich 8,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gehabt; die \n\nStra\u00dfenbauverwaltung steckte aber mit 31 Millionen Euro \n\nfast das Vierfache in den Neubau. Bei den Autobahnen \n\nsieht es \u00e4hnlich aus. \n\nUmgekehrt ist die Lage bei der Erhaltung. Statt der vom \n\nBund vorgegebenen 62,1 Millionen Euro flossen nur \n\n48,3 Millionen Euro in den Substanzerhalt der Bundes-\n\nstra\u00dfen. Sachsen finanziert also auch weiter Neubaupro-\n\njekte zulasten des Erhalts. Dabei muss jedem klar sein: \n\nWenn wir nicht kontinuierlich in den Erhalt unserer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10190 \n\nStra\u00dfeninfrastruktur investieren, haben wir es bald mit \n\nSchlaglochpisten und br\u00f6ckelnden Br\u00fccken zu tun. \n\nDie CDU-gef\u00fchrte Regierung aber l\u00e4sst die falschen \n\nPrognosen weiterlaufen und schaufelt weiter Geld in den \n\nNeubau. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nEs gibt doch eine neue Prognose!) \n\nDie neue Prognose, Herr Minister \u2013 Sie werden ja dazu \n\nnoch etwas sagen \u2013, ist eine Fortsetzung der alten. Wa-\n\nrum? Weil Sie zu lange vielen Menschen vor Ort falsche \n\nHoffnungen gemacht haben. \n\nF\u00fcr den k\u00fcnftigen Bundesverkehrswegeplan haben Sie \n\nimmer noch aufgrund der angeblich \u00fcberarbeiteten Pro-\n\ngnose eine viel zu lange Liste von alten Stra\u00dfenbaupro-\n\njekten im Umfang von knapp 1,8 Milliarden Euro ange-\n\nmeldet. 1,8 Milliarden Euro s\u00e4chsische Anmeldung zum \n\nBundesverkehrswegeplan! Dabei ist schon im jetzigen, \n\naktuellen Bundesverkehrswegeplan von den baureifen \n\nStra\u00dfenbauvorhaben bundesweit mit 6,5 Milliarden Euro \n\neine gro\u00dfe Summe unterfinanziert. Das ist doch nicht \n\nrealistisch! Sie haben die Prognosen doch nicht wirklich \n\n\u00fcberarbeitet, und \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben Sie sie schon \n\ngar nicht! Die Fachleute haben sie ja zerrissen. Agieren \n\nSie einmal ehrlich! \n\nMeine Kleine Anfrage 5/13902 zeigt die Probleme im \n\nStra\u00dfennetz auf. Zwar ging 2009 der Anteil s\u00e4chsischer \n\nBundesstra\u00dfen in schlechtem oder sehr schlechtem \n\nZustand um 4 % auf 37 % zur\u00fcck; bei den fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig \n\ndoppelt so langen Staatsstra\u00dfen stieg allerdings der Anteil \n\nder Stra\u00dfen mit schlechtem und sehr schlechtem Gesamt-\n\nzustand um 4 % auf 63 % an. Im Klartext: Insgesamt hat \n\nsich der Zustand \u00fcber\u00f6rtlicher Stra\u00dfen verschlechtert. \n\nBesonders die Staatsstra\u00dfen stehen beim Ablauf Ihrer \n\nRegierungszeit schlechter da, vom kommunalen Stra\u00dfen- \n\nund Wegenetz ganz zu schweigen. Das evaluieren Sie als \n\nRegierung gar nicht erst. \n\nDieser Sanierungsstau, dieser schleichende Verfall ist die \n\nFolge der einseitigen Orientierung auf Stra\u00dfenneubau \n\ndurch alle CDU-Regierungen nach der Wende und auch \n\ndurch Sie, Herr Verkehrsminister Morlok. \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag liegt Ihnen nun das \n\nAngebot vor, sich auf einer wissenschaftlich fundierten \n\nGrundlage die bitter n\u00f6tige Auszeit beim Planen und \n\nBauen zu nehmen, Planzahlen und Realit\u00e4t zu vergleichen \n\nund daraus Schlussfolgerungen zu ziehen. Bremsen Sie \n\nendlich den Verfall des Stra\u00dfennetzes! Seien Sie ehrlich \n\ngegen\u00fcber den Leuten vor Ort, bevor uns die Kosten \n\nweiter aus dem Ruder laufen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Frau Abg. Springer. Sie haben das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Danke. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine verehrten Damen und Herren! Mit der \n\nvorliegenden Gro\u00dfen Anfrage versucht die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, den Ausbau der Stra\u00dfenin-\n\nfrastruktur im Freistaat infrage zu stellen. Als Instrument \n\ndazu soll der Vergleich der Prognosedaten und der Z\u00e4hl-\n\nwerte dienen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat seine Verkehrsinvestitionen \n\nunter Ber\u00fccksichtigung einer positiven wirtschaftlichen \n\nEntwicklung der Entlastung innerst\u00e4dtischen Verkehrs \n\nund von St\u00e4dten und Gemeinden an wichtigen Verkehrs-\n\nachsen durch Ortsumgehungen ausgerichtet. Dazu zitiere \n\nich den Landesentwicklungsplan 2013: \u201eDie bedarfsge-\n\nrechte Entwicklung des klassifizierten Stra\u00dfennetzes in \n\nSachsen muss au\u00dfer wirtschaftlichen Aspekten auch \n\nnetzkonzeptionelle \u00dcberlegungen einflie\u00dfen lassen.\u201c \n\nMit genau diesen umgesetzten netzkonzeptionellen \n\n\u00dcberlegungen und dem erfolgten Ausbau des Stra\u00dfennet-\n\nzes ist es im Freistaat Sachsen gelungen, die Unfallzahlen \n\nim Zeitraum von 2001 bis 2011 um 11 % zu senken. \n\nUnf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den konnten um 30 % und \n\nUnf\u00e4lle mit Todesfolge um 59 % gesenkt werden. Damit \n\nsind wir in einer sehr guten Lage. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Euro, der zur Verkehrs-\n\nsicherheit beitr\u00e4gt, ist gut angelegtes Geld \u2013 Prognosezah-\n\nlen hin oder Z\u00e4hlwerte her. Richtig ist auch, dass die \n\nwirtschaftliche Entwicklung und die Ansiedlung an den \n\nausgebauten oder neu entwickelten Verkehrsachsen zeigt, \n\ndass die Strategie der Stra\u00dfennetzentwicklung richtig war. \n\nIn den kommenden Jahren stehen erforderliche L\u00fccken-\n\nschl\u00fcsse, Unterhaltung und die bedarfsgerechte Sanierung \n\nvon Stra\u00dfen im Mittelpunkt. Das belegt das nachfolgende \n\nZitat aus dem Landesentwicklungsplan 2013: \u201eDer \n\nFreistaat besitzt heute ein dichtes, weit verzweigtes \n\nStra\u00dfennetz f\u00fcr den \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehr. In den vergan-\n\ngenen zwei Jahrzehnten wurden umfangreiche Investitio-\n\nnen in dieses Netz get\u00e4tigt. \n\nDamit verf\u00fcgt der Freistaat Sachsen im Wesentlichen \u00fcber \n\neine bedarfsgerechte Stra\u00dfeninfrastruktur. In den kom-\n\nmenden Jahren gilt es, diese Infrastruktur unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung des demografischen Wandels, der \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte (Folgekosten), der Minderung der Fl\u00e4cheninan-\n\nspruchnahme und der Eingriffe in Natur und Landschaft \n\nzu optimieren, zu erhalten sowie Netzl\u00fccken bei Bedarf \n\nzu schlie\u00dfen.\u201c \n\nBesonders den Grundsatz 3.2.1 des Landesentwicklungs-\n\nplanes 2013 empfehle ich an dieser Stelle zur Kenntnis-\n\nnahme. Ich werde das hier nicht vortragen, weil das jeder \n\nnachlesen kann. \n\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt der Freistaat auch die kommu-\n\nnale Ebene bei der Entwicklung und Unterhaltung ihres \n\nStra\u00dfennetzes. Dies hat der Freistaat in den letzten Jahren \n\ntrotz Widerst\u00e4nden aus den Reihen der Opposition konse-\n\nquent verfolgt. \n\nEin Hinweis, verehrte Kolleginnen und Kollegen von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Dresden und Pirna sind \n\nzwei traumhaft sch\u00f6ne St\u00e4dte. Sie sind aber nicht geeig-\n\nnet, f\u00fcr das St\u00e4dtestra\u00dfennetz in Sachsen als Bewertungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10191 \n\ngrundlage zu dienen. Aus Ihren Forderungen, die Sie \n\naufstellen, spricht zum Teil eine Lex Dresden oder die \n\nschlichte Ignoranz des Landesentwicklungsplanes 2013. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur eine Ihrer Forderungen \n\nbewerten. Sie behaupten, Sachsen brauche eine zentrale \n\nStelle im SMWA, die Prognosedaten und tats\u00e4chliche \n\nVerkehrsbelegungswerte \u00f6ffentlich einsehbar sammelt. \n\nWir behaupten: Genau diesen Aufwuchs an B\u00fcrokratie \n\nbrauchen wir nicht. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDass wir uns richtig verstehen: Den Soll-Ist-Vergleich \n\nvon Prognosedaten und Belegungszahlen halten auch wir \n\nf\u00fcr geboten und f\u00fcr dringend erforderlich f\u00fcr eine sachlich \n\nkorrekte Bewertung. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber \n\n\u00f6ffentlich machen Sie ihn nicht!) \n\nAllerdings wird eine \u00f6ffentliche Sammelstelle der Ge-\n\nsamtproblematik ebenso wenig gerecht wie Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage. Sie fordern einen Aufwand an B\u00fcrokratie, wir \n\nk\u00fcmmern uns um die Belange der B\u00fcrger. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch nenne hier als Beispiel den L\u00e4rmschutz an der B 174 \n\nin Kleinolbersdorf. \n\nVerkehrsinfrastrukturentwicklung ist ein Problem mit \n\nvielen Einflussfaktoren. Belegungszahlen sind nur ein Teil \n\ndavon. F\u00fcr die Koalition gelten die Grunds\u00e4tze des \n\nLandesentwicklungsplanes. Damit sind Ausbau und \n\nUnterhaltung der Stra\u00dfeninfrastruktur, besonders der \n\nIngenieurbauwerke, in den kommenden Jahren weiterhin \n\nZielstellung des Freistaates Sachsen. Sie k\u00f6nnen im \n\nHaushalt nachlesen, dass wir diesen Weg unterst\u00fctzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Stange. Bitte, Herr Stange, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man hat manch-\n\nmal den Eindruck, dass hier sehr intensiv aneinander \n\nvorbeigeredet wird. Ich will es plastisch machen. Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mit ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage auf Prognosen aus dem Anfang der \n\nNeunzigerjahre abgestellt. Die Prognosen stammen von \n\ndamals. Dar\u00fcber muss man sich klar werden. Das sind \n\nBev\u00f6lkerungsprognosen, die ganz anders aussehen, als \n\nsich die Entwicklung hinterher vollzogen hat. Kollegin \n\nSpringer antwortet mit dem Landesentwicklungs-\n\nplan 2013. Das kann schon in der Diskussionskultur nicht \n\nzueinander f\u00fchren. Ich bitte darum, dass wir sprachlich \n\nein bisschen abr\u00fcsten und aufeinander zugehen. \n\nIch will es noch einmal verdeutlichen. Mit Infrastruktur-\n\nplanungen ist vor allem in den Neunzigerjahren versucht \n\nworden, wirtschaftliche Entwicklung zu induzieren, die \n\naber aus anderen Rahmenbedingungen so nicht entstanden \n\nist. Die Folge ist: Wir haben massiv Einwohner verloren, \n\nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum, w\u00e4hrend die St\u00e4dte \n\nLeipzig und Dresden seit einigen Jahren zunehmend das \n\nUmland leerr\u00e4umen. Das war zu der Zeit, als die Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognosen die Grundlage auch der Verkehrsprogno-\n\nsen waren, so nicht absehbar. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\n\u2013 Herr Staatsminister, es ist zwar seltsam f\u00fcr mich, dass \n\nwir \u00fcbereinstimmen, aber es kommt vor. \n\nAn dieser Stelle will ich einen zweiten Punkt vorausschi-\n\ncken. Es ist eindimensional, diesen politischen Forde-\n\nrungskatalog ausschlie\u00dflich an die Staatsregierung zu \n\nrichten. Ich will das kurz erl\u00e4utern. In den vergangenen \n\n25 Jahren haben unter anderem auch Gemeinder\u00e4te, \n\nStadtr\u00e4te, Kreisr\u00e4te, B\u00fcrgermeister \u2013 Landr\u00e4te hatten wir \n\nnicht \u2013, Landtagsabgeordnete, Bundestagsabgeordnete, \n\nsicherlich auch meiner Partei, aber auch aller anderen \n\nParteien, flei\u00dfig daran mitgearbeitet, dass das Stra\u00dfennetz \n\nin Sachsen so entstehen konnte, wie es jetzt geschehen ist. \n\nDa m\u00fcssen wir uns alle selbst an die Nase fassen und \n\nfragen, ob unsere Vorstellungen so richtig waren, wie wir \n\nsie dann umgesetzt haben, und zwar mit allem Hin und \n\nHer. Das muss man, glaube ich, an dieser Stelle voraus-\n\nschicken. \n\nDritter Punkt. Wir haben es gestern beim Gutachten des \n\nRechnungshofes zum City-Tunnel durchexerziert: Wenn \n\nman sich bei Projekten, die allein f\u00fcr die Planungsphase, \n\nalso von der Planung bis zur Fertigstellung, weit \u00fcber \n\nzehn, 15 Jahre brauchen, \u00fcber eine bestimmte Kostenent-\n\nwicklung wundert, sollte das nach meiner Auffassung \n\nverwundern, weil genau das ein zentrales Problem der \n\nPlanung ist. Kollegin J\u00e4hnigen, da gebe ich Ihnen recht. \n\nDas ist tats\u00e4chlich ein Problem der Planung. \n\nDas entlastet allerdings die politisch Verantwortlichen, \n\negal in welcher Regierung das stattfand, nicht davon, sich \n\nsp\u00e4testens mit der Richtlinie f\u00fcr integrierte Netzentwick-\n\nlung selbst zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Netzentwicklung des \n\nStra\u00dfennetzes in Sachsen entsprechend anzupassen. \n\nDeshalb sage ich: Netzkonzeptionelle \u00dcberlegungen \n\nm\u00f6gen vorliegen. Das ist richtig, Kollegin Springer. Aber \n\ndie Frage ist, ob es die richtigen sind. Das muss man an \n\ndieser Stelle eindeutig hinterfragen. \n\nIch will noch ganz kurz zum Entschlie\u00dfungsantrag spre-\n\nchen. Wir bitten um getrennte Abstimmung \u00fcber die \n\nPunkte I und II und werden dem ersten Teil zustimmen. \n\nBeim zweiten Teil werden wir uns enthalten, weil wir der \n\nAuffassung sind, dass wir nicht eine zus\u00e4tzliche Stelle \n\nschaffen m\u00fcssen, sondern das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nund Verkehr die richtige Stelle w\u00e4re. Hier muss anders \n\ngesteuert werden. Das ist eine andere Frage. Aber das \n\nm\u00fcsste dort angesiedelt werden. \n\nWir haben unsere Bedenken: Was machen wir mit einem \n\nVergleich von Prognosen, die teilweise 20 Jahre alt sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10192 \n\nmit heutigen Belegungszahlen? Was hei\u00dft das f\u00fcr zuk\u00fcnf-\n\ntige Prognosen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich wollte zwischenfragen: Ist \n\nes Ihnen, Herr Kollege, bekannt, dass die Vorhaben, die \n\nSachsen jetzt zum Bundesverkehrswegeplan anmeldet, \n\nauf fr\u00fcheren Planungen beruhen und nicht auf der angeb-\n\nlich \u00fcberarbeiteten Landesverkehrsprognose? \n\n(Frank Heidan, CDU: Dynamischer Prozess!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Kollegin J\u00e4hnigen, auch \n\nbei der Landesverkehrsprognose ist das SMWA wie eine \n\nBlack Box gewesen. Da sind wir uns einig, das ist v\u00f6llig \n\nklar. Wir haben bei der Erstellung des Landesverkehrspla-\n\nnes und bei der Erstellung des Landesentwicklungsplanes \n\ngemeinsam angemahnt, dass die Offenlegung dieser \n\nPrognosen und deren kritische \u00dcberpr\u00fcfung erforderlich \n\nist. Dar\u00fcber, dass sie veraltet sind, sind wir uns v\u00f6llig \n\neinig. Dennoch ist die Frage: Was machen wir mit dem \n\njetzigen Abgleich? Was machen wir mit dem Vergleich? \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr zuk\u00fcnftige Prognosen? \n\nGestatten Sie mir einen kurzen Exkurs: Mit wie viel \n\nProzent wurden die Gr\u00fcnen in den Prognosen vor der \n\nBundestagswahl gehandelt? Nur kurze Zeit sp\u00e4ter kam \n\nsozusagen die Z\u00e4hlung, und es sah ganz anders aus. Was \n\nmachen wir also mit solchen Vergleichen f\u00fcr die Metho-\n\ndik zuk\u00fcnftiger Prognosen? Diese Frage haben wir \n\nmiteinander zu kl\u00e4ren, vor allem aber, so denke ich, haben \n\nFachleute diese Frage zu kl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, gestatten \n\nSie noch eine Nachfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wenn bei allen Vergleichen \n\nzwischen den Prognosen und den eingetretenen Werten im \n\nDurchschnitt Abweichungen von einem Drittel eintreten, \n\nteilen Sie dann meine Auffassung, dass man den Progno-\n\nsehorizont f\u00fcr die noch geltenden Planungen hinterfragen \n\nmuss? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Dar\u00fcber sind wir uns einig. \n\nDas ist nicht die Frage. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Darum geht es!) \n\n\u2013 Ja, aber mir geht es generell um die Methodik f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftigen Prognosen. H\u00e4lt die prognostizierte Entwick-\n\nlung f\u00fcr die Einwohnerzahlen an? F\u00fcr Dresden und \n\nLeipzig hat man sinkende Zahlen vorhergesagt. Dann war \n\nman erschrocken, dass die Zahlen gewachsen sind. Und \n\ndann hat man gesagt: \u201eWir rei\u00dfen keine Schulen mehr ab. \n\nWir brauchen Kitas usw.\u201c Generell ist das zu hinterfragen. \n\nAber grunds\u00e4tzlich steht die Frage, mit welcher Methodik \n\nwir hier herangehen. Da sind wir uns einig. Meine Frage \n\nwar nur, wie wir damit umgehen. \n\nIm Zusammenhang mit dem Bundesverkehrswegeplan \n\ngeht es auch um die Umschichtung der Mittel. Das betrifft \n\nauch die Bundesfernstra\u00dfen. Die Mittel werden wir \n\nvielleicht nicht unbedingt so verwenden k\u00f6nnen. \n\nMit anderen Worten: Wir haben bei dem zweiten Teil \n\ndurchaus Bedenken und werden uns an dieser Stelle \n\nenthalten. Den ersten Teil werden wir mittragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Frau Abg. K\u00f6pping. Bitte sehr, Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN \n\nhaben eine interessante Gro\u00dfe Anfrage gestellt und dazu \n\neine sehr aufschlussreiche Studie an der TU Dresden in \n\nAuftrag gegeben. Auch wir teilen die Einsch\u00e4tzung, dass \n\nzu viele s\u00e4chsische Stra\u00dfen \u00fcberdimensioniert sind. Aber \n\ndar\u00fcber wurde heute schon genug gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte daher mein Augenmerk auf den Zustand \n\nunserer Stra\u00dfen richten. Am Ende meiner Ausf\u00fchrungen \n\nwerden Sie sehen, warum wir eine Strategie zur Erhaltung \n\nunserer Stra\u00dfen n\u00f6tiger denn je brauchen, viel n\u00f6tiger, als \n\nst\u00e4ndig neue Stra\u00dfen zu bauen, deren verkehrlicher \n\nNutzen oftmals infrage steht. Sie werden sehen, dass \n\nallein der Unterhalt unserer Stra\u00dfeninfrastruktur mittler-\n\nweile Kosten verursacht, die unglaublich erscheinen. \n\nDabei reden wir noch nicht einmal davon, dass diese \n\nStra\u00dfen regelm\u00e4\u00dfig erhalten und instandgesetzt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nAllein der Unterhalt der s\u00e4chsischen Staatsstra\u00dfen, von \n\ndenen wir insgesamt 4 759 Kilometer haben, kostet den \n\nSteuerzahler 19 Millionen Euro im Jahr. In diese Summe \n\nsind noch keine Lohnkosten eingerechnet. Der Unterhalt \n\nder Bundesstra\u00dfen, von denen wir insgesamt 2 420 Kilo-\n\nmeter in Sachsen haben, schl\u00e4gt mit 29 Millionen Euro \n\npro Jahr zu Buche. Insgesamt m\u00fcssen wir also in Sachsen \n\n48 Millionen Euro allein f\u00fcr den Betrieb der Staats- und \n\nBundesstra\u00dfen ausgeben. Dabei sind die Autobahnen mit \n\nderzeit 520 Kilometern und die kommunalen Stra\u00dfen mit \n\nknapp 29 500 Kilometern noch nicht eingerechnet. All das \n\nsind Angaben der Staatsregierung. \n\nBei Bundes- und Staatsstra\u00dfen haben wir also einen guten \n\n\u00dcberblick \u00fcber die laufenden Kosten. Ganz anders sieht \n\nes bei den Kreis- und Gemeindestra\u00dfen aus; denn das \n\nVerkehrsministerium kennt offensichtlich den Zustand der \n\nkommunalen Stra\u00dfen nicht. \n\n(Eva J\u00e4hnigen,GR\u00dcNE: Es will nicht!) \n\nAnderenfalls w\u00fcrde Herr Verkehrsminister Morlok auf \n\nKleine Anfragen nach dem Zustand der kommunalen \n\nStra\u00dfen nicht mit dem Satz antworten, fl\u00e4chendeckende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10193 \n\nErgebnisse von Zustandserfassungen auf Kreisstra\u00dfen und \n\nStra\u00dfen in kommunaler Baulasttr\u00e4gerschaft l\u00e4gen ihm \n\nnicht vor. Stattdessen fordert Herr Verkehrsminister \n\nMorlok in einer Pressemeldung vom 12. Mai 50 Millio-\n\nnen Euro mehr f\u00fcr die kommunalen Stra\u00dfen. \n\nAber wei\u00df Herr Morlok denn, wof\u00fcr die 50 Millio-\n\nnen Euro verwendet werden sollen? Wei\u00df Herr Morlok, \n\nob die 50 Millionen Euro \u00fcberhaupt ausreichen, um den \n\nSanierungsstau aufzul\u00f6sen? Wei\u00df Herr Morlok, wo das \n\nGeld schwerpunktm\u00e4\u00dfig gebraucht wird? Dass Kommu-\n\nnalstra\u00dfen ein Fass ohne Boden sein k\u00f6nnen, zeigt exem-\n\nplarisch die von der FDP unbedingt gewollte Waldschl\u00f6\u00df-\n\nchenbr\u00fccke. Sie schl\u00e4gt pro Jahr mit rund 1,5 Millio-\n\nnen Euro an Betriebs- und Unterhaltskosten zu Buche. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6pping, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping. Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass gerade zur \n\nHaushaltsbefassung in den letzten Jahren die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN beim kommunalen Stra\u00dfenbau, deren Situation \n\nSie eben vorgetragen haben, gek\u00fcrzt hat? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir \n\nhaben Neubau verhindert!) \n\n\u2013 Sie wollten k\u00fcrzen. Wir haben das ja, Gott sei Dank, mit \n\nunserer Mehrheit verhindert. \u2013 Stimmen Sie weiterhin mit \n\nmir \u00fcberein, dass gerade die Mehrkosten an der Wald-\n\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke durch die Umweltverb\u00e4nde, n\u00e4mlich \n\ndurch die Ber\u00fccksichtigung der Hufeisennase, mit der \n\nTempo\u00fcberwachung, herbeigef\u00fchrt wurden? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir k\u00f6nnten \n\neinen Tunnel bauen, vierspurig!) \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich stimme nat\u00fcrlich nicht mit \n\nIhnen \u00fcberein, weil es bei dem Antrag der GR\u00dcNEN, den \n\nauch die SPD in bestimmten Bereichen unterst\u00fctzt hat, \n\num Neubau ging. \n\nWir haben genau diese Frage gestellt. Deshalb gibt es ja \n\ndie Kleine Anfrage, ob das Ministerium wei\u00df, wie viel die \n\nUnterhaltung der Kommunal- und Kreisstra\u00dfen kostet. \n\nWenn dieser Zusammenhang nicht hergestellt werden \n\nkann, muss man doch fragen, wie Sie die Kosten perspek-\n\ntivisch \u00fcberhaupt berechnen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFragen Sie doch in einer Kommune, die mittlerweile mit \n\nder Doppik umgeht und die Stra\u00dfen und die Werterhal-\n\ntung erfassen muss, wie es dann aussieht, wenn die \n\nDoppik in wenigen Jahren fertiggestellt sein und gegen-\n\n\u00fcbergestellt werden muss. Wenn dieser \u00dcberblick fehlt, \n\ndann kann man dort auch keine Entscheidungen treffen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke betrifft, so gibt es daf\u00fcr \n\nganz klare rechtliche Vorgaben. Man kann sich lange \n\ndar\u00fcber streiten, ob sie richtig sind oder nicht. Ich habe \n\ndieses Beispiel angef\u00fchrt, weil es ein Neubau einer \n\nBr\u00fccke ist, die wiederum erhebliche Folgekosten hat. Nur \n\ndeswegen habe ich sie hier angef\u00fchrt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Die Folgekosten \n\neines Tunnels w\u00e4ren teurer geworden!) \n\nKommunalstra\u00dfen, das hatte ich gerade gesagt, k\u00f6nnen \n\nalso ein Fass ohne Boden sein. Das zeigt gerade auch die \n\nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, deren Kosten ich einmal aufge-\n\nf\u00fchrt habe. \n\nLassen Sie uns eine einfache Rechnung anstellen: Nimmt \n\nman die Kosten f\u00fcr den Unterhalt von Staatsstra\u00dfen, die \n\nlaut Regierung bei 4 000 Euro pro Kilometer ohne Perso-\n\nnalkosten liegen, und \u00fcbertr\u00e4gt dies auf die Kreis- und \n\nGemeindestra\u00dfen, so erhalten wir die unglaubliche Zahl \n\nvon fast 120 Millionen Euro pro Jahr, die allein f\u00fcr den \n\nUnterhalt aufzubringen sind. Darin sind noch nicht die \n\nKosten f\u00fcr die ehemaligen Staatsstra\u00dfen eingerechnet, die \n\nder Freistaat den Kommunen aufs Auge dr\u00fccken will.  \n\n120 Millionen Euro f\u00fcr die Kommunalstra\u00dfen, 19 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen und 29 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Bundesstra\u00dfen: Insgesamt kommen wir also auf \n\nsagenhafte 168 Millionen Euro allein f\u00fcr den Unterhalt. \n\nInstandhaltung wird aber auch noch gebraucht, vor allem \n\nwenn man sich den Zustand der s\u00e4chsischen Stra\u00dfen \n\nansieht. Verkehrsminister Morlok behauptete in einer \n\nPressemitteilung vom 16. April, der Zustand der s\u00e4chsi-\n\nschen Stra\u00dfen h\u00e4tte sich in seiner Amtszeit verbessert, \n\nund liefert, wenn auch versteckt, die entsprechenden \n\nGrafiken mit, die seine Behauptungen untermauern sollen. \n\nDie Bundesstra\u00dfen, deren Unterhalt aus den Bundesmit-\n\nteln bestritten wird, sind in erheblich besserem Zustand \n\nals die Staatsstra\u00dfen. Es stimmt: Bei den Bundesstra\u00dfen \n\nhat sich tats\u00e4chlich etwas verbessert. Aber noch einmal: \n\nDer Unterhalt wird aus Bundesmitteln finanziert. Ganz \n\nanders sieht es bei den Staatsstra\u00dfen aus. Ihren Unterhalt \n\nmuss n\u00e4mlich das Land bezahlen. Dort hat sich die Lage \n\nsogar noch verschlechtert. Mit Blick auf den Gesamtwert \n\nwaren 2009 36,9 % in der schlechtesten Zustandsklasse. \n\n2013 betrug der Anteil 41,8 %. Also hat sich der Zustand \n\nder Stra\u00dfen um circa 5 % verschlechtert. Rechnet man \n\nden Warnwert mit hinzu, so befinden sich fast zwei Drittel \n\nder Staatsstra\u00dfen in der schlechtesten Zustandsklasse. So \n\ndreist muss man erst einmal sein, in seiner Pressemittei-\n\nlung davon zu reden, dass sich der Stra\u00dfenzustand verbes-\n\nsert hat, und eine Anlage mitzuliefern, die faktisch das \n\nGegenteil beweist. \n\nFakt ist: Herr Morlok sagt die Unwahrheit; denn in \n\nWirklichkeit gehen unsere Staatsstra\u00dfen zusehends vor \n\ndie Hunde. Heruntergebrochen auf die einzelnen Land-\n\nkreise wird das Bild noch schlimmer. In Mittelsachsen \n\nund im Erzgebirgskreis sind von 1 177 Stra\u00dfenkilometern \n\ninsgesamt 855 Kilometer in der schlechtesten Zustands-\n\nklasse. Am besten schneiden die Landkreise Plauen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10194 \n\nZwickau ab. Dort sind \u201enur\u201c 46,7 % in der schlechtesten \n\nKategorie. Ja, jetzt verstehe ich langsam, warum sich die \n\nSachsen immer mehr Gel\u00e4ndewagen kaufen. Denn ohne \n\nGel\u00e4ndewagen kommt man scheinbar kaum noch voran. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nLachen bei der CDU) \n\nDer Verkehrsminister lobt sich und seine Koalition daf\u00fcr, \n\ndass sie im Doppelhaushalt 2013/2014 rund 63 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Erhalt der Stra\u00dfen ausgeben. Wenn das \n\nkein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist! Denn in den letzten \n\n20 Jahren hat der Freistaat Sachsen allein f\u00fcr den Neubau \n\nvon Stra\u00dfen mehr als 16 Milliarden Euro investiert. \n\nDas ist nicht genug, versucht doch der Minister bei der \n\nAnmeldung der EFRE-Mittel noch mehr Stra\u00dfenneubau \n\nunterzubringen mit der haneb\u00fcchenen Begr\u00fcndung, \n\ndadurch w\u00fcrde CO2 eingespart. Gl\u00fccklicherweise l\u00e4sst \n\nsich die EU nicht immer f\u00fcr dumm verkaufen und hat \n\ndiese Ma\u00dfnahme aus dem Operationellen Programm \n\ngestrichen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Hat sie nicht!) \n\nAllein dieser kurze \u00dcberblick \u00fcber den Zustand unserer \n\nStra\u00dfen zeigt: Bevor die CDU und die FDP in ihren \n\nWahlprogrammen immer weiter den Neubau von Stra\u00dfen \n\npropagieren, m\u00fcssen wir erst einmal den Instandhaltungs-\n\nneubau aufl\u00f6sen. Ist die FDP wirklich die Stimme der \n\nAutofahrer, wie sie im Wahlkampf wirbt, wenn sie offen-\n\nsichtlich die Stra\u00dfen zusehens verkommen l\u00e4sst? \n\nFakt ist, wir brauchen keinen \u00fcberdimensionierten Stra-\n\n\u00dfenneubau mehr, sondern wir brauchen eine systemati-\n\nsche Erhaltungsstrategie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die FDP-Fraktion ist \n\nan der Reihe; Herr Abg. Herbst. Sie haben das Wort, \n\nHerr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Frau  \n\nK\u00f6pping, wir k\u00e4mpfen auch weiterhin f\u00fcr die Autofahrer, \n\nweil Mobilit\u00e4t in Sachsen f\u00fcr uns wichtig ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich vermute, Sie haben ein Problem oder \n\nvielleicht auch ein Leiden. Dieses Leiden hat einen \n\nNamen, es hei\u00dft Autophobie. \n\n(Heiterkeit der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWenn irgendetwas vier R\u00e4der und einen Motor hat, ist es \n\nschon per se Teufelszeug und geh\u00f6rt eigentlich verboten. \n\nSie haben dazu eine ganz andere Einstellung als wir: Sie \n\nwollen die Menschen erziehen und bevormunden. In Ihren \n\nFantasien fahren ab \u00fcbermorgen alle nur noch Eisenbahn, \n\nFahrrad und mit dem \u00d6PNV. Schon beim Bus wird es \n\nganz schwierig. Das d\u00fcrften wir eigentlich schon nicht. \n\nDas ist genau der Unterschied zu uns; denn wir wollen \n\nden B\u00fcrgern die Freiheit lassen, ihr Verkehrsmittel zu \n\nw\u00e4hlen und ein Verkehrsmittel zu w\u00e4hlen, das ihren \n\nW\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen entspricht. Wir wollen sie \n\nnicht bevormunden und umerziehen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch will klar sagen: Stra\u00dfenbau ist kein Selbstzweck, auch \n\nnicht f\u00fcr uns. Stra\u00dfen sind ein wichtiger Teil der \u00f6ffentli-\n\nchen Infrastruktur. Investitionen in Stra\u00dfen sind auch \n\nInvestitionen in Lebensqualit\u00e4t, in Verkehrssicherheit und \n\nwirtschaftliche Chancen gerade in unseren l\u00e4ndlichen \n\nRegionen. Mobilit\u00e4t ist heute \u00fcberall gefragt: auf dem \n\nWeg zur Arbeit, beim Einkauf oder wenn Sie am Wochen-\n\nende einen Ausflug machen wollen. All das geht nicht \n\nohne gut ausgebaute Stra\u00dfen, meine Damen und Herren, \n\nauch wenn GR\u00dcNE, LINKE und SPD das Gegenteil \n\nerz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch wei\u00df, dass f\u00fcr die GR\u00dcNEN Stra\u00dfenbau wirklich ein \n\ngro\u00dfes Feindbild ist. GR\u00dcNE und Stra\u00dfenbau ist ungef\u00e4hr \n\nwie Fuchs und H\u00fchner im H\u00fchnerstall: Es passt, erstens, \n\nnicht zusammen und wenn es, zweitens, aufeinandertrifft, \n\nwird es kreuzgef\u00e4hrlich, meine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch erinnere daran, dass Sie die Mittel f\u00fcr den Staatsstra-\n\n\u00dfenbau im aktuellen Doppelhaushalt gleich mal auf null \n\nsetzen wollten. Null w\u00e4re kein einziger Meter Staatsstra-\n\n\u00dfe, der gebaut wird. Die Mittel f\u00fcr den kommunalen \n\nStra\u00dfenbau wollten Sie um 120 Millionen Euro reduzie-\n\nren. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist das!) \n\nMeine Damen und Herren, als Gro\u00dfstadt-GR\u00dcNER \n\nk\u00f6nnte ich das verstehen, aber es ist ein Schlag gegen die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen, und so etwas werden wir \n\nniemals mitmachen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWenn Sie sehen wollen, was passiert, wenn man nicht \n\nmehr in Stra\u00dfen investiert, dann k\u00f6nnen Sie einmal zu \n\nIhren Kollegen \u2013 sie regieren ja dort gemeinsam \u2013 nach \n\nNordrhein-Westfalen schauen. Dort haben sie mittlerweile \n\nwichtige Br\u00fccken \u00fcber Bundesstra\u00dfen und teilweise \u00fcber \n\nAutobahnen, die gesperrt oder massiv geschwindigkeits-\n\nreduziert sind. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWenn man zul\u00e4sst, dass Br\u00fccken gesperrt werden und \n\nStra\u00dfen verrotten, meine Damen und Herren, dann hat \n\nman den B\u00fcrgern in diesem Land und dem Wirtschafts-\n\nstandort einen B\u00e4rendienst erwiesen. Wir werden das \n\nnicht tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10195 \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben ja anhand der Daten \n\nder Regierung, die ich vorgetragen habe, geh\u00f6rt, dass sich \n\nder Zustand des Staatsstra\u00dfennetzes in Ihrer Regierungs-\n\nzeit verschlechtert hat. Wie wollen Sie das aufholen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das kann ich Ihnen sagen: Wir \n\nhaben das gemacht, was wir im letzten Doppelhaushalt \n\nverabschiedet haben, n\u00e4mlich die Mittel f\u00fcr die Sanierung \n\nder Staatsstra\u00dfen auf 60 Millionen Euro angehoben. Die \n\nwaren vorher niedriger. Damit haben wir erstmals eine \n\nDimension, die es uns erm\u00f6glicht, die Staatsstra\u00dfen in \n\neiner hohen Qualit\u00e4t zu erhalten. Geld in Stra\u00dfenbau \u2013 das \n\nist die L\u00f6sung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nZum Bau geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch die Sanierung. Es hei\u00dft \n\nnicht immer Ausbau, aber das verwechseln Sie von den \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie verwechseln es!) \n\nWenn Sie kritisieren, dass man in der Vergangenheit \n\nimmer zu gro\u00dfz\u00fcgig gebaut hat; dann kann ich nur sagen: \n\nErstens. Wenn ich \u00fcbers Land fahre, auch \u00fcber neu \n\ngebaute Stra\u00dfen, dann habe ich nicht den Eindruck. An \n\nvielen Stellen sind unsere Bundesstra\u00dfen nicht vergleich-\n\nbar mit Bundesstra\u00dfen in Westdeutschland. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir sind ja \n\nauch nicht in Nordrhein-Westfalen!) \n\nZweitens. Prognosen, liebe GR\u00dcNE, geben Sie in der \n\nRegel sehr zeitig ab, bevor der erste Spatenstich erfolgt. \n\nKollege Stange hat es angesprochen: Es gab sicher in sehr \n\nvielen Bereichen Prognosen, die nicht eingetroffen sind. \n\nWir haben mal f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Verwaltung geplant, \n\ndie f\u00fcnf Millionen Einwohner verwaltet. Das war eine \n\nPrognose. Sie ist nicht eingetroffen. Wir haben Flugh\u00e4fen \n\ngebaut f\u00fcr Passagierzahlen, die in den n\u00e4chsten f\u00fcnf, \n\nsechs und zehn Jahren nicht zustande kommen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00fcr Hunderte Millionen!) \n\nAuch zu gro\u00df! Frau J\u00e4hnigen, wir haben im \u00dcbrigen auch \n\nEisenbahnstrecken gebaut, die ein Bruchteil der Leute \n\nnutzt, die Sie mit Ihren Prognosen vorhergesagt haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich nicht, Sie!) \n\nDas sind auch \u00f6ffentliche Mittel. Sicher muss auch die \n\nEffizienz im Stra\u00dfenbau eine Rolle spielen. Deshalb \n\nwurde auch beim Landesverkehrsplan ein Kassensturz \n\ngemacht, es wurden Projekte angeschaut und es sind viele \n\nProjekte gestrichen worden, weil die Notwendigkeit nicht \n\nmehr gesehen wird. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAber wenn Sie es prognostizieren, d\u00fcrfen Sie nicht davon \n\nausgehen, dass die aktuelle Verkehrsbelegung die Ver-\n\nkehrsbelegung ist, die in allen Zeiten dort der Fall sein \n\nwird. Oder h\u00e4tten Sie gewusst, dass der Verkehr auf \n\ns\u00e4chsischen Autobahnen im Rahmen der Finanzkrise \n\n2008/2009 einfach mal um 10 % nach unten gegangen \n\nist? Wollen Sie das etwa als Ma\u00dfstab nehmen f\u00fcr zuk\u00fcnf-\n\ntige Bauprojekte? Das wollen Sie mir ja wohl nicht \n\nerkl\u00e4ren! \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Was ist Ihr Ma\u00dfstab?) \n\nDie Entscheidung m\u00fcssen Sie irgendwann treffen, zum \n\nBeispiel, ob Sie eine Br\u00fccke zwei- oder vierspurig bauen. \n\nDas ist eine Entscheidung, die Bestand f\u00fcr Jahrzehnte hat. \n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach sp\u00e4ter eine Spur links und rechts \n\nan eine Br\u00fccke anbauen. Sie d\u00fcrfen nicht vergessen, dass \n\nes oftmals nicht um das einzelne Bauprojekt geht, sondern \n\num ganze Verkehrsz\u00fcge, und dass die Verkehrswirkung \n\nerst dann eintritt, wenn die gesamte Ma\u00dfnahme abge-\n\nschlossen ist. Das sehen Sie an der Dresdner Waldschl\u00f6\u00df-\n\nchenbr\u00fccke. Wenn die Stauffenbergallee ausgebaut ist, \n\nwerden Sie eine ganz andere Belegung auf der Wald-\n\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke haben als im Moment. Wenn man sieht, \n\ndass die Albertbr\u00fccke durch Bauarbeiten gesperrt ist, und \n\nman hat noch einen Unfall auf einer anderen Br\u00fccke, dann \n\nist man froh, dass es die vierspurige Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\n\ncke in Dresden gibt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch hatte es angesprochen: F\u00fcr uns r\u00fcckt der Erhalt von \n\nStra\u00dfen schrittweise mehr in den Vordergrund. Erhalt und \n\nBau sind zwei Seiten derselben Medaille. Es geht darum, \n\ndass wir f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit sorgen, dass wir \n\nL\u00e4rmschutz f\u00fcr betroffene Anwohner erreichen, dass wir \n\nden Verkehr beschleunigen und damit zu weniger Abga-\n\nsen und k\u00fcrzeren Fahrzeiten kommen. \n\nIch kann Ihnen sagen, wir werden auch in Zukunft in \n\nSachsens Stra\u00dfen investieren und sind gern bereit, \u00fcber \n\nStandards nachzudenken, um Bauprojekte kosteng\u00fcnsti-\n\nger und schneller zu realisieren. Aber dann sollten wir \n\nbitte auch einen Blick auf Kr\u00f6tentunnel und Fledermaus-\n\nleitsysteme richten, denn die kosten auch Geld. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\ndes Abg. Steffen Flath, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion hat \n\nkeinen Redebedarf. Das bleibt auch so, Herr Dr. M\u00fcller? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nEs bleibt, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10196 \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde in \n\nder Aussprache beendet. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl. \n\nHerr Staatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mich zu Beginn sehr herzlich bei \n\nKollegen Stange bedanken, der zu Beginn deutlich ge-\n\nmacht hat, \u00fcber welche Prognosen wir eigentlich reden. \n\nIch meine, wenn wir diese Prognosezahlen bewerten, \n\nsollten wir heutzutage ein wenig ehrlicher zu uns selbst \n\nsein, Frau J\u00e4hnigen und Frau K\u00f6pping. Es sind Progno-\n\nsen, die in den Jahren 1990 bis 1995 gemacht wurden, in \n\nden ersten f\u00fcnf Jahren nach der friedlichen Revolution. \n\nIch frage Sie allen Ernstes: Wollen Sie den Menschen, die \n\ndamals nach meiner Auffassung nach bestem Wissen und \n\nGewissen Prognosen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung \n\ndes Freistaates Sachsen gemacht haben, unterstellen, Sie \n\nh\u00e4tten Fehler gemacht? Ich tue das nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn Sie ehrlich sind und wenn wir alle ehrlich sind und \n\nunsere Erwartungen \u00fcber die Entwicklung im Freistaat \n\nSachsen, die wir alle in den Jahren 1990 bis 1995 hatten, \n\nmit der Realit\u00e4t von heute vergleichen, dann kommen die \n\nmeisten von uns zu dem Ergebnis, dass sich der Freistaat \n\nSachsen in vielen Bereichen anders entwickelt hat, als \n\nman es in den Jahren 1990 bis 1995 noch gedacht hatte. \n\nDas sollte man fairerweise ber\u00fccksichtigen, wenn man \n\nhier \u00fcber die Qualit\u00e4t dieser Prognosen spricht, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist richtig, dass Prognosen aus diesem Grund \u2013 weil \n\nsie, je l\u00e4nger sie in der Vergangenheit liegen, umso \n\nweniger geeignet sind, um aktuelle Projekte zu beschrei-\n\nben \u2013 in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu erneuern sind. Wir \n\nhaben dies getan. Wir haben auf Basis der Bundesprogose \n\nf\u00fcr die deutschlandweiten Verkehrsverflechtungen 2025 \n\ndie Prognosen im Freistaat Sachsen \u00fcberarbeitet. \n\nWir haben, sehr geehrte Damen und Herren, nicht nur die \n\nPrognosen \u00fcberarbeitet, sondern auch Konsequenzen aus \n\nden \u00fcberarbeiteten Prognosen gezogen. Im Landesver-\n\nkehrsplan wurden 70 Projekte im Staatsstra\u00dfenbau ersatz-\n\nlos gestrichen; das ist ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie unterhalten sich gerade so interessiert. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden, dann \n\nw\u00fcrden Sie auch die Fakten mitbekommen. Die Frage ist, \n\nwarum Sie in Ihrer Amtszeit, in den f\u00fcnf Jahren, die \n\n70 Projekte nicht gestrichen, sondern letztendlich darauf \n\ngewartet haben, dass es jemand anders tut. Wenn die \n\nGR\u00dcNEN das hier kritisieren, kann ich das aufgrund \n\neiner politischen Grundhaltung noch nachvollziehen. Wer \n\naber f\u00fcnf Jahre den Fachminister stellt und sich hinterher \n\nbeschwert, dass wir zu viele Staatsstra\u00dfenprojekte hatten, \n\nsollte, meine ich, etwas zur\u00fcckhaltender sein. Frau  \n\nK\u00f6pping, ich gebe Ihnen recht: Wir hatten zu viele Staats-\n\nstra\u00dfenprojekte, aber wir haben gehandelt. Das ist der \n\nUnterschied. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Wo denn?) \n\nWir haben auch bei den Bundesstra\u00dfen entsprechend \n\ngehandelt. Ich m\u00f6chte Ihnen einige Beispiele nennen. In \n\nLeipzig, Frau K\u00f6pping, war vorgesehen, die B2 von der \n\nA38 bis nach Connewitz als Bundesautobahn auszubauen. \n\nDas war der Arbeitsstand, den ich im Hause \u00fcbernommen \n\nhabe. Wir haben das ge\u00e4ndert und gesagt: Eine Stadtauto-\n\nbahn in Leipzig macht keinen Sinn. Es bleibt jetzt beim \n\nBundesstra\u00dfenausbau. \u2013 Das haben wir bei den Anmel-\n\ndungen im Bundesverkehrswegeplan auch so ber\u00fccksich-\n\ntigt. Wir haben also in diesem Punkt gehandelt und die \n\nKonsequenzen gezogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie B87, die, als ich Minister wurde, als vierstreifige \n\nBundesstra\u00dfe geplant war, wurde von uns auf den Pr\u00fcf-\n\nstand gestellt; jetzt erfolgt ein dreistreifiger Ausbau. Das \n\nGleiche gilt f\u00fcr die B169. Hier war ein vierstreifiger \n\nAusbau geplant. Auch hier erfolgt jetzt ein dreistreifiger \n\nAusbau. Wir haben zum Beispiel die B172, die Ortsum-\n\nfahrung Pirna, auf den Pr\u00fcfstand gestellt und dieses \n\nriesige kreuzungsfreie Bauwerk auf dem Sonnenstein, das \n\nvorgesehen war, gestrichen und eine kleinere, weniger \n\ngro\u00df dimensionierte Anbindung mit Ampell\u00f6sung einge-\n\nf\u00fchrt. Wir haben also gehandelt. Wir haben n\u00e4mlich \n\nunsere Verkehrsprojekte den neuen Realit\u00e4ten angepasst, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir werden uns auch zuk\u00fcnftig daf\u00fcr einsetzen, dass wir \n\nim Freistaat Sachsen fl\u00e4chendeckend Stra\u00dfenbau bekom-\n\nmen, denn Stra\u00dfenbau hat nat\u00fcrlich etwas mit wirtschaft-\n\nlicher Entwicklung zu tun, gar keine Frage. Stra\u00dfenbau \n\nhat etwas mit Mobilit\u00e4t zu tun. Stra\u00dfenbau hat aber auch \n\netwas mit L\u00e4rmschutz und mit Schutz der Bev\u00f6lkerung \n\nvor Abgasen zu tun. \n\nZur S31 in M\u00fcgeln: Viele von Ihnen kennen diese Orts-\n\ndurchfahrt in M\u00fcgeln, wo die gro\u00dfen Lkws durchgebret-\n\ntert sind, wo man links und rechts nicht einmal einen \n\nGehweg hatte. Hier haben wir eine Ortsumfahrung ge-\n\nbaut, und dieses Projekt war richtig. In gleichen F\u00e4llen \n\nwerden wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass in Sachsen weiterhin \n\nOrtsumfahrungen gebaut werden, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, ob Sie von den GR\u00dcNEN das wollen oder \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur B178 Herrnhut: Es ist doch ein Segen, dass der \n\nDurchgangsverkehr nicht mehr durch die Ortslage Herrn-\n\nhut hindurchf\u00e4hrt. Deswegen war die Ortsumfahrung \n\nHerrnhut berechtigt. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass \n\n\u00e4hnliche Projekte genauso umgesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10197 \n\nZum Thema Ortsumfahrung Freiberg, wo wir momentan \n\ndas Klageverfahren haben: Wir werden als Staatsregie-\n\nrung nicht nachlassen, auch dieses Projekt zum Erfolg zu \n\nf\u00fchren, weil wir eine Extrembelastung der Stadt Freiberg \n\nmit Durchgangsverkehr haben. Es ist eine Entlastung f\u00fcr \n\ndie Menschen, wenn dieser Verkehr nicht mehr durch die \n\nStadt hindurch muss. Deswegen werden wir an diesen \n\nVerkehrsprojekten festhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDann schauen Sie sich einmal wirtschaftliche Entwick-\n\nlungen an. Ein Paradebeispiel daf\u00fcr ist der Landkreis, in \n\ndem Frau K\u00f6pping einmal Landr\u00e4tin gewesen ist. Wir \n\nhaben mit einer Verkehrsinfrastruktur, mit Verkehrsachsen \n\nder A38, die bereits vollst\u00e4ndig fertiggestellt ist, und der \n\nA72, wo wir einen Gro\u00dfteil fertiggestellt und f\u00fcr die \n\nletzten St\u00fccke Baurecht haben, wichtige Infrastrukturan-\n\nbindungen f\u00fcr den Leipziger S\u00fcdraum geschaffen. Vor \n\n20 Jahren hatten wir dort eine Arbeitslosenquote von \n\n20 %, die lag \u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt. Inzwi-\n\nschen haben wir eine Arbeitslosenquote von 7,9 %, es ist \n\nder Landkreis mit der niedrigsten Arbeitslosenquote im \n\nFreistaat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sehen: Investitionen in eine moderne Verkehrsinfra-\n\nstruktur haben Effekte. Wir m\u00f6chten, dass diese Effekte \n\nnicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten passieren, sondern im \n\ngesamten Freistaat, und dass der l\u00e4ndliche Raum von der \n\nwirtschaftlichen Entwicklung nicht abgekoppelt wird, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen sage ich f\u00fcr die Staatsregierung ganz klar \u2013 \n\nsicherlich auch f\u00fcr die sie tragenden Parteien von CDU \n\nund FDP \u2013: Mit uns zusammen k\u00f6nnen die Sachsen sicher \n\nsein, dass l\u00e4ndliche Regionen von der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung nicht abgekoppelt werden. Das sollten Sie \n\nbei Ihrer Wahlentscheidung ber\u00fccksichtigen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir befassen uns nun mit dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/14456. Er wird von der Abg. Frau J\u00e4hnigen einge-\n\nbracht. Bitte sehr, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Springer, wir \n\nhalten daran fest: Kosten-Nutzen-\u00dcberlegungen gelten \n\nauch f\u00fcr Verkehrsprojekte. \n\n(Zuruf von der FDP: Ach! Auch f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr?) \n\nSchauen Sie sich einmal die Unfallschwerpunkte auf neu \n\ngebauten Stra\u00dfen an. Es ist nicht immer eine Verbesse-\n\nrung; manchmal jedoch schon. Manchmal w\u00e4ren auch \n\nandere Unfallvermeidungsprojekte nach einer Kosten-\n\nNutzen-Untersuchung wirksamer als ein Stra\u00dfenneubau. \n\nDas ist so pauschal nicht richtig. \n\nZweitens: Herr Minister, Sie haben behauptet, Sie h\u00e4tten \n\nauf Basis neuer Daten eine neue Prognose erarbeitet, aber \n\nSie haben den Beweis nicht geliefert. Es gibt keine \n\nEvaluation, es gibt keinen Vergleich, und Sie haben die \n\nneue Landesverkehrsprognose nie erl\u00e4utern k\u00f6nnen und \n\nerl\u00e4utern wollen. Alle Fachleute haben in der Anh\u00f6rung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\ngesagt, die Prognose sei nicht nachvollziehbar. Warum? \u2013 \n\nDie Anteile von Fu\u00df- und Radverkehr am Modal Split \n\nsind nach Meinung der Fachleute zu gering. Der Anteil \n\ndes \u00f6ffentlichen Verkehrs ist landesweit zu gering, und die \n\nFachleute haben gesagt: Woher soll auf einmal der viele \n\nDurchgangsverkehr auf dem \u00fcber\u00f6rtlichen Netz kommen, \n\nder in der Prognose trotz der sinkenden Bev\u00f6lkerungszah-\n\nlen festgestellt wird? All das sind die Faktoren, bez\u00fcglich \n\nderer sich die alten Verkehrsprognosen immer noch in \n\ndiesem angeblichen dynamischen Prozess widerspiegeln, \n\nder eigentlich ein statischer ist, um noch gen\u00fcgend Aus-\n\nbauprojekte begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. \n\nJa, Herr Minister, Sie haben gestrichen. Ja, das war \n\nschwer, Respekt daf\u00fcr. Wir haben uns als GR\u00dcNE vor Ort \n\nnicht zu sagen gescheut: Da hat er recht. \u2013 Aber Sie haben \n\nviel zu wenige gestrichen, und das ist kein Neuanfang. \n\nWenn Sie immer noch Projekte f\u00fcr 1,8 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr unser kleines, mittelgro\u00dfes Land unter 16 Bundesl\u00e4n-\n\ndern anmelden, dann m\u00fcssen Sie sich doch einmal fragen, \n\nwas davon realistisch ist. Realistisch ist diese Summe \n\nnicht, und Sie werden mit dieser Politik scheitern. \n\nAber der springende Punkt, Frau Springer, ist ein anderer. \n\nDiese ganze netzkonzeptionelle \u00dcberlegung, die ganzen \n\nsch\u00f6nen Worte helfen Ihnen nicht, wenn das Bestandsnetz \n\nweiter verrottet. Die angebliche Freiheit der FDP, die den \n\nStra\u00dfenausbau und die Stra\u00dfensanierung so gern mitei-\n\nnander vermischt, um dann die Sanierung doch immer \n\nwieder zu vernachl\u00e4ssigen, f\u00fchrt dazu, dass die Autofah-\n\nrenden die Freiheit haben, auf Schlaglochpisten und \n\nbr\u00f6ckelnden Br\u00fccken zu fahren, und das \u00e4rgert uns. \n\nDeshalb stimmen Sie unserer Entschlie\u00dfung zu und \n\nwagen Sie einen echten Neuanfang. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 Meine Damen und Herren, m\u00f6chte jemand als \n\nErwiderung auf den Wortbeitrag das Wort ergreifen? \u2013 \n\nFrau Springer. Bitte. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegin J\u00e4hnigen! Ihr Entschlie\u00dfungsantrag fasst eigent-\n\nlich nur noch einmal all das zusammen, was Sie uns \n\nschon mit der Gro\u00dfen Anfrage offeriert haben. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist \n\ndas Wesen von Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10198 \n\n\u2013 Dann ist es doch sch\u00f6n, wenn ich es noch einmal erkl\u00e4rt \n\nhabe. \n\nWir k\u00f6nnen in dem Entschlie\u00dfungsantrag nichts finden, \n\nwas wir f\u00fcr unterst\u00fctzenswert halten. Der Minister hat \n\nentsprechende Ausf\u00fchrungen dazu gemacht, dass Kosten-\n\nNutzen-Effekte bei uns so berechnet werden, dass die \n\nInfrastruktur f\u00fcr Sachsen die wesentliche Basis daf\u00fcr ist \n\nund sich unser Land wirtschaftlich und gut entwickelt hat. \n\nWenn wir f\u00fcr 1,8 Milliarden Euro Stra\u00dfen beim Bund \n\nangemeldet haben \u2013 das ist jetzt ein bisschen gel\u00e4stert \u2013, \n\ndann haben wir bestimmt 0,8 Milliarden Euro f\u00fcr Kr\u00f6ten-\n\ntunnel mit angemeldet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nHeiterkeit bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Springer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Weitere Wortmeldungen sehe ich \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren, es war punktweise Abstim-\n\nmung gew\u00fcnscht zu dem Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksa-\n\nche 5/14456. Wer dem Punkt I zustimmen m\u00f6chte, der \n\nzeige das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt II. Ich bitte um die \n\nZustimmung. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch dem \n\nPunkt II nicht entsprochen worden. Insoweit er\u00fcbrigt sich \n\neine Schlussabstimmung zu dem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren, die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPotenziale von Medizinischen Versorgungszentren (MVZ) \n\nf\u00fcr die ambulante Versorgung nutzen \n\nDrucksache 5/14104, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion mein Namensvetter \n\nKollege Wehner. Sie haben das Wort, Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen lieben Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, f\u00fcr die gewohnt individuelle Ank\u00fcndigung! Meine \n\nDamen und Herren! Wir wollen \u00fcber die Medizinischen \n\nVersorgungszentren sprechen. Wenn ich mich so um-\n\nschaue, sind ja viele von Ihnen in der DDR gro\u00df gewor-\n\nden und Sie kennen das noch als Polikliniken. Wir haben \n\nsicherlich heute ein anderes Niveau, was die Medizin \n\nbetrifft, aber um die Grundstruktur geht es auch bei den \n\nMedizinischen Versorgungszentren, den MVZ. \n\nEs sind also Einrichtungen f\u00fcr eine fach\u00fcbergreifende \n\nZusammenarbeit mit einer koordinierten Behandlung aus \n\neiner Hand. Daf\u00fcr steht das MVZ. Die Gesundheitsreform \n\n2004 hat verst\u00e4rkt M\u00f6glichkeiten geschaffen, diese \n\nZentren zu gr\u00fcnden. Inzwischen gibt es \u00fcber 1 200 Medi-\n\nzinische Versorgungszentren, in denen fast 6 000 \u00c4rzte \n\nihre Patienten gemeinsam unter einem Dach versorgen. \n\n\u00c4rzte aus den Fachgebieten der Allgemeinmedizin, der \n\nInneren Medizin, der Chirurgie bis hin zur Gyn\u00e4kologie \n\noder der Zahnmedizin \u2013 all das kann unter einem Dach \n\nangeboten werden und ich glaube, das ist auch der richti-\n\nge Weg. Sie k\u00f6nnen selbst Apotheken oder Physiothera-\n\npeuten mit in das Versorgungszentrum integrieren, also \n\ndiese Kooperation vorantreiben. Es werden Synergieef-\n\nfekte genutzt und es gibt kurze Wege f\u00fcr Patientinnen und \n\nPatienten. \n\nEs gibt viele Vorteile, auf die wir im Verlauf dieses \n\nTagesordnungspunktes noch eingehen werden; deshalb \n\nwill ich auf den zweiten Teil des Antrages eingehen. Im \n\nersten Teil soll ein umfassender Bericht von der Staatsre-\n\ngierung gegeben werden. Ich bin auch sehr gespannt, wie \n\nkonkret das dann in Sachsen aussieht; f\u00fcr den Bund \n\nzeichnet es sich schon etwas ab. \n\nIm zweiten Teil geht es um die Verbesserung: Wie kann \n\nman die Zentren entsprechend weiterentwickeln? Zum \n\nBeispiel muss die Akzeptanz in der \u00c4rzteschaft, insbe-\n\nsondere im niedergelassenen Bereich, weiter verbessert \n\nwerden. Trotz zunehmender Gr\u00fcndung von Medizinischen \n\nVersorgungszentren sowie einer steigenden Anzahl von \n\nangestellten \u00c4rzten werden teilweise immer noch Vorbe-\n\nhalte seitens der niedergelassenen \u00c4rzteschaft vorgetra-\n\ngen. \n\nDie Freiberuflichkeit und die damit verbundene therapeu-\n\ntische und diagnostische Freiheit der niedergelassenen \n\n\u00c4rzte ist aus unserer Sicht und nach unserer festen \u00dcber-\n\nzeugung ein unverzichtbares Element. Gleichzeitig muss \n\naber auch geschaut werden, wie die ambulante Versor-\n\ngung zuk\u00fcnftig sichergestellt werden kann und wie \n\nAnspr\u00fcche junger Mediziner an die Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf bedient werden k\u00f6nnen. \n\nDie Medizinischen Versorgungszentren k\u00f6nnen ganz \n\ngewiss einen Beitrag leisten; denn es ist bekannt, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10199 \n\ngerade \u00c4rztinnen ein Angestelltenverh\u00e4ltnis bevorzugen, \n\nstatt selbst eine Praxis zu gr\u00fcnden. \n\nIn der Vergangenheit gab es h\u00e4ufig Ver\u00e4nderungen von \n\nRahmenbedingungen dieser Zentren. Zum Beispiel \n\nwurden in der letzten Legislaturperiode im Versorgungs-\n\nstrukturgesetz die Zulassungsregelungen f\u00fcr die MVZ \n\nmodifiziert und die Gr\u00fcndungsberechtigung wurde auf \n\nVertrags\u00e4rzte und Krankenh\u00e4user sowie gemeinn\u00fctzige \n\nTr\u00e4gerorganisationen, die an der vertrags\u00e4rztlichen Ver-\n\nsorgung teilnehmen, beschr\u00e4nkt. Die Leitung der medizi-\n\nnischen Versorgung der MVZ muss in \u00e4rztlicher Hand \n\nliegen, und dabei muss die \u00e4rztliche Leiterin bzw. der \n\n\u00e4rztliche Leiter in dem MVZ selbstst\u00e4ndig sein und darf \n\nselbstverst\u00e4ndlich keinen medizinischen Fragen und \n\nWeisungen unterliegen. \n\nAktuell ist im Koalitionsvertrag auf Bundesebene vorge-\n\nsehen, dass k\u00fcnftig auch arztgruppengleiche Medizinische \n\nVersorgungszentren zugelassen werden. Au\u00dferdem wird \n\nes auch Kommunen m\u00f6glich, ein Medizinisches Versor-\n\ngungszentrum zu gr\u00fcnden. \n\nDurch diese bereits umgesetzten wie auch angedachten \n\nVorgaben auf Bundesebene ergeben sich einerseits neue \n\nM\u00f6glichkeiten; andererseits werden diese aber auch \n\neingeschr\u00e4nkt. Eine Verl\u00e4sslichkeit von Aussagen scheint \n\nf\u00fcr uns also sehr notwendig. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass die gesetzlichen Grundlagen auf Bundesebene \n\ngeschaffen werden, insbesondere bei dem Beispiel der \n\nKommunen, das ich gerade angedeutet hatte. Ich denke, \n\nes ist der richtige Weg, dort, wo die Kommune es leisten \n\nkann \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, ein Medizinisches \n\nVersorgungszentrum zu gr\u00fcnden. \n\nEin weiterer Punkt ist der Abbau von Benachteiligungen \n\nim Bereich der Verg\u00fctung. Hier erscheint gerade eine \n\nbundesweite L\u00f6sung notwendig, denn im vergangenen \n\nJahr wurde bundesweit eine Beispielpraxis auf die Verg\u00fc-\n\ntung untersucht. Das Ergebnis: mehr als 60 000 Euro \n\nzwischen dem h\u00f6chsten und dem niedrigsten Honorarum-\n\nsatz. Der Grundsatz \u201egleiches Honorar f\u00fcr gleiche Leis-\n\ntung\u201c ist damit nicht mehr gegeben und bedarf einer \n\nAnpassung. \n\nMeine Damen und Herren, es besteht also Handlungsbe-\n\ndarf, und deshalb bitte ich Sie, diesen Antrag zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nmitantragstellende Fraktion, die FDP, spricht Frau Jonas. \n\nFrau Jonas, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Jederzeit \n\neinen Arzt zu finden \u2013 \u00fcberall im Land \u2013 und m\u00f6glichst \n\nnoch in \u00fcberschaubarer N\u00e4he einen Facharzt konsultieren \n\nzu k\u00f6nnen \u2013 das ist es, was unsere B\u00fcrger unter fl\u00e4chen-\n\ndeckender medizinischer Versorgung verstehen. Die \n\nGesundheitspolitik steht vor Herausforderungen, auf die \n\nsie mit neuen Ans\u00e4tzen reagieren muss. \n\nDie strikte Trennung ambulanter und station\u00e4rer Leistun-\n\ngen kann dazu f\u00fchren, dass die Versorgungskette zwi-\n\nschen Arzt und Patient gelegentlich unterbrochen wird. \n\nMedizinische Versorgungszentren bieten zahlreiche \n\nVorteile, mit denen genau an diesen Schwachstellen des \n\nSystems die derzeitige Gesundheitsversorgung verbessert \n\nwerden kann und damit neue Modelle angeboten werden \n\nk\u00f6nnen. MVZ bieten Versorgung aus einer Hand und \n\nsichern dort den \u00c4rztebedarf, wo frei werdende Arztpl\u00e4tze \n\nund Praxen keine Nachfolger finden. Kein Arzt wird \n\nausgebildet entweder f\u00fcr den ambulanten oder f\u00fcr den \n\nstation\u00e4ren Bereich. Nicht jeder Arzt m\u00f6chte sofort das \n\nwirtschaftliche Risiko mit der \u00dcbernahme von medizini-\n\nschen Fachangestellten eingehen. Lange Arbeitszeiten, \n\nNotdienste und eine hohe Abrechnungsb\u00fcrokratie stehen \n\ndieser oft vehement entgegen. \n\nDie MVZ k\u00f6nnen kooperativ mit Krankenh\u00e4usern zu-\n\nsammenarbeiten, um auch die ideale Versorgung zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \u00dcbrigens nutzen bereits jetzt alle Tr\u00e4ger-\n\nformen unserer Krankenh\u00e4user diese M\u00f6glichkeit, MVZ \n\nanzubieten. Ja, sie r\u00fccken damit in den Blick der Weiter-\n\nentwicklung auch der s\u00e4chsischen Gesundheitswirtschaft, \n\nvor allem aber der medizinischen Versorgungslandschaft. \n\nMedizinische Versorgungszentren erm\u00f6glichen es, Res-\n\nsourcen effizienter einzusetzen. Die Beschaffung und die \n\nNutzung von Gro\u00dfger\u00e4ten durch viele Praxen erspart \n\nKosten. Gerade vor dem Hintergrund steigenden Kosten-\n\ndrucks in der Versorgung, aber auch der M\u00f6glichkeiten, \n\ndie hoch spezialisierte und teure Apparate bieten, setzt die \n\nGemeinschaftsnutzung auch einen Anreiz f\u00fcr Investitio-\n\nnen. Es k\u00f6nnen H\u00fcrden abgebaut werden, mit denen sich \n\n\u00c4rzte in der Selbstst\u00e4ndigkeit konfrontiert sehen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber deutlich sagen: Wir \n\nw\u00fcnschen uns den selbstst\u00e4ndigen, eigenverantwortlichen \n\nArzt, der wohnortnah die Versorgung sichert. Doch an \n\njenen Stellen, wo dies nicht m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir \u00fcber \n\ndiese anderen \u2013 neuen \u2013 Modelle nachdenken. Ich betone \n\ndies vor allem mit Blick auf den l\u00e4ndlichen Raum; mein \n\nKollege Wehner ist schon darauf eingegangen. Das \n\nvertraglich geregelte Angestelltenverh\u00e4ltnis ist derzeit \n\nauch bei \u00c4rzten beliebt. \n\nGerade im l\u00e4ndlichen Raum sind Medizinische Versor-\n\ngungszentren eine Antwort auf die Frage, wie neue \n\nVersorgungsstrukturen erhalten werden k\u00f6nnen. Klar ist: \n\nWir haben an der einen oder anderen Stelle Nachholbe-\n\ndarf. \n\nKnapp die H\u00e4lfte der Medizinischen Versorgungszentren \n\nsind in den Kernst\u00e4dten angesiedelt; circa 15 % befinden \n\nsich im l\u00e4ndlichen Raum. Viele Medizinische Versor-\n\ngungszentren verf\u00fcgen \u00fcbrigens inzwischen \u00fcber Zweig-\n\nstellen. Weite Wege f\u00fcr Hausbesuche stellen eine Heraus-\n\nforderung dar, aber mit den Zweigstellen kann man dieser \n\nEntwicklung Rechnung tragen. Einzelpraxen sind immer \n\nweniger anzutreffen. Das System des Arztsitzes mit \n\nlebenslanger Bindung auf dem Land bietet keine Attrakti-\n\nvit\u00e4t mehr. Es wird offensichtlich zum Auslaufmodell. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10200 \n\nAuch durch das Aufheben der Residenzpflicht konnten \n\nwir diese Tendenz nicht stoppen. \n\nAllerdings \u2013 auch das haben Umfragen ergeben \u2013 kann \n\nsich knapp die H\u00e4lfte der Mediziner vorstellen, befristet \u2013 \n\nein, zwei, vielleicht auch f\u00fcnf Jahre \u2013 auf dem Land zu \n\narbeiten. Durch das Angestelltenverh\u00e4ltnis kann dieser \n\nVersuch gestartet werden, und man kann dadurch entspre-\n\nchenden Bedarfen gerecht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen oft \n\n\u00fcber die Vereinbarkeit von Familie und Beruf; auch dazu \n\nleisten die Medizinischen Versorgungszentren einen \n\nwichtigen Beitrag. Auch junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\nw\u00fcnschen sich eine ausgeglichene Balance zwischen \n\nBeruf und Privatleben. Kinderbetreuung und Freizeit sind \n\ndabei wesentliche Schwerpunkte. \n\nAber \u2013 jetzt kommen wir zur finanziellen Seite \u2013 durch \n\ndie Senkung der Verg\u00fctung f\u00fcr den Kooperationsfaktor \n\nsehen sich die Medizinischen Versorgungszentren einer \n\nwesentlichen H\u00fcrde gegen\u00fcber: Trotz der vielfachen \n\nBehandlungsleistungen, die den Patienten im MVZ zuteil \n\nwerden, z\u00e4hlen sie nur als ein Behandlungsfall. Berechtig-\n\nterweise spricht der Bundesverband der Medizinischen \n\nVersorgungszentren dabei von einem Nachteilsausgleich. \n\nWir stehen fest an der Seite der \u00c4rzte, wenn es darum \n\ngeht, einen Kompromiss zu finden, der die leistungsge-\n\nrechte Honorierung der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit auch in dieser \n\nForm der Versorgung sichert. \n\nIhnen ist sicherlich klar, dass es f\u00fcr den Patienten keinen \n\nUnterschied gibt, ob er einen Arzt in einem \u00c4rztehaus \n\noder in einem Medizinischen Versorgungszentrum konsul-\n\ntiert. Ihm sind auch die finanziellen Strukturen v\u00f6llig \n\negal. Wichtig ist ihm nur, dass er einen Arzt findet. \n\nWir sind gespannt, wie der Bund mit diesem wichtigen \n\nThemenkomplex weiter umgehen wird. Kommunen als \n\nMVZ-Betreiber \u2013 das ist nur ein Vorschlag, der vom Bund \n\ngekommen ist und im Raum steht. Ich bin gespannt, wie \n\nsich das umsetzen l\u00e4sst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Medizinische \n\nVersorgungszentren sind nicht L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer der Versor-\n\ngung. Sie sind mit Sicherheit kein Geschenk an Kranken-\n\nh\u00e4user, sondern Bestandteile moderner Leistungserbrin-\n\ngung. Es gilt hier mit wesentlichen Vorurteilen aufzur\u00e4u-\n\nmen. Genau dazu soll unser Antrag beitragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Medi-\n\nzinische Versorgungszentren \u2013 das ist doch einmal ein \n\nspannendes Thema. Der Antrag h\u00e4tte glatt von den LIN-\n\nKEN kommen k\u00f6nnen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Ist er aber nicht! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nUnd warum nicht, Frau Lauterbach?) \n\nEs ist schon interessant, wie sich die Antr\u00e4ge \u00fcber die \n\nJahre hinweg entwickeln bzw. halten und wie sie sich \n\n\u00e4hneln. Die Linksfraktion hatte in der vergangenen \n\nWahlperiode einen \u00e4hnlichen Antrag zum Thema gestellt, \n\nder jedoch viel ausf\u00fchrlicher und tiefgr\u00fcndiger war. Dazu \n\ngab es eine umfangreiche Antwort der Staatsregierung. \n\nDer Antrag selbst wurde jedoch abgelehnt. Sie haben \n\nlange \u00fcber diesen Fehler nachgedacht, muss ich sagen. \n\nDer erste Teil des vorliegenden Antrags ist eine normale \n\nKleine Anfrage \u2013 nicht wirklich weltbewegend. \n\nZum zweiten Teil: Ich denke, die Staatsregierung und \n\nauch Frau Ministerin sind durchaus in der Lage, den \n\neigenst\u00e4ndigen Beitrag eines Medizinischen Versorgungs-\n\nzentrums zur Sicherstellung der Versorgung der Patienten \n\nanzuerkennen. Dazu m\u00fcssen Sie die Staatsregierung nicht \n\nersuchen. \n\nWir LINKEN sind auf vielen Gebieten nat\u00fcrlich viel \n\nungeduldiger und fordernder; ich denke, das ist auch \n\nrichtig so. Zum Thema \u201emedizinische Versorgung\u201c gibt es \n\nviel mehr und viel gr\u00f6\u00dfere Baustellen, zum Beispiel die \n\nInvestitionen in Krankenh\u00e4user, den \u00c4rztemangel und die \n\nvielen Probleme im Pflegebereich. \n\nZu dem Thema \u201eMedizinische Versorgungszentren\u201c sind \n\nnoch andere Akteure im Boot, die ihren Beitrag leisten \n\nm\u00fcssen. Wie arbeitet die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \n\nmit? Welche \u00c4rzte wollen in welche Regionen? Bekom-\n\nmen sie daf\u00fcr eine Zulassung? Welche \u00c4rzte werden dort \n\ngebraucht? Das ist nicht nur Aufgabe der Staatsregierung. \n\nSie haben einige Hemmnisse bereits genannt, Herr  \n\nWehner, auch L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreitet und Ihren \n\nPart dabei beschrieben. Also: Machen Sie Ihre Hausauf-\n\ngaben! \n\nSie sollten auch \u00fcber Nutzungshemmnisse reden. Da sehe \n\nich zum einen das Alter der Patienten. Sachsen ist das \n\n\u00e4lteste Bundesland. Medizinische Versorgungszentren \n\nsind zentral gelegen; das ist okay so. Aber ich sehe die \n\nSituation des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in Sach-\n\nsen nicht als so stabil an, dass Patientinnen und Patienten \n\nohne Probleme das n\u00e4chstgelegene MVZ erreichen \n\nk\u00f6nnen, wenn es notwendig ist. Wie kommt also der alte, \n\nder kranke Mensch, wie kommt Mutti mit Kindern, wie \n\nkommt der Rollstuhlfahrer in das MVZ zu seinem bzw. \n\nihrem Hausarzt? \n\nIch unterbreite Ihnen dazu einen Vorschlag; sonst hei\u00dft es \n\nwieder: \u201eDie LINKEN meckern nur.\u201c Frau Jonas, schauen \n\nSie nach Brandenburg! Dort gibt es inzwischen \n\n90 Gemeindeschwestern. Sie k\u00f6nnen den Patientinnen \n\nund Patienten die Wege zum  Krankenhaus, zur ambulan-\n\nten Versorgung, zu Krankenkassen, Apotheken, Pflege-\n\ndiensten und Pflegeeinrichtungen erleichtern. Diese an \n\nden Hausarzt in einem Medizinischen Versorgungszen-\n\ntrum anzubinden und damit fl\u00e4chendeckend sichere, \n\nzukunftsweisende Strukturen der \u00e4rztlichen Versorgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10201 \n\naufzubauen, w\u00e4re endlich ein Schritt in die richtige \n\nRichtung \u2013 fast weltbewegend. Die Gemeindeschwestern \n\nd\u00fcrfen das jetzt auch. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDer Hausarzt auch!) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df. \n\nDas erfordert aber politische \u2013 zukunftsweisende! \u2013 \n\nEntscheidungen, nicht nur Wahlkampfget\u00f6se. \n\nHerr Wehner, Sie d\u00fcrfen auch \u201ePoliklinik\u201c sagen. Der \n\nBegriff stammt nicht aus der DDR, sondern ist \u00e4lter. \n\nPolikliniken gibt es schon viel, viel l\u00e4nger. \n\nWir werden uns zu diesem Antrag der Stimme enthalten \n\nin der Hoffnung, dass Sie noch einmal dar\u00fcber nachden-\n\nken und mehr daraus machen, als im Antrag steht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD spricht Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag \n\n\u00fcberraschte mich in zweierlei Hinsicht: Nach dem Lesen \n\nder \u00dcberschrift habe ich mich gefragt, wozu man Medizi-\n\nnische Versorgungszentren denn noch nutzen sollte, wenn \n\nnicht f\u00fcr die ambulante Versorgung. Beim Lesen von \n\nPunkt 2 Ihres Antrags erinnerte ich mich daran, dass das \n\ngr\u00f6\u00dfte Hemmnis auf dem Weg zur Zielerreichung die \n\nschwarz-gelbe Bundesregierung war. Insbesondere das \n\nFDP-gef\u00fchrte Gesundheitsministerium verschlechterte die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Medizinische Versorgungszen-\n\ntren erheblich. Das ist in der Stellungnahme des Bundes-\n\nverbandes der Medizinischen Versorgungszentren nachzu-\n\nlesen. Aber besser sp\u00e4t als nie. \n\nNun haben Sie also doch die Einsicht gewonnen, dass es \n\nvielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde f\u00fcr Zusammenarbeit, Vernetzung und \n\nflexiblere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten auch im \u00e4rztli-\n\nchen Berufsbereich gibt. Zu dieser Erkenntnis beigetragen \n\nhat ganz sicher auch die Initiative der s\u00e4chsischen Medi-\n\nzinischen Versorgungszentren und Berufsaus\u00fcbungsge-\n\nmeinschaften, die sich mit der Gr\u00fcndung eines Netzwerks \n\nauf den Weg gemacht haben, ihren Beitrag zur Sicherstel-\n\nlung der \u00e4rztlichen Versorgung zu leisten. Dazu werden \n\ndie Anstrengungen geb\u00fcndelt und das Anliegen auch in \n\ndie Landespolitik getragen. \n\nFrau Jonas, ich wei\u00df, dass auch Sie einen Anteil daran \n\nhaben. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zukunft von Gemeinschafts-\n\npraxen oder MVZ sind zum Teil schon angesprochen \n\nworden. Der Trend zur Anstellung bei jungen \u00c4rzten, \n\nHerr Wehner, ist nicht nur bei Frauen so, sondern auch \n\nM\u00e4nner bevorzugen die Anstellung f\u00fcr ihre berufliche \n\nZukunft, und zwar zu 55 % in Kliniken, und Frauen eher \n\nin MVZ oder in Anstellung in einer Praxis. Aber bei \n\nbeiden Geschlechtern ist es mittlerweile so, dass sich \n\nnicht einmal ein Drittel der Nachwuchs\u00e4rzte eine Nieder-\n\nlassung f\u00fcr ihre berufliche Zukunft w\u00fcnscht. Viele Nach-\n\nwuchs\u00e4rzte \u2013 Frau Jonas hat es angesprochen \u2013 k\u00f6nnen \n\nsich durchaus vorstellen, zeitlich befristet auf dem Land \n\nzu arbeiten, allerdings nicht in einer Einzelpraxis und \n\nauch nicht als Lebensentscheidung. \n\nDiese Gr\u00fcnde und Entwicklungen sprechen doch f\u00fcr sich. \n\nWenn wir junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auf das Land be-\n\nkommen wollen, m\u00fcssen wir die Einsatzm\u00f6glichkeiten \n\ndaf\u00fcr schaffen, und das hei\u00dft eben auch, die Strukturen \n\nf\u00fcr diese zeitlich befristeten T\u00e4tigkeiten zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Daf\u00fcr m\u00fcssen viele Akteure \u00fcberzeugt werden. Da \n\nstellt sich die Frage, wo derzeit noch die Hemmnisse sind. \n\nNeben den rechtlichen Rahmenbedingungen durch den \n\nGesetzgeber, die ja nun verbessert werden sollen, sind \n\nnat\u00fcrlich auch die Akteure wichtig, die sich innerhalb \n\ndieses Rahmens um die Ausgestaltung und Belebung der \n\nVorschriften k\u00fcmmern m\u00fcssen, die Kassen und insbeson-\n\ndere die kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen. Hier liegt in \n\nSachsen noch ein bisschen Entwicklungsbedarf vor, denn \n\nkassen\u00e4rztliche Vereinigungen in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nsind durchaus etwas weiter. Aber ich denke, das wird sich \n\nhier durch die Situation auf dem Land in Zukunft auch \n\nnoch anders entwickeln. Kurz und gut, wir stimmen dem \n\nAntrag zu und sind gespannt auf die Stellungnahme und \n\nauf die Umsetzung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Gleich vorweg \u2013 auch wir unter-\n\nst\u00fctzen das Anliegen des Antrages, denn Medizinische \n\nVersorgungszentren helfen unter anderem dabei, die \n\n\u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum sicherzustellen. \n\nDas haben die Vorredner schon gesagt. Gleichzeitig hat \n\nFrau Jonas gesagt, sie sind keine L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir \u00fcber die anderen Vorteile von medizinischen \n\nVersorgungszentren mehr sprechen als dar\u00fcber, dass sie \n\ndie Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum sicherstellen, denn \n\nsonst kommt das doch als L\u00fcckenf\u00fcller bei uns an. \n\nDas sind zum Beispiel die gemeinsame Nutzung von \n\nPraxisr\u00e4umen und Laboren. Das hilft Kosten zu sparen \n\nund bietet die M\u00f6glichkeit, die Arbeitszeiten flexibler und \n\nfamilienfreundlicher zu gestalten. Deshalb sind Medizini-\n\nsche Versorgungszentren eine attraktive Alternative zur \n\nNiederlassung, auch weil manche \u00c4rzte befristet im \n\nl\u00e4ndlichen Raum arbeiten wollen. Das hat meine Kollegin \n\nschon gesagt. \n\nDas MVZ eignet sich auch ganz besonders f\u00fcr die Koope-\n\nration mit anderen Leistungserbringern, zum Beispiel \n\nPflegediensten und Therapeuten. Deshalb bieten sie auch \n\nVorteile f\u00fcr Patientinnen und Patienten. Es ist nicht so, \n\ndass es einem Patienten egal w\u00e4re. Wenn ich mir zum \n\nBeispiel das Medizinische Versorgungszentrum in Ro-\n\nthenburg anschaue, dann finde ich dort unterschiedliche \n\nFach\u00e4rzte, die sich auch miteinander beraten k\u00f6nnen, sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10202 \n\n\u00fcber den Krankheitsverlauf, Behandlungsziele und Thera-\n\npie verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr den Patienten durch-\n\naus von Vorteil. Dazu kommt nat\u00fcrlich noch, dass er \n\nmehrere Termine an einem Tag machen kann. \n\nDamit k\u00f6nnten MVZ in Zukunft dazu beitragen, bisher \n\nvernachl\u00e4ssigte Bereiche der ambulanten Versorgung in \n\nSachsen weiterzuentwickeln, unter anderem die Versor-\n\ngung von Menschen mit Einschr\u00e4nkungen und demenziel-\n\nlen Erkrankungen. \n\nDer Antragspunkt 1 ist ein Berichtsauftrag f\u00fcr die Staats-\n\nregierung. Ich h\u00e4tte es gut gefunden, wenn Sie eine Frist \n\ngesetzt h\u00e4tten. Wir wissen, die Legislaturperiode geht zu \n\nEnde. Mir w\u00fcrde etwas daran liegen, dass wir den Bericht \n\nnoch bis zum Ende der Legislatur bekommen. Im An-\n\ntragspunkt 2 wird von Niederlassungs- und Gr\u00fcndungs-\n\nhemmnissen gesprochen, ohne jedoch diese Hemmnisse \n\nzu benennen. Sie haben das jetzt in der Rede nachgeholt. \n\nDas sind sicher die Schwachstellen, wie Benachteiligun-\n\ngen im Abrechnungs- und Honorarsystem bei \u00c4rzten, die \n\nin einem MVZ arbeiten. Das sind sicher auch die einge-\n\nschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten bei der Weiterbildung von \n\nAssistenz\u00e4rzten und noch einige mehr. Wir sollten dann \n\nsagen, wie wir uns das schrittweise vorstellen, obwohl \n\nviele Dinge vom Bund geregelt werden. \n\nDaf\u00fcr wird, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Unter-\n\nst\u00fctzung der KV ben\u00f6tigt. Das scheint mir in Sachsen \n\nbesonders schwierig zu sein. Ich w\u00fcrde mich freuen, \n\nwenn die Staatsregierung das dicke Brett KV etwas \n\nintensiver bohren k\u00f6nnte. Wir k\u00f6nnen dem Antrag nur \n\nzustimmen. \n\nIch sehe noch eine weitere Chance f\u00fcr Medizinische \n\nVersorgungszentren. Im Koalitionsvertrag auf Bundes-\n\nebene steht, dass wir medizinische Zentren zur Versor-\n\ngung Erwachsener mit geistiger Behinderung einrichten \n\nwollen, \u00e4hnlich der sozialp\u00e4diatrischen Zentren. Das ist \n\neine langj\u00e4hrige Forderung, weil f\u00fcr Menschen mit \n\ngeistigen Einschr\u00e4nkungen und eben auch f\u00fcr demenziell \n\nErkrankte oft die gesundheitliche Versorgung nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe durch ambulant niedergelassene \n\n\u00c4rzte sichergestellt ist. Ich denke, dass das f\u00fcr Sachsen \n\neher ein schwieriges Modell ist. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Medizinische Versor-\n\ngungszentren so aufgestellt sind, dass sie barrierefrei sind \n\nund es sich zur Aufgabe machen, Menschen mit geistigen \n\nEinschr\u00e4nkungen und demenziell Erkrankte besonders zu \n\nbetreuen. Gerade wenn wir wissen, dass die Menschen \n\n\u00e4lter werden \u2013 ich brauche an der Stelle nur das Stichwort \n\ndemografische Entwicklung zu nennen \u2013, dann wissen \n\nwir, dass in Zukunft noch mehr Behandlungsbedarf \n\nhinzukommt. Damit sind die niedergelassenen \u00c4rzte in \n\nder Regel \u00fcberfordert, auch weil diese Leistungen nicht \n\nausreichend verg\u00fctet werden. \n\nIch finde, Medizinische Versorgungszentren haben da eine \n\ngro\u00dfe Chance, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Kompe-\n\ntenzzentren in Sachsen entwickelt werden, die genau auf \n\ndiesen Bereich einen besonderen Schwerpunkt legen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender \n\nRedner in der ersten Runde. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Wehner, \n\nnat\u00fcrlich wird die NPD-Fraktion diesem Antrag auch \n\nzustimmen. Wir wollen Ihnen das Fragerecht gegen\u00fcber \n\nder Staatsregierung nicht streitig machen, was den \n\nPunkt 1 betrifft. Auch wir erkennen den Wert der Medizi-\n\nnischen Versorgungszentren f\u00fcr die ambulante Versor-\n\ngung. Ich muss aber ganz deutlich sagen, dass es kein \n\nAllheilmittel sein wird, um die Probleme im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, insbesondere bei der fach\u00e4rztlichen Versorgung, zu \n\nl\u00f6sen. Genauso wenig wie es das Aufheben der Residenz-\n\npflicht oder die Erleichterung von Nebenbetriebsst\u00e4tten in \n\nunterversorgten Bereichen ist, genauso wenig wird es das \n\nMedizinische Versorgungszentrum sein. \n\nIch muss jetzt ein wenig in die Historie gehen. In den \n\nZwanzigerjahren wurde die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \n\ngegr\u00fcndet, um das wirtschaftliche Ungleichgewicht der \n\nniedergelassenen \u00c4rzte sowohl gegen\u00fcber den Kassen als \n\nauch den anderen ambulanten Leistungserbringern auf-\n\nzuwiegen, um eine Parit\u00e4t zwischen niedergelassenen \n\n\u00c4rzten, Kassen und anderen Leistungserbringern zu \n\nerreichen. Deshalb auch diese klare Trennung zwischen \n\nambulanter und station\u00e4rer Versorgung, an der wir bis \n\nheute im Wesentlichen festhalten. Wenn man das als \n\nAusgangspunkt nimmt, ist man nat\u00fcrlich ganz schnell bei \n\nder aktuellen Situation. Medizinische Versorgungszentren \n\nsind vor allem dort wirtschaftlich interessant, wo sie an \n\nKrankenh\u00e4user angegliedert sind. Das ist im Moment \n\nmeist der Fall. \n\nDazu kann ich ein Beispiel aus unserer Umgebung brin-\n\ngen. In Neustadt in Sachsen wurde altersbedingt eine \n\nFacharztstelle f\u00fcr Hals-, Nasen-, Ohrenmedizin vakant. Es \n\nfand sich trotz Ausschreibung durch den noch amtieren-\n\nden alten Kollegen kein Nachfolger. Das Medizinische \n\nVersorgungszentrum \u201eIhres\u201c Klinikums, Herr Kollege \n\nWehner, fand das interessant, zwar nicht unbedingt, um \n\nden Sitz in Neustadt weiterzuf\u00fchren, sondern in erster \n\nLinie deshalb, um den fach\u00e4rztlichen Kassenarztsitz zu \n\nsichern und diesen in das Medizinische Versorgungszen-\n\ntrum in Pirna zu integrieren. \n\nDer Raum Pirna ist wesentlich interessanter f\u00fcr die \n\nGenerierung von Patienten und damit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\ndie Generierung von Gewinnen f\u00fcr dieses Medizinische \n\nVersorgungszentrum. Dies bedurfte eines langen und \n\nharten Kampfes sowohl der B\u00fcrgerschaft und des B\u00fcr-\n\ngermeisters als auch des Stadtrates von Neustadt, damit \n\nnun wenigstens \u2013 als kleine L\u00f6sung \u2013 eine eint\u00e4gige \n\nSprechstunde an jedem Dienstag in der Woche in Neu-\n\nstadt stattfinden kann. Das wird die Probleme des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes nicht l\u00f6sen. Es ist wirtschaftlich orientiert. \n\nAus diesem Grunde ist im Moment der Schutzmantel der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10203 \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung f\u00fcr die niedergelassenden \n\n\u00c4rzte im l\u00e4ndlichen Raum, die es dort noch in der Mehr-\n\nheit gibt, eine wichtige Sache. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Das war die ers-\n\nte Runde. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Abgeordneten, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Ich kann nicht erkennen, \n\ndass noch ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie m\u00f6chten gern sprechen. Sie \n\nhaben das Wort, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nMedizinischen Versorgungszentren haben sich inzwischen \n\nals sinnvolle Erg\u00e4nzung zu den Leistungsangeboten der \n\nfreiberuflich t\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten etabliert. In \n\nSachsen gibt es mittlerweile 140 MVZ, von denen sich \n\ncirca 50 % in Tr\u00e4gerschaft von Krankenh\u00e4usern befinden. \n\nSie werden von Patientinnen und Patienten gut ange-\n\nnommen. Diese Zahlen zeigen auch, dass Medizinische \n\nVersorgungszentren eine attraktive Form der Teilnahme \n\nan der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung f\u00fcr Krankenh\u00e4user \n\nund \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und auch sonstige Leistungser-\n\nbringer darstellen. \n\nDie MVZ leisten einen entscheidenden Beitrag zur \n\nSicherstellung der \u00e4rztlichen Versorgung und \u2013 ich wie-\n\nderhole mich gern \u2013 sind aus der ambulanten Versorgung \n\nnicht mehr wegzudenken. Medizinische Versorgungszen-\n\ntren erweitern die ambulante \u00e4rztliche Versorgung. Sie \n\nersetzen nicht die niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. \n\nSie k\u00f6nnen aber in manchen Regionen zur Verbesserung \n\nder Sicherstellung der \u00e4rztlichen Versorgung beitragen \n\nund durch die M\u00f6glichkeit der engen Zusammenarbeit \n\nBehandlungsabl\u00e4ufe f\u00fcr Patientinnen und Patienten \n\nverbessern. Sie k\u00f6nnen Einsparungen erzielen. Sie k\u00f6nnen \n\ndort als Allgemeinmediziner selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nHausarztbesuche durchf\u00fchren \u2013 jetzt schon \u2013 oder auch \n\n\u201eAgnes\u201c besch\u00e4ftigen, wenn die Voraussetzungen vorlie-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Zum Punkt 2 \n\nwiederhole ich unsere Position, die wir im Rahmen des \n\nGesetzgebungsverfahrens zum Versorgungsstrukturgesetz \n\nvertreten haben. Durch das GKV-Versorgungsstruktur-\n\ngesetz wurden die M\u00f6glichkeiten, MVZ zu gr\u00fcnden, sehr \n\nwohl eingeschr\u00e4nkt. Die Gr\u00fcndung ist seitdem nur noch \n\nin der Rechtsform einer Personengesellschaft, einer \n\neingetragenen Genossenschaft oder einer GmbH m\u00f6glich. \n\nF\u00fcr bestehende MVZ in der Rechtsform des \u00f6ffentlichen \n\nRechts gilt Bestandsschutz. Diese Einschr\u00e4nkungen gehen \n\nan der Versorgungswirklichkeit in Sachsen allerdings \n\nvorbei. Die Gr\u00fcndung von MVZ in der Tr\u00e4gerschaft von \n\nGebietsk\u00f6rperschaften in der Rechtsform der Personenge-\n\nsellschaft oder der GmbH scheidet durch diese Regelung \n\naus. \n\nAufgrund des wichtigen Versorgungsbeitrages von MVZ \n\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft hat der Bundesrat auf Initia-\n\ntive Sachsens in seiner Stellungnahme zum GKV-\n\nVersorgungsstrukturgesetz eine Initiative gestartet, die \n\nfr\u00fchere weitergehende Regelung beizubehalten. Leider \n\nkonnten wir uns damals noch nicht damit durchsetzen. \n\nWeil es uns aber sehr wichtig ist, haben wir dies in einer \n\nentsprechenden Protokollerkl\u00e4rung niedergelegt. Wir \n\nh\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass der Gesetzgeber mit Blick auf \n\ndie Versorgungsrealit\u00e4t in strukturschwachen Gebieten f\u00fcr \n\ndie MVZ weniger einschr\u00e4nkende Regelungen vorgese-\n\nhen h\u00e4tte. \n\nL\u00e4ndliche Regionen konnten von der bisherigen offenen \n\nRegelung, f\u00fcr deren Beibehaltung sich Sachsen einsetzt, \n\nprofitieren. In Sachsen spielen insbesondere MVZ in \n\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft, aber auch MVZ an Landes-\n\nkrankenh\u00e4usern eine herausragende Rolle. Wir haben die \n\nSorge, dass ohne die T\u00e4tigkeit dieser MVZ in einigen \n\nRegionen die ambulante und vor allen Dingen auch die \n\npsychiatrische Versorgung nicht mehr in erforderlichem \n\nMa\u00dfe sichergestellt w\u00e4re. \n\nLetztlich haben wir mit unseren Sorgen den richtigen \n\nNerv getroffen. Im neuen Koalitionsvertrag des Bundes \n\nwurde unsere Auffassung insofern ber\u00fccksichtigt, als die \n\nKommunen k\u00fcnftig wieder MVZ gr\u00fcnden k\u00f6nnen. Das \n\ngeht uns allerdings noch nicht weit genug. Deshalb geht \n\ndieser Antrag in die richtige Richtung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichenden Frak-\n\ntionen spricht Frau Jonas. Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nNetzwerke funktionieren nur mit ihren Partnern. Die \n\nAkteure in einem Netzwerk m\u00fcssen ihre Aufgaben und \n\nihre Verantwortung klar kennen. Bei dem vorliegenden \n\nAntrag sind die Akteure mehrfach benannt. Die \u00c4rzte-\n\nkammer, die Kassen und vor allem die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung sind die Akteure, die in den n\u00e4chsten Wochen \n\nund Monaten aktiver zusammenr\u00fccken sollten. \n\nMedizinische Versorgungszentren mit ihren Vorteilen \n\neiner Festanstellung, der Familienfreundlichkeit und der \n\nwirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft \n\nder ambulanten Versorgung mehr in den Fokus ger\u00fcckt \n\nwerden. Das bereits angesprochene Netzwerk \u201eMedizini-\n\nsche Versorgungszentren Sachsens\u201c hat sich auf den Weg \n\ngemacht, die Interessen auch gegen\u00fcber der Politik und \n\nden Leistungserbringern aktiv zu vertreten. Die Aufgabe \n\ndes Kooperationsfaktors \u2013 auch das ist mehrfach ange-\n\nsprochen worden \u2013, ist eine wesentliche Voraussetzung \n\nf\u00fcr die wirtschaftlichen Strukturen. Weitere Aufgaben \n\nsind die Fragen der Versicherung und  die Rolle der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10204 \n\nM\u00f6glichkeiten von Zweitpraxen. Die M\u00f6glichkeit der \n\nambulanten Versorgung ist in Gesamtsachsen und vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum die Herausforderung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freistaat \n\nSachsen wird und muss bei der L\u00f6sung der Probleme der \n\nMVZ aktiv seinen Beitrag leisten und ihnen zur Seite \n\nstehen. Dieser Antrag gibt dazu die entsprechenden \n\nImpulse, um die Gesundheitsversorgung weiter auszu-\n\nbauen und zukunftsfest zu machen. Deshalb bitte ich um \n\nIhre Zustimmung zu diesem vorgelegten Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14104 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\n\nenthaltungen ist damit die Drucksache 5/14104 beschlos-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nS\u00e4chsisches Forschungsprojekt zur Schicksalskl\u00e4rung von sowjetischen \n\nKriegsgefangenen des Zweiten Weltkrieges fortsetzen \n\nDrucksache 5/11418, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet wie folgt: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Ich erteile der \n\neinreichenden Fraktion das Wort. Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\n27. Januar 2013 stand hier an dieser Stelle der Pr\u00e4sident \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler und \n\ner\u00f6ffnete die allj\u00e4hrliche Gedenkveranstaltung f\u00fcr die \n\nOpfer des Nationalsozialismus. Er tat dies mit einer \n\nbemerkenswerten Begr\u00fc\u00dfungsansprache, in der er bewe-\n\ngende Worte f\u00fcr das tragische Schicksal der sowjetischen \n\nKriegsgefangenen im Zweiten Weltkrieg fand. F\u00fcr diese \n\nRede m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, an dieser Stelle \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich danken. Sie machten auch auf \n\ndie schreckliche Dimension dieses Verbrechens aufmerk-\n\nsam \u2013 ich zitiere Sie \u2013: \u201eNur eine Minderheit der rund \n\nf\u00fcnf Millionen Gefangenen konnte am Ende des Krieges \n\nin die Heimat zur\u00fcckkehren. Die Zahl der mehr als drei \n\nMillionen Toten ist so hoch wie bei keiner anderen \n\nKriegsgefangenengruppe.\u201c \u2013 Sie k\u00f6nnen sich gewiss an \n\nIhre Rede erinnern. \n\nIm Anschluss an den Landtagspr\u00e4sidenten und den Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich sprach Dr. Alexander \n\nHaritonow von der Dokumentationsstelle der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. Er begann seinen Beitrag \u00fcber \n\ndie Kriegsgefangenen, die in ganz besonderer Weise unter \n\ndem NS-Regime gelitten haben, mit der Frage an die \n\nAnwesenden, die sich auch heute stellt: Wer von uns hat \n\neine Vorstellung davon, was diese Menschen durchma-\n\nchen mussten? \n\nEr beantwortete sie mit dem Hinweis darauf, dass der \n\nLeidensweg der Opfer nicht erst im Lager, sondern schon \n\nauf dem Weg dorthin begann. Er zitierte dazu aus den \n\nErinnerungen von Nikolaj Gutyrja aus Russland, \u00dcberle-\n\nbender des Kriegsgefangenenlagers Zeithain: \u201eDas in den \n\nWaggons Durchlebte l\u00e4sst sich kaum mit Worten be-\n\nschreiben. Menschen verbluteten, schmutzige Wunden \n\n\u00e4tzten alles schwarz, in jedem Waggon starben zum Tode \n\nverurteilte Menschen an Blutverlust, Wundstarrkrampf, \n\nBlutvergiftung, vor Hunger, an Wasser- und Luftmangel, \n\nSt\u00f6hnen, Fluchen, tiefe Seufzer der Sterbenden, Fieber-\n\nwahn, Sehnsucht nach der Heimat\u201c. \u2013 So weit Nikolaj \n\nGutyrja. \n\nDerartige Schreckensz\u00fcge kamen auch in Sachsen an, \n\nschon wenige Wochen nach dem faschistischen \u00dcberfall \n\nauf die Sowjetunion am 22. Juni 1941. Im Juli 1941 \n\nwaren die ersten Kriegsgefangenen in Zeithain eingetrof-\n\nfen. Hier hatte man schon im April 1941 die Einrichtung \n\nvon zwei riesigen Lagern f\u00fcr 100 000 sowjetische Kriegs-\n\ngefangene geplant. Bis zu seiner Befreiung im April 1945 \n\nsollten allein in Zeithain bis zu 30 000 Kriegsgefangene \n\nsterben. \n\nWarum kamen aber \u00fcber drei von insgesamt f\u00fcnf Millio-\n\nnen sowjetischen Soldaten in deutscher Kriegsgefangen-\n\nschaft um? Diese Frage ist relativ einfach zu beantworten. \n\nDer deutsche Faschismus f\u00fchrte gegen die Sowjetunion \n\neinen historisch einmaligen rassistischen Vernichtungs-\n\nkrieg, bei dem der Tod von vielen Millionen Menschen \n\nzynisch einkalkuliert war. Dieses m\u00f6rderische Ziel um-\n\nfasste auch das Todesurteil f\u00fcr unz\u00e4hlige sowjetische \n\nKriegsgefangene, die mit 3,3 Millionen Opfern nach den \n\neurop\u00e4ischen Juden die zweitgr\u00f6\u00dfte Opfergruppe der \n\nNazis darstellten. Viele wurden aus rassistischen und \n\nideologischen Beweggr\u00fcnden ermordet, die meisten \n\nkamen durch Hunger, K\u00e4lte und Seuchen ums Leben. Als \n\nZwangsarbeiter wurden sie bis zum Tode ausgebeutet. F\u00fcr \n\nviele \u00dcberlebende ging die Tortur nach der Befreiung \n\n1945 allerdings weiter, denn sie kamen unter dem Vor-\n\nwurf des Vaterlandsverrats in Stalins Arbeitslager. Da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10205 \n\ndurch war das Schicksal der sowjetischen Kriegsgefange-\n\nnen auch in der DDR \u00fcber viele Jahre tabuisiert, und erst \n\nin den Neunzigerjahren begann ihr Eingang in die deut-\n\nsche Erinnerungskultur. \n\nMit der \u00d6ffnung der vormaligen sowjetischen Archive, \n\nmit der Verabschiedung mehrerer Gesetze und Vereinba-\n\nrungen zwischen Russland und Deutschland wurden dann \n\ndie Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass ab dem Jahr \n\n2000 die Erforschung der Schicksale von sowjetischen \n\nKriegsgefangenen aus Mitteln des Bundesbeauftragten f\u00fcr \n\nKultur und Medien und dem Topf der beim Bundesin-\n\nnenministerium angesiedelten deutsch-russischen Histori-\n\nkerkommission beginnen konnte. Damit erhielt das \n\ngleichnamige Projekt, das seit 2000 von der Dokumenta-\n\ntionsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten erfolg-\n\nreich realisiert wird, eine solide Grundlage. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, allen \n\nMitwirkenden am Forschungsprojekt f\u00fcr die in den \n\nvergangenen 14,5 Jahren geleistete Arbeit ganz herzlich \n\nzu danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn diesem Zeitraum konnte eine Vielzahl verloren ge-\n\nglaubter Informationen wiederbeschafft werden. Heute \n\nverf\u00fcgen wir \u00fcber die Daten von rund 900 000 sowjeti-\n\nschen Kriegsgefangenen, die in der Mehrzahl in Deutsch-\n\nland verstarben. Im November 2009 wurde die Datenbank \n\nSowjetische Kriegsgefangene in Ausz\u00fcgen online gestellt. \n\nDie Resonanz war \u00fcberw\u00e4ltigend. Allein am 17. Novem-\n\nber 2009 verzeichnete der Server \u00fcber eine Million \n\nZugriffe. Im M\u00e4rz 2010 wurde dann die Webseite in \n\nMoskau der russischen \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Das \n\nzentrale russische Fernsehen \u00fcbertrug die Pr\u00e4sentation \n\nlive. Bis heute h\u00e4lt dieses Interesse an. Monatlich besu-\n\nchen noch immer 20 000 Menschen die Projektseite, \n\nderen Daten sowohl f\u00fcr die Forschung und noch mehr f\u00fcr \n\ndie Gedenkst\u00e4tten in Deutschland, aber auch in unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern sowie Belarus und Ukraine ein sehr \n\nwichtiger Bestand f\u00fcr die dortige Gedenk- und Erinne-\n\nrungsarbeit sind. \n\nDas Interesse der Angeh\u00f6rigen ist weiter enorm. Jeden \n\nMonat treffen bis zu 300 Briefe in Sachsen mit der Bitte \n\num Schicksalskl\u00e4rung ein. Nicht in einem einzigen Brief \n\nfinden sich Worte des Vorwurfs gegen das deutsche Volk, \n\nwie Dr. Alexander Haritonow in der Gedenkstunde am \n\n27. Januar 2013 erl\u00e4uterte. Ganz im Gegenteil. Die \n\nMenschen sind voller Dankbarkeit, dass es in Deutschland \n\neine Einrichtung gibt, die ihnen hilft, mehr \u00fcber ihre \n\nV\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter zu erfahren, und sie \u00fcber die Um-\n\nst\u00e4nde der Kriegsgefangenschaft in Deutschland aufkl\u00e4rt. \n\nDas alles ist aber nun gef\u00e4hrdet, wie die Antwort der \n\nStaatsregierung auf unseren vorliegenden Antrag deutlich \n\nmacht. Nach derzeitigem Stand wird die Dokumentations-\n\nstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten in Dresden \n\nab 1. Januar 2015 von Bund und Land keine Projektgelder \n\nmehr erhalten. Nach 14,5 Jahren droht das Ende. Ein \n\nKonzept zur Gew\u00e4hrleistung der Nachhaltigkeit und die \n\nSicherstellung einer wie auch immer gearteten personel-\n\nlen Ausstattung \u00fcber den 1. Januar 2015 hinaus ist offen-\n\nkundig nicht vorhanden. Das ist aus unserer Sicht \u00e4u\u00dferst \n\nbedr\u00fcckend, zumal schon seit vielen Monaten die Doku-\n\nmentationsstelle von der Staatsregierung nahezu stiefm\u00fct-\n\nterlich behandelt wird. \n\nDie Dokumentationsstelle hat gem\u00e4\u00df Stellenplan der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten eine Planstelle. Das ist \n\ndie des Leiters. Der betreffende Kollege ist bedauerli-\n\ncherweise seit Juli 2013 schwer erkrankt und kann seit-\n\ndem nicht mehr arbeiten. Es fand allerdings keine Krank-\n\nheitsvertretung statt. Die eigentliche Arbeit der Dokumen-\n\ntationsstelle erf\u00fcllen die Projektmitarbeiter. Derzeit sind \n\ndas 1,5 wissenschaftliche Mitarbeiterstellen sowie \n\n1,5 Sachbearbeiterstellen und eine Sachbearbeiterstelle \n\nauf geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigtenbasis. \n\nW\u00e4hrend der Bund die Digitalisierung und datenbankm\u00e4-\n\n\u00dfige Erfassung der Dokumente sowie die Projektstelle \n\nund den \u00fcberwiegenden Teil der Sachkosten finanziert, ist \n\nder Eigenanteil der Stiftung bei Sachkosten vergleichs-\n\nweise gering. In den s\u00e4chsischen Haushaltsplanungen \n\nspielt die Fortsetzung des Projektes nach meinem Kennt-\n\nnisstand keine Rolle mehr. Eine Ersatzfinanzierung \n\nseitens des Bundes ist offensichtlich auch nicht in Sicht. \n\nDie immer dr\u00e4ngender zu beantwortende Frage bleibt \n\nneben der fehlenden Perspektive des Projektes, was dann \n\nmit dem bisher erfassten Material und der Datenbank \n\ngeschieht. Das SMWK sollte dringend die Geldgeber, in \n\nerster Linie die neue Bundesministerin f\u00fcr Kultur und \n\nMedien, sowie das Ausw\u00e4rtige Amt mit seinem neuen \n\nRusslandbeauftragten rechtzeitig auf die Gefahr hinwei-\n\nsen, dass eine Projektruine entsteht, wenn niemand die \n\nInitiative ergreift, das Vorhaben entweder fortzuf\u00fchren \n\noder aber zumindest f\u00fcr Ausk\u00fcnfte und Forschung zu \n\nsichern. Gerade Ausk\u00fcnfte nicht mehr geben zu k\u00f6nnen, \n\nw\u00e4re sicherlich ein fatales Signal an die Familien der \n\nToten und Vermissten in den Nachfolgestaaten der So-\n\nwjetunion. \n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re auch noch das Bundesfamilienministe-\n\nrium zust\u00e4ndig f\u00fcr die Kriegsgr\u00e4berpflege. Nach dem \n\nGr\u00e4bergesetz m\u00fcssen die Namen der Toten in irgendeiner \n\nWeise auf den Friedh\u00f6fen dauerhaft vermerkt werden, \n\nsobald man sie in Erfahrung gebracht hat. So geschieht es \n\nmomentan in Zeithain. Auch in diesem Zusammenhang ist \n\nes wichtig, dass die Datenbank in kompetente H\u00e4nde \n\n\u00fcbergeht, damit nach \u00dcberpr\u00fcfung der Richtigkeit der \n\ndortigen Angaben in Zukunft qualifizierte Ausk\u00fcnfte \n\nerteilt werden k\u00f6nnen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat mit seinem Engagement in \n\nZeithain gezeigt, was m\u00f6glich ist, wenn man entschlossen \n\ndie Vorgaben des Gr\u00e4bergesetzes umsetzt. Die Namens-\n\ntr\u00e4ger in Zeithain sind aber die Ausnahme, nicht die \n\nRegel. Nur weil das Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nentschieden hat, die rund 500 000 Euro Investitionsmittel, \n\ngebildet aus den j\u00e4hrlichen Pflegepauschalzahlen des \n\nBundes an den Freistaat Sachsen, f\u00fcr die Kriegsgr\u00e4ber-\n\npflege f\u00fcr die Namenstr\u00e4ger in Zeithain 2013 und 2014 zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10206 \n\nverwenden, wird Zeithain zum Vorzeigeprojekt. Mit \n\ndiesem Pfund lie\u00dfe sich sicherlich auch gegen\u00fcber dem \n\nBund punkten, wenn man es nicht l\u00e4nger als regionales, \n\nsondern als Pilotprojekt mit bundesweiter Bedeutung \n\ngegen\u00fcber dem Bund und in der \u00d6ffentlichkeit kommuni-\n\nziert, das sich auf den Ergebnissen der seit 2000 finanzier-\n\nten Datenerfassungsarbeiten der Dokumentationsstelle \n\ngr\u00fcndet. \n\nEs darf nicht das Ergebnis von mehr als 14 Jahren Arbeit \n\nund ann\u00e4hernd mehr als 4 Millionen Euro Steuergeldern \n\nsein, dass eine Projektruine entsteht, die f\u00fcr die weitere \n\nForschungs- und Auskunftst\u00e4tigkeit verloren geht. Dies \n\nmuss unseres Erachtens Priorit\u00e4t vor der Erfassung \n\nweiterer Dokumente in postsowjetischen Archiven haben. \n\nLeider hat dies aber in Sachsen offensichtlich derzeit \n\nniemand auf seiner Agenda. \n\nEs ist nunmehr Ihre ureigenste politische Verantwortung, \n\nFrau Prof. Schorlemer, noch zu einer konstruktiven und \n\ntragf\u00e4higen L\u00f6sung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung und konzeptionel-\n\nle Neuausrichtung dieses wichtigen Forschungsprojektes \n\nzu sorgen. Dabei ist auch \u00fcber alternative Finanzierungs-\n\nm\u00f6glichkeiten jenseits von Bund und Land nachzuden-\n\nken. Es ist eigentlich nicht meine, sondern Ihre Aufgabe, \n\nderartige \u00dcberlegungen zu entwickeln. Aber aus erinne-\n\nrungspolitischer Verantwortung stelle ich mich dieser \n\nAufgabe und habe deshalb im Vorfeld der heutigen \n\nDebatte mit dem Deutsch-Russischen Zentrum Sachsen \n\ne. V. und seinen russischen Partnern gesprochen. Folgen-\n\nde Ideen sind dabei entstanden: \n\nErstens. Einsatz von ehrenamtlichem Personal, Ehrenamt-\n\nler im Bundesfreiwilligendienst; alle Altersgruppen, vor \n\nallem Ruhest\u00e4ndler und Arbeitslose mit akademischer \n\nAusbildung k\u00e4men infrage. Ehrenamtler im Freiwilligen-\n\njahr, Jugendliche vor oder nach dem Studium, falls nicht \n\nsofortiger Zugang zum ersten Arbeitsmarkt m\u00f6glich ist. \n\nZweitens. Ein Mehrjahresprojekt im Rahmen Weltoffenes \n\nSachsen mit einem gemeinn\u00fctzigen Verein als Tr\u00e4ger \n\nw\u00e4re vorstellbar. \n\nDrittens. Die Ansprache und Gewinnung von deutschen \n\nUnternehmen, wie zum Beispiel die Leipziger Verbund-\n\nnetzgas AG, von russischen Unternehmen, wie zum \n\nBeispiel Gazprom, oder deutsch-russische Unternehmen, \n\nwie zum Beispiel Wintershall als Sponsoren. \n\nViertens. Auch die Antragstellung an den russischen \n\nPr\u00e4sidentenfonds Russki Mir, zu dessen Vorstand Au\u00dfen-\n\nminister Lawrow geh\u00f6rt, w\u00e4re eine weitere Option. \n\nSoweit erste Anregungen in diese Richtung. Wenn Sie \n\nwollen, Frau Staatsministerin, haben Sie in 14 Tagen ein \n\nentsprechendes Konzept auf dem Tisch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich \n\nist die Fortf\u00fchrung des Forschungsprojektes zur Schick-\n\nsalskl\u00e4rung der sowjetischen Kriegsgefangenen ein \n\nstarkes und dringend notwendiges Zeichen der Auss\u00f6h-\n\nnung an die Nachfolgestaaten der Sowjetunion. Es ist \n\nnicht nur politisch fahrl\u00e4ssig, es w\u00e4re aus meiner Sicht \n\neine v\u00f6llig unn\u00f6tige Br\u00fcskierung sowohl der vielen \n\nbetroffenen Angeh\u00f6rigen als auch damit der Staaten, aus \n\ndenen sie stammen, wenn das Vorhaben in einer Projekt-\n\nruine endete. Das w\u00e4re unverst\u00e4ndlich, wo doch gerade \n\nder Freistaat Sachsen mit der Aufstellung der Namenstr\u00e4-\n\nger im letzten und in diesem Jahr f\u00fcr mehr als 22 000 im \n\nKriegsgefangenenlager Zeithain zwischen 1941 und 1945 \n\nverstorbene sowjetische Kriegsgefangene bundesweit und \n\neuropaweit eine Vorreiterrolle einnimmt. \n\nAn keinem anderen Standort dieser ehemaligen sogenann-\n\nten Russenlager der Wehrmacht \u2013 weder in Deutschland \n\nnoch in Polen oder Tschechien \u2013 gibt es ein vergleichba-\n\nres Vorhaben, das die ann\u00e4hernd 70 Jahre andauernde \n\nAnonymisierung der Opfergruppe durchbricht. Es passt \n\nschwerlich zusammen, dass der Freistaat auf der einen \n\nSeite Geld f\u00fcr diese Namen bereitstellt, sich aber anderer-\n\nseits ab 2015 au\u00dferstande sieht, zumindest die Pflege und \n\nweitere Bereitstellung der Daten f\u00fcr die Forschungs- und \n\nBildungsarbeit sicherzustellen. \n\nAll dies nimmt den Bund nat\u00fcrlich nicht aus der Pflicht, \n\nder f\u00fcr seine Inkonsequenz zu kritisieren ist. Aber der \n\nFreistaat sollte so viel f\u00f6derale Verantwortung anerken-\n\nnen, dass er den Fortbestand der wichtigen Daten nicht \n\ndauerhaft allein von Fehlbedarfszuwendungen des Bundes \n\nabh\u00e4ngig macht. Au\u00dfer Absichtserkl\u00e4rungen ist dazu aber \n\nweder von der Ministerin noch vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten bisher \u00f6ffentlich etwas \n\nzu vernehmen gewesen. M\u00f6glicherweise ist man sich im \n\nSMWK der bundesweiten Bedeutung noch nicht bewusst \n\nbzw. hat bislang noch keinen Plan, wie man das Thema \n\nst\u00e4rker publik machen k\u00f6nnte. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung scheint in diesem \n\nBereich m\u00f6glicherweise auch fachlich \u00fcberfordert oder \n\nam Thema zu wenig interessiert, obwohl die Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten von Pr\u00e4sident Putin im Februar \n\n2013 eine offizielle Danksagung f\u00fcr dieses Projekt erhielt. \n\nSollte das der Fall sein, w\u00e4re es nat\u00fcrlich fatal, weil dann \n\nwahrscheinlich auch der Stiftungsrat und dessen Vorsit-\n\nzende zu wenig informiert sind. \n\nIch will aber meine Rede nicht mit der aus unserer Sicht \n\ndurchaus notwendigen Kritik an der Staatsregierung \n\nbeenden, sondern mit der Bitte an die demokratischen \n\nFraktionen hier im Haus um Zustimmung f\u00fcr unseren \n\nAntrag. Die Linksfraktion h\u00e4lt aus wissenschaftlichen und \n\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden die Fortsetzung des Projektes f\u00fcr \n\ndringend geboten. Mit Blick auf den im Mai 2015 anste-\n\nhenden 70. Jahrestag der Befreiung Europas vom Fa-\n\nschismus, zu dem schon jetzt bei der Staatsregierung die \n\nersten Vorbereitungen laufen, k\u00f6nnen wir heute \u2013 gerade \n\nangesichts der gegenw\u00e4rtigen internationalen Spannungen \n\n\u2013 ein starkes Signal f\u00fcr die weitere Auss\u00f6hnung zwischen \n\ndem deutschen Volk und den V\u00f6lkern Russlands und \n\ndenen der anderen Nachfolgestaaten der Sowjetunion \n\nsetzen. \n\nDarum bitte ich Sie und danke herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10207 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach \n\neiner Initiative des damaligen deutschen Bundeskanzlers \n\nHelmut Kohl und des damaligen russischen Pr\u00e4sidenten \n\nBoris Jelzin kam 1997 eine bilateral mit deutschen und \n\nrussischen Experten besetzte Historikerkommission \n\nzustande. Sie tr\u00e4gt den Namen \u201eGemeinsame Kommis-\n\nsion f\u00fcr die Erforschung der j\u00fcngeren Geschichte der \n\ndeutsch-russischen Beziehungen\u201c. Ihre Aufgabe ist die \n\nF\u00f6rderung einer umfassenden wissenschaftlichen Erfor-\n\nschung der deutsch-russischen bzw. auch deutsch-\n\nsowjetischen Beziehungen im 20. Jahrhundert im Geiste \n\nvon Offenheit und Objektivit\u00e4t. \n\nEines der zahlreichen Forschungsprojekte, die die Kom-\n\nmission auf den Weg gebracht hat, ist das im Jahr 2000 \n\nund damit vor 14 Jahren unter Federf\u00fchrung der Doku-\n\nmentationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nbegonnene Projekt, das den Namen \u201eSowjetische und \n\ndeutsche Kriegsgefangene und Internierte \u2013 Forschungen \n\nzum Zweiten Weltkrieg und zur Nachkriegszeit\u201c tr\u00e4gt. \n\nDabei geht es darum, die Akten der sowjetischen bzw. der \n\ndeutschen Kriegsgefangenen zu digitalisieren. Es geht \n\ninsbesondere um Quellensicherung, um die Erarbeitung \n\nwissenschaftlicher Beitr\u00e4ge zur Kriegsgefangenenfor-\n\nschung und nicht zuletzt um eine ausgesprochen tief \n\ngreifende humanit\u00e4re Zielsetzung. Mithilfe des Projektes \n\nwerden unter anderem die Grundlagen f\u00fcr Ausk\u00fcnfte an \n\nAngeh\u00f6rige \u00fcber ihre seit Jahrzehnten vermissten Ange-\n\nh\u00f6rigen geschaffen, und zwar f\u00fcr sowjetische Kriegsge-\n\nfangene im Deutschen Reich und f\u00fcr deutsche Kriegsge-\n\nfangene und Internierte, die sich in sowjetischer Hand \n\nbefanden. Herr K\u00fclow, es ist nicht ganz richtig, wenn Sie \n\nnur die eine Seite nennen. Es geht um eine bilaterale \n\nAbrede und eine bilaterale Sicht der Dinge. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Staatsministerin von \n\nSchorlemer hat vor einigen Jahren, am 16. Novem-\n\nber 2009, bei der Freischaltung der Datenbank, um die es \n\nhier unter anderem geht, ausgef\u00fchrt, dass es diese welt-\n\nweit einmaligen Datenbanken erm\u00f6glichten, dass Millio-\n\nnen Menschen die Schicksale ihrer verstorbenen oder \n\nvermissten Angeh\u00f6rigen aus Kriegs- und Nachkriegszei-\n\nten aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das ist etwas Besonderes. \n\nDie Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten tr\u00e4gt dieses Pro-\n\njekt im Vollzug und wird dort insbesondere durch den \n\nProjektleiter Dr. M\u00fcller, dem ich von hier aus alles Gute \n\nw\u00fcnsche und auch seinem Team herzlichen Dank f\u00fcr \n\nseine verdienstvolle Arbeit sage, gest\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIm Ergebnis konnte die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\n\nten Ende 2009 die nach meiner Kenntnis heute weltweit \n\ngr\u00f6\u00dfte Datenbank zu sowjetischen Kriegsgefangenen in \n\ndeutschem Gewahrsam und deutschen Verurteilten, die \n\nsich in sowjetischer Hand befunden haben, ver\u00f6ffentli-\n\nchen. Seitdem k\u00f6nnen mit anderen Worten die Nutzer \n\neigenst\u00e4ndig nach sowjetischen und deutschen Schicksa-\n\nlen in der Folge des Zweiten Weltkrieges und auch der \n\nNachkriegszeit recherchieren. Hierin liegt der besondere \n\nGewinn, der mit der Datenbank und letztlich mit dem \n\nProjekt selbst verbunden ist. F\u00fcr die Hinterbliebenen der \n\nOpfer ist dies wohl ein ausgesprochen tief greifendes \n\nInstrument, um nach ihren Angeh\u00f6rigen recherchieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nGestatten Sie mir zu dem Thema zwei Bemerkungen: Wir \n\nwissen beispielsweise aus den zahllosen Recherchen, die \n\ndie Versorgungsverwaltung des Freistaates Sachsen nach \n\nder friedlichen Revolution 1989 und in der Folge nach der \n\nHerstellung der Einheit Deutschlands im Bereich der \n\nKriegsopferversorgung gel\u00f6st hat, wie wichtig die histori-\n\nsche Aufarbeitung und Dokumentation ist, schon allein \n\ndeshalb, um den Betroffenen wenigstens einen finanziel-\n\nlen Ausgleich f\u00fcr erlittenes Unrecht im Bereich der \n\nKriegsopferversorgung zuteil werden zu lassen. \n\nIn der DDR hat es eine vergleichbare sozialrechtliche \n\nVersorgungsausgleichsregelung nicht gegeben. Eine \n\nDatenerfassung, Herr K\u00fclow, fand seinerzeit nicht statt. \n\nDie bundesdeutsche Datenerfassung \u2013 etwa bei der \n\ndeutschen Dienststelle der WASt Berlin, der sogenannten \n\nWehrmachtsauskunftsstelle, oder auch bei dem fr\u00fcheren \n\nKrankenbuchlager in Berlin \u2013 hat sich, wie ich meine, in \n\ndiesen F\u00e4llen als segensreich erwiesen. Demselben Ziel \n\nsoll das Forschungsprojekt in seiner praktischen Kompo-\n\nnente dieser Datenbanken dienen. \n\nEin zweiter Gedanke: Die Dokumentationsstelle unserer \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung arbeitet in ihren Projekten eng mit \n\nverschiedenen Institutionen in Deutschland zusammen, \n\netwa dem Volksbund Deutscher Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge mit \n\nSitz in Kassel oder dem Deutschen Roten Kreuz. Hier ist \n\nes das Generalsekretariat mit dem Suchdienst in M\u00fcn-\n\nchen. Beiden gro\u00dfen Organisationen danke ich auch im \n\nNamen der Koalition f\u00fcr ihre im Gemeinwohl liegende \n\nArbeit von ganzem Herzen. \n\nMeine Damen und Herren! Sosehr das Forschungsprojekt \n\nUnterst\u00fctzung verdient, so sehr ist f\u00fcr den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE kein Raum. Insbesondere die \n\ngeforderte \u2013 wie Sie es ausf\u00fchren, Herr K\u00fclow \u2013 \u201est\u00e4rkere \n\nF\u00f6rderung aus s\u00e4chsischen Haushaltsmitteln\u201c halten wir \n\nnach den gegebenen Umst\u00e4nden derzeit nicht f\u00fcr zielf\u00fch-\n\nrend und geradezu f\u00fcr verfehlt. Die Finanzierung des \n\nProjektes ist jedenfalls vorerst bis Jahresende sicherge-\n\nstellt. \n\nIhre Polemik in Richtung der Staatsregierung, insbeson-\n\ndere des Wissenschaftsministeriums, weise ich hier \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Derzeit bem\u00fcht sich Frau Staatsmi-\n\nnisterin von Schorlemer bundesseitig um eine Finanzie-\n\nrung des Projektes \u00fcber das Jahr 2014 hinaus. Solange der \n\nFortgang des Projektes zwischen den Hauptfinanziers \n\nnicht gekl\u00e4rt ist bzw. noch er\u00f6rtert wird und solange auch \n\nm\u00f6gliche Varianten hinsichtlich der Fortsetzung des \n\nProjektes nicht abschlie\u00dfend er\u00f6rtert sind, w\u00e4re es nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10208 \n\nnur verfehlt, sondern, Herr K\u00fclow, geradezu unsinnig, \n\nwenn sich der Freistaat Sachsen hier an die Spitze stellen \n\nund bereits heute und hier abschlie\u00dfend festlegen w\u00fcrde. \n\nWir werden den Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chste Rednerin Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nnicht so ganz gl\u00fccklich, dass dieser Antrag heute hier \n\nvorliegt. Ich h\u00e4tte ihn gern im Ausschuss behandelt und \n\nauch die Vorschl\u00e4ge, Herr K\u00fclow, die Sie unterbreitet \n\nhaben, mit der Ministerin besprochen. Ich sage das \n\ndeshalb, weil ich vor wenigen Wochen gemeinsam mit \n\neinigen von Ihnen zur j\u00e4hrlichen Gedenkstunde in Zeit-\n\nhain gesehen habe, welche positiven Ergebnisse aus der \n\nArbeit der Dokumentationsstelle hervorgegangen sind \n\nund dass es endlich gelungen ist, den Tausenden Opfern \n\nin dieser Gedenkst\u00e4tte einen Namen zu geben. \n\nDurch das Aufstellen der Stele noch mit Unterst\u00fctzung \n\ndes SMS, wo endlich ein jahrelanger Streit zwischen den \n\nKompetenzen gel\u00f6st wurde, ist dort ein sichtbares Zei-\n\nchen auch f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, f\u00fcr die Nachfahren und \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Betroffenen selbst entstanden. \n\nDaf\u00fcr bin ich sehr dankbar, und das ist eben ein Ergebnis \n\ndieser Dokumentationsstelle. \n\nIch bin auch dankbar, dass es gelungen ist, diese Doku-\n\nmentationsstelle \u00fcberhaupt zu erhalten; denn es war \u2013 das \n\nsage ich aus eigener Erkenntnis \u2013 nicht so ganz einfach, \n\ndiese Dokumentationsstelle in Sachsen an der Gedenkst\u00e4t-\n\ntenstiftung \u2013 so muss man das ja sagen \u2013 anzudocken, \n\nweil es nicht zu den origin\u00e4ren Aufgaben der Gedenkst\u00e4t-\n\ntenstiftung geh\u00f6rt, wenn man die Satzung ganz genau \n\nnimmt. Aber es gab damals Personen wie den hier schon \n\nmehrmals genannten Dr. M\u00fcller \u2013 dem ich von dieser \n\nStelle aus alles Gute w\u00fcnsche \u2013, der ein ungeheures \n\nVertrauen genossen hat und sicherlich auch immer noch \n\ngenie\u00dft, sowohl bei den russischen Stellen, was ein \n\nhochsensibles Feld ist, als auch bei den deutschen Stellen, \n\ndie f\u00fcr die Aufarbeitung zust\u00e4ndig waren, bis nat\u00fcrlich \n\nhinein in die Gedenkst\u00e4ttenstiftung. \n\nGenau diese Mischung zwischen eigener Betroffenheit, \n\nn\u00e4mlich Zeithain, wo wir ein Riesenlager auf unserem, \n\nauf s\u00e4chsischem Gel\u00e4nde haben, von dem wir zu diesem \n\nZeitpunkt zu wenig wussten, und das Vertrauen in eine \n\nPerson wie Dr. M\u00fcller und andere, aber ihn besonders, hat \n\nes uns erm\u00f6glicht, diesen Bundesauftrag zu \u00fcbernehmen, \n\nder ja damit verbunden war, so eine Dokumentationsstelle \n\nsicherzustellen. Das ist gelungen. 2009 ist dann auch die \n\nDatenbank auf elektronischem Weg er\u00f6ffnet worden. \n\nVorher hat es bereits die Dokumentationsb\u00fccher gegeben, \n\ndie schon \u00fcbergeben waren und sehr viel an positiver \n\nResonanz, vor allen Dingen bei den Hinterbliebenen, \n\ngezeigt haben. \n\nVon daher w\u00fcnsche ich mir \u2013 insofern werden wir den \n\nAntrag unterst\u00fctzen, auch wenn wir die Intention in \n\nRichtung des Landes ein bisschen f\u00fcr schr\u00e4g halten \u2013, \n\ndass diese Dokumentationsstelle weiterarbeiten kann, dass \n\nsie im Auftrag der Bundesregierung als die nationale \n\nDokumentationsstelle, die die Basis, die Kompetenz, die \n\nin Sachsen aufgebaut worden ist, weitergenutzt werden \n\nkann und damit eine Finanzierung gegeben ist, die das, \n\nwas einmal entstanden ist, erhalten und das, was noch \n\nnicht erforscht ist, wo wir immer noch namenlose Opfer \n\nhaben, auf den Weg bringen kann. \n\nDaher w\u00fcrde ich gern dem Ministerium und der Landes-\n\nregierung an dieser Stelle den R\u00fccken gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung st\u00e4rken, weil es eine nationale Aufgabe \n\nist. Wir sind in der Verpflichtung, bei der Vers\u00f6hnung \n\nzwischen der Bundesregierung und der Russischen \n\nF\u00f6deration, Wei\u00dfrussland und der Ukraine, die hier \n\nbetroffen sind, zu helfen und dieses dunkle Kapitel \n\naufzuarbeiten. Es ist unsere Pflicht, auch die finanzielle \n\nPflicht, dies zu tun, wo es noch nicht geschehen ist. Vor \n\ndiesem Hintergrund hat Sachsen einen Beitrag zu leisten. \n\nWir haben die Infrastruktur dazu. Aber der Bund muss es \n\nals nationale Aufgabe anerkennen. Daf\u00fcr pl\u00e4diere ich. \n\nWenn wir dem Antrag zustimmen, dann ausdr\u00fccklich mit \n\ndieser Nuance. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle erw\u00e4hnen, dass es nicht nur \n\nZeithain ist, sondern zum Beispiel die Euthanasie-\n\nGedenkst\u00e4tte in Pirna, die durch die Dokumentationsstelle \n\nmit erforscht wird. Wir haben da noch viel zu leisten, um \n\nzumindest ein bisschen zur Wiedergutmachung und zur \n\nVers\u00f6hnung beizutragen, gerade in einer Zeit, in der die \n\nSpannungen zwischen Europa und Russland nicht gering \n\nsind. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, auch \n\nwenn es nicht unmittelbar damit im Zusammenhang steht, \n\nweil es bisher zu wenig Beachtung gefunden hat, der \n\nMinisterin daf\u00fcr zu danken, dass sie die Schirmherrschaft \n\n\u00fcber den Meeting-Point Messiaen \u00fcbernommen hat. Das \n\nist ein Straflager auf dem polnischen Territorium, in \n\nZgorzelec, an dem internationale Strafgefangene durch \n\ndeutsche Henker zu Tode gekommen sind. So will ich es \n\neinmal ausdr\u00fccken. Es ist ein hochsensibles Projekt, das \n\ndort entsteht. Ich kann nur hoffen und w\u00fcnschen, dass Sie \n\ndaf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung haben, dass \n\nes kein pers\u00f6nliches Projekt ist, sondern ein Projekt, das \n\nuns als Sachsen bewegt. Es liegt unmittelbar an der \n\ns\u00e4chsisch-polnischen Grenze und wird zum Gl\u00fcck vom \n\nLandkreis und mittlerweile von G\u00f6rlitz unterst\u00fctzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas will ich erw\u00e4hnen, weil es, wie ich glaube, Auswir-\n\nkungen darauf hat, was die Dokumentationsstelle, was wir \n\nals Sachsen \u00fcber die Gedenkst\u00e4ttenstiftung an Vertrauen \n\ngegen\u00fcber unseren Nachbarn und denjenigen, die unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10209 \n\nder deutschen Herrschaft gelitten haben, wiederherstellen \n\nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch diese Dokumentationsstelle. \n\nEs w\u00e4re zu w\u00fcnschen, dass es gelingt, die Bundesregie-\n\nrung zu bewegen, sich dieser nationalen Verantwortung \n\nauch zuk\u00fcnftig zu stellen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nTippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Gerade f\u00fcr uns in Sachsen sind \n\nErinnern und Gedenken wichtig, um unserer bewegten \n\nj\u00fcngeren Geschichte gerecht zu werden. Kaum war die \n\nnationalsozialistische Diktatur beendet, folgte die kom-\n\nmunistische Unterdr\u00fcckung. Es ist geradezu unsere \n\nPflicht, die Erinnerung an die Vergangenheit wachzuhal-\n\nten und an nachfolgende Generationen weiterzugeben. \n\nDas ist eine der Grundvoraussetzungen daf\u00fcr, dass wir \n\nk\u00fcnftige Gef\u00e4hrdungen der Demokratie erkennen und \n\nihnen rechtzeitig entgegenwirken k\u00f6nnen. \n\nUnsere Demokratie lebt davon, dass sie von uns B\u00fcrgern \n\ngestaltet wird, dass wir uns einmischen und dass wir \n\nwachsam sind. Demokratie muss von innen heraus gelebt \n\nwerden. Sie ist die Staatsform, die immer wieder von \n\njeder Generation neu gelernt werden muss. Gedenkorte \n\nwie beispielsweise Torgau, an denen vor und nach 1945 \n\npolitisches Unrecht begangen wurde, helfen dabei, dies \n\nniemals aus den Augen zu verlieren. \n\nAuch das Projekt der Dokumentationsstelle Dresden der \n\nStiftung \u201eS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u2013 Schicksalskl\u00e4rung \n\nsowjetischer Kriegsgefangener und auf deutschem \n\nReichsgebiet verstorbener sowjetischer B\u00fcrger\u201c tr\u00e4gt \n\nzweifellos einen Teil zur Aufarbeitung bei. Dennoch ist zu \n\nbedenken, dass dieses Projekt in der Vergangenheit zum \n\nGro\u00dfteil vom Bund finanziert wurde. Das ist auch gut so. \n\nEs kann keineswegs allein s\u00e4chsische Aufgabe sein, die \n\nForschungs- und Beratungsarbeit auf einem Teilbereich \n\nabzusichern, der die gesamte Bundesrepublik betrifft. \n\nGerade vor dem Hintergrund des langwierigen Eini-\n\ngungsprozesses beim Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz sollte \n\nes vermieden werden, erneut einseitige Verlagerungen der \n\nMittel vorzunehmen. Wir sollten an dieser Stelle nicht den \n\nHaushaltsverhandlungen und den Verhandlungen mit dem \n\nBund vorgreifen und dabei ein m\u00fchsam errichtetes Kons-\n\ntrukt gef\u00e4hrden, insbesondere nicht, wenn es darum geht, \n\nGeschichte einseitig aus Sicht der LINKEN zu betrachten. \n\nIch bitte Sie deshalb, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\n\u00fcberzeugt davon, dass das Thema Gedenkst\u00e4tten und \n\nspeziell Dokumentationsstelle und sowjetische Kriegsge-\n\nfangene kein Thema f\u00fcr eine Konfrontation hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ist. \n\nKollege K\u00fclow, ich halte viel vom Angriff aus der Oppo-\n\nsition, aber ich sehe, so wie ich Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer in dieser Angelegenheit erlebt habe, \n\nkeinen Grund f\u00fcr einen Angriff auf sie. \n\nWir sprechen hier \u00fcber eine lange in Vergessenheit gera-\n\ntene Opfergruppe aus der Zeit des Nationalsozialismus. \n\nHerr K\u00fclow hat eine Reihe von Zahlen genannt. Wir \n\nsprechen \u00fcber die zweitgr\u00f6\u00dfte Opfergruppe nach den \n\nJuden. Ich glaube, das muss man immer einmal wiederho-\n\nlen, weil es kaum im Bewusstsein ist. \n\nEs ist aus meiner Sicht unsere Verpflichtung, die Schick-\n\nsale zu kl\u00e4ren, die Namen aus der Vergessenheit zu holen \n\nund ihrer in w\u00fcrdiger Form zu erinnern. Es ist im Ehren-\n\nhain Zeithain gelungen, die Toten aus der Anonymit\u00e4t zu \n\nholen. Wer einmal erlebt hat \u2013 und viele aus diesem \n\nLandtag haben es bereits getan \u2013, wie die Nachkommen \n\ndort reagieren, wie bewegt sie sind, der wird das nie \n\nvergessen. Ich hatte einmal die Gelegenheit, in einer Rede \n\ndort meinen Beitrag zu leisten. Ich habe schon damals \n\ngew\u00fcrdigt, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung ohne \n\nformale rechtliche Verpflichtung die Namenstafeln \n\nfinanziert hat. Ich m\u00f6chte das heute noch einmal tun. \n\nGrundlage f\u00fcr das alles \u2013 es ist schon mehrfach gesagt \n\nworden \u2013 war das Kriegsgefangenenprojekt. Das Problem \n\nist, dass BKM und BMI die F\u00f6rderung nach \u00fcber \n\n14 Jahren einstellen wollen. Damit ist wirklich eine \n\nGefahr gegeben. Es droht eine stark finanzierte, \u00fcber \n\nlange Zeit wissenschaftlich betriebene Projektruine. \u00dcbrig \n\nbleiben w\u00fcrde nur die Stelle von Herrn Dr. M\u00fcller, der \n\nleider seit einem Jahr schwer erkrankt ist. Wir haben uns \n\nvorhin dem Dank an ihn angeschlossen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass dieser Fall nicht eintreten \n\ndarf. Es gibt humanit\u00e4re Gr\u00fcnde, dass das nicht geschehen \n\ndarf. Die Dokumentationsstelle erreicht j\u00e4hrlich eine \n\nUnzahl von Anfragen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was es \n\nin der jetzigen Zeit bedeuten w\u00fcrde, wenn Ausk\u00fcnfte an \n\ndie Familien der Toten oder Vermissten in den Nachfolge-\n\nstaaten der Sowjetunion nicht mehr erteilt werden k\u00f6nn-\n\nten? \n\nIch sehe auch wissenschaftliche Gr\u00fcnde. Es ist ein einma-\n\nliges Material, das f\u00fcr die Wissenschaft weiterhin gesi-\n\nchert zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. \n\nGerade im Jahr 2014 sehe ich auch politische Gr\u00fcnde. Wir \n\nsollten ein Projekt, das gemeinsam mit Russland, Belarus \n\nund der Ukraine betrieben wird, unbedingt fortf\u00fchren. \n\nDas w\u00e4re ein gutes und wichtiges Zeichen. \n\nIn diesem Antrag sind die s\u00e4chsischen Haushaltsmittel \n\nangefragt. Ich sehe es \u00e4hnlich wie meine Vorrednerin, \n\nEva-Maria Stange: Das sollte nicht im Vordergrund \n\nstehen. Aber ich bin durchaus der Meinung, auch dar\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10210 \n\nsollten wir reden. Der Anteil des Freistaates Sachsen \n\nbetr\u00e4gt zurzeit etwa ein Viertel, also 60 000 Euro im Jahr. \n\nDamit ist die Grenze noch nicht erreicht. Aber ich sehe \n\nebenso: Wir haben mit dieser Dokumentationsstelle und \n\ndiesem Forschungsprojekt keine regionale Aufgabe zu \n\nl\u00f6sen, sondern es ist ein Projekt von deutschlandweiter \n\nund internationaler Bedeutung.  Deshalb ist es das Wich-\n\ntigste, die Gespr\u00e4che mit der BKM und dem Ausw\u00e4rtigen \n\nAmt zu f\u00fchren, vielleicht auch speziell mit dem Russ-\n\nlandbeauftragten Erler. Sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn sich die SPD \n\nin der jetzigen Koalition daf\u00fcr ins Feld werfen k\u00f6nnte, um \n\ndieses Projekt weiterzuf\u00fchren. \n\nWir haben ein gutes Argument: die Namenstafeln in \n\nZeithain sind durch das SMS finanziert worden. Das ist \n\ndeutschlandweit beispielhaft und k\u00f6nnte als Pilotprojekt \n\nin diesen Gespr\u00e4chen als Argument ins Spiel gebracht \n\nwerden. \n\nAngesichts der derzeitigen, aber sicherlich auch k\u00fcnftigen \n\nfinanziellen Unsicherheiten glaube ich, dass man die \n\nKernausrichtung des Projektes \u00fcberdenken muss. Vor der \n\nErfassung weiterer Dokumente, die nat\u00fcrlich wichtig und \n\nhochinteressant w\u00e4re, sollte die Pflege der Best\u00e4nde \n\nstehen und ihre zeitgem\u00e4\u00dfe Nutzung \u00fcber das Internet f\u00fcr \n\nzugelassene Nutzergruppen. \n\nZun\u00e4chst aber gilt es nat\u00fcrlich, in diesem Jahr die weitere \n\nFinanzierung der Arbeit zu sichern. Auch wenn die \n\nKoalitionsfraktionen diesen Antrag \u2013 nicht unerwartet \u2013 \n\nablehnen, baue ich darauf, dass das ein gemeinsames \n\nProjekt und ein gemeinsames Vorhaben der demokrati-\n\nschen Fraktionen in unserem S\u00e4chsischen Landtag bleibt. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Kl\u00e4rung des \n\nSchicksals von Kriegsgefangenen, die im deutschen \n\nGewahrsam ums Leben kamen, ist ebenso wie die Kl\u00e4-\n\nrung der Schicksale deutscher Kriegsgefangener und \n\nZivilinternierter in ausl\u00e4ndischen, insbesondere sowjeti-\n\nschen Lagern ein humanit\u00e4res Anliegen, dem sich kein \n\nvern\u00fcnftiger Mensch und nat\u00fcrlich auch keine Fraktion \n\ndieses Landtages verweigern kann. Seit 14 Jahren wurden \n\nunter der Federf\u00fchrung der Dokumentationsstelle der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u00fcber 900 000 Daten-\n\ns\u00e4tze ausgewertet und damit Hinterbliebenen, osteurop\u00e4i-\n\nschen St\u00e4dten und Gebietsk\u00f6rperschaften Auskunft \u00fcber \n\nden Verbleib der Vermissten gegeben. \n\nDas Projekt selber ist nicht, wie der Antrag der LINKEN \n\nweismachen will, ein s\u00e4chsisches Projekt, sondern es wird \n\nzu drei Vierteln vom Bund finanziert. Aus diesem Grunde \n\nw\u00e4re auch aus Sicht der NPD eine alleinige Weiterf\u00fch-\n\nrung und Finanzierung dieses Projektes durch den Frei-\n\nstaat Sachsen weder w\u00fcnschenswert noch zumutbar. \n\nUnzumutbar w\u00e4re es auch deshalb, weil der Begr\u00fcndungs-\n\ntenor des Antrags den Anschein erweckt, als ginge es \n\nnicht um ein prim\u00e4r humanit\u00e4res Anliegen, sondern um \n\ndie Wiederbelebung der deutsch-sowjetischen Freund-\n\nschaft nach Art der SED. Man h\u00e4tte eigentlich erwarten \n\nk\u00f6nnen, dass die SED-PDS-LINKE bereits zwischen \n\n1949 und 1989 ihre damals noch sowjetischen Freunde \n\nmit einem solchen Forschungs- und Erinnerungsprojekt \n\nbegl\u00fcckt. Aber stattdessen waren der SED und den \n\nMachthabern der UdSSR Siegesdenkm\u00e4ler, Obelisken \n\nund Panzer im Zentrum mitteldeutscher St\u00e4dte wichtiger \n\nals die Erinnerung an die unbekannten Soldaten beider \n\nSeiten. \n\nEin ehrendes Gedenken f\u00fcr den unbekannten wie auch f\u00fcr \n\nden identifizierten Soldaten ist aber keine Einbahnstra\u00dfe, \n\nsondern Aufgabe aller fr\u00fcheren Kriegsgegner, auch der \n\nGegner Deutschlands. So sind die Sowjets mit den deut-\n\nschen Gefallenen nicht so ehrf\u00fcrchtig umgegangen, wie \n\nhierzulande mit den gefallenen Rotarmisten umgegangen \n\nwurde und wird. So warf man, um nur ein Beispiel zu \n\nnennen, die sterblichen \u00dcberreste von hunderttausend \n\nDeutschen, die in Stalingrad gefallen sind, in eine Talsen-\n\nke und errichtete auf dieser Talsenke eine M\u00fcllkippe, als \n\nsie gef\u00fcllt war. Diese Form der Totenverh\u00f6hnung ist \n\nallerdings keine russische Tradition, sondern Ausgeburt \n\ndes kommunistischen Atheismus. Inzwischen hat der \n\nVolksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge gemeinsam \n\nmit russischen und ukrainischen Helfern aber daf\u00fcr Sorge \n\ngetragen, dass auch deutsche Soldaten umgebettet worden \n\nsind. \n\n69 Jahre ist das Kriegsende nun her. Auch die engsten \n\nAngeh\u00f6rigen der damals Gefallenen sind fast alle verstor-\n\nben, sodass die prim\u00e4r humanit\u00e4ren Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\nFortf\u00fchrung des Forschungsprojektes entfallen. Wissen-\n\nschaftlich w\u00e4re es nat\u00fcrlich interessant, auf beiden Seiten \n\neine Kl\u00e4rung m\u00f6glichst vieler Einzelschicksale zu bewir-\n\nken. Wenn im Jahre 2000 die finanzielle Last f\u00fcr ein \n\nsolches Projekt von der Bundesregierung \u00fcbernommen \n\nwurde, dann auch deswegen, weil der russische Staat \n\ndamals fast bankrott war. Inzwischen aber verf\u00fcgt Russ-\n\nland \u00fcber mehr als 500 Milliarden Euro an Devisenreser-\n\nven. Wenn den Russen an einer Weiterf\u00fchrung dieses \n\nProjektes stark gelegen sein sollte, so k\u00f6nnten sie diese \n\nWeiterfinanzierung auch aus ihrer eigenen Portokasse \n\nstemmen. \n\nVon staatlich verordneten Feiertagen und Jahrestagen der \n\nangeblichen Befreiung Europas vom Faschismus haben \n\ndie Mitteldeutschen und gerade auch die Sachsen unserer \n\nEinsch\u00e4tzung nach aber die Nase voll, kamen doch viele \n\nDeutsche nach dem 8. Mai 1945 vom Regen in die Traufe \n\nvon willk\u00fcrlichen Enteignungen, Verschleppungen, \n\nVerhaftungen und Vergewaltigungen durch die angebli-\n\nchen Befreier aus dem Sowjetreich. \n\nSie, meine Damen und Herren von den LINKEN, k\u00f6nnen \n\ndas Schoah-Business \u2013 ein Begriff des j\u00fcdischen Politolo-\n\ngen Norman Finkelstein \u2013 pflegen und hegen, wann auch \n\nimmer Sie wollen. Aber in einem Antrag zu russischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10211 \n\nKriegsgefangenen und deren Erforschung hat der Begriff \n\nder Schoah nichts zu suchen. \n\nDie NPD-Fraktion lehnt diesen Antrag aus den vorge-\n\nnannten Gr\u00fcnden ab, genauso wie wir die Umdeutung der \n\ntotalen Niederlage Deutschlands zur angeblichen Be-\n\nfreiung ablehnen. Das sind wir unserern Gefallenen und \n\nzivilen Toten schuldig. \n\nDanke. \n\n (Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, mir liegen keine \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \n\ntrotzdem die Abgeordneten. \u2013 Ich kann keine Meldung \n\nerkennen. Ich frage die Staatsministerin. \u2013 Frau Staatsmi-\n\nnisterin von Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Das \n\nForschungsprojekt zu \u201eSowjetische und deutsche Kriegs-\n\ngefangene und Internierte, Forschungen zum Zweiten \n\nWeltkrieg und zur Nachkriegszeit \u2013 Stand und Perspekti-\n\nven\u201c begann im Jahr 2000 zun\u00e4chst f\u00fcr sowjetische und \n\nab 2003 auch f\u00fcr deutsche Kriegsgefangene unter der \n\nFederf\u00fchrung der Dokumentationsstelle der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. \n\nSeitdem wird es im Auftrag der Bundesregierung mit \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates von der Bundesbeauftragten \n\nf\u00fcr Kultur und Medien und dem Bundesministerium des \n\nInnern gef\u00f6rdert. Aufgrund einer Anfrage der Russischen \n\nF\u00f6deration suchte etwa zur gleichen Zeit, 1999, das \n\nAusw\u00e4rtige Amt einen Tr\u00e4ger, der die Beratung von \n\nehemaligen Kriegsgefangenen oder auch internierten \n\nDeutschen bzw. deren Nachkommen \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. \n\nDie Tr\u00e4gerschaft dieser Aufgabe wurde im Jahre 2008 der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten mit ihrer Dokumenta-\n\ntionsstelle \u00fcbertragen. \n\nInhaltlich besch\u00e4ftigt sich die Dokumentationsstelle mit \n\nzwei Teilbereichen: erstens der Erforschung und Auskunft \n\n\u00fcber durch sowjetische Organe verurteilte Deutsche und \n\nzweitens dem eigentlichen, dem sogenannten gro\u00dfen \n\nKriegsgefangenenprojekt, das hei\u00dft, der Kl\u00e4rung der \n\nSchicksale sowjetischer, aber auch deutscher Kriegsge-\n\nfangener und Internierter. \n\nZum ersten Teilbereich ist zu sagen, dass es bei der \n\nAuskunftst\u00e4tigkeit um Unterst\u00fctzung und Beratung \n\nbez\u00fcglich des Aktenzugangs in Russland in Rehabilitie-\n\nrungsverfahren von durch sowjetische Spruchkammern \n\nnach 1945 durchgef\u00fchrten Strafverfahren geht. Das \n\nj\u00e4hrliche Anfragevolumen hierf\u00fcr bel\u00e4uft sich auf etwa \n\n500 Anfragen. Diese durch den Bund beauftragte Aus-\n\nkunftst\u00e4tigkeit wird auch in Zukunft durch das Ausw\u00e4rti-\n\nge Amt weiter finanziert. \n\nDas damals weiterhin als Aufgabe und Auskunft f\u00fcr das \n\nAusw\u00e4rtige Amt wahrgenommene sogenannte kleine \n\nKriegsgefangenenprojekt befasste sich vor allem mit den \n\nnach 1945 von sowjetischen Instanzen verurteilten Deut-\n\nschen, der Erfassung der Opfer sowie der Erforschung der \n\nSpeziallager. Die Dokumentationsstelle ist durch diese \n\nArbeit seither als wissenschaftliche Einrichtung weithin \n\nanerkannt und wertgesch\u00e4tzt. \n\nZum zweiten Teilbereich \u201eKriegsgefangene und Internier-\n\nte\u201c. Bei diesem gro\u00dfen Kriegsgefangenenprojekt handelte \n\nes sich um die Schicksalskl\u00e4rung sowjetischer Kriegsge-\n\nfangener in ehemals deutschem Gewahrsam. Das bedeutet \n\nin Zusammenarbeit zwischen der Dokumentationsstelle \n\nund Archiven der ehemaligen GUS-Staaten die Erschlie-\n\n\u00dfung, die Erfassung, die \u00dcbersetzung und auch das \n\nArchivieren in einer Datenbank von Akten, die von der \n\nRoten Armee in Deutschland sichergestellt wurden, sowie \n\ndie Erteilung von Ausk\u00fcnften auf Grundlage der Daten-\n\nbank. Zun\u00e4chst konzentrierte man sich auf die Toten, \n\ninsbesondere die Offiziere. Sp\u00e4ter wurde die Forschungs-\n\narbeit auf alle Kriegsgefangenen ausgedehnt, einschlie\u00df-\n\nlich deutsche Kriegsgefangene in sowjetischem Gewahr-\n\nsam und deutsche Internierte. \n\nDabei leistet die Dokumentationsstelle eine wertvolle \n\nAuskunftst\u00e4tigkeit und bearbeitet j\u00e4hrlich etwa 6 000 bis \n\n7 000 Anfragen zu sowjetischen Kriegsgefangenen. Die \n\nAusk\u00fcnfte zu deutschen Kriegsgefangenen und Internier-\n\nten erteilt im Wesentlichen der DRK-Suchdienst auf der \n\nBasis einer entsprechenden Vereinbarung mit der Doku-\n\nmentationsstelle. Dieses Projekt wird Ende 2014 auslau-\n\nfen. \n\nBeide Kriegsgefangenengruppen haben jeweils sehr gro\u00dfe \n\nOpferzahlen zu verzeichnen. Von 5,7 Millionen sowjeti-\n\nschen Kriegsgefangenen verloren \u2013 eine ersch\u00fctternde \n\nZahl \u2013 circa drei Millionen ihr Leben durch Hunger, \n\nKrankheit, K\u00e4lte und elende Haftbedingungen. Das ist in \n\nder Tat die zweitgr\u00f6\u00dfte Opfergruppe des Nationalsozia-\n\nlismus gewesen. \n\nVon circa 2,3 Millionen deutschen Gefangenen verloren \n\nmindestens 0,4 Millionen ihr Leben. Manche Forschun-\n\ngen kommen auf \u00fcber eine Million Tote. Hinzu kommen \n\nnoch die Vermissten. \n\nDas Gesamtprojekt, von dem wir hier sprechen, ist einem \n\ndoppelten Zielansatz verpflichtet: Es geht sowohl um \n\nwissenschaftliche sowie zunehmend auch um humanit\u00e4r-\n\nschicksalskl\u00e4rende und somit vers\u00f6hnungspolitische \n\nAufgaben. Im Kern der Arbeit steht die Bearbeitung und \n\nSicherung von Personalunterlagen beider Gruppen sowie \n\ndie damit verbundene Auskunftst\u00e4tigkeit. \n\nMit Schreiben vom 22. Mai 2012 hat Au\u00dfenminister \n\nWesterwelle nach Abstimmung mit den beiden f\u00f6rdernden \n\nRessorts, dem BKM und dem BMI, der Russischen \n\nF\u00f6deration mitgeteilt, dass die von der russischen Seite \n\nangeregte Weiterf\u00fchrung des Projektes nicht m\u00f6glich sei \n\nund die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr das gro\u00dfe Kriegsgefange-\n\nnenprojekt noch bis 2014 fortgesetzt und danach einge-\n\nstellt werde. \n\nDie Gesamtkosten des Projektes belaufen sich bis Ende \n\n2014 auf insgesamt circa 3,8 Millionen Euro. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10212 \n\nes geh\u00f6rt: Es wird ma\u00dfgeblich mit Mitteln des Bundes \n\ngef\u00f6rdert. Der Eigenanteil Sachsens liegt bei circa \n\n0,7 Millionen Euro. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\nlassen Sie mich zum Stand des Geleisteten kommen. Das \n\nTeilprojekt \u201eDeutsche Kriegsgefangene und Internierte\u201c \n\nhat die erste seiner Kernaufgaben erf\u00fcllt. In Kooperation \n\nmit dem DRK-Suchdienst M\u00fcnchen wurden eine Daten-\n\nbank mit circa 2,3 Millionen Datens\u00e4tzen deutscher \n\nKriegsgefangener und Zivilisten erstellt sowie mehr als \n\nzehn Millionen Personalaktenseiten f\u00fcr die deutschen \n\nAnfragenden digitalisiert. \n\nNunmehr liegt der Schwerpunkt in der wissenschaftlichen \n\nUnterst\u00fctzung des DRK-Suchdienstes, der Auskunftst\u00e4-\n\ntigkeit sowie der Hilfe bei direkten Anfragen durch \n\nInstitutionen und B\u00fcrger. \n\nIm Teilprojekt \u201eSowjetische Kriegsgefangene\u201c wurden \n\nebenfalls gro\u00dfe Datenmengen erhoben. Insgesamt umfasst \n\ndie Datenbank derzeit circa 900 000 teils sehr umfangrei-\n\nche Personaldatens\u00e4tze sowie circa zwei Millionen \n\nKarteikarten als Digitalisate. \n\nMit drei L\u00e4ndern \u2013 der Russischen F\u00f6deration, Belarus \n\nund der Ukraine \u2013 gibt es l\u00e4ngerfristige Kooperationsver-\n\ntr\u00e4ge, die noch bis 2014 erf\u00fcllt werden. Das hei\u00dft, einige \n\nder Ziele k\u00f6nnen bis Ende 2014 nicht erreicht werden. \n\nErstens. Die Bearbeitung aller Quellen zu sowjetischen \n\nKriegsgefangenen in der Russischen F\u00f6deration und in \n\nder Ukraine. Hier existieren noch unbearbeitete Personal-\n\nquellen von mehr als circa einer Million Kriegsgefange-\n\nnen. \n\nZweitens bleibt die Einbeziehung der Archivarien anderer \n\nNachfolgestaaten der UdSSR offen, die aber ihr gro\u00dfes \n\nInteresse an der Beteiligung am Projekt schon l\u00e4ngere \n\nZeit ge\u00e4u\u00dfert haben: Aserbaidschan, Kasachstan, Usbe-\n\nkistan und andere. Der gesch\u00e4tzte Umfang hier betr\u00e4gt \n\ncirca 100 000 Personalquellen. \n\nDrittens. Hinzu kommen weitere wichtige Informationen \n\naus deutschen Archiven zu Grablagen, Lagern und \n\nArbeitsbedingungen, die bisher nicht erhoben worden \n\nsind. \n\nDie bisherigen Projektergebnisse sind f\u00fcr alle Beteiligten \n\nvon gro\u00dfer Bedeutung. So wurden unter anderem Hun-\n\nderttausende von Datens\u00e4tzen den Projektpartnern in \n\nOsteuropa und Anfragenden in Ostdeutschland bereits zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Weiterhin fanden w\u00fcrdevolle Gedenk-\n\nveranstaltungen in den drei Partnerl\u00e4ndern statt. Von \n\ndeutscher Seite wurden dort Hunderten von Angeh\u00f6rigen \n\nschicksalskl\u00e4rende Unterlagen \u00fcbergeben. Des Weiteren \n\nwurde 2009 die zentrale Datenbank in Ausz\u00fcgen ins Netz \n\ngestellt, sodass die Angeh\u00f6rigen selbst suchen k\u00f6nnen. \n\nDas Interesse an all diesen Aktivit\u00e4ten ist bis heute \n\nimmens. Die Datenbank verzeichnet mehrere Hunderttau-\n\nsende Zugriffe pro Jahr. Zudem gehen mehr als 300 \n\nindividuelle Anfragen pro Monat ein. Die Dokumenta-\n\ntionsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten ist somit \n\ndie gr\u00f6\u00dfte und bekannteste deutsche Auskunftsstelle zu \n\nsowjetischen Kriegsgefangenen geworden. Die humanit\u00e4-\n\nre Dimension der Projektarbeit ist unbestritten und bleibt \n\nauch zuk\u00fcnftig zentral. Hinzu kommt eine au\u00dfenpoliti-\n\nsche bzw. vers\u00f6hnungspolitische Dimension. In drei \n\npers\u00f6nlichen Briefwechseln 2001, 2007 und 2012 haben \n\ngerade die jeweiligen Au\u00dfenminister Russlands und \n\nDeutschlands dies besonders betont. \n\nDas Projekt hat auch eine hohe symbolische Bedeutung, \n\nauch au\u00dfenpolitisch, denn die zwei entscheidenden \n\nKontrahenten im Zweiten Weltkrieg arbeiten gemeinsam \n\ndie Schicksale von Kriegsgefangenen auf und eine deut-\n\nsche Institution gibt unter anderem Hinterbliebenen aus \n\nOsteuropa Auskunft zu ihren umgekommenen Familien-\n\nmitgliedern. \n\nIn praktisch allen F\u00e4llen ruft dies gro\u00dfe Dankbarkeit \n\nhervor. Gerade diese Aspekte werden von russischer, \n\nukrainischer und wei\u00dfrussischer Seite in vielen individu-\n\nellen Schreiben hervorgerufen. Insbesondere angesichts \n\ndes gro\u00dfen humanit\u00e4ren und symbolischen Gehalts des \n\nProjektes erachte ich es f\u00fcr sehr wichtig, dass diese \n\nnotwendige und v\u00f6lkerverbindende Arbeit auch in Zu-\n\nkunft weitergef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAus diesem Grund habe ich daher nach mehreren Initiati-\n\nven meines Hauses auf Arbeitsebene, auch des Staatsse-\n\nkret\u00e4rs, seit 2012 mit der Bundesbeauftragten f\u00fcr Kultur \n\nund Medien eine pers\u00f6nliche Absprache get\u00e4tigt, gefolgt \n\nvon Schreiben meinerseits. Ich habe sie eingeladen nach \n\ndem Ehrenhain Zeithain und herzlich gebeten, eine \n\nF\u00f6rderung dieses wichtigen Forschungsprojektes \u00fcber das \n\nJahr 2014 hinaus vorzunehmen. \n\nDies entspricht auch dem Wunsch und den bisher bekann-\n\nten \u00c4u\u00dferungen von Projektpartnern aus den Partnerstaa-\n\nten. Eine alleinige Fortf\u00fchrung des Projektes durch die \n\nosteurop\u00e4ische Seite verspricht im \u00dcbrigen weitaus \n\nweniger Erkenntnisse f\u00fcr die Hinterblieben, als es bei \n\neinem Gemeinschaftsprojekt der Fall w\u00e4re. Ebenso \n\nentspricht die alleinige Fortf\u00fchrung des Projektes aus-\n\nschlie\u00dflich mit Landesmitteln nicht der nationalen und \n\ninternationalen Bedeutung dieses einmaligen Gesamtvor-\n\nhabens. Eine Absenkung der Landesmittel ist im \u00dcbrigen \n\nnicht vorgesehen. \n\nDetaillierte Informationen zu Grablagen, Arbeitseins\u00e4tzen \n\nsowie Lebensbedingungen in den Lagern in Deutschland \n\nlassen sich nur mithilfe deutscher Unterlagen und ihrer \n\nInterpretation durch die deutsche Seite gewinnen. Deshalb \n\nist das Gemeinschaftsprojekt so wichtig. \n\nZiel einer gemeinsamen Fortf\u00fchrung des Forschungspro-\n\njektes w\u00e4re, die in Russland und in der Ukraine noch \n\nvorhandenen Unterlagen zu bearbeiten. Gleichzeitig \n\nsollen aus den wichtigen anderen Nachfolgestaaten der \n\nUdSSR ebenfalls die dortigen Dokumente einbezogen und \n\nmit Informationen aus deutschen Archiven erg\u00e4nzt wer-\n\nden. Schlie\u00dflich geht es auch um die k\u00fcnftige Nutzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10213 \n\ndes Datenbestandes als Grundlage f\u00fcr Ausk\u00fcnfte an \n\ninteressierte Stellen und B\u00fcrger. \n\nIch werbe daf\u00fcr und setze mich daf\u00fcr ein, die Auskunfts-\n\nt\u00e4tigkeit aufrechtzuerhalten und die erhobenen Daten auch \n\nin Zukunft interessierten B\u00fcrgern zug\u00e4nglich zu machen. \n\nBei einer schwierigen historischen Ausgangslage ist im \n\n\u00dcbrigen auch Hilfestellung und Beratung bei der Recher-\n\nche und Auswertung zentral. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich allen Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern der Dokumentationsstelle der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr ihre engagierte, \n\nhumanit\u00e4re und sinnstiftende Arbeit, insbesondere Herrn \n\nDr. M\u00fcller, danken. Diese jahrelang geleistete Arbeit ist \n\nein wichtiger Baustein zur Vers\u00f6hnung zwischen den \n\nbeteiligten V\u00f6lkern. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Herr Dr. K\u00fclow, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke mich \n\nbei allen Diskussionsrednern \u2013 mit Ausnahme nat\u00fcrlich \n\nvon Herrn Gansel \u2013 f\u00fcr die weitgehend sachliche Debatte \n\nund f\u00fcr das Bekenntnis von Ihnen, Frau Ministerin, zum \n\nSchluss, auch f\u00fcr die Informationen, die Sie gegeben \n\nhaben, f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen, die offenkundig seit mehre-\n\nren Monaten hinter den Kulissen und hoffentlich am Ende \n\nzum Erfolg f\u00fchren. Daf\u00fcr dr\u00fccke ich Ihnen die Daumen. \n\nSie wissen \u2013 das ist auch von allen Rednern betont wor-\n\nden \u2013, dass das Projekt nicht im luftleeren Raum stattfin-\n\ndet. Neben den wissenschaftlichen, humanit\u00e4ren und \n\nvers\u00f6hnungspolitischen Aspekten hat es nat\u00fcrlich auch \n\nAusstrahlungskraft auf die internationalen Beziehungen, \n\nund das ist, glaube ich, nicht zu gering gegriffen. Hier hat \n\nSachsen neben einigen anderen Aspekten einfach auch die \n\nM\u00f6glichkeit, auszustrahlen. Es ist eben nicht nur der \n\nPetersburger Dialog, der von Sachsen ausgeht \u2013 oder wie \n\nneulich in Dresden, die Deutsch-Russische Rohstoff-\n\nKonferenz, wo also Bundes- und Landespolitik unmittel-\n\nbar ineinander \u00fcbergehen \u2013, sondern auch mit diesem \n\nProjekt kann das entsprechend realisiert werden. \n\nIn unserem Antrag steht \u00fcberhaupt nicht \u2013 insofern wurde \n\nda mitunter gegen einen Popanz polemisiert \u2013, dass wir \n\ndie alleinige Finanzierung fordern, sondern es steht darin \n\n\u2013 ich zitiere das noch einmal \u2013, dass es st\u00e4rker aus eige-\n\nnen Haushaltsmitteln zu f\u00f6rdern und in Absprache mit der \n\nBundesregierung die Fortsetzung der Forschungs- und \n\nBeratungsarbeit nach 2015 abzusichern sei, nicht mehr \n\nund nicht weniger. Ich habe herausgeh\u00f6rt, dass das das \n\ngemeinsame Vorhaben aller demokratischen Parteien ist, \n\nund daf\u00fcr m\u00f6chten wir uns bedanken. Wer auf Verst\u00e4ndi-\n\ngung, Dialog, langfristige Partnerschaft und den direkten \n\nAustausch der Menschen setzt, der muss Br\u00fccken bauen, \n\ndie belastbar sind, die etwas aushalten, die tragen, und ich \n\ndenke, dieses Forschungsprojekt w\u00e4re eine solche Br\u00fccke. \n\nIch w\u00fcnsche mir und hoffe, dass es nach 2015 fortgesetzt \n\nwird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11418 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich \n\ndie Drucksache 5/11418 nicht beschlossen worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDemografische Entwicklung in Sachsen \u2013 Chancen nutzen, \n\nHerausforderungen meistern, l\u00e4ndliche Regionen unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 5/14050, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktion Stellung nehmen. Reihenfol-\n\nge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD. Frau K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der demografi-\n\nsche Wandel hat Sachsen voll im Griff. Bevor wir \u00fcber \n\ndie inhaltlichen Dinge reden: Der demografische Wandel \n\nbegann eigentlich schon in den Neunzigerjahren, als wir \n\nin Sachsen eine regelrechte Landflucht zu verzeichnen \n\nhatten. Die Menschen sind von den St\u00e4dten aufs Land \n\ngezogen, und heute fr\u00fch haben wir gerade \u00fcber das \n\nMieten und Kaufen bzw. Anschaffen von Wohneigentum \n\ngesprochen. Wer das Anfang der Neunzigerjahre auf dem \n\nLand gemacht hat, der guckt jetzt ganz sch\u00f6n ins Schwar-\n\nze. Denn wer heute sein H\u00e4uschen verkaufen will, be-\n\nkommt zum Teil die H\u00e4lfte des urspr\u00fcnglichen Kauf- bzw. \n\nHerstellungswerts. So viel einmal dazu, was kurz- und \n\nmittelfristige Sicherheit betrifft. \n\nHeute jedoch haben wir den umgekehrten Fall: Die \n\ns\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte boomen. Zum Beispiel haben wir \n\nin Leipzig j\u00e4hrlich mehr als 10 000 Menschen, die zu-\n\nwandern, und wir beobachten heute in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen genau die gegenteilige Entwicklung. Denn der \n\nl\u00e4ndliche Raum, die D\u00f6rfer und Gemeinden verlieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10214 \n\nweiter an Einwohnern. Vielerorts begann ein Teufelskreis: \n\nAbwanderung \u2013 gerade von j\u00fcngeren Menschen \u2013 und \n\ndamit einhergehend die \u00dcberalterung vieler Orte. Die \n\nAngebote der lokalen Infrastrukturen wurden sukzessive \n\nausged\u00fcnnt. Weniger Angebote im \u00f6ffentlichen Nahver-\n\nkehr, die Schlie\u00dfung von Schulen, Arztpraxen, von \n\nVersorgungs- und Kultureinrichtungen waren die Folge. \n\nAuch uns ist klar, dass unter den Bedingungen des Wan-\n\ndels nicht alles so bleiben kann, wie es war. Aber als \n\nReaktion einfach alle \u00f6ffentlichen Leistungen und Ange-\n\nbote entsprechend dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang nach und \n\nnach zusammenzustreichen, wie es die Strategie der \n\nStaatsregierung ist, kann keine ad\u00e4quate L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nHerausforderung des demografischen Wandels sein. Wir \n\nsind der festen \u00dcberzeugung: F\u00fcr die Zukunft Sachsens \n\nist die Entwicklung der l\u00e4ndlichen Regionen von ent-\n\nscheidender Bedeutung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb bringen wir dieses Thema heute noch einmal auf \n\ndie Tagesordnung. Wir wollten zun\u00e4chst wissen, was die \n\nStaatsregierung in den letzten f\u00fcnf Jahren \u00fcberhaupt auf \n\nden Weg gebracht hat. Im Gegensatz zur schwarz-gelben \n\nRegierung wollen wir aber nicht \u00fcber m\u00f6gliche L\u00f6sungen \n\nreden, sondern sie auch umsetzen. Wir haben gute Ideen, \n\nwie wir den l\u00e4ndlichen Raum, die l\u00e4ndlichen Regionen \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil unseres Antrags besch\u00e4ftigt sich mit der \n\nFrage, was in den letzten f\u00fcnf Jahren eigentlich erreicht \n\nwurde. An sich eine Steilvorlage f\u00fcr die Regierung, an \n\ndieser Stelle ihre angeblichen Erfolge ausf\u00fchrlich darzu-\n\nstellen. Aber es ist wie im Fu\u00dfball: Wir legen Ihnen den \n\nBall auf den Elfmeterpunkt, und Sie schie\u00dfen geradewegs \n\nam Tor vorbei. Denn die Antworten, die mit der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung vorliegen, sind ziemlich \n\nd\u00fcrftig. Wo wir konkrete Ma\u00dfnahmen abfragen, erhalten \n\nwir als Antwort: Es wurden Konzepte geschrieben, \n\nLeitlinien erarbeitet, Kabinettsvorlagen erstellt. \u2013 Ja, \n\nvielen Dank. \n\nWas haben denn die Menschen in den l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen davon, wenn die Staatsregierung die Ministerien \n\nanweist, Konzepte f\u00fcr die Kabinettssitzung zu schreiben? \n\nNoch nicht einmal die einfachsten und offensichtlichsten \n\nDinge werden umgesetzt. Ich gebe Ihnen gern ein Bei-\n\nspiel. Erinnern Sie sich an den \u00a7 15a der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des Landtags? \u2013 Nein? Das dachte ich mir fast, aber \n\nich helfe Ihnen gern weiter. Dort steht: Der Landtag w\u00e4hlt \n\nzu Beginn der Wahlperiode f\u00fcr deren Dauer aus seiner \n\nMitte mit der Mehrheit seiner Mitglieder einen Beauftrag-\n\nten f\u00fcr Generationengerechtigkeit und Demografie.\u201c \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, und? Wo ist er?) \n\nHaben Sie da etwas auf den Weg gebracht? \u2013 Offensicht-\n\nlich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWie sehr Ihnen das Thema Demografie abseits der Kon-\n\nzeptpapiere und Kabinettsvorlagen wirklich am Herzen \n\nliegt, m\u00f6chte ich Ihnen gern an einigen weiteren Beispie-\n\nlen zeigen. Wir stellen uns immer wieder die Frage: \n\nWarum ziehen denn die Menschen aus den D\u00f6rfern weg? \n\n\u2013 Haupts\u00e4chlich, weil dort die Infrastruktur und damit die \n\nLebensqualit\u00e4t immer mehr wegbricht. Diese Entwick-\n\nlung wird von der Staatsregierung nicht etwa bek\u00e4mpft, \n\nsondern im Gegenteil: auch noch bef\u00f6rdert.  \n\nNehmen wir wieder unser Lieblingsbeispiel, den \u00d6PNV: \n\nDie schwarz-gelbe Regierung hat in den letzten Jahren \n\nmassiv die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehr zusammengestrichen. Dabei kommt das Geld f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV fast ausschlie\u00dflich vom Bund, in diesem Jahr \n\nmehr als 500 Millionen Euro allein aus den Regionalisie-\n\nrungsmitteln; wir haben oft dar\u00fcber gesprochen. Von \n\ndiesen Mitteln kommen aber nur weniger als 70 % bei den \n\nAufgabentr\u00e4gern f\u00fcr Bus- und Bahnlinien an. Schwarz-\n\nGelb hat seit 2010 dem \u00d6PNV mehr als 130 Millionen \n\nEuro gek\u00fcrzt. Die Folge: Es fahren immer weniger Busse \n\nund Z\u00fcge im l\u00e4ndlichen Raum. In manchen Regionen \n\nwird sogar komplett der Schienenverkehr abgeh\u00e4ngt. \n\nIch nenne Ihnen noch ein Beispiel, das gar nicht so \n\nl\u00e4ndlich ist, und zwar die Stadt Zwenkau. Dort war ich in \n\nder vergangenen Woche zu einer Veranstaltung. Da hat \n\nman aufgrund der Einrichtung des City-Tunnels und neuer \n\nVerkehrsstrecken einfach einmal die Linie 100 gestrichen. \n\nDie Leute sind vorher zum Hauptbahnhof nach Leipzig \n\ncirca 35 Minuten gefahren und brauchen jetzt zweieinhalb \n\nStunden \u2013 und es gibt keine Alternative. \n\nManche Regionen werden sogar komplett abgeh\u00e4ngt. Ich \n\ndenke nur an Mittelsachsen, D\u00f6beln, Nossen und Ro\u00df-\n\nwein. Dort wird bald \u00fcberhaupt kein Zug mehr fahren. \n\nWir dagegen m\u00f6chten den \u00d6PNV ganz klar ausbauen. Wir \n\nwollen, dass die Sachsen, die auf den D\u00f6rfern wohnen, \n\nschnell und unkompliziert mit dem \u00f6ffentlichen Nahver-\n\nkehr von A nach B kommen k\u00f6nnen. Erst wenn es gute \n\nVerbindungen zwischen den Ballungszentren und den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen gibt, ziehen die Menschen auch \n\nwieder in die D\u00f6rfer. \n\nZu dem Beispiel der Schulen und der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, \n\nauch das haben wir hier im Landtag mehrfach behandelt: \n\nImmer mehr Schulen wurden in den vergangenen Jahren \n\ngeschlossen. Das war auch nicht alles zu verhindern, das \n\nsage ich nicht. Aber: F\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nbedeutet das nicht nur l\u00e4ngere Wege, sondern das bedeutet \n\nauch mehr Kosten f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr die Landkreise, also \n\nf\u00fcr die Betroffenen. \n\nMit der Begr\u00fcndung, dass sich die Zahl der Jugendlichen \n\nverringert hat, wurden gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nvorhandene Strukturen massiv reduziert und in manchen \n\nKommunen sogar komplett abgebaut. Vor allem die \n\nK\u00fcrzungen von 2011 haben die Angebote der Jugend- und \n\nSozialarbeit stark betroffen. Ein Teufelskreis wurde in \n\nGang gesetzt. Schulschlie\u00dfungen bedeuten immer l\u00e4ngere \n\nSchulwege. Das bedeutet immer h\u00f6here Kosten f\u00fcr Eltern \n\nund Sch\u00fcler. Die Staatsregierung lobt sich derweil, weil \n\nsie 3 Millionen Euro Landesmittel in den Sch\u00fclerverkehr \n\ninvestiert hat \u2013 l\u00e4cherliche 3 Millionen Euro. Wir dagegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10215 \n\nsind der Meinung, dass der Besuch von Schule, Hort, \n\nGanztagsangeboten und Praktika nicht vom Geldbeutel \n\nder Eltern abh\u00e4ngen darf. \n\nWir wollen deshalb eine f\u00fcr die Eltern beitragsfreie \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 auch diese Antr\u00e4ge sind einge-\n\nbracht. Daf\u00fcr reichen eben keine 3 Millionen Euro; da \n\nmuss man mehr Geld in die Hand nehmen. Erst wenn \n\nauch auf dem Land wieder Gerechtigkeit herrscht und der \n\nSchulbesuch nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngt, \n\nziehen Eltern mit ihren Kindern \u2013 vielleicht \u2013 wieder auf \n\ndie D\u00f6rfer oder gar nicht erst weg. \n\nAuch die Breitbandversorgung ist ein Programmpunkt, \n\nder schon seit mehreren Jahren auf der Tagesordnung \n\nsteht. Jetzt haben wir Geld daf\u00fcr im Haushalt eingestellt. \n\nDas stimmt, aber ich glaube, dass das Geld gerade an \n\ndieser Stelle allein nicht ausreichen wird. Dort braucht die \n\nkommunale Ebene massive Unterst\u00fctzung. \n\nEine Geschichte will ich aber dennoch erz\u00e4hlen, n\u00e4mlich \n\ndie M\u00e4r von der B\u00fcrgerbeteiligung oder wie die Staatsre-\n\ngierung die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitreden l\u00e4sst \u2013 oder \n\neben auch nicht. Im Oktober 2012 hat Minister Kupfer auf \n\neiner gro\u00df angek\u00fcndigten Pressekonferenz die Leitlinien \n\nf\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums vorgestellt und \n\nder versammelten Presse mitgeteilt, dass es nun eine Tour \n\ndurch ganz Sachsen geben wird, bei der die Menschen mit \n\nder Regierung diese Leitlinien diskutieren und ihre \n\neigenen Ideen einbringen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: \n\nDas hat er gemacht!) \n\n\u2013 Genau, hat er gemacht. Im Februar 2014 war es dann so \n\nweit. Die Staatsregierung hat mit einer gro\u00dfen Veranstal-\n\ntung in Limbach-Oberfrohna das Ende der Tour durch \n\nSachsen gefeiert \u2013 aber nicht mit den B\u00fcrgern, sondern \n\nhaupts\u00e4chlich mit Amtstr\u00e4gern, Landr\u00e4ten, Abgeordneten \n\nder CDU. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \n\n700 Menschen waren wir!) \n\nWirklich vom demografischen Wandel betroffene B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger unseres Freistaates hat man auf dieser \n\nVeranstaltung nur wenige gesehen. Aber das ist nur \n\nkonsequent; denn wirklich mitreden haben sie ohnehin nie \n\ngedurft. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\n\u2013 Das ist richtig, ich hatte auch keine Einladung. \n\nRund anderthalb Jahre nach der Vorstellung der Leitlinien \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und einer Vielzahl von B\u00fcrger-\n\ndialogen wurde dort die endg\u00fcltige Version der Leitlinien \n\nvorgestellt. Man muss gar nicht weiter bl\u00e4ttern, um zu \n\nerfahren, was die Staatsregierung unter B\u00fcrgerbeteiligung \n\nversteht. \n\nIch will ja nicht kleinlich sein, aber schauen Sie doch mal \n\nbitte auf die Seite 2 dieser Leitlinien. Dort finden Sie \n\nn\u00e4mlich ein Datum, wann diese erarbeitet worden sind, \n\nalso Endveranstaltung 2014 und Datum im Band: \n\n09.10.2012. Das hei\u00dft, es gab keine einzige \u00c4nderung der \n\nLeitlinien. Hatten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei Ihnen \n\n\u00fcberhaupt keine eigenen Ideen? Oder war es vielmehr so, \n\ndass die Staatsregierung vielleicht zugeh\u00f6rt, aber keine \n\neinzige Anregung aufgenommen hat? \n\nWir haben auch in den letzten anderthalb Jahren mehr als \n\n20 Veranstaltungen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen durchge-\n\nf\u00fchrt. Wir haben mit Unterst\u00fctzung des Umweltfor-\n\nschungszentrums ebenfalls eine Brosch\u00fcre erarbeitet, und \n\nwir haben mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unseren \n\nD\u00f6rfern und in den kleinen St\u00e4dten unsere Ideen vorge-\n\nstellt und mit ihnen gemeinsam diskutiert. Unsere Bro-\n\nsch\u00fcre liegt vor. Dort sind die Ideen unserer B\u00fcrger \n\naufgenommen. \n\nIch denke, wir sollten Politik mit den Menschen machen \n\nund nicht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die K\u00f6pfe der \n\nMenschen hinweg \u2013 sondern wir h\u00f6ren zu und lernen gern \n\ngemeinsam. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Tiefensee; bitte. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Ihren Bemerkungen \n\nbzw. Ihrem Antrag. Wenn in der Gesch\u00e4ftsordnung steht, \n\ndass wir einen weiteren Beauftragten installieren wollen, \n\ndann ist es Sache des Landtages und nicht der Regierung, \n\ndiesen auch einzusetzen. Ich habe mich gerade noch \n\neinmal in meiner Fraktion vergewissert: Ich kann mich \n\nnicht daran erinnern, dass das jemals auch aus der Mitte \n\nder Abgeordneten noch einmal herangetragen worden \n\nw\u00e4re, und deswegen ist es eben nicht geschehen. \n\nZu dem Antrag muss zu Beginn hinterfragt werden \u2013 \n\ndabei beziehe ich mich auf den zweiten Teil \u2013, ob ein \n\nweiteres zus\u00e4tzliches Programm mit den geforderten \n\nSchwerpunkten Auswirkungen auf die Gestaltung des \n\ndemografischen Wandels hat. Wir haben unsere Zweifel, \n\nzumal die Punkte \u2013 zus\u00e4tzliche ehrenamtliche Ansprech-\n\npartner, K\u00fcmmerer in den Ortsteilen zu gewinnen, in \n\ndenen es keine Ortschaftsr\u00e4te gibt, um eine angebliche \n\nL\u00fccke zu schlie\u00dfen, und ehrenamtliche Sozialkoordinato-\n\nren als Informationsdrehscheibe f\u00fcr soziale Aktivit\u00e4ten \n\nund nachbarschaftliches Engagement koordinieren \u2013 \n\nbereits \u00fcber die verschiedensten Vereine, die Feuerwehren \n\nund die Kirchen vor Ort umgesetzt werden. \n\nZum Punkt d). Die Kultur- und Kreativwirtschaft f\u00f6rdern, \n\nregionale Kulturmanager etablieren \u2013 das wird bereits \n\nhervorragend \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Kulturraumge-\n\nsetzes angeboten. Der Punkt c), regelm\u00e4\u00dfige Einwohner-\n\nfragestunden oder Versammlungen sowie neue Formen \n\nder Beteiligung einrichten, ist dar\u00fcber hinaus ausdr\u00fcck-\n\nlich in der Gemeindeordnung geregelt. Im \u00a7 22 ist festge-\n\nschrieben, dass eine Einwohnerversammlung mindestens \n\neinmal im Jahr, ansonsten nach Bedarf, durchgef\u00fchrt \n\nwerden soll. Die Pflicht zur Einberufung besteht regelm\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10216 \n\n\u00dfig, wenn eine im Gesetz bestimmte Minderheit der \n\nEinwohner oder B\u00fcrger die Einberufung verlangt. \n\nVor diesem Hintergrund ist die Forderung nach der \n\nF\u00f6rderung von Einwohnerversammlungen weder sinnvoll \n\nnoch notwendig. Aus meiner Gemeinde kann ich berich-\n\nten \u2013 und ich wei\u00df es auch aus anderen Gemeinden \u2013, \n\ndass die Teilnahme an den Einwohnerfragestunden meist \n\nsehr gering ist, obwohl diese in vielen Gemeinden bei \n\njeder Sitzung des Gemeinderates durchgef\u00fchrt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDiejenigen, die immer wieder die Forderung nach mehr \n\nB\u00fcrgerentscheiden haben, sind dann selbst nicht bereit, \n\neinen ganzen Sonntag im Wahl- oder Abstimmlokal zu \n\nverbringen; es f\u00e4llt den Gemeinden meist schwer, gen\u00fc-\n\ngend Helfer zu finden. \n\nBei ihren Forderungen bezieht sich die Antragstellerin in \n\nihren Vorstellungen auf die Aussagen des nieder\u00f6sterrei-\n\nchischen Landeshauptmanns Dr. Erwin Pr\u00f6ll, der auf dem \n\nKongress \u201eL\u00e4ndlicher Raum \u2013 Vielfalt leben\u201c, von dem \n\nwir eben gesprochen haben, das System der F\u00f6rderung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums in seinem Bundesland mit Namen \n\n\u201eSoziale Dorferneuerung\u201c vorgestellt hatte. \n\nDer Freistaat Sachsen geht aber einen anderen Weg. Mit \n\nder neuen F\u00f6rderperiode wird es im Freistaat nur mehr \n\nLEADER-Regionen geben, die in einer noch gr\u00f6\u00dferen \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit als bisher \u00fcber die Projekte in ihrem \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereich entscheiden werden. LEADER \n\nbedeutet, dass die lokalen Aktionsgruppen ihre LEADER-\n\nEntwicklungsstrategien entsprechend den lokalen Erfor-\n\ndernissen erarbeiten und genehmigen lassen und infolge \n\ndessen umsetzen. Die LEADER-Entwicklungsstrategie \n\nmuss den lokalen Bed\u00fcrfnissen dienen und mit den \n\nstaatlichen und regionalen Strategien im Einklang stehen. \n\nDies erfolgt durch Ber\u00fccksichtigung dieser Strategien in \n\nder Analyse des Entwicklungsbedarfes und -potenzials \n\ndes Gebietes. \n\nDie von der Antragstellerin geforderten Ma\u00dfnahmen \n\nk\u00f6nnten damit in der LEADER-Entwicklungsstrategie \n\nenthalten sein, wenn der Bedarf vor Ort gesehen wird. \n\nDer Freistaat wird den Regionen jedoch nicht vorschrei-\n\nben, welche dieser Ma\u00dfnahmen aufgenommen werden \n\ndarf und welche nicht. \n\nDagegen ist ein Markenkern der s\u00e4chsischen Demografie-\n\npolitik das Landesprogramm Demografie. Um die aktive \n\nund zukunftsorientierte Auseinandersetzung mit den \n\nFolgen des demografischen Wandels vor Ort zu erm\u00f6gli-\n\nchen, hat Sachsen im Jahr 2007 als erstes Bundesland ein \n\nlandeseigenes F\u00f6rderprogramm eingef\u00fchrt. Mittlerweile \n\nwurden \u00fcber 110 Projekte von Kommunen und Vereinen \n\nunterst\u00fctzt. Die aktuelle Brosch\u00fcre \u201eDem demografischen \n\nWandel mit Ideen begegnen\u201c beinhaltet Praxisbeispiele \n\nund Modellprojekte aus dem Freistaat. \n\nEinen Leitfaden f\u00fcr die Praxis bildet das von der Staats-\n\nkanzlei herausgegebene Handbuch \u201eDen demografischen \n\nWandel gestalten\u201c. Es handelt sich sozusagen um einen \n\nWerkzeugkasten Demografie. Das Handbuch enth\u00e4lt \n\nAnregungen, Methoden und Instrumente, wie der demo-\n\ngrafische Wandel aktiv vor Ort gestaltet werden kann. \n\nEin neuer Beitrag in der aktiven Demografiepolitik ist die \n\nAuszeichnung und F\u00f6rderung von Impulsregionen demo-\n\ngrafischer Wandel. Hierzu erfolgte 2013 ein Wettbewerb, \n\nan dem s\u00e4chsische Landkreise und Kommunen teilneh-\n\nmen konnten. Eine unabh\u00e4ngige Jury pr\u00e4mierte mit \n\ninsgesamt 27 500 Euro vier Regionen bzw. Projekte. Im \n\nRahmen der F\u00f6rderrichtlinie des SMI zur Regionalent-\n\nwicklung sollen nun nicht nur Konzepte, sondern auch \n\ngezielte Investitionen zur Bew\u00e4ltigung des demografi-\n\nschen Wandels gef\u00f6rdert werden. \n\nAus all dem geht hervor, dass kein zus\u00e4tzliches Programm \n\nben\u00f6tigt wird. Deshalb werden wir diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es folgt \n\nHerr Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sicherung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse ist f\u00fcr DIE LINKE ein \n\nzentraler Baustein, wenn wir die Entwicklung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums betrachten. Das haben wir auch in der Be-\n\ngleitung des Prozesses, der zur Erarbeitung des Landes-\n\nentwicklungsplanes f\u00fchrte, in diesem Hause verdeutlicht. \n\nDabei verschr\u00e4nken wir in unserer Betrachtung die \n\nSicherung der l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 also ihre Stabilisie-\n\nrung \u2013, die Daseinsvorsorgesicherung und die Barriere-\n\nfreiheit zu einem ganzheitlichen Gedankenansatz. Das ist \n\nauch wichtig vor dem Hintergrund der Problemlagen, die \n\ndie Kollegin vorhin umrissen hat. \n\nUnser Leitbild umfasst unter anderem die klare Orientie-\n\nrung auf die Erreichbarkeit von Grund-, Mittel- und \n\nOberzentren in 30, 60 und 90 Minuten mit dem \u00d6PNV, \n\neine klare Schulnetzplanung, die vor allem kurze Wege \n\ngarantiert und somit die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf erleichtert, und ebenso Aussagen zur Kita-\n\nLandschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Die Nahversorgung in den \n\nGrundzentren ist vor dem Hintergrund der immer \u00e4lter \n\nwerdenden Bev\u00f6lkerung eine der wichtigsten Herausfor-\n\nderungen, wenn es darum geht, eine m\u00f6glichst hohe \n\nLebensqualit\u00e4t in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu sichern. \n\n\u00dcber die medizinische Versorgung ist vorhin \u2013 ich denke, \n\nf\u00fcr heute ausreichend \u2013 debattiert worden. \n\nEs geht ferner um die Sicherstellung des Brandschutzes \n\nund die Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit; insoweit \n\nspielt die Polizei eine gro\u00dfe Rolle. Ein gro\u00dfes Problem ist \n\nder Rettungsdienst. Ich darf Ihnen von einer Begebenheit \n\nbei einer Veranstaltung, die wir zur Begleitung der Erstel-\n\nlung des Landesentwicklungsplans durchf\u00fchrten, erz\u00e4h-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10217 \n\nlen. Eine \u00e4ltere Dame aus der N\u00e4he von G\u00f6rlitz sagte mir: \n\n\u201eWissen Sie, Herr Stange, wenn der Rettungswagen nicht \n\nmehr in der erforderlichen Zeit zu uns gelangen kann und \n\nich damit um das Leben meines Mannes f\u00fcrchten muss, \n\ndann m\u00fcssen wir in die Stadt ziehen.\u201c Vor genau dieser \n\nFrage stehen derzeit viele Menschen in den Landkreisen, \n\ninsbesondere dort, wo Rettungswachen zusammengelegt \n\nwerden sollen. Wir sind also nicht nur mittendrin im \n\ndemografischen Wandel, sondern auch mittendrin, die \n\nFragen zu beantworten, die sich daraus ergeben. \n\nDie Sicherung des kulturellen Lebens ist ein Aspekt der \n\nBewahrung der Lebensqualit\u00e4t. Diese erwarten nicht nur \n\n\u00e4ltere, sondern auch junge Menschen, wenn sie in unseren \n\nl\u00e4ndlichen Regionen, in unseren D\u00f6rfern bleiben sollen. \n\nWir haben heute die Frage der Medizinischen Versor-\n\ngungszentren er\u00f6rtert. Die Gew\u00e4hrleistung guter Pflege ist \n\nebenfalls eine ganz wichtige Herausforderung. \n\nAll diese Fragen sind aber f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum nicht \n\nnur Kostenfragen, sondern auch Besch\u00e4ftigungsfragen. \n\nDamit bin ich bei dem Ankerpunkt der Bem\u00fchungen, \n\njunge Menschen und Familien im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nhalten. Mit Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen wir \n\njungen Menschen eine Perspektive, sodass sie im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum bleiben k\u00f6nnen und f\u00fcr Ausbildung und \n\nStudium nicht in die Oberzentren abwandern m\u00fcssen. \n\nWir als Fraktion DIE LINKE sehen in dem Antrag der \n\nFraktion der SPD einen wichtigen Hinweis darauf, dass es \n\nan der Zeit ist, Bericht zu erstatten \u2013 richtig! \u2013, und zwar \n\nzu allen Aspekten, die in dem Antrag benannt sind. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es neue Wege zu gehen, um die \n\nBeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Gemein-\n\nden zu aktivieren und sicherzustellen. Allerdings haben \n\nwir Zweifel \u2013 zumindest m\u00fcssen wir viel \u00f6fter dar\u00fcber \n\ndiskutieren \u2013, ob die \u201eVerehrenamtlichung\u201c der Ausweg \n\nsein kann. Einen ehrenamtlichen Ansprechpartner in den \n\nOrtsteilen gewinnen, in denen es keine Ortschaftsr\u00e4te gibt \n\n\u2013 das kann als \u00dcbergangsl\u00f6sung eine Variante sein. Aber \n\nwir als LINKE wollen die St\u00e4rkung der Ortschaftsr\u00e4te und \n\n\u2013 \u00fcber deren Wahl \u2013 die St\u00e4rkung der Beteiligung der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nFakt ist: Der l\u00e4ndliche Raum umfasst nicht nur D\u00f6rfer, \n\nsondern auch Ortsteile von St\u00e4dten, die mittlerweile fast \n\nso gro\u00df sind wie Leipzig. Liebe Petra K\u00f6pping, Sie \n\nwissen es von Grimma. Wir k\u00f6nnen es selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht zulassen, dass die Beteiligung der Menschen in den \n\nOrtsteilen \u00fcber einen solchen ehrenamtlichen \u201eL\u00fcckenb\u00fc-\n\n\u00dfer\u201c abgebildet wird. Wir m\u00fcssen vielmehr die Ort-\n\nschaftsr\u00e4te st\u00e4rken. \n\nWas die ehrenamtlichen Sozialkoordinatoren angeht, so \n\nhaben wir besondere Bedenken. Wir sind der Auffassung, \n\ndass es nicht Aufgabe eines Ehrenamtlers sein kann, einen \n\nVolljob zu leisten. Dieses Problem wird ohne Geld nicht \n\nl\u00f6sbar sein. \n\nHinsichtlich der aktiven Partizipation der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sind wir anderer Auffassung als Kollege \n\nTiefensee. Wir glauben sehr wohl, dass regelm\u00e4\u00dfige \n\nEinwohnerversammlungen wichtig sind \u2013 wenn denn die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ihre Ortschaftsr\u00e4te tats\u00e4ch-\n\nlich etwas entscheiden k\u00f6nnen und auch haushalterische \n\nHoheit in ihrem Bereich haben. Dann werden sie sich \n\nwesentlich aktiver beteiligen, wenn es um die Belange in \n\nihren Ortschaften geht. \n\nDie F\u00f6rderung der Kultur- und Kreativwirtschaft halten \n\nwir f\u00fcr einen Ansatzpunkt, um jenen Kulturschaffenden, \n\ndie sich nicht in Leipzig, Dresden, Chemnitz, Zwickau \n\noder Plauen niederlassen wollen, im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngr\u00f6\u00dfere Chancen einzur\u00e4umen und diesen mit ihrer Arbeit \n\nzu bereichern. \n\nWir werden den Antrag, wie er heute vorliegt, unterst\u00fct-\n\nzen, auch wenn wir in einzelnen Punkten noch Diskus-\n\nsionsbedarf sehen. Wir werden dem Antrag zustimmen \n\nund werben daf\u00fcr, dass Sie das Gleiche tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Wir haben uns bereits im Rahmen der \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum EPLR mit den Problemen und \n\nden L\u00f6sungsans\u00e4tzen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum intensiv \n\nauseinandergesetzt. Demografieaspekte spielten dabei \n\nbereits eine Rolle. Der Antrag h\u00e4tte insoweit ein An-\n\nschluss an die Debatte sein k\u00f6nnen. \n\nDoch das, was in Ihrem Antrag steht, kann \u2013 uns jeden-\n\nfalls \u2013 nicht \u00fcberzeugen. Was Sie hier fordern, geht an der \n\nLebenswirklichkeit der Menschen v\u00f6llig vorbei. Wenn wir \n\n\u00fcber Demografie sprechen, gibt es drei zentrale, wichtige \n\nPunkte: die Bedingungen f\u00fcr den Zuzug von Menschen, \n\nGesundheit und Pflege. Diese wirklich wichtigen Punkte \n\nfehlen in Ihrem Antrag. Der \u201eK\u00fcmmerer\u201c, wie Sie ihn \n\nnennen, ist eine lustige Idee, mehr aber nicht. Damit \n\nschaffen Sie keine Fakten, die f\u00fcr die Menschen tats\u00e4ch-\n\nlich wichtig sind. \n\nWenn Sie dem demografischen Wandel entgegentreten \n\nwollen, dann m\u00fcssen Sie f\u00fcr den Zuzug junger Menschen \n\nentsprechende Gegebenheiten schaffen. Wichtig ist es, \n\nSchulen zu erhalten. Wenn wir die Familien im l\u00e4ndlichen \n\nRaum halten wollen, wenn wir die Attraktivit\u00e4t des \n\nl\u00e4ndlichen Raums an sich erhalten wollen, dann m\u00fcssen \n\nwir uns Gedanken dar\u00fcber machen, was wir den Familien \n\nbieten k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt es, die Lebensqualit\u00e4t in den \n\nD\u00f6rfern zu erh\u00f6hen, indem wir zum Beispiel die Schulen \n\nsanieren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Peinlich!) \n\nAber das ist nicht der einzige Aspekt. Noch wichtiger ist \n\nes, dass die Familien Sicherheit und eine Perspektive f\u00fcr \n\nihre Kinder bis in das Erwachsenenalter hinein haben. \n\nDeswegen hat sich die FDP f\u00fcr das Schulschlie\u00dfungsmo-\n\nratorium eingesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10218 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Einen \n\nGesetzentwurf h\u00e4ttet ihr einbringen m\u00fcssen!) \n\nBis zur Novellierung des Schulgesetzes werden keine \n\nGrund- und Oberschulen geschlossen, wenn die Ein-\n\ngangsklasse 20 Sch\u00fcler z\u00e4hlt. Seit die FDP mitregiert, \n\nhaben Familien im l\u00e4ndlichen Raum die Sicherheit, dass \n\ndie Schulen ihrer Kinder nicht in der Existenz bedroht \n\nsind. Wir sind der Meinung: Ein Schulschlie\u00dfungsstopp \n\nhilft uns wirklich, den l\u00e4ndlichen Raum als Lebensst\u00e4tte \n\nf\u00fcr Familien zu erhalten. \n\nIn Ihrem Vorschlag f\u00fcr ein Programm zur sozialen Dorf-\n\nerneuerung steht nichts zur Gesundheitsversorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Das ist aber das A und O f\u00fcr die Men-\n\nschen dort. Dar\u00fcber machen sich die Menschen Gedan-\n\nken. Deswegen ist es wichtig, dass wir die Gesundheits-\n\nversorgung im l\u00e4ndlichen Raum sichern. Wenn wir \u00fcber \n\ndemografische Probleme im l\u00e4ndlichen Raum reden, dann \n\nm\u00fcssen wir immer die Gesundheitsversorgung im Blick \n\nhaben. \n\nWir m\u00fcssen den l\u00e4ndlichen Raum in einem Gesamtkon-\n\nzept bedenken. Das Land\u00e4rztestipendium ist hierzu eine \n\nMa\u00dfnahme, Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr den Erhalt und den \n\nNeubau von Praxen eine weiter. Es gilt, eine ganzheitliche \n\nVersorgungsstruktur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, aber ebenso f\u00fcr \n\njunge Familien zu schaffen. Die \u00c4rzteversorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist hierf\u00fcr ein wichtiger Pfeiler. Medizi-\n\nnische Versorgungszentren bieten hierf\u00fcr einen Ansatz. \n\nDie Pflege der Menschen im l\u00e4ndlichen Raum ist ohne \n\nZweifel das Wichtigste, dem wir uns widmen m\u00fcssen. \n\nWenn wir \u00fcber Demografie sprechen, m\u00fcssen wir auch \n\n\u00fcber Pflege reden. Doch dazu steht im Punkt 2 erst einmal \n\ngar nichts. Wir brauchen niedrigschwellige Angebote, um \n\ndie Menschen vor Ort zu unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr sind zum \n\nBeispiel die Alltagsbegleiter da. Es fanden sich \u00fcberwie-\n\ngend Seniorinnen im Alter zwischen 71 und 90 Jahren, die \n\ndas Angebot regelm\u00e4\u00dfig in Anspruch nehmen. Die Senio-\n\nren nehmen die Projektangebote gut an und bew\u00e4ltigen \n\nihren Alltag damit selbstst\u00e4ndiger. Die Idee des Alltags-\n\nbegleiters fand guten Anklang. Viele Teilnehmer der \n\nBefragung sprachen sich f\u00fcr die Schaffung weiterer \n\n\u00e4hnlich strukturierter Projekte aus. Einige Tr\u00e4ger konnten \n\naus ihrem Alltagsbegleiterprogramm bereits jetzt eigene \n\nneue Initiativen entwickeln. Dazu z\u00e4hlen Begleitdienste, \n\nSeniorenzentren sowie die Fortf\u00fchrung des Alltagsbeglei-\n\nterprogramms ohne die F\u00f6rderung. \n\nMehrgenerationenh\u00e4user sind ein weiterer Ansatz, um ein \n\nWohnumfeld zu schaffen, mit dem pflegebed\u00fcrftige \n\nMenschen \u2013 bis zu einem gewissen Pflegebedarf nat\u00fcrlich \n\n\u2013 unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Mehrgenerationenh\u00e4user \n\ndienen als Versorgungsangebot in Verbindung von Woh-\n\nnen und Pflege. Sie bieten au\u00dferdem ein soziales Umfeld \n\nund Zusammenhalt f\u00fcr deren Bewohner. \n\nSachsen hat in den vergangenen Jahren landesweit ein \n\nPflegenetz aufgebaut, das zum Ziel hat, Pflegebed\u00fcrftige \n\nund deren Angeh\u00f6rige umfassend zu beraten, zu betreuen \n\nund zu versorgen. Diese Netzwerkarbeit hat sich bew\u00e4hrt. \n\nAu\u00dferdem setzen wir uns f\u00fcr eine Weiterentwicklung der \n\npflegerischen Versorgungsstruktur ein. B\u00fcrgerschaftliche \n\nInitiativen und Selbsthilfenetzwerke sollten zuk\u00fcnftig \n\nst\u00e4rker in das Pflegenetz integriert werden. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal wiederholen: Der demografi-\n\nsche Wandel erfordert Anstrengungen im Schulwesen, in \n\nder Gesundheitsversorgung und in der Pflege. Daf\u00fcr gibt \n\nes gute Konzepte. Mit den Vorschl\u00e4gen Ihres Antrages \n\nhingegen werden wir den Herausforderungen des demo-\n\ngrafischen Wandels nicht begegnen k\u00f6nnen. Wir lehnen \n\nihn deswegen ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es wurde schon alles gesagt, aber \n\nnoch nicht von jedem. \n\nMir klingen noch die blumigen Worte von Staatsminister \n\nKupfer im Ohr, der erst im letzten Plenum der Welt \n\nerkl\u00e4rte, was Sachsen alles zur Entwicklung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes tut und wie sich die bl\u00fchenden Landschaf-\n\nten entwickeln. Auch an die Kritik der Opposition kann \n\nich mich lebhaft erinnern. Wie ich erwartet habe, h\u00f6rten \n\nwir jetzt schon einen Gro\u00dfteil. \n\nWerte Kollegen von der SPD, Sie arbeiten nach dem \n\nMotto \u201eWiederholen ohne einzuholen\u201c. Um sich aber als \n\nein pfiffiger Koalitionspartner zu empfehlen, sollten Sie \n\ndie Themen k\u00fcnftig aufgreifen, bevor die Staatsregierung \n\ndies getan hat. Aber so schlecht, dass Sie sich verstecken \n\nm\u00fcssten, ist der Antrag nun auch wieder nicht. \n\nAuf den Berichtsteil m\u00f6chte ich im Folgenden nicht \n\nweiter eingehen. Man kann ihn lesen, man wird nicht \n\nd\u00fcmmer davon. Interessant ist da schon Ihr Punkt 2 zur \n\nsozialen Dorferneuerung. Meine Damen und Herren, es \n\nist offenkundig, dass der demografische Wandel in den \n\nl\u00e4ndlichen Teilen Sachsens eine besondere Dynamik \n\nentwickelt und f\u00fcr Ver\u00e4nderungen sorgt. Landauf, landab \n\nwird beklagt, dass sich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume entleeren. \n\nMangels wirksamer Gegenstrategie werden Infrastruktur, \n\nGesundheitsversorgung, Mobilit\u00e4tsangebote an die \n\nabnehmende Bev\u00f6lkerung angepasst und damit Arbeits-\n\npl\u00e4tze und Lebensqualit\u00e4t immer weiter abgebaut und die \n\nLandflucht weiter beschleunigt. \n\nW\u00e4hrend Teile der Politik angesichts dessen in scheinbare \n\nSchockstarre verfallen sind, andere Analysen und Studien \n\nbeauftragen und wieder andere Heimatpakete an die \n\nWegz\u00fcgler senden, haben sich einige Heimattreue in den \n\nRegionen l\u00e4ngst auf den Weg gemacht. Sie haben \u00fcber-\n\nlegt, wie sie ihr Zuhause besser in Wert setzen k\u00f6nnen, \n\ndamit Arbeitspl\u00e4tze erhalten oder geschaffen werden und \n\ndie Menschen in der Region bleiben. Diese Aktivit\u00e4ten \n\ngilt es zu unterst\u00fctzen. Es geht also um Menschenf\u00f6rde-\n\nrung und nicht um Sachf\u00f6rderung oder abstrakte Pro-\n\ngramme. Das sollte die Staatsregierung zuallererst im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10219 \n\nHinterkopf behalten, wenn mal wieder einer behauptet, \n\neine neue Stra\u00dfe bauen zu m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Fehler steckt schon \n\nim Titel des Programms \u201eSoziale Dorferneuerung\u201c. \n\nL\u00e4ndlicher Raum ist nicht gleich Dorf. Soziale Dorf-\n\nerneuerung ist ein sperriger Begriff, der es nicht trifft. Sie \n\nvergessen die wichtigen Grundzentren in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen, die urbanen Charakter haben und die enorm \n\nwichtig f\u00fcr die Infrastruktur sind. Ich f\u00e4nde es besser, \n\nwenn das Ganze sich so \u00e4hnlich wie \u201eZukunftsmanage-\n\nment in Sachsens l\u00e4ndlichen Regionen\u201c nennen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, die Idee, Ehrenamtliche als \n\nAnsprechpartner in den Ortsteilen einzusetzen, in denen \n\nes keine Ortschaftsr\u00e4te gibt, welche die L\u00fccke zwischen \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den B\u00fcrgermeistern \n\nschlie\u00dfen \u2013 K\u00fcmmerer, Dorfmanager \u2013, ist nicht neu. \n\nAber es geht doch nicht nur um den Kontakt zum B\u00fcr-\n\ngermeister, der immer weniger Handlungsspielraum hat, \n\nsondern auch um Lokalbudgets oder Regionalbudgets, die \n\nnicht zweckgebunden eingesetzt werden k\u00f6nnen mit \n\nKonditionen, wie zum Beispiel einer Beteiligungspflicht. \n\nNeben den Dorfmanagern w\u00fcnschen Sie sich ehrenamtli-\n\nche Sozialkoordinatoren, die Informationsdrehscheibe f\u00fcr \n\nsoziale Aktivit\u00e4ten sein sollen. Einmal mehr sollen es die \n\nEhrenamtlichen leisten, die nichts kosten und hin und \n\nwieder mit einem Ehrenamtspreis, einer Ehrenamtskarte \n\noder auch mit einem feuchten H\u00e4ndedruck belohnt wer-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren, so funktioniert das aber nicht. \n\nEhrenamtliche sind in l\u00e4ndlichen Regionen schon mehr \n\nals zugepackt und wieder will man alles dahin abschie-\n\nben. Es braucht Geld, am besten freies, sonst funktioniert \n\ndas nicht, wie die Erfahrung gezeigt hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, manchmal frage ich \n\nmich ernsthaft, in welchem Jahrzehnt Sie gerade unter-\n\nwegs sind. Wer kommt denn heute noch zu regelm\u00e4\u00dfigen \n\nEinwohnerversammlungen oder Einwohnerfragestunden, \n\ndie dann vielleicht noch im Klub der Volkssolidarit\u00e4t \n\nstattfinden. Das macht man doch schon lange nicht mehr. \n\nL\u00e4ngst gibt es richtig gute neue Methoden, wie Haus-\n\nhaltsbrunch, Zukunftswerkstatt, Tag der offenen Baustel-\n\nlent\u00fcr usw. usf. Darauf haben die Menschen mehr Lust, \n\naber \u2013 und da sind wir wieder bei den Menschen \u2013 daf\u00fcr \n\nbraucht es kompetente Ansprechpartner. Jede Kommune \n\nbr\u00e4uchte mittlerweile ein eigenes Zukunftsb\u00fcro, das damit \n\nbesch\u00e4ftigt ist, Projektmittel zu akquirieren, Beteiligungs-\n\nprozesse zu organisieren, B\u00fcrgerhaushalte zu stricken und \n\nNetzwerkarbeit zu leisten. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrages beschreiben Sie den \n\nW\u00fcrgegriff des demografischen Wandels im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, aber bei so einer Beschreibung beginnt das Pro-\n\nblem ja schon. Wenn Sie den l\u00e4ndlichen Raum so darstel-\n\nlen, wer soll dann noch Lust bekommen, dorthin zu \n\nziehen. Laut Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde kommen \n\nR\u00fcckkehrer nach Ostdeutschland. Sie kommen zwar nicht \n\nin Massen, aber immerhin. Es handelt sich unter anderem \n\nauch um junge Menschen, vor allem um junge Familien. \n\nDar\u00fcber sollen und d\u00fcrfen wir uns freuen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Antrag ist hinsichtlich \n\nseiner Intention gut. Die Forderungen sind aber ein \n\nbisschen zu angestaubt und der Blick der SPD im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum scheint einen kleinen Grauschleier zu haben. \n\nDarum werden wir uns enthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDelle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion legt uns \n\nheute einen Antrag vor, der sich mit der Bev\u00f6lkerungs-\n\nentwicklung in Sachsen befasst. Das denkt man zumin-\n\ndest, wenn man die \u00dcberschrift liest, doch handfeste \n\nMa\u00dfnahmen, die dem Negativtrend bei der Bev\u00f6lke-\n\nrungsentwicklung, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nengegenwirken sollen, findet man in dem Antrag \u00fcber-\n\nhaupt nicht. Stattdessen wird die demografische Katastro-\n\nphe, die immer nur besch\u00f6nigend von allen hier demo-\n\ngrafischer Wandel genannt wird, allen Ernstes als Chance \n\nbegriffen, die es zu nutzen gilt. \n\nWelche Chance, frage ich Sie, sich jedoch aus der anhal-\n\ntenden Geburtenarmut ergeben soll, die zusammen mit \n\nder Abwanderung junger Menschen zu einem fortschrei-\n\ntenden Ausbluten des l\u00e4ndlichen Raumes f\u00fchrt, ist mir \n\nund der NPD-Fraktion schleierhaft. \n\nWir verfolgen in dieser Frage einen ganz anderen Ansatz, \n\ndenn uns kann es nicht darum gehen, sich mit dem demo-\n\ngrafischen Niedergang abzufinden und die Folgen dieser \n\nhausgemachten Existenzvernichtung lediglich zu verwal-\n\nten. Uns geht es um Existenzsicherung und demografische \n\nund sozio\u00f6konomische Wiederbelebung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. Das unterscheidet uns nicht nur von der SPD, \n\nsondern von allen anderen Fraktionen hier im Hause. \n\nVor allem der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Tillich gef\u00e4llt \n\nsich darin, auf die wachsende Wirtschaft und den steigen-\n\nden Export zu verweisen, um dadurch besser von der \n\nweiteren Entv\u00f6lkerung der s\u00e4chsischen Regionen ablen-\n\nken zu k\u00f6nnen. Die Mehrheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrger, die \n\nnach wie vor im s\u00e4chsischen Raum lebt und arbeitet, hat \n\ninsofern keinerlei R\u00fcckhalt in der Landespolitik, die nach \n\nwie vor nur auf ihr Leuchtturmkonzept, also auf die \n\nEntwicklung einiger weniger Metropolen, setzt. \n\nDie NPD ist daher die einzige politische Kraft in Sachsen, \n\ndie es nicht akzeptiert, dass einzelne Regionen durch \n\nAbwanderung und \u00dcberalterung einen langsamen Tod auf \n\nRaten sterben. Wir wollen Sachsen in all seinen gewach-\n\nsenen Landesteilen erhalten und fordern daher eine auf \n\nGeburtenf\u00f6rderung ausgerichtete Familienpolitik sowie \n\neine grundlegende Neuausrichtung der s\u00e4chsischen \n\nFinanz-, Investitions- und Infrastrukturpolitik. Als einzige \n\nPartei in Sachsen stellen wir als NPD insofern auch das \n\nGlobalisierungsdogma infrage, das die eigentliche Ursa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10220 \n\nche des demografischen und sozio\u00f6konomischen Verfalls \n\ndarstellt. \n\nUm ein weiteres Ausbluten der Regionen zu verhindern, \n\nfordert die NPD daher Ma\u00dfnahmen wie die Dezentralisie-\n\nrung der Industrie durch eine staatliche F\u00f6rderung der \n\nVerlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen in die Regionen, geeigne-\n\nte R\u00fcckkehr- und Neuansiedlungsprogramme f\u00fcr die \n\nsogenannten Schrumpfungsregionen in Sachsen, die \n\nF\u00f6rderung und den Aufbau neuer Familienstrukturen als \n\nGrundlage f\u00fcr ein gutes Leben und gewerbliche Arbeit in \n\nder Heimat, einen verst\u00e4rkten Ausbau der regionalen \n\nInfrastruktur und Daseinsvorsorge, also der \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmittel, der Stra\u00dfen, der Breitbandversorgung, der \n\nSchulen, der Kitas, Arztpraxen usw., eine St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Finanzen durch eine Reform der Finanzver-\n\nfassung f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen sowie eine \n\nzus\u00e4tzliche finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die notleidenden \n\nRegionen in Sachsen durch einen zeitlich begrenzten \n\nSolidarpakt zur Bew\u00e4ltigung der strukturpolitischen \n\nGlobalisierungsfolgen. \n\nDieses Investitionsprogramm in unsere Zukunft w\u00e4re bei \n\ndem entsprechenden politischen Willen relativ z\u00fcgig und \n\nleicht umzusetzen. Es bietet entscheidende Vorteile, denn \n\nes verbindet die Ansiedlung von Menschen mit der \n\nAnsiedelung von Arbeit. Keines von beiden Zielen ist \n\nohne das andere zu erreichen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch die Dezentralisierung der Wirtschaft ist kein Zau-\n\nberwerk, sondern ist heutzutage mithilfe technischer \n\nErrungenschaften wie Internet sowie moderner Verkehrs-\n\ntechnik und Logistik ohne Weiteres m\u00f6glich und wird von \n\nden Unternehmen ja auch praktiziert. Durch eine konse-\n\nquente F\u00f6rderung w\u00fcrde dieser Trend verst\u00e4rkt werden \n\nund zur Wiederbelebung vieler Regionen beitragen. \n\nBekannt ist auch, dass Land und leer stehende Immobilien \n\nin den sogenannten Schrumpfungsregionen gen\u00fcgend \n\nvorhanden sind, was einen erheblichen Standortvorteil \n\ndarstellt, insbesondere angesichts des immer gr\u00f6\u00dfer \n\nwerdenden Mangels an Wohn- und Gewerberaum in den \n\nSt\u00e4dten der Metropolregionen. \n\nEine engere Ankoppelung des Arbeitslebens an Familie \n\nund Heimat w\u00fcrde zudem die von uns angestrebte Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf f\u00f6rdern, besonders bei der \n\nst\u00e4rkeren Einbindung auch der \u00e4lteren Generation. Da-\n\ndurch w\u00fcrde auch die Wahl, eine Familie zu gr\u00fcnden, f\u00fcr \n\nviele Menschen erheblich erleichtert werden. \n\nDie Dezentralisierung der Arbeit w\u00fcrde zudem Handel, \n\nHandwerk und \u00f6ffentliche Infrastruktur in den Regionen \n\nst\u00e4rken und die Steuereinnahmen der Kommunen verbes-\n\nsern \u2013 Letzteres besonders in Verbindung mit einer \n\nkommunalfreundlichen Steuerreform. Schlie\u00dflich w\u00fcrden \n\nstarrere Kompetenzen der Kommunen im Bereich der \n\nWirtschaft und Daseinsvorsorge die regionale Wirtschaft \n\nbeleben und etwa in der Energiewirtschaft eine ver-\n\nbrauchsnahe Energieerzeugung beg\u00fcnstigen \u2013 ein Um-\n\nstand, dem auch vor dem Hintergrund des geplanten \n\nAtomausstieges bis 2022 eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung \n\nzukommt. \n\nSolche wirklich zukunftsweisenden Konzepte zur St\u00e4r-\n\nkung des l\u00e4ndlichen Raumes und schlie\u00dflich auch zur \n\nF\u00f6rderung der Geburten legt die SPD mit ihrem heutigen \n\nAntrag wahrlich nicht vor. Vielmehr geht es wieder \n\neinmal nur um Berichterstattung und um ein omin\u00f6ses \n\nDorferneuerungsprogramm, das diesen Namen allerdings \n\nkaum verdient. Wir werden uns deshalb, weil der Antrag \n\nauch nicht wirklich sch\u00e4dlich ist, der Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. Die \n\nSPD nicht. Bei der CDU Herr Fritzsche? \u2013 Nein. Dann \n\ngibt es in der zweiten Runde keinen Redebedarf. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \n\nHerr Beermann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr Weichert hat es gesagt. Es \n\nwurde schon fast alles gesagt, nur nicht von jedem. \n\nIch m\u00f6chte mit einer Einsch\u00e4tzung von Prof. Dr. Tilman \n\nMayer beginnen, der der herausragende Demografiefor-\n\nscher in Deutschland und deswegen, wie es sich in \n\nDeutschland geh\u00f6rt, Vorsitzender der Deutschen Gesell-\n\nschaft f\u00fcr Demografie ist. Prof. Dr. Tilman Mayer hat \n\n\u00fcber die s\u00e4chsische Demografiepolitik gesagt, Sachsen ist \n\nVorreiter einer aktiven Demografiepolitik. Das, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten, ist auch \n\nIhr Verdienst. \n\nDas, was in der letzten Legislaturperiode hier im Hause \n\nvon Ihnen erarbeitet wurde und was sich auch in der \n\nheutigen Debatte widerspiegelt, ist eine ernsthafte Ausei-\n\nnandersetzung \u2013 die Enquete war ein Zeichen daf\u00fcr \u2013, ein \n\nPh\u00e4nomen, das sich erst nach und nach in anderen Teilen \n\nDeutschlands durchsetzt. Wir diskutieren hier auf einem \n\nNiveau, das, wenn ich anderswo unterwegs bin, es dort \n\nnicht gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir von meinem \n\nManuskript etwas abzuweichen. Ich gebe es gleich zu \n\nProtokoll. Doch ich m\u00f6chte noch drei Dinge sagen. \n\nDas Erste ist: Demografie, demografische Entwicklung \n\nh\u00e4ngt nicht nur mit der Zukunft zusammen, sondern ganz \n\nentschieden auch mit der Vergangenheit. Was wir im \n\nMoment gew\u00e4rtigen, ist ein Zuzug in Sachsen. Viele \n\nMenschen, die Sachsen in den letzten Jahren verlassen \n\nhaben, kommen wieder zur\u00fcck, haben hier Arbeitspl\u00e4tze \n\nbekommen und wollen wieder in Sachsen leben und \n\narbeiten. Warum werden wir dann nicht mehr? Warum \n\nnimmt die Bev\u00f6lkerung weiter ab? Es sind die fast halbe \n\nMillion Kinder, die zwischen 1990 und heute nicht \n\ngeboren wurden. Es ist eine pers\u00f6nliche Entscheidung, die \n\nman weder korrigieren noch den Menschen vorschreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10221 \n\nkann, wie sie zu leben haben oder auch nicht zu leben \n\nhaben. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. \n\nZweitens. Demografiepolitik im Sinne eines Glasperlen-\n\nspieles zu betreiben und zu sagen, das m\u00fcssen die St\u00e4dte \n\nmachen und das muss der l\u00e4ndliche Raum machen, ist \n\nnicht zielf\u00fchrend. Vorhin wurde der \u00f6ffentliche Personen-\n\nnahverkehr erw\u00e4hnt, abgesehen davon, dass wir im Jahr \n\n2014 das Niveau der vergangenen Jahre wieder erreichen. \n\nDas sind, wie ich vorhin mitbekommen habe, 600 Millio-\n\nnen Euro, die wir in diesen Bereich jedes Jahr hineinge-\n\nben. Das ist doch keine quantit\u00e9 n\u00e9gligeable; das ist \n\netwas, was zeigt, dass gerade auch die Regierungsfraktio-\n\nnen und die Staatsregierung nat\u00fcrlich wissen, dass Demo-\n\ngrafie und l\u00e4ndlicher Raum eine ganz besondere Heraus-\n\nforderung sind. Frau Abgeordnete, die Reihe von Veran-\n\nstaltungen, die der Kollege Frank Kupfer gemacht hat, \n\nwar \u00e4u\u00dferst erfolgreich. Sie konnten auch keine Einla-\n\ndung bekommen. Zur letzten Veranstaltung wurde \u00f6ffent-\n\nlich eingeladen, wenn ich mich richtig erinnere. Manch-\n\nmal ist doch ein Blick in die Zeitung etwas Zielf\u00fchrendes \n\noder wer lesen kann, ist klar im Vorteil. \n\nDrittens. In der Demografiepolitik kann man viel kritisie-\n\nren, ohne jetzt auf die Einzelheiten einzugehen. Man kann \n\nim Gesundheitsbereich bei den Menschen die Angst \n\nwecken, dass sie nicht medizinisch versorgt sind. Wir \n\nverweisen auch auf das, was Kollegin Clau\u00df gerade in der \n\nLausitz macht. Sie hat dort ein Telemedizinprojekt, das \n\nlange vorbereitet wurde, bei dem viele versuchen, eine \n\ngesundheitliche Versorgung zu organisieren \u2013 bis hin zur \n\nFrage von Ortsbussen, die ein St\u00fcck den Personennahver-\n\nkehr ersetzen. All das k\u00f6nnen Sie bei uns auf den entspre-\n\nchenden elektronischen Plattformen ersehen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf etwas hinweisen, was meines Erach-\n\ntens nicht zu kurz kommen darf, wenn man diese vielen \n\neinzelnen Forderungen h\u00f6rt. Nat\u00fcrlich kann ich mit Geld \n\njedes Problem l\u00f6sen. Nur das zentrale demografiepoliti-\n\nsche Element ist die verantwortungsvolle Haushaltspolitik \n\nin Sachsen; denn wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht \n\njetzt schon das ausgeben, was aus demografiepolitischen \n\nGr\u00fcnden sp\u00e4ter die Kinder, die nicht da sind, gar nicht \n\nmehr erwirtschaften k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist die gro\u00dfe Klammer, die uns zentral auch von \n\nanderen Regierungen unterscheidet, einige gerade im \n\nOsten der Republik, die mit dem Demografieph\u00e4nomen \n\nviel intensiver konfrontiert sind. Die westlichen Bundes-\n\nl\u00e4nder machen das mittlerweile auch. Aber das Geld \n\nzusammenzuhalten und daf\u00fcr zu sorgen, dass die Schul-\n\nden weniger werden und nicht mehr, entspricht proportio-\n\nnal der Tatsache, dass wir k\u00fcnftig weniger Menschen sein \n\nwerden und deswegen auch weniger Steuern individuell \n\nzahlen wollen. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, denke ich, \n\ndass wir auf einem guten Wege sind. Der Antrag der SPD \n\nist wahrscheinlich dem Wahlkampf geschuldet. Wir \n\ndenken auch als Staatsregierung, dass dieser Antrag zu \n\nRecht nicht die notwendige Mehrheit hier in diesem \n\nHohen Hause findet. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Beermann. Wir sind jetzt am \n\nEnde der Redner angekommen. Jetzt hat die einreichende \n\nSPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ihr Schlusswort. Bitte, \n\nFrau Kollegin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst mit Herrn \n\nBeermann beginnen. Lieber Herr Beermann, wir m\u00fcssen \n\nuns zun\u00e4chst einmal einigen, was wir wollen. Sind wir \n\nnun ein Zuzugsland, wie wir es vom Wirtschaftsministe-\n\nrium h\u00f6ren? Oder sind wir ein Land, wie wir es gestern \n\nbeim Einsparen bzw. bei der Staatsmodernisierung h\u00f6rten, \n\ndas weiterhin 350 000 Menschen verlassen werden? Das \n\nist der erste Grundsatz, auf den wir uns einigen m\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal auf die Konferenz in Nieder-\n\n\u00f6sterreich eingehen, auf die Kollege Tiefensee hingewie-\n\nsen hat. Sie war wirklich sehr eindrucksvoll, ich war \n\nn\u00e4mlich dabei. Daf\u00fcr gab es eine Einladung. Insofern \n\nhabe ich dort geh\u00f6rt, was andere L\u00e4nder machen. Ich \n\nfinde, dass wir Sachsen nicht so arrogant sein sollten zu \n\nsagen, nur wir k\u00f6nnen es und alle anderen nicht. Ich habe \n\nin keinem Wort meiner Rede gesagt, dass wir in Sachsen \n\nnichts tun, was den demografischen Wandel betrifft. Wir \n\nhaben gesagt, wir m\u00f6chten einen Bericht haben, in dem \n\nsteht, was passiert. Wenn wir so gut sind, wie wir sind, \n\ndann frage ich mich, warum das in unseren D\u00f6rfern keine \n\nWirkung zeigt; denn wenn Sie sich dort umschauen, \n\nwandern die Menschen nach wie vor ab. \n\nVielleicht kann ich noch einmal eine Sache aufkl\u00e4ren. Das \n\nist der sogenannte K\u00fcmmerer. Kollege Hauschild hat das \n\nin seinem emotional sehr aufgebrachten Vortrag erw\u00e4hnt. \n\nDer \u201eK\u00fcmmerer\u201c ist kein lustiger Begriff. Das ist ein \n\ninternational anerkannter Begriff f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume. \n\nBeim \u201eK\u00fcmmerer\u201c haben wir den Vorschlag gemacht, \n\ndass er an das \u201eProgramm Soziale Stadt\u201c angelehnt sein \n\nk\u00f6nnte, in dem wir Quartiermanager haben. Wer sich das \n\n\u201eProgramm Soziale Stadt\u201c einmal angeschaut hat, wei\u00df, \n\ndass das eben nicht alles im Ehrenamt gemacht wird, \n\nsondern vieles auch mit einer gewissen Entgeltbereitstel-\n\nlung f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Das hei\u00dft, \n\nwir setzen nicht nur auf blankes Ehrenamt und wollen die \n\nMenschen in den l\u00e4ndlichen Regionen \u00fcberfordern. \n\nF\u00fcr jeden Hinweis \u2013 das ist an die GR\u00dcNEN gerichtet \u2013 \n\nbin ich sehr dankbar. Alles kann man besser machen. \n\nAlles kann man auff\u00fcllen. Ich glaube n\u00e4mlich, dass der \n\ndemografische Wandel f\u00fcr Sachsen noch ein gro\u00dfes \n\nThema sein wird. Gerade in den letzten Wochen haben \n\nwir in der Presse gelesen \u2013 Kollege Weichert hat es mir \n\nauch noch einmal auf den Platz gelegt \u2013, was passiert, \n\nwenn wir in Richtung Abwasser, Wasser, Beitr\u00e4ge und, \n\nund, und keine Korrekturen vornehmen. Dort sagen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10222 \n\nMenschen, dass sie mittlerweile in die Pleite gehen, weil \n\nsie das eben nicht bezahlen k\u00f6nnen. \n\n\u00dcber all diese Punkte, die man in einem Antrag nicht alle \n\nbenennen kann, sondern die wir in vielen anderen Antr\u00e4-\n\ngen benannt haben, denke ich, sollten wir uns f\u00fcr die \n\nZukunft Gedanken machen. Deshalb werbe ich trotzdem \n\nnoch einmal f\u00fcr unseren Antrag und bitte um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktion sprach Frau Kollegin K\u00f6pping. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\njetzt zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/14050 \n\nzur Abstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. damit ist die \n\nDrucksache 5/14050 nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Sachsen ist Vorreiter einer aktiven Demo-\n\ngrafiepolitik. Diese Aussage stammt von Prof. Dr. Tilman \n\nMayer, dem Vorsitzenden der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \n\nDemografie. Die Staatsregierung hat in der Vergangenheit \n\nviele Ma\u00dfnahmen zur Gestaltung des demografischen \n\nWandels ergriffen. \n\nDie Bedeutung des Themas f\u00fcr die Regierungspolitik \n\nzeigt sich bereits in einem eigenen Kapitel im s\u00e4chsischen \n\nKoalitionsvertrag. Die Herausforderungen des demografi-\n\nschen Wandels k\u00f6nnen nur mit einer echten Querschnitts-\n\npolitik gel\u00f6st werden, die vorausschauend die sektorale \n\nHerangehensweise \u00fcberwindet. Daher haben wir die \n\nlandespolitischen Entscheidungen unter ein strategisches \n\nDach gestellt. \n\nMit dem Handlungskonzept Demografie, das die Staats-\n\nregierung zu Beginn der Legislaturperiode erarbeitete, \n\nbesteht f\u00fcr das staatliche Handeln eine gemeinsame \n\nOrientierung \u00fcber langfristige Entwicklungsziele und \n\nvorrangige Aufgaben. Wir haben in dieser Legislaturpe-\n\nriode wichtige Weichen f\u00fcr demografiefeste, zukunftssi-\n\nchere Strukturen gestellt und prozessbegleitende Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen. \n\nDazu geh\u00f6ren der neue Landesentwicklungsplan von \n\n2013, die Leitlinien l\u00e4ndlicher Raum von Oktober 2012 \u2013 \n\nzehn Ideenb\u00f6rsen, Abschlusskongress in Limbach-\n\nOberfrohna im Februar 2014, Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nvon Staatsminister Kupfer im April \u2013, die Fachkr\u00e4ftestra-\n\ntegie von April 2012, die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \n\n\u00c4rzteversorgung im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 zum Beispiel ein \n\n20-Punkte-Programm, Ausbildungsbeihilfe f\u00fcr Medizin-\n\nstudenten \u2013, das Konzept zur Sicherung eines qualitativ \n\nhochwertigen \u00f6ffentlichen Schulsystems im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Mit dem erweiterten Schulschlie\u00dfungsmoratorium \n\n\u2013 Grundschulen und Oberschulen \u2013 aktuell werden \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des \n\nSchulnetzes im l\u00e4ndlichen Raum durch das SMK erarbei-\n\ntet, zum Beispiel jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht an \n\nkleinen Grundschulen sowie Abweichungen bei Z\u00fcgigkei-\n\nten und Mindestsch\u00fclerzahlen an Oberschulen. \n\nStrukturpolitische Anpassungen haben wir auch durch \n\numfangreiche Ma\u00dfnahmen zur Staatsmodernisierung \n\nvorgenommen, unter anderem mit dem S\u00e4chsischen \n\nStandortegesetz von 2012. Zur vorausschauenden Demo-\n\ngrafiepolitik z\u00e4hlt die Einf\u00fchrung des Demografietests; \n\nseit 2011 sind alle Entscheidungen, die dem Kabinett \n\nvorgelegt werden, auf ihre demografische Relevanz und \n\nTragf\u00e4higkeit zu pr\u00fcfen. \n\nDie Staatsregierung nimmt den demografischen Wandel \n\nund seine Folgen ernst. Wir handeln! Land und Kommu-\n\nnen sind l\u00e4ngst unterwegs und gestalten aktiv die bev\u00f6lke-\n\nrungsbedingten Ver\u00e4nderungen. \n\nDer vorliegende Antrag von der SPD-Fraktion ist abzu-\n\nlehnen, weil die Staatsregierung der Berichtsaufforderung \n\nbereits schriftlich nachgekommen ist. Dies beinhaltet \n\nauch die Antwort zur Forderung eines Programms \u201eSozia-\n\nle Dorferneuerung\u201c. Im Gegensatz zum Antragsteller \n\nlehnt die Staatsregierung hier dirigistische Ma\u00dfnahmen \n\nab. Wir wollen keine Bevormundung von oben. In Sach-\n\nsen liegt im Bereich der l\u00e4ndlichen Entwicklung der \n\nFokus auf starker regionaler Verantwortung und Selbstbe-\n\nstimmung. Diesen Weg haben wir mit der Integrierten \n\nL\u00e4ndlichen Entwicklung erfolgreich eingeschlagen und \n\nwir werden ihn mit dem Programm LEADER k\u00fcnftig \n\nkonsequent weitergehen. \n\nMeine Damen und Herren, aktive Demografiepolitik in \n\nSachsen bedeutet vorausschauendes Handeln. Dazu \n\ngeh\u00f6rt die solide Haushaltspolitik genauso wie Fachstra-\n\ntegien und -konzepte der Ressorts, die L\u00f6sungsans\u00e4tze zu \n\nden Folgen der bev\u00f6lkerungsbedingten Ver\u00e4nderungen \n\nbeinhalten. \n\nDer demografische Wandel bleibt eine der wesentlichen \n\nHerausforderungen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaa-\n\ntes. Das vorrangige Ziel ist es, weiterhin die Chancen der \n\ndemografischen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr eine innovative \n\nEntwicklung der s\u00e4chsischen Regionen zu nutzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10223 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEvaluation des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes  \n\nzu seiner Weiterentwicklung nutzen \n\nDrucksache 5/14412, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht, ist die Reihenfolge. Die einbringende \n\nFraktion ergreift jetzt das Wort. Das Wort erh\u00e4lt Kollege \n\nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will \n\nmit einem Gest\u00e4ndnis beginnen. Es z\u00e4hlt zu meinen \n\nsch\u00f6nsten Erinnerungen an die 1. Legislaturperiode dieses \n\nLandtages, als im Dezember 1993 das S\u00e4chsische Kultur-\n\nraumgesetz verabschiedet wurde. Dieses Gef\u00fchl verst\u00e4rkt \n\nsich noch, wenn ich sehe, welch reiche Kulturlandschaft \n\ndurch dieses Gesetz erhalten und geschaffen werden \n\nkonnte und vor allem, wenn ich, wenn wir au\u00dferhalb \n\nSachsens auf gro\u00dfe Zustimmung, ja gar auf Bewunderung \n\nf\u00fcr dieses Modell sto\u00dfen. Ich vermute, das wird nicht nur \n\nmir so gehen. \n\nSicherlich gab und gibt es hier im Haus auch unterschied-\n\nliche Auffassungen \u00fcber dieses Gesetz, aber im Grundsatz \n\nkonnten wir nun \u00fcber 20 Jahre einen fraktions\u00fcbergrei-\n\nfenden Konsens \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des Kultur-\n\nraumgesetzes verzeichnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, \n\nbevor ich auf die Details unseres Antrages eingehe, an \n\nGrunds\u00e4tzliches zu erinnern. Das Kulturraumgesetz gilt \n\nals Erfolgsmodell, weil es eine solidarische Finanzierung \n\nregional bedeutsamer Kultur durch Kommunen, Kultur-\n\nr\u00e4ume und Freistaat gew\u00e4hrleistet. Zudem wohnt ihm ein \n\nAuftrag zur regionalen Strukturentwicklung inne. \n\nIn eigener Regie stellen die Kulturr\u00e4ume F\u00f6rderschwer-\n\npunkte und Leitlinien auf. Im Ergebnis haben wir eine \n\ngro\u00dfe kulturelle Vielfalt und identit\u00e4tsbildende Debatten \n\ninnerhalb der Regionen. Die Vorteile kennen wir seit \n\nLangem. \n\nDie nun anstehende Evaluation gibt uns aufs Neue Anlass \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit das Kulturraumgesetz erfolg-\n\nreich ist. Vom Erfolg des Gesetzes k\u00f6nnen wir sprechen, \n\nwenn es seinen Zweck erf\u00fcllt. Diese schlichte Logik \n\nsollten wir anwenden, um den Ma\u00dfstab f\u00fcr die Evaluation \n\nzu finden. Der Zweck wird in der Pr\u00e4ambel formuliert. \n\nWir finden hier nicht etwa eine lyrische Exposition, \n\nsondern die Programmatik unseres Gesetzes. Dort ist \n\nausgef\u00fchrt, dass die \u201eFreiheit des geistigen Lebens und \n\ndie Freiheit der K\u00fcnste [\u2026] f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nunserer Gesellschaft unverzichtbar bleiben\u201c. Kultur ist \n\nsomit als Voraussetzung f\u00fcr die M\u00fcndigkeit der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger und ihrer Mitwirkung an gesellschaftli-\n\nchen Prozessen definiert. Au\u00dferdem ist dort die Rede von \n\nder Notwendigkeit eines \u201ekommunalen Gestaltungsspiel-\n\nraumes\u201c, notwendig f\u00fcr die kulturelle Daseinsvorsorge in \n\nden s\u00e4chsischen Regionen, also in allen Regionen. \n\nDiese Zwecksetzung steht f\u00fcr uns GR\u00dcNE au\u00dfer Frage. \n\nDie daraus abgeleiteten Ziele der \u201eHerstellung neuer, \n\nfinanzierbarer Organisations- und Leitungsstrukturen\u201c \n\nund \u201eb\u00fcrgernaher, effizienter und wandlungsf\u00e4higer \n\nStrukturen\u201c sind demnach hochaktuell. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kunst und Kultur \n\nsch\u00f6pfen ihre Kraft aus einer stetigen Erneuerung. Ein \n\nKulturraumgesetz sollte ebenfalls wandlungsf\u00e4hig sein. \n\nEs liegt in unserer Hand als Gesetzgeber, Anpassungen \n\nvorzunehmen, wenn sie denn notwendig sind. Um dar\u00fcber \n\nvern\u00fcnftig entscheiden zu k\u00f6nnen, brauchen wir eine \n\nbelastbare Grundlage, die durch die Evaluation geschaf-\n\nfen werden muss. Die Evaluation verstehen wir dann als \n\ngro\u00dfe Chance, wenn sie sich nicht auf das gesetzliche \n\nPflichtprogramm, also auf die kleinen Stellschrauben, \n\nbeschr\u00e4nkt, sondern mit Weitblick untersucht, wie der \n\nGesetzeszweck auch k\u00fcnftig erf\u00fcllt werden kann. \n\nNun w\u00e4ren das alles eher theoretische Bemerkungen, \n\nwenn wir nicht feststellen m\u00fcssten, dass sich die Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr die Kultur in Sachsen deutlich \n\nver\u00e4ndern. Im Vorfeld der Evaluation hat der Wegbereiter \n\ndes Kulturraumgesetzes, Prof. Dr. Matthias Theodor Vogt, \n\nauf unsere Bitte hin eine Studie erstellt, die Ihnen allen \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Darin untersucht er, welche Rah-\n\nmenbedingungen sich ver\u00e4ndern und was bei der Evalua-\n\ntion folglich beachtet werden sollte. \n\nMit der Studie ist klar geworden, dass die Kulturr\u00e4ume, \n\nwenn wir die Preissteigerung und die Personalkostenstei-\n\ngerung einrechnen, deutliche Verluste aushalten mussten. \n\nAuch wenn von 1995 bis 2009 die Finanzmittel nominal \n\num 18 % gestiegen sind, ist real von einem Minus von \n\n20 % auszugehen. Bisher konnten die Kulturr\u00e4ume diesen \n\nrealen R\u00fcckgang weitgehend durch das Aufbrauchen von \n\nR\u00fccklagen, durch Haustarifvertr\u00e4ge von bis zu 30 % unter \n\nNiveau und durch Personal- und Strukturabbau kompen-\n\nsieren. Es ist aber zu bef\u00fcrchten, dass wir ohne Gegen-\n\nsteuern in eine Phase eintreten, in der Solidarit\u00e4t zu \n\nbr\u00f6ckeln beginnt. \n\nNehmen wir als Beispiel den Kulturraum Oberlausitz-\n\nNiederschlesien. Die Mittelh\u00f6he f\u00fcr die Theater und \n\nOrchester ist von 1995 bis 2011 in etwa bei circa \n\n25 Millionen Euro gleichgeblieben. Angesichts 27 % \n\nInflation und 30 % Tarifanpassung in diesem Zeitraum \n\nsind die Belastungen enorm. Es ist heute nicht mehr \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass sich beide Landkreise noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10224 \n\ngemeinsam hinter ihre Kultur stellen. Wirklich stabile \n\nStrukturen sind trotz Kulturraumgesetz angesichts dieser \n\nEntwicklung nicht entstanden. Hinzu kommt, dass die \n\nMittel f\u00fcr die freien Projekte halbiert werden mussten. \n\nDamit wird gerade dort Unterst\u00fctzung abgezogen, wo aus \n\nfreier Initiative von Jung und Alt Neues geschaffen wird. \n\nEs ist aus unserer Sicht sachsenweit zu untersuchen, unter \n\nwelchen Bedingungen die kulturelle Infrastruktur als \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Freiheit des geistigen Lebens \n\nerhalten bleibt. Ich m\u00f6chte es ganz klar sagen: Kultur ist \n\nnicht Mittel zum Zweck, aber ihre positiven Nebenwir-\n\nkungen sind kaum bestreitbar: erh\u00f6hte Teilhabechancen \n\nund Lebensqualit\u00e4t, also Faktoren, die die Abwanderung \n\naus den Klein- und Mittelst\u00e4dten zumindest verlangsamen \n\nk\u00f6nnen. Damit kann ich den \u00fcbergreifenden politischen \n\nHandlungsbereich der Landesplanung und die zweite \n\nzentrale Rahmenbedingung des demografischen Wandels \n\nnur kurz andeuten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, es geht mir nicht um \n\nein schnelles, wom\u00f6glich vorschnelles, sondern um ein \n\nwohl\u00fcberlegtes Verfahren. Zu den Evaluationsplanungen \n\ndes Ministeriums liegt uns und der \u00d6ffentlichkeit leider \n\nnichts Genaues vor. Uns war es wichtig, die Staatsregie-\n\nrung heute daran zu erinnern, dass wir das Thema nicht \n\nauf die lange Bank schieben k\u00f6nnen und dass schon gar \n\nnicht die Qualit\u00e4t leiden darf. Daher benennen wir die \n\nKriterien f\u00fcr die Evaluation etwas genauer. \n\nDamit komme ich zu den Antragspunkten. Ein solches \n\nKriterium ist unter Punkt 1 die umfassende Fragestellung. \n\nDas betrifft die Auswirkung der H\u00f6he der Mittelzuwei-\n\nsung insgesamt, aber auch deren Verteilung unter den \n\nKulturr\u00e4umen. Angesichts der unterschiedlichen Voraus-\n\nsetzungen von l\u00e4ndlichen und urbanen Kulturr\u00e4umen \n\nw\u00e4re von Interesse, welche Wirkung ein gezielter Aus-\n\ngleich von besonderen Belastungen der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nh\u00e4tte. Die Auswirkungen der Berechnungsparameter sind \n\nein weiterer Punkt. Ein Beispiel sind Verwerfungen, die \n\ndurch die Nichtanrechnung von Kulturausgaben entste-\n\nhen, weil Einrichtungen in flexiblere private Rechtsfor-\n\nmen \u00fcberf\u00fchrt wurden. \n\nWir halten es f\u00fcr notwendig, bei diesen Untersuchungen \n\nHandlungsalternativen m\u00f6glichst greifbar zu machen. Das \n\ngeht am besten in Form von unterschiedlichen Szenarien, \n\ndie die positiven oder negativen Folgen zeigen, wenn an \n\nbestimmten Stellschrauben gedreht wird. Dieses Vorgehen \n\nerm\u00f6glicht es auch, Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen, die nicht \n\nexistieren, und diese als Strategievorschlag aufzubereiten. \n\nEin solches Beispiel w\u00e4re die St\u00e4rkung der Projektf\u00f6rde-\n\nrung. Hier liegt ein gro\u00dfes Potenzial zur F\u00f6rderung einer \n\nlebendigen Kultur, die durch b\u00fcrgerschaftliches Engage-\n\nment getragen wird. Au\u00dferhalb der gefestigten Einrich-\n\ntungen, aber durchaus in Kooperation mit ihnen, wird so \n\nder Spielraum f\u00fcr k\u00fcnstlerische und organisatorische \n\nInnovationen und f\u00fcr neue kulturelle Beteiligungsformen \n\nerweitert. \n\nEine Nebenbemerkung. Da dieser Schl\u00fcsselbereich am \n\nst\u00e4rksten vom Mittelschwund betroffen scheint und doch \n\nso entscheidend f\u00fcr die Entwicklungsf\u00e4higkeit der l\u00e4ndli-\n\nchen Kulturr\u00e4ume ist, unterst\u00fctzen wir die Idee eines \n\nModellprojektes zur St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlich \n\ngetragenen Kultur ausdr\u00fccklich, und zwar unabh\u00e4ngig \n\nvon der Evaluation. \n\nPunkt 2. Wir mussten feststellen, dass die Datengrundlage \n\nf\u00fcr eine aussagekr\u00e4fte Evaluation fehlt. Weder wir als \n\nLandtag noch die Staatsregierung k\u00f6nnen derzeit nach-\n\nvollziehen, wie sich der tats\u00e4chliche Aufwand f\u00fcr die \n\ngef\u00f6rderte Kultur darstellt. Das ist aber zum einen f\u00fcr die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Mittelzuweisungen nach \u00a7 6 Abs. 2 \n\nKulturraumgesetz notwendig, zum andern erlaubt erst \n\neine verl\u00e4ssliche Datenbasis den Vergleich der Entwick-\n\nlung in den Kulturr\u00e4umen und erschlie\u00dft Optionen des \n\nGegensteuerns. \n\nDass ein Ministerium allein ein solches Vorhaben nicht \n\nstemmen kann, liegt auf der Hand. Daher erachten wir es \n\nals selbstverst\u00e4ndlich, dass, wie in anderen Bereichen \n\nstaatlichen Handelns, externe Wissenschaftler die Analyse \n\n\u00fcbernehmen. Weil bislang keine Beauftragung erfolgt ist, \n\nwollen wir auch daran im Punkt 3 erinnern. \n\nIm vergangenen Jahr erhielten wir bereits wertvolle \n\nErgebnisse aus den Kulturraumwerkst\u00e4tten, von Kultur-\n\nstiftung, Kultursenat und Akademie der K\u00fcnste. Diskurse \n\nvon Akteuren aus Kultureinrichtungen und Initiativen mit \n\nden Tr\u00e4gern und Verantwortlichen vom Freistaat und den \n\nLandkreisen, wie im Punkt 4 formuliert, sehen wir des-\n\nhalb nicht als Beiwerk, sondern als Teil der Evaluation im \n\nSinne einer aktivierenden Kulturpolitik, wie sie seit der \n\nVer\u00f6ffentlichung des Berichts der Enquete-Kommission \n\n\u201eKultur in Deutschland\u201c diskutiert wird. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich im Punkt 2 auf eine scheinbare \n\nFormalie hinweisen: die Anpassung der Kulturraumver-\n\nordnung an die letzte Gesetzes\u00e4nderung. M\u00f6glicherweise \n\nhat das SMWK bei der Novellierung des Kulturraumge-\n\nsetzes \u00fcber das Haushaltsbegleitgesetz 2010 etwas den \n\n\u00dcberblick verloren. Die schnellstm\u00f6gliche Korrektur der \n\nVerordnung ist notwendig, um Rechtssicherheit herzustel-\n\nlen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die histori-\n\nsche Chance, mit einer umfassenden Evaluation eine weit \n\nin die Zukunft tragende Erneuerung des S\u00e4chsischen \n\nKulturraumgesetzes vorzubereiten. Machen wir die Eva-\n\nluation zu einem Anliegen des S\u00e4chsischen Landtages! \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \n\nDr. Gerstenberg hat gerade f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gesprochen. Es folgt \n\njetzt f\u00fcr die CDU Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Auch wir halten die Verabschie-\n\ndung des Kulturraumgesetzes 1993 f\u00fcr eine sehr vision\u00e4re \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10225 \n\nEntscheidung und sind dem damaligen Kunstminister \n\nProf. Dr. Meyer sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sind ebenfalls sehr froh, dass wir 20 Jahre sp\u00e4ter \n\nnicht mehr dar\u00fcber reden, ob wir solch ein Gesetz brau-\n\nchen, sondern wie es ausgestaltet sein soll. \n\nAber, sehr geehrter Herr Dr. Gerstenberg, in der Diskus-\n\nsion \u00fcber die Zukunft des S\u00e4chsischen Kulturraumgeset-\n\nzes sind wir schon weiter, als uns Ihr Antrag heute vor-\n\nschl\u00e4gt. Bereits in der letzten Landtagssitzung haben im \n\nRahmen der Regierungserkl\u00e4rung zur Kultur sowohl Frau \n\nStaatsministerin Prof. von Schorlemer als auch die CDU-\n\nFraktion angek\u00fcndigt, die Kulturraumittel erh\u00f6hen zu \n\nwollen. Auch was die Evaluierung betrifft, die, da sind \n\nwir uns einig, deutlich dar\u00fcber hinausgehen soll, was die \n\nfinanziellen Fragen betrifft, sind wir in der Diskussion \n\nweit vorangekommen. So gibt es bereits die Vorschl\u00e4ge \n\ndes Kultursenats, die deutlich dar\u00fcber hinausgehen, was \n\nSie in Ihrem Antrag fordern. Diese wurden im April an \n\ndie Staatsregierung \u00fcbergeben, sehr wohlwollend aufge-\n\nnommen und werden jetzt dort weiter bearbeitet. \n\nVielleicht ist es verst\u00e4ndlich, dass, wenn Ende 2015 die \n\nEvaluierung vorgelegt werden soll, nun nicht innerhalb \n\nvon vier Wochen der komplette Plan vorliegt. Aber die \n\nGrundlagen daf\u00fcr sind gelegt. \n\nEs ist Aufgabe des Kultursenats, die Staatsregierung in \n\nKulturfragen zu beraten. Das hat er in dem Fall auch sehr \n\numfangreich f\u00fcr die anstehende Gesetzesnovellierung \n\ngetan. Sein Vorschlag entstand in einer ausgiebigen \n\nDiskussion, zu der eine Vielzahl von mit Kunst und \n\nKultur besch\u00e4ftigten Pers\u00f6nlichkeiten beigetragen hat. \n\nDas waren K\u00fcnstler, Intendanten, B\u00fcrgermeister, Kultur-\n\nraumsekret\u00e4re, Stadt- und Kreisr\u00e4te, Mitglieder der \n\nAkademie der K\u00fcnste usw. Im Vorfeld dieses Vorschlages \n\nfanden Diskussionsrunden in Borna, D\u00f6beln, Zwickau \n\nund Dresden statt. Ergebnis dieser monatelangen Diskus-\n\nsionen und vielen Sitzungen ist ein zehnseitiges Papier \n\ndes Kultursenats. Ich bin etwas verwundert, weil ich \n\nwei\u00df, dass allen kulturpolitischen Sprechern der Fraktio-\n\nnen dieses Papier zur Verf\u00fcgung gestellt wurde und es \n\ninsgesamt, auch im Kultursenat, auf eine breite Zustim-\n\nmung gesto\u00dfen ist, weil dieses Papier von einer Vielzahl \n\nvon Beteiligten vorbereitet wurde. \n\nDas, was Sie uns heute vorstellen, sehr geehrter Herr \n\nDr. Gerstenberg, beruht \u2013 Sie haben es gesagt \u2013 auf einer \n\nStudie, die die Fraktionen seit rund einer Woche kennen. \n\nDiese wurde kaum diskutiert, weder im Fachausschuss \n\nnoch im Kultursenat. Dieses Vorgehen finde ich schade, \n\nund wir lehnen es auch ab. Ich wundere mich etwas, dass \n\nes von Ihrer Fraktion kommt \u2013 lassen Sie mich das an der \n\nStelle sagen \u2013, weil Sie sonst immer darauf achten, dass \n\neine sehr breite Beteiligung und Partizipation stattfindet. \n\nUnsere Ablehnung Ihres Antrages beruht aber nicht nur \n\nauf diesen vielleicht eher formalen Gr\u00fcnden. Auch die \n\nCDU m\u00f6chte, dass die Evaluierung f\u00fcr eine Weiterent-\n\nwicklung des Gesetzes genutzt wird. Inhaltlich haben wir \n\neine Reihe von \u00dcbereinstimmungen mit dem, was der \n\nKultursenat bereits vorschl\u00e4gt. Damit meine ich eine \n\nAnalyse der finanziellen Ausstattung, der Verteilung der \n\nMittel zwischen den Kulturr\u00e4umen und eine Analyse der \n\nStrukturen, Organisation und Entscheidungswege in den \n\nKulturr\u00e4umen. Es soll auch die Entwicklung der Kultur-\n\nszene betrachtet werden. Es soll gezeigt werden, wie das \n\nKulturraumgesetz auf die neuen Tendenzen eingehen \n\nkann. Es soll nachgefragt werden, wie verl\u00e4sslich und \n\nplanbar die Mittel sind, wie viel Geld f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nder traditionellen Kultureinrichtungen zur Verf\u00fcgung steht \n\nund wie viel Platz es f\u00fcr Neues gibt. Der Kultursenat \n\nschl\u00e4gt dar\u00fcber hinaus eine externe Datenerhebung und \n\ndie rechtzeitige Einbeziehung der Gremien vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! \n\nEs ist gut, dass wir den Kultursenat haben. Er hat sich \n\nbereits intensiv mit dem Kulturraumgesetz befasst. Das \n\nKulturraumgesetz lebt n\u00e4mlich nicht nur davon, was wir \n\nhier im Landtag beschlie\u00dfen, was Politik vorgibt, sondern \n\ndavon, wie es von den Beteiligten aus dem Kulturbereich \n\numgesetzt und gelebt wird. Deshalb unterst\u00fctzen wir den \n\ndurchdachten und breit angelegten Vorschlag des Kultur-\n\nsenats zur Evaluierung und lehnen den heute vorgelegten \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Frau Fiedler. F\u00fcr die LINKE spricht jetzt Herr \n\nDr. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nAntragstellerin fordert f\u00fcr die gesetzlich vorgeschriebene \n\nEvaluation des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes einen \n\nPlan, eine geeignete Datenbasis, externe wissenschaftli-\n\nche Experten und Diskussionsprozesse unter den ver-\n\nschiedenen Akteuren in Kultur und Kulturpolitik. Da-\n\ngegen ist aus unserer Sicht nichts einzuwenden. \n\nAuch den Punkt 2, in dem die Antragstellerin die \n\nschnellstm\u00f6gliche Anpassung der Kulturraumverordnung \n\nan das Kulturraumgesetz fordert, halten wir f\u00fcr sinnvoll. \n\nDamit wird Rechtssicherheit geschaffen. \n\nDie Antragstellerin st\u00fctzt sich auf eine Studie von \n\nProf. Dr. Matthias Vogt, dem gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Direktor \n\ndes Instituts f\u00fcr kulturelle Infrastruktur in Sachsen. Dort \n\nhei\u00dft es \u2013 ich zitiere: \u201eAufgabe der Evaluation ist es, f\u00fcr \n\ndie langfristige Gestaltung der s\u00e4chsischen Kulturpolitik \n\nHandlungsalternativen samt Effekten und Kollateraleffek-\n\nten durch die Ausformulierung von hypothetischen \n\nSzenarien f\u00fcr die Zukunft des S\u00e4chsischen Kulturraumge-\n\nsetzes zu pr\u00fcfen.\u201c Die Aufgabenbeschreibung ist f\u00fcr uns \n\nschl\u00fcssig und sollte daher umgesetzt werden. \n\nPunkt 6.4 der Studie enth\u00e4lt Empfehlungen f\u00fcr die Pla-\n\nnung und Durchf\u00fchrung der Evaluation des Kulturraum-\n\ngesetzes, zum Beispiel die Bildung einer Arbeitsgruppe \n\naus Staatssekret\u00e4ren vom SMWK, SMUL, SMI und SMF \n\ndurch die neue Staatsregierung, die Bildung einer wissen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10226 \n\nschaftlichen Expertengruppe, die diskursive \u00d6ffnung des \n\nEvaluationsverfahrens und eine Erweiterung der Frage-\n\nstellung, wir haben es geh\u00f6rt. Auch das alles halten wir \n\nf\u00fcr vern\u00fcnftig. Was die Zusammensetzung der Experten-\n\ngruppe angeht, d\u00fcrfte es hingegen noch einige Debatten \n\ngeben, wenn man der Studie folgt. Die Experten, hei\u00dft es \n\ndort, sollten mit Sachsens Kulturpolitik und Kulturszene \n\nbereits h\u00f6chst vertraut sein und auch nach der ersten \n\nEvaluation f\u00fcr eine Begleitung der aus der Evaluation \n\nfolgenden Ver\u00e4nderungen kontinuierlich zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Der Kultursenat, an den man sofort denken w\u00fcrde, \n\nscheint daf\u00fcr nicht infrage zu kommen, obwohl er seine \n\nKriterien f\u00fcr die Evaluation des Kulturraumgesetzes und \n\nerste Forderungen an das k\u00fcnftige Gesetz bekanntlich \n\nbereits vorgelegt hat. Das Zurateziehen von Experten aus \n\ndem Kulturbereich, so hei\u00dft es jedoch in der Studie, sei \n\nkein Ersatz f\u00fcr wissenschaftliche Expertise. Wer die \n\nwissenschaftliche Expertise erstellen soll, wird also noch \n\nzu kl\u00e4ren sein. \n\nDa es in dem Antrag nicht um eine inhaltliche Befassung \n\ndes Parlaments mit dem Kulturraumgesetz geht, sondern \n\num Anforderungen an eine gr\u00fcndliche und sachkundige \n\nEvaluation des Gesetzes, will ich es bei diesen Bemer-\n\nkungen belassen. Gegen eine gehaltvolle Evaluation des \n\nKulturraumgesetzes kann niemand etwas haben. Wir \n\nwerden dem Antrag deshalb zustimmen. Die inhaltliche \n\nDebatte f\u00fchren wir dann, wenn das Ergebnis der Evalua-\n\ntion vorliegt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. K\u00fclow f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke \n\nden GR\u00dcNEN f\u00fcr den sehr ausf\u00fchrlichen Antrag, der ein \n\nSt\u00fcck die Richtung f\u00fcr die bevorstehende und notwendige \n\nEvaluierung weist. Wir haben ja vor wenigen Tagen hier \n\nin diesem Raum die Ehrung von Prof. Vogt bzw. seines \n\nInstituts f\u00fcr kulturelle Infrastruktur erleben d\u00fcrfen, ein \n\nHohelied auf das Kulturraumgesetz. Eigentlich br\u00e4uchte \n\nman dazu nichts weiter zu sagen. Im wahrsten Sinne des \n\nWortes ist ja ein Lied komponiert worden. Das muss ein \n\nGesetz erst mal schaffen. \n\nIch m\u00f6chte dennoch daran erinnern, dass das von 1993 bis \n\nheute nicht so ganz reibungslos durchgelaufen ist. Das \n\nwird bei einigen offenbar immer wieder aus dem Ge-\n\nd\u00e4chtnis gestrichen. 2008 haben wir eine Entfristung \n\ndieses Gesetzes vorgenommen, die nicht selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist und an der das Kulturraumgesetz fast gebrochen \n\nw\u00e4re, weil n\u00e4mlich eine Reihe von Landr\u00e4ten der damals \n\ngr\u00f6\u00dfer gewordenen Landkreise und auch die Finanzpoliti-\n\nker bis hinein in das Finanzministerium der Meinung \n\ngewesen sind, wir br\u00e4uchten das Kulturraumgesetz nicht \n\nmehr; denn die Landkreise seien jetzt gro\u00df genug und \n\nk\u00f6nnten die Kultur allein finanzieren. Ich will nur in \n\nErinnerung rufen, dass das ein sehr sensibles Gebiet ist. \n\nInsofern war das Jubil\u00e4um \u2013 20 Jahre Institut f\u00fcr kulturel-\n\nle Infrastruktur \u2013 schon etwas Besonderes; denn damit \n\nwurde nicht nur hier im Plenum, sondern auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit deutlich, was uns das Kulturraumgesetz \n\nbedeutet. Dahinter sollte man nicht mehr zur\u00fcckfallen, \n\nauch wenn die Evaluierung sicherlich auch kritische T\u00f6ne \n\nhervorbringt. \n\nJa, wir haben damals, als das Gesetz entfristet wurde, in \n\ndas Gesetz die Evaluierung nach sieben Jahren ganz \n\nbewusst hineingeschrieben, zum einen, weil die Kultur-\n\nr\u00e4ume neu strukturiert werden mussten. Sie erinnern sich \n\nvielleicht daran, wir haben sehr gro\u00dfe Kulturr\u00e4ume \n\ngeschaffen. Das hat damals die Skeptiker auf den Plan \n\ngerufen, ob damit eine Identit\u00e4tsstiftung in einem Kultur-\n\nraum \u00fcberhaupt noch geschaffen werden kann. Ich ziehe \n\nimmer noch den Hut vor allen, die sich in den Kulturr\u00e4u-\n\nmen darum bem\u00fcht haben und es teilweise auch mit \n\nKulturentwicklungspl\u00e4nen untersetzt haben, diese identi-\n\nt\u00e4tsstiftenden und kulturpolitischen Entwicklungen \n\nvoranzutreiben, auch wenn es sicherlich etwas schwierig \n\nist, Mittelsachsen und Erzgebirge zusammenzubringen \u2013 \n\num den Kulturraum zu nennen, der am meisten umstritten \n\ngewesen ist. \n\nAber genau das muss jetzt \u00fcberpr\u00fcft werden: Ist die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Kulturr\u00e4ume wirklich daf\u00fcr geeignet, Kultur-\n\nidentit\u00e4t vor Ort zu schaffen? Ich will dabei gar nicht auf \n\ndas eingehen, was meine Vorredner schon gesagt haben, \n\ndass n\u00e4mlich Identit\u00e4t vor Ort geschaffen werden muss \n\nund nicht durch das Gesetz allein. \n\nWir haben die sieben Jahre bis 2015 aber auch aus einem \n\nanderen Grund gew\u00e4hlt. Vor der Entfristung des Kultur-\n\nraumgesetzes bestand eine sehr kitzlige Situation in den \n\nKulturr\u00e4umen. Vielleicht erinnert sich der eine oder \n\nandere daran. Die Entfristung des Kulturraumgesetzes \n\nhatte dazu gef\u00fchrt, dass insbesondere die Institutionen, \n\ndie nach wirtschaftlichen Kriterien arbeiten, also GmbHs \n\nsind, Gefahr gelaufen sind, Insolvenz anmelden zu m\u00fcs-\n\nsen, weil nicht klar war, ob das Kulturraumgesetz verl\u00e4n-\n\ngert wird. Deswegen war eines der zentralen Anliegen, \n\nmit der Entfristung Verl\u00e4sslichkeit und Nachhaltigkeit in \n\nder Finanzierung zu schaffen, damit sich die Kulturr\u00e4ume \n\nin Ruhe entwickeln k\u00f6nnen. Das war der Grund f\u00fcr den \n\nSiebenjahreszeitraum, damit man \u00fcberhaupt eine M\u00f6g-\n\nlichkeit hat, \u00fcber einen gewissen Zeitraum Sicherheit zu \n\nbekommen. \n\nLeider war das eine tr\u00fcgerische Sicherheit; denn unmit-\n\ntelbar nach dem Regierungswechsel hat man in die \n\nFinanzierung der Kulturr\u00e4ume eingegriffen. Die Oberlau-\n\nsitz ist ja schon angesprochen worden, aber auch andere \n\nmussten darunter leiden, dass die Finanzierung der Lan-\n\ndesb\u00fchne \u00fcber das Kulturraumgesetz mit erfolgt. Ich \n\nhoffe, das wird mit der angek\u00fcndigten finanziellen Erh\u00f6-\n\nhung der Kulturraumfinanzierung korrigiert. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass es seit 1993 sehr \n\nwohl eine Anhebung der Kulturraummittel gegeben hat. \n\nDas wurde vorhin bereits kurz angedeutet: die \n\n10 Millionen Euro, die 2005 aufgrund des Koalitionsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10227 \n\ntrages hineingekommen sind. Wir hatten guten Grund, mit \n\nder Entfristung des Kulturraumgesetzes zu sagen, es kann \n\nnicht sein, dass das Land mehr Geld in die Kulturr\u00e4ume \n\ngibt, aber die Kommunen und die Landkreise sich aus der \n\nFinanzierung zur\u00fcckziehen. Dadurch ist ein neues Finan-\n\nzierungsmodell entstanden \u2013 das sagt auch der Antrag \u2013, \n\ndas daraufhin \u00fcberpr\u00fcft werden muss, ob es so tats\u00e4chlich \n\ntragf\u00e4hig ist. Denn die Frage, wie Investitionen, vor allem \n\nGro\u00dfinvestitionen, in die Kulturausgaben einzurechnen \n\nsind, muss tats\u00e4chlich gepr\u00fcft werden. \n\nAuch das war ein Grund, warum die Evaluierung nach \n\nsieben Jahren im Gesetz festgeschrieben wurde. Denn \n\ndiese Ver\u00e4nderungen hatten Auswirkungen auf die Trans-\n\nparenz in der Finanzierung, die endlich geschaffen wer-\n\nden sollte. Denn 1993 hat man quasi das alte Finanzie-\n\nrungsmodell in das Gesetz \u00fcbersetzt, ohne dass irgendwie \n\nnachvollziehbar gewesen w\u00e4re, warum der Kulturraum in \n\nZwickau oder Plauen eine Summe X bekommt und der \n\nKulturraum in der Oberlausitz nach ganz anderen Krite-\n\nrien finanziert wird. \n\nVon daher bestand auch die Notwendigkeit \u2013 das sollte \n\nauch bei der Evaluierung bedacht werden \u2013, Transparenz \n\nin der Finanzierung der Kulturr\u00e4ume zu schaffen. \n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt nennen; Herr  \n\nGerstenberg hat es bereits angesprochen. Wir haben neue \n\nHerausforderungen, die gemeistert werden m\u00fcssen. Das \n\nVogt-Gutachten ist dabei sicherlich sehr hilfreich, noch \n\neinmal auf das Thema der Entwicklung in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen hinzuweisen. Aber wir m\u00fcssen auch die Balance \n\nund die Bedeutung der urbanen Zentren ber\u00fccksichtigen. \n\nAuch das sollte bei der Evaluierung ins Blickfeld ger\u00fcckt \n\nwerden: Welche Rolle spielen die urbanen Zentren und \n\nderen sichere Finanzierung \u2013 es geht also um Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz \u2013 f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und die \n\nEntwicklung der Kultur in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Da ist \n\nder Kultursenat, Gott sei Dank, einigen Ratgebern nicht \n\ngefolgt, sondern hat gesagt, man sollte bei der jetzigen \n\nFinanzierungsregelung bleiben. Auch das muss der \n\nEvaluierung unterzogen werden. \n\nIch w\u00fcnsche und hoffe, dass sich die Evaluierung nicht \n\nnur auf die finanziellen Aspekte konzentriert, sondern, \n\nwie es auch der Antrag der GR\u00dcNEN vorsieht, eine Reihe \n\nvon Vorstellungen und Vorschl\u00e4gen unterbreitet, wie wir \n\ndas Kulturraumgesetz weiter entwickeln k\u00f6nnen und \n\nSicherheit und Verl\u00e4sslichkeit in das Kulturraumgesetz in \n\ndieser Entwicklung hineinbringen. \n\nIch habe seit 2008 mit mittlerweile f\u00fcnf Kulturraumtouren \n\nversucht, in der \u00d6ffentlichkeit und gerade auch in den \n\nKulturr\u00e4umen und den Kommunen deutlich zu machen, \n\nwas das eigentlich ist. Denn wir sprechen hier dar\u00fcber, \n\nund die Kulturpolitiker wissen es, aber viele Menschen, \n\nauch viele Institutionen k\u00f6nnen mit dem Begriff Kultur-\n\nraumgesetz nichts anfangen. Ich denke, das ist mittlerwei-\n\nle ganz gut gelungen, und von daher kann man, von dieser \n\nGrundlage ausgehend, auch die Evaluierung vornehmen. \n\nEin allerletzter Punkt. Ich hoffe, dass der unsinnige Streit, \n\nder offenbar im Raum schwebt, ob nun das Institut von \n\nProf. Vogt, Institut f\u00fcr kulturelle Infrastruktur \u2013 also eine \n\ns\u00e4chsische Einrichtung \u2013, oder eine externe, also au\u00dfer-\n\nhalb Sachsens liegende Einrichtung die Evaluierung \n\nbegleitet, beendet wird. Meiner Meinung nach sollte auch \n\ndie interne Expertise des Instituts genutzt und einbezogen \n\nwerden, bei allem notwendigen Blick auch \u00fcber die \n\nGrenzen hinweg. \n\nIch w\u00fcnsche der Evaluierung viel Erfolg, und ich hoffe, \n\ndass viel von dem Antrag auch in die neuen Kriterien f\u00fcr \n\ndie Evaluierung einflie\u00dft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Stange sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Freistaat \n\nSachsen ist zweifellos das Kulturland Nummer eins in \n\nDeutschland. Dazu geh\u00f6ren \u00fcber ein Dutzend professio-\n\nnelle Theater und Orchester, fast 300 Museen und Samm-\n\nlungen, \u00fcber 800 Bibliotheken und eine Vielzahl weiterer \n\nEinrichtungen und Projekte. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Zahlen, auf die wir \n\nalle gemeinsam stolz sein k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen auf eine \n\nsehr positive kulturelle Entwicklung seit Jahrhunderten im \n\nFreistaat Sachsen zur\u00fcckblicken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nErst vor zwei Monaten hatten wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag die Gelegenheit, im Rahmen einer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung \u00fcber das bisher Erreichte im Kulturbereich \n\nzu diskutieren und die Ziele f\u00fcr die Zukunft zu formulie-\n\nren. Es wurden unz\u00e4hlige Beispiele f\u00fcr die vielf\u00e4ltige \n\ns\u00e4chsische Kulturlandschaft genannt \u2013 eine Vielfalt, die \n\nunter anderem durch das Kulturraumgesetz getragen wird. \n\nDeshalb haben wir als CDU/FDP-Koalition zus\u00e4tzliche \n\nInvestitionsmittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume im aktuellen \n\nDoppelhaushalt eingestellt. \n\nDas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist auch 20 Jahre nach \n\nInkrafttreten noch immer beispielgebend und findet \n\nbundesweit Wertsch\u00e4tzung. Das Modell des Zusammen-\n\nschlusses von Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu \n\nKulturzweckverb\u00e4nden mit der Zielsetzung, Kulturange-\n\nbote gemeinsam solidarisch zu finanzieren, ist dabei das \n\ntragende Kernelement. \n\nDie Einmaligkeit des Kulturraumgesetzes bedeutet \n\nnat\u00fcrlich auch, dass es keine Erfahrungen Dritter gibt, auf \n\ndie wir h\u00e4tten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Meine Damen und \n\nHerren, deshalb ist die im Gesetz vorgesehene regelm\u00e4\u00dfi-\n\nge Evaluation notwendig und sinnvoll. \n\nDer vorliegende Antrag jedoch besch\u00e4ftigt sich nicht \n\ninhaltlich mit der Weiterentwicklung des Kulturraumge-\n\nsetzes, sondern ausschlie\u00dflich mit der detaillierten Pla-\n\nnung der Evaluation. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10228 \n\nMeine Damen und Herren, die Mittelverwendung f\u00fcr den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt wird der S\u00e4chsische Landtag, \n\nder am 31. August zu w\u00e4hlen ist, dann entscheiden. Vor \n\ndiesem Hintergrund wird meine Fraktion den vorliegen-\n\nden Antrag leider ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie FDP-Fraktion. Die Rede hielt Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nEs wurde kein Redebedarf von der NPD zu diesem \n\nTagesordnungspunkt angezeigt. Gibt es Bedarf an einer \n\nzweiten Rednerrunde? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit h\u00e4tte \n\ndie Staatsregierung das Wort. \u2013 Bitte, Frau Staatsministe-\n\nrin von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Mit der \n\neinm\u00fctigen Verabschiedung des S\u00e4chsischen Kulturraum-\n\ngesetzes am 17. Dezember 1993 hatte der S\u00e4chsische \n\nLandtag gesetzgeberisches Neuland betreten, um \u201eeine \n\nder dichtesten und reichhaltigsten Kulturlandschaften \n\nEuropas zu erhalten. Eine wichtige Grundlage f\u00fcr die \n\nfraktions\u00fcbergreifende Zustimmung war die gemeinsame \n\n\u00dcberzeugung, dass Kultur f\u00fcr die Menschen in unserem \n\nLand wichtiger Teil ihrer Identit\u00e4t ist und ihnen Entwi-\n\ncklungs- und Teilhabechancen er\u00f6ffnet. Das Gesetz hat \n\nsich als bundesweit einmaliges Instrument solidarischer \n\nKulturfinanzierung bew\u00e4hrt.\u201c \n\nIch habe diese Eingangss\u00e4tze aus der Begr\u00fcndung des \n\nAntrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fast \n\nw\u00f6rtlich zitiert, um dem Parlament, den darin vertretenen \n\ndemokratischen Parteien und den Abgeordneten, zu \n\ndanken. Der partei\u00fcbergreifende Konsens bei der Behand-\n\nlung zentraler Fragen der Kulturpolitik ist aus meiner \n\nSicht ein hohes Gut. Er hat mit dazu beigetragen, dass das \n\nKulturraumgesetz und das darin gesetzlich verankerte \n\nKonzept zur Unterst\u00fctzung kommunaler Kultur in Sach-\n\nsen gut da stehen. \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nenth\u00e4lt einige ganz zentrale Punkte, die gesetzlich vorge-\n\ngeben sind oder von der Staatsregierung immer so vertre-\n\nten wurden. Nat\u00fcrlich muss es ein Konzept zur Evaluie-\n\nrung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes geben. Nat\u00fcr-\n\nlich sind f\u00fcr diesen Zweck die erforderlichen Datengrund-\n\nlagen zu ermitteln und bereitzustellen. \n\nGenauso selbstverst\u00e4ndlich darf \u2013 auch wenn Sie, das \n\nParlament, in partei\u00fcbergreifender Einigkeit die Staatsre-\n\ngierung zu evaluieren verpflichtet haben \u2013 eine solche \n\nEvaluierung gar nicht ohne einen breit angelegten Diskus-\n\nsionsprozess mit Akteuren der Kulturr\u00e4ume sowie der \n\nkommunalen Seite und der Kulturverb\u00e4nde durchgef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nEinige Eckpunkte dieser Evaluierung stehen fest und kann \n\nich Ihnen gern mitteilen: Der Auftrag ergibt sich aus dem \n\nGesetz und weiteren bereits getroffenen Festlegungen des \n\nLandtages. Nach \u00a7 9 S\u00e4chsisches Kulturraumgesetz ist die \n\nStaatsregierung verpflichtet, im Abstand von sieben \n\nJahren zu pr\u00fcfen, ob sich dieses Gesetz im Hinblick auf \n\ndie Erhaltung und F\u00f6rderung kultureller Einrichtungen \n\nund Ma\u00dfnahmen von regionaler Bedeutung bew\u00e4hrt hat. \n\nDabei sind die Sachgerechtigkeit der in diesem Gesetz \n\ngeregelten Organisations- und Finanzstrukturen, die \n\nAnzahl und der Zuschnitt der Kulturr\u00e4ume sowie das \n\nVerfahren und die Kriterien zur Verteilung der Landesmit-\n\ntel an die Kulturr\u00e4ume zu untersuchen. \n\n\u00dcber das Ergebnis der Untersuchung ist im Landtag \n\nerstmals zum 31. Dezember 2015 zu berichten. Nach \u00a7 1 \n\nS\u00e4chsische Kulturraumverordnung ist im Abstand von \n\nf\u00fcnf Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob aufgrund von Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Aufgabenbestand oder aufgrund der Entwicklung \n\nder notwendigen Ausgaben in den l\u00e4ndlichen und in \n\nurbanen Kulturr\u00e4umen die Aufteilung der Kulturraummit-\n\ntel zwischen den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen und den drei \n\nSt\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Leipzig anzupassen ist. \n\nDabei ist zu pr\u00fcfen, ob sich die Kulturpflege gleichm\u00e4\u00dfig \n\nentwickelt hat. \n\nTeil dieser \u00dcberpr\u00fcfung ist eine sorgf\u00e4ltige Analyse der \n\nIstsituation. Diese umfasst ganz wesentlich die finanzielle \n\nAusstattung. Zum Themenkreis der Sachgerechtigkeit der \n\nim S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz geregelten Organisati-\n\nons- und Finanzstrukturen geh\u00f6rt auch die Fragestellung, \n\nob die notwendige Planbarkeit der Mittel gegeben ist. \n\nDar\u00fcber hinaus wird die Staatsregierung bei der Evaluie-\n\nrung des Kulturraumgesetzes die Aufforderung des \n\nLandtages vom 12. M\u00e4rz dieses Jahres aufgreifen und \n\ndarauf eingehen, ob die Struktur des S\u00e4chsischen Kultur-\n\nraumgesetzes so ausgelegt ist, dass neben dem Erhalt der \n\nKulturlandschaft sich auch Raum zur Weiterentwicklung \n\nbietet. \n\nZur St\u00e4rkung dieser Funktion wird die Staatsregierung f\u00fcr \n\nden Bericht an den Landtag konkrete Vorschl\u00e4ge erarbei-\n\nten. Ausgangspunkt bildet dabei die Festlegung des \n\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes, wonach es zu den \n\nAufgaben der Kulturr\u00e4ume geh\u00f6rt, die Tr\u00e4ger kommuna-\n\nler Kultur nicht nur finanziell zu unterst\u00fctzen, sondern \n\nauch koordinierend t\u00e4tig zu werden. \n\nDar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt das S\u00e4chsische Kulturraumgesetz \n\nexplizit einen Gestaltungsauftrag: die \u201eErwartung, dass \n\ndie Kulturr\u00e4ume b\u00fcrgernahe, effiziente und wandlungsf\u00e4-\n\nhige Strukturen schaffen\u201c. Schlie\u00dflich hat der Landtag in \n\nseiner Entschlie\u00dfung zur kulturellen Bildung vom \n\n17. Oktober 2013 die Staatsregierung aufgefordert, im \n\nRahmen der Evaluierung des S\u00e4chsischen Kulturraumge-\n\nsetzes zur Pr\u00fcfung anzuregen, wie die Kulturr\u00e4ume darin \n\ngest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen, in ihrem jeweiligen Kulturraum \n\nMa\u00dfnahmen der kulturellen Bildung zu unterst\u00fctzen und \n\nweiter zu verstetigen. Diesen zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfauftrag \n\nwird die Staatsregierung ebenfalls wahrnehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\nSie sehen also, dass der Evaluierungsauftrag bereits \n\nweitgefasst ist. Erste und meines Erachtens wichtige \n\nVorarbeiten haben bereits begonnen. Ich danke insbeson-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10229 \n\ndere dem S\u00e4chsischen Kultursenat, der S\u00e4chsischen \n\nAkademie der K\u00fcnste, der S\u00e4chsischen Kulturstiftung des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Veranstaltungsreihe \u201eRessour-\n\nce Kultur \u2013 Perspektive von Kunst und Kultur bis 2020\u201c. \n\nIn verschiedenen Foren wurden Fragen diskutiert, die sich \n\naus dem demografischen und aus dem sozialen Wandel \n\nf\u00fcr die Kulturlandschaft in Sachsen ergeben. \n\nVor dem Hintergrund der anstehenden Evaluierung des \n\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes befasste sich die Reihe \n\nim Jahre 2013 schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit der aktuellen \n\nSituation der s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4ume. Hierzu wurden in \n\nD\u00f6beln, Borna und Zwickau Konferenzen durchgef\u00fchrt. \n\nDie Arbeitsergebnisse aus den Kulturr\u00e4umen wurden auf \n\nder Abschlussveranstaltung im Oktober 2013 in Dresden \n\nzusammengef\u00fchrt. \n\nIn einer ersten Phase der Evaluierung wird mein Haus \n\nnoch im Juli und im August eine Internetanh\u00f6rung zu \u00a7 9 \n\nS\u00e4chsisches Kulturraumgesetz, zum \u00a7 1 der S\u00e4chsischen \n\nKulturraumverordnung durchf\u00fchren. Jeder Interessierte \n\nkann hier seine \u00dcberlegungen vortragen. \n\nUnmittelbar danach soll eine beim SMWK angesiedelte \n\nEvaluierungs-AG mit beratender Aufgabe ihre Arbeit \n\naufnehmen. Diese Evaluierungs-AG soll ihre konstituie-\n\nrende Sitzung noch im September 2014 haben. Sie ist von \n\nder Zusammensetzung her breit angelegt. Vertreten sein \n\nwerden \u2013 neben meinem Haus \u2013 das Finanzministerium, \n\ndas Innenministerium, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, \n\nder Kultursenat, die Kulturr\u00e4ume durch zwei von Ihnen \n\nzu benennende Vertreter, die IG Landeskulturverb\u00e4nde \n\nund zwei externe, nicht aus Sachsen stammende Experten. \n\nDie bis dahin geleisteten Vor- und Zuarbeiten \u2013 dazu \n\nz\u00e4hle ich ausdr\u00fccklich auch das Positionspapier des \n\nS\u00e4chsischen Kultursenats \u2013 bilden eine wichtige Grundla-\n\nge f\u00fcr die Arbeit dieser Evaluierungs-AG. \n\nIch m\u00f6chte nun der Arbeit dieser AG nicht vorgreifen. Sie \n\nmuss zum Beispiel auch selbstst\u00e4ndig entscheiden, \n\nwelche Datengrundlagen sie f\u00fcr ihre Arbeit ben\u00f6tigt und \n\nwelche sonstigen Erhebungen durchzuf\u00fchren sind. Ziel ist \n\nes, dass die Evaluierungs-AG eine beratende \u00c4u\u00dferung in \n\nForm eines Berichts erstellt \u2013 und dies m\u00f6glichst noch im \n\nersten Quartal 2015. Dies bildet dann in seiner Gesamt-\n\nheit die Grundlage f\u00fcr den Bericht der Staatsregierung an \n\nden Landtag. \n\nVor einer Anpassung der in der Kulturraumverordnung \n\ngenannten Prozentwerte zur Verteilung der Landeszuwei-\n\nsungen auf die verschiedenen Kulturr\u00e4ume w\u00e4re dann \n\ngegebenenfalls noch der FAG-Beirat anzuh\u00f6ren. \n\nAus dem eben Gesagten ergeben sich f\u00fcr die Evaluierung \n\nzwei Abweichungen zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Erstens: Den Evaluierungsantrag \n\nhat dieses Hohe Haus bereits festgelegt. Zweitens: Die \n\nEvaluierung hat die Staatsregierung durchzuf\u00fchren. Das \n\nhaben Sie ebenfalls bereits festgelegt. Aber ich m\u00f6chte \n\ndas gar nicht herausstellen. \n\nViel wichtiger erscheint mir der gemeinsame Grundkon-\n\nsens zum Kulturraumgesetz, insbesondere zum dort \n\nfestgeschriebenen solidarischen Finanzierungsverbund \n\nzwischen der kommunalen Seite und der Landesseite wie \n\nauch zur vorgesehenen Evaluierung. \n\nLassen Sie mich zu guter Letzt festhalten: Derzeit ist ein \n\ngesetzeskonformer Vollzug der Landeszuweisungen an \n\ndie Kulturr\u00e4ume nach \u00a7 6 S\u00e4chsisches Kulturraumgesetz \n\nsichergestellt. Weder bedarf es zus\u00e4tzlicher Datengrund-\n\nlagen, um die sachgerechte Mittelvergabe nach \u00a7 6 \n\nS\u00e4chsisches Kulturraumgesetz sicherzustellen \u2013 alle \n\nKulturr\u00e4ume in Sachsen erhalten die Landeszuweisungen, \n\nweil die gesetzlichen Voraussetzungen daf\u00fcr vorliegen \u2013, \n\nnoch besteht aktuell die Notwendigkeit einer Anpassung \n\nder S\u00e4chsischen Kulturraumverordnung an die aktuell \n\ng\u00fcltige Fassung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes. \n\nHohes Haus, das S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist zum \n\n1. August 1994 in Kraft getreten, es wird also in wenigen \n\nWochen 20 Jahre alt. Das Kulturraumgesetz ist eine \n\nErfolgsgeschichte, und ich bin mir sicher: Diese Erfolgs-\n\ngeschichte wird sich auch weit in die Zukunft hinein \n\nfortsetzen. Das kann, das wird der Fall sein, weil wir \n\nlosgel\u00f6st von Aufgeregtheiten und pers\u00f6nlichem Ehrgeiz \n\nvielleicht auch Einzelner das Kulturraumgesetz fachge-\n\nrecht \u00fcberpr\u00fcfen und gemeinsam daran arbeiten werden, \n\nes an die Erfordernisse der Zukunft anzupassen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben gerade die \n\nStaatsregierung geh\u00f6rt. Das Wort hatte Frau Staatsminis-\n\nterin von Schorlemer. \u2013 Wie immer hat die einreichende \n\nFraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, jetzt die Gele-\n\ngenheit ihres Schlusswortes. Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nKarl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nFrau Staatsministerin, ich bin weitab von allen Aufgeregt-\n\nheiten, auch wenn es jetzt Grund genug gebe. Auch wenn \n\nin diesem Haus schon Beschl\u00fcsse zur Evaluation gefasst \n\nwurden, spricht das ja nicht gegen einen Antrag, der \n\nweitergehende Punkte aufnehmen will. Das ist hier mit \n\nFug und Recht m\u00f6glich. Kollegin Fiedler, wenn Sie \n\nsagen, wir seien schon weiter, dann bringen Sie genau die \n\nfalschen Beispiele. Ich k\u00f6nnte auch sagen, dass wir schon \n\nweiter sind. Unsere Fraktion fordert seit Jahren eine \n\nErh\u00f6hung der Kulturraummittel um mindestens \n\n12 Millionen Euro. Wir sind zu der \u00dcberzeugung ge-\n\nkommen, dass es unter dem Ma\u00dfstab einer Erh\u00f6hung auch \n\nm\u00f6glich sein muss, die l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume zu st\u00e4r-\n\nken, und wir sind \u00fcberzeugt, dass die derzeitige Form der \n\nEinbeziehung von Investitionsmitteln, was zu sprunghaf-\n\nten Ver\u00e4nderungen der Zuweisungen f\u00fchrt, eine ungeeig-\n\nnete Form ist. Aber genau diese meine Erkenntnisse \n\nwollten wir nicht in diesen Antrag stellen, so wie Sie Ihre \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Antrag ist ein Rahmen, in dem Parameter f\u00fcr eine \n\nwissenschaftliche Evaluation geschaffen werden sollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10230 \n\nSie haben sich offensichtlich nicht einmal die M\u00fche \n\ngemacht, den Antrag gr\u00fcndlich zu lesen und zu begreifen. \n\nZweitens: Dieser Antrag enth\u00e4lt einen Warnhinweis, Frau \n\nStaatsministerin, und da geht es um die Datengrundlage. \n\nProf. Vogt ist gescheitert, die Daten aus den einzelnen \n\nKulturr\u00e4umen qualifiziert zu vergleichen; sie sind zurzeit \n\nnicht vergleichbar. Ich bitte Sie, das sehr ernst zu nehmen. \n\nKollegin Fiedler, zumindest der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nKultursenats, Herr Schramm, hat das sehr ernst genom-\n\nmen. Ich bitte Sie, dar\u00fcber nachzudenken. Eine Evalua-\n\ntion nutzt uns nichts, wenn sie nicht auf einer verl\u00e4ssli-\n\nchen Datengrundlage durchgef\u00fchrt wird. Dann bekommen \n\nwir ein Ergebnis, aber das ist eine Luftnummer. \n\nDrittens \u2013 auch das ist Ziel dieses Antrags \u2013: Wir wollten \n\nmit diesem Antrag wieder das Kulturraumgesetz zu einem \n\ngemeinsamen Anliegen des S\u00e4chsischen Landtags ma-\n\nchen. Das habe ich mich auszudr\u00fccken bem\u00fcht; ein Bruch \n\nist 2010 erfolgt, ich habe bisher nicht davon gesprochen. \n\nEs war die Novelle des Kulturraumgesetzes im Jahre \n\n2010. Das hat hier wirklich eine Tradition dieses Hauses \n\ngebrochen, und es reicht jetzt nicht aus, wenn eine Koali-\n\ntionsmehrheit oder ein Kultursenat sich \u00e4u\u00dfert. Ich denke, \n\nwenn dieses Kulturraumgesetz ein Erfolgsmodell bleiben \n\nsoll, dann muss es m\u00f6glich sein, dass sich dieser S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag insgesamt dahinterstellt und sich damit \n\nidentifiziert. \n\nWenn wir seit 1993 davon sprechen, dass es ein Erfolgs-\n\nmodell ist, dann ist es ja deshalb dazu gekommen, weil \n\ndamals der Mut bestand, die eingefahrenen Wege der \n\nKulturfinanzierung zu verlassen und v\u00f6llig neue Wege zu \n\ngehen. Ich bin \u00fcberzeugt: Wir m\u00fcssen \u00fcber die bisher \n\nbeschriebenen Stellschrauben hinaus auch wieder den \n\nMut haben, neue Szenarien zu denken, neue \u00dcberlegun-\n\ngen anzustellen, und zwar mit Leuten, die auch diesen \n\nMut haben. Nur dann wird das Kulturraumgesetz auch in \n\n20 Jahren noch eine Erfolgsgeschichte sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort von Dr. Gerstenberg zum Antrag. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14412 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 5/14412 nicht beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt!\u201c \u2013 Ausweisung statt Hartz IV f\u00fcr EU-Sozialbetr\u00fcger \n\nDrucksache 5/14409, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zur \n\nReihenfolge: Die einbringende NPD, CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende NPD ergreift Herr Szymanski das \n\nWort. \n\nHolger Szymanski, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Man merkt, in drei Tagen ist \n\ndie Europawahl, auch in Deutschland. In Gro\u00dfbritannien \n\nund den Niederlanden l\u00e4uft sie ja bereits. Deshalb ist die \n\nPresse heute voll mit Artikeln zum Thema EU-\n\nSozialbetrug. Die \u201eSaarbr\u00fccker Zeitung\u201c zum Beispiel \n\nschreibt: \u201eBerlin schr\u00e4nkt Sozialbetrug ein. Gro\u00dfe Koali-\n\ntion arbeitet an Gesetzentwurf. GR\u00dcNE sprechen von \n\nWahlkampfget\u00f6se\u201c. \u2013 Letzterem stimme ich durchaus zu, \n\nwenn auch aus anderen Gr\u00fcnden als die GR\u00dcNEN. \n\nDie Bundesregierung will dieses Problem jetzt auch in \n\nAngriff nehmen \u2013 gem\u00e4\u00df der CSU-Parole \u201eWer betr\u00fcgt, \n\nder fliegt!\u201c. Ich bin gespannt, was nach der Europawahl \n\nherauskommt. Die SPD, also der Koalitionspartner, hat ja \n\nschon Bedenken angemeldet. Vermutlich ist das auch \n\nwieder nur ein Wahlkampfgag der Union. \n\nMeine Damen und Herren, die vermeintlichen Segnungen \n\neiner Europ\u00e4isierung des Sozialrechts, die sich nach der \n\nneueren Rechtsprechung des EuGH abzeichnet, bekom-\n\nmen vor allem wir Deutschen zu sp\u00fcren. Nach Angaben \n\ndes Bundesfinanzministeriums haben wir allein durch die \n\nKindergeldanspr\u00fcche von polnischen, tschechischen und \n\nanderen Saisonarbeitern aus dem EU-Ausland mit Mehr-\n\nausgaben von rund 1 Milliarde Euro in diesem Jahr zu \n\nrechnen. Bis zum Ende des Jahrzehnts d\u00fcrfte sich diese \n\nSumme auf mehr als 2 Milliarden Euro erh\u00f6hen. \n\nDie Anzahl polnischer Kinder, f\u00fcr die der deutsche Staat \n\nKindergeld zahlt, obwohl sie im Ausland leben, ist in den \n\nvergangenen Jahren rasant gestiegen. Waren 2005 nur \n\netwas \u00fcber 4 600 nicht in Deutschland lebende polnische \n\nKinder anspruchsberechtigt, so belief sich ihre Zahl 2013 \n\nschon auf rund 43 000. Dies entspricht einem Anstieg von \n\n\u00fcber 800 % in nur neun Jahren. \n\nProzentual sieht es bei Rum\u00e4nen noch dramatischer aus. \n\nDiese werden von der Statistik zwar erst seit 2012 erfasst; \n\ndennoch hat sich die Anzahl der im Ausland lebenden \n\nanspruchsberechtigten rum\u00e4nischen Kinder seitdem mehr \n\nals verhundertfacht. Sie stieg von nur 30 F\u00e4llen Ende \n\n2012 auf mittlerweile \u00fcber 3 400 F\u00e4lle Ende 2013. \n\nZwar wird der deutsche Kindergeldanspruch mit bei-\n\nspielsweise dem polnischen verrechnet, doch von den \n\ndeutschen Zahlungen von 184 bis 215 Euro gehen hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10231 \n\ngerade einmal 20 Euro ab. Das ist n\u00e4mlich der polnische \n\nKindergeldh\u00f6chstsatz. \n\nNoch immer liegen etwa 30 000 Kindergeldantr\u00e4ge von \n\nEU-Saisonarbeitern auf Halde, die wegen Personalknapp-\n\nheit noch nicht bearbeitet werden konnten. Auch hier \n\nzeigt sich f\u00fcr uns wieder eine Kostenfalle; denn allein, um \n\nzus\u00e4tzlich Personal einzustellen, um diese Antr\u00e4ge abzu-\n\narbeiten, die die Familienkassen in Deutschland derzeit \n\n\u00fcberfluten, m\u00fcssen in diesem Jahr 3,3 Millionen Euro in \n\ndie Hand genommen werden. \n\nSie werden nun vielleicht fragen, was hat das alles mit \n\nunserem Antrag konkret zu tun? Darin geht es doch um \n\nEU-Sozialbetr\u00fcger und nicht um Spargelstecher und \n\nandere Saisonkr\u00e4fte aus dem EU-Ausland. Richtig, aber \n\ngenau dieses Kindergeldbeispiel zeigt die finanziellen \n\nFolgen eines anderen EuGH-Urteils, das f\u00fcr Deutschland \n\nnoch dramatische Z\u00fcge annehmen kann, zumal sich so \n\netwas in Polen, Tschechien und anderen Staaten, aus \n\ndenen saisonale Arbeitskr\u00e4fte angeworben werden, in \n\nWindeseile herumspricht. \n\nEin \u00e4hnliches Desaster droht uns nun, sollte der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof auch hinsichtlich der Hartz-IV-\n\nZahlungen f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder die Urteile des Landesso-\n\nzialgerichtes Nordrhein-Westfalen und anderer Gerichte \n\nbest\u00e4tigen und damit f\u00fcr einen weiteren Dammbruch \n\nsorgen. Mir ist nat\u00fcrlich auch bekannt, dass der General-\n\nanwalt beim EuGH dazu inzwischen eine andere Meinung \n\nvertritt, das hei\u00dft, die deutsche Position st\u00fctzt, aber die \n\nFrage ist, ob der EuGH dem folgt. Er muss dieser Stel-\n\nlungnahme \u2013 der Abschlussstellungnahme des General-\n\nanwalts \u2013 ja nicht zwingend folgen. \n\nEs geht unter anderem um einen Fall aus Leipzig, der \n\nmedial hohe Wellen schlug. Es handelte sich dort um die \n\nrum\u00e4nische Staatsb\u00fcrgerin Elsbeta D., die 2010 mit ihrem \n\nSohn nach Deutschland zog und schlie\u00dflich bei ihrer \n\nSchwester in Leipzig unterkam. Von vornherein war klar, \n\ndass die Frau, die in Rum\u00e4nien nur drei Jahre lang die \n\nSchule besucht hatte, auf dem deutschen Arbeitsmarkt \n\nkaum vermittelbar sein wird. Schon bei der Einreise h\u00e4tte \n\nman also von Zuzug zwecks Erschleichung von sozialen \n\nTransferleistungen ausgehen und entsprechend handeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb fordern wir mit unserem heutigen Antrag als \n\nNPD-Fraktion Ausweisung statt Hartz IV f\u00fcr Sozialbetr\u00fc-\n\nger, und zwar nach geltendem Recht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZur\u00fcck zur rum\u00e4nischen Staatsb\u00fcrgerin Elsbetha D. Diese \n\nbeantragte zun\u00e4chst Kindergeld \u2013 was ihr zugestanden \n\nwurde \u2013, dann beantragte sie Hartz IV, was ihr das Job-\n\ncenter in Leipzig verweigerte. Damit wollte sie sich aber \n\nnicht abfinden und ging vor das Sozialgericht. Die Richter \n\nverwiesen auch diesen Fall \u2013 wie die \u00e4hnlichen aus NRW, \n\ndie f\u00fcr die Kl\u00e4ger in den F\u00e4llen allerdings erfolgreich \n\nwaren \u2013 nun zun\u00e4chst zum EuGH nach Luxemburg, wo \n\nein Grundsatzurteil gef\u00e4llt werden soll \u2013 wohl noch in \n\ndiesem Jahr, wie man h\u00f6rt. \n\nIn der Zwischenzeit wird flei\u00dfig weiter Hartz IV kassiert; \n\ndenn solche positiv beschiedenen Urteile sprechen sich \n\nbei den potenziell Betroffenen ebenso schnell herum wie \n\ndas Kindergeldurteil bei polnischen Spargelstechern. \n\nDabei bietet das geltende Recht \u2013 also nicht irgendein \n\nVorschlag der NPD \u2013, genauer gesagt das Gesetz \u00fcber die \n\nallgemeine Freiz\u00fcgigkeit von Unionsb\u00fcrgern, schon jetzt \n\ndie M\u00f6glichkeit, klar erkennbaren Sozialtourismus wie in \n\ndem geschilderten Fall der Rum\u00e4nin zu unterbinden. \n\nViele Juristen sind daher der Ansicht, dass sich das Hartz-\n\nIV-Problem gar nicht stellen w\u00fcrde, w\u00fcrde man den \n\noffenkundigen Sozialbetr\u00fcgern auf der Grundlage von \u00a7 2 \n\nAbs. 7 bzw. \u00a7 5 Abs. 4 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes ihr \n\nAufenthaltsrecht in Deutschland entziehen. \n\nGenau dies fordert die NPD in dem zur Debatte stehenden \n\nAntrag \u2013 und dar\u00fcber hinaus ein Engagement der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung auf Bundesebene und auf Europa-\n\nebene f\u00fcr eine Beibehaltung der Regelung des deutschen \n\nSGB II, das den Bezug von Hartz IV f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder, \n\ndie sich hier einzig und allein zwecks angeblicher oder \n\ntats\u00e4chlicher Arbeitssuche aufhalten, grunds\u00e4tzlich \n\nausschlie\u00dft. \n\nDa Deutschland der Hauptleidtragende des zunehmenden \n\nSozialtourismus innerhalb Europas ist, muss hier, wenn es \n\nnicht anders geht, eine Ausnahmeregelung getroffen \n\nwerden. Oder man \u00e4ndert gleich die gesamte Vertrags-\n\ngrundlage \u2013 sprich: Man f\u00fchrt f\u00fcr den Bezug von Sozial-\n\nhilfe entweder das Heimatlandprinzip ein, wie es \n\nProf. Sinn vom ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung \n\nschon l\u00e4nger vorschl\u00e4gt \u2013 was wir hier auch schon \u00f6fter \n\nim Landtag thematisiert haben \u2013, oder man zahlt nur noch \n\nTransferleistungen auf dem Niveau des Heimatlandes. \n\nIn solchen F\u00e4llen w\u00fcrde der Sozialtourismus nach \n\nDeutschland sich n\u00e4mlich nicht mehr lohnen. \n\nUm Wiederholungst\u00e4tern keine Chance zu geben, fordern \n\nwir au\u00dferdem ein Wiedereinreiseverbot f\u00fcr \u00fcberf\u00fchrte \n\nEU-Sozialbetr\u00fcger. Das wird offenbar auf Bundesebene \n\njetzt auch geplant. Ich bin sehr gespannt, wie sich das am \n\nEnde umsetzen l\u00e4sst. Auf jeden Fall befinden wir uns mit \n\ndieser Forderung offenbar in guter Gesellschaft mit der \n\nBundesregierung oder zumindest mit der Union. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\n\u2026 was so eine gute Gesellschaft ist!) \n\n\u2013 Daran kann man gelegentlich zweifeln, da gebe ich \n\nrecht. \n\nFalls Ihnen das alles zu hei\u00df sein sollte, weil Sie den \n\nKonflikt mit Ihren sogenannten EU-Partnern scheuen, \n\ndann sollten Sie wenigstens Punkt 4 des ersten Teils \n\nunseres Antrages zustimmen, in dem wir fordern, nach \n\nbritischem Vorbild eine Regelung einzuf\u00fchren, nach der \n\neingereiste EU-Ausl\u00e4nder in den ersten drei Monaten \n\nihres Aufenthaltes hier in Deutschland keine Sozialleis-\n\ntungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen und die Gew\u00e4hrung \n\ndes Bezuges von Leistungen gem\u00e4\u00df SGB II auf maximal \n\nsechs Monate zu beschr\u00e4nken ist, wenn f\u00fcr die betreffen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10232 \n\nden Personen nicht zumindest die Aussicht auf einen \n\nArbeitsplatz besteht. Das w\u00e4re zumindest ein erster \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, es gibt zahlreiche \n\nM\u00f6glichkeiten, den Sozialtourismus aus Ost- und S\u00fcdost-\n\neuropa zu stoppen; es muss eben nur der politische Wille \n\ndazu vorhanden sein. \n\nDoch ich wei\u00df schon, was nachher als Gegenargument \n\nkommen wird: \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt!\u201c \u2013 das hat doch \n\ndie NPD von der CSU geklaut. Richtig, der Spruch \n\nstammt aus einem Papier, das die Christsozialen auf ihrer \n\nletzten Klausurtagung ausbaldowert haben. Nur, das war \n\nes dann auch schon \u2013 au\u00dfer Spesen nichts gewesen, da bin \n\nich mir sicher. Nach der Europawahl wird dieses Vorha-\n\nben sang- und klanglos verschwinden. Leere Worte, die \n\neinem Dampfplauderer wie Alexander Dobrindt wahr-\n\nscheinlich nach der zweiten Ma\u00df Bier und dem dritten \n\nObstler in den Sinn gekommen sind. Von der hei\u00dfen Luft, \n\ndie in Wildbad Kreuth oft produziert wird, l\u00e4sst sich nur \n\nleider kein einziger EU-Sozialbetr\u00fcger vom Balkan an der \n\nEinreise hier nach Deutschland hindern. \n\nDeswegen wollen wir heute daf\u00fcr sorgen, dass solchen \n\ngro\u00dfen Worten nun endlich auch Taten folgen und dem \n\nzumindest angek\u00fcndigten Vorhaben der Bundesregierung \n\nauch R\u00fcckendeckung aus Sachsen, vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag gew\u00e4hrt wird. \n\nStimmen Sie deshalb unserem Antrag zu und zeigen Sie \n\ndamit klar und deutlich, dass nicht nur der NPD, sondern \n\nauch Ihnen die Sorgen und \u00c4ngste der Menschen in \n\nunserer s\u00e4chsischen Heimat am Herzen liegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder CDU spricht Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei dem Thema \n\nvoranstellen, dass ich die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in \n\nEuropa f\u00fcr gut und richtig halte, und auch wir in Sachsen \n\nprofitieren davon. Wir haben 2 000 \u00c4rzte aus dem Aus-\n\nland bei uns in Sachsen, die zum Beispiel die medizini-\n\nsche Versorgung sicherstellen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Weil Sie die \n\ndeutschen \u00c4rzte ins Ausland getrieben haben!) \n\nIch bin f\u00fcr jeden dankbar, der hier ist und uns in unserem \n\nLand unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wissen, dass Deutschland sehr attraktiv ist. Die \n\nOECD hat eine Studie vorgestellt, wonach Deutschland \u2013 \n\nnach den USA \u2013 das Land ist, in das Zuwanderer beson-\n\nders gern kommen. Ich kann das verstehen. Sie haben hier \n\ngute Jobchancen. Es gibt einen funktionierenden Staat; \n\ndas ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, auch nicht in Europa. Wir \n\nhaben das beste Gesundheitswesen der Welt und eine tolle \n\nLandschaft. Wir sind attraktiv! Das ist gut so, dar\u00fcber \n\nfreue ich mich. \n\nDas gilt auch in umgekehrter Richtung: Deutsche gehen \n\nins Ausland. Ihr ehemaliger Parteigenosse hat es vorge-\n\nmacht. Auch er ist der Ansicht, dass man mal ins Ausland \n\ngehen sollte und auch dort arbeiten k\u00f6nnen m\u00fcsse. \n\n(Frank Heidan, CDU: Er trinkt jetzt aber Sangria!) \n\n\u2013 Das sei ihm auch geg\u00f6nnt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Mit brauner So\u00dfe! \u2013 Holger \n\nSzymanski, NPD: Er ist aber kein Sozialbetr\u00fcger!) \n\nNoch ein Satz zum Kindergeld: Wenn die Spargelstecher \n\nKindergeld bekommen, dann \u2013 dieser Ansicht bin ich \u2013 ist \n\ndas berechtigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs wird oft so getan, als ob das Kindergeld eine sozial-\n\npolitische Leistung sei. Um es klar zu sagen: Das Kinder-\n\ngeld ist keine sozialpolitische Leistung f\u00fcr diejenigen, die \n\narbeiten. Es ist eine Erstattung von zu viel gezahlten \n\nSteuern, weil zuvor auch das Existenzminimum des \n\nKindes besteuert worden war. Da ist es egal, ob man \n\nDeutscher oder Ausl\u00e4nder ist \u2013 das Existenzminimum ist \n\nbesteuert worden, und ich finde, es sollte steuerfrei sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nJetzt kommen wir zur anderen Seite, zum Sozialmiss-\n\nbrauch. F\u00fcr uns ist klar: Missbrauch der Sozialsysteme \n\nwerden wir bek\u00e4mpfen. Dabei ist es \u00fcbrigens egal, ob es \n\nein Deutscher oder ein Ausl\u00e4nder ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann mich noch gut daran erinnern, dass ein Kollege \n\nvon Ihnen in der vorigen Legislaturperiode in Ihre Frak-\n\ntion einr\u00fcckte, der sonst mit seinem Hund \u201eAdolf\u201c in \n\nZwickau Gassi ging und vorher keinen Handschlag \n\ngemacht hatte. Er hat Sozialleistungen bezogen. Auch von \n\ndem erwarte ich, dass er sich um Arbeit bem\u00fcht. Das will \n\nich ganz deutlich sagen. Das erwarte ich von jedem, ob er \n\nAusl\u00e4nder oder Deutscher ist, wenn er Sozialhilfeleistun-\n\ngen bekommen will. Sie k\u00f6nnen durchaus in Ihren eige-\n\nnen Reihen nachschauen, um festzustellen, dass es dort \n\nnicht nur flei\u00dfige Gesellen gibt, sondern auch einige, die \n\nauf Kosten des Sozialstaates leben. Damit habe ich \n\nn\u00e4mlich auch meine Probleme. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Da sind wir uns einig, \n\nHerr Krau\u00df! Das thematisieren wir auch!) \n\nWir wissen: Es gibt Sozialleistungsbetrug \u2013 auch von \n\nAusl\u00e4ndern, die nach Deutschland kommen. Ich finde, \n\ndass die Bundesregierung richtig gehandelt hat, als sie \n\neine Arbeitsgruppe zu der Frage eingesetzt hat, wie wir \n\nden Sozialhilfemissbrauch bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Es liegen \n\nschon erste Ergebnisse vor. So sollen Einreisesperren \n\nnach Sozialbetrug m\u00f6glich sein. Das sind die richtigen \n\nPositionen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10233 \n\nWir haben aktuell einen Fall in Leipzig; auf den ist schon \n\neingegangen worden. Eine rum\u00e4nische Staatsb\u00fcrgerin, die \n\neingereist ist und offensichtlich nicht arbeiten wollte, \n\nbeanspruchte Sozialleistungen vom Jobcenter. Der Gene-\n\nralanwalt beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof vertritt die \n\nAuffassung: Das Jobcenter hat richtig entschieden, weil \n\nman Sozialleistungen nicht beziehen kann, wenn man \n\nnicht arbeiten will. \n\nDas Urteil steht noch aus \u2013 aber man wei\u00df, dass der \n\nEurop\u00e4ische Gerichtshof im Regelfall der Meinung des \n\nGeneralanwalts folgt. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Hoffentlich!) \n\nInsofern kann ich nur sagen: Wir sind auf dem richtigen \n\nWeg, Missbrauch vorzubeugen. Jemand, der hier nicht \n\narbeiten, sondern nur Sozialleistungen beziehen m\u00f6chte, \n\nsoll bei uns keine Sozialleistungen bekommen. Das ist die \n\nrichtige Entscheidung. Ich hoffe, dass das so bleibt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Bekommt der \n\nApfel auch Sozialleistungen auf Mallorca?) \n\n\u2013 Das werden wir sehen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Er arbeitet! \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nEr kann doch Kindergeld beziehen! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Es ist r\u00fchrend,  \n\ndass Sie sich um Herrn Apfel so sorgen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nbei der Thematik Mitte und Ma\u00df. Der Antrag, den Sie von \n\nder NPD vorgelegt haben, hat nicht Mitte und Ma\u00df, \n\nsondern er ist ohne Augenma\u00df. Deswegen werden wir ihn \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gansel, \n\nbitte. \n\n(Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE, \n\nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Sie sind mir nicht gemeldet worden. Entschuldigung, \n\nFrau Gl\u00e4\u00df! \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Szymanski, Sie haben es so \n\nsch\u00f6n gesagt: Der Titel Ihres Antrags ist ein Plagiat. Sie \n\nhaben bei der CSU abgeschrieben. Ich wollte den Hinweis \n\nauf das Urheberrecht nach M\u00fcnchen schicken; dort wird \n\nman jetzt vielleicht mitbekommen, dass Sie hier so sch\u00f6n \n\nabschreiben k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, Sie wollen mit Ihrem Antrag Ihre EU-\n\nfeindlichen und rassistischen Parolen auch vom Podium \n\ndes Plenums aus verk\u00fcnden. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Aha! Jetzt kommt es!) \n\nEs sind Stammtischparolen, die wir so kurz vor der EU-\n\nWahl noch einmal h\u00f6ren m\u00fcssen, damit Sie vielleicht \n\nnoch ein, zwei Stimmen in Ihrer Anh\u00e4ngerschaft sammeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie haben die Spargelstecher angef\u00fchrt. Herr Abg. Krau\u00df \n\nhat es bereits verdeutlicht: Diese Menschen arbeiten hier \n\nund zahlen hier Steuern. Warum sollen sie dann nicht \n\nauch f\u00fcr ihre Kinder Kindergeld bekommen? \n\nNur einem ganz geringen Teil der hier arbeitenden Aus-\n\nl\u00e4nder \u2013 um die zwei Prozent \u2013 kann \u00fcberhaupt Miss-\n\nbrauch von Sozialleistungen nachgewiesen werden. \n\n\u00c4hnlich niedrig ist der Prozentsatz bei deutschen Arbeits-\n\nlosen oder Hartz-IV-Empf\u00e4ngern. Wenn Sie hier so ein \n\nFass aufmachen, wie gro\u00df angeblich der Schaden ist, der \n\nhier entsteht, dann bauen Sie nur Pappkameraden auf. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Sie \n\ninteressiert das Thema nat\u00fcrlich nicht!) \n\nEigentlich ist Ihr Antrag \u2013 auch das ist schon gesagt \n\nworden \u2013 gar nicht mehr n\u00f6tig. Heute ist in der Presse \n\nver\u00f6ffentlicht worden, welche Pl\u00e4ne die Bundesregierung \n\nhat. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Die passen Ihnen \n\ndoch auch nicht! Selbst die passen Ihnen nicht!) \n\nWir haben geh\u00f6rt, was vom EuGH zu erwarten ist. Bei \n\nallen Vorbehalten, die auch von unserer Seite sicherlich \n\nvorgebracht werden, werden viele dieser Vorhaben auch \n\ndurchgesetzt. \n\nIm Wahlkampf behaupten Sie immer, Sie seien nicht \n\nausl\u00e4nderfeindlich, sondern inl\u00e4nderfreundlich. Hm! \n\nWollen wir alle Inl\u00e4nder jetzt abschieben? Wollen wir \n\nversuchen, dass Hoene\u00df nicht in der JVA Landshut, \n\nsondern in Rum\u00e4nien seine Strafe absitzen muss? \n\n(Holger Szymanski, NPD: Jetzt wird es \n\nganz wirr! \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nZu viel Sonne abbekommen?) \n\nIch m\u00f6chte die Entr\u00fcstung der Bayern-M\u00fcnchen-Fans \n\nnicht unbedingt nach Dresden tragen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Wir \n\nhaben doch eine Klimaanlage!) \n\nOder wohin wollen wir mit Staatsminister Morlok? Ist \n\neine R\u00fcckf\u00fchrung nach Schwaben schon Strafe genug? \n\nErh\u00e4lt er Einreiseverbot nach Sachsen? Oder Eierschecke-\n\nverbot? \n\nHerrn Apfel sollten Sie unbedingt den Hinweis geben \u2013 es \n\nist ja hier schon mehrmals gesagt worden \u2013, dass er dort \n\nauch ordentlich Steuern zahlt. Sonst wird er vielleicht von \n\nMallorca zur\u00fcck nach Sachsen abgeschoben. Gott bewah-\n\nre! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \n\nGott hat nichts damit zu tun! \u2013 Holger Szymanski, \n\nNPD: Das war wohl linker Humor?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10234 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ich nie-\n\nmanden \u00fcbersehe: M\u00f6chte au\u00dfer Herrn Gansel noch \n\njemand von den Fraktionen sprechen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann haben Sie jetzt das Wort, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Nach Ansicht der selbster-\n\nnannten EU-Enthusiasten \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 \n\nbelegt die NPD mit ihrem Antrag angeblich wieder ihre \n\nEuropa- und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWobei ich zugestehen will, dass der Kollege der CDU-\n\nFraktion f\u00fcr seine Verh\u00e4ltnisse relativ sachlich gesprochen \n\nhat. \n\nDas, was die Genossin hier aber abgeliefert hat \u2013 na ja, \n\ndas f\u00e4llt unter die \u00dcberschrift: \u201eAls L\u00f6win gesprungen, \n\nals Bettvorleger gelandet\u201c. Das war ein rhetorisches und \n\ninhaltliches Eigentor sondergleichen. Aber wahrscheinlich \n\nwollte die Kollegin vor Ende der Legislaturperiode hier \n\nnoch einmal ein kleines \u2013 erb\u00e4rmliches \u2013 Duftn\u00f6tchen \n\nsetzen. \n\nDie abgedroschenen Phrasen, die wir gerade vor allem \n\nvon Frau Gl\u00e4\u00df vernommen haben, sollen nat\u00fcrlich die \n\nargumentative Auseinandersetzung mit der NPD ersetzen. \n\nAber Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die B\u00fcrger im \n\nLand l\u00e4ngst erkannt haben, dass den Ausl\u00e4nderlobbyisten \n\nund Europa-Fantasten trotz der medialen Unterst\u00fctzung, \n\ndie sie genie\u00dfen, l\u00e4ngst die Argumente fehlen. \n\nWenn unser Antrag \u2013 das klang bei Frau Gl\u00e4\u00df an \u2013 \n\n\u201erechtsextrem\u201c sein soll, dann muss auch der Arbeitsagen-\n\nturvorstand Heinrich Alt ein ganz \u00fcbler \u201eFascho\u201c sein, \n\nweil er gegen\u00fcber der \u201eFAZ\u201c erkl\u00e4rte, dass Hartz IV f\u00fcr \n\nEU-Ausl\u00e4nder die Jobcenter \u00fcberfordere, und an die \n\nBundesregierung sowie den Europ\u00e4ischen Gerichtshof \n\nappellierte, dem Sozialhilfetourismus nach Deutschland \n\neinen Riegel vorzuschieben. \n\nNach dieser verqueren Logik \u2013 insbesondere von Frau \n\nGl\u00e4\u00df \u2013 m\u00fcsste auch der renommierte \u00d6konom und Pr\u00e4si-\n\ndent des ifo-Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, \n\nProf. Hans-Werner Sinn, ein schlimmer \u201eNeonazi\u201c sein, \n\nweil er nachdr\u00fccklich fordert, beim Bezug von Sozialleis-\n\ntungen f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder das Wohnortprinzip durch das \n\nHeimatlandprinzip zu ersetzen. \n\nDie Herren Alt und Sinn wissen, wovon sie reden. Sie \n\nhaben die Probleme der systematischen Ausnutzung, ja \n\nder Auspl\u00fcnderung des deutschen Sozialstaates durch \n\nausl\u00e4ndische Sozialschnorrer erkannt und machen dies \n\ndankenswerterweise bei jeder Gelegenheit \u00f6ffentlich. \n\nGenau in diesem Sinne ist auch der vorliegende Antrag \n\nder NPD-Fraktion zu verstehen, der nicht ausl\u00e4nderfeind-\n\nlich, sondern \u2013 in der Tat, Frau Gl\u00e4\u00df \u2013 inl\u00e4nderfreundlich, \n\nnicht europafeindlich, sondern EU-kritisch ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD-Fraktion hat schon mehrmals die Zahlen des \n\nSozialmissbrauchs durch Ausl\u00e4nder auf den Tisch gelegt; \n\naber man kann sie in diesem Haus nicht oft genug wie-\n\nderholen. Der \u00d6konom und Migrationsforscher Herbert \n\nBr\u00fccker vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsfor-\n\nschung erwartet in den kommenden zwei bis drei Jahren \n\neine Nettozuwanderung von jeweils 110 000 bis 180 000 \n\nPersonen aus Rum\u00e4nien und Bulgarien, wobei es sich \n\n\u00fcberwiegend um Zigeuner handelt. Er erwartet um die \n\n360 000 solcher ber\u00fcchtigter \u201eFachkr\u00e4fte\u201c, wie sie die \n\nSozialhilfebezieherin aus Rum\u00e4nien ist, die in Leipzig erst \n\neinmal ihr gro\u00dfz\u00fcgiges finanzielles Auskommen gefunden \n\nhat. \n\nDas haben die Deutschen der viel gefeierten Freiz\u00fcgigkeit \n\nder Europ\u00e4ischen Union zu verdanken. Rollten Roma und \n\nSinti fr\u00fcher noch mit ihren Wohnwagenkolonnen durchs \n\nLand und waren dann gl\u00fccklicherweise irgendwann auch \n\nwieder verschwunden, setzen sie sich heute in Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten fest, angelockt durch die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit des bundes-\n\ndeutschen Sozialstaates, von der sie in ihren Ghettos in \n\nBukarest oder Plovdiv nat\u00fcrlich nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr bilden sich nun in Hamburg, Berlin und in den \n\nMetropolen des Ruhrgebietes und mittelfristig vielleicht \n\nauch in Dresden, Chemnitz und Leipzig solche Roma-\n\nSlums. \n\nVorteile ergeben sich daraus nur f\u00fcr die Auswanderungs-\n\nl\u00e4nder, konkret f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien, die ihre \n\narbeitsmarktfernsten und integrationsunf\u00e4higsten Kost-\n\ng\u00e4nger loswerden, so wie die T\u00fcrkei in den Sechzigerjah-\n\nren durch das Gastarbeiterabkommen ihren Bev\u00f6lke-\n\nrungs\u00fcberschuss nach Deutschland abw\u00e4lzen konnte. \n\nDie Rolle als n\u00fctzliche Idioten f\u00fcr diese hochmobilen \n\nSozialschnorrer \u00fcbernahmen die Richter des Landesso-\n\nzialgerichtes NRW, die EU-Ausl\u00e4ndern Hartz IV zuspra-\n\nchen, obwohl unser SGB II dies aus gutem Grund gar \n\nnicht vorsieht. \n\nGestern gab es aber Erfreuliches zu vernehmen, es kam \n\nbereits zur Sprache: Deutschland darf Armutszuwande-\n\nrern aus der EU Hartz-IV-Leistungen verweigern. Diese \n\nAnsicht hat ein wichtiger Gutachter beim Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof vertreten. Damit k\u00f6nnten der Missbrauch und \n\neine gewisse Form des Sozialtourismus verhindert und die \n\nSysteme vor \u00dcberlastung gesch\u00fctzt werden, schreibt der \n\nGeneralanwalt des h\u00f6chsten EU-Gerichtes in Luxemburg. \n\nZul\u00e4ssig sei dies nach europ\u00e4ischem Recht f\u00fcr EU-\n\nB\u00fcrger, die ausschlie\u00dflich nach Deutschland kommen, um \n\nSozialhilfe zu beziehen oder Arbeit zu suchen. Der \n\nGutachter best\u00e4tigte damit eine zentrale Regel im deut-\n\nschen Sozialgesetzbuch \u00fcber den Ausschluss von EU-\n\nZuwanderern von Hartz IV-Leistungen. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof folgt in seinen Urteilen oft, \n\naber nicht immer den Empfehlungen seines Generalan-\n\nwaltes. Das Urteil wird in jedem Fall erst in einigen \n\nMonaten erwartet. Ein rechtspolitischer Skandal ist es aus \n\nSicht der NPD allemal, dass \u00fcberhaupt fremde Juristen \n\nund Institutionen dar\u00fcber befinden, ob Deutschland dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10235 \n\nSozialbetrug durch Ausl\u00e4nder einen Riegel vorschieben \n\ndarf oder nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZum Grund\u00fcbel der EU-Sozialbetr\u00fcgerfreiz\u00fcgigkeit und \n\ndes Essener Hartz-IV-Urteils erkl\u00e4rte der fr\u00fchere Berliner \n\nFinanzsenator und Buchautor Thilo Sarrazin in einem \n\nGastbeitrag f\u00fcr den \u201eFocus\u201c vom 9. Dezember 2013: \u201eOb \n\nes um die circa 8 Millionen Roma auf dem Balkan oder \n\num die Menschen Afrikas geht, deren Zahl alle drei Jahre \n\nso stark zunimmt wie die Bundesrepublik Einwohner hat, \n\nwenn gar nichts mehr geht, wird ihnen der deutsche \n\nSozialstaat helfen. Sie m\u00fcssen es nur irgendwie \u00fcber die \n\ndeutsche Grenze schaffen, und ihnen ist zur Not auch \n\nganz ohne Arbeit ein Lebensstandard sicher, der ihnen in \n\nihren Heimatl\u00e4ndern traumhaft w\u00e4re.\u201c \n\nDabei sei, so das ehemalige Vorstandsmitglied und \n\nImmer-noch-Sozialdemokrat Thilo Sarrazin, die L\u00f6sung \n\ndoch ganz einfach. Sarrazin erkl\u00e4rt weiter: \u201eWir brauchen \n\nzum einen ein wirksames Grenzregime, das illegale \n\nZuwanderung verhindert, und wir brauchen zum Zweiten \n\neine Regel, die Sozialleistungen f\u00fcr legale Zuwanderer in \n\nden ersten zehn Jahren des Aufenthaltes auf das Niveau \n\ndes Herkunftslandes beschr\u00e4nkt. Beides verwirklichen wir \n\nam besten mit der EU, im \u00e4u\u00dfersten Notfall aber auch \n\nohne sie.\u201c \n\nDa kann die NPD nur sagen: Schade, dass sich ein Thilo \n\nSarrazin aus der aktiven Politik zur\u00fcckgezogen hat. Den \n\nMann w\u00fcrde man nur allzu gerne gegen Zuwanderungs-\n\nlobbyisten vom Schlage eines Gillo, Tillich oder Ulbig \n\neintauschen. \n\nDie NPD-Fraktion fordert mit ihrem Antrag, EU-\n\nSozialbetr\u00fcger vom Balkan und anderswo endlich auszu-\n\nweisen, anstatt sie am Futtertrog unseres Sozialstaates \n\ndurchzuf\u00fcttern. Stimmen Sie also, auch wenn ich skep-\n\ntisch bin, was Ihr Abstimmungsverhalten angeht, dennoch \n\ndiesem grundvern\u00fcnftigen Anliegen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. Die NPD \n\nm\u00f6chte kein Schlusswort halten? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/14409 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nDen \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nHinschauen lohnt sich  \n\n\u201eHeim-T\u00dcV\u201c 2013 \u00fcber das Leben  \n\nin s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \n\nDrucksache 5/13948, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/14147, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nhaben wir von der Tagesordnung abgesetzt. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nUmweltbericht 2012 \n\nDrucksache 5/13525, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/14352, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 5 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Ich beginne mit der CDU, danach \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Nachdem wir in der letzten \n\nSitzung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nintensiv \u00fcber den Umweltbericht 2012 gesprochen und \n\nihn als umfassend, aber auch kritisch formuliert bewertet \n\nhaben, habe ich mir jetzt vorgenommen, den Rest meiner \n\nRede zu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10236 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich ist es \n\nein Logo, ich rede, weil es nur einmal in diesen f\u00fcnf \n\nJahren einen Umweltbericht gibt, und da sollten alle \n\nmeine Botschaften h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch Sie, Herr Kupfer; denn leider wiederholt sich \n\nGeschichte. 25 Jahre nach dem Ende der DDR wird mit \n\nUmweltinformationen wieder Politik gemacht. Das l\u00e4sst \n\nsich am folgenden Umweltbericht n\u00e4mlich sehr deutlich \n\nfeststellen. Ich bringe gern zu Beginn einige Beispiele. \n\nBeispiel 1, die Umweltallianz. Diese passt gut zur sch\u00f6n-\n\ngeredeten Dauersendung aus dem Umweltministerium, \n\nzum angeblich kooperativen Umweltschutz, der Koopera-\n\ntionsansatz in der Umweltallianz w\u00fcrde durch zahlreiche \n\nAktivit\u00e4ten belegen, dass sich \u00f6konomische und \u00f6kologi-\n\nsche Belange prima vereinbaren. Konstatiert der Bericht \n\nzum Ende 2011 aber noch 1 000 Mitglieder in der Um-\n\nweltallianz, sinkt deren Zahl kontinuierlich und betr\u00e4gt \n\naktuell nur noch 877 Mitglieder. Im Internet findet man \n\nkeinerlei Aktivit\u00e4ten aus den Jahren 2013 oder 2014. Die \n\nj\u00fcngsten Veranstaltungen datieren aus dem Jahr 2012, der \n\nletzte Newsletter vom September 2012. Irgendwie er-\n\nscheint mir das Ganze nicht vital und zukunftsweisend. \n\nBeispiel 2, Radon in H\u00e4usern. Auf der Homepage des \n\nUmweltministers finden sich Karten zum Beispiel zur \n\n\u00dcberschreitungswahrscheinlichkeit von Radon im Erdge-\n\nschoss in Aufenthaltsr\u00e4umen von \u00fcber 300 Becquerel je \n\nKubikmeter. Das wird voraussichtlich der zul\u00e4ssige \n\nGrenzwert sein, festgelegt von der Europ\u00e4ischen Union. \n\nIn den Gebieten um Johanngeorgenstadt oder Schneeberg \n\nhaben wir auch heute noch die bundesweit h\u00f6chsten \n\nRadonkonzentrationen in der Luft. Wir wissen, dass \n\nRadon krebserregend ist und dass dort bemerkenswerte \n\nKrebsraten festgestellt werden. In Ihrem aktuellen Um-\n\nweltbericht ist bei dem Thema die Rede von Experimen-\n\ntierkoffern f\u00fcr den Schulunterricht. Eine wirkliche L\u00f6-\n\nsung wird nicht angepackt, wie ich aus vielen Kleinen \n\nAnfragen erfahren musste. \n\nBeispiel 3, der Ausbau der Windenergie. Sprach man \n\n1998 im Umweltbericht davon, dass bis 2005 die aus \n\nWindkraft erzeugte Energie auf 1 000 bis 1 500 Gigawatt-\n\nstunden anwachsen k\u00f6nnte \u2013 bei diesem Wert waren wir \n\ndann erst 2010 statt 2005 angelangt \u2013, so tritt die Staats-\n\nregierung jetzt auch noch massiv auf die Bremse. \n\nDie Folgen des \u201eBaum-ab-Gesetzes\u201c f\u00fcr unser Land \n\nw\u00e4ren im \u00dcbrigen die Kr\u00f6nung des Ganzen. So viel zum \n\nThema Berichterstattung durch Weglassen von Informa-\n\ntionen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist an der \n\nZeit, in diesen Umweltberichten Sonderkapitel f\u00fcr \u00fcber-\n\ngreifende Problembereiche einzuf\u00fchren. Mein Vorschlag \n\nf\u00fcr diesen Bericht f\u00fcr dieses Jahr w\u00e4ren wahrscheinlich \n\ndie Auswirkungen der Braunkohleverstromung in Sachsen \n\nauf die Schutzg\u00fcter Luft, Klima, Wasser, Boden, Land-\n\nschaft und Mensch. \n\nIch h\u00e4tte dann darauf hingewiesen, wie infolge der zu-\n\nnehmenden Verstromung der s\u00e4chsischen Braunkohle der \n\nKohlendioxidaussto\u00df angestiegen ist. Das ist seit einigen \n\nJahren der Fall und insbesondere, seit der Emissionshan-\n\ndel quasi au\u00dfer Funktion ist. Im vorliegenden Bericht \n\nwird das komplett ausgeblendet. Bei Bergbaufolgen \n\nwerden die absehbar entstehenden Sch\u00e4den ignoriert. \n\nZum Schutzgut Wasser h\u00e4tte ich, da mir ja die neuen \n\nBraunkohlefolgenprobleme der Versauerung und der \n\nVerockerung in der Lausitz am Beispiel der Kleinen Spree \n\nseit sp\u00e4testens 2008 bekannt sind, dar\u00fcber berichtet, in \n\nwelchem r\u00e4umlichen und zeitlichen Umfang absehbar \n\nwelche Sch\u00e4den hinzunehmen sind und wie ich meinen \n\nNachbarn Brandenburg und sein Schutzgebiet Spreewald \n\nvor nachhaltigen Sch\u00e4den zu bewahren versuche. Der \n\nProblemkomplex tritt im Bericht jedoch, gemessen am \n\nUmfang der negativen und auch dauerhaften Ver\u00e4nderun-\n\ngen, nur untergeordnet in Erscheinung. \n\nAuch hatte ich durch meine Rohstoffgeologen Kenntnis \n\ndavon, dass die s\u00e4chsische Braunkohle quecksilberreich \n\nist, sodass das Kraftwerk Lippendorf im Jahre 2010 mit \n\neinem Aussto\u00df von 1 160 Kilogramm Quecksilber Spit-\n\nzenreiter aller Industriebetriebe in Deutschland war. \n\nWahrscheinlich h\u00e4tte mich dann noch interessiert, ob denn \n\ndiese 1 000 Kilogramm dauerhaft Auswirkungen \u00fcber die \n\nDeposition auf das Schutzgut Boden und insbesondere \n\nauch Auswirkungen auf die dort lebenden Menschen \n\nhaben kann. \n\nUnd, last but not least, h\u00e4tte ich als Umweltministerin aus \n\nden vorgenannten Gr\u00fcnden auch versucht, in meiner \n\nRegierung einen schrittweisen Ausstieg aus der Braun-\n\nkohle bis sp\u00e4testens 2040 hinzubekommen, damit ich \n\nkeine weitere Devastierung oder Umsiedlungen von \n\nMenschen mehr verantworten muss, weil mir die negati-\n\nven Umweltfolgen eben bekannt sind, die ich absehbar \n\nansonsten nicht in den Griff bekommen kann oder deren \n\nnegative Folgen dann noch l\u00e4nger anhalten werden. \n\nAll das kommt in diesem Umweltbericht nicht vor. \n\nSchade, dass \u00d6kologie in Sachsen nicht den Stellenwert \n\nhat \u2013 eben auch 25 Jahre nach dem Ende der DDR nicht  \n\n\u2013, den sie verdient. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Apostel, bitte. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit relativer \n\nKlarheit zeigt der Umweltbericht 2012, dass wir in \n\nSachsen im Bereich Umweltschutz noch einige Aufgaben \n\nvor uns haben. Das betrifft zum Beispiel die Umsetzung \n\nder Wasserrahmenrichtlinie. Nur 6 % der Oberfl\u00e4chenge-\n\nw\u00e4sser in Sachsen sind in einem guten \u00f6kologischen \n\nZustand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10237 \n\nEin weiterer Punkt ist der Erhalt der biologischen Vielfalt. \n\nDazu m\u00fcssen auch die nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume der \n\nPflanzen und Tiere gesch\u00fctzt werden. In dem Bericht \n\nhei\u00dft es, dass nach derzeitigem Kenntnisstand im Freistaat \n\nSachsen insgesamt 168 der 302 vorkommenden Biotypen \n\ngef\u00e4hrdet sind. \n\nIm Vergleich zum letzten Umweltbericht 2007 wurden in \n\ndiesem Bericht die Themen Klima und Energie zusam-\n\nmengefasst. Das ist an sich gut, denn beide Themen \n\nh\u00e4ngen ja miteinander zusammen, was jedoch Ihr Koali-\n\ntionspartner anders sieht. Im Bericht hei\u00dft es, dass die \n\nenergiebedingte CO2-Emission je Einwohner in Sachsen \n\n\u00fcber dem Durchschnitt in Deutschland liegt. Hier sei mir \n\nein kurzer Verweis auf das Energie- und Klimaprogramm \n\nder Staatsregierung gestattet. Die Staatsregierung hat hier \n\nihr Ziel von urspr\u00fcnglich 33 % des Anteils erneuerbarer \n\nEnergien bis 2020 auf 28 % zur\u00fcckgefahren. Wie die \n\nKlimaschutzziele erreicht werden sollen, bleibt im Nebu-\n\nl\u00f6sen. Das ist aber auch kein Wunder bei einer FDP-\n\nRegierung, die die Verantwortung des Menschen am \n\nKlimawandel leugnet. Voller Stolz schreibt die FDP im \n\nWahlprogramm, dass sie in ihrer Regierungsverantwor-\n\ntung in Sachsen \u2013 Zitat \u2013 \u201edie Abkehr von der einseitigen \n\nBetrachtung klimatischer Ver\u00e4nderungen im Zusammen-\n\nhang mit menschlichen Ursachen wie dem CO2-Aussto\u00df\u201c \n\nerreicht hat. So ist es auch kein Wunder, dass das \n\nschwarz-gelbe Energie- und Klimaprogramm ein Sam-\n\nmelsurium von Unverbindlichkeiten bleibt. \n\nDoch zur\u00fcck zum Umweltbericht. Auch Abfall wird \n\nenergetisch verwertet. Leider wird dieses Thema in dem \n\nBericht nicht betrachtet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine der gro\u00dfen He-\n\nrausforderungen wird weiterhin die Reduzierung des \n\nFl\u00e4chenverbrauchs sein. Leider kommt auch dieses \n\nThema in dem Umweltbericht etwas zu kurz. Es findet \n\nsich nur als Verweis auf den Landesentwicklungsplan. \n\nWir haben in diesem Plenum schon sehr oft dar\u00fcber \n\ngesprochen. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle kurz \n\ndarauf verweisen, dass es sich hier um eine Querschnitts-\n\naufgabe handelt, insbesondere im Bereich der Infrastruk-\n\ntur. Querschnittsaufgabe bedeutet, es ist sowohl eine \n\nfach\u00fcbergreifende Aufgabe als auch eine Aufgabe, die \n\nsich vertikal in den Planungsebenen bis hinunter zu den \n\nKommunen erstreckt. Hier m\u00fcssen wir in Zukunft mehr \n\ntun. Dabei m\u00fcssen wir auch die Verflechtungen mit dem \n\nWaldausbau, der Landwirtschaft und dem Naturschutz \n\nbeachten. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein paar S\u00e4tze zur Um-\n\nweltallianz und zum Naturschutz sagen. Meine Vorredne-\n\nrin Frau Dr. Pinka hat bereits dazu gesprochen. Die Zahl \n\nder Unternehmen, die sich in der Umweltallianz beteili-\n\ngen, wird im Bericht mit 1 000 angegeben. Tats\u00e4chlich \n\nsind es aber heute nur noch 877 Unternehmen. Die Gr\u00fcn-\n\nde daf\u00fcr m\u00fcssen unbedingt untersucht werden. M\u00f6gli-\n\ncherweise muss die Umweltallianz attraktiver aufgestellt \n\nwerden. \n\nIn der Ausschussbehandlung hat Herr Kupfer die gro\u00dfe \n\nBedeutung des ehrenamtlichen Naturschutzes hervorge-\n\nhoben. Ich gehe einmal davon aus, dass er dies in seiner \n\nRede wieder machen wird. Ja, ohne Ehrenamt kein \n\nNaturschutz. Die Leistungen, die die vielen engagierten \n\nMenschen erbringen, kann man nicht genug w\u00fcrdigen. \n\nNur fehlt leider den verbalen Ehrbekundungen die prakti-\n\nsche Umsetzung. Bei der \u00c4nderung des Naturschutzge-\n\nsetzes hatten Sie, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, die M\u00f6glichkeit, den ehrenamtlichen Natur-\n\nschutz umfassend zu st\u00e4rken. Das haben Sie aber nicht \n\ngetan. Stattdessen haben Sie den Einfluss des ehrenamtli-\n\nchen Naturschutzes auf ein Minimum beschr\u00e4nkt und die \n\nWahrnehmung der Rechte erschwert. Verbesserungsvor-\n\nschl\u00e4ge dazu haben nicht nur wir als SPD, sondern auch \n\ndie anderen Oppositionsfraktionen unterbreitet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Frau Apostel, lassen Sie sich das von \n\nIhren Kollegen nicht einreden. Wir sind keine Klimawan-\n\ndelleugner. Das machen wir nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAlles andere zum Umweltbericht gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nKallenbach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSie werden verstehen, dass ich nat\u00fcrlich zu diesem Thema \n\nsprechen m\u00f6chte. \n\nIch hatte an sich erwartet, Kollege Meyer, dass Sie heute \n\nnoch einmal sehr herausstellen, wie sich die Umweltsitua-\n\ntion seit 1990 verbessert hat. Ja, es ist wahrnehmbar, es \n\nhat sich sehr viel ge\u00e4ndert. Dennoch sind die Herausfor-\n\nderungen, denen wir uns heute im Umwelt- und Natur-\n\nschutzbereich zu stellen haben, nicht weniger dramatisch \n\nals in den Jahrzehnten zuvor. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Komplexit\u00e4t der Entwicklun-\n\ngen die Grenzen unseres \u00d6kosystems erreicht und teilwei-\n\nse \u00fcberschreitet, vielleicht schon \u00fcberschritten hat. Das \n\nw\u00fcrde in der Schlussfolgerung bedeuten, dass Umwelt-\n\nschutz in Sachsen tats\u00e4chlich gro\u00dfgeschrieben werden \n\nm\u00fcsste. Leider ist das nur eine der besch\u00f6nigenden \n\nAussagen des zust\u00e4ndigen Ministers. Die Realit\u00e4t ist eine \n\nandere. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAber der Reihe nach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10238 \n\nVon einem Umweltbericht erwarte ich zun\u00e4chst eine \n\nrealistische Situationsbeschreibung. Es gibt durchaus \n\nbemerkenswerte Erkenntnisse, sei es bei den sehr ernsten \n\nAuswirkungen der Klimaver\u00e4nderungen auf das Wetter \n\nmit direkten Folgen f\u00fcr die Landwirtschaft, den Wasser-\n\nhaushalt, den Boden oder die Wald- und Forstwirtschaft \n\nbis hin zu gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen. Wer nun \n\naber folgerichtig erwartet h\u00e4tte, dass daraus eine ernst zu \n\nnehmende Strategie zur Minderung der Bedrohung \n\nerwachsen w\u00fcrde, schaut ins Leere. Der Bericht fokussiert \n\nauf Anpassung, nach dem Motto: Wir k\u00f6nnen ja nichts \n\ntun, um zum Beispiel das international vereinbarte Zwei-\n\nGrad-Ziel zu erreichen, obwohl im Bericht steht \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eEs besteht wissenschaftlicher Konsens, dass \n\neine globale Erw\u00e4rmung \u00fcber 2 \u00b0C f\u00fcr die Menschheit die \n\nGefahr unbeherrschbarer und unkalkulierbarer Risiken \n\nbirgt.\u201c \n\nInsofern halte ich es f\u00fcr unverantwortlich, lakonisch \n\nfestzustellen, dass sich in Sachsen der Energiemix seit \n\n2007 nicht nennenswert ge\u00e4ndert hat. Der Einsatz von \n\nBraunkohle hat im Berichtszeitraum um circa 5 % zuge-\n\nnommen, was im \u00dcbrigen eine Erh\u00f6hung des Stromexpor-\n\ntes von 22,6 % bedeutet, wohl wissend um die fl\u00e4chenhaf-\n\nte Zerst\u00f6rung von Natur und Kulturlandschaft und in \n\nKenntnis der Emission klimasch\u00e4dlicher Gase und der \n\nunermesslichen Folgekosten. \n\nAuch ich erinnere, wie Frau Pinka, an die Verockerung \n\noder den Sulfateintrag. Da hilft keine Anpassung. Da hilft \n\nnur striktes vorausschauendes Umsteuern. Nicht nur das \n\nsucht man vergebens, sondern auch das konkrete Handeln \n\nkonterkariert die im Grunde genommen lobende Darstel-\n\nlung der Situation. \n\nSie, Herr Staatsminister Kupfer, haben als Umweltminis-\n\nter der Verw\u00e4sserung der s\u00e4chsischen Klimaziele sowie \n\nder Reduktion der Anteile der erneuerbaren Energien \n\nzugestimmt. Das ist Handeln wider besseres Wissen und \n\nist von Nachhaltigkeit, auf die wir uns in Sachsen so gern \n\nberufen, vielleicht so weit entfernt wie Dynamo Dresden \n\nvon der Champions League. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der \n\nVergleich ist b\u00f6se! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nUnsere Kritik in Bezug auf den seit Jahren fast gleich-\n\nbleibend zu hohen Fl\u00e4chenverbrauch \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 Ruhe! \u2013 und die Bodenneuversiegelung mit den Aus-\n\nwirkungen auf Hochwasserschutz, Biodiversit\u00e4t und das \n\nMikroklima haben wir bei anderen Gelegenheiten vielf\u00e4l-\n\ntig vorgetragen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nGanze neuneinhalb Zeilen mit dem Verweis auf den \n\nLandesentwicklungsbericht aus dem Jahre 2010 widmet \n\nder Bericht dem Thema Fl\u00e4chenverbrauch. Mein Fazit: \n\nAuch vier Jahre sp\u00e4ter kein Umdenken. \n\nDas trifft in gleicher Weise auf den guten bzw. nicht guten \n\n\u00f6kologischen Zustand der Gew\u00e4sser, die Luftreinheit oder \n\ndas leider dramatisch fortschreitende Artensterben zu. Die \n\nBiodiversit\u00e4tsstrategie bleibt umsonst beschriebenes \n\nPapier, wenn ein landesweiter Biotopverbund bis heute \n\nnicht existiert und das daf\u00fcr n\u00f6tige Geld nicht im Haus-\n\nhalt eingestellt ist. Ich habe den Eindruck, dass die Be-\n\nwahrung unserer Lebensgrundlagen von CDU und FDP \n\nals Investitionshemmnis einiger nicht auf der H\u00f6he der \n\nZeit lebender Fr\u00f6scheversteher bel\u00e4chelt wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Dem Ernst der Lage, wie \n\nauch im Umweltbericht durchaus beschrieben, wird Ihr \n\nHandeln in keiner Weise gerecht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Redebeitrag? \u2013 Dann bitte ich jetzt Herrn Staats-\n\nminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Meine Damen und Herren! Man kann wirk-\n\nlich verzweifeln, wenn man die Opposition hier reden \n\nh\u00f6rt und jemand hier am Pult steht, der allen Ernstes \n\nbehauptet, die Umweltfrevel von vor 25 Jahren seien mit \n\nden jetzigen zu vergleichen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sie \n\nbekommen daf\u00fcr genug Schmerzensgeld!) \n\nDa falle ich wirklich vom Glauben ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist wirklich eine Unversch\u00e4mtheit, \n\n(Uta Windisch, CDU: Es ist einfach krank!) \n\ngerade von Ihrer Fraktion, sich hier hinzustellen und die \n\nLeistungen der Menschen in den vergangenen 25 Jahren \n\nderma\u00dfen zu diskreditieren. Das ist eine bodenlose \n\nFrechheit! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Ich gebe \n\nmeine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte jetzt \n\ndie Berichterstatterin fragen, ob sie noch das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst eine Kurzintervention.) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention. Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da ich annehme, dass \n\nHerr Minister Kupfer mich gemeint hat, m\u00f6chte ich gern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10239 \n\ngegen den Halbsatz, den er mir dargeboten hat, argumen-\n\ntieren, dass ich in meiner Rede gesagt habe, dass ich mir \n\n25 Jahre nach dem Ende der DDR f\u00fcr die \u00d6kologie in \n\nSachsen einen anderen Stellenwert w\u00fcnsche. Ich habe \n\n\u00fcberhaupt kein Wort dazu gesagt, inwieweit ich die, sagen \n\nwir einmal so, DDR-Ungereimtheiten \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nund Verschmutzungen billige. Ich habe in keinem Satz \n\ngesagt, dass ich die Verschmutzungen \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: Eine Unversch\u00e4mtheit! Es \n\nwird nicht besser! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Doch, es ist so! Ich habe mit meiner Analyse 1990 \n\nangefangen. Diesen Stellenwert haben wir immer noch \n\nnicht. \n\n(Uta Windisch, CDU: Da kann man sich \n\nnicht herausreden! Das ist Diffamierung!) \n\nWir haben kein nachhaltiges Sachsen. Das m\u00fcssen wir \n\nhier einfach einmal so festhalten. Ich habe das am Bei-\n\nspiel der Braunkohle festgemacht. Ich habe es, wie \n\ngesagt, an der Quecksilberkontamination, an der Versaue-\n\nrung und an der Verockerung festgemacht. All das spielt \n\nkeine Rolle. Das tut mir einfach nur leid. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \n\nNoch eine Kurzintervention. Bitte sehr. \u2013 Das ist also eine \n\nKurzintervention auf den Beitrag des Ministers. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Ich wei\u00df nicht, warum sich der Herr Minister und \n\ndie CDU-Fraktion jetzt aufregen. Die Vorg\u00e4ngerpartei der \n\nLINKEN und die Vorg\u00e4ngerpartei bzw. sogar die gleich-\n\nnamige Partei, nicht nur die Vorg\u00e4ngerpartei, der CDU \n\nhaben das Umweltdesaster in der DDR ja gemeinsam \n\nangerichtet. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nVon daher sollten Sie jetzt etwas bescheidener sein, \n\nHerr Heidan, und sich nicht so aufregen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Lichdi, gerade mit Ihrer Biografie ist es \n\neine Unversch\u00e4mtheit, sich so zu \u00e4u\u00dfern, wie Sie es eben \n\ngetan haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nLachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, lassen Sie uns jetzt \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, bitte! Wir wollen jetzt gern abstimmen. \n\nLassen Sie uns jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 Dann warte ich noch ein wenig. \u2013 Wollen wir es mit der \n\nAbstimmung noch einmal versuchen? \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der Drucksa-\n\nche 5/14352 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit \n\nund bedanke mich. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Einmal in der Legislaturpe-\n\nriode legt die S\u00e4chsische Staatsregierung einen Bericht \n\nzur Situation der Umwelt im Freistaat Sachsen vor. Der \n\nvorliegende Umweltbericht 2012 gibt einen umfangrei-\n\nchen \u00dcberblick \u00fcber s\u00e4mtliche Umweltthemen und die \n\nrelevanten Felder s\u00e4chsischer Umweltpolitik. \n\nGenerell ist festzuhalten, dass sich der Zustand der Natur \n\nin Sachsen seit dem Zusammenbruch der DDR erheblich \n\nverbessert hat: In unseren Fl\u00fcssen schwimmen wieder \n\nFische, die Luftqualit\u00e4t hat sich wesentlich verbessert und \n\nes wurde eine funktionierende Kreislaufwirtschaft eta-\n\nbliert, welche unsere Ressourcen effizient zu nutzen \n\nversteht. \n\nWir haben bereits im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft intensiv \u00fcber den Umweltbericht gesprochen, \n\nsodass ich mich in dieser Rede nur auf wesentliche \n\nFeststellungen konzentrieren m\u00f6chte. Positiv ist \u2013 stellt \n\nder Umweltbericht fest \u2013, dass es zu einer Stabilisierung \n\nvon ehemals vom Aussterben bedrohten Arten gekommen \n\nist. So haben beispielsweise der Seeadler oder die Gr\u00fcne \n\nKeiljungfer eine gute Artenentwicklung genommen. \n\nDer Fl\u00e4chenanteil von Naturschutzfl\u00e4chen wurde im \n\nBetrachtungszeitraum gesteigert, was in einem dicht \n\nbesiedelten Kulturland wie dem Freistaat Sachsen kei-\n\nneswegs selbstverst\u00e4ndlich ist. Ebenfalls erfreulich ist, \n\ndass sich 58 % der Lebensraumtypen in einem g\u00fcnstigen \n\nErhaltungszustand befinden. Ein direkter Vergleich zum \n\nJahr 2006 ist nicht m\u00f6glich, da sich die statistischen \n\nGrundlagen ver\u00e4ndert haben. \n\nAuch die Sensibilisierung der Unternehmen konnte \n\nverbessert und durch die Staatsregierung unterst\u00fctzt \n\nwerden. So wirken fast tausend Unternehmen mittlerweile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10240 \n\nin der Umweltallianz Sachsen mit. Unternehmen dazu zu \n\nmotivieren, mehr f\u00fcr die Umwelt zu tun, kann nur durch \n\nKooperation und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen des Staates \n\ngelingen. Wettbewerbsvorteile wie \u201e\u00f6kologisches Enga-\n\ngement\u201c und \u201eMa\u00dfnahmen zur Nachhaltigkeit\u201c m\u00fcssen \n\naktiv genutzt und offensiv fortentwickelt werden. \n\nKritische Ausf\u00fchrungen sind im Umweltbericht 2012 in \n\nBezug auf die nach wie vor hohe Feinstaubbelastung zu \n\nlesen. Daher ist es wichtig, das Emissionskataster fortzu-\n\nf\u00fchren, um eine valide Datengrundlage zur Ableitung von \n\nGegenma\u00dfnahmen verf\u00fcgbar zu haben. Ebenso nicht \n\nzufrieden m\u00fcssen wir mit der Umsetzung der europ\u00e4i-\n\nschen Wasserrahmenrichtlinie sein, da sich nur rund 6 % \n\nder Gew\u00e4sser in einem guten \u00f6kologischen Zustand \n\nbefinden. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus ein wichtiges Handlungsfeld im \n\nBereich der Umsetzung der FFH-Managementpl\u00e4ne, um \n\ndem R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt \u2013 insbesondere \n\nder Bodenbr\u00fcter \u2013 durch geeignete Ma\u00dfnahmen Einhalt \n\nzu gebieten. Ebenso nicht nachlassen d\u00fcrfen wir bei den \n\nAnpassungsstrategien f\u00fcr den Klimawandel, wozu nicht \n\nzuletzt auch der Hochwasserschutz geh\u00f6rt. \n\nIch bin zuversichtlich, dass der kritische Umweltbericht \n\nund ein nahezu verdoppeltes Budget f\u00fcr Naturschutzma\u00df-\n\nnahmen im Rahmen der k\u00fcnftigen ELER-F\u00f6rderung dazu \n\nbeitragen, dass die genannten Herausforderungen im \n\nUmweltbereich einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nMike Hauschild, FDP: Bei allen Unterschieden in der \n\nInterpretation der Ergebnisse des Umweltberichtes 2012 \n\nkann man allerdings einhellig feststellen, dass er zahlrei-\n\nche Informationen enth\u00e4lt, die geeignet sind, die bisheri-\n\ngen umweltpolitischen Ma\u00dfnahmen zu bewerten und \n\nAspekte zu erkennen, die zuk\u00fcnftig im Mittelpunkt der \n\nstaatlichen Anstrengungen stehen m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr diese Zusammenstellung m\u00f6chte ich Ihnen Herr \n\nStaatsminister Kupfer, stellvertretend f\u00fcr Ihr Haus, dan-\n\nken. Der Umweltbericht enth\u00e4lt zahlreiche Erfolge ebenso \n\nwie einige kritische Punkte, denen wir uns in den kom-\n\nmenden Jahren widmen m\u00fcssen. \n\nAlles in allem k\u00f6nnen wir jedoch konstatieren, dass die \n\ns\u00e4chsischen Anstrengungen in den Jahren seit der \n\ndeutsch-deutschen Wiedervereinigung mittlerweile \n\ndeutliche Fr\u00fcchte tragen. Wenn ich mir allein die Ent-\n\nwicklung der altlastverd\u00e4chtigen Fl\u00e4chen anschaue, dann \n\nk\u00f6nnen wir hier eine sehr positive Entwicklung feststel-\n\nlen. Schauen wir doch in einige Regionen der Oberlausitz \n\noder des Leipziger Neuseenlandes. Was sich dort an \n\nNaherholungsgebieten entwickelt hat, wo einst quasi eine \n\n\u201eW\u00fcstenlandschaft\u201c zu erblicken war \u2013 diese Entwicklung \n\nkann man als \u00e4u\u00dferst positiv betrachten. \n\nAber auch bei Betrachtung der Schadstoffkonzentrationen \n\nk\u00f6nnen wir in den vergangenen zehn bis 15 Jahren eine \n\ndeutliche Verbesserung feststellen. Vor allem ist dies \n\numso mehr zu betonen, wenn man ber\u00fccksichtigt, dass \n\nviele Unternehmen in Sachsen nicht nur aufgrund gesetz-\n\nlicher Vorgaben immer st\u00e4rker in Ma\u00dfnahmen des Um-\n\nweltschutzes investieren, sondern dies aus eigenem \n\nAntrieb heraus tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist Anzei-\n\nchen daf\u00fcr, dass sich ein gesellschaftliches Bewusstsein \n\nf\u00fcr Umweltschutz entwickelt hat. Diesen Ansatz m\u00fcssen \n\nwir auch weiter st\u00e4rken. Denn Umweltschutz, der durch \n\ndie Sachsen selbst initiiert ist, ist tausend Mal sinnvoller \n\nals ein staatlich verordneter Umweltschutz. Deshalb finde \n\nich es umso bemerkenswerter, dass mittlerweile etwa \n\n1 150 Ehrenamtler die s\u00e4chsische Umweltverwaltung \n\nunterst\u00fctzen. Diesen Menschen gilt unser Dank und unser \n\nRespekt. \n\nAufgrund gezielter, intensiver Naturschutzma\u00dfnahmen \n\nund der allgemeinen Verbesserung von Umweltbedingun-\n\ngen, zum Bespiel der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t, werden f\u00fcr einige \n\nArten, die wir seit langer Zeit nicht mehr in der s\u00e4chsi-\n\nschen Fauna erblicken konnten, die Bedingungen g\u00fcnsti-\n\nger. Hoffen wir nur, dass die Bem\u00fchungen, auch wieder \n\nArten in Sachsen anzusiedeln, Fr\u00fcchte tragen werden. \n\nUmweltminister Frank Kupfer hat erst vor Kurzem rund \n\n10 000 Junglachse in den Fluss Polenz bei Hohnstein \n\nausgesetzt. Hoffentlich k\u00f6nnen wir uns in f\u00fcnf Jahren \n\ndaran erfreuen, dass einige dieser Lachse den Weg zur\u00fcck \n\nins s\u00e4chsische Gefilde gefunden haben. Im Freistaat \n\nSachsen wurden in den letzten Jahren deutliche Erfolge \n\ndabei erzielt, den Zustand der Gew\u00e4sser zu verbessern. \n\nDies macht mich zumindest hoffnungsfroh, dass zumin-\n\ndest einer dieser Lachse den Weg zur\u00fcck nach Sachsen \n\nfindet. \n\nWenn wir die bisherige Entwicklung in den kommenden \n\nJahren fortsetzen k\u00f6nnen, dann freue ich mich bereits jetzt \n\nauf den Umweltbericht 2017. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es ist schade, dass der wichtigste umweltpoli-\n\ntische Bericht einer Legislaturperiode zu so sp\u00e4ter Stunde \n\nbehandelt wird. Ich m\u00f6chte Ihnen dennoch die wichtigs-\n\nten Inhalte vorstellen; denn Umweltschutz in Sachsen ist \n\ntrotz allem, was es noch zu tun gibt, eine Erfolgsgeschich-\n\nte. \n\nDer Bericht umfasst die Jahre 2007 bis 2011. Besondere \n\nSchwerpunkte, die ich Ihnen kurz n\u00e4her vorstellen m\u00f6ch-\n\nte, sind Wasser, Klimaschutz, Energieeffizienz und der \n\nErhalt der biologischen Vielfalt. Wer genauer nachlesen \n\nm\u00f6chte, kann das unter www.smul.sachsen.de tun. \n\nBeginnen wir beim Wasser, genauer gesagt, beim Abwas-\n\nser. Seit 1991 wurden 87 % der Abwasserbehandlungsan-\n\nlagen neu errichtet, saniert oder erweitert. Zwischenzeit-\n\nlich hat die Realit\u00e4t den Bericht bereits \u00fcberholt. Mittler-\n\nweile entsprechen schon 90 % der Anlagen dem Stand der \n\nTechnik. Mit rund 4 Milliarden Euro hat der Freistaat die \n\ndaf\u00fcr n\u00f6tigen Investitionen unterst\u00fctzt \u2013 seit 2008 auch \n\nden Bau von 26 000 Kleinkl\u00e4ranlagen, und zwar mit rund \n\n47 Millionen Euro. \n\nNat\u00fcrlich ist der Aufwand, den wir f\u00fcr die noch verblei-\n\nbenden 10 % betreiben m\u00fcssen, deutlich h\u00f6her als der f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10241 \n\ndie ersten 10 %. Damit wir dabei weiter vorankommen, \n\nhaben wir daf\u00fcr in diesem Jahr noch einmal die F\u00f6rder-\n\nkonditionen verbessert; denn das Ziel steht, bis Ende 2015 \n\neine fl\u00e4chendeckende Abwasserbehandlung nach dem \n\nStand der Technik zu erreichen. \n\nUnmittelbar mit dem Thema Abwasser im Zusammen-\n\nhang steht die Qualit\u00e4t unserer Gew\u00e4sser. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Wasserrahmenrichtlinie und das Wasserhaushaltsge-\n\nsetz setzen sehr strenge Ma\u00dfst\u00e4be. Ziel ist der gute Zu-\n\nstand der Oberfl\u00e4chen- und Grundwasserk\u00f6rper. \n\n79 % der s\u00e4chsischen Gew\u00e4sser befinden sich in einem \n\nchemisch guten Zustand, nicht zuletzt durch unsere \n\nErfolge beim Abwasser. Dagegen bleibt die Verbesserung \n\ndes \u00f6kologischen Zustandes, insbesondere der Flie\u00dfge-\n\nw\u00e4sser, weiterhin ein Schwerpunkt unserer Arbeit. Hier \n\nerreichen 80 % der Gew\u00e4sser den guten \u00f6kologischen \n\nZustand noch nicht. \n\nUrsache sind in vielen F\u00e4llen allein schon die fehlende \n\nDurchg\u00e4ngigkeit, also Behinderungen durch Querbau-\n\nwerke wie Wehre, aber auch durch massive Sohlbefesti-\n\ngungen oder Ufermauern. Sie f\u00fchren dazu, dass dort \n\nFische oder andere Wasserlebewesen, die als Indikatoren \n\nf\u00fcr den guten \u00f6kologischen Zustand gelten, nicht vor-\n\nkommen k\u00f6nnen. Auch daran arbeiten wir. So wurden \n\nzwischen 2009 und 2012 von 279 priorit\u00e4ren Querbau-\n\nwerken 97 durchg\u00e4ngig gemacht, also zur\u00fcckgebaut oder \n\nmit einer Fischaufstiegshilfe versehen. \n\nSeit dem Augusthochwasser von 2002 ist der Hochwas-\n\nserschutz ein besonders wichtiger Schwerpunkt der \n\ns\u00e4chsischen Umweltpolitik. Weit \u00fcber 100 Millionen Euro \n\nwurden j\u00e4hrlich in die Beseitigung von Hochwassersch\u00e4-\n\nden und die Hochwasserpr\u00e4vention investiert. \n\nAuch wenn dadurch die Folgen der jeweiligen Hochwas-\n\nser gemindert werden konnten, hat sich wiederum best\u00e4-\n\ntigt, dass ein angemessener Hochwasserschutz eine \n\nGenerationenaufgabe ist und dass es keinen Schutz vor \n\njedem Extremereignis geben kann. Wir werden daher in \n\nden n\u00e4chsten Jahren vor allem folgende fachliche \n\nSchwerpunkte bearbeiten: die Verminderung bzw. Ver-\n\nmeidung von Schadpotenzial in \u00dcberschwemmungs- und \n\n\u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten, die Umsetzung \n\nweiterer Hochwasserschutzma\u00dfnahmen, die Schaffung \n\nzus\u00e4tzlicher Retentionsr\u00e4ume in der Fl\u00e4che und die \n\nweitere Unterst\u00fctzung der Kommunen bei der Umsetzung \n\nvon Hochwasserschutz an den Gew\u00e4ssern II. Ordnung \n\nund in Bezug auf ihre Gefahrenabwehrarbeit. \n\nVom Wasser zur Luft. Auch in der Luftreinhaltung konn-\n\nten in den letzten Jahren erhebliche Fortschritte erzielt \n\nwerden. Die Frachten der klassischen Luftschadstoffe \n\nwurden deutlich reduziert. Jedoch sind noch weitere \n\nAnstrengungen, insbesondere bei der Reduzierung der \n\nFeinstaubemissionen, notwendig. \n\nAuch beim Klimaschutz sowie der Energieeffizienz \n\nbleiben wir am Ball. Dazu wurden zum Beispiel \u00fcber den \n\nAktionsplan Klima und Energie Ma\u00dfnahmen zur Mini-\n\nmierung des Energieverbrauchs gef\u00f6rdert. Dazu geh\u00f6ren \n\nunter anderem der Austausch veralteter Heiztechnik, \n\nenergieeffiziente Wohnrauml\u00fcftungs- und Beleuchtungs-\n\nanlagen, die F\u00f6rderung der Passivbauweise, und zwar als \n\nNeubau und bei der Sanierung, Anlagen zur effizienten \n\nW\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung, zur W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung \n\nsowie Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen, nicht investive \n\nVorhaben wie kommunale Energie- und Klimaschutzkon-\n\nzepte, die Einf\u00fchrung des European Energy Award f\u00fcr \n\nKommunen und Konzepte zur Steigerung der Energieeffi-\n\nzienz auf kommunalen Kl\u00e4ranlagen. \n\nBei Energieeffizienz und Klimaschutz setzt die Staatsre-\n\ngierung auf eine enge Kooperation mit den Akteuren aus \n\nWirtschaft, Verwaltung, Wissenschaft und Gesellschaft. \n\nEin weiteres, mir sehr wichtiges Kapitel im Umweltbe-\n\nricht widmet sich dem Naturschutz. Schwerpunkt des \n\nBerichtszeitraumes war die Ausweisung und Meldung der \n\nFFH- und Vogelschutzgebiete. Wir haben 270 FFH-\n\nGebiete und 77 Europ\u00e4ische Vogelschutzgebiete nach \n\nBr\u00fcssel gemeldet. Das sind 15,9 % der Landesfl\u00e4che. \n\nSeit Anfang 2010 informieren wir im Internet umfassend \n\n\u00fcber die Ziele der neuen Schutzgebiete, Aktivit\u00e4ten zur \n\nUmsetzung von Natura 2000 und die M\u00f6glichkeiten zur \n\nMitwirkung. Denn unser Ziel ist es, in enger Kooperation \n\nder Naturschutzbeh\u00f6rden mit den Grundeigent\u00fcmern das \n\nNetz \u201eNatura 2000\u201c zu sichern und weiterzuentwickeln, \n\num so auch dar\u00fcber einen Beitrag zur dringend notwendi-\n\ngen Sicherung der biologischen Vielfalt zu leisten. \n\nDer Freistaat Sachsen hat seit 2009 ein eigenes Programm \n\nzur Sicherung der biologischen Vielfalt. Wichtiger Be-\n\nstandteil sind Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne mit priorit\u00e4ren Einzel-\n\nma\u00dfnahmen aus Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft \n\nsowie der Jagd. \n\nBei allen Aufgaben, die noch vor uns liegen, gibt es auch \n\nermutigende Beispiele wie Bestandsverbesserungen bei \n\nKiebitz, Feldlerche und Rebhuhn oder auch beim Stattli-\n\nchen Knabenkraut. Davon brauchen wir in Zukunft noch \n\nmehr. Ich hoffe, dass wir auch mit den erweiterten Natur-\n\nschutzma\u00dfnahmen des neuen EPLR dazu beitragen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, so weit mein Schnelldurchlauf \n\ndurch 140 Seiten Umweltbericht. Es ist schade, dass ich \n\nviel Gutes nur fast stichpunktartig im Schnelldurchlauf \n\nvorstellen konnte. Aber ich hoffe, Sie nehmen sich die \n\nZeit und bl\u00e4ttern einmal selbst nach. Und vor allem hoffe \n\nich, dass ich bei den verbleibenden Aufgaben auf Ihre \n\nweitere Unterst\u00fctzung z\u00e4hlen kann! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10242 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 4. Forstbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nBerichtszeitraum 1. Januar 2008 bis 31. Dezember 2012 \n\nDrucksache 5/13863, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14353, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\n\u2013 Waldstrategie 2050 f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/14185, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14354, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nF\u00fcr den Fall, dass dazu eine Debatte gew\u00fcnscht wird, \n\nerinnere ich daran, dass dies im Rahmen der zu Sitzungs-\n\nbeginn genannten Gesamtredezeit m\u00f6glich ist. M\u00f6chte \n\njemand diese M\u00f6glichkeit nutzen? \u2013 Bitte, Herr Abg. von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Forstbericht \n\nund auch die Waldstrategie beziehen sich auf ein Thema, \n\ndas wir vor Kurzem bereits mit dem Waldzustandsbericht \n\nim Plenum diskutiert haben. Ich m\u00f6chte meine Rede \n\ngleich zu Protokoll geben, will aber einen Punkt, der mir \n\nwichtig ist, hier ansprechen, n\u00e4mlich die Menschen im \n\nWald, die sich um den Wald k\u00fcmmern. Ich m\u00f6chte das an \n\nzwei Punkten deutlich machen. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass ich das hier im Plenum \n\nansprechen kann. Insofern bitte ich um etwas Ruhe. \n\nZun\u00e4chst zur Forstverwaltung. Die Forstverwaltung ist in \n\nden letzten Jahren, innerhalb des Zeitraumes dieses \n\nForstberichtes, umgebaut worden. Es gab die Gr\u00fcndung \n\ndes Staatsforstbetriebes und dann die Kommunalisierung. \n\nWir haben es geschafft, diese Struktur zur Ruhe zu brin-\n\ngen. Dort wird ordentlich gearbeitet. Das Miteinander \n\nauch mit den privaten Waldbesitzern funktioniert. Inso-\n\nfern ein Dank an alle, die sich daran beteiligt haben, dass \n\ndas alles im Lande jetzt so klappt. Das ist der erste Punkt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer zweite Punkt ist: In puncto Waldstrategie m\u00f6chte ich \n\ndas Zusammenwirken sowohl mit dem Kompetenzzen-\n\ntrum im Sachsenforst als auch mit der Forstuni in Tha-\n\nrandt ansprechen. Dort wird wissenschaftlich gearbeitet. \n\nWir brauchen weiterhin kluge K\u00f6pfe in unseren W\u00e4ldern. \n\nWir haben damit auch die Voraussetzung im Lande. Diese \n\nbeiden Punkte, die Menschen in den W\u00e4ldern, wollte ich \n\nhier gern ansprechen. Den Rest gebe ich zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 W\u00fcnscht die \n\nStaatsregierung das Wort? \u2013 Jetzt kommt Frau Kagel-\n\nmann. Bitte. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDas ging jetzt ein bisschen schnell!) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren! Ich habe mich heute mal vom \n\nCharme der Kollegen hier \u00fcberrumpeln lassen. Ich gebe \n\nausnahmsweise meine Rede zu Protokoll. Es ist sonst \n\nnicht mein Stil, aber ich hatte den Eindruck, dass wir, was \n\ndie Debattenkultur betrifft, mal eine kleine Pause brau-\n\nchen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, bitte. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer geht ans Rednerpult. \n\nGleichzeitig erheben sich Abgeordnete \n\nder SPD, der FDP, der GR\u00dcNEN \n\nund der NPD von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment, bitte. \n\nJetzt wollen auf einmal alle reden. Vorhin habe ich ge-\n\nfragt, da hat sich niemand gemeldet. Es gibt keine Rei-\n\nhenfolge. Ich habe danach gefragt, wer sprechen m\u00f6chte. \n\nDann machen wir es jetzt einfach so. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich wollte nur die Gelegenheit \n\nnutzen, meine liebevoll vorbereitete Rede zu Protokoll zu \n\ngeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Herr \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Da \n\ndas Wichtigste, was der Wald braucht, Ruhe ist, m\u00f6chte \n\nauch ich meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10243 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerter Herr Staatsminister! Auch wenn in diesem Bericht \n\nzumindest von einer Strategie die Rede ist \u2013 was ich gut \n\nfinde \u2013, haben wir dennoch einige Anmerkungen, was die \n\nbiologische Vielfalt im Wald, den Waldumbau und die \n\nWaldstrukturen betrifft. Wir haben es schriftlich festgehal-\n\nten und ich gebe es jetzt zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Apostel, \n\nbitte. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Standpunkt der \n\nSPD-Fraktion ist bekannt. Wir haben es noch einmal \n\nformuliert und kritische Hinweise mitgegeben. Meine \n\nRede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, jetzt sind alle Fraktionen an der Reihe \n\ngewesen. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nIch gebe ebenfalls meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kommen wir \n\nzur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlung, Drucksache 5/14353. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit und damit ist die Beschluss-\n\nempfehlung beschlossen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung, Drucksa-\n\nche 5/14354. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich \n\nEinstimmigkeit und es ist damit beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Der 4. Forstbe-\n\nricht der S\u00e4chsischen Staatsregierung wird heute im \n\nLandtag diskutiert. Dabei werden die Jahre 2008 bis 2012 \n\nbehandelt, die Forsten in Sachsen, ihre Entwicklung und \n\nZust\u00e4nde dargelegt. Der mehrj\u00e4hrige Forstbericht erg\u00e4nzt \n\nden Waldzustandsbericht, der allj\u00e4hrlich \u00fcber Sachsens \n\nW\u00e4lder berichtet, und wird erg\u00e4nzt durch die Waldstrate-\n\ngie 2050, die anschlie\u00dfend angesprochen wird. Lassen Sie \n\nmich in gebotener K\u00fcrze einige Punkte ansprechen. \n\nErstens, Waldfl\u00e4che. Die Waldfl\u00e4che hat sich wieder ein \n\nwenig hin zu den f\u00fcr Sachsen 30 % Waldfl\u00e4che entwi-\n\nckelt. Umfangreiche Aufforstungen haben stattgefunden, \n\nsodass der Waldanteil von 27,6 auf 28,4 % gestiegen ist. \n\nZweitens, Waldeigentum. Die umfangreichen Privatisie-\n\nrungen der BWG sind bis auf Restlose abgeschlossen. \n\nDamit hat Sachsen wieder die Verteilung von Staatswald \n\nzu Privat- und K\u00f6rperschaftswald erreicht wie vor 1945. \n\nMehrheitlich ist Sachsen ein Land der privaten, meist \n\nkleinfl\u00e4chigen Waldbesitzer. \n\nDrittens, Waldzustand. Ich verweise auf den Waldzu-\n\nstandsbericht. Der Waldzustand hat sich in den letzten \n\nJahrzehnten verbessert. Umfangreiche Kalkungen halfen, \n\nden pH-Wert der B\u00f6den unter der Fichte zu verbessern. \n\nWeil wir die Diskussion schon im Ausschuss hatten, \n\nbetone ich: Die Stickstoffeintr\u00e4ge in die W\u00e4lder haben \n\nunterschiedliche Ursachen. Die B\u00e4ume verbrauchen auch \n\ndurch mehr Zuwachs mehr Stickstoff, gerade wenn sie \n\ngesunder und vitaler sind. \n\nViertens, Bestockung und Zuwachs. Noch nie war so viel \n\nHolz in Sachsens W\u00e4ldern, noch nie wuchs so viel Holz \n\nzu. Die Holzernte ist und bleibt geboten, gesunde und \n\nstabile W\u00e4lder zu erhalten und den Rohstoff Holz zu \n\nnutzen. \n\nF\u00fcnftens, Erfassung und Kartierung. Umfangreich sind \n\ndie Forschungen und Erfassungen der Waldentwicklung \n\nin Sachsen. Dazu tragen das Kompetenzzentrum beim \n\nStaatsbetrieb Sachsenforst wie auch die Forstuniversit\u00e4t in \n\nTharandt bei. Dieses Wissenschaftscluster bei uns ist ein \n\nSchatz, mit dem wir in den kommenden Jahren verant-\n\nwortungsvoll umgehen m\u00fcssen. Herzlichen Dank den \n\nBeteiligten f\u00fcr die geleistete Arbeit! \n\nSechstens, Holzmarkt. Gro\u00dfe S\u00e4gerwerke, aber auch ganz \n\nkleine nehmen das s\u00e4chsische Holz auf. Die gro\u00dfen S\u00e4ger \n\nliefern sich derzeit einen ruin\u00f6sen Wettbewerb. Die \n\nWaldbesitzer profitieren, aber die Zukunft ist nicht unbe-\n\ndingt sorgenfrei. \n\nSiebtens, Forstverwaltung. Nach Jahren des Umbaus und \n\nder Ver\u00e4nderung ist die Forststruktur in Sachsen zur Ruhe \n\ngekommen. Die Bildung des Staatsbetriebes Sachsenforst, \n\ndie Kommunalisierung forstlicher Aufgaben haben die \n\nStrukturen in Sachsen vielf\u00e4ltiger gemacht. Forderungen \n\nder privaten Waldbesitzer gegen einen starken Staatsforst-\n\nbetrieb sind partnerschaftlichem Verst\u00e4ndnis und Mitei-\n\nnander gewichen. Der forstliche Sachverstand ist im Land \n\ngeblieben und wird nun weiterhin erfolgreich unsere \n\nW\u00e4lder hegen und pflegen. Daf\u00fcr wollen wir von dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10244 \n\nStelle aus danken. Denn entscheidend sind die Menschen, \n\ndie in und mit unseren W\u00e4ldern leben und arbeiten. \n\nZur Waldstrategie. Wer strategisch denkt, denkt weit \n\nvoraus. Wer zu W\u00e4ldern strategisch denkt, wei\u00df um die \n\nZusammenh\u00e4nge von nat\u00fcrlichen Prozessen, menschli-\n\nchem Handeln und dem zeitlichen Einfluss. Wer strate-\n\ngisch f\u00fcr unsere W\u00e4lder handeln m\u00f6chte, bindet die \n\nk\u00fcnftigen Generationen mit ein. Er handelt nachhaltig. \n\nGenau darin liegt der Kern der Waldstrategie, die die \n\nStaatsregierung erarbeitet hat. Und deshalb danken wir \n\nschon vom Grunde her f\u00fcr diese Arbeit, sich dieser \n\nAufgabe zu stellen und die Fachleute im Lande einzube-\n\nziehen. Der Weg war das Ziel: Umfangreiches Wissen \n\nwurde verkn\u00fcpft und erg\u00e4nzt. Wir machen uns Gedanken, \n\neine wichtige Wurzel zu klugem Handeln. Verschiedene \n\neinzelne Punkte m\u00f6chte ich kurz ansprechen. \n\nErstens. Das Leitbild entspricht altem s\u00e4chsischem \n\nDenken der Nachhaltigkeit und den Schlussfolgerungen \n\naus Zeiten der \u00dcbernutzung der W\u00e4lder. Grundgedanke ist \n\nund bleibt die Holznutzung, was gerade in Zeiten erneu-\n\nerbarer Energien unbestritten ist und bleibt. Von den \n\naufgef\u00fchrten Handlungsfeldern werden konkret Hand-\n\nlungsbereiche dargestellt, ohne neue Entwicklungen \n\nauszuschlie\u00dfen. \n\nZweitens. Zur Waldmehrung hatte ich schon vorhin etwas \n\ngesagt. \n\nDrittens. Zum Waldeigentum hatte ich ebenfalls bereits \n\netwas gesagt. Forstbetriebsgemeinschaften bleiben als \n\nkleine wie gro\u00dfe Pfl\u00e4nzchen im Mittelpunkt unserer \n\nForstpolitik. \n\nViertens. Der Waldaufbau soll durch Waldumbau in den \n\nBest\u00e4nden ver\u00e4ndert werden. Die Fichte wird aus den \n\n\u00dcbergangslagen abgel\u00f6st, ersetzt oder unterbaut. 2100 \n\nhaben wir h\u00e4lftig Nadel- und Laubholz in unseren W\u00e4l-\n\ndern. \n\nF\u00fcnftens. Zu den Waldfunktionen: Die multifunktionale \n\nWaldbewirtschaftung wird fortgeschrieben, und die \n\nunterschiedlichen Interessen am Wald werden ber\u00fccksich-\n\ntigt. \n\nSechstens. Zum Nutzungspotenzial des Waldholzes: Hier \n\nm\u00f6chte ich auf den richtigen Ansatz zum Cluster Forst \n\nund Holz hinweisen, der von Lignosax fortgef\u00fchrt wird. \n\nSiebtens. Wald und Naturschutz bleiben untrennbar \n\nverbunden. Bisherige Wege sollen fortgef\u00fchrt werden, \n\nimmer mit und nicht gegen die Eigent\u00fcmer. \n\nAchtens. Die Erholungsfunktion bleibt eine besondere \n\nBer\u00fccksichtigung wert. Auch hier ist das Miteinander zu \n\nordnen und zu unterst\u00fctzen. \n\nNeuntens. Im Wald wird gearbeitet, und mancher wundert \n\nsich oder regt sich auf, wenn er einem Forstmann oder \n\neinem Waldarbeiter begegnet. Hier ist die Akzeptanz f\u00fcr \n\ndie Bewirtschaftung der W\u00e4lder in Sachsen zu vermitteln, \n\ngleichzeitig sollen attraktive Arbeitspl\u00e4tze erhalten \n\nbleiben. Bei gestiegenen Holzpreisen soll die verbesserte \n\nEinkommenssituation weiter ausgebaut werden. \n\nZehntens. Das Zusammenwirken mit dem Kompetenzzen-\n\ntrum beim Sachsenforst wie auch der Forstuniversit\u00e4t in \n\nTharandt ist ein wichtiger Baustein s\u00e4chsischer Waldstra-\n\ntegie. Kompetenz in Sachsen zu halten und einzusetzen \n\nmuss unser Ziel sein. \u00dcber kluge K\u00f6pfe bleiben auch \n\nunsere W\u00e4lder zeitgem\u00e4\u00df und innovativ bewirtschaftet. \n\nWir wollen die Menschen nicht aus den W\u00e4ldern dr\u00e4ngen, \n\nwir wollen keine Reservate und reine Totholzw\u00e4lder, \n\nsondern wir wollen Menschen in den W\u00e4ldern haben, die \n\ndie Prozesse im Wald kennen und entsprechend handeln \n\nund Nutz- und Schutzfunktionen des Waldes langfristig \n\nsichern. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Der Forstbericht ist \n\neine wichtige Grundlage f\u00fcr die Bewertung k\u00fcnftiger \n\nForstpolitik. Gleichwohl endet der Berichtszeitraum \n\nbereits 2012, was seine Aktualit\u00e4t relativiert. Insgesamt \n\nstellt der Forstbericht dem s\u00e4chsischen Wald ein gutes \n\nZeugnis aus. Er verweist allerdings auch auf Probleme \u2013 \n\nmanchmal allerdings eher indirekt. Auf einige wenige \n\nm\u00f6chte ich eingehen: \n\nDie kleinteilige Eigent\u00fcmerstruktur mit sehr hohen Antei-\n\nlen von Kleinstwaldfl\u00e4chen, wie sie auch im bundesdeut-\n\nschen Vergleich Normalit\u00e4t ist, erschwert aus meiner \n\nSicht durchaus eine landesweit abgestimmte Forstpolitik, \n\ninsbesondere bei der Erreichung der s\u00e4chsischen Waldbau- \n\nbzw. -umbauziele. \n\nDie Waldfl\u00e4chenentwicklung in Sachsen geht sehr lang-\n\nsam voran. Die waldstrategische Zielerreichung von 30 % \n\nWaldfl\u00e4che bis 2050, gemessen an der Landesfl\u00e4che, \n\nbleibt daher ambitioniert, auch weil Fl\u00e4chenkonkurren-\n\nzen, Waldinanspruchnahmen insgesamt zunehmen. \n\nBeispielsweise erfolgt die Waldfl\u00e4chenzunahme fast \n\nausschlie\u00dflich auf Kosten von Landwirtschaftsfl\u00e4chen. \n\nDas ist durchaus ambivalent zu bewerten, weil auch die \n\nInfrastrukturentwicklung in Sachsen sowie der Rohstoff-\n\nabbau, aber auch naturschutzfachliche Kompensations-\n\nma\u00dfnahmen auf Kosten der Landwirtschaftsfl\u00e4chen \n\nerfolgen. Die Waldbaustrategie erfordert deshalb ein hohes \n\nMa\u00df an Kompromissbereitschaft der verschiedenen \n\nFl\u00e4chennutzer in der Abstimmung \u00fcber gesamtgesell-\n\nschaftliche und privatwirtschaftliche Entwicklungsziele. \n\nNach wie vor als herausgehobener Stressfaktor f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Wald werden im Forstbericht die \u201eanhaltend \n\nhohen, \u00fcber der kritischen Belastungsgrenze liegenden \n\nStickstoffeintr\u00e4ge\u201c genannt. Seit Jahren, mit jedem \n\nWaldzustandsbericht, thematisiert meine Fraktion diese \n\nSituation. Im vorherigen Forstbericht fand sich noch eine \n\n\u00dcbersicht \u00fcber die besonders belasteten Schadensfl\u00e4chen \n\nin Sachsen \u2013 gemessen an der Gesamtwaldfl\u00e4che. Damals \n\nwurde von 10 % Fl\u00e4chen \u00fcber der kritischen Stickstoffbe-\n\nlastungsgrenze gesprochen. Im neuen Forstbericht fehlt \n\nleider eine solche quantitative Angabe. Wir brauchen \n\naber dringender \u2013 dies fordert DIE LINKE unbeirrt seit \n\nJahren \u2013 ein fl\u00e4chenbezogenes Stickstoff-Monitoring im \n\nSinne einer \u00d6kobilanz, um \u00fcber die Ma\u00dfnahmen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10245 \n\nfortgesetzten Waldkalkungen hinaus wirksame Instrumen-\n\nte zum Gegensteuern ableiten zu k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss: Der Umbau der s\u00e4chsischen Forstverwal-\n\ntung wurde durch einen erheblichen Personalabbau \n\nbegleitet. Im Forstbericht wird angek\u00fcndigt, dass dieser \n\nAbbau fortgesetzt wird. DIE LINKE sieht diesen Prozess \n\ndurchaus mit Sorge: Bereits heute weicht nach Informa-\n\ntionen der zust\u00e4ndigen Gewerkschaft BAU der Landesbe-\n\ntrieb Sachsenforst dem steigenden Konsolidierungsdruck \n\nunter anderem dadurch aus, dass f\u00fcr Waldumbauarbeiten \n\nim Einzelfall Drittfirmen herangezogen werden, deren \n\nWaldarbeiter zu Niedrigl\u00f6hnen schuften m\u00fcssen. Diese \n\nArt von Tarifflucht lehnt DIE LINKE entschieden ab. \n\nDamit im Zusammenhang steht die Gr\u00f6\u00dfenentwicklung \n\nder staatlichen Forstreviere. Eine Angabe zur Gr\u00f6\u00dfenent-\n\nwicklung der Forstreviere habe ich im Forstbericht nicht \n\nfinden k\u00f6nnen. Dabei wurde gerade diese Entwicklung \u2013 \n\nn\u00e4mlich die Verdopplung der Privat- und K\u00f6rperschafts-\n\nwaldreviere durch die Organisationsreformen der Vergan-\n\ngenheit \u2013 im Rahmen der Evaluation des Landesbetrie-\n\nbes Sachsenforst im Jahr 2012 deutlich kritisiert. So \n\nk\u00f6nnen, hei\u00dft es in der Evaluation, \u201e... Revierleiter im \n\nPrivatwald oftmals keine aktive Beratung mehr durchf\u00fch-\n\nren, was hinsichtlich der vom Freistaat Sachsen anvisier-\n\nten Rohholzmobilisierung aus dem Privatwald als pro-\n\nblematisch zu sehen ist.\u201c \n\nUnd, so wird weiter bem\u00e4ngelt: Auch im Staatswald \n\nhaben die Reviergr\u00f6\u00dfen und die Aufgaben der Revierf\u00f6rs-\n\nter ein kaum noch zu bew\u00e4ltigendes Ausma\u00df angenom-\n\nmen. F\u00fcr mich hei\u00dft das: Das Limit ist l\u00e4ngst erreicht. Ein \n\nfortgesetzter Personalabbau konterkariert die forstpoliti-\n\nschen Entwicklungsziele in Sachsen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Zu Beginn m\u00f6chte ich mich bei \n\nden Mitarbeitern des SMUL und des Sachsenforsts \n\nbedanken und nat\u00fcrlich bei allen, die \u00fcber diesen Perso-\n\nnenkreis hinaus an der Erarbeitung des \u201e4. Forstberichts \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung\u201c und der \u201eWaldstrategie \n\n2050 f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c beteiligt waren. Beide \n\nPapiere sind im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft diskutiert und zur Kenntnis genommen worden. \n\nLeider sitzen wir \u2013 wie auch regelm\u00e4\u00dfig anl\u00e4sslich der \n\nUnterrichtung zum Waldschadensbericht, zu sp\u00e4ter Stunde \n\nzusammen. Im Jahr 2007 wurde der \u201e3. Forstbericht der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung\u201c ohne Aussprache zur \n\nKenntnis genommen. Dar\u00fcber ist auch niemand an Herz-\n\ndr\u00fccken gestorben. \n\nF\u00fcr die heutige Aussprache habe ich mir auch nur einen, \n\nwie ich finde ziemlich interessanten, Punkt herausgezo-\n\ngen, der zumindest nachlesenswert ist. Die Waldstrategie \n\n2050 wagt einen Blick in die Zukunft, zum Beispiel auf \n\nSeite 36, letzter Absatz in \u201eWald und Arbeit\u201c. Aber auch \n\nim Forstbericht findet sich unter Punkt \u201e10.1.6 Personal, \n\nAus-und Fortbildung\u201c einiges \u00fcber die geplante Personal-\n\nentwicklung. \n\nWie in allen anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nhat es einen gewaltigen Personalabbau gegeben. Vorder-\n\ngr\u00fcndig geht es um Einsparungen, die auch \u201eim unmittel-\n\nbaren Personalbereich realisiert werden\u201c. Versch\u00e4mt und \n\nin Klammern gesetzt finden sich die Methoden, \u201ezum \n\nBeispiel Wegfall der Entgeltfortzahlung bei l\u00e4ngerer \n\nKrankheit oder Winterruhe, vor\u00fcbergehende Nichtbeset-\n\nzung von Stellen, Nichtbesetzung von Stellenresten im \n\nRahmen von Teilzeit und Altersteilzeit.\" Oder, kurz \n\ngesagt: Man spart auf den Knochen der Waldarbeiter! \n\nF\u00fcr die kommenden Jahre ist ein weiterer Personalabbau \n\ngeplant. Waren Ende 2012 im Staatsbetrieb Sachsenforst \n\nnoch 616 Waldarbeiter besch\u00e4ftigt, soll es zum 1. Janu-\n\nar 2021 perspektivisch nur noch 380 Waldarbeiter geben. \n\nEuphemistisch wird das \u201eArbeitsverdichtung\" genannt. \n\nIch bin mir fast sicher: Es werden noch weniger sein \u2013 \n\neinfach deshalb, weil sich niemand mehr findet, der unter \n\nden eben beschriebenen Sparmethoden arbeiten will. \n\nSelbst wenn es hier eine radikale Umkehr des Denkens \n\ngeben sollte, die demografische Katastrophe wird daf\u00fcr \n\nsorgen, dass der Nachwuchs im Forstbetrieb ausbleibt. \n\nOder glaubt irgendjemand, dass Herrn Gillos \u201eZukunfts-\n\ndeutsche\u201c Lust haben, sich in unseren W\u00e4ldern abzu \n\nbuckeln, oder dass die erwarteten Fachkr\u00e4fte einen \n\nHarvester oder Forwarder fahren k\u00f6nnen? \n\nIch m\u00f6chte so sp\u00e4t am Tage wirklich keine Albtraumvor-\n\nstellungen von einem Erzgebirge verbreiten, das sich nach \n\nprofitorientierter Abholzung oder Brandrodungen kahl wie \n\nGriechenlands H\u00fcgel pr\u00e4sentiert. Wir kommen doch an \n\nder Tatsache nicht vorbei, dass sich Entwicklungen \n\nauftun, die alles andere als erfreulich sind. \u00dcber ob und \n\nwie des Klimawandels l\u00e4sst sich trefflich streiten. \n\nDer \u201edemografische Wandel\u201c, wie er versch\u00e4mt genannt \n\nwird, ist aber eine unbestreitbare Tatsache und mit \n\nZahlen klar belegbar. In der Einleitung zur \u201eWaldstrate-\n\ngie 2050\u201c wird darauf sogar ganz vorsichtig eingegangen. \n\nZum Schluss \u2013 unter dem \u201eLeitbild f\u00fcr Wald und \n\nForstwirtschaft\u201c \u2013 findet sich die Forderung nach \u201ege-\n\nsellschaftlicher Vorbildwirkung einer nachhaltigen Wald-\n\nbewirtschaftung\u201c. Sehr sch\u00f6n, das k\u00f6nnen wir nur unter-\n\nst\u00fctzen. Nachhaltigkeit der Waldbewirtschaftung als \n\nVorbild f\u00fcr nachhaltige Ma\u00dfnahmen, um die demografi-\n\nschen Ver\u00e4nderungen in unserem sch\u00f6nen Sachsen \n\naufzuhalten und umzukehren, damit haben Sie uns voll \n\nund ganz an Ihrer Seite. \n\nWir nehmen die Unterrichtungen zur Kenntnis. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Anl\u00e4sslich der Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung zur Nachhaltigkeitsstrategie vom 30.01.2013, die im \n\nZusammenhang mit dem 300. Geburtstag von Hans Carl \n\nvon Carlowitz stand, haben wir als FDP-Fraktion diese \n\nStrategie begr\u00fc\u00dft. Im 4. Forstbericht stellen Sie, Herr \n\nStaatsminister Kupfer, erneut einen Bezug zu Carlowitz \n\nher und zeigen die Grundlagen der Umsetzung von \n\nnachhaltigen Prinzipien im s\u00e4chsischen Wald auf. Hier \n\nkann man mit den Worten des Forstwissenschaftlers Josef \n\nNikolaus K\u00f6stler sprechen: \u201eDie B\u00e4ume sollen durch ihr \n\nLeben lehren, stets hundert Jahre zur\u00fcck und hundert \n\nJahre voraus zu denken. Auch dereinst wird man hundert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10246 \n\nJahre zur\u00fcckdenken und \u00fcber unsere Zeit nicht nach \n\nnaheliegenden Entschuldigungen, sondern nach den \n\nerfolgten Handlungen urteilen.\" Darum geht es uns: dass \n\nwir jetzt handeln m\u00fcssen, um die gesteckten Ziele zu \n\nerreichen. \n\nDer Anteil an Waldfl\u00e4che in Sachsen betr\u00e4gt 28,4 %. \n\nDieser Anteil liegt unter dem Bundesdurchschnitt. Bereits \n\ndie Steigerung der Waldfl\u00e4che in den letzten Jahren war \n\nmit gro\u00dfen Anstrengungen verbunden. Der Plan sieht bis \n\n2030 eine Steigerung auf 30 % vor. Daf\u00fcr werden wir uns \n\nnoch etwas strecken m\u00fcssen. 30 % an Waldfl\u00e4che ist ein \n\nstolzes Ziel. \n\nIch denke allerdings, wir k\u00f6nnen weitaus mehr. M\u00fcssen \n\ndenn wirklich EU-finanzierte Fl\u00e4chen brachliegen, anstatt \n\nsie zu bewalden? Wenn wir dar\u00fcber hinaus wollen, dass \n\ndie Natura-Fl\u00e4chen weiter Akzeptanz finden, dann m\u00fcs-\n\nsen wir der privaten Waldwirtschaft etwas bieten. Wir \n\nm\u00fcssen zuk\u00fcnftig entsprechende Ausgleichszahlungen \n\nleisten, um Fl\u00e4chen aus der Waldbewirtschaftung zu \n\nnehmen. \n\nDamit sind wir bei einem wesentlichen Punkt liberaler \n\nForstpolitik: Den privaten Waldbesitzern und -eigent\u00fc-\n\nmern. Wir sollten uns immer wieder vor Augen halten, \n\ndass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Anstrengungen zur Pflege und \n\nHege des Waldes vom privaten Engagement ausgeht. Die \n\nim Waldgesetz beschriebenen und geforderten Waldfunk-\n\ntionen werden nicht allein durch den Staat, sondern \u2013 im \n\nGegenteil \u2013 durch die privaten Bewirtschafter gesichert. \n\nEbenso brauchen wir das Engagement der Privaten, wenn \n\nwir die Waldfl\u00e4che vergr\u00f6\u00dfern wollen. Dazu z\u00e4hlt \u00fcbri-\n\ngens die Streichung des Vorkaufsrechtes. Mit dieser \n\nRegelung vereinfachen wir Abl\u00e4ufe und reduzieren \n\nKosten sowohl aufseiten der Verwaltung als auch bei den \n\nEigent\u00fcmern. Damit werden Anreize gesetzt, sich st\u00e4rker \n\nin der Waldbewirtschaftung zu engagieren. \n\nIm Landesentwicklungsplan haben wir uns daf\u00fcr einge-\n\nsetzt, strengere Regeln f\u00fcr die Beplanung des Waldes \n\nfestzuhalten. Dazu z\u00e4hlt das Verbot von Windkraftanlagen \n\nim Wald; denn pro Windkraftanlage muss von einer \n\nRodungsfl\u00e4che von knapp 0,8 Hektar ausgegangen \n\nwerden. \n\nIch sage es mit aller Deutlichkeit: Wir m\u00fcssen uns \u00fcberle-\n\ngen, welche Wertigkeit wir der Flora und Fauna in den \n\nWaldgebieten beimessen. \n\nIch m\u00f6chte die Widerspr\u00fcchlichkeit am Birkhuhn verdeut-\n\nlichen. Dieser kleine Kamerad ben\u00f6tigt m\u00f6glichst vegeta-\n\ntionsfreie Kuppen. Das Birkhuhn hat durch die Auffors-\n\ntungen im 19. Jahrhundert viel Lebensraum verloren. Es \n\ngibt noch 300 000 Birkh\u00fchner, die aber alle in Russland \n\nund Skandinavien leben. Es gibt auch noch circa 50 dieser \n\nBirkh\u00fchner in Sachsen. Die Frage ist: M\u00fcssen auf den \n\nKammlagen des Erzgebirges W\u00e4lder gerodet werden, um \n\nBirkh\u00fchnern Lebensraum zu bieten? Das Birkhuhn \n\nbreitete sich aus, weil es die Kulturlandschaft zulie\u00df, und \n\nes verl\u00e4sst nun die Region, wenn sich die Kulturland-\n\nschaft \u00e4ndert. \n\nEs gibt keinen festen, unab\u00e4nderlichen Bestand. Ich \n\nzitiere das SMUL: \u201eSo konnte dieser Vogel weite Teile \n\nSachsens nur deshalb besiedeln, weil der Mensch vor \n\nallem im Sp\u00e4tmittelalter durch Abholzung, Auflichtung \n\nder W\u00e4lder und eine stark differenzierte Landnutzung \n\ngeeignete Lebensr\u00e4ume geschaffen hatte.\" Die H\u00fchner \n\nwerden dort siedeln, wo sie Lebensraum finden. Sie leben \n\nnicht umsonst in Russland. Davon zu reden, das Birkhuhn \n\nw\u00fcrde \u201eaussterben\u201c, ist Augenwischerei. \n\nBesondere Bedeutung kommt dem Wald f\u00fcr den Hoch-\n\nwasserschutz zu. Die W\u00e4lder bilden einzigartige \n\nSchw\u00e4mme. Genau diese Schw\u00e4mme bilden einen nat\u00fcr-\n\nlichen Schutz f\u00fcr Orte, die von st\u00e4ndigem Hochwasser \n\nbedroht sind. \n\nEs ist durchaus beachtlich, was mit der Unterst\u00fctzung des \n\nSachsenforsts in Zusammenarbeit mit den rund 85 000 \n\nprivaten Waldbesitzern insgesamt geleistet wurde. Ma\u00df-\n\nnahmen wie Rekultivierungen (359 Hektar) und Erstauf-\n\nforstungen (1 405 Hektar) im Berichtszeitraum verdienen \n\nunsere Anerkennung. \n\nSie sprechen aber auch von Waldverlusten in H\u00f6he von \n\n953 Hektar. Hier ist es \u00fcberlegenswert, inwieweit neue \n\nfinanzielle Anreize geschaffen werden sollen, um auch die \n\nprivaten Eigent\u00fcmer f\u00fcr weitere Aufforstungen zu moti-\n\nvieren. Die Ausbildung von 19 Waldp\u00e4dagogen im Jahr \n\n2012 ist ein sehr guter Ansatz, um Kindern und Jugendli-\n\nchen alle Themen rund um das Thema Wald nahe zu \n\nbringen. Die begr\u00fc\u00dfe ich pers\u00f6nlich ausdr\u00fccklich. \n\nIn der vorliegenden Waldstrategie 2050 bilden sich \n\nzahlreichen Funktionen des Waldes ab, die gesetzlich \n\nverankert sind. Er dient der Erholung und ist Teil des \n\nLandschaftsbildes. Nat\u00fcrlich ist das liberale waldgesetzli-\n\nche Betretensrecht Basis f\u00fcr die Nutzung des Waldes zum \n\nZwecke der Erholung. \n\nDer Wald muss auch wirtschaftlichen Anspr\u00fcchen gerecht \n\nwerden. Ich m\u00f6chte deshalb wieder betonen, dass der \n\nWald diese Anspr\u00fcche nur erf\u00fcllen kann, wenn er auch \n\ndinglich vorhanden ist. Es reicht nicht, ihn nur als Pla-\n\nnungsfl\u00e4che auszuweisen. Wir brauchen ihn auch nicht \n\nnur als Kippenwald. Er muss vital und widerstandsf\u00e4hig \n\nsein. Ein gutes Beispiel besteht hier in der Bestands\u00e4nde-\n\nrung weg von Nadelgeh\u00f6lzen, speziell Fichten, hin zu \n\nLaubb\u00e4umen und urspr\u00fcnglich hier gewachsenen Arten. \n\nDie verst\u00e4rkte Anpflanzung der Wei\u00dftanne zeugt von \n\nzukunftsorientiertem Denken. \n\nIn der Zusammenarbeit mit den Waldbesitzern m\u00fcssen \n\nauch deren Vorschl\u00e4ge in die gemeinsame Arbeit einflie-\n\n\u00dfen. Sie nutzen zu Recht die Douglasie zur Auf- bzw. \n\nNeuforstung. Daf\u00fcr darf die Douglasie aber nicht weiter \n\nge\u00e4chtet sein, weil die sich darum entwickelnde Vegeta-\n\ntion nicht in das Bild der Beh\u00f6rden passt. \n\nIm Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz lie\u00dfen sich vor \n\nKurzem zahlreiche Experten vor Augen f\u00fchren, wie \n\nWaldpflegema\u00dfnahmen zu einer nat\u00fcrlichen Baumarten-\n\nzusammensetzung f\u00fchren k\u00f6nnen. In diesem Nationalpark \n\nkonnte auch ich pers\u00f6nlich sehr gut sehen, was mit Wald \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10247 \n\npassiert, wenn man ihn seiner nat\u00fcrlichen Entwicklung \n\n\u00fcberl\u00e4sst. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Es ist logisch und richtig, \n\nden Bericht und die Unterrichtung gemeinsam zu behan-\n\ndeln. Leider reicht die mir zur Verf\u00fcgung stehende Zeit \n\nbei Weitem nicht aus, Ihnen, Herr Staatsminister, Empfeh-\n\nlungen mit auf den Weg zu geben, um aus der nunmehr \n\nverbal vorkommenden und auch von uns geforderten \n\nStrategie tats\u00e4chlich eine zu machen. F\u00fcr eines der wald-\n\n\u00e4rmsten Bundesl\u00e4nder ist Ihr Programm bis 2050 weder \n\nambitioniert noch der realen Situation in unseren W\u00e4ldern \n\nangemessen \u2013 auch wenn Sie sich selbst bei Ihrer Voraus-\n\nschau auf das Jahr 2050 schon heute eine \"vorbildliche \n\nErreichung aller Zielstellungen\" bescheinigen. \n\nZwar enth\u00e4lt die Waldstrategie positive Ans\u00e4tze, wie das \n\nklare Bekenntnis zur Fortsetzung des Waldumbaupro-\n\ngramms. Dazu geh\u00f6rt aber mehr als Buchen unter Fichten \n\nnachzupflanzen. Gerade angesichts der Unw\u00e4gbarkeiten \n\ndes Klimawandels muss die gesamte stand\u00f6rtlich m\u00f6gli-\n\nche Palette heimischer Baumarten genutzt werden \u2013 auch \n\nwenn dies waldbaulich anspruchsvoll ist und mehr quali-\n\nfiziertes Forstpersonal erfordert, als nach den Einspa-\n\nrungswellen der letzten Jahre noch zur Verf\u00fcgung steht. \n\nNoch vor zehn Jahren bot die staatliche F\u00f6rderung den \n\nWaldbesitzern einen tats\u00e4chlichen Anreiz zu Waldum-\n\nbauma\u00dfnahmen. Die Antragstellung war unkompliziert, \n\nund in der Regel stand auch ein Revierf\u00f6rster zur Unter-\n\nst\u00fctzung bereit. Mit der seit 2008 g\u00fcltigen F\u00f6rderrichtlinie \n\nendeten diese g\u00fcnstigen Bedingungen: das Antragsverfah-\n\nren wurde kompliziert und b\u00fcrokratisch, die Sanktionsrisi-\n\nken stiegen, die F\u00f6rderh\u00f6he stagnierte oder sank. Seit \n\nHerbst 2012 gibt es gar keine F\u00f6rdermittel mehr. Um den \n\n\u201e\u00d6kologischen Waldumbau\u201c auch im Privat- und K\u00f6rper-\n\nschaftswald weiter voranzutreiben, w\u00e4re eine R\u00fcckkehr zu \n\nunb\u00fcrokratischer, finanziell attraktiver F\u00f6rderung n\u00f6tig, \n\ndie von kompetenten Beratungsf\u00f6rstern mit ausreichend \n\nZeit unterst\u00fctzt wird. Dazu schweigt Ihre Waldstrategie. \n\nDie s\u00e4chsische Waldstrategie trifft keine Aussage zu den \n\nangestrebten Waldstrukturen. \n\nAngesichts steigender Holzpreise scheint die Tendenz in \n\neinigen Revieren Sachsens wieder in Richtung Kahl-\n\nschlagswirtschaft zu gehen. Dazu passt Ihre in der Wald-\n\nstrategie angestrebte Steigerung des Holzeinschlags im \n\nStaatswald von derzeit circa 1 Million Kubikmeter pro \n\nJahr auf 1,4 Millionen Kubikmeter bis 2040. Diese deutli-\n\nche Nutzungsdruckerh\u00f6hung sehen wir kritisch. \n\nZum anderen mehren sich die Beispiele von gr\u00f6\u00dferen \n\nprivatisierten Waldbereichen, in denen Holzunternehmen \n\neine nicht mehr als nachhaltig zu bezeichnende Forstwirt-\n\nschaft betreiben. Mit steigenden Holzpreisen ist eine \n\nZunahme dieses Raubbaus zu bef\u00fcrchten, der meist den \n\nRahmen des gesetzlich Zul\u00e4ssigen \u00fcberschreitet. Konse-\n\nquentes Verwaltungshandeln w\u00e4re das Gebot der Stunde. \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich eine wesentlich bessere \n\npersonelle Ausstattung der unteren Forst- und Naturschutz-\n\nbeh\u00f6rden sowie der politische R\u00fcckhalt der Verwaltungs-\n\nspitzen f\u00fcr die Mitarbeiter bei der Durchsetzung von \n\nNaturschutz- und Waldgesetz. \n\nEine Begrenzung des Einsatzes von Harvestern und \n\nsonstiger Gro\u00dftechnik in den W\u00e4ldern w\u00e4re erforderlich, \n\num besonders die Verdichtungswirkungen auf Waldb\u00f6den \n\nund R\u00fcckeschneisen zu verringern. Dies gilt vor allem \n\nauch in Hochwasserentstehungsgebieten, da verdichtete \n\nWaldb\u00f6den nur sehr schlechte Versickerungswerte, daf\u00fcr \n\naber hohe Oberfl\u00e4chenabflusswerte aufweisen. Aber auch \n\nf\u00fcr die biologische Vielfalt, insbesondere von Bodenorga-\n\nnismen, sind Bodenverdichtungen extrem sch\u00e4dlich. \n\nDie Erhaltung der biologischen Vielfalt kommt bei Ihnen \n\ngenerell viel zu kurz, trotz der dramatischen Zahlen auf \n\nden Roten Listen. Sie vermeiden jede konkrete Angabe \n\n\u00fcber den Anteil der Waldbest\u00e4nde, die 2050 der nat\u00fcrli-\n\nchen Vegetation entsprechen sollen. Da wird nur festge-\n\nhalten, dass aktuell der Totholzanteil gering ist und auf \n\nein angemessenes Niveau zu erh\u00f6hen sei. Das ist eine \n\nh\u00f6fliche Umschreibung daf\u00fcr, dass Sachsen nach der \n\nletzten Bundeswaldinventur mit 3,5 Kubikmeter pro \n\nHektar das totholz\u00e4rmste Bundesland ist. Das Bundesamt \n\nf\u00fcr Naturschutz h\u00e4lt 50 Kubikmeter pro Hektar f\u00fcr anstre-\n\nbenswert. Aber was, werter Minister und Kollegen von \n\nCDU und FDP, bedeutet das W\u00f6rtchen \u201eangemessen\"? \n\nWir empfehlen Ihnen das Studium der \u201eNationalen \n\nStrategie zur Biologischen Vielfalt\". Sie finden dort eine \n\nklare Empfehlung, die wir GR\u00dcNEN teilen: Es bedarf der \n\nSicherung von mindestens 5 % der W\u00e4lder als Prozess-\n\nschutzfl\u00e4chen f\u00fcr eine nat\u00fcrliche Waldentwicklung. Ein \n\nsolches Ziel finden wir \u2013 trotz angeblich vorbildlicher \n\nErf\u00fcllung \u2013 leider nicht. V\u00f6llig fehlen auch Aussagen zu \n\nsonstigen Biotopen, die f\u00fcr die biologische Vielfalt in \n\nW\u00e4ldern wichtig sind, wie Gew\u00e4sser, Waldwiesen und \n\nMoore. \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die Allgemeinpl\u00e4tze in ihrer \n\nWaldstrategie: \u201eIm Freistaat Sachsen sind aktuell circa \n\n60 % der Waldfl\u00e4che nach den Kriterien des Programme \n\nfor the Endorsement of Forest Certification Schemes \n\n(PEFC) oder Forest Stewardship Council (FSC) zertifi-\n\nziert.\" Eine sch\u00f6ne Umschreibung daf\u00fcr, dass in Sachsen \n\n59 % PEFC und nur 1 % FSC zertifiziert sind. Das PEFC-\n\nSiegel wurde von der Holzindustrie Mitte der 1990er-\n\nJahre eingef\u00fchrt, weil ihr die auf die Initiative von Um-\n\nweltverb\u00e4nden zur\u00fcckgehende FSC-Zertifizierung zu \n\n\u00f6kologisch-anspruchsvoll und zu teuer war. \n\nInsofern ist PEFC faktisch als Alibi-Zertifizierung zu \n\nbetrachten, die bei vielen Kriterien kaum \u00fcber das hinaus-\n\ngeht, was das S\u00e4chsische Waldgesetz ohnehin fordert. Die \n\nBeh\u00f6rden und Unternehmen des Freistaates k\u00f6nnten als \n\nGro\u00dfverbraucher durch strengere Beschaffungsrichtlinien \n\n(Stichwort: Vergabegesetz) daf\u00fcr sorgen, dass nur Holz \n\noder Holzprodukte, die per FSC-Verfahren zertifiziert \n\nsind, gekauft werden. Leitbild sind dabei naturnahe \n\nWald\u00f6kosysteme, die sich bez\u00fcglich Baumartenzusam-\n\nmensetzung, Vorrat, Dynamik und Struktur immerhin den \n\nnat\u00fcrlichen Waldgesellschaften ann\u00e4hern. Konsequenter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10248 \n\nweise w\u00fcrde dies auch die Umstellung des Staatsbetriebes \n\nSachsenforst von PEFC auf FSC notwendig machen. \n\nWir GR\u00dcNE fordern, dass mindestens 50 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsw\u00e4lder endlich nach den internationalen \n\nKriterien f\u00fcr verantwortungsvolle Waldwirtschaft des \n\nFSC bewirtschaftet werden. Zum Vergleich: Die H\u00e4lfte des \n\nStaatswaldes im Bundesland Rheinland-Pfalz ist bereits \n\nnach dem Standard des FSC zertifiziert, die Landesw\u00e4lder \n\nvon Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg durchlaufen diesen \n\nZertifizierungsprozess gerade. Sie sehen also: es geht, \n\nwenn man will. \n\nEin letztes Wort zu den Stickoxiden: Diese stellen heute \n\ndie gef\u00e4hrlichsten, weithin aber untersch\u00e4tzten Luftschad-\n\nstoffe f\u00fcr die W\u00e4lder dar. Hauptverantwortlich f\u00fcr die \n\nhohen Emissionen und Ozonbelastungen ist der Stra\u00dfen-\n\nverkehr, besonders der G\u00fcterverkehr. Bitter n\u00f6tig w\u00e4re ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Umsteuern in der Verkehrspolitik. Aber \n\ndazu schweigt der s\u00e4chsische Umweltminister nicht nur in \n\nForstbericht und Waldstrategie beharrlich, sondern wohl \n\nauch am Kabinettstisch. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Mit dem Forstbericht liegt \n\neine Datensammlung, Bewertung und Analyse des s\u00e4chsi-\n\nschen Waldes \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren vor. \n\nDies ist eine gute Datengrundlage, um daraus Entwicklun-\n\ngen und Handlungsfelder abzuleiten. \n\nDer Wald hat vielf\u00e4ltige Funktionen, die vom Klima-\n\nschutz, Naturschutz, Bodenschutz, Wasserschutz, Immis-\n\nsionsschutz bis zur Erholungsfunktion f\u00fcr den Menschen \n\nreichen, und nat\u00fcrlich hat der Wald auch eine wirtschaftli-\n\nche Funktion. \n\nDer Forstbericht zeigt, dass die Waldfl\u00e4chenentwicklung \n\nin Sachsen nur langsam vorankommt. Bis 2050 sollen \n\n30 % der Landesfl\u00e4che mit Wald bewachsen sein. Derzeit \n\nliegen wir bei 28,4 %. Damit liegt Sachsen unter dem \n\nBundesdurchschnitt. Wir m\u00fcssen dringend an dem Ziel \n\nder Waldmehrung festhalten. Ziel sollte es dabei sein, \n\nverst\u00e4rkt Aufforstungen von Grenzlandb\u00f6den und Berg-\n\nbaufolgelandschaften zu gew\u00e4hrleisten und nicht zu \n\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen umzuwidmen. \n\nEine der gro\u00dfen Herausforderungen ist der Waldumbau. \n\nWir haben jetzt im Freistaat Sachsen einen Anteil von \n\n70 % Nadelb\u00e4umen. Diese sind jedoch besonders anf\u00e4llig \n\nf\u00fcr Klimaver\u00e4nderungen. In dem vorhin behandelten \n\nUmweltbericht hei\u00dft es dazu, dass das erkennbare Aus-\n\nma\u00df der Klimaver\u00e4nderungen mit hoher Wahrscheinlich-\n\nkeit die Anpassungsf\u00e4higkeit der heutigen Wald\u00f6kosyste-\n\nme \u00fcberschreitet. \n\nDer Waldumbau in Richtung Verj\u00fcngung und leistungsf\u00e4-\n\nhige Mischw\u00e4lder muss daher konsequent fortgef\u00fchrt \n\nwerden. Dabei geht es nicht nur um eine Anpassung des \n\nWandbestandes an den Klimawandel. Es muss auch in \n\nden Blick genommen werden, dass der Wald eine Hoch-\n\nwasserschutzfunktion hat. Dieser Aspekt kommt in der \n\nStrategie kaum zum Ausdruck. Ebenso defizit\u00e4r sind die \n\nFragen im Bereich Schadstoffeintr\u00e4ge. \n\nF\u00fcr eine nachhaltige Waldbewirtschaftung, den Waldum-\n\nbau aber auch f\u00fcr eine umweltvertr\u00e4gliche wirtschaftliche \n\nNutzung des Waldes braucht es gut ausgebildetes und \n\nhoch qualifiziertes Personal. Wir sehen es daher \u00e4u\u00dferst \n\nskeptisch, dass der Staatsbetrieb Sachsenforst die Anzahl \n\nder Ausbildungspl\u00e4tze zum betrieblichen Forstwirt redu-\n\nzieren solle. Nach der Strategie solle der Sachsenforst \n\nnicht \u00fcber den eigenen Bedarf ausbilden. \n\nAbschlie\u00dfend noch einen Satz zum Thema Waldstruktur \n\nund Erholung: Mit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wald-\n\ngesetzes Anfang dieses Jahres wurde den Kommunen nun \n\nauch das waldrechtliche Vorkaufsrecht entzogen. Dies ist \n\nein weiterer Baustein, mit dem diese Koalition unter dem \n\nangeblichen B\u00fcrokratieabbau die Gestaltungsspielr\u00e4ume \n\nder Kommunen einschr\u00e4nkt, und das, obwohl die Kom-\n\nmunen ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen haben, dass sie \n\nf\u00fcr die Nutzung und Gestaltung der Waldfl\u00e4chen inner-\n\nhalb des Gemeindegebietes das Vorkaufsrecht ben\u00f6tigen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ebenfalls einmal in der Legislaturperiode ist \n\nder Forstbericht zu erstellen. Auch diesem sind wir gern \n\nnachgekommen, denn Wald und Forstwirtschaft haben sich \n\nin Sachsen gut entwickelt. \n\nSo k\u00f6nnen wir im Berichtszeitraum 2008 bis 2012 eine \n\nweiterhin positive Entwicklung unserer Waldfl\u00e4chen \n\nfeststellen. Zurzeit gibt es rund 524 000 Hektar Wald in \n\nSachsen. Das sind fast 16 000 Hektar mehr als wir im \n\n1. Forstbericht ausweisen konnten. \n\nMit einem Waldanteil von 28,4 % n\u00e4hern wir uns zwar \n\nlangsam, aber stetig unserem landespolitischen Ziel von \n\n30 %. Schnellere Zuw\u00e4chse sind nicht realistisch, da es f\u00fcr \n\ndie Grundeigent\u00fcmer meist hei\u00dft: Einmal Wald, immer \n\nWald. \n\nEin weiterer Schwerpunkt der letzten Jahre war der Wald-\n\numbau hin zu naturnahen, stabilen, leistungsf\u00e4higen und \n\nstrukturreichen Mischw\u00e4ldern. Im 4. Forstbericht wird \n\ndeutlich, dass extreme Witterungsereignisse, wie der \n\nSturm \"Emma\" im Jahr 2008, der Tornado von 2010 oder \n\ndie Schneebruchkatastrophen 2010 und 2012 den heute \n\nnoch verbreiteten Nadelholzreinbest\u00e4nden enorm zuset-\n\nzen. Trotzdem sind die Holzvorr\u00e4te im s\u00e4chsischen Wald \n\ngut. Vom Holzzuwachs wird lediglich gut die H\u00e4lfte \n\nj\u00e4hrlich stofflich oder energetisch genutzt. Nachhaltigkeit \n\nist und bleibt weiterhin die Maxime f\u00fcr das Bewirtschaften \n\nunserer s\u00e4chsischen W\u00e4lder! \n\nDie Ertragslage der Forstbetriebe hat sich unter anderem \n\nwegen des h\u00f6heren Holzpreisniveaus verbessert. Aber \n\nwenn wir hier von Forstwirtschaft sprechen, so sind doch \n\nneben der Holzproduktion auch die Schutz- und Erho-\n\nlungsfunktionen ein elementarer Bestandteile der ganz \n\nnormalen Waldbewirtschaftung. Allen gr\u00fcnen Unkenrufen \n\nzum Trotz trifft das besonders auf den Naturschutz zu; \n\ndenn die biologische Vielfalt in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern \n\nist, ungeachtet und manchmal sogar wegen vielf\u00e4ltiger \n\nmenschlicher Einfl\u00fcsse, hoch. Unser Staatsbetrieb Sach-\n\nsenforst setzt alles daran, diese Vielfalt zu bewahren und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10249 \n\nbeeintr\u00e4chtigte Lebensr\u00e4ume m\u00f6glichst wieder herzustel-\n\nlen. \n\nNeben zahlreichen Einzelma\u00dfnahmen wie der Pflege von \n\nSandmagerrasen, dem Erhalt von Biotopb\u00e4umen oder das \n\nzeitweilige Ausweisen von Horstschutzzonen f\u00fcr Seeadler, \n\nUhu oder Schwarzstorch wurden und werden verschiede-\n\nne Schwerpunktprojekte durchgef\u00fchrt. Dazu z\u00e4hlen unter \n\nanderem die Moorrenaturierung, zum Beispiel bei Sat-\n\nzung und Zinnwald im Erzgebirge, der Erhalt und die \n\nVerbesserung von Birkhuhnhabitaten im Osterzgebirge \n\nsowie Ma\u00dfnahmen zur Bereitstellung von Vermehrungsgut \n\nder Schwarzpappel f\u00fcr eine Wiedereinbringung entlang der \n\nFl\u00fcsse in Sachsen. \n\nEbenfalls weniger in Verbindung mit der Forstwirtschaft \n\ngebracht \u2013 und trotzdem gut \u2013, gelingt die Weitergabe \n\nvon forstlichem Wissen. Ich freue mich, dass in der \n\nletzten Berichtsperiode die forstliche Kommunikation und \n\ndie Waldp\u00e4dagogik zunehmend professioneller geworden \n\nsind und eine breite \u00d6ffentlichkeit erreichen. \n\nDie j\u00e4hrlichen Waldjugendspiele oder \u00f6ffentliche Baum-\n\npflanzaktionen wurden hervorragend angenommen. Neu \n\nund sehr gut nachgefragt ist unsere Fortbildung f\u00fcr ein \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifendes Waldp\u00e4dagogikzertifikat. Damit gibt \n\nes einen Rahmen f\u00fcr waldp\u00e4dagogische Mindeststan-\n\ndards, und gleichzeitig erhalten potenzielle Auftraggeber \n\nwie Schulen oder Kinderg\u00e4rten Sicherheit \u00fcber die Quali-\n\nt\u00e4t der Anbieter. \n\nWeitere Aspekte des Forstberichtes wie Informationen \n\nzum Waldzustand habe ich Ihnen bereits in der letzten \n\nLandtagssitzung vorgestellt, sodass ich nun mit der \n\nWaldstrategie 2050 noch einen Blick nach vorn werfen \n\nm\u00f6chte. \n\nDie Waldstrategie 2050 soll gew\u00e4hrleisten, dass der \n\nheimische Rohstoff Holz in mindestens gleichem Umfang \n\nwie bisher bereitgestellt wird, der Wald den Menschen f\u00fcr \n\nErholungsaktivit\u00e4ten aller Art offensteht und Arbeit und \n\nEinkommen durch den Wald und Holz attraktiv und \n\nzukunftsf\u00e4hig bleiben. \n\nDazu haben wir in unserer Waldstrategie dargelegt, wie \n\nWald und Forstwirtschaft im Freistaat Sachsen zur Mitte \n\ndes 21. Jahrhunderts beschaffen sein m\u00fcssen, vor allem \n\nauch, um Herausforderungen wie Klimawandel, weitere \n\nAnforderungen des Naturschutzes, neue Erholungsformen \n\nund die demografische Entwicklung meistern zu k\u00f6nnen. \n\nDie Waldstrategie beschreibt elf Handlungsfelder, die \n\nwesentliche Aspekte von Wald und Gesellschaft widerspie-\n\ngeln. Zu jedem Handlungsfeld sind Ausgangszustand, die \n\nzu erwartenden Entwicklungen, der angestrebte Zielzu-\n\nstand im Jahr 2050 sowie die notwendigen Meilensteine \n\nund Erfolgsfaktoren beschrieben. \n\nBeim Erstellen der Strategie wurden auch die waldbezo-\n\ngenen Inhalte anderer Programme und Strategien, wie \n\nzum Beispiel das Energie- und Klimaprogramm und das \n\nProgramm zur Biologischen Vielfalt sowie die nationalen \n\nund internationalen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Waldstrategie kann nicht allein vom SMUL umge-\n\nsetzt werden. Wir brauchen dazu auch k\u00fcnftig Waldbesit-\n\nzer, Forstbeh\u00f6rden und Interessenverb\u00e4nde. Daher war es \n\nmir \u00fcberaus wichtig, dass sich der Landesforstwirtschafts-\n\nrat, die Umwelt- und Wirtschaftsverb\u00e4nde, der Staatsbe-\n\ntrieb Sachsenforst und nicht zuletzt die B\u00fcrger in diese \n\nStrategie einbringen konnten. \n\nIm Ergebnis gab es eine breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Wald-\n\nstrategie 2050. Diese breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \n\ns\u00e4chsischen Wald erhoffe ich mir nat\u00fcrlich auch weiterhin \n\nvon Ihnen. Bleiben Sie dem s\u00e4chsischen Wald und seiner \n\nForstverwaltung weiterhin gewogen. Unterst\u00fctzen Sie die \n\nBelange von Wald und Forstwirtschaft. Sie tun damit nicht \n\nnur etwas f\u00fcr jetzt, sondern auch f\u00fcr unsere nachkommen-\n\nden Generationen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/14384 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt, \n\nund alle Abgeordneten, bis auf Herrn Dr. Gerstenberg, \n\nsind einverstanden, dass die Beantwortung schriftlich \n\nerfolgt. \n\nIch bitte Herrn Dr. Gerstenberg, seine Frage zu stellen; \n\nFrage Nr. 10. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Da wir es noch \n\nweit vor 21 Uhr haben und damit die m\u00fcndliche Frage-\n\nstunde ihren Namen verdient, stelle ich gern meine Frage: \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOhne Wasser k\u00f6nnen viele V\u00f6gel im Naturschutzgebiet \n\nnicht br\u00fcten. \n\nDas Europ\u00e4ische Schutzgebiet Eschefelder Teiche [SPA \n\nund FFH] (Kreis Leipzig), das sich im Eigentum des \n\nFreistaates Sachsen befindet, leidet dieses Jahr unter \n\nakutem Wassermangel. Das Naturschutzgebiet steht \n\ndeshalb 2014 als Brutgebiet f\u00fcr gesch\u00fctzte Vogelarten \n\nkaum zur Verf\u00fcgung. \n\nIn Kleinen Anfragen haben wir die damaligen Umweltmi-\n\nnister Tillich, W\u00f6ller und den aktuellen Umweltminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10250 \n\nKupfer vor dieser Gefahr gewarnt. Von allen Ministern \n\nwurde bisher diese Gefahr nicht gesehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wird das wichtige Naturschutzgebiet endlich \n\nwieder gen\u00fcgend Wasser haben, um als Brutgebiet hinrei-\n\nchend zur Verf\u00fcgung zu stehen? \n\n2. Welche gesch\u00fctzten Vogelarten k\u00f6nnen 2014 aufgrund \n\ndes Wassermangels in dem Schutzgebiet nicht br\u00fcten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Minister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abge-\n\nordneter, zur ersten Frage: In Perioden mit geringen \n\nNiederschl\u00e4gen weisen die Eschefelder Teiche als soge-\n\nnannte Himmelsteiche nat\u00fcrlicherweise erhebliche Was-\n\nserdefizite auf \u2013 insbesondere der gr\u00f6\u00dfte Teich der Teich-\n\ngruppe, der Eschefelder Gro\u00dfteich, liegt dann trocken, \n\nw\u00e4hrend in anderen Teichen weiterhin Wasser vorhanden \n\nist. \n\nZuletzt bestand 2007 eine vergleichbare Situation wie \n\n2014. F\u00fcr die Wasserv\u00f6gelbrutsaison 2014 w\u00e4re nur bei \n\nzeitnahen hohen Niederschlagsmengen noch zu erwarten, \n\ndass sich die Situation \u00e4ndert. F\u00fcr 2015 und die Folgejah-\n\nre kann keine sichere Prognose abgegeben werden. \n\nEs kann davon ausgegangen werden, dass bei ausreichen-\n\nden Niederschl\u00e4gen wieder ein ausreichender Wasserstand \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \n\nZu Frage 2: Da nicht alle Teiche im Eschefelder Teichge-\n\nbiet im selben Ma\u00dfe wie der Gro\u00dfteich vom Wasserman-\n\ngel betroffen sind, kann diese Frage f\u00fcr die Wasserv\u00f6gel-\n\nbrutsaison 2014 noch nicht abschlie\u00dfend beantwortet \n\nwerden. Mit hoher Wahrscheinlichkeit werden die tradi-\n\ntionell von Lachm\u00f6wen genutzten Vogelinseln 2014 nicht \n\nals geeigneter Brutplatz zur Verf\u00fcgung stehen. Im Schutz \n\nder Lachm\u00f6wenkolonien br\u00fcteten in den vergangenen \n\nzwei Jahren im Erhaltungsziel des Vogelschutzgebietes \n\ngenannte Arten, und zwar Schwarzhalstaucher und \n\nSchwarzkopfm\u00f6we. Es ist davon auszugehen, dass auch \n\ndiese beiden Arten 2014 nicht am traditionellen Brutplatz \n\nbr\u00fcten werden. \n\nInwieweit andere aktuell Wasser f\u00fchrende Teiche der \n\nTeichgruppe von diesen Arten als Ausweichbrutpl\u00e4tze \n\ngenutzt werden, kann derzeit noch nicht beurteilt werden. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr die Informationen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. \u2013 Wann beabsichtigt die Staatsregierung, die \n\nWasserleitung, die schon seit geraumer Zeit kaputt ist, \n\nund das abgebaute Pumpspeicherwerk wieder instandzu-\n\nsetzen? Herr Staatsminister, Sie wissen vielleicht, dass ich \n\nIhrem Vorvorg\u00e4nger Herrn Tillich diese Frage im \n\nJahr 2007 gestellt habe und dass ich im Jahr 2011 auch \n\ndiese Frage gestellt habe, und jetzt m\u00f6chte ich wissen, \n\nwie der Stand ist. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich kann Ihnen dazu nur sagen, dass die \n\nAbstimmungsgespr\u00e4che zwischen SIB, der Gemeinde und \n\nmeinem Haus laufen. Ich kann Ihnen noch kein endg\u00fclti-\n\nges Datum nennen, wann diese Leitung wieder hergestellt \n\nwird, und ich kann Ihnen eigentlich auch nicht sagen, ob \n\nes \u00fcberhaupt gemacht wird. \n\nSie wissen, dass diese Leitung in den Jahren erstellt \n\nwurde, die vor dem Zweiten Weltkrieg lagen, und dass die \n\nTeiche als Himmelsteiche eingestuft sind, also eigentlich \n\nnicht k\u00fcnstlich mit Wasser versorgt werden sollten. Man \n\nmuss die Frage stellen, ob es sinnvoll ist, diese 4 Kilome-\n\nter lange Leitung wieder zu bauen. Aber das ist eine \n\nFrage, die ich heute nicht abschlie\u00dfend mit Ja oder Nein \n\nbeantworten kann. Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir in \n\nder Diskussion sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, noch eine \n\nNachfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\n\nminister, sind Sie nicht mit mir der Meinung, dass die \n\nEschefelder Teiche, eines der \u00e4ltesten und bekanntesten \n\nNaturschutzgebiete Sachsens, unbedingt erhalten werden \n\nsollten, da sie ja f\u00fcr die Ornithologen in Sachsen und \n\ndar\u00fcber hinaus eine hohe Bedeutung haben, weil hier seit \n\nJahren, Jahrzehnten Beobachtungsreihen vorliegen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich sind wir da einer Meinung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann handeln Sie so! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es muss nat\u00fcrlich schon gestattet sein, dass \n\nman Aufwand und Nutzen zumindest einmal hinterfragt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit haben wir auch diesen Punkt geschafft. Die \n\nFragestunde ist damit beendet. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10251 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHenning Homann, SPD: Schulsozialarbeit (Frage Nr. 1) \n\nAm 31. Juli 2014 l\u00e4uft die F\u00f6rderung von 139 sozialp\u00e4-\n\ndagogischen Vorhaben zur Kompetenzentwicklung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber die ESF-Richtlinie des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft vom 31.07.2007 aus. Die Projekte haben ein \n\nGesamtvolumen in H\u00f6he von 13 929 674 Euro. Urspr\u00fcng-\n\nlich wurde den Projekttr\u00e4gern eine l\u00fcckenlose Zwischen-\n\nfinanzierung bis zum neuen Vorhabenbeginn 01.01.2015 \n\nzugesichert. Entgegen aller anderslautenden Zusagen \n\nwurde den Projekttr\u00e4gern jedoch nunmehr mitgeteilt, dass \n\neine Zwischenfinanzierung fr\u00fchestens ab 01.09.2014 \n\nm\u00f6glich sei, die zudem nicht f\u00fcr alle Projekte ausreichen \n\nwerde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Finanzielle Mittel in welcher H\u00f6he stellt die Staatsre-\n\ngierung zur Zwischenfinanzierung der genannten Projekte \n\nbereit? \n\n2. Handelt es sich bei den unter 1. genannten finanziellen \n\nMitteln um europ\u00e4ische-, Bundes- oder Landesmittel? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1 nehme ich wie folgt \n\nStellung: Nach Einsch\u00e4tzung der SAB, welche das Pro-\n\ngramm abwickelt, werden f\u00fcr die Projekte Sch\u00fclerkompe-\n\ntenzentwicklung im 2. Halbjahr 2014 circa 4 Millionen \n\nEuro ben\u00f6tigt. Mein Haus hat mit dem Finanzministerium \n\ndie Finanzierung sichergestellt. \n\nZu Frage 2: Bei dem Programm handelt es sich um ein \n\nMischfinanzierungsprogramm, welches aus Europ\u00e4ischen \n\nESF-Mitteln und Landesmitteln finanziert wird. Die \n\nmaximale Finanzierungsbeteiligung der EU betr\u00e4gt 75 %. \n\nDer Rest wird in der Regel durch Landesmittel kofinan-\n\nziert. Auch dieses Programm wird so finanziert. Da wir \n\nuns in der Aussteuerung der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 \n\nbefinden, kann es dazu kommen, dass erg\u00e4nzende Lan-\n\ndesmittel eingesetzt werden m\u00fcssen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Strategie der Staatsregierung \n\nzur Anmeldung s\u00e4chsischer Bahnprojekte im Bundesver-\n\nkehrswegeplan (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Strategie verfolgt die Staatsregierung nach dem \n\noffenbaren Scheitern der zum  Chemnitzer Bahngipfel \n\navisierten Vereinbarung mit der DB AG, um die s\u00e4chsi-\n\nschen Bahnausbauprojekte sowie Ma\u00dfnahmen zur Einf\u00fch-\n\nrung eines integralen Taktfahrplanes kurz-, mittel- und \n\nlangfristig in Sachsen zu realisieren? \n\n2. Welche Strategie und welche konkreten Schritte plant \n\ndie Staatsregierung kurz-, mittel- und langfristig, um den \n\nin der Stellungnahme des Landtages zum Landesver-\n\nkehrsplan geforderten integralen Taktfahrplan in Sachsen \n\ndurch entsprechende Ert\u00fcchtigung im s\u00e4chsischen Bahn-\n\nnetz m\u00f6glich zu machen (Auflistung erbeten)? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aufgrund des Sachzusammenhangs wer-\n\nden beide Fragen gemeinsam beantwortet: \n\nDas beim Chemnitzer Bahngipfel vereinbarte Strategie-\n\nkonzept zur Weiterentwicklung der Eisenbahninfrastruk-\n\ntur im Freistaat Sachsen befindet sich in der Endabstim-\n\nmung. Bisher steht noch das klare Bekenntnis der Deut-\n\nschen Bahn AG zu einigen der f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nbedeutsamen Schl\u00fcsselprojekte aus. \n\nNach einer entsprechenden Anfrage des Freistaates \n\nSachsen im Bundesrat an die Bundesregierung im Zu-\n\nsammenhang mit dem Elektrifizierungsvorhaben Dres-\n\nden \u2013 G\u00f6rlitz ist Bewegung in die Gespr\u00e4che gekommen. \n\nDie Zusage von Herrn Staatssekret\u00e4r Ferlemann im \n\nBundesrat ist zwischenzeitlich auch durch Herrn Staatsse-\n\nkret\u00e4r Odenwald gegen\u00fcber der DB bekr\u00e4ftigt worden. \n\nAuf dieser Grundlage hat zwischenzeitlich auch Herr \n\nDr. Kefer, Infrastrukturvorstand der Deutschen Bahn AG, \n\nden Fortgang der Gespr\u00e4che best\u00e4tigt. \n\nSie werden sicher verstehen, dass sich die Staatsregierung \n\n\u2013 solange die Verhandlungen mit der DB nicht abge-\n\nschlossen sind \u2013 nicht in einer \u00f6ffentlichen Sitzung des \n\nLandtages zu ihrer Strategie \u00e4u\u00dfern wird. Sie informiert \n\naber gern in einer nicht \u00f6ffentlichen Sitzung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aktuelle Verhandlungen um die \n\nRegionalisierungsmittel auf Bundesebene (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schritte plant die Staatsregierung zur bestm\u00f6g-\n\nlichen Durchsetzung s\u00e4chsischer Interessen bei den \n\nRegionalisierungsmittelverhandlungen auf Bundesebene, \n\nwann nach Vorliegen des L\u00e4ndergutachtens? \n\n2. Wie will die Staatsregierung bez\u00fcglich der Haushalts-\n\nplanung und der \u201eFinanzierungsverordnung f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr\u201c (\u00d6PNVFinVO) vorge-\n\nhen, wenn es entgegen der Annahme in der geltenden \n\n\u00d6PNVFinVO zu einer Absenkung der vom Bund an die \n\nL\u00e4nder zugewiesenen Gelder kommt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aufgrund des Sachzusammenhangs wer-\n\nden beide Fragen gemeinsam beantwortet: \n\nDie Staatsregierung hat am 6. Mai 2014 in der nicht \n\n\u00f6ffentlichen Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr des S\u00e4chsischen Landtages unter \n\n\u201eInformationen der Staatsregierung\u201c umfangreich \u00fcber \n\ndie laufenden Gespr\u00e4che, den aktuellen Stand und die \n\nInteressenlagen berichtet.  \n\nZu erg\u00e4nzen bleibt, dass Herr Staatssekret\u00e4r Bomba vom \n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10252 \n\nsignalisiert hat, seitens des Bundes den L\u00e4ndern ab 2015 \n\ntendenziell eher mehr Regionalisierungsmittel als bisher \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Dar\u00fcber hinaus wird am \n\n11. Juli 2014 zu diesem Thema auch eine Sonder-Ver-\n\nkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder stattfinden. \n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass w\u00e4hrend  der noch laufen-\n\nden Verhandlungen keine detaillierten Aussagen in \u00f6ffent-\n\nlicher Sitzung des Landtages m\u00f6glich sind. In der erw\u00e4hn-\n\nten Ausschusssitzung am 6. Mai 2014 wurde aber zuge-\n\nsagt, weiter im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr zum Thema zu berichten. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Schulevaluation \n\nund Qualit\u00e4tsentwicklung an Schulen (Frage Nr. 4) \n\nMit der \u201eKriterienbeschreibung \u2013 Schulische Qualit\u00e4t im \n\nFreistaat Sachsen\u201c wurde eine umfassende und verbindli-\n\nche Definition von Schulqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen \n\nfestgelegt. Auf Grundlage dieser Kriterien soll in den \n\ns\u00e4chsischen Schulen Qualit\u00e4tsentwicklung erfolgen. \n\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsentwicklung sind im s\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetz verankert. Neben der Verpflichtung zur \n\nErstellung eines Schulprogramms sind die Durchf\u00fchrung \n\ninterner und externer Evaluationen sowie die Erstellung \n\neines Personalentwicklungs- und Fortbildungskonzeptes \n\nf\u00fcr die Schulen verbindlich. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten existieren f\u00fcr Schulen, sich bei \n\ndiesem Qualit\u00e4tsentwicklungsprozess extern unterst\u00fctzen \n\nzu lassen (Entscheidungsbefugnisse, Budget, Angebote \n\nusw.)? \n\n2. Gibt es F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung von \n\nQualit\u00e4tsentwicklungsprozessen an Schulen, und wenn ja, \n\nwelche? (Bitte getrennt angeben f\u00fcr die F\u00f6rderperioden \n\n2007/2013 und 2014/2020.) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: \n\nZur Unterst\u00fctzung von Qualit\u00e4tsentwicklungsprozessen \n\nan s\u00e4chsischen Schulen existiert ein gut ausgebautes \n\nNetzwerk entsprechender Angebote \u2013 das Unterst\u00fctzungs-\n\nsystem Schulentwicklung (USYS). Dieses ist bei der \n\nS\u00e4chsischen Bildungsagentur angesiedelt und somit fester \n\nBestandteil des s\u00e4chsischen Schulsystems. Im Rahmen \n\ndes USYS haben \u00f6ffentliche Schulen  die M\u00f6glichkeit, \n\nsich bei der Planung, Gestaltung und Reflexion ihrer \n\nschulischen  Entwicklungsprozesse fachkundig begleiten \n\nzu lassen. \n\nDaf\u00fcr stehen ihnen verschiedene Unterst\u00fctzungsangebote \n\nzur Verf\u00fcgung: Trainer f\u00fcr Unterrichtsentwicklung \n\n(selbstst\u00e4ndiges Lernen), Prozessmoderatoren (Schulpro-\n\ngrammarbeit), P\u00e4dagogische Supervisoren (begleitete \n\nPraxisreflexion), Berater f\u00fcr Demokratiep\u00e4dagogik \n\n(Umgang mit Konflikten und Gewalt) sowie die Regio-\n\nnalbegleiter Schulmediation (Sch\u00fclerstreitschlichtung). \n\nDie Kolleginnen und Kollegen aus dem USYS sind \n\nerfahrene Lehrkr\u00e4fte, die direkt an die Schulen kommen \n\nund dort gemeinsam mit den Schulleitungen, dem Kolle-\n\ngium sowie den Sch\u00fclern und Eltern arbeiten. Zus\u00e4tzlich \n\nhaben Schulen die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber Fortbildungen \n\nextern unterst\u00fctzen zu lassen. So stehen den Schulen f\u00fcr \n\nschulinterne Fortbildungsveranstaltungen 25 Euro pro \n\nLehrer zur Verf\u00fcgung. \n\nZu 2.: Mit den Projekten zum Qualit\u00e4tsmanagement an \n\ns\u00e4chsischen Schulen verfolgen wir das Ziel, durch Ver\u00e4n-\n\nderung des schulischen Qualit\u00e4tsmanagements die syste-\n\nmatische Unterrichtsentwicklung voranzubringen. Damit \n\nwird zur Verbesserung der Sch\u00fclerleistungen beigetragen. \n\nDie Projekte laufen bis 31. Mai 2015 und werden durch \n\nMittel aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds in H\u00f6he von \n\ninsgesamt circa 37 Millionen Euro finanziert. \n\nAn 181 allgemeinbildenden Schulen (Projekt 1) und 30 \n\n\u00f6ffentlichen berufsbildenden Schulen (Projekt 2) arbeiten \n\nsogenannte Q-Teams, die nach einer Schulung im Umfang \n\nvon 40 Stunden zu den Schwerpunkten Projektmanage-\n\nment, schulischer Qualit\u00e4tskreislauf, Unterrichtsentwick-\n\nlung und -beobachtung sowie interne und externe Evalua-\n\ntion Qualit\u00e4tspl\u00e4ne mit entsprechenden Zielen und Ma\u00df-\n\nnahmen erstellt haben. \n\nAktuell l\u00e4uft an den Schulen die Phase der Umsetzung \n\ngeplanter Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Netzwerkarbeit der \n\nbeteiligten Schulen und die Steuerung durch die Projekt-\n\nleitung, um die Nachhaltigkeit zu sichern. F\u00fcr die Pro-\n\njektumsetzung an den Schulen erhalten die Q-Teams ESF-\n\nVerrechnungsstunden sowie projektbezogene Sach- und \n\nReisekosten.  Die ESF-Projekte werden wissenschaftlich \n\nbegleitet. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sanierung Neue Mensa \n\nDresden (Frage Nr. 5) \n\nLaut Medienberichten und Aussagen des Staatssekret\u00e4rs \n\nim SMF wird der Abriss der Neuen Mensa der TU Dres-\n\nden nicht mehr in Erw\u00e4gung gezogen und stattdessen eine \n\nSanierung des denkmalgesch\u00fctzten Geb\u00e4udes erwogen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Plant die Staatsregierung eine Sanierung und Moderni-\n\nsierung der Neuen Mensa der TU Dresden? \n\n2. Wenn ja, welche Kosten plant die Staatsregierung daf\u00fcr \n\nein und wer \u00fcbernimmt diese Sanierungs- und Moderni-\n\nsierungskosten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die oben genannte m\u00fcndliche Anfrage wie \n\nfolgt: \n\nZu 1.: Das Geb\u00e4ude wurde auf der Grundlage der Verwal-\n\ntungsvorschrift des SMF vom 16.02.1994 zur \u00dcberlas-\n\nsung von staatseigenen Grundst\u00fccken, Geb\u00e4uden und \n\nR\u00e4umen an Studentenwerke im Jahre 1997 dem Studen-\n\ntenwerk Dresden im Erbbaurecht \u00fcbertragen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 \n\ndes Erbbaurechtsvertrages liegt die Sanierungslast beim \n\nStudentenwerk. \n\nAufgrund der Denkmalschutzeigenschaft des Geb\u00e4udes \n\nwurde nochmals gepr\u00fcft, inwieweit eine Sanierung des \n\nGeb\u00e4udes zu einer wirtschaftlich vertretbaren L\u00f6sung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10253 \n\nf\u00fchren kann. Es zeichnet sich ab, dass diese Untersuchung \n\nerfolgreich abschlie\u00dft. Das Studentenwerk bef\u00fcrwortet \n\neine Sanierung des Bestandsgeb\u00e4udes, nicht zuletzt, da \n\ndadurch die Bauzeit und damit die Standzeit des Interims \n\ngegen\u00fcber einer Neubaul\u00f6sung verk\u00fcrzt werden kann. \n\nZu 2.: Wenn die oben genannte Untersuchung erfolgreich \n\nabschlie\u00dft und das Ergebnis eine wirtschaftlich vertretba-\n\nre L\u00f6sung darstellt, sind f\u00fcr die Sanierung derzeit Kosten \n\nvon 20 825 000 Euro (Kostenrechnung nach Kostengrup-\n\npen) zu erwarten. F\u00fcr die Variante wurden 3 857 Qua-\n\ndratmeter Nutzfl\u00e4che zugrundegelegt. \n\nIn den Verhandlungen zum Doppelhaushalt 2015/2016 ist \n\nbeabsichtigt, eine Entscheidung zur Finanzierung eines \n\nZuschusses f\u00fcr das Studentenwerk Dresden zu treffen. ich \n\nbitte jedoch um Verst\u00e4ndnis, dass aufgrund der derzeit \n\nnoch andauernden Verhandlungen keine abschlie\u00dfende \n\nZusage getroffen werden kann. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Stellenabbau bei \n\nder polizeilichen Drogen-Pr\u00e4vention (Frage Nr. 6) \n\nAm 14. Februar 2014 war der LVZ Online zu entnehmen, \n\n\u201e[...] das s\u00e4chsische Innenministerium will die polizeili-\n\nche Drogen-Pr\u00e4vention auf ein Minimum reduzieren. Im \n\nZuge der Strukturreform fallen Dutzende Stellen in der \n\nAufkl\u00e4rungsarbeit weg.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche und wie viele Stellen fallen innerhalb welchen \n\nZeitraums bei der polizeilichen Aufkl\u00e4rungsarbeit weg? \n\n2. Wie soll der Wegfall der polizeilichen Pr\u00e4ventions-\n\narbeit kompensiert werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage Nr. 1: Zum 1. Januar 2014 waren in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei insgesamt 114 Bedienstete hauptamtlich im \n\nBereich der polizeilichen Pr\u00e4vention t\u00e4tig, von denen 19 \n\nihren Dienstposten in der Zentralstelle f\u00fcr polizeiliche \n\nPr\u00e4vention im Landeskriminalamt und 95 in den Fach-\n\ndiensten Zentrale Aufgaben der Polizeidirektionen hatten. \n\nDar\u00fcber hinaus waren in den Polizeirevieren weitere 93 \n\nBedienstete nebenamtlich mit Pr\u00e4ventionsaufgaben \n\nbeauftragt. Eine Zuordnung der Bediensteten zu einzelnen \n\nAufgabengebieten ist aktuell und auch zuk\u00fcnftig nicht \n\nm\u00f6glich, da diese grunds\u00e4tzlich themen\u00fcbergreifend \n\neingesetzt werden. \n\nDie Stellenausstattung ist im Feinkonzept zur zuk\u00fcnftigen \n\nOrganisation der s\u00e4chsischen Polizei des Projektes  \n\n\u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c und in der Konzeption zur Neu-\n\norganisation der polizeilichen Pr\u00e4vention im Freistaat \n\nSachsen dargestellt. Demnach sind f\u00fcr die Zielorganisa-\n\ntion zuk\u00fcnftig beim Landeskriminalamt 15 und bei den \n\nPolizeidirektionen insgesamt 30 hauptamtliche Sachbe-\n\narbeiter Pr\u00e4vention ausgewiesen. \n\nIm \u00dcbrigen wird auf die Antwort der Staatsregierung zu \n\nden Fragen 1 und 2 der Drucksachennummer 5/14028 \n\nverwiesen. \n\nAntwort zu Frage Nr. 2: Pr\u00e4vention ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe, die Partnerschaften auf unterschied-\n\nlichen Ebenen und die Bereitschaft zu institutions\u00fcber-\n\ngreifender Zusammenarbeit erfordert. In den zur\u00fccklie-\n\ngenden Jahren hat die Polizei neben ihrem origin\u00e4ren \n\nAuftrag der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention (Reduzierung von \n\nTatgelegenheitsstrukturen) auch zahlreiche Ma\u00dfnahmen \n\nmit prim\u00e4rpr\u00e4ventiven Ans\u00e4tzen (Vermittlung von \n\nGrundwerten) \u00fcbernommen. W\u00e4hrend bis Anfang der \n\nNeunzigerjahre polizeiliche Pr\u00e4ventionsarbeit fast aus-\n\nschlie\u00dflich im Nebenamt geleistet worden ist, verf\u00fcgt die \n\ns\u00e4chsische Polizei mittlerweile \u00fcber hauptamtliche Pr\u00e4-\n\nventionsmitarbeiter im Landeskriminalamt und den \n\nFachdiensten \u201eZentrale Aufgaben\u201c der Polizeidirektionen. \n\nBasierend auf den Empfehlungen des \u201eProgramms Innere \n\nSicherheit\u201c der IMK aus dem Jahr 2009 gilt es, Pr\u00e4ven-\n\ntionsarbeit zu b\u00fcndeln, effizient zu gestalten und die \n\nMa\u00dfnahmen \u00f6ffentlichkeitswirksam umzusetzen. \n\nVor diesem Hintergrund richtet sich die s\u00e4chsische Polizei \n\nstrategisch dergestalt aus, dass sie k\u00fcnftig vorrangig in \n\nden spezifischen Handlungsfeldern agiert, in denen sie \n\nbesondere Kompetenzen besitzt, \u00fcber das notwendige \n\nFachwissen verf\u00fcgt und einen zwingenden gesellschaftli-\n\nchen Bedarf erkennt. Dies betrifft insbesondere den \n\nBereich der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention. \n\nDar\u00fcber hinaus besteht ihre Aufgabe vor allem darin, die \n\njeweiligen Verantwortungstr\u00e4ger aktiv auf sicherheitsrele-\n\nvante Themen hinzuweisen und geeignete Pr\u00e4ventions-\n\nma\u00dfnahmen vorzuschlagen. Unterst\u00fctzung wird die \n\nPolizei daf\u00fcr mit notwendigen polizeilichen Informatio-\n\nnen leisten. Im Ergebnis des Modellprojektes \u201ePr\u00e4vention \n\nim Team (PiT)\u201c wird insbesondere der Mitwirkung in \n\nNetzwerken unter Einbindung externer Partner besondere \n\nBedeutung beigemessen. \n\nZur rein polizeilichen Aufstellung und den polizeilichen \n\nMa\u00dfnahmen im Bereich der Pr\u00e4vention wird im Weiteren \n\nauf die Antworten der Staatsregierung zu den Fragen 2 \n\nund 4 der Drucksachennummer 5/6115 zu den Fragen 2 \n\nund 4 der Drucksachennummer 5/14028 verwiesen. \n\nIn Bezug auf die Bek\u00e4mpfung des Crystal-Konsums sollte \n\njedoch nicht allein auf den Einzelumstand der polizeili-\n\nchen Neuausrichtung geblickt werden. Vielmehr ist \n\nhervorzuheben, dass in Sachsen mit der \u201eKonzeption zur \n\nPr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des Crystal-Konsums\u201c ein \n\nressort\u00fcbergreifender Handlungsleitfaden mit konkreten \n\nMa\u00dfnahmen erarbeitet wurde. Dessen Ziel ist es, den \n\nKonsum von Crystal und die damit einhergehenden \n\ngesundheitlichen und volkswirtschaftlichen Sch\u00e4den \n\nwieder zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium des Innern im Allgemeinen und die s\u00e4chsische \n\nPolizei im Besonderen arbeiten im Rahmen besagten \n\nKonzeptes eng mit dem Justiz- und dem Kultusministe-\n\nrium, dem Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz und dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr zusammen \u2013 jeder Bereich gem\u00e4\u00df seiner Kompe-\n\ntenzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10254 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Umsetzung des 10-\n\nPunkte-Plans \u201eSachsen gegen Drogen\u201c (Frage Nr. 7) \n\nDas Innenministerium hat in Zusammenarbeit mit dem \n\nSozial-, Kultus-, Justiz- und Wirtschaftsministerium einen \n\n10-Punkte-Plan f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Crystal vorge-\n\nstellt. Auf der Pressekonferenz am 6. Mai 2014 betonte \n\nInnenminister Ulbig, dass die finanzielle Ausgestaltung \n\nnoch mit dem Landespr\u00e4ventionsrat abgestimmt wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher H\u00f6he, in welchem Zeitraum und von wel-\n\nchen Ministerien werden finanzielle Mittel zur Umset-\n\nzung des 10-Punkte-Plans \u201eSachsen gegen Drogen\u201c  \n\nbereitgestellt? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen werden im Rahmen des \n\n10-Punkte-Plans \u201eSachsen gegen Drogen\u201c in diesem Jahr \n\numgesetzt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Der Vorstand des Landespr\u00e4ventionsrates Sach-\n\nsen hat am 13. Mai 2014 unter anderem zum 10-Punkte-\n\nPlan getagt. Infolge werden die beteiligten Staatsministe-\n\nrien, weitere Partner aus dem Landespr\u00e4ventionsrat, \n\ninsbesondere der Landesfachausschuss Suchtpr\u00e4vention \n\nund die kommunale Ebene, Feinplanungen und weiteres \n\nVorgehen abstimmen. Erst im Zuge dessen k\u00f6nnen auch \n\ndetaillierte Haushaltsplanungen vorgenommen werden. \n\nDie Vorplanung geht j\u00e4hrlich ab 2015 von 1,645 Millio-\n\nnen aus, das hei\u00dft: zus\u00e4tzlich rund 5 Millionen Euro mehr \n\nbis einschlie\u00dflich 2017. In diesen Planungen sind f\u00fcr den \n\nkommenden Doppelhaushalt Erh\u00f6hungen f\u00fcr das S\u00e4chsi-\n\nsche Suchthilfesystem von insgesamt 1,4 Millionen Euro \n\n(j\u00e4hrlich 700 000 Euro) enthalten. \n\nAntwort zu Frage 2: Die konkreten Ma\u00dfnahmenplanun-\n\ngen unterliegen den in der Antwort zu Frage 1 benannten \n\nAbstimmungsprozessen. Der 10-Punkte-Plan verkn\u00fcpft \n\nneue und bestehende Aktivit\u00e4ten, weshalb bereits laufend \n\nUmsetzung im Sinne der Konzeption stattfindet. Beispiel-\n\nhaft seien die polizeilichen Ma\u00dfnahmen erw\u00e4hnt. Dar\u00fcber \n\nhinaus ist mit einer Bearbeitung der Aspekte aller zehn \n\nPunkte in diesem Jahr zu rechnen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zahlungen des Freistaates an \n\nUnister (Frage Nr. 8) \n\nDer Freistaat b\u00fcrgt f\u00fcr die Firma Unister und/oder deren \n\nMitarbeiter f\u00fcr eine Kontokorrentkreditlinie zur Be-\n\ntriebsmittelfinanzierung in H\u00f6he des Ausfalls bis zu \n\nmaximal 9,4 Millionen Euro (Stand: 29.01.2013; Druck-\n\nsache 5/11004). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher H\u00f6he erfolgten zwischenzeitlich Zahlungen \n\naufgrund oben genannter B\u00fcrgschaft an wen, und in \n\nwelcher H\u00f6he b\u00fcrgt der Freistaat aktuell f\u00fcr Unister? \n\n2. In welcher H\u00f6he hat Unister jeweils wann, in welcher \n\nH\u00f6he, auf welcher Grundlage F\u00f6rdermittel von der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank erhalten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Aufgrund der B\u00fcrgschaft hat der Freistaat \n\nSachsen keine Zahlungen geleistet. \u00dcberdies ist die \n\nB\u00fcrgschaft vorzeitig zur\u00fcckgegeben worden und damit \n\nerloschen. \n\nZu Frage 2: Unister hat in den Jahren 2004 bis 2012 \n\nfolgende Zusch\u00fcsse von der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 \n\nF\u00f6rderbank \u2013 erhalten: \n\nMa\u00dfnahmen aus ESF, F\u00f6rderzeitraum 2000 bis 2006: \n\n2004: 4 875,00 Euro, 2005: 73 634,17 Euro, 2006: \n\n7 475,00 Euro. \n\nMa\u00dfnahmen aus ESF, F\u00f6rderzeitraum 2008 bis 2013: \n\n2008: 70 651,33 Euro, 2009: 87 844,83 Euro, 2010: \n\n54 796,62 Euro, 2011: 23 988,00 Euro, 2012: 27 146,82 \n\nEuro. \n\nGRW Wirtschaft \u2013 einzelgewerblich: 2008: 4 955 200,00 \n\nEuro, 2009: 0,00 Euro, 2010: 976 988,73 Euro, 2011: \n\n1 394 500,00 Euro. \n\nMittelstandsf\u00f6rderung \u2013 Messen/Au\u00dfenwirtschaft: 2008: \n\n0,00 Euro, 2009: 13 540,00 Euro, 2010: 10 000,00 Euro. \n\nVerbundprojektf\u00f6rderung: 2012: 54 000,00 Euro. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Tag der deutschen Zukunft \n\nam 07.06.2014 in Dresden (TDDZ) (Frage Nr. 9) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit wie vielen TDDZ-Teilnehmerinnen jeweils welcher \n\nrechtsextremer Gruppierungen/Kameradschaften/Freien \n\nKr\u00e4ften rechnet die Staatsregierung an jeweils welchen \n\nTagen im Umfeld des 07.06.2014, und wie viele davon \n\nwerden als gewaltbereit eingesch\u00e4tzt? \n\n2. Inwiefern gibt es im Freistaat Sachsen, insbesondere in \n\nDresden, in jeweils welchen Stadtteilen, eine besondere \n\npolizeiliche (Sicherheits-) Lage und mit welchen besonde-\n\nren Sicherheitsma\u00dfnahmen sowie polizeilichem Kr\u00e4fte-\n\naufgebot reagiert die Staatsregierung? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Eine Angabe der zu erwartenden Teilnehmer an \n\nVersammlungen bzw. Aufz\u00fcgen im Zusammenhang mit \n\ndem Tag der deutschen Zukunft am 7. Juni 2014 in \n\nDresden sowie zu deren Zugeh\u00f6rigkeit zu Gruppierungen \n\nist zum jetzigen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich. \n\nDie vom Veranstalter benannte Teilnehmerzahl von 600 \n\nbis 700 wird auf Grundlage der derzeitigen Erkenntnisla-\n\nge als realistisch angesehen. Zu erwarten sind bundeswei-\n\nte Anreisen von parteigebundenen Rechtsextremisten \n\n(NPD, Die Rechte, III. Weg), von Neonationalsozialisten \n\nund von Personen aus der subkulturell gepr\u00e4gten rechts-\n\nextremistischen Szene. \n\nKonkrete Hinweise auf die Teilnahme gewaltbereiter \n\nRechtsextremisten liegen bisher nicht vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10255 \n\nAntwort zu Frage 2: Nach der vorliegenden Versamm-\n\nlungsanmeldung der Initiative \u201eZukunft statt \u00dcberfrem-\n\ndung\u201c ist ein Aufzug zum Thema \u201eTag der deutschen \n\nZukunft \u2013 Unser Signal gegen \u00dcberfremdung \u2013 Gemein-\n\nsam f\u00fcr eine deutsche Zukunft\u201c f\u00fcr den 7. Juni 2014 in \n\nDresden angemeldet. Derzeit wird die Anmeldung durch \n\ndie Versammlungsbeh\u00f6rde gepr\u00fcft und ein entsprechender \n\nBescheid hierzu erstellt. Insoweit ist eine abschlie\u00dfende \n\nAussage zu betroffenen Stadtteilen derzeit noch nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nDie Polizeidirektion Dresden bereitet die zur Gew\u00e4hrleis-\n\ntung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung erforderli-\n\nchen polizeilichen Einsatzma\u00dfnahmen vor. Hierzu werden \n\ndie verf\u00fcgbaren Einsatzeinheiten der Polizei des Freistaa-\n\ntes Sachsen sowie weitere Einsatzkr\u00e4fte und F\u00fchrungs- \n\nund Einsatzmittel zum Einsatz gebracht. Erg\u00e4nzend ist \n\neine umfangreiche Unterst\u00fctzung durch Einsatzkr\u00e4fte \n\nanderer L\u00e4nder und des Bundes erforderlich. Auch hierzu \n\nlaufen derzeit die erforderlichen Vorbereitungen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/14479, Einspruch des Abg. Holger Szymanski, NPD \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung des Einspruchs, also heute, ohne Bera-\n\ntung. \n\nWir stimmen daher \u00fcber den Einspruch des Abg.  \n\nSzymanski ab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Einspruch \n\nmit wenigen Stimmen daf\u00fcr abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit haben wir unsere \n\nTagesordnung geschafft. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 98. Sitzung auf Mittwoch, den 18. Juni, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnungen gehen \n\nIhnen zu. Die Sitzung ist damit geschlossen, und ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:51 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 97. Sitzung 22. Mai 2014 \n\n 10256 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}