{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-07-19T07:24:26Z",
        "Last-Modified": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "Last-Save-Date": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "694",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-07-19T07:24:26Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-07-19T07:24:26Z",
        "dcterms:modified": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-07-19T07:24:26Z",
        "meta:save-date": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "modified": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2028",
            "2881",
            "2355",
            "3709",
            "5362",
            "5471",
            "5266",
            "5694",
            "5564",
            "5546",
            "5825",
            "5865",
            "5743",
            "5419",
            "5787",
            "5696",
            "5619",
            "5463",
            "5445",
            "5552",
            "5931",
            "5815",
            "5407",
            "5394",
            "5892",
            "5736",
            "5538",
            "5612",
            "5370",
            "5138",
            "5212",
            "5391",
            "3150",
            "5477",
            "5697",
            "4912",
            "5267",
            "5761",
            "5543",
            "5658",
            "4867",
            "5592",
            "5194",
            "5133",
            "5762",
            "5440",
            "5313",
            "5325",
            "4955",
            "5028",
            "5412",
            "5314",
            "5622",
            "4647",
            "6129",
            "5406",
            "5366",
            "5632",
            "5699",
            "5837",
            "5727",
            "5521",
            "5315",
            "5299",
            "4700",
            "5808",
            "5351",
            "5609",
            "5416",
            "5730",
            "5134",
            "4538",
            "4897",
            "5434",
            "5469",
            "5256",
            "5367",
            "4880",
            "5803",
            "5236",
            "5349",
            "5633",
            "5595",
            "5580",
            "4560",
            "5533",
            "5293",
            "3930",
            "2160",
            "1179",
            "3355",
            "102",
            "463"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-07-19T07:24:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-07-22T05:49:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_80_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d1b65526-a1aa-4488-b537-39ed4f53c85a",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/80 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n80. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 10. Juli 2013, Plenarsaal Schluss: 18:38 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8247 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Staatsminister Frank Kupfer 8247 \n\n1 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n(Verfassungs\u00e4nderungsgesetz)  \n\n Drucksache 5/11838,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen der \n\nCDU, der SPD, der FDP und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/12308, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8247 \n\n Steffen Flath, CDU 8247 \n\n Martin Dulig, SPD 8249 \n\n Holger Zastrow, FDP 8251 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8253 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8256 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8258 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8259 \n\n Marko Schiemann, CDU 8261 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8262 \n\n Marko Schiemann, CDU 8262 \n\n Carsten Biesok, FDP 8263 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8263 \n\n Carsten Biesok, FDP 8266 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8266 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8267 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8267 \n\n Arne Schimmer, NPD 8267 \n\n Jens Michel, CDU 8269 \n\n Dirk Panter, SPD 8270 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8272 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8272 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 8272 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 8273 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 8273 \n\n Annahme des Gesetzes 8273 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8273 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8274 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 8274 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8275 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8275 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 8276 \n\n2 Aktuelle Stunde 8276 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Die s\u00e4chsische Landwirtschaft und \n\ndie zuk\u00fcnftige EU-Agrarpolitik \u2013 \n\nweiteren B\u00fcrokratieaufwuchs  \n\nverhindern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 8276 \n\n Thomas Schmidt, CDU 8276 \n\n Mike Hauschild, FDP 8277 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8278 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8279 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8280 \n\n Alexander Delle, NPD 8280 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8281 \n\n Andreas Heinz, CDU 8282 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8283 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcnf Jahre Bad Bank in Sachsen \u2013 \n\nZwischenbilanz, Konsequenzen  \n\nund Ausblick  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8284 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8284 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8285 \n\n Mario Pecher, SPD 8286 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8287 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8287 \n\n Arne Schimmer, NPD 8288 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8289 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8290 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8291 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8291 \n\n Arne Schimmer, NPD 8291 \n\n Carsten Biesok, FDP 8292 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8292 \n\n Carsten Biesok, FDP 8292 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8292 \n\n Carsten Biesok, FDP 8293 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8293 \n\n Carsten Biesok, FDP 8293 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8294 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8295 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8295 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 8295 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8297 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit  \n\nder Verwaltung und die Freiheit  \n\ndes Informationszugangs im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVerwaltungstransparenzgesetz)  \n\n Drucksache 5/9012, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/12311, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8297 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8297 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8299 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8299 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8300 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8300 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8300 \n\n Sabine Friedel, SPD 8301 \n\n Carsten Biesok, FDP 8302 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8304 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8304 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8305 \n\n Sabine Friedel, SPD 8306 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8306 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8306 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8307 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12367 8307 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8307 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8307 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8307 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/9012 8307 \n\n4 Fortbestand und \n\n\u00dcbergangsfinanzierung der \n\nKompetenzagenturen und der \n\nSchulverweigerungs-Projekte  \n\n\u201eDie 2. Chance\u201c in Sachsen sichern! 8308 \n\n Drucksache 5/12289, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 8308 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8308 \n\n Oliver Wehner, CDU 8310 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8310 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8311 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8312 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8312 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8313 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8314 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8314 \n\n5 Folgen des Hochwassers f\u00fcr  \n\ndie s\u00e4chsischen Feuerwehren  \n\n Drucksache 5/12294, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 8315 \n\n Sabine Friedel, SPD 8315 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 8316 \n\n Sabine Friedel, SPD 8316 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 8316 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8317 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8318 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8318 \n\n Andreas Storr, NPD 8319 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8319 \n\n Sabine Friedel, SPD 8320 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8321 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n \n\n6 \u201eCharta zur Betreuung schwerst-\n\nkranker und sterbender Menschen in \n\nDeutschland\u201c jetzt unterzeichnen  \n\n Drucksache 5/11587, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 8321 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8321 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 8322 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8323 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 8323 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8323 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8324 \n\n Anja Jonas, FDP 8325 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8326 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8326 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8327 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8328 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8328 \n\n7 Landeserziehungsgeld f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nFamilien erhalten und ausbauen \u2013 \n\nInformationspolitik in der  \n\nKinderbetreuung verbessern  \n\n Drucksache 5/12193, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8328 \n\n Holger Apfel, NPD 8328 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8329 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8330 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8330 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8331 \n\n8 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\n\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/12146, 5/12188, \n\n5/12198 und 5/12267, Unterrichtun-\n\ngen durch das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/12272, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 8331 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8331 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 \u2013 Antrag auf Einwilligung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 64 Abs. 2 i. V. m. Abs. 6 S\u00e4HO \u2013 \n\nErbbaurechtsvertrag  \n\nMax-Planck-Gesellschaft  \n\n Drucksache 5/12189, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/12273, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses  \n\n \u2013 Antrag auf Einwilligung des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 2 \n\nS\u00e4HO \u2013 Kaufvertrag Immobilie \n\nHeideparkstra\u00dfe 8 in Dresden  \n\n Drucksache 5/12303, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/12305, Beschlussemp-\n\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses 8332 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12273 8332 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12305 8332 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12312 8332 \n\n Zustimmung 8332 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12313 8333 \n\n Zustimmung 8333 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8333 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8247 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 80. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich Herrn Staatsminister Kupfer \n\nzum Geburtstag gratulieren und ihm alles, alles Gute \n\nw\u00fcnschen. \n\n(Beifall) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe zu unserer Sitzung ganz, ganz herzlich die \n\nbisherige Pr\u00e4sidentin des Gro\u00dfen Rates des Kantons Bern, \n\nFrau Therese Rufer-W\u00fcthrich, und ihren Mann als G\u00e4ste \n\nauf unserer Besuchertrib\u00fcne. Frau Rufer-W\u00fcthrich ist \n\nnoch im April dieses Jahres in ihrer Funktion als Gro\u00df-\n\nratspr\u00e4sidentin eine wunderbare Gastgeberin f\u00fcr eine \n\nDelegation des S\u00e4chsischen Landtags gewesen, die sich in \n\nder Schweiz ein Bild von der soliden Schweizer Finanz-\n\npolitik, insbesondere der sogenannten Schuldenbremse, \n\nmachen wollte. \n\n(Beifall) \n\nAn dieser Stelle nochmals recht herzlichen Dank. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen, sehr verehrte Frau Kollegin, dass Sie \n\nnoch sch\u00f6ne und interessante Stunden in Sachsen ver-\n\nbringen, und hoffe, dass wir uns bald wiedersehen \u2013 sei es \n\nin Sachsen, sei es in Bern. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr G\u00fcnther, Frau Bonk, Frau Klinger, \n\nHerr Bandmann und Herr Nolle. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nIch sehe jetzt im Rund keine weiteren \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 \n\nDie Tagesordnung der 80. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\n(Verfassungs\u00e4nderungsgesetz) \n\nDrucksache 5/11838, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/12308, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt  \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 38 Minuten, \n\nDIE LINKE 29 Minuten, SPD 19 Minuten, FDP 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 17 Minuten, NPD 17 Minuten, Staatsregie-\n\nrung 45 Minuten. \n\nDen Fraktionen wird jetzt das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, DIE LINKE, NPD, Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile als erstem Redner Herrn Kollegen Steffen Flath \n\ndas Wort. Er spricht f\u00fcr die miteinbringende CDU-\n\nFraktion. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Am 26. Mai 1992 \n\nverabschiedete der S\u00e4chsische Landtag f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen im Ergebnis der friedlichen Revolution die \n\nVerfassung. Am 27. Mai 1992 wurde die Verfassung \n\nausgefertigt, das hei\u00dft vom damaligen Landtagspr\u00e4siden-\n\nten und dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten unterschrie-\n\nben. Diese Verfassung hat sich in 21 Jahren bew\u00e4hrt, und \n\nsie wurde bisher aus gutem Grund nie ge\u00e4ndert. \n\nDer Verfassungsabschnitt \u00fcber das Finanzwesen bedarf \n\naber nunmehr einer \u00dcberarbeitung. So wird das im \n\nGrundgesetz vorgegebene Neuverschuldungsverbot in die \n\nS\u00e4chsische Verfassung implementiert \u2013 nicht erst ab 2020, \n\nsondern bereits ab 2014. Damit ersparen wir unseren \n\nKindern und Enkeln nicht nur einen immer weiter wach-\n\nsenden Schuldenberg, sondern ziehen dar\u00fcber hinaus die \n\nrichtigen Lehren aus der europ\u00e4ischen Schuldenkrise. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8248 \n\nSchon Ende der Neunzigerjahre des vergangenen Jahr-\n\nhunderts reifte in Sachsen die Erkenntnis, dass die Kredit-\n\nfinanzierung bereits mittelfristig mehr Nachteile als \n\nVorteile hat. So wurden die Neukreditaufnahmen von Jahr \n\nzu Jahr verringert; seit dem Jahr 2006 wird auf Neuver-\n\nschuldung g\u00e4nzlich verzichtet. Wegen der demografischen \n\nEntwicklung begannen wir in Sachsen mit der Tilgung \n\nalter Schulden, f\u00fcr Beamtenpensionen werden R\u00fccklagen \n\ngebildet. \n\nDiese nicht nur f\u00fcr Deutschland vorbildliche Finanzpoli-\n\ntik entwickelte sich als Markenkern s\u00e4chsischer Politik. \n\nSie ist \u2013 erstens \u2013 von Vorteil f\u00fcr nachfolgende Generati-\n\nonen, also f\u00fcr unsere Kinder und Enkel, und sie ist \u2013 \n\nzweitens \u2013 ein Gewinn f\u00fcr die Gegenwart. Nach nur \n\nwenigen Jahren zeigte sich, dass wir Geld, das andere als \n\nZinsen zur Bank tragen, in die Entwicklung unseres \n\nLandes investieren k\u00f6nnen. So haben wir in Sachsen \u00fcber \n\nJahre hinweg die h\u00f6chste Investitionsquote der L\u00e4nder. \n\nAber auch in anderen Politikfeldern, beispielsweise bei \n\nden Kulturausgaben, liegt Sachsen an der Spitze. \n\nWenn wir heute das Finanzkapitel der Verfassung \u00e4ndern, \n\nso erfinden wir nichts Neues. Wir bilden bew\u00e4hrte s\u00e4chsi-\n\nsche Praxis in der Verfassung ab. \n\nWas wir heute im Landtag erleben, ist aus unserer Sicht \n\neine Sternstunde in der Parlamentsgeschichte Sachsens. \n\nF\u00fcr die erforderliche Zweidrittelmehrheit haben f\u00fcnf \n\nFraktionen auf den Tag genau 17 Monate an der Vorberei-\n\ntung der Verfassungs\u00e4nderung gearbeitet. \n\nVier Fraktionen haben gemeinsam die Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung beantragt. Das ist eine sehr beachtliche Leistung, die \n\nAnerkennung verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLeider durfte nach der Vereinbarung der Fraktionsvorsit-\n\nzenden eine Fraktion auf Befehl aus Berlin nicht mehr \n\nmitmachen. \n\nIch danke dennoch allen f\u00fcr die geleistete Arbeit. \n\nAus unserer Fraktion danke ich besonders den Abgeord-\n\nneten Marko Schiemann und Jens Michel. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch danke aber auch Holger Zastrow. Manchmal, lieber \n\nHolger, drohte dir der Geduldsfaden zu rei\u00dfen. Berechtigt \n\nbrachtest du dann die Volksabstimmung ins Gespr\u00e4ch. \n\nRichtig! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nWas wir heute hier beschlie\u00dfen, hat eine Mehrheit im \n\ns\u00e4chsischen Volk. Ich danke deshalb auch Ihnen, Frau \n\nHermenau, und Ihnen, Herr Dulig. Ich wei\u00df sehr wohl: \n\nIhre Fraktionen verfolgten auch andere \u00c4nderungsziele. \n\nDass Sie diese nicht zur Bedingung gemacht haben, \n\nerm\u00f6glicht uns heute hier im Parlament die erfolgreiche \n\nAbstimmung. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nAuch Ihnen, Herr Gebhardt, danke ich f\u00fcr die Ernsthaf-\n\ntigkeit des Einigungsversuches. Noch hoffe ich deshalb \n\nauf die Zustimmung der Mitglieder der Linksfraktion hier \n\nin Dresden. \n\nBerlin kann von Sachsen mindestens nachhaltige Finanz-\n\npolitik lernen, nicht umgekehrt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nDie heutige Sternstunde im Parlament kann aber auch ein \n\nMeilenstein f\u00fcr die Demokratie werden. Nicht nur in \n\nDeutschland wurde seit den Siebzigerjahren des letzten \n\nJahrhunderts die Schuldenfinanzierung der \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte mehr und mehr zur Normalit\u00e4t. Von Jahr zu \n\nJahr wuchsen die W\u00fcnsche schneller als die finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten. Bald glaubte man, Demokratie k\u00f6nne nur \n\nmit immer neuen Wohltaten erhalten werden. So wurde \n\nder Staat zum besten Kunden der Banken. Kurt  \n\nBiedenkopf mahnte und nannte das Ausbeutung der \n\nEnkel. \n\nVor sechs Jahren begann dann die Finanz- und Bankenkri-\n\nse, zun\u00e4chst in den USA. Zwei Jahre sp\u00e4ter schwappte sie \n\nnach Europa \u00fcber. Doch die globale Finanz- und Banken-\n\nkrise ist in Wirklichkeit eine Schuldenkrise der einzelnen \n\nStaaten. Nicht die M\u00e4rkte haben versagt. Ganz klar \n\nm\u00fcssen wir sagen: Die Politik hat versagt! \n\nAm Abgrund des Staatsbankrotts stehend, hat endlich ein \n\nUmdenken begonnen. Interessanterweise \u2013 unsere Frakti-\n\non konnte das bei der Reise nach Estland, Tallin, hautnah \n\nerleben \u2013 hat das Umdenken in den osteurop\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern begonnen, und dort schneller und meistens viel \n\nkonsequenter als in der westlichen Welt. In der westlichen \n\nWelt tut man sich schwerer, und wie die letzten Wochen \n\nzeigen, wird das Sparen wieder infrage gestellt. \n\nIch will auch heute nicht vers\u00e4umen, darauf hinzuweisen, \n\ndass es um Sparen gar nicht geht. Sparen ist, wenn ich \n\nweniger ausgebe, als ich einnehme und etwas f\u00fcr schlech-\n\ntere Zeiten zur\u00fccklege. Das praktiziert nach meinem \n\nWissen nur Norwegen. \n\nDie Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union und die Mitglie-\n\nder der W\u00e4hrungsunion sind weit entfernt vom Sparen. \n\nDie Vertr\u00e4ge zur W\u00e4hrungsunion werden einfach igno-\n\nriert. Dieses Verhalten ist aus meiner Sicht eine Fehlent-\n\nwicklung, die unsere Demokratie gef\u00e4hrden kann. \n\nLeider glauben viele, auch sogenannte Experten und \n\nPolitiker, nicht mehr daran, dass wir uns wieder an die \n\nvereinbarten Regeln ann\u00e4hern k\u00f6nnten. So wird, meine \n\nDamen und Herren, Vertrauen verspielt. \n\nWas wir in Sachsen seit Jahren beweisen und heute in die \n\nVerfassung schreiben, ist, dass im Normalfall die staatli-\n\nchen Aufgaben mit den j\u00e4hrlichen Einnahmen ohne \n\nKredite finanziert werden. Die christliche Kardinaltugend \n\ndes Ma\u00dfhaltens findet damit in der s\u00e4chsischen Politik \n\nAnwendung. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir als Mutterland \n\nder friedlichen Revolution dem Demokratieerhalt in \n\nEuropa damit einen Dienst erweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8249 \n\nIch bitte Sie deshalb, meine Damen und Herren des \n\nS\u00e4chsischen Landtages, um Ihre Zustimmung zur vorge-\n\nlegten Verfassungs\u00e4nderung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Kollege Flath. F\u00fcr die miteinbringende SPD-\n\nFraktion ergreift nun Kollege Martin Dulig das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Gro\u00dfe Worte haben wir schon \n\ngeh\u00f6rt. Es werden weitere gro\u00dfe Worte kommen: Stern-\n\nstunde, historischer Moment, gro\u00dfes Ereignis. \n\nIch finde, dass alle diese Worte heute ihre Berechtigung \n\nhaben. Ja, zu einem solchen Anlass geh\u00f6rt auch das \n\nPathos, weil wir hier \u00fcber das h\u00f6chste Gesetz, die Verfas-\n\nsung, die Leitplanken unserer Politik in Sachsen, spre-\n\nchen. \n\nTrotzdem fallen mir auch zwei andere Worte ein, die  \n\nnicht so gro\u00df klingen, n\u00e4mlich die Worte \u201eendlich\u201c und  \n\n\u201egeschafft\u201c. \n\nEndlich: Es war ja nun ein l\u00e4ngerer Prozess mit allen \n\nH\u00f6hen und Tiefen, und so ist es gut, dass wir ihn heute zu \n\nEnde bringen. Wir haben etwas geschafft, was eben nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist. Ich hatte es bei der Einbringungsre-\n\nde schon gesagt: Wir mussten alle aus unseren Rollen \n\nheraustreten, denn wenn man eine Zweidrittelmehrheit \n\nben\u00f6tigt, dann funktioniert das mit der Koalitions- und \n\nOppositionseinteilung nicht. Auch wenn nat\u00fcrlich eine \n\nKoalition mit der Staatsregierung und der Verwaltung im \n\nR\u00fccken auf einen anderen Apparat zur\u00fcckgreifen kann, \n\nkann ich doch mit einem gewissen Selbstbewusstsein \n\nauch f\u00fcr die Opposition sagen: Wir konnten uns genauso \n\nkompetent pr\u00e4sentieren und haben unsere fachliche \n\nExpertise auf Augenh\u00f6he mit eingebracht. \n\nDie Motivation der SPD, diese Verfassungs\u00e4nderung \n\nanzustreben, ist die Verantwortung f\u00fcr unser Sachsen im \n\nVertrauen auf einen handlungsf\u00e4higen Staat und vor allem \n\nim Interesse des Gestaltungswillens von Politik. Das war \n\nund bleibt unsere Motivation. \n\nNormalerweise ist die Verfassungs\u00e4nderung nicht not-\n\nwendig. Wir k\u00f6nnten diese Regelungen \u2013 wir haben sie ja \n\nzum Teil schon \u2013 ins Gesetz schreiben. Warum \u00e4ndern wir \n\ndie Verfassung trotzdem? Weil wir uns selber misstrauen. \n\nEs ist ein Misstrauensbeleg gegen\u00fcber Politik. Die Frage \n\nist, ob er gerechtfertigt ist. Ich sage: durchaus. Dieser \n\nMisstrauensbeleg ist durchaus gerechtfertigt zum einen, \n\nweil auch einer Koalition d\u00e4mmert, dass sich Mehrheiten \n\n\u00e4ndern und dass es vielleicht auch \u2013 so hoffe ich \u2013 andere \n\nMehrheiten hier in Sachsen gibt und zum anderen auch \n\ngab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte jetzt ganz bewusst aus meiner Rolle als SPD-\n\nVorsitzender heraustreten und f\u00fcr meine Generation \n\nsprechen, und zwar f\u00fcr die Generation, die in den Siebzi-\n\ngerjahren geboren wurde. Wir sind die Generation, die \n\nnoch nie einen schuldenfreien Bundeshaushalt erlebt hat. \n\nIch trete deshalb aus meiner Rolle heraus, denn der \n\nVorwurf trifft uns genauso wie CDU, FDP und GR\u00dcNE. \n\nDIE LINKE betrifft es in einem anderen Ma\u00df, aber ich \n\nwill jetzt nicht die DDR-Debatte f\u00fchren. Das ist nicht \n\nmein Thema. Es bleibt der Vorwurf, dass unsere Generati-\n\non hier eine Last abzutragen hat, f\u00fcr die wir nichts k\u00f6n-\n\nnen. Sie k\u00f6nnen alle Haushaltsdebatten des Bundestages \n\nvon den Siebziger-, Achtziger- und Neunzigerjahren \n\nnachvollziehen. Sie werden dort immer den Spruch \n\nfinden: Das k\u00f6nnen wir unseren Kindern und Enkeln nicht \n\nantun. Aber jetzt meldet sich die Enkel- und Kindergene-\n\nration und sagt: Ihr habt es uns angetan. Ihr habt uns eben \n\nauch einen Berg von Schulden \u00fcberlassen, der die Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit des Staates einschr\u00e4nkt \u2013 das Geld, das wir \n\ngerne f\u00fcr Bildung, Infrastruktur und soziale Gerechtigkeit \n\nausgegeben h\u00e4tten. \n\nDas ist genau das Problem, warum wir seit Jahren, wenn \n\nwir \u00fcber Haushalts- und Finanzpolitik reden, es immer \n\nmit dem Ma\u00dfstab der Schuldenpolitik machen. Das ist \n\neben auch etwas, wo unsere Generation sagt: Das ist nicht \n\nunsere Verantwortung gewesen, aber wir m\u00fcssen es \n\nausbaden. Ganz oft wird Keynes herangezogen und \n\nzitiert. Wenn man Keynes wirklich ernst genommen h\u00e4tte, \n\ndann h\u00e4tte man nicht nur in Krisenzeiten das Geld richtig \n\ninvestiert und in guten Zeiten dann zur\u00fcckgezahlt. Aber \n\ndas wurde ja nie getan. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ja das Grundproblem. Sie k\u00f6nnen auch weiter \n\nzur\u00fcckgreifen und bis in die Bibel gehen, 1. Mose 41, die \n\nGeschichte der sieben fetten und sieben d\u00fcrren Jahre, wo \n\ngesagt wird: Wir m\u00fcssen vorbauen. Wir m\u00fcssen in den \n\nJahren, in denen es uns gut geht, zur\u00fccklegen. \n\nAber, wie gesagt, das ist ein Vorwurf, den ich als Vertreter \n\neiner Generation nicht einer Partei mache, sondern den \n\nvorangegangenen Generationen. \n\nWenn wir \u00fcber solide Haushaltspolitik in Deutschland \n\nreden, geht es eben nicht nur um die Frage, ob wir jetzt \n\nein Neuverschuldungsverbot in die Verfassung schreiben. \n\nDenn es gibt Ergebnisse, bei denen man Handlungsf\u00e4hig-\n\nkeit braucht, vielleicht auch mit Schulden. Ich bin nicht \n\nper se gegen Schulden. Beispielsweise kann man das \n\nJahrhundertereignis Deutsche Einheit nicht aus der \n\nPortokasse bezahlen. Den Aufbau der neuen L\u00e4nder kann \n\nman nicht mit den eigenen Einnahmen decken. \n\nWir kennen doch unseren Haushalt. Ich finde es immer \n\nsehr mutig, wenn wir vom \u201eGeberland\u201c schwafeln, \n\nobwohl wir wissen, dass ein Drittel unseres Haushaltes \n\nLeistungen des Bundes oder Transferleistungen sind. Da \n\nsollte man etwas dem\u00fctiger sein. Wir wissen doch, dass \n\nwir es aus eigener Kraft gar nicht finanziell stemmen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8250 \n\nEine kluge, solide Haushalts- und Finanzpolitik w\u00fcrde \n\nsogar bei rentierlichen Dingen Schulden aufnehmen, zum \n\nBeispiel bei bestimmten Investitionen. Diesen Spielraum \n\nhaben wir uns jetzt genommen. Aber das hat etwas mit \n\nden Umst\u00e4nden zu tun, in denen wir gerade leben, und das \n\nist eben auch ein Problem. Nur zu sparen um des Sparens \n\nwillen oder das Neuverschuldungsverbot als Fetisch zu \n\nbetrachten, das reicht nicht aus, wenn wir \u00fcber solide \n\nHaushaltspolitik reden. \n\nIch habe es schon bei der Diskussion \u00fcber den Haushalt \n\nden Kolleginnen und den Kollegen von der CDU gesagt, \n\ndie sich gern das Markenzeichen anheften, f\u00fcr die solide \n\nHaushaltspolitik zu stehen: Wenn wir heute die Verfas-\n\nsung \u00e4ndern \u2013 das geh\u00f6rt auch mit zu dem Wort \u201eendlich\u201c \n\n\u2013, dann ist dieses Thema vorbei, dann ist es Gesetz. Jetzt \n\nbekommen Sie vielleicht ein Problem, weil wir dann auch \n\neinmal \u00fcber andere Themen reden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber ich will das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren, weil sonst \n\nvielleicht Stimmen von der CDU f\u00fcr die Zweidrittelmehr-\n\nheit fl\u00f6ten gehen. \n\nIch m\u00f6chte tats\u00e4chlich, dass wir auch \u00fcber andere The-\n\nmen reden, n\u00e4mlich dar\u00fcber, was wir wirklich an hand-\n\nlungsf\u00e4higem Staat wollen. Wer \u00fcber einen handlungsf\u00e4-\n\nhigen Staat redet, der muss auch \u00fcber die Einnahmen \n\nreden. Und die Frage der Einnahmen ist eben nicht nur \n\ndie Frage von Schulden, sondern von gerechter Verteilung \n\noder von Steuern. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Wer \u00fcber einen soliden \n\nHaushalt spricht, darf sich eben nicht nur einseitig die \n\nAusgaben anschauen, sondern  muss sich genauso darum \n\nk\u00fcmmern, dass wir solide Einnahmen haben und diese \n\ngerechter verteilen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas wird auch weiter unsere Auseinandersetzung bestim-\n\nmen. Wir werden weiterhin dar\u00fcber streiten, ob das Geld \n\nin Sachsen durch die solide Haushaltspolitik richtig \n\neingesetzt, richtig investiert wird. Wir haben einen Rie-\n\nsennachholbedarf bei dem Thema Bildung. Das ist das \n\nGerechtigkeitsthema Nummer 1. Da werden wir weiter \n\nmit Ihnen streiten. Wir werden weiter dar\u00fcber streiten, \n\ninwieweit in Sachsen die richtigen Impulse gesetzt wer-\n\nden. \n\nDas hei\u00dft, selbst wenn wir heute dieser Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung zustimmen, bleiben die Grundauseinandersetzungen \n\n\u00fcber die Fragen: Was ist ein handlungsf\u00e4higer Staat und \n\nwas ist der Gestaltungswille von Politik? Was wollen wir \n\nselber auch noch gestalten und wo wollen wir investieren? \n\nF\u00fcr uns kann ich sagen: Wir sind nicht zufrieden, wenn es \n\nein Neuverschuldungsverbot gibt und damit das Thema \n\nsolide Haushaltspolitik abgedeckt ist, sondern wir wollen, \n\ndass wir mit dem Geld f\u00fcr mehr Gerechtigkeit und Fort-\n\nschritt in Sachsen sorgen. Das ist unser Ziel. \n\nWir haben in den Verhandlungen vieles geschafft. \n\nManchmal waren wir auch geschafft nach den Verhand-\n\nlungen. An dieser Stelle auch noch einmal mein Dank an \n\ndie Verhandlungsdelegationen. Ganz speziell bedanke ich \n\nmich bei der unsrigen, bei Dirk Panter und unseren \n\nBeraterinnen und Beratern. Wir haben da wirklich etwas \n\nauf den Weg gebracht. \n\nGeschafft waren wir auch bei manchen Sitzungen der \n\nFraktionsvorsitzenden. Es war doch nicht nur die Ver-\n\nhandlungsgruppe, die da einige Nerven gelassen hat. Wir \n\nwaren auch froh, als so manche Sitzung vorbei war. Aber \n\ntrotz alledem: Die Ausnahmen, die wir geregelt haben und \n\nwie wir sie geregelt haben, sind richtig. \n\nEs wird Sie nicht wundern, dass ich noch einmal mit \n\neinem gewissen Stolz auf das eingehe, was f\u00fcr uns so \n\nwichtig war, n\u00e4mlich den kommunalen Schutzschirm. Wir \n\nhaben dort entgegen so mancher anderen Interpretation \n\neine substanzielle Ver\u00e4nderung erreicht. Das ist eben nicht \n\nnur ein Formelkompromiss, der etwas abbildet, was so \n\noder so da ist. Der gro\u00dfe Unterschied ist n\u00e4mlich, dass das \n\nfinanzkraftunabh\u00e4ngige Erstattungsprinzip f\u00fcr die Kom-\n\nmunen ausgeweitet wird, dass der Freistaat, wenn Aufga-\n\nben \u00fcbertragen werden, nicht nur die Kosten zum Zeit-\n\npunkt der \u00dcbertragung \u00fcbernimmt, sondern auch dann, \n\nwenn er die Aufgaben ver\u00e4ndert, wenn er Standards \n\nver\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas gilt auch f\u00fcr die bestehenden Aufgaben. Das k\u00f6nnen \n\ndie Kommunen einklagen. Das ist eine substanzielle \n\n\u00c4nderung. Das Prinzip \u201eWer bestellt, der zahlt\u201c gilt jetzt \n\nauch f\u00fcr die Nachbestellung. \n\nIch respektiere, dass manche mit Nein stimmen. Es gibt \n\nsicherlich auch gute Gr\u00fcnde, die die Einzelnen haben. Ich \n\nkann nur sagen, dass es auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich heute \n\nein gro\u00dfer Moment ist. Es ist ein gro\u00dfer politischer \n\nErfolg, dass man auch als Oppositionspartei mit seiner \n\nStimme tats\u00e4chlich Teil einer Ver\u00e4nderung ist. Ich bin \n\nauch stolz auf das, was wir innerhalb der SPD geschafft \n\nhaben, und ich glaube, dass der Prozess der s\u00e4chsischen \n\nSPD \u00fcber die Grenzen der Partei hinaus f\u00fcr Anerkennung \n\ngesorgt hat und dass wir mit dem Ergebnis auch wirklich \n\ngut leben k\u00f6nnen. Deshalb sage ich auch: Ja, ich stimme \n\naus voller \u00dcberzeugung mit Ja. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Dulig. Es geht jetzt weiter mit \n\nder ebenfalls einbringenden FDP-Fraktion. Ich erteile das \n\nWort Herrn Kollegen Zastrow. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8251 \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag \n\nschreibt heute Geschichte. Wir schreiben heute Geschich-\n\nte. Zum ersten Mal seit der Wiedergr\u00fcndung des Landes \n\nSachsen \u00e4ndern wir heute unsere Verfassung. Und wir \n\n\u00e4ndern sie aus dem aus meiner Sicht edelsten denkbaren \n\nGrund, n\u00e4mlich um unser Land und besonders unsere \n\nJugend zu sch\u00fctzen, sie zu sch\u00fctzen vor zu gro\u00dfen Lasten \n\nund zu hohen Schulden in der Zukunft, meine Damen und \n\nHerren. Einen besseren Grund kann es nicht geben, die \n\nS\u00e4chsische Verfassung das erste Mal zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMit der Verankerung des strengsten Neuverschuldungs-\n\nverbotes in der Bundesrepublik \u00fcberhaupt und mit der \n\nverfassungsrechtlichen Festschreibung des Vorsorgefonds \n\n\u2013 des Generationenfonds f\u00fcr k\u00fcnftige Vorsorge \u2013 \u00fcber-\n\nnehmen wir Verantwortung f\u00fcr die Zukunft unseres \n\nLandes. Wir sorgen vor. Wir verschieben heute entstehen-\n\nde Lasten nicht einfach so in die Zukunft und sagen: \n\nK\u00fcmmert ihr euch mal darum! Nein, das machen wir \n\nnicht. \n\nMit der heutigen Verfassungs\u00e4nderung garantieren wir \n\nendg\u00fcltig, dass in Sachsen der Schuldenberg nicht wach-\n\nsen wird. Wir geben den jungen Menschen von heute, von \n\nmorgen und von \u00fcbermorgen eine echte Chance, die \n\nRahmenbedingungen ihres eigenen Lebens auch selbst \n\ngestalten zu k\u00f6nnen, ihr Leben sp\u00e4ter selbst in die Hand \n\nnehmen zu k\u00f6nnen. Wir bestimmen nicht \u00fcber ihr Leben, \n\nindem wir ihnen kaum zu bew\u00e4ltigende Erblasten hinter-\n\nlassen, sodass sie letztlich in der Zukunft nur noch die \n\nM\u00f6glichkeit haben, dar\u00fcber zu entscheiden, mit welchen \n\nSparma\u00dfnahmen oder Steuererh\u00f6hungen sie die politi-\n\nschen Schulden ihrer Eltern oder Gro\u00dfeltern abbezahlen \n\nk\u00f6nnen. Wir vererben unseren Kindern und Enkeln echte \n\nGestaltungs- und Handlungsspielr\u00e4ume. \n\nMeine Damen und Herren, mehr kann man eigentlich \n\nnicht tun. Ich glaube, das ist gute Politik des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, die wir heute hier machen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUnd wir ziehen \u2013 das ist von meinen Vorrednern ange-\n\nsprochen worden \u2013 heute einen Schlussstrich unter das \n\nSchuldenmachen als politisches Instrument. Ja, wir \n\nm\u00fcssten es in Sachsen vielleicht nicht tun, denn in Sach-\n\nsen ist das bisher immer nur ein theoretisches Instrument \n\ngewesen. Zumindest solange CDU und FDP in Sachsen \n\nregieren, k\u00f6nnen wir ausschlie\u00dfen, dass es in Sachsen \n\nauch einmal praktisch zur Anwendung kommen w\u00fcrde. \n\nAber man wei\u00df ja nie. \n\nM\u00f6gen Gott \u2013 zust\u00e4ndig f\u00fcr die s\u00e4chsische Union \u2013 und \n\nder W\u00e4hler, der zust\u00e4ndig f\u00fcr uns ist, Sachsen vor dem \n\nSchicksal bewahren, dass es einmal andere politische \n\nMehrheiten gibt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich kann es doch einmal passieren. Es kann auch \n\npassieren, \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nliebe Kollegen von SPD und GR\u00dcNEN, dass diejenigen, \n\ndie heute in der Minderheit in ihren Fraktionen sind, \n\nvielleicht doch irgendwann einmal in der Mehrheit sind, \n\nund dann bin ich mir eben nicht mehr ganz so sicher, dass \n\nder heute hier in Sachsen, heute hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gezeigte gro\u00dfe politische Konsens auch zu jedem \n\nanderen Zeitpunkt, in jeder anderen politischen Lage und \n\njeder anderen personellen Konstellation weiter tragen \n\nw\u00fcrde. \n\nGenau deswegen machen wir diese Verfassungs\u00e4nderung. \n\nMartin Dulig hat v\u00f6llig recht: Wenn es ums Geld geht, \n\ngibt es gute Gr\u00fcnde, misstrauisch zu sein. Wenn es um \n\ndas wertvolle Geld unserer Steuerzahler geht, wenn es um \n\ndie Staatsfinanzen geht, dann gibt es leider auch allen \n\nGrund dazu, dass Politiker Politikern misstrauen, meine \n\nDamen und Herren. Anderswo in Deutschland gibt es die \n\nBeispiele: Schauen wir uns die aktuelle Situation in NRW \n\nan, schauen wir uns die neue Weichenstellung in der \n\nFinanzpolitik in Baden-W\u00fcrttemberg an, schauen wir \n\nnach Rheinland-Pfalz, Bremen oder Berlin: nicht \u00fcberall \n\ntickt ein Hohes Haus, tickt ein Landtag so partei\u00fcbergrei-\n\nfend wie in diesem Haus. Deswegen ist es richtig, dass \n\nwir diese Verfassungs\u00e4nderung umsetzen, meine Damen \n\nund Herren. \n\nMit der Verfassungs\u00e4nderung scheidet eine schuldenge-\n\ntriebene Politik f\u00fcr Sachsen nicht nur praktisch, sondern \n\nauch theoretisch aus. Egal, wer dieses Land in 10, 20 oder \n\n30 Jahren regiert: Er wird sich zur F\u00fchrung des Freistaa-\n\ntes Sachsen andere Instrumente als das Machen von \n\nSchulden einfallen lassen m\u00fcssen \u2013 genauso, wie es CDU \n\nund FDP in den letzten Jahren auch getan haben. Ich \n\nerinnere daran: Zuletzt haben wir das w\u00e4hrend der welt-\n\nweiten Finanzkrise vor drei Jahren getan, und wir haben \n\nes als Koalition damals unter erheblichen Widerst\u00e4nden \n\nund unter enormen Kraftanstrengungen geschafft \u2013 \n\n\u00fcbrigens nicht mit Unterst\u00fctzung aller Fraktionen hier in \n\ndiesem Hohen Haus \u2013, die solide Haushaltspolitik des \n\nFreistaates Sachsen zu verteidigen und selbst in der \n\nschwierigsten Situation einen ausgeglichenen Haushalt \n\nvorzulegen und auf das Machen neuer Schulden zu \n\nverzichten. \n\nEtwa 1 Milliarde Euro musste die Koalition damals \n\neinsparen. Das ist ein Kraftakt gewesen, den es vergleich-\n\nbar nirgendwo bisher in Deutschland gegeben hat, und ich \n\nvermute mal: den es so in dieser Form auch nirgendwo in \n\nDeutschland geben w\u00fcrde. Ich glaube, dass keine andere \n\nLandesregierung, keine andere regierungstragende Koali-\n\ntion die Kraft zu solchen Entscheidungen gehabt h\u00e4tte. \n\nSie erinnern sich daran: Wir als Koalition haben bewie-\n\nsen, dass wir eben nicht nur in guten Zeiten, sondern auch \n\nin schlechten, in schwierigen Zeiten eine solide Haus-\n\nhaltspolitik machen k\u00f6nnen. Wir haben gezeigt, was wir \n\nvom Schuldenmachen halten: n\u00e4mlich gar nichts, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWir sch\u00fctzen also mit der Verfassungs\u00e4nderung auch die \n\nfinanz- und haushaltspolitischen Anstrengungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8252 \n\nErrungenschaften des Freistaates aus der Vergangenheit \n\nund legen die Politik mit allem begr\u00fcndeten Misstrauen, \n\nmit ihren vielen W\u00fcnschen, Begehrlichkeiten und ihrer \n\nAnf\u00e4lligkeit f\u00fcr gro\u00dfz\u00fcgige Versprechen an die Kette. Wir \n\nbeschr\u00e4nken uns selbst und unterwerfen uns dem strengen \n\nRegelwerk unserer Verfassung. \n\nSachsen wird damit heute einmal mehr seiner finanzpoli-\n\ntischen Vorbildrolle in Deutschland gerecht. Wir haben \n\ndie niedrigste Pro-Kopf-Verschuldung in Deutschland, \n\nund dazu passt eben auch diese Verfassungsreform; denn \n\nwir machen das Neuverschuldungsverbot strenger, wir \n\nmachen es konsequenter und wir machen es schneller als \n\nalle anderen Bundesl\u00e4nder. Anders als andere verzichten \n\nwir auf lange \u00dcbergangsphasen: Unser Neuverschul-\n\ndungsverbot gilt bereits ab 1. Januar 2014. \n\nHinzu kommt, dass wir nur wenige Ausnahmen zulassen \n\nund trotzdem das Sozialstaatsprinzip in der Verfassung \n\nverankern \u2013 \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig davon, ob DIE LINKE \n\nam Ende zustimmen wird oder nicht \u2013, und wir geben \n\nunseren Kommunen als wichtige S\u00e4ule unserer Gesell-\n\nschaft eine sehr gro\u00dfe finanzpolitische Verl\u00e4sslichkeit. \n\nDass wir den Schutz des Generationenfonds in der Verfas-\n\nsung verankern \u2013 das wissen Sie \u2013, ist gerade uns als FDP \n\nein sehr wichtiges Anliegen gewesen. Das Geld, das wir \n\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Versorgungslasten des Freistaates Sachsen \n\nin den letzten Jahren auch in schwierigen Zeiten und \n\nebenfalls gegen Widerst\u00e4nde zur\u00fcckgelegt und angespart \n\nhaben, bleibt unangetastet und steht der kommenden \n\nGeneration als politisches Gestaltungsinstrument zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nIch glaube, das ist selbst f\u00fcr mich jetzt mal so ein Mo-\n\nment, etwas zu sagen, was man von mir nicht erwartet, \n\naber jetzt sage ich es: So geht s\u00e4chsisch! \u2013 Genau so muss \n\nman es machen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass mir das einmal \u00fcber die Lippen geht \u2013 aber hier \n\npasst es ja mal. Der Spruch ist doch ganz gut. Wir bleiben \n\ndabei. \n\nMit dem heutigen Gesetzentwurf, meine Damen und \n\nHerren, erf\u00fcllt sich f\u00fcr die FDP ein Herzensanliegen und \n\nein schon sehr lange vertretenes politisches Ziel. Uns fiel, \n\nwie Sie alle wissen, die Zustimmung zu dem Verfas-\n\nsungskompromiss deshalb auch sehr leicht. Ich glaube, \n\nwir finden uns als FDP nahezu zu 100 % in diesem \n\nVerfassungskompromiss wieder. Wir sind sehr froh, dass \n\ndiese Verfassungs\u00e4nderung keine Weichmacher wie eine \n\natmende Schuldenbremse enth\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDie s\u00e4chsische Schuldenbremse r\u00f6chelt nicht einmal, \n\nnein, sie entfaltet ihre Bremskraft ganz direkt und mit \n\nvoller Wucht. Genauso muss es sein. Das ist auch ein \n\nErfolg dieser Verhandlungen. Gut, dass wir es so gemacht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch freue mich trotzdem, obwohl \u2013 das wei\u00df jede Fraktion \n\nf\u00fcr sich selbst, ich will es auch nicht thematisieren \u2013 sich \n\nder eine mehr, der andere vielleicht eher gar nicht in \n\ndiesem Verfassungskompromiss wiederfindet. \n\nIch finde es gut, dass wir heute zu diesem Kompromiss \n\nkommen. Ich bin auch sehr gl\u00fccklich, dass alle lange am \n\nTisch sitzen geblieben sind. Ich w\u00e4re schon eher aufge-\n\nstanden \u2013 das gebe ich offen zu \u2013, wenn Steffen Flath \n\nmich nicht zur\u00fcckgehalten h\u00e4tte. Er hat da so eine ruhige, \n\nausgleichende Art. Die musste er h\u00e4ufiger als sonst bei \n\nmir anwenden. Es hatte schon einen Grund, warum wir \n\ndas Instrument des Volksentscheids sehr bewusst auch in \n\ndie Debatte eingebracht haben: weil ich glaube, dass die \n\nBev\u00f6lkerung, wie es Steffen Flath gesagt hat, diesbez\u00fcg-\n\nlich ganz klar auf unserer Seite ist und keine Spielchen \n\nund Tricksereien haben wollte. Deswegen w\u00e4re das f\u00fcr \n\nuns ein Weg gewesen. Es ist jetzt, glaube ich, ganz gut, \n\ndass dieses Parlament aber selbst das Zepter weiter in der \n\nHand gehalten hat. \n\nIch bin auch sehr froh, dass meine Verhandlungsf\u00fchrer so \n\nviel Geduld bewiesen haben. Ich will auch das nicht \n\nthematisieren, aber ich glaube, dass das, was in der letzten \n\nWoche passiert ist \u2013 das doch etwas irritierende Schau-\n\nspiel einiger Landtagsabgeordneter der GR\u00dcNEN in den \n\nAussch\u00fcssen \u2013, etwas war, das unser Durchhalteverm\u00f6-\n\ngen, unsere Kraft und unsere Nerven bis an die Grenze \n\nstrapaziert hat. Ich will das hier einmal so klar sagen! Ich \n\nbin f\u00fcr die Koalition\u00e4re, sicherlich auch f\u00fcr die SPD-\n\nVerhandler, froh, dass man sich davon hat nicht beeindru-\n\ncken lassen, sonst h\u00e4tte das heute alles noch schiefgehen \n\nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren. Deswegen ein Danke \n\nan die Verhandlungsf\u00fchrer aller Fraktionen! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben als FDP bereits im Jahre 2007 \u2013 als erste \n\nFraktion \u00fcbrigens in diesem Haus \u2013 den Vorsto\u00df zur \n\nVerankerung eines Neuverschuldungsverbots in der \n\nVerfassung vorgenommen. Wir haben noch auf dem \n\nletzten Landesparteitag im M\u00e4rz in Neukieritzsch einen \n\neinstimmigen Beschluss der fast 250 anwesenden Partei-\n\ntagsdelegierten zu dem Verfassungskompromiss gefasst. \n\nUns ist das also wirklich Herzenssache. Deswegen sind \n\nwir sehr gl\u00fccklich, dass das, was 2007 noch gescheitert \n\nist, heute gelingen wird. \n\nIch bin allen Abgeordneten dankbar, die sich an der \n\nDiskussion beteiligt haben, die heute mit ihrem pers\u00f6nli-\n\nchen Ja diese Verfassungs\u00e4nderung m\u00f6glich machen. Ein \n\nDankesch\u00f6n an Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df und Carsten \n\nBiesok, unsere Verhandlungsf\u00fchrer, an Peter Talatzko, \n\nAlexander Nitt, unsere Berater, die hervorragend gearbei-\n\ntet haben, und an Thorsten Wieck f\u00fcr die Arbeit schon in \n\nder letzten Legislatur. Ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an Jens \n\nMichel und Marko Schiemann und an Steffen Flath \u2013 \n\nmehr brauche ich an dieser Stelle nicht zu sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8253 \n\nEs war seine Idee, diesen Weg zu gehen. Ich war sehr \n\nskeptisch. Du hast recht behalten. Gut, dass ich auf dich \n\ngeh\u00f6rt habe, das mache ich demn\u00e4chst \u00f6fter mal, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\naber nicht immer \u2013 nicht immer! \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich an eine Person einen ganz \n\nbesonderen Dank richten, weil er uns als FDP zu Beginn \n\ndieser Legislaturperiode sehr geholfen hat, weil er uns in \n\nder neuen Verantwortung als Regierungspartei zur Seite \n\ngestanden hat und weil er auch bez\u00fcglich des Neuver-\n\nschuldungsverbots eine wichtige St\u00fctze f\u00fcr uns gewesen \n\nist. Ich glaube, dass f\u00fcr ihn heute ein kleiner Traum in \n\nErf\u00fcllung geht, auch wenn er nicht mehr hier unten sitzt, \n\nsondern irgendwo im Publikum. \n\nEin gro\u00dfes Dankesch\u00f6n m\u00f6chte ich als FDP-Fraktions-\n\nvorsitzender an unseren ehemaligen Landtagskollegen \n\nRoland Weckesser richten, der hier lange f\u00fcr eine solide \n\nHaushaltspolitik gestanden hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDort sitzt er. Guten Morgen! Ich wei\u00df von ihm pers\u00f6nlich, \n\ndass er heute dieser Verfassungs\u00e4nderung zustimmen \n\nw\u00fcrde. Machen Sie es bitte genauso! \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die FDP-Fraktion. Ich weise ihn trotz der \n\nfeierlichen Stimmung darauf hin, dass wir im Publikum \n\nniemanden ansprechen d\u00fcrfen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das wusste ich nicht! \u2013 \n\nLachen bei der CDU und der FDP) \n\nAls Pr\u00e4sident muss ich deutlich darauf hinweisen. \n\nAls N\u00e4chstes ergreift f\u00fcr die miteinbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Flath! Ja, eine \n\nbew\u00e4hrte politische Praxis seit dem Jahr 2006 wird heute, \n\nwenn die Abstimmung gut geht, in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verankert. Das ist deutlich mehr als die An-\n\nstrengung einer Koalitionsfraktion, dies umzusetzen. Es \n\nbildet nat\u00fcrlich einen gewissen gesellschaftlichen Kon-\n\nsens ab. Das ist, glaube ich, eine Leistung, auf die man \n\nstolz sein kann. Das will ich nicht verhehlen. Es steht uns \n\naber auch an, dem\u00fctig zu sein. Es ist nat\u00fcrlich nicht nur \n\nein in Erf\u00fcllung gegangener politischer Traum oder eine \n\nHerzensangelegenheit. Ich bin auch eine \u00dcberzeugungst\u00e4-\n\nterin in der Sache. Das ist nicht der Punkt. Es ist vielmehr \n\nvor allem eine Angelegenheit der menschlichen Verant-\n\nwortung und politischen Vernunft. \n\nSeit dem Jahr 2006, das haben Sie als CDU-Fraktion im \n\nWesentlichen in diesem Land vorangetrieben \u2013 damals \n\nmit Hilfe der SPD \u2013, wird auf eine Neuverschuldung \n\nverzichtet. Das habe ich im Parlament immer gelobt. Das \n\nhabe ich immer f\u00fcr richtig gehalten. Im Jahr 2010 haben \n\nwir erlebt, was passiert, wenn man eine solche richtige \n\nWeichenstellung in der Politik verfolgt und gewissen \n\nErsch\u00fctterungen ausgesetzt ist. Diese waren zwiefach. Die \n\neine Ersch\u00fctterung war der R\u00fcckgang der Mittel f\u00fcr den \n\nAufbau Ost, vereinbarungs- und vertragsgem\u00e4\u00df aber \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig. Die andere Ersch\u00fctterung war, on the top, das \n\nHereinbrechen der Finanzkrise \u2013 auch \u00fcber den s\u00e4chsi-\n\nschen Haushalt. Wir haben im Jahr 2010 erlebt, was \n\npassieren kann: Es wird mit einem Tremolo in der Stimme \n\nder starke Mann markiert. Man ist durch den, wie ich \n\nfinde, Haushalt des Freistaates wie ein Elefant durch den \n\nPorzellanladen gepoltert. Das war nicht n\u00f6tig. Das hat uns \n\nstark motiviert, \u00fcber eine Schuldenbremse zu sprechen, \n\nund zwar \u00fcber eine atmende. Es liegt in der Tat in der \n\npolitischen Verantwortung derjenigen, die das Land \n\nregieren \u2013 egal in welcher koalition\u00e4ren Zusammenset-\n\nzung \u2013 diese Schuldenbremse auch mit dem Geist zu \n\nerf\u00fcllen, den wir aus der Diskussion heraus dem Vorbild \n\nder Schweiz zu verdanken haben. \n\nWir haben im Jahr 2010 eine politische Achterbahnfahrt \n\nerlebt. Ein verl\u00e4sslicher Staat darf nicht \u00fcberschuldet sein. \n\nDas ist richtig. Er darf aber auch kein R\u00fcpel sein. \n\nDie logische Konsequenz aus der Schuldenbremse ist \n\n\u00fcbrigens \u2013 gerade durch die Einbeziehung des Pensions-\n\nfonds, Herr Finanzminister \u2013 der Ausstieg aus der kame-\n\nralistischen Buchf\u00fchrung beim Land. Der Landeshaushalt \n\nn\u00e4hert sich auch der Doppik. Wir werden es sehen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nPrinzipiell ist der Dreiklang aus unter anderem der Spar-\n\nsamkeit n\u00f6tig, eine restriktive Haushaltsf\u00fchrung. Das \n\nbedeutet nicht Sparen. In der Tat bedeutet Sparsamkeit \n\nnicht Sparen, und dies ist f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre beizube-\n\nhalten. Wahrscheinlich werden wir uns maximal 1 % \n\nAusgabenwachstum leisten k\u00f6nnen, wenn wir uns die \n\nWachstumszahlen langfristig anschauen. Wir ben\u00f6tigen \n\ngezielte Investitionen in erhebliche wachstumsrelevante \n\nZiele, wie zum Beispiel die Bildung. In den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren ben\u00f6tigen wir vielleicht auch eine moderate \n\nWiederanhebung der Steuerquote. F\u00fcr uns gilt noch eine \n\nostdeutsche Besonderheit: n\u00e4mlich der j\u00e4hrliche R\u00fcck-\n\ngang von circa 2 bis 2,5 % der Ausgaben durch r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\nge Sonderf\u00f6rderungen f\u00fcr den Aufbau Ost. Sparsamkeit \n\naber ist noch keine Politik. Sparsamkeit ist die Vorausset-\n\nzung, Politik machen zu k\u00f6nnen, wenn das Geld nicht so \n\nsprudelt, wie man sich es vielleicht ertr\u00e4umt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Schweizer Modell ist ein Erfolgsmodell, aber kein \n\nAllheilmittel. Es gibt eine beeindruckende Bilanz. Es \n\nwurde offiziell von Peter Siegenthaler, dem fr\u00fcheren \n\nDirektor der Eidgen\u00f6ssischen Finanzverwaltung, festge-\n\nstellt, dass die Schuldenbremse in keiner Weise die \n\nlangfristige Budgetqualit\u00e4t sichert. Das finde ich richtig \n\ngut. Wir werden also in den n\u00e4chsten Wahlk\u00e4mpfen einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8254 \n\nIdeenwettstreit erleben. Anders wird es nicht mehr gehen. \n\nEs kann sich keiner mehr darum herummogeln, egal, \n\nwelche Couleur sich gerade angesprochen f\u00fchlt. Es kann \n\nsich keiner mehr darum herummogeln. Niemand kann \n\nmehr seine politischen W\u00fcnsche, Herzensangelegenheiten \n\nund Tr\u00e4ume auf die Zukunft verschieben und von der \n\nn\u00e4chsten Generation bezahlen lassen. Jeder hat selbst \n\ndaf\u00fcr geradezustehen. Das wird auf der einen Seite die \n\nEinnahmenerh\u00f6her betreffen, die Mehrheiten f\u00fcr sich \n\nsuchen m\u00fcssen, sowohl politische als auch gesellschaftli-\n\nche. Das wird auf der anderen Seite auch die Ausgaben-\n\nsenker betreffen. Sie m\u00fcssen sich auch politische und \n\ngesellschaftliche Mehrheiten suchen. Im Jahr 2010 haben \n\nwir einen Vorgeschmack erlebt. Ich glaube, dass etwas \n\nmehr Seriosit\u00e4t Wiedereinkehr in die Politik h\u00e4lt. Das ist \n\ndas sch\u00f6nste Ergebnis des heutigen Tages hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der FDP,  \n\nder Staatsregierung und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs wird keine Plakataktionen mit kostenlosen Kitas und \n\nSteuerherabsetzungen geben. Ich denke, dass das \u00fcberholt \n\nist. \n\nDie Legitimit\u00e4t sollte hoch sein. Jeder und jede, der oder \n\ndie heute hier in diesem Parlament zustimmt, erh\u00f6ht die \n\nLegitimit\u00e4t dieser politischen Selbstverpflichtung unserer \n\nLandesverfassung. \n\nIch habe in allen demokratischen Parteien f\u00fcr eine Mehr-\n\nheit im Hinblick auf die Schuldenbremse geworben. Es \n\ngeht nicht darum, Kolleginnen und Kollegen der demo-\n\nkratischen Parteien auszuschlie\u00dfen, herumzuschubsen \n\noder ihnen zu sagen, dass man sie f\u00fcr eine Mehrheit nicht \n\nbrauche. Es geht darum, eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Mehrheit \n\nherzustellen. Das ist der Punkt. Es geht nicht um politi-\n\nsche Muskelspiele. Es geht um eine breite Verfassungs\u00e4n-\n\nderung, die die Schuldenbremse glaubw\u00fcrdig macht. \n\nDarauf kommt es an. \n\nNat\u00fcrlich kann man, wenn man regiert, die Schulden-\n\nbremse brechen. Das ist auf Bundesebene mit Artikel 115 \n\nGrundgesetz \u2013 einer anderen Variante \u2013 passiert. Alle paar \n\nJahre fand der Gang nach Karlsruhe statt. Es hat jedoch \n\nnichts gen\u00fctzt. Deswegen wird kein Politiker verhaftet \n\noder ins Gef\u00e4ngnis gesperrt. Das ist eine politische \n\nSelbstverpflichtung. Nat\u00fcrlich ist es das. Je st\u00e4rker wir sie \n\npostulieren und je mehr zustimmen, umso breiter wird die \n\nmoralische Verantwortung sein, sich daran auch zu halten. \n\nWir h\u00e4tten deswegen gern den Konjunkturmechanismus \n\nauf automatisch gestellt. Das war nicht mehrheitsf\u00e4hig. \n\nDas ist in Ordnung. Warum wollten wir einen konjunktu-\n\nrellen Faktor? Was macht ihn so wichtig? Wir wollten ihn, \n\nweil wir als Bundesland keine nennenswerten makro\u00f6ko-\n\nnomischen Steuerungsm\u00f6glichkeiten haben. In schwieri-\n\ngen konjunkturellen Situationen h\u00e4tten wir diesen Kon-\n\njunkturmechanismus, wenn wir ihn mit einer koalition\u00e4-\n\nren Mehrheit im Haushaltsgesetz beschlie\u00dfen, in Sachsen \n\nals einen automatischen Stabilisator zur Verf\u00fcgung. Die \n\nmakro\u00f6konomischen automatischen Stabilisatoren liegen \n\nansonsten in den H\u00e4nden des Bundes und der EU. \n\nEs zeigt sich aber auch die Grenze. Die Schuldenbremse \n\nstellt Stabilit\u00e4t innerhalb eines strukturell ausgeglichenen \n\nHaushalts her. Sie kann einen Haushalt nicht strukturell \n\nstabilisieren, wenn dieser bereits aus den Fugen geraten \n\nist. Deshalb ist jetzt der richtige Zeitpunkt, sie einzuf\u00fch-\n\nren und zum 1. Januar 2014 zur Geltung zu bringen. Im \n\nJahr 2020 brauchen wir einen strukturell ausgeglichenen \n\nHaushalt. Diesen haben wir zurzeit noch nicht. Wir \n\nprofitieren immer noch erheblich von den Aufbau-Ost-\n\nF\u00f6rderungen, die quasi unsere Investitionsquote herstel-\n\nlen. Wir stehen also klar vor dem n\u00e4chsten Schritt. \n\nDazu kann man sich auch bei den Schweizern erkundigen. \n\nSie stehen gerade aktuell vor einer \u00e4hnlichen Situation. Es \n\ngeht um strukturelle Entlastungspakete. Wir m\u00fcssen \n\ndauerhafte Ausgabenbegrenzung und Ausgabenverzichte \n\ndiskutieren. Wenn ich mir ansehe, wie Herr Draghi beim \n\nNiedrighalten der Zinsen und auf die Auslegung der \n\nDauer argumentiert hat, ist die Krise innerhalb der Euro-\n\nzone in keiner Weise abgeschw\u00e4cht oder gar vorbei. Die \n\nlogische Antwort, die wir auf eine doch irgendwann \n\nkommende Zinswende bei der EZB haben m\u00fcssen und auf \n\ndieses Zinsverhalten jetzt schon haben, ist die Schulden-\n\nbremse. Das ist unsere Art, damit umzugehen. Es wird \n\nunseren Haushalt stabilisieren. \n\nEinige Bundesl\u00e4nder haben bereits verfassungsrechtliche \n\nRegelungen in dieser Art aufgenommen: Bremen, Ham-\n\nburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Rheinland-\n\nPfalz und Schleswig-Holstein. Alle haben sich im Verfas-\n\nsungstext au\u00dferordentlich vage ausgedr\u00fcckt \u2013 feige \n\nk\u00f6nnte man auch sagen, vorsichtig w\u00fcrden sie sagen. Wir \n\nhaben uns getraut, es zu entscheiden. Das ist ein qualitati-\n\nver und bemerkenswerter Unterschied. Er f\u00fchrt zu Bere-\n\nchenbarkeit und Vertrauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder FDP und vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDiejenigen, die es nur vage hineinschreiben, werden \n\ndieses Vertrauen nicht genie\u00dfen \u2013 weder von der Bev\u00f6lke-\n\nrung noch von den Finanzm\u00e4rkten. \n\nEin \u00fcberschuldeter Staat ist der Spielball der M\u00e4rkte. Das \n\nhaben einige immer wieder beobachten k\u00f6nnen \u2013 in \n\nSachsen nicht so sehr, aber in anderen L\u00e4ndern innerhalb \n\nder Eurozone besonders dramatisch. Ein \u00fcberschuldeter \n\nStaat kann nicht f\u00fcr seine B\u00fcrger da sein. Um sich als \n\nStaat, eben auch als Freistaat Sachsen, von den Finanz-\n\nm\u00e4rkten so weit wie m\u00f6glich unabh\u00e4ngig zu machen, \n\nmuss man die Demokratie und das Zukunftsvertrauen der \n\nGesellschaft st\u00e4rken. Das ist eine St\u00fctze f\u00fcr die gesell-\n\nschaftliche Stabilit\u00e4t. Darauf kommt es in diesen Zeiten \n\nan. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es wichtig, wenn man die Schuldenbremse \n\neinf\u00fchrt, dass man wei\u00df, dass die Verteilungsk\u00e4mpfe in \n\nder Gesellschaft f\u00fcr die vielen politischen W\u00fcnsche, die \n\nin der Gesellschaft existieren, h\u00e4rter werden. Diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8255 \n\nProzess zivilisiert zu gestalten ist die Aufgabe einer reifen \n\nDemokratie. Diese Aufgabe hat das s\u00e4chsische Parlament \n\nheute Nachmittag hoffentlich bestanden. \n\nDer Staat \u2013 jetzt rede ich einmal von Deutschland \u2013 \n\nkonnte die Bankenkrise nur einmal auffangen. Ein zweites \n\nMal w\u00e4re er \u00fcberfordert. Deshalb \u2013 das wird die n\u00e4chste \n\nDiskussion werden \u2013 ist das Scheitern systemrelevanter \n\nBanken und staatlicher Haushalte voneinander zu entkop-\n\npeln. Diese Frage steht jetzt auch. Die andere Seite der \n\nMedaille bei der Schuldenbremse f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte ist es, eine Art Schuldenbremse f\u00fcr die Finanz-\n\nindustrie zu diskutieren. Dabei reden wir nicht \u00fcber \n\neinstellige Eigenkapitalquoten. Das m\u00fcsste jedem klar \n\nsein. \n\nDie Finanzindustrie ist auf Fremdkapital aufgebaut. Sie \n\nverdankt ihren Wohlstand nur jeder Menge Schulden. Das \n\nist schon verr\u00fcckt! Der Staat legt sich an die Leine, und \n\ndie Banken werden nicht an die Leine gelegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist nicht vern\u00fcnftig. Ich sehe, dass die immer so \n\nverd\u00e4chtigen angels\u00e4chsischen Politiker sehr streng \u00fcber \n\ndie Frage nachdenken, wie sie mit den Banken umgehen. \n\nIn den USA gibt es viele Banken, die pleite gegangen \n\nlassen worden sind, m\u00fcsste man fast sagen. In Gro\u00dfbri-\n\ntannien wird gerade \u00fcber strenge Regeln nachgedacht. Ich \n\nhalte das f\u00fcr korrekt. Ich halte das f\u00fcr richtig. Es ist \n\nimmer ein Wechselspiel zwischen der Finanzindustrie und \n\ndem Staat. Das war es bei dem s\u00fc\u00dfen Gift der Verschul-\n\ndung, und das ist es auch bei der bitteren Medizin der \n\nEntschuldung. \n\nIch erinnere mich, dass wir im Bundestag 2001 eine \n\nDebatte zum Thema \u201eBundeshaushalt\u201c hatten, in der der \n\nKollege Gerhardt von der FDP eine Haushaltsrede hielt. \n\nIch wei\u00df noch \u2013 ich habe es herausgesucht und noch \n\neinmal nachgelesen \u2013, dass ich die Frage aufgeworfen \n\nhabe: Was n\u00fctzt es mir, wenn ich als junger Mensch \n\nmeine Zukunft nicht gestalten kann, weil Sie mir das \n\nhinterlassen, was Sie aufgebaut haben, was Sie f\u00fcr Ihre \n\nGeneration f\u00fcr richtig halten? \n\nDiesen Punkt m\u00fcssen wir heute auch aufmachen: den \n\nHandlungsspielraum f\u00fcr die nachfolgenden Generationen \n\nzu lassen. Wir wissen nicht, wie die ticken und was genau \n\nsie f\u00fcr ihre Priorit\u00e4ten halten. Das k\u00f6nnen ganz andere \n\nsein als unsere. \n\nEs ist ein Teil des Generationenvertrages \u2013 so, wie die \n\ndeutsche Rentenversicherung ein Teil des Generationen-\n\nvertrages ist \u2013, dass wir uns bescheiden und mit einer \n\ngewissen Demut in dieser Frage vorangehen. Dazu geh\u00f6rt \n\nes auch \u2013 siehe Generationenfonds \u2013, dass wir die Pensio-\n\nnen der Beamten, die heute die Staatsleistung erbringen, \n\nals unsere Zust\u00e4ndigkeit betrachten, wie es hier auch \n\nPraxis ist. Es ist unsere Zust\u00e4ndigkeit. Es ist nicht die \n\nZust\u00e4ndigkeit der nachfolgenden Generationen, sondern \n\nwir haben jetzt davon profitiert, und wir m\u00fcssen auch jetzt \n\ndaf\u00fcr bezahlen. \n\nIch h\u00f6re hier immer Aussagen wie: Wir sind Vorreiter in \n\nDeutschland, wir haben eine besondere Position. Das \n\nklingt immer ein wenig nach dicker Lippe. Ich w\u00e4re da \n\nau\u00dferordentlich vorsichtig. Das kann sehr schnell in \n\nAngeberei ausarten. Wir haben mit der Regelung, die wir \n\nvorgeschlagen haben, sicherlich eine verbesserte morali-\n\nsche Position oder Basis f\u00fcr eine Verhandlungsoption, \n\nwenn es um den L\u00e4nderfinanzausgleich geht, der nach der \n\nBundestagswahl das n\u00e4chste gro\u00dfe Thema im Finanzbe-\n\nreich in Deutschland sein wird. \n\nAber das ist ein wenig eine moralische Verhandlungsposi-\n\ntion, die zu dem Recht hinzukommt, das uns nach Grund-\n\ngesetz Artikel 107 zusteht. Wir m\u00fcssen das auch selber \n\nernst nehmen. Ich finde, dann kann man das nicht \u2013 auch \n\nwenn man \u00fcber die erbrachte Leistung mit Stolz erf\u00fcllt ist \n\n\u2013 wie eine Monstranz vor sich hertragen. Ich glaube nicht, \n\ndass das auf Dauer funktioniert; denn wir haben eine \n\netwas herausgehobene einzelne Position, und zwar nicht \n\nnur im positiven Sinne. \n\nWenn wir verhandeln werden, werden wir keine Gruppe \n\nmit anderen L\u00e4ndern bilden, denen es so geht wie uns, \n\njedenfalls nicht wirklich. Wir stehen allein, weil wir in \n\nSachsen eine Sondersituation geschaffen haben. Diese \n\nbesteht darin, dass wir eine niedrige Verschuldung haben, \n\naber auch das einnahmeschw\u00e4chste Bundesland pro Kopf \n\nsind. Das ist ein Problem. Dann kann man, finde ich, nicht \n\ndie dicke Lippe riskieren. Das ist schwierig. Wir werden \n\nuns Partner mit verschiedenen strukturellen Problemen in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern suchen m\u00fcssen. Jeder wird seine \n\neigenen W\u00fcnsche und Ziele haben. Das ist eine Frage, \n\n\u00fcber die wir noch viel nachdenken m\u00fcssen. \n\nZur\u00fcck zu unserer Schuldenbremse: Was man aus dem \n\nDesaster der Bundesebene aus den Jahren bis 2008 lernen \n\nkonnte, ist Folgendes: Es gab jede Menge Schattenhaus-\n\nhalte. Das haben wir hier in Sachsen zum Beispiel ange-\n\npackt. Die Nebenhaushalte wurden angepackt. Es wird \n\nnicht leicht, dass man sich die Verschuldung doch g\u00f6nnt, \n\nindem man es klammheimlich, zum Beispiel bei Staatsbe-\n\ntrieben, macht. Es gibt keine \u00f6ffentliche Verschuldung am \n\nKernhaushalt vorbei. Das ist das erkl\u00e4rte Ziel. Wir haben \n\nes geschafft, dass implizite Verschuldung thematisiert und \n\nin der Verfassung offenbar wird, auch wenn es nur an \n\neinem Beispiel, dem Pensionsfonds, ist. Das ist ein \n\ndeutlicher Fortschritt zu all dem, was ich von der Bundes-\n\nebene kenne. \n\nAber eines ist auch deutlich: Wenn wir heute das Gef\u00fchl \n\nhaben, es w\u00e4re ein Paradigmenwechsel, dann ist das in \n\nDeutschland insgesamt in der Debatte. Die L\u00e4nder reagie-\n\nren im Moment sehr unterschiedlich darauf. Es gibt aber \n\nauch viele \u2013 dabei muss man nicht erst nach Frankreich \n\nschauen, das ist auch innerdeutsch so \u2013, die das politisch \n\nnicht f\u00fcr einen Paradigmenwechsel zu halten scheinen, \n\nsondern f\u00fcr eine vor\u00fcbergehende finanzpolitische Laune. \n\nIch denke, dass diese Politiker irren und die M\u00e4rkte l\u00e4ngst \n\ndie Parameter wie Klimawandel und Ressourcenverknap-\n\npung auf dem Schirm haben. Wir erwarten keine Wachs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8256 \n\ntumsspr\u00fcnge mehr \u2013 die auch nicht; die halten das f\u00fcr eine \n\nIllusion. \n\nIch hatte manchmal den Eindruck, Herr Finanzminister, \n\ndass Sie die Verhandlungen streckenweise nicht ganz so \n\nernst genommen haben wie wir selbst. Aber rege Diskus-\n\nsionen innerhalb der Regierung, nachdem f\u00fcnf Fraktionen \n\nunterschrieben haben, kamen definitiv zu sp\u00e4t. Das muss \n\nich hier deutlich sagen. Wir st\u00e4rken das Parlament, wir \n\nst\u00e4rken sein Budgetrecht, das vornehmste und wichtigste \n\nseiner Rechte. Der Ausweg in die Schulden wird versperrt \n\n\u2013 der scheinbare Ausweg. Wie gesagt: Die Ausgabenk\u00fcr-\n\nzer m\u00fcssen sich ihre politischen Mehrheiten ebenso \n\nsuchen wie die Einnahmenerh\u00f6her. Die \u201eVersprecheritis\u201c \n\nim Wahlkampf wird sehr wahrscheinlich eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden. Das ist ein \u00e4sthetischer Gewinn. Das ist ein \n\nsubstanzieller, inhaltlicher Gewinn. Ich halte sehr viel \n\ndavon. \n\nWir haben viel geregelt, aber entscheidend, meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen, ist der politische Wille, auch \n\nso zu verfahren. Regeln k\u00f6nnen gebrochen werden. \n\nGerade beim Geld ist das innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, aber auch in Deutschland permanent passiert. Wir \n\nk\u00f6nnen hier nur in unserer eigenen Verfassung moralisch \n\neine hoch angesetzte Richtschnur formulieren. Einhalten \n\nm\u00fcssen wir sie alle aus eigener Kraft. Denn wie gesagt: \n\nVon uns kommt keiner ins Gef\u00e4ngnis, wenn er die Regeln \n\nbricht. Er wird maximal abgew\u00e4hlt und muss sich dann in \n\nder Produktion bew\u00e4hren. \n\nIch habe gelesen, dass jemand sagte, die Schweizer h\u00e4tten \n\ndas Gl\u00fcck gehabt, die Schuldenbremse vor der Finanzkri-\n\nse einzuf\u00fchren. Nun, wir f\u00fchren sie vor dem Auslaufen \n\nder speziellen Aufbau-Ost-F\u00f6rderung ein. Es m\u00f6ge Segen \n\ndarauf liegen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das Kollegin Hermenau. \u2013 Ich erteile der Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ob ein \n\nLand in guter Verfassung ist, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von einer \n\nguten Verfassung und einem guten Verfassungsgericht ab. \n\nDie damalige PDS hat aus verschiedenen Gr\u00fcnden der \n\nLandesverfassung nicht zugestimmt, was uns von konser-\n\nvativer Seite vorgehalten wird, obwohl einst die CSU \n\nsogar gegen das Grundgesetz votierte, ohne dass sie sich \n\nheute noch daf\u00fcr rechtfertigen muss. \n\nJedenfalls haben wir inzwischen mit weit mehr als einem \n\nDutzend erfolgreichen Klagen vor dem Leipziger Verfas-\n\nsungsgerichtshof die Erfahrung gemacht, dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung ein gutes Instrument ist, die Regierung \n\nauf die Einhaltung wichtiger Grundrechte zu verpflichten. \n\nDeshalb haben sich auch Abgeordnete der LINKEN aus \n\n\u00dcberzeugung in Verhandlungen \u00fcber eine Weiterentwick-\n\nlung dieser Verfassung begeben. \n\nDas Thema, mit dem wir uns heute hier besch\u00e4ftigen, \n\nbewegt auch die Wissenschaft. Deshalb gestatten Sie mir, \n\ndass ich mich eingangs auf eine wirtschaftswissenschaft-\n\nliche Autorit\u00e4t berufe, die sich mit kapitalismuskritischen \n\nAlternativkonzepten einen Namen gemacht hat: \n\nProf. Rudolf Hickel, bekannt geworden auch als Mithe-\n\nrausgeber der j\u00e4hrlichen Gegengutachten zum Sachver-\n\nst\u00e4ndigenrat zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen \n\nEntwicklung. \n\nProf. Hickel hat am 6. Februar dieses Jahres, also wenige \n\nTage, nachdem ich die Verst\u00e4ndigung \u00fcber eine Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung f\u00fcr Sachsen unterschrieben habe, in der \n\nBremischen B\u00fcrgerschaft als Sachverst\u00e4ndiger in einer \n\nAnh\u00f6rung zu Fragen der Aufnahme einer Schuldenbremse \n\nin die Landesverfassung Folgendes ge\u00e4u\u00dfert: \n\nIch zitiere die f\u00fcr mich entscheidende Passage aus seinem \n\nStatement: \u201eSicherlich m\u00fcsste das Land Bremen auch \n\nohne die Aufnahme der Schuldenbremse in die Bremische \n\nLandesverfassung die Vorgaben des Grundgesetzes \n\numsetzen. Die geplanten Regelungen zur Realisierung der \n\nSchuldenbremse im Rahmen der Landesverfassung sind \n\ndringend erforderlich. Das Land Bremen ist in der Lage, \n\ndie eigenen Regelungen zu pr\u00e4zisieren.\u201c \n\nGenau darum ist es auch der Verhandlungsgruppe meiner \n\nFraktion mit Blick auf Sachsen gegangen. Die von meiner \n\nFraktion in die Verhandlungskommission entsandten \n\nAbgeordneten Klaus Bartl und Sebastian Scheel haben die \n\nM\u00f6glichkeiten wahrgenommen, an solchen eigenen \n\nRegelungen des Landes im Interesse der Bev\u00f6lkerung in \n\nSachsen aktiv mitzuwirken. Dabei haben sie etwas er-\n\nreicht, wie uns bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu den \n\ngeplanten s\u00e4chsischen Verfassungs\u00e4nderungen auch \n\nbescheinigt worden ist. Wie Sie wissen, ist das Soziale \n\ndas Markenzeichen der LINKEN, und daher haben wir \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass k\u00fcnftig bei der Aufstellung des Lan-\n\ndeshaushaltes neben Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit \n\nder Ma\u00dfstab des sozialen Ausgleichs gleichberechtigt \n\nber\u00fccksichtigt werden muss. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nProf. Dr. Joachim Wieland, Direktor der Deutschen \n\nHochschule f\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer, \n\nsagte zu dieser Bestimmung, sie sei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eauch \n\nnotwendig, weil Sie sagen: \u201aWir wollen praktisch die \n\nsolide Haushaltspolitik dar\u00fcber f\u00fchren, dass wir die \n\nAufgaben beschr\u00e4nken.\u2018, brauchen Sie auch ein St\u00fcck \n\nweit ein Gegengewicht.\u201c Es sei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie verfas-\n\nsungsrechtliche Verpflichtung auf den sozialen Ausgleich \n\nwichtig, weil so verhindert wird, dass vorrangig oder \n\nsogar ausschlie\u00dflich Sozialleistung gek\u00fcrzt wird, damit \n\nein strukturell ausgeglichener Haushalt gesichert wird. \n\nDas kann auch verfassungsrechtlich \u00fcberpr\u00fcft werden.\u201c \n\nDamit hat also unser Verfassungsartikel sein G\u00fctesiegel \n\nbekommen. Es ist damit auch aus berufenem Munde \n\nfestgestellt, dass es sich hier nicht nur um Symbolpolitik \n\nhandelt. Sachsen nimmt als erstes Bundesland den sozia-\n\nlen Ausgleich als Haushaltsgrundsatz in seine Landesver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8257 \n\nfassung auf. Darauf sind wir als LINKE stolz. Im \u00dcbri-\n\ngen: So geht s\u00e4chsisch tats\u00e4chlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will hier nicht alle Details der Behandlung des Ge-\n\nsetzentwurfes seit der 1. Lesung aufz\u00e4hlen. Dazu wird \n\nmein Fraktionskollege Klaus Bartl dann noch sprechen. \n\nBei der 1. Lesung am 8. Mai haben Sie, die Fraktionsvor-\n\nsitzenden der demokratischen Fraktionen, bei meiner \n\nFraktion um Zustimmung zum vorgelegten Gesetzentwurf \n\ngeworben. Der Beratungsablauf war leider oft nicht von \n\nangemessenem Respekt gegen\u00fcber der Bedeutung des \n\nThemas getragen. Das bedaure ich sehr, weil meine \n\nFraktion ohnehin den gr\u00f6\u00dften kulturellen Kraftakt zu \n\nstemmen hatte. Es ist immerhin die erste \u00c4nderung der \n\nVerfassung seit ihrem Inkrafttreten im Jahre 1992. \n\nMir geht es um den Gesetzestext selbst, der sinngleich mit \n\ndem Dokument der Verst\u00e4ndigung ist, unter das ich am \n\n1. Februar meine Unterschrift gesetzt und f\u00fcr das ich dann \n\nin Fraktion und Partei geworben habe. Wir haben zusam-\n\nmen mit der SPD f\u00fcr einen umfassenden kommunalen \n\nMehrbelastungsausgleich gestritten. Auch dazu darf ich \n\nden Sachverst\u00e4ndigen Prof. Wieland zitieren: \u201eDas erkl\u00e4rt \n\nauch, warum Sie die Kommunen absichern. Sie k\u00f6nnen \n\nnicht dahin ausweichen, dass Sie sagen, wir sanieren den \n\nLandeshaushalt zulasten der Kommunen.\u201c Zusammenfas-\n\nsend sagte Prof. Wieland \u2013 Zitat \u2013: \u201eIch verstehe den \n\nsozialen Rechtsstaat so, dass sozialer Ausgleich auch in \n\nNotzeiten gew\u00e4hrleistet werden muss.\u201c \n\nIch will auch heute bei der Schuldenbremse nicht um den \n\nhei\u00dfen Brei herumreden. Wir sind und bleiben Gegner der \n\nSchuldenbremse im Grundgesetz, deren ungeachtet \n\nKanzlerin Merkel gerade mit allerlei Wahlversprechen um \n\nsich wirft. Wir sind und bleiben ein Gegner einer neolibe-\n\nralen Finanz- und Wirtschaftspolitik, die Europa in den \n\nletzten Jahren an den Rand des Abgrundes gef\u00fchrt hat. \n\nWir sind und bleiben Gegner einer konservativen Dop-\n\npelmoral in Sachsen, wo die Staatsregierung erst die \n\nLandesbank im Spekulationssumpf versenkt, einen \n\nMilliardenschaden verursacht und sich hinterher mit dem \n\nThema Neuverschuldungsverbot als H\u00fcterin solider \n\nFinanzpolitik aufspielt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN,  \n\nder NPD und vereinzelt bei der SPD) \n\nDeshalb konnten wir Ihnen auch nicht ersparen, sich \n\nheute noch in einer Aktuellen Debatte mit den Folgen des \n\nZusammenbruchs der Sachsen Landesbank besch\u00e4ftigen \n\nzu m\u00fcssen. Immerhin wurde ja f\u00fcr die Abwicklung des \n\nMilliardenschadens auf Steuerzahlerkosten die erste Bad \n\nBank Deutschlands gegr\u00fcndet. Ich glaube nicht, dass \n\ndiese Leistung heute noch irgendjemanden mit Stolz \n\nerf\u00fcllt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geh\u00f6rt zum Wesen \n\nvon Verhandlungen, dass jeder anders herausgeht, als er \n\nhineingegangen ist. Die Koalition wollte ein hartes \n\nNeuverschuldungsverbot. Das wird es nicht geben. Es \n\nwird auch k\u00fcnftig Kredite geben k\u00f6nnen, und zwar nicht \n\nnur im Katastrophenfall, sondern auch, wenn dies auf-\n\ngrund von erwarteten Steuerausf\u00e4llen als notwendig \n\nerscheint. \n\nWir sollten allerdings alle gemeinsam weniger \u00fcber \n\nStaatskredite und mehr \u00fcber Staatseinnahmen sprechen. \n\nIch wei\u00df, dass der kleinere Koalitionspartner auf diesem \n\nOhr taub ist. Aber es hilft nichts. Wenn wir f\u00fcr die Auf-\n\nstellung \u00f6ffentlicher Haushalte k\u00fcnftig weitgehend auf \n\nKredite verzichten wollen, dann brauchen wir f\u00fcr die \n\nFinanzierung des Gemeinwohls neue Geldgeber. Nun sind \n\nwir uns einig darin, dass wir nicht dem Durchschnittsver-\n\ndiener und auch nicht der Handwerksmeisterin oder dem \n\nHandwerksmeister von nebenan ans Portemonnaie gehen \n\nwollen. Diese Menschen sind schon genug von Abgaben \n\nbelastet. Aber die Reichen, die sich bisher gegen\u00fcber dem \n\nFinanzamt geschickt arm rechnen durften, sind die besse-\n\nre Einnahmenquelle f\u00fcr den Staat, als es Kredite von \n\nBanken sind, die wir m\u00f6glicherweise am Ende wieder mit \n\nSteuergeldern retten sollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern ist auch meine Position: Unsere Schuldenbremse \n\nhei\u00dft Million\u00e4rssteuer! \n\nDeshalb erwarte ich, dass sich all diejenigen, die heute \n\ndiese Verfassungs\u00e4nderung mittragen, mit uns gemeinsam \n\nf\u00fcr eine solide Einnahmenbasis des Staates einsetzen. \n\nWenn Sachsen sich wirklich bundesweit glaubw\u00fcrdig als \n\nein Vorreiter solider Finanzpolitik profilieren will, dann \n\nist dies die zweite Seite der Medaille. Prof. Hickel sagte \n\ndazu in seinem Statement \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Schuldenbremse \n\nerh\u00f6ht den Druck, ordentliche Ausgaben k\u00fcnftig auch \n\nordentlich \u00fcber Steuern zu finanzieren.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDabei bin ich bei dem Stichwort \u201eFortf\u00fchrung der Verfas-\n\nsungsdebatte\u201c. \n\nAm 28. M\u00e4rz 2012 erkl\u00e4rten die Vorsitzenden der f\u00fcnf \n\ndemokratischen Fraktionen \u2013 Zitat \u2013: \u201eVorl\u00e4ufiger Ver-\n\nhandlungsgegenstand ist das Thema Neuverschuldungs-\n\nverbot/Schuldenbremse.\u201c Auch wenn ich damals nicht \n\nFraktionsvorsitzender war und deshalb nicht an dieser \n\nRunde teilgenommen habe, ist der politische Wille ein-\n\ndeutig: Die \u00c4nderung der Finanzverfassung, \u00fcber die wir \n\nheute abstimmen, sollte nicht das Ende, sondern der \n\nBeginn einer Verfassungsdebatte sein. \n\nLiebe demokratische Fraktionen, ich lade Sie herzlich \n\ndazu ein, nach der Sommerpause gemeinsam konstruktiv \n\nweiterzumachen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDa m\u00fcssen Sie verl\u00e4sslicher sein!) \n\nHerr Flath, Sie wollen eine Parlamentsreform. Wir wollen \n\ndie Absenkung des Wahlalters, die Einf\u00fcgung von grund-\n\nlegenden Rechten f\u00fcr Kinder und Jugendliche und eine \n\nweitere Konkretisierung des Sozialstaatsprinzips. Andere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8258 \n\nFraktionen haben weitere Ideen, die wir ebenso ernsthaft \n\npr\u00fcfen sollten. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! In Glaubensfragen ist die Gewissensfreiheit des \n\nEinzelnen das h\u00f6chste Gut. Die heute zur Abstimmung \n\nstehende Verfassungs\u00e4nderung ber\u00fchrt nicht nur Funda-\n\nmente des Staates, sondern auch Grund\u00fcberzeugungen der \n\neinzelnen Abgeordneten. Deshalb sollte jede und jeder \n\nnach bestem Wissen und Gewissen entscheiden. So hat es \n\nunsere Fraktion f\u00fcr sich beschlossen. Ich gehe davon aus, \n\ndass auch andere Fraktionen ihren Abgeordneten diese \n\nFreiheit geben. Damit wird der heutige Tag als ein guter \n\nTag f\u00fcr die s\u00e4chsische Demokratie in die Geschichte \n\neingehen. \n\nIch komme zum Schluss. \n\nEs ist die bisher schwierigste politische Entscheidung \n\nmeines Lebens, aber ich denke, dass sie richtig ist und den \n\nMenschen in Sachsen dient. Der Abg. Gebhardt hat f\u00fcr \n\nsich entschieden. Ich werde nach umfangreicher Abw\u00e4-\n\ngung aller Argumente bei der Schlussabstimmung heute \n\nmit Ja votieren. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht nun der Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Das Schuldenmachen der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand wird von den meisten B\u00fcrgern, nicht nur in \n\nSachsen, kritisch gesehen und st\u00f6\u00dft auf immer st\u00e4rker \n\nwerdenden Widerstand. Die B\u00fcrger wissen, dass es hier \n\nnicht nur um die eigene Belastung geht, sondern auch \u2013 \n\nwie von den Vorrednern schon angesprochen \u2013 um die \n\nBelastung k\u00fcnftiger Generationen. \n\nUnsere Kinder und Enkel werden die Schulden bezahlen \n\nm\u00fcssen, die wir heute machen. Aus diesem Grund ist das \n\npolitische Signal einer Schuldenbremse zun\u00e4chst zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Niemand von uns kann guten Gewissens auf \n\nKosten unserer Nachfahren leben wollen. Im privaten \n\nLeben h\u00e4tte eine \u00e4hnliche Schuldenmacherei, wie in \n\ndieser Republik \u00fcber Jahrzehnte gelaufen, l\u00e4ngst zur \n\nInsolvenz gef\u00fchrt. Doch, meine Damen und Herren, so \n\nwichtig das Signal ist, so gro\u00df sind auch die Zweifel an \n\nder konkreten Umsetzung durch den Entwurf der einrei-\n\nchenden Fraktionen und an der realen Durchf\u00fchrbarkeit \n\neiner Schuldenbremse im politischen Alltag. Schulden-\n\nbremsen k\u00f6nnen nur wirken \u2013 egal, wie sie gestrickt sind \n\n\u2013, wenn der politische Wille vorhanden ist, sie auch \n\neinzuhalten. Wie der von mir gerade zitierte Sachverst\u00e4n-\n\ndige Prof. Dr. Thomas Lenk in der Anh\u00f6rung zum vorlie-\n\ngenden Entwurf richtig feststellte, ist es am Ende der \n\npolitische Wille, der dar\u00fcber entscheidet, ob eine Schul-\n\ndenbremse eingehalten wird oder eben nicht. \n\nAngesichts der immer neuen Verschuldung des Bundes \u2013 \n\nStichwort: Euro-Rettung \u2013 sind hierbei erhebliche Zweifel \n\naus Sicht der NPD-Fraktion angebracht. Es ist richtig, \n\ndass wir im Moment hier nur eine theoretische Diskussion \n\nf\u00fchren, weil Sachsen seit Jahren keine neuen Schulden \n\nmehr aufnimmt. Doch die heutige Verfassungs\u00e4nderung \n\nsoll ja weit \u00fcber den Tag hinausreichen, und dort, in der \n\ngar nicht allzu fernen Zukunft, gibt es f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen ganz erhebliche Risiken, von denen wir heute \n\nnoch nicht wissen, wie ihnen begegnet werden soll. Die \n\nsinkende Bev\u00f6lkerungszahl, erhebliche Risiken bei der \n\nKonjunkturentwicklung und vor allem das Ende des \n\nSolidarpakts II und die Neuregelung des L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleichs werfen bereits heute dr\u00e4ngende Fragen auf, die \n\ndurch diese Schuldenbremse nicht zu l\u00f6sen sind \u2013 ganz im \n\nGegenteil. Die demografische Katastrophe ist eine Tatsa-\n\nche, auch wenn sie hier gern euphemistisch als \u201edemogra-\n\nfischer Wandel\u201c bezeichnet wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\nAllein dadurch ist mit Steuerr\u00fcckg\u00e4ngen zu rechnen. \n\nHinzu kommen erhebliche Risiken bei der Konjunk-\n\nturentwicklung in Deutschland mit seiner extrem auf den \n\nExport orientierten Volkswirtschaft \u2013 und damit auch f\u00fcr \n\nSachsen. Sachsen wird nicht auf Dauer der internationalen \n\nWirtschafts- und Finanzkrise trotzen k\u00f6nnen. Was Sach-\n\nsen aber in ganz besonderer Weise bedroht, ist das Aus-\n\nlaufen des Solidarpakts und die von einigen L\u00e4ndern \n\nangestrebte Neuregelung des L\u00e4nderfinanzausgleiches. \n\nDarauf haben auch mehrere Sachverst\u00e4ndige in der \n\nAnh\u00f6rung hingewiesen. Sachsen kann sich heute seinen \n\nVerzicht auf Neuverschuldung nur leisten, weil es das \n\nGeld von anderen ausgibt und bekommt. Das, meine \n\nDamen und Herren, wird ganz sicher nicht so bleiben. \n\nDiese hier nur kurz und keineswegs abschlie\u00dfend aufge-\n\nf\u00fchrten Punkte werden zu einer erheblichen Reduzierung \n\nder Einnahmen des Freistaates f\u00fchren, die ohne Neuver-\n\nschuldung nur durch dramatische Ausgabenk\u00fcrzungen zu \n\nverkraften sind. Diese K\u00fcrzungen werden dann auf \n\nKosten unserer B\u00fcrger erfolgen, nicht zuletzt im sozialen \n\nBereich. Insofern darf man heute schon gespannt sein, wie \n\ndas Sozialstaatsprinzip der Verfassung aufrechterhalten \n\nwerden soll. Es ist ja sch\u00f6n, dass Sie das in Ihren Entwurf \n\nhineingeschrieben haben, aber es ist leider nur politische \n\nKosmetik, da dieses Staatsziel ohnehin schon im Grund-\n\ngesetz und in der S\u00e4chsischen Verfassung verankert ist. \n\nDIE LINKE hat im Rahmen einer Protokollerkl\u00e4rung im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss eine Klarstel-\n\nlung versucht, die aber letztlich eine Minderheitenposition \n\nist, und genau hier liegt das Problem. Die Einreicher \u2013 \n\nvon der CDU bis zu den GR\u00dcNEN und zumindest Teilen \n\nder LINKEN \u2013 versuchen, den B\u00fcrgern Sand in die Augen \n\nzu streuen, indem sie eine allgemein positiv bewertete \n\nSchuldenbremse verabschieden, ohne die B\u00fcrger \u00fcber die \n\ngenauen Hintergr\u00fcnde und Risiken zu informieren. Es \n\nverwundert daher auch nicht, dass ein individuell einklag-\n\nbares Recht aus der Regelung laut Begr\u00fcndung zu Arti-\n\nkel 1 Nr. 2 ausdr\u00fccklich nicht entstehen soll. Was ebenso \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8259 \n\nunber\u00fccksichtigt bleibt, ist die gesamtstaatliche Verschul-\n\ndung, die durch die Rettungsschirme zur Rettung des \n\nEuro in den Pleitestaaten rasant zunimmt. Darauf wird \n\nsp\u00e4ter noch mein Fraktionskollege Arne Schimmer n\u00e4her \n\neingehen. \n\nWie ich schon zur 1. Lesung im Mai ausf\u00fchrte, haben Sie \n\ndas Problem durchaus erkannt, aber nicht gel\u00f6st. Die \n\nEntlastungen f\u00fcr die Kommunen sollen nur greifen, wenn \n\ndie Landesebene f\u00fcr die Mehrausgaben direkt verantwort-\n\nlich ist. Ich zitiere dazu aus der Begr\u00fcndung zu Artikel 1 \n\nNr. 1: \u201eHingegen soll Artikel 85 Abs. 2 nicht eingreifen, \n\nwenn die Mehrbelastung auf bundesgesetzliche Regelun-\n\ngen oder auf EU-Gesetzgebungsakte zur\u00fcckgeht, die dem \n\nFreistaat Sachsen keinen eigenen materiellen Umset-\n\nzungsspielraum belassen.\u201c \n\nDamit komme ich zu dem viel diskutierten Thema Schul-\n\ndenbremse und Kommunen, das auch einer der Haupt-\n\npunkte bei der Anh\u00f6rung in der Dreik\u00f6nigskirche war. \n\nAuch hier \u00fcberzeugen Ihre L\u00f6sungsans\u00e4tze im Endergeb-\n\nnis leider nicht. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass die kommunale \n\nEbene am Ende die Zeche f\u00fcr die Schuldenbremse des \n\nLandes zahlen muss. Diese Entwicklung w\u00e4re auch nicht \n\nneu. Den Kommunen werden seit langer Zeit immer neue \n\nAufgaben aufgeb\u00fcrdet, die Geld kosten, ohne dass ein \n\nwirklicher Mehrbelastungsausgleich erfolgt. Da sie aber \n\ndie Aufgaben finanzieren m\u00fcssen, steigt ihre Verschul-\n\ndung damit stetig an. Das ist inzwischen eine Binsen-\n\nweisheit geworden. \n\nWirklich ehrlich w\u00e4re die Schuldenbremse nur dann, \n\nwenn Sie auch eine Schuldenbremse f\u00fcr die Kommunen \n\nin die S\u00e4chsische Verfassung aufnehmen w\u00fcrden, was \n\nauch der Sachverst\u00e4ndige Marius Thye in der Anh\u00f6rung \n\nvorgeschlagen hat, weil es dadurch nicht zuletzt auch \n\nmehr Transparenz daf\u00fcr gebe, wie die finanzielle Situati-\n\non der Kommunen tats\u00e4chlich ist. Auf Druck der Opposi-\n\ntionsparteien, die an dem Entwurf beteiligt waren, wollen \n\nSie die Kommunen zumindest dann entlasten, wenn die \n\n\u00dcbertragung von Aufgaben zu einer Mehrbelastung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung f\u00fchrt. Dieser Mehrbelas-\n\ntungsausgleich ist sicher positiv zu bewerten. Allerdings \u2013 \n\nauf die Umsetzung in der Realit\u00e4t sind wir als NPD-\n\nFraktion schon mal gespannt. \n\nDass hier offensichtlich Interpretationsspielr\u00e4ume beste-\n\nhen, zeigt die Protokollerkl\u00e4rung der LINKEN im Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss, die diese Fraktion \n\naus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden f\u00fcr notwendig befunden \n\nhat. Wir haben zu dieser Frage in Sachsen leider eine \n\nRechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, die f\u00fcr die \n\nKommunen ung\u00fcnstig ist und sich insoweit auch von der \n\nanderer L\u00e4nder unterscheidet. \n\nDie Klarstellung, dass k\u00fcnftig nicht nur Mehrbelastungen \n\ndurch den Freistaat auszugleichen sind, die zum Zeitpunkt \n\nder \u00dcbertragung von Aufgaben an die Kommunen und f\u00fcr \n\nden Zeitraum der Prognose absehbar sind, ist daher \n\nw\u00fcnschenswert. Wir sind gespannt, ob und wie der \n\nMehrbelastungsausgleich k\u00fcnftig in der Realit\u00e4t umge-\n\nsetzt und nicht mit allen m\u00f6glichen Tricks umgangen \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren, der Vorschlag einer Schulden-\n\nbremse k\u00f6nnte ein wichtiges politisches Signal sein. Die \n\nUmsetzung \u00fcberzeugt aber leider nicht. Zudem bestehen \n\nbei uns ganz erhebliche Zweifel, ob sie in der Stunde der \n\nEntscheidung, also, wenn sich die Frage Neuverschuldung \n\n\u2013 ja oder nein? \u2013 wirklich stellen w\u00fcrde, auch tats\u00e4chlich \n\numgesetzt werden kann. \n\nBei der NPD-Fraktion \u00fcberwiegt daher die Skepsis, \n\nallerdings in unterschiedlichem Ma\u00dfe. Deshalb kann \n\nselbstverst\u00e4ndlich bei uns jeder Abgeordnete der Fraktion \n\nfrei f\u00fcr sich entscheiden, wie er abstimmt. Die Tendenz \n\ngeht dabei in Richtung Enthaltung, da der Weg an sich \n\nrichtig ist, aber nicht konsequent zu Ende gegangen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. M\u00fcller sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen und treten in eine weitere \n\nRednerrunde ein, es sei denn, die Staatsregierung m\u00f6chte \n\nschon in dieser Runde das Wort ergreifen. \u2013 F\u00fcr die \n\nStaatsregierung spricht nun Herr Staatsminister und \n\nLandtagskollege Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Kollegen! In der Tat: Die Beratung der Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung ist etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches. Die Verfas-\n\nsung stellt die Grundordnung des Staates dar. Obwohl sie \n\nselbst nicht auf einer rechtlichen Garantie und einem \n\nerm\u00e4chtigenden Gesetzgebungsakt beruht, verf\u00fcgt sie \n\ndoch \u00fcber politische und kulturelle Legitimit\u00e4t und bindet \n\ndie Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Gewalt und den Gesetzgeber, \n\ndas hei\u00dft, auch den Haushaltsgesetzgeber. Dieser hat sich, \n\nwie wir gesehen haben, in anderen L\u00e4ndern und auch in \n\nDeutschland \u00fcber jene Beschr\u00e4nkungen seiner Befugnis-\n\nse, die aus einer zeitlich begrenzten Legislatur \u2013 auch in \n\nfinanzieller Hinsicht \u2013 erwachsen, oftmals hinweggesetzt \n\nund durch die Aufnahme von Krediten auf Kosten kom-\n\nmender Generationen gehandelt. \n\nEs kann tats\u00e4chlich die Frage gestellt werden, inwieweit \n\ndie finanzielle Bindung kommender Generationen demo-\n\nkratisch zu legitimieren ist, wird doch hier Geld von \n\nB\u00fcrgern und W\u00e4hlern ausgegeben, die den handelnden \n\nGesetzgeber dazu nie erm\u00e4chtigt haben; wird doch hier \n\nm\u00f6glicherweise Geld von B\u00fcrgern ausgegeben, die es \n\nzum Zeitpunkt der Ausgabeentscheidung noch nicht \n\neinmal gibt. Die Aufnahme einer Schuldenbremse in die \n\nVerfassung wirkt aber weit \u00fcber rein finanzielle Effekte \n\nhinaus. Die Verfassungs\u00e4nderung stellt klar, was \u00fcbrigens \n\nin Sachsen seit Jahren Kern der Finanz- und Haushaltspo-\n\nlitik ist: Der Staat darf nicht auf Kosten nachfolgender \n\nGenerationen leben. \n\nDie Verfassungs\u00e4nderung stellt klar, dass die Ausga-\n\nbenerm\u00e4chtigung des Haushaltsgesetzgebers an seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8260 \n\nAmtsdauer und Legislatur gebunden und dementspre-\n\nchend auch wirtschaftlich limitiert ist. Es wird klargestellt \n\n\u2013 noch einfacher ausgedr\u00fcckt \u2013: Der Souver\u00e4n ist das \n\nVolk, nicht der Haushaltsgesetzgeber. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, unter dem Hinweis, das Volk \n\nist der Souver\u00e4n, ist eine Verfassungs\u00e4nderung, wie wir \n\nsie heute hier beraten, auch aus Sicht der Staatsregierung \n\ndurchaus gerechtfertigt. \n\nWir haben es uns in Sachsen bisher verwehrt, Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungen vorzunehmen; es ist die erste. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas zeigt auch die Bedeutung dieser einen Verfassungs-\n\n\u00e4nderung. Zum Beispiel ist das Grundgesetz der Bundes-\n\nrepublik Deutschland seit 1992 24-mal ge\u00e4ndert worden. \n\nAlle anderen Landesverfassungen in der Bundesrepublik \n\n\u2013 mit Ausnahme Sachsen-Anhalts \u2013 sind im Schnitt \n\nsiebenmal ge\u00e4ndert worden \u2013 nicht die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung. Sie wird heute m\u00f6glicherweise zum ersten Mal \n\nge\u00e4ndert. \n\nZwar hat das Grundgesetz den Ansto\u00df zu einer Schulden-\n\nbremse auch auf L\u00e4nderebene gegeben; der Freistaat \n\nSachsen bleibt aber bei einer blo\u00dfen Schuldenbremse \n\nnicht stehen, denn die Schuldenbremse darf schlie\u00dflich \n\nnicht zulasten der sozial Schwachen oder der Kommunen \n\ngehen. Deswegen werden nicht nur finanzverfassungs-\n\nrechtliche Regelungen, sondern auch Regelungen zum \n\nkommunalen Mehrbelastungsausgleich Gegenstand der \n\nVerfassungs\u00e4nderung sein. Eine solche Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung im \u00fcberparteilichen Konsens auf den Weg zu bringen \n\nwar politisch ein Kraftakt, meine Damen und Herren. \n\nDieser \u00fcberparteiliche politische Konsens erm\u00f6glicht es \n\nuns, die hohen H\u00fcrden einer Verfassungs\u00e4nderung zu \n\nnehmen. \n\nZur Schuldenbremse ist bereits viel ausgef\u00fchrt worden; \n\nsie schr\u00e4nkt die Zul\u00e4ssigkeit von Neuverschuldungen weit \n\nein. Damit werden Lastenverschiebungen in die Zukunft \n\nwirksam verhindert. Auf der anderen Seite wird der \n\nHandlungsspielraum des Haushaltsgesetzgebers einge-\n\nschr\u00e4nkt. Das wird die Arbeit in diesem Haus in Zukunft \n\nbeeinflussen; machen wir uns nichts vor. \n\nAber ich habe genauso wenig Zweifel daran, dass dies der \n\nrichtige Weg ist, wenn wir uns heute eine nachhaltige und \n\nsinnvolle Selbstbeschr\u00e4nkung im Interesse der kommen-\n\nden Generationen auferlegen. In Ausnahmesituationen \n\nkann es allerdings weiter m\u00f6glich sein, dass ein Haushalt \n\nohne Neuverschuldung schlicht nicht m\u00f6glich ist. Das \n\nber\u00fccksichtigt das zur Abstimmung stehende Gesetz \n\nebenfalls; es gibt aber hohe H\u00fcrden vor. Ausnahmsweise \n\nist eine Kreditaufnahme bei einem deutlichen R\u00fcckgang \n\nvon Einnahmen, in F\u00e4llen von Naturkatastrophen und in \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen gestattet. Die unmit-\n\ntelbare Handlungsf\u00e4higkeit des Staates w\u00e4re somit in \n\nF\u00e4llen wie einem Hochwasser weiterhin gew\u00e4hrleistet und \n\nHilfen k\u00f6nnten bereitgestellt werden. Dies festzuhalten ist \n\nwichtig: Der Staat bleibt auch in Ausnahmesituationen \n\nhandlungsf\u00e4hig. \n\nDurch die verpflichtende Tilgung solcher neuen Schul-\n\ndenaufnahmen innerhalb von acht Jahren wird aber \n\nsichergestellt, dass solche au\u00dferordentlichen Lasten in \n\neinem \u00fcberschaubaren und konkret festgelegten Zeitraum \n\ngeschultert werden und damit eben kein langfristiger \n\nSchuldenaufwuchs stattfindet. \n\nBer\u00fccksichtigt wird zudem, dass neben den expliziten \n\nSchulden auch implizite Verpflichtungen bestehen \u2013 etwa \n\nim Hinblick auf zuk\u00fcnftig f\u00e4llige Pensionszahlungen, die \n\nheute bereits rechtlich begr\u00fcndet werden, heute also zur \n\nVorsorge anstehen. Daf\u00fcr hat der Freistaat Sachsen schon \n\n2005 mit der Einrichtung eines Vorsorgefonds begonnen, \n\nVorsorge zu treffen. Dieser Vorsorgefonds wird jetzt auch \n\nin der Verfassung abgesichert. Auch dies ist ausdr\u00fccklich \n\nzu begr\u00fc\u00dfen, meine Damen und Herren. \n\nDie Schuldenbremse spiegelt auch ein weiteres Merkmal \n\ns\u00e4chsischer Politik wider, n\u00e4mlich \u00fcber den Tagesrand der \n\naktuellen Handlungsnotwendigkeiten hinaus zu schauen \n\nund Lastenverschiebungen auf kommende Generationen \n\nzu verhindern. Das hei\u00dft, wir machen Sachsen auch \n\nzukunftsfest. \n\nDie Verfassungs\u00e4nderung beschr\u00e4nkt sich nicht allein \n\ndarauf, Lastenverschiebungen zu verhindern, sondern \n\nstellt zugleich klar, dass eine gerechte Verteilung von \n\nLasten innerhalb der heutigen Generation erforderlich ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZum einen wird klar geregelt, dass die Rechte der Kom-\n\nmunen aus Artikel 85 und 87 unber\u00fchrt bleiben; zum \n\nanderen wird der Anwendungsbereich des Mehrbelas-\n\ntungsausgleichs erweitert. Im \u00dcbrigen werden die Fi-\n\nnanzbeziehungen zwischen Freistaat und Kommunen \n\nweiterhin nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz gestaltet. \n\nWeiter wird klargestellt, dass etwaige Einsparungen nicht \n\neinseitig zulasten sozialer Belange gehen d\u00fcrfen und dass \n\ndas in der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Sozial-\n\nstaatsprinzip selbstverst\u00e4ndlich auch bei der Haushalts-\n\nplanung und der Haushaltsausf\u00fchrung in besonderer \n\nWeise zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich das Wort an die vier einbringenden Fraktionen \n\nrichten, die den Entwurf in langen und bestimmt nicht \n\neinfachen Verhandlungen erarbeitet haben. Es verdient \n\ngro\u00dfe Anerkennung, dass Sie ungeachtet aller Schwierig-\n\nkeiten an dem Ziel, in dieser f\u00fcr die Zukunft des Freistaa-\n\ntes so bedeutsamen Sache einen breiten Konsens zu \n\nfinden, festgehalten haben. Die Sorgfalt, mit der Sie \n\nberaten und bis zum Schluss um Formulierung gerungen \n\nhaben, zeugt zugleich von dem sehr hohen Respekt, den \n\nauch der Landtag gegen\u00fcber der Verfassung aufbringt. \n\nDie Staatsregierung \u2013 lassen Sie mich das zum Schluss \n\nklarstellen \u2013 hat diese Diskussion immer begleitet und sie \n\nbegr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das jetzt vorliegende Ergebnis. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8261 \n\nw\u00fcrden uns freuen, wenn dieser Antrag heute eine m\u00f6g-\n\nlichst breite Zustimmung in diesem Haus f\u00e4nde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDr. Martens hatte gerade das Wort f\u00fcr die Staatsregierung. \n\n\u2013 Wir treten jetzt in eine weitere Rednerrunde ein und das \n\nWort ergreift zun\u00e4chst f\u00fcr die miteinbringende Fraktion \n\nder CDU Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer eine Verfas-\n\nsung \u00e4ndern will, steht in der Verantwortung, dies in \n\numfangreicher Form zu begr\u00fcnden. Dies trifft im Allge-\n\nmeinen, aber hier im Besonderen bei der S\u00e4chsischen, bei \n\nunserer Verfassung zu. Im Allgemeinen deshalb, weil \n\nVerfassungen eben weder nach parteipolitischem Kalk\u00fcl \n\nnoch nach tagespolitischem Belieben zu \u00e4ndern sind. Im \n\nBesonderen, weil der Verfassungsstaat Sachsen eine \n\nandere Verfassungstradition hat. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat als verfassungsgebende \n\nVersammlung am 26. Mai 1992 nach umfangreichen \n\nBeratungen und umfassender Einbeziehung des s\u00e4chsi-\n\nschen Volkes die S\u00e4chsische Verfassung beschlossen. Bis \n\nzum heutigen Tag ist es die einzige \u2013 ich betone: die \n\neinzige \u2013 deutsche Verfassung, die bisher nie ge\u00e4ndert \n\nwurde. Darauf, glaube ich, kann Sachsen stolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nSie haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es f\u00fcr mich heute keine \n\neinfache Situation ist. Verfassungen sind f\u00fcr lange Zeiten \n\ngemacht und unterliegen nicht dem st\u00e4ndigen Wandel. \n\nWar die Verfassung 1992 nach der friedlichen Revolution \n\nund der Wiederbegr\u00fcndung des s\u00e4chsischen Staates \n\nerarbeitet worden, so geht die heutige \u00c4nderung auf \n\nRegelungen des Bundesstaates zur\u00fcck. \n\nDas Grundgesetz verbietet den deutschen L\u00e4ndern ab \n\n2020 jegliche Neuverschuldung. Hier liegt aber dennoch \n\neine Sondersituation vor. Damit die Existenz des Freistaa-\n\ntes Sachsen besonders in Notsituationen nicht noch \n\nzus\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet wird, sollen Ausnahmen vom Ver-\n\nschuldungsverbot normiert werden \u2013 Grund genug, sich \n\nan dieser Diskussion zu beteiligen. \n\nDennoch: Die Eingriffsintensit\u00e4t der \u00c4nderung kann als \n\nschwerwiegend bezeichnet werden. Sie bindet die k\u00fcnfti-\n\ngen Landtage in ihren politischen Gestaltungsm\u00f6glichkei-\n\nten, die Haushaltsgesetzgeber, nur das auszugeben, was \n\nvorher durch Steuern eingenommen wurde. Sie bindet und \n\nverpflichtet aber auch alle k\u00fcnftigen Staatsregierungen, \n\nalles Erdenkliche f\u00fcr die Staatseinnahmen zu tun. \n\nWas geschieht, wenn der Bundesstaat Steuern senkt? Wie \n\nwerden wir unsere Aufgaben erf\u00fcllen? Ich frage mich: \n\nSind Steuersenkungen damit f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nvorbei und damit tabu? \n\nStandarderh\u00f6hungen kann es wohl k\u00fcnftig nicht mehr \n\ngeben. Das habe ich in dem langen Diskussionsprozess in \n\nder Arbeitsgruppe, aber auch jetzt im Verfahren im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gemerkt, weil viele bzw. die betei-\n\nligten Fraktionen durchaus der Meinung sind, das k\u00f6nnen \n\nwir uns mit unserem geringen Finanzbudget k\u00fcnftig nicht \n\nmehr leisten. Und: Es wird nat\u00fcrlich st\u00e4rkere politische \n\nAuseinandersetzungen \u00fcber den richtigen Weg, das \n\nrichtige Verteilen der weniger werdenden Finanzmittel, \n\ndie uns in den n\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung stehen, \n\ngeben. \n\nNun zum Einzelnen der Verfassungs\u00e4nderung. \n\nBei der \u00c4nderung der Finanzverfassung handelt es sich \n\num eine \u00e4u\u00dferst schwierige finanzrechtliche Materie. \n\nNoch schwieriger, meine sehr geehrten, hochgesch\u00e4tzten \n\nDamen und Herren, bleibt dabei die verfassungsrechtliche \n\nBetrachtung, und ich glaube, dass es in Deutschland wohl \n\nkaum mehr als ein Dutzend Experten gibt, die in der Lage \n\nsind, die finanzpolitischen Schwierigkeiten und die \n\nverfassungsrechtlichen Besonderheiten entsprechend \n\nfachlich ausreichend zu betrachten. Dies haben wir im \n\nBeratungsverfahren und in der Anh\u00f6rung deutlich gesp\u00fcrt. \n\nAusdr\u00fccklich, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich Herrn Prof. von Mangoldt f\u00fcr seine exzellente \n\nBeratung im Laufe des Beratungsverfahrens herzlich \n\ndanken. \n\nNun zum Einzelnen. In Artikel 95 soll festgelegt werden, \n\ndass der Haushaltsplan ab dem 1. Januar 2014 grunds\u00e4tz-\n\nlich ohne Einnahmen aus Krediten auszugleichen ist. \n\nDieses Verbot der Nettokreditaufnahme bezieht sich auf \n\nden gesamten Haushalt und gilt damit auch f\u00fcr die un-\n\nselbstst\u00e4ndigen Sonderverm\u00f6gen des Freistaates Sachsen, \n\nso wie wir es in Artikel 95 normiert haben. Hierdurch \n\nwollen wir die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass das \n\nKreditaufnahmeverbot nicht umgangen werden kann. \n\nEin weiterer wichtiger Teil des \u00c4nderungsgesetzes sind \n\ndie Regelungen zum Schutz der kommunalen Ebene. Das \n\nNeuverschuldungsverbot darf nicht zulasten der Kommu-\n\nnen im Freistaat Sachsen gehen. Die Kommunen m\u00fcssen \n\nauch zuk\u00fcnftig in der Lage sein, ihre Aufgaben im Inte-\n\nresse der B\u00fcrger zu erf\u00fcllen. \n\nDazu gelten mehrere Grunds\u00e4tze: \n\nErstens. Die Grunds\u00e4tze der Finanzbeziehungen zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und den s\u00e4chsischen Kommunen \n\nbleiben unber\u00fchrt. \n\nZweitens. Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz wird nicht \n\nangetastet. \n\nDrittens. Der Mehrbelastungsausgleich wird erg\u00e4nzend \n\nausgerichtet: Alle Mehrbelastungen nach Artikel 85, die \n\nvom Freistaat Sachsen verursacht werden, sind auszuglei-\n\nchen. Es ist ein Vollkostenausgleich damit verbunden; \n\nStandarderh\u00f6hungen sind ausgleichspflichtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ein \n\nvollst\u00e4ndiger und finanzkraftunabh\u00e4ngiger Mehrbelas-\n\ntungsausgleich erforderlich. Sinn und Zweck des Arti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8262 \n\nkels 85 der Verfassung des Freistaates Sachsen ist, den \n\nKommunen ebendiese Finanzgarantie f\u00fcr die eigenver-\n\nantwortliche Aufgabenwahrnehmung zu geben. \n\nEs wird somit auch bei Kostenermittlungsverfahren keine \n\n\u00c4nderungen geben. Wir haben das im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss sehr ausgiebig besprochen. Wir wissen, \n\ndass es ein Prognoseverfahren nach Artikel 85 geben wird \n\nund dass nat\u00fcrlich diese Prognose dann mit den fachli-\n\nchen Diskussionen \u00fcber Artikel 87 in der Zukunft weiter-\n\ngef\u00fchrt wird. \n\nBleibt festzustellen: Die Wirkung der Grundrechte kann \n\ndurch diese \u00c4nderung nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Die \n\nGrundrechte und die damit in Verbindung stehenden \n\nStaatsziele aus den Artikeln 5 und 6 sind zu garantieren. \n\nDie Grundrechte werden auch k\u00fcnftig im Freistaat Sach-\n\nsen den Rahmen der Gesetze bestimmen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nSachsen blickt auf eine \u00fcber 900-j\u00e4hrige Staatstradition, \n\neine 182-j\u00e4hrige Verfassungstradition und eben auf eine \n\n21-j\u00e4hrige Verfassungstradition seit Wiedererstehung des \n\nFreistaates Sachsen nach der friedlichen Revolution. \n\nDamit die Verfassung ihre bindende Wirkung und den \n\nWillen des Verfassungsgebers entfalten kann, braucht sie \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. Damit steigt der Wert der \n\nVerfassung; denn diese einmalige \u00c4nderung \u2013 das m\u00f6chte \n\nich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 kann kein offenes Tor f\u00fcr \n\nweitere, inflation\u00e4re \u00c4nderungen der Verfassung sein. \n\nVerfassungen sind keine Steinbr\u00fcche f\u00fcr tagespolitische \n\nProfilierung. Ich warne vor einer st\u00e4ndigen Ank\u00fcndi-\n\ngungsdemokratie, damit Verfassungen zu \u00e4ndern. \n\nKurt Biedenkopf hat bei der Verabschiedung 1992 zur \n\nS\u00e4chsischen Verfassung gesagt: \u201eVon Anfang an galt es, \n\nBew\u00e4hrtes zu erhalten und Neues zu entwickeln. Die \n\nS\u00e4chsische Verfassung vereint beides auf gelungene \n\nWeise. Anhand ihrer Artikel eine Diskussion \u00fcber Kon-\n\nservatismus und Modernismus zu f\u00fchren w\u00fcrde einen \n\nVersuch am untauglichen Projekt bedeuten.\u201c \u2013 Dem habe \n\nich heute nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung wird modern bleiben, wenn sie \n\ngelebt, die Rechte geachtet und gesch\u00fctzt werden und es \n\nbei der einmaligen \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nam heutigen Tage f\u00fcr die n\u00e4chsten 25 Jahre bleibt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit, besonders  \n\nbei den GR\u00dcNEN, und Zurufe) \n\nDaf\u00fcr w\u00fcrde ich mich ganz herzlich bei Ihnen bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion der \n\nSPD \u2013 \u2013 Ich sehe am Mikrofon 3 Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention vorbringen? \u2013 Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, lieber Kollege Schiemann! Nicht die Nicht\u00e4nderung \n\nmacht eine Verfassung modern, sondern es ist ihr Inhalt. \n\nNicht das Beharren auf einmal festgeschriebenen Inhalten \n\nohne Weiterentwicklung macht eine Verfassungspraxis \n\nbesser, sondern es ist immer das Abw\u00e4gen zwischen \n\nPraxis und Realit\u00e4t im Gesetz. \n\nUnd wenn es nun einmal so ist, dass die Einwohnerzahl \n\nsinkt und durch die festgeschriebene Anzahl der Antrag-\n\nsteller bei Volksbegehren in der Verfassung de facto das \n\nQuorum nach oben gehoben wird, dann m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber diskutieren. Das ist der Geist dieser Verfassung:  \n\ndass eine Verfassung fortgeschrieben werden muss. \n\nDass gerade Sie jetzt sagen, das darf man nicht machen, \n\nund ausdr\u00fccklich davor warnen, finde ich entt\u00e4uschend. \n\nDenn ich fand es in den Verhandlungen gut, dass Sie die \n\nam Anfang sehr starre Position, man d\u00fcrfe den Artikel 85 \n\nnicht fortschreiben, weil man dann den Artikel 87 infrage \n\nstellen w\u00fcrde mit seinen Grunds\u00e4tzen, zu denen wir ja \n\ngemeinsam stehen, aufgegeben haben. Das war gut. \n\nEs ist in der Anh\u00f6rung auch noch einmal von allen Sach-\n\nverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt worden: Dieser Teil Konnexit\u00e4ts-\n\nprinzip, den wir ja einf\u00fchren, besch\u00e4digt den Gleichm\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrundsatz nicht. Okay. Das ist Teil des Kompro-\n\nmisses. Aber bitte, jetzt warnen Sie doch noch nicht \n\neinmal mit der Besch\u00e4ftigung der Realit\u00e4t im Lande und \n\nder Verfassung! Da ist noch einiges zu tun. Das verkraftet \n\ndiese Verfassung nicht nur, das wird sie sogar st\u00e4rken. \n\nVerfassungen, die nicht ge\u00e4ndert wurden, weil es blo-\n\nckiert wurde entgegen einer gesellschaftlichen Entwick-\n\nlung, haben keinen Bestand. Das w\u00fcnsche ich dieser \n\nVerfassung nicht. Ich w\u00fcnsche ihr einen Modernisie-\n\nrungsprozess. Lassen Sie sich endlich darauf ein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin J\u00e4hnigen reagiert Kollege \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erster Punkt: \n\nIch wei\u00df, dass Verfassungen nicht f\u00fcr die Ewigkeit \n\ngemacht sind. Ich wei\u00df aber auch, dass das politische \n\nTagesgesch\u00e4ft dorthin geh\u00f6rt, wo man die entsprechenden \n\nFragen ausstreiten muss: in die Mitte der Gesellschaft. \n\nDazu ben\u00f6tige ich nicht st\u00e4ndig die Diskussion \u00fcber eine \n\nVerfassungs\u00e4nderung, sondern ich ben\u00f6tige st\u00e4ndig die \n\nDiskussion mit dem s\u00e4chsischen Volk. Es ist ein gro\u00dfes \n\nManko, dass politische Parteien zu wenig mit dem s\u00e4chsi-\n\nschen Volk diskutieren und nur noch in ihren eigenen \n\nReihen das Gespr\u00e4ch suchen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZweiter Punkt: Die Rolle des Artikels 85 ist immer in \n\nVerbindung mit der in Rede stehenden Verschuldungs-\n\nbremse diskutiert worden. Ich habe es als redlich angese-\n\nhen, allen Fraktionen einen fairen Weg zu dieser Diskus-\n\nsion zu er\u00f6ffnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8263 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie machen jetzt die T\u00fcr zu!) \n\nVerbunden mit der Verschuldungsbremse im Freistaat \n\nSachsen ist \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 die Festschreibung von Ausnah-\n\nmen. Diese sind viel zu wichtig, als dass man sich nicht \n\nauf eine Debatte dar\u00fcber einlassen sollte. Der Grundge-\n\nsetzgeber hat deutlich gemacht: Wenn die L\u00e4nder bis \n\n2020 keine Ausnahmen festlegen, dann wird es auch \n\nkeine geben. \u2013 Das ist Grund genug, auch bei uns etwas \n\nzu tun. \n\nHerr Pr\u00e4sident, lassen Sie mich mit einem Zitat enden. \n\nKonfuzius soll einmal gesagt haben: \u201eWenn du die Ab-\n\nsicht hast, dich zu erneuern, tu es jeden Tag!\u201c Aber dazu \n\neine Verfassung zu \u00e4ndern, daran hat er wohl nicht ge-\n\ndacht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter \n\nentsprechend der Rednerreihenfolge. Das Wort k\u00f6nnte \n\njetzt die SPD-Fraktion ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf \n\nmehr. Als N\u00e4chstes h\u00e4tte die FDP-Fraktion das Rederecht. \n\n\u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift Kollege Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zur Verfassungs\u00e4nderung wurde schon vieles \n\ngesagt; ich m\u00f6chte gern auf wenige Punkte eingehen. Mir \n\nist es wichtig, deutlich herauszustellen, was wir hinsicht-\n\nlich der Finanzbeziehungen zwischen dem Freistaat und \n\nden Kommunen vereinbart haben. Es ging uns nicht \n\ndarum, das bestehende System des kommunalen Finanz-\n\nausgleichs zu revolutionieren oder komplett neu zu \n\ngestalten. Wir haben lediglich f\u00fcr einen Punkt, den Mehr-\n\nbelastungsausgleich bei der Ver\u00e4nderung von Standards, \n\neine Neuregelung in das Gesetz eingef\u00fcgt. Insbesondere \n\nwar es nicht unser Anliegen, den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\n\nsatz I anzutasten. Dieser ist eindeutig in Artikel 87 gere-\n\ngelt und bleibt von dem, was wir heute beschlie\u00dfen, \n\nunber\u00fchrt. \n\nFerner m\u00f6chte ich verdeutlichen, dass es unsere Intention \n\nist, den Mehrbelastungsausgleich lediglich dort Anwen-\n\ndung finden zu lassen, wo durch ein Gesetz oder aufgrund \n\neines Gesetzes \u2013 damit meine ich ausschlie\u00dflich eine \n\nRechtsverordnung, nicht eine Verwaltungsvorschrift \u2013 aus \n\ndem Entscheidungsbereich des Freistaates Sachsen eine \n\nMehrbelastung f\u00fcr die Kommunen eintritt. Damit ist auch \n\nklargestellt, dass europarechtliche oder bundesrechtliche \n\nRegelungen, auf die wir keinen Einfluss haben, hier \n\nkeinen entsprechenden Mehrbelastungsausgleich hervor-\n\nrufen. \n\nIch m\u00f6chte ferner auf eine Diskussion eingehen, die wir \n\nsowohl in der Arbeitsgruppe als auch in den Beratungen \n\nin den Aussch\u00fcssen sehr klar gef\u00fchrt haben: Wie gehen \n\nwir damit um, wenn eine Aufgabe, die \u00fcbertragen worden \n\nist, anschlie\u00dfend weiterfinanziert werden soll? \u2013 Wir \n\n\u00fcberlegten in den Beratungen, ob wir im Gesetz normie-\n\nren, dass der finanzielle Ausgleich dauerhaft aufrechtzu-\n\nerhalten ist und somit die Regelung der Finanzbeziehun-\n\ngen \u2013 jetzt in Artikel 87 der Verfassung \u2013 zu einem sehr \n\nviel weiteren Teil in Artikel 85 hin\u00fcberzuziehen ist. Wir \n\nhaben uns bewusst dagegen entschieden, die W\u00f6rter \n\n\u201edauerhaft aufrechtzuerhalten\u201c in die Verfassung zu \n\nschreiben, um somit das bisherige System auch so zu \n\nbelassen. \n\nDa es in den Diskussionen im Rechtsausschuss und auch \n\nin der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung Zweifel gegeben hat, \n\nm\u00f6chte ich klar und deutlich sagen: Es ist der feste Wille \n\nunserer Fraktion gewesen, es so zu machen, wie es im \n\nWortlaut des Verfassungstextes steht und wie wir es in der \n\nBegr\u00fcndung ausgef\u00fchrt haben. Alles, was man nachtr\u00e4g-\n\nlich hineinzuinterpretieren versucht, muss scheitern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte das Schutzkonzept f\u00fcr die Kommunen noch \n\neinmal deutlich hervorheben. Wir haben einerseits zuge-\n\nsagt, dass wir bei Ver\u00e4nderung von Standards einen \n\nMehrbelastungsausgleich gew\u00e4hren wollen, und anderer-\n\nseits ausdr\u00fccklich formuliert, dass die Rechte der Tr\u00e4ger \n\nder kommunalen Selbstverwaltung unangetastet bleiben \n\nsollen. Das ist ein Gesamtkonzept. Es soll dazu f\u00fchren, \n\ndass Sparanstrengungen, die aufseiten des Freistaates \n\nSachsen zur Einhaltung der Schuldenbremse gemacht \n\nwerden, nicht zulasten der Kommunen gehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Biesok sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE hat keine \n\nRedezeit mehr. Als N\u00e4chstes ist die Fraktion DIE LINKE \n\nam Zuge. Das Wort ergreift Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! V\u00f6llig richtig, Herr \n\nStaatsminister und Kollege Schiemann: Der Souver\u00e4n, \n\ndas Volk, entscheidet im Grunde genommen \u00fcber die \n\nVerfassung. Das Volk entscheidet eigentlich auch \u00fcber die \n\nVerteilung der Mittel, die f\u00fcr die Realisierung der essen-\n\nziellen Grunds\u00e4tze bzw. der Staatsfundamentalgrunds\u00e4tze \n\nin dieser Verfassung vorgesehen sind. \n\nNun gibt es im Volk eine Meinungsbildung zu der Prob-\n\nlematik, die man gemeinhin \u2013 unter Verk\u00fcrzung \u2013 \u201eSchul-\n\ndenbremse\u201c nennt. Letztlich geht es um die grunds\u00e4tzli-\n\nche Unterbindung der Nettokreditaufnahme als einer \n\nFinanzierungsquelle, obwohl viele Wissenschaftler sagen: \n\nEs ist systemwidrig \u2013 asystemisch \u2013, wenn im Kapitalis-\n\nmus die M\u00f6glichkeit der Finanzierung von Staatsausga-\n\nben, von Ma\u00dfnahmen zur konjunkturellen Belebung etc. \n\n\u00fcber die Nettokreditaufnahme derart beschr\u00e4nkt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Streit ist in der Welt. Die entsprechende Position \n\nhaben im Jahr 2009 \u00fcber 300 Wissenschaftler \u2013 die gute \n\nH\u00e4lfte Professoren, darunter h\u00f6chst ausgewiesene Namen \n\n\u2013 in einem Memorandum niedergelegt und dabei die \n\nFrage aufgeworfen, ob der Zukunftspfad tats\u00e4chlich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8264 \n\n\u201eSchuldenbremse\u201c, also das Verbot der Nettokreditauf-\n\nnahme, ist oder ob \u2013 so zum Beispiel Prof. Peter Bofinger, \n\nseinerzeit einer der Wirtschaftsweisen \u2013 die \u201eGoldene \n\nRegel\u201c eingehalten werden sollte, die betont, dass neben \n\nder passiven Zukunftsvorsorge, die in einer Begrenzung \n\nder Verschuldung besteht \u2013 keine Frage \u2013, auch die aktive \n\nZukunftsvorsorge in Form \u00f6ffentlicher Investitionen \n\ngew\u00e4hrleistet bleiben muss. Insoweit ist eine Auss\u00f6hnung, \n\neine Harmonisierung herbeizuf\u00fchren. \n\nKollege Schiemann, wir als Fraktion DIE LINKE hatten \n\nuns unter zwei Voraussetzungen entschieden \u2013 die \n\nSchmerzen, die wir dabei hatten, hat mein Kollege Frakti-\n\nonsvorsitzender bereits reflektiert \u2013, an der angebotenen \n\nDebatte \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung teilzunehmen. F\u00fcr \n\ndieses Angebot bedanken wir uns bei den anderen vier \n\ndemokratischen Fraktionen ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie erste Voraussetzung war, dass die Diskussion nicht so \n\neingegrenzt gef\u00fchrt wird; denn inzwischen ist \u00c4nde-\n\nrungsbedarf herangereift, der sich keineswegs auf die \n\nFinanzverfassung beschr\u00e4nkt. Dass dem so ist, dar\u00fcber \n\nherrscht nicht nur in unserer Fraktion Einigkeit, sondern \n\nso haben sich auch andere Fraktionen ge\u00e4u\u00dfert. Ich meine \n\ndamit vor allem die beiden anderen demokratischen \n\nOppositionsfraktionen; aber auch aus den Reihen der \n\nKoalitionsfraktionen, jedenfalls der CDU-Fraktion, wurde \n\nes so artikuliert. Die S\u00e4chsische Verfassung besteht nun \n\nseit \u00fcber 20 Jahren und hat sich \u2013 insoweit besteht \u00fcber-\n\nhaupt kein Dissens \u2013 in vielerlei Hinsicht bew\u00e4hrt. Auf \n\nderen Grundlage konnte man hervorragend streiten, auch \n\nbeim Verfassungsgerichtshof. Aber ich betone: Der \n\n\u00c4nderungsbedarf beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf die \n\nFinanzverfassung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs geht um ein ganzes Kompendium von Fragen \u2013 auf-\n\ngeworfen von diesem Hohen Haus, von Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden, die sich mit verfassungsrechtlichen Fragen in \n\ndemokratischen Beteiligungsprozesse befassen, und sogar \n\nvom ehemaligen Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages, \n\nErich Iltgen, der zum Beispiel sehr f\u00fcr die Quorum\u00e4nde-\n\nrung beim Volksbegehren eingetreten ist. Das war unsere \n\nerste Motivation, weil wir gesagt haben: Das ist die \n\nChance \u2013 weil nun einmal die Zweidrittelmehrheit ge-\n\nbraucht wird \u2013, jetzt in diesem Hause zu diesen herange-\n\nreiften Fragen in einen konstruktiven, ausgewogenen \n\nDisput zu treten. \n\nDer zweite Grund war, dass wir einfach auf die Realit\u00e4ten \n\nsehen. Die erste Realit\u00e4t ist, dass der Freistaat Sachsen in \n\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung bereits seit dem \n\n1. Januar 2009, also im \u00a7 18, eine Schuldenbremse hat, \n\ndie uns im Grunde genommen bis dato nicht gehindert \n\nhat, die Aufgaben zu erf\u00fcllen, die Grunds\u00e4tze einzur\u00e4u-\n\nmen, vor allem, dass wir eben seit dem Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des Grundgesetzes vom 29. Juni 2009 mit der \n\nEinf\u00fchrung der sogenannten Schuldenbremse in Arti-\n\nkel 143 e Abs. 3 Satz 3 des Grundgesetzes eine \u00d6ffnungs-\n\nklausel hatten, die besagt, dass den L\u00e4ndern im Zeitraum \n\nvom 1. Januar 2011 bis zum 31. Dezember 2019 die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben ist, \u201enach Ma\u00dfgabe der geltenden \n\nlandesrechtlichen Regelungen von den Vorgaben des \n\nArtikels 109 Abs. 3 Grundgesetz abzuweichen\u201c. Das war \n\ndann Anlass, dass wir gesagt haben: Okay, wenn es die \n\nM\u00f6glichkeit gibt, das abzufedern, was im Grundgesetz \n\nsteht, es auf Sachsen zu spezifizieren und anzupassen; \n\nalso wenn wir einen origin\u00e4ren s\u00e4chsischen Weg gehen \n\nwollen, dann wollen wir daran beteiligt sein. Dann ist das \n\ndurchaus legitim und wir reden dar\u00fcber, sosehr wir die \n\nSchuldenbremse als ein neoliberales Element ablehnen. \n\nAber das ist nun einmal vom Grundgesetz her da und es \n\nkommt \u00fcber uns, wenn wir nichts tun, was in den Arti-\n\nkeln 109 und 115 steht. \n\nAber jetzt kommt der Punkt. Kollege Schiemann und \n\nKollege Biesok, wir sind dann mit einer Kompromissfor-\n\nmel herausgekommen, die wir in den Nachmittagsstunden \n\ndes 1. Februar in der Arbeitsgruppe ausverhandelt haben, \n\nund wir haben dann den Fraktionsvorsitzenden und den \n\nMitgliedern der Arbeitsgruppe empfohlen, diesen Kom-\n\npromiss anzunehmen und mit ihrer Unterschrift zu tragen. \n\nNun ist ein Kompromiss die L\u00f6sung eines Konfliktes \n\ndurch gegenseitige freiwillige \u00dcbereinkunft unter beider-\n\nseitigem Verzicht auf Teile der jeweils gestellten Forde-\n\nrungen. Anders komme ich nicht zum Kompromiss. \n\nAufeinander zugehen hei\u00dft das. Das war v\u00f6llig klar. Es \n\nwar auch v\u00f6llig klar, dass demzufolge zun\u00e4chst einmal \n\ndas, was in diesen Artikel\u00e4nderungen, die wir vorgenom-\n\nmen haben \u2013 also in den drei Artikeln; die Kollegen \n\nSchiemann und Biesok sind darauf eingegangen \u2013 die \n\nGrundlage dessen ist, was im Gesetz gefasst wird und was \n\ndann als Gesetz in den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang \n\ndieses Hohen Hauses eingeht. \n\nDann aber beginnt das Problem zumindest f\u00fcr einen Teil \n\nunserer Fraktion, n\u00e4mlich zum Ersten, dass Einzelne den \n\nGesetzentwurf bekommen haben, und zweitens die \n\nBegr\u00fcndungen Erstaunen hervorriefen. Die Mehrheit hat \n\ngesagt: Wie passt denn das zusammen mit dem, was in \n\ndem Normenwortlaut steht? \n\nDass das nicht nur unser Problem gewesen ist, hat ja in \n\nder Expertenanh\u00f6rung \u2013 darauf komme ich noch einmal \n\nzur\u00fcck \u2013 am pr\u00e4gnantesten Prof. Wieland, Rektor der \n\nDeutschen Universit\u00e4t f\u00fcr Verwaltungsrecht Speyer und \n\nInhaber eines Lehrstuhls f\u00fcr Finanz- und Steuerrecht, \n\nausgef\u00fchrt, indem er in der Anh\u00f6rung am 5. Juni 2013 \n\nsagte: \u201eJetzt kommen meine Grundbedenken, die ich \n\ngegen Ihren Gesetzentwurf habe. Ich sehe eine deutliche \n\nDiskrepanz in dem Text der Verfassung und der Begr\u00fcn-\n\ndung. Diese passt zu einem ganz anderen Verfassungstext \n\nals dem, den Sie vorlegen. Dies gibt Juristen Arbeitsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Ich denke aber auch und muss Sie fairerweise \n\nan dieser Stelle, an der Sie noch etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, \n\ndarauf hinweisen: F\u00fcr Verfassungsrechtler und Verfas-\n\nsungsgerichte ist der Text verbindlich. Die Entstehungs-\n\ngeschichte wird herangezogen, wenn der Text Interpreta-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8265 \n\ntionsspielr\u00e4ume l\u00e4sst.\u201c Vergleiche \u00a7 35 des stenografi-\n\nschen Protokolls. \n\nNun hatten wir erwartet, dass genau auf diese Frage das \n\nHohe Haus mit Vernunft und Verstand abstellt und in \n\neinem ruhigen, \u00fcberlegten und ohne jegliche \u00dcberhast \n\ngef\u00fchrten Debattenprozess dar\u00fcber redet, wie diese \n\nInterpretationsspielr\u00e4ume, wie diese oft zu Missverst\u00e4nd-\n\nnissen f\u00fchrenden Auslegungsm\u00f6glichkeiten und derglei-\n\nchen mehr ausger\u00e4umt werden, im Interesse, dass ein \n\nverfassungsfestes Gesetz herauskommt, allzumal, Kollege \n\nSchiemann, wenn es das erste nach 20 Jahren in der \n\n\u00c4nderung des origin\u00e4ren Textes der Verfassung ist. \n\nDa bin ich der Auffassung \u2013 ich glaube, die teile ich mit \n\nIhnen, Kollege Schiemann \u2013, ich geh\u00f6re nicht zu den \n\nPolitikern, die sagen, wir beschlie\u00dfen erst einmal etwas \n\nund dann warten wir einmal, was der S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsgerichtshof oder das Bundesverfassungsgericht \n\ndaraus macht. Das w\u00e4re ein schlechter Stil von Politik, ein \n\nschlechtes Beispiel von Parlamentarismus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb war es aus unserer Sicht nicht gl\u00fccklich \u2013 das \n\nsage ich sehr zur\u00fcckhaltend \u2013, dass wir die Expertenanh\u00f6-\n\nrung just an dem 5. Juni 2013 \u2013 zwar an traditioneller \n\nSt\u00e4tte der Verfassungsgesetzgebung, der Dreik\u00f6nigskirche \n\n\u2013 durchgef\u00fchrt haben, aber einen Tag, bevor die Scheitel-\n\nwelle der Elbe Dresden erreichte \u2013 mit der Konsequenz, \n\ndass nicht nur zwei Sachverst\u00e4ndige nicht anreisen \n\nkonnten, sondern auch nicht die Abgeordneten des befas-\n\nsenden Ausschusses, und dass die H\u00e4lfte der Experten in \n\nden Mittagsstunden wieder verschwand und nicht mehr \n\nf\u00fcr Fragen der Abgeordneten zur Verf\u00fcgung stand. \n\nWir haben uns bei den Experten zu bedanken, dass sie \n\ndann bereit waren, noch auf offen gebliebene Fragen \n\nschriftlich zu antworten. Kollegin J\u00e4hnigen und Kollege \n\nPanter haben davon dankenswerterweise gewisserma\u00dfen \n\ngemeinn\u00fctzig noch Gebrauch gemacht und haben Antwor-\n\nten bekommen. \n\nWenn ich es richtig sehe, hat die letzte Antwort eines \n\nSachverst\u00e4ndigen Herrn Kollegen Panter am 5. Juli \n\nerreicht. Zu diesem Zeitpunkt hatte schon der Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss seine abschlie\u00dfende \n\nBeratung und Beschlussfassung beendet. Bei dieser \n\nAntwort ging es aber um eine nicht unma\u00dfgebliche Frage. \n\nEs ging n\u00e4mlich um die Frage der Praktikabilit\u00e4t der in \n\nArtikel 95 Abs. 4 enthaltenen Konjunkturkomponente, \n\nalso die Frage: Wann darf ich bei Konjunktureinbr\u00fcchen \n\nk\u00fcnftig tats\u00e4chlich Nettokreditaufnahme in Anspruch \n\nnehmen? Bis zu dieser Stunde hatten drei Sachverst\u00e4ndige \n\n\u2013 Prof. Lenk, Prorektor der Universit\u00e4t Leipzig, Herr \n\nProf. Ragnitz und Prof. Wieland \u2013 gesagt: Herrschaften, \n\neure Kunjunkturkomponente, wie ihr sie jetzt in Arti-\n\nkel 95 Abs. 4 verankert habt, greift nicht. Sie wird nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass sie in der Praxis Anwendung findet. \n\nDas ist im letzten Schreiben relativiert von Herrn \n\nProf. Lenk. Es ist aber nicht ausger\u00e4umt. Das h\u00e4tte aber \n\nausger\u00e4umt werden m\u00fcssen. Es ist ein Kernst\u00fcck der \n\nk\u00fcnftigen Frage, wann ich \u00fcberhaupt Kredite aufnehmen \n\nkann, n\u00e4mlich au\u00dferhalb von Katastrophen- oder Hoch-\n\nwasserf\u00e4llen. \n\nIch will noch einen Aspekt hervorheben. Wir haben uns \n\nauch keine Zeit f\u00fcr andere Grundsatzfragen nehmen \n\nk\u00f6nnen und genommen. Ich kann das zwar nicht f\u00fcr den \n\nmitbehandelnden Haushalts- und Finanzausschuss sagen, \n\naber f\u00fcr den federf\u00fchrenden Ausschuss, in dem dann \n\neigenartigerweise Kollege Biesok die Auffassung vertrat, \n\ndass es nicht Aufgabe des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses sei, eine Auslegung von Gesetzen vorzunehmen. \n\nIn dieser Sitzung haben wir uns nicht \u00fcber die Frage \n\nverst\u00e4ndigt, dass immerhin Prof. Lenk auf ein Problem \n\naufmerksam gemacht hat, das aus unserer Sicht von \n\nimmenser Bedeutung ist, n\u00e4mlich den Umstand, dass \u2013 \n\nnachlesbar auf Seite 20 des Anh\u00f6rungsprotokolls \u2013: \u201eMit \n\nBezug auf die vorgesehene Schuldenbremse, da hat sich \n\nSachsen in eine Lage man\u00f6vriert, die ich strategisch f\u00fcr \n\nschwierig halte, und zwar aus folgendem Grund: Wenn \n\nSie sich die Abrechnung des Bundesfinanzministeriums \n\nzum L\u00e4nderfinanzausgleich 2012 einmal anschauen, dann \n\nist Sachsen bei der Umverteilung im Finanzausgleich, wie \n\nes jetzt im Solidarpakt geregelt ist, auf der letzten Position \n\nder eigenen Finanzkraft. \n\nWir sind seit 1995 von der viertletzten auf die letzte \n\nPosition gesunken. Das hei\u00dft, wir sind momentan das \n\nfinanzschw\u00e4chste Land in Deutschland, was viele noch \n\nnicht registriert haben, und wir sind auf der anderen Seite \n\nGott sei Dank aufgrund einer soliden Finanzpolitik sehr \n\ngering verschuldet. Das hei\u00dft aber, strategisch f\u00fcr die \n\nVerhandlungen stehen wir allein in einer Ecke, n\u00e4mlich \n\nEmpf\u00e4ngerland und quasi schuldenfrei. Die anderen \n\nEmpf\u00e4ngerl\u00e4nder und die Zahlerl\u00e4nder stehen in der \n\nanderen Ecke. Ich bin gespannt, wie wir diesen Spagat \n\nmeistern. Das muss man, glaube ich, mitdenken, wenn wir \n\n\u00fcber Schuldenbremsen nachdenken.\u201c \n\nGenau diese Frage ist auch nicht ausdebattiert. \n\nEin letzter Punkt, der einen Teil meiner Fraktion be-\n\nschwert: Wir haben in Artikel 85 Abs. 2 in einer guten \n\nAbsicht, n\u00e4mlich den Durchgriff auf die Kommunen bei \n\nder Schuldenbremse f\u00fcr das Land zu vermeiden, also die \n\nKommunen davor zu sch\u00fctzen, in einer ebenfalls intensi-\n\nven Debatte den Artikel 85 Abs. 2 auszulegen versucht. \n\nWir haben uns bem\u00fcht, die Differenzen zu \u00fcberwinden, \n\ndie entstanden sind, weil zu Artikel 85 Abs. 2 Urteile des \n\nVerfassungsgerichtshofes in Bezug genommen werden, \n\ndie eben nur auf die Prognosefinanzierung abstellen und \n\ndie genau in der Gesetzesbegr\u00fcndung stehen. \n\nDa hat sich Kollege Schiemann noch am vergangenen \n\nFreitag bem\u00fcht, uns diese Sorge zu nehmen, indem er \n\nmeinte, auch das Urteil des Verfassungsgerichtshofes aus \n\ndem Jahr 2000 stelle auf die Vollkostenfinanzierung ab. \n\nDem aber hat stehenden Fu\u00dfes Kollege Biesok wider-\n\nsprochen. Das hat er vorhin hier wieder getan. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8266 \n\nDer eine sagt \u201ePrognosefinanzierung\u201c, der andere sagt \n\n\u201eVollkostenfinanzierung\u201c. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Das kann Kollege Lichdi dann gern noch ausf\u00fchren. Wir \n\nhaben diesen Dissens. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nEin abschlie\u00dfendes Wort: Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, \n\ndass es, wenn wir uns die notwendige Zeit genommen \n\nh\u00e4tten, diese im Raum stehenden Differenzen bei einem \n\nverfassungs\u00e4ndernden Gesetz in Ruhe auszudebattieren, \n\ngelungen w\u00e4re, auch einen noch gr\u00f6\u00dferen Teil unserer \n\nFraktion daf\u00fcr zu gewinnen, diesem Gesetz zuzustimmen. \n\nSo bleiben Zweifel, und aufgrund dieser Zweifel wird \n\nsich ein Teil meiner Fraktion und werde auch ich mich \n\npers\u00f6nlich bei der Abstimmung heute enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Bartl f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich sehe an Mikrofon 4 den \n\nWunsch nach einer Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, ich glaube, \n\ndas kann man so, wie Sie das hier vorgetragen haben, \n\nnicht stehen lassen. Wir haben in der Arbeitsgruppe, die \n\nden Text erarbeitet hat, ausdr\u00fccklich dar\u00fcber diskutiert, ob \n\nwir in den Regelungsgehalt des Artikels 85 aufnehmen, \n\ndass der Mehrbelastungsausgleich in seinen Auswirkun-\n\ngen dauerhaft aufrechterhalten bleibt. Das haben wir am \n\n12. Oktober 2012 diskutiert. \n\nWir haben in dieser Arbeitsgruppe diese Textformulierung \n\nausdr\u00fccklich aus dem Normtext herausgenommen. Damit \n\nwar sie nicht mehr Gegenstand des Normtextes, den Sie \n\nmit Ihren Kollegen verhandelt haben und den Ihr Frakti-\n\nonsvorsitzender unterschrieben hat. \n\nWir haben also weder get\u00e4uscht, noch haben wir eine \n\nabweichende Begr\u00fcndung in unseren Normtext aufge-\n\nnommen. Das zu behaupten ist schlicht und einfach \n\nfalsch. Das war Gegenstand der Verhandlungen, und wir \n\nhaben es bewusst im Rahmen des von Ihnen beschriebe-\n\nnen Kompromissverfahrens anders entschieden. \n\nLassen Sie mich auch ganz deutlich sagen: Ihre Fraktion \n\nhat sich auf Weisung Ihrer Parteif\u00fchrung in Berlin nicht \n\nan der Erarbeitung der Begr\u00fcndung beteiligt. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nSie haben versucht, \u00fcber den Rechtsausschuss in die \n\nBegr\u00fcndung etwas anderes hineinzuinterpretieren, als im \n\nNormtext und in der Begr\u00fcndung steht. Sie haben ver-\n\nsucht, durch die Zitierung von Minderheitsmeinungen in \n\nder verfassungsrechtlichen Literatur und durch nicht \n\neinschl\u00e4gige Urteile anderer Landesverfassungsgerichte \n\neinen Regelungsinhalt zu interpretieren, der von uns als \n\neinbringenden Fraktionen nicht gemeint ist. Das finde ich \n\nunredlich. \n\nHerr Kollege Bartl, lassen Sie mich noch eine Sache zur \n\nVerschuldung sagen. Als bekennender Neoliberaler \u2013 f\u00fcr \n\nmich ist das kein Schimpfwort \u2013 m\u00f6chte ich Ihnen den \n\nUnterschied zwischen Schuldenaufnahme eines Unter-\n\nnehmens und Schuldenaufnahme der \u00f6ffentlichen Hand \n\ndeutlich machen. Die Schuldenaufnahme der \u00f6ffentlichen \n\nHand ist nichts anderes als ein Vorgriff auf zuk\u00fcnftige \n\nSteuereinnahmen des Staates. Die Schuldenaufnahme \n\neines Unternehmens erfolgt immer dann, wenn der Unter-\n\nnehmer der Meinung ist, durch die Aufnahme der Schul-\n\nden zuk\u00fcnftig eine h\u00f6here Rendite zu erwirtschaften, die \n\nes ihm erm\u00f6glicht, die Schulden zu tilgen und die anfal-\n\nlenden Zinsen abzudecken. Nur dann ist eine Schulden-\n\ntragf\u00e4higkeit gegeben. Dadurch, dass der Staat aber eine \n\nsolche \u00dcberrendite durch die Aufnahme von Schulden \n\nnicht erreichen kann, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nCarsten Biesok, FDP: \u2013 ist es ein Fehlgriff, wenn man \n\nversucht, Politik durch die Aufnahme von Schulden zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Biesok. \u2013 Die Reaktion \n\nerfolgt jetzt durch Herrn Kollegen Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nErstens, Kollege Biesok, ich glaube, dass sich der Grund-\n\ngesetzgeber seinerzeit sehr wohl \u00fcberlegt hat, weshalb er \n\ndie M\u00f6glichkeit der Nettokreditaufnahme in das Grundge-\n\nsetz aufgenommen hat. Mithin hat er seinerzeit mitnichten \n\ndaran gedacht, dass es Teufelszeug ist, dass der Staat eine \n\nNettokreditaufnahme vornehmen kann, nat\u00fcrlich nicht, \n\nwie es dann meistens passiert ist, um daraus vor allem \n\nkonsumtive Investitionen zu t\u00e4tigen, sondern um vor \n\nallem Investitionen zu t\u00e4tigen, die der Innovation, der \n\nWirtschaftsentwicklung, der wirtschaftlichen Stabilit\u00e4t \n\nund damit letztlich auch der Gewinnsch\u00f6pfung durch den \n\nStaat respektive f\u00fcr den Steuerzahler dienen und ihn \n\nentlasten. Es war keiner Landesregierung und auch nicht \n\nder Bundesregierung aufgegeben, einen solchen Schul-\n\ndenberg anzuh\u00e4ufen. Dass dieser Schuldenberg abgebaut \n\nwerden muss, steht doch au\u00dfer Streit. \n\nZweitens. Die Frage nach dem \u201edauerhaften\u201c Heraus-\n\nnehmen oder Nichtherausnehmen haben wir letztlich \n\ninsofern unterschiedlich interpretiert, als wir gesagt \n\nhaben: Eigentlich ist Artikel 85 Abs. 2 Satz 1 eindeutig, \n\nwenn dort steht, dass der Freistaat Sachsen bei allen \n\n\u00fcberwiesenen Aufgaben \u2013 Satz 2 f\u00fcgt hinzu, dass das f\u00fcr \n\ndie freiwilligen und f\u00fcr die Pflichtaufgaben und f\u00fcr neue \n\nStandards gilt \u2013 die Mehrbelastung ausgleichen muss. Es \n\nist vom Text her eigentlich klar, dass er eine Vollfinanzie-\n\nrung schuldet und eben keine Prognosefinanzierung. \n\nWenn sich dann aber der Vertreter des Staatsministeriums \n\nder Finanzen am vergangenen Mittwoch im Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss hinstellt und sagt, man mache die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8267 \n\nPrognose und bei der Prognose bleibe es, ist das eine \n\nAbweichung von dem, was in der Arbeitsgruppe im \n\nVerst\u00e4ndigungsprozess ausgelegt worden ist. Genau diese \n\nProblematik, dass es dabei auch in der Auslegung zwi-\n\nschen Kollegen Schiemann und Ihnen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe die Zeit \u00fcberzogen. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss ab und an \n\ndarauf hinweisen, dass sowohl f\u00fcr Kurzinterventionen als \n\nauch f\u00fcr Reaktionen die Redezeiten endlich sind. \u2013 Eine \n\nweitere Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Modschied-\n\nler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich m\u00f6chte als Vorsitzen-\n\nder des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nnoch einmal auf den 5. Juni eingehen. Das, was Sie gesagt \n\nhaben, Herr Bartl, ist nicht richtig. Wir haben uns als \n\nObleute eine Dreiviertelstunde Zeit genommen, dar\u00fcber \n\nzu diskutieren, ob wir die Sitzung stattfinden lassen und \n\nwie wir sie stattfinden lassen. Ich als Ausschussvorsitzen-\n\nder habe das alleinige Recht zu bestimmen, ob die Sitzung \n\nstattfindet. Ich habe es in R\u00fccksprache mit allen demokra-\n\ntischen Fraktionen getan. Sie haben dem auch zuge-\n\nstimmt. In dieser Obleute-Besprechung und auch in der \n\nSitzung ist kein entsprechender Antrag gestellt worden. \n\nDas ist das Erste. \n\nDas Zweite ist, dass eine Sachverst\u00e4ndige erkl\u00e4rt hat, dass \n\nsie an dieser Sitzung wegen Hochwassers nicht teilneh-\n\nmen k\u00f6nne. Am darauffolgenden Tag hat sie eine Ge-\n\nwerkschaftsveranstaltung durchgef\u00fchrt. Ich kann daf\u00fcr \n\nnichts, es hatte aber ein komisches Geschm\u00e4ckle. Wir \n\nhaben das zur Kenntnis genommen. Das ist halt so. \n\nDie anderen Sachverst\u00e4ndigen sind gegen 14 Uhr losge-\n\nfahren, weil sie alle noch etwas zu Hause zu tun hatten, \n\ndenn sie kamen nicht von hier und mussten alle mit dem \n\nZug heim. Sie hatten angenommen, dass die Sitzung um \n\n14 Uhr zu Ende ist. Was das mit Hochwasser zu tun hat, \n\nwei\u00df ich nicht. Ich m\u00f6chte nur klarstellen, dass wir hier \n\nkomplett im Konsens gearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non auf die Kurzintervention des Kollegen Modschiedler. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDas ist f\u00fcr mich ein Nebenkriegsschauplatz und nicht \n\nma\u00dfgeblich f\u00fcr den Entscheid \u00fcber die ganze Sache, aber \n\nes war trotzdem etwas anders. Tatsache ist, dass es diese \n\nObleute-Beratung gab und dass wir unter dem Aspekt des \n\nRespekts vor den angereisten Sachverst\u00e4ndigen, die \n\nteilweise trotz des Hochwassers schon am Tag davor ins \n\nHotel gekommen waren, entschieden haben, sie nicht \n\nwieder nach Hause zu schicken, sondern die Anh\u00f6rung \n\ndurchzuf\u00fchren. Das war der Grund. \n\nDas hat aber die Bauchschmerzen nicht beseitigt, die wir \n\ndamit hatten, dass zum Beispiel der stellvertretende \n\nVorsitzende des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses eben nicht an der Anh\u00f6rung teilnehmen konnte, \n\nweil er von der vom Elbehochwasser in der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz betroffenen Seite nicht weg konnte, und dass \n\neine Sachverst\u00e4ndige definitiv erkl\u00e4rt hat, dass sowohl ihr \n\nHaus als auch die Gesch\u00e4ftsstelle im Leipziger Hochwas-\n\nsergebiet stehen. \n\nLetztlich \u2013 das sage ich jetzt \u00fcberhaupt nicht \u00fcberh\u00f6ht \u2013 \n\nhabe ich es so verstanden, dass ein Teil der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen auch wegen der besonderen Situation, beispielswei-\n\nse der Abflugzeit des Flugzeugs, die Sitzung vorzeitig \n\nverlassen hat. Das ist aber nicht die Frage. Mein Problem \n\nhabe ich vorhin noch einmal betont. \n\nWir hatten die M\u00f6glichkeit, Fragen an die Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen zu stellen, die fr\u00fchzeitig abgereist sind oder abreisen \n\nmussten. Die Fragen sind beantwortet worden. Aber die \n\nFragen sind so beantwortet worden, dass sie neue Prob-\n\nleme aufgeworfen haben, dass sie einen neuen Diskussi-\n\nonsgegenstand aufgemacht haben und dass dar\u00fcber die \n\nDiskussion nicht gef\u00fchrt worden ist, dass daf\u00fcr nicht die \n\nZeit war, und zwar deshalb, weil heute hier die abschlie-\n\n\u00dfende Entscheidung sein muss und \u2013 ich sage es einmal \n\nso: im Schweinsgalopp \u2013 dieses Eiltempo angelegt wor-\n\nden ist. Das beschwert uns. Das halten wir f\u00fcr unange-\n\nmessen im Verh\u00e4ltnis zu dem Gegenstand, der heute hier \n\nzu er\u00f6rtern ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt die \n\nzweite Rednerrunde. Das Wort ergreift Herr Schimmer, \n\nder f\u00fcr die NPD-Fraktion spricht. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Als der Bundestag am 29. Mai 2009 \n\ndie Aufnahme einer Schuldenbremse in das Grundgesetz \n\nbeschloss, erschien dieser Schritt vielen Beobachtern \n\nzun\u00e4chst wie ein Meilenstein in der Geschichte der \n\ndeutschen Haushaltspolitik. Die damalige Euphorie hat \n\nsich allerdings rasch und gr\u00fcndlich wieder gelegt \u2013 dies \n\nauch aus gutem Grund. \n\nSowohl die Schuldenbremse im Grundgesetz als auch die \n\nSchuldenbremse, die jetzt in die s\u00e4chsische Landesverfas-\n\nsung eingef\u00fcgt werden soll, halten nicht das, was sie \n\nversprechen. \u00c4hnlich wie die Schuldenbremse im Grund-\n\ngesetz begrenzt auch die Schuldenbremse in der Landes-\n\nverfassung, die jetzt eingef\u00fcgt werden soll, zwar die \n\nKreditaufnahme des Freistaates \u2013 was grunds\u00e4tzlich zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen ist \u2013, jedoch hat sie keine begrenzende Wirkung \n\nauf eine m\u00f6glicherweise drohende Neuverschuldung aus \n\nZahlungsverpflichtungen, die der Freistaat au\u00dferhalb \n\nseines Etats eingeht oder eingegangen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8268 \n\nUm konkret zu werden: Auch die hier vorliegende Rege-\n\nlung umfasst zwar rechtlich unselbstst\u00e4ndige Sonderver-\n\nm\u00f6gen, sie umfasst aber keine Beteiligung des Freistaates \n\nan privatwirtschaftlich organisierten Unternehmungen. \n\nDas Sachsen-LB-Debakel, die derzeit mit Abstand gr\u00f6\u00dfte \n\nBelastung f\u00fcr den s\u00e4chsischen Landeshaushalt, w\u00e4re also \n\nmit dieser Schuldenbremse nicht verhindert worden. \n\nNoch ern\u00fcchternder, meine Damen und Herren, ist ein \n\nBlick auf die Erfahrungen des Bundes mit der im Grund-\n\ngesetz verankerten Schuldenbremse. Ausgerechnet im \n\nJahr 2010, im ersten Jahr nach der Einf\u00fchrung der Schul-\n\ndenbremse, erlebte die Bundesrepublik den gr\u00f6\u00dften \n\nVerschuldungsschub ihrer Geschichte. Die Gesamtver-\n\nschuldung der \u00f6ffentlichen Haushalte explodierte um \n\nunfassbare 18 % auf fast 2 Billionen Euro. Allein die \n\n\u00dcbertragung von Risikopapieren der Hypo Real Estate in \n\ndie FSM Wertmanagement sowie die Stutzungsma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr die WestLB erh\u00f6hten den Schuldenstand zum \n\nJahresende 2010 um den astronomischen Betrag von \n\n232,2 Milliarden Euro. \n\nMerke: Schuldenbremsen sch\u00fctzen nicht vor sogenannten \n\nBankenrettungen, die den Steuerzahler im Zweifelsfall \n\nwesentlich mehr kosten als jeder keynesianisch inspirierte \n\nAusgabenexzess der \u00f6ffentlichen Hand, so wie schon jetzt \n\n\u2013 wenn man den Blick auf Sachsen richtet \u2013 der Sachsen-\n\nLB-Bankrott mehr kostet als die Ausgabenexplosion beim \n\nLeipziger City-Tunnel. \n\nAuch in den Folgejahren wurde erneut deutlich, dass die \n\nSchuldenbremse ganz schnell zum Gaspedal umfunktio-\n\nniert werden kann, wenn dies der politischen Klasse in \n\nDeutschland opportun erscheint. Auch vor offensichtli-\n\nchen Rechtsbeugungen und Verst\u00f6\u00dfen gegen das Grund-\n\ngesetz schreckt man dabei nicht zur\u00fcck. \n\nDie nach Aussagen von CSU-Chef Horst Seehofer erfolg-\n\nreichste Regierung der Nachkriegszeit hat nicht nur den \n\nschon erw\u00e4hnten gr\u00f6\u00dften Verschuldungsschub in der \n\nbundesdeutschen Geschichte im Jahr 2010 zu verantwor-\n\nten, sondern sie hat es dar\u00fcber hinaus geschafft, den \n\npermanenten Euro-Rettungsfonds ESM als ein f\u00fcr die \n\ngew\u00e4hlten deutschen Parlamente v\u00f6llig unkontrollierbares \n\nEinfallstor f\u00fcr eine h\u00f6here Neuverschuldung zu installie-\n\nren, wobei noch diverse bilaterale Rettungskredite f\u00fcr \n\nGriechenland, der deutsche Haftungsanteil an den \n\nSchrottpapieren der EZB sowie abzuschreibende  \n\nTARGET2-Salden in einen nach realistischen Kriterien \n\nberechneten Schuldenstand einbezogen werden m\u00fcssten. \n\nMit all diesen Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, \n\nwurde die Finanzordnung des Grundgesetzes, die auf der \n\nAnnahme einer bundesstaatlichen Solidargemeinschaft \n\nzur gemeinsamen Daseinsvorsorge beruht, schlicht und \n\neinfach in Schutt und Asche gelegt \u2013 trotz des formalen \n\nBestehens einer sogenannten Schuldenbremse im Grund-\n\ngesetz. Diese Finanzordnung des Grundgesetzes wird \n\nimmer dann durchbrochen, wenn der Bund zwischenstaat-\n\nliche Vertr\u00e4ge eingeht, die ihn in bestimmten F\u00e4llen in \n\nbundesstaats\u00e4hnlicher Weise zwingen, weit \u00fcber seine \n\nLeistungsf\u00e4higkeit hinaus Zahlungen an Institutionen wie \n\nden ESM zu leisten, die im bundesstaatlichen Finanzver-\n\nbund der Bundesrepublik Deutschland nicht vorgesehen \n\nund mit diesem auch verfassungsrechtlich aus der Sicht \n\nder NPD nicht vereinbar sind. \n\nDie NPD-Fraktion ist davon \u00fcberzeugt, dass das Ausma\u00df \n\nder von Deutschland \u00fcbernommenen finanziellen Ver-\n\npflichtungen im Zusammenhang mit der sogenannten \n\nEurorettung zu einem akuten Finanznotstand das Bundes \n\nf\u00fchren wird, der sp\u00e4ter mit voller H\u00e4rte auf alle Bundes-\n\nl\u00e4nder, also auch auf den Freistaat Sachsen, durchschla-\n\ngen wird. Schon der Umstand, dass es Bundesfinanzmi-\n\nnister Wolfgang Sch\u00e4uble m\u00f6glich war, die deutschen \n\nEinzahlungen in das Grundkapital des permanenten \n\nRettungsfonds ESM \u00fcber eine Neuverschuldung zu \n\nfinanzieren, die bei der Berechnung der nationalen Schul-\n\ndenbremse dann aber einfach ausgeklammert wurde, \n\nzeigt, dass es in Deutschland eine funktionierende Schul-\n\ndenbremse bislang gar nicht gibt \u2013 jedenfalls keine, die \n\ndiesen Namen auch wirklich verdient h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, die deutsche Haushaltspolitik \n\nwurde im vergangenen Jahrzehnt durch zwei hochdrama-\n\ntische Ereignisse gepr\u00e4gt: die Banken- und Finanzkrise \n\nder Jahre 2007 und 2008 und die seit dem Mai 2010 \n\nimmer weiter eskalierende Eurokrise. Diese beiden \n\nEreignisse haben deutlich gemacht, dass die Verschul-\n\ndungsgefahr nicht mehr unbedingt in einem unm\u00e4\u00dfigen \n\nund unvern\u00fcnftigen Ausgabeverhalten der \u00f6ffentlichen \n\nHand besteht, sondern dass wirklich dramatische Ver-\n\nschuldungspotenziale \u00fcber Zahlungsverpflichtungen \n\naufgebaut werden, die g\u00e4nzlich au\u00dferhalb der staatlichen \n\nHaushalte liegen. \n\nDiese dramatischen historischen Erfahrungen des vergan-\n\ngenen Jahrzehnts haben \u00fcberhaupt keinen Eingang in die \n\nFormulierung der Schuldenbremse gefunden, die heute \n\nhier debattiert wird. Deswegen ist die NPD-Fraktion der \n\nAuffassung, dass eine Schuldenbremse, die sich im Kern \n\ndarauf beschr\u00e4nkt, Grenzen der Kreditaufnahme innerhalb \n\nder \u00f6ffentlichen Haushalte zu bestimmen, den Erforder-\n\nnissen unserer durch zunehmende Globalisierungskrisen \n\ngepr\u00e4gten Zeit schlicht und einfach nicht gerecht wird und \n\nauch nicht \u00fcber die bereits im Jahr 2009 vom Landtag \n\nbeschlossene Regelung der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung hinausgeht. \n\nDie Verschuldungsgefahr \u2013 auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nStaatshaushalt \u2013 ist sehr real. Wirksam bek\u00e4mpft werden \n\nkann sie aber nur durch zwei zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu \n\nder heute zu beschlie\u00dfenden Schuldenbremse, n\u00e4mlich \n\neinerseits durch die konsequente R\u00fcckkehr zur Nichtbei-\n\nstandsklausel innerhalb der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsuni-\n\non, die die europ\u00e4ischen Staatshaushalte endlich wieder \n\ntrennt, andererseits \u2013 das hat die Kollegin Hermenau \n\ndankenswerterweise schon gesagt \u2013 durch die Einf\u00fchrung \n\neiner Schuldenbremse f\u00fcr Banken, die es den Banken \n\ndurch die Einf\u00fchrung h\u00e4rterer Eigenkapitalvorschriften \n\nunm\u00f6glich macht, ganze Staats- und Volkswirtschaften \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8269 \n\ndurch ihre Spekulationsexzesse an den Rand des Ruins zu \n\nbringen. \n\nDie Verabschiedung dieser Schuldenbremse in ihrer \n\nheutigen Form hingegen ist \u2013 so hat es die Kollegin Eva-\n\nMaria Stange j\u00fcngst nach ihrem Interview treffend ausge-\n\ndr\u00fcckt \u2013 eine konstruierte Notwendigkeit, die von CDU \n\nund FDP aus rein populistischem Kalk\u00fcl ins Plenum \n\ngetragen wird. \n\nDer hier von CDU, FDP, SPD und GR\u00dcNEN vorgelegte \n\nVerfassungs\u00e4nderungsentwurf bel\u00e4sst es bei der isolierten \n\nBetrachtung des Einzelsymptoms einer potenziell zu \n\nhohen Kreditaufnahme innerhalb der \u00f6ffentlichen Haus-\n\nhalte, was nach Auffassung der NPD-Fraktion definitiv \n\nviel zu wenig ist. Es besteht die Gefahr, dass mit der \n\nVerankerung von Schuldenbremsen im Grundgesetz und \n\nden Landesverfassungen den B\u00fcrgern im Lande die \n\nIllusion einer f\u00fcr alle zuk\u00fcnftig soliden Haushaltspolitik \n\nvorgegaukelt wird, w\u00e4hrend hinter den Kulissen just zur \n\ngleichen Zeit auf europ\u00e4ischer Ebene \u2013 wie wir das \n\ngerade erleben \u2013 die gr\u00f6\u00dfte Schuldenvergemeinschaftung \n\nder j\u00fcngeren Geschichte stattfindet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAndererseits ist der Einbau verfassungsrechtlicher \n\nSchranken gegen eine zu hohe Neuverschuldung, der \n\nsicherlich auch eine gewisse disziplinierende Wirkung auf \n\nk\u00fcnftige Regierungen entfaltet, nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 \n\ndas hat mein Kollege Dr. M\u00fcller auch schon gesagt \u2013, \n\ndenn er ist eine grunds\u00e4tzlich richtige Ma\u00dfnahme. Aus \n\ndiesem Grunde wird sich heute wohl eine Mehrheit der \n\nMitglieder der NPD-Fraktion der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das am Ende der zweiten Rednerrunde Herr Schim-\n\nmer. \u2013 Wir treten jetzt in eine dritte Rednerrunde ein. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zu jedem \n\nNeujahrsempfang hat unser Landtagspr\u00e4sident Matthias \n\nR\u00f6\u00dfler, der bekanntlich ein Bef\u00fcrworter des Neuverschul-\n\ndungsverbots ist, uns immer wieder gemahnt, das Projekt \n\nanzugehen.  Jedes Mal konnte man in ablehnende, er-\n\nstaunte und auch entschlossene Gesichter schauen. Heute \n\naber ist der Tag der Entscheidung. \n\nIch sage Folgendes: Heute k\u00f6nnen wir etwas Historisches \n\nschaffen. Sowohl der Bund als auch die Bundesl\u00e4nder \n\nHessen, Schleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz, Mecklen-\n\nburg-Vorpommern und Hamburg haben zwar das Neuver-\n\nschuldungsverbot im Grundgesetz bzw. in der jeweiligen \n\nLandesverfassung verankert, doch in allen F\u00e4llen beginnt \n\nsie erst ab dem Jahr 2020 wirksam zu werden. Wenn die \n\nvorgeschlagene Verfassungs\u00e4nderung heute die notwendi-\n\nge Stimmenzahl von 88 Stimmen erreicht, w\u00e4re der \n\nFreistaat Sachsen das erste Bundesland in Deutschland, \n\nwelches zum 1. Januar 2014 ein aktives Neuverschul-\n\ndungsverbot verfassungsrechtlich verankert hat. Das \n\nnenne ich wahrhaft historisch. \n\nWir haben das Datum nicht aus Rekordsucht gew\u00e4hlt, \n\nsondern aus \u00dcberzeugung. Die Staatsverschuldung ist ein \n\n\u00dcbel. Sie ist Betrug an der Zukunft eines Landes. Je eher \n\nman dem eine verfassungsrechtliche H\u00fcrde vorschieben \n\nkann, desto besser. Dass wir ein formelles Datum gew\u00e4hlt \n\nhaben, n\u00e4mlich den Beginn eines Haushaltsjahres, ist eine \n\ntechnische Formsache. Es passt aber eigentlich dazu. \n\nWenn ich heute um Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf bitte, st\u00fctze ich mich auf verschiedene \n\nArgumente. Verlassen Sie sich zum einen auf den histori-\n\nschen Erfahrungsschatz der Menschheit. Schon 300 Jahre \n\nvor Christus gab Philemon seinen Mitmenschen Folgen-\n\ndes mit auf den Weg: \u201eErbitte dir Gesundheit, dann \n\nWohlergehen, ein frohes Herz und niemandes Schuldner \n\nzu sein.\u201c Nun k\u00f6nnte nat\u00fcrlich ein schlauer Mensch \n\ndaherkommen und Folgendes entgegenhalten: Philemon \n\nmeinte nicht den Staat, sondern die Privatperson. Was \n\naber berechtigt den Staat, anders zu handeln, als er es von \n\nPrivatpersonen verlangt? Ich sage Ihnen: nichts. Das \n\nGegenteil ist der Fall: Der Staat tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr \n\ndas Ganze. Er muss Vorbild sein und darf nicht \u00fcber seine \n\nVerh\u00e4ltnisse leben. \n\nCicero stellte schon etwa 50 vor Christus Folgendes fest: \n\n\u201eDas Budget sollte ausgeglichen sein, die \u00f6ffentlichen \n\nSchulden sollten reduziert werden, die B\u00fcrger sollten \n\nmehr arbeiten, anstatt sich auf die Gaben der Regierung \n\nzu verlassen.\u201c Cicero hatte dabei schon die \u00f6ffentlichen \n\nSchulden im Blick. Er kannte ebenfalls die Antwort auf \n\nneue Schulden: Das sind stets Steuererh\u00f6hungen. Ich \n\nfrage mich manchmal Folgendes: Was h\u00e4tte er wohl \n\ngesagt, wenn er die Staatsschuldenkrise unserer Zeit auch \n\nnur geahnt h\u00e4tte? \n\nUm mit Hartmut Perschau zu sprechen, zitiere ich ihn wie \n\nfolgt: \u201eKredite wirken wie Drogen. Die Dosen erh\u00f6hen \n\nsich. Die Wirkung l\u00e4sst nach. Man kommt schwer davon \n\nlos und die Entziehungskur ist sehr schmerzlich.\u201c Genau \n\neine solche Entziehungskur m\u00f6chten wir den Sachsen \n\nersparen, indem wir gar nicht erst von der Droge Neuver-\n\nschuldung abh\u00e4ngig werden. \n\nDenken Sie nur an Griechenland. Heute k\u00f6nnen Sie in der \n\nZeitung lesen, dass es eine Steuererh\u00f6hung f\u00fcr Mittelklas-\n\nse-Pkws geben soll. Sie k\u00f6nnen ebenso in der Zeitung \n\nlesen, dass es Gehaltsk\u00fcrzungen im \u00f6ffentlichen Dienst, \n\nteilweise bis auf die H\u00e4lfte des Ausgangslohns, geben \n\nsoll. Die Investitionsquote in Griechenland geht gegen \n\nnull. Arbeitslosigkeit und Jugendarbeitslosigkeit sind auf \n\nh\u00f6chstem Niveau. Das Vertrauen in den Staat ist total \n\nersch\u00fcttert. Die Jugend verl\u00e4sst scharenweise das Land. \n\nDas alles sind nur einige Beispiele f\u00fcr Auswirkungen \n\ndefizit\u00e4rer Staatsfinanzen. Dem kann nur mit einem \n\ngeordneten System der Staatsfinanzen entgegengewirkt \n\nwerden. Deshalb haben die vier Unterzeichnerfraktionen \n\nden Gesetzentwurf eingebracht, um das Kreditaufnahme-\n\nverbot in Artikel 85 zu verankern. Ausdr\u00fccklich wird in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8270 \n\nder Begr\u00fcndung klargestellt, dass damit auch die Staats-\n\nbetriebe einbezogen sind. Die einbringenden Fraktionen \n\nhaben die Kreditaufnahmef\u00e4lle geregelt und fordern einen \n\nTilgungsplan. Die einbringenden Fraktionen haben auch \n\nmit der Unterschrift klargestellt, dass die kommunalen \n\nRechte aus Artikel 85 sowie 87 unber\u00fchrt bleiben. \n\nGleichzeitig stellen wir aber auch klar, dass das Gesetz \n\nkeine R\u00fcckwirkungen entfaltet, ebenso wie im Gesetz \n\neine Grenze der Ausgleichspflicht f\u00fcr das Handeln des \n\nFreistaates gezogen wird. Im \u00dcbrigen verweise ich \n\nausdr\u00fccklich auf meine Einlassung bei der Einbringung. \n\nIch muss deshalb an dieser Stelle nicht weiter im Detail \n\nauf die Regelungen eingehen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In den letzten \n\nWochen wurde mir an verschiedenen Stellen immer \n\nwieder klar, dass es schon eine Leistung ist, wenn aus der \n\nMitte des Parlaments eine solche Verfassungs\u00e4nderung \n\nentwickelt wird. Wir haben bis zuletzt politisches Finger-\n\nhakeln erleben k\u00f6nnen, auch heute noch. Mancher Sach-\n\nverst\u00e4ndige hat sich redlich bem\u00fcht, das eine Prozent \n\nAuslegungsspielraum mit zweckgesteuerten Auslegungen \n\nnoch ausweiten zu wollen. \n\nIch nehme es den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden nicht \n\n\u00fcbel, wenn sie in der Rolle als Sachverst\u00e4ndiger bei einer \n\nFrage zur staatlichen Finanzverfassung stark befangen \n\nsind. Herr Kollege Bartl, es ist auch f\u00fcr mich schon \n\nmenschlich verst\u00e4ndlich, wenn Sie jetzt noch einmal die \n\nAnh\u00f6rung bem\u00fchen, um gegebenenfalls Argumente f\u00fcr \n\neinige Zweifler in Ihrer Fraktion finden zu wollen, gege-\n\nbenenfalls der Direktive aus Berlin nachzukommen. Wenn \n\nwir ehrlich sind, sollten ab heute die politischen Spielchen \n\naufh\u00f6ren. Heute ist letztendlich der Tag der Entscheidung. \n\nDanach haben wir hoffentlich eine ge\u00e4nderte Verfassung. \n\nWir haben einen Gesetzentwurf mit materiellen Texten \n\nund Begr\u00fcndungen. Der Gesetzestext wurde nach der \n\nAnh\u00f6rung nachgebessert. Wir haben nat\u00fcrlich nur das \n\nnachgebessert, was der gemeinsame Wille des Verfas-\n\nsungsgebers, ich sage einmal der gemeinsame Wille der \n\nvier einbringenden Fraktionen, war. Daf\u00fcr steht auch die \n\nUnterschrift der vier Fraktionen unter dem Gesetzentwurf \n\nund seiner Begr\u00fcndung. Das war es dann auch. Man kann \n\nnoch so viele Protokollerkl\u00e4rungen und Erkl\u00e4rungen zum \n\nAbstimmungsverhalten abgeben. Es wird nicht zum \n\nverbrieften Willen des Gesetzgebers durch die Einreicher \n\nwerden. Alles Weitere ist eben eine Einzelmeinung von \n\nLeuten, welche sich nicht oder an einer Stelle nicht \n\ndurchsetzen konnten. Deshalb wurde ihr Anliegen auch \n\nausdr\u00fccklich nicht Bestandteil der Drucksache. In diesem \n\nFall gilt das unterschriebene Wort. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen stolz sein. Beson-\n\nders stolz k\u00f6nnen wir auf den neuen Artikel 95 Abs. 7 der \n\nneuen Verfassung sein. Die Verankerung des Pensionsvor-\n\nsorgefonds in der Verfassung ist eine weitsichtige Ent-\n\nscheidung. Gerade die Pensionslasten werden noch \n\nmanchem Bundesland arg zusetzen. \n\nAls weiteres Argument f\u00fcr eine Zustimmung zur Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung benenne ich ausdr\u00fccklich die Notwendig-\n\nkeit zur B\u00e4ndigung politischen Wunschdenkens. Das gilt \n\nf\u00fcr alle Parteien, also auch f\u00fcr meine. \n\nMit der Verankerung des Neuverschuldungsverbots legen \n\nwir Politiker uns selbst Fesseln an. Schon David Hume \n\nhat um 1750 erkannt: \u201eEin Minister ist stark versucht, \n\nSchulden zu machen, denn das erm\u00f6glicht ihm, w\u00e4hrend \n\nseiner Regierung eine gute Figur zu machen, ohne die \n\nMenschen mit Steuern zu \u00fcberlasten oder sofort Auf-\n\nschreie gegen seine Person hervorzurufen. Die Praxis der \n\nVerschuldung wird daher in jeder Regierung fast unfehl-\n\nbar missbraucht.\u201c \n\nSchlimm genug ist es, dass sich die Politik selbst binden \n\nmuss. Doch mit dieser Verfassungs\u00e4nderung geben wir \n\nder Zukunft Sachsens einen verfassungsrechtlichen \n\nFinanzrahmen. Dieser zeigt eine klare Stopplinie auf. Mit \n\ndem Neuverschuldungsverbot machen wir den Freistaat \n\nSachsen wieder ein St\u00fcck zukunftsfester. Besonders \n\nsorgen wir verfassungsrechtlich f\u00fcr Stabilit\u00e4t und schlie-\n\n\u00dfen Notma\u00dfnahmen \u00e0 la Griechenland aus. Das nenne ich \n\nwahrhaft sozial. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nWie hat Friedrich der Gro\u00dfe schon gesagt: \u201eEine reiche \n\nRegierung kann und muss den Untertanen helfen. Eine \n\nverschuldete Regierung kann niemandem beistehen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seien Sie sozial. \n\nStimmen Sie der Verfassungs\u00e4nderung zu und sorgen Sie \n\ndamit f\u00fcr Stabilit\u00e4t im Freistaat. Schaffen Sie heute etwas \n\nHistorisches. Machen Sie mit einem Ja in der namentli-\n\nchen Abstimmung den Freistaat zum ersten Bundesland \n\nmit einem aktiven Neuverschuldungsverbot in der Lan-\n\ndesverfassung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und danke noch viel \n\nmehr f\u00fcr Ihre Zustimmung zu dem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Michel er\u00f6ffne-\n\nte diese dritte Runde und sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 \n\nAls N\u00e4chstes ist die SPD noch einmal an der Reihe. Jetzt \n\nergreift das Wort Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Noch einmal vielen Dank f\u00fcr die sehr \n\npr\u00e4zise Betonung meines Namens. Ich m\u00f6chte aber auch \n\ndem Kollegen Bartl danken, weil mein Name noch nie so \n\noft in kurzer Folge hier im Plenum erw\u00e4hnt worden ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nVielen Dank daf\u00fcr. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich sagen: Ich bin \n\nvor 18 Jahren nach Sachsen gekommen, im Jahr 1995. \n\nHeute f\u00fchle ich mich von einem eingeborenen Sachsen \n\nquasi mit dem \u201ePander\u201c adoptiert. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8271 \n\nWenn wir beim Dank sind, m\u00f6chte ich mich, bevor ich zu \n\ninhaltlichen Punkten komme, bedanken. Ich m\u00f6chte mich \n\nganz herzlich bei den Fraktionsvorsitzenden bedanken, \n\ndie mit viel Geduld die Verhandlungsgruppe begleitet \n\nhaben; m\u00f6chte mich aber auch bei den Kolleginnen und \n\nKollegen pers\u00f6nlich bedanken, die in der Verhandlungs-\n\ngruppe dabei waren. Das sind von der CDU Kollege \n\nMichel und Kollege Schiemann, von der FDP Kollege \n\nSchmalfu\u00df und Kollege Biesok, von den GR\u00dcNEN \n\nKollegin Hermenau und Kollegin J\u00e4hnigen und auch \n\nKollege Lichdi, der bis Oktober dabei war, meinem \n\nPartei- und Fraktionsvorsitzenden Martin Dulig, von der \n\nLINKEN die Kollegen Bartl und Scheel. Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte etwas nicht vergessen, das bisher noch keine \n\nErw\u00e4hnung fand: Wir hatten zahlreiche parlamentarische \n\nBerater dabei, die uns immer hilfreich zur Seite standen \n\nund ohne die wir das wahrscheinlich nicht so gut hinbe-\n\nkommen h\u00e4tten. Ich denke, auch hier ist ein Dank sehr \n\nangebracht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nJetzt aber noch einmal zum Kollegen Bartl, weil er mir \n\neine Vorlage f\u00fcr einen Punkt gab, den ich gern noch \n\neinmal klarstellen w\u00fcrde, und zwar zum Thema \u201eKon-\n\njunkturkredit und den Mechanismus\u201c. Ich m\u00f6chte mich \n\nganz an Kollegen Michel halten, der eben sagte, dass es \n\num den Wortlaut geht, um den Verfassungswortlaut und \n\nauch die Begr\u00fcndung. Ich denke, das kann man gut \n\nnutzen. \n\nWir haben ein Vers\u00e4umnis in dieser Verfassungs\u00e4nderung \n\nvorliegen, und zwar, wenn es um das Thema Konjunktur-\n\nkredit geht, weil wir dabei sehr gro\u00dfen Konsens hatten. \n\nIch m\u00f6chte vielleicht kurz noch einmal Artikel 95 Abs. 4 \n\nneu zitieren. Dort steht: \u201eBei einer von den durchschnitt-\n\nlichen Steuereinnahmen der vorangegangenen vier Jahre \n\n(Normallage) um mindestens drei vom Hundert abwei-\n\nchenden konjunkturellen Entwicklung kann von Abs. 2\u201c \u2013 \n\nalso dem Neuverschuldungsverbot \u2013 \u201eabgewichen wer-\n\nden.\u201c \n\nWeil wir uns so sehr einig waren, haben wir in der Be-\n\ngr\u00fcndung dazu nichts konkret geschrieben, was die \n\nNormallage definiert. Das muss vielleicht noch einmal \n\ngesondert nachgeholt werden. Ich m\u00f6chte hier auch \n\ndeutlich sagen: Wir waren uns einig, dass die Bezugsgr\u00f6-\n\n\u00dfe, die wir nutzen m\u00f6chten, Steuern und steuerinduzierte \n\nEinnahmen sind, bereinigt um Steuerrechts\u00e4nderungen. \n\nBei diesen Steuern und steuerinduzierten Einnahmen, die \n\ngegebenenfalls bereinigt werden, wird ein Vierjahres-\n\ndurchschnitt bei den Ist-Zahlen gebildet. Diese werden \n\nmit der aktuellen Steuersch\u00e4tzung, sei es Mai oder No-\n\nvember eines jeden Jahres, verglichen. So soll der Me-\n\nchanismus funktionieren. So h\u00e4tte er auch in der Vergan-\n\ngenheit schon funktioniert. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch etwas zum Thema \n\n\u201eVerwaltungsvorschriften\u201c sagen. Es ging hier gerade \n\nschon hei\u00df her. In unserer Verhandlungsgruppe war es \n\nKonsens, dass wir keine kostenrelevanten \u00dcbertragungen \n\nbzw. Standardver\u00e4nderungen zuungunsten der Kommu-\n\nnen sehen, die ohne Erm\u00e4chtigung durchgesetzt oder \n\naufgrund eines Gesetzes, also Rechtsverordnung, \u00fcber-\n\nhaupt denkbar sind. Deshalb sind Verhaltensvorschriften \n\nvon dieser Regelung nicht explizit umfasst \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, aber genau deshalb, weil wir nicht sehen k\u00f6n-\n\nnen, wo erhebliche Kostenwirkungen f\u00fcr die Kommunen \n\ndadurch entfaltet werden, wenn es kein Gesetz oder eine \n\nRechtsverordnung gibt. Dar\u00fcber haben wir uns zur Gen\u00fc-\n\nge ausgetauscht. \n\nSollte es aber doch der Fall sein, \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ndann sind auch Verwaltungsvorschriften gleichwohl Teil \n\ndieser Regelung, genauso wie Bund- und EU-Vorschriften \n\nTeil der Regelung sind, wenn der Freistaat Sachsen \n\nmateriellen Gestaltungsspielraum bei der Umsetzung hat. \n\nDarauf haben wir uns geeinigt. So steht es auch im \n\nBegr\u00fcndungsteil. In Zukunft, denke ich, sollten die \n\nKommunen in jedem Fall verst\u00e4rkt darauf achten, dass es \n\nentsprechende Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr das Handeln der \n\nStaatsregierung gibt. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem Punkt Mehrbelastungen \n\nund deren Ausgleich, speziell bei Standarderh\u00f6hungen, \n\nsagen. Bisher war es \u2013 das hat Kollege Bartl schon ange-\n\nsprochen \u2013 f\u00e4lschlicherweise so, dass nur eine Anfangs-\n\nprognose ausgeglichen wurde, aber zuk\u00fcnftige Standard-\n\nerh\u00f6hungen davon nicht umfasst waren. \n\nNach der Regelung im neuen Artikel 85 Abs. 2, wiederum \n\nim Wortlaut, in dem das W\u00f6rtchen \u201enachtr\u00e4glich\u201c explizit \n\nsteht, ist klar, dass es auch dauerhaft immer wieder \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden muss, auch wenn ich sagen muss, dass \n\nder Wortlaut \u201edauerhaft aufrechtzuerhalten\u201c in der Ver-\n\nhandlungsgruppe leider nicht Konsens war. Das muss man \n\nan dieser Stelle auch sagen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Punkt zum Thema \u201eBestehende \n\nAufgaben\u201c: Wir haben \u201eexplizit\u201c in die Begr\u00fcndung \n\naufgenommen, dass bestehende Aufgaben auch bestehen-\n\nde freiwillige Aufgaben sind. Ich zitiere einmal aus der \n\nBegr\u00fcndung: \u201eSollte der Freistaat Sachsen innerhalb \n\nseines materiellen Gestaltungspielraumes durch Gesetz \n\noder aufgrund eines Gesetzes unmittelbar in freiwillige \n\nAufgaben eingreifen, ist er ausgleichspflichtig.\u201c Ich \n\ndenke, damit ist dieser Punkt ein f\u00fcr alle Mal gekl\u00e4rt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend f\u00fcr die SPD noch sagen, \n\ndass wir stolz darauf sind, von Anfang an eine klare Linie \n\nverfolgt zu haben, dass wir von Anfang an gesagt haben, \n\nwir m\u00f6chten die Verhandlung zur Schuldenbremse. Wir \n\nwollen auch eine Schuldenbremse. Sie darf nur nicht \n\nzulasten der Kommunen gehen. Wir haben uns stringent \n\nverhalten und von Anfang an klargemacht, was unsere \n\nPosition ist. Wir haben das bis heute durchgehalten und \n\nwerden das auch jetzt tun. Darauf bin ich stolz und darf \n\nmich bei Ihnen allen bedanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8272 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Panter sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt kommt die zweite Kurzinterven-\n\ntion f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Anschlie\u00dfend an den Kolle-\n\ngen Panter m\u00f6chte ich noch einmal ein Wort zum Thema \n\n\u201eMehrbelastungsausgleich und seine Grundlagen\u201c sagen: \n\nIn der Anh\u00f6rung ist ganz deutlich geworden \u2013 ich sage \n\neinmal: glasklar deutlich \u2013, dass juristisch eine Mehrbe-\n\nlastung nur auf Basis von Gesetzen oder Rechtsverord-\n\nnungen, also mit gesetzlicher Erm\u00e4chtigungsgrundlage, \n\nzul\u00e4ssig ist. Dem stand entgegen, dass die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde ger\u00fcgt haben, dass bisher Mehrbelastun-\n\ngen durch Verwaltungsvorschriften, sonstige Vorschriften, \n\nRichtlinien erzeugt und auch verhandelt worden w\u00e4ren. \n\nIch habe im Nachgang nach Beispielen dazu gefragt. Aus \n\nmeiner Sicht sind nicht die Beispiele auf den Tisch \n\ngekommen, die das umfassten. Ich m\u00f6chte das hier noch \n\neinmal sagen und die Spitzenverb\u00e4nde ausdr\u00fccklich \n\nauffordern, darauf zu achten, dass Mehrbelastungen, \n\nwenn sie ausgel\u00f6st werden, auch ausgleichspflichtig \n\ngemacht werden. Von ihrem Agieren h\u00e4ngt es ab! Ich \n\nm\u00f6chte sie auch auffordern, nicht irgendwelche Deals um \n\nMehrbelastungen \u2013 durch Verwaltungsvorschriften, \n\nRichtlinien oder nicht verbindliches Recht \u2013 zu akzeptie-\n\nren. Auch von ihrem Verhalten wird es abh\u00e4ngen, wie \n\ndiese Verfassung vollzogen wird, die uns wichtig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kurzintervention \n\nvon Frau Kollegin J\u00e4hnigen bezog sich auf den Redebei-\n\ntrag von Herrn Kollegen Panter. Herr Panter, m\u00f6chten Sie \n\ndarauf reagieren? \u2013 Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nk\u00f6nnen das nicht. \u2013 Keine Reaktion. \u2013 Wir gehen weiter \n\nin unserer dritten Rednerrunde. Das Wort hat die FDP-\n\nFraktion. Sie hat noch knapp drei Minuten Redezeit. Das \n\nWort ergreift Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Nachfolgenden \n\nm\u00f6chte ich noch auf einen wichtigen Punkt aus der \n\nAnh\u00f6rung eingehen. Aufgrund der prognostizierten \n\nEinnahmenentwicklung werden wir im Freistaat Sachsen \n\nin den kommenden Jahren nicht umhin kommen, die \n\nAusgabenseite immer wieder konsequent zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDas Anliegen der LINKEN, im Artikel 94 Abs. 2 bei der \n\nAufstellung und Ausf\u00fchrung des Haushaltsplanes neben \n\ndem gesamtwirtschaftlichen Gleichgewicht und den \n\nGrunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit \n\nk\u00fcnftig den sozialen Ausgleich zu ber\u00fccksichtigen, \n\nsozusagen als eine Art Gegengewicht, ist nachvollziehbar. \n\nDiesem Wunsch, meine Damen und Herren der LINKEN, \n\nsind die einbringenden Fraktionen nachgekommen. Aus \n\nunserer Sicht handelt es sich mit dieser Erg\u00e4nzung im \n\nArtikel 94 Abs. 2 um eine Konkretisierung des Sozial-\n\nstaatsprinzips. Sie ist damit ebenso bisher auch schon \n\nRichtlinie f\u00fcr politisches Handeln, aber ergibt keinen \n\nindividuell einklagbaren Anspruch. Auch dar\u00fcber waren \n\nsich die Verhandlungspartner einig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend \n\nim Namen der FDP-Fraktion ganz herzlich bei allen \n\nBeteiligten der Arbeitsgruppe Verfassungs\u00e4nderung \n\nbedanken. Es waren teilweise sehr hitzige Auseinander-\n\nsetzungen, teilweise war es auch eine Herausforderung, \n\ndie unterschiedlichen Ausgangspunkte in einen Kompro-\n\nmiss zu gie\u00dfen. Aber \u2013 und das m\u00f6chte ich explizit \n\nerw\u00e4hnen \u2013 uns ist es gemeinsam gelungen, was im \n\nVorhinein niemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte: Wir haben \n\neinen Verfassungs\u00e4nderungstext vorgelegt, den neben \n\nCDU und FDP auch die SPD und die GR\u00dcNEN mittragen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Werden Sie Teil dieses histori-\n\nschen Ereignisses und stimmen Sie diesem Gesetzentwurf \n\nzu! Diese Bitte m\u00f6chte ich auch an die Kollegen der \n\nLinksfraktion richten. Sie waren sehr lange an den Ver-\n\nhandlungen beteiligt und haben sich aktiv eingebracht. \n\nDaf\u00fcr gilt Ihnen mein Respekt. Stimmen Sie mit uns und \n\nleisten Sie Ihren Beitrag zur Generationengerechtigkeit im \n\nFreistaat Sachsen durch die Aufnahme des Neuverschul-\n\ndungsverbotes in unsere S\u00e4chsische Verfassung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich selbst werde f\u00fcr die \n\nVerfassungs\u00e4nderung stimmen \u2013 im Interesse meiner \n\nKinder und auch im Interesse der kommenden Generatio-\n\nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des  \n\nAbg. Martin Dulig, SPD, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \n\nProf. Schmalfu\u00df sprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ganz spontan!) \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine vierte Rednerrunde beginnen. \u00dcber \n\nnennenswerte Redezeit verf\u00fcgt nur noch die CDU-\n\nFraktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Da gibt es keinen Redebedarf. Bei der Fraktion DIE \n\nLINKE sehe ich auch keinen Redebedarf. Die anderen \n\nhaben keine Redezeit. M\u00f6chte die Staatsregierung erneut \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \n\nund abzustimmen. \u2013 Ich sehe dagegen keinen Wider-\n\nspruch. Also verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen (Verfassungs\u00e4nderungsgesetz), \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8273 \n\nDrucksache 5/11838, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion, \n\nder SPD-Fraktion, der FDP-Fraktion und der Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschusses, Drucksache 5/12308. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \n\n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist der \u00dcberschrift mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Artikel 1 auf. Wer \n\nArtikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Recht vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist Artikel 1 mit gro\u00dfer \n\nMehrheit beschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer dem Artikel 2 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Artikel 2 mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle den \n\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen (Verfassungs\u00e4nderungsgesetz), Drucksa-\n\nche 5/11838, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion, der SPD-\n\nFraktion, der FDP-Fraktion und der Fraktion GR\u00dcNE in \n\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur Abstim-\n\nmung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Artikel 74 \n\nAbs. 2 unserer Verfassung ist geregelt, dass ein verfas-\n\nsungs\u00e4nderndes Gesetz der Zustimmung von zwei Drit-\n\nteln der Mitglieder des Landtages bedarf. N\u00f6tig zur \n\nAnnahme sind also 88 Jastimmen. Unsere Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung schreibt dar\u00fcber hinaus in \u00a7 105 Abs. 2 zwingend \n\nvor, dass die Schlussabstimmung \u00fcber Verfassungs\u00e4nde-\n\nrungen namentlich zu erfolgen hat. Nach dem Aufruf \n\nihres Namens durch einen Schriftf\u00fchrer antworten die \n\njeweils aufgerufenen Mitglieder des Landtages bitte laut \n\nmit Ja, Nein oder Enthaltung. Der amtierende Schriftf\u00fch-\n\nrer \u2013 ich schaue zu Ihnen, Herr Kollege Kind \u2013 wird die \n\nAntwort wiederholen. Im Zweifelsfall wird unter nochma-\n\nliger Namensnennung nachgefragt. Erfolgt keine Antwort, \n\nso stellt der amtierende Schriftf\u00fchrer fest, dass sich das \n\nentsprechende Mitglied nicht an der Abstimmung betei-\n\nligt. Vor Schluss der Abstimmung fragt der amtierende \n\nSchriftf\u00fchrer nach, ob ein anwesendes Mitglied des \n\nLandtages nicht aufgerufen wurde. Ist dies der Fall, so \n\nwird das betreffende Mitglied des Landtages nach seiner \n\nStimmabgabe gefragt. Danach stellen die amtierenden \n\nSchriftf\u00fchrer das Ergebnis fest, welches dann von mir \n\nverk\u00fcndet wird. Wir werden daf\u00fcr die Sitzung f\u00fcr einige \n\nwenige Minuten unterbrechen. \n\nIch \u00fcbergebe nunmehr das Wort an die Schriftf\u00fchrer zur \n\nDurchf\u00fchrung der namentlichen Abstimmung. Bitte, Herr \n\nKollege Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Ich beginne mit der Ab-\n\nstimmung mit dem Buchstaben M. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich ein anwesendes Mitglied des Landtages im \n\nSaal, das nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit ist die Abstimmung beendet. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wie angek\u00fcndigt, unterbreche ich die Sitzung f\u00fcr \n\ncirca 5 Minuten. Ich bitte Sie aber ausdr\u00fccklich, im Saal \n\nzu bleiben. \n\n(Unterbrechung von 13:00 bis 13:05 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. Die Sitzung ist \n\nwieder er\u00f6ffnet. \n\nIch teile Ihnen das Ergebnis der Namentlichen Abstim-\n\nmung mit: An der Abstimmung haben sich 128 Abgeord-\n\nnete beteiligt. Mit Ja haben 102 Abgeordnete gestimmt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDamit wurde die erforderliche Mehrheit von 88 Jastim-\n\nmen erreicht. Mit Nein haben 13 Abgeordnete gestimmt, \n\nund es gab 13 Enthaltungen. Damit ist der Gesetzentwurf \n\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen (Verfassungs\u00e4nderungsgesetz)\u201c beschlossen. \n\n(Die Abgeordneten der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nLanganhaltender Beifall bei der CDU, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN, des Abg. Horst Wehner,  \n\nDIE LINKE, und der Staatsregierung \u2013  \n\nDie Fraktionsvorsitzenden der Fraktionen der \n\nCDU, DIE LINKE, der SPD, der FDP und den \n\nGR\u00dcNEN begl\u00fcckw\u00fcnschen sich gegenseitig  \n\nzum Abstimmungsergebnis.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich schaue in die Runde und \n\nhabe es mir fast gedacht: Es gibt diesen und jenen Abge-\n\nordneten, der sein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden \n\nm\u00f6chte. Weil sich bereits erste Schlangen bilden, beginne \n\nich an Mikrofon 1. Bitte, Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es war richtig, dass sich DIE LINKE \n\nan den Verhandlungen \u00fcber Ausnahmeregelungen von \n\neinem absoluten Neuverschuldungsverbot beteiligt hat, \n\nnachdem zuvor der Deutsche Bundestag \u2013 gegen unseren \n\nWillen \u2013 die sogenannte Schuldenbremse im Grundgesetz \n\nverankert hatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8274 \n\nDem Ergebnis konnte ich aus drei Gr\u00fcnden nicht zustim-\n\nmen. \n\nErstens. F\u00fcr die von CDU und FDP gewollte Verankerung \n\neiner Schuldenbremse in der Landesverfassung war eine \n\nZweidrittelmehrheit erforderlich. Die Koalition brauchte \n\nalso die Unterst\u00fctzung seitens der Opposition. \n\nIch bin immer davon ausgegangen, dass die \u00c4nderungen \n\nzum Komplex Finanzen nur die erste Phase der Verhand-\n\nlungen sind und nach einer Kompromissfindung in \n\ndiesem Bereich eine zweite Phase folgt, in der ergebnisof-\n\nfen \u00fcber andere Verfassungsfragen diskutiert wird, die \n\nvon meiner Fraktion bereits vor Jahresfrist schriftlich \n\nbenannt wurden und bei den GR\u00dcNEN Gegenstand eines \n\nParteitagsbeschlusses waren. Beide Teile dieser Verhand-\n\nlungspakete h\u00e4tten dann auch im Landtag gemeinsam \n\nabgestimmt werden sollen. Dazu waren CDU und FDP \n\nnicht bereit. Hier f\u00fchle ich mich insofern get\u00e4uscht. Ohne \n\nsubstanzielle \u00c4nderungen in f\u00fcr mich ganz zentralen \n\nPunkten \u2013 wie zum Beispiel eine Absenkung der Quoren \n\nf\u00fcr Volksbegehren \u2013 war f\u00fcr mich eine Zustimmung zum \n\nvorliegenden Gesetzentwurf nicht m\u00f6glich. \n\nZum nicht ausger\u00e4umten Widerspruch zwischen Geset-\n\nzestext und der Begr\u00fcndung beim kommunalen Mehrbe-\n\nlastungsausgleich hat mein Kollege Bartl das Notwendige \n\ngesagt. \n\nZweitens. Obwohl keinerlei Zeitdruck bestand, wurde das \n\nparlamentarische Beratungsverfahren in einer der Bedeu-\n\ntung des Gegenstandes unangemessenen und unverant-\n\nwortlichen Art und Weise durchgezogen. \n\nIch als Mitglied des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nsowie weitere Abgeordnete und auch geladene Sachver-\n\nst\u00e4ndige waren aufgrund der Hochwasserereignisse \n\nobjektiv gehindert, an der Anh\u00f6rung zur geplanten Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung teilzunehmen. Darauf habe ich den Land-\n\ntagspr\u00e4sidenten vorab ebenso hingewiesen wie den \n\nAusschussvorsitzenden. Ich bleibe dabei: Es ist ein \n\nUnding, dass eine derartig wichtige Anh\u00f6rung stattfindet, \n\nwenn in weiten Teilen des Landes \u2013 so auch in meinem \n\nLandkreis \u2013 offiziell Katastrophenalarm ausgel\u00f6st worden \n\nist. \n\nDrittens. Ich habe von Anfang an in der Runde der Frakti-\n\nonsvorsitzenden und auch \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass ich die \n\nAufnahme des sogenannten Generationenfonds \u2013 also der \n\nR\u00fccklagen f\u00fcr die Altersversorgung der s\u00e4chsischen \n\nBeamten \u2013 in die Verfassung f\u00fcr falsch halte. An dieser \n\nPosition hat sich nichts ge\u00e4ndert. Auch deshalb habe ich \n\ndie Beschlussvorlage abgelehnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes begr\u00fcndet \n\nHerr Kollege Lichdi sein Abstimmungsverhalten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Da mir meine Fraktion keine \n\nRedezeit einger\u00e4umt hat \u2013 entgegen anderslautender \n\nGer\u00fcchte, die hier verbreitet werden \u2013, \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nbin ich gezwungen, meine Ablehnung der Verfassungs\u00e4n-\n\nderung in dieser Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten zu \n\nbegr\u00fcnden. \n\nAusgerechnet die Regierung und die Partei, die mit der \n\nSachsen-LB-Pleite den gr\u00f6\u00dften Schuldenberg in der \n\nj\u00fcngsten s\u00e4chsischen Geschichte mit arroganter Inkompe-\n\ntenz aufgeh\u00e4uft hat, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oooh!) \n\nma\u00dfen sich heute an, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber ordentliche \n\nHaushaltspolitik belehren zu wollen. \n\nEine Verfassungs\u00e4nderung \u2013 und zudem schon jetzt \u2013 ist \n\nweder notwendig noch gar geboten, um dem Land die \n\nM\u00f6glichkeiten eines Konjunkturnotfallkredites einzur\u00e4u-\n\nmen. Die verabschiedete Regelung h\u00e4lt gerade nicht, was \n\nihre Bef\u00fcrworter versprechen, Herr Staatsminister  \n\nUnland, n\u00e4mlich: die verfassungskr\u00e4ftige Vermeidung \n\nstruktureller Neuverschuldung. Nebenhaushalte wie die, \n\ndass die Sachsen LB etwa einer war, werden vom Neu-\n\nverschuldungsverbot bewusst ausgenommen. Der soge-\n\nnannte Generationenfonds ist eine unertr\u00e4gliche Bevorzu-\n\ngung der Beamtinnen und Beamten vor anderen notwen-\n\ndigen staatlichen Finanzierungsaufgaben. \n\nEs bleibt das Geheimnis der Oppositionsfraktionen, \n\nwarum sie diesem vollst\u00e4ndigen Verhandlungssieg der \n\nCDU zugestimmt haben. \n\nOb der soziale Ausgleich in der Verfassung steht oder \n\nnicht, macht \u00fcberhaupt keinen Unterschied. Der Mehrbe-\n\nlastungsausgleich f\u00fcr die Kommunen ist in seiner Sub-\n\nstanz gerade nicht erweitert worden, sondern die enge \n\nAuslegung des Verfassungsgerichtshofes ist festgeschrie-\n\nben worden. Die Versuche des Kollegen Panter und der \n\nKollegin J\u00e4hnigen sind vollkommen untauglich. Das kann \n\nIhnen jeder Jurist mitteilen. Politisch konnte die CDU \n\nalles durchsetzen, weil sich die F\u00fchrungen der Oppositi-\n\nonsfraktionen aus pers\u00f6nlichen Konkurrenzgr\u00fcnden auf \n\nkeine gemeinsame Linie verst\u00e4ndigen wollten. \n\nDie Opposition hat hier, an diesem Tag aber weit mehr \n\nverloren als diese Schlacht. Sie hat sich in dieser Haupt-\n\nauseinandersetzung dieser Wahlperiode als unf\u00e4hig \n\nerwiesen, eine ernst zu nehmende Alternative zur herr-\n\nschenden Staatspartei aufzubauen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, dies wird sich f\u00fcr alle Opposi-\n\ntionsfraktionen zu den n\u00e4chsten Wahlen bitter r\u00e4chen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster erkl\u00e4rt \n\nHerr Kollege Falk Neubert sein Abstimmungsverhalten. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8275 \n\nte gern eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung \u00fcber mein Abstim-\n\nmungsverhalten abgeben. \n\nIch habe gegen diese Verfassungs\u00e4nderung gestimmt, weil \n\nich die sogenannte Schuldenbremse f\u00fcr politisch falsch \n\nhalte. Gerade weil es einer s\u00e4chsischen Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung gem\u00e4\u00df Grundgesetz \u00fcberhaupt nicht bedarf, ist dies \n\nnichts anderes als die Betonierung einer \u00fcberholten \n\nZeitgeistidiologie in der Verfassung. \n\nEin derartiges Kreditverbot f\u00fcr Investitionen wird zur \n\nFolge haben, dass in den n\u00e4chsten Jahren im Bildungs- \n\nund Sozialbereich weiter gek\u00fcrzt und ein Privatisierungs-\n\ndruck k\u00fcnstlich erzeugt werden wird. Die Aufnahme des \n\nHaushaltsprinzips \u201eSozialer Ausgleich\u201c im Artikel 94 ist \n\naus meiner Sicht bei Weitem nicht ausreichend, dies zu \n\nkompensieren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt erkl\u00e4rt Herr \n\nKollege Stange sein Abstimmungsverhalten. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte als \n\nErstes feststellen, dass sich Sachsen generell nicht der \n\nRegelung von Artikel 109 Grundgesetz entziehen kann. \n\nJa, wir h\u00e4tten diese Regelung Schuldenbremse unter dem \n\nRang der Verfassung machen k\u00f6nnen, aber CDU, FDP, \n\nSPD und GR\u00dcNE haben den Weg der Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung gew\u00e4hlt. Dennoch bin ich der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass eine Schuldenbremse kein sinnvoller Weg ist und vor \n\nallem die Politik selbst beschneidet. Es ist ein Weg der \n\nSelbstbeschneidung und des Selbstmisstrauens. \n\nDennoch besteht Konsens, dass seit 2006 in Sachsen \n\nkeine neuen Schulden zum Haushaltsausgleich aufge-\n\nnommen wurden. Dies will ich ausdr\u00fccklich in diesem \n\nHause noch einmal feststellen, dass das ebenso in unserer \n\nFraktion Konsens ist. Wenn aber diese Kreditaufnahme \n\nverboten werden soll, so wie die einreichenden Fraktionen \n\nes eingebracht haben, dann muss es hier darum gehen, \n\nKorrektive zu diesem Kreditverbot in die Verfassung \n\nebenso aufzunehmen, das hei\u00dft Ausnahmetatbest\u00e4nde zu \n\nKreditverbot, wie sie jetzt aufgenommen wurden, bei \n\nNaturkatastrophen, au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen \n\nsowie konjunkturellen Einbr\u00fcchen. \n\nDas ist deshalb erforderlich, weil die L\u00e4nder damit ihre \n\neigene Regelungskompetenz in die Hand genommen \n\nhaben, und sie wollten das im Rang der Verfassung. \n\nDeshalb mussten auch wir im Rang der Verfassung \n\nmitarbeiten. \n\nWir halten aber vor allem f\u00fcr wichtig und deshalb auch \n\nf\u00fcr richtig, dass in der Verfassung bei der Haushaltsauf-\n\nstellung der Grundsatz des sozialen Ausgleichs Ber\u00fcck-\n\nsichtigung gefunden hat. Das ist f\u00fcr uns \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen \u2013 besonders wichtig, wenn es darum geht, \n\neine soziale Politik in diesem Land in Sachsen durchzu-\n\nsetzen. \n\nAus der Gesamtabw\u00e4gung bin ich selbst zu dem Ent-\n\nschluss gekommen, dass, wenn ich diese Ausnahmetatbe-\n\nst\u00e4nde und die Korrektive zur Schuldenbremse in der \n\nVerfassung verankern m\u00f6chte, ich mich dieser Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung nicht verweigern kann, und habe deshalb \n\nmit Ja gestimmt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nn\u00e4chste Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten kommt \n\nvon Frau Kollegin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\ngegen diese \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung, die im \n\nKern ja ein Neuverschuldungsverbot enth\u00e4lt, gestimmt, \n\nauch wenn ich den Verhandlungsf\u00fchrern meiner Fraktion \n\nhohen Respekt zolle, da die Ausgangssituation alles \n\nandere als ergebnisverhei\u00dfend war. \n\nIch habe dagegen gestimmt, weil ich der Auffassung bin, \n\ndass wir einen in jeder Situation handlungsf\u00e4higen und \n\naktiven Staat ben\u00f6tigen und dazu demokratisch gew\u00e4hlte \n\nParlamentarier und Parlamentarierinnen ihre Verantwor-\n\ntung zu jedem Zeitpunkt wahrnehmen k\u00f6nnen m\u00fcssen. \n\nDie zwangsweise Herstellung einer Zweidrittelmehrheit \n\nzur Feststellung einer Krisensituation l\u00e4hmt schnelles \n\npolitisches Handeln, ja, es l\u00e4hmt bereits das Nachdenken \n\n\u00fcber L\u00f6sungswege. \n\nDie aktuelle Hochwasserkatastrophe hat deutlich ge-\n\nmacht, wie notwendig dieses schnelle politische Handeln \n\nauf allen Ebenen der Verfassung ist. Sachsen hat seit 2006 \n\nauch unter meiner Regierungsbeteiligung keine neuen \n\nSchulden zur Finanzierung der notwendigen staatlichen \n\nAufgaben gemacht, und es gibt aus meiner Sicht auch \n\nkeine zwingende Notwendigkeit, vor dem im Grundgesetz \n\nverankerten Inkrafttreten der Schuldenbremse im Jahr \n\n2020 in Sachsen diese hohe Verfassungsh\u00fcrde aufzubau-\n\nen. \n\nMisstrauen gegen\u00fcber gew\u00e4hlten Parlamentariern ist \n\nkeine Begr\u00fcndung. Gerade der dringend notwendige \n\nAufholprozess Sachsens im Vergleich zu westlichen \n\nBundesl\u00e4ndern in der wirtschaftlichen und innovativen \n\nLeistungskraft bis 2019 bei gleichzeitig r\u00fcckg\u00e4ngigen \n\neurop\u00e4ischen und Bundesmitteln kann gegebenenfalls \n\neine zus\u00e4tzliche staatliche Anstrengung bereits ab 2015 \n\nerforderlich machen. Daf\u00fcr lie\u00dfe die ver\u00e4nderte Verfas-\n\nsung keinen politischen Spielraum. \n\nIn meiner Verantwortung als Bildungs- und Kulturpoliti-\n\nkerin sehe ich beide Bereiche zunehmend unter Druck \n\ngeraten mit gleichzeitiger Verlagerung der zus\u00e4tzlichen \n\nKosten auf die Kommunen und die Familien. Seit Jahren \n\nsteigen die Kita-Geb\u00fchren in den Kommunen und f\u00fcr die \n\nEltern. Wer kommt f\u00fcr die Finanzierung auf, wenn die \n\nLandesregierung nicht mehr 1 875 Euro Landeszuschuss \n\nzahlt, sondern zum Erhalt des Neuverschuldungsverbots \n\nnur noch 1 000 Euro? Wer kommt f\u00fcr die Finanzierungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8276 \n\nl\u00fccke auf, wenn die Ausstattung des Kulturraumgesetzes \n\nnicht mehr 86,7 Millionen Euro, sondern nur noch \n\n50 Millionen Euro betr\u00e4gt? \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Jugendpauschale, deren K\u00fcrzung im \n\nJahr 2010 bereits erhebliche Verluste in der Jugendarbeit \n\nmit sich brachte. Eine weitere Verlagerung von staatlichen \n\nLandesaufgaben auf die Schultern der Kommunen oder \n\nder einzelnen B\u00fcrger, die sich gegen Geb\u00fchrenerhebun-\n\ngen nicht mehr wehren k\u00f6nnen, schw\u00e4cht vor allen \n\nDingen diejenigen, die bereits in diesem Land zu den \n\nsozial Schwachen geh\u00f6ren. Vollkommen inakzeptabel ist \n\ndie einseitige verfassungsgem\u00e4\u00dfe Absicherung einer Form \n\nder Altersabsicherung, der Pensionen. \n\nIch stehe dazu, dass der Landtag seine Entscheidungsprio-\n\nrit\u00e4ten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 bei der Gestaltung des \n\nLandeshaushaltes und der Verwendung der Steuerein-\n\nnahmen verantwortungsbewusst und, wenn m\u00f6glich, ohne \n\nZukunftslasten wahrnehmen muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt noch eine \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten; Frau Kollegin \n\nDr. Franke, bitte. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte es ganz kurz machen. Als Tr\u00e4ge-\n\nrin der S\u00e4chsischen Verfassungsmedaille f\u00fchle ich mich \n\nveranlasst, hier mein Verhalten zur Gegenstimme zur \n\nSchuldenbremse zu erkl\u00e4ren. \n\nIch f\u00fchle mich veranlasst, die Verfassung in G\u00e4nze \n\neinzuhalten, so wie sie beschlossen worden ist, und ihre \n\nWeitsicht f\u00fcr k\u00fcnftiges Handeln zu bewahren und nicht \n\nals m\u00f6gliche Konjunkturkorrektur benutzen zu lassen. \n\nDer soziale Ausgleich, der mir sehr am Herzen liegt und \n\nauch mit meiner ehrenamtlichen Arbeit zu tun hat, wird \n\nden Armen zugutekommen und bedarf meiner Ansicht \n\nnach keiner Verfassungs\u00e4nderung. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dieser Erkl\u00e4rung \n\nvon Frau Dr. Franke ist der Tagesordnungspunkt 1 abge-\n\nschlossen. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die s\u00e4chsische Landwirtschaft und die zuk\u00fcnftige  \n\nEU-Agrarpolitik \u2013 weiteren B\u00fcrokratieaufwuchs verhindern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: F\u00fcnf Jahre Bad Bank in Sachsen \u2013  \n\nZwischenbilanz, Konsequenzen und Ausblick \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft und die zuk\u00fcnftige  \n\nEU-Agrarpolitik \u2013 weiteren B\u00fcrokratieaufwuchs verhindern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller das Wort. Danach folgen \n\nin der ersten Runde DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \n\nCDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist f\u00fcr mich eine Ehre \n\nund eine B\u00fcrde zugleich, jetzt zum Parlamentsalltag \n\nzur\u00fcckzukehren und \u00fcber den B\u00fcrokratieabbau, speziell \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8277 \n\nam Beispiel der Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik, \n\nzu sprechen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir beim \n\nAbbau der B\u00fcrokratie so schnell vorankommen, wie sich \n\njetzt der Plenarsaal geleert hat. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDie Debatte steht f\u00fcr mich in unmittelbarem Zusammen-\n\nhang mit dem, was wir soeben beschlossen haben. Wir \n\nwollen unsere Staatsausgaben in den Griff bekommen. Es \n\nkann nicht sein, dass die staatliche Verwaltung \u2013 egal, ob \n\nauf europ\u00e4ischer, deutscher oder s\u00e4chsischer Ebene \u2013 die \n\nB\u00fcrokratie mit Richtlinien und Forderungen immer weiter \n\naufbaut. \n\nDie Gemeinsame Europ\u00e4ische Agrarpolitik steht im \n\nAugenblick wieder vor der Entscheidung, wie es in den \n\nJahren 2014 bis 2020 weitergeht. In diesen Tagen und \n\nWochen werden richtungsweisende Entscheidungen \n\ngetroffen. \n\nIch will nicht verhehlen, dass diese Gemeinsame Europ\u00e4i-\n\nsche Agrarpolitik f\u00fcr mich eine Erfolgsgeschichte ist. \n\nVom Ausgangspunkt her waren eine \u00dcberproduktion \u2013 \n\nButterberge, Milchseen, Getreideberge \u2013 zu vermeiden \n\nund durch staatliches Handeln \u2013 Fl\u00e4chenbeihilfen, Inter-\n\nventionsk\u00e4ufen, damals auch Fl\u00e4chenstilllegungen \u2013 \n\netwas zu bewirken. Anfangs war sie einfach in der Um-\n\nsetzung f\u00fcr den Landwirt und einfach in der Kontrolle, in \n\nder Erfassung und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 in der Sanktionierung \n\nf\u00fcr die staatliche Verwaltung. \n\nMit Blick auf das, was jetzt in Europa stattfindet \u2013 Staats-\n\nverschuldung in Ausma\u00dfen mit Blickrichtung auf S\u00fcdeu-\n\nropa \u2013, ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, wie wir diese \n\nAgrarpolitik immer weiter verkomplizieren und mit \n\nzus\u00e4tzlichen Auflagen versehen k\u00f6nnen und wie wir das \n\nGanze letztendlich mit riesigem Kontrollaufwand von \n\nstaatlicher Seite bew\u00e4ltigen wollen. Ganz bewusst geht es \n\nmir nicht nur darum, was auf die Landwirtschaft zu-\n\nkommt, sondern ebenso geht es mir darum, was auf \n\nunsere staatliche Verwaltung zukommt \u2013 mit Blick auf das \n\nPersonalabbaukonzept und das, was sich die EU f\u00fcr uns \n\nausgedacht hat. \n\nWie Sie wissen, haben wir in der Agrarpolitik zwei \n\nS\u00e4ulen. Die erste S\u00e4ule ist die Direktzahlung und die \n\nzweite S\u00e4ule sind Zahlungen, die an Richtlinien zur \n\nF\u00f6rderung bestimmter Umweltma\u00dfnahmen \u2013 Investitions-\n\nf\u00f6rderungen, Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes \u2013 \n\ngebunden sind. Die erste S\u00e4ule, die Direktzahlung, soll \n\nnun in der neuen Agrarreform mit einem sogenannten \n\nGreening verbunden werden. Das klingt erst mal gut und \n\nist nicht in jedem Fall schlecht; das will ich gar nicht \n\nsagen. \n\nAber wie weit man \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft, ist ein-\n\nfach nicht hinzunehmen: Dinge mit einer F\u00f6rderung zu \n\nverbinden, die einerseits wieder von staatlicher Seite \n\nkontrolliert, erfasst und sanktioniert werden m\u00fcssen und \n\ndie der Landwirt zum Teil schon macht, und andererseits \n\n\u00fcber Ziele hinauszuschie\u00dfen, dass man bestimmten \n\nLandschaftselementen \u2013 fr\u00fcher hie\u00df das \u201eBaum\u201c und \n\n\u201eStrauch\u201c \u2013 einen Schutzstatus gibt und dass, wenn ein \n\nEigent\u00fcmer einen Baum entfernt, der Landwirt daf\u00fcr \n\nsanktioniert wird, obwohl er gar nichts machen kann. \n\nKollege von Breitenbuch wird in der zweiten Runde \n\ndarauf noch eingehen. \n\nWir haben viel \u00fcber Kappung diskutiert, das hei\u00dft, die \n\nObergrenze der Agrarf\u00f6rderung zu begrenzen. Dies ist \u2013 \n\nhoffentlich bleibt die Bundesregierung dabei \u2013 in \n\nDeutschland als fakultativer Aspekt erst einmal vom \n\nTisch. \n\nTrotzdem ist es an der Zeit, noch einmal mahnend den \n\nZeigefinger zu heben; denn was f\u00fcr die Landwirtschaft \n\nselbst folgen wird, wenn solch eine Kappung eingef\u00fchrt \n\nwird, ist abzusehen. Die Betriebe werden es irgendwie \n\ndoch \u00fcberstehen. Es wird kein Strukturwandel \u2013 warum \n\nauch immer \u2013 stattfinden. Investitionen werden hinausge-\n\nschoben. Die L\u00f6hne werden nicht erh\u00f6ht. Die Betriebe \n\nwerden aufwendig in kleinere Einheiten geteilt. Das hat \n\nwiederum einen Aufwuchs an Betrieben zur Folge, die \n\nletztendlich kontrolliert und erfasst werden m\u00fcssen, und \n\ndas treibt auf staatlicher Seite die Verwaltungskosten \n\nerneut nach oben. \n\nAll das wird in den n\u00e4chsten Tagen entschieden. Wir \n\nwollen die heutige Debatte noch einmal zum Anlass \n\nnehmen, in Richtung Berlin und Br\u00fcssel mahnend den \n\nZeigefinger zu erheben, dass dieser Aufwuchs an B\u00fcro-\n\nkratie nicht noch weiter aufgeblasen wird, als er es jetzt \n\nschon ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nKollege Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKollegen! Die Einigung zur Gemeinsamen Europ\u00e4ischen \n\nAgrarpolitik \u2013 GAP \u2013 besteht aktuell nur als Entwurf auf \n\nKommissionsebene. Das Europ\u00e4ische Parlament wird sich \n\ndazu noch beraten und sie verabschieden. \n\nWie wir schon geh\u00f6rt haben, gibt es \u2013 auch aus unserer \n\nSicht \u2013 drei wesentliche Inhalte: keine Kappung der \n\nDirektzahlung, die angesprochenen 30 % Bedingung f\u00fcr \n\ndas Greening und die Auszahlung der Gelder nur an \n\naktive Landwirte. Positiv f\u00fcr uns ist, dass keine Kappung \n\nan Betriebsgr\u00f6\u00dfen gebunden ist, denn dies w\u00fcrde gerade \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Betriebe zu extremen H\u00e4rten f\u00fchren. \n\nWenn man vergleicht, dass die ostdeutschen Betriebe \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dfer sind als im Bundesdurchschnitt, so stellt \n\nman fest: Sachsen-Anhalts Betriebe haben zum Beispiel \n\nim Durchschnitt 278 Hektar, Mecklenburg-Vorpommern \n\nhat 285 Hektar pro Betrieb und Bayern hingegen nur \n\n32 Hektar. Wenn dann eine Obergrenze gekappt wird, \n\nw\u00e4re es schon fatal. F\u00fcr uns w\u00fcrde das nach dem Vor-\n\nschlag, der auf dem Tisch lag, 100 Millionen Euro j\u00e4hr-\n\nlich weniger f\u00fcr die s\u00e4chsischen Betriebe bedeuten. 5 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze w\u00e4ren dadurch gef\u00e4hrdet und es w\u00fcrde zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8278 \n\neiner Verzerrung der innereurop\u00e4ischen Strukturen kom-\n\nmen. \n\nDas eben angesprochene Greening bedeutet viel mehr \n\nB\u00fcrokratie, und das auch f\u00fcr die Landwirte, die bereits \n\njetzt verantwortungsvoll mit der Umwelt und dem Grund \n\nund Boden umgehen. Zum Beispiel w\u00fcrde exakt be-\n\nstimmt, welche Pflanzenschutzmittel und welchen D\u00fcnger \n\nman nehmen darf und welche nicht. Die Nachweisf\u00fch-\n\nrung, auch im Nachhinein, m\u00fcsste l\u00fcckenlos sein. Das ist \n\nwirklich sehr aufwendig und geht am Ziel vorbei. \n\nEin Lichtblick ist die Anerkennung der \u00d6kologisierungs-\n\n\u00e4quivalenz. Aber auch hier sind noch Regeln zur konkre-\n\nten Umsetzung dieses Vorhabens n\u00f6tig, damit eben kein \n\nb\u00fcrokratisches Monster aufgebl\u00e4ht wird. \n\nDie Definition, dass nur der aktive Landwirt F\u00f6rdergelder \n\nbekommt, ist ein sehr wichtiger Punkt. Das bedeutet, dass \n\nnat\u00fcrliche oder juristische Personen, die tats\u00e4chlich gar \n\nkeine Landwirtschaft betreiben, keine F\u00f6rdermittel \n\nbekommen und dass damit den immer wieder auftreten-\n\nden extremen Spekulationen in gewissem Ma\u00dfe Einhalt \n\ngeboten wird. \n\nAktuell gibt es heute eine dpa-Meldung, dass die Bundes-\n\nagrarministerin Aigner, CSU, gern die Betriebe bis \n\n30 Hektar bevorzugen m\u00f6chte. Wie gesagt, der Durch-\n\nschnittsbetrieb in Bayern hat 30 Hektar, die ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder liegen bei circa 270 bis 280 Hektar. Sie \n\nm\u00f6chte gern, dass bei gleichbleibender Gesamtsumme die \n\nBetriebe bis 30 Hektar bevorzugt werden. Jetzt m\u00fcssen \n\nwir \u00fcberlegen, was das zu bedeuten hat. Wir m\u00fcssten auch \n\ndort die Konsequenz ziehen und aufpassen, dass in der \n\nVerteilung auf nationaler Ebene unsere s\u00e4chsischen \n\nInteressen nicht hintanstehen. Wir m\u00fcssen schauen, dass \n\nwir unsere Betriebe sch\u00fctzen. \n\nDeshalb ist unser Fazit: Ja, es ist ein guter Schritt, aber es \n\nbleibt noch viel Arbeit, bis die n\u00e4chste Periode der GAP \n\nanlaufen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Jan Hippold, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Die EU befindet \n\nsich auf der Zielgeraden, aber wir sind noch nicht am \n\nEnde mit der Diskussion um die europ\u00e4ische Agrarpolitik. \n\nIn der Hypothese sind es 15 bis 20 % Aufwuchs an \n\nB\u00fcrokratie, die man unter anderem durch die Erweiterung \n\nder Cross-Compliance-Regelung, durch das Greening, \n\nerwartet. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, den Ausgangs-\n\npunkt der Debatte zu ber\u00fccksichtigen. Es geht um etwas \n\nweniger, aber immerhin um noch viel Geld, das verteilt \n\nwird. Viel Geld f\u00fchrt zu vielen Verteilungsk\u00e4mpfen. Die \n\nVerteilungsk\u00e4mpfe bedingen es geradezu, dass Kontroll-\n\nmechanismen eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen, um das viele \n\nGeld richtig zu verteilen. Der Steuerzahler hat berechtig-\n\nterweise einen Anspruch darauf, dass die Mittel, die von \n\nden Nationalstaaten zur Verf\u00fcgung gestellt werden, \n\nkorrekt verteilt werden. Das war die Ursache, weshalb \n\nsich Landwirte \u2013 aus meiner Sicht unberechtigt \u2013 gegen \n\ndie Vorw\u00fcrfe wehren mussten, sie w\u00fcrden unberechtigt \n\nSubventionen beziehen. Es ist ganz klar: Wir brauchen \n\nwirksame Kontrollmechanismen. \n\nDie deutsche Antwort auf den B\u00fcrokratieaufwuchs lautet: \n\nEdmund Stoiber und seine High Level Group hat inzwi-\n\nschen beachtliche Erfolge aufzuweisen. Eine der Feststel-\n\nlungen, die aus der High Level Group resultiert, ist \n\nbeispielsweise, dass der B\u00fcrokratieaufwuchs h\u00e4ufig \n\nunmittelbare Folge der Ber\u00fccksichtigung nationaler \n\nInteressen und berufsst\u00e4ndischer Interessengruppen ist. \n\nDas hei\u00dft: Auch der Lobbyistenzirkus in der EU sollte \n\ndeutlich hinterfragt werden; denn er provoziert viel \n\nB\u00fcrokratismus, den wir hinterher beklagen. \n\nDas Tauziehen der unterschiedlichen Interessengruppen \n\nhat aus meiner Sicht den \u00f6kologischen Ansatz von EU-\n\nKommissar Ciolo\u0219 deutlich verwaschen, aber \u2013 Gott sei \n\nDank! \u2013 nicht zunichte gemacht. Die Lobbyistengruppen \n\nhaben dazu gef\u00fchrt, dass ein Teil der EU-Agrarreform \n\njetzt renationalisiert wird. Das halte ich f\u00fcr zumindest \n\nbedenklich. Immerhin er\u00f6ffnet es uns die Chance, wieder \n\nst\u00e4rker in den Diskussionsprozess einzusteigen, wenn es \n\num die Ausgestaltung der wichtigen Fach- und Durchf\u00fch-\n\nrungsverordnungen geht. \n\nDIE LINKE begr\u00fc\u00dft, dass im Ergebnis der jetzt vorlie-\n\ngenden Verhandlungsergebnisse EU-Gelder fairer zwi-\n\nschen den EU-Mitgliedsstaaten verteilt werden. Wir \n\nhalten das f\u00fcr ein Prinzip der Solidarit\u00e4t und das st\u00e4rkt \n\ninsbesondere Osteuropa. Das ist dringend notwendig. \n\nAngesichts der Herausforderungen der Gesellschaft halten \n\nwir auch die Greening-Komponente f\u00fcr unverzichtbar. Sie \n\nkennen unseren Vorschlag aus dem Jahr 2010 zur Gestal-\n\ntung der GAP. Bereits damals hatten wir eine \u00f6kologische \n\nVorrangfl\u00e4che vorgeschlagen. Ich erinnere Sie auch daran, \n\ndass wir immer vor der Interpretation einer totalen Fl\u00e4-\n\nchenstilllegung gewarnt haben; denn wir hielten das \n\nimmer f\u00fcr falsch. Jetzt kristallisiert sich heraus: Jawohl, \n\nauch die EU versteht darunter keine totale Stilllegung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie daran erinnern: \n\nAuch wir waren immer gegen die Kappung und wollten \n\nhingegen eine soziale Komponente, n\u00e4mlich die M\u00f6glich-\n\nkeit der Anrechnung von Arbeitskr\u00e4ften bei den Direkt-\n\nzahlungen. Im Konzept des Bundeslandwirtschaftsminis-\n\nteriums sieht es jetzt noch nicht so ganz nach einer sozia-\n\nlen Komponente f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte aus. Bei den Zuschl\u00e4-\n\ngen auf die ersten Hektar bin ich mir noch nicht so sicher, \n\nob das die optimale L\u00f6sung, zumindest f\u00fcr Sachsen, ist. \n\nMeine Damen und Herren! Worauf es jetzt in dieser Phase \n\nankommt, ist, dass wir die Ausgestaltung der europ\u00e4i-\n\nschen Agrarpolitik \u00fcber das nationale Konzept inhaltlich \n\nbegleiten. Auf einen Schwerpunkt, den ich dabei sehe, \n\nm\u00f6chte ich Sie aufmerksam machen: Bei der Ausgestal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8279 \n\ntung der Fach- und Durchf\u00fchrungsverordnungen m\u00fcssen \n\nwir uns auf eine Evaluation der Ergebnisse der bisherigen \n\nEU-Agrarf\u00f6rderung konzentrieren. \n\nDazu gebe ich Ihnen ein Beispiel: Eines der Ziele der \n\nAgrar-Umweltma\u00dfnahmen war, die klima- und gew\u00e4sser-\n\nschonende Stickstoffd\u00fcngung zu f\u00f6rdern. Wir haben \n\neruiert, was aus den sechs Jahren F\u00f6rderung geworden ist. \n\nIn einer Kleinen Anfrage meiner Kollegin Pinka konnte \n\nman zum Problem Stickstoff lesen, dass es in Sachsen \n\nmassive Nitratprobleme gibt. Was schlussfolgern wir \n\ndaraus? Offensichtlich ist die Zielbestimmung in den \n\nAgrar-Umweltma\u00dfnahmen richtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Allerdings ist der \n\nWeg falsch und gibt es offenbar zu viele Mitnahmeeffek-\n\nte. Besser w\u00e4re es \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kagelmann, \n\nbitte! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 Ich bin sofort am \n\nSchluss. \u2013 Besser w\u00e4re es, umweltschonende Produkti-\n\nonsverfahren und Anbaukulturen zu f\u00f6rdern. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns jetzt an den \n\nDurchf\u00fchrungsverordnungen arbeiten und dadurch weiter \n\ndie europ\u00e4ische Agrarpolitik gestalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nDr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Klar ist: Wir stehen vor einer \n\nneuen EU-F\u00f6rderperiode. Damit verbunden ist die Neu-\n\norientierung der Agrarpolitik vor dem Hintergrund der \n\nzuk\u00fcnftigen Herausforderungen. Ein wesentliches Ziel \n\ndabei ist der B\u00fcrokratieabbau und die Verwaltungsverein-\n\nfachung. \n\nEnde Juni sind die Trilog-Verhandlungen von der EU-\n\nKommission, vom Rat und vom EU-Parlament gef\u00fchrt \n\nworden. Mittlerweile liegen die Eckpfeiler f\u00fcr eine \n\ngemeinsame Agrarpolitik vor, von denen ich glaube, dass \n\nsie im Wesentlichen so bestehen werden. \n\nUm diese Eckpfeiler zu bewerten, sage ich: Wir begr\u00fc\u00dfen \n\nnat\u00fcrlich, dass die Landwirte damit Planungssicherheit \n\nerhalten. Teilweise ist es gelungen, die gemeinsame \n\nAgrarpolitik gerechter und gr\u00fcner zu machen. Gut finden \n\nwir auch, dass die ostdeutschen Strukturen in der Land-\n\nwirtschaft ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Das war eine \n\nForderung, die wir hier gemeinsam im Parlament immer \n\nwieder erhoben haben. \n\nDas, was in den Verhandlungen definitiv bisher nicht \n\nerreicht worden ist, sind die Verwaltungsvereinfachung \n\nund der B\u00fcrokratieabbau. Damit k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich \n\nnicht zufrieden sein. Das ist ganz klar und das ist der \n\nPunkt der heutigen Debatte. \n\nIn der Vergangenheit hat es eine Vielzahl von Vereinfa-\n\nchungsbem\u00fchungen gegeben. Dazu m\u00f6chte ich einige \n\nBeispiele nennen. Im Jahr 2009 haben die EU-\n\nAgrarminister Schlussfolgerungen zur Vereinfachung der \n\ngemeinsamen Agrarpolitik ver\u00f6ffentlicht. Darin enthalten \n\nsind Ma\u00dfnahmen, die in allen relevanten Bereichen \n\ndurchgef\u00fchrt werden sollten, und zwar mit dem Ziel, \n\nbereits bis zum Jahr 2012 ein Viertel der Verwaltungslas-\n\nten, die durch EU-Vorschriften verursacht werden, zu \n\nreduzieren. Ich wei\u00df nicht, ob dieses Ziel wirklich erreicht \n\nworden ist. \n\nDie Bayern zum Beispiel haben am 14. M\u00e4rz 2011 bei \n\neiner internationalen Konferenz in Freising EU-\n\nKommissar Ciolo\u0219 ein Paket mit 44 konkreten Vorschl\u00e4-\n\ngen zum B\u00fcrokratieabbau \u00fcbergeben. Auch hier muss \n\nman sich fragen: Was ist daraus geworden? Man muss \n\nsich weiterhin fragen: Wo sind die s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4-\n\nge? So konkret, wie es die Bayern gemacht haben, kenne \n\nich es von Sachsen nicht. \n\nDie EU-Expertengruppe unter Leitung von Edmund \n\nStoiber, die Frau Kagelmann bereits genannt hat, hat sich \n\nbem\u00fcht. In der Sitzung im November 2012 wurde auf die \n\nn\u00f6tige Verwaltungsvereinfachung hingewiesen. Ciolo\u0219 hat \n\nebenso die Erh\u00f6hung des Verwaltungsaufwandes, der bei \n\n15 % \u2013 bezogen auf die Direktzahlungen \u2013 liegt, vertei-\n\ndigt. \n\nWas ist passiert? Unser Fazit ist \u2013 ich antworte mit einem \n\nWerbespruch, den diejenigen kennen, die die Siebziger-\n\njahre erlebt haben \u2013: \u201eM\u00fche allein gen\u00fcgt nicht, Frau \n\nSommer.\u201c \n\nJetzt stehen wir vor der Frage, die Reform in Deutschland \n\nund auch in den Bundesl\u00e4ndern auszugestalten. Der \n\nKompromiss, der in den Trilog-Verhandlungen erreicht \n\nworden ist, er\u00f6ffnet eine Vielzahl von Optionen. Ein \n\nwichtiger Punkt ist die Umsetzungsoption hinsichtlich der \n\nDegression und der Kappung. Es obliegt also der nationa-\n\nlen Ebene, Vereinfachungselemente zu nutzen und Ver-\n\nwaltungskosten in der nationalen Umsetzung der gemein-\n\nsamen Agrarpolitik zu reduzieren. \n\nFrau Aigner hat bereits ein Konzept vorgelegt, aber leider \n\nist in diesem aktuellen Konzept zur nationalen Umsetzung \n\nder Beschl\u00fcsse zur Reform der gemeinsamen Agrarpolitik \n\nab 2015 kein konkreter Vorschlag zum B\u00fcrokratieabbau \n\ngemacht worden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Landwirtschaftsminister \n\nvon Sachsen-Anhalt zitieren. Herr Aeikens hat aktuell \n\ngesagt: \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen bitte \n\nzum Schluss kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8280 \n\nDr. Liane Deicke, SPD: \u2013 Ja, den letzten Satz noch. \u2013 \n\n\u201eWenn die EU sich nicht in der Lage sieht, der ausufern-\n\nden B\u00fcrokratie Einhalt zu gebieten, m\u00fcssen wir dies auf \n\nnationaler Ebene in Angriff nehmen.\u201c Ich habe leider, \n\nabgeleitet vom Titel der Aktuellen Debatte, den Eindruck, \n\ndass es nicht mehr um B\u00fcrokratieabbau, sondern nur noch \n\num die Schadensbegrenzung geht, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Deicke, bitte \n\nzum Schluss kommen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: \u2013 nicht weiteren B\u00fcrokratieauf-\n\nbau zu schaffen. F\u00fcr uns \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Deicke, Sie \n\nm\u00fcssen jetzt bitte zum Schluss kommen. Sie k\u00f6nnen \n\nnachher noch einmal reden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von den GR\u00dc-\n\nNEN folgt jetzt Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! \u00dcber unsere Erwartungen \u2013 die \n\nErwartungen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im \n\nS\u00e4chsischen Landtag \u2013 an die Gemeinsame Europ\u00e4ische \n\nAgrarpolitik haben wir bereits im Januar 2012 bei der \n\nBehandlung des entsprechenden Antrages diskutiert. \n\nNach wie vor sind wir f\u00fcr die Degression, das hei\u00dft, die \n\nDirektzahlungen mit steigender Betriebsgr\u00f6\u00dfe degressiv \n\nzu gestalten. Wir sind auch f\u00fcr die Kappung. In der vorhin \n\nzitierten dpa-Mitteilung sagt Reinhard Jung, der  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Bauernverbandes: \u201eEU-\n\nF\u00f6rderung ohne Obergrenzen sind Millionen f\u00fcr Million\u00e4-\n\nre. Das gilt im Osten wie im Westen.\u201c \n\nWenn wir \u00fcber Kappung reden, dann immer mit der \n\nM\u00f6glichkeit, sozialversicherte Lohnkosten ganzj\u00e4hrig \n\nAngestellter obendrauf zu satteln, damit Arbeitspl\u00e4tze \n\nnicht gef\u00e4hrdet, sondern erhalten und vielleicht sogar neu \n\ngeschaffen werden. \n\nWichtig und richtig ist, dass, wenn durch Degression und \n\nKappung in der S\u00e4ule 1 Mittel frei werden, diese umge-\n\nschichtet werden in die S\u00e4ule 2, f\u00fcr Umweltma\u00dfnahmen \n\nund die Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nGanz wichtig ist: die Direktzahlung in voller H\u00f6he nur bei \n\nkonkreten Umweltleistungen, zum Beispiel mindestens \n\ndrei Hauptkulturen in der Fruchtfolge, keine Hauptkultur \n\n\u00fcber 50 % Ackerfl\u00e4che eines Betriebes, mindestens 10 % \n\n\u00f6kologische Vorrangfl\u00e4che, mindestens 20 % Legumino-\n\nsenanteil in der Fruchtfolge, Ausschluss der Umwandlung \n\nvon Dauergr\u00fcnland in Ackerland, Verzicht auf die An-\n\nwendung von Gentechnik und der Nachweis ausgegliche-\n\nner Humusbilanzen. \n\nWas haben wir und was werden wir bekommen? Auf \n\njeden Fall viele Kompromisse, aber auch \u2013 richtig! \u2013 \n\neinen Paradigmenwechsel. Das ist absolut zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDie Landwirtschaft wird gr\u00fcner werden. Ein Drittel der \n\nSubventionen wird f\u00fcr konkrete Umweltma\u00dfnahmen \n\nreserviert. Kleine Bauern erhalten relativ mehr Geld aus \n\nBr\u00fcssel als die gro\u00dfen Betriebe. In der Rede stehen jetzt \n\nf\u00fcr die ersten 15 Hektar 50 Euro und f\u00fcr die zweiten \n\n15 Hektar 30 Euro. Es ist nat\u00fcrlich verd\u00e4chtig, wenn Frau \n\nAigner das fordert und man wei\u00df, dass Bayern eine \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfe von durchschnittlich 32 Hektar hat. \n\nAuf jeden Fall begr\u00fc\u00dfe ich die Ma\u00dfnahmen auch in der \n\nzweiten S\u00e4ule, insbesondere die Zweckbindung, das \n\neigene Programm f\u00fcr den \u00d6kolandbau und die M\u00f6glich-\n\nkeiten zur finanziellen F\u00f6rderung von Erzeugergemein-\n\nschaften. \n\nErstmals in der Geschichte der europ\u00e4ischen Agrarpolitik \n\nwerden \u00f6kologische Standards vereinbart, sogenannte \n\nGreenings. Ich sage aber ganz klar: Das ist eher ein helles \n\nGreening. Erst 5 %, dann 7 % \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4-\n\nchen sind ein Erfolg, auch wenn wir lieber 10 % h\u00e4tten. \n\nMehr Transparenz hei\u00dft, dass die Betriebe, die F\u00f6rderung \n\nerhalten, im Internet ver\u00f6ffentlicht werden. Das ist auch \n\neine zielf\u00fchrende Ma\u00dfnahme. \n\nMein Fazit lautet: Wir haben den Fu\u00df in der T\u00fcr f\u00fcr eine \n\netwas umweltgerechtere Landwirtschaft, aber von einem \n\nechten Greening sind wir noch eine ganze Weile entfernt. \n\nLeider haben insbesondere die deutschen Politiker \u2013 die \n\nschwarz-gelbe Koalition in Berlin \u2013 und der Bauernver-\n\nband alles getan, um mehr Umwelt-, Tier- und Klima-\n\nschutz sowie mehr Verteilungsgerechtigkeit zu verhin-\n\ndern. Es gibt massenweise Ausnahmegenehmigungen, die \n\nausgehandelt wurden, und das f\u00fchrt eben gerade zu \n\nB\u00fcrokratieaufbau, meine Damen und Herren. \n\nIm Gegensatz dazu haben wir, die europ\u00e4ischen GR\u00dc-\n\nNEN, vorgeschlagen, alles deutlich zu vereinfachen. \n\nGreening hei\u00dft auch Gleichbehandlung, und zwar aller \n\nAgrarunternehmen inklusive der Biobauern. Das ist dann \n\nB\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSich hier hinzustellen und Krokodilstr\u00e4nen \u00fcber den \n\nselbst organisierten B\u00fcrokratieaufbau zu vergie\u00dfen, ist \n\neinfach nur unanst\u00e4ndig gegen\u00fcber allen, die sich bem\u00fc-\n\nhen, die Gemeinsame Europ\u00e4ische Agrarpolitik verant-\n\nwortlich weiterzuentwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal d\u00fcrfen wir uns \n\nim Rahmen einer Aktuellen Debatte \u00fcber die vermeintli-\n\nchen Segnungen der Europ\u00e4ischen Union unterhalten, und \n\nnat\u00fcrlich muss dies im Rahmen einer Aktuellen Debatte \n\nstattfinden; denn irgendwelche Einflussm\u00f6glichkeiten, die \n\nwir hier beschlie\u00dfen k\u00f6nnten, gibt es ja schon lange nicht \n\nmehr. Also m\u00fcssen wir frei nach dem Motto \u201eSch\u00f6n, dass \n\nwir mal dar\u00fcber geredet haben\u201c heute hier verfahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8281 \n\nWir alle, meine Damen und Herren, wissen, dass circa \n\n80 % aller Gesetze in Br\u00fcssel entschieden werden. Circa \n\n15 % werden noch im Bundestag verabschiedet und \u2013 um \n\nes mal so deutlich zu sagen \u2013 der kl\u00e4gliche Rest von 5 % \n\nbleibt f\u00fcr die L\u00e4nderparlamente \u00fcbrig, zum Beispiel f\u00fcr \n\nden S\u00e4chsischen Landtag. \n\nDieser Zustand ist aber kein Naturgesetz, er ist auch nicht \n\nvon heute auf morgen vom Himmel gefallen, sondern er \n\nist das Ergebnis Ihrer Politik in den letzten Jahrzehnten. \n\nDann braucht man sich auch anschlie\u00dfend nicht zu wun-\n\ndern, wenn man nichts mehr mitzureden hat. Sie haben \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck an Kompetenzen, an Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten \n\nan das Br\u00fcsseler B\u00fcrokratiemonster \u00fcbertragen. De facto \n\nsind wir als Deutschland schon seit vielen Jahren kein \n\nsouver\u00e4ner Nationalstaat mehr, wir sind maximal noch \n\nBefehlsempf\u00e4nger von Br\u00fcssel. \n\n(Zurufe des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAuch die heutige Debatte und der Debattentitel sind \n\nmeiner Meinung nach nichts anderes als ein Ablenkungs-\n\nman\u00f6ver. Nat\u00fcrlich ist weitere B\u00fcrokratie zu verhindern, \n\nund Sie haben die NPD-Fraktion immer auf Ihrer Seite, \n\nwenn es darum geht, weitere B\u00fcrokratie f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirte zu verhindern. \n\nAber der Kern der Sache ist doch ein ganz anderer. Es \n\ngeht immer, wenn wir \u00fcber die Europ\u00e4ische Union spre-\n\nchen \u2013 das habe ich schon in der letzten Plenarwoche \n\ngesagt \u2013, um das liebe Geld. Es scheint auf europ\u00e4ischer \n\nEbene bei jedem Beschluss, jedem Gipfel usw. nur eine \n\neinzige Konstante zu geben. Sie lautet: Im Ergebnis \n\nzahlen anschlie\u00dfend die Deutschen mehr bzw. \u2013 wie nach \n\ndem letzten EU-Agrargipfel \u2013 bekommen die Deutschen \n\nweniger Geld \u2013 also auch nur eine andere Form des \n\nBezahlens. \n\nSo war es denn auch kein Wunder, als zum Beispiel Frau \n\nAigner am 14. Juni 2013 auf Schloss Nedasch\u00fctz zu \n\nBesuch war, dass die dort protestierenden Bauern nicht \n\netwa gegen mehr B\u00fcrokratieaufwuchs protestiert haben, \n\nsondern ihnen ging es vor Ort um das Thema Geld, zum \n\nBeispiel um die damals bef\u00fcrchtete Kappung der Direkt-\n\nzahlungen; und auch, wenn diese jetzt wohl vom Tisch zu \n\nsein scheinen, bleibt immer noch die Degression \u00fcbrig. \n\nHier sieht es so aus, als wenn wieder einmal die s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirte benachteiligt w\u00e4ren. Es besteht zumin-\n\ndest die Gefahr, dass es zu einer enormen Umverteilung \n\nvon Ost- nach Westdeutschland kommt, ganz einfach, \n\nweil die kleineren Betriebe in Westdeutschland gegen\u00fcber \n\nden gr\u00f6\u00dferen Strukturen, die wir hier in Mitteldeutsch-\n\nland, in Sachsen haben, bevorzugt werden sollen. Es kann \n\nnicht sein, dass die s\u00e4chsischen Landwirte, die nun einmal \n\ndas Erbe der DDR antreten mussten, hierf\u00fcr auch noch \n\nbestraft werden. \n\nAber Deutschland insgesamt wird ja wohl rund 3,3 % \n\nseines Direktzahlungsvolumens an andere Mitgliedsstaa-\n\nten abgeben m\u00fcssen. Es ist also wie immer: Deutschland \n\nbezahlt und die anderen kassieren. Dass dies anschlie\u00dfend \n\nvon Frau Aigner noch als Erfolg verkauft wird, weil die \n\nurspr\u00fcnglich geplanten K\u00fcrzungen h\u00f6her h\u00e4tten ausfallen \n\nm\u00fcssen, finde ich fast schon unversch\u00e4mt; denn nach \n\ndieser beinahe schon perversen Logik k\u00f6nnte man im \n\nVorfeld einer jeden Verhandlung sagen: Dann wollen wir \n\nmal die geplanten K\u00fcrzungen verdoppeln, dann ist die \n\nanschlie\u00dfende Halbierung ja auch ein Erfolg. Dabei frage \n\nich mich schon, f\u00fcr wie dumm Frau Aigner die Menschen \n\nhier im Lande eigentlich h\u00e4lt. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLassen Sie mich bitte zum Schluss noch ein etwas l\u00e4nge-\n\nres Zitat von Herrn Werner Friebel, Vorsitzender des \n\nRegionalbauernverbandes Bautzen-Kamenz, verlesen. Er \n\nfasst die Sache, so finde ich, doch ganz gut zusammen. Er \n\nwarnte \u2013 Zitat \u2013 \"vor dem Trugschluss, mittels Kappung \n\nund Degression w\u00fcrden kleine Landwirtschaftsbetriebe an \n\ndie Stelle der in Ostdeutschland \u00fcberwiegenden Gro\u00dfbe-\n\ntriebe treten. Das Gegenteil sei der Fall, denn der Traum \n\nvom 50-Hektar-Familienbetrieb, in dem drei Generatio-\n\nnen leben und arbeiten, habe mit der Realit\u00e4t nichts zu \n\ntun. Es gibt heute kaum jemanden, der so etwas machen \n\nwill. Vielmehr wird die Folge sein, dass Gro\u00dfbetriebe mit \n\nExtensivierungen und der Aufgabe der Tierproduktion \n\nreagieren m\u00fcssten, was unweigerlich den Verlust von \n\nArbeitspl\u00e4tzen nach sich ziehen w\u00fcrde. \n\nDar\u00fcber hinaus stehen schon Investoren bereit, die Land-\n\nwirtschaftsfl\u00e4chen \u00fcbernehmen wollen, sollten die Betrie-\n\nbe durch K\u00fcrzungen der Direktzahlungen in Schwierig-\n\nkeiten geraten. Dann entstehen hier Strukturen, die wir \n\nnicht wollen. W\u00fcrden in der Landwirtschaft weitere \n\nArbeitspl\u00e4tze abgebaut, h\u00e4tte dies auch Auswirkungen auf \n\ndie Bev\u00f6lkerungsentwicklung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nOstsachsens.\u201c Dem ist eigentlich nichts mehr hinzuzuf\u00fc-\n\ngen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Agrarpolitik in \n\nEuropa \u2013 seit 1957, seit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen ge-\n\nmeinsam, erst als System von Preisst\u00fctzung, um die \n\nProduktion anzuregen, danach mit Produktpr\u00e4mien bis \n\n2004, und zurzeit als Betriebspr\u00e4mien direkt gezahlt. \n\nDie letzte Agrarreform hat das als Entkopplung der \n\nProduktion vom Betrieb dargestellt. Der Betrieb bekommt \n\ndirekt Geld daf\u00fcr, dass er am Markt ist. Eine verst\u00e4rkte \n\nMarktorientierung hat stattgefunden. Wir haben gute \n\nZeiten f\u00fcr die Landwirtschaft. Insofern ist das voll aufge-\n\ngangen. Die Erwartungen der Bauern waren ganz klar und \n\ndeutlich f\u00fcr die neue Agrarreform, dass dieser Weg weiter \n\nbeschritten wird. Es war klar, dass die Ostl\u00e4nder in \n\nEuropa mehr Geld brauchen und mehr Direktzahlungen \n\npro Hektar bekommen und die Zahlungen hier zur\u00fcckge-\n\nhen werden. Manche Betriebe w\u00fcnschen sich, dass man \n\nohne Auflagen frei wirtschaften und auf Pr\u00e4mien, direkte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8282 \n\nZahlungen, auf B\u00fcrokratie verzichten kann, um zurecht-\n\nzukommen. \n\nInsofern sind die derzeit diskutierten EU-Vorschl\u00e4ge \n\nbedenklich. \n\nWir haben jetzt eine R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit in der Dis-\n\nkussion zu den Beschl\u00fcssen, die wir in Br\u00fcssel erleben. \n\nDie Direktzahlung wird wieder an die Produktion gekop-\n\npelt. Ein Viertel des EU-Budgets wird bis 2020 in diesem \n\nBereich festgezurrt. Der Staat wird st\u00e4rker in die M\u00e4rkte \n\neingreifen k\u00f6nnen. Die Intervention wird hochgefahren. \n\nWir sind wieder bei Preisst\u00fctzungen, und wir haben eben \n\nkeine beherzte Agrarwende, sondern das Greening, das \n\nhier genannt wird, \u00fcberkleistert diese R\u00fcckw\u00e4rtsgewandt-\n\nheit in der gesamten Systematik. Gr\u00fcn in der Verpackung, \n\nR\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit der Inhalt, so m\u00f6chte ich es an \n\ndieser Stelle nennen. \n\nGreening bedeutet generell f\u00fcr alle Betriebe, die die \n\nDirektzahlung bekommen wollen: Umbruchverbot, \n\nFruchtfolge und \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen. Umbruch-\n\nverbot und Fruchtfolgen sind, denke ich, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, obwohl ich die generelle Ablehnung, Gr\u00fcnland \n\numzubrechen, nicht f\u00fcr unbedingt notwendig halte. \n\n\u00d6kologische Vorrangfl\u00e4chen \u2013 das wird f\u00fcr die Betriebe \n\nschwierig werden. Was f\u00e4llt darunter? Wie wird damit \n\numgegangen? Denn pl\u00f6tzlich tauchen in diesem System \n\nder ersten S\u00e4ule genau die Dinge auf, die wir eigentlich \n\nmit der zweiten S\u00e4ule vorfinanziert haben. Dieses Durch-\n\neinander, dieses Neusortieren mit unserer Landesebene \n\nwird das gro\u00dfe Problem. \n\nInsofern gilt es hier, eine gro\u00dfe Abstimmung durchzuf\u00fch-\n\nren: Was kommt aus Br\u00fcssel? Was wird auch im Bund \n\nunter den Bundesl\u00e4ndern zu diskutieren sein? Das wird \n\nhoch spannend, gerade bei der derzeitigen Gefechtslage \n\nunter den Landwirtschaftsministern. Das N\u00e4chste ist: Was \n\nk\u00f6nnen wir in Sachsen machen? Ich stelle mir den Land-\n\nwirtschaftsbetrieb vor, der am Ende dieser Kette steht, der \n\ndie Dinge aushalten und pl\u00f6tzlich neue Kriterien erfassen \n\nmuss. Bisher lief alles eingespielt gut durch, auch in den \n\nB\u00fcros der Agrarbetriebe. \n\nDas ist jetzt anders. Jetzt kommen neue Anforderungen, \n\nneue Erfassungen und neue Datens\u00e4tze, Datenbest\u00e4nde, \n\ndie gepflegt werden m\u00fcssen. Es gibt Kontrollen von den \n\nverschiedensten Stellen, da einmal die Direktzahlungen in \n\nBezug auf diese Ma\u00dfnahmen und zus\u00e4tzlich die L\u00e4nder-\n\nprogramme kontrolliert werden m\u00fcssen. Der Europ\u00e4ische \n\nRechnungshof hat mindestens 15 % Mehrkosten in \n\ndiesem Bereich errechnet. Diese kommen auf die Land-\n\nwirte zu. Au\u00dferdem kommt hinzu: Wir haben auf 15 % \n\nder Fl\u00e4che Extensivierungen, auf denen wir bei guten \n\nMarktpreisen eigentlich auch produzieren k\u00f6nnten. Der \n\nFinanzminister w\u00fcrde sich freuen. Dies alles sind Dinge, \n\ndie man in unserem reichen Europa f\u00fcr andere Dinge, f\u00fcr \n\nden sch\u00f6nen Begriff Greening in Kauf zu nehmen scheint. \n\nFazit: weniger Geld, mehr B\u00fcrokratie, Uneinheitlichkeit \n\nin der EU. Jeder macht seins, und ob es f\u00fcr die Umwelt \n\nbesser wird, im Gegensatz zu den Programmen, die wir \n\nzurzeit in Sachsen fahren \u2013 gerade die Agrarumweltpro-\n\ngramme sind lobenswert und freiwillig und werden von \n\nvielen eingesetzt \u2013, m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz stark \n\nbezweifeln. \n\nNun zur Frage: Was k\u00f6nnen wir tun? Wir sind in engem \n\nKontakt mit unseren EU-Agrarpolitikern aus Sachsen \u2013 \n\ngerade Peter Jahr m\u00f6chte ich ganz ausdr\u00fccklich nennen \u2013, \n\num zu vertr\u00e4glichen L\u00f6sungen zu kommen, um die \n\nBundesdiskussion zu bestehen und selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \n\ndabei stehen wir auch den Bauern gegen\u00fcber im Wort \u2013 \n\nf\u00fcr Sachsen gute Entscheidungen zu f\u00e4llen, was die \n\nhiesigen Programme betrifft. Wir wollen im Sinne der \n\nBetriebe das Schlimmste verhindern. Gerade auch B\u00fcro-\n\nkratie muss funktional, ertr\u00e4glich und akzeptabel bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich denke, \n\ndieser Verantwortung werden wir uns stellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bis auf Herrn \n\nHeinz liegt mir jetzt kein Redebeitrag mehr vor. Gut, dann \n\nHerr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich die Debat-\n\nte in der gebotenen K\u00fcrze zusammenfassen. B\u00fcrokratie-\n\nabbau kann eigentlich nur auf zweierlei Wegen erfolgen: \n\nZum einen, indem man B\u00fcrokraten abbaut, und zum \n\nanderen, indem man die ausgereichten Subventionen \n\nabbaut. Wir als Landwirte k\u00f6nnen uns gut vorstellen, \n\nallein vom Erl\u00f6s unserer Produkte zu leben und uns nicht \n\nst\u00e4ndig rechtfertigen zu m\u00fcssen f\u00fcr Subventionen, die am \n\nEnde doch nicht auf den H\u00f6fen verbleiben, sondern \n\nlediglich dazu dienen, dem Verbraucher die Nahrungsmit-\n\ntel billig zu subventionieren. \n\nGestatten Sie mir eine Prognose: Es wird beides nicht \n\npassieren. Die B\u00fcrokraten werden mehr werden, das Geld \n\nwird weniger werden. Aber da die B\u00fcrokraten weiterhin \n\ngut besch\u00e4ftigt sein wollen, werden entsprechend die \n\nDetaill\u00f6sungen, die alle noch nachzuweisen sind, auch \n\nwieder mehr werden. Ich wage zu prognostizieren: Diesen \n\nganzen Dokumentationsaufwand wird der von einigen \n\npolitisch gew\u00fcnschte kleine Landwirtschaftsbetrieb in \n\nZukunft \u00fcberhaupt nicht mehr leisten k\u00f6nnen, sondern nur \n\nnoch gut organisierte Einheiten in gr\u00f6\u00dferen Betrieben, die \n\nsich mittels GPS-Datenerfassung usw. die entsprechenden \n\nSysteme aufbauen k\u00f6nnen. \n\nInsofern bin ich sehr, sehr pessimistisch, ob das gelingt. \n\nIch erhoffe und w\u00fcnsche mir bei den Verhandlungen eine \n\ngl\u00fcckliche Hand und dass unsere Landwirte die Lust nicht \n\nverlieren und das System noch einigerma\u00dfen beherrschen, \n\num vor R\u00fcckforderungen gesch\u00fctzt zu bleiben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8283 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat richtig: \n\nDem Landwirt w\u00fcrde es besser gehen, wenn er f\u00fcr die \n\nProdukte, die er herstellt, einen ordentlichen Preis erzie-\n\nlen w\u00fcrde und auf die Beihilfen der Europ\u00e4ischen Union \n\nnicht angewiesen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber das werden wir, meine Damen und Herren, nicht \n\nerreichen. Deswegen brauchen die Landwirte Beihilfen \n\nund m\u00fcssen wir uns einmischen in die Regulierung, wie \n\ndiese Beihilfen an die Landwirte kommen. \n\nDie Forderungen nach B\u00fcrokratieabbau sind, seit wir in \n\ndie Verhandlungen zur GAP ab 2014 gegangen sind, an \n\nallererster Stelle genannt worden \u2013 B\u00fcrokratieabbau. Was \n\nmich immer ge\u00e4rgert hat, wenn ich in Br\u00fcssel war und mit \n\nden Beamten auf h\u00f6chster Ebene gesprochen habe: Es \n\ngibt dort keine Sensibilit\u00e4t f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau. Herr \n\nH\u00e4usler hat mir im kleineren Kreis \u2013 mit verschr\u00e4nkten \n\nArmen \u2013 gesagt: Es ist nicht Aufgabe der GAP, B\u00fcrokratie \n\nabzubauen. Wenn schon der Generalsekret\u00e4r des Agrar-\n\nkommissars so eine \u00c4u\u00dferung macht, dann wundert man \n\nsich \u00fcber die Vorschl\u00e4ge \u00fcberhaupt nicht mehr. \n\nWir sind jetzt so weit, dass der gro\u00dfe Rahmen gesteckt ist, \n\naber die Krux liegt sowieso immer im Detail. Wir m\u00fcssen \n\naufpassen, dass wir bei diesem ganzen Verfahren um die \n\nGAP als s\u00e4chsische Landwirtschaft nicht das Nachsehen \n\nhaben. Dabei rede ich jetzt gar nicht von B\u00fcrokratie \u2013 die \n\nB\u00fcrokratie wird ja f\u00fcr alle gleich sein \u2013; mir geht es in \n\nerster Linie um die finanziellen Leistungen, die unseren \n\nLandwirten zur Verf\u00fcgung stehen werden. All das, was \n\nich jetzt an Vorschl\u00e4gen geh\u00f6rt habe \u2013 wie Umverteilung \n\nder ersten Hektar, Angleichung der Betriebspr\u00e4mien, \n\nJunglandwirtef\u00f6rderung, Umschichtung erste/zweite \n\nS\u00e4ule \u2013, geht auf Kosten der s\u00e4chsischen Landwirte, jede \n\neinzelne Position. \n\nDeswegen ist es mein Bestreben, es f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nLandwirte so vertr\u00e4glich wie m\u00f6glich hinzubekommen. \n\nIch habe nichts dagegen, dass kleinere Landwirtschaftsbe-\n\ntriebe f\u00fcr die ersten Hektar eine h\u00f6here Pr\u00e4mie bekom-\n\nmen \u2013 die gro\u00dfen bekommen die ja auch, aber da wirkt es \n\nsich nicht so aus; dagegen habe ich nichts \u2013; man muss \n\naber auch wissen, dass das der Preis daf\u00fcr war, dass wir in \n\nDeutschland auf die Degression verzichten wollen. So \n\nwaren wir uns zumindest in der Agrarministerkonferenz \n\neinig. \n\nIch hoffe nat\u00fcrlich, dass meine Kollegen Agrarminister zu \n\ndiesem Wort stehen und nicht, wenn sie jetzt das Verspre-\n\nchen haben, dass es f\u00fcr die ersten Hektar eine h\u00f6here \n\nPr\u00e4mie gibt, pl\u00f6tzlich doch anfangen und sagen, wir \n\nm\u00fcssen die Degression trotzdem noch einf\u00fchren. Davor \n\nsind wir auch nicht gefeit, meine Damen und Herren. \n\nWir haben uns dazu bekannt, dass wir in Europa einheitli-\n\nche Betriebspr\u00e4mien wollen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich in \n\nDeutschland auch Vorreiter sein und die Betriebspr\u00e4mien \n\nangleichen. Dazu stehe ich. Das hat aber zur Folge \u2013 weil \n\nin Sachsen die Betriebspr\u00e4mien bisher \u00fcber dem Bundes-\n\ndurchschnitt liegen \u2013, dass Geld aus Sachsen in andere \n\nL\u00e4nder umverteilt wird. \n\nVon dem Vorschlag von Frau Bundesministerin Aigner, \n\ndie Junglandwirtef\u00f6rderung \u00fcber die erste S\u00e4ule zu \n\nf\u00f6rdern, halte ich gar nichts. Ich bin f\u00fcr Junglandwirtef\u00f6r-\n\nderung \u2013 bin ich immer gewesen; wir haben auch f\u00fcr die \n\njungen Landwirte viel getan \u2013, aber \u00fcber die zweite S\u00e4ule, \n\n\u00fcber 10 % mehr Investitionszusch\u00fcsse. Das w\u00e4re f\u00fcr mich \n\nder richtige Weg. \n\nVon der ersten S\u00e4ule diese 2,5 % abzuziehen und an die \n\nJunglandwirte zu geben f\u00fcr die ersten f\u00fcnf Jahre, in denen \n\nes eine h\u00f6here Pr\u00e4mie f\u00fcr die Direktzahlung geben soll, \n\ndavon halte ich nicht viel, weil das wieder auf Kosten der \n\ns\u00e4chsischen Landwirte geht. Von der Umschichtung von \n\nder ersten in die zweite S\u00e4ule bzw. auch umgekehrt halte \n\nich nichts. Es gibt zwei S\u00e4ulen und diese zwei S\u00e4ulen \n\nsollen als eigenst\u00e4ndige zwei S\u00e4ulen erhalten bleiben. Das \n\nhat f\u00fcr mich etwas mit Planungssicherheit zu tun, und das \n\nhat f\u00fcr mich auch etwas mit weniger B\u00fcrokratie zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden voraussichtlich im \n\nHerbst die formelle Annahme des GAP-Paketes durch das \n\nEurop\u00e4ische Parlament und durch den EU-Ministerrat \n\nhaben \u2013 ich hoffe, dass es dazu kommt; das ist schon sp\u00e4t \n\ngenug \u2013, danach wird die EU-Kommission die Rechtstex-\n\nte erarbeiten und erst danach, Frau Kagelmann, k\u00f6nnen \n\nwir in nationales Recht umsetzen. Wir brauchen erst die \n\nRechtstexte aus Br\u00fcssel und dann k\u00f6nnen wir hier arbei-\n\nten. Wir werden das schnell tun, wir sind vorbereitet, wir \n\nschauen auf alles, was an Eventualit\u00e4ten aus Br\u00fcssel \n\nkommen k\u00f6nnte und versuchen auch schon vorzuarbeiten, \n\ndamit wir sofort unsere nationalen Rechtsvorschriften zur \n\nGenehmigung einreichen und damit schnell die GAP \n\numsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs ist klar, dass es zum 01.01.2014 noch nicht losgeht; es \n\nwird \u00dcbergangregelungen geben. Das ist auch wieder so \n\nein \u00c4rgernis f\u00fcr mich. Die \u00dcbergangsregelungen wird es \n\nf\u00fcr die bisherigen Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen geben, nicht f\u00fcr \n\nInvestitionen. Wenn man sich \u00fcberlegt, dass der Agrar-\n\nkommissar der Europ\u00e4ischen Union \u2013 also eigentlich \n\neiner, der im Interesse der Landwirte in der Kommission \n\nsitzt \u2013 diesen Vorschlag gemacht hat, dann falle ich vom \n\nGlauben ab. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDer Agrarkommissar stellt sich gegen die Landwirte und \n\nsagt: Mit mir keine Investitionsf\u00f6rderung in der \u00dcber-\n\ngangsregelung. Das kann ich absolut nicht nachvollzie-\n\nhen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8284 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben gemeinsam mit dem Freistaat Bayern eine \n\nBundesratsinitiative gestartet und einen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag auf den Weg gebracht, damit sich die Bundesregie-\n\nrung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission daf\u00fcr \n\neinsetzt, dass \u00dcbergangsregelungen nicht nur f\u00fcr die \n\nFl\u00e4chenma\u00dfnahmen, sondern auch f\u00fcr die Investitions-\n\nma\u00dfnahmen passieren. Ob das von Erfolg gekr\u00f6nt sein \n\nwird, kann ich Ihnen nicht sagen, aber ich w\u00fcnsche es mir \n\nganz einfach. \n\nFrau Dr. Deicke, zu der Frage der Vereinfachung: Wir \n\nhaben zusammen mit allen Bundesl\u00e4ndern und dem Bund \n\neine gro\u00dfe Liste von Vereinfachungsvorschl\u00e4gen ausgear-\n\nbeitet und diese \u00fcber den Bund an die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission gegeben. Wir sind auf diesem Gebiet nicht \n\nunt\u00e4tig gewesen. Abgesehen davon habe ich auch viele \n\nEinzelgespr\u00e4che pers\u00f6nlich in Br\u00fcssel gef\u00fchrt, immer \n\nwieder mit konkreten Ma\u00dfnahmen, mit konkreten Vor-\n\nschl\u00e4gen zur Entb\u00fcrokratisierung. Aber ich hatte Ihnen ja \n\nam Anfang beschrieben, wie die Reaktion in Br\u00fcssel \n\ngewesen ist. \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche, dass die europ\u00e4i-\n\nsche Agrarpolitik nicht dazu f\u00fchrt, dass wir hier in Sach-\n\nsen die Agrarbetriebe vor den Baum fahren. Ich w\u00fcnsche, \n\ndass die Agrarbetriebe mit der gemeinsamen Agrarpolitik \n\n2014 weiter leben k\u00f6nnen, dass sie hier Arbeitspl\u00e4tze im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sichern k\u00f6nnen, dass sie sich f\u00fcr die \n\nUmwelt, f\u00fcr Umweltschutz und Tierschutz einsetzen \n\nk\u00f6nnen. Dazu brauchen sie die Beihilfen, dazu brauchen \n\nsie auch Mittel, um investieren zu k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass \n\nwir das alles in den n\u00e4chsten Jahren weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist beendet. Wir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcnf Jahre Bad Bank in Sachsen \u2013  \n\nZwischenbilanz, Konsequenzen und Ausblick \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt nat\u00fcrlich die Fraktion DIE LINKE, danach \n\nfolgen die CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt \n\nHerrn Abg. Scheel das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nbeginne mit einem Zitat des ehemaligen Herrn Staatsmi-\n\nnisters Metz, damals Staatsminister der Finanzen. Am \n\n31. August 2007 gab er hier zu Protokoll: \u201eEin Nach-\n\nschie\u00dfen von Geldern in nicht fassbaren Betr\u00e4gen \u2013 das \n\nsage ich deutlich \u2013 wollte ich weder Ihnen, dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, noch den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern, zumuten.\u201c \n\nDie Zumutung ist nun leider eingetreten. Wir haben das \n\nwiederholt in diesem Hause zum Anlass genommen, zur \n\nFrage der Hinterlassenschaft und der Erbebew\u00e4ltigung der \n\nLandesbank hier in eine Aktuelle Debatte einzutreten, und \n\nzwar aus vier Gr\u00fcnden. \n\nErster Grund: Wir haben den f\u00fcnften Jahrestag der Gr\u00fcn-\n\ndung der ersten Bad Bank in Deutschland. Sealink Fun-\n\nding \u2013 das kennt vielleicht nicht jeder hier im Raum \u2013 ist \n\nunsere erste Bad Bank und am 2. Juli 2008 per Pressemit-\n\nteilung des Staatssekret\u00e4rs Vo\u00df ins Leben gerufen worden. \n\nZweitens: Wir haben Halbzeit. Seit ungef\u00e4hr f\u00fcnf Jahren \n\nbesch\u00e4ftigen wir uns also mit der Erbebew\u00e4ltigung und \n\ndem Zusammenbruch der Landesbank. Wir werden die \n\nZahlungen noch bis September 2019 fortf\u00fchren d\u00fcrfen. \n\nDas hei\u00dft, auch bis dahin wird uns voraussichtlich dieses \n\nThema nicht nur im Haushaltsausschuss, sondern auch \n\nhier im Hohen Hause besch\u00e4ftigen. \n\nDritter Grund: Wir haben mit dem Ende des zweiten \n\nQuartals 2013 eine symbolische Marke durchbrochen. Die \n\nZahlungen aus dem Garantiefonds belaufen sich mittler-\n\nweile auf \u00fcber eine Milliarde Euro, meine Damen und \n\nHerren. \n\nEin vierter Grund, den es sich auch hier anzusprechen \n\nlohnt: Mittlerweile beschleunigen sich die Zahlungen, die \n\nwir f\u00fcr den Zusammenbruch der Landesbank haben, \n\nerheblich. Wir zahlen jeden Monat \u00fcber 30 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Ausf\u00e4lle aus dem Fonds. Soeben haben \n\nwir von den N\u00f6ten der Bauern geh\u00f6rt und dass sie gern \n\ndar\u00fcber reden w\u00fcrden, dass die F\u00f6rderung der Bauern \n\nnicht eingestellt wird. 30 Millionen Euro bedeutet: Ein \n\nF\u00f6rderprogramm wird jeden Monat vernichtet, das wir \n\nauffangen k\u00f6nnten. \n\nHerr Flath hat heute zu Beginn der Verfassungsdebatte \n\ngerade zu diesem Punkt 2007 gesagt, das w\u00e4re kein \n\nMarktversagen, sondern Politikversagen gewesen. Recht \n\nhat der Mann! Politikversagen \u2013 man kann auch mal \n\ndar\u00fcber reden, wie denn dieses Politikversagen eigentlich \n\nim Freistaat Sachsen geahndet und wie damit umgegan-\n\ngen wurde, aber das wird Kollege Bartl dann in der \n\nzweiten Runde tun. \n\nIch muss trotzdem ein wenig in die Geschichte gehen. \n\nWie kommt es, dass der Freistaat Sachsen, die Steuerb\u00fcr-\n\nger in Sachsen f\u00fcr diese 2,75 Milliarden Euro, was eine \n\nganze Menge Geld ist, b\u00fcrgen m\u00fcssen? Weil wir eine \n\nLandesbank hatten, wo wir nicht in der Lage waren \u2013 und \n\nauch die Politik nicht \u2013, ein Gesch\u00e4ftsmodell zu etablie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8285 \n\nren, eine Landesbank ohne Gesch\u00e4ftsmodell, und um \n\nirgendwie Geld zu machen, sind sie in die Kapitalm\u00e4rkte \n\nnach Dublin in Irland gefl\u00fcchtet und haben dort massiv \n\nam Rad gedreht, und zwar am Casinorad des Finanzkapi-\n\ntalismus. Ohne Verstand haben sie massiv am Rad ge-\n\ndreht. \n\nDann haben sie auch noch ohne Einsicht gehandelt. Selbst \n\nim Jahre 2007, als schon klar war, dass dieses Gesch\u00e4ft \n\nwahrscheinlich nicht mehr lange durchzuhalten sein wird, \n\nhaben sie noch dazugekauft, ohne Einsicht. Nein, die \n\nPolitiker im Freistaat Sachsen, die CDU, Sie, meine \n\nDamen und Herren, sind von der Finanzkrise gestoppt \n\nworden, nicht von innerer Einsicht. \n\nDiese Finanzkrise hat uns dann das Erbe beschert: \n\n17,3 Milliarden Euro. Es h\u00e4tten auch 43 Milliarden Euro \n\nsein k\u00f6nnen, wenn diese Finanzkrise nicht zum damaligen \n\nZeitpunkt eingetreten w\u00e4re. Dann h\u00e4tten wir noch \u00fcber \n\nganz andere Probleme hier im Freistaat Sachsen geredet. \n\nDann kam ein Notverkauf. Dieser Notverkauf im August \n\n2007 wurde nat\u00fcrlich garniert. Die meisten Verantwortli-\n\nchen sind mittlerweile nicht mehr in diesem Haus: Georg \n\nMilbradt ist nicht mehr da, Herr Vo\u00df hat sich in Richtung \n\nTh\u00fcringen verabschiedet, Herr Thode ist erst zur SAM \n\ngewandert, dort wollten sie ihn dann auch nicht mehr, und \n\njetzt ist er, glaube ich, im Wissenschaftsministerium \n\nuntergebracht. Es gibt also ein lustiges \u201eB\u00e4umchen-\n\nwechsle-dich-Spiel\u201c. Wir haben auch noch ein paar \n\nVerwaltungsr\u00e4te; darauf kommen wir noch zu sprechen. \n\nEs gibt aber noch einige, die auch heute noch hier sind. \n\nZwei Zitate gebe ich Ihnen mit, bevor ich in der zweiten \n\nRunde noch auf die Schadensbilanz eingehen muss, was \n\nmir jetzt leider aufgrund der Zeit nicht mehr bleibt. \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler, heute Landtagspr\u00e4sident, hat damals \n\ngesagt: \u201eBisher ist kein Schaden f\u00fcr den Steuerzahler \n\neingetreten, und man kann Schaden auch herbeireden f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen Steuerzahler.\u201c Originalton Matthias \n\nR\u00f6\u00dfler, Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages. Stanislaw \n\nTillich, heute Ministerpr\u00e4sident, damals noch Minister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft, l\u00e4sst sich zitieren: \u201eEs ist \n\nschon abenteuerlich, meine Damen und Herren von der \n\nLinksfraktion, dem Ministerpr\u00e4sidenten eine Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die aktuellen Probleme bei der Landesbank \n\nanh\u00e4ngen zu wollen\u201c \u2013 dem Konstrukteur dieser Proble-\n\nme, meine Damen und Herren. \u2013 \u201eEbenso fordere ich von \n\nder Opposition: Sch\u00fcren Sie bitte nicht dauernd die Angst \n\nmit Ihren Behauptungen \u00fcber Milliardenrisiken und \n\nRiesenverluste f\u00fcr die Staatskasse.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zu Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: 2 Milliarden Euro sind \n\nGrund genug, heute \u00fcber dieses Thema zu sprechen. \n\nIch danke Ihnen vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist eine ganz \n\nunr\u00fchmliche Seite und eine Last, die es nicht zu besch\u00f6-\n\nnigen gilt. 2,75 Milliarden Euro h\u00e4tten wir alle gern f\u00fcr \n\netwas anderes ausgegeben. 2,75 Milliarden Euro sind aber \n\nnicht auf einem falschen Gesch\u00e4ftsmodell entstanden, \n\nlieber Herr Kollege Scheel, sondern dieses wurde auch in \n\nIhrem eigenen Bericht, den Sie auf Ihren Fraktions-\n\nInternetseiten stehen haben, gutgehei\u00dfen. Es war damals \n\nder erkl\u00e4rte Wille aller Fraktionen, die Sachsen LB \n\neinzurichten. Es war eine \u00f6ffentlich-rechtliche Bank, die \n\ndie Wirtschaftsleistungen und Wirtschaftsbetriebe in \n\nunserem Freistaat besonders bef\u00f6rdern und entsprechende \n\nFinanzierung darstellen sollte. Daf\u00fcr haben wir sie ge-\n\nbraucht, und das hat sie auch viele Jahre und sehr gut \n\ngemacht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nH\u00e4tten Sie auch beibehalten sollen!) \n\nDie Situation, die dann im Jahr 2000 eingetreten ist, als \n\nsich die wirtschaftliche Entwicklung dieser Bank nicht so \n\ndarstellte, wie es alle gehofft haben, wurde dann vom \n\nVorstand auch mit Teilen des Verwaltungsrates mit einer \n\nneuen Gesch\u00e4ftsphilosophie gewandelt, beraten von \n\nvielen guten Leuten, die sagten: Ihr m\u00fcsst international \n\netwas machen. Jeder, der sich die Gesch\u00e4ftsberichte der \n\nSachsen LB jetzt anschaut, muss sagen: Schuster, w\u00e4rst \n\ndu besser bei deinen Leisten geblieben! Das hatte nicht \n\nsein sollen. Der Wandel ist aber gemacht worden. \n\nEs sind aber auch politische Kreise damit integriert \n\nworden, das ist richtig. Erst mal ist es nach dem Banken-\n\ngesetz eine Aufgabe des Vorstandes, seine Bank auszu-\n\nrichten und solche Gesch\u00e4fte zu betreiben oder nicht zu \n\nbetreiben. Wir haben hier keinen guten Vorstand gehabt. \n\nDie Vorst\u00e4nde sind angeklagt. Es gibt Untreuevorw\u00fcrfe, \n\ndass falsche Informationen gegeben wurden und vieles \n\nandere \u2013 das ist Ihnen alles bekannt. Jetzt versuchen Sie \n\nnat\u00fcrlich \u2013 daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis \u2013, das immer \n\nwieder wach zu kitzeln, damit es am Kochen bleibt, damit \n\nwir hier politisch noch etwas davon abbekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen einfach festhalten: 2,75 Milliarden Euro \n\nwerden wir im Zweifel bezahlen m\u00fcssen. All die Hoff-\n\nnungen, die Sie haben: Na, wer wei\u00df, ob da vielleicht \n\ndoch noch und hin und her \u2026 Am liebsten h\u00e4tte ich, wir \n\nw\u00fcrden jetzt alles abfinanzieren und entledigten uns \n\ndieser Schuld, wie wir uns auch anderer Schulden entle-\n\ndigen. Sachsen k\u00f6nnte und kann das auch tun. Wir werden \n\nalso diese Last, auch wenn es eine unr\u00fchmliche ist, \n\ngenauso zu Ende bringen, wie wir andere Schulden haben, \n\ndie wir produktiv eingesetzt haben und die wir auch zu \n\nEnde bringen. \n\nIch bin froh, dass Sachsen das kann. Die meisten Bundes-\n\nl\u00e4nder k\u00f6nnen das sicherlich nicht. Jeder s\u00e4chsische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8286 \n\nB\u00fcrger ist mit 666 Euro ungef\u00e4hr dabei. So viel wird es \n\nf\u00fcr jeden ausmachen. In Bayern hat heute schon jeder \n\n1 300 Euro bezahlt, bei uns sind 666 Euro die Maximal-\n\nh\u00f6he. In Hamburg sind es schon 1 800 Euro, die jeder \n\nbezahlt hat. Heute sind es aber viel gr\u00f6\u00dfere Risiken. Diese \n\nStaatsbanken und Landesbanken, die ja auch von den \n\nSparkassen getragen wurden, wo ausreichend Fachleute, \n\nWirtschaftspr\u00fcfer, Vertreter der Aufsichtsorgane, des \n\nBankenwesens drin waren und letztlich alle diese Gier \n\ntrieb, hier Gesch\u00e4fte machen zu k\u00f6nnen, haben heute \n\ninsgesamt 25 Milliarden Euro Eigenkapitalhilfen notwen-\n\ndig gemacht. 275 Milliarden Euro ist dazu noch die \n\nGarantiesumme, allein schon 240 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nNordrhein-Westfalen f\u00fcr die Westdeutsche Landesbank. \n\nWir reden hier von einer Schuld in H\u00f6he von 2,75 Milli-\n\narden Euro und gehen als vorsichtige Kaufleute davon \n\naus, dass wir sie vollst\u00e4ndig bezahlen m\u00fcssen; alles \n\nandere w\u00e4re unredlich. Dazu stehen wir. Sachsen wird das \n\nk\u00f6nnen. Jedes Jahr werden wir 100 Millionen Euro \u2013 das \n\nsind Betr\u00e4ge aus unserem Haushalt \u2013 zur\u00fcckzahlen. \n\n900 Millionen Euro fehlen uns noch; der Rest ist bereits \n\n\u201eabgedichtet\u201c. So werden wir das auch zu Ende bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herr Scheel und Herr Patt, planlos ist nicht \n\ngehandelt worden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ohne Verstand!) \n\n\u2013 Auch nicht ohne Verstand. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDoch, mit Sicherheit!) \n\nEs gab einen Plan. Dieser sah vor, eine Landesbank zu \n\ninstallieren \u2013 ich w\u00fcrde sogar sagen: mit einem halbwegs \n\npositiven Ansatz \u2013, die f\u00fcr die hiesige Wirtschaft Geldge-\n\nber sein sollte, soweit die Sparkassen es nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs gab parallel dazu einen zweiten Plan, n\u00e4mlich die \n\nSparkassen in Sachsen zusammenzuf\u00fchren. Das f\u00fchrte \n\nzum Volksentscheid, dessen Ergebnis mit der Schaffung \n\nder Sachsen-Finanzgruppe und des Beteiligungsverbandes \n\numgangen worden ist. \n\nAb circa 1999 bemerkte man, dass man hier nicht eine \n\nsolche Wirtschaftsstruktur hat, dass so gro\u00dfe Kredite \n\nben\u00f6tigt werden. Man wollte aber entsprechende Erl\u00f6se \n\nerzielen und damit Druck aufbauen, damit die Sparkassen \n\nzusammengef\u00fchrt \u2013 man kann auch sagen: zerschlagen \u2013 \n\nwerden k\u00f6nnen. Das war der K\u00f6der, Gewinne zu generie-\n\nren. Schlie\u00dflich stellte man fest, dass das nicht richtig \n\nklappt. Deswegen wurde 2004 die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung \n\n\u00fcber viele Jahre hinweg konserviert; es ging um einen \n\ndreistelligen Millionenbetrag. Horst Metz stand an dieser \n\nStelle und sagte laut, die irische Tochter sei die Cash Cow \n\nunserer Landesbank und erwirtschafte die Gewinne, die \n\ndann an unsere Sparkassen ausgesch\u00fcttet werden k\u00f6nnten \n\nund letztlich unserer Wirtschaft zugutek\u00e4men. \n\nMan muss es deutlich sagen: Der Konstrukteur war \n\nMilbradt als Finanzminister \u2013 aber unter Biedenkopf, der \n\ndamit auch nicht schuldfrei ist \u2013 und zum Schluss als \n\nMinisterpr\u00e4sident. Seine Gehilfen \u2013 ich nenne sie bewusst \n\nso \u2013 waren Metz, Thode, teilweise Vo\u00df und wie sie alle \n\nhei\u00dfen. \n\nDann kam das, was kommen musste: Im Zuge der Fi-\n\nnanzkrise ist dieses System zusammengebrochen \u2013 mit \n\nden bekannten Folgen. \n\nWas wir jetzt machen \u2013 die Abfinanzierung \u2013, halte ich f\u00fcr \n\nWahnsinn. Ich m\u00f6chte Herrn Patt ausdr\u00fccklich widerspre-\n\nchen, wenn er meint, wir sollten jetzt das Geld auf den \n\nTisch legen. Wir pumpen jedes Jahr 100 Millionen Euro \n\nLiquidit\u00e4t in einen Fonds, der sich innerhalb von sechs \n\nJahren fast halbiert hat. Wir werden sehen, ob es sich in \n\ndem Bereich von round about 100 Millionen Euro pro \n\nQuartal stabilisiert. Die Abdeckung ist \u00fcber eine Kredit-\n\nerm\u00e4chtigung erfolgt, die von der Schuldenbremse, die \n\nwir heute beschlossen haben, nicht erfasst wird. Wir \n\nh\u00e4tten also keine Not. \n\nDie Abfinanzierung der Flutkosten erfolgt \u00fcbrigens \u00fcber \n\n20 Jahre. Jetzt erkl\u00e4re mir mal jemand, warum die Abfi-\n\nnanzierung der Landesbankkosten in vier, f\u00fcnf Jahren \u2013 \n\nmit 100 Millionen Euro pro Jahr \u2013 erfolgen muss. Diese \n\nMittel ben\u00f6tigen wir dringend an anderer Stelle. Ich \n\nerinnere an die Herausforderungen im Bildungsbereich, \n\nauf dem Arbeitsmarkt und im \u00d6PNV. Dort fehlt uns das \n\nGeld. Stattdessen pumpen wir es auf Konten, wo die \n\nInflation und die Zahlungen es auffressen, obwohl wir \n\ngenug haben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist  \n\ndoch Unfug mit der Inflation! Die  \n\nSumme ist doch festgeschrieben!) \n\n\u2013 Herr Patt, ich bitte Sie: Wenn Sie sich finanzpolitisch \n\nmit mir auf Augenh\u00f6he unterhalten wollen, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDann m\u00fcssen Sie mal hochkommen!) \n\ndann kaufen Sie sich bitte einen Hublift. Das, was Sie hier \n\nvon sich geben, ist einfach nur bedauerlich und krank. \n\nWir sollen das Geld jetzt auf den Tisch legen. Aber Sie \n\nzeigen auf Nordrhein-Westfalen \u2013 ein Land, das uns in der \n\nFlut hilft \u2013 und betonen, dass das ein Schuldenland ist. \n\nDann behaupten Sie hier, dass wir eigentlich genug Geld \n\nh\u00e4tten. Sind Sie denn verr\u00fcckt geworden, Herr Patt? \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Gut, dass wir  \n\nIhre Arithmetik nicht brauchen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8287 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Aktuelle \n\nDebatte unter dem Titel: \u201eF\u00fcnf Jahre Bad Bank in Sach-\n\nsen \u2013 Zwischenbilanz, Konsequenzen und Ausblick\u201c, \n\nbeantragt von der Linksfraktion, ist sicherlich nachvoll-\n\nziehbar. Nicht nachvollziehbar ist, wenn behauptet wird, \n\nes sei ein Zufall, dass dieses Thema von der Linksfraktion \n\nheute, nachdem wir die Verfassungs\u00e4nderung beschlossen \n\nhaben, als Gegenstand der Aktuellen Debatte ausgew\u00e4hlt \n\nworden ist. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie so aufgeregt sind. \n\nMeine Damen und Herren! Ende dieses Quartals, am \n\n28. Juni 2013, erfolgte erneut eine Garantiezahlung in \n\nH\u00f6he von 94 Millionen Euro. Die H\u00f6chstbetragsgarantie \n\nbetr\u00e4gt 2,75 Milliarden Euro, wovon \u00fcber das SMF \n\nbereits 1 Milliarde Euro ausgezahlt worden sind. Das, was \n\nwir jetzt tun, ist \u2013 egal, wie man es bewertet \u2013 nichts \n\nanderes als die Abfinanzierung einer Rechtsverbindlich-\n\nkeit. \n\nDa wir bei der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung sind: Ich kann \n\nmich erinnern, dass wir in den letzten Jahren oft \u00fcber die \n\nSachsen LB gesprochen haben, die \u00fcber ihre irische \n\nTochter und verschiedene Zweckgesellschaften umfang-\n\nreiche Verbriefungsgesch\u00e4fte get\u00e4tigt hat. Hinsichtlich \n\nRisikobewertung und Ausrichtung der Gesch\u00e4ftsstrategie \n\nder Sachsen LB \u2013 im Nachhinein kann man das feststellen \n\n\u2013 wurden zahlreiche Fehler gemacht. \n\nHerr Scheel, der Versuch, jetzt als Konsequenz Schuldige \n\nfestzumachen, erfordert immer eine subjektive Beurtei-\n\nlung. Die Vielzahl an Einfl\u00fcssen erschwert die Einsch\u00e4t-\n\nzung der Zusammenh\u00e4nge um die Sachsen-LB-Pleite. \n\nDabei k\u00f6nnen wir aus meiner Sicht vier Dimensionen \n\nunterscheiden. \n\nZum Ersten gibt es eine haushalterische Dimension. Klar \n\nist: Die maximale Garantiezahlung liegt bei 2,75 Milliar-\n\nden Euro. Wer die Bilanzsumme und insbesondere das \n\nau\u00dferbilanzielle Volumen der Sachsen LB kennt, wei\u00df, \n\ndass man, auch wenn 2,75 Milliarden Euro wehtun, damit \n\nnoch relativ gut weggekommen ist. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP, und  \n\nbei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nHurra! Hurra! Hurra!) \n\nZweitens gibt es eine zivilrechtliche Komponente. Ich \n\nhabe in den letzten Jahren manchmal den Eindruck \n\ngewonnen \u2013 die Sachsen LB verfolgt mich irgendwie; ich \n\nhoffe immer, dass wir das Kapitel irgendwann abschlie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen \u2013, dass manche Abgeordnete meinen, sie \n\nseien eine Strafverfolgungsbeh\u00f6rde. Aber wir sind hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag keine Strafverfolgungsbeh\u00f6rde. Die \n\nstrafrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung obliegt der ordentlichen \n\nGerichtsbarkeit, nicht den Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtages. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe es schon gesagt, Herr Pecher: Bei aller Kritik \n\nund aller politischen Auseinandersetzung dar\u00fcber, wof\u00fcr \n\nman das Geld h\u00e4tte ausgeben k\u00f6nnen, hat der Freistaat \n\nSachsen noch Gl\u00fcck gehabt, dass wir damals die Bank an \n\nBaden-W\u00fcrttemberg verkaufen konnten. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nH\u00e4tten wir sie nicht verkaufen k\u00f6nnen, w\u00e4re das f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen wesentlich teurer geworden. Wer \n\nInteresse hat: Ich habe bei mir im B\u00fcro noch alle Jahres-\n\nabschl\u00fcsse der Sachsen LB, zumindest das, was bilanziert \n\nwurde. \n\nInsofern gilt \u2013 bei allem Ungl\u00fcck f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen \u2013: Es war ein relativ gutes Verhandlungsergebnis, das \n\ndamals erreicht werden konnte. \n\nDer dritte Punkt betrifft die moralische Bewertung. Der \n\npolitische Preis ist l\u00e4ngst gezahlt. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Von wem denn? \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Die CDU \n\nist wohl nicht mehr an der Regierung?) \n\n\u2013 Herr Pellmann, Sie k\u00f6nnen mir gern eine Zwischenfrage \n\nstellen. Da meine Redezeit gleich zu Ende ist; w\u00e4re ich \n\nIhnen daf\u00fcr sogar dankbar. \n\nAber ich komme zum Schluss. Was die politische Dimen-\n\nsion im Fall der Sachsen LB angeht, verweise ich nur \n\ndarauf, dass sich in der vergangenen Legislaturperiode ein \n\nUntersuchungsausschuss und ein Sonderausschuss mit \n\ndem Thema besch\u00e4ftigten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch Staatsminister \n\nProf. Unland danken. Wer Mitglied des HFA ist, wei\u00df, \n\ndass eigentlich keine Sitzung vergeht, ohne dass wir die \n\nSachsen LB auf der Tagesordnung haben. Es wird detail-\n\nliert Bericht erstattet \u00fcber die Zahlungen und \u00fcber den \n\nBestand, den wir noch im Portfolio haben. Jeder Abge-\n\nordnete hat dort die M\u00f6glichkeit, Nachfragen an die \n\nVertreter des Finanzministeriums oder die anwesenden \n\nHerren der Gesellschaft zu richten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bin \n\ngespannt auf die Wortbeitr\u00e4ge in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Na ja, Herr Patt, wenn wir das \n\ngleich bezahlen wollten, das k\u00f6nnten wir ja machen. Aber \n\nda m\u00fcssten Sie einen Kredit aufnehmen, das ist nat\u00fcrlich \n\nam heutigen Tage eine Botschaft, die ich nicht senden \n\nw\u00fcrde. Das w\u00fcrde ich lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben zwar die Krediterm\u00e4chtigung im Garantie-\n\nfondsgesetz als Stichtagsregelung, die von unserer Schul-\n\ndengrenze ausgenommen wurde. Ich h\u00e4tte das Thema an \n\nIhrer Stelle heute nicht angeschnitten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8288 \n\nUnabh\u00e4ngig davon wird es vielleicht 2014 zu \u00e4hnlich \n\nhohen Ausf\u00e4llen kommen. Nat\u00fcrlich ist noch eine ganze \n\nMenge im Fonds enthalten; um die 800 Millionen Euro \n\nd\u00fcrften es noch sein. Es wird auch wieder zugef\u00fchrt. Das \n\nist alles richtig. Wenn es sich aber noch einmal drama-\n\ntisch verst\u00e4rkt \u2013 und wir haben, wie ich finde, jetzt die \n\nSituation, dass von Quartal zu Quartal die Millionenh\u00e4pp-\n\nchen in Richtung Milliardenbetr\u00e4ge hochklettern \u2013, dann \n\nkann es auch sein, dass Sie ein bisschen Schwierigkeiten \n\nim n\u00e4chsten Jahr bekommen, um das mit den 800 Millio-\n\nnen Euro abzudecken. Das werden wir sehen. \n\nEs ist und bleibt die Erblast der CDU-Alleinregierungs-\n\nzeit. Vielleicht ist ein bisschen Koalition gar nicht so \n\nschlecht. Kontrolle schadet nicht. \n\nEs war unverantwortliches und fahrl\u00e4ssiges Verhalten. \n\nDas ist auch so. Das ist inzwischen allen klar. Sie sagen, \n\nder politische Preis ist bezahlt, Herr Schmalfu\u00df. Ja, das \n\nEtikett der Finanzpolitik hat eine gewisse Fleckigkeit \n\nerhalten. Aber es fehlen 1 Milliarde Euro. Das w\u00e4re zum \n\nBeispiel der gesamte Reformstau bei Schulhausbau und \n\nKitas. Ich rede nicht von Personalkosten, sondern von \n\nInvestitionen. Das w\u00e4ren Investitionen in den \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehr, kommunale Energieparkinvestitionen. Das \n\nist alles nicht da, sondern wir bezahlen. Dass das ein \n\n\u00c4rgernis ist, das nicht nur die Opposition im S\u00e4chsischen \n\nLandtag besch\u00e4ftigt, sondern hin und wieder auch mal \n\nden einzelnen B\u00fcrger, der nicht fassen kann, dass wir \n\nderartige Betr\u00e4ge abgeben m\u00fcssen, ist doch selbstver-\n\nst\u00e4ndlich und klar. \n\nWir hatten ja mehrmals Debatten dar\u00fcber gef\u00fchrt, dass es \n\ndas Gerechtigkeitsempfinden der Leute massiv st\u00f6rt, \n\nwenn eben nur die kriminellen Vorst\u00e4nde vor Gericht \n\nstehen und versucht wird, sie zu belangen, und die poli-\n\ntisch Verantwortlichen nicht. Das ist und bleibt ein mora-\n\nlisches Problem nach meiner Meinung. Ich erinnere mich, \n\nals ich 2005 vorgeschlagen habe, dass wir einen kleinen \n\nUnterausschuss im Haushaltsausschuss bilden, in dem wir \n\nversuchen sollten, einmal das Gesch\u00e4ftsmodell der Lan-\n\ndesbank unter die Lupe zu nehmen, und dann Anleihen \n\ngenommen haben, wie es in Bayern gemacht wurde. Die \n\nsind auch reingefallen. Das wurde nicht ernst genommen. \n\nDar\u00fcber wollte sich keiner unterhalten. Die Vorst\u00e4nde \n\nhaben uns belogen. Das war eine Situation des kollektiven \n\nNichtwahrnehmenwollens. Woran erinnert mich das? An \n\ndie Finanzkrise und dass nicht umsonst fast alle Landes-\n\nbanken in den Strudel geraten sind, auch die Landesbank \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, und das nicht nur, weil sie die \n\nSachsen LB aufgekauft hat. Sie hatte vorher schon struk-\n\nturelle Probleme, allerdings etwas anders gelagert als bei \n\nuns. \n\nEines steht fest \u2013 und der Landesrechnungshof hat das \n\nziemlich gut dargestellt und gesagt \u2013: Der \u00f6ffentliche \n\nAuftrag und damit der Heimatmarkt standen nicht im \n\nVordergrund bei der \u00c4nderung des Gesch\u00e4ftsmodells der \n\nSLB. Das wurde auch im Untersuchungsausschuss hin-\n\nl\u00e4nglich beleuchtet und aufgebaut. Der Verwaltungsrat hat \n\nin seiner Aufgabe versagt \u2013 auch ein Befund aus dem \n\nBericht des Landesrechnungshofes, wie ich finde, ein \n\ngewichtiger. \n\nAber wenn ich mich jetzt bundesweit umschaue: Was \n\ngeschieht denn jetzt so in der Landesbankenlandschaft? \n\nEin Get\u00fcmmel. Im Norden suchen sie verzweifelt einen \n\nFusionspartner. Sie finden keinen. Die West LB hat jetzt \n\neine Bad Bank beim Bund und versucht sich dort anzula-\n\ngern. Sie hei\u00dft zwar nicht mehr so, aber Sie wissen, was \n\nich meine. Sie haben sich irgendwie zu retten versucht. \n\nDie Baden-W\u00fcrttemberger k\u00e4mpfen tapfer und hoffen, \n\ndass alles abgenickt wird. Die Bayern haben es im Prinzip \n\nden Kommunen aufgedr\u00fcckt, sodass sie einen Sparkurs \n\nfahren mussten und sogar noch einmal Schulden von \u00fcber \n\n800 Millionen Euro f\u00fcr ihre Bayern LB aufnehmen \n\nmussten. \n\nInsgesamt war es eben vielleicht keine so schlaue Idee, \n\nder Meinung zu sein, dass Landesbanken in der Lage \n\nsind, jenseits eines regionalen strukturellen Auftrages \n\nweltweit Gesch\u00e4fte zu machen. Das w\u00e4re ja auch keine \n\ngute Idee f\u00fcr die Sparkassen gewesen. Aber es war offen-\n\nsichtlich nicht einmal eine gute Idee f\u00fcr private Banken \n\nbis hin zu Global Players. Also ist insgesamt in der \n\nGesellschaft etwas falsch. \n\nWir haben hier unser Ding mit der Sachsen LB, andere \n\nhaben ein anderes Ding, aber das Grundprinzip ist \u00fcberall \n\ndasselbe. Es gibt eigentlich kein richtiges Ma\u00df mehr. Das \n\ngierige Geld wird immer mehr aufgrund dessen, dass es \n\nvon Schulden lebt. Das ist nach meiner Meinung grund-\n\ns\u00e4tzlich falsch. Nat\u00fcrlich muss eine Bank ihr Gesch\u00e4ft \n\nmachen, aber nicht in sich selbst und mit sich selbst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Gr\u00fcndung der Sealink Funding Limited, \n\nder s\u00e4chsischen Bad Bank, erfolgte nach meiner Informa-\n\ntion schon am 28. Februar 2008. Ich beziehe mich hier auf \n\ndie Antwort auf eine Kleine Anfrage des Kollegen \n\nSchmalfu\u00df; sie liegt nun schon f\u00fcnfeinhalb und nicht nur \n\nf\u00fcnf Jahre zur\u00fcck. Dennoch ist es der Linksfraktion zu \n\ndanken, dass sie heute im Plenum an das sicherlich \n\nunerfreuliche, aber auch sicherlich nicht unwichtige \n\nDatum in der Geschichte des Freistaates Sachsen erinnert \n\nund nach der Zwischenbilanz, den Konsequenzen und \n\ndem Ausblick fragt. \n\nZuerst zur Zwischenbilanz: Der Existenzzweck der \n\nSealink Funding Limited hat sich von ihrer Gr\u00fcndung bis \n\nheute niemals ge\u00e4ndert. Es geht schlicht und einfach \n\ndarum, faule Kredite und kaum verk\u00e4ufliche und kaum \n\nwerthaltige Papiere etwas gestreckt so zu ver\u00e4u\u00dfern, dass \n\nein m\u00f6glichst geringer Verlust entsteht. Gerade Letzteres \n\nist gr\u00fcndlich misslungen und konnte eigentlich auch \n\nniemals erfolgreich sein. Es war von vornherein eine \n\nunl\u00f6sbare Aufgabe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8289 \n\nSeit Anfang dieses Monats ist nun auch klar, dass der \n\ns\u00e4chsische Steuerzahler mittlerweile rund eine Milliarde \n\nEuro durch Spekulationsverluste der Landesbank Sachsen \n\naufbringen musste. Wir alle wissen ja, dass der Maximal-\n\nverlust, der auf den s\u00e4chsischen Steuerzahler zukommt, \n\neben bei 2,75 Milliarden Euro liegt. Wenn man sich diese \n\nniederschmetternde Zwischenbilanz betrachtet, dann ist \n\ndoch ganz klar festzustellen, dass dieses Debakel dem \n\nunverantwortlichen politischen Handeln der CDU-\n\ngef\u00fchrten Staatsregierung zu verdanken ist, die in den \n\nvergangenen Legislaturperioden die Landesbank Sachsen \n\nzu internationalen Finanzmarktgesch\u00e4ften regelrecht \n\ngezwungen hat, und zwar gegen den Sinn und Zweck von \n\nRegionalbanken \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund wahrscheinlich auch gegen den Geist und vielleicht \n\nauch gegen die Buchstaben des s\u00e4chsischen Gesetzes zu \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken. \n\nNun zum Ausblick: Dieser ist negativ. Genau f\u00fcr Sachsen \n\nwurden keine Konsequenzen aus dem Debakel der Lan-\n\ndesbank gezogen. Nur ein Beispiel: \n\nNoch am 27. Dezember 2007 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Sie machen es sich leicht, Herr Patt! \n\nNoch am 27. Dezember 2007 t\u00f6nte der damalige und \n\nheutige Generalsekret\u00e4r der CDU Michael Kretschmer in \n\neinem Interview mit der \u201eFreien Presse Chemnitz\u201c mit \n\nBlick auf die 2,75 Milliarden Euro-B\u00fcrgschaft: \u201eDer \n\nHaushalt wird nicht in Mitleidenschaft gezogen. Das \n\nkolportiert die Opposition gern, wird damit aber nicht \n\nrichtiger. Sachsen begrenzt das Risiko und niemand wei\u00df, \n\nob die B\u00fcrgschaft je gezogen wird.\u201c \n\nGenau dieses gleicherma\u00dfen bagatellisierende wie grund-\n\nfalsche Argumentationsmuster nach dem Motto: Es \n\nhandelt sich nur um Garantien und es wird niemals echtes \n\nGeld flie\u00dfen, wir werden niemals erleben, dass nur 1 Cent \n\nan echtem Geld flie\u00dft, das h\u00f6ren Sie doch heute genauso \n\nund in jeder Debatte um die Euro-Krise. Das zeigt uns \n\ndoch ganz klar, dass aus dem Sachsen-LB-Debakel nichts \n\ngelernt wurde. \n\nAuch heute wird dem B\u00fcrger im Land suggeriert, dass \n\nsozusagen die Sanierung der s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staatshaus-\n\nhalte kostenlos zu haben sein wird. Dementsprechend \n\nstimmen die Vertreter des Freistaates im Bundesrat jeder \n\nErh\u00f6hung der deutschen Wirtschaftslast und jedem neuen \n\nEuro-Rettungspaket zu. \n\nDiese Durchhalteparolen von den niemals haushaltswirk-\n\nsam werdenden Garantien \u2013 das hat ja auch das Beispiel \n\nder Sachsen LB gezeigt \u2013 sind kein purer Zweckoptimis-\n\nmus, sondern ein bewusstes und gewolltes Bel\u00fcgen der \n\nB\u00fcrger im Lande, womit man die Kosten der sogenannten \n\nBankenrettung oder Euro-Rettung verschleiern will. Das \n\nist einfach nur Kalk\u00fcl. Deswegen muss man ganz klar \n\nsagen, es hat sich nichts an den grundlegenden Verhal-\n\ntensweisen ge\u00e4ndert, die die S\u00e4chsische Landesbank \n\ndirekt in die Katastrophe gef\u00fchrt haben. \n\nNach Auffassung der NPD-Fraktion gen\u00fcgt es halt nicht, \n\nsich mit Steuergeldern etwas Zeit zu kaufen, um die gro\u00dfe \n\nKatastrophe nur ein paar Jahre hinauszuschieben, so wie \n\ndas jetzt gerade hinsichtlich der Eurorettung der Fall ist. \n\nDie NPD fordert deshalb einen grundlegenden Rich-\n\ntungswechsel, weg von einer krisenanf\u00e4lligen Globalisie-\n\nrung, hin zu einer an Region und Menschen orientierten \n\nnationalen Volkswirtschaft mit nationalen Geld- und \n\nKapitalkreisl\u00e4ufen und nationalen W\u00e4hrungen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. F\u00fcr die Linksfraktion Herr Abg. Bartl, \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lieber Prof. Schmalfu\u00df, es \n\nist richtig, die Abgeordneten sind keine Strafvollzugsbe-\n\nh\u00f6rden. Das ist auch gut so. Wer wei\u00df, was sonst heraus-\n\nk\u00e4me! \n\nDas Problem ist allerdings folgendes: Wir haben trotzdem \n\nin diesem Hohen Haus aus zwei Gr\u00fcnden eine herausge-\n\nhobene Verantwortung, auch ein ganz klein wenig zu \n\nschauen, was in der strafrechtlichen und zivilrechtlichen \n\nAufarbeitung dessen geschieht, was hier an Schadens-\n\nsummen zusammengekommen ist, wie mein Kollege \n\nScheel dargelegt hat. \n\nErstens hatten wir ein Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Kreditwesen, das dem Landtag aufgab, die dort \n\nfestgelegten gesetzlichen Regelungen, unter anderem mit \n\nder zentralen Aufgabenstellung, entsprechend Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung zu betreiben, im Auge zu behalten und \n\nauch daf\u00fcr zu sorgen, dass unsere eigenen Aufsichtsgre-\n\nmien, die dort eingesetzt waren, auch gegen\u00fcber dem \n\nLandtag entsprechend Rechenschaft ablegen. \n\nDas zweite Thema ist: Nat\u00fcrlich unterliegen diejenigen, \n\ndie von Gesetzes wegen f\u00fcr die Strafverfolgung zust\u00e4ndig \n\nsind, soweit es die Staatsanwaltschaften sind, der Rechts- \n\nund Dienstaufsicht der Staatsregierung. Da haben wir eine \n\nseltsame Konstellation. Die Costa Concordia ist vor \n\neinem Jahr untergegangen. Das ist viel tragischer als das, \n\nwor\u00fcber wir hier reden, weil Menschenleben daran \n\nhingen. Gestern \u2013 nach einem Jahr \u2013 h\u00e4tte der Prozess \n\nbeginnen sollen, was aber daran gescheitert ist, dass in \n\nItalien die Rechtsanw\u00e4lte streiken. \n\nWir haben inzwischen in Sachen Crash Sachsen LB sechs \n\nJahre Ermittlungen. Sie sind 2007 durch das Bundeskri-\n\nminalamt unter Leitung der Staatsanwaltschaft Leipzig \n\neingeleitet worden mit der Konsequenz, dass wir, nach-\n\ndem 2011 die ersten drei Vorst\u00e4nde angeklagt worden \n\nsind, bis zum heutigen Tag nicht einmal wissen, wann der \n\nerste Verhandlungstermin im Strafverfahren sein wird. Ich \n\nwei\u00df nicht und kann auch nicht fragen \u2013 ich nahm an, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8290 \n\nHerr Staatsminister der Justiz nimmt hier teil \u2013, ob \u00fcber-\n\nhaupt die Anklage zugelassen ist, ob das Verfahren bereits \n\ner\u00f6ffnet ist. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das  \n\nhaben die Staatsanw\u00e4lte zu entscheiden!) \n\n\u2013 Dass das die Anw\u00e4lte entscheiden, ist die n\u00e4chste \n\nUnwissenheit. Aber das ziert Sie, Herr Patt. Es ist Ihr \n\ngutes Recht, einmal mehr unwissend zu bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nDas Problem auch in der Wahrnehmung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, der Steuerzahler und wie immer man das \n\nbezeichnen will, ohne die ganze Sache jetzt zu populari-\n\nsieren, ist letztlich, dass auch diese moralische Wirkung, \n\ndass es keine greifende erkennbare rechtliche Aufarbei-\n\ntung gibt, im Raum steht und jetzt auch zu der Bilanz \n\ngeh\u00f6rt. \n\nInzwischen ist bekannt geworden, dass, nachdem am \n\n27. Februar gegen vier weitere ehemalige Vorst\u00e4nde vor \n\nder Wirtschaftsstrafkammer des Landgerichtes Leipzig \n\nAnklage nach \u00a7\u00a7 331 und 340 des Handelsgesetzbuches \n\nund wegen Untreue nach \u00a7 266 des Strafgesetzbuches \n\nerhoben worden ist, die Anw\u00e4lte der betreffenden Vor-\n\nst\u00e4nde, so allgemein medial verlautbart, mit ausgespro-\n\nchener Gelassenheit reagieren. Das haben sie direkt \n\nverk\u00fcndet, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass die in der \n\n600-seitigen Anklage \u2013 gemeint ist die von 2013 \u2013 erho-\n\nbenen Tatvorw\u00fcrfe auf umfangreichen Vorarbeiten der \n\nAnwaltsgro\u00dfkanzlei Freshfields Bruckhaus Deringer \n\ngest\u00fctzt seien. Dann wird zitiert, \u201edie Staatsanwaltschaft \n\nhabe\u201c \u2013 so die Anw\u00e4lte \u2013 in einer durch den \u201eSpiegel\u201c in \n\nder Ausgabe 13/2013 wiedergegebenen w\u00f6rtlichen Stel-\n\nlungnahme \u201eihre Arbeit in einem Umfang auf eine \n\nRechtsanwaltskanzlei delegiert, der sich\u201c \u2013 so weiter \n\nw\u00f6rtlich \u2013 \u201eals singul\u00e4r in der deutschen Rechtsgeschichte \n\ndarstelle.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die Verteidiger sagen: Ihr habt \u00fcberhaupt nicht \n\nselbst untersucht; ihr als Staatsanwaltschaft habt keine \n\neigenen Ermittlungen durchgef\u00fchrt. \u2013 Es gibt zum Bei-\n\nspiel Wirtschaftsdezernenten bei der Staatsanwaltschaft. \n\nDie gibt es auch beim LKA und beim BKA. Die Verteidi-\n\nger sprechen letztlich davon, dass lediglich auf ein Gut-\n\nachten einer Anwaltskanzlei zur\u00fcckgegriffen wird. Dieses \n\nGutachten und, nebenbei bemerkt, ein weiteres der \n\nWirtschaftspr\u00fcfgesellschaft Deloitte, das auch in den \n\nAnklagen eine Rolle spielt, als Grundlagen der Anklage \n\nhaben nach Medienberichten allein 2 Millionen Euro \n\ngekostet. Weitere 2 Millionen Euro! \n\nZu dieser rechtlichen Zwischenbilanz von f\u00fcnf Jahren \n\nBad Bank geh\u00f6rt auch, dass unter der Wirkung des Kabi-\n\nnettsbeschlusses vom 23. November 2010 wegen der \n\nSachsen-LB-Pleite keine einzige Klage gegen ehemalige \n\nMitglieder von Aufsichtsorganen respektive Verwaltungs-\n\nrat und Kreditausschuss anh\u00e4ngig ist und dass mehr oder \n\nweniger in diese Richtung erhobene Vorw\u00fcrfe und auch \n\nentsprechende Anzeigen, wie ich aus eigener Erfahrung \n\nwei\u00df, in k\u00fcrzester Frist von der Staatsanwaltschaft \u2013 das \n\nhat nur zwei Monate gedauert \u2013 als nicht hinreichend f\u00fcr \n\neinen Anfangsverdacht abgewiesen worden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist ein Problem, das die \n\nmoralische Bewertung dessen, was hier geschehen ist, \n\nbetrifft und die \u00d6ffentlichkeit besch\u00e4ftigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Drei Bemerkungen fallen mir \n\nzu dieser Aktuellen Debatte ein. \n\nErste Bemerkung: Die Vorg\u00e4nge um den Zusammenbruch \n\nder Sachsen LB sind und bleiben ein finanzielles und \n\npolitisches Desaster f\u00fcr den Freistaat, auch wenn man von \n\nder Gesamtschadenssumme von 2,75 Milliarden Euro \n\nm\u00f6glicherweise den von der LBBW erhaltenen Kaufpreis \n\nin H\u00f6he von nominal rund 800 Millionen Euro abziehen \n\nm\u00fcsste, der in der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcberhaupt keine \n\nRolle spielt. \n\nDie entscheidende Frage ist: War dieses Dilemma vorher-\n\nsehbar? Die Opposition macht es sich einfach, will \n\nPolitikversagen im gro\u00dfen Stil ausgemacht haben. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch sage: Wir Sachsen waren die Ersten, die von solchen \n\nSchicksalsschl\u00e4gen getroffen wurden. \n\nUnd: Solange wir die Politik Menschen anvertrauen, wird \n\nes Fehler geben. Die Frage ist, wie man mit diesen Feh-\n\nlern umgeht. Herr Scheel, Sie haben sich zitieren lassen, \n\ndass die Aff\u00e4re politisch folgenlos gewesen sei. Ich kann \n\ndem nicht folgen. Der politische Preis f\u00fcr dieses Desaster \n\nist lange bezahlt, im Bereich der politischen Hygiene \n\ndurch den R\u00fccktritt eines Ministerpr\u00e4sidenten. Auch hier \n\nhat sich der Freistaat anst\u00e4ndiger und transparenter als die \n\nmeisten anderen betroffenen Bundesl\u00e4nder gezeigt, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nund weiter durch einen Untersuchungsausschuss und \n\ndurch die juristisch mittlerweile eingeleiteten Vorsorge-\n\nma\u00dfnahmen, die eine Wiederholung vergleichbarer \n\nVorf\u00e4lle ausschlie\u00dfen sollen. \n\nZivilrechtlich und strafrechtlich ist die Aufarbeitung \n\neingeleitet. Ob jemand und wer pers\u00f6nlich strafrechtlich \n\nverantwortlich zu machen ist, Herr Bartl, ist Aufgabe der \n\nJustiz, und dort liegt sie nach meiner Auffassung in sehr, \n\nsehr guten H\u00e4nden. Was die zivilrechtliche Aufarbeitung \n\nanbelangt, so w\u00fcrde man f\u00fcr weitere Klagen zivilrechtli-\n\ncher Art gegen Vorst\u00e4nde wahrscheinlich nicht einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8291 \n\nProzesskostenhilfe bekommen, weil man genau wei\u00df, \n\ndass die Vollstreckung letztlich erfolglos bleiben wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Gern. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Haben Sie noch eine Erinne-\n\nrung, wie sich die Vertreter der Opposition, w\u00e4hrend sie \n\nim Verwaltungsrat der Sachsen LB sa\u00dfen, zu Wort gemel-\n\ndet haben, um die Schwierigkeiten und die Problematik \n\ndieser Gesch\u00e4fte anzuz\u00e4hlen? Es gibt ja einen, der hier \n\nsehr unsichtbar ist. Mir ist auch klar, warum er unsichtbar \n\nist, n\u00e4mlich deshalb, weil er selbst Verwaltungsratsmit-\n\nglied war. Aber haben Sie das noch in Erinnerung? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Kollege Patt, Sie haben \n\ngefragt, wie sich Verwaltungsr\u00e4te ge\u00e4u\u00dfert haben. Meine \n\nErinnerung ist in dem Bereich so getr\u00fcbt, dass ich nicht \n\neinmal mehr wei\u00df, ob sie sich \u00fcberhaupt ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nAber in jedem Fall ist man, wenn man vom Rathaus \n\nkommt \u2013 das gilt sicherlich auch f\u00fcr den Kollegen Pecher, \n\nwie \u00fcbrigens f\u00fcr uns alle \u2013, ein deutliches St\u00fcck kl\u00fcger. \n\nDie zweite meiner drei Bemerkungen: Der Freistaat \n\nSachsen ist von allen mit Landesbanken gesegneten \n\nL\u00e4ndern relativ gut und bisher mit Abstand am besten \n\ndurch diese Krise gekommen. Warum? Das begann mit \n\ndem Verkauf der Sachsen LB. Manche sagen, das sei eine \n\nMeisterleistung unseres damaligen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nGeorg Milbradt gewesen. Ich schlie\u00dfe mich dieser Mei-\n\nnung an. Keine andere Landesbank konnte verkauft \n\nwerden, Zusammenbr\u00fcche all\u00fcberall. Und die Haftung \n\nliegt anderenorts \u2013 etwa in der Pro-Kopf-Belastung \u2013 um \n\nein Vielfaches h\u00f6her als bei uns in Sachsen; in Nordrhein-\n\nWestfalen etwa 30 Mal \u00fcber der s\u00e4chsischen Marge. \n\nDas ging weiter mit der Begrenzung der Haftung des \n\nFreistaates. Manche sagen, es wird nicht bei den 2,75 Mil-\n\nliarden Euro bleiben. Damit hat Sachsen dann nichts mehr \n\nzu tun. \n\nEs geht wiederum weiter mit der Bew\u00e4ltigung der Schul-\n\nden. 1 Milliarde Euro sind bezahlt, schmerzlich genug. \n\nAuch ich h\u00e4tte mit diesem Geld lieber etwas anderes \n\nangefangen, aber der Freistaat zahlt eben anst\u00e4ndig seine \n\nSchulden. \n\nF\u00fcr den Rest ist mehr oder weniger Vorsorge getroffen. \n\nDie bisherigen Zahlungen belasten uns in Zukunft nicht. \n\nWir haben daf\u00fcr \u2013 anders als etwa Bayern \u2013 keine Schul-\n\nden aufgenommen. \n\nDrittens: Nach allem, was wir bisher wissen und zugrunde \n\nlegen k\u00f6nnen, wird es auch in Zukunft so sein, dass \n\nSachsen mehr oder weniger ungeschoren durch diese \n\nKrise kommt. Es sind voraussichtlich noch 800 Millionen \n\nEuro nicht abgesichert. Das sind auf die Jahre bis 2019 \n\numgelegt durchschnittlich pro Jahr 150 Millionen Euro. \n\nAngesichts der guten Haushalts- und Finanzpolitik im \n\nFreistaat Sachsen ist und bleibt das ein \u00c4rgernis, da gibt \n\nes nichts zu besch\u00f6nigen und nichts drum herumzureden, \n\naber Sie wissen es alle \n\n(Zuruf von der LINKEN) \n\nund wir haben es eben noch einmal beschlossen: Wir \n\nkommen seit Jahren ohne die Aufnahme neuer Schulden \n\naus. Die sogenannte Sachsenrendite in H\u00f6he von bis zu \n\n1 Milliarde Euro wird uns auch in Zukunft Gestaltungs-\n\nspielr\u00e4ume f\u00fcr die politische Zukunftsvision unseres \n\nFreistaates \u00fcberlassen. Diese Gestaltungsspielr\u00e4ume \u2013 ich \n\nh\u00e4tte nat\u00fcrlich gern mehr \u2013 werden wir auch in Zukunft \n\nnutzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt eine \n\nKurzintervention vor. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen, weil ich eben doch \n\nsehr verbl\u00fcfft war, dass der Kollege Mackenroth allen \n\nErnstes davon spricht, dass der Freistaat Sachsen tats\u00e4ch-\n\nlich ungeschoren aus dieser ganzen Krise davongekom-\n\nmen sein soll. Das ist eine derartige Bagatellisierung, also \n\nein derartiges Sch\u00f6nreden der wirklichen Situation, dass \n\nich hier widersprechen muss. \n\nEs sind mittlerweile \u00fcber 1 Milliarde Euro an Geldern \n\ngeflossen, und wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass fast \n\n3 Milliarden Euro an s\u00e4chsischen Steuergeldern flie\u00dfen \n\nwerden. Selbst wenn man sagen kann, dass wir im Jahre \n\n2007 noch ein relativ passables Verhandlungsergebnis \n\nherausgeholt haben, kann man jetzt doch nicht sagen, wir \n\nseien ungeschoren davongekommen. Was passiert denn, \n\nwenn der Freistaat Sachsen nochmals in eine wirklich \n\ngravierende Haushaltssituation kommen sollte \u2013 durch \n\neine Naturkatastrophe, durch eine weitere Elbeflut? Dann \n\nwerden uns keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Wir \n\nhaben jetzt schon Gl\u00fcck, dass der Bund bei den anfallen-\n\nden Flutsch\u00e4den im Freistaat Sachsen aus dem Engpass \n\nhilft. Jedoch glaube ich, dass das nicht noch einmal so \n\nsein wird. \n\nWir haben das Problem, dass wir eine weitere Naturkata-\n\nstrophe nicht selbst finanzieren k\u00f6nnen \u2013 trotz Schulden-\n\nbremse \u2013 und dass wir auch abschmelzende Zahlungen \n\naus dem Solidarpakt II haben. Dementsprechend sollten \n\nwir dieses Sachsen-LB-Debakel nicht bagatellisierend zur \n\nSeite schieben. Das war die gr\u00f6\u00dfte Fehlentscheidung in \n\nder Geschichte des Freistaates Sachsen seit der Wieder-\n\ngr\u00fcndung im Jahr 1990. Wer jetzt sagt \u201eWir sind noch gut \n\ndavongekommen.\u201c, der sollte uns einmal mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wie Hessen vergleichen, in denen die \n\nLandesbank nicht solche Abenteuer eingegangen ist und \n\ndementsprechend jetzt solche Garantiezahlungen nicht zu \n\nzahlen sind. Ich finde das sehr peinlich \u2013 auch dieses \n\nHerumgel\u00e4chter und Witzemachen des Kollegen Patt \u2013, \n\nwie man hier  \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8292 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nzu Ende. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 mit diesen ganzen Hinterlas-\n\nsenschaften umgeht, die mittlerweile 1 Milliarde Euro \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nzu Ende. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 an Steuergeldern gekostet \n\nhaben. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nMackenroth, wollen Sie antworten? \u2013 Nein. Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung vom Abg. Scheel vor. Gibt es \n\nsonst noch Redebedarf? \u2013 Ansonsten w\u00e4re erst die FDP an \n\nder Reihe. Das muss ich einhalten; das tut mir jetzt leid. \u2013 \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Auch ich m\u00f6chte gern kurz zu dieser Debatte \n\nStellung nehmen. Herr Kollege Bartl, Sie sprechen davon, \n\ndass die Sachsen LB die Aufgabe hatte, die Wirtschaft zu \n\nf\u00f6rdern. Diese Aufgabe hatte sie nicht. Die SAB ist das \n\nWirtschaftsf\u00f6rderungsinstitut des Freistaates Sachsen, es \n\nwar nicht die Sachsen LB. Die Sachsen LB hatte dem \n\nGesetz nach \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen \n\nim Freistaat Sachsen die Aufgabe, der Wirtschaft Mittel \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nZweitens: Die Gremien, die die Sachsen LB hatte, waren \n\nnicht zur Berichterstattung an den S\u00e4chsischen Landtag \n\nverpflichtet, denn es gibt ein Trennungsgebot zwischen \n\nder Politik und Aufsichtsratsgremien. \n\nWir diskutieren sehr h\u00e4ufig \u00fcber die Sachsen LB, obwohl \n\nes alles schon etwas l\u00e4nger her ist. Da stellt sich f\u00fcr mich \n\nimmer eine grunds\u00e4tzliche Frage: Wie gehen wir mit \n\ndiesem Gro\u00dfschadensfall hier um? \u2013 Der Finanzminister \n\nist da in einer sehr schwierigen Situation, denn er muss \n\nimmer entscheiden: Wirft er schlechtem Geld gutes Geld \n\nhinterher? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJe mehr wir hier von Verantwortung von Gremien spre-\n\nchen und diese durchsetzen wollen, kostet das richtig \n\nGeld, und wir wissen nicht, ob wir \u00fcberhaupt in der Lage \n\nsind, nach Erlangung eines Titels dieses Geld wieder \n\nhereinzubekommen. Das ist die Abw\u00e4gung, die man \n\ntreffen muss. \n\nHerr Bartl, wenn Sie kritisieren, dass eine Anzeige, die \n\nSie gegen den Finanzminister gestellt haben \u2013 ich vermu-\n\nte, es war die Anzeige, die Sie gerade eben gemeint haben \n\n\u2013, zur\u00fcckgewiesen ist, weil Sie ihm unterstellt haben, dass \n\ner nicht sorgf\u00e4ltig genug damit umgegangen sei, dann ist \n\nes genau diese Abw\u00e4gung zu sagen: Wie viel Steuergeld \n\nnehme ich, um Anspr\u00fcche zu verfolgen, und welche \n\nWahrscheinlichkeit habe ich, diese Mittel \u00fcberhaupt \n\nwieder in der Zwangsvollstreckung eines Titels hereinzu-\n\nbekommen? \n\nZu der Verantwortlichkeit von Gremien: Wenn ich mir \n\nHerrn Pecher hier anh\u00f6re, dann muss ich eines sagen: \n\nWenn einer eine Verantwortung f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit in den \n\nGremien der Sachsen LB tr\u00e4gt, dann ist er es, denn es gibt \n\neinen Tatbestand des sogenannten \u00dcbernahmeverschul-\n\ndens. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: \u2013 Sp\u00e4ter. \u2013 Wenn man es mit den \n\nF\u00e4higkeiten, die er hier jedes Mal zutage bringt, \u00fcber-\n\nnimmt, ein Kreditinstitut wie eine Landesbank zu beauf-\n\nsichtigen, dann trifft einen allein schon deshalb ein \n\nVerschulden, weil man diese Aufgabe \u00fcberhaupt \u00fcber-\n\nnommen hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Glashaus!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nKollege Biesok, geben Sie mir darin recht, dass die \n\nRechtsverfolgung, die Feststellung von Anspr\u00fcchen, \n\nRegressanspr\u00fcchen oder auch strafrechtliche Verfolgung \n\nnicht nur darauf aus sein kann, dass ich in Heller und \n\nPfennig vorher wei\u00df, was ich realisiere, sondern dass es \n\nzu den Verpflichtungen geh\u00f6rt, Haftungsanspr\u00fcche fest-\n\nzustellen, auch unter dem Aspekt, letzten Endes die \n\nUrsachen aufzukl\u00e4ren und eine Wiederholbarkeit auszu-\n\nschlie\u00dfen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, wir sind da \n\nnicht weit auseinander, aber Sie machen es sich zu ein-\n\nfach. Sie kritisieren einerseits, dass das Finanzministeri-\n\num nicht nur unerhebliche Betr\u00e4ge aufgewendet hat, um \n\n\u00fcber Gutachten herauszubekommen, ob eine verm\u00f6gens-\n\nsch\u00e4digende Handlung bei den Vorst\u00e4nden dagewesen ist. \n\nDas ist f\u00fcr Sie zu viel Geld. Andererseits sagen Sie, man \n\nmuss diese Anspr\u00fcche entsprechend durchsetzen. Wenn \n\nman sich daf\u00fcr entscheidet, nicht noch mehr Geld in die \n\nHand zu nehmen, weil man glaubt, dass zu wenig Geld \n\nwieder zur\u00fcckkommt und man die Prozessrisiken zu hoch \n\neinsch\u00e4tzt, dann kritisieren Sie das ebenfalls. Damit \n\nmachen Sie es sich zu einfach. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Nachfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Biesok, hatten Sie mich \n\ndahin gehend falsch verstanden, dass ich jetzt die Kosten \n\nf\u00fcr allgemeine Gutachten der Staatsregierung, des Kabi-\n\nnetts kritisiert habe? Ich habe kritisiert \u2013 nehmen Sie das \n\nbitte auch so entgegen \u2013, dass die Staatsanwaltschaft als \n\nGrundlage f\u00fcr die Anklageerhebung nicht die Erkenntnis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8293 \n\nse von Kriminalisten, von Wirtschaftsdezernenten, die sie \n\nheranzieht, die sie auch im Dienst hat, nimmt, sondern \n\nsachverst\u00e4ndige Gutachten von Anwaltskanzleien, und \n\ndass das die Verteidigung als nicht probat f\u00fcr ein Strafver-\n\nfahren bewertet. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Bartl, ich habe Sie da richtig \n\nverstanden. Ich habe auf dieser gleichen Tatsachengrund-\n\nlage Ihre Aussage bewertet, weil ich es bei einem solch \n\nkomplexen Verfahren wie der Verm\u00f6gensveruntreuung bei \n\neiner Landesbank f\u00fcr gerechtfertigt halte, internationale \n\nWirtschaftspr\u00fcfungskanzleien hinzuzuziehen, um \u00fcber-\n\nhaupt beurteilen zu k\u00f6nnen, welche wirtschaftlichen \n\nSachverhalte da abgebildet werden. Ich glaube, dass \n\ninterne Kapazit\u00e4ten, die eine Staatsanwaltschaft und ein \n\nLandeskriminalamt haben, um solche Sachverhalte \n\naufzuarbeiten, nicht ausreichend sind, wenn sie f\u00fcr andere \n\nArten von Wirtschaftskriminalit\u00e4t ausgelegt sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, wir werden hier \n\nnoch h\u00e4ufiger \u00fcber die Sachsen LB diskutieren, aber ich \n\nbitte noch eines dabei zu ber\u00fccksichtigen: Die Sach-\n\nsen LB hat in ihrer damaligen Zeit gehandelt wie viele \n\nandere Landesbanken auch, und es gab damals gewisse \n\nStandards, wie die Landesbanken am internationalen \n\nKapitalmarkt agieren. \n\nDass wir heute kl\u00fcger sind und wissen, dass es keine gute \n\nEntscheidung war, in Dublin dieses Gesch\u00e4ftsmodell mit \n\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung aufzubauen, ist eine andere Sache. \n\nJedoch bitte ich auch zu ber\u00fccksichtigen, dass wir Sach-\n\nsen hierbei nicht allein waren, sondern dass es andere \n\nLandesbanken ebenfalls getan haben und es hier in \n\nSachsen gelungen ist, die Sch\u00e4den aus dem Agieren der \n\nSachsen LB zu minimieren, indem wir entsprechend diese \n\nVereinbarungen mit der Auslagerung gemacht haben. Ich \n\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch einmal den Vertretern der \n\nSachsen-Finanzgruppe danken, dass sie damals in den \n\nentscheidenden Verhandlungen, als es um den Verkauf \u2013 \n\ndie Sachsen-Finanzgruppe war ja damals Mehrheitseigen-\n\nt\u00fcmer der Sachsen LB \u2013 gegangen ist, diese Vereinbarung \n\ngeschlossen hat, die das Risiko f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nund f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sparkassen deutlich beschr\u00e4nkt \n\nhat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und jetzt Herr \n\nAbg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch wage eine Frage: Wenn ich mir vorstelle, dass alle \n\noder viele Menschen gern Steuern hinterziehen, ist es \n\ndann rechtlich in Ordnung, Steuern zu hinterziehen? Wie \n\nverfolgen wir einen Steuerbetr\u00fcger? Wie verfolgen wir \n\njemanden, dem wir nachweisen k\u00f6nnen, dass er Steuern \n\nhinterzogen hat? Wir verfolgen ihn mit aller H\u00e4rte des \n\nGesetzes. Nun erkl\u00e4ren Sie mir bitte einmal, wie Sie den \n\nB\u00fcrgern erkl\u00e4ren wollen, dass Sie diejenigen, die in den \n\nGremien als Schnittchenritter sa\u00dfen, nicht verfolgen \n\nwollen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Juhu!) \n\nStattdessen sagen Sie Folgendes: Ach, wir wissen ja gar \n\nnicht, ob wir von denjenigen genug Geld bekommen. Das \n\nist ein Akt der politischen Hygiene. Sie haben versagt. \n\nDie Kollegen von CDU und FDP haben bei der Frage der \n\nrechtlichen Aufarbeitung des Erbes der Landesbank \n\ngemeinsam versagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben Leute, die zugegebenerma\u00dfen qua Amt \u2013 es \n\ngibt keine Trennung zwischen dem Aufsichtsgremium \n\nund diesem Amt \u2013 den Vorsitz innehatten, nicht zur \n\nVerantwortung gezogen. Der Finanzminister hatte n\u00e4m-\n\nlich im Verwaltungsrat und Kreditausschuss den Vorsitz \n\ninne. Er hat mindestens grob fahrl\u00e4ssig seine Amtsge-\n\nsch\u00e4fte gef\u00fchrt. So viel ist doch wohl klar. Sehr geehrte \n\nDamen und Herren, sowohl der Rechnungshof als auch \n\nder Untersuchungsausschuss haben dies zutage gef\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist nicht nur f\u00fcr Sachsen ein Desaster, das ist vor \n\nallen Dingen f\u00fcr die CDU ein Desaster. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das m\u00fcssen Sie sich \n\ndringend ins Stammbuch hineinschreiben lassen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nWie in Nordrhein-Westfalen!) \n\nNur weil alle Steuern hinterziehen, hei\u00dft das noch lange \n\nnicht, dass das f\u00fcr Sachsen in Ordnung ist. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Nein!) \n\nNa also, dann machen Sie das doch. Versuchen Sie das \n\nnicht kleinzureden, indem Sie sagen, dass alle anderen es \n\nauch getan haben. Nur weil alle in eine Richtung \n\nschwimmen, hei\u00dft das nicht, dass man verantwortungslos \n\nin den Gremien sitzt und Entscheidungen \u00fcber viele \n\nMilliarden f\u00e4llen kann, ohne sich vorher kundig zu \n\nmachen. Es war der Verwaltungsrat, der die Entscheidung \n\ngetroffen hat, dem Vorstand zu folgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Aber gerne doch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Scheel, ist Ihnen bekannt, \n\ndass ein Beamter gegen seinen Dienstherren einen An-\n\nspruch auf Freistellung hat, wenn er ein Dienstvergehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8294 \n\nbegangen hat und die Schwelle der groben Fahrl\u00e4ssigkeit \n\nnicht \u00fcberschritten ist? Das bedeutet beispielsweise f\u00fcr \n\neinen Minister oder den hier h\u00e4ufig angesprochenen \n\nHerrn Dr. Thode, den ich hier keineswegs in Schutz \n\nnehmen m\u00f6chte, weil ich ihn zu gut kenne, Folgendes: \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWenn er verurteilt werden w\u00fcrde, m\u00fcsste der Freistaat ihn \n\nvon seinen Verbindlichkeiten freizustellen. Es w\u00e4re \n\nherausgeschmissenes Geld, diese Personen zu verfolgen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich sage Folgendes: Es \n\nist mir bekannt. Deshalb habe ich die Formulierung, die \n\nSie wahrscheinlich gerade geh\u00f6rt haben, benutzt. Sie \n\nhaben aus meiner Sicht mindestens grob fahrl\u00e4ssig ge-\n\nhandelt. Wir haben es nicht darauf ankommen lassen, dies \n\nein Gericht pr\u00fcfen zu lassen. Sie haben von vornherein \n\ngesagt, dass Sie sie nicht verfolgen lassen m\u00f6chten. Sie \n\nf\u00fchrten die Fiskalargumentation an. Das bedeutet, dass \n\nman angesichts des Schadens, der sich auf Milliardenbe-\n\ntr\u00e4ge bel\u00e4uft, nicht genug h\u00e4tte holen k\u00f6nnen. Das halte \n\nich f\u00fcr grob fahrl\u00e4ssig, auch mit Blick auf die politische \n\nBewertung. \n\nKommen wir nun zum Schaden. Den Schaden hatte der \n\nRechnungshof bereits taxiert, noch bevor ein Euro aus \n\ndem Garantiefonds ausgezahlt wurde. Es handelte sich um \n\n364 Millionen Euro, als wir die Bank verramscht haben. \n\nManche sagen dazu Folgendes: Gl\u00fccklicherweise haben \n\nwir sie verramscht. \n\n(Geert Mackenroth, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \u2013 Ich w\u00fcrde diesen \n\nPunkt gern zu Ende bringen. \n\nJuristische Punkte sind jetzt gar nicht mehr mein Thema. \n\nIch m\u00f6chte gerne auf die finanziellen Punkte zu sprechen \n\nkommen. Entschuldigen Sie bitte, Herr Mackenroth. Sie \n\nhaben noch M\u00f6glichkeiten. \n\nNachdem 364 Millionen Euro Schaden vorhanden waren, \n\nkamen mittlerweile 1 Milliarde Euro Zahlungen und \n\n822 Millionen Euro, die noch in den R\u00fcckstellungen \n\nbereit liegen, hinzu. Insgesamt sind damit dem Haushalt \n\n2 Milliarden Euro entzogen worden. Ich wei\u00df, dass das \n\nniemandem gef\u00e4llt. Sie k\u00f6nnen sich gern hier hinstellen \n\nund sagen, dass Ihnen das auch nicht gef\u00e4llt. Mit solcher \n\nLauterkeit sprechen Sie. Sie haben es trotzdem mit zu \n\nverantworten. Wir alle haben es am Ende wegzutragen. \n\nWir alle m\u00fcssen es am Ende dem B\u00fcrger erkl\u00e4ren; dass \n\nam Ende nichts passiert ist, m\u00fcssen wir erkl\u00e4ren. Wir \n\nm\u00fcssen den Leuten erkl\u00e4ren, warum die Kitas nicht \n\ngebaut werden, die gebraucht werden. Frau Hermenau \n\nhatte recht. Warum werden die Schulen nicht gebaut, die \n\ngebraucht werden? Warum ist das Geld nicht vorhanden, \n\nwelches uns eigentlich zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, w\u00e4ren wir \u2013 \n\nvor allen Dingen Sie \u2013 verantwortungsvoller damit \n\numgegangen? \n\nMir stellt sich gerade eine Frage: Warum findet diese \n\nDebatte \u00fcberhaupt statt? Warum wird so viel Geld dort \n\nhineingezahlt? Sie sagten vorhin, dass Sie am liebsten \n\nalles vom Tisch weg h\u00e4tten. Dass man die Debatte gern \n\nlos w\u00e4re, ist mir v\u00f6llig klar. Mittlerweile haben wir es mit \n\neinem Hase-und-Igel-Spiel zu tun. Sie rennen den Verlus-\n\nten aus der Landesbank hinterher. Sie versuchen, immer \n\nmehr Geld in diesen Fonds hineinzupumpen. Sie werden \n\nvon einer panischen Angst getrieben: Bitte lass vor dem \n\nJahr 2014, vor dem Wahltermin, keine Kreditziehung \n\nf\u00e4llig werden. Das w\u00e4re f\u00fcr die s\u00e4chsische Union wirklich \n\ndas Schlimmste, was passieren k\u00f6nnte. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDas wird nicht passieren!) \n\nEs ist ein Kredit f\u00fcr die Garantien. Ehrlich gesagt, haben \n\nSie noch einmal richtiges Schweinegl\u00fcck gehabt, dass Sie \n\nim letzten Jahr Steuermehreinnahmen in H\u00f6he von \n\n511 Millionen Euro, au\u00dferhalb aller gesetzlichen Rege-\n\nlungen, in diesen Fonds hineinpumpen konnten. Das ist \n\nder wirkliche Grund, warum Sie uns hier so lange zappeln \n\nlassen, ebenso versuchen, es hinauszuz\u00f6gern, und am \n\nEnde nicht gegen die politisch Verantwortlichen, sondern \n\ngegen Baden-W\u00fcrttemberg klagen. Sie klagen, damit Sie \n\nnicht so schnell zahlen m\u00fcssen. Sie f\u00fchren Klagen gegen \n\ndas Land Baden-W\u00fcrttemberg, damit Sie vom PWC-\n\nVergleich in H\u00f6he von 40 Millionen Euro nichts abf\u00fchren \n\nm\u00fcssen. Beide Klagen haben Sie verloren. Sie sind von \n\nder panischen Angst getrieben, vor dem Wahlkampftermin \n\nin die Kreditierung des Fonds hineinzugeraten. Sie \n\nnehmen in Kauf, dass das Verh\u00e4ltnis mit Baden-\n\nW\u00fcrttemberg mehr als zerr\u00fcttet ist. Es ist von einer \n\nEiszeit die Rede. Meine Damen und Herren! Das kann \n\nmeines Erachtens keine verantwortliche Politik sein. \n\nInsofern kann man mindestens diese Frage stellen. \n\nSie haben eine solche Angst davor. Trotzdem k\u00f6nnen Sie \n\nzwei Fragen beantworten. Herr Patt hatte wenigstens \n\ndiesen Mut. Wie viel wird f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nf\u00e4llig? Wann werden Sie in den Kredit einspringen m\u00fcs-\n\nsen? \n\n(Jens Michel, CDU: Gar nicht!) \n\nDas interessiert uns. Vielleicht kann der Finanzminister \n\ndazu Auskunft geben. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, gestatten Sie mir am Ende ein Zitat. Es \n\ngeht um die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nzum Ergebnis der Verhandlungen. Georg Milbradt, das \n\ngro\u00dfe Finanzgenie, hat damals Folgendes zu Protokoll \n\ngegeben: \u201eDie Konsequenzen sind die Ausf\u00e4lle, die aus \n\nden 2,75 Milliarden Euro B\u00fcrgschaft resultieren k\u00f6nnen. \n\nDas ist der Totalausfall. Ich bitte aber davon auszugehen, \n\ndass das nicht der realistische Fall ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. Gehen Sie in sich. Es geht um Ihre Verant-\n\nwortung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8295 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth \n\nmacht von dem Recht einer Kurzintervention Gebrauch. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte \n\nkurzintervenieren. Herr Kollege Scheel, wie viel und \n\nwann etwas f\u00e4llig wird, kann ich im Gegensatz zu Ihnen \n\nnicht beantworten. Wir verf\u00fcgen \u00fcber keine hellseheri-\n\nschen F\u00e4higkeiten. Wir k\u00f6nnen nicht in die Zukunft \n\nschauen. Das ist auch gut so. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber eigentlich Folgendes sagen: Sie \n\nhaben soeben pers\u00f6nliche Vorw\u00fcrfe in den Raum gestellt \n\nund gesagt, dass einige Leute mindestens grob fahrl\u00e4ssig, \n\nalso auf Deutsch vors\u00e4tzlich, gehandelt h\u00e4tten. Diese \n\nEntscheidung obliegt nicht Ihnen. Diese obliegt in unse-\n\nrem Rechtsstaat der Justiz. Sie sollten sich m\u00f6glicher-\n\nweise bei Ihrem Kollegen Bartl einmal \u00fcber den Sinn oder \n\nUnsinn der Unschuldsvermutung informieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich nehme erst einmal zur Kenntnis, dass Sie \n\ndie Unschuldsvermutung vonseiten des Kabinetts im \n\nVoraus gegeben haben. Sie haben gesagt, dass Sie die \n\nVerwaltungsr\u00e4te nicht verfolgen wollen. Es war eine \n\nbewusste Entscheidung der Staatsregierung, dass sie keine \n\nVerfolgung der Verwaltungsr\u00e4te und damit der Entschei-\n\ndungstr\u00e4ger im Fall der Sachsen LB vornehmen m\u00f6chten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Eine Abw\u00e4gung  \n\nwar das! \u2013 Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nEine Entscheidung!) \n\nSoweit ich wei\u00df \u2013 Sie m\u00fcssten es auch besser wissen \u2013, \n\ngibt es nat\u00fcrlich, das geh\u00f6rt bereits zur Verantwortung der \n\nRegierung, Szenarienrechnungen innerhalb des Finanz-\n\nministeriums. Nat\u00fcrlich wird der Staatsminister der \n\nFinanzen den Best-, Worst- und Realfall durchrechnen \n\nlassen, wie sich die Zahlungsstr\u00f6me entwickeln werden. \n\nWenn er dies nicht tun w\u00fcrde, w\u00fcrde ich ihn fragen, ob er \n\nseiner Verantwortung \u00fcberhaupt gerecht wird. Es gibt auf \n\njeden Fall im Finanzministerium Berechnungen. Er \n\nm\u00f6chte uns dazu nichts sagen. Das ist mir klar. Wenn ich \n\nsein Schweigen und sein Handeln zusammennehme, \n\nkomme ich zu folgendem Schluss: Er h\u00e4lt es geheim, weil \n\ner die Frage der Ausf\u00e4lle, den Zeitpunkt, wann sie uns \n\ntreffen werden und in den Kredit einspringen m\u00fcssen, \n\nnicht preisgeben m\u00f6chte. Dabei bleibe ich. Vielleicht \n\nkann er uns heute eines Besseren belehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn von den \n\nFraktionen das Wort nicht weiter gew\u00fcnscht ist, frage ich \n\ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \n\nHerr Minister, Sie haben nun das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin!  Meine Damen und Herren! Vor etwa \n\nf\u00fcnf Jahren hat der Freistaat eine Zweckgesellschaft zur \n\nVerwaltung der Portfolios der Sachsen LB gegr\u00fcndet. Die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE hat diesen Jahrestag \n\nzum Anlass einer Aktuellen Stunde genommen. Ich bin \n\ngern bereit, Ihnen eine Zwischenbilanz der vergangenen \n\nf\u00fcnf Jahre sowie einen Ausblick auf die zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung zu geben. \n\nDer Haushalts- und Finanzausschuss wird regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcber die internen Details der Verwaltung des Portfolios \n\nunterrichtet. Die \u00d6ffentlichkeit wird zu jedem Quartals-\n\nende \u00fcber den Stand der Garantieziehung informiert. \n\nIch bitte Sie, haben Sie insoweit Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \n\nich auf die Redebeitr\u00e4ge in den Plenardebatten ab Au-\n\ngust 2007 verweise. \u00dcber den Verkauf der Sachsen LB \n\nwurde in der Vergangenheit bereits umfassend in den \n\nLandtagsdebatten diskutiert. \u00dcber einen m\u00f6glichen \n\nGesamtschaden, Herr Scheel, zu spekulieren, ist nicht \n\nmeine Sache. Das wissen Sie. Die H\u00f6he der Inanspruch-\n\nnahme der Garantie steht erst abschlie\u00dfend fest, wenn \n\nunter die H\u00f6chstbetragsgarantie 2019 ein Strich gezogen \n\nwerden kann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas passiert fr\u00fcher!) \n\nWie gesagt, an Spekulationen beteilige ich mich nicht. \n\nLassen Sie mich nun auf einzelne Aspekte eingehen: \n\nErstens H\u00f6chstbetragsgarantie. Im Jahr 2007 geriet die \n\nSachsen LB in wirtschaftliche Schwierigkeiten und wurde \n\ndaraufhin durch die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \n\n\u00fcbernommen. In diesem Zusammenhang gab der Freistaat \n\nSachsen eine H\u00f6chstbetragsgarantie in H\u00f6he von \n\n2,75 Milliarden Euro zur Absicherung von Zahlungsaus-\n\nf\u00e4llen aus den Portfolien der Sachsen LB ab. \n\nR\u00fcckblickend war die Bereitstellung einer H\u00f6chstbetrags-\n\ngarantie durch den Freistaat Sachsen die richtige Ent-\n\nscheidung, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: Zum Zeit-\n\npunkt der Garantieabgabe war unklar, ob, wann und in \n\nwelcher H\u00f6he der Freistaat f\u00fcr Ausf\u00e4lle in Anspruch \n\ngenommen wird. Als Alternative zu einer Garantie h\u00e4tte \n\nder Freistaat theoretisch eine Eigenkapitalhilfe leisten \n\nk\u00f6nnen, wie es viele Bundesl\u00e4nder getan haben.  \n\nDamit w\u00e4re allerdings eine Zahlungsverpflichtung von \n\n2,75 Milliarden Euro sofort haushaltswirksam geworden. \n\nIn der Konsequenz h\u00e4tte der Freistaat 2,75 Milliar-\n\nden Euro \u00fcber haushaltsbelastende Kredite finanzieren \n\nm\u00fcssen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\naber Spekulation, Herr Minister!) \n\n\u2013 Das habe ich ja gesagt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach so! \u2013 Unruhe) \n\nIch habe jetzt nur die Alternativen ausgef\u00fchrt. \u2013 Diese \n\nhaushaltsbelastenden Kredite h\u00e4tten dann f\u00fcr andere \n\nZwecke nicht mehr zur Verf\u00fcgung gestanden. Der Frei-\n\nstaat h\u00e4tte dann bereits zus\u00e4tzlich seit mehr als f\u00fcnf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8296 \n\nJahren Zinszahlungen auf die gesamte Summe von \n\n2,75 Milliarden Euro leisten m\u00fcssen. \n\nDie gew\u00e4hlte Alternative, dass die Garantie erst mit ihrer \n\nInanspruchnahme haushaltswirksam werden soll, ber\u00fcck-\n\nsichtigte damals die Unsicherheit, in welchem Umfang \n\nder Freistaat Sachsen f\u00fcr Ausf\u00e4lle einstehen muss. Dieses \n\nVerfahren schont so weit wie m\u00f6glich den s\u00e4chsischen \n\nHaushalt. Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Politik bleiben \n\ndeshalb bestehen. Dies w\u00e4re bei einer Eigenkapitalhilfe \n\nnicht der Fall gewesen; denn eine Eigenkapitalhilfe w\u00e4re \n\nsofort kassenwirksam geworden. \n\nIch habe das einmal rein theoretisch durchgerechnet. Rein \n\ntheoretisch h\u00e4tte der Freistaat damit \u2013 wenn man einmal \n\neinen Zinssatz von durchschnittlich 4 % \u00fcber die letzten \n\nJahre angesetzt h\u00e4tte \u2013 insgesamt inzwischen 568 Millio-\n\nnen Euro an Zinsen seit 2007 bis heute aufwenden m\u00fcs-\n\nsen. \n\nIn der Gesamtschau war und ist die damalige Entschei-\n\ndung f\u00fcr die alleinige Herausgabe einer H\u00f6chstbetragsga-\n\nrantie richtig gewesen. Durch die zeitliche Streckung der \n\nGarantieinanspruchnahme minimierte sich die Gesamtbe-\n\nlastung des Freistaates. \n\nZweitens Garantiefonds. Ende 2010 wurde eine weitere \n\nwichtige Entscheidung getroffen. Der Freistaat wurde \n\nimmer st\u00e4rker aus der Garantie in Anspruch genommen; \n\nbis heute steigend. Die damit verbundenen Haushaltsbe-\n\nlastungen wurden gr\u00f6\u00dfer und machten angesichts der \n\nschwankenden Verlustprognosen eine vorausschauende \n\nHaushaltsplanung immer schwieriger. \n\nEs musste also eine L\u00f6sung gefunden werden, den Haus-\n\nhalt planungssicher zu gestalten und dabei gleichzeitig \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz zu gew\u00e4hrleisten. Dies haben \n\nwir mit der Einrichtung des S\u00e4chsischen Garantiefonds \n\nEnde 2010 erreicht. Durch ihn werden nunmehr die \n\nGarantiezahlung vom normalen Haushaltsvollzug ge-\n\ntrennt, die Zahlungsstr\u00f6me strukturiert und die Belastung \n\nf\u00fcr den Freistaat langfristig planbar. Auf diese Weise wird \n\nder Haushalt vor kurzfristigen und unerwartet eintreten-\n\nden Einfl\u00fcssen wie beispielsweise Gerichtsurteile durch \n\ndie H\u00f6chstbetragsgarantie gesch\u00fctzt. \n\nGleichzeitig wurde gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz geschaf-\n\nfen, indem der Landtag \u00fcber umfangreiche Informations-\n\nrechte verf\u00fcgt. Der Garantiefonds schirmt damit den \n\nHaushalt wirksam ab. Die notwendigen Garantiezahlun-\n\ngen erfolgen aus dem Fonds und haben keine Auswirkun-\n\ngen auf den laufenden Haushaltsvollzug. F\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nZahlungen ist und \u2013 ich betone \u2013 wird zudem Vorsorge \n\ngetroffen. \n\nDrittens Ausblick. Es kann gegenw\u00e4rtig nicht abgesch\u00e4tzt \n\nwerden, ob die Garantie des Freistaates \u00fcber 2,75 Milliar-\n\nden Euro bis zur Bereinigungsaktion im Jahr 2018/2019 \n\nvollst\u00e4ndig gezogen wird. Eine genaue Prognose der \n\nk\u00fcnftig eintretenden Verluste im Sealink-Portfolio ist aus \n\nfolgenden Gr\u00fcnden schwierig: Die Wechselkursentwick-\n\nlung ist nicht vorhersehbar. Aktuell ver\u00e4ndert sich das \n\nPortfoliovolumen von Seeling zum Beispiel bei einer \n\nVer\u00e4nderung des US-Dollars gegen\u00fcber dem Euro von \n\nlediglich einem Cent um circa 37,5 Millionen Euro. \n\nZudem ist die Erholung der Wirtschaft in den Vereinigten \n\nStaaten und in Gro\u00dfbritannien unsicher. Schlie\u00dflich: Der \n\nFortbestand der US-Kreditversicherer, sogenannter \n\nMonoliner, und deren Unterst\u00fctzung bei der Restrukturie-\n\nrung durch die USA ist weiterhin unklar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nganz deutlich darauf hinweisen: Die m\u00f6gliche Inan-\n\nspruchnahme aus der Garantie des Freistaates ist auf \n\n2,75 Milliarden Euro begrenzt. Das jetzt gew\u00e4hlte Verfah-\n\nren ist transparent und schont mit der zeitlich gestreckten \n\nInanspruchnahme den Haushalt. Der Garantiefonds \n\nschirmt zudem den Haushaltsvollzug ab. Nat\u00fcrlich kann \n\nman das alles kritisieren, aber zur Panikmache gibt es \n\nkeinen Anlass. \n\nKommen wir zum vierten Punkt, zu den Klagen. Im \n\nZusammenhang mit der zivilrechtlichen Aufarbeitung der \n\nFolgen der Krise der Sachsen LB m\u00f6chte ich darauf \n\nhinweisen, dass diese nicht mehr am Anfang stehen. \n\nGegen die ehemaligen Vorstandsvorsitzenden und ehema-\n\nligen Vorstandsmitglieder wurden im Jahr 2010 zivilrecht-\n\nliche Klagen erhoben. Ebenfalls im Jahr 2010 wurden \n\ngegen zwei weitere ehemalige Vorstandsmitglieder \n\nSchiedsverfahren eingeleitet. Seit 2011 klagt der Freistaat \n\nauch gegen die D&O-Grundversicherer und hat die erste \n\nInstanz gewonnen. \n\n\u00dcber die Frage, ob es zweckm\u00e4\u00dfig ist, Mitglieder des \n\nKreditausschusses und des Verwaltungsrates zivilrechtlich \n\nzu verklagen, haben wir bereits im Januar 2011 in diesem \n\nHohen Hause ausf\u00fchrlich debattiert. Der Landtag hat im \n\nAnschluss an die Debatte eine Klageerhebung abgelehnt. \n\nNeue Tatsachen sind seitdem nicht bekannt geworden. \n\nZur strafrechtlichen Aufarbeitung des Sachsen-LB-\n\nKomplexes verweise ich auf die \u00f6ffentlichen Bekanntma-\n\nchungen der Staatsanwaltschaft Leipzig. Wie diesen zu \n\nentnehmen ist, hat die Staatsanwaltschaft am 20. Au-\n\ngust 2011, am 27. Februar 2013 und am 31. Mai 2013 \n\ngegen einen ehemaligen Vorstandsvorsitzenden, gegen \n\nehemalige Vorstandsmitglieder und gegen ehemalige \n\nleitende Angestellte der Sachsen LB insgesamt drei \n\nAnklagen erhoben. \n\nBez\u00fcglich der ehemaligen Mitglieder der Aufsichtsgremi-\n\nen m\u00f6chte ich auf meine Antwort auf die Kleine Anfrage \n\nvom 7. Mai 2013 verweisen. Ich zitiere: \u201eGegen die \n\nehemaligen Mitglieder der Aufsichtsgremien der vormali-\n\ngen Sachsen LB wurden nach eingehender Pr\u00fcfung\u201c \u2013 das \n\nist jetzt meine Erg\u00e4nzung: durch die Staatsanwaltschaft \n\nLeipzig \u2013 \u201emangels zureichender Anhaltspunkte f\u00fcr \n\nverfolgbare Straftaten keine Ermittlungsverfahren einge-\n\nleitet.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, Sie \n\nm\u00f6chten sprechen? \u2013 Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8297 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminis-\n\nter, jetzt haben Sie ja eher eine trockene Art, die wir auch \n\nsehr sch\u00e4tzen. Sie haben sich aber heute mit ein paar \n\nSpekulationen hier eingebracht, die ich dann doch nicht \n\nso kommentarlos stehen lassen m\u00f6chte. Ich will nur noch \n\neinmal daran erinnern: Als wir 2007 gestartet sind, hat \n\nKollege Tillich, damals Staatsminister der Finanzen \u2013 ich \n\nkann Ihnen das Zitat dann auch nicht ersparen \u2013, gesagt: \n\n\u201eNunmehr allerdings hat uns die baden-w\u00fcrttembergische \n\nSeite mit Forderungen konfrontiert, demnach soll der \n\nFreistaat Sachsen alle derzeit erkennbaren Marktrisiken \n\ndurch eine Landesb\u00fcrgschaft allein abdecken. Es geht also \n\num die Abschirmung von Risiken, damit Verluste \u00fcber-\n\nhaupt nicht erst entstehen. Das ist unser Thema.\u201c \n\nJa, das w\u00e4re gern unser Thema geworden. Nur ist dum-\n\nmerweise mit der Abschirmung diese Verlustvermeidung \n\nnicht eingetreten. Wenn wir uns jetzt \u2013 ich war ja von \n\nAnfang an dabei, Sie noch nicht, deswegen will ich das \n\nnachsehen \u2013 erinnern: Der Grund, warum wir damals den \n\nNotverkauf machen sollten, war, dass meines Erachtens \n\ndas Barclays uns einen Kredit in H\u00f6he von 250 Millio-\n\nnen Euro f\u00e4llig gestellt hat. Der w\u00e4re dann auch sofort \n\nf\u00e4llig geworden, weil sie einen Fonds nicht weiter bedie-\n\nnen wollten. Das war der Grund, warum die BaFin gesagt \n\nhat: Entweder ihr m\u00fcsst nachschie\u00dfen oder wir werden \n\naufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nDie Frage stand also nicht \u2013 auch wenn Sie das jetzt hier \n\nals Spekulation so hinstellen \u2013, ob 2,75 Milliarden Euro \n\nsofort als Eigenkapital in die Bank gesteckt werden \n\nsollen. In der ersten Phase ging es um 250 Millio-\n\nnen Euro, die abgedeckt werden sollten, und zwar in \n\nAnbetracht der Tatsache, dass diese Landesbank noch \n\n680 Millionen Euro Eigenkapital hatte. Ich darf daran \n\nerinnern, dass wir keine zwei Jahre vorher noch \n\n300 Millionen Euro in die Bank hineingeschoben haben. \n\nInsofern ist das eine Spekulation, und am Ende betrifft \n\ndas auch die Ableitung aus eventuellen Zinszahlungen \n\nvon Krediten, die man h\u00e4tte aufnehmen m\u00fcssen. Das ist \n\nmehr als abenteuerlich und eigentlich nicht Ihre Art. \n\nDeswegen wundere ich mich gerade sehr, Herr Staatsmi-\n\nnister der Finanzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch nehme den Dank daf\u00fcr gern an, dass wir damals den \n\nAntrag gestellt haben, hier im Landtag dar\u00fcber noch \n\neinmal zu entscheiden, was wir mit den Verwaltungsr\u00e4ten \n\nmachen, auch wenn die Mehrheit von CDU und FDP \n\ngegen diesen Antrag und damit f\u00fcr die Entlastung der \n\nVerwaltungsr\u00e4te votiert hat. Da d\u00fcrfen Sie dankbar sein, \n\ndass Ihr Handeln im Nachhinein negativ sanktioniert \n\nwurde, wenn man das so sagen will. \n\nAlles, was Sie jetzt in puncto Eigenkapitalaufstockung in \n\nH\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro gesagt haben, ist wirklich \n\nmehr als nur Spekulation. Das entbehrte zum damaligen \n\nZeitpunkt jeder Grundlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \n\ndas nicht der Fall ist, dann k\u00f6nnen wir die 2. Aktuelle \n\nDebatte und damit den Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Verwaltung und die  \n\nFreiheit des Informationszugangs im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungstransparenzgesetz) \n\nDrucksache 5/9012, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/12311, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen das Wort in folgender Reihenfolge \n\nerteilt bekommen: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt Herrn Abg. Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \n\nEs ist nun schon ein reichliches Jahr her, dass wir den \n\nheute zur abschlie\u00dfenden Lesung stehenden Gesetzent-\n\nwurf in diesem Hohen Haus in den Gesch\u00e4ftsgang einge-\n\nbracht haben. Im Kern zielt der Gesetzentwurf darauf ab, \n\nf\u00fcr mehr Augenh\u00f6he zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzum einen und der Verwaltung zum anderen zu sorgen, \n\nwenn es um die Frage geht, Verwaltungst\u00e4tigkeit im \n\nFreistaat Sachsen transparent zu machen. Es geht um die \n\nweitere Demokratisierung des Verh\u00e4ltnisses zwischen \n\nVerwaltung und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDer vorstehende Gesetzentwurf hat in der Expertenanh\u00f6-\n\nrung im federf\u00fchrenden Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschuss am 26. November 2012, an der durchaus \n\nprominente Sachverst\u00e4ndige teilgenommen haben, viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8298 \n\nZustimmung erfahren. Unstreitig war zwischen allen \n\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 eingangs hat es zum Beispiel \n\nProf. Dr. Christoph Degenhardt, bekannterma\u00dfen neben \n\nseiner T\u00e4tigkeit als Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Staats-, \n\nVerwaltungs- und Medienrecht an der Universit\u00e4t Leipzig \n\neines der berufsrichterlichen Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes, erkl\u00e4rt \u2013, dass die Transparenz \n\nder Verwaltung \u2013 ich zitiere ihn hier kurz \u2013 \u201ezweifellos \n\nverfassungsrechtlich legitim ist, da transparente Entschei-\n\ndungsprozesse ein wesentlicher Aspekt der rechtsstaatli-\n\nchen Verwaltung, der rechtsstaatlichen Demokratie sind, \n\ndarin sind wir uns einig\u201c. \n\nDer Regelungsgehalt des Entwurfs im Einzelnen fand \n\nauch durch die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen \n\nvolle Unterst\u00fctzung, darunter auch durch den Vertreter \n\ndes Netzwerkes Recherche e. V., Dr. Manfred Redelfs aus \n\nHamburg, der f\u00fcr die Journalistenorganisation ausdr\u00fcck-\n\nlich begr\u00fc\u00dfte, dass nunmehr auch in Sachsen ein allge-\n\nmeines Verwaltungstransparenzgesetz mit dem Ziel der \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00d6ffentlichkeit der Verwaltung und ihres \n\nHandelns geschaffen werden soll. Herr Dr. Redelfs \n\nverband das im \u00dcbrigen mit dem nahezu besch\u00e4menden \n\nHinweis, dass Sachsen neben Bayern, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Niedersachsen und Hessen noch das \n\neinzige verbliebene Bundesland ist, das \u00fcber kein Infor-\n\nmationsfreiheitsgesetz verf\u00fcgt, da wir lediglich die nach \n\ndem EU-Recht gesteuerte Umweltinformationsgesetzlich-\n\nkeit haben. \n\nDieser bedauerliche Zustand, dass es an einem Informati-\n\nonsfreiheitsgesetz fehlt, das wir deshalb heute gern im \n\nLandtag beschlossen h\u00e4tten, hat auch ganz praktische \n\nKonsequenzen. Als n\u00e4mlich am 27. Juni dieses Jahres in \n\nErfurt die 26. Konferenz der Informationsfreiheitsbeauf-\n\ntragten des Bundes und der L\u00e4nder unter Vorsitz des \n\nTh\u00fcringer Landesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz und \n\nInformationsfreiheit, Dr. Lutz Hasse, stattfand, war \n\nSachsen nicht am Tisch. Dies geschah nicht, weil unser \n\neigener S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter, Andreas \n\nSchurig, an diesem Tag irgendetwas anderes Wichtiges \n\nvorhatte, sondern weil ihm bis zum heutigen Tag jede \n\nKompetenz auf dem Gebiet der Informationsfreiheit fehlt. \n\nEr hat keine Kompetenzzuweisung. Deshalb wird er dort \n\nnicht eingeladen und kann nicht teilhaben. Er kann sich \n\nnicht gleichberechtigt und auf gleicher Augenh\u00f6he ein-\n\nbringen. Andreas Schurig konnte deshalb auch nicht an \n\nder Beratung der vier Entschlie\u00dfungen dieser Konferenz \n\nteilnehmen, die der Bundesbeauftragte und die ihm in der \n\nKompetenzzuweisung inhaltsgleichgestellten elf Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit im \n\nErgebnis dieser Konferenz verabschiedeten. \n\nMan kann der Pressemitteilung \u00fcber diese Konferenz im \n\n\u00dcbrigen entnehmen, dass die teilnehmenden Landesbe-\n\nauftragten unter anderem angesichts der Enth\u00fcllungen \n\n\u00fcber umfassende und anlasslose \u00dcberwachungsma\u00dfnah-\n\nmen des US-amerikanischen und britischen Geheimdiens-\n\ntes die Verantwortlichen in Deutschland, in Europa und in \n\nden L\u00e4ndern ausdr\u00fccklich aufforderten, f\u00fcr Transparenz \n\nauf nationaler und internationaler Ebene zu sorgen. \n\nAls einen bew\u00e4hrten Weg erkl\u00e4ren die Informationsfrei-\n\nheitsbeauftragten in einem inzwischen \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\n\nlichen Positionspapier dieser 26. Konferenz, dass die \n\nInformationsfreiheits- und Transparenzgesetze der L\u00e4nder \n\nsowie des Bundes \u2013 bezeichnet als Informationsfreiheits-\n\ngesetze \u2013 inzwischen eine gro\u00dfe Akzeptanz erfahren \n\nhaben und intensiv genutzt werden m\u00fcssen. \n\nNoch ein kurzes Zitat aus diesem Positionspapier, das die \n\nGewichtung des Gesetzesvorschlages und des Ansatzes, \n\nden wir gew\u00e4hlt haben, deutlich macht: \u201eWer Informatio-\n\nnen von \u00f6ffentlichen Stellen begehrt,\u201c \u2013 so die Informati-\n\nonsfreiheitsbeauftragten \u2013 \u201emuss einen Antrag stellen, ein \n\nVerwaltungsverfahren durchlaufen und daf\u00fcr unter Um-\n\nst\u00e4nden auch Geb\u00fchren entrichten. Die gesellschaftlichen \n\nErwartungen an einen transparenten Staat gehen jedoch \n\ninzwischen dar\u00fcber hinaus. Den in seiner Durchsetzung \n\noft aufwendigen Antragsrechten der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sollte deshalb die Pflicht \u00f6ffentlicher Stellen \n\nst\u00e4rker als bisher zur Seite gestellt werden, Informationen \n\nvon sich aus zu ver\u00f6ffentlichen. Open Data, also die \n\naktive Bereitstellung \u00f6ffentlicher Informationen im \n\nInternet, wird auf den ersten Portalen bereits praktiziert. \n\nZahlreiche Projekte befinden sich im Aufbau.\u201c \n\nGenau diese Problematik hat unser Gesetzentwurf \u2013 \n\nneben dem Komplex zum \u00f6ffentlichen Zugang von durch \n\nVerwaltungen erhobenen und gespeicherten Daten \u2013 als \n\nzweite Seite der Informationsfreiheit im Sinne eines \n\nKerngesch\u00e4ftes im Auge. \n\nBeschreitet Sachsen mit der Annahme unseres Gesetzent-\n\nwurfes diesen Weg, die aktive Bereitstellung \u00f6ffentlicher \n\nInformationen im Internet zur Rechtspflicht f\u00fcr Verwal-\n\ntungen zu machen \u2013 die im \u00dcbrigen mit der Regelung \n\nkorrespondieren muss, dass \u00f6ffentlich bereitgestellte \n\nDaten durch Verwendungsbeschr\u00e4nkungen nicht blockiert \n\nwerden d\u00fcrfen \u2013, wird genau dies zudem zu einer Redu-\n\nzierung der Kosten der Verwaltung im Rahmen der \n\nGew\u00e4hrleistung von Informationsfreiheit und Transparenz \n\nf\u00fchren. Die Frage entstehender Kosten war ja f\u00fcr die in \n\nder Expertenanh\u00f6rung mitwirkenden Vertreter der kom-\n\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde ein Grund, sich distanziert zu \n\ndem Gesetzentwurf zu verhalten. In dem Ma\u00dfe aber, wie \n\nich das von vornherein im Bereich des Open Data anlege, \n\nw\u00fcrde \u00fcber diesen \u00d6ffentlichkeitsgrundsatz im freien \n\nInformationszugang zweifellos auch eine Kostensenkung \n\nm\u00f6glich sein. Regelungen dazu haben wir im \u00a7 4 Abs. 2 \n\ngetroffen. Ich m\u00f6chte aus Zeitgr\u00fcnden nicht auf Details \n\neingehen. \n\nIch erw\u00e4hne noch den von uns vorgesehenen \u00a7 23, der ein \n\nallgemeines Ver\u00f6ffentlichungsgebot enth\u00e4lt, eine Bestim-\n\nmung, die wir \u2013 ich sage das noch kurz zur Begr\u00fcndung \n\nder \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 unter Hinweis auf die entspre-\n\nchenden Expertenauffassungen noch einmal \u00fcberarbeitet \n\nhaben. Ich darf darauf verweisen, dass unser Gesetzent-\n\nwurf den von den Informationsfreiheitsbeauftragten Ende \n\nJuni in Erfurt wieder geforderten subjektiv durchsetzbaren \n\nAnspruch des Zugangs zu Verwaltungsdaten und des \n\nAnspruchs auf deren Ver\u00f6ffentlichung vorsieht. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8299 \n\nhierzu einen geregelten Verwaltungsrechtsweg vorgese-\n\nhen, dem in diesem Fall kein Widerspruchsverfahren \n\nvorgeschaltet ist. Wir haben in dem Gesetzentwurf ange-\n\nlegt, dass der Zugang zu Informationen mit aktiver \n\nTeilhabe der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am \u00f6ffentlichen \n\nLeben gekoppelt sein soll, und wir haben den Weg ge-\n\nw\u00e4hlt \u2013 was von Sachverst\u00e4ndigen in der Expertenanh\u00f6-\n\nrung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft worden ist \u2013, kein Parallelge-\n\nsetz zum bestehenden Umweltinformationsgesetz zu \n\netablieren, sondern ein sogenanntes integriertes Gesetz, in \n\ndas die Problematik der Umweltinformation, die im \n\nArtikel 34 der Verfassung bereits als verfassungsrechtli-\n\ncher Anspruch normiert ist, aufgenommen wird. \n\nDamit ein letztes Wort, das auch noch einmal den Bogen \n\nzu heute Morgen schl\u00e4gt. Wir m\u00fcssen logischerweise, \n\nwenn wir die Frage der Informationsfreiheit in Zukunft \n\n\u00fcber den Anspruch auf Umweltinformationsdaten hinaus \n\nerstrecken wollen, in die Verfassung eingreifen. Wir \n\ngreifen also in den Artikel 34 der Verfassung ein und \n\ngestalten ihn mit unserem Gesetzesvorschlag zwangsl\u00e4u-\n\nfig neu aus. Dass dieses notwendig ist, dass es herange-\n\nreift ist, ist ein Argument, das auch heute Morgen ohne \n\nWeiteres h\u00e4tte platziert werden k\u00f6nnen, weshalb sich die \n\ndemokratischen Oppositionsfraktionen \u2013 \u2013 Denn ich \n\ndenke, auf diesem Gebiet sind nicht nur wir unterwegs. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat inzwi-\n\nschen im ersten Verfassungsmodernisierungsgesetz die \n\nRegelung vorgesehen, Artikel 34 mit der Ma\u00dfgabe umfas-\n\nsenderer Anspr\u00fcche zu novellieren. \n\n(Zustimmung der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie SPD hat im Bundestag \u2013 meines Wissens im Mai \u2013 \n\neinen umfassenden Gesetzentwurf zu Informationsfreiheit \n\nund Verwaltungstransparenz eingebracht. Es sind also \n\nherangereifte Entscheidungen grunds\u00e4tzlicher Art, und \n\nwir bitten das Parlament, diesem Gesetzentwurf zuzu-\n\nstimmen, was im \u00dcbrigen noch einen wesentlichen Effekt \n\nf\u00fcr unseren Datenschutzbeauftragten h\u00e4tte, der dann nach \n\ndem Willen des Gesetzes \u201eBeauftragter f\u00fcr Datenschutz \n\nund Informationsfreiheit\u201c hei\u00dfen w\u00fcrde, und ihm folgen-\n\nde M\u00f6glichkeit geben w\u00fcrde: Er k\u00f6nnte im September an \n\nder in Deutschland, konkret in Berlin stattfindenden \n\nKonferenz der Beauftragten f\u00fcr Datenschutz und Informa-\n\ntionsfreiheit teilnehmen und s\u00e4\u00dfe nicht bestenfalls am \n\nKatzentisch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Modschiedler. \n\nSie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten die \n\nAnh\u00f6rung im selben Ausschuss, und es ist interessant, \n\nHerr Bartl, es war wohl f\u00fcr jeden etwas dabei \u2013 auch f\u00fcr \n\nuns \u2013, und hinsichtlich der Kosten stimme ich Ihnen \n\ninsoweit sogar zu; denn da waren wirklich alle zur\u00fcckhal-\n\ntend. \n\nDurch den vorliegenden Gesetzentwurf soll ein nahezu \n\numfassender und schrankenloser Informationsanspruch \n\ndes B\u00fcrgers gegen\u00fcber sogenannten informationspflichti-\n\ngen Stellen geschaffen werden. Zu diesem Zweck wollen \n\nSie \u2013 das ist wichtig \u2013 die Verfassung des Freistaates \n\nSachsen \u00e4ndern und ein entsprechendes s\u00e4chsisches \n\nInformationsfreiheitsgesetz verabschieden. Diesem \n\nGesetzentwurf werden wir aus mehreren Gr\u00fcnden nicht \n\nzustimmen, und das ist auch nicht bedauerlich \u2013 was Sie \n\nversuchen, aus dem herauszudeuten, was die Damen und \n\nHerren in der Anh\u00f6rung gesagt haben; denn Gesetzge-\n\nbungszweck soll die Kontrolle der Verwaltung und die \n\nTeilhabe der B\u00fcrger an Informationen sein. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich bef\u00fcrworten wir die Transparenz und die Nach-\n\npr\u00fcfbarkeit von Verwaltungsentscheidungen. Dies sind \n\nwesentliche Merkmale des Rechtsstaates und der Demo-\n\nkratie. \n\nAllerdings reichen die bestehenden Informations- und \n\nKontrollm\u00f6glichkeiten unserer Ansicht nach aus. Es gibt \n\neine Vielzahl gesetzlicher Regelungen, die den B\u00fcrgern \n\nAkteneinsichts-, Auskunfts- und Beteiligungsrechte \n\ngeben. Jetzt wird es wieder sch\u00f6n juristisch. Hierbei kann \n\nn\u00e4mlich beispielhaft auf das Verwaltungsverfahrensgesetz \n\nverwiesen werden, \u00a7 29 Verwaltungsverfahrensgesetz in \n\nVerbindung mit \u00a7 1 S\u00e4chsisches VwVfG, das S\u00e4chsische \n\nInformationsgesetz, \u00a7 4 Abs. 1, oder \u2013 das kennen wir \n\nauch und haben es diskutiert \u2013 die M\u00f6glichkeiten der \n\nBeteiligung im Baurecht. Im kommunalen Bereich \u2013 nun \n\ngehen wir ganz hinunter \u2013 sind die Kommunen gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 11 Abs. 1 und 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nverpflichtet, die B\u00fcrger laufend \u00fcber allgemein bedeutsa-\n\nme Angelegenheiten, Planungen oder Vorhaben im Wir-\n\nkungskreis der Gemeinde zu unterrichten und zu beraten. \n\nDies geschieht bereits jetzt auf vielf\u00e4ltige Weise unter \n\nNutzung aller Medien. Unterlagen wie Haushalts- oder \n\nBebauungspl\u00e4ne werden zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme \n\nausgelegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, wer sonst? \n\nNat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich bedanke mich, dass Sie mir eine Frage gestatten, \n\nHerr Kollege. K\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wenn das \n\nalles auch ohne Informationsfreiheitsgesetz so selbstver-\n\nst\u00e4ndlich funktioniert, warum elf L\u00e4nder der Bundesre-\n\npublik Deutschland solche geschaffen haben und der \n\nBund eine Zuweisung der Aufgabenstellung, auch f\u00fcr \n\nInformationsfreiheit, an den Datenschutzbeauftragten \n\nvorgenommen hat? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8300 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Erstens beteiligen wir den \n\nDatenschutzbeauftragten, das wissen Sie und das kennen \n\nwir auch aus unserem Ausschuss. Sie selbst tun das hier. \n\nAber was hat der Kollege Scheel gerade in der letzten \n\nAktuellen Debatte gesagt? Sind wir jetzt die Lemminge, \n\ndie allem hinterherschwimmen, weil sie es f\u00fcr richtig \n\nhalten? Wir halten es nicht f\u00fcr richtig. Wir sagen, diese \n\nSachen sind vorhanden, und sie sollen auch nur \u2013 das \n\nhaben wir die ganze Zeit gesagt \u2013 aktiv genutzt werden. \n\nIch kenne diese Diskussion, man m\u00fcsse alles noch besser \n\nmachen. Es w\u00e4re erst einmal sinnvoll, wenn wir alle \n\nGesetze so umsetzen, wie wir sie zur Verf\u00fcgung haben, \n\nund sie auch alle so nutzen. Dann brauchen wir nicht noch \n\nein zus\u00e4tzliches Gesetz, das \u2013 das hat die Anh\u00f6rung \n\nergeben \u2013 wesentliche Kosten verursachen w\u00fcrde. Das \n\nsehen wir nicht als notwendig an. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage, Herr Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Bitte, Herr Bartl. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Auch wenn Sie das belastet, \n\naber, Herr Kollege, \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein, das nicht, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 glauben Sie nicht, dass es \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen nachteilig ist, wenn zum Bei-\n\nspiel unser Datenschutzbeauftragter als einer von vieren \n\nnicht in der Lage ist, an einer solchen Konferenz teilzu-\n\nnehmen und sich damit f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Fl\u00e4chenland in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern einzubringen und auch etwas f\u00fcr \n\nuns zu holen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Schade, dass Herr Schurig \n\nnicht da ist. Das w\u00fcrde mich jetzt mal interessieren, denn \n\nich war in dem Ausschuss anwesend und habe die Diskus-\n\nsion so aber nicht verfolgt, dass er nicht in der Lage war. \n\nWar er physisch oder psychisch nicht in der Lage? Ich \n\nwei\u00df es nicht, warum Herr Schurig zu dieser Veranstal-\n\ntung nicht anwesend war. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Weil er nicht eingeladen war! \n\nEr ist nicht eingeladen worden! Er ist kein Informations-\n\nfreiheitsbeauftragter! \n\nMartin Modschiedler, CDU: \u2013 Okay, weil er kein \n\nFreiheits- und Informationsbeauftragter ist. Er ist unser \n\nDatenschutzbeauftragter und als solcher aktiv. Wenn er \n\ndazu eingeladen werden sollte, kann er doch teilnehmen. \n\nEntschuldigung, aber wir sprechen \u00fcber \u00c4pfel und Bir-\n\nnen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, weil er keine Aufga-\n\nbenzuweisung hat! \n\n( Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMartin Modschiedler, CDU: \u2013 Danke, Frau J\u00e4hnigen, \n\ndass ich Sie gut verstehe. \u2013 Wir fahren fort. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das war ironisch!) \n\n\u2013 Ich habe es gemerkt, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEs ist also nicht so, wie Sie in dem Vorblatt Ihres Gesetz-\n\nentwurfes behaupten, das ich aufmerksam studiert habe: \n\ndass sich \u201edas Verwaltungshandeln in Sachsen in aller \n\nRegel jenseits aller \u00d6ffentlichkeit und bar jeglicher \n\nallgemeiner Zugangsm\u00f6glichkeiten zu Informationen \n\nvollzieht\u201c. Dazu habe ich eben gesagt, im Freistaat \n\nSachsen sei genau das Gegenteil der Fall. \n\n\u201eJeder interessierte B\u00fcrger hat ausreichend M\u00f6glichkei-\n\nten, sich Informationen \u00fcber die Arbeit der Verwaltung \n\neinzuholen. Dies gilt nat\u00fcrlich erst recht in den F\u00e4llen, in \n\ndenen er unmittelbar Beteiligter im Verwaltungsverfahren \n\nist und damit entsprechende subjektiver Rechte hat.\u201c Der \n\nvon Ihnen gewollte umfassende Auskunfts- und Informa-\n\ntionsanspruch wird sich eher dahin gehend auswirken, \n\ndass versucht wird, Informationen zu erlangen, die aus-\n\nschlie\u00dflich zu eigenen Zwecken genutzt werden sollen, \n\nzum Beispiel auch in laufenden rechtlichen Verfahren. \n\nKonkret sehen wir n\u00e4mlich damit die Gefahr, dass allein \n\nwirtschaftliche Anliegen oder private Interessen das \n\nMotiv f\u00fcr die Nachfragen bilden; und dagegen sind wir. \n\nAuch sehen wir aufgrund der praktischen Erfahrung mit \n\nInformationsfreiheitsgesetzen in anderen L\u00e4ndern keinen \n\nBedarf. Die Sachverst\u00e4ndigen haben uns in der Anh\u00f6rung \n\nbest\u00e4tigt, dass die Nachfrage eher gering ist, Herr Bartl. \n\nDas ist auch Konsens gewesen. \n\nWeiter haben wir die Bef\u00fcrchtung, dass Ihr geplantes \n\nGesetzesvorhaben zu einer erheblichen \u2013 das war auch \n\nallgemeine Meinung \u2013 Mehrbelastung der Verwaltung \n\nf\u00fchren wird. Das haben in der Anh\u00f6rung des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses sowohl der \n\nVertreter des Landkreistages wie auch ein Vertreter der \n\nStadt Freiberg sehr anschaulich dargelegt. So sollen \n\nbeispielsweise Informationsregister angelegt werden \u2013 \n\nhierbei handelt es sich um ein \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliches \n\nRegister \u2013, das den Bestand der verf\u00fcgbaren Informatio-\n\nnen einer der Informationspflichtigen abbilden soll. So \n\nsoll es sein. Jeder Vorgang soll hier archiviert werden, und \n\nzwar mit Aktenzeichen und Inhaltsangabe. \n\nAllein der Aufbau erfordert einen erheblichen Aufwand, \n\nder neben der t\u00e4glichen Arbeit geleistet werden m\u00fcsste. \n\nZusatzmittel g\u00e4be es dazu nicht; solche Register f\u00fchrt sie \n\nnicht. Dieses Informationsregister m\u00fcsste aber immer \n\nwieder auch aktualisiert werden, und zwar in diesem \n\nUmfang, Frau Friedel. Jede neue Information m\u00fcsste \n\naufgenommen werden. \n\nWenn man sich vor Augen f\u00fchrt, wie viele Informationen \n\n\u2013 ob nun per Post oder per E-Mail \u2013 jeden Tag zum \n\nBeispiel in einem Landratsamt oder einer Landesbeh\u00f6rde \n\neingehen, wird klar, dass eine entsprechende Bearbeitung \n\nnur mit erheblichem Personal- und Sachaufwand betrie-\n\nben werden k\u00f6nnte. Auf die Gefahr, dass hier eine Ver-\n\nwaltung \u2013 gerade in kleineren Gemeinden \u2013 mit Personal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8301 \n\n\u00fcberfordert werden k\u00f6nnte, weise ich mal nur am Rande \n\nhin. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch die von Ihnen gesetzte \n\nZweiwochenfrist zu sehen. Innerhalb von zwei Wochen \u2013 \n\nmaximal sechs Wochen \u2013 soll die Information zug\u00e4nglich \n\ngemacht werden. Die Verwaltung soll verpflichtet werden, \n\ngegebenenfalls auch Informationen zu verschaffen, die \n\nsich vor\u00fcbergehend bei einer anderen Stelle befinden. \n\nDies d\u00fcrfte in vielen F\u00e4llen schwer, ich w\u00fcrde eher sagen, \n\ngar nicht einzuhalten sein. \n\nDie von Ihnen im Vorblatt des Gesetzentwurfes vorge-\n\nnommene Einsch\u00e4tzung, dass dies alles ohne gro\u00dfen \n\npersonellen oder sachlichen Mehraufwand zu leisten \n\nw\u00e4re, ist deshalb nicht nachvollziehbar. \n\nAuf dieser Linie liegt auch das von Ihnen gewollte allge-\n\nmeine Ver\u00f6ffentlichungsgebot. Hiernach sollen die \n\ninformationspflichtigen Stellen alle Informationen ver\u00f6f-\n\nfentlichen, soweit Rechtsgr\u00fcnden kein \u2013 wieder der \n\njuristische Begriff \u2013 unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Aufwand \n\nentgegensteht. Die Frage ist: Wie soll das in der Praxis \n\naussehen? Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Aufwand \u2013 wer entschei-\n\ndet und pr\u00fcft das? Wie wird im Streitfall entschieden? In \n\njedem Fall wird auch hier ein erheblicher Verwaltungs-\n\naufwand ohne erkennbaren Nutzen erforderlich werden. \n\nWir sehen aber auch noch die rechtlichen Probleme. So \n\nwird es immer wieder Abgrenzungsprobleme geben \n\nzwischen dem begehrten Auskunftsanspruch und dem \n\nGeheimhaltungsinteresse Dritter. Entsprechende Streitig-\n\nkeiten sind logischerweise vorprogrammiert. Hier wird \n\nauch die Situation f\u00fcr die Mitarbeiter der Verwaltung \n\nschwierig, da m\u00f6glicherweise Haftungsanspr\u00fcche von \n\nDritten bei entsprechender Auskunftserteilung geltend \n\ngemacht werden k\u00f6nnten. Entsprechend werden wieder \n\numfangreiche Pr\u00fcfungen vor der Auskunftserteilung \n\nerforderlich werden. \n\nEbenfalls sehen wir als CDU-Fraktion Bedenken gegen \n\ndie von Ihnen definierten Kreise der Informationspflichti-\n\ngen. Neben Beh\u00f6rden sollen hierzu auch juristische \n\nPersonen des Privatrechts, die sich \u00fcberwiegend in \n\n\u00f6ffentlicher Hand befinden, geh\u00f6ren. So verstehen wir \n\ndas. Hierdurch kann und wird es zu Wettbewerbsverzer-\n\nrungen kommen; logisch. Wir wollen ja auch Informatio-\n\nnen von Unternehmen, die im Wettbewerb stehen. Hier-\n\ndurch w\u00fcrden dann m\u00f6glicherweise Konkurrenten Infor-\n\nmationen erhalten, die sie selbst nicht ver\u00f6ffentlichen \n\nm\u00fcssen. Das ist eine klassische Wettbewerbsverzerrung. \n\nAuch den Schutz von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis-\n\nsen halten wir f\u00fcr nicht ausreichend. So stellen Angaben \n\nzu Bietern und H\u00f6he der Gebote etc. \u2013 das ist bei Ihnen \n\n\u00a7 13 Abs. 6 Nrn. 6 und 7 \u2013 einen Versto\u00df gegen die \n\nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse dar. Hierdurch \n\nk\u00f6nnte beispielsweise auf wirtschaftliche Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit der einzelnen Bieter geschlossen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Gesetzentwurf ist so \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, b\u00fcrokratisch \u2013 sehr b\u00fcrokratisch sogar \u2013 und \n\nbindet die anderen Stellen, dringend ben\u00f6tigte Personal- \n\nund auch Sachressourcen bei den Beh\u00f6rden des Landes \n\nund der Kommunen. Nach unserer Auffassung sind \n\nbestehende Informationsrechte der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger ausreichend, auch was die Kontrolle der Verwal-\n\ntung betrifft \u2013 sei es durch die \u00d6ffentlichkeit und insbe-\n\nsondere auch durch die Justiz \u2013, gew\u00e4hrleistet. \n\nWir werden deshalb \u2013 das gilt auch f\u00fcr den \u00c4nderungsan-\n\ntrag, den Sie eingebracht haben; so deute ich es \u2013 dem \n\nVotum des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht Frau Abg. \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion; bitte, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Modschiedler hat uns \n\ngerade auseinandergesetzt, warum die Welt untergeht, \n\nwenn dieses Gesetz beschlossen w\u00fcrde. \n\nIch will noch einmal, damit wir wissen, wor\u00fcber wir \n\nsprechen, erstens sagen, worum es in dem Gesetz geht, \n\nund zweitens, wo es das \u00fcberall schon gibt. Dann k\u00f6nnen \n\nwir zusammen \u00fcberlegen, ob dort die Welt schon unterge-\n\ngangen ist oder nicht. \n\nWorum geht es in dem Gesetz? Herr Kollege Bartl hat den \n\nentscheidenden Satz genannt: Es geht darum, Augenh\u00f6he \n\nzwischen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf der einen \n\nSeite und der Verwaltung auf der anderen Seite herzustel-\n\nlen. Augenh\u00f6he, indem man sagt: Die Verwaltung ist eine \n\n\u00f6ffentliche Stelle, die von uns allen bezahlt wird; wir alle \n\nsind Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Sie agieren im \n\n\u00f6ffentlichen Auftrag und k\u00fcmmern sich um \u00f6ffentliche \n\nAngelegenheiten, und deswegen sollen auch die Informa-\n\ntionen, die es dort gibt, \u00f6ffentlich sein. \n\nSie haben eben nicht recht, Herr Kollege Modschiedler, \n\nwenn Sie sagen, wir haben doch schon jetzt bestehende \n\nGesetze und jeder B\u00fcrger kann alles wissen. Nein, Sie \n\nhaben das ja selbst eingeschr\u00e4nkt. Momentan hat man nur \n\ndann Anspruch auf Information in bestimmten Verfahren, \n\nwenn man verfahrensbeteiligt oder betroffen ist. Aber als \n\nUnbetroffener, als an einer Sache nicht pers\u00f6nlich be-\n\ntroffener, aber trotzdem interessierter Mensch habe ich \n\nkeinen Anspruch auf Information. Da bin ich vom guten \n\nWillen der Verwaltung abh\u00e4ngig. Ich gehe zu der Stelle \n\nhin. Die eine Stelle sagt: Ja, kein Problem, das d\u00fcrfen Sie \n\nwissen; und die andere Stelle sagt: Nein, das geht Sie gar \n\nnichts an. \n\nDiese ungleiche Handhabung durch b\u00fcrgerfreundlichere \n\noder etwas b\u00fcrgerunfreundlichere Verwaltungen will \n\ndieses Gesetz beenden, indem es klarmacht: B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger haben einen Anspruch auf Information. \n\nNun k\u00f6nnen wir einmal schauen, wo es solche Gesetze \n\nschon gibt: Brandenburg, Berlin, Schleswig-Holstein, \n\nNordrhein-Westfalen, Mecklenburg-Vorpommern, Ham-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8302 \n\nburg, Bremen, Saarland, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, \n\nRheinland-Pfalz \u2013 nicht alle von den Linken regiert, wie \n\nwir wissen. In Brandenburg feiert das Gesetz dieses Jahr \n\n15-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um, in Berlin gibt es das seit 1999 und \n\nin Schleswig-Holstein seit 2000. Nun haben wir noch \n\ndrei, vier Bundesl\u00e4nder \u2013 man kann sich wundern, woran \n\nes liegen k\u00f6nnte, wenn man zum Beispiel Bayern und \n\nSachsen in einem Atemzug erw\u00e4hnt \u2013, in denen es solche \n\nGesetze noch nicht gibt; in denen sich die Verwaltungen, \n\ndie Politik, der Landtag \u2013 oder deutlicher: die schwarzen \n\nMehrheiten im Landtag \u2013 dagegen wehren, dass eine \n\nsolche Augenh\u00f6he zwischen B\u00fcrgern und Verwaltung \n\neingef\u00fchrt wird. \n\nSelbst in den L\u00e4ndern Bayern und Sachsen schauen Sie \n\neinmal dorthin, wo die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger etwas \n\nmehr Einfluss haben. Es ist ja logisch, dass in der Anh\u00f6-\n\nrung hier die Vertreter der kommunalen Ebene ein solches \n\nGesetz ablehnen \u2013 S\u00e4chsischer St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nund Landkreistag. Man muss auch einmal ehrlich sein: \n\nWer sitzt da drin? Das sind ja nicht die Vertreter der \n\nKommunen, sondern die Vertreter der Verwaltungsspitzen \n\nder Kommunen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDa sitzt die Exekutive \u2013 und f\u00fcr die ist es nat\u00fcrlich Arbeit, \n\nlogisch. F\u00fcr manche ist es auch eine St\u00f6rung, wenn die \n\nB\u00fcrger auf einmal alles wissen wollen. Wenn man da aber \n\nmal in den St\u00e4dten in die Gremien schaut, wo die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger mehr zu sagen haben \u2013 in die direkt \n\ngew\u00e4hlten kommunalen Parlamente \u2013, dann sieht es \n\nanders aus; dann werden wir feststellen, dass wir in \n\nDresden eine Informationsfreiheitssatzung haben \u2013 auf \n\nAntrag der GR\u00dcNEN, das sei dazugesagt \u2013, dass wir in \n\nLeipzig eine Informationsfreiheitssatzung haben, dass wir, \n\nwas Bayern angeht, in M\u00fcnchen eine haben genauso wie \n\nin N\u00fcrnberg, W\u00fcrzburg oder Regensburg. Also selbst in \n\nden Bundesl\u00e4ndern, in denen sich die CDU aus ideologi-\n\nschen Gr\u00fcnden weigert, den b\u00fcrgerlichen Anspruch auf \n\nInformation herzustellen, agieren die Stadtparlamente und \n\ngeben diesen Anspruch trotzdem frei. \n\nSie haben noch einen anderen Punkt genannt, den ich \n\nauch nicht verstehe: Sie haben gesagt, dann k\u00f6nnte ja \n\njeder kommen, da k\u00f6nnten auch Unternehmer und Dritte \n\nkommen. Nat\u00fcrlich kann das passieren, nat\u00fcrlich muss \n\nman dann auch sorgf\u00e4ltig abgrenzen. Aber allein die \n\nFrage, aus welchem Motiv jemand Informationen will, \n\nkann doch nicht ma\u00dfgeblich daf\u00fcr sein, ob man Informa-\n\ntionen allen oder niemanden gibt. Das ist ja der Grundge-\n\ndanke an Freiheit: ob nun ein B\u00fcrger eine Information \n\nwill, weil sie ihm pers\u00f6nlich nutzt oder weil er sich f\u00fcr die \n\nSache interessiert oder weil ihn eine Freundin gefragt hat \n\n\u2013 das Motiv muss doch egal sein in einer \u00f6ffentlichen \n\nAngelegenheit bei einem Anspruch. Da kann die indivi-\n\nduelle Motivation eines Menschen keine Rolle spielen, \n\nzumindest nicht, wenn wir uns als freiheitlichen Rechts-\n\nstaat verstehen. \n\nDer letzte Punkt. Sie haben etwas Gro\u00dfes aufgemalt mit: \n\nMan m\u00fcsste unbedingt ein Informationsregister aufbauen \n\nund allen in der Verwaltung eine Nummer geben und \n\nregistrieren, welche Informationen da sind, und das w\u00fcrde \n\nTausende an Mitarbeitern besch\u00e4ftigen und unglaublich \n\nviel Zeit kosten. Wenn Sie einmal ehrlich sind: Jede \n\nnormale Verwaltung funktioniert schon so. Jede normale \n\nVerwaltung muss doch f\u00fcr sich intern schon einen \u00dcber-\n\nblick haben, \u00fcber welche Informationen sie verf\u00fcgt. Jede \n\nnormale gut gef\u00fchrte Verwaltung hat doch zu jedem \n\nDokument ein Aktenzeichen. Jede normale gut gef\u00fchrte \n\nVerwaltung ist so sortiert. Da ist es \u00fcberhaupt kein zus\u00e4tz-\n\nlicher Aufwand, diese registrierten Informationen dann \n\nauch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zug\u00e4nglich zu ma-\n\nchen. \n\nSelbst wenn sich nicht so viele B\u00fcrger daf\u00fcr interessieren \n\nwie vielleicht f\u00fcr andere Dinge, selbst wenn die Zahl der \n\nAnfragen nur begrenzt ist, ein Recht lebt ja nicht davon, \n\nwie viele es wahrnehmen, sonst k\u00f6nnten wir auch so \n\nmanche Oberb\u00fcrgermeisterwahl oder Kommunalwahl f\u00fcr \n\nnicht rechtens erkl\u00e4ren, weil die Wahlbeteiligung nur bei \n\n30 oder 40 % lag \u2013 ein Recht lebt von der Tatsache, dass \n\nes ein Recht ist und jedem zur Verf\u00fcgung steht. \n\nGanz zum Schluss: Wir haben ein, zwei Kritikpunkte an \n\ndem Gesetz, die uns nicht so ganz gefallen. Man kann \n\nzum Beispiel \u00fcberlegen: Muss eine solche Information \n\ngenerell kostenfrei sein oder kann man zumindest einer \n\nMissbrauchsgefahr mit einer Geb\u00fchr vorbeugen? Dazu \n\nhaben wir aber auch keine einheitliche Meinung in der \n\nFraktion. Wir sind auch nicht ganz schl\u00fcssig, ob es \n\nwirklich sinnvoll ist, das Widerspruchsverfahren wegzu-\n\nlassen, oder ob man nicht diesen Punkt noch einmal \n\neinbaut, dass, wenn eine Verwaltung Informationen \n\nverweigert, dann der Betroffene nicht sofort klagen muss, \n\nsondern erst einmal in Widerspruch gehen kann. Das \n\nw\u00fcrden wir f\u00fcr vern\u00fcnftiger halten. \n\nDas sind aber Kleinigkeiten. Sie \u00e4ndern nichts an dem \n\nGrundsatz: In \u00f6ffentlichen Angelegenheiten sollen \u00f6ffent-\n\nliche Informationen auch allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzug\u00e4nglich sein. Das ist ein Grundbaustein der Demokra-\n\ntie, den wir f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten und mit uns elf \n\nandere Bundesl\u00e4nder. Deswegen sehen wir keinen Grund, \n\ndiesem Gesetzentwurf nicht zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion \n\nHerr Abg. Biesok. Bitte, Herr Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Zugang zu Informationen ist f\u00fcr mich eine \n\ngrundlegende Bedingung f\u00fcr die Beteiligung von B\u00fcrgern \n\nan Entscheidungsprozessen in einer Demokratie. Deshalb \n\nteile ich grunds\u00e4tzlich das Anliegen, den B\u00fcrgern einen \n\nAnspruch auf einen Informationszugang gegen\u00fcber der \n\nVerwaltung einzur\u00e4umen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8303 \n\nDer vorgelegte Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nzu einem Verwaltungstransparenzgesetz ist jedoch an \n\nvielen Stellen zu unkonkret, wenig durchdacht, sehr \n\nb\u00fcrokratisch und geht weit \u00fcber das Ziel der B\u00fcrgerbetei-\n\nligung hinaus. Eines m\u00fcssen wir uns immer klarmachen: \n\nDer Zugang zu Informationen findet seine Grenzen in den \n\nRechten anderer, die ebenfalls schutzbed\u00fcrftig sind, und \n\ndarf Entscheidungsprozesse nicht dauerhaft verz\u00f6gern. Ihr \n\nGesetzentwurf enth\u00e4lt zu viele Punkte, sodass es meiner \n\nFraktion unm\u00f6glich ist, ihm zuzustimmen. \n\nDas Erste ist die Frage der Verfassungs\u00e4nderung. Sie \n\nwollen die Verfassung dahin gehend erg\u00e4nzen, dass Sie \n\neinen Informationsanspruch jeder Person gegen\u00fcber der \n\nVerwaltung dort verankern. Wir haben heute das erste Mal \n\nin diesem Parlament eine \u00c4nderung der Verfassung \n\nbeschlossen. Sie sollten sehr sorgf\u00e4ltig entscheiden, wie \n\nh\u00e4ufig wir die Verfassung \u00e4ndern, wie h\u00e4ufig wir von \n\ndiesem Instrument Gebrauch machen und welche Wertig-\n\nkeit sie hat. Um den B\u00fcrgern Zugang zu Informationen zu \n\nverschaffen, brauchen wir keine erneute Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung. Dadurch ist allein schon der Gesetzentwurf f\u00fcr uns \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nBereits im Rahmen der \u00f6ffentlichen Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung zu Ihrem Gesetzentwurf im Rechtsausschuss am \n\n26. November 2012 wurde auch der Anwendungsbereich \n\nIhres Gesetzes kritisiert. Konkret ist die Bezeichnung \n\n\u201eJuristische Personen des Privatrechts\u201c, die \u00f6ffentliche \n\nDienstleistungen anbieten. Soll wirklich jeder, der auch \n\nentsprechende \u00f6ffentliche Dienstleistungen anbietet, unter \n\ndieses Gesetz fallen? Muss er seine B\u00fccher aufmachen, \n\nmuss er seine Register offenlegen? Wie sch\u00fctzen wir ihn \n\nvor entsprechenden Wettbewerbern? Meines Erachtens \n\ngeht hier die Verwaltungstransparenz deutlich zu weit. \n\nEin weiterer Punkt, den Sie uns nicht abschlie\u00dfend \n\nbeheben konnten, auch wenn Sie das jetzt mit Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag versuchen, ist der Datenschutz. So \n\nwollten Sie in der Ursprungsfassung den Auskunftsan-\n\nspruch bei personenbezogenen Daten nur dann nicht als \n\ngegeben ansehen, wenn durch das Bekanntwerden die \n\nInteressen des jeweiligen Betroffenen erheblich beein-\n\ntr\u00e4chtigt w\u00fcrden. Sie haben das sehr hoch bewertet. Das \n\nist f\u00fcr mich ein sehr deutliches Zeichen, wie Sie den \n\nDatenschutz von einzelnen Personen gegen\u00fcber dem \n\nInformationsinteresse der Allgemeinheit werten. Es hat \n\n\u00fcber ein Jahr gedauert, Herr Bartl, bis Sie das korrigiert \n\nund einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag vorgelegt \n\nhaben. \n\nWenn man sich mit diesem Gesetz besch\u00e4ftigt, sollte man \n\nvon Anfang an darauf achten, dass es gilt, die Personen, \n\ndie ein Interesse an ihren personenbezogenen Daten \n\nhaben, ebenfalls zu sch\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Punkt ist die \n\nB\u00fcrokratie, die damit verbunden ist, dieses Gesetz aufzu-\n\nbauen. Frau Friedel, ich glaube, dass die Verwaltungen \n\nihre Verfahren in ihrem eigenen System haben. Diese \n\nSysteme aber so kompatibel zu machen, dass es ein \n\nVerwaltungstransparenzgesetz einfach so draufsetzt ohne \n\nMehraufwand, daran glaube ich nicht. Gerade zu den \n\nRegelungen, die hier von den LINKEN vorgeschlagen \n\nwerden, was in die Register mit welcher Detaillierung, \n\nmit welcher feinen Abstufung eingestellt werden soll, \n\nmuss ich sagen, dass das ein ganz erheblicher Aufwand \n\nist. \n\nIch verweise nur einmal auf die \u00a7\u00a7 27 und 28 des Geset-\n\nzes, wo Verbraucherinformationen gegeben werden \n\nm\u00fcssen, wie detailliert das gemacht werden muss. Da \n\nmuss man schauen: F\u00e4llt jetzt jede D\u00f6nerbude um die \n\nEcke darunter, weil da schon das Vorhandensein von \n\nekelerregendem Fleisch ver\u00f6ffentlichungspflichtig ist? \n\nSchauen wir auf die Gefahren von Lebensmitteln \u2013 ich als \n\nCola-light-Trinker habe mich gefragt, steht demn\u00e4chst \n\nmeine Cola mit drin? All das ist unausgegoren und hat \n\neinen total hohen B\u00fcrokratieaufwand. Deshalb ist es nicht \n\nin Ordnung. \n\nEin weiterer Punkt: Sie wollen eine weitgehende Kosten-\n\nfreiheit haben. Das ist meines Erachtens auch nicht in \n\nOrdnung. Wenn wir uns auf Chancengleichheit f\u00fcr Infor-\n\nmationen verst\u00e4ndigen, dann geh\u00f6rt auch dazu, dass \n\nderjenige, der Informationen begehrt, um sie f\u00fcr seine \n\nZwecke einzusetzen, auch einen Teil der Kosten daf\u00fcr \n\ntr\u00e4gt. Das kann nicht vollst\u00e4ndig sein, aber es vollst\u00e4ndig \n\nkostenlos zu stellen und sogar die ersten 100 Kopien nicht \n\nzu berechnen, kann ebenfalls nicht sein. Das Ganze hat \n\nmit Verwaltungstransparenz nichts zu tun. \n\nEs gibt ein Beispiel daf\u00fcr, woran man sehen kann, wozu \n\ndas f\u00fchrt. In Hamburg wurde ein sogenanntes Transpa-\n\nrenzgesetz bereits im Jahre 2012 beschlossen und im \n\nOktober letzten Jahres in Kraft gesetzt. Ein Informations-\n\nregister ist auch dort ein wesentlicher Bestandteil des \n\nGesetzes. Bis heute sind die Mehrkosten, die von diesem \n\nGesetz ausgehen, noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Es \n\nwird davon gesprochen, dass \u00fcber 1 Millionen Euro allein \n\ndaf\u00fcr investiert werden m\u00fcssen, um diese Register ent-\n\nsprechend aufzubauen. \n\nWenn wir das auf Sachsen \u00fcbertragen, haben wir nicht nur \n\ndie 1 Million auf Freistaatsebene, die wom\u00f6glich ein \n\nwenig h\u00f6her ist, weil wir ja eine gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4che haben. \n\nZudem kommen noch s\u00e4mtliche kommunalen Verfahrens-\n\nregister, die mit aufgebaut werden m\u00fcssen, die dann \n\nwiederum vom Freistaat Sachsen \u00fcber den Mehrbelas-\n\ntungsausgleich ausgleichspflichtig sind. Das f\u00fchrt also zu \n\nganz erheblichen Aufwendungen. Da ist der Gesetzent-\n\nwurf meines Erachtens ebenfalls nicht richtig durchdacht. \n\nAbschlie\u00dfend komme ich zum Ergebnis, dass mit diesem \n\nEntwurf ein wichtiges Anliegen einfach schlecht umge-\n\nsetzt wurde. Es entstand ein \u00fcberb\u00fcrokratisiertes Monster, \n\ndas den Datenschutz zu wenig beachtet und die Kosten-\n\nfolgen v\u00f6llig unbeachtet l\u00e4sst. Deshalb werden wir den \n\nGesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8304 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE LINKE \n\nstellt heute einen Gesetzentwurf mit einer Verfassungs\u00e4n-\n\nderung zur Abstimmung. F\u00fcr einen \u00e4hnlichen Vorschlag \n\nwurden wir letztens heftig kritisiert; auch von Ihrer \n\nFraktion. Das finde ich gut, denn das ber\u00fchrt genau ein \n\nThema, \u00fcber das wir hier im Landtag st\u00e4ndig diskutieren \n\nund immer wieder aufrufen m\u00fcssen. \n\nInformationszugang ist ein B\u00fcrgerrecht. Sachsen braucht \n\neine Aufnahme des Grundrechtes auf Informationszugang \n\nin der S\u00e4chsischen Verfassung. Wir haben Ihnen einen \n\netwas modifizierten Vorschlag gemacht, der auch ohne ein \n\nAusf\u00fchrungsgesetz vollst\u00e4ndig durchsetzbar ist und der \n\nauch die Frage der Geb\u00fchren, mit denen man einiges \n\nverhindern kann als Verwaltung, regelt. Dar\u00fcber wird aber \n\nim Herbst zu diskutieren sein. \n\nEinig sind wir uns mit Ihnen, dass wir gerade in Sachsen, \n\ndas nun in Sachen Verwaltungstransparenz fast die \n\nSchlusslampe hat unter den Bundesl\u00e4ndern, dringend \n\neinen allgemeinen Zugang zu Beh\u00f6rdeninformationen \n\nbrauchen. Dass Wissen Macht bedeutet, ist den seit \u00fcber \n\n20 Jahren in Sachsen CDU-gef\u00fchrten Regierungen und \n\nVerwaltungen sehr wohl klar. Deshalb verteidigen Sie Ihr \n\nAmtsgeheimnis und Ihr Informationsmonopol auch \n\nvehement. Die wissende B\u00fcrgerin, der wissende B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnte ja an der Macht kratzen! \n\nLieber Kollege Modschiedler, wir sind beide Juristen, es \n\nist doch v\u00f6llig legitim, dass Leute zu ihren pers\u00f6nlichen \n\nInteressen Informationszugang wollen. Genau das ist das \n\nganz Normale im Rechtsstaat. Die Frage ist: Wie be-\n\nkommt man ihn und zu welchem Preis? Wir meinen, alle \n\nsollen ihn bekommen und nutzen k\u00f6nnen, wenn nicht \n\nandere Interessen entgegenstehen. Das muss nat\u00fcrlich \n\nabgewogen werden. Das ist nicht Realit\u00e4t in diesem \n\nFreistaat. Ich wei\u00df nicht, in welcher Realit\u00e4t Sie leben. \n\nIch lebe in der Realit\u00e4t, dass es eher schwer ist, Informa-\n\ntionen zu bekommen, selbst wenn man verfahrensbeteiligt \n\nist. \n\nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse bzw. Vertraulich-\n\nkeitserw\u00e4gungen schlagen meistens die Informationsan-\n\nspr\u00fcche \u2013 Grundrechte, nat\u00fcrlich. Der Datenschutz wird \n\nuferlos ins Feld gef\u00fchrt, wo eigentlich nur die Informati-\n\nonsrechte der B\u00fcrger eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nHerr Kollege Biesok \u2013 er ist offenbar schon hinausgegan-\n\ngen \u2013, genau die Argumentation, die wir von Ihnen geh\u00f6rt \n\nhaben, ist gegen das Informationsfreiheitsrecht auf EU-\n\nEbene und gegen Artikel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nfr\u00fcher auch ins Feld gef\u00fchrt worden. Die Praxis in Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, die diese Rechte haben, die Praxis unserer \n\nVerfassung, die Praxis des Europarechts zeigen: Mitnich-\n\nten gibt es Gr\u00fcnde f\u00fcr so starke Bedenken, au\u00dfer man will \n\nInformationsfreiheit nicht, au\u00dfer man will Transparenz \n\nnicht. Letzteres h\u00f6re ich bei Ihnen deutlich heraus. \n\nWir brauchen auf einfachgesetzlicher Ebene ein Informa-\n\ntionsfreiheitsgesetz f\u00fcr Sachsen. Das sehen auch wir mit \n\nunserem Verfassungsvorschlag so vor. Ich verweise \n\nnochmals ausdr\u00fccklich auf die Aussage des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten in der vergangenen Rechtsaus-\n\nschusssitzung. Dort erkl\u00e4rte er, dass der Gesetzentwurf, \n\nden die LINKEN vorgelegt haben, den Datenschutz \n\nsicherstelle. Es geht also. \n\nIhnen geb\u00fchrt das Verdienst, diesen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt und als Erste eine entsprechende Debatte \n\nerzeugt zu haben. Wir GR\u00dcNE finden aber, dass der \n\nEntwurf dem Anspruch an allgemeine Brauchbarkeit und \n\nPraktikabilit\u00e4t nicht gen\u00fcgt. Er enth\u00e4lt aus unserer Sicht \n\n\u00dcberfl\u00fcssiges, Unregelbares und vertut sich auch mal im \n\nDetail; ich nenne Ihnen gleich noch ein Beispiel. Das \n\nhaben auch Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt. \n\nDer Gesetzentwurf leidet an dem Wunsch, alles zu regeln. \n\nEr enth\u00e4lt 33 Paragrafen mit durchschnittlich sechs \n\nAbs\u00e4tzen und ist schon deshalb schwer lesbar. \n\nSicherlich ist das der Grund, warum Ihnen folgender \n\nLapsus in \u00a7 7 Abs. 4 passiert ist. Dort ist geregelt, dass \n\neine nicht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen Antrag an die zu-\n\nst\u00e4ndige Beh\u00f6rden weiterleiten muss. Richtig, so muss \n\nman das machen! Im Sozialrecht gibt es auch diesen \n\nallgemeinen Rechtsgrundsatz. Aber warum dann nur auf \n\nVerlangen des Betroffenen und ohne zu regeln, dass der \n\nBetroffene gefragt wird, ob er das \u00fcberhaupt will? Die \n\nschlaue Beh\u00f6rde wird sagen: Solange der Betroffene sein \n\nVerlangen nicht \u00e4u\u00dfert, so lange leite ich das nicht weiter. \n\nIch habe auch keine Belehrungspflicht. \n\nLeider kann man die M\u00e4ngel, an denen dieser Gesetzent-\n\nwurf leidet, auch durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht beheben. \n\nDeshalb werden wir uns heute der Stimme enthalten. \n\nWir glauben, dass die inhaltlichen Anforderungen an das \n\nInformationsregister v\u00f6llig unambitioniert sind, wenn der \n\nStaatsregierung die Umsetzung durch Rechtsverordnung \n\n\u00fcberlassen bleibt. Kein Zeithorizont, kein Rahmen \u2013 \n\ndarauf hat Herr Fischer vom Hamburgischen Daten-\n\nschutzbeauftragten hingewiesen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir uns heute der \n\nStimme enthalten. Wir freuen uns aber darauf, mit Ihnen \n\nzusammen die Debatte \u00fcber die notwendige \u00c4nderung \n\nweiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kollegen und Kolleginnen, weder der Datenschutz \n\nnoch Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sind Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass das \n\nin Sachsen nicht geht. Es muss gehen. Auch in Sachsen \n\nm\u00fcssen Verfassung und Recht reformiert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Es gibt Gesetze, die vor \n\nallem aus Schlagworten bestehen, mitunter aus sehr \n\nwohlklingenden, sodass man beinahe reflexhaft geneigt \n\nist, dem so zuzustimmen. Das vorliegende Gesetz ist \n\ndaf\u00fcr ein Beispiel; denn wenn Sie den Menschen im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8305 \n\nFreistaat Sachsen mit Begriffen wie \u201eTransparenz der \n\nVerwaltung\u201c kommen, wird wohl niemand sagen: \u201eNein, \n\nso etwas m\u00f6chte ich nicht.\u201c \n\nEntscheidend ist aber, sich von solch wohlklingenden \n\nFormulierungen nicht den Blick auf den eigentlichen \n\nInhalt des Gesetzes tr\u00fcben zu lassen. Wenn wir uns den \n\nInhalt anschauen, finden wir in legistischer Hinsicht vor \n\nallem dreierlei: zum Ersten eine Unzahl an blo\u00dfen Ziel-\n\nvorstellungen, Absichtsbekundungen und Begriffsdefini-\n\ntionen; zum Zweiten ein sehr kompliziert gestaltetes \n\nAntrags- und Bescheidungsverfahren; zum Dritten \n\nschlie\u00dflich ein diffiziles Konglomerat von Ausschluss-\n\ngr\u00fcnden, die dem Informationsanspruch von vornherein \n\nentgegenstehen oder ihn jedenfalls wieder zu Fall bringen \n\nk\u00f6nnen; das Ganze verpackt in f\u00fcnf Artikeln und \n\n33 Paragrafen, wie es Frau J\u00e4hnigen schon sagte, also \n\nnicht gerade das, was man ein schlankes Gesetz nennen \n\nkann. \n\nKurz und gut: Die NPD-Fraktion teilt mit Ihnen die \n\nAuffassung, dass Verwaltungshandeln so weitgehend wie \n\nm\u00f6glich transparent und nachvollziehbar gestaltet sein \n\nmuss. Wir sind auch wie Sie der Auffassung, dass der \n\nB\u00fcrger bestimmte Informationen einfach bekommen \n\nmuss, wenn er sie denn haben m\u00f6chte. Wir sehen aber \n\nnicht, meine Damen und Herren von den LINKEN, dass \n\nIhr Gesetzentwurf diesen Anliegen in weitergehender \n\nWeise entspricht, als es nach bisheriger Rechtslage der \n\nFall ist, ganz zu schweigen von den absehbaren immensen \n\nKosten und den erforderlichen Personalkapazit\u00e4ten, die \n\nihre speziellen Verfahren, die Sie fordern, binden bzw. mit \n\nsich bringen w\u00fcrden. \n\nWir halten es f\u00fcr wenig lebensnah, ja f\u00fcr naiv, wenn Sie \n\nim Vorblatt ausf\u00fchren, dass Ihr Gesetzentwurf kostenin-\n\ntensive Nachfragen, Beschwerden oder gar gerichtliche \n\nAuseinandersetzungen \u00fcber die Freigabe von Informatio-\n\nnen entbehrlich mache. Wenn ein B\u00fcrger meint, einen \n\nInformationsanspruch zu haben, und die Beh\u00f6rde das \n\nanders sieht, dann wird dieser B\u00fcrger in jedem Fall klagen \n\nm\u00fcssen, egal ob die Beh\u00f6rde dies nach dem alten oder \n\nnach dem \u2013 von Ihnen geplanten \u2013 neuen Recht anders \n\nsieht. Ihr Gesetzentwurf sch\u00fctzt auch nicht vor einer \n\nanderen Betrachtungsweise. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Wir wollen uns Ihrem \n\nAnliegen in keiner Weise entgegenstellen. Aber wir sehen \n\nkeinen ad\u00e4quaten Mehrwert in dem, was Sie uns hier und \n\nheute vorschlagen. Aus diesem Grund werden wir uns bei \n\nder Abstimmung ebenfalls der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache zu \n\ndem Gesetzentwurf. Gibt es weiteren Redebedarf aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Bitte, Herr Staatsminister Ulbig. Sie haben jetzt Gele-\n\ngenheit, das Wort zu nehmen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst wende ich \n\nmich an die antragstellende Fraktion: Was die Grundan-\n\nliegen anbetrifft \u2013 Zugang zu Informationen, Transparenz, \n\nB\u00fcrgerbeteiligung \u2013, so kann ich aus der Perspektive der \n\nStaatsregierung klar sagen: Ja, das ist auch unser Interes-\n\nse. Dazu stehen wir. Allerdings ist es sehr fraglich, ob der \n\nvorliegende Gesetzentwurf in der Lage ist, dem entspre-\n\nchend Rechnung zu tragen. \n\nIch m\u00f6chte nicht alle Punkte der Debatte aufw\u00e4rmen, \n\nzumal Herr Modschiedler und Herr Biesok zahlreiche \n\nAspekte angesprochen haben, gerade was den Versuch \n\nangeht, am heutigen Tag, nach dem gro\u00dfartigen ersten \n\nTagesordnungspunkt, eine weitere Verfassungs\u00e4nderung \n\nvorzunehmen. \n\nJa, es gibt eine ganze Menge an allgemeinen und an \n\nspeziellen Regelungen, die diesem Anliegen bereits \n\nRechnung tragen. Das Umweltinformationsgesetz, wel-\n\nches im Bereich des Umweltrechts den Informationszu-\n\ngang und damit die Umsetzung einer entsprechenden EU-\n\nRichtlinie regelt, ist eine Regelung, welche das dokumen-\n\ntiert. \n\nAuch auf der kommunalen Ebene werden die Dinge \n\nangesprochen. Angesichts eigener Erfahrung will ich \n\ndeutlich sagen: M\u00f6glichkeiten zur Einsicht in den Haus-\n\nhaltsplan \u2013 auch auf der kommunalen Ebene eines der \n\nwichtigsten Steuerungsinstrumente \u2013 bestehen. Wenn man \n\nsich anschaut, wie viele davon Gebrauch machen, stellt \n\nman fest, dass es nur sehr wenige sind; in Pirna, meiner \n\nalten Heimatstadt, war es regelm\u00e4\u00dfig einer. Nun kann \n\nman sagen, das d\u00fcrfe nicht gez\u00e4hlt werden, aber ich will \n\nverdeutlichen, dass die M\u00f6glichkeit besteht und damit der \n\nZugang zu diesen Informationen gew\u00e4hrleistet ist. \n\nWir, die Staatsregierung, gehen mit dem, was wir tun, \n\nnoch einen Schritt weiter. Wenn Transparenz auch bei der \n\nBeteiligung gefordert wird, will ich an den Landesent-\n\nwicklungsplan erinnern. Damals haben sich im Rahmen \n\nvon vier Regionalkonferenzen \u00fcber 400 Teilnehmer die \n\nInformationen besorgt. Auch das Online-Verfahren ist in \n\ngro\u00dfartiger Weise angenommen worden. Es gibt also \n\nunmittelbare Zugangs- und Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Fakt ist auch, dass es immer \n\neine Abw\u00e4gung zwischen Transparenz und Datenschutz \n\ngeben muss. Dem w\u00e4re bei der Gesetzesanwendung in \n\njedem Einzelfall Rechnung zu tragen. Auf diesen hohen \n\nAufwand haben die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ver-\n\nwiesen. \n\nFrau Friedel, ich finde Ihr Vorgehen nicht sehr fair: Immer \n\ndann, wenn Sie die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fcr Ihre \n\neigene Argumentation brauchen, sagen Sie, das h\u00e4tten die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 in der gleichen Beset-\n\nzung \u2013 gesagt, und das solle ber\u00fccksichtigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8306 \n\nWenn dann die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in der \n\ngleichen Zusammensetzung mit der gleichen Legitimation \n\nan einer anderen Stelle eine kritische \u00c4u\u00dferung machen, \n\ndie in die Argumentationslinie nicht hineinpasst, dann \n\nf\u00e4ngt man an und sagt: Ja, da sitzen ja nur die B\u00fcrger-\n\nmeister und Landr\u00e4te, und so legitimiert sind die nicht \n\nbzw. die Gemeinder\u00e4te w\u00fcrden da etwas anderes sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, es \n\ngibt eine Frage. Gestatten Sie diese? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \n\nW\u00fcrden Sie es denn f\u00fcr angemessener halten, wenn ich \n\nsagen w\u00fcrde, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben \n\nimmer recht oder die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben \n\nnie recht, oder ist es vielleicht doch ganz angemessen, \n\nsich je nach Sachlage ein eigenes Urteil zu bilden? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\nbei dem \u201ehat immer recht\u201c haben Sie bei mir zumindest \n\ndie Assoziation aus fr\u00fcheren Zeiten geweckt. Weil Sie das \n\nabsichtlich so gewollt haben, kann ich sagen. Mit einem \n\nsolchen Bild haben wir schon einmal eine Bauchlandung \n\nerfahren. Deswegen ist es schon vern\u00fcnftig, sich damit \n\nauseinanderzusetzen. Ich will an dieser Stelle schon \n\ndeutlich sagen und als ehemaliger OB an dieser Stelle \n\nauch deutlich machen: Diejenigen, die in den Gremien \n\nsitzen, sind gew\u00e4hlte Vertreter, und der SSG nimmt eben \n\nin dieser Zusammensetzung immer Stellung, egal, ob es \n\njetzt eine solche oder eine solche Position am Ende ergibt. \n\nLetzter Punkt, den ich noch aus der Perspektive der \n\nStaatsregierung ansprechen m\u00f6chte, ist dieses Informa-\n\ntionsregister. Ich habe mich auch noch einmal in Ham-\n\nburg erkundigt, weil es eben das neueste ist. Am 6. Okto-\n\nber 2012 ist es dort in Kraft getreten und am \n\n6. Oktober 2014 soll das Informationsregister dort den \n\nBetrieb aufnehmen. Kollege Biesok hat schon dar\u00fcber \n\ngesprochen. \n\nMeine Informationen sind sogar so, dass bisher \n\n1,2 Millionen Euro nur Personalkosten im Rahmen der \n\nVorbereitung angefallen sind. Nicht absehbar ist \u2013 zumin-\n\ndest habe ich keine Informationen bekommen \u2013, was \n\nHard- und Software und sonstige Schulungen betrifft. \n\nDeswegen werden die Kosten, wenn man sie auf Sachsen \n\ntransformiert, noch h\u00f6her sein, als wir sie vorhin gerade \n\nangesprochen haben. Aus diesem Grund, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, steht auch dort im Hinter-\n\ngrund diese Kostenunsicherheit in keinem Verh\u00e4ltnis zum \n\nNutzen eines Gesetzes. Deshalb empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zu dem \n\nGesetzentwurf ist beendet. Bevor ich zur Abstimmung \n\naufrufe, frage ich zun\u00e4chst den Berichterstatter des Aus-\n\nschusses: W\u00fcnscht er noch das Wort? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. \n\nHerr Bartl, Ihr Wunsch? Ein Redebeitrag? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich wollte gern noch einmal \n\neinen Redebeitrag halten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank.  Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsmi-\n\nnister, ich bedanke mich, weil ich zumindest in Ihrem \n\nBeitrag eine gewisse Problemsicht und eine Tiefe erken-\n\nne, also mit anderen Worten, dass sich die Staatsregierung \n\nund das Staatsministerium mit dem Gesetzentwurf be-\n\nsch\u00e4ftigt haben. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben sicherlich als Vorsitzender \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zur \n\nKenntnis genommen \u2013 deshalb habe ich den Titel voll \n\ngenannt \u2013, dass Sie auch Vorsitzender des Europaaus-\n\nschusses sind. Ihnen entgeht eine Kleinigkeit. Die Frage \n\nder Informationsfreiheit ist in der EU-Charta seit 2001 \n\ngeregelt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSachsen ist ein Land in Europa, wenn Sie es auch nicht \n\nglauben, und Sie sind seitdem in der Bringschuld. Der \n\nFreistaat Sachsen ist seitdem in der Bringschuld, diese \n\nProblematik entsprechend in seiner Gesetzeslage in \n\nirgendeiner Weise zu sortieren. Und da kann ich weder \n\nmit fiskalischen Erw\u00e4gungen kommen noch mit gemeind-\n\nlichen Aufgaben und Zuweisungen und der Frage, wie \n\nschwer es die B\u00fcrgermeister, die Stadtr\u00e4te und die Ver-\n\nwaltung und dergleichen mehr haben. In der entsprechen-\n\nden Erw\u00e4gung und in der EU-Richtlinie ist davon die \n\nRede: \u201eTransparenz erm\u00f6glicht eine bessere Beteiligung \n\nder B\u00fcrger an dem Entscheidungsprozess und gew\u00e4hrleis-\n\ntet gr\u00f6\u00dfere Effizienz, Legitimit\u00e4t und Verantwortung der \n\nVerwaltung gegen\u00fcber dem B\u00fcrger. Transparenz pr\u00e4gt \n\nzugleich auch Demokratie und Achtung der Grunds\u00e4tze, \n\nweil in Artikel 6 des EU-Vertrages und der Charta die \n\nGrundrechte der Europ\u00e4ischen Union verankert sind.\u201c \n\nIn diesem Ma\u00dfstab muss sich der Landtag befassen, wann \n\ner endlich f\u00fcr Sachsen ein Informationsfreiheitsgesetz \n\nbeschlie\u00dft, das f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen einen Rechtsanspruch normiert. Ich \n\nhalte es f\u00fcr einigerma\u00dfen unseri\u00f6s, dass wir von heute an \n\nallen Gesetzentw\u00fcrfen, die Fraktionen dieses Hohen \n\nHauses einbringen, wenn sie eine \u00c4nderung der Verfas-\n\nsung vorsehen, entgegenhalten, dass die Chancen, die \n\nVerfassung zu \u00e4ndern, mit dem 10.07.2013 ein f\u00fcr alle \n\nMal verpasst sind \u2013 zumindest f\u00fcr die n\u00e4chsten 25 Jahre, \n\nwie es Kollege Schiemann gerne h\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8307 \n\nDas genau war ja das Problem, weshalb sich in der Ar-\n\nbeitsgruppe verst\u00e4ndigt wurde: Wir machen zwei Phasen \n\nder Verfassungsgebung. Jetzt so zu argumentieren, dann \n\nmuss ich einfach sagen, wir sind Ihnen auf den Leim \n\ngegangen, weil wir das mitgemacht haben. Das halte ich \n\njetzt f\u00fcr unfair. Wir brauchen \u2013 das muss man letzten \n\nEndes doch betonen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich eine Problem-\n\nsicht auf die Gesetzesregelung. \n\nIch habe \u00fcberhaupt kein Problem damit, wenn Frau \n\nKollegin J\u00e4hnigen sagt, dass sie mit der Formulierung in \n\n\u00a7 7 noch vermisst, dass die betroffene Person noch unter \n\nUmst\u00e4nden dar\u00fcber informiert wird. Dar\u00fcber kann man \n\nnachdenken. \n\nEs gibt sicher auch durchaus M\u00f6glichkeiten, schlankere \n\nGesetze zu machen, wie es der Vorschlag hier gewesen \n\nist. \n\nEines m\u00f6chte ich aber abschlie\u00dfend ausdr\u00fccklich zur\u00fcck-\n\nweisen, Kollege Biesok: Wenn hier drei Mal wiederholt \n\nwird, wir kollidierten mit dem Datenschutz, und der \n\nKollege Biesok selbst in der Sitzung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses den anwesenden Daten-\n\nschutzbeauftragten gefragt hat, ob er jetzt noch Probleme \n\nmit dem Datenschutz hat, nachdem wir dort gewisserma-\n\n\u00dfen einen \u00c4nderungsantrag vorgetragen haben, um seine \n\nBedenken, die er vorher ge\u00e4u\u00dfert hat, aus der Welt zu \n\nschaffen, und er antwortet, nein, ich bin mit dieser Rege-\n\nlung einverstanden, dann halte ich es f\u00fcr v\u00f6llig unseri\u00f6s, \n\ndas dennoch zu wiederholen. \n\nWir meinen, man muss dann schon ein gewisses Ma\u00df an \n\nEhrlichkeit zeigen. Dann sagen Sie ganz klipp und klar als \n\nKoalition oder als CDU: Wir wollen nicht die \u201eWaffen-\n\ngleichheit\u201c, wir wollen nicht das Eindringen in das Amts-\n\ngeheimnis, wir wollen nicht, dass die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger die M\u00f6glichkeit haben, sich auf gleicher Augen-\n\nh\u00f6he transparent einen entsprechenden Einblick zu \n\nverschaffen. Dann wissen wir, woran wir sind, und \n\nwissen, wie wir regiert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Bartl ist noch einmal in die Debatte einge-\n\nstiegen, deshalb frage ich rein vorsorglich: W\u00fcnscht noch \n\njemand das Wort aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. So kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der \n\nVerwaltung und die Freiheit des Informationszugangs im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Verwaltungstransparenz-\n\ngesetz \u2013 Drucksache 5/9012 \u2013 Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage des genannten \n\nGesetzentwurfes. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag in der Drucksache 5/12367, ein Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, vor. Soll der noch einmal eingebracht \n\nwerden? \u2013 Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich will es nur ganz kurz \n\nbegr\u00fcnden. Die \u00c4nderung \u00a7 10 Abs. 4 ist eine redaktio-\n\nnelle. Sie betrifft das Sicherheitsverf\u00fcgungsgesetz. Was \n\ndie \u00c4nderung \u00a7 12 Abs. 1 betrifft, ist es eben diese \u00c4nde-\n\nrung, um die der Datenschutzbeauftragte gebeten hatte \n\nund die wir demzufolge jetzt v\u00f6llig beanstandungsfrei \n\naufnehmen wollen \u2013 und das bereits im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss, wo das abgewiesen worden \n\nist. Die \u00c4nderungen in den \u00a7\u00a7 23 und 24 nehmen Hinwei-\n\nse der Expertinnen und Experten aus der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung auf. Die Standards, die in den L\u00e4ndern \n\nexistieren, in denen inzwischen Informationsgesetze \n\nevaluiert sind, die auch mit dem Hamburgischen Gesetz \n\nhinzugekommen sind, sind in diesen \u00c4nderungsantrag \n\neingeflossen, um das Gesetz zu qualifizieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. M\u00f6chte jemand dazu sprechen? \u2013 Herr Modschied-\n\nler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich dachte, Sie hatten den \n\nvorhin schon eingebracht. Deswegen hatte ich mich auch \n\nvorhin abschlie\u00dfend ge\u00e4u\u00dfert, weil wir ja grundlegende \n\nProbleme mit diesem Gesetzentwurf haben. Das ist die \n\nnachfolgende Kosmetik. Wir haben damit aber Grund-\n\nprobleme. Soweit ist der \u00c4nderungsantrag mit dem \n\nGesetzentwurf insgesamt abzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nModschiedler. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Dies \n\nkann ich nicht sehen. \n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache 5/12367 \n\nabstimmen. Wer zustimmt, m\u00f6chte jetzt bitte die Hand \n\nheben. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zum Gesetzentwurf. Ich lasse abstim-\n\nmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nist die \u00dcberschrift dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zu Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr hat Artikel 1 nicht die erforderliche \n\nMehrheit erhalten. \n\nArtikel 2, Gesetz zur Regelung des freien Zugangs zu den \n\nInformationen der Verwaltung und der \u00d6ffentlichkeit von \n\nInformationen in Sachsen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Datenschutzgeset-\n\nzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8308 \n\ntungen? \u2013 Auch hier gibt es Enthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4, \u00c4nderung \n\ndes Verwaltungskostengesetzes des Freistaates Sachsen. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier sehe ich Stimmenthaltungen und \n\nviele Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit. \n\nArtikel 5, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nDagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier sehe \n\nich Stimmenthaltungen und viele Stimmen daf\u00fcr, aber \n\nnicht die erforderliche Mehrheit. Damit ist auch Artikel 5 \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, da alle Einzelbestandteile des \n\nGesetzentwurfs keine Mehrheit gefunden haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung. Damit ist dieser Tagesord-\n\nnung beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFortbestand und \u00dcbergangsfinanzierung der Kompetenzagenturen und  \n\nder Schulverweigerung-Projekte \u201eDie 2. Chance\u201c in Sachsen sichern! \n\nDrucksache 5/12289, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nsofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der  \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht  \n\nFrau Abg. Klepsch. Frau Kollegin, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Europa diskutiert \u00fcber eine hohe \n\nJugendarbeitslosigkeit. In Deutschland ist die Rede vom \n\nFachkr\u00e4ftemangel. Vor gut einer Woche schm\u00fcckte sich \n\nWirtschaftsminister Morlok mit dem Auszubildenden-\n\nwettbewerb \u201eWorldSkills\u201c in Leipzig und unterst\u00fctzte \n\ndiese Azubi-WM sogar mit einer Finanzspritze von \n\n11 Millionen Euro, wie auf der Seite des SMWA zu lesen \n\nist. \n\nZu den Jugendlichen aber, die nach der Schule nicht den \n\nWeg in eine Berufsausbildung finden oder die bereits in \n\nder Schule scheitern und ohne Schulabschluss keine \n\nChance auf dem Ausbildungsmarkt haben, h\u00f6rt man vom \n\nWirtschaft- und Verkehrsminister Morlok wenig bis \n\nnichts. \n\nDass die Jugendarbeitslosigkeit im Vergleich zu S\u00fcdeuro-\n\npa bei uns deutlich niedriger ausf\u00e4llt, ist auch eine Folge \n\ngezielter Arbeitsmarktpolitik und der Jugendberufshilfe. \n\nDoch was tut die S\u00e4chsische Staatsregierung? Sie l\u00e4sst \n\nverschiedene K\u00f6che in der Berufsorientierung und in der \n\nJugendberufshilfe herumr\u00fchren. Das Wirtschaftsministe-\n\nrium, das Sozialministerium und das Kultusministerium \n\nf\u00fchlen sich mehr oder weniger zust\u00e4ndig und sind da auch \n\nmehr oder weniger engagiert, das Haus von Frau Clau\u00df \n\nnoch am meisten. Das will ich durchaus betonen. Doch \n\ndie Zutaten in diesem Eintopf sind einzig und allein ESF-\n\nMittel, also EU-Gelder, deren F\u00f6rderperiode Ende 2013 \n\nausl\u00e4uft. \n\nIm Jahr 2002, also noch unter der rot-gr\u00fcnen Bundesre-\n\ngierung, hatte man das Problem benachteiligter Jugendli-\n\ncher beim Einstieg in den Arbeitsmarkt bereits erkannt. \n\nMan hat die Kompetenzagenturen als Modellprojekte \n\nentwickelt, die bis zum Jahr 2006 Erfahrungen mit der \n\nBerufsberatung und Berufseinstiegsbegleitung benachtei-\n\nligter Jugendlicher sammelten. \n\nDer Bund nahm Gelder des Europ\u00e4ischen Sozialfonds im \n\nProgrammbereich \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN\u201c, um \u00fcber die \n\nKompetenzagenturen genau die Jugendlichen zu errei-\n\nchen, die besondere Unterst\u00fctzung bei der Berufsorientie-\n\nrung und im Finden eines Ausbildungsplatzes brauchen. \n\nDas Programm richtet sich also ausdr\u00fccklich an Jugendli-\n\nche, die die Schule bereits verlassen haben \u2013 das ist der \n\nUnterschied zur normalen Berufsorientierung \u2013, und an \n\nJugendliche, die auch von der Berufsberatung der Ar-\n\nbeitsagenturen nicht erreicht werden, sondern vielmehr \n\neine Einzelfallbegleitung zwischen den verschiedenen \n\nAnlaufstellen ben\u00f6tigen. Das ist eine Einzelfallhilfe und -\n\nbegleitung, die in der Regel auch nicht durch die Eltern \n\ndieser Jugendlichen zu leisten ist. \n\nAus den bundesweit 144 Kompetenzagenturen in der \n\nersten Projektphase wurden dann \u00fcber 200 im Jahr 2011. \n\nSeit 2011 existieren dank der Verl\u00e4ngerung dieses Pro-\n\ngramms bis in dieses Jahr hinein 181 Kompetenz-\n\nagenturen, 17 davon mit 24 Standorten allein in Sachsen. \n\nIm Zeitraum von 2008 bis 2011 haben in Sachsen \n\n7 630 Jugendliche die Begleitung durch die Kompetenza-\n\ngenturen genutzt. 18 % davon begannen danach eine \n\nAusbildung, 22 % eine arbeitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahme und \n\n10 % schlossen einen Arbeitsvertrag. Man sieht, das \n\nProjekt ist nicht erfolglos. \n\nMein ausdr\u00fccklicher Dank \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle sagen \u2013 gilt insbesondere den p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4ften in den Kompetenzagenturen und in Schul-\n\nverweigerung-Projekten. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, und \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8309 \n\nDie EU-F\u00f6rderperiode l\u00e4uft bekanntlich Ende 2013 aus. \n\nDie Ausgestaltung der F\u00f6rdergelder ab 2014 ist in der \n\nDiskussion. Auch wenn es eine Folgefinanzierung geben \n\nwird, gibt es eine Finanzierungsl\u00fccke, denn das An-\n\nschlussprogramm \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN plus\u201c soll laut \n\nBundesjugendministerium zwar in diesen beiden Baustei-\n\nnen weitergef\u00fchrt werden, aber man plant die F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte mit der Finanzierung erst ab 2015 \u2013 so die \n\nEntscheidung vom 15. M\u00e4rz. Die Folge ist eine Finanzie-\n\nrungsl\u00fccke von mindestens einem Jahr. Die ersten Entlas-\n\nsungen sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte sind bereits \n\nausgesprochen. Das besagen die Meldungen, die uns als \n\nFraktion erreicht haben. Unter anderem droht im Land-\n\nkreis Mittelsachsen und in der Stadt Dresden sowie an \n\nvielen anderen Stellen die Schlie\u00dfung. \n\nDie s\u00e4chsischen Kompetenzagenturen haben sich deshalb \n\nbereits im November letzten Jahres an die Staatsregierung \n\ngewandt. Sie haben Ministerpr\u00e4sident Tillich einen Brief \n\ngeschrieben und um Hilfe gebeten. Aber eine Antwort \n\nbekamen sie nicht. Erst nach telefonischer Nachfrage lie\u00df \n\nsich die Staatskanzlei herab und antwortete im April \n\ndieses Jahres. Die Antwort war lapidar. Man verwies \n\ndarauf, dass die Kompetenzagenturen eine reine Bundes-\n\ninitiative seien und dass die F\u00f6rderung benachteiligter \n\njunger Menschen beim \u00dcbergang von der Schule in den \n\nArbeitsmarkt in der n\u00e4chsten ESF-Periode fortgesetzt \n\nwerden soll. \n\nZu diesem Zeitpunkt, n\u00e4mlich einen Monat vorher, hatte \n\ndas Bundesjugendministerium aber seine F\u00f6rderschwer-\n\npunkte beschlossen und schon festgelegt, dass die Finan-\n\nzierung erst ab 2015 l\u00e4uft. Sp\u00e4testens da h\u00e4tte die Staats-\n\nregierung reagieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\n\u2013 Doch! Weder Herr Tillich \u2013 wie so oft nicht im Saal \u2013 \n\nnoch die Minister haben an irgendeiner Stelle auf Bun-\n\ndesebene verhandelt. Wenn sie es gemacht haben, muss \n\nman fragen, was dabei herausgekommen ist. Oder haben \n\nsie sich wenigstens auf Landesebene Gedanken gemacht, \n\nwie die Kompetenzagenturen, die den Freistaat in der \n\nJugendberufshilfe auch finanziell entlasten, erhalten \n\nwerden k\u00f6nnen? Denn die Kommunen, die bisher schon \n\nin der Kofinanzierung sind, k\u00f6nnen ihre Finanzierung \n\nnicht ausweiten, oder sie m\u00fcssen es auf Kosten anderer \n\nBereiche der Jugendsozialarbeit tun. Die Jobcenter, die \n\nsich gern an der Finanzierung beteiligen w\u00fcrden, d\u00fcrfen \n\nes nicht, weil das durch die F\u00f6rderrichtlinie des Bundes \n\nganz klar ausgeschlossen ist. \n\nNoch ein Satz zu den Kommunen. Der Verweis in der \n\nAntwort der Staatsregierung auf die Kommunen ist aus \n\nmeiner Sicht mehr als zynisch. Ja, nach SGB VIII ist die \n\nBereithaltung von Angeboten der Jugendberufshilfe Sache \n\nder Kommunen, aber \u00a7 82 im SGB VIII sagt auch, dass \n\ndie L\u00e4nder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie T\u00e4tigkeit der Tr\u00e4ger der \n\n\u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe und die Weiterent-\n\nwicklung anzuregen und zu f\u00f6rdern haben\u201c. Und: \u201eDie \n\nL\u00e4nder haben auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der \n\nEinrichtungen und Angebote hinzuwirken und die Ju-\n\ngend\u00e4mter bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu \n\nunterst\u00fctzen.\u201c Die logische Folge daraus w\u00e4re, dass man \n\ndem auch finanziell Folge leistet. \n\nDass CDU und FDP die Jugendpauschale f\u00fcr die Kom-\n\nmunen vor nunmehr vier Jahren um fast ein Drittel \n\nabgesenkt und damit den jugendpolitischen Handlungs-\n\nspielraum der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte deutlich \n\neingeschr\u00e4nkt haben, kann nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Man \n\nmuss es immer wieder sagen. \n\nDer Verweis der Staatskanzlei auf die F\u00f6rderrichtlinie in \n\nder Absage an die Kompetenzagenturen ist dar\u00fcber hinaus \n\neine Halbwahrheit; denn in der oben erw\u00e4hnten F\u00f6rder-\n\nrichtlinie steht auch \u2013 ich zitiere \u2013, dass \u201eim Sinne der \n\nangestrebten Nachhaltigkeit die Kofinanzierung in erster \n\nLinie aus kommunalen Mitteln und gegebenenfalls einer \n\ndamit verbundenen Landesf\u00f6rderung erfolgen soll\u201c. Das \n\nhei\u00dft, das Land ist sehr wohl in der Situation, die Finan-\n\nzierung \u00fcbergangsweise zu \u00fcbernehmen. \n\nIch will das noch einmal betonen: Es geht uns als LINKE \n\nnicht darum, dass der Freistaat dauerhaft die Finanzierung \n\nder Kompetenzagenturen \u00fcbernimmt. Es handelt sich \n\nganz klar um ein Programm des Bundes. Doch es ist \n\nunverantwortlich, wenn die Staatsregierung auf die \n\nKommunen verweist und sich bequem zur\u00fccklehnt; denn \n\ndie gesellschaftlichen Folgekosten f\u00fcr die Betreuung der \n\nJugendlichen, die nicht in eine Ausbildung vermittelt \n\nwerden k\u00f6nnen, werden deutlich h\u00f6her ausfallen als die \n\nZwischenfinanzierung der Kompetenzagenturen f\u00fcr ein \n\nJahr. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\nKultus- und Sozialministerin haben es immer wieder \n\nbetont, wenn wir \u00fcber Schulsozialarbeit oder Fachkr\u00e4fte-\n\nm\u00e4ngel gesprochen haben: Wir brauchen jeden Jugendli-\n\nchen. \n\nDie Kompetenzagenturen leisten gute Arbeit darin, jeden \n\nJugendlichen zu erreichen und den Weg in die Berufsaus-\n\nbildung zu ebnen. Doch die Kompetenzagenturen k\u00f6nnen \n\nnur gut sein, wenn das Betreuungsverh\u00e4ltnis stimmt. Es \n\nist ein Unterschied, ob man 1 : 15 oder 1 : 40 oder m\u00f6g-\n\nlicherweise 1 : 130 Jugendliche betreuen muss. Das ist die \n\nPerspektive, wenn das mit der Finanzierung nicht gekl\u00e4rt \n\nwird. Die Arbeit der Fachkr\u00e4fte muss also gesichert und \n\ndarf nicht nach einer mehrmonatigen Pause oder gar einer \n\nSchlie\u00dfung der Projekte aufgebaut werden. \n\nIch komme zum Schluss: Da es offenbar keine Bereit-\n\nschaft der S\u00e4chsischen Staatsregierung gab, im Interesse \n\nder Kompetenzagenturen und der Schulverweigererpro-\n\njekte aktiv zu werden, hatte sich die Diakonie Sachsen vor \n\nwenigen Tagen an die Fraktionen von CDU und FDP \n\ngewandt. Es hie\u00df \u2013 so entnahm ich es den Medien \u2013, dass \n\nder CDU-Arbeitskreis f\u00fcr Soziales die Vorschl\u00e4ge pr\u00fcfen \n\nwolle. \n\nWerte Kollegen von der CDU, der Ball liegt bei Ihnen, \n\nder Staatsregierung bei der \u00dcbergangsfinanzierung f\u00fcr die \n\n17 Kompetenzagenturen in Sachsen auf die Spr\u00fcnge zu \n\nhelfen und die Projekte \u201eDie 2. Chance\u201c abzusichern. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8310 \n\nbin auf Ihre Antwort und vor allen Dingen auf Ihr politi-\n\nsches Handeln gespannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht mein Namens-\n\nvetter Herr Abg. Oliver Wehner. Sie haben das Wort, Herr \n\nWehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Allein schon die \n\nnette Begr\u00fc\u00dfung ist Aufforderung genug, nach vorn zu \n\nkommen. Jedoch will ich auch zum Antrag sprechen. Frau \n\nKlepsch hat gesagt, dass sie unsere Antwort mit Spannung \n\nerwartet. Ich will nat\u00fcrlich ein klein wenig mehr auf die \n\nSachlichkeit abstellen. Ich unterbreite Ihnen auch einen \n\nL\u00f6sungsvorschlag. \n\nWir sind uns sicherlich erst einmal grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber \n\neinig, dass die Kompetenzagenturen eine sehr gute Arbeit \n\nmachen. Wir kennen die Kompetenzagenturen aus den \n\nLandkreisen. Wir haben den Nachweis, dass sie gute \n\nArbeit leisten, zum Beispiel vom Landratsamt, vom \n\nJobcenter und aus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen vor Ort. Ich \n\nkann also sagen, dass mit dem CJD bei uns vor Ort, das \n\nChristliche Jugenddorf, mit Herrn Zimmermann immer \n\nein sehr gutes Zusammenarbeiten ist. Wir sch\u00e4tzen die \n\nArbeit, sind vor Ort \u2013 die Kollegen sind auch hier \u2013 und \n\nwir haben miteinander Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Falls es Zwischenfragen gibt, lasse ich sie gern zu. \u2013 \n\nWir haben mit den Verantwortungstr\u00e4gern gesprochen. \n\nWir haben \u00fcber die Finanzierung gesprochen \u2013 erst zuletzt \n\nim Arbeitskreis. Nat\u00fcrlich ist es auch eine strategische \n\nFrage. Ob man dann als Freistaat Sachsen sofort schreit \n\n\u201eJa, wir machen das!\u201c \u2013 wir haben das auch bei den \n\nMehrgenerationenh\u00e4usern \u2013, wenn der Bund eine Finan-\n\nzierung oder ein Projekt anschiebt und dann aus der \n\nVerantwortung geht, ist die Frage. \n\n(Zuruf von der LINKEN) \n\nDas ist zumindest nicht unser Ansatz, denn wir sagen: Wir \n\nk\u00f6nnen den Kuchen nur einmal verteilen. Deshalb halten \n\nwir uns daran und schauen erst einmal, ob man das auch \n\nanders finanzieren kann. Genau das ist der Punkt. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Mitnahmem\u00f6glichkeit!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Es besteht n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, dieses \n\nAngebot \u2013 Sie haben es angesprochen \u2013 \u00fcber die SGB-II-\n\nF\u00f6rderung, n\u00e4mlich \u00fcber die Jobcenter, zu finanzieren. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Das geht nicht!) \n\n\u2013 Sie sagen, es geht nicht. Sie haben auch recht. Denn es \n\ngeht nicht, wenn es eine Teilfinanzierung ist. Es geht aber \n\ndann, wenn es eine Vollfinanzierung ist, und im n\u00e4chsten \n\nJahr, 2014, ist der Bund nicht mehr in der F\u00f6rderperiode. \n\nDas hei\u00dft, da haben wir die M\u00f6glichkeit, diese Vollfinan-\n\nzierung zu machen. \n\nIch sage Ihnen das deshalb, weil ich mich gestern mit dem \n\nLandratsamt extra dazu abgestimmt habe und von dem \n\nSozialbeigeordneten diese Information noch einmal \n\nausdr\u00fccklich bekommen habe. Von daher k\u00f6nnen wir die \n\nSache endlich einer L\u00f6sung zuf\u00fchren. Sie sagen: Es ist \n\nbereits ein Jahr vergangen. \u2013 Heute kommen Sie mit \n\nIhrem Antrag. Nun kann man sagen, dass das vielleicht \n\nein Jahr zu sp\u00e4t ist, denn die Entscheidungstr\u00e4ger bzw. die \n\nBetroffenen in den Gremien haben \u00fcber Monate hinweg \n\nmiteinander gesprochen. \n\nLetzten Endes ist hier eine L\u00f6sung absehbar. Deswegen \n\nfinde ich es ganz richtig, dass der Freistaat Sachsen eben \n\nnicht sagt \u201eJa, wir zahlen das alles!\u201c, sondern dass man \n\nmit den Jobcentern diesbez\u00fcglich zusammenarbeitet. \n\nDeswegen werde ich meiner Fraktion empfehlen, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Dr. Stange; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Datum \n\nvom 06.07. erhielten wir alle den \u201ePressespiegel\u201c des \n\nLandtags. Da war justament \u2013 die Pressestelle hatte sich \n\ndabei sicherlich nichts gedacht \u2013 auf einer Seite getitelt \n\n\u201eMinisterin Kurth sucht Sch\u00fcler f\u00fcr den Jugendknast\u201c, \n\nund der andere Artikel lautete \u201eProjekte f\u00fcr Schulverwei-\n\ngerer gef\u00e4hrdet\u201c. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt, \n\ndass beides auf einer Seite stand. \n\nDie Problematik ist von Annekatrin Klepsch sehr deutlich \n\ndargestellt worden. Es geht um Jugendliche in den beiden \n\nProgrammen \u201eKompetenzagentur\u201c und \u201eDie 2. Chance\u201c, \n\ndie dringend unsere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, zum einen \n\nbei \u201eDie 2. Chance\u201c \u2013 vor allem dann, wenn sie Schul-\n\nverweigerer sind, also w\u00e4hrend der Schulzeit, dar\u00fcber ist \n\njetzt noch wenig gesagt worden \u2013, zum anderen dann, \n\nwenn sie mit einem schlechten Abschluss keine Chance \n\nhaben, in eine Berufseinbildung direkt zu kommen \u2013 \n\nStichwort \u201eKompetenzagenturen\u201c. \n\nWir wissen, dass der \u00fcberwiegende Teil dieser Jugendli-\n\nchen \u2013 aktuell sind es etwa 14 500 Jugendliche zwischen \n\n15 und 25 Jahren, die im Freistaat Sachsen arbeitslos sind \n\n\u2013 keine Ausbildung, keine berufliche Ausbildung, keinen \n\nSchulabschluss haben und damit in der Arbeitslosigkeit \n\nlanden. Ich will nicht sagen, dass die dann alle im Ju-\n\ngendknast landen. Das will ich damit nicht zum Ausdruck \n\nbringen. Aber ich sage: Die Gefahr, dass solche Jugendli-\n\nchen von der Gesellschaft ausgegrenzt werden, ist gro\u00df. \n\nVon daher unterst\u00fctze ich das, was von den LINKEN hier \n\nvorgelegt wurde: dass wir dringend eine \u00dcberlegung hier \n\nim Freistaat brauchen, was wir mit sozial benachteiligten \n\nJugendlichen, und zwar im Sinne einer \u2013 ich verwende \n\nden Begriff jetzt einmal anders \u2013 Bildungskette, einer \n\nUnterst\u00fctzungskette tats\u00e4chlich machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8311 \n\nZurzeit haben wir ein Nebeneinander von Ma\u00dfnahmen. \n\nIch greife einmal \u201eDie 2. Chance\u201c heraus: Ich hatte bei \n\nunserer Debatte im Juni 2011 \u2013 da hatten wir den ersten \n\nAntrag eingebracht, Herr Wehner, das ist also nicht erst \n\nim vergangenen Jahr gewesen, schon vor zwei Jahren \n\nhaben wir auf das Auslaufen dieser Programm aufmerk-\n\nsam gemacht \u2013 ein Beispiel von einem Sch\u00fcler in der \n\n5. Klasse, 13 Jahre \u2013 also schon mehrfach sitzengeblieben \n\n\u2013 hingewiesen, der \u00fcber das Projekt \u201eDie 2. Chance\u201c \n\ntats\u00e4chlich eine zweite Chance erhalten und hoffentlich \n\nmittlerweile \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013 seinen Schulabschluss \n\ngemacht hat. \n\nWir brauchen eine Bildungskette, die Kinder und Jugend-\n\nliche an die Hand nimmt, wenn sie drohen an der Schule \n\nzu scheitern. Das muss auch Hand in Hand in die Berufs-\n\nausbildung hineingehen, wenn sie an der Schule geschei-\n\ntert sind. Es war der Versuch mit der Initiative \u201eJUGEND \n\nST\u00c4RKEN\u201c der Bundesregierung, das zumindest anzu-\n\nsto\u00dfen. \n\nNun ist mir klar, dass der Freistaat nicht alles \u00fcbernehmen \n\nk\u00f6nnen wird, aber \u2013 jetzt wiederhole ich, was ich im \n\nJuni 2011 gesagt habe \u2013: \u201eEs sind die Kinder und Jugend-\n\nlichen des Freistaates und nicht die der Bundesregierung, \n\nes sind unsere Jugendlichen. Die wollen hier anschlie\u00dfend \n\neinen Job haben, die wollen hier Steuern einzahlen, die \n\nwollen hier ihre Lebensexistenz aufbauen. Von daher \n\nm\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wenn der Bund dann \n\nnicht mehr bereit oder in der Lage \u2013 wie auch immer \u2013 ist, \n\nsolche Programme zu finanzieren, was wir daf\u00fcr tun \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\nIch will es kurzmachen: Wir haben im Juni 2011 ausf\u00fchr-\n\nlich \u2013 ich nenne die Drucksache noch einmal \u2013 mit der \n\nDrucksache 5/5781 ein Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr \n\nbenachteiligte Jugendliche eingefordert. Damals war die \n\nerste Phase der Bundesprogramme gerade ausgelaufen, \n\ndie zweite Phase gek\u00fcrzt weitergelaufen, und es war \n\nschon absehbar, dass wir nach 2013 eine L\u00fccke haben \n\nwerden. \n\nDeshalb unterbreite ich noch einen Vorschlag \u2013 Sie haben \n\nbereits die Jobcenter in die Pflicht genommen, was die \n\nKompetenzagentur anbelangt \u2013: In der vergangenen \n\nWoche wurde verk\u00fcndet, dass jetzt Praxisberater in die \n\nSchulen, in die sogenannten Oberschulen kommen sollen. \n\nDaf\u00fcr stellt der Freistaat 1 Million Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nNehmen Sie doch schlicht und ergreifend diese 1 Million \n\nEuro und setzen Sie das Programm \u201eDie 2. Chance\u201c fort. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit helfen Sie den Jugendlichen mit Sicherheit wesent-\n\nlich mehr als mit dem x-ten Praxisbegleiter, der die \n\nBerufsorientierung auf den Weg bringen soll. Das ist \n\nGeld, das im Haushalt eingestellt ist. Es muss also nicht \n\nzus\u00e4tzlich in die Hand genommen werden. Die Schulen \n\nwerden entlastet, sodass sie keine 27 Seiten f\u00fcr einen \n\nF\u00f6rderantrag ausf\u00fcllen m\u00fcssen, um einen Praxisberater \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt zu bekommen. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich diesen Antrag. Wir bleiben \n\naber auch bei unserer weitergehenden Forderung, dass wir \n\nein Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr Sachsen ben\u00f6tigen, um \n\nbenachteiligten Jugendlichen eine erfolgreiche Bildungs-\n\nkarriere zu erm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die FDP-\n\nFraktion mit Herrn Abg. Bl\u00e4sner. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen \n\nheute \u00fcber zwei Projekte. Es geht einerseits um das \n\nProgramm \u201eDie Schulverweigerung \u2013 die 2. Chance\u201c als \n\nTeil der Initiative \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN\u201c. Sie zielt darauf \n\nab, Schulverweigerer wieder in die Regelschulen einzu-\n\ngliedern. Anderseits sprechen wir \u00fcber das Programm \n\n\u201eKompetenzagenturen\u201c. Sie setzen dann an, wenn trotz \n\neines fehlenden Berufsabschlusses beispielsweise der \n\nWeg in das Berufsleben geebnet werden soll. \n\nSchulverweigerung ist ein Prozess, der aufgrund unter-\n\nschiedlicher Ursachen entsteht. Es beginnt mit Schul-\n\nm\u00fcdigkeit und setzt sich mit Zusp\u00e4tkommen oder hartn\u00e4-\n\nckigem Fernbleiben fort. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind verschie-\n\nden. Sie k\u00f6nnen am Elternhaus, bei den Sch\u00fclern selbst, \n\nvielleicht auch in der Schule oder am Mobbing liegen. Ich \n\nbin davon \u00fcberzeugt, dass jeder dieser Jugendlichen, ob \n\nnun selbst oder nicht selbst verschuldet, eine zweite \n\nChance verdient hat. Ich glaube, dass es uns eint, dass wir \n\ndiesen Jugendlichen diese Chance geben wollen und \n\nentsprechende Projekte ben\u00f6tigen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich den Mitarbeitern \n\ndieser Projekte danken. Ich selbst konnte letztes Jahr im \n\nRahmen des Perspektivwechsels an der CJD Heidenau \n\neinen Einblick gewinnen, die Arbeit der P\u00e4dagogen \n\nwertsch\u00e4tzen lernen und sehen, was Jugendliche vor Ort \n\nmachen. Das ist ein wichtiges und gutes Programm. Es ist \n\naller Ehren wert, was dort vor Ort getan wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen steht \n\nbundesweit in den Bildungsvergleichen immer weit oben. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich das Problem \u2013 man kann es nicht weg-\n\ndiskutieren \u2013, dass es zu viele Sch\u00fcler ohne Abschluss \n\ngibt. Fast jeder zehnte Sch\u00fcler geht ohne Abschluss aus \n\nder Schule. Es sollte das Ziel sein, mittelfristig die Anzahl \n\nder Schulabg\u00e4nger ohne Anschluss zu halbieren. Daf\u00fcr \n\nben\u00f6tigen wir die entsprechenden Projekte. \n\nNeben den bundesfinanzierten Programmen, die heute auf \n\nder Tagesordnung stehen, unterst\u00fctzen wir als Land \n\neigene Projekte, die sich diesem Thema widmen. Mit \n\nESF-Mitteln unterst\u00fctzen wir beispielsweise das Projekt \n\n\u201eKompetenzentwicklung f\u00fcr Sch\u00fcler\u201c. Bei diesem Projekt \n\ngeht es darum, die Lernmotivation von Sch\u00fclern zu \n\nf\u00f6rdern, die sich von der Schule distanziert haben. Wir \n\nf\u00f6rdern das Projekt der Jugendberufshilfe, das den \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8312 \n\ngang in die Ausbildung, vor allen Dingen bei benachtei-\n\nligten jungen Menschen, unterst\u00fctzt. Nat\u00fcrlich geben wir \n\nauch viel Geld f\u00fcr die entsprechende F\u00f6rderrichtlinie \n\nJugendpauschale aus. Damit k\u00f6nnen Projekte im Bereich \n\nder Schulsozialarbeit und -verweigerung finanziert \n\nwerden. \n\nDie vom Bund angeschlossenen ESF-Projekte \u2013 das sagte \n\nmein Kollege Oliver Wehner bereits \u2013 sind auf sechs \n\nJahre angelegt. Inwiefern sich diese deutschlandweit \n\nbew\u00e4hrt haben, wird derzeit auf Bundesebene evaluiert. \n\nDie Forderung, die entstehende L\u00fccke mit Landesmitteln \n\nzu f\u00fcllen, greift zu kurz. Es ist ein m\u00fchsamer Weg, diese \n\nProjekte fortzusetzen. Es bedarf einiger Gespr\u00e4che auf \n\nBundesebene. Wie mein Kollege Oliver Wehner bereits \n\nangef\u00fchrt hat, lohnt es sich, diesen Weg zu gehen. Lan-\n\ndesmittel f\u00fcr ehemalige Bundesprojekte ein- und damit \n\ndieses Signal zu setzen, w\u00e4re der falsche Weg. Wir sollten \n\nalles daf\u00fcr tun, die Arbeit, die vor Ort stattfindet, fortset-\n\nzen zu k\u00f6nnen, damit die Arbeit mit diesen und ehemali-\n\ngen Sch\u00fclern ohne Hintergrund weitergef\u00fchrt werden \n\nkann. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Frau Abg. Giegengack. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Morgen wird \n\nes hier im Hause um die Nutzung der Erfolge der  \n\nWorldSkills und um die Verbesserung der Qualit\u00e4t der \n\ns\u00e4chsischen Ausbildung gehen. \n\nIn diesem Zusammenhang wird immer wieder das Ziel \n\nangesprochen, gerade eben auch von Herrn Bl\u00e4sner, dass \n\nwir die Anzahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Ab-\n\nschluss senken wollen. In Sachsen liegt sie derzeit bei \n\n9,3 %. In diesem Zusammenhang geforderte Ma\u00dfnahmen \n\nsind die Steigerung der Qualit\u00e4t der Schulabschl\u00fcsse \u2013 \n\nauch das wird morgen im Landtag Thema sein \u2013, die \n\nVerbesserung der Ausbildungsf\u00e4higkeit und der Ausbau \n\nausbildungsbegleitender Hilfen sowie die Beratung aus \n\neiner Hand f\u00fcr Jugendliche, die drohen, abgeh\u00e4ngt zu \n\nwerden. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es schon sehr ungl\u00fccklich, \n\ndass die Staatsregierung mehr oder weniger tatenlos \n\nzusieht, wie ein erfolgreiches Programm, n\u00e4mlich das \n\nBundesprogramm \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN\u201c, nach sechs \n\nJahren ESF-F\u00f6rderung ausl\u00e4uft, ohne dass klar ist, wie es \n\nnach dem Jahr 2014 weitergehen wird. \n\nEs geht zum einen um das Programm \u201eDie Schulverwei-\n\ngerer \u2013 die 2. Chance\u201c, welches sich an Sch\u00fcler ab dem \n\nAlter von zw\u00f6lf Jahren richtet, deren Hauptschulabschluss \n\ndurch aktive oder passive Schulverweigerung gef\u00e4hrdet \n\nist. Es geht ebenfalls um das Programm \u201eKompetenzagen-\n\nturen\u201c, das bereits angesprochen wurde und das junge und \n\nsozial benachteiligte Menschen und solche mit individuel-\n\nlen Beeintr\u00e4chtigungen bei den \u00dcbergangsproblemen von \n\nder Schulzeit in den Beruf unterst\u00fctzt. \n\nEine Unterbrechung in der F\u00f6rderung ist Gift in der \n\nsozialen Arbeit. Das haben wir schon mehrmals hier im \n\nHaus diskutiert, insbesondere bei der Arbeit mit Kindern \n\nund Jugendlichen, bei denen Konstanz und Vertrauensbil-\n\ndung eine sehr zentrale Rolle spielen. Schulverweige-\n\nrungsprojekte dienen der Reintegration der Kinder und \n\nJugendlichen in die Schule oder Ausbildung, wobei die \n\nLehrer und Eltern hierbei h\u00e4ufig \u00fcberfordert sind und \n\nunterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, sodass diese Jugendlichen \n\nwieder Tritt fassen. Den Lehrkr\u00e4ften fehlt h\u00e4ufig die Zeit, \n\num mit schwierigen Sch\u00fclern umzugehen. Au\u00dferdem \n\nverf\u00fcgen nicht viele Schulen \u00fcber entsprechende Schulso-\n\nzialarbeiter, wie wir im letzten Plenum ausf\u00fchrlich disku-\n\ntiert haben. \n\nDie Schulverweigerungsprojekte sind sinnvoll und richtig. \n\nDie Zahlen dazu haben wir bereits geh\u00f6rt. Im Moment \n\nbefinden sich in Sachsen in diesem Programm \n\n3 500 Jugendliche. Bundesweit kehren \u00fcber 60 % der \n\ndurch die 2. Chance betreuten Jugendlichen in die Schu-\n\nlen zur\u00fcck. Das sind Zahlen, die durchaus f\u00fcr sich spre-\n\nchen. \n\nDie Staatsregierung kann sich nun darauf zur\u00fcckziehen, \n\ndass sie nicht in die Abstimmung des operationellen \n\nProgrammes des Bundes involviert ist und es sich bei \n\n\u201eJUGEND ST\u00c4RKEN\u201c um ein Bundesprogramm han-\n\ndelt. Es kann dar\u00fcber gestritten werden, wie sinnvoll es \n\nist, die Staatsregierung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung eines Pro-\n\ngramms in die Pflicht zu nehmen, das nicht das ihre ist. \n\nIch wei\u00df nicht, welcher Vorredner es sagte: Es sind und \n\nbleiben s\u00e4chsische Jugendliche. Wir k\u00f6nnen uns nicht \n\nherausreden, dass wir die Probleme der s\u00e4chsischen \n\nJugendlichen mit Bundesgeldern l\u00f6sen, und wenn diese \n\nnicht mehr flie\u00dfen, sie eben Pech gehabt haben. Wir \n\nm\u00fcssen Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen das Rad \n\nnicht neu erfinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen unter Umst\u00e4nden eine Anschlussfinanzierung \n\nschaffen, bis das neue Programm wieder greift. Deshalb \n\nw\u00fcrden wir uns dem Antrag der LINKEN anschlie\u00dfen. \n\nWir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass die Gruppe der 12- bis \n\n16-J\u00e4hrigen nicht von einer F\u00f6rderung ausgeschlossen \n\nwird. Die pr\u00e4ventive Arbeit muss so fr\u00fch wie m\u00f6glich \n\nbeginnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die NPD-\n\nFraktion. Herr Abg. L\u00f6ffler, bitte, Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Bei den Kompetenzagenturen und Schulverwei-\n\ngerungsprojekten handelt es sich nach meiner \u00dcberzeu-\n\ngung zuallererst um Reparaturbetriebe. So traurig es ist: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8313 \n\nGesellschaftliche Fehlentwicklungen wirken sich in den \n\nFamilien und auch im Schulbetrieb derart aus, dass eine \n\nwachsende Zahl junger Menschen den Anforderungen \n\nnicht gerecht wird. Deshalb wird sich die NPD-Fraktion \n\ndem Anliegen nicht verschlie\u00dfen, aber auch weiter die \n\nUrsachen dieser Fehlentwicklungen benennen, sie kritisie-\n\nren und Ver\u00e4nderungen fordern. \n\nDer Verlauf der Debatte hat es gezeigt: Es war von Be-\n\nginn an bekannt, dass diese Projekte von F\u00f6rdermitteln \n\nabh\u00e4ngen, die Ende 2013 auslaufen. In der Antwort auf \n\ndie Kleine Anfrage des Kollegen Horst Wehner vom \n\nDezember 2012 gab Frau Ministerin Clau\u00df deshalb an, \n\ndass die genannte Initiative nicht wie gehabt weiter \n\ngef\u00f6rdert werde, sondern es sollen die Einzelprogramme \n\nin einem neuen Gesamtprogramm fortgef\u00fchrt und weiter-\n\nentwickelt werden. \n\nFerner verwies sie auf die Tatsache, dass konkrete Aussa-\n\ngen, wie es ab dem Jahr 2014 weitergeht, zum jetzigen \n\nZeitpunkt nicht m\u00f6glich seien, da das operationelle \n\nProgramm f\u00fcr den Bund gerade erstellt werde und die \n\ngesamte Budgetlinie noch nicht gekl\u00e4rt sei. Weiter hei\u00dft \n\nes: Dieser interne Abstimmungsprozess des Bundes \n\nerfolgt ohne die Beteiligung der L\u00e4nder. Dabei blieb es \n\nerst einmal. Monate verstrichen, ohne dass konkrete \n\nZahlen auf den Tisch kamen. Die Verunsicherung der \n\nMitarbeiter in den Kompetenzagenturen und den Schul-\n\nverweigerungsprojekten kann ich mir lebhaft vorstellen. \n\nGerade diese P\u00e4dagogen brauchen ihre Nerven f\u00fcr ihre \n\nt\u00e4gliche Arbeit mit den Jugendlichen. \n\nAn dieser Situation \u00e4ndert auch eine Pressemitteilung von \n\nMinisterin Christina Schr\u00f6der nichts. Am 12. Juni 2013 \n\n\u00e4u\u00dferte sie nur nebul\u00f6s: \u201eDie Initiative \u201aJUGEND \n\nST\u00c4RKEN\u2018 wird auch in der neuen F\u00f6rderperiode des \n\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds von 2014 bis 2020 mit neuem \n\nKonzept weitergef\u00fchrt.\u201c \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen \n\nund Jugend wird sich weiterhin f\u00fcr sozial benachteiligte \n\nund individuell beeintr\u00e4chtigte Menschen beim \u00dcbergang \n\nvon der Schule in den Beruf einsetzen und die Kommu-\n\nnen bei der Initiierung individueller Angebote f\u00fcr diese \n\nZielgruppe unterst\u00fctzen. Daher ist ein neues Programm \n\nf\u00fcr die ESF-Periode 2014 bis 2020 in Planung, das die \n\nerfolgreichen Instrumente der bisherigen Programme der \n\nInitiative \u201eJUGEND ST\u00c4RKEN\u201c weiterentwickelt und in \n\neinen neuen kommunalen Kontext einbettet.\u201c \n\nMitarbeiter in den Projekten stehen somit vor der Ent-\n\nscheidung, ob sie abwarten wollen, bis sich etwas tut, \n\noder ob sie sich f\u00fcr neue T\u00e4tigkeiten \u2013 zum Schuljahres-\n\nbeginn etwa \u2013 neu bewerben sollten. Bei den Tr\u00e4gern der \n\nProjekte entstand verst\u00e4ndlicherweise Alarmstimmung, \n\nwie es in der Erkl\u00e4rung der Diakonie von Ende Juni zum \n\nAusdruck kam. \n\nUm die Finanzierungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, hofft die Diako-\n\nnie auf das Land Sachsen. Der Vorschlag, der Freistaat \n\nk\u00f6nnte die Jugendprojekte mit Mitteln aus dem Europ\u00e4i-\n\nschen Sozialfonds unterst\u00fctzen, die in Sachsen nicht \n\nabgerufen wurden: Das Land Sachsen sieht diese Finan-\n\nzierungsm\u00f6glichkeiten nicht und verweist auf den Bund. \n\nDer Sprecher des S\u00e4chsischen Sozialministeriums, Ralph \n\nSchreiber, sagte: Der Zeitraum muss entweder vom Bund \n\nzwischenfinanziert werden oder der Bund muss sein \n\nneues Programm so auflegen, dass es ab 2014 gilt. \n\nDer CDU-Landtagsabgeordnete Alexander Krau\u00df schl\u00e4gt \n\nin die gleiche Kerbe: \u201eDie Programme, die der Bund \n\nbegonnen hat, m\u00f6ge er, bitte sch\u00f6n, auch fortsetzen.\u201c \n\nDennoch habe man sich mit den Projekttr\u00e4gern verst\u00e4n-\n\ndigt, nach L\u00f6sungen zu suchen. Krau\u00df weiter: \u201eDie \n\nKompetenzagenturen machen eine sehr gute Arbeit, die \n\nsehr wichtig ist. Wenn man benachteiligten Jugendlichen \n\njetzt nicht hilft, sind das welche, um die wir uns 60 Jahre \n\nund l\u00e4nger k\u00fcmmern m\u00fcssen.\u201c \n\nDie Projekte m\u00fcssen also ohne Unterbrechung fortgef\u00fchrt \n\nwerden. Die NPD-Fraktion wird deshalb diesen Antrag \n\nunterst\u00fctzen. In der \u201eBadischen Zeitung\u201c von gestern war \n\nin einem Artikel zu lesen, dass der Staatssekret\u00e4r \n\nLutz Stroppe vom Bundesfamilienministerium in Lahr zu \n\nGast bei einer Schulklasse war. In einem Absatz hei\u00dft es: \n\n\u201eZum Schluss hatte Stroppe noch eine gute Nachricht f\u00fcr \n\nden Jugendmigrationsdienst mitgebracht. Das Programm \n\n\u201aJUGEND ST\u00c4RKEN\u2018 soll nahtlos im kommenden Jahr \n\nin das Programm \u201aJUGEND ST\u00c4RKEN plus\u2018 \u00fcbergef\u00fchrt \n\nwerden. Es fehle einzig noch die Mittelfreigabe durch die \n\nEurop\u00e4ische Union.\u201c \n\nJa, was denn nun? L\u00e4uft die F\u00f6rderung tats\u00e4chlich ab \n\n2014 nahtlos weiter und betrifft das insbesondere auch die \n\nwichtigen Schulverweigerer-Projekte? \u2013 Solange das \n\nnicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist, ist dieser Antrag von uns \n\nNationaldemokraten zu unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es f\u00fcr eine zweite \n\nRunde Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage jetzt die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nBitte sehr. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir sind \n\nuns einig, wir brauchen jede und jeden, jetzt und auch in \n\nZukunft. Deshalb unterst\u00fctzen wir in Sachsen besonders \n\ndie von Arbeitslosigkeit und Benachteiligung betroffenen \n\nJugendlichen, zum Beispiel auch innerhalb der n\u00e4chsten \n\nESF-F\u00f6rderperiode ab 2014. \n\nDie hier angesprochenen Kompetenzagenturen und die \n\nSchulverweigerer-Projekte \u201eDie 2. Chance\u201c sind reine \n\nBundesprogramme im Rahmen der Initiative \u201eJUGEND \n\nST\u00c4RKEN\u201c. Diese Projekte \u2013 und das wussten auch alle \n\nBeteiligten \u2013 waren von Anfang an zeitlich beschr\u00e4nkt. Es \n\nhandelt sich um eine Projektf\u00f6rderung. Aber der Bund \n\nwird die Einzelprogramme in einem neuen Gesamtpro-\n\ngramm fortf\u00fchren und auch weiterentwickeln. Das opera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8314 \n\ntionelle Programm f\u00fcr den Bund wird dazu gerade erstellt \n\nund die Budgetlinie gekl\u00e4rt. Es steht also noch nicht fest, \n\nwie und insbesondere mit welchem Mittelansatz es ab \n\n2014 weitergeht. Wir sind dazu mit dem Bund im Ge-\n\nspr\u00e4ch. Die Projekttr\u00e4ger sind aufgerufen, ihre Anregun-\n\ngen einzubringen. Sie waren dazu auch nach Berlin \n\neingeladen. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber: Der Freistaat Sachsen und \n\ninsbesondere mein Haus bieten vielf\u00e4ltige F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr benachteiligte junge Menschen. Das ist uns \n\nbesonders wichtig. Nennen m\u00f6chte ich hier noch einmal \n\ndie ESF-Richtlinie zur Kompetenzentwicklung von \n\nSch\u00fclern, die Projekte bei Schuldistanz der Jugendberufs-\n\nhilfe sowie den Produktionsschulen ohne F\u00f6rderl\u00fccke. Sie \n\nkennen die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u00fcber die Jugendpauscha-\n\nle der Richtlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c, die die Projektf\u00f6r-\n\nderung auch f\u00fcr die Schulsozialarbeit und bei Schulver-\n\nweigerung erm\u00f6glichen. \n\nIm Arbeitskreis war der eine Projekttr\u00e4ger eingeladen. \n\nDazu hat es das Gespr\u00e4ch gegeben. Nochmals vielen \n\nDank. Wir haben das Gespr\u00e4ch Richtung Bund noch \n\neinmal aufgenommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche ist beendet. M\u00f6chte die Fraktion DIE LINKE noch \n\nein Schlusswort halten? \u2013 Das kann ich deutlich erkennen. \n\nFrau Abg. Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist schon deut-\n\nlich geworden: Das Programm wird in der neuen ESF-\n\nF\u00f6rderperiode neu aufgelegt. Es gibt inzwischen auch die \n\nF\u00f6rderschwerpunkte des Bundesfamilienministeriums. \n\nUmso verwunderlicher ist es, Frau Clau\u00df, wenn auch Ihr \n\nHaus ein Interesse daran hat, dass es weiterl\u00e4uft und es \n\noffenbar doch nicht gelungen ist, auf Bundesebene einzu-\n\nbringen, dass das nahtlos \u00fcbergeht und nicht ein Jahr \n\nZwischenfinanzierung erbracht werden muss. \n\nAus meiner Sicht sieht es so aus, als w\u00fcrde man hoffen, \n\nein paar Einrichtungen austrocknen zu k\u00f6nnen, oder sie \n\nalle einem Wettbewerb auszusetzen. Wer das Geld hat, \n\ndarf \u00fcberleben, und der Rest k\u00fcndigt seine Mitarbeiter \n\nund muss sehen, wo er bleibt. Das ist keine nachhaltige \n\nund zielgerichtete Jugendberufshilfe. Das tut mir leid. \n\nNoch ein Satz zu dem Programm \u201eKompetenzentwick-\n\nlung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\u201c: Das ist ein ESF-\n\nLandesprogramm. Ich beobachte mit Anerkennung, dass \n\nin dem Bereich wirklich etwas passiert ist. Aber das ist \n\ngenau der Unterschied zu den Kompetenzagenturen, \u00fcber \n\ndie wir hier reden, weil diese sich an Jugendliche richten, \n\ndie keinen Kontakt mehr zur Schule haben. Ihr Programm \n\n\u201eKompetenzentwicklung\u201c richtet sich an Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler. Das m\u00fcsste man auch Herrn Bl\u00e4sner erkl\u00e4-\n\nren, aber der hat leider den Saal schon wieder verlassen. \n\nHerr Wehner, noch ein Satz zu Ihnen: Warum haben wir \n\ndas erst jetzt eingebracht? \u2013 Sie hatten ein Jahr Zeit. Sie \n\nhaben nichts getan, zumindest nichts Erkennbares. Jetzt \n\nhat sich die Diakonie \u00f6ffentlich an die Medien gewandt, \n\nund wir haben gesagt: Wenn es die CDU nicht auf die \n\nReihe bekommt, muss die LINKE das noch einmal mit \n\neinem Antrag thematisieren. Die Situation ist einfach so. \n\nAuch wenn die Jobcenter das im n\u00e4chsten Jahr finanzie-\n\nren w\u00fcrden, bin ich sehr gespannt, wie viele der elf \n\nJobcenter die Mittel wirklich bereitstellen werden. Die \n\nArbeitgeber, die Tr\u00e4ger, m\u00fcssen schon rein aus arbeits-\n\nrechtlichen Pflichten ihren Mitarbeitern k\u00fcndigen, wenn \n\nsie jetzt nicht wissen, wie es ab Januar weiterl\u00e4uft. Nie-\n\nmand kann seine Mitarbeiter weiterbesch\u00e4ftigen, wenn er \n\nes nicht finanzieren kann. Zu sagen, vielleicht habe ich ja \n\nim Februar einen Zuwendungsbescheid und das Geld, um \n\neuch weiterzubezahlen, geht nicht. \n\nEs geht also weiter, aber das, was hier seitens der CDU \n\ngebracht wurde, ist aus unserer Sicht eine Luftnummer. \n\nWir werden das Thema weiterverfolgen, ob es wirklich \n\ngelingt, das Programm fortzuf\u00fchren. Wir werden es \n\nabfragen. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Forderung der SPD \n\nnach einem Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr benachteiligte \n\nJugendliche. Wir haben bereits im Juni-Plenum debattiert, \n\ndass dieser Flickenteppich aus vielf\u00e4ltigsten Finanzie-\n\nrungsma\u00dfnahmen f\u00fcr diesen Bereich, der eine klare \n\nkonzeptionelle Untersetzung und eine Ausfinanzierung \n\nbraucht, so nicht funktioniert. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\ndas Anliegen und bitten aber noch einmal um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag, um Planungssicherheit f\u00fcr die \n\nKompetenzagenturen und die Schulverweigerungs-\n\nProjekte zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Ich stelle nun die Drucksache 5/12289 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimm-\n\nenthaltungen und sehr viele Stimmen daf\u00fcr. Dennoch hat \n\nder Antrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden und \n\nist damit nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8315 \n\n \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFolgen des Hochwassers f\u00fcr die s\u00e4chsischen Feuerwehren \n\nDrucksache 5/12294, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nbeginnt Frau Abg. Friedel mit der Aussprache. Sie haben \n\ndas Wort, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wieder einmal ein Feuer-\n\nwehrthema, und zwar ein ganz praktisches. Wir haben in \n\nder letzten Sitzung hier im Plenum viel \u00fcber das Thema \n\nHochwasser gesprochen, \u00fcber die gro\u00dfen Fragen, die sich \n\nf\u00fcr uns stellen: Wie k\u00f6nnen wir uns besser sch\u00fctzen? \n\nWelche Formen der technischen und der nat\u00fcrlichen \n\nHochwasservorsorge, des Hochwasserschutzes m\u00fcssen \n\nwir angehen? Wie k\u00f6nnen wir Versicherungsfragen \n\nkl\u00e4ren? Wie k\u00f6nnen wir Betroffenen helfen? \n\nWir haben mit unserem Antrag einen Aspekt herausge-\n\nsucht, der ganz konkret ist. Er lautet: Es gab nicht nur \n\nviele betroffene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in ihren \n\nWohnh\u00e4usern oder ihren Unternehmen Sch\u00e4den hatten, \n\nsondern wir haben auch viele Freiwillige Feuerwehren in \n\nunserem Freistaat Sachsen, die infolge der Bew\u00e4ltigung \n\ndes Hochwassers selbst Sch\u00e4den zu verzeichnen haben, \n\nSch\u00e4den an Einsatzfahrzeugen, Sch\u00e4den am technischen \n\nGer\u00e4t. F\u00fcr sie alle stellt sich nach Bew\u00e4ltigung der Kata-\n\nstrophe nat\u00fcrlich die Frage: Wie kommen wir jetzt zu \n\nneuen Einsatzmitteln? \n\nDas ist eine Frage, die sowieso f\u00fcr Feuerwehren nicht \n\nleicht zu beantworten ist, weil wir wissen, Brandschutz ist \n\nkommunale Verantwortung, kommunaler Bereich, da \n\nm\u00fcssen die Gemeinden finanzieren. Nicht vielen s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinden f\u00e4llt es leicht, die daf\u00fcr erforderlichen \n\nMittel aufzubringen. Wir haben uns deshalb dazu ent-\n\nschlossen, einen Antrag einzubringen, der erstens zum \n\nGegenstand hat, die Staatsregierung m\u00f6ge sich in Sachsen \n\neinen \u00dcberblick verschaffen, wie viel an Einsatzger\u00e4t der \n\nFeuerwehren verlorengegangen, zerst\u00f6rt, besch\u00e4digt \n\nworden ist. Wir wollen zweitens, dass die Gemeinden als \n\nTr\u00e4ger des Brandschutzes Ersatz f\u00fcr dieses Ger\u00e4t erhalten, \n\ndass es ihnen also m\u00f6glich ist, Geld zu erhalten, das sie \n\nals Eigenanteil zur Wiederbeschaffung von verlorenge-\n\ngangenen Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden einsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen drittens, wenn dann doch die gro\u00dfen Fragen \n\nangesprochen werden, auf Folgendes aufmerksam ma-\n\nchen: Vielleicht muss uns das erneute Hochwasser veran-\n\nlassen, uns nicht nur im Bereich der Klima- und Energie-\n\npolitik, nicht nur im Bereich des St\u00e4dtebaus und der \n\nLandschaftsentwicklung Gedanken zu machen, sondern \n\nvielleicht m\u00fcssen wir uns auch ganz konkret \u00fcber das \n\nThema Feuerwehr Gedanken machen. \n\nWir w\u00fcrden gern wissen, wie sich die Einsatzlagen f\u00fcr die \n\nFeuerwehren in den letzten zehn, zw\u00f6lf Jahren ver\u00e4ndert \n\nhaben. Wir haben es mehr mit Extremwetterereignissen zu \n\ntun. Wir wissen au\u00dferdem, dass sich die Eins\u00e4tze vom \n\nBrandschutz ohnehin in den letzten Jahren zu technischen \n\nHilfeleistungen verschoben haben. \n\nWir wollen wissen: Sind denn unsere Vorschriften und die \n\nOrdnungen, die es bei den Feuerwehren gibt, den neuen \n\nGegebenheiten wirklich angepasst? Oder muss man nicht \n\nvielleicht dar\u00fcber nachdenken, ob man Vorschriften zur \n\nAusr\u00fcstung von Fahrzeugen und \u00c4hnlichem der Wirk-\n\nlichkeit anpassen soll? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nUnruhe bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin sicher, dass die Kollegen dann Herrn L\u00f6ffler \n\ngenauso gut zuh\u00f6ren werden. \n\nSolche Antr\u00e4ge sind immer ein willkommener Anlass, \n\nDank zu sagen. Ich bin sicher, dass wir den gleich wieder \n\nvon den Vertretern der Koalition f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte, die \n\nFeuerwehrleute, die die Katastrophe bew\u00e4ltigt haben, \n\nh\u00f6ren werden. Ich will an dieser Stelle einen anderen \n\nDank loswerden, und zwar einen Dank an das Staatsmi-\n\nnisterium des Innern. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Oh!) \n\n\u2013 Ja, Herr Staatsminister, das war wirklich beeindruckend. \n\nWir haben den Antrag am Montag, dem 1. Juli, hier im \n\nLandtag eingebracht. Am Dienstag fand eine Kabinettssit-\n\nzung statt, bei der das aber kein Thema war. Da hat man \n\nsich mit den Bayern in Ober- bzw. Unterschlei\u00dfheim \n\ngetroffen. Am Mittwoch war Pr\u00e4sidium. Da wurde unser \n\nAntrag in der Sitzung besprochen. Am Mittwoch um \n\n17 Uhr bekamen wir dann eine Mitteilung: Das SMI stellt \n\nMittel f\u00fcr die Feuerwehren bereit, damit sie verlorenge-\n\ngangene Gegenst\u00e4nde und Ausr\u00fcstungen ersatzbeschaffen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Staatsminister, wir freuen uns sehr, dass so schnell \n\nund umgehend reagiert worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8316 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nNoch schneller geht es nicht!) \n\n\u2013 Noch schneller geht es eigentlich gar nicht. Genau, Herr \n\nTillich, das war sch\u00f6n. Wir werden es uns zur Aufgabe \n\nmachen, weiter solche Antr\u00e4ge zu stellen, wenn sie so \n\nschnell umgesetzt werden. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mir gern eine Zwischenfrage stellen. \n\nInsofern k\u00f6nnte ich eigentlich den Punkt 2 des Antrages \n\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Aber wir w\u00fcrden gern noch die \n\nErkl\u00e4rung der Staatsregierung abwarten. Uns geht es \n\ndarum, dass die Feuerwehren tats\u00e4chlich Mittel erhalten, \n\num sich Ersatz f\u00fcr die Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde zu be-\n\nschaffen. In der Pressemitteilung des Staatsministeriums \n\nhei\u00dft es jetzt: \u201e10 Millionen Euro, um gesch\u00e4digte Ein-\n\nsatzfahrzeuge und technisches Ger\u00e4t zu ersetzen. Das \n\nProgramm wird \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinien des SMI \n\numgesetzt.\u201c \n\nMir sind keine F\u00f6rderrichtlinien des SMI bekannt, die \n\nnicht wenigstens einen zehnprozentigen Eigenanteil der \n\nGemeinden voraussetzen. Unser Anliegen ist es aber, \n\ngerade in diesem Ausnahmefall den Gemeinden den \n\nEigenmittelanteil vollst\u00e4ndig zu ersparen. Wir wissen \n\nnoch nicht genau, was die Staatsregierung ausreichen \n\nwill. Deshalb w\u00fcrde ich mit der Erledigt-Erkl\u00e4rung des \n\nPunktes 2 warten, bis der Staatsminister uns erkl\u00e4rt hat, \n\nmit wie viel Geld die Feuerwehren denn nun rechnen \n\nk\u00f6nnen. \n\nBei den Punkten 1 und 3 denke ich, dass auch Sie ein \n\nInteresse daran haben sollten, einen Bericht der Staatsre-\n\ngierung zu erhalten. Insofern bitte ich Sie um kurze \n\nGeduld, bis das Staatsministerium des Innern gesprochen \n\nhat, und dann gegebenenfalls um Zustimmung zu drei \n\noder nur zwei Punkten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nL\u00f6ffler. \u2013 Die angek\u00fcndigte Ruhe zieht ein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nSie haben das Wort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das Hochwas-\n\nser der letzten Wochen hat Spuren hinterlassen \u2013 an Haus, \n\nGarten und Seele. Leid und Zerst\u00f6rung brachte es vielen \n\nvon uns, und zwar oft \u00fcber Nacht. \n\nSo beispiellos wie die Sch\u00e4den war aber auch die Hilfsbe-\n\nreitschaft, insbesondere die der ehrenamtlichen Helfer in \n\nden Feuerwehren und im Katastrophenschutz. Ihnen gilt \n\nunser Dank und gro\u00dfe Anerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kameradinnen und Kameraden in den Feuerwehren \n\nund im Katastrophenschutz! \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSowohl die Staatsregierung als auch die Kommunen in \n\nSachsen werden Sie nicht im Regen stehen lassen. \n\nFrau Friedel, es freut mich, dass Sie auch die Medieninfo \n\nder Staatsregierung zur Kenntnis genommen haben. Ich \n\nhalte es f\u00fcr etwas gewagt, dar\u00fcber zu spekulieren, wer \n\nhier Urheber des Ma\u00dfnahmenpakets gewesen ist. Ich kann \n\nIhnen allerdings versichern, dass es bestimmt nicht Ihr \n\ninzwischen in Teilen \u00fcberfl\u00fcssig gewordener Antrag \n\ngewesen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Sa\u00dfen  \n\nSie auch am Kabinettstisch? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWie im letzten Plenum bereits dargestellt wurde, gibt es \n\neinen sehr engen Zeitplan zur Schadenserfassung. Sofern \n\nGeb\u00e4ude der Feuerwehren durch das Hochwasser besch\u00e4-\n\ndigt wurden, ist davon auszugehen, dass diese im Rahmen \n\nder Schadenserfassung durch die Gemeinden aufgenom-\n\nmen wurden oder aufgenommen werden. Dar\u00fcber hinaus \n\nhat die Staatsregierung bereits reagiert. Die Staatsregie-\n\nrung hat ein Hilfsprogramm beschlossen, um w\u00e4hrend der \n\nHochwasserkatastrophe entstandene Sch\u00e4den an den \n\nAusr\u00fcstungen von s\u00e4chsischen Feuerwehren oder Kata-\n\nstrophenhelfern z\u00fcgig zu ersetzen. Die Unterst\u00fctzung soll \n\nes sowohl f\u00fcr die Freiwilligen Feuerwehren als auch f\u00fcr \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte im Freistaat geben. \n\nDas  Programm hat \u2013 Sie hatten es bereits erw\u00e4hnt \u2013 ein \n\nGesamtvolumen von 10 Millionen Euro. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Ich wollte Sie erst zu Ende \n\nsprechen lassen. Es war deutlich zu erkennen, wann Sie \n\neinen Punkt setzen wollen. Sie gestatten also? \u2013 Frau \n\nFriedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege L\u00f6ffler, vielen Dank. \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie mir denn beantworten, ob im Zuge des \n\nProgramms die Gemeinden Eigenmittelanteile aufbringen \n\nm\u00fcssen, um in den Genuss einer F\u00f6rderung zu kommen, \n\noder ob es sich um einen hundertprozentigen Zuschuss \n\nhandelt? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Friedel, ich habe \n\ngesagt: Es handelt sich hierbei um ein Ma\u00dfnahmenpaket \n\nder Staatsregierung, welches zurzeit in Erarbeitung und \n\nUmsetzung ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber wenn wir  \n\ndie Details kennen, dann ist es gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Ich denke, wir werden im Nachgang die Staatsregierung \n\nselbst am Pult h\u00f6ren. Dann schauen wir mal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8317 \n\nIch m\u00f6chte hier in meiner Funktion als CDU-Fraktions-\n\nmitglied sprechen. Da sage ich Ihnen: Die Ma\u00dfnahmen, \n\nwie sie auch \u00fcber die Medien kommuniziert wurden, \n\nhaben zum Ziel, gesch\u00e4digte und zerst\u00f6rte Einsatzfahr-\n\nzeuge, technisches Ger\u00e4t, Pumpen, Schl\u00e4uche, Ausstat-\n\ntungsgegenst\u00e4nde m\u00f6glichst schnell wiederherzustellen, \n\nwas auch im Interesse Ihres Antrages sein d\u00fcrfte. \n\nBez\u00fcglich der Forderung nach \u00dcberpr\u00fcfung bestehender \n\nVorschriften zum Feuerwehrdienst bleibt die einreichende \n\nFraktion doch recht unklar. Vorschriften werden in regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden evaluiert; Sie k\u00f6nnen sich sicherlich \n\nnoch gut an die Diskussion um die Novelle des S\u00e4chsi-\n\nschen Brandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophen-\n\nschutzgesetzes erinnern. Aber auch die Arbeitsgruppe \n\n\u201eFreiwillige Feuerwehr in Sachsen 2020\u201c ist ein wichtiger \n\nBaustein, um in enger Abstimmung mit Feuerwehrgremi-\n\nen und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden Feuerwehr in \n\nSachsen zukunftssicher zu gestalten. \n\nFeuerwehrsatzungen zu erlassen ist die Aufgabe der \n\njeweiligen Kommune im Rahmen ihrer kommunalen \n\nVerantwortung f\u00fcr die Feuerwehren. Hierbei kann die \n\nStaatsregierung nur unterst\u00fctzend wirken, und genau dies \n\ntut sie mit dem Verantwortlichen im Fachministerium, so \n\nzum Beispiel allein durch die Bereitstellung von Muster-\n\nsatzungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nich freue mich zu sehen, dass Sie in Teilen Ihren Antrag \n\nschon \u00fcberdacht haben und somit erkennen, dass er im \n\nZuge des Handelns der Staatsregierung f\u00fcr die Beseiti-\n\ngung der Sch\u00e4den aus dem Hochwasser 2013 \u00fcberholt \n\nund damit \u00fcberfl\u00fcssig ist. Deshalb m\u00f6chte ich Sie bitten: \n\nErkl\u00e4ren Sie ihn hier in G\u00e4nze f\u00fcr erledigt, helfen Sie den \n\nBetroffenen somit, z\u00fcgig Abhilfe zu schaffen, und stehen \n\nSie mit dem Antrag nicht im Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Abg. Dr. Hahn. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der jetzt zur \n\nDebatte stehende Antrag zu den Folgen des Hochwassers \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Feuerwehren ist ebenso sinnvoll wie \n\nvern\u00fcnftig. Deshalb bedanke ich mich bei der SPD f\u00fcr \n\ndiese Initiative und kann f\u00fcr meine Fraktion DIE LINKE \n\nhier erkl\u00e4ren, dass wir dem vorliegenden Antrag gern \n\nunsere Zustimmung geben werden. \n\nEs gab bekanntlich \u2013 darauf ist hingewiesen worden \u2013 im \n\nletzten Monat hier im Landtag eine Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten zur Flutkatastrophe, und in der \n\nDebatte haben alle Fraktionen zu Recht auch das Enga-\n\ngement der Kameradinnen und Kameraden der Feuerweh-\n\nren ganz besonders gew\u00fcrdigt. \n\nDass mehr oder weniger warme Worte letztlich allerdings \n\nnicht ausreichen, haben wir als LINKE hier wiederholt \n\ndeutlich gemacht. Deshalb und auch, um die CDU an ihr \n\nnicht umgesetztes Wahlversprechen von 2009 zu erinnern, \n\nhaben wir im Fr\u00fchjahr einen Antrag zur Einf\u00fchrung einer \n\nZusatzrente f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Freiwilligen Feuerwehren \n\nin Sachsen in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtags einge-\n\nreicht, \u00fcber den aufgrund der Anh\u00f6rungstermine im \n\nInnenausschuss erst im kommenden Jahr entschieden \n\nwerden wird. Ich m\u00f6chte schon jetzt meine Hoffnung zum \n\nAusdruck bringen, dass sich dann alle demokratischen \n\nFraktionen auch wieder so einig sind wie beim Dank f\u00fcr \n\ndie Fluteins\u00e4tze der Feuerwehren in unserem Land. \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag der SPD-Fraktion. Der im \n\nPunkt I geforderte Bericht \u00fcber Verluste und Sch\u00e4den an \n\nFahrzeugen und Ausr\u00fcstungen der Feuerwehren ist \n\nnaheliegend und sollte schon deshalb umgehend erfolgen. \n\nWie allerdings das Innenministerium nach unserem \n\nKenntnisstand ohne Vorliegen einer belastbaren Analyse \n\nschon genau beziffern kann, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Woher  \n\nhaben Sie denn die Informationen,  \n\nHerr Dr. Hahn? Das ist ja unglaublich!) \n\nwie ein Hilfsprogramm ausgelegt werden muss, welche \n\nH\u00f6he es haben muss, ist zumindest erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. \n\nSie k\u00f6nnen diese Erkl\u00e4rung ja dann nachliefern; ich \n\nkomme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck. \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIn Punkt II des Antrages der SPD wird die Staatsregierung \n\nzur Ausreichung eines Sonderzuschusses \u2013 und eben nicht \n\nzu einer Bezuschussung mit Eigenanteil \u2013 an die Gemein-\n\nden als Tr\u00e4ger des \u00f6rtlichen Brandschutzes aufgefordert, \n\nder auch als kommunaler Eigenanteil zur Ersatzbeschaf-\n\nfung im Hochwasser verlorener Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde \n\neingesetzt werden kann. Wir als LINKE unterst\u00fctzen dies \n\nausdr\u00fccklich, sind allerdings auch gespannt auf die \n\ndiesbez\u00fcgliche Stellungnahme der Staatsregierung, was \n\ndenn nun tats\u00e4chlich die Kommunen selbst aufbringen \n\nm\u00fcssen \u2013 oder eben auch nicht; was wir uns w\u00fcnschen. \n\nDass nicht nur nach dem letzten Hochwasser, sondern in \n\nAuswertung des tats\u00e4chlichen Einsatzgeschehens der \n\ns\u00e4chsischen Feuerwehren der letzten zwei Jahrzehnte \n\nunter Beteiligung des Landesfeuerwehrverbandes sowie \n\nder Kreisbrandmeister einmal grunds\u00e4tzlich gepr\u00fcft wird, \n\nob die bestehenden Rechtsverordnungen und Verwal-\n\ntungsvorschriften in diesem Bereich noch den aktuellen \n\nAnforderungen entsprechen, sollte eigentlich eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit sein, aber die noch gut ein Jahr amtieren-\n\nde Staatsregierung muss offensichtlich durch die Opposi-\n\ntion immer wieder auch auf vermeintliche Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten hingewiesen werden, weshalb wir auch diesen \n\ndritten Punkt mittragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8318 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch aus der \n\nOpposition heraus kann man einiges bewirken, wie sich \n\nam vorliegenden Antrag zeigt; Frau Friedel hat es ange-\n\nsprochen, wenngleich nat\u00fcrlich \u2013 das steht hier schon \u2013 \n\nKoalition und Staatsregierung das wieder einmal ent-\n\nschieden bestreiten werden. Am 1. Juli 2013 hat die SPD-\n\nFraktion ihren Antrag eingereicht und es war absehbar, \n\ndass er auf die Tagesordnung dieses Plenums kommen \n\nw\u00fcrde. Um diese Initiative nicht einfach ablehnen zu \n\nm\u00fcssen und Gesichtsverlust zu erleiden, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Hahn!) \n\nhat man versucht, der Opposition den Wind aus den \n\nSegeln zu nehmen, und Herr Ulbig verk\u00fcndete ganze zwei \n\nTage nach der Einreichung des Antrages ein 10-Milli-\n\nonen-Euro-Hilfsprogramm f\u00fcr entstandene Sch\u00e4den an \n\nder Ausr\u00fcstung s\u00e4chsischer Katastrophenhelfer, vor allem \n\nbei den Feuerwehren. Es w\u00e4re durchaus w\u00fcnschenswert, \n\nwenn die Staatsregierung bei berechtigten Forderungen \n\nder Opposition noch viel h\u00e4ufiger so kurzfristig Abhilfe \n\nschaffen w\u00fcrde. \n\nWas das vom Kabinett beschlossene Hilfsprogramm \n\nbetrifft: So begr\u00fc\u00dfenswert es grunds\u00e4tzlich ist, bleiben \n\ndennoch einige Fragen offen. Eine war angesprochen, was \n\ndie H\u00f6he eventueller Eigenanteile angeht. Ich frage aber \n\nauch \u2013 der Staatsminister hat ja die M\u00f6glichkeit, es zu \n\nerl\u00e4utern \u2013: Auf welcher Grundlage wurde die H\u00f6he des \n\nSonderprogramms festgelegt, wenn es noch gar keine \n\nvollst\u00e4ndige Erhebung der eingetretenen Sch\u00e4den gibt? \n\nZumindest waren das die bisherigen Aussagen. Gerade \n\ndeshalb brauchen wir auch den im Antrag geforderten \n\nBericht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\u2013 Mein Vorredner hat erkl\u00e4rt, dass die Sch\u00e4den jetzt \n\naufgenommen werden und man dabei sei, dies zu sam-\n\nmeln. Wenn Sie bereits komplette Zahlen haben, k\u00f6nnen \n\nSie sie gern nennen. Ich habe aber auf den Vorredner \n\nBezug genommen und frage mich: Wenn das noch nicht \n\naufgenommen ist, wie k\u00f6nnen Sie die H\u00f6he des Schadens \n\nin einem Programm bereits festlegen? Aber Sie k\u00f6nnen \n\ndas ja alles erkl\u00e4ren. Die Staatsregierung hat ja die M\u00f6g-\n\nlichkeit, dazu zu sprechen. Wir sind im Zweifel, ob diese \n\n10 Millionen Euro, die genannt sind, wirklich ausreichen, \n\num die tats\u00e4chlichen Sch\u00e4den, die in den zur\u00fcckliegenden \n\nWochen entstanden sind, zu beheben und die volle Ein-\n\nsatzbereitschaft wiederherzustellen. Das ist ja das Ziel \n\ndieses Programmes; so ist es jedenfalls der Pressemittei-\n\nlung des Innenministers zu entnehmen gewesen. \n\nIch frage weiter: M\u00fcsste nicht grunds\u00e4tzlich \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon der Schadensbeseitigung \u2013 \u00fcber ein deutlich verst\u00e4rk-\n\ntes Investitionsprogramm zur Unterst\u00fctzung der Ausr\u00fcs-\n\ntung s\u00e4chsischer Wehren ebenso nachgedacht werden wie \n\n\u00fcber eine wirksame Unterst\u00fctzung der Nachwuchsgewin-\n\nnung vor Ort? Schlie\u00dflich liegt der Teufel ja bekanntlich \n\nh\u00e4ufig im Detail, deshalb wollen auch wir nat\u00fcrlich \n\nwissen, wie die F\u00f6rderrichtlinien, auf die Herr Ulbig \n\nhingewiesen hat, tats\u00e4chlich ausgestaltet werden und wo \n\nsie von den betroffenen Feuerwehren abgerufen werden \n\nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re gut, wenn der Staatsminister heute dazu \n\nnoch etwas sagen k\u00f6nnte. \n\nDem SPD-Antrag, das habe ich deutlich gemacht, werden \n\nwir gern zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Karabinski. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Erneut \n\nversucht sich die SPD, als Schutzpatron der s\u00e4chsischen \n\nFeuerwehren hinzustellen. Heute fordern Sie mal die \n\nRegierungskoalition und besonders die Staatsregierung \n\nauf, sich der Hochwassersch\u00e4den bei den s\u00e4chsischen \n\nFeuerwehren anzunehmen. Aber auch das ist wieder ein \n\nvergeblicher Versuch der SPD, sich das Image als Feuer-\n\nwehrpartei zu geben. Ich k\u00f6nnte nun lang und breit \n\nausf\u00fchren, was die amtierende Koalition in den vergange-\n\nnen Jahren alles f\u00fcr das Feuerwehrwesen in Sachsen getan \n\nhat, aber ich will es uns allen jetzt ersparen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nAber, meine Damen und Herren, Frau Friedel, Sie haben \n\nes schon selbst erkannt: Ihr Antrag ist heute eigentlich \n\nschon wieder \u00fcberlebt. Er ist \u00fcberlebt, weil die Staatsre-\n\ngierung bereits heute vor einer Woche ein Hilfsprogramm \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Feuerwehren mit einem Gesamtvolu-\n\nmen von 10 Millionen Euro beschlossen hat. \u00dcber die Art \n\nund Weise, wie diese 10 Millionen Euro verteilt werden, \n\nob Eigenanteile notwendig werden oder nicht, will das \n\nKabinett in dieser Woche noch befinden. Insofern, denke \n\nich, wird Ihnen auch der Staatsminister heute dazu noch \n\nnicht so sehr viel sagen, weil die Entscheidung erst noch \n\nfallen wird. \n\nLiebe Frau Friedel, es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr \n\ndie schwarz-gelbe Regierungskoalition, dass die Hoch-\n\nwassersch\u00e4den auch bei den Helfern nat\u00fcrlich ersetzt \n\nwerden. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich die \n\nschwarz-gelbe Regierungskoalition in Sachsen dankbar \n\ngegen\u00fcber den Helfern und nat\u00fcrlich besonders dankbar \n\ngegen\u00fcber den vielen, vielen Freiwilligen zeigt. \n\nMeine Damen und Herren, Ihr Antrag ist heute l\u00e4ngst \n\n\u00fcberlebt, und deswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. J\u00e4hnigen; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNEN sch\u00e4tzen \n\ndie Feuerwehren, ganz besonders die Feuerwehren im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8319 \n\nl\u00e4ndlichen Raum mit ihren vielen, vielen Ehrenamtlichen, \n\nund ihre besondere Rolle gerade w\u00e4hrend der Hochwasser \n\nund als Kern von Hochwasserwehren. \n\nNichtsdestotrotz glauben wir, dass wir nicht nur die \n\nFeuerwehren f\u00f6rdern \u2013 vorrangig f\u00f6rdern m\u00fcssen \u2013, \n\nsondern dass wir st\u00e4rker auf Eigenvorsorge und auf \n\nehrenamtliches Engagement setzen m\u00fcssen \u2013 nicht nur, \n\naber auch in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013 und dass wir so \n\nauch Schadensbeseitigungsf\u00f6rderung behandeln m\u00fcssen. \n\nWir haben das ja mehrfach zu den Haushalten, auch zum \n\nletzten Haushalt, beantragt. \n\nDie Idee der pauschalierten Eigenmittel f\u00fcr die Kommu-\n\nnen finden wir ausdr\u00fccklich wichtig und unterst\u00fctzens-\n\nwert. Wir vermissen aber in den Vorschl\u00e4gen jetzt diesen \n\ngesamtheitlichen Ansatz. Schadensbeseitigung der Feu-\n\nerwehren ist dringend, ist notwendig, sollte aber im \n\nRahmen der gesamten Schadensbeseitigung und der \n\nnotwendigen F\u00f6rderung \u2013 Stichworte: Eigenvorsorge, \n\nehrenamtliche Wasserwehr \u2013 betrachtet werden. Die \n\nKommunen brauchen auch ganz besonders die kleinen \n\nUnterst\u00fctzungen im Umgang mit den Gew\u00e4ssern \n\nII. Ordnung. \n\nDeshalb werden wir uns bei diesem Antrag, der zwar in \n\neine richtige Richtung geht, aber nicht umfassend genug \n\nist, heute enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Storr; bitte, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Hochwasser 2013 mit seinen massiven \n\nFolgen f\u00fcr die Flutopfer in Sachsen und den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern stellt auch f\u00fcr die Staatsregierung eine \n\nHerausforderung, eine Probe dar. Schnelles Handeln ist \n\nerforderlich, um eine Vertrauenskrise zu vermeiden. \n\nDemzufolge war damit zu rechnen, dass noch vor der \n\nheutigen Beratung des vorliegenden Antrages durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag die Staatsregierung ein entsprechen-\n\ndes Hilfsprogramm auch f\u00fcr Katastrophenhelfer auflegen \n\nwird, wie nun geschehen. \n\nInhaltlich ist der vorliegende Antrag zum Teil sinnvoll; \n\ndenn selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Gemein-\n\nden die Sch\u00e4den und Verluste an den Ausr\u00fcstungsgegen-\n\nst\u00e4nden der st\u00e4dtischen und anderen Feuerwehren nicht \n\naus eigenen Mitteln kompensieren. Daher m\u00fcssen nat\u00fcr-\n\nlich und sogar als erste Zuwendungsempf\u00e4nger die \n\nFeuerwehren in Sachsen wieder in den Stand vor der \n\nKatastrophe versetzt werden, damit sie ihre Aufgaben \n\nunverz\u00fcglich und ohne Einschr\u00e4nkung wieder erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZiffer 1 des Antrages, wonach die Staatsregierung aufge-\n\nfordert wird, zu berichten, welche Sch\u00e4den den s\u00e4chsi-\n\nschen Feuerwehren im Zuge der Hochwasserbek\u00e4mpfung \n\nentstanden sind, hat weiterhin ihre Berechtigung, da \n\nvermutlich bislang noch keine konkreten Zahlen vorliegen \n\nund m\u00f6glicherweise die H\u00f6he des Hilfsprogramms hier \n\nnoch einmal angepasst werden muss, wenn die Schadens-\n\nh\u00f6he bekannt ist \u2013 zumal das Hilfsprogramm nicht nur f\u00fcr \n\nSch\u00e4den der Feuerwehren, sondern auch anderer Kata-\n\nstrophenhelfer gelten soll. \n\nDennoch ist Ziffer 2 Ihres Antrages inzwischen \u00fcberholt; \n\ndenn auch CDU und FDP konnten es sich nicht leisten, in \n\ndieser elementaren Krisenlage Knauserigkeit zu zeigen. \n\nSo ist ihnen die Staatsregierung also zuvorgekommen und \n\nhat bereits am 3. Juli ein 10-Millionen-Euro-Hilfspro-\n\ngramm f\u00fcr die s\u00e4chsischen Feuerwehren bekannt gege-\n\nben, mit dem zumindest ein Teil der eingetretenen Sch\u00e4-\n\nden behoben und die Einsatzf\u00e4higkeit wiederhergestellt \n\nwerden wird. \n\nWas den Punkt 3 betrifft \u2013 die Auswertung des Einsatzge-\n\nschehens der s\u00e4chsischen Feuerwehren in den vergange-\n\nnen 20 Jahren unter Beteiligung des Landesfeuerwehrver-\n\nbandes und der Kreisbrandmeister \u2013, so spricht grunds\u00e4tz-\n\nlich nichts dagegen. Dennoch auch hier ein Einwand: \n\nHalten Sie die von Ihnen durch diesen Antrag umworbe-\n\nnen Kameradinnen und Kameraden von der Feuerwehr \n\nf\u00fcr so stumm, dass sie sich \u00fcber 20 Jahre nicht \u00fcber die in \n\nden Eins\u00e4tzen gemachten Erfahrungen austauschen? Die \n\nNPD-Fraktion geht davon aus, dass sich die Feuerwehren \n\nin Sachsen in den letzten 20 Jahren schon mehrmals \n\nzusammengesetzt haben, um Einsatzkritik und Verbesse-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten nach diversen Katastropheneins\u00e4tzen \n\nzu beratschlagen. \n\nWir werden uns also aus diesen Gr\u00fcnden bei dem vorlie-\n\ngenden Antrag der Stimme enthalten. Bei punktweiser \n\nAbstimmung wird die NPD-Fraktion der Ziffer 1 des \n\nAntrages zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Deshalb frage ich die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich gibt \n\nes aus der Sicht der Staatsregierung zu diesem Thema \n\netwas zu sagen \u2013 a) weil mir das Thema besonders wich-\n\ntig ist und b) weil die eine oder andere Frage noch zu \n\nbeantworten und noch einiges klarzustellen ist. \n\nZun\u00e4chst einmal ist der vorliegende Antrag wieder einmal \n\nein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass die Staatsregierung gute \n\nArbeit leistet. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nFrau Friedel, herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie das bemerkt \n\nund hier auch ausgesprochen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8320 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas ist selten genug!) \n\nMan k\u00f6nnte sagen, wo Sie noch fordern, handeln wir \n\nschon. Herr Dr. Hahn, wenn Sie \u201enach Ihren Informatio-\n\nnen\u201c sagen, dann w\u00e4re es interessant zu wissen, wo die \n\nInformationen herkommen; h\u00e4tten Sie doch einmal vorher \n\ngefragt. \n\nDass wir nat\u00fcrlich erst einmal die St\u00e4dte und Gemeinden \n\n\u00fcber die Landkreise abgefragt haben, um ein Bild \u00fcber die \n\nvoraussichtliche Schadensh\u00f6he zu bekommen, ist doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Aus diesem Grund hat es vielleicht f\u00fcr \n\nden einen oder anderen ein paar Tage gedauert; aber auf \n\ndieser Grundlage sind wir in der Lage, nach derzeitigem \n\nStand die Sch\u00e4den einigerma\u00dfen vern\u00fcnftig einsch\u00e4tzen \n\nzu k\u00f6nnen. So ist dann auch das Programm entstanden \u2013 \n\nund eben nicht aus der H\u00fcfte geschossen, und dann \n\nschauen wir sp\u00e4ter. \n\nNach den derzeitigen Kenntnissen, die uns vorliegen, ist \n\nbei den Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden und Fahrzeugen eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 10 Millionen Euro notwendig \n\nund die Instandsetzung/Wiederherstellung an Geb\u00e4uden \n\nwird eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa knapp 3 Millio-\n\nnen Euro in Anspruch nehmen. \n\nDeshalb war klar, dass diese Sch\u00e4den so schnell wie \n\nm\u00f6glich beseitigt werden m\u00fcssen. Die Feuerwehren sind \n\nauf funktionierende Ger\u00e4te und Einsatzfahrzeuge ange-\n\nwiesen und aus diesem Grund haben wir in der letzten \n\nWoche grunds\u00e4tzlich entschieden, auch f\u00fcr diesen Bereich \n\nein Programm aufzulegen. Die H\u00f6he war klar. Die Richt-\n\nlinie wird am Freitag im Kabinett mit den gesamten \n\nWiederaufbauf\u00f6rderrichtlinien beschlossen. \n\nDeshalb ist vorgesehen, die Umsetzung analog der bishe-\n\nrigen Richtlinie Feuerwehrf\u00f6rderung vorzunehmen. Das \n\nbedeutet, dass der F\u00f6rdersatz bis zu 90 % der zuwen-\n\ndungsf\u00e4higen Ausgaben betr\u00e4gt und dass wir auf dem \n\ndurchaus bew\u00e4hrten Prinzip aufsetzen, dass den Landkrei-\n\nsen die Gelder \u00fcbertragen werden und diese dann entspre-\n\nchend der Meldungen die Auszahlung bei den jeweiligen \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden vornehmen. F\u00fcr die Landkreise, \n\nin denen es ja auch Sch\u00e4den gibt, ist die Landesdirektion \n\ndie zust\u00e4ndige Stelle. \u2013 So viel dazu. \n\nBleibt also noch der Wiederaufbau von besch\u00e4digten oder \n\nzerst\u00f6rten Feuerwehrh\u00e4usern. Dieser soll \u00fcber die Richtli-\n\nnie Hochwassersch\u00e4den 2013 gef\u00f6rdert werden. Auch \n\ndiese ist Gegenstand der Kabinettsentscheidung am \n\nFreitag. \n\nMeine Damen und Herren, die Feuerwehren haben beim \n\nHochwasser wieder gezeigt: Die Sachsen k\u00f6nnen sich \n\nbedingungslos auf sie verlassen. Deshalb war es mir und \n\nder ganzen Staatsregierung ein besonderes Anliegen, dass \n\nsich dann auch die Kommunen auf den Freistaat und die \n\nStaatsregierung verlassen k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass die Staatsregie-\n\nrung mit den Beteiligten nat\u00fcrlich auch das Hochwasser \n\nund das Hochwassermanagement auswertet. \n\nDas l\u00e4uft schon. Am letzten Tag des Verwaltungsstabes \n\nhabe ich bereits den Auftrag erteilt, einen Bericht zu \n\nerstellen. Wir sind in Zusammenarbeit mit dem Landes-\n\nfeuerwehrverband und den Kreisbrandmeistern; das ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich und hat sich in den letzten Jahren \n\nbew\u00e4hrt. Dazu brauchen wir keine separate Aufforderung. \n\nDeshalb empfehlen wir, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, schon das \n\nSchlusswort oder noch ein Debattenbeitrag? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja, ich w\u00fcrde es mal versuchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich w\u00fcrde jetzt sagen, \n\ndie Aussprache ist beendet. Ich habe vorhin keine Wort-\n\nmeldungen gesehen. M\u00f6chte die SPD-Fraktion ein \n\nSchlusswort halten? \u2013 Dann hat sie jetzt dazu die Gele-\n\ngenheit. Ich bin ganz gespannt. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nIch habe Folgendes verstanden: Sie haben einen ersten \n\nBericht bekommen und werden einen weiteren ausf\u00fchrli-\n\ncheren schon angefordert haben und diesen auch  noch \n\nerhalten. Ich habe Sie so verstanden, Sie haben einen \n\nBericht angefordert. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nEine Schadensmeldung ist erfolgt!) \n\n\u2013 Genau. Die Schadensmeldungen sind erfolgt. An Fahr-\n\nzeugen und Ger\u00e4ten haben wir 10 Millionen Euro Scha-\n\nden, an Geb\u00e4uden von Feuerwehren drei Millionen Euro \n\nSchaden, sodass insgesamt 13 Millionen Euro Sch\u00e4den zu \n\nverzeichnen sind. Die Staatsregierung legt ein Programm \n\nauf, in dem 10 Millionen Euro ersetzt werden, und zwar \n\nunter den F\u00f6rderrichtlinien, dass die Gemeinden einen \n\nEigenanteil von 10 % erbringen m\u00fcssen. Nun sind aber \n\n10 Millionen Euro von 13 Millionen Euro nicht 90 %, \n\nsondern 77 %. Deswegen bin ich etwas \u00fcberrascht, woher \n\ndie Differenz kommt, aber das werden Sie sicher am \n\nFreitag im Kabinett noch beraten. \n\nZum anderen muss ich jetzt feststellen, dass \u2013 anders als \n\nwir erhofft hatten \u2013 unser Punkt 2 nicht erf\u00fcllt ist. Dieser \n\nPunkt des Antrages sagt: Wir m\u00f6chten, dass die Gemein-\n\nden in die Lage versetzt werden, Ersatzbeschaffungen zu \n\nt\u00e4tigen \u2013 auch die Gemeinden, die sich das gar nicht \n\nleisten k\u00f6nnen. Man kann im Katastrophenfall auf eine \n\nvern\u00fcnftig ausgestattete Feuerwehr nicht verzichten, und \n\nman kann keiner Gemeinde zur Last legen, dass sie nun \n\ngerade die Katastrophe getroffen hat, obwohl die Kasse \n\nein bisschen leer war. Deshalb war und bleibt es unsere \n\nForderung, keine F\u00f6rderung, bei der Gemeinden Eigenan-\n\nteile aufbringen m\u00fcssen, sondern einen 100-prozentigen \n\nZuschuss des Landes zu gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8321 \n\nInsofern hat sich der Punkt 2 nicht erledigt. Im Gegensatz \n\ndazu w\u00fcrde ich Ihnen jetzt den Gefallen tun, wenn Sie \n\nohnehin nur auf zwei von drei Zustimmungen eingestellt \n\nwaren, den Punkt 1 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Der Staatsmi-\n\nnister hat gesagt, er bekommt einen Bericht \u2013 sehr sch\u00f6n. \n\nStimmen Sie also bitte den Punkten 2 und 3 zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 Der Punkt 1 ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. \n\nHabe ich das richtig verstanden? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja.) \n\nDamit er\u00fcbrigt sich der Antrag von Ihnen, Herr Storr. Ich \n\nlasse abstimmen \u00fcber den Rest des Antrages, Drucksa-\n\nche 5/12294. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u201eCharta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender  \n\nMenschen in Deutschland\u201c jetzt unterzeichnen \n\nDrucksache 5/11587, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMit der Aussprache beginnt die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Herrmann. Bitte, Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wahrscheinlich haben Sie alle oder \n\ndoch zumindest einige von Ihnen im Juni einen Brief vom \n\nGeneralsekret\u00e4r des ZDK, Zentralkomitee der Deutschen \n\nKatholiken, bekommen zusammen mit der Erkl\u00e4rung \n\n\u201eLeben bis zuletzt \u2013 Sterben in W\u00fcrde\u201c. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das am Anfang der Rede? Ich m\u00f6chte \n\neinen Teil daraus zitieren, weil er das Anliegen unseres \n\nheutigen Antrages gut zusammenfasst. Ich hoffe, dass das \n\nf\u00fcr einige von Ihnen ein unverf\u00e4nglicher Einstieg ist in \n\neine so wichtige Debatte zum Umgang mit der eigenen \n\nEndlichkeit. Im Anschreiben hei\u00dft es: \u201eGegenw\u00e4rtige \n\nEntwicklungen in Gesellschaft und Medizin fordern \n\nheraus, die W\u00fcrde des Menschen gerade im Alter und im \n\nSterben zu sichern. Palliative Medizin und Pflege sowie \n\ndie Hospizarbeit sind dabei von entscheidender Bedeu-\n\ntung. Wir sprechen uns daher f\u00fcr den Ausbau einer fl\u00e4-\n\nchendeckenden differenzierten Versorgungsstruktur f\u00fcr \n\nschwerstkranke und sterbende Menschen aus. Die Versor-\n\ngungsstrukturen m\u00fcssen nach Auffassung des ZDK so \n\nausgestaltet werden, dass schwerstkranke und sterbende \n\nMenschen nach M\u00f6glichkeit dort versorgt werden, wo sie \n\nleben, ob zu Hause, im Krankenhaus, im Hospiz, in einer \n\nEinrichtung der Behindertenhilfe oder im Pflegeheim. \n\nDas ZDK unterst\u00fctzt mit seiner Erkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich \n\ndie Charta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender \n\nMenschen in Deutschland.\u201c \n\nGenau das schlagen wir Ihnen heute vor: den Beitritt zur \n\nCharta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender \n\nMenschen in Deutschland. Warum, wenn Sachsen doch \n\neine Hospizkonzeption hat? Unter anderem deshalb, weil \n\npalliative Medizin und Pflege sowie Hospizarbeit ein \n\nZukunftsthema sind und wir uns immer wieder damit \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. Es gibt ein paar Herausforde-\n\nrungen, die nicht gerade neu, aber doch eine Herausforde-\n\nrung f\u00fcr uns sind. Das ist einmal der Wandel der famili\u00e4-\n\nren Strukturen und nachbarschaftlichen Beziehungen. \n\nDamit st\u00f6\u00dft das bisherige Versorgungsprinzip zunehmend \n\nan seine Grenzen. \n\nZweitens ist das der demografische Wandel. Dadurch \n\nnimmt die Zahl pflegebed\u00fcrftiger und schwerstkranker \n\nMenschen zu. Wir wollen aber \u2013 und das ist drittens \u2013 \n\ntrotzdem die Selbstbestimmtheit des Menschen im Ster-\n\nbeprozess gewahrt wissen. Deshalb bed\u00fcrfen, viertens, \n\nsterbende Menschen auch keiner Hilfe zum Sterben, \n\nsondern einer Hilfe im Sterben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viele Menschen f\u00fchlen \n\nsich unsicherer denn je, wenn es um Fragen am Ende des \n\nLebens geht. Daran hat auch \u201e\u00f6ffentliches Sterben\u201c nichts \n\nge\u00e4ndert. \u00d6ffentliches Sterben, was meine ich damit? \n\nDenken Sie an die Diskussion um die Wachkomapatientin \n\nTerri Schiavo in den USA und an das f\u00fcr alle zu verfol-\n\ngende Leiden und Sterben des vorletzten Papstes oder an \n\ndas in den Medien inszenierte Sterben der Britin Jade \n\nGoody. \n\nDass wir uns bei entsprechenden Anl\u00e4ssen gegenseitig \n\nGesundheit w\u00fcnschen, zeigt unsere Unsicherheit und die \n\n\u00c4ngste, die mit Krankheit und Tod verbunden sind. Da ist \n\nzum Beispiel die Angst, nicht mehr selbst \u00fcber das eigene \n\nLeben entscheiden zu k\u00f6nnen oder anderen zur Last zu \n\nfallen. Das ist schwer auszuhalten f\u00fcr uns, die wir umfas-\n\nsende Kontrolle erreichen wollen und die wir allzeit \n\nleistungsf\u00e4hig und flexibel sein sollen und oft auch \n\nwollen. Es gibt dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich auch die Angst \n\nvor Schmerzen, die Angst vor Luftnot, vor Schlaflosig-\n\nkeit, Einsamkeit usw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8322 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist wichtig, dass wir \n\nuns als Abgeordnete f\u00fcr w\u00fcrdige Bedingungen des Ster-\n\nbens einsetzen, dass wir Menschen am Lebensende \n\nF\u00fcrsorge zusprechen und Unterst\u00fctzung durch qualifizier-\n\nte Palliativmedizin und hospizliche Begleitung zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Es ist wichtig, dass wir uns mit der Unter-\n\nschrift unter die Charta \u00f6ffentlich dazu bekennen. Das ist \n\neine Chance, die gesamtgesellschaftliche Auseinanderset-\n\nzung zu f\u00f6rdern und auch die Bereitschaft der Menschen \n\nin Sachsen, Sterben, Tod und Trauer als Teil des Lebens \n\nzu verstehen. Mit unserer Unterschrift k\u00f6nnen wir deut-\n\nlich machen, dass es uns nicht darum geht, Orte des \n\nSterbens zu schaffen wie Hospiz- und Palliativstationen \u2013 \n\ngewisserma\u00dfen abseits vom Trubel des Lebens. \n\nEs geht uns als S\u00e4chsischer Landtag neben diesen Rah-\n\nmenbedingungen um eine Haltung, um eine neue Kultur \n\ndes Umgangs mit Sterben und Tod. Vor diesem Hinter-\n\ngrund und aus dieser Verantwortung heraus gestalten wir \n\ngemeinsam die Rahmenbedingungen. Das ist die Bot-\n\nschaft, die mit einer Unterschrift verbunden ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist dar\u00fcber hinaus \n\ngut, dass Sachsen eine Hospizkonzeption hat. Diese \n\nKonzeption bekennt sich gerade auch zur Weiterentwick-\n\nlung. Die letzte Fortschreibung war 2007, und ich m\u00f6chte \n\neinige Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Anpassung nennen. \n\nEs gibt zum einen immer weniger die Trennung zwischen \n\nkurativer und palliativer Medizin. Wenn Medizin oft als \n\nMittel zur Gesundung gesehen wird, so st\u00f6\u00dft dieses \n\nVerst\u00e4ndnis an seine Grenzen, und es wird terminal \n\nErkrankten nicht gerecht. \n\nZum Zweiten: Wenn wir sehen, dass in Zukunft nicht \n\nmehr onkologische und andere lebenslimitierende Krank-\n\nheiten im Vordergrund stehen, sondern wir zunehmend \n\nhochbetagte, multimorbide und teils demente Menschen \u2013 \n\nzum Beispiel in Altenpflegeeinrichtungen \u2013 am Lebens-\n\nende begleiten, dann wird klar, dass es nicht um einige \n\nTage oder Wochen, sondern um eine l\u00e4ngere Zeitspanne \n\ngeht, die palliativ \u2013 lindernd \u2013 begleitet werden sollte, um \n\nWohlbefinden zu erhalten und Lebensqualit\u00e4t zu steigern. \n\nDer Fachbegriff daf\u00fcr lautet \u201epalliative Geriatrie\u201c. \n\nBeides Genanntes hat Auswirkungen auf unser Verst\u00e4nd-\n\nnis von Medizin. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen den palliati-\n\nven Ansatz in der Medizin st\u00e4rken. Die Gesellschaft muss \n\ndie palliative Medizin, die nicht die Wiedergesundung des \n\nMenschen zum Ziel hat, sondern die Linderung bei \n\nlebenslimitierenden Erkrankungen oder im Alter, genauso \n\nsch\u00e4tzen und entwickeln wie die kurative Medizin. Das \n\nhat Einfluss auf die Aus- und Weiterbildung von Medizi-\n\nnern und auch von Pflegepersonal. \n\nEine weitere Entwicklung zeichnet sich ab: Menschen mit \n\nBehinderung werden in Deutschland erstmals in gr\u00f6\u00dferer \n\nZahl alt \u2013 mit den entsprechenden alterstypischen Erkran-\n\nkungen. Oft sind Wohnst\u00e4tten der Lebensmittelpunkt; \n\ndamit werden sie die Orte der Palliativversorgung. Wie \n\nsind wir daf\u00fcr ger\u00fcstet? Oder soll dann f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung der Sterbeort doch das Krankenhaus sein? \n\nDas allerdings w\u00e4re nicht mit dem Gedanken der UN-\n\nKonvention zu vereinbaren; denken Sie nur an die Selbst-\n\nbestimmung. \n\nEs ist aus den genannten Gr\u00fcnden unbedingt erforderlich, \n\ndie Hospizkonzeption weiterzuentwickeln. Vernetzung \n\nwird noch wichtiger. Das ist der erste Grundsatz in der \n\nPalliativkonzeption; wir m\u00fcssen ihn neu denken. Pallia-\n\ntivmedizin, spezialisierte ambulante Palliativversorgung, \n\nambulante und station\u00e4re Hospize, palliative Geriatrie \u2013 \n\ndiese Bausteine m\u00fcssen zusammengebracht werden \n\nangesichts der von mir geschilderten Herausforderungen. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam mit den dort T\u00e4tigen und der \n\nZivilgesellschaft zu neuen medizinischen, pflegerischen \n\nund sozialen Konzepten kommen. Im Ergebnis der skiz-\n\nzierten Entwicklung muss auch der Pflegeberuf deutlich \n\naufgewertet werden. Entsprechende Angebote zur Weiter-\n\nbildung in diesem Bereich sind dringend auszuweiten. \n\nEbenso trifft das auf die Qualifizierung und Begleitung \n\nvon pflegenden Angeh\u00f6rigen zu. Insoweit w\u00fcnsche ich \n\nmir mehr als Lippenbekenntnisse von der Staatsregierung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Unterschrift unter \n\ndie Charta ist zum einen ein Bekenntnis in dem Sinne, \n\nwie ich es am Anfang meiner Rede verdeutlicht habe: \n\nBekenntnis zu mehr Achtsamkeit, mehr Respekt, mehr \n\nZuwendung. Zum anderen kann die Unterschrift ein \n\nAnsto\u00df f\u00fcr die Fortschreibung der Konzeption sein. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \n\nder Abg. Kerstin Lauterbach, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Herrmann. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Frau \n\nAbg. Dietzschold das Wort. Bitte, Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \n\nkommt nicht oft vor, dass wir uns mit so einem schwieri-\n\ngen, hoch emotionalen und nicht einfachen Thema wie \n\ndem Umgang mit schwerstkranken und sterbenden \n\nMenschen besch\u00e4ftigen. Die Wunder der modernen \n\nMedizin, aber auch eine sich wandelnde Einstellung zum \n\nUmgang mit seinem eigenen K\u00f6rper haben dazu gef\u00fchrt, \n\ndass die Themen Erkrankung und Tod in der Gesellschaft \n\noft nur am Rande diskutiert werden. \n\nDas ist bedauerlich. Sterben und Tod geh\u00f6ren zum Leben \n\ndazu. Aber leider blenden wir dies viel zu oft aus, bis es \n\nvielleicht zu sp\u00e4t ist und man sich w\u00fcnscht, dass gewisse \n\nDinge anders gelaufen w\u00e4ren, als sie tats\u00e4chlich passiert \n\nsind. \n\nDer w\u00fcrdevolle Umgang mit schwerstkranken und ster-\n\nbenden Menschen ist eine gesamtgesellschaftliche Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit und muss dies auch sein. Die Charta zur \n\nBetreuung schwerstkranker und sterbender Menschen in \n\nDeutschland greift dies auf und will Orientierung f\u00fcr eine \n\ngemeinsame Weiterentwicklung der Hospiz- und Pallia-\n\ntivversorgung geben, damit schwerstkranke Menschen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8323 \n\nihrer letzten Lebensphase gut und umfassend versorgt \n\nwerden. \n\nSie ist eine Initiative der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \n\nPalliativmedizin, des Deutschen Hospiz- und Palliativ-\n\nVerbandes und der Bundes\u00e4rztekammer, die alle auch \n\nma\u00dfgeblich die Charta gemeinsam mit den Experten \n\nausgearbeitet haben. Sie untersetzen ihre Verantwortung \n\nmit f\u00fcnf Leits\u00e4tzen. Die Charta ist ein guter Leitfaden, um \n\ndiese Aufgaben angemessen umzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Den vorliegenden Antrag der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion zur Unterzeichnung dieser Charta \n\nhalten wir indes f\u00fcr entbehrlich. Warum? Diese Charta, \n\ndiese Selbstverpflichtung muss gelebt werden. Der \n\nFreistaat Sachsen und viele weitere Beteiligte haben seit \n\nvielen Jahren mehr als deutlich gemacht, dass sie hier \n\nbereits gelebt und auch zuk\u00fcnftig realisiert wird. So \n\nerschien im Jahr 2001 die erste Konzeption zur Gestal-\n\ntung der Hospizarbeit. Im Laufe der Jahre ist festzustel-\n\nlen, dass sich das Netz ambulanter und hospizlicher \n\nAngebote sowie die station\u00e4re hospizliche und palliative \n\nVersorgung in Sachsen gut etabliert haben. \n\nMit der zweiten Konzeption \u2013 aus dem Jahr 2007 \u2013 wurde \n\ndieser erfolgreiche Weg weiter beschritten; auch neue \n\nHandlungsfelder sind erarbeitet worden. Im Jahr 2012 \n\nwurden 2 442 Sterbende von 46 ambulanten Hospizdiens-\n\nten in Sachsen begleitet. Aktuell gibt es 53 ambulant \n\narbeitende Hospizdienste in Sachsen. \n\nWeiter ist aktuell festzustellen, dass im Doppelhaushalt \n\n2013/2014 zur F\u00f6rderung von ambulanten Hospizdiensten \n\nfast 590 000 Euro j\u00e4hrlich veranschlagt worden sind. Es \n\nfreut mich, dass im Vergleich zum Doppelhaushalt davor \n\neine Aufstockung um fast 140 000 Euro vorgenommen \n\nworden ist. Von den bereitgestellten Mitteln f\u00fcr die \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich an dieser Stelle gar \n\nnicht erst reden. Und, meine Damen und Herren: Sachsen \n\nist das Bundesland, das die h\u00f6chste Hospizf\u00f6rderung hat. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist in diesem Zusammenhang auch die \n\nPressemitteilung eines gro\u00dfen Verbandes der Krankenkas-\n\nsen aus der vergangenen Woche, wonach die F\u00f6rderung \n\nder ambulanten Hospizdienste deutlich erh\u00f6ht wurde. So \n\nf\u00f6rdern mit 2,4 Millionen Euro \u2013 150 000 Euro mehr als \n\nim Jahr davor \u2013 die gesetzlichen Krankenkassen diese \n\nArbeit. Das dient vor allem der Aus- und Weiterbildung \n\nder ehrenamtlichen Mitarbeiter. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie \u00fcber 1 800 ehrenamtlich T\u00e4tigen werden damit \n\nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser kurze Ausflug in die \n\nbereitgestellten Mittel macht mehr als deutlich, dass der \n\nFreistaat Sachsen und auch die vielen weiteren Beteiligten \n\n\u2013 wie die Krankenkassen \u2013 ihre Verantwortung im Zu-\n\nsammenhang mit dem Thema des Antrags mehr als ernst \n\nnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle deutlich betonen: Auf dem erreichten guten Stand \n\nd\u00fcrfen, k\u00f6nnen und wollen wir uns nicht ausruhen. Das \n\ngebietet schon die christliche N\u00e4chstenliebe. Wir werden \n\nuns auch in Zukunft f\u00fcr einen w\u00fcrdevollen Umgang mit \n\nschwerstkranken und sterbenden Menschen im Freistaat \n\nSachsen und ihre w\u00fcrdevolle Betreuung einsetzen. \n\nDamit komme ich zum Schluss. Ich m\u00f6chte die Gelegen-\n\nheit noch nutzen, all den ehrenamtlich und hauptamtlich \n\nT\u00e4tigen sowie den Familienangeh\u00f6rigen f\u00fcr ihr Engage-\n\nment und ihren hohen pers\u00f6nlichen Einsatz f\u00fcr die Be-\n\ntreuung von schwerstkranken und sterbenden Menschen \n\nzu danken. Ihre Arbeit ist unverzichtbar und schafft die \n\nGrundlage f\u00fcr einen w\u00fcrde- und respektvollen Umgang \n\nmit diesem Personenkreis. Daf\u00fcr vielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Giegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern von \n\ndem Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \u2013 \n\nNach den Ausf\u00fchrungen von soeben stellt sich mir schon \n\ndie grunds\u00e4tzliche Frage, weshalb die CDU ein Problem \n\nhat, dieser Charta beizutreten. Das hat sich mir aus dem \n\nRedebeitrag nicht erschlossen. Da wir doch so gut aufge-\n\nstellt sind, m\u00fcsste alles darauf hinauslaufen, die Charta zu \n\nunterschreiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nDietzschold, Sie m\u00f6chten erwidern. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Auf den Beitrag m\u00f6chte \n\nich erwidern: Wir tun alles, wir leben die Charta. Wir sind \n\nder Meinung, wir brauchen nicht die Unterschrift darunter \n\nzu setzen. Wir erf\u00fcllen es mit Leben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. An der Reihe ist \n\ndie Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Lauterbach. Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Damen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN legt einen sehr sch\u00f6nen Antrag \n\nvor. Das Traurige daran ist, dass er \u00fcberhaupt gestellt \n\nwerden muss. \n\nF\u00fcnf klare Leits\u00e4tze hat die \u201eCharta zur Betreuung \n\nschwerstkranker und sterbender Menschen in Deutsch-\n\nland\u201c. \n\nWas h\u00e4lt die Staatsregierung davon ab, diese grundlegen-\n\nden Punkte anzuerkennen und mit auszugestalten? Wir \n\nhaben es ja geh\u00f6rt, sie tun alles und vieles. Liegen doch \n\nauch auf Bundesebene die gesetzlichen Grundlagen vor, \n\ndenn mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 37 b SGB V haben auch \n\nVersicherte in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen Anspruch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8324 \n\nauf Leistungen der spezialisierten ambulanten Palliativ-\n\nversorgung. \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es ein Netz an Hospizen \u2013 Frau \n\nDietzschold sagte es bereits \u2013, an Palliativstationen in \n\nKrankenh\u00e4usern und \u00fcber 50 ambulanten Hospizen. \n\n10 % der Menschen mit schwersten Erkrankungen ben\u00f6-\n\ntigen dieses Angebot. Die Pflege und Behandlung ster-\n\nbender Menschen und die Begleitung ihrer Angeh\u00f6rigen \n\nist eine wichtige S\u00e4ule der Arbeit der Pflegeeinrichtungen. \n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, ob auf Palliativsta-\n\ntionen in Krankenh\u00e4usern, in Pflegeheimen oder Hospi-\n\nzen, tragen so vieles bei zur Betreuung schwerstkranker \n\nund sterbender Menschen. Deshalb gelten ihnen der Dank \n\nmeiner Fraktion und mein ganz pers\u00f6nlicher Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn Hospizen kommt noch dazu, dass sehr viele Aufgaben \n\n\u00fcber das Ehrenamt geleistet werden, dass Menschen, die \n\nin ihrer Freizeit Kranke auf ihrem letzten Weg begleiten \n\nund Beistand leisten, einfach da sind. \n\nKinderhospize arbeiten ambulant und station\u00e4r und sind \n\nvor allem Begegnungsorte, um in der Familie wieder \n\nKraft zu sammeln. \n\nDie Hospize haben auch noch die M\u00f6glichkeit, \u00fcber \n\nBr\u00fcckenschwestern Sterbende zu Hause zu begleiten. Das \n\nhei\u00dft, unter gro\u00dfem Engagement die Menschen in ihrer \n\ngewohnten und vertrauten Umgebung im Kreise ihrer \n\nLieben zu betreuen und die Angeh\u00f6rigen zu unterst\u00fctzen. \n\nWerte Abgeordnete! Diese Arbeit ist nicht einfach. Es ist \n\neine gro\u00dfe psychische Belastung, dieses zu leisten, und es \n\ngibt viele Hemmschwellen im Umgang mit sterbenden \n\nund schwerstkranken Menschen. Aber es ist ein Teil \n\nunseres Lebens, der letzte Teil, und den durchleben wir \n\nalle. \n\nDie hier diskutierte Charta bietet den Rahmen und er-\n\nleichtert die Arbeit der Tr\u00e4ger der Einrichtungen. Die \n\nPolitik schafft die M\u00f6glichkeiten, diesen Rahmen auszu-\n\ngestalten, damit die Leistungserbringer ihren gesellschaft-\n\nlichen und zugleich gesetzlichen Versorgungsauftrag \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nEs gibt unter den f\u00fcnf genannten Punkten Weniges, was \n\nhier noch Beachtung finden muss. \n\nDie Sicherstellung der Versorgung ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe und bedarf einer ausreichenden \n\nsozialen Infrastruktur. Die Kommunen tragen daf\u00fcr im \n\nRahmen der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge auf gemeindli-\n\ncher Ebene eine besondere Verantwortung. Sie haben \n\ndabei Koordinierungsaufgaben; die Entwicklung regiona-\n\nler Netzwerke und die M\u00f6glichkeit zur Beratung ist \n\nsicherzustellen. \n\nIn den letzten Jahren ist diese Versorgung weiter ausge-\n\nbaut worden. Im l\u00e4ndlichen Raum gibt es da noch einige \n\nDefizite. Die L\u00e4nder tragen die Verantwortung f\u00fcr die \n\nvertragliche Ausgestaltung durch die Kostentr\u00e4ger und \n\nLeistungserbringer im Rahmen der Selbstverwaltung. \n\nDiese m\u00fcssen so ausgestaltet sein, dass die Tr\u00e4ger der \n\nEinrichtungen ihren Aufgaben auch gerecht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs bedarf weiterhin der Qualifizierung der Haus\u00e4rzte, der \n\nMitarbeiterinnen f\u00fcr allgemeine Palliativmedizin, f\u00fcr \n\nspezialisierte ambulante Palliativversorgung f\u00fcr ehren-\n\namtliche Mitarbeiter und in der Altenpflegeausbildung. \n\nEs bedarf auch einer stabilen medizinischen Versorgung \n\nund hier auch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEin Wort an die Staatsregierung: Sie m\u00fcssen die Arbeit ja \n\nnicht selbst tun. Diese Charta zu unterzeichnen w\u00fcrde ein \n\nZeichen setzen. Es w\u00e4re eine W\u00fcrdigung der Menschen, \n\ndie in diesem sensiblen Bereich arbeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Lauterbach. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Frau \n\nAbg. Neukirch; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die zur \n\nDiskussion stehende Charta zur Betreuung schwerstkran-\n\nker und sterbender Menschen fasst Handlungss\u00e4tze und \n\nZiele f\u00fcr die Hilfen und die Versorgung dieser Menschen \n\nzusammen. Die Charta lebt von der Mitarbeit vieler, und \n\ndas sind derzeit \u00fcber 650 institutionelle Unterzeichner \n\nund \u00fcber 3 000 Einzelpersonen, die sich der Charta \n\nangeschlossen haben. Untersetzt werden soll die Charta \n\ndurch einen nationalen Aktionsplan, der im September \n\ndieses Jahres auf der Tagesordnung stehen wird. \n\nInhaltlich wurden die f\u00fcnf Leits\u00e4tze der Charta von \n\nmeinen Vorrednerinnen schon genannt. Ich kann mich den \n\nHinweisen nur anschlie\u00dfen. \n\nEs wurde auch bereits auf die bestehende Hospiz- und \n\nPalliativkonzeption verwiesen. Da ist mir aus dem Rede-\n\nbeitrag von Frau Dietzschold durchaus bewusst gewor-\n\nden, dass man die f\u00fcnf Grunds\u00e4tze, die dort auch formu-\n\nliert sind, durchaus noch einmal nennen kann, und zwar \n\nhat auch die s\u00e4chsische Hospizkonzeption f\u00fcnf Grunds\u00e4t-\n\nze, die vieles von dem enthalten, was in der Charta zu \n\nfinden ist. Da ist die Zusammenarbeit in multiprofessio-\n\nnellen Netzwerken inklusive Aus-, Fort- und Weiterbil-\n\ndung. Da ist der Grundsatz ambulant vor station\u00e4r. Da \n\nsind die St\u00e4rkung des Ehrenamts und die Akzeptanz des \n\nSterbens und ein gesellschaftlicher Diskurs damit ge-\n\nnannt. Nicht zuletzt wird ausgef\u00fchrt, dass die Rechte und \n\nBed\u00fcrfnisse sterbender Menschen im Mittelpunkt zu \n\nstehen haben. Das hei\u00dft, dass sie im Hinblick auf ihre \n\nAutonomie, auf ihren Anspruch an ein soziales Leben im \n\nSterben, einen Anspruch haben auf Sterben zu Hause, \n\ndass die Unterst\u00fctzung und die Einbeziehung Angeh\u00f6riger \n\nbenannt ist, die psychische Betreuung, ein Sterbebeistand \n\nund die Begleitung Hinterbliebener. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8325 \n\nDes Weiteren gibt es seit 2009 eine Orientierungshilfe des \n\nLandespflegeausschusses f\u00fcr die ambulante und station\u00e4re \n\nprofessionelle Pflege. Es gibt also in Sachsen durchaus \n\nVorzeigbares, was aus meiner Sicht, Frau Dietzschold, \n\neher dazu verpflichtet, geradezu die Initiative der Charta \n\nzu unterst\u00fctzen, denn \u2013 wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe \u2013\n\ndie Charta lebt nur durch die, die mitmachen. Wenn wir in \n\nSachsen diese guten Grundlagen haben, sollten wir uns \n\ndoch nicht entziehen und diese Charta unterschreiben und \n\nmitmachen, denn nicht nur bundesweit ist ein solches \n\nVorhaben nur mit vereinten Kr\u00e4ften zu erf\u00fcllen. \n\nNat\u00fcrlich soll die Charta nicht als inhaltsleere H\u00fclle \n\neinfach unterzeichnet werden. Die konkrete Untersetzung \n\nin einen nationalen Aktionsplan bedeutet konkrete Vorha-\n\nben, Projekte und die praktische Umsetzung. Das wird \n\nnat\u00fcrlich auch erwartet. \n\nDurch meine Erfahrung am mittlerweile drei Jahre arbei-\n\ntenden Runden Tisch \u201ePflege\u201c wei\u00df ich, dass es sehr viele \n\nAkteure gibt, die hochmotiviert sind, sich in einen solchen \n\nProzess einbringen und die Staatsregierung dabei wirklich \n\nnicht alleine stehen lassen w\u00fcrden. \n\nEinen wirklichen Grund, den Antrag abzulehnen, habe ich \n\nbisher nicht geh\u00f6rt und kann es mir ehrlich gesagt auch \n\nnicht vorstellen. \n\nWir haben geh\u00f6rt, wie viele Bundesl\u00e4nder bereits unter-\n\nzeichnet haben und mitmachen und dieses Mitmachen \n\neben auch durch die Unterzeichnung bekannt gemacht \n\nhaben. Ein solches Bekenntnis f\u00fcr die Schw\u00e4chsten in der \n\nGesellschaft sollte uns in Sachsen doch auch nicht \n\nschwerfallen. An dieser Stelle sollten wir die Chance \n\nnutzen, das, was wir tun, auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und \n\nweiterzuentwickeln, und das mit sehr vielen anderen in \n\ndiesem Lande. \n\nEine Ablehnung dieses Antrages \u2013 das muss ich so deut-\n\nlich sagen \u2013 w\u00fcrde das Engagement vieler hier in Sachsen \n\nin diesem Bereich infrage stellen, und es w\u00e4re wirklich \n\nein Armutszeugnis f\u00fcr Sachsen, wenn wir mit der Be-\n\ngr\u00fcndung, dass wir das sowieso schon tun, eine solche \n\nInitiative nicht unterst\u00fctzen w\u00fcrden. Wir als SPD-\n\nFraktion stimmen sowohl dem Anliegen als auch dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN ohne Einschr\u00e4nkung zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Neukirch. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Es ist eine beson-\n\ndere Gabe, wenn man einen Menschen beim Sterben \n\nbegleiten kann. Ihn in seinen letzten Wochen, Tagen und \n\nStunden nicht allein zu lassen, ihm einen Ort zu bieten \n\nund ihn dort zu begleiten, wo er sich gut versorgt wei\u00df, an \n\ndem auch Angeh\u00f6rige unterst\u00fctzt werden \u2013 davor empfin-\n\nde ich Respekt und Hochachtung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAm letzten Juniwochenende dieses Jahres hatte ich selbst \n\ndie M\u00f6glichkeit, mir einen Eindruck von der Arbeit der \n\nvielen Helfer zu verschaffen. Auf dem 6. S\u00e4chsischen \n\nHospiz- und Palliativtag hier in Dresden wurde mir vor \n\nAugen gef\u00fchrt, wie wichtig es ist, f\u00fcr Sterbende und \n\nAngeh\u00f6rige Begleiter zu sein und ihnen das zu geben, was \n\nman ihnen mit auf den Weg geben kann. Mir wurde \n\nwieder deutlich, mit welcher Kraft, mit welcher Konse-\n\nquenz und mit welchem Engagement sich die Verb\u00e4nde \n\nf\u00fcr Hospizarbeit und Palliativmedizin auch hier in Sach-\n\nsen einsetzen und damit wesentliche Bausteine liefern, \n\ndass Tod und Sterben nicht gesellschaftlich tabuisiert \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sterben wird \n\nmehr und mehr als Teil des Lebens begriffen. Das ist nicht \n\nzuletzt das Verdienst der Hospizbewegung. Ich finde es \n\ngut und wichtig, dass der Tod im Krankenhaus nicht mehr \n\ndie Regel ist. Immer mehr Menschen kann der Wunsch \n\nerf\u00fcllt werden, dass sie in ihrer gewohnten Umgebung \n\nbleiben k\u00f6nnen und damit auch im vertrauten Umfeld \n\nsterben. \n\nIn den vergangenen Jahren wurden auch in Sachsen \n\nwesentliche Fortschritte erzielt. Es wurde ein vielf\u00e4ltiges \n\nHilfs- und Versorgungsnetz aus Hospiz- und Palliativein-\n\nrichtungen, allgemeinen Pflegeeinrichtungen und Kran-\n\nkenh\u00e4usern aufgebaut, in dem Ehrenamtler und professio-\n\nnelle Kr\u00e4fte Hand in Hand arbeiten. \n\nDas Unterzeichnen der Charta mag ein Symbol sein. Es \n\nist nur ein Symbol. Es ist nicht das, was ein Helfer in der \n\nPraxis wirklich braucht. Wenn ich an die Anh\u00f6rung \n\ndenke, die wir zu diesem Thema im Sozialausschuss \n\nhatten, erinnere ich mich vor allem an Fragen der Finan-\n\nzierung des Personals, an die Frage, wie wir m\u00f6glichst \n\nvielen schwerstkranken Menschen diesen Zugang erm\u00f6g-\n\nlichen und ihnen die Voraussetzungen bieten, damit sie in \n\nihrer vertrauten Umgebung sterben k\u00f6nnen. Ich kann \n\nmich nicht erinnern, dass die Unterzeichnung der Charta \n\ndie Forderung auch nur eines einzigen Sachverst\u00e4ndigen \n\nwar. Der Landesverband f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativ-\n\nmedizin, das Uniklinikum Leipzig mit den Bereichen \n\nStrahlentherapie und Radioonkologie und dem Krebszent-\n\nrum sowie der Verband der Ersatzkassen insgesamt haben \n\nsie bereits unterzeichnet. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich darauf hinweisen, \n\ndass auch jede Einzelperson diese Charta unterzeichnen \n\nkann. Zumindest bis gestern habe ich auf der namentlich \n\nver\u00f6ffentlichten Liste, die auch im Internet einsehbar ist, \n\nviele Institutionen gefunden, aber keinen Namen meiner \n\nVorrednerinnen oder einen der Fraktionen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir ziehen die \n\npraktische Politik einer blo\u00dfen Unterschrift vor. Mit \n\n2,4 Millionen Euro f\u00f6rdern die Krankenkassen in diesem \n\nJahr die Arbeit der ambulanten Hospizdienste. Das sind \n\n150 000 Euro mehr als im Jahr 2012. Davon wird unter \n\nanderem die Ausbildung und Weiterbildung der Ehren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8326 \n\namtler finanziert. Wir finanzieren zus\u00e4tzlich \u2013 auch das ist \n\nschon angesprochen worden \u2013 mit vielen finanziellen \n\nMitteln die weiteren ambulanten Hospizdienste. Kein \n\nanderes Bundesland misst der Hospiz- und Palliativarbeit \n\neinen so hohen auch finanziellen Stellenwert bei wie wir \n\nhier in Sachsen. Ich glaube, das macht deutlich, dass es \n\nuns nicht auf Worte, sondern auf Taten ankommt. \n\nWir lehnen daher Ihren Antrag ab, denn wir messen uns \n\nam Handeln und nicht an der Unterschrift. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler; bitte, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \u201eSchwerstkranke und sterbende Menschen \n\nwerden in Deutschland in der Regel von ihrer Familie, \n\nihnen Nahestehenden und einem unterst\u00fctzendem sozia-\n\nlen Umfeld versorgt. Nicht zuletzt durch den Wandel \n\nfamili\u00e4rer Strukturen und nachbarschaftlicher Beziehun-\n\ngen st\u00f6\u00dft dieses Versorgungsprinzip zunehmend an seine \n\nGrenzen.\u201c So wird in der Pr\u00e4ambel der Charta die Folge \n\ndes Verfalls von Familie und Werten beschrieben. Weiter \n\nhei\u00dft es, dass die Betreuung schwerstkranker und sterben-\n\nder Menschen im Sinne der Charta auch der notwendigen \n\nfinanziellen Voraussetzungen bedarf. \n\nDer Pflegeexperte Claus Fussek \u00e4u\u00dferte erst k\u00fcrzlich in \n\neinem Tagesschau-Interview in \u00e4hnlichem Zusammen-\n\nhang \u2013 da ging es um Demenzpflege \u2013: \u201eWir reden \u00fcber \n\ndie Finanzierung von Grund- und Menschenrechten. Wir \n\nreden \u00fcber die Familie als den preisg\u00fcnstigsten Pflege-\n\ndienst der Nation, der sich weiter k\u00fcmmern k\u00f6nnen soll, \n\nohne zusammenzubrechen.\u201c \n\nDie Verfasser der Charta und wohl auch die GR\u00dcNEN, \n\ndie diesen Antrag eingebracht haben, gehen aber offenbar \n\ndavon aus, dass sich dieser preisg\u00fcnstigste Pflegedienst \n\nder Nation k\u00fcnftig noch st\u00e4rker aufl\u00f6sen wird, als dies \n\nbislang schon geschieht. Deshalb der Ruf nach vernetzten \n\nVersorgungsstrukturen samt Weiterbildung und For-\n\nschung. \n\nEine Charta ist ja im Grunde nichts weiter als eine Wil-\n\nlensbekundung. Den Willen, dass schwerstkranke und \n\nsterbende Menschen ihr Leben in W\u00fcrde beenden k\u00f6nnen, \n\nhat wohl jeder in diesem Hohen Haus. Ich denke, da kann \n\nich f\u00fcr alle sprechen. \n\nTrotzdem ist der vorgelegte Antrag etwas mager. Die \n\nStaatsregierung soll einfach nur unterzeichnen, wie es das \n\nBundesministerium und die Sozialministerien einiger \n\nanderer Bundesl\u00e4nder bereits getan haben. Wie man der \n\nim Netz einsehbaren Unterst\u00fctzerliste der Charta-\n\nkampagne entnehmen kann, gl\u00e4nzen die GR\u00dcNEN selbst \n\naber nicht gerade durch Einsatzbereitschaft. Frau Jonas \n\nhat bereits davon gesprochen. Ich habe heute fr\u00fch noch \n\neinmal nachgesehen, Frau Jonas. Weder die Fraktion \n\nGR\u00dcNE im S\u00e4chsischen Landtag noch Vertreter des \n\ngr\u00fcnen Landesverbandes sind dort zu finden. Lediglich \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE aus dem Landkreis Heinsberg in \n\nNRW engagiert sich bisher dort mit einer Unterschrift. \n\nMit dem Antrag, eine Charta zu unterzeichnen, also eine \n\nAbsichtserkl\u00e4rung zu fassen, ist es aber leider nicht getan. \n\nWenn es Ihnen ernst w\u00e4re mit diesem grunds\u00e4tzlichen und \n\nkomplexen Thema, h\u00e4tten Sie doch vielleicht auch die \n\nStaatsregierung zu Ma\u00dfnahmen auffordern k\u00f6nnen. Wo \n\nsind zum Beispiel die Zahlen und Fakten der Anfragen \n\nzur Hospizarbeit in Sachsen, die Frau Herrmann im \n\nletzten Jahr gestellt hat? Wo wird die jetzige Situation \n\nschwerstkranker und sterbender Menschen in Sachsen \n\nwiedergegeben? Wo sagen Sie, was bereits heute getan \n\noder eben nicht getan wird? Und wo sind Ihre Hauptkri-\n\ntikpunkte an der Arbeit in Sachsen? \n\nSie beschreiben in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung die Notwen-\n\ndigkeit des Ausbaus der Pflege im Alter. Aber das Bild ist \n\ndoch etwas differenzierter. Allein der Bundesverband \n\nKinderhospiz spricht von 23 000 Kindern in Deutschland, \n\ndie mit lebensbegrenzenden Erkrankungen leben m\u00fcssen. \n\n5 000 Kinder sterben jedes Jahr an unheilbaren Erkran-\n\nkungen und allein im Bereich der jungen Schwerstkran-\n\nken sprechen wir von 70 000 Betroffenen und Angeh\u00f6ri-\n\ngen. Diese Zahlen w\u00e4ren auf Sachsen herunterzubrechen \n\nsamt Unterst\u00fctzernetzwerke und Standards. \n\nEine grunds\u00e4tzliche Auseinandersetzung fehlt in Ihrem \n\nAntrag v\u00f6llig, n\u00e4mlich der Zwiespalt zwischen der Be-\n\ntreuung im Krankheits- und Sterbefall und dem Recht \n\neines Menschen, \u00fcber das Ende seines Lebens selbst zu \n\nentscheiden. Gerade die GR\u00dcNEN legen doch immer so \n\nviel Wert auf die Selbstbestimmung der m\u00fcndigen B\u00fcrger. \n\nWarum wollen Sie, dass wir den Menschen ein St\u00fcck \n\nSelbstbestimmung in der schwierigsten aller Situationen \n\nnehmen? \n\nWir finden, der Punkt 1 ist sicher der strittigste in der \n\nCharta. Er wurde bei uns in der Fraktion intensiv disku-\n\ntiert, und er ist der Grund, warum wir den Antrag ableh-\n\nnen werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Den sehe ich nicht. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, selbstverst\u00e4ndlich. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Kollegin \n\nJonas hat bereits den 6. S\u00e4chsischen Hospiz- und Pallia-\n\ntivtag angesprochen. Deutlich mehr als 600 ehrenamtliche \n\nHospizhelfer aus ganz Sachsen waren angereist und \n\nvermittelten damit ein eindrucksvolles Zeugnis von der \n\nKraft, die die Hospizbewegung in Sachsen inzwischen \n\nerlangt hat. Die ehrenamtlichen Hospizhelfer und Hospiz-\n\nhelferinnen sind die gelebte Wirklichkeit der Betreuung \n\nschwerstkranker und sterbender Menschen hier in unse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8327 \n\nrem Freistaat. Sie sind diejenigen, die die Schwerkranken \n\nund Sterbenden besuchen; sie sind diejenigen, die den \n\nAngeh\u00f6rigen in ihrer Trauer beistehen. \n\nSachsen hat inzwischen 53 ambulante Hospizdienste und \n\nacht station\u00e4re Hospize mit 1 803 ehrenamtlichen Hos-\n\npizhelfern, die wir 2013 mit circa 590 000 Euro unterst\u00fct-\n\nzen. Gerade der Landesverband f\u00fcr Hospizarbeit und \n\nPalliativmedizin leistet hier vorz\u00fcgliche Arbeit. Jedem \n\nund jeder \u2013 ob haupt- oder ehrenamtlich \u2013 gilt f\u00fcr den \n\nEinsatz unsere Anerkennung, unser Respekt und unser \n\nDank. Denn jede und jeder beweist Empathie und auch \n\nethische Verantwortung in Grenzsituationen des Lebens \n\nf\u00fcr schwerkranke und sterbende Mitmenschen und deren \n\nFamilien. \n\nIch bin auch dem Gesetzgeber au\u00dferordentlich dankbar, \n\ndass er uns mit der F\u00f6rderung von \u00fcber einer halben \n\nMillion Euro erm\u00f6glicht, die Hospizlandschaft in Sachsen \n\nweiter auszubauen. Die Krankenkassen tragen ebenfalls \n\nbei: im vergangenen Jahr \u2013 die Zahl haben wir geh\u00f6rt \u2013 \n\n2,4 Millionen Euro in die F\u00f6rderung der ambulanten \n\nHospizdienste. \n\nHinweisen m\u00f6chte ich ebenfalls auf inzwischen zw\u00f6lf \n\nTeams, die die spezialisierte ambulante Palliativversor-\n\ngung leisten. In der Anh\u00f6rung zum aktuellen Kranken-\n\nhausplans spielt die Palliativversorgung ebenfalls eine \n\nwichtige Rolle. \n\nMeine Damen und Herren, es ist unstrittig, dass wir den \n\nHospizgedanken, insbesondere auch in Pflegeheimen \u2013 \n\nambulante Hospizversorgung ebenso wie die Palliativver-\n\nsorgung \u2013 weiter ausbauen m\u00fcssen, gerade bei uns in \n\nSachsen, was die Demografie anbelangt, aber auch als \n\ngesamtgesellschaftliche Herausforderung. Das tun wir \n\nstetig. Sachsen ist schon jetzt das Bundesland, das im \n\nbundesweiten Vergleich die h\u00f6chste F\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nhospizsichere Versorgung ausreicht. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es in diesem Zusammenhang sehr, dass so \n\nviele s\u00e4chsische Institutionen \u2013 auch Personen \u2013, die sich \n\nkonkret der hospizlichen Arbeit widmen, der Charta \n\nbeigetreten sind. Denn sie wissen, dass sie hier in Sachsen \n\neine gute menschliche, finanzielle und auch politische \n\nUnterst\u00fctzung erfahren und es ihnen damit auch m\u00f6glich \n\nist, die Charta mit ihren f\u00fcnf Leits\u00e4tzen konkret zu leben. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang, dass die \n\nS\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer \u00e4rztliche Fortbildungen \n\nim Bereich der Palliativmedizin anbietet und an der DIU \n\nein Masterstudiengang zum Thema Palliativ Care angebo-\n\nten wird, der sehr gut angenommen wird. Damit wird \n\nauch hier in Sachsen eine gute Einbindung der Palliativ-\n\nversorgung in den universit\u00e4ren Bereich hinein verfolgt. \n\nMeine Damen und Herren, es ist das gute Zusammenspiel \n\nder Akteure in Sachsen, das im Bereich des Hospizdiens-\n\ntes zu einem Miteinander im Interesse unserer B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger f\u00fchrt. Den Initiatoren der Charta danke \n\nich ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihr Engagement, das wir in Sachsen \n\nmit den beschriebenen Ma\u00dfnahmen gemeinsam unter-\n\nst\u00fctzt haben und selbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin unter-\n\nst\u00fctzen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion spricht Frau Herrmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich habe den Eindruck, dass Sie \n\nnicht verstanden haben, was das Anliegen unseres Antrags \n\nist: dass sich der Landtag und das Ministerium hinter die \n\nCharta stellen. Es geht nicht darum, dass ich die Charta \n\nals Elke Herrmann unterzeichne oder dass die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diese Charta unterzeichnet. \n\nEs geht darum, dass wir gemeinsam ein Bekenntnis zu \n\ndieser Charta ablegen \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nund damit zeigen, dass wir die Unsicherheit und diese \n\n\u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung bei vielen Menschen im \n\nZusammenhang mit Sterben und Tod ernst nehmen und \n\ndass wir bereit sind, diese Rahmenbedingungen zu schaf-\n\nfen und weiterzuentwickeln. Es sind also zum einen die \n\nRahmenbedingungen. \n\nZum anderen ist es dieses Signal der Ermutigung \u2013 \n\nsowohl an diejenigen, die in unterschiedlichen Bereichen \n\nder Hospiz- und Palliativarbeit t\u00e4tig sind, als auch an \n\ndiejenigen, die Angeh\u00f6rige begleiten oder selbst erkrankt \n\nsind. Das ist das Anliegen und nicht, wie Sie angenom-\n\nmen haben: Kritik an der Staatsregierung. \n\nIch habe ganz bewusst vermieden, die Haushaltssituation \n\nanzusprechen, aber die Kollegin Jonas ist auf die Anh\u00f6-\n\nrung eingegangen \u2013 das war im \u00dcbrigen eine Anh\u00f6rung \n\nzum Antrag der GR\u00dcNEN \u201eLeben und Sterben in W\u00fcrde \n\n\u2013 Konzeption zur Hospiz- und Palliativarbeit im Freistaat \n\nSachsen umsetzen\u201c \u2013, und da sind durchaus die Knack-\n\npunkte genannt worden, an denen wir noch arbeiten \n\nk\u00f6nnten, zum Beispiel die Finanzierung. \n\nEs ist zwar richtig, dass Sachsen diesbez\u00fcglich mehr als \n\nandere Bundesl\u00e4nder finanziert, jedoch ist es genauso \n\nrichtig, dass die Hospizarbeit eben nicht aus Spenden in \n\ndem Ma\u00dfe wie in den alten Bundesl\u00e4ndern oder durch \n\nandere Mittel unterst\u00fctzt wird. Es ist ganz deutlich gesagt \n\nworden, dass es drei S\u00e4ulen der Finanzierung der Hospiz-\n\narbeit gibt. Das eine sind die Krankenkassen, das andere \n\nist die F\u00f6rderung durch das Land und die dritte S\u00e4ule ist \n\ndas Spenden- und Mitgliedsbeitragsaufkommen, und das \n\nist in Sachsen beschr\u00e4nkt, weil manche nur 5 Euro geben \n\nk\u00f6nnen. Mehr haben sie eben nicht. Das sieht in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern total anders aus. Dort gibt es zum Beispiel \n\neine schon viel l\u00e4ngere Geschichte der Hospize. \n\nZur Konzeption: In Punkt 4, Weiterentwicklung, hei\u00dft es: \n\n\u201eImplementierung hospizlicher und palliativer Kompetenz \n\nin bestehenden Strukturen von ambulanten Pflegediens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8328 \n\nten, Krankenh\u00e4usern und Altenpflegeheimen\u201c. Behinder-\n\nteneinrichtungen tauchen da zum Beispiel gar nicht auf. \n\nGenau das ist das Thema: dass wir aktuelle Entwicklun-\n\ngen aufgreifen und ernst nehmen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 und die Konzeption weiter-\n\nzuentwickeln. Das war unser Anliegen und nicht, in erster \n\nLinie die Staatsregierung zu kritisieren. Aber Sie f\u00fchlen \n\nsich wahrscheinlich immer von der Opposition kritisiert; \n\nin vielen F\u00e4llen ist das ja auch richtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Woran das wohl liegt?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11587 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehr-\n\nheitlich die Drucksache 5/11587 nicht beschlossen. \u2013 Frau \n\nGiegengack, Sie m\u00f6chten wahrscheinlich eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten geben? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhabe ganz bewusst daf\u00fcr gestimmt, dass die Staatsregie-\n\nrung diese Charta unterzeichnet, insbesondere und vor \n\nallen Dingen aufgrund des ersten Punktes der Charta, wo \n\nes darum geht, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen werden, ein \n\nSterben unter w\u00fcrdigen Bedingungen zu erm\u00f6glichen und \n\ninsbesondere den Bestrebungen nach einer Legalisierung \n\nder T\u00f6tung auf Verlangen durch eine Perspektive der \n\nF\u00fcrsorge des menschlichen Miteinanders entgegenzuwir-\n\nken. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass insbesondere eine CDU-\n\ngef\u00fchrte Koalition dar\u00fcber hinwegsieht, dass der Antrag \n\nvon der Opposition kommt, und dem \u201eC\u201c in dem Partei-\n\nnamen Ehre gegeben und sich ebenfalls daf\u00fcr eingesetzt \n\nh\u00e4tte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLandeserziehungsgeld f\u00fcr s\u00e4chsische Familien erhalten und ausbauen \u2013 \n\nInformationspolitik in der Kinderbetreuung verbessern \n\nDrucksache 5/12193, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Herr \n\nApfel spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ab dem 1. August 2013, also ab n\u00e4chstem Monat, \n\nsoll das Bundesbetreuungsgeld gezahlt werden, also eine \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Familien, die ihre Kinder in den ersten \n\nJahren ganz bewusst zu Hause erziehen wollen. In Sach-\n\nsen wird f\u00fcr diesen Zweck ein Landeserziehungsgeld \n\ngezahlt, eine gute Idee in einem Bundesland, das so \n\nmassiv mit sinkenden Geburtenraten zu k\u00e4mpfen hat. \n\nUmso verwunderlicher ist es, dass die Regierung Tillich \n\ngenau dieses Landeserziehungsgeld in den Jahren 2013 \n\nund 2014 um j\u00e4hrlich 7,6 Millionen Euro streicht. \n\n7,6 Millionen Euro weniger f\u00fcr junge Familien, 7,6 Mil-\n\nlionen Euro weniger im Kampf gegen den demografi-\n\nschen Wandel, 7,6 Millionen Euro weniger f\u00fcr die Zu-\n\nkunft Sachsens. Das Kalk\u00fcl ist klar. Auch wenn es die \n\nStaatsregierung auf mehrere Nachfragen der NPD nicht \n\nzugeben will: Man m\u00f6chte sich am kommenden Betreu-\n\nungsgeld des Bundes finanziell gesundsto\u00dfen. Warum \n\nsollte man ein Landeserziehungsgeld gew\u00e4hren, wenn \n\nman den Bund zahlen lassen kann? \n\nDeutlicher wurden nur die Genossen der SPD in ihrem \n\nfamilienfeindlichen Haushaltsantrag \u2013 Zitat \u2013: \u201eDurch die \n\nEinf\u00fchrung des Betreuungsgeldes ist kein selbstst\u00e4ndiges \n\nLandeserziehungsgeld mehr notwendig.\u201c Dieselbe SPD, \n\ndie ank\u00fcndigt, bei einer eventuell gewonnenen Bundes-\n\ntagswahl das Bundesbetreuungsgeld sofort abzuschaffen \n\nund \u00fcber das SPD-gef\u00fchrte Hamburg sogar verfassungs-\n\nrechtlich dagegen klagt, will eine \u00e4hnliche Leistung auf \n\nLandesebene streichen und begr\u00fcndet das mit einer \n\nbundespolitischen Ma\u00dfnahme, die sie selbst massiv \n\nbek\u00e4mpft. Schizophren, kann man dazu nur sagen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEntweder geht man bei der SPD selbst davon aus, dass \n\nman die Bundestagswahl im September bereits abge-\n\nschenkt hat, oder die Sozialdemokraten wissen nicht, was \n\nsie tun.  \n\nWieder einmal jedenfalls m\u00fcssen die B\u00fcrger unter Planlo-\n\nsigkeit leiden. Was die Genossen aber offensichtlich \n\nwissen, ist, wof\u00fcr sie die bei den Familien gestrichenen \n\n15,8 Millionen Euro investieren wollen: nat\u00fcrlich in die \n\n\u00fcblichen Anti-rechts-Klimbimprojekte, die die eigene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8329 \n\nKlientel mit Arbeit versorgen, und Gender-\n\nMainstreaming-Gleichschaltung, die den Sachsen diktie-\n\nren soll, wie sich linke Ideologen die kaputte Familie von \n\nmorgen vorstellen. \n\nDie GR\u00dcNEN haben wieder einmal auch kein Herz f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Familien. Sie wollen die Mittel f\u00fcr \n\nKleinkinder in diesem Jahr um 5 Millionen Euro und im \n\nJahr 2014 komplett streichen, weil das realit\u00e4tsferne \n\nFrauenbild der GR\u00dcNEN nicht begreifen kann, dass sich \n\nM\u00fctter eben doch oftmals gern der Erziehung ihrer Kinder \n\nwidmen und so ihren Genderbl\u00f6dsinn widerlegen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie GR\u00dcNEN wissen auch, wie sie die fast 26 Millio-\n\nnen Euro, die sie den jungen Familien genommen haben, \n\ngutmenschengerecht einsetzen. So sollen allein \n\n800 000 Euro an minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge gehen, \n\n80 000 Euro f\u00fcr eine Einb\u00fcrgerungsbrosch\u00fcre verschwen-\n\ndet werden, eine Million Euro f\u00fcr Genderquatsch verbra-\n\nten und nat\u00fcrlich reichlich Mittel f\u00fcr Anti-rechts-\n\nProgramme ausgegeben werden. Schauen wir einmal, ob \n\nSie in diesem Wahlsommer so ehrlich sind und den \n\njungen deutschen Familien sagen, dass sie unter Ihren \n\nideologischen Projekten zu leiden haben sowie rote und \n\ngr\u00fcne Genossen zuerst bei ihnen sparen wollen. \n\nDoch die familienfeindliche Politik der linken Fraktionen \n\nist nichts gegen die Politik von CDU und FDP. Nicht nur, \n\ndass sie unsere komplett gegenfinanzierte Erh\u00f6hung des \n\nLandeserziehungsgeldes bei den Haushaltsberatungen auf \n\n30 Millionen Euro abgelehnt haben, sie k\u00fcrzen es seit \n\nJahren beispiellos zusammen. Statt mitzuhelfen, den \n\nGeburtentrend endlich massiv umzukehren, setzt man den \n\nRotstift an. Das ist widersinnig in einem Bundesland, in \n\ndem die \u00dcberalterung droht. \n\nWenn man aufgrund des demografischen Wandels wie wir \n\nDruck macht und fragt, warum Sie den s\u00e4chsischen \n\nKindern immer weniger Geld zukommen lassen, be-\n\nkommt man widersinnige Antworten. Das ist zum Bei-\n\nspiel der Fall bei einer unserer Frage an die Tillich-\n\nRegierung, warum die Inanspruchnahme in den von 50 % \n\nim Jahr 2004 auf 37 % im Jahr 2009 gesunken ist, die \n\nAusgaben f\u00fcr das Landeserziehungsgeld von 31,3 Millio-\n\nnen Euro im Jahr  2004 auf 19,1 Millionen Euro im \n\nJahr 2011 gesunken sind und es im Jahr 2004 16 367 F\u00e4lle \n\nund im Jahr 2011 nur noch 3 196 F\u00e4lle gab. Auf all diese \n\nFragen antworten Sie, dass man es nicht wisse. \n\nWenn wir Sie fragen, wie Sie f\u00fcr diese wichtige familien-\n\npolitische Ma\u00dfnahme werben, antworten Sie mit folgen-\n\ndem Satz \u2013 ich zitiere: \u201eDie Staatsregierung publiziert das \n\nLandeserziehungsgeld mit Flyern und im Internet.\u201c Das \n\nwar es. \n\nNun soll das Abkommen in dem Monat, in welchem das \n\nBetreuungsgeld auf Bundesebene eingef\u00fchrt wird, einge-\n\nf\u00fchrt werden. Wir vermuten, dass nach den K\u00fcrzungen \n\nder letzten Jahre nun auch bei CDU und FDP das Landes-\n\nerziehungsgeld auf der Streichliste steht. Deswegen haben \n\nwir den vorliegenden Berichtsantrag auf die heutige \n\nTagesordnung gesetzt, weil wir hierzu von der Staatsre-\n\ngierung und allen Fraktionen endlich eine Stellungnahme \n\nerwarten. Wir wollen Folgendes wissen: Wie werden Sie \n\nmit den Zusch\u00fcssen f\u00fcr Familien umgehen? Wie haben \n\nSie die Betroffenen und Jugend\u00e4mter bisher eingebunden? \n\nWenn Sie sich einmal die M\u00fche gemacht und mit den \n\nJugend\u00e4mtern in den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nKontakt aufgenommen h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, welche \n\nVerunsicherungen es dort zurzeit gibt. \n\nZwei Fragen sind f\u00fcr uns von zentraler Bedeutung: Bleibt \n\ndas s\u00e4chsische Landeserziehungsgeld in gleicher H\u00f6he \n\nparallel zum Bundesbetreuungsgeld erhalten? Wie wollen \n\nSie daf\u00fcr sorgen, dass mehr Familien vom Landeserzie-\n\nhungsgeld Gebrauch machen und diese Ma\u00dfnahme \n\nendlich mehr in das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit \n\nger\u00fcckt wird? \n\nVor unseren Kleinen Anfragen und Nachfragen haben Sie \n\nsich bisher immer wieder gedr\u00fcckt. Deswegen wollen wir \n\nhier und heute eine Antwort. Seien Sie sich sicher, dass \n\nwir Sie an Ihre Versprechen erinnern werden, wenn Sie \n\nwieder einmal den Rotstift bei unseren s\u00e4chsischen \n\nFamilien ansetzen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Koalition ist Herr Krau\u00df von der CDU-\n\nFraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte etwas vorweg-\n\nschicken: Herr Apfel hat den Eindruck erweckt, als ob wir \n\nirgendetwas an dem Landeserziehungsgeldgesetz ge\u00e4ndert \n\nh\u00e4tten und deswegen weniger Geld zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. \n\nDas ist nicht der Fall. Die Leistungen sind gleich geblie-\n\nben. Die Familien bekommen die Leistungen, die sie \n\nimmer bekommen haben. Sie k\u00f6nnen sie beantragen. Das \n\nwissen die Familien auch. Dar\u00fcber wird informiert. Man \n\nerh\u00e4lt die Informationen im Krankenhaus. Man bekommt \n\nInformationen im Internet. Alle Familien, die es betrifft, \n\nwissen, welche Leistungen ihnen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte auch Folgendes deutlich sagen: F\u00fcr uns ist es \n\nwichtig, dass alle Familien diese Leistungen erhalten, \n\negal, welche Hautfarbe sie haben. Es ist in Ihrem Antrag \n\nebenfalls enthalten, dass man sich erkundigt, wie mit den \n\nAusl\u00e4ndern verfahren wird. F\u00fcr uns ist jedes Kind erst \n\neinmal gleich. Das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie fragen in Ihrem Antrag einiges. Die Fakten sind \n\neigentlich klar. Es ist alles bekannt. Sie k\u00f6nnen es im \n\nInternet nachlesen. Schauen Sie sich die Seite der Staats-\n\nregierung an. Wenn Sie nicht wissen, was das Internet ist, \n\nsage ich es in Ihrer Sprache: Es ist das Weltnetz. Es ist \n\naber egal. Sie finden diese Informationen, wenn Sie ein \n\nbisschen suchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8330 \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Neuland! \u2013  \n\nZurufe aus der NPD) \n\nSie k\u00f6nnen auch mit Blick auf das Thema der Inan-\n\nspruchnahme des Landeserziehungsgeldes zum Beispiel \n\nin Kleinen Anfragen nachschauen. Die Daten dazu sind \n\naufgearbeitet. \n\nJa, das Landeserziehungsgeld bleibt erhalten. Wir als \n\nFreistaat Sachsen haben uns immer daf\u00fcr ausgesprochen, \n\ndass man in Sachsen eine besondere familienpolitische \n\nLeistung erh\u00e4lt. Es ist f\u00fcr die Familien klar, dass es in \n\nSachsen Leistungen gibt, die es nur in Sachsen gibt, weil \n\nwir finanziell gut dastehen und uns nicht \u00fcber beide \n\nOhren verschuldet haben. Wir haben gesagt, dass wir das \n\nGeld nicht als Zinseszins auf die Bank tragen wollen, \n\nsondern es f\u00fcr sinnvolle Projekte wie Schulen, Hochschu-\n\nlen und f\u00fcr Familien einsetzen. Wir k\u00f6nnen uns das als \n\neines der wenigen Bundesl\u00e4nder leisten, weil wir or-\n\ndentlich gewirtschaftet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch komme nun auf einen weiteren Punkt Ihres Antrags zu \n\nsprechen: Nat\u00fcrlich wissen auch die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte, wie es weitergeht. Sie wissen dar\u00fcber \n\nBescheid, dass sie das Bundesbetreuungsgeld auszahlen \n\nwerden. Das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall nachlesen. \n\nWir als CDU-Fraktion freuen uns \u00fcber das Betreuungs-\n\ngeld. Wir sagen Folgendes: Wir m\u00f6chten Wahlfreiheit f\u00fcr \n\ndie Familien. Die Familien sollen f\u00fcr sich entscheiden \n\nk\u00f6nnen, ob sie das Kind in die Kinderkrippe, zu einer \n\nTagesmutter bringen oder das Kind zu Hause erziehen \n\nm\u00f6chten. Das sollen die Eltern entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas soll, bitte sch\u00f6n, nicht der Staat entscheiden. Daf\u00fcr ist \n\ndas Betreuungsgeld ein erster richtiger Ansatz. Wenn man \n\neinmal ehrlich ist, m\u00fcsste man sagen, dass es zu wenig ist. \n\nAuf der einen Seite zahlt man 800 oder 1 300 Euro f\u00fcr \n\neinen Krippenplatz, auf der anderen Seite, wenn man den \n\nKrippenplatz nicht m\u00f6chte, bekommt man nur eine \n\nGeldleistung in H\u00f6he von 100 und 150 Euro. Das ist doch \n\nkeine richtige Wahlfreiheit. Es ist jedoch besser, als wenn \n\nes keinen Cent und \u00fcberhaupt keine Wahlfreiheit gibt. \n\nEin weiterer Punkt, den Sie in Ihrem Antrag ansprechen, \n\nist folgender: Was w\u00fcrde passieren, wenn das Betreu-\n\nungsgeld, welches am 1. August eingef\u00fchrt werden soll, \n\nwieder abgeschafft wird? So eine unsinnige Frage habe \n\nich schon lange nicht mehr geh\u00f6rt. Wir machen uns doch \n\nals Erstes, wenn der Bund ein neues Gesetz einf\u00fchrt, \n\nkeine Gedanken dar\u00fcber, was passiert, wenn das Gesetz \n\nwieder abgeschafft wird. Das ist vollkommen unsinnig. \n\nSie sehen Folgendes: Wenn man alle Punkte Ihres Antrags \n\naddiert, macht er keinen Sinn. Er ist unn\u00f6tig. Man braucht \n\nihn nicht. Deswegen werden wir ihn ablehnen. Ich bitte \n\nSie, das ebenso zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Herrmann von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nSie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die NPD-Fraktion kommt hier als \n\nWolf im Schafspelz daher und versucht, uns weiszu-\n\nmachen, dass es tats\u00e4chlich um die Fragen geht, die sie \n\neinmal schnell in den Antrag hineingepackt hat. Alle \n\nFragen k\u00f6nnen entweder, wie es mein Vorredner bereits \n\ngesagt hat, im Internet erschlossen oder aber mit Klei-\n\nnen Anfragen erfragt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nWorum geht es hier wirklich? Es ist zum einen der un-\n\ntaugliche Versuch \u2013 wissend, dass die Koalition und \n\nOpposition eine unterschiedliche Einstellung zu den \n\nFragen des Landeserziehungs- und Betreuungsgeldes \n\nhaben \u2013, uns an dieser Stelle anhand eines Antrags der \n\nNPD auseinanderzudividieren. Das wird Ihnen nicht \n\ngelingen. Zum anderen versuchen Sie uns weiszumachen, \n\ndass es Ihnen um s\u00e4chsische Familien geht. Darum geht \n\nes Ihnen nicht. Es geht Ihnen in erster Linie um eine \n\nIdeologie, die Sie in diesem Antrag versteckt haben und \n\ndie man unter Punkt 7 deutlich erkennen kann. Sie fordern \n\nseit Jahren die Einf\u00fchrung eines M\u00fcttergehalts. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ja, ist doch gut! Gute Idee! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nSie wollen damit deutsche M\u00fctter und deutschen Nach-\n\nwuchs f\u00f6rdern. Dazu vertreten alle anderen Fraktionen im \n\nLandtag eine andere Ansicht. Und die Einf\u00fchrung eines \n\nBetreuungsgeldes oder das Landeserziehungsgeld, wel-\n\nches in Sachsen gezahlt wird, deuten Sie absurderweise \n\nf\u00fcr sich um, dass Sie sich in Ihrer Ideologie best\u00e4tigt \n\nf\u00fchlen. \n\nUnter dem Deckmantel, f\u00fcr Rechtssicherheit der Be-\n\ntroffenen und Planungssicherheit der Landkreise und \n\nKommunen sorgen zu wollen, versuchen Sie, Ihre Ideolo-\n\ngie hier salonf\u00e4hig zu machen. Sie versuchen, Allianzen \n\nzu bilden. Dazu kann ich nur sagen: Nein, das wird mit \n\nuns nicht gelingen! Wir werden den Antrag ablehnen wie \n\ndie anderen demokratischen Fraktionen auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor; Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nHerrmann, vielleicht kann ich Sie kurz daran erinnern, \n\ndass Sie Ihren Amtseid auf das deutsche Volk abgelegt \n\nhaben und nicht auf alle Menschen, die zuf\u00e4llig hier \n\nwohnen. Das M\u00fcttergehalt w\u00e4re auch eine Leistung von \n\ndeutschen Steuergeldern. Wir wollen einmal bei der \n\nWahrheit bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8331 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wie Ihnen mein Fraktionschef \n\nHolger Apfel bereits erl\u00e4utert hat, geht es uns heute \n\ndarum, endlich eine klare Aussage von der Staatsregie-\n\nrung zum Thema \u201eLandeserziehungsgeld\u201c zu erhalten. \n\nSachsen ist eines von vier Bundesl\u00e4ndern, das ein Lan-\n\ndeserziehungsgeld gew\u00e4hrt. Wir wollen, dass das so bleibt \n\nund dass diese familienpolitische Leistung noch ausge-\n\nbaut wird. Vielleicht erinnern Sie sich an unseren Antrag \n\nzum aktuellen Doppelhaushalt, das Landeserziehungsgeld \n\n\u2013 \u00fcbrigens gegenfinanziert \u2013 auf 30 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich zu erh\u00f6hen. Leider ist diese Initiative an Ihnen \n\nund Ihrer Familienpolitik gescheitert, einer Politik und \n\neinem Familienbild, das immer mehr Frauen erschwert, \n\nihr Leben selbstbestimmt zu gestalten. \n\nIch komme auf das Stichwort, das Herr Krau\u00df schon \n\ngesagt hat: eine echte Wahlfreiheit. Auch die Genderideo-\n\nlogen sollten endlich begreifen, dass es M\u00fctter gibt, die \n\nsich bewusst daf\u00fcr entscheiden, ihre Kinder bis zum \n\ndritten Lebensjahr zu Hause zu betreuen. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir Familien helfen, die sich f\u00fcr diese \n\nErziehungsart in den ersten Lebensjahren entschieden \n\nhaben. Deshalb wollen wir wissen, wie ein Ausbau der \n\nInanspruchnahme dieser Leistung erreicht werden kann \n\nund ob es \u00fcberhaupt noch gewollt ist, dass mehr s\u00e4chsi-\n\nsche Frauen diese Leistung in Anspruch nehmen. \n\nBei uns entsteht immer mehr der Eindruck, dass man mit \n\nder st\u00e4ndigen Zusammenstreichung des Landeserzie-\n\nhungsgeldes entstandene Haushaltsl\u00f6cher stopfen will und \n\n\u00fcber immer neue Negativrekorde bei den Bewilligungen \n\ngar nicht so ungl\u00fccklich ist. Sollte das Landeserziehungs-\n\ngeld noch eine ernsthaft verfolgte familienpolitische \n\nMa\u00dfnahme sein, erwarten wir, dass Sie mehr tun als \n\nFlugbl\u00e4tter auszulegen und im Netz dar\u00fcber zu informie-\n\nren. \n\nIm Grunde m\u00f6chten wir von Ihnen wissen, wie Sie in \n\nZukunft daf\u00fcr sorgen wollen, dass endlich mehr Kinder \n\nim Freistaat geboren werden, damit unser Bundesland \n\neine Zukunft hat und nicht hoffnungslos vergreist. Sie \n\nwerden unserem Antrag nicht zustimmen, aber ich bitte \n\nSie trotzdem darum und bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: W\u00fcnscht ein Abgeordneter in der \n\nzweiten Runde noch das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregie-\n\nrung verzichtet. Ich frage die NPD-Fraktion, ob sie \n\nInteresse an einem Schlusswort hat. \u2013 Sie verzichten auch. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12193 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/12193 nicht \n\nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df  \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/12146, 5/12188, 5/12198 und 5/12267,  \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/12272, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \n\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Michel, das \n\nWort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Herr Michel verzichtet. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlungen des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12273 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses, Drucksache 5/12273, einstimmig \n\nzugestimmt. der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8332 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Antrag auf Einwilligung des S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 2  \n\ni. V. m. Abs. 6 S\u00e4HO \u2013 Erbbaurechtsvertrag Max-Planck-Gesellschaft \n\nDrucksache 5/12189, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/12273, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Antrag auf Einwilligung des S\u00e4chsischen Landtages  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 2 S\u00e4HO \u2013 Kaufvertrag Immobilie  \n\nHeideparkstra\u00dfe 8 in Dresden \n\nDrucksache 5/12303, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/12305, Beschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Zais, das Wort? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Herr Zais, ich danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12273. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist damit der Beschlussemp-\n\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 5/12273, zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12305 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen ist mehrheitlich der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/12305, \n\nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12312 \n\nIch frage, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung stelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8333 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12313 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. \n\nDas liegt Ihnen auch schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \n\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n80. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 81. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 11. Juli 2013, 10:00 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \n\nIhnen vor. Die 80. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \n\nist geschlossen. \n\n(Schluss der Sitzung: 18:38 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8334 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 80. Sitzung am 10. Juli 2013 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/12308 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Kind, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben M \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger   x  Kupfer, Frank x    \n\nBandmann, Volker    x Lauterbach, Kerstin   x  \n\nBartl, Klaus   x  Lehmann, Heinz x    \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes  x   \n\nBienst, Lothar x    Liebhauser, Sven x    \n\nBiesok, Carsten x    L\u00f6ffler, Jan x    \n\nBl\u00e4sner, Norbert x    L\u00f6ffler, Mario   x  \n\nBonk, Julia    x Mackenroth, Geert x    \n\nBrangs, Stefan x    Mann, Holger x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig x    Martens Dr., J\u00fcrgen x    \n\nClau\u00df, Christine x    Meiwald, Uta-Verena x    \n\nClemen, Robert x    Meyer, Stephan x    \n\nColditz, Thomas x    Michel, Jens x    \n\nDeicke Dr., Liane x    Mikwauschk, Aloysius x    \n\nDelle, Alexander   x  Modschiedler, Martin x    \n\nDietzschold, Hannelore x    Morlok, Sven x    \n\nDombois, Andrea x    M\u00fcller Dr., Johannes   x  \n\nDulig, Martin x    Neubert, Falk  x   \n\nFalken, Cornelia  x   Neukirch, Dagmar x    \n\nFiedler, Aline x    Nicolaus, Kerstin x    \n\nFirmenich, Iris x    Nolle, Karl x    \n\nFischer, Sebastian x    Otto, Gerald x    \n\nFlath, Steffen x    Panter, Dirk x    \n\nFranke Dr., Edith  x   Patt, Peter Wilhelm x    \n\nFriedel, Sabine x    Pecher, Mario x    \n\nFritzsche, Oliver x    Pellmann Dr., Dietmar  x   \n\nGansel, J\u00fcrgen   x  Petzold, J\u00fcrgen x    \n\nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \n\nGemkow, Sebastian x    Piwarz, Christian x    \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald x    \n\nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars x    \n\nGillo Prof. Dr., Martin x    R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias x    \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich x    \n\nG\u00fcnther, Tino    x Roth, Andrea  x   \n\nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika x    \n\nH\u00e4hnel, Andreas x    Saborowski-Richter, Ines x    \n\nHartmann, Christian x    Scheel, Sebastian x    \n\nHauschild, Mike x    Schiemann, Marko x    \n\nHeidan, Frank x    Schimmer, Arne   x  \n\nHeinz, Andreas x    Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas x    \n\nHerbst, Torsten x    Schmidt, Thomas x    \n\nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther x    \n\nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter x    \n\nHippold, Jan x    Schreiber, Patrick x    \n\nHirche, Frank x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta   x  \n\nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen x    \n\nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin x    \n\nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf x    \n\nJonas, Anja x    Springer, Ines x    \n\nJunge, Marion  x   Stange, Enrico x    \n\nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas   x  \n\nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin x    \n\nKarabinski, Benjamin x    Tiefensee, Volker x    \n\nKienzle, Alfons x    Tillich, Stanislaw x    \n\nKind, Thomas   x  Tippelt, Nico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar x    Tischendorf, Klaus x    \n\nKlepsch, Annekatrin   x  Wehner, Horst x    \n\nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver x    \n\nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin   x  Werner, Heike  x   \n\nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta x    \n\nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia x    \n\nKrasselt, Gernot x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland x    \n\nKrau\u00df, Alexander x    Zais, Karl-Friedrich x    \n\nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger x    \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 102 \n Neinstimmen: 13 \n\n Stimmenthaltungen: 13 \n\n Gesamtstimmen: 128 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8335 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 10. Juli 2013 \n\n 8336 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}