{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "Last-Modified": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "Last-Save-Date": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1096",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "dcterms:modified": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "meta:save-date": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "modified": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2269",
            "3297",
            "3108",
            "2415",
            "3554",
            "3720",
            "5003",
            "4932",
            "4830",
            "5312",
            "4829",
            "5328",
            "4931",
            "5104",
            "5421",
            "5001",
            "5732",
            "4581",
            "5535",
            "5155",
            "5404",
            "4917",
            "5340",
            "4069",
            "5398",
            "5539",
            "5123",
            "5398",
            "5024",
            "5486",
            "4984",
            "4999",
            "5167",
            "5297",
            "3893",
            "5770",
            "5609",
            "5390",
            "5305",
            "5086",
            "5598",
            "5502",
            "6024",
            "5561",
            "5118",
            "5356",
            "5410",
            "4496",
            "5626",
            "5483",
            "5534",
            "5488",
            "5384",
            "5328",
            "5364",
            "4254",
            "5739",
            "5549",
            "5175",
            "5447",
            "4967",
            "5654",
            "5239",
            "4551",
            "5752",
            "5684",
            "5290",
            "5560",
            "5371",
            "5576",
            "4633",
            "5620",
            "5545",
            "5363",
            "5377",
            "5421",
            "5173",
            "5390",
            "5735",
            "5235",
            "5363",
            "5675",
            "5447",
            "5457",
            "4619",
            "5753",
            "5380",
            "5817",
            "5397",
            "5783",
            "5661",
            "5528",
            "4628",
            "5530",
            "5668",
            "4798",
            "5294",
            "4781",
            "5287",
            "5662",
            "4754",
            "5307",
            "5372",
            "4535",
            "5011",
            "5320",
            "4946",
            "4826",
            "5072",
            "4889",
            "5012",
            "5063",
            "5232",
            "4832",
            "5220",
            "5724",
            "5303",
            "5469",
            "5553",
            "4978",
            "5283",
            "2812",
            "1336",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-10-26T06:24:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_64_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "124"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/64 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n64. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 17. Oktober 2012, Plenarsaal Schluss: 20:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6423 \n\n \nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE 6423 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6423 \n\n1 Wahl eines Mitglieds und eines  \n\nstellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den \n\n2. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\ndes Untersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 5/10343, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 6423 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 6423 \n\n2 Aktuelle Stunde 6424 \n\n \n1. Aktuelle Debatte  \n\n Kostenexplosion bei erneuerbaren \n\nEnergien stoppen \u2013 F\u00f6rderung  \n\nreformieren, Stromsteuer  \n\nf\u00fcr Verbraucher senken  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 6424 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 6424 \n\n Arne Schimmer, NPD 6425 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6426 \n\n Torsten Herbst, FDP 6426 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6428 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6428 \n\n Torsten Herbst, FDP 6429 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6430 \n\n Thomas Jurk, SPD 6430 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6431 \n\n Thomas Jurk, SPD 6431 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6431 \n\n Alexander Delle, NPD 6433 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6434 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6434 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6435 \n\n Mike Hauschild, FDP 6435 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6436 \n\n Thomas Jurk, SPD 6437 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6438 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6438 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6439 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6439 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6439 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6440 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6440 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6441 \n\n Thomas Jurk, SPD 6441 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6441 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nGefahren f\u00fcr die s\u00e4chsischen  \n\nMieterinnen und Mieter abwenden \u2013 \n\nMieterrechte sichern!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6442 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6442 \n\n Marko Schiemann, CDU 6443 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6444 \n\n Carsten Biesok, FDP 6444 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6445 \n\n Carsten Biesok, FDP 6445 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6445 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6445 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6446 \n\n Andreas Storr, NPD 6446 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6447 \n\n Volker Bandmann, CDU 6447 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6447 \n\n Volker Bandmann, CDU 6448 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6448 \n\n Marko Schiemann, CDU 6449 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6450 \n\n Marko Schiemann, CDU 6450 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6451 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6451 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6452 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes  \n\n Drucksache 5/8625, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktionen der CDU,  \n\nder FDP, der SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/10348, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule,  \n\nKultur und Medien 6453 \n\n \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6453 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6455 \n\n Nico Tippelt, FDP 6457 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6458 \n\n Nico Tippelt, FDP 6458 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6458 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 6460 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6462 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6463 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6463 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6464 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6464 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6465 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10389 6465 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 6465 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6465 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6466 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung 6466 \n\n \nAbstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 6466 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes  \n\n Drucksache 5/1533, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/10350, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6466 \n\n \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 6466 \n\n Volker Bandmann, CDU 6468 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6469 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6469 \n\n Sabine Friedel, SPD 6470 \n\n Carsten Biesok, FDP 6470 \n\n Sabine Friedel, SPD 6471 \n\n Carsten Biesok, FDP 6471 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6471 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6472 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6472 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6472 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6472 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6473 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6473 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10390 6473 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6473 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6473 \n\n Volker Bandmann, CDU 6474 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6474 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6474 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher \n\nPetitionen per Internet im  \n\nS\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 5/3704, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/10351, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-,  \n\nRechts- und Europaausschusses 6474 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6474 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6476 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6477 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6477 \n\n Anja Jonas, FDP 6478 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6479 \n\n Anja Jonas, FDP 6479 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6479 \n\n Alexander Delle, NPD 6480 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6480 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6481 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6481 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPolizeifachhochschulgesetzes  \n\n Drucksache 5/8359, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10352, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6482 \n\n Volker Bandmann, CDU 6482 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 6483 \n\n Holger Mann, SPD 6484 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6485 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6486 \n\n Andreas Storr, NPD 6487 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n Volker Bandmann, CDU 6487 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6488 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6489 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/10352 6489 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6489 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6489 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages an der Erarbeitung \n\ndes Landesentwicklungsplans  \n\n Drucksache 5/9548, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/10353, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6489 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6489 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 6490 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6491 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6492 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6492 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6493 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6493 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6493 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6494 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6494 \n\n8 Vereinfachung des BAf\u00f6G-\n\nAntragsverfahrens  \n\n Drucksache 5/10301, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP 6495 \n\n Aline Fiedler, CDU 6495 \n\n Nico Tippelt, FDP 6496 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6496 \n\n Holger Mann, SPD 6497 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6498 \n\n Arne Schimmer, NPD 6499 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6500 \n\n Aline Fiedler, CDU 6501 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10387 6502 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/10388 6502 \n\n Holger Mann, SPD 6502 \n\n Aline Fiedler, CDU 6502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6503 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/10301 6503 \n\n9 Einheitliche Anrechnung von  \n\ndrei Jahren Kindererziehungszeit  \n\nauf die gesetzliche Rente  \n\n Drucksache 5/8749, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 6503 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6503 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6505 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6505 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6505 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6506 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6507 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6508 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6509 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6509 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6509 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6510 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6511 \n\n10 \u2013 Leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV  \n\nin Sachsen absichern  \n\n Drucksache 5/8691, Antrag der  \n\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung  \n\n \u2013 \u00d6ffentlichen Verkehr im gesamten \n\nFreistaat Sachsen absichern und aus-\n\nbauen \u2013 Drohende Streckenstilllegungen \n\nim Bahnverkehr abwenden  \n\n Drucksache 5/10338,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6511 \n\n Mario Pecher, SPD 6511 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6512 \n\n Ines Springer, CDU 6514 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6515 \n\n Mario Pecher, SPD 6516 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6516 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6517 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6517 \n\n Torsten Herbst, FDP 6519 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6519 \n\n Torsten Herbst, FDP 6519 \n\n Alexander Delle, NPD 6520 \n\n Mario Pecher, SPD 6522 \n\n Carsten Biesok, FDP 6522 \n\n Mario Pecher, SPD 6522 \n\n Torsten Herbst, FDP 6522 \n\n Mario Pecher, SPD 6522 \n\n Torsten Herbst, FDP 6522 \n\n Mario Pecher, SPD 6523 \n\n Frank Heidan, CDU 6523 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6523 \n\n Frank Heidan, CDU 6523 \n\n Frank Heidan, CDU 6524 \n\n Mario Pecher, SPD 6524 \n\n Frank Heidan, CDU 6524 \n\n Mario Pecher, SPD 6525 \n\n Frank Heidan, CDU 6525 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6525 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6525 \n\n Frank Heidan, CDU 6526 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6526 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6527 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6529 \n\n Thomas Jurk, SPD 6529 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6529 \n\n Thomas Jurk, SPD 6529 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6529 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6529 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6529 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6530 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6530 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6530 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6530 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6530 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6531 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6531 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/8691 6532 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/10338 6532 \n\n11 Mut zur Identit\u00e4t: Das Eigene  \n\nverteidigen \u2013 den Vormarsch der  \n\nSalafisten und anderer Islamisten  \n\nin Sachsen endlich stoppen!  \n\n Drucksache 5/10329,  \n\nAntrag der Fraktion der NPD 6533 \n\n Arne Schimmer, NPD 6533 \n\n Christian Hartmann, CDU 6534 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6535 \n\n Holger Apfel, NPD 6536 \n\n Holger Apfel, NPD 6537 \n\n Henning Homann, SPD 6538 \n\n Christian Hartmann, CDU 6538 \n\n Arne Schimmer, NPD 6539 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6540 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/9990, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/10345, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 6540 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6540 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10354 6540 \n\n Zustimmung 6540 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10355 6540 \n\n Zustimmung 6540 \n\n15 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/10376, Einspruch des \n\nAbg. Johannes Lichdi, Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6541 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6541 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6541 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6423 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 64. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nGleich zu Beginn gratuliere ich Herrn Kollegen Stange \n\nganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt \u2013 es sind eine ganze Reihe; das ist der Stand \n\nvon 08:58 Uhr \u2013: Frau Klepsch, Frau Giegengack, Herr \n\nProf. Dr. Gillo, Frau Klinger, Herr Nolle, Frau Kliese, \n\nHerr Dr. Pellmann, Frau Nicolaus und Herr Schowtka. Sie \n\nmerken, dass die Grippe auch bei uns ihren Tribut fordert. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 11 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 137 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n93 Minuten, SPD bis zu 56 Minuten, FDP bis zu \n\n56 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 48 Minuten, NPD bis zu \n\n48 Minuten, Staatsregierung 93 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIhnen liegt in der Drucksache 5/10376 ein Einspruch des \n\nAbg. Johannes Lichdi, Fraktion GR\u00dcNE, gegen einen in \n\nder 63. Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 5 nachtr\u00e4glich erteilten \n\nOrdnungsruf vor. Nach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diesen Einspruch in \n\nder folgenden Sitzung, also heute, ohne Beratung. Ich \n\nschlage Ihnen vor, daf\u00fcr einen Tagesordnungspunkt 15 \n\nvorzusehen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 64. Sitzung ist damit best\u00e4tigt, und wir treten \n\nin diese Tagesordnung ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den \n\n2. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 5/10343, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE schl\u00e4gt vor, dass das bisherige \n\nMitglied Kollege Gebhardt und das bisherige stellvertre-\n\ntende Mitglied Kollege Kind ihre Funktionen tauschen. \n\nDie erforderliche Erkl\u00e4rung von Herrn Kollegen Gebhardt \n\nzum Verzicht auf die Mitgliedschaft liegt Ihnen vor. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\nWiderspruch sehe ich nicht. Wir k\u00f6nnen also durch \n\nHandzeichen w\u00e4hlen. \n\nDazu sind zwei Abstimmungen erforderlich. F\u00fcr eine \n\nZustimmung bei dieser Wahl sind mehr Ja- als Neinstim-\n\nmen notwendig. Wer daf\u00fcr ist, Herrn Kind als Mitglied \n\ndes 2. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist der Genannte gew\u00e4hlt. Ich \n\nfrage Sie, Herr Kollege Kind: Nehmen Sie diese Wahl an? \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank! \n\nJetzt kommen wir zur zweiten Abstimmung. Wer daf\u00fcr \n\nist, Herrn Gebhardt als stellvertretendes Mitglied des \n\n2. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist Herr Kollege Gebhardt als stell-\n\nvertretendes Mitglied des 2. Untersuchungsausschusses \n\ngew\u00e4hlt. Ich frage ihn: Nimmt er die Wahl an? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, gerne!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Kollege Gebhardt! Sie nehmen die Wahl \n\nan. \n\nWir sind damit auch schon am Ende des Tagesordnungs-\n\npunktes 1 angekommen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6424 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kostenexplosion bei erneuerbaren Energien stoppen \u2013 \n\nF\u00f6rderung reformieren, Stromsteuer f\u00fcr Verbraucher senken \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Gefahren f\u00fcr die s\u00e4chsischen Mieterinnen  \n\nund Mieter abwenden \u2013 Mieterrechte sichern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\n\nrung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKostenexplosion bei erneuerbaren Energien stoppen \u2013  \n\nF\u00f6rderung reformieren, Stromsteuer f\u00fcr Verbraucher senken \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIch sehe, die Staatsregierung will gleich zu Beginn dieser \n\nAktuellen Debatte das Wort ergreifen; das darf sie jeder-\n\nzeit. Das Wort erh\u00e4lt unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw \n\nTillich. \n\n(Zurufe von den LINKEN  \n\nund der SPD: Oh!) \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir f\u00fchren \n\nheute eine Debatte zu einem Thema, das uns noch l\u00e4ngere \n\nZeit besch\u00e4ftigen und bewegen wird. Deswegen erlaube \n\nich mir, Ihnen heute die Position der Staatsregierung zu \n\ndiesem Thema gleich am Anfang der Debatte darzulegen. \n\nZum einen: Der Ausstieg aus der Kernenergie ist be-\n\nschlossen. \n\nZum Zweiten: Bei der Energiewende sind wir auf einem \n\nguten Weg. Der Anteil der erneuerbaren Energien am \n\nStrommix nimmt stetig zu. \n\nRichtig ist auch: Wenn wir mit Augenma\u00df, mit einem \n\ngeordneten Schrittma\u00df und einem breiten gesellschaftli-\n\nchen Konsens diesen Prozess begleiten, dann werden wir \n\nauch bei der Energiewende erfolgreich sein. \n\nF\u00fcr Sachsen gilt dabei die oberste Pr\u00e4misse: Die Energie \n\nmuss f\u00fcr die Menschen bezahlbar sein.  \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nSie muss st\u00e4ndig verf\u00fcgbar sein. Und: Wir wollen die \n\neigenen Ressourcen nutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr und mehr wird im \n\nweltweiten Wettbewerb eines deutlich: Die Rohstoff- und \n\ndie Energiepreise sind f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer \n\nVolkswirtschaft von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung. Deswe-\n\ngen ist es wichtig, dass es eine unserer Priorit\u00e4ten ist, \n\nnicht immer mehr Strom zu verbrauchen und nicht immer \n\nneue Energieanlagen zu errichten, sondern Energie \n\neinzusparen \u2013 genauso, wie es bei den Rohstoffen der Fall \n\nsein sollte. Weniger Energie ist mehr und jede nichtver-\n\nbrauchte Kilowattstunde ist eine gute Kilowattstunde. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAber, meine Damen und Herren, da wir den Weg in die \n\nerneuerbaren Energien und damit in die Nutzung der \n\neigenen Ressourcen eingeschlagen haben, gilt auch f\u00fcr \n\ndiese, dass sie nicht willk\u00fcrlich oder planlos errichtet bzw. \n\nans Netz gehen sollten, sondern dass wir uns auch die \n\nFrage stellen, wenn wir so viel Kapital \u00fcber die n\u00e4chsten \n\nJahrzehnte binden, dass wir die erneuerbaren Energien in \n\neinem planm\u00e4\u00dfigen Schritttempo ans Netz nehmen, das \n\ngleichzeitig sicherstellt, dass die Energiewende dazu \n\nbeitr\u00e4gt, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht nur \n\nDeutschlands, sondern auch Europas gew\u00e4hrleistet wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nFolgerichtig ist, dass im Zuge der Energiewende der \n\nAnteil der EEG-Umlage am Energiepreis stetig steigt. Das \n\nist auch gegenw\u00e4rtig der Fall und f\u00fchrt zu Diskussionen \n\nin der Gesellschaft. Mit 24,38 Cent pro Kilowattstunde ist \n\nder Strom in Deutschland der zweitteuerste in Europa. \n\nDer Durchschnitt in der Europ\u00e4ischen Union liegt bei \n\n17,1 Cent pro Kilowattstunde und nur D\u00e4nemark hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6425 \n\ngegenw\u00e4rtig einen teureren Strom. Damit ist die Belas-\n\ntungsgrenze f\u00fcr die Wirtschaft, aber auch f\u00fcr die Haushal-\n\nte nicht nur in Sachsen, sondern in ganz Deutschland \n\nerreicht. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen hat sich die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung deutlich positioniert. \n\nErstens. Wir brauchen jetzt ein Ende, wir brauchen einen \n\nStrompreisstopp. Den k\u00f6nnen wir erreichen, indem wir \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass wir im gleichen Atemzug, wie \n\ndie EEG-Umlage steigt, die Stromsteuer senken und \n\ndamit zu einer Deckelung des Strompreises beitragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweitens. Dar\u00fcber hinaus \u2013 damit hier keine Diskussion \n\ndar\u00fcber entsteht, wie die Position der Staatsregierung ist \u2013 \n\nmuss es ein Ende haben mit der willk\u00fcrlichen Befreiung \n\nvon Unternehmen von der EEG-Umlage. Gleichwohl will \n\nich daran erinnern, dass es ein Konsens zwischen Rot-\n\nGr\u00fcn und Schwarz-Gelb war, dass besonders energiein-\n\ntensive Unternehmen von der EEG-Umlage befreit \n\nwerden. \n\nDrittens. Das EEG muss weg davon, nur Marktanreiz-\n\ninstrument zu sein, hin zu einem marktwirtschaftlichen \n\nLenkungsinstrument. Deswegen muss das EEG weiter-\n\nentwickelt und modernisiert werden. So wie das EEG im \n\nMoment auf dem Papier steht und in der Praxis wirkt, ist \n\nes nicht zukunftsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, zuletzt m\u00f6chte ich noch \n\neinmal deutlich machen, dass die Garantie f\u00fcr eine gelun-\n\ngene Energiewende ein gesunder Energiemix ist. Solange \n\ndie erneuerbaren Energien nicht in der Lage sind, a) den \n\nBedarf kontinuierlich zu decken, b) st\u00e4ndig verf\u00fcgbar zu \n\nsein, und c) intelligente Systeme gar nicht in dem Ma\u00dfe \n\nvorhanden sind, dass man von einer Grundlastf\u00e4higkeit \n\nsprechen kann, braucht es eine grundlastf\u00e4hige Energieer-\n\nzeugung. Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, dass \u00fcber die \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnte eine grundlastf\u00e4hige Energieerzeu-\n\ngung notwendig sein wird. Sachsen hat sich immer wieder \n\ndaf\u00fcr ausgesprochen, dass die Braunkohle, die in Sachsen \n\nvorr\u00e4tig ist und verstromt werden kann, auch in Sachsen \n\nverstromt werden soll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben letzte Woche \n\nDonnerstag in Boxberg den neuesten Kraftwerksblock, \n\nder aus Braunkohle Elektroenergie herstellt, ans Netz \n\ngenommen. Damit haben wir weltweit einen Technologie-\n\nstandard mit dem h\u00f6chsten Wirkungsgrad und dem \n\nniedrigsten Aussto\u00df an CO2 gesetzt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWie hoch ist denn der Wirkungsgrad?) \n\nWenn es weltweit gel\u00e4nge, dass dies zum Standard wird, \n\ndann bin ich \u00fcberzeugt davon, dass es angesichts der \n\nweltweiten Nutzung von Kohle als Energietr\u00e4ger zu \n\nerheblichen CO2-Einsparungen kommen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder FDP, Beifall bei der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich sagen, auch an die \n\nAdresse derjenigen, die immer wieder Kritik an der \n\nBraunkohle \u00e4u\u00dfern: Sachsen hat mit dem Energieunter-\n\nnehmen Vattenfall den modernsten Kraftwerkspark, der \n\nBraunkohle verstromt. Das sucht seinesgleichen nicht nur \n\nin Deutschland, sondern dar\u00fcber hinaus. So wie Volkswa-\n\ngen nicht nur f\u00fcr Wolfsburg Autos produziert, so produ-\n\nzieren wir mit unseren Kraftwerken nicht nur f\u00fcr Sachsen \n\nStrom, sondern f\u00fcr den Bedarf in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen heute diese Debatte, deswegen heute diese \n\nVorschl\u00e4ge. Zusammenfassend wollen wir, dass Energie \n\nbezahlbar bleibt. Wir wollen, dass Deutschland Industrie-\n\nland bleibt. Daf\u00fcr werden wir \u2013 hoffentlich mit dem \n\nbreitestm\u00f6glichen gesellschaftlichen Konsens \u2013 streiten, \n\nsowohl in Berlin wie auch in Europa, dass diese Energie-\n\nwende nicht nur f\u00fcr Deutschland ein Gewinn ist, sondern \n\nf\u00fcr die Industrieregion Europa insgesamt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gleich zu Beginn hat \n\nf\u00fcr die Staatsregierung Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich das \n\nWort ergriffen. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das  \n\nk\u00f6nnen Sie in Ihrer Rede machen!) \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 7 Bedarf an einer Kurzinter-\n\nvention. Ist dem so? \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. Das \n\nist richtig. Ich w\u00fcrde gern auf den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nantworten. \n\nBei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum kommenden \n\nDoppelhaushalt ist hei\u00df debattiert worden, dass Sachsen \n\ndie Freistellung von der Wasserentnahmeabgabe k\u00fcnftig \n\nstreichen will. Genau das wird den Strompreis gerade f\u00fcr \n\nviele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen im Erzge-\n\nbirge hochtreiben, die jetzt noch die Wasserkraft nutzen \n\nk\u00f6nnen, um so ihre Unternehmenskosten zu senken. Ich \n\nfinde es sehr populistisch und falsch vom Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, dass er sich einerseits hier als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr eine \n\nSenkung des Strompreises aufspielt, aber andererseits im \n\nkommenden Haushaltsbegleitgesetz die Streichung der \n\nbisherigen Freistellung von der Wasserentnahmeabgabe \n\nansteht. Damit werden Energie- und Stromkosten f\u00fcr viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6426 \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen in Sachsen \n\nsteigen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie steigen nicht!) \n\nWir als NPD-Fraktion werden f\u00fcr eine Streichung des \n\n\u00a7 17 im Haushaltsbegleitgesetz eintreten und einen ent-\n\nsprechenden Antrag vorbereiten. \n\n(Widerspruch der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\ntrug Herr Schimmer eine Kurzintervention vor. Ich kann \n\nnicht erkennen, dass darauf reagiert wird. \n\nWir k\u00f6nnen also jetzt in die Rednerreihenfolge eintreten. \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst CDU- und FDP-\n\nFraktion das Wort, dann folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dc-\n\nNE und die NPD. Das Wort erh\u00e4lt jetzt Herr Kollege von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich bin jetzt \n\nneugierig, wie hoch sich das neue Pult fahren l\u00e4sst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist auf Ihre L\u00e4nge \n\nausgerichtet, Herr Kollege. \n\n(Heiterkeit) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Kennen Sie den Kobra-\n\nEffekt? \u2013 Der Kobra-Effekt stammt aus Indien. Die \n\ndamals britische Kolonialverwaltung wollte die Menge an \n\nKobras reduzieren und lobte eine Kopfpr\u00e4mie f\u00fcr Kobras \n\naus. Was machten die schlauen Inder? Sie z\u00fcchteten \n\nKobras, um das Geld wirklich zu verdienen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nUnd auch die Geschichte aus DDR-Zeiten, wo in der \n\nTierhaltung Brot verf\u00fcttert wurde, weil das Getreide \n\nteurer war, beschreibt diesen Effekt. Falsche Anreize der \n\nPolitik f\u00fchren dazu, dass zwar Einzelne profitieren und \n\ndamit gut zurechtkommen, dass aber die Gesamtheit der \n\nVolkswirtschaft und der Gesellschaft Nachteile erleidet. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Dem EEG liegt die \n\nAnnahme zugrunde, dass CO2-frei gleich sozial und \n\n\u00f6kologisch vertr\u00e4glich sei. Wir erleben zurzeit eine \n\nDiskussion in unserem Land, wo diese Front nicht mehr \n\naufgeht, wo diese Klarheit in der Diskussion sich fortent-\n\nwickelt und aufl\u00f6st. Sogar Barbara Unm\u00fc\u00dfig von der \n\ngr\u00fcnen-nahen Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung hat in der \u201eS\u00fcddeut-\n\nschen Zeitung\u201c darauf hingewiesen: \u201eAber es muss auch \n\nmit der Illusion aufger\u00e4umt werden, dass alles, was \n\nkohlenstofffrei ist, auch sozial und \u00f6kologisch vertr\u00e4glich \n\nist.\u201c Ende des Zitats aus der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c. \n\nDie angesprochene und von uns heute bewusst als Aktuel-\n\nle Debatte positionierte Diskussion um die Steigerung der \n\nStrompreise hat selbstverst\u00e4ndlich ihren Anlass \u2013 Sie \n\nhaben es alle in den Medien verfolgen k\u00f6nnen \u2013 in der \n\nAnhebung der EEG-Umlage, die letztendlich ein Finan-\n\nzierungsinstrument f\u00fcr den Aufbau von Anlagen f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien ist, die wir im Land \u00fcberall aus dem \n\nBoden wachsen sehen. Am Horizont steht aber schon die \n\nn\u00e4chste Erh\u00f6hung mit den Netzentgelten, bei der genau \n\ndiese zus\u00e4tzlichen Anlagen zu neuen Netzkosten f\u00fchren, \n\nauch zu Kosten f\u00fcr den Umbau dieser Netze und damit \n\nauch f\u00fcr den Umbau in Richtung erneuerbare Energien. \n\nDie B\u00fcrger haben aufgrund des Kobra-Effektes das \n\nGef\u00fchl einer Ungerechtigkeit. Denn es gibt Menschen in \n\ndiesem Land, die sich davon freikaufen k\u00f6nnen, indem sie \n\nin diesen Bereich investieren und die auf der einen Seite \n\nsteigenden Kosten f\u00fcr sich selbst durch eine Investition in \n\neine Solaranlage, in ein Windrad etc. ausgleichen k\u00f6nnen. \n\nDas k\u00f6nnen nicht alle, das kann nicht jeder. Insofern wird \n\ndie Gesellschaft hinsichtlich dieses Themas gespalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir erleben auch eine Spaltungsdiskussion in Richtung \n\nIndustrie. Die global agierenden Unternehmen, die von \n\nder EEG-Umlage befreit sind oder denen sie erm\u00e4\u00dfigt \n\nwird, weil sie den globalen Wettbewerb aushalten m\u00fcssen, \n\nkommen jetzt in das Blickfeld der Diskussion. Auf der \n\nanderen Seite kommen diejenigen in das Blickfeld der \n\nDiskussion, die bed\u00fcrftig sind, die diese steigenden \n\nEnergiepreise nicht tragen k\u00f6nnen und die sich Sorgen um \n\nihren Lebensstandard und um ihre Zukunft in diesem \n\nLand machen. \n\nDie CDU ist diejenige Partei, die zur Mitte hin agiert. Wir \n\nversuchen, ganzheitliche L\u00f6sungen zu finden und keine \n\npartiellen. Insofern stellen wir uns auch dieser Debatte. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es gerade f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung gesagt und auch unsere Fraktionen in der Koalition \n\nstehen dazu. Wir wollen die Diskussion in die Mitte \n\nf\u00fchren. Da ist es ein sehr wichtiger Anker, auf die Strom-\n\npreisentwicklung hinzuweisen. Das haben wir von dieser \n\nStelle aus immer getan und werden es auch weiterhin tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr von Breitenbuch. \u2013 F\u00fcr die \n\nmiteinbringende Fraktion der FDP spricht jetzt Kollege \n\nHerbst. \n\n(Das Rednerpult wird heruntergefahren.) \n\nTorsten Herbst, FDP: Das wird hoffentlich nicht auf die \n\nRedezeit angerechnet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, erst einmal \n\nherunterfahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6427 \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \u2013 Es liegt nicht an mir. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDie Explosion der EEG-Umlage zeigt eines: Die F\u00f6rde-\n\nrung der erneuerbaren Energien l\u00e4uft derzeit aus dem \n\nRuder. Sie l\u00e4uft aus dem Ruder in finanzieller, in techni-\n\nscher und auch in sozialer Hinsicht. Der finanzielle \n\nM\u00fchlstein um den Hals der Verbraucher wird schwerer. \n\nWir sprechen heute \u00fcber 5,3 Cent EEG-Umlage pro \n\nKilowattstunde. Experten sagen: Wenn dieser ungeregelte, \n\nungebremste Zubau so weitergeht, werden wir demn\u00e4chst \n\n\u00fcber 7 Cent bis 10 Cent sprechen. Ich sage ganz klar: Das \n\nist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die weder f\u00fcr B\u00fcrger noch f\u00fcr \n\nUnternehmen tragbar ist, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas wesentliche Problem ist, dass das EEG den Wettbe-\n\nwerb am Markt au\u00dfer Kraft setzt. Den Preis daf\u00fcr zahlen \n\nwir alle. Es gibt durch die \u00dcbersubventionierung Fehlan-\n\nreize. Es wird nicht das produziert, was nachgefragt wird, \n\nsondern es wird das produziert, was Geld f\u00fcr den Produ-\n\nzenten bringt. Wenn wir das auf andere Wirtschaftsberei-\n\nche beziehen w\u00fcrden, meine Damen und Herren, w\u00fcrden \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer gl\u00e4nzende Augen bekommen. Wenn \n\nbeispielsweise ein Hersteller von K\u00fchlschr\u00e4nken so viel \n\nproduzieren w\u00fcrde, dass er sich eine goldene Nase ver-\n\ndiente, aber keiner die K\u00fchlschr\u00e4nke haben wollte, dann \n\nw\u00fcrden wir sagen, dass das Schildb\u00fcrgertum sei. Aber \n\ngenau das passiert beim EEG und hier m\u00fcssen wir drin-\n\ngend umsteuern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nStellen Sie sich nur einmal vor, wir g\u00e4ben einem Eisver-\n\nk\u00e4ufer am Ostseestrand im Dezember eine Preisgarantie. \n\nEr w\u00fcsste genau, dass er f\u00fcr jede Kugel Eis, die er ver-\n\nkaufte, einen Euro bek\u00e4me, und wir g\u00e4ben ihm eine \n\nAbsatzgarantie. Was denken Sie, wie der Eisumsatz am \n\nOstseestrand im Dezember zunehmen w\u00fcrde?! K\u00f6nnen \n\nSie sich das vorstellen, meine Damen und Herren? So \n\nfunktioniert leider das EEG. Denn wir produzieren heute \n\ndurch die Fehlanreize Strom \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nzu Zeiten und an Orten, wo \u00fcberhaupt keine Nachfrage \n\nbesteht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Keine Nachfrage?) \n\nAber eines ist garantiert: Der Betreiber der Anlage ver-\n\ndient. \n\nBei einem \u00dcberangebot verschenken wir Strom ins \n\nAusland. Wir verschenken ihn nicht nur, wir legen noch \n\nGeld drauf, damit unsere europ\u00e4ischen Nachbarn den \n\nStrom abnehmen. Aber eines ist garantiert: Der Betreiber \n\nverdient trotzdem. \n\nBei Netzproblemen, wenn zum Beispiel zu viel Wind \n\nweht, m\u00fcssen wir Anlagen herunterregeln, damit uns die \n\nNetze nicht zusammenbrechen. Aber eines ist garantiert: \n\nDer Betreiber verdient. \n\nDemn\u00e4chst gilt f\u00fcr die Besitzer von Off-Shore-\n\nWindkraftanlagen: Sie haben ihre Anlage errichtet, aber \n\nes ist kein Netz da. Was passiert? Der Betreiber verdient. \n\nDas w\u00e4re ungef\u00e4hr genauso, wie wenn jemand eine \n\nSpedition errichtete und vergessen h\u00e4tte, dass an seiner \n\nSpedition gar keine Stra\u00dfe vorhanden ist und wir dem \n\nSpediteur trotzdem eine staatliche Garantiezahlung g\u00e4ben. \n\nDas, meine Damen und Herren, kann doch nicht im Sinne \n\nder B\u00fcrger in diesem Lande sein. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMan kann es auch auf den Punkt bringen: Das EEG \n\nbeschert einigen wenigen satte Profite und allen anderen \n\nsatte Preise. \u2013 Diese \u00d6ko-Planwirtschaft m\u00fcssen wir \n\nbeenden, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir haben eine Vielzahl von Problemen mit gigantischen \n\nNetzausbauten, bei denen man sich die Frage stellt: \n\nBrauchen wir sie \u00fcberhaupt, wenn die Bayern sagen, dass \n\nsie gar keine Windkraft aus dem Norden wollen? \u2013 Wir \n\nhaben das Problem, dass mittlerweile keiner mehr bereit \n\nist, in ein neues konventionelles Kraftwerk zu investieren. \n\nSelbst Pumpspeicherwerke werden unrentabel. \n\nAber das Schlimmste aus meiner Sicht ist die soziale \n\nDimension. Das EEG sorgt f\u00fcr eine riesige soziale Um-\n\nverteilung, und zwar von unten nach oben, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\neine Umverteilung, dass der Hausmeister f\u00fcr den Hausbe-\n\nsitzer zahlt, \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\neine Umverteilung, dass die s\u00e4chsische Kassiererin im \n\nSupermarkt f\u00fcr den Arzt am Starnberger See zahlt. Das \n\nkostet uns in Sachsen 150 Millionen Euro pro Jahr, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs kostet uns. Es bringt nichts f\u00fcr den Klimaschutz; denn \n\njede Tonne CO2, die eingespart wird, macht die CO2-\nZertifikate billiger und sorgt daf\u00fcr, dass sich in Polen die \n\nKohleverstromung besser rechnet als bei uns. \n\nWenn an der B\u00f6rse die Strompreise fallen, steigt die EEG-\n\nUmlage. Das ist doch ein Paradoxon, meine Damen und \n\nHerren. Das sind alles Fehlanreize, die dringend korrigiert \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD:  \n\nDann machen Sie es doch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6428 \n\nDer Pr\u00e4sident des Bundeskartellamtes hat recht, wenn er \n\nsagt: \u201eWir sollten jetzt nicht weiter an den Symptomen \n\nherumdoktern, sondern sollten umsteuern. Die ausufern-\n\nden Kosten zeigen, wohin es f\u00fchrt, wenn der Staat ver-\n\nsucht, M\u00e4rkte zu planen.\u201c \u2013 Genau das ist es, meine \n\nDamen und Herren. Wir m\u00fcssen den Subventionsirrsinn \n\nbeenden, wir m\u00fcssen einen vern\u00fcnftigen Wettbewerb \n\nunter Einbeziehung der erneuerbaren Energien einf\u00fchren, \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nam besten mit einem Quotenmodell. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie  \n\nsieht die L\u00f6sung konkret aus?) \n\nAls kurzfristige Entlastung f\u00fcr die Verbraucher m\u00fcssen \n\nwir die Stromsteuer abschaffen. Das ist das, was zu tun \n\nist, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP sprach Kollege Herbst. \u2013 Jetzt sehe ich \n\nwiederum eine Meldung zu einer Kurzintervention. Bitte, \n\nHerr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Aus der Sicht der NPD m\u00f6chte ich zu den Aus-\n\nf\u00fchrungen meines Vorredners einige Bemerkungen \n\nmachen. \n\nDie Kritik, die Herr Herbst am Erneuerbare-Energien-\n\nGesetz ge\u00e4u\u00dfert hat, ist nachvollziehbar. Allerdings stellt \n\nsich f\u00fcr uns als NPD die rhetorische Frage, welche Partei-\n\nenkonstellation denn seit 2009 die Bundesregierung stellt. \n\nDas, was Sie hier an Kritik angebracht haben, ist inhalt-\n\nlich richtig. Nur, warum hat die Bundesregierung, beste-\n\nhend aus CDU, CSU und FDP, seit 2009 am EEG keine \n\nverbraucherfreundlichen Korrekturen vorgenommen? \n\nDas, was Sie hier abgesondert haben, war zwar analytisch \n\nrichtig, aber es ist folgenloses Geschwafel. Seit 2009 \n\nsitzen Sie in der Bundesregierung und h\u00e4tten energiepoli-\n\ntisch l\u00e4ngst gegensteuern k\u00f6nnen. \n\nDas Problem, \u00fcber das wir heute indirekt sprechen \u2013 wir \n\nals NPD direkt \u2013, ist, dass Strom in diesem Land mittler-\n\nweile zum Luxusgut geworden ist und dass laut der \n\ns\u00e4chsischen Verbraucherzentrale im letzten Jahr bereits \n\nann\u00e4hernd 22 000 Sachsen der Strom abgestellt worden \n\nist, weil er f\u00fcr sozial schw\u00e4chere Familien nicht finan-\n\nzierbar war. Diese Kostenexplosion h\u00e4ngt mit dem Netz-\n\nausbau und selbstverst\u00e4ndlich mit dem EEG zusammen. \n\nDieser Netzausbau, der jetzt Milliardenbetr\u00e4ge ver-\n\nschlingt, ist der kopflosen Energiewende der Regierung \n\nMerkel geschuldet, bei der man im letzten Jahr gemeint \n\nhat, einer diffusen Anti-AKW-Stimmung hinterherlaufen \n\nzu m\u00fcssen, weil am anderen Ende der Welt bedauerli-\n\ncherweise ein Atomkraftwerk hochgegangen ist. Da \n\nmeinte die Regierung Merkel, kopflos und planlos um-\n\nsteuern zu m\u00fcssen. \n\nDas Problem ist, dass die Zeche daf\u00fcr nicht die stromin-\n\ntensiven Unternehmen zu zahlen haben, denn die stromin-\n\ntensiven Unternehmen werden steuerlich entlastet. Alle \n\nKosten werden auf die Verbraucher, auf die einfachen \n\nB\u00fcrger und die sozial Schwachen in diesem Land umge-\n\nlegt, und das ist die politische Sauerei. Daran tr\u00e4gt die \n\nBundesregierung eine massive Mitschuld. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll auf die Kurzinter-\n\nvention reagiert werden? \u2013 Das sehe ich nicht. Wir fahren \n\nfort in der Rednerfolge. Als N\u00e4chstes ergreift f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es f\u00e4llt mir schwer, das jetzt zu \n\nsagen, aber ich muss sogar fast dankbar daf\u00fcr sein, dass \n\nder Ministerpr\u00e4sident hier ans Rednerpult gegangen ist. \n\nNach den Wortbeitr\u00e4gen der zwei Redner der Koalitions-\n\nfraktionen hatte ich das Gef\u00fchl, es geht hier um eine \n\nNeiddebatte, die Kollege Herbst hier aufgemacht hat. Bei \n\nHerrn Breitenbuch habe ich noch nicht einmal geh\u00f6rt, \n\nwelche Vorschl\u00e4ge er eigentlich hat, um dieses Problem \n\nzu bew\u00e4ltigen. Sie haben noch nicht einmal \u00fcber die \n\nLippen gebracht, dass Sie die Stromsteuer senken wollen, \n\nwas Herr Altmaier in Berlin ablehnt \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nund Ihr Ministerpr\u00e4sident fordert. Ich habe zumindest \n\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten herausgeh\u00f6rt, dass er sich \n\nernsthaft die Frage gestellt hat, worum es eigentlich bei \n\ndieser Debatte geht. Es geht doch um die Frage, wie wir \n\nzuk\u00fcnftig in diesem Land leben wollen. \n\nEs geht tats\u00e4chlich um die Frage: Wer hat den Zugriff auf \n\ndie Ressourcen, auf die Energieressourcen? Es geht um \n\ndie Frage: Wem geh\u00f6ren die Netze? Es geht um die Frage: \n\nIst es zul\u00e4ssig, dass Leute aus der Strom- und Energiever-\n\nsorgung ausgeschlossen werden? Oder ist es nicht not-\n\nwendig, dass alle Menschen ein Anrecht auf einen Zugang \n\nzur Energie als Daseinsvorsorge haben? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Fraktion beantwortet diese Frage klar mit Ja. \n\nNat\u00fcrlich ist diese Debatte um die EEG-Umlage eine \n\nDebatte, die im Moment hoch und runter diskutiert wird. \n\nAber sie ist doch keine Debatte um Kosten, sondern sie ist \n\neigentlich eine Debatte um eine ungerechte Verteilungs-\n\npolitik in diesem Land. Herr Herbst, es sind 9 Milliar-\n\nden Euro, mit denen die Unternehmen derzeit subventio-\n\nniert werden. Die bekommen derzeit doch die EEG-\n\nUmlage und die Steuern erlassen. Sie wollen mir doch \n\nnicht wirklich ernsthaft erz\u00e4hlen, dass Vattenfall eine \n\nSteuererleichterung und die EEG-Umlage braucht? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der FDP) \n\nWieso werden in Sachsen Unternehmen wie die Milch-\n\nproduktehersteller und Gefl\u00fcgelschlachter davon freige-\n\nstellt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6429 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Verkehrsbetriebe!) \n\n\u2013 Verkehrsbetriebe, genau! Das ist doch ein absurder \n\nVorgang, den wir hier haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJa, die EEG-Umlage verteuert Strom, und ja, Alu-, Kup-\n\nfer- und Stahlindustrie sollten davon befreit werden. Aber \n\nhier geht es tats\u00e4chlich um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \n\nnicht um die Entlastungen, die Sie in den letzten Jahren \n\ngenehmigt haben, die seitens der Bundesregierung ge-\n\nnehmigt wurden. \n\nDann wollen wir doch einmal die ganze Debatte tats\u00e4ch-\n\nlich auf den Kopf \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 auf die F\u00fc\u00dfe stellen, weil die Stromsteuer 8 % der \n\nKosten ausmacht. Sie reden davon, wenn Sie die Strom-\n\nsteuer senken \u2013 ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir sie senken \u2013, \n\ndass wir dadurch einen Nutzen haben. Aber wenn Sie sich \n\nanschauen, dass 23 % Netzentgelte bezahlt werden, und \n\ndie werden an vier gro\u00dfe Energieunternehmen gezahlt, \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau da muss man ran!) \n\ndann ist das das gro\u00dfe Problem. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir brauchen eine dezentrale Netzstruktur! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese dezentrale Netzstruktur w\u00fcrde dem Mittelstand in \n\nSachsen sehr helfen. Aber genau das verhindern Sie! Sie \n\nmachen nicht einen einzigen Vorschlag, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, dass genau das mit Ihrem Haushaltsentwurf \n\ntats\u00e4chlich auch stattfinden kann. Nein, Sie unterst\u00fctzen \n\nweiterhin immer nur die gro\u00dfen Unternehmen. \n\nRWE und E.ON haben im ersten Halbjahr 11 Milliar-\n\nden Euro verdient, und dann schwatzen Sie hier davon, \n\ndass Sie die Leute entlasten wollen! Das k\u00f6nnen Sie gern \n\ntun, indem Sie die Unternehmen besteuern, indem Sie sie \n\nnicht entlasten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas wir brauchen, sind tats\u00e4chlich dezentrale Netze. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDie kosten aber Geld!) \n\nHerr Herbst, wer hat denn den Unsinn mit diesen Offsho-\n\nre-Anlagen beschlossen? \u2013 Das hat sich doch nicht ein \n\nUnternehmer ausgedacht! Das hat sich die Politik ausge-\n\ndacht! Es wird genau derselbe Unsinn wie vor 30 und \n\n40 Jahren gemacht. Man baut Atomstromanlagen in \n\nBayern, baut Netze in den Norden und jetzt macht man im \n\nNorden eine Offshore-Anlage und baut Netze in den \n\nS\u00fcden. Welcher Unsinn ist das denn! \n\nWir wissen genau, dass das nichts gebracht hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Man muss die  \n\nWindr\u00e4der dort bauen, wo der Wind ist!) \n\nAlso, was wir brauchen, ist eine deutliche Debatte zu \n\ndieser EEG-Umlage und zu den erneuerbaren Energien. \n\nWas wir brauchen, ist ein Sockelbetrag f\u00fcr einen Sozialta-\n\nrif, der ein kostenloses Grundkontingent f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger zur Verf\u00fcgung stellt. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWas wir brauchen, sind konsequente M\u00f6glichkeiten der \n\nEnergieeinsparung, und wir m\u00fcssen das Monopol von \n\nNetzbetreibern endlich aufl\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Netze sind verkauft!) \n\nIch habe noch eine allerletzte Bitte an die Kollegen der \n\nCDU. \u2013 Herr Krau\u00df, halten Sie doch mal die Klappe! Das \n\nversteht sowieso niemand! \u2013 Wenn Sie schon zu Ihrem \n\nLandesparteitag und des \u00d6fteren Herrn T\u00f6pfer einladen, \n\ndann h\u00f6ren Sie ihm nicht nur zu, laden Sie ihn nicht nur \n\nein, sondern handeln Sie auch mal danach, was Ihnen \n\nHerr T\u00f6pfer empfiehlt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Gebhardt. \u2013 Ich sehe an Mikrofon 3 \n\nden Kollegen Herbst f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. Die Debatte um die \n\nAusnahmen f\u00fcr Unternehmen ist ein geschicktes Ablen-\n\nkungsman\u00f6ver. In der Preissteigerung machen die Unter-\n\nnehmensausnahmen ungef\u00e4hr 0,6 Cent aus. Der ganze \n\nRest kommt durch einen ungez\u00fcgelten Zubau. Das sind \n\ndie Fakten. Die werden Sie wahrscheinlich auch nicht \n\nbestreiten, Herr Gebhardt. \n\nNun bin ich auch der Meinung \u2013 darin sind wir v\u00f6llig \n\nd\u2019accord \u2013, dass die Verkehrsbetriebe in Dresden, Berlin \n\nund in vielen St\u00e4dten Deutschlands nicht im internationa-\n\nlen Wettbewerb stehen. Wir k\u00f6nnen dort gern die Aus-\n\nnahme von der EEG-Umlage streichen. Ich w\u00e4re sehr \n\ndaf\u00fcr. Nur, meine Damen und Herren, wer wird der Erste \n\nsein, der sich auf die Stra\u00dfe stellt und schreit, wenn die \n\nFahrpreise teurer werden, weil der Strom teurer wird? \u2013 \n\nDas werden doch Sie sein, meine Damen und Herren! \n\nDeshalb ist es verlogen, was Sie hier bringen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie verwechseln Ursache und Wirkung. Wenn wir nicht \n\ndie Strompreistreiberei h\u00e4tten, m\u00fcssten wir \u00fcberhaupt \n\nnicht \u00fcber Ausnahmen nachdenken. Anderswo auf der \n\nWelt denkt man gar nicht daran, die Strompreise zu \n\nerh\u00f6hen. Wir befinden uns als Deutschland im Wettbe-\n\nwerb. Wir haben die h\u00f6chsten europ\u00e4ischen Industrie-\n\nstrompreise. \n\nWenn wir wollen, dass hier noch Aluminiumh\u00fctten sind, \n\ndass hier noch Stahl und Zement produziert werden, dass \n\nwir hier noch die chemische Industrie haben, dann m\u00fcs-\n\nsen wir daf\u00fcr sorgen, dass diese Unternehmen wettbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6430 \n\nwerbsf\u00e4hige Bedingungen haben. Wir machen das nicht \n\nf\u00fcr die Unternehmen, sondern f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und \n\ndie Menschen, die dort besch\u00e4ftigt sind, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Herbst. Darauf reagiert der \n\nvorherige Redner, Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Herbst, Ihre Kroko-\n\ndilstr\u00e4nen im Zusammenhang mit erneuerbaren Energien \n\nglaubt Ihnen tats\u00e4chlich niemand, wirklich niemand. \n\n10,6 Cent pro Kilowattstunde bezahlt der Steuerzahler f\u00fcr \n\nAtomenergie und Kohle. 10,6 Cent extern, n\u00e4mlich das, \n\nwas der Staat aus anderen T\u00f6pfen finanziert. Das ist vor \n\nvielen Jahren alles herausgerechnet worden. Der Steuer-\n\nzahler muss jetzt immer noch daf\u00fcr aufkommen. Niemand \n\nvon Ihnen schreit danach, dass das endlich einmal in die \n\nEnergiestrompreise hineingerechnet wird. \n\nDas w\u00e4re ehrlich! Entweder wir f\u00fchren eine ehrliche \n\nDebatte \u00fcber ehrliche Preise und denken dann dar\u00fcber \n\nnach, wie man entweder Unternehmen und Privatbesitzer \n\nentlasten kann, \u2013 \u2013 Dann w\u00e4re es ehrlich. Dann muss man \n\naber alles hineinrechnen und nicht den einen Teil als einen \n\ngro\u00dfen schwarzen Topf ansehen und sagen, das ist Teu-\n\nfelszeug und das andere ist guter Strom, und erkl\u00e4rt dann, \n\nwie der Ministerpr\u00e4sident, dass Braunkohle \u2013 \u2013 Selbst \n\nwenn sie 45 % Wirkungsgrad hat, pustet sie jede Menge \n\nCO2 in die Luft, und wir m\u00fcssen es trotzdem anschlie\u00dfend \n\nbezahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nAktuellen Debatte. Das Wort ergreift jetzt Kollege Jurk \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Das ist eine Pause zum Nachden-\n\nken. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Was war eigentlich der Ausl\u00f6ser f\u00fcr \n\ndie heutige Debatte? \u2013 Es war die Ank\u00fcndigung, dass \n\netwas passiert, was wir seit mehreren Jahren erleben, dass \n\nn\u00e4mlich immer um den 15. Oktober eines jeden Jahres \n\nherum die vier gro\u00dfen \u00dcbertragungsnetzbetreiber ihre \n\nPrognose f\u00fcr die EEG-Umlage des folgenden Jahres \n\nabgeben. \n\nIch muss Sie jetzt noch mit einigen Zahlen konfrontieren. \n\n\u2013 Jetzt hallt das hier. Ich w\u00fcrde vermuten, das ist eine \n\nR\u00fcckkopplung, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich teile Ihre Vermu-\n\ntung. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich muss Sie jetzt mit einigen \n\nZahlen konfrontieren, die, glaube ich, deutlich machen, \n\nwor\u00fcber wir sprechen. Die EEG-Umlage des Jahres 2010 \n\nbetrug 2,047 Cent pro Kilowattstunde. Sie stieg im \n\nJahr  2011 auf sage und schreibe 3,53 Cent pro Kilowatt-\n\nstunde. 2012 waren es dann wiederum nur 3,592 Cent pro \n\nKilowattstunde, weil \u2013 das ist die eigentliche Schweine-\n\nrei, und das benenne ich auch so \u2013 man sich mit der \n\nPrognose f\u00fcr 2011 v\u00f6llig vertan hatte, und im Gegensatz \n\ndazu, dass eigentlich nur 2,8 Cent h\u00e4tten genommen \n\nwerden d\u00fcrfen, nahm man 3,53 Cent. \n\nDas zu viel Gezahlte hat man den Stromkunden verrech-\n\nnet. Deswegen gab es im Jahr 2012 einen solchen gerin-\n\ngen Anstieg. Nun kommt die gro\u00dfe Keule: n\u00e4mlich \n\n5,77 Cent, die f\u00fcr das Jahr 2013 prognostiziert werden. \n\nIch sage dies mit aller Vorsicht: Ich bin sehr skeptisch. \n\nMan kann sich die Berechnungen sehr genau anschauen. \n\nEs sind Puffer und Reserven angelegt worden. Ich w\u00e4re \n\nsehr vorsichtig, ob das auch wirklich eintritt \u2013 sei es \n\ndrum! \n\nWas mir auff\u00e4llt, ist Folgendes: Heute sprechen wir \u00fcber \n\neine 47-prozentige Erh\u00f6hung. Ich frage mich, warum aus \n\nden Reihen der Koalition vor zwei Jahren, als wir einen \n\nAnstieg um 72 % verzeichnen mussten, nicht derselbe \n\nAufschrei durch die Reihen gegangen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei m\u00f6chte ich nichts verniedlichen. Strom ist f\u00fcr uns \n\nwichtig. Er ist quasi Blut in den Adern dieser Wirtschaft. \n\nJeder Privathaushalt hat sich daran gew\u00f6hnt, dass er \n\nStrom jederzeit zur Verf\u00fcgung hat \u2013 es sei denn, es gibt \n\neine Naturkatastrophe. Insofern ist Strom ein hohes Gut. \n\nStrom muss \u00f6konomisch sinnvoll, \u00f6kologisch vertr\u00e4glich \n\nund am Ende sozial bezahlbar produziert und vermarktet \n\nwerden. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns alle einig. \n\nIst die L\u00f6sung, die Stromsteuer abzuschaffen, die richti-\n\nge? Es wird sich um einen Einmaleffekt handeln, meine \n\nDamen und Herren. Wenn Sie an der Systematik des EEG \n\nnichts \u00e4ndern \u2013 dazu hatten Sie Zeit und Sie haben nichts \n\ngetan \u2013, haben wir im n\u00e4chsten Jahr dieselbe Debatte. \n\nVielleicht haben wir dann die 2,05 Cent, die die Strom-\n\nsteuer momentan ausmachen, zwar reduziert. Wir k\u00f6nnen \n\nsie jedoch nicht wieder abschaffen. Vielleicht gehen Sie \n\ndanach an die Mehrwertsteuer oder an die Konzessions-\n\nabgabe heran. Das sind Bestandteile des Strompreises. Ich \n\nm\u00f6chte Folgendes sehr deutlich sagen: Die Stromsteuer \n\nabzuschaffen ist nicht die L\u00f6sung. \n\nVor allen Dingen m\u00fcssen Sie auch den Rentnern erkl\u00e4ren, \n\nwas mit der Stromsteuer finanziert wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n90 % der Stromsteuer gehen als Konsequenz der \u00f6kologi-\n\nschen Steuerreform in die Rentenkassen. Das sind 90 % \n\nvon 7,25 Milliarden Euro jedes Jahr, die aus der Strom-\n\nsteuer direkt in die Rentenkasse flie\u00dfen. Das hei\u00dft auch, \n\ndass Sie die Antwort darauf geben m\u00fcssen, woher Sie das \n\nGeld f\u00fcr die Rente nehmen wollen. \n\nDer Finanzminister ist gerade nicht im Raum. Ich k\u00f6nnte \n\nmir durchaus vorstellen, dass wir noch eine neue Debatte \n\nf\u00fchren werden. Seit Monaten wird diskutiert, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6431 \n\nBier teurer wird. Gerade in Sachsen haben wir leistungs-\n\nf\u00e4hige Brauereien. Wir Sachsen sind nicht gerade schlecht \n\nim Bierverbrauch im deutschlandweiten Vergleich. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWas passiert, wenn wir fordern w\u00fcrden, weil das Bier zu \n\nteuer wird, dass der Finanzminister auf diese Landessteu-\n\ner \u2013 n\u00e4mlich die Biersteuer \u2013 verzichten solle? \n\nEs ist keine richtige L\u00f6sung, die Sie uns anbieten. \n\nNun kommen wir einmal auf die Bundesregierung zu \n\nsprechen. Die Bundeskanzlerin hat noch vor wenigen \n\nTagen in Celle beim Landesparteitag der CDU Folgendes \n\nerkl\u00e4rt: Weil \u00d6l und Gas auch teurer w\u00fcrden \u2013 wesentlich \n\nst\u00e4rker als Strom \u2013, m\u00fcsse man auch daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis \n\naufbringen, dass der Strompreis momentan \u00fcber die EEG-\n\nUmlage ansteige. Die Kanzlerin steht auch im Wort. Sie \n\nhat bei ihrer Regierungserkl\u00e4rung am 9. Juni 2011 im \n\nBundestag erkl\u00e4rt, dass sie die EEG-Umlage auf der \n\ndamaligen H\u00f6he von 3,5 Cent festschreiben wolle. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, sie hat es nicht hinbe-\n\nkommen. Das ist doch die Wahrheit! \n\nIch bin sehr gespannt, wie es im Bundesrat verlaufen \n\nwird. \n\nSprechen Sie doch einmal mit Ihren Kollegen auf Bun-\n\ndesebene. Frau Gerda Hasselfeldt, die Landesgruppenche-\n\nfin der CSU im Bundestag, hat gestern erkl\u00e4rt, dass sie \n\ngegen die Senkung der Stromsteuer ist und eher die \n\nPrivilegien der stromintensiven Industrie beschneiden \n\nm\u00f6chte, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin gespannt, wie es im Bundesrat ausgeht, wenn \n\nBayern nicht dazu stehen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Nat\u00fcrlich. Das ergibt ein bisschen \n\nmehr Redezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Breiten-\n\nbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werter Kollege, \n\nich habe eine Zwischenfrage an Sie: Habe ich Sie falsch \n\nverstanden, als Sie sagten, dass die Stromsteuer, wenn \n\nman sie wegnehmen w\u00fcrde, nur einen Einmaleffekt \n\ndarstellen w\u00fcrde? Wir haben durch die Einwirkung auf \n\ndie Stromsteuer doch einen dauerhaften Effekt f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 und zwar j\u00e4hrlich \u2013, weil diese Steuer \n\nnicht mehr erhoben wird. \n\nThomas Jurk, SPD: Wenn das EEG in seiner Systematik \n\nso weiter funktioniert, werden Sie j\u00e4hrlich bei der EEG-\n\nUmlage weitere Zuw\u00e4chse haben. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nSie k\u00f6nnen diese dann nicht mehr mit der Stromsteuer \n\nverrechnen. Wo leben wir denn? Das kleine Einmaleins \n\nsollte hier im Haus wohl jeder beherrschen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Weil die \n\nRedezeit begrenzt ist, m\u00f6chte ich Folgendes deutlich \n\nsagen: Die Abschaffung der Stromsteuer ist keine L\u00f6sung. \n\nDas, was auch die Bundeskanzlerin gestern sagte, ist \n\ndurchaus richtig. Man muss dar\u00fcber nachdenken, wie man \n\ndas EEG umbaut, ohne allerdings die Erfolge des EEG zu \n\ndiskreditieren. \n\nPunkt 2 ist f\u00fcr mich v\u00f6llig klar: Wenn Herr Altmaier sagt, \n\ner m\u00f6chte den Anteil der erneuerbaren Energien bis zum \n\nJahr 2020 auf 40 % erh\u00f6hen,, und damit das bisherige Ziel \n\nerh\u00f6ht, frage ich, mit welchen Instrumenten er dies \n\nschaffen m\u00f6chte. Meine Damen und Herren! Diese \n\nAntwort sind Sie uns in der heutigen Debatte leider \n\nbislang schuldig geblieben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nJurk f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht die \n\nAbg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Kollegen! Herr Kollege \n\nJurk, ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr den sehr sachli-\n\nchen Debattenbeitrag, den Sie gerade gehalten haben. Ich \n\nhalte es f\u00fcr angemessen, dass wir hier in der Sache \n\ndebattieren. Es ist gerade versucht worden, dies anders \n\ndarzustellen. Dazu komme ich gleich. \n\nF\u00fcr mich ist entscheidend, dieses Man\u00f6ver einmal offen-\n\nzulegen, das dadurch entstanden ist, dass die FDP in \n\nRobin-Hood-Manier die sozialen Kosten der Energie als \n\nWahlkampfthema f\u00fcr das Jahr 2013/2014 erkannt hat. Die \n\nUnion wei\u00df noch nicht, auf welche Seite sie sich schlagen \n\nsoll. \n\nDass im Hause Morlok bereits erste Fluchtversuche \n\nstattfinden, erkennt man daran, dass zwei Staatssekret\u00e4re \n\nverbeamtet worden sind. Das finde ich unm\u00f6glich \u2013 \n\njedenfalls bei der Arbeit, die sie leisten. Zweitens arbeiten \n\nSie offensichtlich daran, ab dem Jahr 2014 als Fr\u00fch-\n\nst\u00fccksdirektor bei Vattenvall anzufangen. \n\nSie haben in den letzten Jahren eine au\u00dferordentlich \n\nschlechte Verkehrspolitik durchgef\u00fchrt, Herr Morlok. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was?!) \n\nH\u00f6ren Sie einmal zu! Sie ist so schlecht, dass sich f\u00fcr eine \n\nFamilie mit zwei Kindern ein Zuwachs an Kosten f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr von \u00fcber 250 Euro im Jahr \n\nergibt. So schlecht ist Ihre Verkehrspolitik. Um davon \n\nabzulenken, dackeln Sie schnell zu den Strompreisen, die \n\nsich f\u00fcr die Familie mit den zwei Kindern in der n\u00e4chsten \n\nZeit um nicht einmal 80 Euro im Jahr erh\u00f6hen werden. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nDas ist f\u00fcr viele viel Geld!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6432 \n\nSie versuchen damit deutlich zu machen, wo Ihr soziales \n\nHerz schl\u00e4gt. Das ist ein Ablenkungsman\u00f6ver erster G\u00fcte \n\nvon einer au\u00dferordentlich schlechten Politik, die die \n\nLebenshaltungskosten der Familien und Leute massiv \n\nbelastet hat. Das versuchen Sie hier zu machen. Das ist \n\nalles. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMehr ist das nicht. Sie nehmen dabei billigend in Kauf, \n\ndass 10 000 Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen im Bereich der \n\nerneuerbaren Energien gef\u00e4hrdet werden. Das ist gemein-\n\ngef\u00e4hrlich. Sie philosophieren von einer Deindustrialisie-\n\nrung. Dabei hat gerade erst Norsk Hydro \u2013 ein gro\u00dfer \n\nAlu-Konzern \u2013 seine Produktion in Deutschland verdrei-\n\nfacht. \n\nEs gibt noch das ber\u00fchmte Br\u00fcderle-Papier. Es ist gut, \n\nwenn man der FDP erkl\u00e4rt, was eigentlich los ist. Dazu \n\nzitiert man ihre eigenen Spitzenleute. Es ist ein Papier, \n\nwelches auch an die \u00d6ffentlichkeit gelangt ist, in dem \n\nHerrn Br\u00fcderle zugearbeitet wurde und er es selbst noch \n\n\u00fcberarbeitet hat. Es reicht, wenn ich es einmal zitiere: \n\n\u201eDer weitere Erneuerbare-Energien-Ausbau w\u00fcrde \n\nzun\u00e4chst einmal komplett zusammenbrechen (Abw\u00fcrgen \n\nvon \u00d6koinvestitionen). Es ist nicht unbedingt gesagt, dass \n\ndas Gesamtsystem billiger wird. Denn, da die bereits im \n\nBetrieb befindlichen Anlagen Vertrauensschutz genie\u00dfen, \n\nm\u00fcsste das EEG f\u00fcr die Bestandsanlagen unangetastet \n\nbleiben. Man h\u00e4tte dann zwei parallele Systeme, was zum \n\neinen administrativ sehr aufwendig ist und zum anderen \n\nwerden sich sehr komplizierte und unter Umst\u00e4nden \n\neffizienzsch\u00e4dliche Wechselwirkungen zwischen beiden \n\nSystemen ergeben.\u201c Im Klartext hei\u00dft das Folgendes: Es \n\nist b\u00fcrokratisch, ineffizient und es f\u00fchrt zu Mehrbelastun-\n\ngen. Das letzte Zitat lautet wie folgt: \u201eEine Senkung \n\ndieser Abgabenlast w\u00fcrde zwar nicht in voller H\u00f6he an \n\nden Stromkunden weitergegeben werden, aber den \n\nStrompreis dennoch (vielleicht) tendenziell entlasten. \n\nDass ein erheblicher Teil bei den Energieversorgern \n\nverbliebe, w\u00e4re nicht v\u00f6llig ohne Rechtfertigung, da \n\ndiesen erheblichen Belastungen an anderer Stelle abver-\n\nlangt werden.\u201c Das hei\u00dft im Klartext: beim Netzausbau. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Was Sie hier \n\nbetreiben, ist in der Tat keine \u00d6ko-Planwirtschaft. Es ist \n\nEVU-Branchensozialismus. Das ist ein Branchensozia-\n\nlismus f\u00fcr vier Energieversorgungskonzerne in diesem \n\nLand. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs gibt in der Energieversorgung keinen freien Markt. \n\nDass ich von den GR\u00dcNEN Ihnen von der FDP erkl\u00e4ren \n\nmuss, wie die Marktwirtschaft funktioniert, ist schon sehr \n\ninteressant. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \n\nDas glauben Sie ja selbst nicht!) \n\nDas scheinheilige Robin-Hood-Man\u00f6ver, welches Sie hier \n\nveranstalten, halte ich f\u00fcr den Gipfel der Chuzpe. \n\nEs gab einmal die Plakatserie \u201eHerz statt Hartz\u201c. Ich \n\nerinnere mich daran. Irgend so etwas kommt nun beim \n\nStrompreis im n\u00e4chsten Jahr. Vielleicht k\u00f6nnen Sie die \n\nalten Plakate recyceln. Das lohnt sich sowieso immer. \n\nH\u00f6ren Sie einmal auf den Bundesverband der mittelst\u00e4n-\n\ndischen Wirtschaft. Sie haben in einem Positionspapier \n\ngesagt, dass es entscheidend sei, dass es eine dezentrale \n\nEnergieversorgung gebe, damit die Netzausbaukosten \n\nnicht exorbitant ansteigen. Es ist wichtig, dass der Strom, \n\nder vor Ort erzeugt wird, auch vor Ort verbraucht wird. \n\nDas ist \u00fcbrigens die gr\u00fcne Kernprogrammatik. Das hat \n\naber mit dem, was Sie hier behaupten, nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden mit der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft und dem \n\nHandwerk noch in das Gespr\u00e4ch kommen, die ebenso wie \n\ndie anderen Kunden alle daran leiden, dass Sie die Gro\u00df-\n\nindustrie bei der Umlage ausgenommen haben. Es macht \n\ninzwischen ein Viertel des Preisanstiegs aus, dass es diese \n\nAusnahmen gibt. Ich finde, dass Frau Merkel das gestern \n\nsehr klar und deutlich dargestellt hat. Ich bin dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, dies wiederholt \n\nhaben. Diese Ausnahmen m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden. Rot-\n\nGr\u00fcn hat es damals eingef\u00fchrt, um zu verhindern, dass es \n\neinen abrupten Abbruch gibt. \n\nSie haben im letzten Jahr daran herumgefummelt und aus \n\neinigen wenigen Ausnahmen, die wir damals mit berech-\n\ntigten Gr\u00fcnden gemacht haben, n\u00e4mlich dem globalen \n\nWettbewerb, einen Riesenbausch von \u00d6ffnungen ge-\n\nmacht, damit ganz viele Unternehmen mehr Strom ver-\n\nbrauchen k\u00f6nnen und somit \u00fcber diese Grenze kommen \n\nund sich freistellen lassen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Proteste bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich freue mich  \n\nauf den Wahlkampf, Frau Hermenau!) \n\nIch habe jedenfalls festgestellt, Herr Zastrow, dass die \n\nFDP besonders viel Ahnung von den einzelnen betriebs-\n\nwirtschaftlichen Ergebnissen befreundeter Unternehmer \n\nhat, aber nichts von Volkswirtschaft versteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist jedenfalls angekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ich bin soweit erst mal \n\nfertig. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das die Abg. Hermenau. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Delle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6433 \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mich haben dieses Debat-\n\ntenthema und vor allem die Ausf\u00fchrungen der Koalition\u00e4-\n\nre hier dann doch etwas verwundert. Ich denke, das ist \n\nschon der Einstieg in den Wahlkampf des n\u00e4chsten Jahres. \n\nEs war reiner Populismus, der hier vorgef\u00fchrt wurde; \n\ndenn Ihre Taten der letzten Jahre sprechen genau das \n\nGegenteil, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist doch: Die CDU \n\nund die FDP, die hier die hohen Strompreise beklagen, \n\nsind doch in Deutschland an der Macht. Wer, meine \n\nDamen und Herren von CDU und FDP, soll es denn \n\n\u00e4ndern, wenn nicht Sie? Das frage ich Sie. Ich bin mal \n\ngespannt, was von dem, was heute angek\u00fcndigt wird, am \n\nEnde noch \u00fcbrig bleibt. \n\nWenn Sie hier unter anderem die jetzt anstehende Erh\u00f6-\n\nhung der EEG-Umlage beklagen, dann ist das ja inhaltlich \n\nrichtig. Doch, meine Damen und Herren, Sie haben sich ja \n\nselbst in dieses Dilemma gebracht, indem Sie in den \n\nletzten Jahren jede Menge Ausnahmetatbest\u00e4nde geschaf-\n\nfen haben. Sie haben die Gro\u00dfindustrie aus der EEG-\n\nUmlage herausgenommen. Die Zeche zahlen \u2013 so wie es \n\nimmer in Deutschland der Fall ist \u2013 die kleinen Leute, die \n\nnormalen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die \n\nFamilien, die Alleinerziehenden, die Rentner und sogar \n\ndie Hartz-IV-Bezieher. Die sind sowieso bis ans Limit \n\nbelastet, aber d\u00fcrfen weiter die Zeche bezahlen, w\u00e4hrend \n\ndie Reichen und Gro\u00dfen davon ausgenommen werden. \n\nAuf der anderen Seite gibt es nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, \n\ndie Stromsteuer zu senken. Wir hatten 1998 beim Strom \n\neinen Staatsanteil von 25 %. Heute sind wir bei 40 % \n\nStaatsanteil. Ich bin gespannt, was von der Ank\u00fcndigung \n\ndes Herrn Tillich wirklich \u00fcbrig bleibt oder ob es nur \n\nreiner Populismus war. \n\nDer eigentliche Skandal ist aber, wenn sich heute, im \n\nOktober 2012, angesichts der bevorstehenden Erh\u00f6hung \n\nder EEG-Umlage der Bundesumweltminister Altmaier \n\nhinstellt und sagt, er habe es erkannt, aber: \u201eMeine \n\nDamen und Herren, bis zur n\u00e4chsten Bundestagswahl \n\nwerde oder kann ich nichts tun.\" \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eigentlich nur eines, \n\nwas in der Politik str\u00e4flicher ist, als etwas nicht zu erken-\n\nnen, n\u00e4mlich, ein Problem zu erkennen und dann als \n\nverantwortlicher Politiker nicht dementsprechend zu \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa frage ich mich allen Ernstes: Was macht der Herr \n\nAltmaier in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten eigentlich? \n\nWof\u00fcr bekommt er sein hohes Ministergehalt? \n\nAber da sind wir schon bei den grunds\u00e4tzlichen Proble-\n\nmen in unserem Land. Das Problem ist doch: Die Men-\n\nschen in Deutschland arbeiten hart, sie arbeiten viel, sie \n\narbeiten lange; l\u00e4nger und h\u00e4rter als viele andere in \n\nEuropa. Aber wenn es dann darum geht, das hart erarbei-\n\ntete Geld der Deutschen f\u00fcr das eigene Wohl zu verwen-\n\nden, dann hei\u00dft es immer: Es ist kein Geld da, wir haben \n\nkeinen Spielraum. Geht es aber darum, das hart erarbeite-\n\nte Geld, die hart erarbeiteten Steuereinnahmen der deut-\n\nschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in aller \n\nHerren L\u00e4nder der Welt zu verschenken, zu verschwen-\n\nden, zu verschleudern, dann ist immer gen\u00fcgend Spiel-\n\nraum da. Da habe ich noch nie geh\u00f6rt, dass etwas nicht \n\ngehen w\u00fcrde. \n\n(Starker Beifall bei der NPD) \n\nIch nenne als Beispiele nur milliardenschwere Zahlungen, \n\ndie jedes Jahr an die EU gehen. Ich nenne Scheinasylan-\n\nten, die jede Menge Geld kosten. Ich nenne die teuren \n\nAuslandseins\u00e4tze der Bundeswehr, die dazu noch kontra-\n\nproduktiv sind. Ich nenne milliarden-, ja billionenschwere \n\nRettungsschirme f\u00fcr Pleitestaaten und Banken. Hier ist \n\nimmer gen\u00fcgend Geld da. \n\nAber wenn es darum geht, eine Umlage nicht nur nicht zu \n\nerh\u00f6hen, sondern vielleicht sogar einmal zu senken, gibt \n\nes anscheinend nie einen Spielraum! \n\nAber, meine Damen und Herren, nicht nur Schwarz-Gelb \n\nf\u00fchrt die Energiewende, die ja wichtig und richtig ist, \n\nfalsch und sozial ungerecht aus. Auch Rot-Gr\u00fcn, die sich \n\nhier als Retter hinstellen, haben von vornherein die \n\nEnergiewende unsozial gestaltet. Das betrifft insbesonde-\n\nre die GR\u00dcNEN, die sich damals beim EEG und den \n\ndaraus resultierenden Umlagen und Subventionen daf\u00fcr \n\nstarkgemacht haben, dass sich ihre ohnehin gut verdie-\n\nnende und reiche Gro\u00dfstadtklientel noch besser stellt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das sagen Sie!) \n\n\u2013 Das ist so. Ich nenne gleich einmal ein Beispiel. Vor ein \n\npaar Tagen hat sich der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des gr\u00f6\u00dften \n\ndeutschen Solarparkbetreibers im Fernsehen hingestellt \n\nund vorgerechnet, dass er bei dem Solarpark, den er \n\ngerade gebaut hat, 7 Millionen Euro investiert hat und \n\ndaf\u00fcr jedes Jahr 1 Million Euro garantiert zur\u00fcckbe-\n\nkommt. Da haben wir eine Rendite von 14,5 %. Da frage \n\nich mich: M\u00fcssen denn wirklich 14,5 % Rendite sein, die \n\nauf Kosten der Allgemeinheit gehen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist die  \n\nmoderne \u00d6kolobby, die da abkassiert!) \n\ndie die Alleinerziehenden, die Rentner, die Familien \n\nbezahlen? Das ist h\u00f6chstgradig unsozial. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch denke, es w\u00fcrden auch 6 oder 7 % Rendite reichen. \n\nAber das ist nat\u00fcrlich gr\u00fcne Klientelpolitik, bei der sich \n\neinige wenige Reiche auf Kosten der Allgemeinheit noch \n\nreicher machen wollen. \n\nBleibt mir, ein Fazit zu ziehen: Egal, ob es Energiewende, \n\nob es Rente, ob es die demografische Katastrophe ist, \n\negal, ob es Rot-Gr\u00fcn oder Schwarz-Gelb ist: Sie sind alle \n\nmit Ihrem Latein am Ende. Bleibt zu hoffen, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6434 \n\nW\u00e4hler das irgendwann kapiert und Sie in die politische \n\nW\u00fcste schickt. \n\n(Starker Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Delle. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen und er\u00f6ffnen eine zweite \n\nRednerrunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU \n\nergreift Herr Kollege von Breitenbuch erneut das Wort. \u2013 \n\nEr muss das Pult wieder nach oben bewegen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas geht hier hoch und runter!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Werter Kollege  \n\nGebhardt! \u2013 Wo ist er? \u2013 Bei uns d\u00fcrfen auch in der ersten \n\nRunde die Fachpolitiker sprechen. Insofern k\u00f6nnen wir \n\nuns die Zeit auch anders einteilen, als wenn sich erst die \n\nFraktionsvorsitzenden vordr\u00e4ngeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Herr Tillich oder was?) \n\nIch denke, das ist ein Unterschied im Herangehen, aber \n\nFrau Dr. Runge hat vielleicht nachher auch noch etwas \n\nTiefgr\u00fcndiges zu sagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDavon k\u00f6nnen Sie ausgehen!) \n\nWerte Frau Hermenau, heute stand ein sch\u00f6ner Artikel in \n\nder \u201eFAZ\" zu Herrn Trittin, der 2004 die F\u00f6rderung \n\ngem\u00e4\u00df EEG noch einmal beschleunigt, die Geschwindig-\n\nkeit und die Umlagen erh\u00f6ht hat. Selbstverst\u00e4ndlich ist es \n\nschwierig, das politisch einzufangen. Wir sind gerade \n\ndabei. \n\nIch habe gesagt: Wir arbeiten zur Mitte hin. Sie wissen, \n\ndas ist eine Diskussion, die unser ganzes Land betrifft. \n\nInsofern ist es auch richtig, dass sich heute der Landtag \n\ngenau damit besch\u00e4ftigt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nUm mit der M\u00e4r von der Gro\u00dfindustrie aufzuh\u00f6ren \u2013 so \n\neinfach ist die Welt nicht \u2013, m\u00f6chte ich an Folgendes \n\nerinnern: Der Genosse der Bosse, Gerhard Schr\u00f6der, hat \n\ndamals die Gro\u00dfindustrie herausgenommen. Wir k\u00f6nnen, \n\nglaube ich, in diesem Land an den Fingern abz\u00e4hlen, wer \n\ndamals dazugeh\u00f6rte. Dann hat das Schwarz-Gelb in \n\nBerlin auf mittelst\u00e4ndische Betriebe erweitert. \n\n(Zuruf von der SPD: Was?) \n\nZum Beispiel w\u00e4re das energieintensive Eisenwerk in \n\nGr\u00f6ditz nicht dort, wenn das nicht so bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist ja die Schwierigkeit, dass der Druck der globalen \n\nM\u00e4rkte auf diesen Unternehmen lastet. Insofern k\u00f6nnen \n\nwir uns als Gesellschaft auch nicht wegducken. Wir \n\nm\u00fcssen uns mit dem Thema besch\u00e4ftigen und damit \n\numgehen. Deswegen machen wir das auch, aber nicht \n\naufspalterisch: Das sind die Guten, das sind die B\u00f6sen, \n\ndenen k\u00f6nnen wir etwas wegnehmen. Wir fragen viel-\n\nmehr: Wie wird es insgesamt zu etwas Gutem? Das ist der \n\nAnspruch, mit dem wir hier die Diskussion f\u00fchren sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \n\nNPD: Was sind die Vorschl\u00e4ge der CDU dazu?) \n\nDass diese Diskussion, die wir hier im Landtag f\u00fchren, \n\nnat\u00fcrlich \u2013 Ministerpr\u00e4sident Tillich hat es auch gesagt \u2013 \n\nauch die Zielrichtung Berlin hat, ist klar. Deswegen ist es \n\nklug, diese Diskussion auch daf\u00fcr zu nutzen. \n\nEine Grundaussage von uns ist selbstverst\u00e4ndlich: Energie \n\nist kein Luxusgut. Es geh\u00f6rt in Mitteleuropa zum Leben. \n\nEs muss von jedem, egal ob Reich oder Arm, bezahlbar \n\nbleiben. Das ist die Grundaussage. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig, dass damit sparsam umgegangen \n\nwird, das Licht im Zimmer auch einmal ausgemacht wird \n\nund nicht durchbrennt. Das ist halt so. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da sind wir uns alle einig!) \n\nAber es ist eben kein Luxusgut, sondern geh\u00f6rt zu unse-\n\nrem allt\u00e4glichen Lebensstandard dazu. \n\nWenn wir die Debatte in Deutschland sehen, sollten wir \n\nversuchen, darauf Einfluss zu nehmen. \n\nErstens. Wir liefern zurzeit mit dem Braunkohlenkraft-\n\nwerk Boxberg doch ein gutes Beispiel daf\u00fcr \u2013 Herr Jurk, \n\nwir waren dort und haben uns das bei der Er\u00f6ffnung \n\nangesehen \u2013, wie man versucht \u2013 und das ist ja nur ein \n\nVersuch, der im Raum steht \u2013, die Grundlast steuerbarer \n\nzu machen, je nachdem, wie der Wind weht. Wir sparen \n\nuns damit das Thema Speicher. Wir behalten nat\u00fcrlich das \n\nThema Netzausbau. Aber das ist erst einmal eine M\u00f6g-\n\nlichkeit, wie man mit Energie umgehen kann. \n\nDas pr\u00e4sentieren wir hier in Sachsen. Sie k\u00f6nnen sich in \n\nDeutschland umschauen, mit welchen Auflagen und \n\npolitischen Schwierigkeiten Kraftwerke gebaut werden. \n\nWir pr\u00e4sentieren hier etwas mit einem Gro\u00dfkonzern mit \n\ns\u00e4chsischem Know-how, das einen Beitrag dazu liefert. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege von Breitenbuch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nat\u00fcrlich gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nvon Breitenbuch. \u2013 Sie sprachen gerade von Vattenfall \n\nund in diesem Zusammenhang \u00fcber Speicherm\u00f6glichkei-\n\nten. Da fiel mir doch gleich ein, dass sich Vattenfall \n\ngerade zu seinem Pumpspeicherwerk in Niederwartha \n\nge\u00e4u\u00dfert hat, dass dieses durch Netznutzungsentgelte \n\nimmer unwirtschaftlicher wird und zum Beispiel \u2013 ich \n\nhabe gestern auf dem parlamentarischen Abend mit den \n\nKollegen diskutiert \u2013 unser Artikel 7, den wir im Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6435 \n\nhaltsbegleitgesetz \u00e4ndern wollen: n\u00e4mlich die Wasserent-\n\nnahmeabgabe f\u00fcr Wasserdienstleister einzuf\u00fchren \u2013 \n\nnat\u00fcrlich auch das Pumpspeicherwerk in Niederwartha \n\nnoch unwirtschaftlicher betreiben l\u00e4sst. \n\nMeine Frage an Sie: Sind Sie gewillt, diesen Artikel 7 \n\nzugunsten von Vattenfall wieder zur\u00fcckzuziehen? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Was sagt denn \n\nIhr Fraktionsvorsitzender dazu, dass das zugunsten von \n\nVattenfall geht, einem gro\u00dfen Global Player? Damit hat er \n\ndoch sicher Schwierigkeiten. Nat\u00fcrlich muss man sich das \n\nanschauen. Ich habe das heute im Radio geh\u00f6rt. Mir war \n\ndas in dieser Sch\u00e4rfe nicht bekannt. Insofern kann ich \n\nIhnen jetzt keine konkrete Antwort darauf geben. Ich wei\u00df \n\nnur \u2013 auch aus den Anh\u00f6rungen im Landtag \u2013, dass bei \n\nden Speichern auch Kosten entstehen. Speicher sind teuer, \n\nauch wenn man sie ankauft und \u00fcberhaupt erst einmal \n\ninstalliert. Insoweit k\u00f6nnte man froh sein, dass man diese \n\nSpeicher hat. \n\nIch kann Ihnen dazu jetzt keine feste Meinung sagen. \n\nAber nat\u00fcrlich kommen wir an dem Signal von Kosten \n\nund M\u00e4rkten \u2013 das ist auch Kern dieser Debatte \u2013 in allen \n\ndiesen Debatten nicht vorbei. Zurzeit gibt es in der Debat-\n\ntenkultur den Versuch, sich durch eine Nische, in die man \n\nhineinrutschen will, von dieser Gesamtbetrachtung der \n\nKostensituation und der M\u00e4rkte zu entfernen. Insofern \n\nmuss man das alles zusammenziehen und bei den Kosten \n\ndiskutieren, und wenn diese Speicher auf Dauer sinnvoll \n\nsind, dann werden sie auch ihre Berechtigung in diesen \n\nM\u00e4rkten haben. Wir brauchen nur diese ordentlichen \n\nPreissignale, und diese sehen wir zurzeit nicht in der \n\nKurzfristigkeit. Das ist das Problem: dass teilweise \n\nlangfristige Signale nicht vorhanden und kurzfristige \n\nsichtbar sind und entsprechend nur kurzfristig gehandelt \n\nwird. Dann macht man nat\u00fcrlich so einen Speicher dicht, \n\nwenn er sich nicht rechnet. \u2013 Das zur Beantwortung Ihrer \n\nFrage. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Hast du jetzt alles verstanden?) \n\nDer entscheidende Faktor bei den Kosten, bei der gesam-\n\nten Energiewende ist die Zeit, und der Vorwurf an die \n\nKonstruktion des Erneuerbare-Energien-Gesetzes ist \n\nletztendlich der Punkt: Es geht zu schnell. Es muss \n\nn\u00e4mlich alles bezahlbar sein, und zurzeit ist die Doppel-\n\nbelastung der entscheidende Faktor: Wir haben ein Ener-\n\ngienetz und bauen das n\u00e4chste daneben, und das muss \n\nparallel hochgefahren werden. Ich m\u00f6chte darauf hinwei-\n\nsen: F\u00fcr mich ist das in der Diskussion der wichtige \n\nEckpunkt: Wie gehen wir mit der Zeit um? Wie kann man \n\ndas Ganze strecken und trotzdem zum Ziel kommen? Zu \n\ndiesem Zeitfaktor h\u00e4tte ich gern noch von den Oppositi-\n\nonsparteien Ideen geh\u00f6rt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch \n\nwar das f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. \u2013 F\u00fcr die \n\nmiteinbringende FDP-Fraktion spricht nun Herr Kollege \n\nHauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! In der Debatte \n\nist bisher ein sehr breites Spektrum er\u00f6ffnet worden. Da \n\nist sehr detailverliebt diskutiert worden, und es ist vieles \u2013 \n\nnach meiner Meinung und der der Opposition \u2013 unrichtig \n\nund manches auch unredlich dargestellt worden. \n\nIch m\u00f6chte bitte zum Kern der Sache zur\u00fcckkommen, und \n\nder Kern ist meiner Meinung nach, dass wir heute \u00fcber \n\nGeld sprechen, \u00fcber Wirtschaft. Wir sprechen heute auch \n\n\u00fcber Volkswirtschaft und die katastrophalen Folgen \n\nunseres \u00fcberkandidelten Handelns f\u00fcr die B\u00fcrger. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte nochmals kurz skizzieren: Sie alle kennen \n\nsicherlich das Zitat \"Wirtschaft ist nicht alles, aber ohne \n\nWirtschaft ist alles nichts.\" Was ist passiert? Politiker \n\nhaben einen Rahmen f\u00fcr ein dauerhaftes \u00dcberangebot \n\netabliert, und alle B\u00fcrger m\u00fcssen es zwangsl\u00e4ufig bezah-\n\nlen. Ich m\u00f6chte diesen volkswirtschaftlichen Wahnsinn an \n\neinem greifbaren Beispiel erl\u00e4utern, und als Handwerker \n\nhabe ich mir daf\u00fcr ein Br\u00f6tchen ausgesucht. \n\nWie war es denn bisher? Br\u00f6tchen waren keine Mangel-\n\nware. Jeder konnte Br\u00f6tchen dann kaufen, wann er es \n\nwollte. Sie wurden n\u00e4mlich in Gro\u00dfb\u00e4ckereien und in \n\ngro\u00dfen Handwerksbetrieben produziert, und jeder, der \n\nselbst Br\u00f6tchen produzieren wollte, konnte das tun, \n\nkonnte es eigenverbrauchen, musste sich aber auch \n\neigenverantwortlich um den Verkauf k\u00fcmmern. Dann kam \n\nder Exzess der Planwirtschaft. Pl\u00f6tzlich gibt es 20 Jahre \n\nPreisgarantie und unbegrenzte Abnahmemengen, und der \n\nGrund daf\u00fcr: Die Gro\u00dfb\u00e4ckereien waren nicht gewollt \n\nund die gro\u00dfen Handwerksbetriebe auch nicht. Alle \n\nBr\u00f6tchen werden nun an zentralen Abnahmestellen \n\nabgeliefert \u2013 welche quasi die Netzbetreiber sind \u2013, und \n\ndiese sind nun, \u00e4hnlich einer Spedition, f\u00fcr den Transport \n\nund den Vertrieb verantwortlich \u2013 und das, obwohl es \n\nkeine planbaren Mengen mehr gibt. \n\nKeiner kann sagen, wie hoch morgen die Anzahl der \n\nBr\u00f6tchen sein wird. Keiner kann sagen: Wie viele Lkws \n\nbrauche ich? Welchen Preis kann ich erzielen? Wer soll \n\nsie denn \u00fcberhaupt nehmen? Die Differenz zwischen dem \n\nErtrag der Abnahmestellen und den Kosten der Preisga-\n\nrantie zahlen wir \u00fcber Steuern und Zwangsabgaben, und \n\ndadurch, dass es die Preisgarantie gibt, ist auch noch jeder \n\nkreditw\u00fcrdig, sodass jeder noch mehr Backautomaten auf \n\nKredit anschaffen und noch mehr Br\u00f6tchen auf den Markt \n\nwerfen kann. Es ist ja \u00fcberhaupt kein Markt. \n\nWirtschaftlich ist das f\u00fcr die Br\u00f6tchenproduzenten auf \n\njeden Fall, volkswirtschaftlich ist es aber katastrophal. Ich \n\ndenke, das ist auch jedem einleuchtend. Da hilft es auch \n\nnicht, wenn man den Gro\u00dfabnehmern, die nun wirklich \n\nnichts daf\u00fcr k\u00f6nnen \u2013 bei Br\u00f6tchen w\u00e4ren es vielleicht \n\nKrankenh\u00e4user \u2013, diese Zusatzkosten mit aufb\u00fcrdet. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6436 \n\nhilft auch nichts, wenn man Regularien findet, welche \n\nSorten die zentralen Abnahmestellen vielleicht nehmen \n\nsollen, wann, in welchen Mengen und bei welchem \n\nWetter. Ich denke, der Fehler liegt nicht im System, der \n\nFehler ist das System. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb: Schluss mit der Geiselhaft der Wirtschaft und \n\nder B\u00fcrger in den F\u00e4ngen der selbst ernannten Gutmen-\n\nschen, und gerade auch in Richtung von Rot-Gr\u00fcn, die im \n\nBundesrat ganz anders reden als hier: Schluss mit dem \n\nUnfug! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Genau!  \n\nFreiheit f\u00fcr die Br\u00f6tchen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Kollege Hauschild. \u2013 Gibt es bei der Fraktion DIE \n\nLINKE Redebedarf? \u2013 Bitte, Frau Dr. Runge. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was kommt  \n\njetzt? Die Marmelade oder was?) \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben es mit folgender Situation zu tun, um es nochmals \n\nim Klartext zu sagen: \n\nErster Punkt. Die Verbraucherzentralen sch\u00e4tzen, dass \n\netwa 600 000 Haushalte in der Bundesrepublik j\u00e4hrlich \n\nden Strom abgeschaltet bekommen. Das hei\u00dft, die Grund-\n\nversorgung mit Energie f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wird damit nicht mehr gew\u00e4hrleistet. \n\nZweiter Punkt. Dass wir alle f\u00fcr Bezahlbarkeit eintreten \u2013 \n\nja, das ist nat\u00fcrlich auch eine Forderung der LINKEN. \n\nAber wenn wir schon Solidarit\u00e4t f\u00fcr die energieintensiven \n\nUnternehmen einfordern und auch einl\u00f6sen, dann fordere \n\nich auch Solidarit\u00e4t mit den \u00c4rmsten der Armen in der \n\nRepublik ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hei\u00dft \u2013 da k\u00f6nnen wir uns drehen und wenden, wie \n\nwir wollen \u2013, die Energiewende und der Transformations-\n\nprozess werden \u2013 und zwar dauerhaft \u2013 mehr Geld kosten, \n\nsodass wir nicht darum herumkommen: Wir brauchen \n\neinen Sozialtarif f\u00fcr einkommensschwache B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger. Andere L\u00e4nder haben das bereits im Sinne \n\neiner Bonusregelung getan. Einzelunternehmen wie RWE \n\noder die Stadtwerke in M\u00fcnchen bieten ebenfalls Sozial-\n\ntarife an. Ich denke, dieser Schritt wird unumg\u00e4nglich \n\nsein. \n\nDritter Punkt. Wenn hier die Planwirtschaftskonstruktion, \n\nHerr Herbst, des Erneuerbare-Energien-Gesetzes kritisiert \n\nwird, dann fasse ich mich schon an den Kopf, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, genau!) \n\nwenn die FDP das planwirtschaftliche Konstrukt durch \n\nein anderes planwirtschaftliches Quotenmodell ersetzen \n\nwill. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Unglaublich! \u2013 \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist ja geradezu lachhaft; und noch dazu durch ein \n\nModell, \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndas gerade in Polen und England kollabiert ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber wie!) \n\n\u2013 Aber wie! Dabei ist das Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir k\u00f6nnen es ganz \n\nabschaffen! Lassen Sie uns das EEG abschaffen!) \n\nvon 60 L\u00e4ndern in der Welt \u00fcbernommen worden. Aber \n\nwie gesagt, der Teufel liegt oft im Detail. Wir sind an \n\neinem Punkt angekommen: 25 % Anteil erneuerbare \n\nEnergien in unserem Strommix. Das alte Marktsystem ist \n\nkein wirkliches marktwirtschaftliches System, denn im \n\nGrunde genommen hatten wir nie wirklich Marktwirt-\n\nschaft im Stromsektor. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nLediglich an der B\u00f6rse haben wir es mit einem Ausschnitt \n\nvon Markt zu tun. Interessanterweise f\u00fchren dort die \n\nerneuerbaren Energien am Spotmarkt zu sinkenden \n\nStrompreisen, zwischen 5 und 6 Cent pro Kilowattstunde. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Die Umlagen,  \n\ndas ist doch das Problem! \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Die Umlagen!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df. Genau aus der Differenz zwischen diesen \n\nniedrigen Kosten und den Einspeisungsverg\u00fctungen wird \n\ndie EEG-Umlage berechnet. \n\nWas bedeutet das? Sie sollten Herrn T\u00f6pfer wirklich \n\nintensiv zuh\u00f6ren. Wir brauchen tats\u00e4chlich ein neues \n\nMarktdesign, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Oh!) \n\nWir m\u00fcssen dazu kommen, dass erneuerbare Energien \n\nnicht nur am Spotmarkt gehandelt werden k\u00f6nnen, son-\n\ndern auch am Terminmarkt. Herr T\u00f6pfer fordert f\u00fcr diesen \n\nUmbau des Energiesystems auf der einen Seite einen \n\nKapazit\u00e4tsmarkt, an dem die Preisbildung stattfindet, und \n\nauf der anderen Seite einen Arbeitsmarktpreis f\u00fcr Strom. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung: Mittlerweile ist die \n\nkritische Masse so gro\u00df geworden, dass die herk\u00f6mmli-\n\nchen Instrumente und Mechanismen nicht wirklich mehr \n\nfunktionieren. Wir m\u00fcssen zu einer Neugestaltung des \n\nMarktes f\u00fcr Strom kommen, damit die Transformation hin \n\nzu den erneuerbaren Energien vollst\u00e4ndig gelingen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6437 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Zum Schluss sei noch \n\ngesagt: Von wegen ganzheitlicher Ansatz vonseiten der \n\nCDU! Den habe ich nun wei\u00df Gott nicht herausgeh\u00f6rt, \n\nau\u00dfer, dass eine Einzelma\u00dfnahme, die Stromsteuer abzu-\n\nschaffen, tats\u00e4chlich kurzfristig einen Effekt haben \n\nk\u00f6nnte, aber keinerlei Beitrag zu einer langfristigen \n\nL\u00f6sung bietet. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Dr. Runge. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht erneut Herr Kollege Jurk; bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vor nunmehr 22 Jahren \n\nhat der damalige Kanzlerkandidat der SPD, Oskar Lafon-\n\ntaine, die Frage gestellt: \u201eWas kostet die Einheit?\u201c Das \n\nwar bezogen auf die Frage, wie die Deutsche Einheit \n\nfinanziert wird. Die Fragestellung war damals so nicht \n\nrichtig. Ich glaube, der Eindruck musste entstehen, und er \n\nist im Osten auch tats\u00e4chlich entstanden: Oskar Lafontai-\n\nne wolle die Einheit nicht. \n\nDeshalb sollte man bei der Energie zu Recht nicht nur die \n\nFrage stellen: \u201eWas kostet die Energie?\u201c Denn die Ener-\n\ngiewende wird etwas kosten. Sondern die Frage muss \n\nlauten: \u201eWer bezahlt die Energiewende?\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas ist genau der springende Punkt und dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir reden, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Energiewende wird nicht nur von den sozial Schwa-\n\nchen, nicht nur von der Wirtschaft bezahlt, sondern sie \n\nwird auch von Otto Normalverbraucher bezahlt. Das \n\nsollte man nicht aus dem Blick verlieren; denn ich denke, \n\ndass wir hierbei einen gesamtgesellschaftlichen Kontext \n\nherstellen m\u00fcssen. Am Ende steht wirklich die Frage, wie \n\nwettbewerbsf\u00e4hig wir im internationalen Wettbewerb \n\nsind, wenn es Unternehmen gibt, die Wettbewerbsnachtei-\n\nle haben, weil sie sehr hohe Energiekosten im Vergleich \n\nzu Unternehmen in anderen L\u00e4ndern haben. Deshalb war \n\nes richtig, \u00fcber Entlastungen nachzudenken. Die Frage ist \n\nnur, wo Sie die Grenze ziehen. \n\nIch denke auch, dass viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen, \n\ninsbesondere viele Handwerksunternehmen \u2013 lieber Mike, \n\ndas Br\u00f6tchen war vielleicht nicht der richtige Beitrag \n\ngewesen \u2013, sagen, sie m\u00f6chten nicht so viele Privilegien \n\nf\u00fcr die Industrie, denn sie m\u00fcssen am Ende mitbezahlen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDar\u00fcber gilt es sich Gedanken zu machen, weil wir nicht \n\nzulassen d\u00fcrfen, dass wir noch mehr Sozialtarife brau-\n\nchen. Und diese wird man brauchen, wenn die Menschen \n\nnicht in Arbeit sind. Das ist der ganze Zusammenhang, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nIch erwarte selbstverst\u00e4ndlich auch, dass die Verbraucher \n\ndie zumindest an der B\u00f6rse nachweisbare Kostend\u00e4mp-\n\nfung durch erneuerbare Energien einmal sp\u00fcren. Die \n\nZahlen liegen vor. Die B\u00f6rsenpreise sind in den ersten \n\ndrei Quartalen dieses Jahres von 5,1 Cent auf 4,3 Cent pro \n\nKilowattstunde gesunken. Ich erwarte, dass die Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher auch einmal sp\u00fcren, dass es \n\nbilliger geworden ist. \n\nZur Systematik des EEG: Selbstverst\u00e4ndlich ist es ein \n\nteures Instrument. Nur, wer sich die Wirkung des EEG \n\nvergegenw\u00e4rtigt, sieht doch, dass die Einspeiseverg\u00fctun-\n\ngen, die \u00fcber das EEG f\u00fcr Strom, Biomasse, Wasserkraft \n\nund PV gezahlt werden, kontinuierlich zur\u00fcckgegangen \n\nsind, weil man auch einen technologischen Fortschritt \n\nerreicht hat. Deshalb ist dieser Wirkungsmechanismus f\u00fcr \n\ndie Entwicklung der erneuerbaren Energien gut gewesen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nWenn wir heute die Energiewende nur auf den Strompreis \n\nreduzieren, dann greifen wir viel zu kurz. Ich erwarte von \n\neiner Bundesregierung, dass sie nicht jetzt schon versucht, \n\nWahlkampf auszuprobieren. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nHerr R\u00f6sler kommt dann: Steuersenkung ist ja das absolut \n\nbeliebte Stichwort der FDP. Ich frage mich immer: Freun-\n\nde, wo ist die Lieferung geblieben? \u2013 Spa\u00df beiseite. Herr \n\nAltmaier wird in die Parade gefahren. Ich meine, Herr \n\nAltmaier muss sich jetzt viel anh\u00f6ren. Er hatte gen\u00fcgend \n\nZeit im Amt, dass er sich das Ganze anschaut. Herr \n\nR\u00f6ttgen hat ihm nicht sehr viel hinterlassen, aber irgend-\n\nwann muss auch Herr Altmaier liefern und deutlich sagen, \n\nwo es langgeht. \n\nAm Ende sage ich sehr deutlich: Auch unsere Bundes-\n\nkanzlerin m\u00fcsste daf\u00fcr sorgen, dass in dieser Koalition in \n\nBerlin nicht gestritten wird, sondern endlich L\u00f6sungen auf \n\nden Tisch kommen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. Ich denke, dass es in Deutschland notwendig ist, \n\ndass viele Parteien \u2013 auch jene, die momentan in der \n\nOpposition sind \u2013 daran zu beteiligen sind; denn anders \n\nwird man den gesellschaftlichen Konsens nicht erreichen. \n\nMan muss den Leuten ehrlich sagen: Wenn ihr die Ener-\n\ngiewende wollt, wenn ihr mehr erneuerbare Energien \n\nwollt, dann hei\u00dft das Investitionen, und die m\u00fcssen \n\nirgendwo herkommen und bezahlt werden. Dann kommt \n\nnur noch die Frage nach der sozialen Gerechtigkeit, denn \n\nbezahlt werden muss es. \n\nDer letzte entscheidende Punkt ist: Sehr geehrter Herr \n\nKollege Breitenbuch, Sie haben v\u00f6llig recht, dass wir uns \n\nauch einmal ansehen m\u00fcssen, was gerade mit den Spei-\n\nchern passiert. Aber es ist doch wirklich absurd, wenn wir \n\nwissen, dass wir gerade bei der Integration der erneuerba-\n\nren Energien Speicher brauchen, und dann wird das \n\nPumpspeicherwerk Niederwartha vor den Toren Dresdens \n\nim n\u00e4chsten Jahr zus\u00e4tzlich mit 40 % Nutzungsentgelten \n\nbelastet. Das ist doch genau der falsche Ansatz! Das ist \n\nein solcher Unfug, der da getrieben wird! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6438 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDa m\u00fcssen Sie gemeinsam mit Ihren Parteifreunden in \n\nBerlin denen, die so etwas verzapfen, in den Arm fallen. \n\nEs gibt sehr viel zu tun. Es gibt viele kleine Einzelma\u00df-\n\nnahmen. Wenn Sie das tun, Herr Ministerpr\u00e4sident, dann \n\nwerden Sie Ihrer Aufgabe gerecht, und das erwarte ich \n\nvon Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: So ist es!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nJurk f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es Redebedarf bei der \n\nFraktion GR\u00dcNE? \u2013 Frau Kollegin Hermenau, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wenn Sie sich einmal die \n\neinzelnen Positionen, warum die EEG-Umlage steigt, \n\nanschauen, dann erkennen Sie, dass es zwei Posten gibt. \n\nDas sind politische Kosten. Das ist die Entlastung der \n\nUnternehmen, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Quatsch!) \n\ndie unter Schwarz-Gelb im Bund gro\u00df aufgeweicht wurde \n\nund in ganz viele Unternehmen hineingekommen ist. Das \n\nist der Nachholeffekt R\u00f6ttgen, weil Norbert R\u00f6ttgen \n\ndamals als Umweltminister sich nicht getraut hat, den \n\nKonflikt zu suchen, es deswegen damals nicht gemacht \n\nhat und jetzt in 2012 ein einmaliger Nachschlag erhoben \n\nwerden muss. \n\nDas ist die Wahrheit: Knapp die H\u00e4lfte der Erh\u00f6hung geht \n\nauf politische Kosten zur\u00fcck, weil Sie das vermurkst \n\nhaben. So banal ist es eigentlich. \n\nIch finde, wenn Sie \u00fcber den Zeitfaktor sprechen, Herr \n\nvon Breitenbuch, dann muss man das ehrlich machen. Ein \n\nSpartarif w\u00fcrde an der Problematik f\u00fcr die kleinen und \n\nunteren Einkommen enorm viel l\u00f6sen. Ein Spartarif w\u00e4re \n\nmachbar und das w\u00fcrden die Energieversorger auch \n\nmitmachen. \n\nDas N\u00e4chste ist die Frage des Netzausbaus. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen die Kosten bundesweit verteilt werden. Alle \n\nwollen Strom haben; das ist keine regionale Angelegen-\n\nheit. \n\nDer dritte Faktor, wodurch Sie Zeit gewinnen und nicht \n\nZeit verlieren, sondern vern\u00fcnftig handeln k\u00f6nnen: \n\nSchmei\u00dfen Sie endlich die FDP aus der Koalition im \n\nBund! Dann bekommen Sie das auch besser hin. Es ist ja \n\nganz offenkundig, dass dieser stockende Fortgang beim \n\nAusbau der Windkraft auf der Nordsee damit zu tun hat, \n\ndass viele Kosten untersch\u00e4tzt worden sind und vieles \n\nfalsch gemacht worden ist. Ich habe mit den Leuten von \n\nRWE dar\u00fcber gesprochen. Sie sagen mir, warum das bei \n\ndenen stockt und warum die Netzausbaufrage eine Rolle \n\nspielt. \n\nDas entscheidende Kriterium ist Dezentralit\u00e4t. Nicht der \n\ngelbe Lieferservice hat geliefert, sondern die Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Seehofer aus Bayern und Kretzschmann aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg haben geliefert, indem sie vor einem \n\nJahr darum gek\u00e4mpft haben, dass die Windr\u00e4der am Land \n\nonshore mehr genutzt werden. Das ist auch richtig, denn \n\ndas ist die billigste Energieerzeugungsproduktion im \n\nBereich der erneuerbaren Energien, die wir haben. Da \n\nkann man schnell handeln und auch Zeit f\u00fcr anderes \n\ngewinnen. Das ist die Antwort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein. Die FDP \u2013 das ist \n\nmeine Wahrnehmung \u2013 will die gro\u00dfen vier Energiever-\n\nsorgungsunternehmen zu Gro\u00dfverdienern der Energie-\n\nwende machen. Das ist ihr Ziel. Sie hoffen wahrscheinlich \n\nauf eine Wahlspendenr\u00fcckerstattung. \n\nWir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die \n\nKommunen in vielen einzelnen kleinen Bereichen in den \n\nRegionen die Gro\u00dfverdiener der Energiewende werden. \n\nDas halte ich f\u00fcr zielf\u00fchrend und volkswirtschaftlich \n\nvern\u00fcnftig. Wer das alles f\u00fcr gr\u00fcnes Gerede h\u00e4lt, der sollte \n\nsich heute einmal das Handelsblatt Seite 12 ansehen. Da \n\nstand etwas \u00fcber den Wahlkampf ums Portemonnaie. \n\nDurch die Kandidatur von Herrn Steinbr\u00fcck von der SPD \n\nist der Euro als Thema ausgefallen. Deswegen wird es \n\noffensichtlich im n\u00e4chsten Jahr um die Energiewende \n\ngehen und im \u00fcbern\u00e4chsten vielleicht auch noch. Ob die \n\nCDU damit gut beraten ist, werden wir in den n\u00e4chsten \n\nzwei Jahren sehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das die Abg. Hermenau. \u2013 Gibt es bei der NPD-\n\nFraktion Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Wir k\u00f6nnen \n\nalso in eine dritte Rednerrunde eintreten. Erneut ergreift \n\nHerr Kollege von Breitenbuch das Wort f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zur B\u00f6rse. EEG-Strom \n\nist weniger wert, punktuell, deswegen sinkt der B\u00f6rsen-\n\npreis. Warum? Weil der Gro\u00dfteil der Kosten \u00fcber diese \n\nUmlagen abgedeckt ist, das ist bezahlt, und man will den \n\nStrom dann nur noch loswerden, wenn der Wind \u00fcberm\u00e4-\n\n\u00dfig weht. Das ist genau der Effekt, der zu diesem Para-\n\ndoxon f\u00fchrt. Der Hinweis auf die Terminm\u00e4rkte ist ja \n\nrichtig, da muss etwas passieren. \n\nWas machen wir aus s\u00e4chsischer Sicht? \u2013 Wir beteiligen \n\nuns an der Diskussion um das EEG aus dem Landtag \n\nheraus, aber auch in den einzelnen Parteien, damit wir \n\ndort auch in Richtung Berlin weiterkommen. Wir spre-\n\nchen die 50-Hertz-Problematik an, n\u00e4mlich das gesamte \n\nGebiet der ehemaligen DDR, f\u00fcnf neue L\u00e4nder plus \n\nHamburg. Diese sind insgesamt ein Netz. Wir m\u00fcssen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6439 \n\nKosten des Zubaus von erneuerbaren Energien tragen. \n\nDas hat in der Vergangenheit vor allem bei uns stattge-\n\nfunden. Das hei\u00dft, unsere hiesigen Stromkunden zahlen \n\ndiese Netzkosten vor Ort. Auch da muss man in Richtung \n\nBerlin und an die Solidarit\u00e4t der ganzen Bundesrepublik \n\nappellieren und durchzusetzen versuchen, dass diese \n\nAusbaukosten, die jetzt und auch in Zukunft allen n\u00fctzen \n\nm\u00fcssen, \u00fcber das ganze Land breitgezogen werden. \n\nDas N\u00e4chste ist die Diskussion um die Stromsteuer. Ich \n\nhabe auf den Einmaleffekt hingewiesen; denn es ist kein \n\nEinmaleffekt, wenn man die Stromsteuer senkt oder \n\nabschafft, sondern es kommt dauerhaft allen, die Strom-\n\nsteuer zahlen, zugute. Das will ich einmal ganz bewusst \n\nansprechen. Es war fr\u00fcher eine Verbrauchssteuer, die \n\nbewusst hochgesetzt worden ist, um den Strom wertvoller \n\nzu machen. Das hat damals GR\u00dcN in der Bundesregie-\n\nrung sehr gef\u00f6rdert. Jetzt ist es richtig \u2013 denn der Effekt \n\nl\u00e4uft aus dem Ruder \u2013, an der Stromsteuer zu zeigen, dass \n\nwir wieder senken. Deswegen stehen wir hier und halten \n\nes auch f\u00fcr richtig. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, dieses Mal nicht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Haben Sie Angst? \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nAm Beispiel Braunkohle aus s\u00e4chsischer Sicht zeigen wir, \n\ndass wir bei der Gesamtdebatte, die andere Bundesl\u00e4nder \n\ninzwischen schwerer politisch aushalten, immer zur \n\nBraunkohle gestanden haben und dies auch weiterhin \n\ngerade auch zur Grundlast, die aus der Braunkohle \n\nkommt, tun. Wir leisten damit auch f\u00fcr Gesamtdeutsch-\n\nland einen wichtigen Beitrag, der nicht jedem in diesem \n\nHause passt. Das ist uns bekannt. Wir halten das aus, \n\nindem wir auch innovativ mit so einem neuen Block, der \n\neffizienter ist als fr\u00fcher, nach vorne gehen, auch die \n\nVerkoppelung mit den erneuerbaren Energien bewusst \n\nsuchen und damit Erfahrungen bei uns im Land machen. \n\nDer Windkraftausbau ist im Lande sichtbar. Wir machen \n\ndas sehr verhalten, weil wir die Gesamtsituation im Auge \n\nhaben. Auch das ist unser Beitrag hier in der Gesamtdis-\n\nkussion. \n\nDie Wasserentnahmeabgabe wird gerade bei uns in der \n\nFraktion diskutiert. Das ist ein spannendes Thema. \n\nBeim Netzausbau, wenn man die kleinen Gemeinden \n\nbetrachtet, sind die Netzbetreiber am Buddeln, am Arbei-\n\nten. Auch der Netzausbau in Richtung erneuerbare Ener-\n\ngien passiert im Lande. \n\nDas hei\u00dft, dass der entscheidende Punkt nicht die Einzel-\n\nbetrachtung ist, sondern die Gesamtbetrachtung. Auch \n\nHerr Jurk hat es angesprochen. Wir m\u00fcssen den Gesamt-\n\nkonsens sehen. Wir brauchen komplett transparente \n\nPreissituationen, die zurzeit nicht vorhanden sind. Darum \n\nringen wir in der Vielfalt von Herangehensweisen. \n\nIch danke hier f\u00fcr die sachliche und vern\u00fcnftige Diskussi-\n\non und denke, dass sie uns weiterbringt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war noch einmal \n\nHerr von Breitenbuch f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion. \u2013 Frau Dr. Pinka, Sie wollen eine Kurzinterven-\n\ntion hervorbringen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident! Da mir \n\nHerr von Breitenbuch ja nicht antworten wollte, w\u00fcrde \n\nich eine Kurzintervention daf\u00fcr nutzen, um noch einmal \n\ndarauf hinzuweisen, dass er in seinem ersten Redebeitrag \n\nauf den Teil der Daseinsvorsorge hingewiesen und jetzt in \n\ndiesem zweiten Redebeitrag noch einmal das Solidarit\u00e4ts-\n\nprinzip in unserer Gesellschaft angesprochen hat. \n\nIch wollte eben nur darauf hinweisen, dass es noch eine \n\nandere Steuer gibt, die auf die Energiepreise wirkt. Das ist \n\ndie Mehrwertsteuer. Da h\u00e4tte es mich schon einmal \n\ninteressiert, welche Initiativen zum Beispiel die Staatsre-\n\ngierung im Bundesrat unternommen hat, um vielleicht die \n\nMehrwertsteuer auf die Energiestrompreise von 19 % auf \n\n7 % wie bei Lebensmitteln zu senken. Das w\u00e4re eine \n\ngerechte Steuerabsenkung gewesen. Dazu konnte ich ihn \n\nleider nicht fragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren, Herr von Breitenbuch? \u2013 Bitte, am Mikrofon 6. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir sind hier \n\nwieder bei der Gesamtbetrachtung des Haushaltes. Vorhin \n\nmachten Sie den Vorwurf, wenn wir die Stromsteuer \n\nsenken, dann wird den Renten etwas weggenommen. \n\nNat\u00fcrlich wird im Gesamthaushalt des Bundes umverteilt, \n\nund dann muss man \u00fcber die anderen Steuern insgesamt \n\nsprechen. Aber dass Sie hier jetzt punktuell eine Steuer \n\nansprechen, die man doch senken k\u00f6nnte, aber vorhin in \n\nder Diskussion dazu gebremst haben, ist eine Diskussion, \n\ndie nicht aufgeht, verehrte Kollegin. \n\nDie Gesamtbetrachtung \u2013 es l\u00e4uft etwas in die Haushalte \n\nhinein und wieder hinaus \u2013 sollten wir uns hier g\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Lichdi am Mikrofon 2, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDa jetzt in der Debatte von verschiedenen Rednern die \n\nInbetriebnahme des Blocks R in Boxberg angesprochen, \n\naber leider nicht die entscheidende Botschaft dieser \n\nInbetriebnahme genannt wurde, muss ich diese hier noch \n\neinmal nennen. \n\nDas wirklich Katastrophale und Fatale ist, dass damit die \n\nCO2-Emission Sachsens um weitere 4,5 Millionen Tonnen \n\nj\u00e4hrlich gesteigert worden ist. Damit sind die Pro-Kopf-\n\nCO2-Emissionen in Sachsen mittlerweile hinter Branden-\n\nburg, so glaube ich, auf dem zweith\u00f6chsten Stand mit \n\nungef\u00e4hr 14 Tonnen pro Kopf. Dass hier in dieser Debat-\n\nte, in der es um Energiepolitik geht, diese Fragen \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6440 \n\nhaupt nicht angesprochen werden, zeigt, dass Sie wirklich \n\nnoch nicht einmal Adam und Eva und das A und O der \n\nEnergiepolitik verstanden haben; denn Energiepolitik, die \n\ndie Klimafragen ausklammert, wie Sie es tun, ist wahrhaft \n\nverbrecherisch. Das sage ich ganz bewusst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Lichdi reagiert Herr Kollege von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, Sie \n\nwaren am Anfang der Debatte nicht da. Deshalb lese ich \n\nIhnen noch einmal vor, was ich von Frau Unm\u00e4\u00dfig von \n\nder Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung vorgetragen habe. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Unm\u00fc\u00dfig hei\u00dft sie!) \n\n\u2013 Entschuldigung, das war im Presseverteiler schlecht zu \n\nlesen. \n\nIch zitiere: \u201eAuch muss mit der Illusion aufger\u00e4umt \n\nwerden, dass alles, was kohlenstofffrei ist, auch sozial und \n\n\u00f6kologisch vertr\u00e4glich ist.\u201c \n\nWir haben die Debatte hier im Haus inzwischen weiterge-\n\nf\u00fchrt. Das ist auch gut so, dass CO2 nicht das einzige \n\nArgument ist, um eine Gesamtsituation zu erkl\u00e4ren und zu \n\nanalysieren, um schlie\u00dflich in der Diskussion zu L\u00f6sun-\n\ngen zu kommen. \n\nHerr Lichdi, wenn Sie weiterhin einfach nur auf dem \n\nCO2-Thema beharren wollen, dann ist das nicht in Ord-\n\nnung, und wir sind schon weiter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der dritten \n\nRednerrunde. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Ich \n\nsehe ihn von der Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. Runge, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf die Sachlage eingehen, warum \n\nder FDP-Wirtschaftsminister R\u00f6sler in Berlin zu einer \n\nexorbitanten, exzessiven Ausweitung der Freistellung bei \n\nUnternehmen von der EEG-Umlage gekommen ist. \n\nUnd zwar wurde mit der Novellierung des EEG-Gesetzes \n\nzum Beispiel das Kriterium f\u00fcr die Freistellung von der \n\nUmlage f\u00fcr Firmen und Unternehmen auf die absolute \n\nBezugsgr\u00f6\u00dfe 1 Gigawatt Jahresverbrauch definiert. Diese \n\nBezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Freistellung setzt den Anreiz f\u00fcr \n\nFirmen, m\u00f6glichst diesen Stromverbrauch pro Jahr zu \n\nerreichen, um von der Umlage freigestellt zu werden \u2013 ein \n\nabsoluter Fehlanreiz, der hier stattfindet. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth und  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass mittlerweile von Golfpl\u00e4tzen \n\n\u00fcber Saunaanlagen, Gefl\u00fcgelmastanlagen, die genannt \n\nwurden, bis hin zu M\u00fcller-Milch und Dienstleistungsun-\n\nternehmen von dieser EEG-Umlage freigestellt wurden \n\nund die Kosten auf B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf den \n\nKlein- und Mittelstand \u00fcbergeholfen wurden. \n\nDas ist zu korrigieren. Wir m\u00fcssen zur\u00fcckkommen zu \n\nwirklich prozessbedingten energieintensiven Industrien \n\nund nicht nach der Bezugsgr\u00f6\u00dfe absoluten Stromver-\n\nbrauchs. Das ist ein Fehlanreiz \u2013 nicht zum Sparen, \n\nsondern um m\u00f6glichst eine indirekte Subvention von \n\nHerrn R\u00f6sler, FDP-Wirtschaftsminister, zu erhalten. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nVon urspr\u00fcnglich 300 Unternehmen sind die Freistellun-\n\ngen jetzt auf \u00fcber 2 000 Unternehmen hochgeschnellt \u2013 \n\nopen end. Das ist alles nach oben offen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nHier m\u00fcssen dringendst Korrekturen vorgenommen \n\nwerden, und deshalb werden es die Hausaufgaben dieser \n\nRegierung aus dem Freistaat Sachsen sein, mit einer \n\nBundesratsinitiative diese Korrekturen im EEG-Gesetz \n\ndurchzusetzen. \n\nWas die Steuerfrage angeht: Klar kann man permanent an \n\nder Steuerschraube drehen, aber wer garantiert denn \n\nletztlich, dass die Steuerabsenkungen an die Verbraucher \n\nweitergegeben werden? Wir haben doch \u00fcberhaupt keine \n\nstaatliche Preiskontrolle mehr, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das h\u00e4tten Sie wohl gern?) \n\nau\u00dfer der Genehmigung der Netzentgelte \u00fcber die Regu-\n\nlierungsbeh\u00f6rden. Wir haben keine staatlich funktionie-\n\nrende Preiskontrolle mehr, wir k\u00f6nnen das gar nicht \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nNur so viel zu den Vorschl\u00e4gen, die heute gemacht wur-\n\nden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Runge \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es aus den Fraktio-\n\nnen weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nIch sehe, dass die Staatsregierung erneut das Wort er-\n\ngreift; lassen Sie mich deshalb einiges erl\u00e4utern. Ich \n\nvermute, dass noch ein drittes Mitglied der Staatsregie-\n\nrung in der n\u00e4chsten Aktuellen Debatte das Wort ergreifen \n\nwird. Weil dies nicht so oft vorkommt, erinnere ich daran: \n\nInsgesamt hat die Staatsregierung 20 Minuten Redezeit. \n\nPro Redner, pro Staatsminister bzw. Ministerpr\u00e4sident, \n\ndarf eine Redezeit von 10 Minuten nicht \u00fcberschritten \n\nwerden. Das bedeutet, die Staatsregierung hat jetzt noch \n\ninsgesamt 12:27 Minuten und in diese Redezeit werden \n\nsich jetzt, so vermute ich, noch zwei Staatsminister teilen; \n\naber jeder Einzelne darf 10 Minuten nicht \u00fcberschreiten. \n\nDas ist die mathematische Beschreibung des Problems. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6441 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nBitte, Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und \n\nHerren! Um eines zu Beginn gleich klarzumachen: Die \n\nStaatsregierung m\u00f6chte den erneuerbaren Energien zum \n\nDurchbruch verhelfen; damit das aber gelingt in Deutsch-\n\nland, brauchen wir die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Die \n\nAkzeptanz, sehr geehrte Damen und Herren, haben wir \n\nnur dann, wenn die Strompreise f\u00fcr die Verbraucher \n\nbezahlbar bleiben und wenn die Arbeitspl\u00e4tze in Deutsch-\n\nland nicht gef\u00e4hrdet werden. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDeswegen haben wir als Staatsregierung auch Initiativen \n\nunternommen, damit dies nicht passiert. Wir haben ganz \n\nklar gesagt, wir m\u00fcssen das EEG reformieren \u2013 der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat es in seiner Eingangsrede deutlich \n\ngemacht. Die Regelungen \u00fcber Einspeiseverg\u00fctungen, die \n\n\u00fcber 20 Jahre hinweg bezahlt und garantiert werden, sind \n\nfalsch. Sie verteuern die Strompreise, sie verteuern die \n\nEnergiepreise und f\u00fchren dazu, dass wenige Investoren im \n\nBereich der erneuerbaren Energien profitieren und der \n\nVerbraucher die Zeche bezahlt. Das muss ge\u00e4ndert wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDeswegen fordern wir eine Reform des EEG, und zwar \n\nschnell \u2013 noch vor der Bundestagswahl \u2013, damit sie zum \n\n01.01.2014 in Kraft treten kann und dadurch der zuk\u00fcnf-\n\ntige Anstieg der Strompreise verhindert wird. \n\nWir haben uns auch daf\u00fcr eingesetzt, dass wir dezentrale \n\nSpeicher f\u00f6rdern. Frau Hermenau, Sie haben Dezentralit\u00e4t \n\nangesprochen: Es ist die Staatsregierung gewesen, die \n\nbeim Bund in der Diskussion um das EEG ein F\u00f6rderpro-\n\ngramm f\u00fcr dezentrale Speicher durchgesetzt hat; das \n\nhei\u00dft, wir tun dies. \n\nDas Thema Pumpspeicherwerk Niederwartha ist ange-\n\nsprochen worden. Es war der Freistaat Sachsen, der \n\ngemeinsam mit den Kollegen in Th\u00fcringen die entspre-\n\nchende Befreiung von den Netzentgelten im Bundesrat \n\ndurchgesetzt hat. Ich hoffe, dass die Bundesregierung \n\nreagiert und die entsprechende gesetzliche Regelung bald \n\nauf den Weg bringen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEines ist klar: Selbst wenn wir uns auf der bundesdeut-\n\nschen Ebene beeilen, wird es erst zum 01.01.2014 wirk-\n\nsam werden. \n\nDeswegen brauchen wir neben der grunds\u00e4tzlichen \n\nReform des EEG, f\u00fcr die wir als Freistaat Sachsen ein \n\nQuotenmodell, eine Mengensteuerung vorschlagen, eine \n\nSofortma\u00dfnahme, damit der Strompreis f\u00fcr die Verbrau-\n\ncher und f\u00fcr die Unternehmen im n\u00e4chsten Jahr bezahlbar \n\nbleibt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGenau f\u00fcr diese Sofortma\u00dfnahme, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, schlagen wir als Staatsregierung eine Absen-\n\nkung der Stromsteuer vor. Die EEG-Umlage steigt um \n\n1,7 Cent pro Kilowattstunde; plus Mehrwertsteuer sind \n\ndas ungef\u00e4hr 2 Cent. Wenn wir die Stromsteuer auf das \n\neurop\u00e4ische Mindestniveau absenken w\u00fcrden, w\u00fcrden wir \n\ngenau eine Senkung um diese 2 Cent ab dem 01.01.2013 \n\nvornehmen. Das ist unsere Forderung aus Sachsen an den \n\nBund. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \u2013 Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, wie wollen Sie die L\u00fccke, \n\ndie damit in der Rentenkasse entsteht, f\u00fcllen? \n\nIch habe zu Recht darauf hingewiesen, dass 90 % der \n\nEinnahmen aus der Stromsteuer direkt in die Rentenkasse \n\nflie\u00dfen, und sie haben insbesondere folgende Wirkung: \n\ndass damit die Beitr\u00e4ge der Arbeitgeber gesenkt werden \u2013 \n\nalso eine direkte Konsequenz f\u00fcr die Unternehmen in \n\ndiesem Lande. Deshalb meine Frage: Wie stellen Sie sich \n\ndie Kompensation vor? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Jurk, wie Sie \n\nder Medienberichterstattung entnehmen konnten und wie \n\nwir es auch im Bundestag und Bundesrat bereits diskutiert \n\nhaben, haben die Sozialkassen dank der erfreulichen \n\nEntwicklung auf dem Arbeitsmarkt gro\u00dfe \u00dcbersch\u00fcsse. \n\nWir sind sogar gesetzlich verpflichtet, die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nRentenversicherung zu senken. Die Debatte hatten wir am \n\nletzten Freitag im Bundesrat. Es gilt eine gesetzliche \n\nVerpflichtung, diese Beitr\u00e4ge zu senken. \n\nDas hei\u00dft, Ihr Argument, es w\u00fcrde Geld in der Rentenkas-\n\nse fehlen, wenn wir die Stromsteuer absenken, geht \n\nvollkommen fehl, weil das Geld nicht fehlt. Wir haben \n\ndort \u00dcbersch\u00fcsse in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, und deswegen ist \n\ndas auch kein Argument, das gegen die Senkung der \n\nStromsteuer spricht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcbrigens, Kollege Jurk, haben wir als Freistaat Sachsen \n\neinen Antrag zur Senkung der Stromsteuer im Bundesrat \n\neingebracht; wir haben daf\u00fcr auch Unterst\u00fctzung erhalten, \n\nn\u00e4mlich von den Kollegen aus Bayern. Aber nicht nur aus \n\nBayern, sondern auch von den Kollegen aus Hamburg. \n\nWenn Sie also eine Frage haben, warum das mit der \n\nStromsteuerabsenkung sinnvoll ist, wenden Sie sich doch \n\neinmal vertrauensvoll an Ihren Parteifreund Olaf Scholz; \n\ner wird es Ihnen sicher erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen als Freistaat \n\nSachsen, dass die erneuerbaren Energien in Deutschland \n\neine Zukunft bekommen. Damit das gelingt, ist es erfor-\n\nderlich, die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu erhalten. \n\nDeswegen: \u00c4nderung des EEG zum 01.01.2014, Absen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6442 \n\nkung der Stromsteuer zum 01.01.2013. Das sind unsere \n\nForderungen an den Bund. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. \n\nGibt es zur 1. Aktuellen Debatte weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDen kann ich nicht erkennen. Die 1. Aktuelle Debatte ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGefahren f\u00fcr die s\u00e4chsischen Mieterinnen und  \n\nMieter abwenden \u2013 Mieterrechte sichern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Das Wort ergreift unser heutiges Geburtstags-\n\nkind, Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, je \u00f6fter Sie \n\ndas mit dem Geburtstagskind wiederholen, umso gr\u00f6\u00dfer \n\nwird die Gefahr, dass ich meiner ganzen Fraktion heute \n\nAbend einen ausgeben muss. \n\n(Heiterkeit \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas w\u00e4re sozial gerecht!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In gewisser Weise kann man sehr froh sein, \n\ndass die soeben erfolgte Aktuelle Debatte stattgefunden \n\nhat; denn ich habe auch in dieser hier flei\u00dfig mitschreiben \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Herr Minister sagte gerade: \u201eWir wollen die Akzep-\n\ntanz erhalten.\u201c Der Fachpolitiker, Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich, f\u00fchrte am Anfang aus, die Energiewende m\u00fcsse \n\nmit Augenma\u00df durchgef\u00fchrt werden. Herr Breitenbuch \n\nf\u00fcgte hinzu, die CDU diskutiere und arbeite in die Mitte \n\nund wolle L\u00f6sungen f\u00fcr alle anbieten. Herr Herbst hat \n\ndavon gesprochen, dass die Umverteilung von unten nach \n\noben bei der Energiewende unsozial ist. Jetzt wollen wir \n\ndoch einmal schauen, wie tragf\u00e4hig diese, nun ja, Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze auch f\u00fcr die nun folgende Aktuelle Debatte \n\nsind. \n\nDas Mietrechts\u00e4nderungsgesetz stand im Bundestag und \u2013 \n\nvor der Sommerpause; Sie erinnern sich \u2013 auch im Bun-\n\ndesrat auf der Tagesordnung. Ich darf einf\u00fchrend kurz aus \n\nder aktuellsten Pressemitteilung des Deutschen Mieter-\n\nbundes zitieren. Darin erkl\u00e4rt Lukas Siebenkotten: \u201eDas \n\ngeplante Mietrechts\u00e4nderungsgesetz ist in Wahrheit ein \n\nMietrechtsverschlechterungsgesetz. Weder kann mit den \n\nvorgesehenen Neuregelungen die energetische Moderni-\n\nsierungsquote erh\u00f6ht noch Wohnungsbetr\u00fcgern das \n\nHandwerk gelegt werden.\u201c \n\nDe facto k\u00f6nnte man jetzt die Aktuelle Debatte beenden. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Aber nur, wenn Sie dieser Erkenntnis zustimmen, Herr \n\nSchiemann. \n\nWir wollen uns der Problemlage n\u00e4hern. Wie hei\u00dft denn \n\ndas Gesetz wirklich? Es hei\u00dft ja nicht \u201eMietrechts\u00e4nde-\n\nrungsgesetz\u201c, sondern es hei\u00dft in seiner G\u00e4nze \u2013 jetzt \n\nhabe ich es verbl\u00e4ttert \u2013 \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \n\nErleichterung der energetischen Modernisierung und zur \n\n\u00c4nderung von Mietrechts \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU,  \n\nbl\u00e4ttert in seinen Unterlagen.) \n\n\u2013 Herr Schiemann, wie hei\u00dft es denn? Ich habe es verbl\u00e4t-\n\ntert. \n\n(Heiterkeit \u2013 Marko Schiemann, CDU: \n\nMietrechts\u00e4nderungsgesetz!) \n\n\u2013 Nein, das ist die Kurzfassung. Wir kommen aber noch \n\ndazu. \n\nWir wollen uns ins in dieses Gesetz vertiefen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Haben  \n\nSie sich auf diese Debatte vorbereitet?) \n\n\u2013 Ja, ja. Nur, ich habe es verbl\u00e4ttert. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Hat der  \n\nReferent wieder nicht aufgeschrieben?) \n\n\u2013 Ach, Herr Herbst. Sie haben einen Referenten. \n\nVerbinden wir die energetische Modernisierung, wie sie \n\nim Gesetzentwurf vorgeschlagen ist, mit der Mietminde-\n\nrung: Im Gesetzentwurf wird vorgeschlagen, dass der \n\nMieter in Zukunft eine energetische Modernisierung \n\ndulden m\u00fcsse. So weit k\u00f6nnte ich noch mitgehen, wenn \n\nwir \u2013 als gesellschaftliche Aufgabe \u2013 den energetischen \n\nUmbau vorantreiben wollen. Wenn aber der Mieter \n\ndulden muss, dass die Mietminderungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr ihn \n\nausgeschlossen wird, und zwar f\u00fcr die Dauer von drei \n\nMonaten, dann entspricht das nicht unseren Vorstellungen \n\nund kann auch von Mieterinnen und Mietern so nicht \n\nakzeptiert werden. \n\nN\u00e4chster Punkt: Der Vermieter hat die Modernisierung \n\nanzuk\u00fcndigen. Allerdings ist die Sinnhaftigkeit von \n\nenergetischen Modernisierungen f\u00fcr den Mieter auf diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6443 \n\nWeise nicht mehr nachvollziehbar; der Mieterbund hat \n\nuns das entsprechend aufgeschrieben. An diesem Punkt \u2013 \n\nmeine Redezeit ist gleich zu Ende \u2013 haben wir erhebliche \n\nZweifel an diesem \u2013 Kurzfassung \u2013 Mietrechts\u00e4nderungs-\n\ngesetz. Wenn die These wirklich stimmen sollte, dass wir \n\nAkzeptanz f\u00fcr ein solches Gesetz brauchen, dann m\u00fcssen \n\nwir \u2013 erstens \u2013 nachvollziehbare Regelungen f\u00fcr die \n\nMieterinnen und Mieter schaffen und d\u00fcrfen \u2013 zweitens \u2013 \n\nnicht den Eindruck erwecken, dass energetische Moderni-\n\nsierung zulasten der Mieterinnen und Mieter gehe, w\u00e4h-\n\nrend sich andererseits \u2013 Umverteilung, Herr Herbst \u2013 vor \n\nallem Vermieter darin sonnen k\u00f6nnen, dass sie die Miet-\n\nminderung \u2013 die \u00fcbrigens in der Vergangenheit nur zu \n\ngeringen Teilen beantragt wurde \u2013 nicht mehr \u00fcberneh-\n\nmen m\u00fcssen, obwohl der Nutzen vor allem auf ihrer Seite \n\nist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit \n\nwirklich zu Ende, Herr Kollege. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Letzteres ist deshalb der \n\nFall, da mit diesem Entwurf das Mietrecht insgesamt \n\neingek\u00fcrzt werden soll. Es handelt sich tats\u00e4chlich um ein \n\nMietrechtsverschlechterungsgesetz. \n\nVielen Dank f\u00fcr die erste Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Herr Kollege Stange. \u2013 In der weiteren \n\nRednerreihenfolge erhalten jetzt CDU, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, das \n\nWort. \n\nF\u00fcr die CDU spricht Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich handelt es sich um Mietrechts\u00e4nderungen im B\u00fcrger-\n\nlichen Gesetzbuch. Das ist der Hinweis darauf, wo die \n\n\u00c4nderungen tats\u00e4chlich umgesetzt werden. \n\nMein Kollege von Breitenbuch hat in der Debatte zuvor \n\nvon der Kobraz\u00fcchtung gesprochen. Ich habe gepr\u00fcft, ob \n\nman dieses Beispiel nicht auch in die Mietendiskussion \n\neinbringen k\u00f6nnte. F\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist es \n\nwichtig, dass wir Miethaie genauso wie Mietnomaden in \n\nunserem Land ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir brauchen weder Miethaie noch Mietnomaden. Wir \n\nbrauchen ein faires Verh\u00e4ltnis zwischen Mieter und \n\nVermieter. Das ist die Grundlage daf\u00fcr, dass es einen \n\nWohnungsmarkt und auch eine Entwicklung in diesem \n\nMarkt gibt. \n\nDie Debatte, die heute zu einem im Deutschen Bundestag \n\nlaufenden Gesetzgebungsverfahren stattfindet, ist bereits \n\nvor einem Jahr sehr intensiv im Innenausschuss des \n\nS\u00e4chsischen Landtages gef\u00fchrt worden, \u00fcbrigens schon \n\ndamals unter den Vorzeichen einer entsprechenden Ge-\n\nsetzgebung auf Bundesebene. Der Bundesrat hat bekannt-\n\nlich vor der Sommerpause diesen Gesetzentwurf mit der \n\nMehrheit der L\u00e4nder abgelehnt. Ich bin gespannt darauf, \n\nwelche Entwicklungen sich ergeben werden. Deshalb \n\nsprechen wir jetzt nicht \u00fcber eine aktuelle, sondern \u00fcber \n\neine noch nicht gekl\u00e4rte Entwicklung, die sich im Bun-\n\ndestag fortsetzen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch ist es \n\nwichtig, dass wir uns nach der Debatte zur Neuorientie-\n\nrung der Energiepolitik in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland auch der Debatte \u00fcber bestimmte Entwicklungen im \n\nWohnungsmarkt stellen. Wir haben in den deutschen \n\nL\u00e4ndern 40 Millionen Wohnungen; davon sind \n\n24 Millionen Mietwohnungen. Es w\u00e4re t\u00f6richt, wenn wir \n\nuns angesichts eines so gro\u00dfen Wohnungsbestandes in \n\neiner Diskussion \u00fcber Energieeinsparung nicht diesem \n\nThema zuwenden w\u00fcrden. \n\nEs ist wichtig, dass \u2013 neben den rechtlichen Rahmenbe-\n\ndingungen \u2013 die Fairness im Verh\u00e4ltnis zwischen Vermie-\n\nter und Mieter eine zentrale Rolle spielt. Der Mieter tr\u00e4gt \n\nVerantwortung daf\u00fcr, dass er mit der ihm \u00fcbertragenen \n\nMietsache sorgsam verf\u00e4hrt und sie sorgsam behandelt, \n\ndass er die Miete p\u00fcnktlich bezahlt und die Rechte weite-\n\nrer Mieter im Haus respektiert und achtet. \n\nDer Vermieter muss f\u00fcr Transparenz bei Investitionen \n\nsorgen. Das wird f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis Mieter \u2013 Vermieter \n\nder Pr\u00fcfma\u00dfstab sein. Dieses Verh\u00e4ltnis ist gelegentlich \n\nvielleicht ein Spannungsverh\u00e4ltnis, aber wenn die Partner \n\nvern\u00fcnftig sind, sollte auch das Verh\u00e4ltnis vern\u00fcnftig sein. \n\nWer als Vermieter im Winter Fenster ausbaut, braucht sich \n\nnicht zu wundern, dass es eine Gegenreaktion beim \n\nMieter gibt. Ich glaube aber dennoch, dass wir uns auch \n\ndem Vermieter zuzuwenden haben. Es gibt in einigen \n\ndeutschen L\u00e4ndern eine sehr gef\u00e4hrliche Entwicklung, \n\ndass Mieter mit der Mietsache nicht mehr sorgsam umge-\n\nhen, die Rechte nicht mehr beachten, die sie beim Miet-\n\nvertrag eingegangen sind. \n\nDas Thema Mietnomaden sollte nicht Raum in unserem \n\nFreistaat Sachsen greifen. Auf Bundesebene muss man \n\ndas Thema debattieren, weil es in anderen deutschen \n\nBundesl\u00e4ndern eine gro\u00dfe Rolle spielt. Man muss auch \n\ndie Vermieter verstehen, die keine gro\u00dfen Mietanlagen \n\nhaben, sondern vielleicht nur zwei oder drei Wohnungen \n\nvermieten und mit deren Mietsachen nicht sachgerecht \n\numgegangen wird, die Mieter ihre Miete nicht zahlen, ein \n\nlanger Prozess bis zur R\u00e4umungsklage ins Land geht und \n\nauch die Existenz der Vermieter infrage gestellt wird. \n\nDiesem Punkt m\u00fcssen wir uns widmen. Wir k\u00f6nnen nicht \n\nzusehen, dass in unserem Land das Mietnomadentum \n\n\u00fcberhandnimmt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich hatte eingangs davon gesprochen, dass \n\nwir derzeit keine abschlie\u00dfende Diskussion im Deutschen \n\nBundestag haben. Die L\u00e4nderkammer hat den Gesetzent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6444 \n\nwurf bisher abgelehnt. Ich bin gespannt, wie sich die \n\nEntwicklung auf Bundesebene gestaltet. Wir als CDU-\n\nFraktion wollen ein faires Verh\u00e4ltnis zwischen Mieter und \n\nVermieter. Wir brauchen keine Miethaie und keine Miet-\n\nnomaden. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Schiemann. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion ergreift jetzt Frau Kollegin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich habe leider nur zwei \n\nMinuten Zeit, deswegen muss ich es kurz machen. Mein \n\nKollege Jurk hat f\u00fcr die erste Debatte sehr viel Zeit \n\nverbraucht, was auch berechtigt war. \n\nWir haben zun\u00e4chst die Situation, dass im Bundesrat das \n\nMietrechts\u00e4nderungsgesetz abgelehnt worden ist. Die \n\nSPD-Fraktion im Bundestag hat dazu am 9. Mai 2012 \n\nnoch einige Vorschl\u00e4ge erarbeitet, die genau das beinhal-\n\nten, Kollege Schiemann, was Sie angesprochen haben. \n\nAuf der einen Seite haben wir Mietnomaden \u2013 einige \n\nwenige Tausend in Deutschland \u2013 und auf der anderen \n\nSeite auch Miethaie. Wenn ich mir die Entwicklung der \n\nMietpreise ansehe, so gab es in den letzten drei Jahren \n\n20 % Mietsteigerung. Dazu kommen die energetische \n\nSanierung und viele andere Kosten \u2013 wor\u00fcber wir auch \n\nschon gesprochen haben \u2013, die Mieter bzw. Verbraucher \n\ngenerell zu zahlen haben. Das ist nicht mehr tragbar. Dort \n\nbrauchen wir M\u00f6glichkeiten, dem Einhalt zu gebieten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeswegen hat die SPD-Fraktion des Bundes eine ganze \n\nReihe von Vorschl\u00e4gen gemacht, wovon ich hoffe, dass \n\nsie in Sachsen aufgegriffen werden, um sie bei einer \n\nBundesratsinitiative umzusetzen. Diese Vorschl\u00e4ge \n\nwerden sowohl dem Mieter als auch dem Vermieter \n\ngerecht. Es soll darum gehen, die beiden Seiten nicht \n\ngegeneinander auszuspielen. Was ich damit meine, habe \n\nich bereits in der letzten Debatte im Landtag ausgef\u00fchrt. \n\nWir haben es wunderbar verstanden, die Probleme, die \n\nzwischen Mietern und Vermietern existieren, auf die \n\nkommunale Ebene abzuw\u00e4lzen. Das d\u00fcrfen wir nicht \n\nzulassen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Doch, Kollege Schiemann. Wir haben im Landkreis \n\nLeipzig die Situation, dass die Wohnungsverb\u00e4nde sich \n\nmit dem Landkreis streiten, da sie auf der einen Seite mit \n\ndem Freistaat Sachsen ein B\u00fcndnis eingehen sollen, was \n\ndie energetische Sanierung betrifft, aber auf der anderen \n\nSeite, wenn sie diese Kosten logischerweise umlegen \n\nm\u00fcssen, mit dem Landkreis in Streit geraten, weil der sie \n\nnicht mehr bezahlen kann, gerade wenn es B\u00fcrger betrifft, \n\ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr diesen Bereich ben\u00f6tigen. Das darf uns \n\neinfach nicht passieren. Dazu k\u00f6nnen wir in Sachsen \n\nRegelungen einf\u00fchren. Wir als SPD-Fraktion haben \n\ngefordert, dass wir bei der Sanierung einen Grundstandard \n\neinf\u00fchren sollten, damit nicht die Situation entsteht, dass \n\nMieter, die die hohen Mietpreise nicht mehr bezahlen \n\nk\u00f6nnen, in unsanierten Wohnungen wohnen m\u00fcssen. Wir \n\nsollten uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, dass das nicht \n\npassiert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. K\u00f6pping \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion Herr Kollege Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der FDP-Fraktion im Bundes-\n\ntag war es bei der Beratung des Gesetzes sehr wichtig, \n\nendlich wieder eine M\u00f6glichkeit zu schaffen, energetische \n\nSanierungen bei Wohnraum zu machen und ein wenig \n\ndavon abzukoppeln, was Mieter dar\u00fcber denken. Deshalb \n\nist es eine richtige Entscheidung zu sagen, eine energeti-\n\nsche Sanierung muss vom Mieter geduldet werden und er \n\nmuss die l\u00e4rmbedingten Mehrbelastungen, die durch eine \n\nsolche Sanierung entstehen, f\u00fcr drei Monate dulden, ohne \n\ndaf\u00fcr gleich eine Mietminderung durchsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nIch denke, das ist ein fairer Ausgleich zwischen den \n\nInteressen von Mietern und Vermietern, und so sieht es \n\ndas Gesetz auch in anderen Punkten vor. \n\nDas Mietrecht muss immer die Interessen von beiden \n\nParteien ausbalancieren. Wir hatten in der letzten Zeit \n\n\u00c4nderungen im Mietrecht \u2013 gerade von Rot-Gr\u00fcn \u2013, die \n\nzu Ungleichgewichten gef\u00fchrt haben. Dieser Gesetzent-\n\nwurf st\u00e4rkt jetzt in einem Teil die Vermieter, wenn sie \n\nenergetische Sanierungsma\u00dfnahmen vornehmen. Ich \n\ndenke, das ist eine gute Entscheidung. Der Ausschluss \n\nvon energetischen Sanierungsma\u00dfnahmen trifft auch die \n\nMieter, indem sie hohe Energiekosten tragen m\u00fcssen, die \n\neinfach verheizt wurden. Es belastet die gesamte Gesell-\n\nschaft, wenn Energie verschwendet wird. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir ein Augenmerk darauf richten, energetische \n\nSanierungsma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin die Initiativen von Vermietern \n\nsch\u00e4tzen, in ihre Immobilien zu investieren. Stellen wir \n\nuns vor, es w\u00fcrde nicht mehr in Immobilien investiert \n\nwerden, weil sich diese Investitionen anschlie\u00dfend nicht \n\nmehr rechnen, dann w\u00fcrden wir zu einem Verfall von \n\nMietwohnungen kommen. Das kann von keinem von uns \n\ngew\u00fcnscht sein. Deshalb halte ich es f\u00fcr richtig, dass ein \n\nsanierungsbedingter Mehraufwand mit dem bisher g\u00fclti-\n\ngen Satz von 11 % umgelegt werden kann. Forderungen \n\nvon der Linkspartei im Bundestag, die diesen Satz auf \n\n5 % heruntersetzen wollen, halte ich f\u00fcr verkehrt, weil das \n\nkeine Investitionsanreize f\u00fcr Vermieter schafft, in ihre \n\nWohnungen zu investieren. \n\nF\u00fcr mich ist es wichtig, dass in Wohnungen investiert \n\nwird und dass es einen privaten Wohnungsmarkt gibt, auf \n\ndem Anbieter Immobilien f\u00fcr Mieter zur Verf\u00fcgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6445 \n\nstellen, damit wir auch in Zukunft ein privates Immobili-\n\nenangebot haben und keine Verlagerung auf staatliche \n\nVermieter vornehmen m\u00fcssen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich gebe Ihnen die Gelegenheit mich zu \n\nfragen, ob ich eine Zwischenfrage zulasse. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nKallenbach, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage stellen? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Gern. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Biesok, Sie haben klar geschildert, wie die \n\nBelastungen f\u00fcr den Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer sind. Was halten \n\nSie davon, wenn die \u00f6ffentliche Hand in ihrer Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Umsetzung von Klimaschutzzielen ein \n\nZuschussprogramm auflegt, weil wir wissen, dass etwa \n\n40 % Energie f\u00fcr Geb\u00e4udeheizung und -k\u00fchlung ben\u00f6tigt \n\nwerden und wir da ein ganz gro\u00dfes Feld von Energieein-\n\nsparung und Reduktion von Emissionen haben? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich halte es immer f\u00fcr besser, \n\nwenn die Privatwirtschaft das unter sich regelt, bevor sie \n\nden Staat ruft. Wir haben mit der M\u00f6glichkeit, den Sanie-\n\nrungsaufwand auf die Miete umzulegen, einen Anreiz \n\ndaf\u00fcr, damit Private ohne staatliche F\u00f6rderung sanieren. \n\nWenn es zu Ausw\u00fcchsen kommt, die f\u00fcr die Mieter nicht \n\nmehr tragbar sind, gibt es eine H\u00e4rtefallregelung in \n\ndiesem Gesetzentwurf, und auch \u00fcber Wohngeld und \n\nandere Sozialleistungen werden die schlimmsten H\u00e4rten \n\nausgeglichen. Deshalb bedarf es keines zus\u00e4tzlichen \n\nZuschussprogramms. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch m\u00f6chte zu einem weiteren Aspekt kommen, der mit \n\ndiesem Gesetzentwurf ge\u00e4ndert wird: der Neuregelung \n\nzur R\u00e4umung von Wohnraum bei Mietnomadentum. \n\nIn den letzten Jahren hat es Ausw\u00fcchse gegeben, die \n\nunserem Rechtsstaat zuwiderlaufen. Wer seinen Verbind-\n\nlichkeiten aus einem Mietvertrag nicht nachkommt und \n\ndas missbr\u00e4uchlich macht, der darf nicht erwarten, dass er \n\nunter dem Schutz des Rechtsstaates steht und durch \n\nRechtsmittel seine R\u00e4umung dauerhaft verweigern kann. \n\nF\u00fcr diese Personengruppe gibt es in dem neuen Gesetz \n\neine M\u00f6glichkeit, die die Interessen des Vermieters und \n\ndes Mieters fair miteinander abw\u00e4gt und insbesondere \n\nMissbrauch vermeidet. \n\nSehr gern wird unterschlagen, dass dieser Gesetzentwurf \n\ndie Rechte der Mieter st\u00e4rkt. Wir haben eine Missbrauchs-\n\nm\u00f6glichkeit bei der Eigenbedarfsk\u00fcndigung gehabt, \n\nindem man eine Immobilie \u00fcber eine Gesellschaft b\u00fcrger-\n\nlichen Rechts erwirbt, anschlie\u00dfend diese Immobilie in \n\nEinzelwohnungen untergliedert und danach Eigenbe-\n\ndarfsk\u00fcndigung ausspricht. Diese Missbrauchsm\u00f6glich-\n\nkeit wird jetzt geschlossen. Das ist ein deutlicher Schutz \n\nvon Mieterinteressen in Ballungsr\u00e4umen. Diesen Schritt \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\nInsgesamt halte ich das Gesetz f\u00fcr ein ausgewogenes \n\nGesetz, das sowohl den Interessen von Mietern als auch \n\nvon Vermietern entspricht. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \n\ndieses Gesetz eine gute praktische Anwendung finden \n\nw\u00fcrde, um so auch weiterhin einen funktionierenden \n\nprivaten Wohnungsmarkt mit energetisch sanierten \n\nImmobilien zu erm\u00f6glichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Kollege Biesok. \u2013 Wir kommen jetzt zur Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN. Das Wort ergreift die Abg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eAngemessener, bezahlbarer \n\nWohnraum\u201c, \u201eKlimaschutz\u201c, \u201esozialer Friede\u201c, das sind \n\nThemen, bei denen man vortrefflich dar\u00fcber streiten kann, \n\nwer denn nun in der Verantwortung steht. Einer schiebt \n\ngern dem anderen den schwarzen Peter zu. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich Ihnen in der K\u00fcrze der Zeit gern unsere \n\nkonkreten Forderungen an den Bund \u2013 indirekt auch an \n\nuns als Land \u2013 richten: Lassen Sie nicht zu, dass unter \n\ndem gr\u00fcnen Schlagwort \u201eGeb\u00e4udesanierung\u201c Mieterrech-\n\nte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingeschr\u00e4nkt werden! Klimaschutz \n\nund Mieterschutz d\u00fcrfen nicht gegeneinander ausgespielt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNutzen Sie die Chance f\u00fcr eine klimafreundliche, bezahl-\n\nbare Energiewende im Bereich der Geb\u00e4udesanierung. \n\nMachen Sie es zu einem gemeinsamen Projekt von \n\nEigent\u00fcmern, Mietern und der \u00f6ffentlichen Hand. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr Klimaschutz auch \u00f6ffentliche F\u00f6rderung. \n\nDarin unterscheiden wir uns. Ich denke, die bisherigen \n\nK\u00fcrzungen m\u00fcssen zur\u00fcckgenommen werden, und die \n\nStagnation im Vermittlungsausschuss von Bundesrat und \n\nBundestag muss endlich aufgebrochen werden. \n\nAn das Land der Appell: Definieren Sie verantwortungs-\n\nbewusst f\u00fcr die Berechnung der Kosten der Unterkunft: \n\nWas ist angemessener Wohnraum? Es kann nicht sein, \n\ndass wir einem Viertel der Bev\u00f6lkerung zumuten, in \n\nunsaniertem, billigem Wohnraum zu leben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, wenn es sein muss. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, muss sein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Von Ihrer Fraktionskol-\n\nlegin. Bitte, Frau Hermenau. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine Frage zu dem schwar-\n\nzen Peter und dazu, dass es nicht vorangeht, h\u00e4tte ich jetzt \n\nschon. Ich habe vorhin die These aufgestellt, dass Hei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6446 \n\nzung in ihren Folgekosten f\u00fcr die Menschen teurer ist als \n\nStrom. Ich m\u00f6chte gern wissen, welche Chancen Sie der \n\nProblematik Geb\u00e4udesanierung im Vermittlungsausschuss \n\nvon Bundesrat und Bundestag zubilligen bzw. welche \n\nChancen Sie dort sehen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Leider stagniert die Dis-\n\nkussion schon eine ganze Weile. Es gibt einen brandneuen \n\nVermittlungsvorschlag von der baden-w\u00fcrttembergischen \n\nRegierung, dass man die Steuermindereinnahmen kom-\n\npensiert. Es war vorgesehen, ein Geb\u00e4udesanierungspro-\n\ngramm einzuf\u00fchren und dabei steuerliche Absetzbarkeit \n\nzu gew\u00e4hren. Das war der Knackpunkt. Bund und L\u00e4nder \n\nkonnten sich nicht dar\u00fcber einigen, wie das aufgeteilt \n\nwird. Man hat jetzt vorgeschlagen, das Programmvolu-\n\nmen zu reduzieren und die Steuermindereinnahmen \n\nuntereinander aufzuteilen. Was ich dabei besonders \n\nwichtig finde: Dieses Zuschussprogramm ist auch f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Geb\u00e4ude vorgesehen, das hei\u00dft f\u00fcr Universit\u00e4-\n\nten, f\u00fcr Schulen und dergleichen. Es muss endlich kom-\n\nmen. Nur so k\u00f6nnen auch Klimaschutzziele erreicht \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich bitte darum, die \n\nGesamtrechnung aufzumachen, denn jeder investierte \n\nEuro spart Heizkosten. Nutzen Sie im Land auch die EU-\n\nMittel, die schon jetzt zur Verf\u00fcgung stehen, f\u00fcr die \n\nSanierung im sozialen Wohnungsbau. Folgen Sie unserem \n\nVorschlag, ein Landesprogramm f\u00fcr eine technikneutrale \n\nenergetische Sanierung von Mietwohnungen aufzustellen. \n\nNur so k\u00f6nnen wir unsere s\u00e4chsischen Ziele tats\u00e4chlich \n\nerreichen. Setzen Sie sich f\u00fcr progressive Spartarife bei \n\nStrom und Heizung ein und erm\u00e4chtigen Sie die Kommu-\n\nnen, Obergrenzen bei Neuvermietungen aufzustellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ein letztes Wort noch an \n\ndie Kommunen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vergeben Sie nicht Ihr \n\nInstrument der nachhaltigen Stadtentwicklung, indem Sie \n\nden kommunalen Wohnungsbestand privatisieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKallenbach von der Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht jetzt der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Entwurf des Mietrechts\u00e4nderungsgesetzes, \n\ndas derzeit im Deutschen Bundestag beraten wird, bein-\n\nhaltet eindeutig eine Ver\u00e4nderung zugunsten der Vermie-\n\nter. Ich will die einzelnen Inhalte nicht noch einmal \n\nreferieren, aber man muss sagen: Mit dem Wortgeklingel \n\nvon \u201eKlimaschutz\u201c, \u201eEnergiewende\u201c und \u201eEnergieeffizi-\n\nenz\u201c werden gern die dahintersteckenden Absichten \n\nverborgen. F\u00fcr uns als NPD-Fraktion ist dieses Miet-\n\nrechts\u00e4nderungsgesetz ein gro\u00dfer Schwindel, ein Betrug \n\nan den Mietern, die letztendlich als Konsequenz wieder \n\nsteigende Mieten zu ertragen haben werden. \n\nDem Inhalt des Gesetzentwurfs nach werden die Kosten \n\nwieder einmal einseitig auf die Mieter abgew\u00e4lzt. Wir \n\nhalten \u00fcbrigens auch die bisher geltende Regelung, was \n\ndie Modernisierungsanlage von 11 % angeht, f\u00fcr eine \n\nRegelung, die die Vermieter gegen\u00fcber den Mietern \n\nbevorteilt. Denn \u00fcber Umlagen \u2013 das ist nicht nur bei der \n\nStromversorgung so \u2013 findet permanent eine Verm\u00f6gens-\n\nverschiebung von den kleinen Leuten hin zu verm\u00f6gen-\n\nden Leuten oder gar Konzernen statt. Da kann man sich in \n\nallen Bereichen der Politik umschauen. Insofern ist das \n\neine Sache, die hier auch einmal kritisch erw\u00e4hnt werden \n\nmuss. \n\nAber auch das Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis durch energie-\n\neinsparende Ma\u00dfnahmen ist f\u00fcr die Mieter nicht gegeben. \n\nEs ist im Grunde genommen eine Binsenweisheit, dass \n\ndas, was an Mietsteigerung entsteht, durch Energieeinspa-\n\nrung in keiner Weise ausgeglichen werden kann. Insofern \n\nist es auch von der Systematik her falsch, diese Kosten \n\nauf die Mieter umzulegen. Die Konsequenz wird sein, \n\ndass die Mieten weiter steigen. \n\nEs soll auch hier wieder \u2013 nicht nur bei den Stromkosten, \n\nsondern auch bei den Mieten \u2013 der Mieter, der kleine \n\nMann f\u00fcr ein Experiment bezahlen, das unter dem Stich-\n\nwort Energiewende zwar immer nebul\u00f6s verbreitet wird. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Energiewende ist im \n\nGrunde genommen ein gro\u00dfes Desaster der deutschen \n\nPolitik, weil sich dahinter konzeptionsloses Handeln \n\nverbirgt, und niemand wei\u00df bis heute recht, wohin die \n\nReise gehen soll. Die Aktuelle Debatte, die wir vor dieser \n\nDiskussion gef\u00fchrt haben, war durchaus auch ein Zeichen \n\ndaf\u00fcr. \n\nAuch \u2013 zumindest sieht es die NPD-Fraktion so \u2013 steckt \n\nhinter diesen gesamten \u00c4nderungen zugunsten der Ver-\n\nmieter letztendlich wieder ein sehr einfaches Kalk\u00fcl: \n\nWenn man allen B\u00fcrgern nur ein wenig in die Tasche \n\ngreift, hat man, weil es viele B\u00fcrger sind, denen man in \n\ndie Taschen greifen kann, viele Milliarden Euro, die die \n\nPolitik dann neu verteilen kann \u2013 neu verteilen nicht etwa \n\nf\u00fcr B\u00fcrgerinteressen, sondern es ist letztlich Geld, das in \n\ndie Konzernbilanzen flie\u00dft und dort die Gewinne erh\u00f6ht. \n\nEs gab fr\u00fcher einmal eine Kohle- und Stahllobby, die von \n\nder Politik immer gut betreut worden ist, wo Politiker \n\nauch pers\u00f6nlich gute Verdienstm\u00f6glichkeiten hatten, dann \n\ngab es eine Atomlobby, und heute, meine Damen und \n\nHerren, ist es eben eine \u00d6ko-Lobby, die sich zwar hinter \n\ndem Etikett von Klimaschutz und Energieeffizienz ver-\n\nbirgt, letztendlich aber nur das gro\u00dfe Gesch\u00e4ft zulasten \n\nder kleinen Leute betreibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6447 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGenau das ist es: Man darf sich nicht immer durch das \n\nWortgeklingel von den eigentlichen Motiven ablenken \n\nlassen, die dahinterstehen. \n\nAus der Sicht der NPD-Fraktion besteht keine Notwen-\n\ndigkeit, die Rechte der Vermieter zu st\u00e4rken. Wir sind der \n\nMeinung, dass sich das geltende Mietrecht, auch wenn es \n\ndort vonseiten der NPD-Fraktion einige Kritikpunkte gibt, \n\ngrunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt hat, bew\u00e4hrt als Interessenaus-\n\ngleich zwischen Mieter und Vermieter. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 auch das spricht daf\u00fcr, dass die geltenden \n\nRegelungen durchaus beiden Seiten, sowohl Mietern als \n\nauch Vermietern, gerecht werden \u2013: Wenn man sich \n\neinmal die Lage auf dem Immobilienmarkt anschaut, wird \n\nman feststellen, dass Eigentum an Mehrfamilienh\u00e4usern \n\ndurchaus begehrt ist und dass das Angebot auf dem \n\nImmobilienmarkt derzeit, gerade auch in den st\u00e4dtischen \n\nZentren, relativ \u00fcberschaubar ist. Das hei\u00dft, unter den \n\ngeltenden Bedingungen sind f\u00fcr Vermieter fremdgenutzte \n\nImmobilien nach wie vor attraktiv. Das spricht auch nicht \n\ndaf\u00fcr, dass die Rechte der Vermieter unbedingt gest\u00e4rkt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nWir sind also der Meinung, dass die Modernisierungsum-\n\nlage durchaus abgesenkt werden sollte. Die NPD-Fraktion \n\nist der Meinung, dass 5% angemessen sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Wir sind der Meinung, mit dem \n\nGesetzentwurf werden nur Fehlanreize f\u00fcr Vermieter \n\ngeschaffen. Diese gilt es zu verhindern. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir sind am Ende der ersten Runde unserer \n\n2. Aktuellen Debatte angekommen und treten in die \n\nzweite Runde ein. Das Wort hat erneut die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE. Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich liefere nach: Entwurf \n\neines Gesetzes \u00fcber die energetische Modernisierung von \n\nvermietetem Wohnraum und \u00fcber die vereinfachte Durch-\n\nsetzung von R\u00e4umungstiteln. Meine Damen und Herren, \n\ndarum geht es in diesem Gesetz haupts\u00e4chlich neben dem \n\nKlimaschutz. Das m\u00fcssen wir einmal in aller Deutlichkeit \n\nsagen. Da kann man auch nicht sagen, es ist ausgewogen. \n\nEs wird n\u00e4mlich hier die Waffengleichheit zwischen \n\nVermietern und Mietern, die wir bisher in diesem Lande \n\nhatten, zugunsten der Vermieter verschoben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist alles andere als eine Politik in Richtung Mitte, als \n\neine Politik f\u00fcr die breite Masse dieser Bev\u00f6lkerung, \n\nmeine Damen und Herren. Ganz klar und deutlich! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWenn Sie, Herr Schiemann, hier in diesem Haus den \n\nPopanz \u2013 ich meine, dass das von Herrn Bandmann \n\nkommt, ist mir v\u00f6llig klar \u2013 des Mietnomadentums durch \n\ndie Gegend treiben \u2013 \u2013 Das kann doch wohl nicht wahr \n\nsein bei einem Verh\u00e4ltnis von 0,0005 % auf alle Mietver-\n\nh\u00e4ltnisse! Mietnomadentum ist f\u00fcr den einzelnen Vermie-\n\nter, den es trifft, tats\u00e4chlich eine Katastrophe. Aber im \n\nVerh\u00e4ltnis zu allen vermieteten Wohnungen gesehen ist \n\ndas doch Bl\u00f6dsinn, was Sie hier treiben! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie legen Mietnomadentum und Miethaie so h\u00fcbsch in die \n\nKarten, dass wir die Mietrechte auf jeden Fall \u00fcber den \n\nJordan schicken. \n\n(Volker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wenn es etwas Vern\u00fcnfti-\n\nges ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege, Sie versuchen \n\nanhand von Prozentzahlen das Thema Mietnomadentum \n\nzu verniedlichen. Wissen Sie, welche Existenzvernichtung \n\nes f\u00fcr den einzelnen Eigent\u00fcmer bedeutet, der mit diesen \n\nThemen konfrontiert ist? Ich w\u00fcrde gern von Ihnen \n\nwissen, wie Sie an dieser Stelle das Thema regeln wollen, \n\nwelche rechtssicheren M\u00f6glichkeiten Sie mit Ihrer  \n\nLINKEN-Partei sehen, um dieses Thema angemessen \n\nzugunsten auch der Eigent\u00fcmer und damit zum Schutz \n\ndes Eigentums zu sichern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Zun\u00e4chst, Herr Kollege \n\nBandmann, darf ich aus der Beantwortung durch Herrn \n\nStaatsminister J\u00fcrgen Martens auf eine Kleine Anfrage \n\ndes Kollegen Stange vom 8. Juli 2011 zitieren. Darin sagt \n\nStaatsminister Martens: \u201eEs kann lediglich mit der gebo-\n\ntenen Zur\u00fcckhaltung auf eine bei insgesamt vier s\u00e4chsi-\n\nschen Amtsgerichten mit hohem Aufwand durchgef\u00fchrte, \n\nstichprobenartig auf einzelne Monate in den Jahren 2003 \n\nbis 2005 bezogene nichtrepr\u00e4sentative Erhebung verwie-\n\nsen werden. Hiernach bestanden im Rahmen von insge-\n\nsamt 646 ausgewerteten Verfahren R\u00e4umungsklagen, bei \n\ndenen die K\u00fcndigung mit Zahlungsverzug begr\u00fcndet \n\nwurde. Nach Einsch\u00e4tzung der auswertenden Richter in \n\n40 F\u00e4llen, das hei\u00dft, in ca. 6,2 % der ausgewerteten \n\nVerfahren, Anhaltspunkte zum Beispiel keinerlei Mietzah-\n\nlung oder Mietzahlung nur im ersten Monat f\u00fcr Mietno-\n\nmadentum \u2013 \u2013\u201c \n\nAnhaltspunkte, Herr Bandmann, weil man tiefer nicht \n\ngehen kann. Es gibt auch keine Vergleiche, auch keine \n\nAufzeichnung dazu, ob es sich Mietnomaden \u2013 \u2013 Versu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6448 \n\nchen wir einmal, rein begriffstechnisch den Begriff \n\nauseinanderzunehmen. \n\nEin Nomade zieht von einem Ort zum anderen. Bei einem \n\nMietnomaden haben wir es nicht damit zu tun, dass \n\nderjenige in einer Wohnung wohnt, zweimal Miete zahlt, \n\ndann nicht mehr zahlt und dann irgendwo verschwindet, \n\nsondern er zieht zum n\u00e4chsten Vermieter mit dem Vorsatz \n\nMietbetrug usw. \n\nDas ist aber hier nicht so festgestellt worden, weil das \n\nrechtlich nicht geht. Man kann also nicht nachvollziehen: \n\nHat denn derjenige schon mal usw.? Also bewegen wir \n\nuns hier in dem Bereich von Nebelfeldern, aus denen wir \n\nde facto versuchen, anhand einer gewissen Auswertung \n\nein Problem zu erkennen. Aber der Herr Staatsminister \n\nhat es mit der gebotenen Zur\u00fcckhaltung dargestellt. Das \n\nkann ich hier nur unterschreiben und unterst\u00fctzen, weil \n\nansonsten auch die Bundesregierung festgestellt hat, dass \n\ndas Problem in Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr die Mietverh\u00e4ltnisse \n\nin Deutschland nicht wirklich signifikant ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Kollegen Bandmann? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Der \n\nKollege Stange hat jetzt selbst Nebel verbreitet. Er hat \n\nnicht auf meine Frage geantwortet, sondern mir lediglich \n\nvorgetragen, was der Herr Staatsminister auf eine Frage \n\ngeantwortet hat. Deshalb ist meine Nachfrage noch \n\neinmal: Ich frage Sie nach Ihrer Position, da es nicht \n\ndarum geht, dass nur die Miete nicht gezahlt wird, son-\n\ndern die Wohnungen werden verm\u00fcllt, in ihrer Wertigkeit \n\nerheblich besch\u00e4digt, und der gesch\u00e4digte Eigent\u00fcmer \n\nbleibt nicht nur auf dem Mietausfall sitzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte fragen Sie. \n\nVolker Bandmann, CDU: Deshalb frage ich ihn nach \n\nseiner Position, wie er denn mit der Linkspartei diesen \n\nEigent\u00fcmern, die nicht nur den Mietverlust zu erleiden \n\nhaben, sondern auch den Eigentumsverlust des Wertes der \n\nWohnung, was sie gedenken zu tun, um diesen Eigent\u00fc-\n\nmern, die sich dieses Eigentum auch redlich erarbeitet \n\nhaben, die Kosten zu erstatten. Was tun Sie? \u2013 Das war \n\ndie Frage vorhin, und Sie haben nur ausweichend ver-\n\nsucht, auf die Antwort des Staatsministers hinzuweisen. \n\nDas ist mir nicht genug. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Ant-\n\nwort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Lieber Kollege Bandmann, \n\nSie haben mir w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung \u2013 uns allen sicher-\n\nlich noch in guter Erinnerung \u2013 vorgehalten, die Linkspar-\n\ntei w\u00fcrde das Mietnomadentum bef\u00f6rdern wollen usw. Ich \n\nmeine, in Ihrer kleinen Welt ist das nat\u00fcrlich v\u00f6llig \n\nnachvollziehbar. Aber das werden wir nicht \u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. \n\nSehr geehrter Herr Bandmann! Erstens: Ein Mietnomade \n\nund ein Messie sind zwei unterschiedliche Dinge. Das \n\neine ist Betrug, das andere ist eine Krankheit. Das sollten \n\nwir nach M\u00f6glichkeit auseinander halten, ansonsten \n\nkommen wir n\u00e4mlich dazu, Leute zu kriminalisieren, die \n\nkrank sind. Sehr geehrter Herr Bandmann, da sollten wir \n\nsehr vorsichtig sein, sehr, sehr vorsichtig, und das sollten \n\nwir vor allem in dieser Debatte. \n\nSehr geehrter Herr Bandmann, das K\u00fcndigungsrecht eines \n\nVermieters besteht bereits jetzt, wenn Miete zweimal \n\nnicht gezahlt wird. Dann besteht K\u00fcndigungsrecht. Offen \n\ngestanden: Ein Vermieter, der nicht imstande ist, nach \n\neinem Mietzahlungsverzug von zwei Monaten rechtliche \n\nSchritte zu ergreifen \u2013 und zwar kann man das schon auf \n\ndem jetzigen Stand des Mietrechtes machen, das ist keine \n\nNeuerung \u2013, tut mir in gewisser Weise leid. Der hat auch \n\nseine eigenen Interessen an seinem eigenen Eigentum in \n\nirgendeiner Weise str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. \n\nIch m\u00f6chte fortfahren. Meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das, was mit diesem Mietrechts\u00e4nde-\n\nrungsgesetz passiert, sind eine ganze Reihe von Ein-\n\nschr\u00e4nkungen des Mietrechts bis hin zur fristlosen K\u00fcndi-\n\ngung, bis hin zur R\u00e4umung per einstweiliger Verf\u00fcgung \n\nund bis hin zur Hinterlegung von Mietsicherheiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten vor einigen Wo-\n\nchen hier eine Aktuelle Debatte zur Altersarmut; Sie \n\nerinnern sich noch. Auf Antrag der Sozialdemokraten \n\nhatten wir eine Debatte zur sozialen Dimension des \n\nWohnens in Sachsen. Wenn wir uns also vor Augen \n\nf\u00fchren, dass immer mehr Menschen in Sachsen \u2013 im \n\n\u00dcbrigen nicht nur in Sachsen \u2013 in Zukunft in dem Di-\n\nlemma aus energetischer Sanierung, Modernisierung und \n\nauf der anderen Seite Einkommensentwicklung nicht \n\nmehr imstande sind, die aufwachsenden Mieten, die sie \n\nnat\u00fcrlich auch mit Modernisierung und energetischer \n\nSanierung verbinden \u2013 das ist ja logisch \u2013, als leistungsf\u00e4-\n\nhiger Mieter am Markt zu sein \u2013 \u2013 Wie wollen Sie dann \n\nverhindern, dass Menschen zunehmend in die Situation \n\nkommen, eventuell ihre Miete auch mal nicht zahlen zu \n\nk\u00f6nnen? Wie wollen Sie das machen? \n\nAn dieser Stelle frage ich Sie: Wollen Sie wirklich verein-\n\nfachen, dass immer mehr Menschen dann, wenn sie \n\nunverschuldet in eine solche Situation kommen, nicht \n\nmehr Herr des Verfahrens sind, sondern m\u00f6glichst auch \n\nnoch durch Zwangsma\u00dfnahmen des Gerichtes in Haftung \n\ngenommen werden? \u2013 Hier sollten wir tats\u00e4chlich, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident \u2013 der leider nicht mehr da ist \u2013, Au-\n\ngenma\u00df walten lassen, nicht nur bei der energetischen \n\nSanierung, sondern bei der Umgestaltung oder bei der \n\nGestaltung des Mietrechts. \n\nHerr Schiemann, was ich mir an dieser Stelle gew\u00fcnscht \n\nh\u00e4tte und nach wie vor w\u00fcnsche, ist eine klare Positionie-\n\nrung der CDU und Sachsens zu den Fragen der Mieter-\n\nrechte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6449 \n\nWir haben in der ersten Runde im Wesentlichen zur \n\nenergetischen Sanierung und zum Klimaschutz diskutiert. \n\nZu den Mieterrechten haben wir nicht diskutiert. Wie ist \n\ndie Auffassung der CDU zur Frage der Duldung? Wie ist \n\ndie Auffassung der CDU zur Frage, ob man drei Monate \n\nin der Wohnung im Dreck leben soll und kein Recht auf \n\nMietminderung hat? \n\nDer Grundsatz im b\u00fcrgerlichen Recht lautet wie folgt: Ist \n\ndie Qualit\u00e4t der Mietsache gemindert, hat der Mieter ein \n\nAnrecht auf Mietminderung. Dieses Anrecht soll entfal-\n\nlen. Wie steht die CDU dazu? Glauben Sie wirklich, dass \n\nein Vermieter bei einem Einnahmenverlust von \n\n1 000 Euro pro Monat f\u00fcr den Zeitraum von drei Monaten \n\n\u2013 es muss ein gr\u00f6\u00dferes Haus sein \u2013 die energetische \n\nSanierung nicht durchzieht, die ihm aber einen Vorteil \n\n\u00fcber 20 Jahre sichert? Das d\u00fcrfte auch den selbst ernann-\n\nten Volkswirtschaftlern in der Mitte doch ziemlich abstrus \n\nerscheinen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ihr Fraktions-\n\nvorsitzender ist \u00fcbrigens auch nicht da!) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht darum, sich in dem \n\nVerfahren zum Mietrechts\u00e4nderungsgesetz zu positionie-\n\nren. Es geht darum, was der Freistaat Sachsen in der \n\nDebatte im Bundesrat dazu sagt. Er hat sich n\u00e4mlich gar \n\nnicht ge\u00e4u\u00dfert. Wie steht Sachsen zu den Mieterrechten? \n\nEntschuldigung, der Mieterbund hat gesagt, dass Sie \n\ndieses Gesetz ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir werden weiterhin f\u00fcr \n\ndie Mieterrechte streiten. Wie stehen Sie zu der Forderung \n\ndes Mieterbundes? Wie stehen Sie zu der Forderung der \n\nHunderttausenden Mieter in diesem Land? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE der Abg. Stange. \u2013 Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. Schiemann das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich steht die CDU-Fraktion f\u00fcr ein faires Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Mietern und Vermietern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, dass sich im Freistaat Sachsen, aber auch in \n\nvielen anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern die Mehrheit der \n\nMieter an die Regeln und Vertragsbindung h\u00e4lt, die man \n\ndurch den Mietvertrag eingegangen ist. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs sind 95 %, die sich daran halten. Diese sind von der \n\nDiskussion, die wir hier gef\u00fchrt haben, nicht betroffen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDie CDU-Fraktion steht klar zu den Mietern, die sich an \n\nRecht und Gesetz im Zusammenhang mit dem Mietver-\n\ntrag halten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch komme auf den zweiten Punkt zu sprechen. Wir haben \n\nim Freistaat Sachsen in den letzten 20 Jahren ein Geb\u00e4u-\n\ndesanierungsprogramm hinter uns gebracht, das in der \n\nGeschichte kein weiteres Beispiel finden wird. Mieter und \n\nVermieter haben gemeinsam dazu beigetragen, dass die \n\nH\u00fclle, die uns aus der Zeit vor der friedlichen Revolution \n\ngeblieben ist \u2013 der M\u00fcll der Wohnungswirtschaft aus \n\nDDR-Zeiten \u2013, erbl\u00fcht ist und in einen Zustand versetzt \n\nwurde, in dem sich die Mieter in ihren Wohnungen wieder \n\nwohlf\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sehe es dennoch als wichtig an, dass wir uns der Frage \n\nim Hinblick auf das Miet\u00e4nderungsgesetz mit den \u00c4nde-\n\nrungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs nat\u00fcrlich noch \n\neinmal intensiver widmen sollten. Das kann aber erst \n\ndann der Fall sein, wenn sich der Bundestag oder der \n\nVermittlungsausschuss zu den Mietrechtsfragen ge\u00e4u\u00dfert \n\nhat. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. Mich hat der Beitrag des Geburtstagskindes erst ein \n\nwenig ber\u00fchrt. Er hat aber auch gezeigt, dass die Links-\n\nfraktion gar nicht bereit ist, auf das faire Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Mietern und Vermietern im Gesetzgebungspro-\n\nzess einzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n40 % des Gesamtanteils des Energieverbrauchs entstehen \n\ndurch den vermieteten Wohnraum. Es w\u00e4re t\u00f6richt, wenn \n\nwir als Staat im Rahmen einer stattfindenden gro\u00dfen \n\nEnergiediskussion nicht bereit w\u00e4ren, uns auch im Be-\n\nreich der Vermietung einer energetischen Sanierung zu \n\nstellen. Es ist doch wichtig, dass wir uns dieser energeti-\n\nschen Sanierung stellen. Dazu stehen die Koalitionsfrak-\n\ntionen, weil wir Energie einsparen wollen. Wenn es sich \n\nauf einen Zeitraum von 20 Jahren bezieht, muss man \n\neinmal damit beginnen. Der Gesetzentwurf hat wenigs-\n\ntens eine Diskussion erm\u00f6glicht, die energetische Sanie-\n\nrung auch gesetzgeberisch auf den Weg zu bringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \n\nzweiten Punkt. Warum soll der Steuerzahler die Sanierun-\n\ngen subventionieren? Warum soll der kleine Mieter, der \n\neine kleine Wohnung bezogen und wenige Quadratmeter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6450 \n\nzur Verf\u00fcgung hat, mit seinem Steuergeld die gro\u00dfen \n\nWohnungen von denjenigen, die sich 150 oder auch \n\n180 Quadratmeter leisten k\u00f6nnen, subventionieren? Das \n\nw\u00fcrde uns doch wieder zu den DDR-Zeiten zur\u00fcckf\u00fchren, \n\nin der durch die Gleichmacherei im Endeffekt ein Un-\n\ngleichgewicht der Anteile hergestellt werden w\u00fcrde. Ich \n\nlehne es ab, dass der kleine Mieter deshalb daf\u00fcr einste-\n\nhen muss, weil bei der Sanierung des gro\u00dfen Mieters \n\nSubventionen des Steuerzahlers flie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, dass es ein Gleichgewicht \n\nzwischen Mieter- und Vermieterinteressen geben muss. \n\nDer Deutsche Mieterbund ist ein anerkannter Vertreter der \n\nMieterinteressen. Gehen wir einmal auf die \u00c4u\u00dferungen \n\nein. Viele Mieterh\u00f6hungen \u2013 wenn man der Literatur \n\nfolgt, sind es circa ein Drittel der Mieterh\u00f6hungen \u2013 \n\nwerden ge\u00e4ndert, weil sie nicht der Form und den gesetz-\n\nlichen Grundlagen entsprechen. Das ist ein Korrektiv, das \n\nder Mieter braucht. Er hat jemanden an seiner Seite, der \n\nihn ber\u00e4t. Deshalb ist es wichtig, dass wir diese Diskussi-\n\non weiterf\u00fchren. \n\nWir erwarten eine Entscheidung des Deutschen Bundes-\n\ntages bzw. des Vermittlungsausschusses. Danach wird das \n\nVerfahren weitergehen. Wir stehen an der Seite der Mieter \n\naber gleichfalls auch an der Seite der Vermieter, die daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass in diesem Land auch Wohnraum \n\nvorgehalten wird. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Stange, \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Schie-\n\nmann! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie mit \n\neinem allgemeinen Satz auch versichert haben, an der \n\nSeite der Mieterinnen und Mieter zu stehen \u2013 zugleich an \n\nder Seite der Vermieter \u2013, haben Sie wiederum \u00fcber die \n\nenergetische Sanierung gesprochen. Sie haben mit keinem \n\nWort \u00fcber die Sicherung der Mietrechte der Mieterinnen \n\nund Mieter gesprochen. H\u00e4tte man einmal genau zuge-\n\nh\u00f6rt, w\u00e4re es einem aufgefallen. \n\n(Zurufe aus der CDU: Nein!) \n\nSie haben dar\u00fcber nicht gesprochen. F\u00fcr mich stellt sich \n\nnach wie vor folgende Frage: Wo steht die CDU in dieser \n\nAuseinandersetzung? \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nStehen Sie an der Seite der Mieterinnen und Mieter und \n\nihrer Mietrechte oder auf der Seite derer, die auf der \n\nGrundlage eines so gearteten Mietrechts \u2013 fast wie \u201eHire \n\nand fire\u201c \u2013 in Zukunft so verfahren wollen und damit den \n\nMieterinnen und Mietern tats\u00e4chlich die Chance nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nErlauben Sie mir kurz noch einen Satz: Sie haben zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass das, was in den letzten \n\n20 Jahren an Sanierungen stattgefunden hat, eine gesamt-\n\ngesellschaftliche Erfolgsstory ist. Glauben Sie, dass sich \n\ndie Mieterinnen und Mieter schlagartig \u00e4ndern? Glauben \n\nSie, dass sie in der Zukunft nicht mehr bereit sein werden, \n\ndie energetische Sanierung mitzutragen? Glauben Sie das \n\ntats\u00e4chlich? Muss deshalb das Mietrecht ver\u00e4ndert wer-\n\nden? Das ist mir schleierhaft. Wir haben nach wie vor \n\ndieselben S\u00e4chsinnen und Sachsen wie in den vergange-\n\nnen 20 Jahren \u2013 mit einigen Altersabg\u00e4ngen und Wegz\u00fc-\n\ngen. Das haben wir erlebt. Sie haben sich doch nicht \n\nver\u00e4ndert. Sie haben sich doch auch in ihrer Wohnkultur \n\nnicht ver\u00e4ndert. Sie haben sich doch auch in ihrer Rechts-\n\nkultur nicht ver\u00e4ndert. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nDa t\u00e4uschen Sie sich aber gewaltig!) \n\n\u2013 Die Statistik spricht eine andere Sprache. In dieser \n\nHinsicht bitte ich um eine klarere Positionierung der \n\nCDU. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Nun erfolgt die Reaktion durch Herrn Kollegen \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\nich deutlich gemacht habe, wo die CDU-Fraktion steht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Auf beiden Seiten!) \n\nWir stehen an der Seite von 95 % aller Mieter im Freistaat \n\nSachsen, die sich redlich an ihren Mietvertrag halten, \n\nsorgsam mit der Mietsache umgehen und Respekt und \n\nrechtliche Gew\u00e4hr auch Dritten gegen\u00fcber, die in dem \n\nMietshaus zu Hause sind, gew\u00e4hren. \n\nBei 95 % stehen wir auch bei den Vermietern, die ein \n\nfaires Mietverh\u00e4ltnis mit ihren Mietern pflegen, die faire \n\nInvestitionen auf den Weg bringen. Ich habe dies in zwei \n\nRedebeitr\u00e4gen deutlich gemacht. Ich wei\u00df nicht, wo Sie \n\nals Geburtstagskind Ihre Ohren hatten, dass Sie das nicht \n\nh\u00f6ren wollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Er war  \n\nganz in der Torte mit seinem Ohr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kallenbach, Sie \n\nbewegen sich um ein Mikrofon. Eine Kurzintervention? \u2013 \n\nNein. Gut. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt fortfahren in der Rednerreihung. \u2013 Sie \n\nhaben sich jetzt doch zu einer Kurzintervention entschlos-\n\nsen, Frau Kallenbach? \u2013 Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6451 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte kurz an-\n\nmerken, dass die gro\u00dfe Gefahr besteht, dass die jetzt \n\nvorgeschlagenen Mietrechts\u00e4nderungen nicht nur die \n\nwenigen Prozent betreffen werden, sondern auf alle \n\nMieter ausgedehnt werden k\u00f6nnen. Das betrifft, dass \n\nKaution zu hinterlegen ist, was sich nicht jeder leisten \n\nkann, und dass ohne richterlichen Beschluss auch eine \n\nR\u00e4umung durchgef\u00fchrt werden kann. Deshalb denke ich: \n\nWehret den Anf\u00e4ngen! Es ist zu einfach zu sagen: Wir \n\nstehen an der Seite von beiden. Hier muss man sich schon \n\ndeutlich positionieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kurzintervention \n\nbezog sich auf 95 % \u2013 das habe ich jetzt entnommen, also \n\nauf den Redebeitrag von Herrn Kollegen Schiemann. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGibt es eine Reaktion? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sie hat aber nicht \n\ngesagt, dass sie sich auf mich bezogen hat.) \n\nSie muss sich aber auf den vorhergehenden Redebeitrag \n\nbeziehen. Deshalb habe ich das mit den Prozenten so \n\ninterpretiert, dass es um die 95 ging. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nHundert Pro, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Keine Reaktion? \n\nWir sind damit wieder in unserer Rednerreihenfolge. Wer \n\nhat noch Redezeit? \u2013 Ich schaue gerade. Die FDP k\u00f6nnte \n\ndas Wort ergreifen. Sie hat noch \u00fcber eine Minute Rede-\n\nzeit. \u2013 Kein Redebedarf. Die Redezeit der GR\u00dcNEN ist \n\nverbraucht, die von der NPD auch. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viel haben wir noch?) \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Rednerfolge eintreten. Die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE h\u00e4tte noch 1 Minute \n\n17 Sekunden Redezeit. Gibt es Redebedarf? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Die CDU-Fraktion h\u00e4tte noch Redezeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viel haben wir denn noch?) \n\n9 Minuten 39 Sekunden. F\u00fcr zwei Redner w\u00fcrde es noch \n\nreichen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nWir sollten die Zeit aussch\u00f6pfen!) \n\nIch sehe keinen Redebedarf mehr aus den Fraktionen. Das \n\ndarf ich feststellen. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Kollege Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Thema dieser Debatte \u201eGefahren f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Mieterinnen und Mieter abwenden \u2013 Mieter-\n\nrechte sichern\u201c l\u00e4sst \u2013 wie manche Beitr\u00e4ge \u2013 Schlimmes \n\nbef\u00fcrchten: den Anschlag auf die Mieterrechte als solche, \n\nderen Abschaffung, die fortw\u00e4hrende zuk\u00fcnftige Knecht-\n\nschaft der s\u00e4chsischen Mieterinnen und Mieter. Das sind \n\nGefahren, die unmittelbar bevorstehen oder zumindest am \n\nHorizont ernsthaft drohen sollen. \n\nMeine Damen und Herren! All dies geht an der Sache \n\nvorbei. Lassen Sie uns hier eine sachliche Analyse vor-\n\nnehmen, anstatt plakativ zu fragen \u2013 wie Herr Stange das \n\ngetan hat \u2013, auf welcher Seite der Barrikade man st\u00fcnde: \n\naufseiten der Mieter oder aufseiten derjenigen, die ihre \n\nRechte beschneiden wollen. So einfach ist es nicht, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht um einen Gesetzentwurf der Bundesregierung, \n\nmit dem das Mietrecht Entwicklungen angepasst werden \n\nsoll, die in den letzten Jahren aufgetreten sind und die es \n\nvorher so nicht gab. Recht ist nicht statisch. Das Miet-\n\nrecht als eines der wichtigsten Rechtsgebiete \u2013 jedenfalls \n\nf\u00fcr die Vielzahl der B\u00fcrger, die von ihm betroffen sind \u2013 \n\nist auch nicht statisch. Es ist neuen Herausforderungen \n\nausgesetzt. Es muss auf neue Fragen Antworten finden, \n\nwie etwa auf die Frage der energetischen Sanierung. \n\nFr\u00fcher kannte man den Begriff der Modernisierung. Das \n\nwar ein wohnungsbezogener Begriff, der aber nichts mit \n\nder energetischen Sanierung, etwa dem Anbringen von \n\nVollw\u00e4rmed\u00e4mmfassaden au\u00dfen am Haus, zu tun hatte. \n\nEine energetische Sanierung von Wohnraum wird wahr-\n\nscheinlich von allen hier im Haus begr\u00fc\u00dft. Sie dient dem \n\nKlimaschutz. Sie senkt Energie- und Verbrauchskosten \n\nund ist damit im Interesse von Mietern und Vermietern. \n\nEs stellt sich die Frage: Wer zahlt die Investitionen? Es \n\ngeht dabei um den Interessenausgleich von Vermietern \n\nund Mietern bei der Durchf\u00fchrung von energetischen \n\nSanierungsma\u00dfnahmen und die Frage, wer daf\u00fcr auf-\n\nkommen soll: derjenige, der die Wohnung nutzt und \n\nentsprechend geringere Nebenkosten zahlt \u2013 das ist \n\nn\u00e4mlich dann der Mieter \u2013, oder derjenige, der ein ent-\n\nsprechend gut saniertes Haus erh\u00e4lt \u2013 das w\u00e4re der Ver-\n\nmieter. \n\nHier schl\u00e4gt die Bundesregierung vor, dass es erstens eine \n\nDuldungspflicht f\u00fcr die energetische Sanierung gibt. Es \n\ndarf nicht dem einzelnen Mieter \u00fcberlassen bleiben, aus \n\nBequemlichkeit oder anderen Gr\u00fcnden eine Sanierung zu \n\nverhindern. Er muss es dulden. Zweitens kann der Ver-\n\nmieter diese Kosten dann umlegen, denn f\u00fcr den Mieter \n\ngibt es auch einen Gewinn, n\u00e4mlich entsprechend gerin-\n\ngere Nebenkosten. Vom Klimaschutz profitiert die Allge-\n\nmeinheit. \n\nEs gibt einen Ausschluss von Minderungsrechten f\u00fcr die \n\nDauer von drei Monaten. Die Minderung betrifft die \n\nK\u00fcrzung von Mieten wegen M\u00e4ngeln. Nicht dann, wenn \n\ndie Wohnung unbrauchbar ist, handelt es sich um M\u00e4ngel, \n\nsondern nur bei geringf\u00fcgigen Beeintr\u00e4chtigungen. Wenn \n\ndie Wohnung wirklich nicht bewohnt werden kann, erf\u00fcllt \n\nder Vermieter eine Hauptleistungspflicht nicht. Dann gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6452 \n\nes \u00fcberhaupt keine Miete. Dann sind wir jenseits von \n\nMinderung und \u00c4hnlichem. Herr Stange, das haben Sie \n\nnicht richtig bewertet. \n\nEs bleibt bei der M\u00f6glichkeit, Modernisierungskosten in \n\nH\u00f6he von 11 % des Aufwandes j\u00e4hrlich auf den Mieter \n\numzulegen. Das ist auch sinnvoll. Das ist eine Regelung, \n\ndie sich bew\u00e4hrt hat. \n\nDer dritte Punkt, den das Gesetz angeht, ist die Frage des \n\nUmgangs mit Mietnomaden. Das hat es fr\u00fcher so auch \n\nnicht gegeben. Da war es tats\u00e4chlich der ganz normale \n\nFall, dass man seine Miete gezahlt hat oder sie h\u00f6chstens, \n\nwenn man Pech hatte, einmal nicht zahlen konnte, sich \n\naber dann mit dem Vermieter in Verbindung gesetzt hat. \n\nIn Zeiten anonymer Vermietungsgesellschaften oder von \n\ngro\u00dfen baulichen Anlagen, in denen Mieter anonym \n\nnebeneinander wohnen, hat sich das ge\u00e4ndert. Da gibt es \n\nin der Tat Menschen, die das Gesch\u00e4ftsmodell entdeckt \n\nhaben, eine Wohnung anzumieten, nichts zu zahlen und \n\ndarauf zu spekulieren, dass die gerichtlichen Verfahren in \n\ndiesen Mietr\u00e4umungsangelegenheiten mehrere Monate \n\ndauern und die Gerichtsvollzieher ebenfalls l\u00e4ngere Zeit \n\nbrauchen, um eine R\u00e4umung durchzusetzen, sodass man \n\nim Regelfall sechs bis acht oder vielleicht sogar zw\u00f6lf \n\nMonate \u201eunbehelligt\u201c in einer Wohnung kostenfrei leben \n\ndarf. Dieses Gesch\u00e4ftsmodell, Herr Stange, wollen wir \n\ngr\u00fcndlich zerst\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas hat auch nichts mit der von Ihnen genannten Waffen-\n\ngleichheit zu tun. Da muss man schon ein seltsames \n\nVerst\u00e4ndnis von den Rechten des Mieters und Anspr\u00fcchen \n\ndes Vermieters haben, um hier das Wort Waffengleichheit \n\n\u00fcberhaupt in den Mund nehmen zu k\u00f6nnen. Das ist schon \n\nerstaunlich. Erstaunlich ist auch Ihre Mengenbeschrei-\n\nbung, es w\u00fcrde sich bei den Mietnomaden um 0,0005 % \u2013 \n\nich habe drei Nullen gez\u00e4hlt \u2013 der Mietverh\u00e4ltnisse \n\nhandeln. Das w\u00e4ren f\u00fcnf Mietverh\u00e4ltnisse auf eine Milli-\n\non. Das w\u00e4ren in Deutschland insgesamt 150 Miet-\n\nnomaden im ganzen Jahr. Mein Gott, w\u00e4ren wir froh, \n\nwenn es wirklich so w\u00e4re! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch kann Ihnen aus eigenem Erleben aus meiner anwaltli-\n\nchen T\u00e4tigkeit bereits zehn Namen nennen, die ich als \n\nernsthafte Mietnomaden bezeichnen w\u00fcrde. Es gibt mehr \n\ndavon, als Sie vielleicht wahrhaben wollen. F\u00fcr diejeni-\n\ngen Vermieter, die von so etwas betroffen sind, ist das \n\nexistenzbedrohend. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU\u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Richtig!) \n\nWenn man einen R\u00e4umungstitel erreicht hat, dann soll \n\ndieser auch durchsetzbar sein, und zwar schneller als \n\nbisher, aber anders als Sie, Frau Kallenbach, gemeint \n\nhaben, nicht ohne richterlichen Beschluss, sondern nat\u00fcr-\n\nlich nur mit richterlichem Beschluss, allerdings m\u00f6gli-\n\ncherweise schon vor der Rechtskraft eines R\u00e4umungsur-\n\nteils \u2013 das ist etwas ganz anderes. \n\nAls ein Grund f\u00fcr eine fristlose K\u00fcndigung soll nicht nur \n\nder R\u00fcckstand mit Mietzahlungen, sondern auch der \n\nR\u00fcckstand bei der Hinterlegung der vertraglich vereinbar-\n\nten Kaution gelten. Was soll man von einem Mieter \n\nhalten, der bereits in der allerersten Minute, wenn es \n\ndarum geht, die erste Gegenleistung zu bringen, n\u00e4mlich \n\neine Kaution zu zahlen, damit im R\u00fcckstand liegt? Soll \n\ndann der Vermieter warten, bis auch die ersten beiden \n\nMieten nicht gezahlt werden? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWas ist das f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis, das Sie offenbaren? Nach \n\ndem Motto: Die Kaution ist nicht gezahlt, das muss der \n\nVermieter hinnehmen. Dann muss der Vermieter noch \n\nwarten, nachdem drei Monate lang nichts gezahlt worden \n\nist, bevor er beim ersten Mal stirnrunzelnd den Zeigefin-\n\nger erheben darf. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Das ist Sozialismus!) \n\nNein, so geht das wirklich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen glaube ich auch, \n\ndass diese Vorschl\u00e4ge durchaus sachgerecht sind und \n\nAntworten auf die Fragen, die ich eingangs skizziert habe, \n\ngeben. Dass das nicht allen gef\u00e4llt, dass man sich auch \n\nanderes vorstellen und w\u00fcnschen kann, kann ich mir \n\ndurchaus vorstellen. Gerecht sind diese Vorstellungen \n\nmeines Erachtens allerdings nicht. Die Staatsregierung \n\nunterst\u00fctzt deshalb den hier in Rede stehenden Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Martens. \u2013 Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? Es ist auch noch Redezeit vorhanden. \u2013 Das \n\nWort ergreift erneut f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch der Herr Staatsminister \n\nkonnte unsere Bedenken gegen\u00fcber dem Mietrechts\u00e4nde-\n\nrungsgesetz, gegen\u00fcber der Haltung der Staatsregierung \n\nund der sie tragenden Koalition sowie gegen\u00fcber den \n\ngeplanten Einschnitten in das Mietrecht nicht beseitigen, \n\nnicht ausr\u00e4umen. Vielmehr \u2013 auch das, Herr Staatsminis-\n\nter, ist die Duldungspflicht bereits jetzt \u2013 gibt es nur die \n\nH\u00e4rtefallbegr\u00fcndung, dass man herausk\u00e4me. Wenn das \n\nmassenhaft genutzt worden w\u00e4re, h\u00e4tte Herr Schiemann \n\nnicht feststellen k\u00f6nnen, dass wir im Osten, in Sachsen \n\nseit 22 Jahren erfolgreich Sanierungen durchf\u00fchren. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nZum Mietnomadentum gibt es keine gesicherten Zahlen. \n\nAuch die 0,005 % sind Annahmen. Das wissen Sie, das \n\nwissen wir. Also bauen wir nicht anhand von irgendwel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6453 \n\nchen Annahmen. Auch Ihre Annahmen sind eben Annah-\n\nmen. Sie haben gesagt, Sie nehmen an oder Sie k\u00f6nnten \n\nsich vorstellen, dass die zehn, die Sie nennen k\u00f6nnten, \n\nMietnomaden sein k\u00f6nnten. Also bauen wir da nicht so \n\netwas auf! \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nMietkaution: Anspruch hat der Vermieter auf Nutzungs-\n\nentsch\u00e4digung, sprich: Miete. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Darauf hat er Anspruch. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Schauen Sie ins \n\nVertragsrecht! Schauen Sie ins BGB!) \n\n\u2013 Darauf hat er Anspruch \u2013 logisch! \n\nDie Kaution ist eine Sicherheitsleistung. Wenn sie nicht \n\nhinterlegt ist \u2013 nach wie viel, zwei Monaten? \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Drei Monate!) \n\ndann sollte fristlose K\u00fcndigung m\u00f6glich sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Leute machen solch ein \n\nMietverh\u00e4ltnis \u2013 au\u00dfer tats\u00e4chliche Mietnomaden; Sie \n\nkennen eventuell zehn, ich nicht \u2013 und mieten Mietwoh-\n\nnungen f\u00fcr f\u00fcnf oder zehn Jahre \u2013 je \u00e4lter die Betroffenen \n\nsind, f\u00fcr 15, 20 Jahre. So lange sind sie in ihren Wohnun-\n\ngen. Und da wollen Sie nach zwei Monaten tats\u00e4chlich \n\nfristlos k\u00fcndigen lassen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nobwohl sie ihre Miete gezahlt, aber die Mietkaution nicht \n\nhinterlegt haben? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHalleluja, wir gehen komischen Zeiten entgegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, ich \n\nbitte Sie jetzt das dritte Mal! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Jetzt wissen wir, wo diese \n\nStaatsregierung und diese Koalition gegen\u00fcber den \n\nMieterrechten stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen den \n\nRechtsstaat verstehen! Hauptleistungen; das \n\nm\u00fcssen Sie mal lernen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich h\u00e4tte doch die \n\nBitte an die Redner, dass sie sich nicht erst drei Mal \n\nauffordern lassen, wenn die Redezeit abgelaufen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es aus den Fraktionen \n\nnoch Redebedarf zu diesem Thema? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, schlie\u00dfe ich die 2. Aktuelle Debatte ab. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes \n\nDrucksache 5/8625, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU, der FDP, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/10348, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion. Danach folgen SPD, FDP, GR\u00dcNE, DIE LIN-\n\nKE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Prof. Schneider von der CDU-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \u201eDas \n\nH\u00f6chste, was man erreichen kann, ist zu wissen und \n\nauszuhalten, dass es so und nicht anders gewesen ist, und \n\ndann zu sehen und abzuwarten, was sich daraus ergibt.\u201c \n\nHannah Arendt hat diesen Satz gepr\u00e4gt, ein Satz, dem \n\nvieles innewohnt und den wir beherzigen m\u00fcssen, den \n\nsich eine offene, eine demokratische, eine pluralistische, \n\neine liberale Gesellschaft verinnerlichen muss. \n\nDer V\u00f6lkermord an Millionen Menschen durch das \n\nnationalsozialistische Deutschland, zum Beispiel an \n\nJuden, Sinti und Roma, ist das mit Abstand dunkelste \n\nKapitel in der deutschen Geschichte. Der Holocaust \n\ngr\u00fcndete auf dem vom NS-Regime propagierten Antise-\n\nmitismus. Er zielte auf die vollst\u00e4ndige, systematische \n\nVernichtung der europ\u00e4ischen Juden. Er st\u00fcrzte Millionen \n\nMenschen, ganze Familien in tiefstes Ungl\u00fcck. Es war ein \n\nVerbrechen, das von deutschem Boden ausgegangen ist. \n\nIm Zusammenhang mit dem Holocaust gedenke ich auch \n\n\u2013 und nicht zuletzt \u2013 der Euthanasieverbrechen. Mit der \n\nvon Hitler auf den Tag des Kriegsausbruchs, den \n\n1. September 1939, zur\u00fcckdatierten sogenannten Eutha-\n\nnasieerkl\u00e4rung wurde der gezielte Massenmord an psy-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6454 \n\nchisch kranken und geistig behinderten Menschen einge-\n\nleitet. \n\nEine dunkle Rolle nahm die damalige Heil- und Pflegean-\n\nstalt Gro\u00dfschweidnitz w\u00e4hrend der NS-Zeit ein. Im \n\nRahmen der systematischen Ausrottung des von den \n\nNazis so bezeichneten \u201elebensunwerten Lebens\u201c kam der \n\nLandesanstalt ganz erhebliche Bedeutung zu. Bis zum \n\n24. August 1941, dem sogenannten Euthanasiestopp, \n\nwurden dabei nachweislich 2 445 Patienten in Sammel-\n\ntransporten von Gro\u00dfschweidnitz in die T\u00f6tungsanstalt \n\nnach Pirna-Sonnenstein verbracht. Im Zuge der \u201eMedi-\n\nkamenten-Euthanasie-Ma\u00dfnahmen\u201c wurden die Opfer \n\ndurch die Kombination von Medikamenten\u00fcberdosis und \n\nMangelern\u00e4hrung zu Tode gebracht. Ber\u00fcchtigt war die \n\nsogenannte Gro\u00dfschweidnitzer Giftkur. Mit ihr wurden \n\nbis zum Kriegsende noch einmal mindestens \u2013 soweit ist \n\nes erwiesen \u2013 3 272 Menschen ermordet. \n\nGro\u00dfschweidnitz \u2013 ich empfehle die Lekt\u00fcre der Home-\n\npage der Gemeinde \u2013 arbeitet nun daran, eine Gedenkst\u00e4t-\n\nte zu Ehren der \u00fcber 5 700 Opfer auf dem Friedhof zu \n\nerrichten. Es soll eine zentrale St\u00e4tte des Gedenkens f\u00fcr \n\ndie Euthanasieopfer des gesamten Landkreises G\u00f6rlitz \n\nentstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer wei\u00df, wem ist bekannt, \n\ndass in Deutschland noch bis in die Achtzigerjahre die \n\nTodesstrafe vollstreckt worden ist? Auch an diese Opfer \n\ngilt es sich zu erinnern. \n\nIn der Leipziger S\u00fcdvorstadt befand sich ab 1960 die \n\n\u201eZentrale Hinrichtungsst\u00e4tte der DDR\u201c. In einem streng \n\nabgetrennten Teil der Strafvollzugseinrichtung Alfred-\n\nK\u00e4stner-Stra\u00dfe wurden die ausgesprochenen Todesurteile \n\nunter absoluter Geheimhaltung vollstreckt. Todesurteile \n\nstanden bereits vor Prozessbeginn fest und waren mit der \n\nSED-F\u00fchrung abgestimmt. Dazu reichte die Staatsanwalt-\n\nschaft den Vorschlag auf Verh\u00e4ngung der Todesstrafe \n\nbeim Politb\u00fcro ein. Dieses nickte die Vorlage in der Regel \n\nab. Sp\u00e4ter war oft nicht einmal mehr das Politb\u00fcro invol-\n\nviert. Offenbar \u2013 ich gebe zu, das ist eine Vermutung \u2013 \n\ntrafen zuletzt Einzelne allein die Entscheidung \u00fcber \n\nLeben oder Tod. \n\nDer Blick auf den Vollzug der Todesstrafe offenbart einen \n\nschrecklichen Ablauf: War der zum Tode Verurteilte in \n\nLeipzig eingetroffen, wurde er zun\u00e4chst in eine Verwahr-\n\nzelle verbracht, wo man ihn \u00fcber die bevorstehende \n\nVollstreckung informierte. 15 Minuten vor der Hinrich-\n\ntung wurde er mit auf den R\u00fccken gefesselten H\u00e4nden \n\nzum Hinrichtungsraum gebracht. Anwesend waren bei der \n\nHinrichtung der Leiter der Strafvollzugseinrichtung, der \n\nzust\u00e4ndige Staatsanwalt, der Leiter des Haftkrankenhau-\n\nses Leipzig-Meusdorf als Arzt, der Scharfrichter, zwei \n\nGehilfen sowie \u2013 in der Regel \u2013 ein Offizier des Ministe-\n\nriums f\u00fcr Staatssicherheit. \n\nBis 1967 wurden die Todesurteile in Leipzig mit der \n\nGuillotine vollstreckt. Nach einer \u00c4nderung des Strafge-\n\nsetzbuches richtete man ab 1986 mit einem \u201eunerwarteten \n\nNahschuss in das Hinterhaupt\u201c hin. \n\nZur Vollstreckung des Todesurteils mittels Guillotine \n\nschnallten die beiden Scharfrichtergehilfen den Verurteil-\n\nten auf ein bewegliches Brett, das nach vorn geschoben \n\nwerden konnte, bis sich das Genick unter dem Fallbeil \n\nbefand. \n\nDas Fallbeil wurde anschlie\u00dfend entriegelt und trennte \n\nden Kopf vom Rumpf. Die Gehilfen lie\u00dfen den K\u00f6rper \n\nausbluten, indem sie ihn an den Beinen nach oben hielten \n\nund ihn zusammen mit dem Kopf in einen Sarg legten. \n\nBei der Vollstreckung mittels Genickschuss als zweite \n\nMethode wartete der Scharfrichter bereits im Hinrich-\n\ntungsraum hinter der T\u00fcr, wenn die Gehilfen den Verur-\n\nteilten hereinf\u00fchrten. Er trat unbemerkt von hinten an das \n\nOpfer heran und schoss diesem aus n\u00e4chster N\u00e4he in das \n\nHinterhaupt. Die beiden Gehilfen vernagelten den Sarg \n\nund brachten diesen mit einem \u201eBarkas\u201c in das Kremato-\n\nrium auf den Leipziger S\u00fcdfriedhof. Der Sarg wurde nicht \n\nnoch einmal ge\u00f6ffnet, sondern umgehend und unter \n\nGeheimhaltung verbrannt. \n\nIm Vorfeld wurde sichergestellt, dass sich kein uneinge-\n\nweihtes Personal in der Ein\u00e4scherungshalle befand. Die \n\nLeichname wurden unter den Stichworten \u201eAnatomie\u201c \n\noder \u201eAbfall\u201c registriert. Ablauf und Umst\u00e4nde der \n\nHinrichtungen unterlagen strengster Geheimhaltung. Auf \n\nden Totenscheinen waren Todesursache und -ort stets \n\ngef\u00e4lscht. Angeh\u00f6rige erfuhren teilweise erst mit erhebli-\n\ncher Verz\u00f6gerung vom Schicksal ihrer Angeh\u00f6rigen, ihrer \n\nFamilienmitglieder. \n\nMeine Damen und Herren! Das H\u00f6chste, was man errei-\n\nchen kann, ist zu wissen und auszuhalten, dass es so und \n\nnicht anders gewesen ist, und dann zu sehen, was sich \n\ndaraus \u2013 ich f\u00fcge hinzu: f\u00fcr heute \u2013 ergibt. Immer wieder \n\nerschrecken wir dar\u00fcber \u2013 wir sehen das Tag f\u00fcr Tag auch \n\nin den Medien \u2013, was Menschen einander anzutun in der \n\nLage sind. Wir m\u00fcssen dieser von mir eben beschriebenen \n\nVerbrechen gedenken, die in unterschiedlichen Diktaturen \n\nund an unterschiedlichen Orten in Sachsen begangen \n\nworden sind. \n\nDas schulden wir zun\u00e4chst den Angeh\u00f6rigen der Opfer \n\nund ihren Hinterbliebenen, aber wir m\u00fcssen die Erinne-\n\nrung daran auch wachhalten und die richtigen Lehren \n\ndaraus ziehen. Das gilt f\u00fcr alle, die sich dem Respekt \n\nanderer, auch Andersdenkender, verpflichtet sehen und \n\ndie einen b\u00fcrgerlichen, freiheitlich-demokratischen Staat \n\nbejahen. Das ist unsere Verpflichtung gegen\u00fcber dem \n\nHeute, auch und gerade gegen\u00fcber unseren Kindern. \n\nMeine Damen und Herren! Der zur heutigen Lesung \n\ngestellte Gesetzentwurf widmet sich der Novelle des \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes. Ich darf daran erinnern, \n\ndass die Verfassung des Freistaates Sachsen vor 20 Jahren \n\nausweislich ihrer Pr\u00e4ambel unter dem Eindruck der \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201e\u2026 leidvollen Erfahrungen nationalsozialisti-\n\nscher und kommunistischer Gewaltherrschaft \u2026\u201c steht. \n\nDer Ihnen heute vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt \n\nseinerseits eine Pr\u00e4ambel, in der es unter anderem hei\u00dft: \n\n\u201eF\u00fcr den Freistaat Sachsen geh\u00f6rt die Auseinandersetzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6455 \n\nmit der nationalsozialistischen Diktatur und der kommu-\n\nnistischen Diktatur, insbesondere der SED-Diktatur, \n\nsowie deren Verbrechen zu den Kernelementen der \n\ndemokratischen Erinnerungskultur, die eine europ\u00e4ische \n\nDimension besitzt.\u201c \n\nSo gesehen ist die heutige Novelle ein besonderes Gesetz. \n\nDas neue Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz wird im Kontext \n\nzur Verfassung des Freistaates Sachsen stehen. Das \n\nGesetz sehe ich als eine Gesetzgebung von gesamtgesell-\n\nschaftlichem Rang an. Es ist daher gut und wichtig, dass \n\nes aus der Mitte des Landtages herr\u00fchrt. So soll es auch \n\nk\u00fcnftig bleiben. \n\nNeben der Pr\u00e4ambel, die sich als Leitlinie des Gesetzes \n\nversteht, sind in der Novelle weitere wichtige Neuerungen \n\nverankert. Gegenstand und Zielstellung der Stiftung \n\nwerden unter Beachtung der Anliegen s\u00e4mtlicher Opfer-\n\ngruppen klarer, pr\u00e4ziser und konkreter gefasst. Zudem \n\nwird dem allm\u00e4hlichen Verschwinden der Erfahrungs- \n\nund Zeitzeugengeneration Rechnung getragen und der \n\nBildungsauftrag f\u00fcr die Stiftung gest\u00e4rkt. \n\nDer Einfluss der s\u00e4chsischen Opferverb\u00e4nde sowie der \n\nGedenkst\u00e4tten- und Aufarbeitungsinitiativen auf die \n\nArbeit des Stiftungsrates wird gest\u00e4rkt. Durch eine Aus-\n\nweitung des Katalogs der institutionell zu f\u00f6rdernden \n\nGedenkst\u00e4tten wird der Bedeutung von Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr \n\ndie demokratische Erinnerungskultur Rechnung getragen. \n\nLetzteres f\u00fchrt mich zu einer Erg\u00e4nzung; ich hoffe zu \n\neiner Klarstellung. Neben der Hinrichtungsst\u00e4tte der DDR \n\nin Leipzig und der Gedenkst\u00e4tte zu Ehren der Euthanasie-\n\nopfer in Gro\u00dfschweidnitz \u2013 das waren die beiden ein-\n\ngangs genannten Beispiele \u2013 sollen als Institutionen \n\nweitere Gedenkst\u00e4tten und Aufarbeitungsinitiativen \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nDas ist eine wesentliche Neuerung gegen\u00fcber dem bishe-\n\nrigen Gesetz. Wichtig ist es mir zu betonen, dass der \n\nKatalog \u2013 siehe \u00a7 2 Abs. 4 des Gesetzentwurfes \u2013 kein \n\nAusschlusskriterium f\u00fcr weitere Gedenkorte darstellt. Ich \n\nnenne ausdr\u00fccklich das mittlerweile bekannt gewordene \n\nBeispiel \u201eKa\u00dfberg\u201c in Chemnitz. Ebenso wenig gibt es \n\neine Art \u2013 auch dies haben wir diskutiert \u2013 Rangverh\u00e4ltnis \n\nzwischen den verschiedenen Gedenkorten, wie zwischen \n\nden genannten und den nicht genannten \u2013 etwa dem \n\n\u201eKa\u00dfberg\u201c. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Jeder Gedenkort \u2013 sei er ausdr\u00fcck-\n\nlich genannt oder sei er nicht aufgef\u00fchrt in der Liste \u2013 ist \n\nzu f\u00f6rdern. Er muss nur die Voraussetzungen eines tragf\u00e4-\n\nhigen Konzeptes erf\u00fcllen, und er muss die Gesamtfinan-\n\nzierung der Gedenkst\u00e4tte sicherstellen. Das war eine \n\nAnregung, die seinerzeit Frau Kollegin Dr. Stange einge-\n\nbracht hat, f\u00fcr die ich dankbar bin. \n\nMeine Damen und Herren! Es erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer \n\nZufriedenheit, dass wir heute gemeinsam den Gesetzent-\n\nwurf zum Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenk-\n\nst\u00e4ttenstiftungsgesetzes abschlie\u00dfend behandeln d\u00fcrfen. \n\nEs ist gut, dass wir dies aus der Mitte des Landtages tun. \n\nIch bedanke mich an dieser Stelle herzlich bei allen \n\nbeteiligten Fraktionen. Mein herzlicher Dank geht an den \n\nfr\u00fcheren Staatssekret\u00e4r im Sozialministerium, Herrn \n\nDr. Albin Nees, der den Mediationsprozess zwischen den \n\nOpfergruppen moderiert hat. Als Ergebnis dieses Mediati-\n\nonsprozesses, meine Damen und Herren, liegt der Gesetz-\n\nentwurf vor. Er ist die Grundlage der vorliegenden Novel-\n\nle, die das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Kunst zu Beginn der Legislaturperiode auf den Weg \n\ngebracht hat. Auch Ihnen, Frau Staatsministerin von \n\nSchorlemer, und Ihren verantwortlichen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern danke ich f\u00fcr das Geleistete. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf ist nach \n\nlangem Dissens der Schlussstein eines Konsensprozesses \n\nzwischen den beteiligten Opfergruppen. Alle Verb\u00e4nde \n\nsind nunmehr in die Stiftungsgremien zur\u00fcckgekehrt. Das \n\nist ein gro\u00dfes Verdienst. Eine gemeinsame Arbeit wird \n\ndamit auch in Zukunft m\u00f6glich sein. Die Arbeit beginnt \n\njetzt. Wir m\u00fcssen sie weiterhin begleiten \u2013 gemeinsam, so \n\nbitte und hoffe ich. Wir alle gemeinsam haben ein neues \n\nHaus gebaut. Nun gilt es, dieses mit Leben zu erf\u00fcllen. In \n\ndiesem Sinne stellt der heutige Gesetzentwurf in der Tat \n\neinen neuen Anfang dar. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es kommt \n\nnicht nur auf Worte an, die die Erinnerung wachhalten, es \n\nkommt vor allem auf die Gespr\u00e4che miteinander an, auf \n\ndas Verstehen des Geschehenen, aber auch auf die Lehren, \n\ndie wir daraus ziehen. Ich bedanke mich nochmals bei \n\nallen Beteiligten und bei allen einreichenden Fraktionen \n\nf\u00fcr die gemeinsame Arbeit. Ich bin mir sicher: Solange \n\nuns die Menschlichkeit miteinander verbindet, ist es egal, \n\nwas uns trennen mag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Mit der, wie ich hoffe, mehrheitlichen \n\nBeschlussfassung der vorliegenden Gesetzesnovelle zum \n\nGedenkst\u00e4ttengesetz wird ein unw\u00fcrdiges Kapitel s\u00e4chsi-\n\nscher Gedenkkultur beendet. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an ein Zitat aus \n\nder Pressemitteilung des Zentralrats der Juden aus dem \n\nJahr 2004. Das Gedenkst\u00e4ttengesetz, so wie es heute \n\nvorliegt, war im Jahr 2003 in Kraft getreten. \u201eDas Ge-\n\ndenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz\u201c, so der Zentralrat der Juden in \n\ndieser Pressemitteilung, \u201eberge die Gefahr, dass funda-\n\nmentale Unterschiede zwischen den Verbrechen der \n\nNationalsozialisten mit europ\u00e4ischer Dimension und \n\ndenen in der Willk\u00fcrherrschaft des Kommunismus in \n\nOstdeutschland mit nationaler Dimension eingeebnet \n\nwerden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6456 \n\nDiese Kritik des Zentralrats der Juden und weiterer drei \n\nVerb\u00e4nde, dem VVN-BdA, dem Bundesverband der \n\nOpfer der NS-Milit\u00e4rjustiz und dem Dokumentations- und \n\nKulturzentrum Deutscher Sinti und Roma, f\u00fchrte zum \n\nAustritt dieser vier Verb\u00e4nde aus den Gremien der Stif-\n\ntungsarbeit. Seit diesem Zeitpunkt haben sich verschiede-\n\nne Personengruppen immer darum bem\u00fcht, diesen tiefen \n\nRiss in der Gedenkkultur Sachsens zu kitten, zu heilen \n\nund eine Novellierung des Gesetzes auf den Weg zu \n\nbringen. \n\nDie SPD-Fraktion ist sehr dankbar daf\u00fcr, dass es gelungen \n\nist, die Opferverb\u00e4nde in einem jahrelangen Prozess durch \n\neinen Konsens zusammenzuf\u00fchren \u2013 auch dank der \n\nklugen Moderation von Dr. Nees und der Unterst\u00fctzung \n\ndurch das Ministerium \u2013 und heute diese Gesetzesnovelle \n\nauf den Weg zu bringen. \n\nWie schwierig dieser Prozess ist, wei\u00df ich aus eigener \n\nErfahrung. Wir werden deshalb \u00fcber Detailfragen hin-\n\nwegsehen, die im Prozess der Novellierung h\u00e4tten besser \n\ngekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, auch was die Ernsthaftigkeit der \n\nAufnahme von Expertenmeinungen anbelangt. \n\nEinzig und allein wichtig f\u00fcr uns ist, dass es mit dieser \n\nNovelle gelingt, die Mitwirkung der NS-Opferverb\u00e4nde in \n\nder Gedenkst\u00e4ttenstiftung des Freistaates Sachsen wieder \n\nzu erwirken. Die Zusage der Opferverb\u00e4nde, insbesondere \n\ndes Zentralrats der Juden \u2013 auch wenn, wie Herr Kramer \n\nin der Anh\u00f6rung sagte, \u201eKr\u00f6ten geschluckt werden m\u00fcs-\n\nsen\u201c \u2013, ist es aber wert, \u00fcber diese Detailfragen hinweg-\n\nzusehen und das hohe Gut der Novelle und der Klarstel-\n\nlung der unterschiedlichen Opferperioden deutlich anzu-\n\nnehmen. \n\nWir haben in Sachsen eine einzigartige Situation: Wir \n\nhaben Orte der Gewaltherrschaft mit doppelter Vergan-\n\ngenheit wie kein anderes ostdeutsches Bundesland. \n\nDeswegen war es uns als SPD-Fraktion immer wichtig, \n\ndass wir eine Stiftung mit einem Stiftungsbeirat haben \n\nund dass keine Aufrechnung der Opfer und des Leides \n\nstattfindet, sondern dass ein gemeinsamer Konsens \n\ngefunden wird, wie wir diese authentischen Orte gestal-\n\nten. \n\nDas Leid der Opfer \u2013 Herr Prof. Schneider hat das vorhin \n\nsehr eindrucksvoll dargestellt \u2013 l\u00e4sst sich nicht gegenei-\n\nnander aufrechnen und nicht vergleichen, es ist immer \n\neinzigartig. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ein richtiges  \n\nMantra, was Sie hier vortragen!) \n\nDas kollektive und gesellschaftliche Gedenken muss die \n\nDifferenzierung der Diktaturperioden ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Verfolgung und die systematische Ermordung von \n\nmehr als sechs Millionen Juden, von Sinti und Roma, von \n\nAndersdenkenden, von Behinderten und von Menschen \n\nanderen Glaubens ist ein V\u00f6lkermord mit singul\u00e4rem \n\nCharakter nicht nur in Deutschland, sondern in Europa \n\nund in der Welt. Das muss im kollektiven Ged\u00e4chtnis \u2013 \n\nauch in einem Gesetzestext \u2013 verankert sein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ha, ha, ha!  \n\nDas ist ja abenteuerlich!) \n\nDas ist deswegen so wichtig, weil wir in Deutschland \n\nleider wieder Anf\u00e4nge der urspr\u00fcnglichen Ursachen dieses \n\nHolocaust beobachten m\u00fcssen: \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAusschluss von Menschen, Antisemitismus, Ausl\u00e4nder-\n\nfeindlichkeit, Verfolgung von Andersdenkenden \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nbis hin zur Ausnutzung unserer Demokratie. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, den \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas ist ein wesentlicher Grund daf\u00fcr, warum wir als SPD-\n\nFraktion seit dem Jahr 2004 darum k\u00e4mpfen, dass die \n\nNovellierung dieses Gesetzes eine Klarstellung herstellt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nJa, wir haben auch eine zweite Gewaltperiode: das Un-\n\nrecht der SED-Diktatur und deren Verbrechen, in unser \n\nkollektives Ged\u00e4chtnis aufzunehmen und aufzubereiten. \n\nSachsens Gedenkst\u00e4tten sind in hohem Ma\u00dfe von beiden \n\nhistorischen Perioden der Gewaltherrschaft gepr\u00e4gt. Wir \n\nhaben deshalb eine gro\u00dfe Verantwortung \u2013 besonders als \n\nLandtag \u2013 im Umgang mit der Geschichte und vor allem \n\nmit der Sensibilit\u00e4t der Geschichte und deren Aufarbei-\n\ntung. Ja, wir m\u00fcssen und sollen \u2013 solange es noch m\u00f6g-\n\nlich ist und solange sie noch leben \u2013 mit den Opferver-\n\nb\u00e4nden und ihren Initiativen zusammenarbeiten. \n\nIch kann es derzeit nicht verstehen und appelliere deshalb \n\ndringend an die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stiftung, den Streit \n\nmit den Vereinen zu beenden, wie er in Zeithain zu \n\neskalieren droht. Wir brauchen die Vereine, wir brauchen \n\ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement besonders an diesen \n\nOrten, denn sie werden uns helfen, das kollektive Ge-\n\nd\u00e4chtnis authentisch zu gestalten. \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten m\u00fcssen dabei noch st\u00e4rker als \n\nbisher \u2013 die Novellierung wird ihnen dabei ein St\u00fcck \n\nGrundlage geben \u2013 als authentische Orte des Begreifens \n\nund des Verstehens der Ursachen und der Folgen un-\n\nmenschlicher Diktaturen weiterentwickelt werden. Sie \n\nsollen und m\u00fcssen Orte au\u00dferschulischer und politischer \n\nBildung sein. Denn je l\u00e4nger die Zeiten der Diktaturen \n\nzur\u00fcckliegen, je \u00e4lter die Opfer werden, die authentisch \n\nberichten k\u00f6nnen, desto schwieriger wird der Vermitt-\n\nlungsprozess und umso anders wird der Vermittlungspro-\n\nzess auch an diesen authentischen Orten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Novellie-\n\nrung des Gesetzes wird die Stiftung in ihrer Arbeit und \n\nvor allem die Rolle der Opferverb\u00e4nde und Initiativen in \n\nden Stiftungsgremien st\u00e4rken. Ich hoffe und w\u00fcnsche, \n\ndass die \u00d6ffnung, die durch die M\u00f6glichkeit einer Sat-\n\nzungsgestaltung gegeben ist, zu einer fairen Betrachtung \n\nder unterschiedlichen Opferperioden innerhalb der Stif-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6457 \n\ntung f\u00fchrt, ohne dass es zu einem Zerfall des Stiftungsbei-\n\nrates kommt. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass es gelungen ist, weitere \n\npotenzielle Gedenkst\u00e4tten in die institutionelle F\u00f6rderung \n\naufzunehmen. Die Gedenkst\u00e4tte der Euthanasieopfer in \n\nGro\u00dfschweidnitz ist von Prof. Schneider bereits genannt \n\nworden. Aber auch die Zwangsarbeitergedenkst\u00e4tte in \n\nLeipzig ist mehr als \u00fcberf\u00e4llig, dass sie endlich in eine \n\ninstitutionelle F\u00f6rderung \u00fcbernommen wird. Nicht zu \n\nvergessen ist dabei der Geschlossene Jugendwerkhof \n\nTorgau, der mit seinem Verein eine sehr gute Arbeit \n\nleistet. \n\nIch m\u00f6chte mich den Aussagen zur Gedenkst\u00e4tte \u201eKa\u00df-\n\nberg\u201c anschlie\u00dfen, weil das in der Anh\u00f6rung eine wichti-\n\nge Rolle gespielt hat. Die Gedenkst\u00e4tte \u201eKa\u00dfberg\u201c, die \n\ngerade im Begriff ist, eine Gedenkst\u00e4tte zu werden \u2013 auch \n\neine Gedenkst\u00e4tte mit doppelter Vergangenheit \u2013, hat mit \n\ndieser Gesetzesgrundlage eine Chance, ein Fundament zu \n\nbekommen, auch dauerhaft institutionell gef\u00f6rdert zu \n\nwerden. Das h\u00e4ngt nicht davon ab, ob die Gedenkst\u00e4tte im \n\nGesetz erw\u00e4hnt ist oder nicht, sondern ganz allein von den \n\nRahmenbedingungen, die wir schaffen. \n\nGestatten Sie mir einen letzten Hinweis auf die bevorste-\n\nhenden Haushaltsverhandlungen. Wenn wir es ernst \n\nmeinen mit diesem Gesetz und der \u00d6ffnung der Anerken-\n\nnung einzigartiger authentischer Gedenkst\u00e4ttenorte in \n\nSachsen, dann m\u00fcssen wir die Stiftung dazu in die Lage \n\nversetzen, das hei\u00dft, wir m\u00fcssen ihnen das Geld daf\u00fcr \n\ngeben, diese authentischen Orte zu f\u00f6rdern. Ich denke, \n\nhierbei k\u00f6nnen wir vielleicht im Rahmen der Haushalts-\n\nberatungen noch etwas nachbessern. Wenn das Gesetz \n\nheute mehrheitlich angenommen worden ist, werden Sie \n\nvielleicht verstehen, dass dieses Geld gut eingesetzt ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Heute ist ein denkw\u00fcrdiger \n\nund ein erfolgreicher Tag f\u00fcr unsere Demokratie. Wir \n\nd\u00fcrfen heute wohl \u00fcber eines der wichtigsten Gesetze der \n\nvergangenen zehn Jahre abstimmen. Das Gedenkst\u00e4tten-\n\nstiftungsgesetz und dessen \u00c4nderungen sind ein unerl\u00e4ss-\n\nliches Instrument, um der Erinnerung und dem Gedenken \n\nan unsere Geschichte gerecht zu werden. \n\nKaum war die nationalsozialistische Diktatur beendet, \n\nfolgte die kommunistische Unterdr\u00fcckung. Es ist gerade-\n\nzu unsere Pflicht, die Erinnerung an die Vergangenheit \n\nwachzuhalten und an nachfolgende Generationen weiter-\n\nzugeben. Das ist eine der Grundvoraussetzungen daf\u00fcr, \n\ndass wir k\u00fcnftige Gef\u00e4hrdungen der Demokratie erkennen \n\nund ihnen rechtzeitig entgegenwirken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie schwer es ist, auf die Interessen beider Opfergruppen \n\nR\u00fccksicht zu nehmen, zeigte sich im Januar 2004, als \n\nmehrere NS-Opferverb\u00e4nde ihre Mitarbeit in den Gremien \n\nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\u201c beendeten. Ohne \n\nZweifel ist f\u00fcr eine angemessene Gedenkst\u00e4ttenarbeit eine \n\nBeteiligung aller Opfergruppen wichtig. Nur m\u00fchsam \n\ngelang es, alle Beteiligten wieder an einen Tisch zu \n\nbringen und das  Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz neu zu \n\nverhandeln. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte auch ich Herrn Staats-\n\nsekret\u00e4r a. D. Dr. Albin Nees f\u00fcr seine Arbeit als Mediator \n\ndanken. Mit seiner Hilfe gelang schlie\u00dflich der Gesetz-\n\nentwurf, der heute zur Abstimmung steht, ein Gesetzent-\n\nwurf, der die Singularit\u00e4t des Holocaust vermittelt, ohne \n\neiner der beiden Diktaturen einen h\u00f6heren Stellenwert \n\neinzur\u00e4umen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Erhalt der \n\nGedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer \n\nGewaltherrschaft ist f\u00fcr die demokratische Erinnerungs-\n\nkultur sowie die historisch politische Bildung grundle-\n\ngend. Die Gedenkorte dienen dabei nicht nur der Erinne-\n\nrung und vermitteln geschichtliches Wissen; sie regen \n\nauch die Auseinandersetzung \u00fcber die Vergangenheit an \n\nund sensibilisieren f\u00fcr aktuelle und k\u00fcnftige Gef\u00e4hrdun-\n\ngen unserer Demokratie. \n\nUm dem Anliegen, Geschichte aufzuarbeiten, weiterhin \n\ngerecht zu werden, haben sich alle Beteiligten dazu \n\nverst\u00e4ndigt, weitere Orte des Gedenkens und des Erin-\n\nnerns aktiv zu unterst\u00fctzen. Neben den bereits bestehen-\n\nden Erinnerungsorten sollen sechs weitere Gedenkst\u00e4tten, \n\nunter anderem die Zentrale Hinrichtungsst\u00e4tte in Leipzig \n\nund weitere drei Archive, gef\u00f6rdert werden, hier zum \n\nBeispiel das Martin-Luther-King-Zentrum in Werdau. Das \n\nist ein ganz konkreter Erfolg, und das m\u00f6chte ich hier klar \n\nhervorheben. \n\nLassen Sie mich kurz auf die aktuellen \u00c4u\u00dferungen der \n\nSPD zum Gedenkort \u201eKa\u00dfberg\u201c zu sprechen kommen, die \n\nwir hier und in der Presse bereits mehrfach verfolgen \n\nkonnten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Warum \n\nstellen Sie sich als Verfechter des \u201eKa\u00dfberg\u201c dar, haben \n\naber in der Ausschusssitzung nicht einmal einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag gestellt? Sie haben ja noch nicht einmal \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Frau Kliese hat noch nicht einmal ihr Stimmrecht im \n\nKulturausschuss wahrgenommen! \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas ist doch ein starkes St\u00fcck!) \n\nMit ihrem Palaver in der Presse gef\u00e4hrdet Frau Kliese den \n\nm\u00fchsamen Kompromiss der vier Fraktionen und aller \n\nBeteiligten. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6458 \n\nSie selbst sagte in der Debatte im November 2011, \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs) \n\ndass es f\u00fcr sie kaum ein Thema gebe, das f\u00fcr Konkur-\n\nrenzk\u00e4mpfe politischer Parteien schlechter geeignet w\u00e4re \n\nals dieses. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein. \u2013 Ich sehe es genauso. Das \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz ist denkbar \n\nungeeignet f\u00fcr eine parteipolitische Instrumentalisierung. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben uns damals f\u00fcr die Errichtung eines Gedenkor-\n\ntes \u201eKa\u00dfberg\u201c ausgesprochen und verhandeln derzeit mit \n\nunserem Koalitionspartner \u00fcber die Umsetzung im aktuel-\n\nlen Doppelhaushalt. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Gedenkst\u00e4ttenstiftung stets die \n\nM\u00f6glichkeit, wie es schon Prof. Schneider sagte, weitere \n\nEinrichtungen zu f\u00f6rdern. Dennoch m\u00f6chte ich das jetzt \n\nnicht weiter ausf\u00fchren und dem Gesetz die W\u00fcrde gew\u00e4h-\n\nren, die ihm zweifellos zusteht. \n\n(Zurufe der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich, \n\ndass mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf der \n\nGrundstein gelegt ist, dass nach einem langen Prozess des \n\nDialogs nun endlich alle Opfergruppen wieder unter dem \n\nDach der S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftung ihre Arbeit \n\ngemeinsam aufnehmen. \n\nIch bitte Sie um breite Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Da leider keine Zwischen-\n\nfrage zugelassen wurde: Ich denke, Sie haben an den \n\nReaktionen gemerkt, dass es ziemliches Entsetzen \u00fcber \n\nIhre Aussage gegeben hat. Offenbar haben Sie im Aus-\n\nschuss nicht richtig hingeh\u00f6rt. Wir haben jegliche \u2013 ich \n\nhabe es gerade noch einmal gesagt \u2013 Bedenken oder \n\nBagatell\u00e4nderungen \u2013 so will ich es einmal nennen \u2013 am \n\nvorliegenden Gesetzentwurf \u201eliegen lassen\u201c, weil die \n\nGefahr bestand, dass die FDP durch eine Intervention aus \n\ndem Konsens aussteigt. \n\nIch sage es noch einmal sehr deutlich: Deswegen haben \n\nwir keinen \u00c4nderungsantrag zum \u201eKa\u00dfberg\u201c gestellt. Das \n\nwar der Grund. Vielleicht akzeptieren Sie an dieser Stelle \n\neinmal die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Es ist dennoch nicht nachvollziehbar, \n\ndass Sie nach der Ausschusssitzung zu \u201edapd\u201c und ande-\n\nren Presseagenturen etc. rennen und den gemeinsamen \n\nEntwurf kritisieren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Schauen  \n\nSie sich die Pressemitteilung an! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Vertragt euch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIm Januar 2012 stellte ein vom Deutschen Bundestag \n\nbeauftragtes unabh\u00e4ngiges Expertengremium unter \n\nLeitung von Prof. Longerich den ersten Antisemitismus-\n\nbericht der Bundesrepublik Deutschland vor. Judenfeind-\n\nliche Einstellungen sind in \u201eerheblichem Umfang in der \n\ndeutschen Gesellschaft verankert\u201c: Es sind 20 bis 25 %. \n\nAntisemitismus sei auch jenseits der rechtsextremen und \n\nislamistischen Milieus zu beobachten. Es gebe mittlerwei-\n\nle eine \u201ebis weit in die Mitte der Gesellschaft verbreitete \n\nGew\u00f6hnung an allt\u00e4gliche judenfeindliche Tiraden und \n\nPraktiken\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDamit best\u00e4tigt dieser Bericht die im vergangenen Jahr \n\nabgeschlossene Heitmeyer-Studie. Diese weist einen \n\nsteigenden Trend bei Fremdenfeindlichkeit, bei Rassis-\n\nmus, bei der Abwertung von Behinderten, bei Obdachlo-\n\nsen, aber auch bei Langzeitarbeitslosen nach. Weit ver-\n\nbreitete Feindlichkeit, alte Klischees und Unkenntnis \n\ngegen\u00fcber Sinti und Roma werden bei fast der H\u00e4lfte der \n\nBev\u00f6lkerung deutlich. \n\nWarum sage ich das an dieser Stelle? Weil wir damit bei \n\neiner zentralen Aufgabe von Gedenkst\u00e4tten und der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten sind. Gedenkst\u00e4tten \n\nerm\u00f6glichen durch einen unmittelbaren Zugang zur \n\nVergangenheit eine Auseinandersetzung sowohl mit der \n\nGeschichte des jeweiligen Ortes als auch mit den Verbre-\n\nchen, die Gesellschaft und Staat zur Zeit des Nationalso-\n\nzialismus, aber auch w\u00e4hrend der sowjetischen Milit\u00e4r-\n\nadministration und der SED-Diktatur begangen haben. \n\nSie machen die Auseinandersetzung mit den Auswirkun-\n\ngen menschlichen Verhaltens m\u00f6glich: Ignoranz, Dul-\n\ndung, Mittun, aber auch Widerstand. Gedenkst\u00e4tten \n\nerm\u00f6glichen nicht zuletzt eine Auseinandersetzung mit \n\nder pers\u00f6nlichen Verantwortung f\u00fcr eine demokratische \n\nGesellschaft, eine kritische Auseinandersetzung mit \n\npolitischen und ethischen Fragen der Gegenwart. Damit \n\nhaben sie eine hervorgehobene Bedeutung, dass das \n\nBewusstsein einer Gef\u00e4hrdung der Zivilisationsprozesse \n\nimmer wieder wachgehalten wird. \n\nGerade weil es so wichtig ist, sich der pers\u00f6nlichen \n\nVerantwortung bewusst zu werden, bin ich froh, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6459 \n\nbeispielsweise mit dem Gedenkort Sachsenburg die \n\nfr\u00fchen Konzentrationslager eine angemessene Beachtung \n\nin der s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenlandschaft erfahren. \n\nDiese Lager stehen f\u00fcr Unmenschlichkeit und Gewalt als \n\nInstrument politischer Machtaus\u00fcbung, sie stehen f\u00fcr \n\nAusgrenzung und Diskriminierung Andersdenkender in \n\nder Gesellschaft. Das ist kein Moment des Gestern, \n\nsondern es k\u00f6nnte \u2013 wie ich anfangs gezeigt habe \u2013 \n\naktueller nicht sein. \n\nMeine sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Weil die \n\nArbeit der Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die historisch-politische, \n\naber auch die ethische Bildung unserer Gesellschaft so \n\nwichtig ist, muss sie auf eine solide rechtliche Basis \n\ngestellt werden. Das Errichtungsgesetz aus dem Jahr 2003 \n\ntat dies leider nicht. Von Beginn an rief es grunds\u00e4tzliche \n\nund scharfe Kritik hervor und blieb doch fast zehn Jahre \n\nunver\u00e4ndert. \n\nZentraler Kritikpunkt war, dass das Gesetz einer Analogi-\n\nsierung und Relativierung von NS-Verbrechen Vorschub \n\nleiste und eine gleichberechtigte Interessenvertretung der \n\nOpfergruppen ausschlie\u00dfe. Der Konflikt zwischen den \n\nVerb\u00e4nden der Opfer der NS-Diktatur und jenen der Opfer \n\nder sowjetischen Milit\u00e4radministration und der SED-\n\nDiktatur, erreichte durch die Austritte mehrere Opferver-\n\nb\u00e4nde und des Zentralrates der Juden aus den Stiftungs-\n\ngremien bundesweite Aufmerksamkeit. \n\nIch bin froh, dass wir diese f\u00fcr Sachsen besch\u00e4mende \n\nPhase heute endlich abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der FDP) \n\nDas zu beschlie\u00dfende Gesetz basiert auf einem Konsens, \n\nder von fast allen Opfergruppen sowie Gedenkst\u00e4tten- \n\nund Aufarbeitungsinitiativen unter Leitung des ehemali-\n\ngen Staatssekret\u00e4rs Dr. Albin Nees in der Konsultations-\n\nklausur erarbeitet wurde. Ja, es ist ein Konsens, auch \n\nwenn ihn manche Teilnehmer eher als Kompromiss sehen. \n\nAuf jeden Fall ist es niemandes Idealkonstrukt, so wie \n\nauch die Idealvorstellungen der einreichenden Fraktionen \n\nvoneinander abweichen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurden verbliebene M\u00e4ngel dieses \n\nGesetzentwurfes genannt und Vorschl\u00e4ge zu deren Behe-\n\nbung unterbreitet. Ich bedauere es sehr, dass wir diesen \n\nAnregungen nicht einmal in den F\u00e4llen folgen konnten, in \n\ndenen sie nicht in das Ergebnis der Konsultationsklausur \n\neingreifen bzw. nur redaktioneller Art sind. Aber hierzu \n\nwar unter den einbringenden Fraktionen leider kein \n\nKonsens herzustellen \u2013 das insbesondere an Herrn Tippelt \n\ngerichtet. \n\nWir werden dem vorliegenden Gesetzentwurf daher in \n\nseiner unver\u00e4nderten Form zustimmen, denn diese schwer \n\nerarbeitete und hoch sensible Einigung enth\u00e4lt die vier \n\nvon meiner Fraktion wiederholt geforderten \u00c4nderungen. \n\nDas Gesetz benennt jetzt klar die unterschiedlichen \n\ndiktatorischen Herrschaftssysteme und weist auf die \n\nkategorialen Differenzen zwischen dem Nationalsozialis-\n\nmus und den Verbrechen unter der SMAD und in der \n\nDDR hin. Die Singularit\u00e4t des Holocaust, des systemati-\n\nschen V\u00f6lkermordes an sechs Millionen Juden und einer \n\nhalben Million Sinti und Roma, wurde deutlich herausge-\n\nstellt. \n\nDer Bildungsauftrag, dessen Erf\u00fcllung insbesondere im \n\nHinblick auf die jungen Menschen in unserem Lande von \n\ngro\u00dfer Bedeutung ist, wurde klar formuliert. \n\nDie Reihe der Einrichtungen, die institutionell gef\u00f6rdert \n\nwerden sollen, wurde erweitert. Dadurch kann nun end-\n\nlich die Arbeit der Zwangsarbeitergedenkst\u00e4tte in Leipzig \n\nund des Geschlossenen Jugendwerkhofes Torgau auf eine \n\nsolidere Basis gestellt und die lange geforderte Einrich-\n\ntung der Gedenkst\u00e4tten KZ Sachsenburg sowie Frauen-\n\nhaftanstalt Hoheneck in die Wege geleitet werden. \n\nSchlie\u00dflich wurde im Gesetzentwurf eine Satzungser-\n\nm\u00e4chtigung formuliert, welche die gleichberechtigte \n\nVertretung aller Opfergruppen sichern soll. \n\nEs ist jetzt Aufgabe der Stiftung, die gesetzlichen Ver\u00e4n-\n\nderungen und den gro\u00dfen inhaltlichen Konsens konstruk-\n\ntiv umzusetzen. Noch bestehende Unklarheiten, wie die \n\nparit\u00e4tische Besetzung der Gremien, k\u00f6nnen per Satzung \n\nim Sinne der Verb\u00e4nde geregelt werden. Hier stehen auch \n\nSie, Frau Staatsministerin von Schorlemer, als Vorsitzen-\n\nde des Stiftungsrates in der Verantwortung. \n\nWir als demokratische Fraktion dieses Landtages stehen \n\nin der Verantwortung, in der laufenden Haushaltsrunde \n\ndie finanzielle Basis f\u00fcr die Umsetzung des Gesetzes zu \n\nschaffen. Der bisherige Ansatz d\u00fcrfte kaum ausreichen, \n\num die bestehenden und neu entstehenden Gedenkst\u00e4tten \n\nangemessen zu f\u00f6rdern. Es w\u00e4re besch\u00e4mend, wenn wir \n\nheute hier im Plenarsaal die Arbeit der Gedenkst\u00e4tten- \n\nund Aufarbeitungsinitiativen wortreich w\u00fcrdigen und sie \n\nmorgen mit ihren teilweise existenziellen Finanzierungs-\n\nproblemen allein lassen w\u00fcrden. Ich denke hierbei nicht \n\nnur an die im Gesetz ausgef\u00fchrten Gedenkst\u00e4tten, sondern \n\nauch an die ehemalige MfS-Untersuchungshaftanstalt \n\nChemnitz-Ka\u00dfberg. Diesbez\u00fcglich kann ich mich den \n\nWorten von Prof. Schneider und Frau Dr. Stange nur \n\nanschlie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \n\nSchluss den Verb\u00e4nden und den Tr\u00e4gervereinen f\u00fcr ihr \n\ngro\u00dfes Engagement danken, das sie tagt\u00e4glich in der \n\nGedenkst\u00e4ttenarbeit zeigen. Ich m\u00f6chte ihnen aber ebenso \n\nf\u00fcr die Arbeit in der Konsultationsklausur danken, mit der \n\nsie die Grundlagen f\u00fcr unsere heutige Entscheidung \n\ngelegt haben. Sie haben es geschafft, einander zuzuh\u00f6ren, \n\nGr\u00e4ben zuzusch\u00fctten und Vertrauen f\u00fcr die weitere Arbeit \n\naufzubauen. \n\nWir als demokratische Landtagsfraktionen sollten daraus \n\nlernen, auf welche Art und Weise wir untereinander \n\nFragen der Erinnerungspolitik diskutieren. Die eindringli-\n\nche Rede von Herrn Prof. Schneider hat mich da sehr \n\nhoffnungsvoll gestimmt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6460 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr K\u00fclow, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nJetzt kommt die Stalinorgel!) \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nHeute beschlie\u00dfen wir im Landtag die Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttengesetzes. Diese Entwicklung \n\nwurde m\u00f6glich, weil die NS-Opferverb\u00e4nde ihre Mitarbeit \n\nin der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten wieder aufge-\n\nnommen haben. Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Schritt ausdr\u00fcck-\n\nlich, weil damit \u2013 wie es meine beiden Vorredner gesagt \n\nhaben \u2013 ein unw\u00fcrdiges und besch\u00e4mendes Kapitel der \n\ns\u00e4chsischen Erinnerungspolitik beendet worden ist. Aber \n\nsind damit alle erinnerungspolitischen Fragen wirklich \n\ngekl\u00e4rt? \n\nStephan Kramer vom Zentralrat der Juden brachte die \n\nweiter bestehenden Bauchschmerzen der NS-\n\nOpferverb\u00e4nde in der Anh\u00f6rung am 21. Mai 2012 auf den \n\nPunkt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir haben hier eine Kr\u00f6te zu \n\nschlucken. \u2026 Ich will an einem besonderen Punkt noch \n\neinmal darauf hinweisen\u201c \u2013 so Stephan Kramer \u2013, \u201edass \n\ngerade das Problem, das uns, den Zentralrat der Juden, \n\nmit dem Zentralrat der Sinti und Roma und auch anderen \n\nOpferverb\u00e4nden der Vorf\u00fcnfundvierziger seinerzeit dazu \n\ngef\u00fchrt hat, die Mitarbeit innerhalb der Stiftung, n\u00e4mlich \n\ndie Versuche der Gleichsetzung, der Nivellierung bis \n\nheute nicht wirklich ausgestanden\u201c ist. \n\nDiese klare Aussage macht deutlich, dass nach vielen \n\nqu\u00e4lenden Jahren ein politischer Kompromiss gefunden \n\nwurde, der einen Modus Vivendi zwischen den NS-\n\nOpferverb\u00e4nden und der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\n\nten erm\u00f6glicht, tief greifende erinnerungspolitische \n\nDifferenzen jedoch weiterhin bestehen, wie der langj\u00e4hri-\n\nge Konflikt um den Torgauer Erinnerungs- und Gedenkort \n\n\u201eFort Zinna\u201c und die dortige Ausstellung \u201eSpuren des \n\nUnrechts\u201c dokumentiert. \n\nWir halten es angesichts dieser Gesamtlage f\u00fcr notwen-\n\ndig, dass im Novellierungsentwurf weitere Anregungen \n\naufgenommen werden, die bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung dezidiert formuliert wurden. Das mag zwar fraktio-\n\nnelle Abstimmungsprobleme zur Folge haben, im Interes-\n\nse einer soliden Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnftige Stiftungsarbeit \n\nsollten wir uns aber darum bem\u00fchen. \n\nAus gegebenem Anlass m\u00f6chte ich, wie meine Vorredner, \n\neinige Bemerkungen zur Vorgeschichte des heutigen \n\nGesetzentwurfs machen und auf diejenigen Punkte einge-\n\nhen, die unserer Fraktion besonders wichtig sind. Die \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten wurde knapp neun \n\nJahre nach ihrer Gr\u00fcndung per Kabinettsbeschluss vom \n\n15. Februar 1994 im April 2003 mit den Stimmen von \n\nCDU und SPD auf eine gesetzliche Grundlage gestellt. \n\nEs dauerte bekanntlich nur ein halbes Jahr, dann war die \n\nStiftung faktisch nicht mehr arbeitsf\u00e4hig, als Ende 2003 in \n\neiner spektakul\u00e4ren Austrittswelle s\u00e4mtliche NS-Opfer-\n\nverb\u00e4nde ihre Mitarbeit in der Stiftung einstellten. Zur \n\nBegr\u00fcndung hie\u00df es in der schon zitierten Pressemittei-\n\nlung des Zentralrates der Juden in Deutschland vom \n\n21. Januar 2004 \u2013 das scheint mir die entscheidende \n\nPassage zu sein: \u201eDurch die Konzeption der s\u00e4chsischen \n\nLandesregierung \u2026 wird geschichtspolitisch die Zeit nach \n\n1945 unter dem Stichwort \u201adoppelte Vergangenheit\u2019 einer \n\n\u201aWaagschalen-Mentalit\u00e4t\u2019 ausgesetzt \u2013 mit den national-\n\nsozialistischen Verbrechen in der einen und den kommu-\n\nnistischen Verbrechen in der anderen Waagschale.\u201c \n\nDies war eine bildhafte Umschreibung f\u00fcr die Verwi-\n\nschung \u2013 so die Erkl\u00e4rung weiter \u2013 der fundamentalen \n\nUnterschiede zwischen NS-V\u00f6lkermord und SED-\n\nDiktatur, um Salomon Korn zu zitieren, seinerzeit Vize-\n\npr\u00e4sident des Zentralrates der Juden und Beauftragter f\u00fcr \n\ndie Gedenkst\u00e4tten. \n\nZur gleichen Zeit ereignete sich in Sachsen ein Vorfall, \n\nder heute beinahe in Vergessenheit geraten ist und auch \n\ndamals nicht die ihm angemessene Aufmerksamkeit \n\nerfuhr. Auf der Er\u00f6ffnung der Leipziger Buchmesse \n\nsprach die ehemalige lettische Au\u00dfenministerin Sandra \n\nKalniete und \u00e4u\u00dferte dabei die Ansicht, \u201e\u2026 dass beide \n\ntotalit\u00e4ren Regime, der Nationalsozialismus und der \n\nKommunismus, gleicherma\u00dfen verbrecherisch waren\u201c. \n\nSalomon Korn verlie\u00df daraufhin unter Protest die Veran-\n\nstaltung. \n\nVielleicht kann sich der eine oder andere an diesen Eklat \n\nnoch erinnern. \n\nNorbert Frei, einer der f\u00fchrenden bundesdeutschen \n\nZeithistoriker, stellte diese beiden Vorkommnisse in \n\nseinem im Jahr 2005 erschienenen Essayband \u201e1945 und \n\nwir. Das Dritte Reich im Bewusstsein der Deutschen\u201c in \n\neinen Zusammenhang und kam im Kontext \u00e4hnlicher \n\nEreignisse zu der kritischen Schlussfolgerung: \u201eNoch \n\nunausgegoren, aber un\u00fcbersehbar macht sich ein neues \n\nGeschichtsgef\u00fchl breit.\u201c \n\nWir haben es also keinesfalls mit einem nebens\u00e4chlichen \n\nKonflikt in zeitgeschichtlichen Fragen zu tun, sondern mit \n\neiner zentralen Kontroverse hinsichtlich des Verst\u00e4ndnis-\n\nses der j\u00fcngsten Vergangenheit. Nicht zuf\u00e4llig bezog sich \n\nder seinerzeitige Gesetzentwurf der CDU/CSU-Bundes-\n\ntagsfraktion, der eine neue Gedenkst\u00e4ttenpolitik auf \n\nBundesebene intendierte und damit den im Jahr 1999 \n\ngeschlossenen erinnerungspolitischen Kompromiss der \n\n2. Enquetekommission des Deutschen Bundestags infrage \n\nstellte, ausdr\u00fccklich auf das S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenge-\n\nsetz. \n\nBekanntlich kam man dann in Berlin zu etwas anderen \n\nErgebnissen, die auch die Gesetzeslage in Sachsen, \n\ninsbesondere angesichts des Bruchs mit den NS-\n\nOpferorganisationen, infrage stellten. \n\nMit Austritt der NS-Opferverb\u00e4nde im Jahr 2004 begann \n\nnach dem \u00fcbereinstimmenden Urteil vieler Fachleute ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6461 \n\ngedenk- und erinnerungspolitischer Sonderweg des \n\nFreistaates, der teilweise bis heute beschritten wird und \n\nder im Kern eine Verharmlosung des Nationalsozialismus \n\nverk\u00f6rpert. Es lohnt durchaus, sich noch einmal die \n\n\u201eLeipziger Erkl\u00e4rung\u201c der NS-Opferverb\u00e4nde vom \n\n6. September 2007 anzuschauen, in der sie ihre Erwartun-\n\ngen an die damalige Koalition von CDU und SPD formu-\n\nlierten: \u201eVoraussetzung f\u00fcr eine Mitwirkung in der Stif-\n\ntung bleibt deshalb, keine Gleichsetzung der nationalsozi-\n\nalistischen Menschheitsverbrechen mit dem nach 1945 \n\nver\u00fcbten Unrecht und damit deren Relativierung zuzulas-\n\nsen. Dies macht eine hervorgehobene Herausarbeitung der \n\nGeschichte des Nationalsozialismus und seiner Verbre-\n\nchen unumg\u00e4nglich. In Sachsen geschieht jedoch genau \n\ndas Gegenteil.\u201c Soweit die Leipziger Erkl\u00e4rung. \n\nIch will die redlichen Bem\u00fchungen der damaligen zust\u00e4n-\n\ndigen Ministerinnen der SPD, zun\u00e4chst Frau Ludwig und \n\ndanach Frau Dr. Stange \u2013 sie hat dazu gerade etwas gesagt \n\n\u2013, den Konflikt zu l\u00f6sen, keinesfalls in Abrede stellen. \n\nBeide waren damals nicht in der Lage, sich aus der \n\ngeschichtspolitischen Umklammerung der CDU zu \n\nbefreien. \n\nIn der Erkl\u00e4rung hie\u00df es an anderer Stelle daher mit einer \n\ngewissen Bitternis: \u201eUnsere vielf\u00e4ltigen Bem\u00fchungen \n\n\u00fcber Jahre hinweg und gegen\u00fcber wechselnden Ministe-\n\nrien haben zu keiner grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderung der Lage \n\ngef\u00fchrt.\u201c \n\nMit der Bildung der CDU/FDP-Koalition im Herbst 2009 \n\nzeichnete sich endlich der l\u00e4ngst f\u00e4llige Strategiewechsel \n\nbeim Umgang mit der Stiftung ab. Am landespolitischen \n\nHorizont wetterleuchtete die seit Langem anstehende \n\nNovellierung des Gesetzes, die von der zust\u00e4ndigen \n\nMinisterin f\u00fcr das Jahr 2011 angek\u00fcndigt wurde. \n\nDen im April 2010 eingeschlagenen Weg haben die \n\nVorredner ausf\u00fchrlich beschrieben; das kann ich mir aus \n\nZeitgr\u00fcnden sparen. Wichtig, ja unverzichtbar ist aus \n\nSicht der Linksfraktion aber der Hinweis, dass wir, unsere \n\nFraktion, nicht ein einziges Mal \u2013 und das auch nur auf \n\ninformeller Ebene \u2013 im September 2011 in die Erarbei-\n\ntung der Novellierung einbezogen wurden. \n\nDie Pr\u00e4sentation des vorliegenden Gesetzentwurfes ein \n\nhalbes Jahr sp\u00e4ter \u00fcberraschte uns v\u00f6llig. Erst auf Nach-\n\nfragen von Journalisten kam auf der gemeinsamen Pres-\n\nsekonferenz der vier einreichenden Fraktionen am \n\n16. M\u00e4rz 2012 ein Misston in die demonstrative Harmo-\n\nnie. Bei der CDU sei die Mitwirkung der gr\u00f6\u00dften Opposi-\n\ntionsfraktion nicht durchsetzbar gewesen. Die Ausgren-\n\nzung der Linksfraktion, die wir durchaus als der Mitte des \n\nLandtages zugeh\u00f6rig erkennen, war und ist eine schwere \n\nHypothek f\u00fcr den angestrebten erinnerungspolitischen \n\nKonsens. Eine solche Vorgehensweise schafft kein Ver-\n\ntrauen. Mit demokratischer Streitkultur, aus der ein \n\nKonsens hervorgeht, hat das alles leider herzlich wenig zu \n\ntun. Ich h\u00e4tte mir von der Vertreterin der SPD und dem \n\nVertreter der GR\u00dcNEN zumindest ein Wort des Bedau-\n\nerns an dieser Stelle gew\u00fcnscht. \n\nDIE LINKE beh\u00e4lt sich daher das Recht vor, ihre kriti-\n\nschen Vorbehalte gegen\u00fcber dem nun vorliegenden \n\nGesetzentwurf deutlich zu artikulieren und einen entspre-\n\nchenden \u00c4nderungsantrag einzubringen. Wir sehen uns \n\nbei diesem konstruktiven Agieren von namhaften Sach-\n\nverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt, die in der Anh\u00f6rung \u2013 auch darauf \n\nhaben die Vorredner hingewiesen \u2013 am 21. Mai 2012 auf \n\nbestimmte Defizite der Novellierung hinwiesen und \n\nVer\u00e4nderungen deutlich anmahnten. Nicht zuletzt erhoben \n\nsie ihre Stimme, weil manch hehrer Anspruch, den die \n\nvier einreichenden Fraktionen wortreich postulieren, nur \n\nbedingt eingel\u00f6st wird. Wie sagte doch Stephan Kramer \n\nan einer Stelle in der Anh\u00f6rung dezidiert: \u201eJa, ich k\u00f6nnte \n\nden Gesetzentwurf an vielen Punkten zum Scheitern \n\nbringen, wenn ich es denn politisch wollte.\u201c \n\nWir teilen die von Kramer und anderen Sachverst\u00e4ndigen \n\nerhobenen Kritikpunkte, auch wenn wir die Fortschritte \n\nzum bisherigen Gesetz nat\u00fcrlich anerkennen. In der \n\nvorangestellten Pr\u00e4ambel wird das Bem\u00fchen deutlich, im \n\nUnterschied zum alten Gesetz eine klare Begrifflichkeit \n\nzu erarbeiten und nivellierende Formulierungen zu ver-\n\nmeiden. So hei\u00dft es: \u201eDie Stiftung arbeitet die Wesens-\n\nmerkmale und die grunds\u00e4tzlichen Unterschiede zwischen \n\nder Diktatur des Nationalsozialismus und der kommunis-\n\ntischen Diktatur heraus.\u201c Explizit kommt dieses Bestre-\n\nben in der \u00dcbernahme der sogenannten Faulenbach-\n\nFormel und der Hervorhebung der Singularit\u00e4t des Holo-\n\ncaust zum Ausdruck. Wir betrachten diese Ver\u00e4nderung \n\nals eine Verbesserung und begr\u00fc\u00dfen sie nachdr\u00fccklich. \n\nDaneben enth\u00e4lt der Text jedoch auch Formulierungen, \n\ndie diesen Anspruch nicht erf\u00fcllen. Das zeigt sich zum \n\nBeispiel an der nivellierenden Verwendung des Begriffs \n\n\u201eDiktatur\u201c. So wird sowohl in der Pr\u00e4ambel als auch im \n\nStiftungszweck ohne den Versuch einer Differenzierung \n\nunterschiedslos von nationalsozialistischer, kommunisti-\n\nscher sowie DDR-Diktatur und deren Verbrechen gespro-\n\nchen. Eine solche Begrifflichkeit wird der Spezifik der \n\ngesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse, insbesondere unter dem \n\nAspekt der zeitgeschichtlichen Ver\u00e4nderungen, nicht \n\ngerecht. Wir halten deshalb eine Klarstellung f\u00fcr n\u00f6tig, \n\ndie pauschalisierende Gleichsetzung vermeidet. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag zielen wir dar\u00fcber hinaus \n\nauf eine weitere gravierende Schw\u00e4che der vorliegenden \n\nNivellierung. Bei der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen ist \n\nunter verschiedenen Aspekten eine St\u00e4rkung der eigenen \n\nEntscheidungskompetenz der Stiftung S\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten angeregt worden. Der Tenor zielt auf die \n\nVerringerung staatlicher, speziell regierungsseitiger \n\nPr\u00e4senz in den Gremien. Hiermit ist eine Problematik \n\nangesprochen worden, die in den letzten beiden Jahrzehn-\n\nten nicht nur in Sachsen kritisch thematisiert worden ist. \n\nWir halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig, den Regierungs-\n\neinfluss innerhalb der Stiftung zu reduzieren, die b\u00fcrger-\n\nschaftliche Seite zu st\u00e4rken und damit die politische \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Stiftung zu f\u00f6rdern. \n\nWie \u00fcberaus notwendig die vertiefte Demokratisierung \n\nder Stiftung ist, macht ein Beitrag im heutigen \u201ePresse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6462 \n\nspiegel\u201c deutlich. Es grenzt schon fast an einen Skandal, \n\ndass offenkundig mehrere F\u00f6rdervereine s\u00e4chsischer \n\nGedenkst\u00e4tten von der Stiftung seit l\u00e4ngerer Zeit ausge-\n\nbootet werden. In einem gemeinsamen Brief vom Dezem-\n\nber 2011 an die zust\u00e4ndige Staatsministerin haben die \n\nF\u00f6rdervereine von Bautzen, Torgau und Zeithain moniert, \n\ndass sie sich von der Stiftung \u201emit zunehmender Ausgren-\n\nzung konfrontiert sehen\u201c. In einem zweiten Brief vom \n\nM\u00e4rz 2012 ist sogar von \u201egrober Missachtung b\u00fcrger-\n\nschaftlichen Engagements\u201c die Rede. Den Brief verfass-\n\nten Vertreter von Opferverb\u00e4nden vor und nach 1945 \u2013 \n\nein f\u00fcr die konfliktreichen s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse \n\nbemerkenswerter Vorgang, der unterstreicht, wie ernst die \n\nentsprechenden Vereine die Lage sehen. Sehr geehrte Frau \n\nProf. von Schorlemer, ich hoffe, dass Sie nachher in Ihrer \n\nRede auf diese bedenkliche Entwicklung eingehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, damit m\u00f6chte ich zum \n\nSchluss kommen. Die Linksfraktion wei\u00df um die beson-\n\ndere Sensibilit\u00e4t der heutigen Debatte und ist der Auffas-\n\nsung, dass die demokratischen Parteien dieses Hauses \u2013 \n\nbei aller Unterschiedlichkeit; Herr Prof. Schneider sprach \n\nvorhin die Menschlichkeit, die uns alle eint, an \u2013 auch \n\neine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr eine demokratische \n\nErinnerungskultur in Sachsen haben. Insofern wird sich \n\nDIE LINKE, falls unser \u00c4nderungsantrag keine Mehrheit \n\nfindet, der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es schon relativ \n\nbizarr, wenn mein Vorredner, seines Zeichens bekennen-\n\nder und \u00fcberf\u00fchrter Stasi-Spitzel, hier von der Mensch-\n\nlichkeit spricht, die alle anderen Fraktionen eine. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas nennt man doppelte Moral!) \n\nZum eigentlichen Thema. Wir haben soeben eine Weihe-\n\nstunde des Schuld- und S\u00fchnekultes erlebt, wie man sie \n\n67 Jahre nach Kriegsende wirklich nur in dieser bundes-\n\nrepublikanischen Canossa-Republik erleben kann, in der \n\nB\u00fc\u00dferhemd und Narrenkappe l\u00e4ngst zur Staatsmode \n\ngeworden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, Sie \n\nsollten sich bitte m\u00e4\u00dfigen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mit diesem Gedenkst\u00e4ttenstif-\n\ntungsgesetz zeigen \u2013 mit Ausnahme der NPD \u2013 alle \n\nLandtagsfraktionen, wie weit sie 67 Jahre nach Kriegsen-\n\nde von einem gesunden, abgekl\u00e4rten und unverklemmten \n\nVerh\u00e4ltnis zur eigenen Nationalgeschichte entfernt sind. \n\nDas v\u00f6llige Fehlen nationaler Selbstachtung zeigt sich \n\nauch im Kniefall der anderen Fraktionen vor dem Zentral-\n\nrat der Juden und dessen Generalsekret\u00e4r Stephan Kramer. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\n\u2026, den man nicht kritisieren darf!) \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 21. Mai 2012 \n\ngeb\u00e4rdete sich Kramer als Levitenleser mit erigiertem \n\nmoralischem Zeigefinger und erkl\u00e4rte mit drohendem \n\nUnterton \u2013 Herr K\u00fclow hat es bereits zitiert: \u201eJa, ich \n\nk\u00f6nnte den Gesetzentwurf an vielen Punkten zum Schei-\n\ntern bringen, wenn ich es denn politisch wollte.\u201c Diese \n\ndankenswerte Offenheit zeigt, dass die herrschende \n\nBetroffenheitskaste \u00fcber jedes, aber auch wirklich jedes \n\npolitische St\u00f6ckchen springt, das ihr vom Zentralrat der \n\nJuden hingehalten wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Mit Schuldgef\u00fchlen!) \n\nWie gro\u00df der gesetzgeberische Einfluss bestimmter \n\nethnisch-religi\u00f6ser Minderheiten ist, zeigt sich \u00fcbrigens \n\nauch an der Geschwindigkeit, mit der die Bundesregie-\n\nrung einen Gesetzentwurf auf den Weg bringt, um ein \n\nGerichtsurteil zu kippen, wonach Kinder das Recht auf \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit und Schutz vor religi\u00f6s moti-\n\nvierten Beschneidungen haben. \n\nMeine Damen und Herren, wir sprechen heute \u00fcber diesen \n\nGesetzentwurf, weil mehrere NS-Opferverb\u00e4nde im \n\nJahr 2004 ihren Austritt aus der Gedenkst\u00e4ttenstiftung des \n\nFreistaates erkl\u00e4rt hatten. In einem Staat wie der Bundes-\n\nrepublik, in dem der Opferstatus politischen Einfluss, \n\nF\u00f6rdergelder und medialen Beifall garantiert, wird erbit-\n\ntert um das Opfermonopol des 20. Jahrhunderts gerungen. \n\nDeshalb war es f\u00fcr den Zentralrat der Juden auch uner-\n\ntr\u00e4glich, dass in der alten Stiftungssatzung die Verbrechen \n\nvor dem 8. Mai 1945 gleichrangig mit denen nach dem \n\n8. Mai 1945 genannt wurden. \n\nDeswegen war es f\u00fcr den Zentralrat auch unertr\u00e4glich, \n\ndass in der alten Satzung der erinnerungspolitische Auf-\n\ntrag deutsche und nichtdeutsche Opfer gleicherma\u00dfen \n\numfasste und die Erinnerungsarbeit alle Opfer von Dikta-\n\nturen des letzten Jahrhunderts umfassen sollte. F\u00fcr den \n\nZentralrat der Juden gibt es n\u00e4mlich Opfer erster, zweiter \n\nund dritter Klasse. \n\nAn erster Stelle der angema\u00dften Opferhierarchie stehen \n\nnat\u00fcrlich die Juden als ohnehin schon auserw\u00e4hltes \n\nBundesvolk Gottes. An zweiter Stelle kommen die Roma \n\nund Sinti, und ganz unten auf der Opferskala des \n\n20. Jahrhunderts stehen die Deutschen, ganz egal, ob sie \n\nOpfer der alliierten Luftkriege und des Luftkriegsterrors \n\ngegen ihre St\u00e4dte wurden, ganz egal, ob sie Opfer der \n\nblutigen Vertreibung aus ihrer jahrhundertealten Heimat \n\n\u00f6stlich von Oder und Nei\u00dfe oder Opfer des sowjetischen \n\nBesatzungsregimes in Mitteldeutschland wurden. Die \n\nDeutschen haben als T\u00e4tervolk mit Erb- und Kollektiv-\n\nschuld zu gelten und als solches immer wieder durch die \n\npolitische Arena gezogen zu werden. \n\nDieses Dogma aber ist unhistorisch, weil falsch, und es ist \n\nunmoralisch, weil interessengeleitet. Dabei gibt es f\u00fcr den \n\nZentralrat der Juden nicht nur ein Gleichsetzungs-, son-\n\ndern sogar ein Vergleichsverbot zwischen allen Opfern \n\nvon Gewaltherrschaft im letzten Jahrhundert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6463 \n\nGegen diese absto\u00dfende Opferhierarchisierung zulasten \n\nder deutschen Opfer von Krieg, Nachkrieg und roter \n\nDiktatur hat sich die NPD-Fraktion immer wieder klar \n\npositioniert. Sie alle erinnern sich auch noch an die \n\nBombenholocaust-Rede aus Anlass des 60. Jahrestages \n\nder Ein\u00e4scherung Dresdens durch die angloamerikani-\n\nschen Bomberverb\u00e4nde. Dieser Gesetzentwurf zeigt f\u00fcr \n\nuns \u00fcberdeutlich, dass Geschichtspolitik immer auch \n\nGegenwartspolitik ist. \n\nNeben der altr\u00f6mischen Herrschaftstechnik von Brot und \n\nSpielen, also von Massenwohlstand und Massenunterhal-\n\ntung, ist die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung l\u00e4ngst ein ent-\n\nscheidendes Machtinstrument zur Niederhaltung des \n\ndeutschen Volkes geworden. Durch eine systematische \n\nSchuldneurotisierung sollen die Deutschen von der \n\nVertretung ihrer legitimen nationalen Interessen abgehal-\n\nten werden. Durch indizierte Schuldgef\u00fchle werden sie \n\nmoralisch gedem\u00fctigt, politisch bevormundet und finanzi-\n\nell ausgepresst. Man denke ganz aktuell nur an die milli-\n\nardenschweren Transferzahlungen an s\u00fcdeurop\u00e4ische \n\nPleitestaaten. \n\nDas immer noch SPD-Mitglied Thilo Sarrazin schrieb \n\ndeshalb in seinem eurokritischen Buch, die fanatischen \n\nEuro-Bef\u00fcrworter seien \u201egetrieben von jenem sehr deut-\n\nschen Reflex, wonach die Bu\u00dfe f\u00fcr Holocaust und Welt-\n\nkrieg erst endg\u00fcltig getan ist, wenn wir all unsere Belan-\n\nge, auch unser Geld, in europ\u00e4ische H\u00e4nde gelegt haben\u201c. \n\n\u2013 So Sozialdemokrat Sarrazin. \n\nAls Volksgemeinschaft sollen die Deutschen also nicht \n\nmehr existieren d\u00fcrfen, aber als neudeutsche Schuld- und \n\nZahlgemeinschaft bis in alle Ewigkeit. Der konservative \n\nPublizist Johannes Gross schrieb einmal: \u201eDie Verwaltung \n\nder deutschen Schuld und die Pflege des deutschen \n\nSchuldbewusstseins sind ein Herrschaftsinstrument. Es \n\nliegt in der Hand aller, die Herrschaft \u00fcber die Deutschen \n\naus\u00fcben wollen, drinnen wie drau\u00dfen.\u201c \n\nAn dieser geistigen und politischen Unterdr\u00fcckung der \n\nDeutschen durch eine wirklich einseitige Geschichts- und \n\nErinnerungspolitik wird sich die NPD selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht beteiligen und lehnt deshalb das neue Gedenkst\u00e4t-\n\ntenstiftungsgesetz ab, das genau diesen Ungeist atmet. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Wird von der CDU das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Prof. Schneider; Sie haben das Wort. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er wollte nur  \n\nein bisschen p\u00f6beln, mehr kann er nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe mich veranlasst, \n\naufgrund dieser \u00c4u\u00dferungen zu replizieren. Herr Gansel, \n\nvon Opferskala und Opferhierarchisierung haben Sie \n\ngesprochen. Ich sage Ihnen: Sie haben nichts begriffen. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie haben allerdings eines gemacht \u2013 und insofern war es \n\nlehrreich \u2013: Sie haben den dunklen Geist der NS-Zeit ein \n\nSt\u00fcck wieder aufleben lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie relativieren \u2013 das ist der Kern Ihres Vorbringens \u2013 \n\nzwischen Opfern staatlicher Willk\u00fcr. Ein Satz von Frau \n\nDr. Stange im Zuge der Verabschiedung unseres Gesetz-\n\nentwurfes hat mich sehr beeindruckt: Opfer bleibt Opfer. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nHerr Gansel, Sie machen genau das, was die NS-Schergen \n\nals Ihre Vorg\u00e4nger im Geist gemacht haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist die Wahrheit! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nNazi, halt\u2018s Maul da hinten!) \n\nLetztlich haben Sie heute nichts anderes gemacht, als \n\nMenschen als lebenswert oder lebensunwert zu qualifizie-\n\nren. Nicht anders sind Ihre Bemerkungen in Richtung \n\nOpferskala und Opferhierarchisierung zu verstehen. Das \n\nist nicht das Bild unserer Gesellschaft und schon gar nicht \n\ndas Bild des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, die ein freiheitlicher, offener und demokratischer \n\nStaat ist. \n\nHerr Gansel, Sie haben eines ungewollt deutlich gemacht: \n\nSie haben deutlich gemacht, wie wichtig es ist, das \n\nGedenken an die Singularit\u00e4t der Verbrechen des NS-\n\nRegimes gegen die Menschlichkeit aufrechtzuerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, ich \n\nmuss Ihnen f\u00fcr Ihre Bemerkung vorhin einen Ordnungs-\n\nruf erteilen. \u2013 Herr Gansel, eine Kurzintervention? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich sehe \n\nmich zu einer Kurzintervention gen\u00f6tigt. Ich bin eigent-\n\nlich davon ausgegangen, dass ich meine Rede in Hoch-\n\ndeutsch vorgetragen habe \n\n(Zurufe der Abg. Martin Dulig, SPD,  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nund diese akustisch verst\u00e4ndlich gewesen ist. In meiner \n\nRede habe ich mehrere Male darauf hingewiesen, dass \n\ngerade wir als NPD uns gegen die penetrante Opfermono-\n\npolisierung und Opferhierarchisierung wenden, \n\n(Martin Dulig, SPD: Das stimmt nicht!) \n\ndie insbesondere vom Zentralrat der Juden vorgenommen \n\nwird und die aber auch in Konkurrenz steht, weil es unter \n\nbestehenden Opferverb\u00e4nden l\u00e4ngst Opferneid und eine \n\nOpferkonkurrenz gibt. Man denke an die Wortbeitr\u00e4ge, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6464 \n\ndie der Vorsitzende des Zentralrates der Sinti und Roma \n\nbeigesteuert hat. Es gibt unter verschiedenen Opferver-\n\nb\u00e4nden l\u00e4ngst eine Opferkonkurrenz, die darauf hinaus-\n\nl\u00e4uft, dass man f\u00fcr die eigene Opfergruppe das gr\u00f6\u00dfte \n\nmoralische Opfermonopol herausschlagen will, weil das \n\nmedial und finanziell am eintr\u00e4glichsten ist. \n\nGenau gegen diese Opferhierarchisierung, die von be-\n\nstimmter interessierter Seite betrieben wird, habe ich mich \n\nsoeben ausgesprochen, und Sie drehen mir einfach die \n\nWorte im Munde herum. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch habe gesagt: F\u00fcr uns z\u00e4hlen alle Opfer des blutigen \n\nund gewaltt\u00e4tigen 20. Jahrhunderts gleich viel. F\u00fcr uns \n\ngibt es keine guten und keine schlechten Opfer. Aber Sie \n\nschlagen sich auf die Seite derjenigen, die f\u00fcr sich das \n\ngr\u00f6\u00dfte Opfermonopol der Weltgeschichte beanspruchen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schnei-\n\nder, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHier stehe ich und kann nicht anders. Die W\u00fcrde des \n\nMenschen ist unantastbar. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Lassen Sie Luther in Ruhe!) \n\nSie zu sch\u00fctzen ist Aufgabe aller staatlichen Gewalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es von den Fraktionen weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsministerin, das Wort zu nehmen; Frau Prof. von \n\nSchorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Dieser \n\nTag, diese Stunde erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Freude und \n\nZuversicht. Freude dar\u00fcber, dass es heute gelingen wird, \n\nden sogenannten, seit 2003/2004 schwelenden Gedenk-\n\nst\u00e4ttenstreit in Sachsen beizulegen. \n\nDieser hatte zum R\u00fcckzug mehrerer Opferverb\u00e4nde aus \n\nden Gremien der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\ngef\u00fchrt und das Ansehen dieser Stiftung ma\u00dfgeblich \n\nbeeintr\u00e4chtigt. Durch den in den Stiftungsgremien ange-\n\nsto\u00dfenen vertrauensvollen Konsultationsprozess der \n\nvergangenen drei Jahre konnte zun\u00e4chst die Mitwirkung \n\naller Opferverb\u00e4nde und Gedenkst\u00e4tteninitiativen erreicht \n\nwerden mit der gemeinsamen Perspektive einer Novellie-\n\nrung des gesetzlichen Rahmens der Stiftung. \n\nDie nunmehr zur Beschlussfassung anstehende Novellie-\n\nrung des Gesetzes ist Ausweis einer politischen Kultur, \n\ndie von einem respektvollen Dialog, einem w\u00fcrdevollen \n\nMiteinander und einer partnerschaftlichen Zusammenar-\n\nbeit aller beteiligten Gruppen und Verb\u00e4nde, einschlie\u00df-\n\nlich der beteiligten Fachressorts der Staatsregierung, \n\ngetragen ist. Dieser eindrucksvolle Wille des Zusammen-\n\nwirkens trotz aller Meinungsverschiedenheiten und \n\nGegens\u00e4tze, vielleicht auch fr\u00fcherer Verletzungen war es \n\nletztlich, der den Abgeordneten der einbringenden Frakti-\n\nonen Vorbild und Zeichen war. \n\nDas Ergebnis liegt Ihnen heute zur Abstimmung vor. Das \n\ngesamte Gesetzgebungsverfahren war getragen vom \n\n\u00fcberparteilichen Willen, die gesellschaftlich unverzichtba-\n\nre Arbeit der s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten voranzubringen \n\nund zu st\u00e4rken. Ich danke allen Beteiligten, die ihre \n\nBedenken und Einw\u00e4nde, aber auch weiterf\u00fchrende \n\nAnregungen und Vorschl\u00e4ge letztlich zur\u00fcckgestellt \n\nhaben, damit wir diesen Schritt heute gemeinsam gehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nInhaltlich ist bereits vieles gesagt worden. Einen Aspekt \n\nm\u00f6chte ich besonders herausstellen: F\u00fcr die neuen, nach \n\ndem Gesetz institutionell gef\u00f6rderten Gedenkst\u00e4tten gilt \n\nals F\u00f6rdervoraussetzung, dass ein tragf\u00e4higes Konzept \n\nund eine gesicherte Gesamtfinanzierung bei angemesse-\n\nner Beteiligung der Sitzgemeinde vorliegen m\u00fcssen. \n\nDas Gesetz ist aber an dieser Stelle keineswegs abschlie-\n\n\u00dfend und auch nicht hermetisch auf die \u00fcberregional \n\nbedeutsamen fest institutionalisierten Gedenkst\u00e4tten \n\nbezogen. Das Gesetz birgt vielmehr auch weiterhin \n\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten der Gestaltung bisher unbe-\n\nr\u00fccksichtigt gebliebener Gedenkorte, zum Beispiel  \n\nKa\u00dfberg Chemnitz, und kann sich auch in Zukunft dem \n\nWandel b\u00fcrgerschaftlicher Gedenkinitiativen anpassen. \n\nIch bin sehr zuversichtlich, dass der eingeschlagene Weg \n\nin Bezug auf das Gesetz als ein Abbild unseres auf Tole-\n\nranz, Menschlichkeit und Pluralit\u00e4t angelegten Gemein-\n\nwesens gelesen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Martin Dulig, \n\nSPD, und Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn der Pr\u00e4ambel des neuen Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes \n\nhei\u00dft es unter anderem: \u201eDie vom Freistaat Sachsen \n\nerrichtete Stiftung arbeitet die Wesensmerkmale und \n\ngrundlegenden Unterschiede zwischen der Diktatur des \n\nNationalsozialismus und der kommunistischen Diktatur \n\nheraus und vermittelt das Wissen um die Singularit\u00e4t des \n\nHolocaust. Sie relativiert nicht die Menschheitsverbre-\n\nchen des Nationalsozialismus mit Verweis auf die Verbre-\n\nchen des Kommunismus. Ebenso bagatellisiert sie nicht \n\ndie Verbrechen der kommunistischen Diktatur mit Ver-\n\nweis auf diejenigen des Nationalsozialismus.\u201c Diese \n\nPr\u00e4ambel wird bei dem angesprochenen Prozess Leitbild \n\nund Ma\u00dfstab und auch mir als Stiftungsratsvorsitzende \n\neine pers\u00f6nliche Verpflichtung beim k\u00fcnftigen Stiftungs-\n\nrat sein. \n\nAn dieser Stelle gilt mein herzlichster Dank und Respekt \n\nallen, die diesen Prozess gestaltet und begleitet und die \n\nletztlich diesen \u00fcberparteilichen Konsens erm\u00f6glicht \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6465 \n\nZuversichtlich bin ich \u2013 um auf den Beginn meiner Rede \n\nzur\u00fcckzukommen \u2013, weil der s\u00e4chsische Souver\u00e4n eine \n\ndemokratische Erinnerungskultur st\u00e4rkt, die eine  \n\ndifferenzierte Auseinandersetzung \u201emit der national-\n\nsozialistischen Diktatur und der kommunistischen  \n\nDiktatur, insbesondere der SED-Diktatur sowie deren \n\nVerbrechen\u201c erm\u00f6glicht und dem Respekt vor dem \n\nindividuellen Leidensschicksal von Opfern politischer \n\nGewalt Raum gibt. \n\nIch lade Sie, die Sie f\u00fcr die Grunds\u00e4tze von Rechtsstaat-\n\nlichkeit und Menschlichkeit eintreten, deshalb alle ein, \n\nden letzten Schritt gemeinsam mit den einbringenden \n\nFraktionen f\u00fcr die Opfer und f\u00fcr eine ehrliche und unum-\n\nkehrbare Gedenk- und Erinnerungskultur zu gehen. \n\nStimmen Sie dieser Gesetzes\u00e4nderung zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4t-\n\ntenstiftungsgesetzes. Wir stimmen ab auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien in der Druck-\n\nsache 5/10348. \n\nZuerst werden die \u00c4nderungsantr\u00e4ge beraten. Mir liegt \n\nein Antrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksa-\n\nche 5/10389 vor. Ich bitte, diesen jetzt einzubringen. \n\nBitte, Herr Dr. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Da \n\nich auf den vorliegenden \u00c4nderungsantrag in meiner \n\nRede bereits eingegangen bin und wichtige Aspekte \n\nangesprochen habe, m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal die aus unserer Sicht wichtigsten drei Hauptpunkte \n\nhervorheben. \n\nErstens. Durch die Pr\u00e4ambel soll sprachlich klargestellt \n\nwerden, dass jedwede Relativierung, Verharmlosung oder \n\ngar Nivellierung der Menschheitsverbrechen des Natio-\n\nnalsozialismus durch die Gleichsetzung mit dem nach \n\n1945 begangenen Unrecht ausgeschlossen ist. Damit steht \n\nuntrennbar im Zusammenhang, die Zweckbestimmung \n\nder Stiftung jenseits von zeitgeschichtlichen Schablonen \n\nzu konkretisieren und neu zu bestimmen. Das ist aus \n\nunserer Sicht bislang in der vorliegenden Fassung nicht in \n\nerforderlichem Ma\u00dfe gelungen. Wir schlagen daher eine \n\nalternative Formulierung sowohl f\u00fcr die Pr\u00e4ambel als \n\nauch f\u00fcr den Stiftungszweck vor. \n\nZweitens. Die Zusammensetzung des Stiftungsrates wird \n\nneu geregelt, um durch mehr politische Unabh\u00e4ngigkeit \n\neine staatsferne, zivilgesellschaftliche Gedenkkultur zu \n\nst\u00e4rken. Von Sachverst\u00e4ndigenseite, unter anderem vom \n\nviel zitierten Prof. Bernd Faulenbach, ist hinterfragt \n\nworden, ob wirklich drei Minister im Stiftungsrat vertre-\n\nten sein m\u00fcssen, zumal der Finanzminister als unsichtba-\n\nrer Gast immer noch als vierter Minister am Tisch sitzt. \n\nEs wird von uns daher vorgeschlagen, dass regierungssei-\n\ntig nur noch das zust\u00e4ndige Ministerium f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Kunst vertreten ist und diesem auch nicht a priori der \n\nVorsitz einger\u00e4umt wird. Wir m\u00f6chten vielmehr, dass \n\ndieser aus der Mitte des Stiftungsrates gew\u00e4hlt wird. Auf \n\ndie Bildung zweier selbstst\u00e4ndiger Stiftungsbeir\u00e4te haben \n\nwir aufgrund des Kompromisses zwischen den Opferver-\n\nb\u00e4nden verzichtet. Wir halten ihn jedoch in der Sache \n\nnach wie vor f\u00fcr sinnvoll. \n\nDrittens. Zwecks st\u00e4rkerer demokratischer Legitimation \n\nder Satzung und ihrer fundamentalen Bedeutung f\u00fcr die \n\nArbeit der Stiftung m\u00f6chten wir ihre Verabschiedung \n\ndurch den Stiftungsrat mit Zweidrittelmehrheit vorschla-\n\ngen. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn unser \u00c4nderungsantrag \n\nheute eine Mehrheit f\u00e4nde, und bitte um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, bitte, zum \u00c4nderungsantrag. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Dr. K\u00fclow, \n\nSie haben in Ihrer langen Rede sehr viel zur Konfliktge-\n\nschichte gesagt, Sie haben aber deutlich erkennen lassen, \n\ndass Sie sich mit diesem Einigungsprozess, der in den \n\nletzten zwei Jahren stattgefunden hat, praktisch nicht \n\nbesch\u00e4ftigt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDieser \u00c4nderungsantrag zeugt davon. Ich kann aufgrund \n\nder Kleinteiligkeit nicht auf alles eingehen. Deshalb auch \n\nnur zwei Punkte, die Sie in der Rede und jetzt noch \n\neinmal angesprochen haben. \n\nDas ist zum einen die Zusammensetzung der Stiftungs-\n\ngremien. Wir m\u00fcssen erst einmal feststellen, dass eine \n\nStiftung \u00f6ffentlichen Rechts die Staatlichkeit in ihren \n\nGremien haben muss. Das ist laut Stiftungsrecht so. Aber \n\nviel wichtiger f\u00fcr uns ist, dass sich in dem Konsultations-\n\nprozess die Verb\u00e4nde und Initiativen auf diese Zusam-\n\nmensetzung geeinigt und ihre st\u00e4rkere Vertretung im \n\nStiftungsrat als geeignete L\u00f6sung zur Relativierung der \n\nStaatlichkeit gesehen haben. \n\nWir sehen uns in diesen vier Fraktionen nicht als Fraktio-\n\nnen, die ihre eigenen Vorstellungen hier einbringen, \n\nsondern wir haben diesen Gesetzentwurf in einer treuh\u00e4n-\n\nderischen Form als Ergebnis der Konsultationsklausur \n\numgesetzt. Das ist f\u00fcr uns wichtig und entscheidend. \n\nDer zweite Punkt, den Sie angesprochen haben, ist Pr\u00e4-\n\nambel und Stiftungszweck. Es ist der entscheidende und \n\nwahrscheinlich wichtigste Punkt f\u00fcr den Konsens, der in \n\nder Konsultationsklausur gefunden wurde. Es ist die \n\nGrundlage f\u00fcr dieses Gesetz. Wenn Sie an dieser Stelle \n\nmit einer Neuformulierung hineingehen wollen, dann \n\nbrechen Sie diesen Konsens auf, und Sie gef\u00e4hrden das \n\ngesamte Ergebnis. Ich finde es an dieser Stelle schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6466 \n\ninteressant bis bezeichnend, wie Sie das Wort Diktatur f\u00fcr \n\ndie Zeit der DDR vermeiden. Das ist eine sehr singul\u00e4re \n\nSicht, die nicht dieser Einigung dieser Verb\u00e4nde ent-\n\nspricht und auch nicht der historischen Wahrheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte, weil Ihre Rede etwas kaschiert hat, noch \n\neiniges deutlich herausarbeiten. Diese Vereinbarung der \n\nVerb\u00e4nde und Initiativen ist von allen sogenannten Vor-\n\nf\u00fcnfundvierzigern mit einer Ausnahme getragen worden, \n\ndas ist der Bundesverband der Opfer der Milit\u00e4rjustiz. \n\nDas ist die Grundlage f\u00fcr dieses Gesetz. Dieser Gesetz-\n\nentwurf wird getragen nicht nur von den kleinen Verb\u00e4n-\n\nden und Vereinigungen, sondern auch vom Zentralrat der \n\nJuden, vom Dokumentations- und Kulturzentrum der Sinti \n\nund Roma und von der VVN-BdA. Das ist f\u00fcr uns eine \n\nGrundlage. Ich bitte Sie, versuchen Sie nicht, diese \n\nGrundlage aufzubrechen. Sie gef\u00e4hrden die erfolgreiche \n\nBeendigung eines schwierigen Prozesses. \n\nIch bitte alle in diesem Hause, diesen \u00c4nderungsantrag \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich spreche gleich von hier \n\naus. Da Herr Dr. Gerstenberg die wesentlichsten Gr\u00fcnde \n\nder Ablehnung des Antrages der LINKEN genannt hat, \n\nbeschr\u00e4nke ich mich darauf, noch einmal zu betonen \u2013 das \n\ngilt auch f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013, dass wir diesen Konsens \n\nanerkennen und diesen Konsens hier nicht durch fahrl\u00e4s-\n\nsige Ver\u00e4nderungen am Gesetzentwurf aufmachen. Ich \n\nfinde es sehr schade, dass es nicht gelungen ist, auch \n\ninnerhalb der LINKEN, auch wenn der Prozess vielleicht \n\nnicht optimal gelaufen ist, daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis herbeizuf\u00fch-\n\nren, dass es gelungen ist, gerade die Vorf\u00fcnfundvierziger-\n\nOpferverb\u00e4nde in diesen Prozess einzubeziehen und \n\ndiesen Konsens herzustellen. Das, was Sie als \u00c4nde-\n\nrungsvorschlag vorlegen, gef\u00e4hrdet den Konsens und \n\nw\u00fcrde ihn somit an anderer Flanke wieder \u00f6ffnen. Wir \n\nwerden deshalb dem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag in der Drucksache 5/10389 abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen jetzt zur artikelweisen Abstimmung. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen \n\nist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmverhalten. Artikel 1 wurde mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier: \n\nBei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen \n\nwurde Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 3 wurde \n\nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und \n\neiner Reihe von Stimmenthaltungen ist damit der Entwurf \n\nals Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n\nDrucksache 5/1533, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/10350, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und NPD. Ich \n\nerteile nun Herrn Abg. Lichdi das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen \n\nkann heute durch die Annahme unseres GR\u00dcNEN-\n\nGesetzentwurfes Schrittmacher bei der Erh\u00f6hung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6467 \n\nDatenschutzniveaus von Meldedaten auch auf Bundes-\n\nebene werden. Daher fordern wir Sie heute auf, diesem \n\nAnsinnen zuzustimmen. \n\nSie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU und \n\nder FDP, k\u00f6nnten damit beweisen, dass Sie nicht nur auf \n\nder Bundesebene durch die Initiative des Staatsministers \n\nUlbig und auf den beschr\u00e4nkten Einfluss Sachsens im \n\nBundesrat verweisen k\u00f6nnen, sondern dass Sie auch auf \n\nLandesebene Ihre origin\u00e4ren Gesetzgebungskompetenzen \n\nernst nehmen, dass Sie diese Gesetzgebungskompetenzen \n\naussch\u00f6pfen, um damit unmittelbar und schnellstens \n\nVerbesserungen des Datenschutzniveaus f\u00fcr Sachsen zu \n\nerreichen. \n\nDaten\u00fcbermittlungen zu Werbezwecken an Adressbuch-\n\nverlage, Parteien und Religionsgemeinschaften sowie \n\nMelderegisterausk\u00fcnfte \u00fcber das Internet sollen nach \n\nunserem Vorschlag von der Einwilligung der Betroffenen \n\nabh\u00e4ngig gemacht werden. Nach aktueller Gesetzeslage \n\nerfolgt die \u00dcbermittlung n\u00e4mlich auch ohne Kenntnis der \n\nBetroffenen und so lange, bis ein ausdr\u00fccklicher Wider-\n\nspruch vorliegt. Wir halten dies f\u00fcr einen ausgemachten \n\nSkandal. \n\nMit Stand vom 30. Juni 2012 lagen immerhin 250 000 \n\nWiderspr\u00fcche in ganz Sachsen vor \u2013 so die Antwort auf \n\nmeine Kleine Anfrage Drucksache 5/9651. Daraus ist aber \n\nunseres Erachtens nicht der R\u00fcckschluss m\u00f6glich, dass \n\nalle anderen Sachsen \u2013 also die restlichen ungef\u00e4hr 90 % \n\n\u2013 mit dem Verkauf ihrer Meldedaten einverstanden w\u00e4ren. \n\nSolange es noch kein bundeseinheitliches Meldegesetz \n\ngibt, gilt das S\u00e4chsische Meldegesetz fort und die Koaliti-\n\non und wir in diesem Hohen Hause sind nicht gehindert, \n\nweitergehende Schutzvorschriften zugunsten der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu verbessern. \n\nDa die Gesetzgebungskompetenz im Innenausschuss in \n\nder letzten Woche infrage gestellt wurde \u2013 f\u00fcr uns durch-\n\naus \u00fcberraschenderweise auch und gerade von der LIN-\n\nKEN \u2013, erlaube ich mir hierzu noch ein paar Ausf\u00fchrun-\n\ngen. \n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich dabei w\u00fcrdigen, dass Sie, Herr \n\nStaatsminister Ulbig, im Innenausschuss unsere Rechts-\n\nauffassung ausdr\u00fccklich geteilt hatten. Die \u00dcbergangsvor-\n\nschrift im Grundgesetz Artikel 125a Abs. 3 lautet: \u201eRecht, \n\ndas als Landesrecht erlassen worden ist, aber wegen \n\n\u00c4nderung des Artikels 73\u201c \u2013 das ist hier der Fall \u2013 \u201enicht \n\nmehr als Landesrecht erlassen werden k\u00f6nnte, gilt als \n\nLandesrecht fort. Es kann durch Bundesrecht ersetzt \n\nwerden.\u201c \n\nDie Frage ist also, ob f\u00fcr das fortgeltende Landesrecht im \n\nSinne dieser Vorschrift eine Anpassungs- und \u00c4nderungs-\n\nkompetenz der L\u00e4nder verbleibt, solange Bundesrecht \n\nnicht in Kraft ist. Das mag unter Juristen m\u00f6glicherweise \n\nnicht ganz unumstritten sein, aber nach unserer Auffas-\n\nsung gibt es diesen Weg. Allein Sie von der Koalition \n\nwollen diesen Weg nicht beschreiten, weil Ihnen der \n\npolitische Wille fehlt. \n\nFortgeltung des Landesrechts im Sinne obengenannter \n\nVorschrift bedeutet, dass die Gesamtheit des Landesrechts \n\nanwendbar ist, also auch die Norm \u00fcber das Verfahren der \n\nGesetzgebung bzw. der Gesetzes\u00e4nderung. \n\nIm \u00dcbrigen sehen wir angesichts des seit nunmehr sechs \n\nJahren andauernden Gesetzgebungsverfahrens auf Bun-\n\ndesebene durchaus die Gefahr einer Versteinerung der \n\nRechtslage, wenn es der Bund nicht endlich schafft, von \n\nseiner neuen Gesetzgebungskompetenz Gebrauch zu \n\nmachen und das Gesetz in Kraft zu setzen. Eine Versteine-\n\nrung der Rechtslage durch Ausschluss einer \u00c4nderungs-\n\nkompetenz ist aber nach unserer Auffassung nach Sinn \n\nund Zweck der grundgesetzlichen \u00dcbergangsvorschrift \n\nsicher nicht Absicht des \u00e4ndernden Verfassungsgebers \n\ngewesen. \n\nAber Sie, Herr Ulbig, haben im Innenausschuss wieder \n\ndas unrichtige Uraltargument aus der Schublade geholt, \n\ndas wir \u2013 auch schon vor Ihrer Amtszeit \u2013 hinl\u00e4nglich \n\ner\u00f6rtert hatten, n\u00e4mlich den Vorwurf, dass es den L\u00e4ndern \n\nnicht m\u00f6glich sei, weitergehende Schutzrechte zugunsten \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzuf\u00fchren. \n\nIch sage es noch einmal, damit es auch im Landtagsproto-\n\nkoll steht. Vergleiche Medert/S\u00fc\u00dfmuth, Kommentar zum \n\nMelderecht, Teil I Bundesrecht, Vorbemerkung, vor \n\nParagraphen 6 bis 10, Randzeichen 2: Das Erfordernis der \n\nEinwilligung des Betroffenen vor Daten\u00fcbermittlung ist \n\nein Mehr an Schutz der Betroffenen, daher m\u00f6glich. \u2013 So \n\nausdr\u00fccklich der f\u00fchrende Kommentar dazu. Ich w\u00fcrde \n\nmir einfach w\u00fcnschen, dass das nicht l\u00e4nger bestritten \n\nwird \u2013 wider besseres Wissen, wie ich annehmen muss. \n\nSchlie\u00dflich wird gegen unseren Gesetzentwurf einge-\n\nwandt, er habe eine zu kurze Halbwertszeit, da mit dem \n\nInkrafttreten des Bundesgesetzes zu rechnen sei. Aber Sie, \n\nHerr Staatsminister Ulbig, haben in der vorletzten Innen-\n\nausschusssitzung gesagt, Sie k\u00f6nnten nicht einsch\u00e4tzen, \n\nob \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie ja heute etwas anderes sagen; \n\ndamals haben Sie jedenfalls berichtet, dass Sie nicht \n\nsicher sind, ob es in diesem Jahr noch zu einer Verab-\n\nschiedung im Bundestag kommt. \n\nAber das ist nicht das Hauptargument. Das Hauptargu-\n\nment ist, dass das Meldegesetz des Bundes ohnehin erst \n\nzum 01.01.2014 in Kraft treten soll, und damit kommen \n\nwir in den Wahlkampfbereich 2013 Bundestagswahl. \n\nDenn, meine Damen und Herren, wenn wir heute nicht \n\nunseren Gesetzentwurf annehmen, dann hei\u00dft das, dass es \n\nbeispielsweise solchen verfassungsfeindlichen Parteien \n\nwie der NPD durchaus m\u00f6glich ist, sich \u00fcber das Melde-\n\ngesetz Adressdaten von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern kom-\n\nmen zu lassen; das l\u00e4sst das geltende Meldegesetz zu. Wir \n\nals GR\u00dcNE sind allerdings der Auffassung, dass wir in \n\ndiesem Hohen Hause diese M\u00f6glichkeit verbindlich \n\nausschlie\u00dfen sollten. Das ist f\u00fcr uns ein zentraler Punkt, \n\nwarum wir heute dieses Landesgesetz noch beschlie\u00dfen \n\nsollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6468 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Hauptwiderstand gegen unser Gesetz kommt nat\u00fcr-\n\nlich nicht so sehr aus Ihren Reihen von der CDU und der \n\nFDP; wir wissen ganz genau, wo der Widerstand her-\n\nkommt: Er kommt nat\u00fcrlich aus den Kommunen. Die \n\nKommunen m\u00f6chten mit der Weitergabe der Meldedaten \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiter Geld verdienen. Sie \n\nregen sich ja auch immer medienwirksam dar\u00fcber auf, \n\ndass wir zu Recht von Datenhandel, von Datenverkauf \n\nsprechen, und bringen dieses alte, abgestandene Argu-\n\nment, es handele sich ja um Geb\u00fchren. Letztendlich ist es \n\ndem B\u00fcrger egal, unter welcher Pr\u00e4misse seine Daten \n\nweitergegeben werden. \n\nImmerhin m\u00fcssen wir uns immer wieder vergegenw\u00e4rti-\n\ngen, wie die Einnahmen sind. Im Jahre 2011 haben die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen \u00fcber eine Million Euro Einnah-\n\nmen aus dem Verkauf der Meldedaten der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger erzielt. Ich nenne die Zahlen der drei gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte: Dresden 316 000 Euro, Leipzig 462 000 Euro und \n\nChemnitz 128 000 Euro. Auch wenn Sie, Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, im Vorwort meiner Kleinen Anfragen zu den \n\nEinnahmen der Kommunen, die regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert \n\nwerden, sich auf den Standpunkt stellen, dass es sich nicht \n\num Verkauf, sondern um Geb\u00fchren handelt, lenken Sie \n\ndamit eben vom eigentlichen Fakt ab. Der Fakt ist der: \n\nDas Melderecht, so wie es jetzt ist, greift in die Grund-\n\nrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein, greift in das \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung ein. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden gezwungen, zu \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Zwecken ihre Daten abzugeben; \n\naber es ist eben nicht legitim, diese \u00f6ffentlich-rechtlich \n\nzwangsweise erhobenen Daten an Private zu privaten \n\nZwecken weiterzuverh\u00f6kern. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, die Vorbehalte \n\ngegen unseren Gesetzentwurf, die dauernd vorgebracht \n\nwerden, sind vorgeschoben; sie sind nicht haltbar. Letzt-\n\nendlich geht es darum: Sind Sie bereit, die Grundrechte \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die Einnahmeninteres-\n\nsen der Kommunen zu stellen, oder sind Sie es nicht? \n\nDeswegen fordern wir Sie auf, unserem Gesetzentwurf \n\nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat erkannt, dass Sach-\n\nsen nach der F\u00f6deralismusreform keine Kompetenzen \n\nmehr f\u00fcr das Melderecht hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, zuh\u00f6ren!) \n\nAuf Bundesebene ist der Prozess der Gesetzgebung \n\nvorangeschritten. In absehbarer Zeit ist das neue Melde-\n\ngesetz nunmehr zu erwarten. Das haben wir Ihnen im \n\nAusschuss bereits erkl\u00e4rt, und auch andere Fraktionen \u2013 \n\nSie haben das heute einger\u00e4umt \u2013 haben Sie darauf \n\nhingewiesen. \n\nAber Sie beharren auf der derzeit noch m\u00f6glichen \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes kurz vor Tores-\n\nschluss und konstruieren jetzt F\u00e4lle, bei denen man davon \n\nausgehen kann, dass die Betreffenden bereits die Melde-\n\ndaten m\u00f6glicherweise \u2013 auf welchem Wege auch immer \u2013 \n\nerlangt haben. \n\nSinnvoll ist von daher der von Ihnen vorgeschlagene Weg \n\nnicht, zumal der Gesetzentwurf auch nicht mit dem \n\nderzeit fortgeltenden Melderechtsrahmengesetz des \n\nBundes vereinbar ist; dazu haben wir von Ihnen nichts \n\ngeh\u00f6rt. Ich frage mich deshalb, welches politische Signal \n\nSie mit einer Beschlussfassung \u00fcber ein Gesetz aussenden \n\nwollen, das einerseits nur eine kurze Lebensdauer h\u00e4tte \n\nund andererseits mit dem derzeitigen Bundesrecht nicht \n\nkompatibel w\u00e4re. Der Vermittlungsausschuss \u2013 mit dem \n\nZiel der Fortentwicklung des Meldewesens \u2013 wird im \n\nNovember zur ersten Sitzung zusammentreten. Ich m\u00f6ch-\n\nte an dieser Stelle auf die Debatte, die hierzu im Plenum \n\nvor der Sommerpause stattfand, hinweisen. \n\nDer Bundesratsausschuss hat sich am 6. September 2012 \n\neinstimmig dem s\u00e4chsischen Antrag angeschlossen, dass \n\nes bei dem urspr\u00fcnglich in den Bundestag eingebrachten \n\nGesetzentwurf zum Meldewesen bleibt. Die Erteilung von \n\neinfachen Melderegisterausk\u00fcnften f\u00fcr Zwecke der \n\nWerbung oder des Adresshandels soll nur zul\u00e4ssig sein, \n\nwenn der betroffene Einwohner in die \u00dcbermittlung f\u00fcr \n\njeweils diesen Zweck ausdr\u00fccklich eingewilligt hat. \n\nAnsonsten ist eine Verwendung der Daten zum Zwecke \n\nder Direktwerbung oder des Adresshandels unzul\u00e4ssig. Es \n\ngilt, der Entwicklung einer \u201eAdresshandelsindustrie\u201c \n\nEinhalt zu gebieten. Das ist ganz klar unsere Position. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nBei aller Kritik an dem derzeitigen Verfahren darf man \n\nnicht den Blick davor verschlie\u00dfen, dass es durchaus \n\nberechtigte Anspr\u00fcche auf Informationen gibt, etwa zur \n\nBeitreibung von Forderungen bei Schuldnern oder bei der \n\nDRK-Blutspendedatei. In den angesprochenen F\u00e4llen \n\nmuss es einfach m\u00f6glich sein, Informationen aus dem \n\nRegister weiterzugeben. \n\nStaatsminister Ulbig hat im Innenausschuss ausdr\u00fccklich \n\nauf diese Sachzusammenh\u00e4nge hingewiesen. Daher gilt es \n\nauch bei dem k\u00fcnftigen Meldegesetz des Bundes durch-\n\naus zu unterscheiden und unterschiedliche Verfahren ins \n\nAuge zu fassen. Selbst wenn der Bundesentwurf aus der \n\nSicht der GR\u00dcNEN nicht weitgehend genug ist, \u00e4ndert \n\ndas nichts an der mangelnden Gesetzgebungskompetenz, \n\nwenn der Bundesgesetzgeber erst einmal das Bundesmel-\n\ndegesetz verabschiedet hat. \n\nIch teile die Auffassung unseres S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten Andreas Schurig durchaus, dass auch \n\nnach Verabschiedung des Gesetzes auf Bundesebene die \n\nDatenschutzbeauftragten ihre Arbeit mit dem Gesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6469 \n\nhaben werden. Er hat uns bereits auf das \u201eRelikt\u201c der \n\nHotelmeldescheine hingewiesen. Vielleicht gibt es aber \n\nschon an dieser Stelle auf Bundesebene Bewegung; das ist \n\njedenfalls nicht auszuschlie\u00dfen. Ich teile auch seine \n\nAuffassung, dass uns dieses Thema im Zusammenhang \n\nmit der neuen EU-Verordnung zum Datenschutz besch\u00e4f-\n\ntigen wird. \n\nIch empfehle uns daher, zun\u00e4chst die Ergebnisse der \n\nArbeit des Vermittlungsausschusses auf Bundesebene \n\nabzuwarten. Wir werden den Gesetzentwurf der GR\u00dc-\n\nNEN ablehnen. Daher sehen wir auch keine Notwendig-\n\nkeit, dem \u00c4nderungsantrag der genannten Fraktion, die \n\ndie Einbringung begehrt hat, zu folgen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Selbst Herr Bandmann lernt. Er hat gerade begr\u00fc\u00dft, \n\ndass die Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht an \n\nAdressh\u00e4ndler ausgeteilt werden sollen. Ich erinnere \n\nallerdings daran, dass noch im Jahr 2008 \u2013 ich glaube, im \n\nZusammenhang mit der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr Kommu-\n\nnale Datenverarbeitung \u2013 im Gesetzestext als Begr\u00fcndung \n\nstand, dass man durch die Internetauskunft den Adress-\n\nh\u00e4ndlern das Gesch\u00e4ft leichter machen wolle. Die Staats-\n\nregierung hat auch die Geb\u00fchren herabgesetzt, um das zu \n\nf\u00f6rdern. Also, Herr Bandmann: Ich kann das, was Sie \n\ndazu gesagt haben, nicht ernst nehmen. \n\nWir haben es oft genug im Ausschuss thematisiert, aber \n\nSie bringen wieder die alte Leier, dass dann Rechtsanw\u00e4l-\n\nte die Adressen nicht erfahren k\u00f6nnten. Das ist Bl\u00f6dsinn! \n\nRechtsanw\u00e4lte sind in dieser Frage \u00f6ffentlichen Stellen \n\ngleichgestellt. Es geht hier allein um die Weitergabe an \n\nPrivate und allein zu privaten Zwecken; die Rechtsanw\u00e4l-\n\nte geh\u00f6ren nicht dazu. \n\nZum Bundesentwurf: Ich hatte schon darauf gewartet, \n\ndass Sie wieder die Initiative von Herrn Ulbig loben. Ich \n\nsage: Ja, sie ist lobenswert, allein, sie geht nicht weit \n\ngenug. Sie k\u00f6nnen sich auf diesen schmalen, welken \n\nLorbeeren nicht ausruhen. Deswegen m\u00fcssen Sie unserem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\nantworten, Herr Bandmann? \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Nein!) \n\nDann Frau Abg. Bonk f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Bandmann, die politi-\n\nsche Botschaft fasse ich Ihnen gern zusammen: Es geht \n\num eine grundrechtsfreundliche Neuregelung des Melde-\n\ngesetzes. Daf\u00fcr setzt sich auch meine Fraktion ein. Es ist \n\nmehr als angebracht, das Thema sowohl handelnd als \n\nauch in der Diskussion aufzugreifen. \n\nDie Neuregelung des Meldegesetzes erzeugte im Juli \n\neinen massiven \u2013 aus meiner Sicht: berechtigten \u2013 Auf-\n\nschrei in der \u00d6ffentlichkeit, nachdem die Abstimmung im \n\nBundestag ohne Aussprache und in unter einer Minute \n\nerfolgt war, von der Anwesenheit im Saal ganz zu \n\nschweigen. Dieser Vorgang wurde von der Netzgemeinde \n\ntransparent gemacht und wirkungsvoll in Szene gesetzt, \n\nsodass der Protest von vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\naufgegriffen wurde. Man muss allerdings anmerken, dass \n\nes wahrscheinlich viel zu oft gelebte parlamentarische \n\nPraxis ist, dass Gesetze so verabschiedet werden. \n\nDie im Bundestag beschlossene Neuregelung ist skanda-\n\nl\u00f6s. Sich dazu grundlegend anders zu positionieren ist die \n\nBotschaft dieses Gesetzentwurfs und ist auch unser \n\nAnliegen. Die Regelung, die wir jetzt zur\u00fcckholen m\u00fcs-\n\nsen, besteht darin, dass der Weitergabe der Meldedaten \n\nausdr\u00fccklich widersprochen werden muss. Aber sogar \n\ndiese Einschr\u00e4nkung ist nicht wirkungsvoll, wenn die \n\nDaten ausschlie\u00dflich zur Best\u00e4tigung oder Berichtigung \n\nbereits vorhandener Daten verwendet werden. Das ist eine \n\ndem Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung \n\nabsolut entgegenstehende L\u00f6sung. Deswegen mussten \n\npolitische Institutionen \u2013 in dem Fall: \u00fcber den Bundesrat \n\nbzw. den Vermittlungsausschuss \u2013 aktiv werden. Es hat \n\nzwar ein Einlenken eingesetzt; aber wir k\u00f6nnen das \n\nErgebnis noch nicht absehen. In dem Zusammenhang ist \n\nauch die Debatte zu sehen. Wir m\u00fcssen schauen, wo wir \n\nin dieser Debatte stehen. \n\nWir setzen uns f\u00fcr eine Revision des Meldegesetzes ein, \n\nsowohl parlamentarisch als auch au\u00dferparlamentarisch, \n\nwie in den vergangenen Wochen geschehen. Wir wollen \n\neine grundrechtsfreundliche Regelung, die das Recht auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung umsetzt. Das hei\u00dft, wir \n\nstehen f\u00fcr eine Zustimmungsregelung, nicht f\u00fcr eine \n\nWiderspruchsregelung. \n\nWir reden jetzt aber \u00fcber den Gesetzentwurf der GR\u00dc-\n\nNEN. Dieser ist schon vor l\u00e4ngerer Zeit, Anfang 2010, \n\neingebracht worden und steht hier sozusagen im letzten \n\nZeitfenster vor einer g\u00fcltigen gesetzlichen Regelung auf \n\nBundesebene zur Behandlung an. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen \n\nhier \u00fcber diesen Entwurf beraten; die M\u00f6glichkeit dazu ist \n\nnoch gegeben, auch wenn die Zeit seiner potenziellen \n\nWirksamkeit absehbar begrenzt ist. Sollte aber \u2013 hypothe-\n\ntisch gesprochen \u2013 die Vermittlung scheitern, k\u00f6nnte er \n\ng\u00fcltiges Landesrecht bleiben, und der Freistaat Sachsen \n\nk\u00f6nnte, wie Herr Kollege Lichdi es so charmant ausge-\n\ndr\u00fcckt hat, Schrittmacher f\u00fcr eine andere Regelung \n\nwerden. Das w\u00e4re m\u00f6glich, bevor die bundesgesetzliche \n\nRegelung konkurrierend wirksam wird, weil dann die \n\nGesetzgebungskompetenz entfallen k\u00f6nnte. \n\nDas Vermittlungsverfahren ist der eigentliche Prozess, der \n\ngerade abl\u00e4uft. Was passiert da? Der Freistaat ist aktiv \n\ngeworden. Wir machen auch au\u00dferhalb des Ausschusses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6470 \n\ntransparent, was wir dar\u00fcber schon wissen. Sie von der \n\nKoalition meinen, Sie setzten sich f\u00fcr eine b\u00fcrgerfreund-\n\nliche L\u00f6sung ein. Der Abg. Bandmann hat aus dem \n\nAntrag des Bundesrates zur Anrufung des Vermittlungs-\n\nausschusses zitiert. \n\nAus meiner Sicht ist das aber sehr wohlfeile, g\u00fcnstige, \n\nleicht zu habende Rhetorik, wenn man sich die Substanz \n\ndes Vorschlags anschaut, wie er in den Fachaussch\u00fcssen \n\ndes Bundesrates wirklich diskutiert wird. Die im Vermitt-\n\nlungsausschuss beantragte L\u00f6sung l\u00e4uft am Ende darauf \n\nhinaus, dass Unternehmen und Verb\u00e4nde die Daten erst \n\neinmal bekommen und dann von ihnen die Zustimmung \n\nder Beteiligten eingeholt werden muss, eventuell unter \n\nR\u00fcckmeldung an die Meldebeh\u00f6rden. Zitat: \u201e\u2026 die \n\nAuskunft verlangende Person oder Stelle erkl\u00e4rt, die \n\nDaten nicht zu verwenden f\u00fcr Zwecke \n\na) der Werbung oder \n\nb) des Adresshandels, \n\nes sei denn, sie versichert, dass die betroffene Person ihr \n\ngegen\u00fcber in die Ermittlung f\u00fcr jeweils diesen Zweck \n\neingewilligt hat. Auf Verlangen sind der Meldebeh\u00f6rde \n\nentsprechende Nachweise vorzulegen.\u201c \n\nAuf Verlangen sind der Meldebeh\u00f6rde entsprechende \n\nNachweise vorzulegen \u2013 das diskutieren die Fachaus-\n\nsch\u00fcsse im Bundesrat. Das ist weit entfernt von der \n\nb\u00fcrgerfreundlichen L\u00f6sung, die Sie im Allgemeinen be-\n\nschreiben. Man k\u00f6nnte sagen, es ist ein richtiger Schild-\n\nb\u00fcrgerstreich, aber leider ist es ein in nahezu grotesker \n\nErnsthaftigkeit vorgetragener Vorschlag. \n\nDie Kritik l\u00e4sst nat\u00fcrlich nicht auf sich warten. So sagt \n\nder Datenschutzbeauftragte von Schleswig-Holstein, \n\n\u201edass dieses Entgegenkommen gegen\u00fcber der Adress- und \n\nInkassowirtschaft zur Folge h\u00e4tte, dass auf die Melde- \n\nund Datenschutzbeh\u00f6rden ein erh\u00f6hter Pr\u00fcfaufwand \n\nzuk\u00e4me\u201c. Das bedeutet im Prinzip eine Erschwerung des \n\nVerfahrens. S\u00f6nke Hilbrans von der Deutschen Vereini-\n\ngung f\u00fcr Datenschutz sch\u00e4tzt das so ein: \u201eUnternehmen \n\nzu erlauben, die Einwilligung f\u00fcr die Meldedatenabfrage \n\nbei den Betroffenen einzuholen, w\u00fcrde den Datenschutz \n\nbei den Melde\u00e4mtern ins Chaos st\u00fcrzen. Die Melde\u00e4mter \n\nw\u00e4ren nicht in der Lage, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Einwilli-\n\ngungserkl\u00e4rung wirksam zu \u00fcberpr\u00fcfen.\u201c Das hei\u00dft, diese \n\nSystemumstellung ist sowohl haneb\u00fcchen als auch wahr-\n\nscheinlich systematisch nicht leistbar. Die im Vermitt-\n\nlungsausschuss eingeschlagene Richtung entspricht auch \n\ndem Begehr des \u00f6ffentlichen Einspruchs nicht. Man hat \n\nsich auf eine oberfl\u00e4chliche L\u00f6sung des allgemeinen \n\nAufregers beschr\u00e4nkt. \n\nNoch ist Zeit nachzusteuern. Die Verhandlungen laufen. \n\nDas richtet sich speziell auch an die Staatsregierung, sich \n\nf\u00fcr eine konsequent grundrechtsfreundliche L\u00f6sung \n\neinzusetzen, die nicht dazu f\u00fchrt, dass die Daten am Ende \n\ndoch bei den H\u00e4ndlern landen. Daten sind zur lukrativen \n\nWare geworden \u2013 es ist deswegen wichtig, von Verkauf zu \n\nsprechen und nicht von einer Geb\u00fchrenerhebung \u2013 und zu \n\neinem sensiblen Schutzgut. Deshalb muss die bundesge-\n\nsetzliche Regelung diesem Anliegen konsequent Rech-\n\nnung tragen. \n\nWir stimmen dem Gesetzentwurf im Interesse einer \n\ngenerell grundrechtsfreundlichen L\u00f6sung zu, auch wenn \n\nwir die Halbwertszeit als begrenzt und die Wirksamkeit \n\nvielleicht als gef\u00e4hrdet ansehen, aber die Einmischung in \n\ndie Diskussion auf Bundesebene und im Vermittlungsaus-\n\nschuss kommt genau zur richtigen Zeit. Auch deswegen \n\nhat der Gesetzentwurf unsere Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Kollege Lichdi hat die inhaltlich \n\nerforderlichen Ausf\u00fchrungen zum Gesetzentwurf ge-\n\nmacht. Da sind wir ganz bei Ihnen. Was Sie in Ihrem \n\nGesetzentwurf regeln, halten wir f\u00fcr inhaltlich sinnvoll. \n\nEs wurde das Kernst\u00fcck Einigungsl\u00f6sung genannt. \n\nWas uns dennoch skeptisch gegen\u00fcber dem Gesetzent-\n\nwurf werden l\u00e4sst, ist die Tatsache, dass wir innerhalb der \n\nn\u00e4chsten sechs bis zw\u00f6lf Monate ein Bundesgesetz zu \n\nerwarten haben und dass das s\u00e4chsische Gesetz, welches \n\nSie zu beschlie\u00dfen begehren, hinf\u00e4llig w\u00e4re. Wir halten es \n\nf\u00fcr nicht sinnvoll, im Wissen darum, dass es in kurzer Zeit \n\nein Bundesgesetz gibt, jetzt ein solches Gesetz auf s\u00e4chsi-\n\nscher Ebene zu verabschieden mit all dem, was dazuge-\n\nh\u00f6rt. Nur weil wir es beschlossen haben, ist es ja noch \n\nnicht Wirklichkeit, sondern wir haben dann den Prozess, \n\ndass im Freistaat Sachsen alle Meldebeh\u00f6rden das neue \n\nGesetz anwenden m\u00fcssen, dass es eingef\u00fchrt werden \n\nmuss, dass die Mitarbeiter geschult werden m\u00fcssen. Das \n\nalles erscheint uns kein sinnvolles Vorgehen, wenn die \n\nBundesebene selbst bald den Gesetzentwurf beschlie\u00dfen \n\nwird. \n\nIhre Partei genauso wie meine hat sich auf Bundesebene \n\nf\u00fcr bessere Regelungen eingesetzt. Wir werden das auch \n\nweiter tun. Sollte wider Erwarten bis zur Bundestagswahl \n\n2013 kein Gesetz verabschiedet werden, dann sollten wir \n\ndie M\u00f6glichkeit nutzen, gegebenenfalls mit neuen Mehr-\n\nheiten zu einer weiteren Verbesserung im Bereich des \n\nDatenschutzes beizutragen. \n\nWir werden uns deshalb heute bei dem Gesetzentwurf der \n\nStimme enthalten. Inhaltlich stehen wir dazu. Aber \n\nverfahrenstechnisch halten wir es f\u00fcr nicht sinnvoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Gut gemeint ist manchmal das Gegenteil von \n\ngut. So k\u00f6nnte man das Anliegen der GR\u00dcNEN in dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf zusammenfassen. Die Frak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6471 \n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN meint es gut, wenn sie \n\nvorschl\u00e4gt, das S\u00e4chsische Meldegesetz zu \u00e4ndern. Das \n\nWiderrufsrecht des Betroffenen bei der Weitergabe von \n\nMeldedaten an Private, Religionsgemeinschaften oder vor \n\nWahlen an politische Vereinigungen soll an eine aus-\n\ndr\u00fcckliche Einwilligung im Vorfeld gekn\u00fcpft werden. Die \n\nFraktion DIE LINKE hat in den Ausschussberatungen \n\neinen \u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf gestellt und \n\nheute erneut vorgelegt. Zus\u00e4tzlich zu den Vorschl\u00e4gen der \n\nGR\u00dcNEN wird ein Stopp der Weitergabe von Daten \n\ndurch Meldebeh\u00f6rden an den MDR oder die GEZ ins \n\nSpiel gebracht. Auch die erweiterte Melderegister- und \n\nGruppenauskunft an Private soll nicht mehr m\u00f6glich sein. \n\nWas den MDR und die GEZ anbelangt, so w\u00fcrde dieser \n\nVorschlag lediglich dazu f\u00fchren, dass umfangreiche \n\nDatenbest\u00e4nde bei einer \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rper-\n\nschaft neu aufgebaut werden und durch Private aktuali-\n\nsiert werden m\u00fcssten. Diesem Vorschlag k\u00f6nnen wir uns \n\nnicht anschlie\u00dfen. \n\nWas den Vorschlag der GR\u00dcNEN insgesamt betrifft, so \n\nist es nun wahrlich kein Geheimnis, dass sie mit dem \n\nVorschlag zur St\u00e4rkung des Datenschutzes f\u00fcr den B\u00fcrger \n\nbei meiner Fraktion offene T\u00fcren einrennen. Seit jeher \n\nsetzen wir uns als Partei der B\u00fcrgerrechte \u2013 und ich als \n\ndatenschutzpolitischer Sprecher \u2013 f\u00fcr das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nSchutzniveau in diesem Bereich ein. Das Grundrecht auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung ist f\u00fcr uns ein hohes \n\nGut und darf weder wirtschaftlichen Interessen noch den \n\nInteressen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zum Opfer \n\nfallen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir in \n\nErinnerung rufen, wie sich die FDP bei der Bundestagsab-\n\nstimmung im Juli zur Widerspruchsl\u00f6sung gestellt hat, \n\nalso der datenschutzunfreundlichen Variante? Haben Sie \n\ndagegen gestimmt? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich spreche hier f\u00fcr die FDP in \n\nSachsen. Wir haben uns sehr fr\u00fchzeitig, als das bekannt \n\nwurde, dagegen ausgesprochen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe gar kein Problem damit, eine falsche Abstim-\n\nmung, die von meiner Fraktion im Bundestag mitgetragen \n\nwurde, auch als falsch zu bezeichnen und eine Korrektur \n\nzu fordern. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWas den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN betrifft, so muss \n\nman sagen: Sie kommen damit leider zu sp\u00e4t. Wir haben \n\nschon oft dar\u00fcber diskutiert, dass die ausschlie\u00dfliche \n\nGesetzgebungszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Melderecht auf den \n\nBund \u00fcbergegangen ist, und das schon im Jahr 2006. Im \n\nBundesrat wird diskutiert und ich kann mich nur Ihnen, \n\nFrau Friedel, anschlie\u00dfen, wie sinnvoll es ist, f\u00fcr diese \n\nkurze \u00dcbergangszeit ein eigenes Gesetz zu machen, hier \n\ndie Verfahren und Prozesse bei den Melde\u00e4mtern umzu-\n\nstellen, die EDV neu zu programmieren \u2013 und das alles, \n\nobwohl man wei\u00df, man braucht das Gesetz demn\u00e4chst \n\nnicht mehr. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass man im Bundestag mit dem \n\nDatenschutz sensibler und sorgf\u00e4ltiger umgegangen w\u00e4re. \n\nUnter Beteiligung des Freistaates Sachsen hat man sich \n\njetzt dazu entschieden, das im Bundesrat \u00fcber die Anru-\n\nfung des Vermittlungsausschusses zu korrigieren. Ich bin \n\nsehr dankbar daf\u00fcr, dass die Staatsregierung mitgemacht \n\nhat. Unsere Fraktion hat sehr schnell reagiert und eine \n\nsolche Korrektur des gemachten Fehlers gefordert. Die \n\nStaatsregierung hat es mitgetragen und daf\u00fcr bin ich ihr \n\nsehr dankbar. \n\nDer urspr\u00fcngliche Gesetzentwurf der Bundesregierung \n\nzur Fortentwicklung des Meldewesens sah in \u00a7 44 Abs. 3 \n\neine ausdr\u00fcckliche Einwilligung des Betroffenen f\u00fcr den \n\nDatenhandel vor. Genau dieses Ziel verfolgt der Freistaat \n\nSachsen bei den Verhandlungen im Vermittlungsausschuss \n\nweiter. Wir sind auf Bundesebene bereits auf gutem \n\nWege, und deshalb ist es m\u00fc\u00dfig, sich Gedanken \u00fcber eine \n\nentsprechende \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n\nzu machen. F\u00fcr m\u00fc\u00dfig halte ich im \u00dcbrigen auch die \n\nDiskussion, ob der S\u00e4chsische Landtag das betreffende \n\nGesetz noch \u00e4ndern darf. Artikel 125a Abs. 3 des Grund-\n\ngesetzes sollte f\u00fcr uns ma\u00dfgeblich sein. \n\nVielmehr geht es mir darum, auf Bundesebene all unseren \n\nEinfluss fraktions\u00fcbergreifend geltend zu machen, um ein \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Niveau f\u00fcr den Datenschutz im Meldebe-\n\nreich zu erreichen. Mit Gesetzes\u00e4nderungen auf Landes-\n\nebene in letzter Minute sorgen wir nur f\u00fcr hohen Aufwand \n\nbei den Rechtsanwendern und erh\u00f6hen die Verwirrung \n\n\u00fcber die Rechtslage zus\u00e4tzlich. Einen Erfolg f\u00fcr den \n\nDatenschutz erreichen wir dadurch nicht. Ich h\u00e4tte mir \n\nvon den Einreichern, der GR\u00dcNEN-Fraktion, gew\u00fcnscht, \n\ndass sie im Interesse des Datenschutzes vorgehen w\u00fcrden \n\nund ihr eigenes Interesse an der Darstellung ihrer Position \n\neines alten Gesetzentwurfes h\u00e4tten zur\u00fcckstehen lassen. \n\nDieser Gesetzentwurf geh\u00f6rt jetzt nicht mehr in die \n\nBeratung. Es ist eine Bundesangelegenheit. Ich hoffe, \n\ndass wir dort eine gute L\u00f6sung im Interesse des Daten-\n\nschutzes finden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wenn der Skandal der sommer-\n\nlichen Abstimmung des Bundestages \u00fcber das neue \n\nMeldegesetz im Schutz der Fu\u00dfball-EM inzwischen \n\nwieder ger\u00e4uschlos korrigiert worden ist, bleibt die \n\nUngewissheit \u00fcber die Auslegung der Weitergabe der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6472 \n\npers\u00f6nlichen Daten an Dritte bestehen. Der jetzt zur \n\nDebatte stehende Gesetzentwurf ist zwar schon \u00e4lter, aber \n\nkeineswegs \u00fcberholt, ganz im Gegenteil. Als NPD-\n\nFraktion werden wir dem auch zustimmen. Wir haben in \n\ndiesem Haus erst vor wenigen Wochen die Berichte des \n\nDatenschutzbeauftragten debattiert und wissen, welche \n\naktuellen und potenziell perspektivischen M\u00f6glichkeiten \n\ndes Missbrauchs von pers\u00f6nlichen Daten, nicht nur bei \n\nrein kommerziellen Interessen denkbar sind. \n\nDenken wir dabei nur an die GEZ und deren massive \n\nDatenerhebung. Das Anliegen \u2013 die Zustimmung des \n\njeweils Betroffenen vor der Weitergabe der Daten an \n\nDritte ausdr\u00fccklich einzuholen \u2013 ist daher geradezu \n\nunverzichtbar, obgleich es aus Sicht der NPD-Fraktion \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte. Das Gleiche gilt \n\nf\u00fcr die umfassende Informationspflicht des Betroffenen \n\nbei Weitergabe von Daten und auch eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndie Bedeutung der Weitergabe von Daten an Dritte. \n\nWir wissen, dass die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das \n\nMeldewesen demn\u00e4chst weitgehend vollst\u00e4ndig bei der \n\nBundesebene liegen wird. Dennoch: Umso wichtiger w\u00e4re \n\nes jetzt, da in der \u00dcbergangsphase noch der Landesge-\n\nsetzgeber kompetent ist, schnellstm\u00f6glich dieses Gesetz \n\nzu verabschieden, damit die dort im Vergleich zu der \n\nmomentan im Vermittlungsausschuss vorhandenen Vari-\n\nante deutlich sichereren Regelungen implementiert \n\nwerden k\u00f6nnten und dann auch einen gewissen Bestands-\n\nschutz genie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nAls NPD-Fraktion werden wir, wie gesagt, dem Gesetz-\n\nentwurf der GR\u00dcNEN zustimmen, ebenso auch dem \n\n\u00c4nderungsantrag, besser Erg\u00e4nzungsantrag, den die \n\nLINKE-Fraktion noch eingereicht hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Es ist aus der Diskussion deutlich \n\ngeworden, dass wir uns nicht zum ersten Mal \u00fcber diese \n\nThemen unterhalten, und der vorliegende Entwurf ent-\n\nspricht auch im Wesentlichen dem des Jahres 2009. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich nur ein paar Aspekte aufgreifen, die \n\nin der Debatte vorgetragen worden sind, um noch einmal \n\ndie Position der Staatsregierung zu erl\u00e4utern. \n\nJa, wir befinden uns derzeit im Vermittlungsverfahren. \n\nDie erste Sitzung des Vermittlungsausschusses soll schon \n\nin der 47. Kalenderwoche erfolgen, und ein neues s\u00e4chsi-\n\nsches Meldegesetz w\u00fcrde dann schon vor Weihnachten \n\nobsolet sein, weil Bundestag und Bundesrat zumindest in \n\nder 50. Kalenderwoche beschlie\u00dfen k\u00f6nnten. \n\nWeshalb ich mich immer im Konjunktiv bewegt habe, \n\nHerr Lichdi, h\u00e4ngt einfach damit zusammen, dass ich \n\nzwar die Daten, die mir bekannt sind, in den Gremien \n\ngenannt habe, dass es aber selbstverst\u00e4ndlich dem Ge-\n\nsetzgeber vorbehalten bleibt, ob er tats\u00e4chlich zu diesem \n\nZeitpunkt die Entscheidung trifft. Deswegen hat es eher \n\ninformativen Charakter, als dass ich das als s\u00e4chsischer \n\nStaatsminister endg\u00fcltig bestimmen k\u00f6nnte. \n\nAuch dass der Entwurf des Bundesmeldegesetzes zu \n\nRecht kritisiert worden ist, haben wir schon mehrfach \n\nmiteinander besprochen, und deshalb hat sich die Staats-\n\nregierung im Bundesrat f\u00fcr entsprechende \u00c4nderungen \n\neingesetzt. Dem sind alle Bundesl\u00e4nder gefolgt, und zwar \n\nmit Erfolg: Der jetzige Entwurf orientiert sich im Wesent-\n\nlichen am bisherigen Regierungsentwurf. Das bedeutet, \n\nnoch einmal ausgesprochen, die Einwilligungs- statt der \n\nWiderspruchsl\u00f6sung bei einfachen Melderegisterausk\u00fcnf-\n\nten f\u00fcr Zwecke des Adresshandels und der Direktwer-\n\nbung. Zus\u00e4tzlich sollen die Regeln f\u00fcr die Zweckbindung \n\nder Daten restriktiver gefasst werden, und Bu\u00dfgeldtatbe-\n\nst\u00e4nde sollen verhindern, dass die Daten missbr\u00e4uchlich \n\nverwendet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. Anschlie\u00dfend an Ihre Ausf\u00fchrungen: Wie stehen \n\nSie in den Verhandlungen, wie steht die Staatsregierung \n\nzu dem Vorschlag des Innen- und Rechtsausschusses, es \n\nso zu regeln, dass die Auskunft verlangende Person oder \n\nStelle die Einwilligung von der jeweiligen Person direkt \n\neinholt und nicht die Meldebeh\u00f6rde selbst, wie es bisher \n\nvorgeschlagen wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \n\nIhnen im Innenausschuss den Vorschlag des Bundesrates \n\nim Wortlaut vorgelesen. Deshalb zitiere ich jetzt nur aus \n\nder Erinnerung: Eine Einwilligung gegen\u00fcber der Melde-\n\nbeh\u00f6rde muss erfolgen. \u2013 Wir haben dar\u00fcber diskutiert, \n\ndass die Ausgestaltung jetzt selbstverst\u00e4ndlich Gegen-\n\nstand des Vermittlungsverfahrens ist und ich nicht vor-\n\ngreifen kann, was im Ergebnis des Vermittlungsverfahrens \n\nherauskommen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Darf ich noch einmal pr\u00e4zisie-\n\nren? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Fragen? \u2013 \n\nKlar, gern. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 W\u00e4ren Sie \n\ndenn damit einverstanden, dass diese Einwilligung zuerst \n\ngegen\u00fcber dem Dritten gegeben wird und der Nachweis \n\ndann nur der Meldebeh\u00f6rde nachgereicht wird? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6473 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: F\u00fcr mich ist \n\nwichtig, dass die Einwilligung gegen\u00fcber der Meldebe-\n\nh\u00f6rde erfolgen muss. Erst wenn die Einwilligung wirksam \n\nvorliegt, ist die Meldebeh\u00f6rde \u00fcberhaupt berechtigt, die \n\nDaten weiterzugeben. Das ist der Sinn dieser Regelung, \n\nund daf\u00fcr stehe ich. \n\nDeshalb ist im Vermittlungsausschuss nur noch einmal die \n\nFrage zu kl\u00e4ren \u2013 das habe ich deutlich zu machen ver-\n\nsucht \u2013, ob es im direkten Weg erfolgt, also ob der Be-\n\ntroffene, der B\u00fcrger selber gegen\u00fcber der Beh\u00f6rde erkl\u00e4-\n\nren muss oder ob das auch durch einen Dritten erfolgen \n\nkann, dass also der Dritte die Einwilligungserkl\u00e4rung vom \n\nB\u00fcrger mitbringt. Wir w\u00e4ren f\u00fcr die klarere, eindeutige \n\nRegelung. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Da fragen wir dann wieder. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Deshalb \n\nm\u00f6chte ich sagen: Der Schutz pers\u00f6nlicher Daten ist ein \n\nhohes Gut. Der Staat steht hier in der Pflicht, und mit dem \n\njetzigen Entwurf kommen wir dieser Pflicht nach. \n\nIch m\u00f6chte jetzt auf die Diskussion \u201eKompetenz ja, aber \n\nRahmen wird \u00fcberschritten\u201c nicht mehr eingehen. Herr \n\nLichdi, Sie haben zumindest meine Position noch einmal \n\nzutreffend wiedergegeben. Deshalb m\u00f6chte ich das an \n\ndieser Stelle \u00fcberspringen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Die Staatsregierung hatte \n\nsich im Bundesrat f\u00fcr einen noch weitgehenderen Daten-\n\nschutz eingesetzt, aber am Ende m\u00fcssen eben Mehrheiten \n\nakzeptiert werden. Das neue Bundesmeldegesetz wird den \n\nDatenschutz st\u00e4rken und wir werden uns nach Kr\u00e4ften im \n\nVermittlungsausschuss daf\u00fcr einsetzen. Bis zum Inkraft-\n\ntreten des neuen Gesetzes bietet das S\u00e4chsische Meldege-\n\nsetz durchaus ein entsprechendes Niveau, denn mit allen \n\nVer\u00e4nderungen w\u00fcrden die Schwierigkeiten, die Frau \n\nFriedel beschrieben hat, einhergehen. \n\nEin neues Gesetz ist deshalb aus unserer Sicht inhaltlich \n\nwie praktisch entbehrlich. Deshalb empfiehlt die Staatsre-\n\ngierung, dem Entwurf nicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Aufgeru-\n\nfen ist: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nMeldegesetzes. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN. Es liegt mir ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE vor und ich bitte, diesen \n\njetzt einzubringen. Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Unser \u00c4nderungsantrag greift \n\neinige der Punkte auf, die wir im Ausschuss schon einge-\n\nbracht hatten. Wir hatten uns dort mit noch mehr \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4gen in die Diskussion eingebracht und \n\nhalten es f\u00fcr wichtig, diese in das Plenum mitzunehmen. \n\nUnter Punkt 1 weisen wir auf einen Punkt hin, der bei der \n\nEinbringung des Gesetzentwurfs im Jahr 2010 vielleicht \n\ngar nicht bekannt sein konnte, weil seitdem eine Neurege-\n\nlung im Bereich der Datenerhebung der GEZ eingetreten \n\nist. Wir halten die Anlegung eines neuen, un\u00fcberschauba-\n\nren Datenregisters f\u00fcr einen derart schwerwiegenden \n\nVorgang, dass wir meinen, dass darauf speziell reagiert \n\nwerden muss, und zwar, indem eine Scharnierfunktion \n\ngeschaffen und die Weitergabe der Daten durch die \n\nMeldebeh\u00f6rden durch uns anders gefasst und insofern auf \n\ndie Datenerhebung bei der GEZ eingewirkt werden soll. \n\nWenn man einmal an das Meldegesetz herangeht, halten \n\nwir das f\u00fcr wichtig. \n\nZu Punkt 2. Zu Recht hat die Neuregelung im Monat Juli \n\nderart gro\u00dfe Emp\u00f6rung hervorgerufen. Wir meinen, dass \n\nauch diejenigen, die quasi schon gesch\u00e4digt worden sind, \n\nindem ihre Daten weitergegeben wurden, dar\u00fcber infor-\n\nmiert werden sollen, wie das nach dem Datenschutzgesetz \n\neigentlich \u00fcblich ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das Argument einer nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Profilierung und Datenbankanlegung schl\u00fcssig. Nicht \n\nzu viel sollte da gespeichert werden. Der Datenschutzbe-\n\nauftragte hat uns darauf hingewiesen, dass es zum Bei-\n\nspiel, wenn h\u00e4ufige Anfragen von Inkassounternehmen \n\nbei den Meldebeh\u00f6rden gespeichert w\u00fcrden, auch zu einer \n\nProfilierung des B\u00fcrgers oder der B\u00fcrgerin f\u00fchren k\u00f6nnte. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Datenbankerhe-\n\nbung nicht w\u00fcnschenswert, und diese Prozessspeicherung \n\nmuss deshalb sinnvoll angelegt werden. \n\nAber wir meinen, dass so viel Protokollierung vorhanden \n\nsein muss, dass die Betroffenen \u00fcber die schon herausge-\n\ngebenen Daten informiert werden k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr uns \n\nim Sinne des Grundrechts auf informationelle Selbstbe-\n\nstimmung. Das wollen wir noch an den Gesetzentwurf \n\nherantragen, um es an dieser Stelle zu kl\u00e4ren. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich begr\u00fc\u00dfen, dass die Fraktion DIE \n\nLINKE jetzt anders als im Innenausschuss unserem \n\nGesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte. Wir werden trotzdem \n\nIhre \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht ablehnen, ihnen aber auch \n\nnicht zustimmen, uns also enthalten. Ich m\u00f6chte das auch \n\nnoch kurz begr\u00fcnden. \n\nNat\u00fcrlich ist ein Auskunftsanspruch \u00fcber die \u00fcbermittel-\n\nten Daten erw\u00e4genswert, vielleicht sogar w\u00fcnschenswert. \n\nAllerdings sehen wir diesen Anspruch schon im Daten-\n\nschutzgesetz verwirklicht, und die Auskunft wurde wohl \n\nim Innenausschuss gegeben, dass es bisher nicht gespei-\n\nchert ist, sodass dieser Auskunftsanspruch ins Leere \n\nlaufen w\u00fcrde. Dann br\u00e4uchten wir ihn eigentlich auch \n\nnicht zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6474 \n\nIhr wollt jetzt die Daten\u00fcbermittlungsbefugnisse an die \n\nRundfunkanstalten \u2013 Stichwort GEZ \u2013 streichen. Auch \n\nwir lehnen dieses Modell ab, das im letzten Rundfunk-\n\nstaatsvertrag eingef\u00fchrt wurde, dass die Wohnungen \n\nerfasst werden m\u00fcssen. Allerdings w\u00fcrde, wenn wir das \n\nhier streichen w\u00fcrden, weiterhin der Rundfunkstaatsver-\n\ntrag gelten. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten nichts erreicht. Man \n\nmuss dieses Problem im Rundfunkstaatsvertragsrecht \n\nl\u00f6sen. Deshalb wollen wir dem auch nicht zustimmen und \n\nwerden uns insgesamt enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Ach, der Herr \n\nBandmann. Entschuldigung. Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Da wir der vorgeschlagenen \n\nNovelle in G\u00e4nze die Ablehnung erteilen werden, ist es \n\nauch nicht notwendig, f\u00fcr diesen vorgeschlagenen \u00c4nde-\n\nrungsantrag die Zustimmung zu geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, Ich lasse jetzt \n\nabstimmen und beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 \n\n(Zurufe: Erst der \u00c4nderungsantrag!) \n\nAch, Entschuldigung, der \u00c4nderungsantrag Drucksa-\n\nche 5/10390. Ich habe jetzt fast das vollzogen, was Herr \n\nBandmann sagte. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber nicht mit Absicht! Also, meine Damen und Herren. \n\nWir stimmen jetzt selbstverst\u00e4ndlich erst einmal \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag ab. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Einzelteile ab. Wir beginnen \n\nmit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 1 wurde mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 2 wurde mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nSomit er\u00fcbrigt sich jetzt auch eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Petitionen  \n\nper Internet im S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 5/3704, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/10351, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die einreichende Fraktion DIE \n\nLINKE, danach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nFrau Abg. Bonk das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mit diesem Gesetzentwurf \n\nhaben wir Ihnen Zeit gelassen, dem Parlament, Ihnen, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition. Wir haben \n\nihn 2010 eingebracht, und aus unserer Sicht ist es nun \n\nZeit, ihn zur Abstimmung zu stellen und ihn anzunehmen. \n\nAus unserer Sicht ist der Kern dieses Gesetzentwurfes \n\nzum Petitionswesen und zur Einf\u00fchrung der Mitzeich-\n\nnungsfunktion bei den Online-Petitionen ein notwendiger \n\nModernisierungsschritt, auf den das Haus nicht l\u00e4nger \n\nverzichten kann. \n\nWir haben nicht einfach so gewartet, sondern Ihnen \n\nGelegenheit gegeben, in einer fraktions\u00fcbergreifenden \n\nInitiative diesen Vorschlag aufzugreifen und Ver\u00e4nderun-\n\ngen am Petitionswesen vorzunehmen. Die gemeinsame \n\nAG Petition, die eingerichtet wurde, kam aber bislang zu \n\nkeinen Ergebnissen, was beim letzten Plenum auch bitter \n\nausgewertet wurde. F\u00fcr uns ist klar: Wir haben das einge-\n\nbracht, und wir wollten die \u00fcberfraktionelle L\u00f6sung. Aber \n\nnun ist es auch genug. Wir wollen, dass das Gesetz noch \n\nvor Ende der Legislaturperiode Wirksamkeit entfalten \n\nkann. Darum stellen wir es nun auch im Plenum zur \n\nDiskussion. \n\nIm Kern geht es darum, dem Online-Petitionswesen des \n\nLandtages eine zentrale Funktion hinzuzuf\u00fcgen, n\u00e4mlich \n\nan der Stelle, wo Petitionen immerhin schon online \n\neingereicht werden k\u00f6nnen, ihnen aber die M\u00f6glichkeit \n\nder Mitzeichnung beim S\u00e4chsischen Landtag fehlt. \n\nMitzeichnungsoption w\u00fcrde bedeuten, dass man bei einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6475 \n\nbestehenden online verf\u00fcgbaren Petition die M\u00f6glichkeit \n\nhat, diese als B\u00fcrgerin oder als B\u00fcrger mit seinem eigenen \n\nNamen zu unterst\u00fctzen und auf diese Art dem Anliegen \n\nmehr Gewicht zu geben, wie wir das bei der Massenpeti-\n\ntion ansonsten auch schon kennen. \n\nDie Mitzeichnungsoption bietet, wo sie schon Anwen-\n\ndung findet, die M\u00f6glichkeit kraftvoller Mobilisierung. \n\nZum Beispiel konnte beim Bundestag mit den \n\n100 000 Unterschriften f\u00fcr ein bedingungsloses Grund-\n\neinkommen oder mit 120 000 Unterschriften gegen \n\nNetzsperren ein Zeichen gesetzt, konnten die Forderungen \n\nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Ausdruck gebracht \n\nwerden. \n\nDie M\u00f6glichkeit der Mitzeichnung entspricht strukturell \n\nder kommunikativen Dynamik im Netz. Im Schneeball-\n\nprinzip kann man sozusagen weitersagen, wo es beteili-\n\ngungsorientierte Handlungsm\u00f6glichkeiten gibt. Nach der \n\nGef\u00e4llt-mir- oder Das-unterst\u00fctze-ich-auch-Methode kann \n\nso \u00fcber politische Handlungsm\u00f6glichkeiten auf Ebene der \n\nPetition auch in sozialen Netzwerken weiter informiert \n\nwerden. \n\nDie Massenpetition ist schon immer ein legitimes Mittel \n\nder politischen Meinungs\u00e4u\u00dferung, das damit in der \n\nOnline-Welt an Bedeutung gewinnt. Als legitimes Mittel \n\nder politischen Meinungs\u00e4u\u00dferung kennt sie auch die \n\nArbeitsordnung des Petitionsausschusses des S\u00e4chsischen \n\nLandtages. Es ist also nicht richtig, dass es sich bei der \n\nPetition dem Zweck nach um eine individuelle Bittstel-\n\nlung gegen\u00fcber der Obrigkeit handeln m\u00fcsse, wie das \n\nzum Teil argumentiert wurde. Jene gemeinsame politische \n\nNutzung ist bekannt und Praxis, in Sachsen allerdings \n\nbislang auf die Papierwelt beschr\u00e4nkt. Aus unserer Sicht \n\nkann das nicht so bleiben. \n\nDer Bundestag bietet diese M\u00f6glichkeit schon seit mehre-\n\nren Jahren. Andere Landesparlamente zogen nach. So \n\nver\u00f6ffentlichte Th\u00fcringen gerade im September dieses \n\nJahres, dass demn\u00e4chst Eingaben an den Landtag auch \n\nonline mitgezeichnet werden k\u00f6nnen. So erkl\u00e4rte der \n\nPetitionsausschussvorsitzende des Th\u00fcringer Landtages, \n\nFritz Schr\u00f6ter von der CDU, das noch vor Jahresabschluss \n\nzu beendende Projekt. \n\nWenn Sie diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen, wenn \n\nSie unseren Vorschlag auch in anderen zusammenh\u00e4ngen-\n\nden Arbeitsgruppen oder in eigenen Initiativen nicht \n\naufgreifen, wird Sachsen zum Schlusslicht in der Online-\n\nBeteiligung bei Parlamenten. Daf\u00fcr kann es keine guten \n\nArgumente geben. \n\nDie Vorsitzende des Petitionsausschusses des Bundesta-\n\nges, Kersten Steinke, sagt auch, die Online-Petitionen \n\nh\u00e4tten sich beim Bundesparlament bew\u00e4hrt. Etwa \n\n15 000 Eingaben z\u00e4hlte der Petitionsausschuss des Bun-\n\ndestages in nur einem Jahr. Seit 2005 ist es dort m\u00f6glich, \n\nsowohl zu petitieren als auch mitzuzeichnen. Dort gibt es \n\nauch positive Erfahrungen mit dem Diskussionsforum. \n\nDie Ausschussvorsitzende sagt, die Diskussionsbeitr\u00e4ge \n\nseien auch f\u00fcr Politiker informativ und relevant. Es liegt \n\nauf der Hand, dass ein Forum f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung auch \n\nzu einer Bereicherung der parlamentarischen Beratung \n\nund zur Erweiterung f\u00fchren kann. \n\nWir haben uns diesen Vorschlag nicht einfach selbst \n\nausgedacht oder \u00fcbertragen, sondern auch das Gespr\u00e4ch \n\nzu den Initiatorinnen und Initiatoren von Massenpetitio-\n\nnen in Sachsen gesucht und diese sowohl in Papierform \n\nals auch mit einem Internetverfahren befragt und dan-\n\nkenswerterweise eine gro\u00dfe Beteiligung erfahren. Es \n\nstellte sich heraus, dass von den Befragten 37 % die \n\nM\u00f6glichkeit der Online-Einreichung beim S\u00e4chsischen \n\nLandtag immerhin kennen. Mehr als die H\u00e4lfte aller \n\nTeilnehmer nutzt das Internet auch selbst zum Einreichen \n\nvon Petitionen und zum Sammeln von Unterschriften. Das \n\nhei\u00dft, die anderen, die das Online-Petitionsangebot beim \n\nLandtag nicht kennen, nutzen andere Plattformen. \n\nKnapp die H\u00e4lfte aller Teilnehmerinnen und Teilnehmer \n\nerhofft sich auch die M\u00f6glichkeit einer Online-\n\nMitzeichnung f\u00fcr elektronische Petitionen. Drei wesentli-\n\nche Funktionen werden von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern, die selbst Initiatoren geworden sind, f\u00fcr Petitionen \n\ngesehen: 29 % sehen das Hauptziel darin, auf Probleme \n\naufmerksam zu machen. 35 % meinen, dass auch tats\u00e4ch-\n\nlich L\u00f6sungen und Abhilfe von Problemen mit Petitionen \n\nerreicht werden k\u00f6nnen. 35 % wollen vor allen Dingen \n\nauch Meinungs\u00e4u\u00dferungen zu verschiedenen Sachverhal-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Engagement und diese \n\nZielstellung, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Petitio-\n\nnen verbinden, muss man ernst nehmen und kann man \n\nnicht einfach wegstimmen. Ein gestiegenes Bed\u00fcrfnis f\u00fcr \n\nBeteiligung kann man nicht ignorieren. Insofern ist es \n\nbesonders bedauerlich, dass es zu keiner \u00fcberfraktionellen \n\nEinigung gekommen ist. \n\nEs w\u00fcnschen sich jenseits dieser schon bekannten Ele-\n\nmente auch 38 % der Befragten die elektronische Unter-\n\nschrift bei Volksbegehren. Immerhin 23 % sprechen sich \n\ndaf\u00fcr aus, dass Diskussionsforen zwischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern und Politikerinnen und Politikern gerade \n\nauch vom Parlament selbst angeboten werden. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht darauf verzichten, Ihnen noch ein \n\npaar direkte R\u00fcckmeldungen zum Online-Angebot des \n\nLandtages mitzugeben, die wir in offener Abfrage von \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur\u00fcckerhalten haben. Dort \n\ngab es die Kritik, dass es klarer und einfacher strukturiert \n\nsein m\u00fcsste und \u2013 Zitat \u2013 \u201enicht in einer letzten Ecke auf \n\nder Homepage verlegt werden sollte\u201c. Au\u00dferdem \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201esollte eine kostenfreie Nutzung m\u00f6glich sein\u201c, was die \n\nNutzung qualifizierter elektronischer Signaturen aus-\n\nschlie\u00dft. \n\nFerner sollte die Umsetzung vollst\u00e4ndig barrierefrei sein. \n\nEs besteht entsprechender Handlungsbedarf beim Ange-\n\nbot des Landtages. Es gibt diesen Handlungsbedarf. \n\nDiesen auszusitzen bringt nichts als Frustration bei den \n\nengagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und schreckt neue \n\nab, sich zu beteiligen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6476 \n\nDeswegen fordere ich Sie auf, unserem Gesetzentwurf \n\nzuzustimmen. Die von uns vorgeschlagene L\u00f6sung stellt \n\nauch technisch keinen un\u00fcberschaubaren Aufwand dar. \n\nF\u00fcr eine Umsetzung \u00e4quivalent der L\u00f6sung des Bundesta-\n\nges ist das Know-how komplett vorhanden. Es bedeutet \n\nebenso keinen hohen finanziellen Aufwand. \n\nIch kann also unter Verweis auf welche Gr\u00fcnde auch \n\nimmer nicht verstehen, warum man diesen Vorschlag \n\nablehnen k\u00f6nnte. Es sei denn, man hat Angst vor der \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oder \n\nkann aus Prinzip nie einen Vorschlag der Opposition \n\naufgreifen, obwohl Sie, wie ich bereits sagte, im Rahmen \n\neiner Arbeitsgemeinschaft in einem anderen Zusammen-\n\nhang die Gelegenheit dazu hatten. \n\nUm eines klar zu sagen: Das Mehr an Beteiligung, wel-\n\nches wir brauchen, ersch\u00f6pft sich nat\u00fcrlich aus unserer \n\nSicht nicht bei der Einf\u00fchrung der vollumf\u00e4nglichen \n\nOnline-Petition. Meine Fraktion kann sich weitaus mehr \n\nvorstellen. Wir wollen zum Beispiel die Quoren f\u00fcr \n\nverbindliche direkte politische Beteiligung senken. Wir \n\nk\u00f6nnen uns dabei auch die digitale Unterschrift und \n\nBeteiligung vorstellen. Wir haben zum Beispiel die \n\nOnline-Unterschrift beim Volksbegehren vorgeschlagen. \n\nWir wollen also mehr. \n\nDer hier vorgeschlagene Punkt ist aber das Mindeste, um \n\nmit einer gesellschaftlichen Entwicklung Schritt zu halten \n\nund in Sachsen nicht den Anschluss zu verlieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBonk. Meine Damen und Herren! Jetzt ist die CDU-\n\nFraktion an der Reihe. Frau Abg. Dietzschold, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf zum Thema Einf\u00fchrung \n\n\u00f6ffentlicher Petitionen beim S\u00e4chsischen Landtag der \n\nFraktion DIE LINKE mit der Drucksache 5/3704 sieht \n\neine \u00c4nderung des Petitionsgesetzes des Freistaates \n\nSachsen vor. Konkret soll zum einen die Einf\u00fchrung einer \n\nelektronischen Daten\u00fcbermittlung von Petitionen in das \n\nGesetz aufgenommen und zum anderen die M\u00f6glichkeit \n\neiner \u00f6ffentlichen Petition einger\u00e4umt werden. Dazu \n\nm\u00f6chte ich aus der Sicht als Mitglied des Petitionsaus-\n\nschusses gerne Stellung nehmen und dazu auf einzelne \n\nPunkte n\u00e4her eingehen. \n\nHinsichtlich der ersten Forderung ist deutlich zu machen, \n\ndass derzeit in den Grunds\u00e4tzen des Petitionsausschusses \n\n\u00fcber die Behandlung von Bitten und Beschwerden in der \n\nFassung vom 5. November 2009 bereits unter Punkt 4 die \n\nSchriftform geregelt ist. Petitionen k\u00f6nnen schriftlich \n\noder durch das zur Verf\u00fcgung gestellte Online-Formular \n\neingereicht werden. Die Schriftform ist nur bei der Na-\n\nmensunterschrift gewahrt. Im Online-Verfahren gen\u00fcgt \n\ndie Best\u00e4tigung \u00fcber den vorgesehenen Link. \n\nMeine Damen und Herren! Meines Erachtens ist dieses \n\nVorhaben bereits ausreichend und sollte nicht weiter \n\ngesetzlich geregelt werden. Es ist f\u00fcr alle einfach. Das \n\nderzeitige Verfahren sieht nach \u00a7 1 Abs. 2 des Petitionsge-\n\nsetzes vor, dass Petitionen schriftlich einzureichen sind. \n\nDieser Begriff der Schriftlichkeit soll und muss gerade im \n\nInteresse des Petenten als Grundrechtstr\u00e4ger sehr weit \n\nverstanden werden. Es soll zudem daf\u00fcr Sorge getragen \n\nwerden, dass das Petitionsverfahren so einfach wie \n\nm\u00f6glich ausgestaltet ist. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dietzschold, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Nein. \u2013 Ebenso muss die \n\nM\u00f6glichkeit offen gelassen werden, auf neue technische \n\nEntwicklungen und Einzelsituationen von Petenten \n\nangemessen zu reagieren. \n\nDie einbringende Fraktion verkennt dies allerdings und \n\nwill mit dieser Gesetzes\u00e4nderung eher die Grundlagen f\u00fcr \n\neine Verkomplizierung des Verfahrens schaffen. Wir sind \n\nfolgender Meinung: Je st\u00e4rker im Gesetzestext reglemen-\n\ntiert wird, wie eine Petition eingelegt werden kann, umso \n\neher besteht im Zweifel die Gefahr, dass Petitionen \n\nabgelehnt werden. Es ist ebenso deutlich zu machen, dass \n\nmit der bisherigen Situation im Zweifel schneller eine \n\nAnpassung an aktuelle technische Entwicklungen als \u00fcber \n\ndas Verfahren einer Gesetzes\u00e4nderung m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich zu den \n\n\u00f6ffentlichen Petitionen kommen. Eine solche, ausgegan-\n\ngen von den Petitionen des Deutschen Bundestages, gibt \n\nes bereits im Deutschen Bundestag, in der B\u00fcrgerschaft \n\nBremen sowie in Rheinland-Pfalz. Andere L\u00e4nder haben \n\nbereits nachgezogen oder diskutieren dar\u00fcber. \n\nDer Petitionsarbeitskreis meiner Fraktion hat sich in \n\nBerlin beim Deutschen Bundestag die dortigen M\u00f6glich-\n\nkeiten angeschaut und sich mit den Petitionsteams inten-\n\nsiv ausgetauscht. Im Ergebnis haben wir den Eindruck \n\ngewonnen, dass die \u00f6ffentliche Petition wenig zielf\u00fchrend \n\nist und die eigentliche Rolle und Bedeutung einer Petition \n\nnegiert. Somit ist grunds\u00e4tzlich darauf zu verweisen, dass \n\nmit dem Einlegen einer Petition immer eine individuelle \n\nBitte oder Beschwerde eines B\u00fcrgers vorgetragen wird. \n\nDer Petent oder die Petenten verbinden mit der Petition \n\nein bestimmtes Anliegen, welches sich h\u00e4ufig durch eine \n\nindividuelle Vorgeschichte auszeichnet. Mit der im \n\nGesetzentwurf vorgesehenen M\u00f6glichkeit, dass die \n\n\u00f6ffentliche Petition im Internet mitgezeichnet werden \n\nkann, besteht die Gefahr, dass sich das individuelle \n\nPetitionsrecht in eine allgemeine politische Bekundung \n\numwandelt. Frau Bonk hat dies gerade deutlich dargelegt. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dietzschold, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6477 \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Nein. \u2013 Hinzu kommt der \n\nschnelle Gebrauch elektronischer Medien durch ein \n\nspontanes Anklicken, nur weil einem vielleicht der Titel \n\ngef\u00e4llt. Er sorgt daf\u00fcr, dass ein mehr oder weniger unver-\n\nbindliches Bekundungsverfahren eingef\u00fchrt wird, das mit \n\ndem Schutzbereich des Petitionsrechts kaum noch etwas \n\nzu tun hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Mitarbeiter im Petitionsdienst des Deutschen Bundes-\n\ntages haben uns dazu auch mehrere Petitionen gezeigt, bei \n\ndenen genau dies passiert ist. \n\nZweitens muss deutlich gemacht werden, dass jede \n\nPetition und jedes Anliegen gleich wichtig sind und einer \n\nentsprechend sorgf\u00e4ltigen neutralen Bearbeitung bed\u00fcr-\n\nfen. Mit der M\u00f6glichkeit einer \u00f6ffentlichen Petition \n\nbesteht die Gefahr, dass zum einen nicht nur eine neutrale \n\nBearbeitung von Petitionen erschwert, sondern auch eine \n\nWertung von Petitionen vorgenommen wird. Bei den \n\nmitzeichnenden Personen und Unterzeichnern wird die \n\nfolgende Hoffnung geweckt: Je mehr unterschreiben, \n\ndesto schneller wird auch eine L\u00f6sung des Problems \n\nm\u00f6glich sein. \n\nWeiterhin stellen sich auch organisatorische Fragen, die \n\ngekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Wie teuer ist die Einrichtung bzw. \n\ndie Unterhaltung der \u00f6ffentlichen Petitionen sowie des \n\nDiskussionsforums? Wird zus\u00e4tzliches Personal mit \n\nwelchen Kosten ben\u00f6tigt? Diese Fragen sind im Gesetz-\n\nentwurf offen geblieben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das derzeitige \n\nPetitionswesen ist ganz bewusst sehr b\u00fcrgerfreundlich \n\nund einfach gehalten. Der Gesetzentwurf der LINKEN \n\nverkompliziert das Verfahren zum Nachteil der Petenten. \n\nDeshalb lehnen wir den Gesetzentwurf ab. \n\nGleichwohl verschlie\u00dft sich die Regierungskoalition einer \n\nWeiterentwicklung des s\u00e4chsischen Petitionsrechts nicht. \n\nWir wollen eine Weiterentwicklung an den Stellen, an \n\ndenen es sinnvoll ist bzw. sinnvoll erscheint und dem \n\nAnliegen des Petenten n\u00fctzt. Deshalb arbeitet die Arbeits-\n\ngruppe auch noch und es gibt keinen abschlie\u00dfenden \n\nBericht dazu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion ist \n\nnun an der Reihe. Frau Dr. Deicke, bitte warten Sie einen \n\nkleinen Moment. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung an Mikro-\n\nfon 1. Frau Abg. Bonk, Sie m\u00f6chten vom Recht der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nIch muss sagen, ich bin \u00fcberrascht, best\u00fcrzt \u2013 am\u00fcsiert \n\nnicht \u2013 dar\u00fcber, in welcher Deutlichkeit hier eine Skepsis \n\ngegen\u00fcber einem offenen Petitionswesen von Ihnen zum \n\nAusdruck gebracht worden ist. Au\u00dferdem ist es einfach \n\nnicht wahr, dass Sie Weiterentwicklungen des Petitions-\n\nwesens offen gegen\u00fcberstehen angesichts des Boykotts \n\neiner gemeinsamen Aktivit\u00e4t in den Arbeitsgemeinschaf-\n\nten, die zu beobachten ist. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nWir haben zwei Jahre gewartet, da ist leider nichts ge-\n\nkommen. Aber aus dem, was Sie jetzt gesagt haben, \n\nspricht ja die blo\u00dfe Angst vor der politischen Meinungs-\n\n\u00e4u\u00dferung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch gar nicht! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nSie haben so viel Skepsis demgegen\u00fcber, wenn Sie von \n\nder eigentlichen Rolle der Petition sprechen, die so eine \n\nindividuelle Bittstellerposition gegen\u00fcber der Obrigkeit \n\nbedeuten soll. So stellen Sie sich offensichtlich das \n\nB\u00fcrger-Politik-Verh\u00e4ltnis vor. \n\nEs entspricht auch gar nicht der gelebten Petitionspraxis \n\nhier im Land. Das ist eine alte Vorstellung. Auch der \n\nS\u00e4chsische Landtag kennt jetzt schon die Massenpetition. \n\nSie wird eingereicht zur Kita, sie wird eingereicht von \n\nStudierenden, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, aber eben \n\nimmer auf Papier. Jetzt haben Sie Angst davor, dass es \n\nvielleicht noch mehr Menschen sind, wenn das online \n\neingereicht wird. Es ist \u00e4ngstlich und angesichts des \n\ntechnisch-demokratischen Standards, der in anderen \n\nParlamenten gew\u00e4hlt wird, auch einfach r\u00fcckst\u00e4ndig, das \n\nabzulehnen. Egal, wie die Idee ist, die Sie vom Petenten \n\nhaben, muss es doch Kopfsch\u00fctteln ausl\u00f6sen gegen\u00fcber \n\nder Offenheit, die Sie f\u00fcr demokratische Prozesse eigent-\n\nlich haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dietzschold, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Wir setzen die Aussprache fort. \n\nFrau Abg. Dr. Deicke, Sie haben jetzt das Wort. \u2013 Bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch glaube, ich kann dort ankn\u00fcpfen, wo Frau Bonk \n\ngerade aufgeh\u00f6rt hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Hoffentlich nicht!) \n\nWir leben im Zeitalter des Internets, welches heute nicht \n\nnur f\u00fcr jeden Abgeordneten ganz selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nDa ist es folgerichtig, wenn wir auch im Petitionsrecht die \n\nKommunikationsplattform so breit wie m\u00f6glich \u00f6ffnen. \n\nIn der interfraktionellen Arbeitsgruppe des Petitionsaus-\n\nschusses haben wir uns vorgenommen, das s\u00e4chsische \n\nPetitionsrecht zu modernisieren. Wir wollen es gemein-\n\nsam zeitgem\u00e4\u00df gestalten, wobei die \u00f6ffentliche Petition \n\nein Teilaspekt ist. \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN ist nunmehr bereits zwei \n\nJahre alt. Er lag bis jetzt auf Eis. Frau Bonk hat es be-\n\nschrieben und auch die Hintergr\u00fcnde daf\u00fcr genannt. In \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6478 \n\nder Arbeitsgruppe \u2013 das sage ich jetzt bewusst \u2013 bestand \n\ndie Chance, sich auch \u00fcber die m\u00f6glichen n\u00e4chsten \n\nSchritte zur Einf\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Petition zu \n\nverst\u00e4ndigen. Allerdings ist es bisher nicht gelungen; das \n\nhaben wir heute schon geh\u00f6rt. Wir haben weder dar\u00fcber \n\nberaten, noch wurden entsprechende Vorschl\u00e4ge unter-\n\nbreitet. \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Landtagsfraktion hat \n\nsich in die \u00dcberarbeitung des s\u00e4chsischen Petitionsrechts \n\naktiv eingebracht, und zwar mit dem Ziel, dieses b\u00fcrger-\n\nnah, modern und verst\u00e4ndlich zu gestalten. Da geh\u00f6rt die \n\n\u00f6ffentliche Petition einfach dazu. \n\nMan m\u00fcsste das Rad gar nicht neu erfinden. Es gibt neben \n\nden positiven Erfahrungen des Bundestages, wo die \n\nM\u00f6glichkeit der \u00f6ffentlichen Petition auf Initiative der \n\nSPD-Fraktion bereits im Jahr 2005 eingef\u00fchrt wurde, \n\nauch weitere Beispiele in den Bundesl\u00e4ndern, die die \n\n\u00f6ffentliche Petition bereits verankert haben. Das sind zum \n\nBeispiel \u2013 es wurde schon genannt \u2013 Rheinland-Pfalz, \n\nBremen oder \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 Th\u00fcringen, wo ja \n\nbekanntlich die CDU in Mitregierungsverantwortung ist. \n\nBis jetzt waren wir deshalb eigentlich ganz zuversichtlich, \n\ndass das, was in Th\u00fcringen mit der CDU gelungen ist, \n\nauch in Sachsen hinzubekommen w\u00e4re. Das ablehnende \n\nVerhalten der CDU in den Aussch\u00fcssen und auch heute \n\nwieder hat jedoch gezeigt, dass das nicht selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist. Frau Dietzschold sprach zum Beispiel vom \n\nReglementieren. Wir sprechen vom \u00d6ffnen. Anders als \n\netwa in Th\u00fcringen will die CDU kein Mehr an B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung. \n\nMit der heutigen Abstimmung wird die T\u00fcr f\u00fcr die Ein-\n\nf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Petitionen in Sachsen leider erst \n\neinmal zugeschlagen. Ich denke nicht, dass CDU und \n\nFDP in der Arbeitsgruppe \u00fcber ihren Schatten springen \n\nwerden und der \u00f6ffentlichen Petition weder mit noch ohne \n\n\u00f6ffentliches Diskussionsforum zustimmen. \n\nWir haben aber Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Vorgehen der Fraktion \n\nDIE LINKE. Sie hatte wirklich lange Geduld. Aber \n\nirgendwann rei\u00dft schlie\u00dflich der Geduldsfaden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\nDie Arbeitsgruppe hat neben den \u00f6ffentlichen Petitionen \n\nnoch weitere Reformvorschl\u00e4ge der demokratischen \n\nLandtagsfraktionen gesammelt und muss diese nun \n\nberaten. \n\nBei der Modernisierung des Petitionsrechts sollte zwar \n\nder Grundsatz \u201eGr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit\u201c gelten, \n\naber im Moment haben wir eigentlich nur Stillstand. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \n\nDas liegt an der Masse!) \n\nIch hoffe, dass die Arbeitsgruppe ihre Arbeit nun z\u00fcgig \n\nfortsetzt, alle Fraktionen mit offenen Karten spielen \n\nwerden und wir im n\u00e4chsten Jahr ein neues Petitionsge-\n\nsetz beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Deicke. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt Frau Abg. \n\nJonas. Frau Jonas, bitte sch\u00f6n. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf bezieht sich in seiner Begr\u00fcndung haupt-\n\ns\u00e4chlich darauf, dass den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \n\nM\u00f6glichkeit zu eben jener besonderen Einreichung von \n\nPetitionen nicht m\u00f6glich ist und daraus ein Nachteil bei \n\nder Wahrnehmung ihres im Artikel 35 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung garantierten Grundrechts entsteht. Das trifft so \n\nmeiner Meinung nach aber nicht zu. \n\nAllein der Begriff \u00f6ffentliche Petition ist irref\u00fchrend, da \n\ner schlichtweg die Einrichtung eines Diskussionsforums \n\nmit umschreibt und mit der Petition an sich nicht so viel \n\ngemein hat. \n\nDer Begriff Petition ist in Artikel 35 unserer Verfassung \n\nfolgenderma\u00dfen beschrieben: \u201eJede Person hat das Recht, \n\nsich einzeln oder in Gemeinschaft mit anderen schriftlich \n\nmit Bitten oder Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen \n\nund an die Volksvertretungen zu wenden.\u201c Genau dadurch \n\nist f\u00fcr jedermann gew\u00e4hrleistet, dass sich das Parlament \n\nmit dem Verwaltungshandeln in den angezeigten Einzel-\n\nf\u00e4llen besch\u00e4ftigt und dieses jeweils pr\u00fcfen kann und \n\npr\u00fcfen muss. Eine \u00f6ffentliche Petition w\u00fcrde jedoch \n\nlediglich eine Plattform zum Austausch von unterschiedli-\n\nchen Meinungen bieten. Genau darin besteht eben die \n\nGefahr. \n\nAuf Bundesebene gehen dazu durchschnittlich pro Jahr \n\n20 000 Beitr\u00e4ge in einem Forum ein. Diese Kommentare \n\nm\u00fcssen rund um die Uhr auf ihren Gehalt und ihre Infor-\n\nmationen \u00fcberpr\u00fcft und moderiert werden. \n\nEine \u00f6ffentliche Petition \u00e4ndert nichts an dem normalen \n\nAblauf der Behandlung. Es erh\u00f6ht eben nicht die Erfolgs-\n\nquote. Von den Regularien des Bundes ausgehend, w\u00fcrde \n\nes nicht einmal eine Garantie geben, dass es auch eine \n\n\u00f6ffentliche Petition werden w\u00fcrde. \n\nIn Sachsen gibt es die M\u00f6glichkeit von Volksentscheiden \n\nund B\u00fcrgerbegehren. Das sind ganz direkt demokratische \n\nElemente, die jeder B\u00fcrger nutzen kann. Au\u00dferdem gibt \n\nes die Petition. \u00dcbrigens werden diese \u2013 ganz im Gegen-\n\nsatz zur Behandlung von Petitionen auf Bundesebene \u2013 in \n\nSachsen in erster Linie von den jeweiligen Berichterstat-\n\ntern bearbeitet und nicht, wie in Berlin, von der Verwal-\n\ntung teilweise vorab beschieden. Das ist ein ganz gravie-\n\nrender Unterschied und ein deutliches Signal f\u00fcr B\u00fcrger-\n\nn\u00e4he und Transparenz hier im Freistaat Sachsen. \n\nEbenso ist in unserem Petitionsrecht geregelt, dass sich \n\nder Petent vor dem Ausschuss zu seinem Anliegen \u00e4u\u00dfern \n\nkann. Massen- und Sammelpetitionen werden direkt an \n\nden Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages, den Vorsit-\n\nzenden des Petitionsausschusses oder einzelne Mitglieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6479 \n\ndes Ausschusses \u00fcbergeben. Bei dieser Gelegenheit \n\nk\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr Anliegen ganz \n\ndirekt vortragen. Aber diese Auswahl an M\u00f6glichkeiten ist \n\nIhnen sicher bekannt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Jonas, vielen Dank. \n\nWenn Sie so dar\u00fcber sprechen, wie Massenpetitionen \n\nnormal eingereicht werden k\u00f6nnen und dann beim Pr\u00e4si-\n\ndenten landen, warum sind Sie denn dann nicht daf\u00fcr, \n\ndass man sie auch online einreichen kann? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Bonk, w\u00e4ren Sie \n\neinmal im Ausschuss gewesen \u2013 Sie sind stellvertretendes \n\nMitglied in diesem Ausschuss \u2013, dann h\u00e4tten Sie die sehr \n\numfangreiche Diskussion dar\u00fcber verfolgen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch gehe aber davon aus, dass Sie das im Vorfeld dieser \n\nDiskussion auch intensiv diskutiert haben. \n\n(Julia Bonk. DIE LINKE,  \n\nsteht weiter am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nAnja Jonas, FDP: Nein, vielen Dank. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Ich habe  \n\nSie etwas gefragt. Das war nicht  \n\neinmal die Antwort auf meine Frage!) \n\nWir haben uns in den letzten Jahren in der Arbeitsgruppe \n\ndes Petitionsausschusses jene Zeit gelassen, um genau zu \n\nschauen, wo wir im Interesse der Petenten nachjustieren \n\nm\u00fcssen. Bei der Bearbeitung der Petitionen und in den \n\nSitzungen des Ausschusses haben wir die Ansatzpunkte \n\ndiskutiert und gefunden, an denen wir ganz konkret und \n\neffektiv f\u00fcr unsere Petenten etwas tun k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig werden wir die T\u00e4tigkeiten rund um die \n\nPetition entb\u00fcrokratisieren und weitere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nTransparenz schaffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, genau das hat \n\netwas mit wirklicher B\u00fcrgern\u00e4he zu tun. Wir als FDP-\n\nFraktion werden gemeinsam mit der CDU-Fraktion weiter \n\nan diesen Entw\u00fcrfen arbeiten. Wir werden diese B\u00fcrger-\n\nn\u00e4he und Transparenz weiter schaffen und Ihren Geset-\n\nzesantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir im \n\nVorfeld dieser Debatte bewusst wenige Notizen gemacht, \n\nweil ich einfach mal schauen wollte, was in dieser Plenar-\n\ndebatte so passiert, und ich muss sagen: Es ist schon \n\neinigerma\u00dfen dreist, was uns CDU und FDP hier gerade \n\nangeboten haben. \n\nIch war insgesamt gespannt, welche Begr\u00fcndungen Sie \n\nf\u00fcr die Ablehnung aus dem Hut zaubern w\u00fcrden. Dazu \n\nhabe ich herzlich wenig geh\u00f6rt. Frau Jonas, wenn Sie \n\nsagen, ein Diskussionsforum sei m\u00f6glicherweise logis-\n\ntisch zu aufwendig, dann verweise ich nochmals darauf: \n\nDieser Gesetzentwurf ist zwei Jahre alt, er liegt seit zwei \n\nJahren. Die Vorschl\u00e4ge der einzelnen Fraktionen zur \n\nModernisierung des Petitionswesens liegen seit Februar \n\nvor. Seitdem hat keine einzige inhaltliche Diskussion \n\nstattgefunden. Ich kann mir durchaus vorstellen, dass DIE \n\nLINKE bereit gewesen w\u00e4re, auch Modifikationen an \n\nihrem Gesetzentwurf zuzulassen, wenn es in der Sache \n\nweiter vorw\u00e4rtsgegangen w\u00e4re. Nur haben leider diese \n\nDiskussionen zu keinem Zeitpunkt stattgefunden, und das \n\nfinde ich einigerma\u00dfen dreist. \n\nWir haben im Februar unsere Vorschl\u00e4ge gesammelt, und \n\nseitdem haben wir aus der Opposition nichts mehr geh\u00f6rt, \n\nwie es weitergehen soll. Dann bekommen wir kurz vor \n\nder Sommerpause in der Sitzung des Petitionsausschusses \n\npl\u00f6tzlich per Tischvorlage den Gesetzentwurf eingereicht \n\nund gesagt: Jetzt bildet euch mal schnell eine Meinung. \n\nDa war es dann Begehr von CDU und FDP, nicht in dieser \n\nSitzung per Tischvorlage zu diskutieren, sondern in der \n\nSitzung nach der Sommerpause. In der Sitzung nach der \n\nSommerpause hat aber auch keine Diskussion stattgefun-\n\nden, sondern es war eine ganz deutliche Unlust seitens der \n\nKoalition festzustellen, sich \u00fcberhaupt auf das Thema \n\neinzulassen \u2013 mit der Konsequenz, dass der Gesetzent-\n\nwurf quasi ohne Diskussion beiseitegeschossen wurde. \n\nDas sind die Fakten, und ich finde es auch entlarvend, \n\nwenn Sie sich nun hier hinstellen und sagen, Sie werden \n\nan einer Modernisierung f\u00fcr mehr Transparenz usw. \n\narbeiten, und dann unterm Strich \u2013 ob bewusst oder \n\nunbewusst, kann ich jetzt nicht beurteilen \u2013 zugeben, dass \n\ndie interfraktionelle Arbeitsgruppe tot ist, indem Sie \n\nn\u00e4mlich sagen, CDU und FDP werden dieses oder jenes \n\ntun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nFrau Dietzschold, ich bin immer wieder fasziniert, wie \n\nsich die CDU-Fraktion Begr\u00fcndungen zurechtbiegt. Sie \n\nsagen, Petitionen seien ein individuelles Recht. Da bin ich \n\nja Frau Jonas dankbar, dass sie schon den Artikel 35 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung zitiert hat: Das Petitionsrecht ist \n\nausdr\u00fccklich ein Recht, das einzeln oder in Gemeinschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6480 \n\nmit anderen wahrgenommen werden kann. Ein Blick in \n\ndie Verfassung hilft an dieser Stelle weiter. Der Verfas-\n\nsungsgeber hat also ganz klar gewollt, dass sich Men-\n\nschen zusammenschlie\u00dfen und Bitten oder Beschwerden \n\neinreichen. Nat\u00fcrlich war 1992 noch nicht absehbar, wie \n\nsich die Technologie entwickeln w\u00fcrde. Das Internet war \n\nnoch weit davon entfernt, massenkompatibel zu sein; und \n\nwir sind als Gesetzgeber in der Verantwortung, den \n\ntechnologischen Wandel zu ber\u00fccksichtigen. Nichts \n\nanderes ist das Ziel dieses Gesetzentwurfes der LINKEN, \n\nn\u00e4mlich, den technologischen Wandel nachzuvollziehen \n\nund auf rechtlich sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch noch einmal \u00fcber den Charakter von \n\nMitzeichnungsm\u00f6glichkeiten per Internet klarwerden. Die \n\nM\u00f6glichkeit, eine Petition online mitzuzeichnen, ist doch \n\nnichts anderes als das technische \u00c4quivalent zur Unter-\n\nschriftenliste auf Papier. Ich wei\u00df wirklich nicht, was \n\ndaran ablehnenswert w\u00e4re. Dementsprechend wird meine \n\nFraktion dem Gesetzentwurf auch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. \u2013 Die NPD-Fraktion; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf der LINKEN greift gleich zwei politische Forderun-\n\ngen auf, die f\u00fcr uns als NPD von zentraler Bedeutung \n\nsind: die St\u00e4rkung der Position des B\u00fcrgers gegen\u00fcber \n\nStaat und Politik sowie die Umsetzung verfassungsrecht-\n\nlicher Ma\u00dfgaben und damit die Schaffung einer grundge-\n\nsetzkonformen Verfassungswirklichkeit. \n\nObschon der heute eingebrachte Gesetzentwurf zur \n\nEinf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Internetpetitionen nach unserer \n\nAuffassung nur ein Anfang sein kann, dem B\u00fcrger endlich \n\neine effektive Schnittstelle zu Staat und Verwaltung zu \n\nbieten, so zielt er gleichwohl in die richtige Richtung, \n\nn\u00e4mlich hin zu einer St\u00e4rkung der B\u00fcrgerrechte, und wird \n\ndaher auch die Zustimmung der NPD-Fraktion erhalten. \n\nDenn wenn Sie, meine Damen und Herren, heute einen \n\nB\u00fcrger nach seinem Eindruck fragen, durch welche \n\nEinrichtungen sich Staat und Verwaltung heutzutage am \n\nmeisten um ihn bem\u00fchen, dann werden Sie in aller Regel \n\nzuallererst h\u00f6ren: durch das Finanzamt. Mit anderen \n\nWorten: Dieser Staat tritt seinen B\u00fcrgern \u2013 zumindest den \n\ndeutschen ohne Migrationshintergrund \u2013 in allererster \n\nLinie als wegnehmend, beschr\u00e4nkend und belastend \n\ngegen\u00fcber. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist es daher sehr verst\u00e4ndlich, dass \n\nein Staat, der sich von seinen B\u00fcrgern so immens finan-\n\nzieren l\u00e4sst, umfangreiche M\u00f6glichkeiten und Instrumente \n\nzur Verf\u00fcgung stellt, um mit ihm zu kommunizieren. \n\nWenn Sie sich die Zahlen anschauen, dann wird diese \n\nKommunikation auch rege gesucht. Allein im letzten Jahr \n\nwurden 789 Petitionen an den S\u00e4chsischen Landtag \n\ngerichtet, sodass im Grunde jeden Tag mindestens zwei \n\nB\u00fcrger eine Eingabe an den Freistaat richteten. \n\nWenn man die Koalition so h\u00f6rt, dann hat man schon den \n\nEindruck, dass sie sich vor dem B\u00fcrger doch etwas \n\nf\u00fcrchtet, und wenn Sie sich die Kosten anschauen, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition, dann stellen Sie \n\ndoch mal diese paar Euros, die so ein digitaler Briefkasten \n\nkosten w\u00fcrde, in Vergleich zu den Milliarden, die Sie an \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten verschwenden. Wir werden \n\njedenfalls dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde der Aussprache. \u2013 Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte; \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorgelegte Gesetzentwurf \n\nzielt auf eine Anpassung des Petitionsrechts, wie es hei\u00dft, \n\nmoderne Kommunikationsm\u00f6glichkeiten. Gegen dieses \n\nAnliegen ist an und f\u00fcr sich nichts einzuwenden. Alle \n\nstaatlichen Ebenen m\u00fcssen sich dem technischen Fort-\n\nschritt stellen und dem B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit einer \n\neffektiven und zeitgem\u00e4\u00dfen Kommunikation er\u00f6ffnen. Ich \n\npers\u00f6nlich halte dieses Anliegen f\u00fcr auch im Petitionsbe-\n\nreich durchaus berechtigt. \n\nDie Frage, inwieweit der Landtag und seine Aussch\u00fcsse \n\nihre Arbeitsweise mit Blick auf diese Herausforderung \n\nanpassen sollten, betrifft einen Bereich, der sich \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich hier klarstellen \u2013 bereits im Grundsatz einer \n\nBeurteilung durch die Staatsregierung entzieht. Es ist eine \n\nrechtliche Frage, in welcher Form eine Anpassung gege-\n\nbenenfalls erfolgen d\u00fcrfte oder m\u00fcsste, und allein zu \n\ndieser Rechtsfrage m\u00f6chte ich mich hier \u00e4u\u00dfern \u2013 mit \n\nR\u00fccksicht auf die gebotene Gewaltenteilung. \n\nDas Parlament verf\u00fcgt \u00fcber das Petitionsrecht. Das \n\nPetitionsrecht ist Grundbestandteil des Parlamentsrechts-\n\nbereichs. Im Gesetzentwurf wird geltend gemacht, dass \n\ndie vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach der, wie es hei\u00dft, \n\nWesentlichkeitstheorie des Bundesverfassungsgerichts \n\ndurch f\u00f6rmliches Gesetz geregelt werden m\u00fcssen. Das ist \n\nwohl nicht zutreffend. Lassen Sie mich die Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nbenennen. \n\nErstens. Das Schriftformerfordernis f\u00fcr Petitionen ergibt \n\nsich schon aus dem Wortlaut von Artikel 35 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung selbst. Nach ganz \u00fcberwiegender \n\nAuffassung ist n\u00e4mlich diesem Formerfordernis Gen\u00fcge \n\ngetan, wenn die Petition auch per E-Mail mit qualifizier-\n\nter elektronischer Signatur oder \u00fcber das hierf\u00fcr bereits \n\nbestehende Online-Formular \u00fcbermittelt wird. Diese \n\nErkenntnis erg\u00e4be sich jedoch schon allein aus der Ausle-\n\ngung von Artikel 35 der Verfassung selbst. Eine zus\u00e4tzli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6481 \n\nche Regelung durch Gesetz ist hier nicht erforderlich; \n\ndenn das Gesetz w\u00e4re insofern nicht geeignet, die Verfas-\n\nsung und ihre Bestimmungen abzu\u00e4ndern, und ein Gesetz \n\nk\u00f6nnte insbesondere auch den verfassungsrechtlichen \n\nGew\u00e4hrleistungsgehalt des Petitionsrechts nicht ab\u00e4ndern. \n\nZweitens. Einzelheiten zur Form einer Petition sind wohl \n\nnicht als wesentlich im Sinne der Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichts anzusehen. Diese Rechtspre-\n\nchung entwickelte sich n\u00e4mlich im Zusammenhang mit \n\ngrundrechtsintensiven Fragen, wie etwa den Rechten von \n\nStrafgefangenen oder Fragen der Regelung bzw. Be-\n\nschr\u00e4nkung des Berufszuganges. Auch dort, wo unter-\n\nschiedliche Grundrechte und Verfassungsg\u00fcter aufeinan-\n\ndertreffen, hat der Grundsatz der Wesentlichkeit seine \n\nFunktion und Berechtigung. \n\nDie Frage dagegen, ob ich eine Petition elektronisch \n\nabsenden kann oder ob ich herk\u00f6mmliche \u00dcbermitt-\n\nlungswege nutze, betrifft eine g\u00e4nzlich andere Ebene des \n\nrechtlichen Gehalts. \n\nDrittens. Auch die Einf\u00fchrung einer \u00f6ffentlichen Petition \n\nmuss nicht zwingend durch Gesetz vorgenommen wer-\n\nden. Eine Ver\u00f6ffentlichung einer Petition im Internet \n\nerfolgt nur mit Einwilligung des Petenten. Auch die \n\nTeilnahme an einer \u00f6ffentlichen Diskussion ist ja freiwil-\n\nlig gew\u00e4hlt. Einer gesonderten Rechtsgrundlage bedarf es \n\ndaf\u00fcr ersichtlich nicht. \n\nDie erforderliche Transparenz des Verfahrens bei der \n\nVer\u00f6ffentlichung kann auch durch eine Regelung geschaf-\n\nfen werden, die untergesetzlicher Rechtsnatur ist. Da \n\nmuss nicht der Gesetzgeber ran, meine Damen und \n\nHerren. \n\nAls Ergebnis bleibt festzuhalten, dass die vorgeschlage-\n\nnen Neuerungen durchaus in den Grunds\u00e4tzen der Ar-\n\nbeitsweise des Petitionsausschusses geregelt werden \n\nk\u00f6nnten. Das macht \u00fcbrigens auch der Deutsche Bundes-\n\ntag so. Eines f\u00f6rmlichen Gesetzes durch den Gesetzgeber \n\n\u2013 so die Stellungnahme der Staatsregierung \u2013 bedarf es f\u00fcr \n\ndie Einf\u00fchrung moderner Kommunikation im Petitionsbe-\n\nreich hingegen nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzur Abstimmung. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Bonk, Sie m\u00f6chten sprechen? \u2013 Ja, Sie d\u00fcrfen \n\nsprechen. Ich habe zwar gefragt, ob es noch Redebedarf \n\nin der zweiten Runde gibt, und die Staatsregierung hat \n\nzum Schluss gesprochen. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE:  \n\nIch wollte nach dem Minister sprechen!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Sie das auch einmal durchbre-\n\nchen. Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch nutze gern die Gelegenheit, auf den Staatsminister \n\neinzugehen. Vielen Dank f\u00fcr die rechtliche Pr\u00fcfung, die \n\nSie vorgenommen haben. Sie haben aber selbst einge-\n\nr\u00e4umt, dass es sich dabei um eine Materie handelt, die den \n\nLandtag in seinen inneren Abl\u00e4ufen selbst betrifft, und \n\ndiese Einschr\u00e4nkung haben Sie selbst vorgenommen. \n\nInsofern vielen Dank! Es obliegt uns nun selbst, das zu \n\nbeurteilen. Es ist v\u00f6llig klar, dass wir nicht die Form der \n\nPetition \u00e4ndern oder neu regeln wollen \u2013 das war ja der \n\nKern Ihrer Argumentation \u2013, sondern wir wollen das \n\nMedium der Einreichung regeln. Das ist etwas v\u00f6llig \n\nanderes. \n\nWir w\u00e4ren daf\u00fcr nat\u00fcrlich offen gewesen, das in den \n\nGrunds\u00e4tzen des Petitionsausschusses zu \u00e4ndern. Wir sind \n\ndie ganze Zeit auch offen gewesen f\u00fcr eine gemeinsame \n\nRegelung jenseits der Abstimmung \u00fcber diesen Gesetz-\n\nentwurf. Einige Redner sind darauf eingegangen, dass sie \n\nunsere Bem\u00fchungen anerkannt haben. Vielen Dank f\u00fcr \n\ndiese sachliche Debatte generell. Wir waren offen daf\u00fcr, \n\nund ich kann Ihnen sagen: Auch nach der Abstimmung \n\n\u00fcber diesen Gesetzentwurf bleiben wir nat\u00fcrlich offen f\u00fcr \n\neine \u00fcberfraktionelle L\u00f6sung und versperren uns nicht, \n\nauch wenn dies hier m\u00f6glicherweise mit der Parlaments-\n\nmehrheit zu keinem konstruktiven Abschluss gebracht \n\nwerden kann. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die sachliche Diskussion seitens der \n\nanderen Fraktionen, der demokratischen Oppositionsfrak-\n\ntionen und f\u00fcr die Redebeitr\u00e4ge der Koalition. Dass Sie \n\nFragen entweder gar nicht zugelassen oder nicht beant-\n\nwortet haben, macht ziemlich deutlich, dass Sie eigentlich \n\nkeine Argumente haben. Sich dieser Anpassung, dieser \n\nModernisierung zu verschlie\u00dfen dr\u00fcckt eher eine Skepsis \n\naus. Wahrscheinlich ist es eher eine Skepsis vor dem \n\nInternet als neuem Einreichungsmedium, aber auch vor \n\nunkontrolliert agierenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das \n\nhat gerade das Petitionsverst\u00e4ndnis der Rednerin der CDU \n\ndeutlich gemacht. \n\nAngesichts dieses Debattenverlaufes ist die Abstimmung \n\nnicht nur eine \u00fcber die Modernisierung des Mediums, \n\nsondern letztlich \u00fcber das Demokratieverst\u00e4ndnis, das \n\nman bereit ist dem Petitionswesen beizumessen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach Gottchen!) \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \n\nGesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich schaue noch einmal \n\nin die Runde. \u2013 Es gibt keine Wortmeldungen mehr und \n\nwir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher \n\nPetitionen per Internet beim S\u00e4chsische Landtag, Druck-\n\nsache 5/3704, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage des Gesetzentwurfes. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen keine vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6482 \n\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und keinen \n\nStimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich nicht \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber den Petitionsausschuss des S\u00e4chsischen \n\nLandtages. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier keine Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkrafttre-\n\nten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier ist dasselbe Ab-\n\nstimmungsverhalten festzustellen und Artikel 2 ist mehr-\n\nheitlich nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeifachhochschulgesetzes \n\nDrucksache 5/8359, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10352, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache zum \n\nGesetzentwurf in der Reihenfolge CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion der CDU beginnt Herr Abg. \n\nBandmann. \n\n(Volker Bandmann, CDU, tritt ans Rednerpult.) \n\nDer Auftrittsapplaus ist ein bisschen sp\u00e4rlich. Herr Band-\n\nmann, Sie haben das Wort. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um es gleich \n\nvorwegzunehmen: Wir halten den Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Poli-\n\nzeifachhochschulgesetzes f\u00fcr den richtigen Ansatz, um \n\nmit diesen Regelungen einen Bachelorstudiengang an der \n\nHochschule der S\u00e4chsischen Polizei Rothenburg \u2013 der \n\nName Rothenburg bleibt selbstverst\u00e4ndlich erhalten \u2013 \n\neinzuf\u00fchren sowie aufgrund dessen die von der Staatsre-\n\ngierung zur Staatsmodernisierung am 25. Januar 2011 \n\nbeschlossene Integration des Fortbildungszentrums \n\nBautzen in die Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei \n\nRothenburg umzusetzen. \n\nDie getroffenen Regelungen sind geeignet, diese Ziele zu \n\nerreichen. Es geht in der Konsequenz der Neuregelungen \n\num eine Zusammenfassung der Anzahl von F\u00fchrungs-\n\nfunktionen. Der Prorektor der Hochschule der S\u00e4chsi-\n\nschen Polizei Rothenburg wird zugleich die Funktion und \n\ndie Aufgabe des Leiters des Fortbildungszentrums als \n\nOrganisationshoheit der Hochschule \u00fcbernehmen. \n\nWir haben die Ergebnisse der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nsehr intensiv ausgewertet und sind der Auffassung, dass \n\nVorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des Verh\u00e4ltnisses Rektor \u2013 \n\nProrektor nicht \u00fcberzeugen. Schlie\u00dflich geht es um eine \n\nVerzahnung von Aus- und Fortbildung und die Freiset-\n\nzung von Ressourcen f\u00fcr die Lehre. Die Anbindung der \n\nFunktion des Prorektors als Leiter des Fortbildungszent-\n\nrums setzt diese Zusammenf\u00fchrung von Aus- und Fortbil-\n\ndung personell um. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDer Prorektor bleibt Abwesenheitsvertreter des Rektors. \n\nDie unterschiedlichen Standorte erschweren oder behin-\n\ndern eine Abwesenheitsvertretung nicht. Die Entfernung \n\nzwischen Bautzen und Rothenburg erm\u00f6glicht unmittel-\n\nbare Arbeitsbesprechungen zwischen Rektor und Prorek-\n\ntor zu jeder Zeit. Dar\u00fcber hinaus gibt es den Informati-\n\nonsaustausch \u00fcber die Nutzung moderner Kommunikati-\n\nonsmittel. \n\nEs ist richtig, von einer grunds\u00e4tzlichen Ausschreibungs-\n\npflicht f\u00fcr die Bestellung des Rektors, des Prorektors und \n\ndes Kanzlers auszugehen. \u201eGrunds\u00e4tzlich\u201c bedeutet \u201eim \n\nRegelfall\u201c und dass Ausnahmen davon zu dokumentieren \n\nsind, wie wir im Innenausschuss geh\u00f6rt haben. Schlie\u00df-\n\nlich soll die Formulierung Flexibilit\u00e4t bei der Personal-\n\nwahl gew\u00e4hrleisten. Es obliegt dem Organisationsermes-\n\nsen des Staatsministers, ob eine F\u00fchrungsposition an einer \n\nFachhochschule mit einem sogenannten Bef\u00f6rderungsbe-\n\nwerber oder ausschlie\u00dflich aus dem Kreis sogenannter \n\nVersetzungsbewerber besetzt wird. \n\nSoll beispielsweise eine F\u00fchrungsposition aus dem Kreis \n\nder s\u00e4chsischen Polizei besetzt werden, dann kommen \n\nunter Umst\u00e4nden nur wenige Personen in Betracht, die die \n\nAnforderungen erf\u00fcllen. Die Bewerber sind bekannt, und \n\nes bedarf daf\u00fcr keiner Ausschreibung. Die Entscheidung \n\nwird unter Abw\u00e4gung der pers\u00f6nlichen und dienstlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6483 \n\nBelange nach Aktenlage getroffen werden. Die Aus-\n\nschreibung w\u00e4re also eine reine Formalie. \n\nEntscheidungen \u00fcber Anzahl und Struktur von Fachberei-\n\nchen oder die Struktur eines Fortbildungszentrums sind \n\ngrundlegende Organisationsentscheidungen des zust\u00e4ndi-\n\ngen Ministeriums. Wir halten die getroffenen Regelungen \n\nf\u00fcr sehr sachdienlich und anspruchsvoll. Die Struktur von \n\nFachbereichen oder die Struktur des Fortbildungszent-\n\nrums stehen in einer unmittelbaren Wechselbeziehung \n\nunter anderem zu den Aufgaben einer Fachhochschule, \n\nder Anzahl der Studierenden sowie Personal- und Stellen-\n\nausstattung einer Fachhochschule. \n\nDem gleichen Ressort, also dem Innenministerium, \n\nobliegt es auch, die Umsetzung f\u00fcr alle Beh\u00f6rden der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, was Zielvorstellung und -vorgaben \n\nangeht, also auch Neueinstellung und Stellenabbau oder \n\nlaufende Anpassung an Aus- und Fortbildung, zu koordi-\n\nnieren und vor allem sicherzustellen. Insofern ist es nur \n\nkonsequent, alle wesentlichen Grundentscheidungen, also \n\nauch die innere Struktur der Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei Rothenburg, diesem Ressort, n\u00e4mlich dem Innen-\n\nministerium, zu \u00fcberlassen. \n\nIch habe mich schon gefragt, wo ein Versto\u00df gegen die \n\nWissenschaftsfreiheit des hauptamtlichen Lehrpersonals \n\nder Fachhochschule liegen soll. Das Bundesverfassungs-\n\ngericht hat in seiner Rechtsprechung den Hochschulleh-\n\nrern an verwaltungsinternen Hochschulen die Freiheit von \n\nForschung und Lehre nur nach Ma\u00dfgabe des besonderen \n\nBildungsauftrages dieser Fachhochschule anvertraut. \n\nDarin sehe ich \u00fcberhaupt keinen Widerspruch, denn die \n\nZul\u00e4ssigkeit einer weitergehenden staatlichen Reglemen-\n\ntierung dieser Fachhochschulen im Vergleich zu anderen \n\nFachhochschulen ist anerkannt. Diese staatlichen Regle-\n\nmentierungen umfassen aber auch grundlegende organisa-\n\ntorische Entscheidungen. \n\nDer Gesetzentwurf verfolgt auch das Ziel einer Ver-\n\nschlankung des Senates. Das wiederum hat zur Folge, \n\ndass es, wenn der Senat kleiner wird, zu keiner \u00dcberre-\n\npr\u00e4sentation der studentischen Vertreter f\u00fchren darf. Es \n\nmuss ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis sein. Insofern sind die \n\n\u00c4nderungen, die jetzt vorgenommen wurden, konsequent. \n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich die neu aufgenomme-\n\nne Regelung f\u00fcr die Einstellung und Ernennung bzw. \n\nBerufung von Juniorprofessoren. Damit soll die Gewin-\n\nnung wissenschaftlichen Personals verbessert, eine \n\ngezielte Personalentwicklung unterst\u00fctzt und die Attrakti-\n\nvit\u00e4t der S\u00e4chsischen Hochschule der Polizei in Rothen-\n\nburg erh\u00f6ht werden. Die M\u00f6glichkeit, Juniorprofessoren \n\nzu berufen, stellt einen wesentlichen Baustein zu einer \n\nzielgerichteten Personalentwicklung an der Fachhoch-\n\nschule in Rothenburg dar. \n\nAlles in allem, denke ich, liegt uns ein Gesetzentwurf vor, \n\nder die Zukunftsf\u00e4higkeit der Fachhochschule der S\u00e4chsi-\n\nschen Polizei in Rothenburg und des Fortbildungszent-\n\nrums eindeutig untermauert. Ich bitte daher um Zustim-\n\nmung zum Gesetzentwurf, zum \u00c4nderungsantrag und \n\ngleichzeitig um Verst\u00e4ndnis. Es handelt sich mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag in der Ausschussberatung um ein \n\nMissverst\u00e4ndnis, dass \u00fcber Punkt 2 des \u00c4nderungsantra-\n\nges der Koalition, der dem Innenausschuss vorlag, nicht \n\nabgestimmt wurde. So etwas kann in der Eile des Gefech-\n\ntes auch dem besten Ausschussvorsitzenden einmal \n\npassieren. \n\nDanke auch den Kollegen der SPD f\u00fcr diesen Hinweis. Es \n\ngeht redaktionell um rechtsf\u00f6rmige Anpassung an das \n\nS\u00e4chsische Hochschulfreiheitsgesetz. Damit hoffe ich, \n\ndass wir auch die letzte Anpassung an das S\u00e4chsische \n\nHochschulfreiheitsgesetz hinter uns bringen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr diese ausdr\u00fccklich disziplinierte \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Abg. Dr. Hahn, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\nim Februar dieses Jahres einen Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Polizeifachhochschulgesetzes \n\nvorgelegt, dessen Novellierung seit L\u00e4ngerem \u00fcberf\u00e4llig \n\nund der entsprechende Gesetzesentwurf daher notwendig \n\nwar. \n\nWenn man sich nun aber diesen Gesetzentwurf in der vom \n\nInnenausschuss beschlossenen Fassung n\u00e4her ansieht, \n\ndann wird er den Erwartungen, die daran gekn\u00fcpft waren \n\nund die auch in der Anh\u00f6rung am 13. September artiku-\n\nliert wurden, nicht wirklich gerecht. \n\nDie Staatsregierung selbst hat die Latte ziemlich hoch \n\ngeh\u00e4ngt, als sie im Vorblatt zum Gesetzentwurf bei der \n\nZielstellung formulierte, dass man im neuen Gesetz die \n\nEinf\u00fchrung des Bachelorstudienganges und die im Zuge \n\nder sogenannten Staatsmodernisierung beschlossene \n\nIntegration des Fortbildungszentrums der s\u00e4chsischen \n\nPolizei in Bautzen verankern wollte und in diesem Zu-\n\nsammenhang eine weitgehende Straffung der Aufbau- und \n\nAblauforganisation und damit eine Konzentration der \n\nAufgaben der Fachhochschule der S\u00e4chsischen Polizei auf \n\ndie Aus- und Fortbildung erreichen wollte. Gemessen \n\ndaran, ist das Ergebnis sehr ern\u00fcchternd. \n\nWir als LINKE haben im Ausschuss einen sieben Punkte \n\numfassenden \u00c4nderungsantrag vorgelegt, aus dem unsere \n\nHauptkritikpunkte hervorgehen. Wir haben uns nat\u00fcrlich \n\ngefreut, dass im Innenausschuss zumindest einer unserer \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einstimmig angenommen wurde, denn \n\nso h\u00e4ufig passiert das ja bekannterma\u00dfen hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag nicht. Es ging dabei um die R\u00fccknahme \n\nder urspr\u00fcnglich vorgesehenen Streichung der Ortsbe-\n\nzeichnung im Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der Polizei. \n\nNach dem Ausschussvotum zu unserem Antrag wird nun \n\nder Standort Rothenburg weiterhin im Gesetz verankert \n\nbleiben, wie es nicht zuletzt auch mehrere Sachverst\u00e4ndi-\n\nge in der Anh\u00f6rung gefordert haben. Wir halten das f\u00fcr \n\nein wichtiges Signal, und ich habe \u00fcberhaupt kein Prob-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6484 \n\nlem damit, Herr Kollege Bandmann, hier noch einmal zu \n\nbetonen, dass auch die CDU-Fraktion in diesem Punkt \n\neinen gleichlautenden \u00c4nderungsantrag vorgelegt hatte. \n\nDoch die Annahme dieses einen \u00c4nderungsantrages kann \n\nf\u00fcr meine Fraktion nat\u00fcrlich kein Grund sein, die anderen \n\nDefizite des Gesetzentwurfes nun einfach auszublenden. \n\nF\u00fcr uns ergeben sich aus dem Gesetzentwurf einige \n\ngrunds\u00e4tzliche und dann auch noch ganz konkrete Fragen: \n\nWelche Evaluationen zur\u00fcckliegender Reformvorhaben \n\nwurden tats\u00e4chlich vorgenommen? Wo sind die entspre-\n\nchenden Ergebnisse? Wie ist die Qualit\u00e4t der Ausbildung \n\nnach der Umsetzung des Bologna-Prozesses denn jetzt \n\ntats\u00e4chlich zu bewerten? Und nicht zuletzt: Wie ernst \n\nmeint es die Staatsregierung mit der weitgehenden Straf-\n\nfung der Aufbau- und Ablauforganisation wirklich? \n\nIch darf in diesem Zusammenhang daran erinnern, dass es \n\nin der vierten Legislaturperiode nicht nur einen Kabi-\n\nnettsbeschluss, sondern sogar einen f\u00f6rmlichen Gesetz-\n\nentwurf gab, der die Zusammenlegung der beiden inter-\n\nnen Fachhochschulen, also der der Polizei und der f\u00fcr die \n\nVerwaltung, vorgesehen hatte. Davon ist heute offenbar \n\nkeine Rede mehr. Meine entsprechenden Nachfragen im \n\nAusschuss wurden eher ausweichend beantwortet. Ich \n\npers\u00f6nlich bin gar nicht sicher, ob das wirklich der K\u00f6-\n\nnigsweg w\u00e4re. Ich erwarte aber doch, dass die Regierung \n\nzumindest dazu Position bezieht. Der Innenminister war \n\ndazu im Ausschuss ganz offenkundig nicht in der Lage. \n\nAuch zu anderen Themen haben wir klare Aussagen \n\nvermisst. Wir als LINKE bleiben dabei: Auch wenn die \n\nFachhochschule der Polizei bestimmte Spezifika aufweist \n\n\u2013 da haben Sie recht, Herr Bandmann \u2013 und keine Hoch-\n\nschule im klassischen Sinne ist, so d\u00fcrfen doch auch dort \n\nweder die Wissenschaftsfreiheit noch die Mitbestimmung \n\neingeschr\u00e4nkt werden. Doch genau das plant die Staatsre-\n\ngierung mit dem vorliegenden Gesetz. Einem solchen \n\nAnsinnen kann und wird meine Fraktion nicht zustimmen. \n\nIch will Ihnen gern an drei Punkten verdeutlichen, was \n\nwir konkret kritisieren, und verweise diesbez\u00fcglich auch \n\nauf die in unserem Ausschuss behandelten \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge. \n\nNat\u00fcrlich liegt der Schwerpunkt der Fachhochschule der \n\nPolizei unbestreitbar im Bereich der Lehre. Doch auch \n\nhier gilt dennoch die schrankenlos gew\u00e4hrleistete Wissen-\n\nschaftsfreiheit des Artikels 5 Abs. 3 des Grundgesetzes f\u00fcr \n\ndie Bundesrepublik Deutschland. Deshalb unterst\u00fctzen \n\nwir die in der Anh\u00f6rung wiederholt vertretene Auffas-\n\nsung, dass die innere Gestaltung der Fachhochschule dem \n\nSatzungsgeber \u00fcberlassen werden und eben nicht durch \n\neine Anordnung des Staatsministeriums des Innern erfol-\n\ngen sollte. \n\nIm \u00a7 5 des Gesetzentwurfes geht es um die Bestellung \n\nvon Rektor, Prorektor und Kanzler der Fachhochschule, \n\ndie Beamte auf Lebenszeit sind bzw. werden sollen. In \n\nAbs. 4 ist geplant, eine neue Bestimmung einzuf\u00fchren, in \n\nder es hei\u00dft: \u201eDie Stellen sind grunds\u00e4tzlich auszuschrei-\n\nben.\u201c Wann, unter welchen Voraussetzungen davon \n\nabgewichen werden kann, wird nicht geregelt, und wer \n\nschon l\u00e4nger mit Gesetzestexten zu tun hat \u2013 und ich habe \n\ndas bekanntlich \u2013, der wei\u00df, dass damit einer willk\u00fcrli-\n\nchen Verfahrensweise T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet ist. \n\nDas best\u00e4tigten auch die Antworten der Staatsregierung \n\nauf die hartn\u00e4ckigen Nachfragen der Opposition im \n\nInnenausschuss. Sinngem\u00e4\u00df wurde dort ausgef\u00fchrt: Wenn \n\nman schon geeignete Kandidaten f\u00fcr die zu besetzenden \n\nStellen im Blick habe, dann m\u00fcsse man doch nicht erst \n\nausschreiben. Dass das wohl eher die Regel als die Aus-\n\nnahme sein d\u00fcrfte, ist absehbar, und dadurch wird der \n\nGrundsatz der Ausschreibung ausgehebelt. \n\nDeshalb pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, den Begriff \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c \n\nim Gesetz zu streichen und damit sicherzustellen, dass f\u00fcr \n\ndie genannten Posten in jedem Fall eine Ausschreibung \n\nstattfinden muss. \n\nIch will noch einen dritten Punkt erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich die \n\ngeplante \u00c4nderung bei der Zusammensetzung des Senats \n\nder Fachhochschule. Bislang geh\u00f6ren diesem Gremium \n\njeweils zwei Studierende aus jedem Studiengang an. Dies \n\nsoll jetzt drastisch reduziert werden \u2013 angeblich, weil \n\nauch die Zahl der Fachbereiche verringert werden soll. \n\nWir haben zum einen Zweifel an der Sinnhaftigkeit der \n\nReduzierung der Fachbereiche und zum anderen sind wir \n\naus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen gegen eine Beschr\u00e4n-\n\nkung der Mitbestimmung durch die Studierenden. Das ist \n\nf\u00fcr uns ein Demokratieabbau, den wir ablehnen. Deshalb \n\nhaben wir im Innenausschuss auch einen entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt. \n\nDer heute zur Abstimmung stehende Gesetzentwurf \n\nbeinhaltet alles in allem gut drei Dutzend mehr oder \n\nweniger gravierende Korrekturen am geltenden Gesetz. \n\nManche davon finden durchaus unsere Zustimmung, \n\neinige sehen wir skeptisch und bei wenigen, aber durch-\n\naus nicht unwichtigen Punkten haben wir eine dezidiert \n\nandere Auffassung als die Staatsregierung. \n\nDa die allermeisten unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge schon im \n\nAusschuss abgelehnt wurden und ein Umdenken bei CDU \n\nund FDP nicht erkennbar ist, verzichten wir auf die \n\nerneute Einbringung hier im Plenum und werden uns in \n\nder Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nStimme enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \n\nHahn. \u2013 Die SPD-Fraktion; Herr Abg. Mann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Koalition legt uns die \n\nGesetzesnovelle des Polizeifachhochschulgesetzes vor. Im \n\nKern \u2013 das wurde hier schon gesagt \u2013 enth\u00e4lt dieser die \n\nIntegration des Fortbildungszentrums der s\u00e4chsischen \n\nPolizei in die Hochschule, eine Reduzierung der Fachbe-\n\nreiche von sieben auf zwei und die Einf\u00fchrung eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6485 \n\nBachelorstudienganges. Soweit zur Pflicht und zum \n\nzustimmungsf\u00e4higen Teil. \n\nDennoch bleibt der Gesetzentwurf weit hinter dem M\u00f6g-\n\nlichen und, wie wir finden, Notwendigen zur\u00fcck. So sind \n\ndie kommenden F\u00fchrungs- und Mitbestimmungsstruktu-\n\nren nicht durchdacht. Der Stellvertreter des Rektors soll \n\nan der 50 Kilometer entfernten Au\u00dfenstelle in Bautzen \n\nsitzen und zugleich als Leiter des Fortbildungszentrums \n\nfungieren. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen und wir halten dies nicht f\u00fcr sinn-\n\nvoll und schlugen deshalb vor, dass den Rektor in Verwal-\n\ntungsangelegenheiten der Kanzler und in allen anderen \n\nHochschulangelegenheiten ein Fachbereichsleiter vertre-\n\nten soll. Wir sehen auch die Gefahr, dass mit Ihrer L\u00f6sung \n\nder Dualismus zwischen den zwei Einrichtungen fortge-\n\nschrieben wird. Vor allen Dingen haben wir die Bef\u00fcrch-\n\ntung, dass die Belastung, die auf die Prorektorstelle \n\nzukommen w\u00fcrde f\u00fcr diesen Fall, nicht zu leisten ist. \n\nMan muss hier sicherlich auch fragen: Was ist die Intenti-\n\non dahinter? Geht es wirklich nur darum, Stellen oder \n\nFunktionen zu reduzieren? \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nDer soll doch nicht zu Fu\u00df gehen!) \n\n\u2013 Es geht nicht ums Zufu\u00dfgehen; in einer Bildungsein-\n\nrichtung muss man schon vor Ort sein, um ihr vorsitzen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nDer Rektor soll zudem \u2013 so der Entwurf der Koalition \u2013 \n\nbestimmt werden, anstatt ihn vom Senat w\u00e4hlen zu lassen. \n\nZudem sind bei Neubesetzungen Rektor, Prorektor und \n\nKanzler nicht zwingend auszuschreiben. \n\nDas alles vertr\u00e4gt sich aus unserer Sicht nicht mit einer \n\nmodernen Hochschule und auch nicht mit einer modernen \n\nPersonalrekrutierung. Gerade Ihr Argument, Herr  \n\nBandmann, dass wir in Sachsen vielleicht gar nicht viele \n\nPersonen haben, die f\u00fcr so eine Funktion infrage kom-\n\nmen, spricht doch gerade daf\u00fcr, so eine Stelle auszu-\n\nschreiben und einmal zu schauen, ob man nicht jemanden \n\n\u00fcbersehen hat oder es gar Personal in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern gibt. \n\nEin zweiter Punkt, den wir kritisieren, ist die nicht im \n\nGesetz enthaltene wenigstens Teilrechtsf\u00e4higkeit der \n\nHochschule. Hier w\u00e4re mehr Freiheit m\u00f6glich gewesen, \n\nnicht nur im Sinne des Hochschulrahmengesetzes; wir \n\nsehen auch einen Konflikt mit dem teilweise vorhandenen \n\nSatzungsrecht und h\u00e4tten die Teilrechtsf\u00e4higkeit f\u00fcr \n\nsinnvoll gehalten. \n\nZu guter Letzt, drittens, der wichtigste Kritikpunkt: Die \n\nMitbestimmungsstrukturen im Senat der zuk\u00fcnftigen \n\nFachhochschule sind massiv beschnitten worden, insbe-\n\nsondere die Mitbestimmungsrechte des Senats vor allem \n\nbei Stellenbesetzungen. Der Senat hat ferner nicht mehr \n\ndie M\u00f6glichkeit, eine Stellungnahme zum Erlass von \n\nVerwaltungsvorschriften oder Anordnungen abzugeben. \n\nDas, was Sie hier mit Verschlankung des Senates be-\n\nschreiben, ist letztendlich, Herr Bandmann, eine Aush\u00f6h-\n\nlung dieses Gremiums, das seine Funktion dann nicht \n\nmehr erf\u00fcllen k\u00f6nnte. \n\nZum anderen \u2013 das war hier auch schon Thema \u2013 haben \n\nSie, f\u00fcr uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, die Mitbestimmungs- \n\nund teilweise Stimmrechte der Studierenden au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt. Hier m\u00fcssen wir uns fragen, was f\u00fcr ein Men-\n\nschenbild, ja welche Vorstellung von einem verantwort-\n\nlich handelnden Polizisten dem zugrunde liegt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWieso sollen Studierende an einer Polizeihochschule nicht \n\nmit dar\u00fcber befinden k\u00f6nnen, wie ihre Ausbildung quali-\n\ntativ fortentwickelt wird? Wieso sollen ausgerechnet \n\ndenjenigen, denen wir sp\u00e4ter sehr viel Verantwortung auf \n\ndie Schultern legen, diese Mitbestimmungsrechte ver-\n\nwehrt werden? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAlles \u2013 damit fasse ich kurz zusammen, was Herr Hahn \n\netwas l\u00e4nger ausgef\u00fchrt hat \u2013, was an sinnvollen und \n\nkritischen Hinweisen in der Anh\u00f6rung gekommen ist und \n\nSie h\u00e4tten \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, haben Sie ignoriert \u2013 \n\nnehmen wir jetzt einmal den Namen der Hochschule aus. \n\nAuch dieses Polizeifachhochschulgesetz zeigt somit die \n\nIdeenlosigkeit und in Teilen R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit von \n\nStaatsregierung und Koalition. Vor allem aber scheinen \n\nSie der jungen Generation kommender Polizisten zu \n\nmisstrauen. \n\nWir lehnen deshalb heute Ihren Gesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \n\nHerr Abg. Karabinski, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Den vorliegenden Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen wir als FDP-Fraktion nur begr\u00fc-\n\n\u00dfen. Erforderlich machten ihn zwei Punkte: erstens die \n\nEinf\u00fchrung des Bachelorstudienganges Polizeivollzugs-\n\ndienst und zweitens die von der Staatsregierung beschlos-\n\nsene Eingliederung des Aus- und Fortbildungszentrums \n\nBautzen in die Polizeifachhochschule Rothenburg. \n\nMithilfe des eben erw\u00e4hnten Studienganges wird ein \n\ngro\u00dfer Schritt hin zu einer modernen Fachhochschule \n\ngetan. Lehrkr\u00e4fte aus verschiedenen Fachrichtungen \n\nf\u00fchren hier sowohl gemeinsame Lehrveranstaltungen \n\ndurch als auch Lehrveranstaltungen, die aufeinander \n\naufbauen. Das Interdisziplin\u00e4re steht dabei im Vorder-\n\ngrund. Allgemein zieht sich das Ziel der St\u00e4rkung der \n\nLehre an der Polizeifachhochschule wie ein roter Faden \n\ndurch den Gesetzentwurf. Strukturen vor allem in der \n\nVerwaltung werden verschlankt und auf das Notwendige \n\nzur\u00fcckgefahren. \n\nAlle diese \u00c4nderungen \u2013 Reduzierung der Anzahl der \n\nSenatsmitglieder, k\u00fcnftig flexible Festlegung der Anzahl \n\nder Fachbereiche oder der Wegfall der Funktionen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6486 \n\nLeiters beim Aus- und Fortbildungszentrum \u2013 sorgen f\u00fcr \n\neine Freisetzung von bisher gebundenen Kapazit\u00e4ten \n\nzugunsten der Lehre. \n\nDieser Schritt ist konsequent vor dem Hintergrund des \n\nbeschlossenen Feinkonzeptes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c. \n\nB\u00fcrokratie und Verwaltung werden so weit wie m\u00f6glich \n\nabgebaut; die eigentlichen Aufgaben werden aber weiter-\n\nhin ohne Abstriche erledigt. \n\nUnangetastet \u2013 da muss ich vor allem der Kritik der \n\nOpposition widersprechen \u2013 bleibt jedoch die studentische \n\nInteressenvertretung an der Hochschule. Ja, klar, es wird \n\nk\u00fcnftig nur noch einen Vertreter der Studierendenschaft \n\npro Studiengang im Senat geben. Die Gesamtzahl der \n\nFachbereiche wird aber, wie bereits erw\u00e4hnt, von derzeit \n\nsieben deutlich zur\u00fcckgehen. In Zukunft wird es nur noch \n\nzwei im Gesetz festgeschriebene Fachbereiche geben. \n\nDa also die Zahl der Vertreter der Fachbereiche, also die \n\nGesamtzahl der Mitglieder des Senates, deutlich zur\u00fcck-\n\ngeht, ist es nur folgerichtig, dass k\u00fcnftig auch weniger \n\nStudenten im Senat sitzen. Schlie\u00dflich ist eine angemes-\n\nsene Repr\u00e4sentation aller zu gew\u00e4hrleisten. \n\nEines muss in diesem Zusammenhang auch ganz klar \n\ngesagt werden, meine Damen und Herren: Bei der Hoch-\n\nschule der S\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg handelt es \n\nsich um eine verwaltungsinterne Einrichtung, und dies \n\nunterscheidet sie doch \u2013 wie auch die Fachhochschule der \n\nS\u00e4chsischen Verwaltung in Mei\u00dfen \u2013 von anderen Hoch-\n\nschulen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, Ihr Thema ist schon vorbei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich brauche Sie gar \n\nnicht erst zu fragen, Herr Karabinski? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, genau. \u2013 Begr\u00fc\u00dfens-\n\nwert finden wir auch, dass mit der Eingliederung des Aus- \n\nund Fortbildungszentrums in Bautzen in die Fachhoch-\n\nschule eine klare Abgrenzung vorgenommen wurde. Die \n\nFachbereiche der Polizeifachhochschule und ihr Fachper-\n\nsonal sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Ausbildung des gehobenen \n\nund des h\u00f6heren Polizeivollzugsdienstes. Das Fortbil-\n\ndungszentrum ist mit dem dortigen Personal zust\u00e4ndig f\u00fcr \n\ndie Fortbildung des Polizeivollzugsdienstes. \n\nEinen sehr positiven Aspekt m\u00f6chte ich zudem nicht \n\nunerw\u00e4hnt lassen: die Einf\u00fchrung einer Juniorprofessur an \n\nder Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei. Als FDP bef\u00fcr-\n\nworten wir schon lange solche Instrumente und begr\u00fc\u00dfen \n\nes ausdr\u00fccklich, dass das jetzt auch in Rothenburg m\u00f6g-\n\nlich wird. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag die notwendigen Anpassungen im \n\nHinblick auf das vor Kurzem beschlossene Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz vorgenommen. \n\nAlles in allem ist der uns vorliegende Gesetzentwurf eine \n\ngute Grundlage, um weiterhin ein hohes Niveau der Aus- \n\nund Fortbildung im gesamten Polizeibereich sicherzustel-\n\nlen. Daher werden wir dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nIch empfehle Ihnen allen, es uns gleichzutun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Gesetzentwurf \n\nf\u00fcr die Polizeifachhochschule verbinden sich aus der \n\nSicht unserer Fraktion drei recht grundlegende Probleme: \n\nDas erste Problem sind die schon jetzt in der Polizeifach-\n\nhochschule fehlenden Kapazit\u00e4ten f\u00fcr anwendungsbezo-\n\ngene Forschung. Der Sachverst\u00e4ndige Prof. Liebl \u2013 als \n\nEinziger der Sachverst\u00e4ndigen selbst Lehrer an der \n\nPolizeifachhochschule \u2013 hat in seinem schriftlichen \n\nStatement zur Anh\u00f6rung dargelegt, dass diese Kapazit\u00e4ten \n\nschon heute nur zu sehr geringen Teilen bestehen, weil sie \n\nim Deputat der Lehrkr\u00e4fte nicht enthalten sind und nur bei \n\n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201eau\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen der \n\nLehrkr\u00e4fte\u201c entgolten werden. Das wird sich mit der \u2013 an \n\nsich richtigen \u2013 Einf\u00fchrung der Juniorprofessuren und der \n\nBachelorausbildung noch versch\u00e4rfen. \n\nHerr Kollege Karabinski, da wird angesichts der kw-\n\nStellen im Verwaltungsbereich der beiden Schulen nicht \n\nviel freigesetzt. Das, was Sie dazu erz\u00e4hlt haben, ist \n\nAugenauswischerei. Diese Situation wird sich nicht \n\nverbessern. In der Anh\u00f6rung hat auch der Chef der ande-\n\nren Verwaltungshochschule, der Verwaltungshochschule \n\nMei\u00dfen, Herr Professor Musall, ausdr\u00fccklich darauf \n\nhingewiesen, dass die Sicherung der anwendungsbezoge-\n\nnen Forschung f\u00fcr die Polizeifachhochschule wichtig ist. \n\nWir teilen diese Auffassung; denn wir m\u00f6chten weiterhin \n\nauch von der Polizeifachhochschule fachliche Anregun-\n\ngen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung und Vorbeugung von Kriminali-\n\nt\u00e4t in Sachsen sowie f\u00fcr eine gute Arbeit der Polizei \n\nbekommen. \n\nDas zweite Problem, das wir haben, ist die Verkleinerung \n\nder Fachbereiche und die Entmachtung des Senats. Es \n\ngibt f\u00fcr eine verwaltungsinterne Fachhochschule keinen \n\nGrund, den Senat, also die eigene Vertretung der Schule, \n\nso zu entmachten und auch die Vertretung der Ausbildung \n\ndort zur\u00fcckzunehmen. Es kann nur einen Grund geben: Es \n\nist politisch nicht gewollt, weil man keine demokratischen \n\nHochschulen will. Der Polizei hat die bisherige Regelung \n\ngutgetan, auch der Diskussion in der Hochschule. \n\nDass der Senat bisher ein Vorschlagsrecht f\u00fcr die Beset-\n\nzung des Rektors der Polizeifachhochschule hat, kann ja \n\nwohl nicht der Grund daf\u00fcr gewesen sein, dass die Stelle \n\nso lange unbesetzt war. Ich habe in drei Jahren Landtag \n\njedenfalls keinen Besetzungsversuch erlebt. \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir gleich zur Aus-\n\nschreibung: Nat\u00fcrlich ist eine Ausschreibungspflicht gut. \n\nSie sollte aus der Sicht unserer Fraktion aber mit einem \n\nVorschlagsrecht des Senats verbunden werden. Was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6487 \n\nbedeuten soll: \u201eGrunds\u00e4tzlich ist auszuschreiben\u201c, hat uns \n\nnoch keiner erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wenn nur auszuschreiben \n\nw\u00e4re, falls der Innenminister, der jetzt das Vorschlags-\n\nrecht bekommen soll, meint, einen Ausschreibungsvor-\n\nschlag nicht zu haben, m\u00fcsste es hei\u00dften: \u201eEs kann \n\nausgeschrieben werden.\u201c Das w\u00e4re ein Entscheidungser-\n\nmessen des Vorschlagsberechtigten. \u201eEs ist auszuschrei-\n\nben\u201c hei\u00dft juristisch: Es muss ausgeschrieben werden. \n\nWenn es aber hei\u00dfen soll: \u201eEs muss grunds\u00e4tzlich ausge-\n\nschrieben werden\u201c, wird das im Zweifel \u2013 im Konflikt um \n\neine Stellenbesetzung im \u00f6ffentlichen Wettbewerbsverfah-\n\nren vor solchen Besetzungen \u2013 gro\u00dfe juristische Probleme \n\nund m\u00f6glicherweise ein Hickhack nach sich ziehen. Ich \n\nkann davor nur noch einmal warnen. \n\nWir haben ebenso wie DIE LINKE zu diesem Punkt einen \n\nAntrag gestellt. Beide Antr\u00e4ge sind abgelehnt worden. \n\nAuch ich habe angesichts dieser leider festgefahrenen \n\nDiskussion heute auf weitere Antr\u00e4ge verzichtet und kann \n\nmeiner Fraktion leider nur die Ablehnung dieses Gesetz-\n\nentwurfs empfehlen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wie heute bereits des \u00d6fteren vernommen, \n\nverfolgt diese \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeifach-\n\nhochschulgesetzes im Wesentlichen das Ziel, eine Kon-\n\nzentration der Aufgaben der Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei, ihrer Organe und ihres Personals durchzuf\u00fchren \n\nund \u2013 dar\u00fcber hinaus \u2013 Synergieeffekte zu erzielen, indem \n\ndas Fortbildungszentrum des Aus- und Fortbildungszent-\n\nrums der s\u00e4chsischen Polizei in Bautzen in die Fachhoch-\n\nschule in Rothenburg integriert wird. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion stellt sich zun\u00e4chst einmal die \n\ngenerelle Frage nach dem Sinn der Akademisierung der \n\nWeiterbildung des Polizeivollzugsdienstes, insbesondere \n\nwenn der Abschluss durch einen Bachelor \u201egekr\u00f6nt\u201c \n\nwerden soll. Eine Reihe von Kritikpunkten ist bereits \n\ngenannt worden. Wir, die NPD-Fraktion, halten diesen \n\nGesetzentwurf aus folgenden Erw\u00e4gungen heraus f\u00fcr \n\nverfehlt: \n\nDie aus der demografischen Katastrophe resultierende \n\nmanische Suche nach sogenannten \u201eSynergieeffekten\u201c \u2013 \n\nhier: in der Lehre \u2013 kommt nicht zum Tragen, weil die \n\nReduzierung der Anzahl der Senatsmitglieder nicht dazu \n\nf\u00fchren wird, dass diese Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Lehre umge-\n\nwandelt werden k\u00f6nnen; denn die Senatssitzungen stellen \n\neine nicht anrechnungsf\u00e4hige ehrenamtliche T\u00e4tigkeit dar. \n\nAuch aus dem demn\u00e4chst in Rothenburg angesiedelten \n\nFortbildungszentrum k\u00f6nnen keine weiteren Synergieef-\n\nfekte erzielt werden, da dem dortigen Lehrpersonal fast in \n\nG\u00e4nze die ad\u00e4quate Qualifikation f\u00fcr Hochschuldozenten \n\nfehlt. \n\nMan kann sich zudem fragen, ob eine an den Erfordernis-\n\nsen des Polizeivollzugsdienstes orientierte Lehre unbe-\n\ndingt auch noch anwendungsorientierte Forschung erbrin-\n\ngen muss. Die verwaltungsinterne Einrichtung und der \n\ndamit verbundene Sonderstatus dieser Hochschule lassen \n\nohnehin kaum Forschungst\u00e4tigkeiten zu, da daf\u00fcr nur \n\ngeringf\u00fcgige Forschungsmittel \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, von den rechtlichen Besonderheiten \n\ndieser verwaltungsinternen Einrichtung einmal ganz \n\nabgesehen, sodass dies als akademisches Feigenblatt zu \n\nbewerten ist. \n\nAuch die von Ihnen vorgesehenen Juniorprofessuren \n\nk\u00f6nnen an einer solchen Fachhochschule ohne Promoti-\n\nonsrecht nicht bestellt werden, da sich der Juniorprofessor \n\nw\u00e4hrend der Zeit seiner Professur durch eine habilitati-\n\nonsgleiche Leistung, also durch Forschung, qualifizieren \n\nsoll. Da hilft auch nicht der Verweis der Staatsregierung, \n\ndass man sich mit der Hochschule der Polizei, die aus der \n\nPolizeif\u00fchrungsakademie hervorgegangen ist, ins Beneh-\n\nmen setzen m\u00f6chte, um \u00fcber deren Akkreditierungsver-\n\nfahren die eigene Fachhochschule zu akademisieren. \n\nWir lehnen daher diesen Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Gibt es \n\naus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Band-\n\nmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Volker Bandmann, CDU,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Von dort? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie \n\ngestatten, spreche ich gleich von hier aus. \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nauf einige Punkte, die soeben vorgetragen wurden, noch \n\neinmal eingehen. \n\nIn Bezug auf die Frage der Urheberschaft, die der Vertre-\n\nter der LINKEN hier aufgeworfen hat, will ich deutlich \n\nsagen, dass die Anh\u00f6rung im Innenausschuss \u2013 in diesem \n\nSaal \u2013 am 13. September 2012 durchgef\u00fchrt wurde. Die \n\nCDU-Fraktion, vertreten durch mich, hatte von Anfang an \n\nverdeutlicht, dass wir den Namen der Hochschule beibe-\n\nhalten werden. Es kommt also nicht zu einer \u00c4nderung, \n\nsondern der Name der Hochschule in Rothenburg wird \n\nbeibehalten. \n\nDann war es in der Tat DIE LINKE, die den \u00c4nderungs-\n\nantrag schneller beigebracht hat. Aber in G\u00e4nze kann man \n\nsagen: Es handelt sich letztlich nur um Trittbrettfahrerei. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nZu den Einlassungen aus der SPD-Fraktion, insbesondere \n\nwas die Entfernung zwischen den Standorten Rothenburg \n\nund Bautzen angeht, ist Folgendes zu sagen: In der \n\nAnh\u00f6rung ist deutlich geworden, dass es sich um einen \n\nAbwesenheitsvertreter handelt. Die Vertretung durch den \n\nProrektor kommt dann zustande, wenn er die Abwesen-\n\nheitsvertretung \u00fcbernimmt. Ansonsten ist in Bezug auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6488 \n\nMitbestimmungsrechte in den zahllosen Veranstaltungen, \n\ndie wir, auch mit meinem Kollegen Schowtka, der heute \n\ndurch dienstliche Verhinderung nicht anwesend sein \n\nkann \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Er ist f\u00fcr  \n\nden S\u00e4chsischen Landtag in Br\u00fcssel!) \n\n\u2013 Er ist in Br\u00fcssel. Ansonsten versuchen Sie doch immer, \n\ndeutlich zu machen, dass die Br\u00fcsseler Termine wichtig \n\nsind. Daher w\u00fcrde ich das vonseiten der SPD durch \n\nZwischenrufe nicht so herabsetzen. Ich denke, es ist gut, \n\ndass wir in Br\u00fcssel ausreichend vertreten sind. \n\nJedenfalls hat Kollege Schowtka bei seinen zahlreichen \n\nGremienbesuchen deutlich gemacht, dass derlei Dinge, \n\ndie von Ihnen vorgetragen worden sind, uns gegen\u00fcber \n\nvon der studentischen Vertretung nicht ge\u00e4u\u00dfert worden \n\nsind. Bei der k\u00fcrzlich stattgefundenen Verabschiedung der \n\nAbsolventen ist im Gegenteil vom studentischen Vertreter \n\ndeutlich geworden, dass die Lage am Rande des Freistaa-\n\ntes Sachsen, die die vergangenen Jahrg\u00e4nge immer wieder \n\nthematisiert hatten, diesmal ausdr\u00fccklich nicht themati-\n\nsiert wurde, sondern der studentische Vertreter sogar \n\ndarauf hingewiesen hat, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie Lehre und die polizeiliche Ausbildung ausgezeichnet \n\nsind. So habe ich es jedenfalls mitgenommen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, wenn Sie auf den Sachverst\u00e4ndigen \n\nverweisen \u2013 jetzt ist sie leider gerade nicht da, aber ich \n\nwerde es dennoch erw\u00e4hnen, sie wird mich m\u00f6glicher-\n\nweise drau\u00dfen irgendwo h\u00f6ren \u2013, der zwar eine schriftli-\n\nche Stellungnahme abgegeben hat, aber durch Ihre Kritik \n\nf\u00fcr die Nachfrage nicht zur Verf\u00fcgung stand, dann halte \n\nich dieses von Ihnen eingebrachte Stichwort f\u00fcr wenig \n\ntragf\u00e4hig, legen Sie als Fraktion doch immer ausdr\u00fccklich \n\nWert darauf, dass keine schriftlichen Stellungnahmen \n\nzugelassen werden, wenn wir als Fraktion aus Verfahrens-\n\nfragen heraus mal auf eine schriftliche Stellungnahme zur \n\nSachbeschleunigung hinweisen. Sie zitierten eine schrift-\n\nliche Stellungnahme, bei der wir keine M\u00f6glichkeit \n\nhatten, den Vertreter aus Rothenburg durch tats\u00e4chliche \n\nBefragung in der Anh\u00f6rung auf diese Behauptung anzu-\n\nsprechen. Von daher ist Ihre Einlassung wenig tragf\u00e4hig. \n\nIch denke, wir haben einen guten Gesetzentwurf einge-\n\nbracht, der f\u00fcr die Bachelorausbildung die notwendigen \n\nRahmenbedingungen schafft, die beiden Standorte unter \n\neinem Dach vereinigt und vor allem den Namen Rothen-\n\nburg beibeh\u00e4lt, sodass keine Irritationen aufkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt sehe ich keine \n\nWortmeldungen mehr aus den Reihen der Fraktionen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob zu dem Gesetzentwurf das \n\nWort gew\u00fcnscht wird, den die Staatsregierung selbst \n\neingebracht hat. \u2013 Herr Staatsminister, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Was wollen wir mit dem Gesetzentwurf \n\nerreichen? Wir wollen Synergieeffekte erzielen, indem \n\nwir die Aus- und Fortbildung des Polizeivollzugsdienstes \n\nunter einem Dach b\u00fcndeln und die Organisation entspre-\n\nchend optimieren. Dabei werden Ressourcen f\u00fcr die Aus- \n\nund Fortbildung frei. Das kommt insbesondere dem \n\nBachelorstudiengang zugute. \n\nZiel dieses Entwurfes ist es nicht \u2013 Herr Dr. Hahn, dar-\n\n\u00fcber hatten wir im Innenausschuss geredet \u2013, die Zusam-\n\nmenlegung der Fachhochschulen Mei\u00dfen und Rothenburg \n\nzu thematisieren, sondern die Synergiepotenziale zu \n\nheben. Sie sagten, ich h\u00e4tte im Innenausschuss keine klare \n\nAntwort gehabt, deswegen will ich es vor dem Plenum \n\nnoch einmal deutlich aussprechen. Das sind die Ziele \n\ngewesen und eben nicht die Zusammenlegung von ande-\n\nren Fachhochschulen, die es im Freistaat Sachsen gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDen Entwurf gab es mal!) \n\n\u2013 Ich bin gefragt worden, ob es Gegenstand dieses Ent-\n\nwurfes ist, ob es diesbez\u00fcglich entsprechende Vorstellun-\n\ngen gibt. Ich habe Ihnen deutlich gemacht, dass die \n\nVorstellungen, die jetzt im Mittelpunkt stehen, mit diesem \n\nGesetzentwurf umgesetzt werden sollen. \n\nZwei Dinge vorab. Worum es ganz klar nicht geht \u2013 auch \n\ndas m\u00f6chte ich noch einmal aussprechen \u2013, ist eine \n\nStandortdebatte. Die Standorte Rothenburg und Bautzen \n\nbleiben erhalten. Etwas anderes ist nie vorgesehen gewe-\n\nsen. Die vorrangige Aufgabe unserer verwaltungsinternen \n\nFachhochschule ist es, Nachwuchskr\u00e4fte f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei auszubilden. Hier gelten andere Bedingungen \n\nals an einer \u201eganz normalen\u201c Hochschule. Forschungs-\n\nfreir\u00e4ume, wie an Universit\u00e4ten, sind naturgem\u00e4\u00df an einer \n\nverwaltungsinternen Fachhochschule nicht m\u00f6glich. \n\nDennoch legen wir gro\u00dfen Wert auf anwendungsorientier-\n\nte Forschung an der Fachhochschule. Vieles l\u00e4uft hier \n\n\u00fcber externe Kooperationen. Im \u00dcbrigen wird die Entlas-\n\ntung des Hochschulpersonals von der Lehrverpflichtung, \n\num angewandte Forschung betreiben zu k\u00f6nnen, weder \n\nbisher noch k\u00fcnftig im Gesetz geregelt. Regelungen \n\nhierzu gibt es in der Verwaltungsvorschrift meines Minis-\n\nteriums. Es k\u00f6nnen f\u00fcr Juniorprofessuren entsprechende \n\nFreir\u00e4ume geschaffen werden. \n\nBez\u00fcglich des Besetzungsverfahrens und des Themas \n\nAusschreibung bzw. der Einf\u00fcgung des Wortes \u201egrund-\n\ns\u00e4tzlich\u201c hat der Abg. Bandmann sehr umfangreich \n\nvorgetragen. Deshalb w\u00fcrde ich mir an dieser Stelle die \n\nWiederholung ersparen und bitte Sie aus der Perspektive \n\nder Staatsregierung um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Aussprache ist beendet. Wir kommen \n\nzur Abstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6489 \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPolizeifachhochschulgesetzes in der Drucksache 5/8359, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses, Drucksache 5/10352. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/10391 \n\nder CDU- und der FDP-Fraktion vor. Herr Bandmann, ich \n\nhabe Sie vorhin so verstanden, dass Sie ihn eingebracht \n\nhaben. Wird hierzu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. So lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag abstimmen. Wer daf\u00fcr stimmt, der zeigt das bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Zun\u00e4chst rufe ich zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift auf. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 mit den \n\nsoeben beschlossenen \u00c4nderungen. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 1 zugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimmen dagegen \n\nund Stimmenthaltungen Artikel 2 mehrheitlich beschlos-\n\nsen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \n\nund Stimmenthaltungen ist dennoch die erforderliche \n\nMehrheit f\u00fcr Artikel 3 erreicht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung \n\nbeendet. Ich stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Polizeifachhochschulgesetzes in der in \n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt es an. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen der Gesetzentwurf als Gesetz beschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages an der  \n\nErarbeitung des Landesentwicklungsplans \n\nDrucksache 5/9548, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/10353, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. \n\nJ\u00e4hnigen. Sie er\u00f6ffnen die Aussprache und haben das \n\nWort dazu. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Gesetz-\n\nentwurf wollen wir die Rechte des Parlaments in der \n\nLandesentwicklungsplanung st\u00e4rken. Das ist f\u00fcr uns nicht \n\nnur, aber auch eine Frage der Demokratie und Transpa-\n\nrenz. Aktuell ist es eine Frage dessen, dass wir deutlich \n\nsehen, dass die Regierung in der Landesentwicklungspla-\n\nnung fehlsteuert. Sie setzt falsche Richtungsentscheidun-\n\ngen, besonders im Verkehr \u2013 das wird uns heute sp\u00e4ter \n\nnoch besch\u00e4ftigen \u2013, bei der Daseinsvorsorge und bei der \n\nEnergie- und Umweltpolitik. Wir meinen, dort ist eine \n\nKorrektur dringend notwendig, und wir wollen daf\u00fcr das \n\nParlament in der Verantwortung sehen, wie in Sachsen \n\nunmittelbar nach der Wende bis 1994. \n\nUnser Vorschlag, dass der Landesentwicklungsplan nur \n\nim Einvernehmen mit dem Parlament erlassen werden \n\nkann, wird derzeit in den Bundesl\u00e4ndern Hessen, Bayern \n\nund Nordrhein-Westfalen praktiziert. Er war in Sachsen \n\ngeltendes Recht bis 1994. Wir stellen uns das so vor, dass \n\ndas Parlament wie bisher zum Entwurf des Planes Stel-\n\nlung nimmt, dass die Regierung begr\u00fcnden muss, wenn \n\nsie von der Stellungnahme abweicht, und dass zum \n\nSchluss eine Abstimmung stattfindet, ob das Parlament \n\nzustimmt oder nicht, also ein Ja oder ein Nein wie bei \n\neinem Staatsvertrag. \n\nSie merken schon, dieses Verfahren ist geeignet, auch in \n\ndie jetzige Landesentwicklungsplanung eingef\u00fcgt zu \n\nwerden. Es muss also nicht von vorn beginnen. Aber es \n\nwird mit der Stellungnahme des Parlaments anders \n\numgegangen werden m\u00fcssen, und das Parlament wird \n\nzustimmen oder ablehnen k\u00f6nnen, wenn Sie unserem \n\nAntrag zustimmen, anders als bisher, wo es im Wesentli-\n\nchen nur zusehen und eine Meinung \u00e4u\u00dfern darf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6490 \n\nIn der Debatte im Ausschuss ist noch gesagt worden, das \n\nParlament sei gar nicht in der Lage, eine derart umfassen-\n\nde Abw\u00e4gung vorzunehmen, wie sie im Rahmen des \n\nLandesentwicklungsplanverfahrens mit den vielen Stel-\n\nlungnahmen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange erforderlich sei. Das glaube ich \n\nnicht. Parlamente, die in der Lage sind, Haushaltsgesetze \n\nbisher ohne B\u00fcrgerbeteiligung zu erlassen und umfassen-\n\nde Gesetzesabw\u00e4gungen vorzunehmen, k\u00f6nnen auch \u00fcber \n\nEntwicklungspl\u00e4ne abw\u00e4gen. Jeder Gemeinderat w\u00e4gt \n\nehrenamtlich \u00fcber Bebauungspl\u00e4ne, \u00fcber Fl\u00e4chennut-\n\nzungspl\u00e4ne ab und das auch in gro\u00dfen kreisfreien Ge-\n\nmeinden, also in Gro\u00dfst\u00e4dten. Was die k\u00f6nnen, k\u00f6nnen \n\nwir auch. \n\nBitte stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu und st\u00e4rken \n\nSie das Parlament! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abg. Fritzsche. Herr Fritzsche, Sie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich f\u00fchle mich ein wenig an \n\nunsere Debatte aus dem Mai 2010 erinnert, als wir \u00fcber \n\ndas Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung des \n\nFreistaates Sachsen, also unser Landesplanungsgesetz, \n\ndebattiert haben. Denn damals haben wir die Frage schon \n\neinmal ausf\u00fchrlich hier in diesem Hohen Hause er\u00f6rtert. \n\nEbendort haben wir auch \u00fcber diesen Zustimmungsvorbe-\n\nhalt des Landtages zum LEP als Rechtsverordnung \n\ndiskutiert. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: An der grunds\u00e4tzlichen \n\nPosition der Koalition aus CDU und FDP hat sich nichts \n\nge\u00e4ndert. Einiges m\u00f6chte ich allerdings noch einmal \n\nausf\u00fchren: \n\nDer Anlass f\u00fcr die Erarbeitung des LEP als Raumord-\n\nnungsplan liegt in \u00a7 8 Abs. 1 Raumordnungsgesetz, nach \n\ndem die L\u00e4nder erstens einen Raumordnungsplan f\u00fcr das \n\nLandesgebiet als landesweiten Raumordnungsplan und \n\nzweitens Raumordnungspl\u00e4ne f\u00fcr die Teilr\u00e4ume der \n\nL\u00e4nder, die Regionalpl\u00e4ne, aufzustellen haben. Auf der \n\nLandesebene, hier in Sachsen, wird das durch das eben \n\nschon erw\u00e4hnte Gesetz zur Raumordnung und Landespla-\n\nnung des Freistaates Sachsen untersetzt und insbesondere \n\nspezifiziert durch \u00a7 3 zur Aufstellung eines solchen \n\nRaumordnungsplanes als Landesentwicklungsplan. \n\nAuch in Ihrem Redebeitrag klang es eben an: In \u00a7 6 \n\nAbs. 2, speziell Satz 9 dieses Gesetzes hei\u00dft es: \u201eDer \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes mit Begr\u00fcndung \n\nist dem Landtag fr\u00fchzeitig zur Stellungnahme zuzulei-\n\nten.\u201c \n\nDer Ball liegt dann bei uns im Feld, und wir haben wie \n\nviele andere Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange und Privatperso-\n\nnen auch die M\u00f6glichkeit, zu diesem Plan eine Stellung-\n\nnahme abzugeben. \n\nWenn wir uns das Verfahren anschauen \u2013 es l\u00e4uft gerade  \n\n\u2013, dann k\u00f6nnen wir feststellen, dass eine sehr gro\u00dfe \n\nAnzahl an Stellungnahmen abgegeben wurde und der \n\nLandtag eben eine davon geliefert hat. Allerdings hatten \n\nwir, auch begr\u00fcndet durch unser Verfahren, sogar noch \n\netwas mehr Zeit daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Erstens durch sehr \n\nfr\u00fchzeitige Zuleitung und dann auch durch eine entspre-\n\nchend lange Bearbeitungszeit. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 was auch in \n\nIhrem Redebeitrag anklang \u2013, dass in Deutschland dieser \n\nZustimmungsvorbehalt, den Sie mit Ihrem Gesetzentwurf \n\neinfordern, zwar \u2013 wie Sie es auch gesagt haben \u2013 in \n\nBayern, Hessen und Nordrhein-Westfalen bereits existiert \n\n\u2013 in Schleswig-Holstein wird wohl eine entsprechende \n\nRegelung ab 2013 in Kraft treten \u2013, dass damit aber auch \n\nklar wird, dass der Gro\u00dfteil der L\u00e4nder auf eine ebensol-\n\nche Regelung verzichtet. Dies aus guten Gr\u00fcnden, denn \n\ndie meisten haben in ihren jeweiligen Landesplanungsge-\n\nsetzen \u00e4hnliche Regelungen, wie wir sie im Freistaat \n\nSachsen bewusst gew\u00e4hlt haben, denn es ist auch eine \n\nZeit lang anders gehandhabt worden. Auch das haben Sie \n\ngesagt. \n\nNoch einmal eingehen m\u00f6chte ich darauf \u2013 das habe ich \n\nbereits im Mai 2010 an dieser Stelle gesagt \u2013, dass wir \n\nauch grunds\u00e4tzliche verfahrensrechtliche Bedenken gegen \n\neinen solchen Zustimmungsvorbehalt durch den Landtag \n\nim Zuge der dann durch die Staatsregierung zu erlassen-\n\nden Rechtsverordnung haben. Das aktuelle Entwurfsver-\n\nfahren zeigt, dass von der M\u00f6glichkeit der Beteiligung \n\nsehr intensiv Gebrauch gemacht wurde und wahrschein-\n\nlich auch bei einer erneuten Auslegung, die erfolgen wird, \n\nwieder gemacht werden wird. Es liegen also bei der \n\nStaatsregierung eine Vielzahl von Hinweisen, Einwen-\n\ndungen und Anregungen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange \n\nund auch zahlreicher Privatpersonen vor, welche wiede-\n\nrum nach der in \u00a7 7 Abs. 2 des Raumordnungsgesetzes \n\ndes Bundes \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egegeneinander und unterei-\n\nnander abzuw\u00e4gen\u201c sind. Es findet also ein sehr umfang-\n\nreicher Abw\u00e4gungsprozess statt. \n\nDie abschlie\u00dfende Abw\u00e4gungsentscheidung \u2013 das muss \n\nman an dieser Stelle noch einmal deutlich sagen \u2013 unter-\n\nliegt selbstverst\u00e4ndlich der vollst\u00e4ndigen \u00dcberpr\u00fcfung \n\ndurch die Verwaltungsgerichte und muss dieser entspre-\n\nchend standhalten. Es ist also durchaus die Frage berech-\n\ntigt, ob es rechtlich nicht tats\u00e4chlich bedenklich ist, diesen \n\numfangreichen und durch die Gesetzgebung des Bundes \n\ngeforderten fachlichen Abw\u00e4gungsprozess gerade zum \n\nEndpunkt einer erfolgten Abw\u00e4gung, n\u00e4mlich hier mit \n\neinem Beschluss im Landtag, zu konterkarieren und damit \n\nden Aufstellungsprozess und die Rechtssicherheit gege-\n\nbenenfalls infrage zu stellen. \n\nWeiterhin \u2013 das soll nur eine Randbemerkung sein \u2013 \n\nergibt sich auch die Gefahr eines zeitlichen Verzugs. Wir \n\nmerken gerade, dass solch ein Aufstellungsverfahren \n\nschon so einen sehr langen und mit gro\u00dfem Arbeitsauf-\n\nwand verbundenen Zeitraum in Anspruch nimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6491 \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal deutlich sagen: Die Einfluss-\n\nnahme des Landtages ist durch eine besonders fr\u00fche \n\nBeteiligung im Rahmen der M\u00f6glichkeiten gegeben. Wir \n\nnehmen diese M\u00f6glichkeit auch wahr. Die theoretische \n\n\u00dcberlegung, dass diese M\u00f6glichkeit vom Landtag nicht \n\nwahrgenommen wird, halte ich eher f\u00fcr abwegig. Ich \n\ndenke, dass die Einflussnahme durch diese fr\u00fche Beteili-\n\ngung sichergestellt ist. \n\nEs klingt in Ihrer Begr\u00fcndung auch an, dass Sie in den \n\nRaum stellen, diese Stellungnahme des Landtages spiele \n\nm\u00f6glicherweise in der Abw\u00e4gung keine Rolle. Ich halte \n\ndas Gedankenspiel, dass eine Staatsregierung eine Stel-\n\nlungnahme des Landtages unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst, eher f\u00fcr \n\nschwer vorstellbar, da sie hier mehrheitlich beschlossen \n\nwurde. Wir werden Ihren Gesetzentwurf daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Stange, \n\nSie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Landtag hat \n\nmit seiner Mehrheit aus CDU und FDP am 19. Mai 2010 \n\ndas Landesplanungsgesetz neu gefasst. Darin ist dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag die Position eines Tr\u00e4gers \u00f6ffentli-\n\ncher Belange mit besonders herausgehobener Stellung \n\n\u00fcbertragen worden. \n\nBereits im damaligen Gesetzgebungsverfahren haben die \n\ndemokratischen Oppositionsparteien, also auch wir, die \n\nFraktion DIE LINKE, moniert, dass sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag mit diesem Landesplanungsgesetz selbst be-\n\nschr\u00e4nkt und als Gesetzgeber in eine schw\u00e4chere Position \n\ngegen\u00fcber der Staatsregierung und der Verwaltung begibt. \n\nUnsere Versuche, dem Landtag und seiner Befassung mit \n\ndem Landesentwicklungsplan mehr Gewicht zu verleihen \n\nsowie das Landesplanungsgesetz hinsichtlich beispiels-\n\nweise des erforderlichen Monitorings aufzubessern, sind \n\ndamals am Widerstand der Koalition gescheitert. Das \n\nhaben wir mit Bedauern und Unverst\u00e4ndnis zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen. \n\nSchlie\u00dflich hat der Landesentwicklungsplan f\u00fcr uns nicht \n\nnur den Wert seines gebundenen Papiergewichts. Viel-\n\nmehr werden in ihm Weichen gestellt, die die Landesent-\n\nwicklung weit \u00fcber die reine Geltungsdauer des Landes-\n\nentwicklungsplanes von zehn Jahren hinaus pr\u00e4gen. \n\nDeshalb sind wir uns mit den GR\u00dcNEN in dem Ansinnen \n\ndurchaus einig, die Rolle des Landtags als dem Vertre-\n\ntungsorgan der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, also des Souve-\n\nr\u00e4ns, im Aufstellungsverfahren des LEP zu st\u00e4rken. \n\nZudem gibt es aus unserer Sicht aus der Erfahrung im \n\nUmgang des Landtags, besser gesagt seiner Mehrheits-\n\nfraktionen, im Aufstellungsverfahren des Landesentwick-\n\nlungsplanes ganz aktuell berechtigte Zweifel an der \n\nErnsthaftigkeit Ihres Vorgehens und am Selbstverst\u00e4ndnis \n\nals oberster Volksvertretung in Sachsen. \n\nEine Blockanh\u00f6rung zu diesem Planwerk auf einen Tag \n\nmit drei Bl\u00f6cken zusammenzuschmelzen, obwohl jedem \n\ndie Bedeutung des Planwerks bewusst sein d\u00fcrfte, hat \n\nschon f\u00fcr den Kenner der Materie etwas Besonderes an \n\nsich. Ich will daran erinnern, dass wir das S\u00e4chsische \n\nStandortegesetz mit insgesamt sechs Bl\u00f6cken an drei \n\nTagen angeh\u00f6rt haben. Es gibt ein gewisses Missverh\u00e4lt-\n\nnis. \n\nZu guter Letzt haben wir mit Entsetzen die Ignoranz und \n\nSelbstherrlichkeit dieser Staatsregierung zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen, mit denen sie die substanziellen Ein-\n\nw\u00e4nde zum Entwurf des Landesverkehrsplanes de facto \n\nvom Tisch gewischt und den Landesverkehrsplan im \n\nWesentlichen und somit ohne wesentlichen \u00c4nderungen \n\nin der Entwurfsfassung best\u00e4tigt hat. Dabei hat sich die \n\nStaatsregierung und f\u00fcr sie federf\u00fchrend das SMWA mit \n\nMinister Morlok \u2013 der gerade geht \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch ein super Anblick!) \n\nan der Spitze \u00fcber die sehr detaillierten Bedenken einer \n\nhochkar\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Landtag und \n\ndie Stellungnahmen der Nahverkehrsaufgabentr\u00e4ger \n\nsowie der regionalen Planungsverb\u00e4nde zumeist hinweg-\n\ngesetzt, bevor er schlussendlich den Landtag und auch die \n\neigenen Koalitionsfraktionen br\u00fcskiert hat. Zwar hat der \n\nStaatsminister Morlok den Landesverkehrsplan dem \n\nLandtag als Information zugeleitet und war aufgrund \n\nseiner Anwesenheit im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr zu jeder Zeit \u00fcber den Behandlungsstand des \n\nLandesverkehrsplanes im Parlament informiert; dennoch \n\nhat er dieses Planwerk noch vor Beschlussfassung der \n\ndurch die Koalitionsfraktionen in Vorbereitung befindli-\n\nchen Stellungnahme im Kabinett abschlie\u00dfend befassen \n\nund als Rechtsverordnung beschlie\u00dfen lassen. \n\nOffen gestanden: Mehr Outing \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von \n\nStaatsregierung und Koalition zueinander ist wohl kaum \n\nnoch m\u00f6glich. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen der CDU-\n\nFraktion, ich richte mich jetzt an Sie, \n\n(Zuruf von der CDU: Danke!) \n\nHerr Schiemann, auch an Sie: Ich kann durchaus nach-\n\nvollziehen, wie sehr Sie sich damit durch den auch mit \n\nIhren Stimmen gest\u00fctzten Minister genasf\u00fchrt f\u00fchlen \n\nm\u00fcssen, und in diesem Bedauern und in der kollegialen \n\nSolidarit\u00e4t verbietet sich auch fast der Hinweis auf Ihr \n\nselbst herbeigef\u00fchrtes Leid in diesem Falle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! All das f\u00fchrt vor \n\nAugen, wie wichtig insbesondere die Stellungnahme des \n\nLandtages zum Entwurf des Landesentwicklungsplanes, \n\nvor allem, wie wichtig die Stellungnahme des Landtags \n\nim Aufstellungsverfahren zum LEP ist. Dabei sind wir der \n\nAuffassung, dass sich das komplette Verfahren im Lan-\n\ndesplanungsgesetz abbilden muss. Angemerkt sei dabei, \n\ndass eine Aufwertung der durch den Staatsminister \n\neinberufenen Regionalkonferenzen durch eine institutio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6492 \n\nnalisierte Einbeziehung der Gremien des Landtags somit \n\ndringend geboten ist, ganz zu schweigen von einer erfor-\n\nderlichen Befassung des Landtages mit dem Landesent-\n\nwicklungsbericht als einem zentralen Analyseinstrument \n\nin einem geordneten Verfahren. In diesem Jahr ist das nur \n\naufgrund des Antrages meiner Fraktion so geschehen. \n\nDennoch leiten uns heute Bedenken bei der Behandlung \n\ndes vorliegenden Gesetzentwurfs. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nNicht allein, dass es die erste und einzige Rechtsverord-\n\nnung w\u00e4re, die nur mit Zustimmung des Landtages in \n\nKraft tr\u00e4te. Auch eine erhebliche Besserstellung des \n\nLandtages als einen von vielen Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher \n\nBelange innerhalb eines Rechtsverordnungsverfahrens \n\nerschlie\u00dft sich uns dabei nicht. Zudem l\u00e4sst der Gesetz-\n\nentwurf das ihm innewohnende Einvernehmlichkeitsver-\n\nfahren vermissen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, dass wir \n\nuns nicht falsch verstehen: Die Fraktion DIE LINKE steht \n\nf\u00fcr ein geordnetes Verfahren zur Aufstellung des Landes-\n\nentwicklungsplanes und vor allem f\u00fcr die Souver\u00e4nit\u00e4t \n\ndes Landtages dabei. Der Landtag sollte dabei nach \n\nunseren Vorstellungen eine wesentlich bedeutsamere \n\nRolle spielen, als sie ihm zurzeit zugedacht ist. Allerdings \n\nf\u00fchrt uns der vorliegende Entwurf dabei nicht aus den \n\nrechtlichen und rechtssystematischen Dilemmata heraus. \n\nDeshalb wird sich unsere Fraktion heute zum vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Puh!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. K\u00f6pping. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gesetz \u00fcber die Beteili-\n\ngung des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 ich nenne es noch \n\neinmal, weil ich denke, dass die Intention zum Gesetz-\n\nentwurf grunds\u00e4tzlich positiv zu sehen ist. Ich m\u00f6chte \n\nauch versuchen, es zu begr\u00fcnden, und zwar ein St\u00fcck \n\nanders. Es wurde jetzt gesagt, wof\u00fcr dieses Gesetz ge-\n\nmacht werden und wem es dienen soll. \n\nDer letzte LEP wurde 2003 erstellt. Ich habe auch eine \n\nganze Reihe Veranstaltungen zum jetzigen Entwurf \n\ngemacht. Dort haben mir viele B\u00fcrgermeisterinnen und \n\nB\u00fcrgermeister gesagt, dass sie 2003 die Bedeutung des \n\nLEP noch nicht erkannt haben. Sie sagten, das hat eine \n\nganz neue Form und Dimension erhalten, weil sie ge-\n\nmerkt haben, in welchem Zusammenhang dieser Landes-\n\nentwicklungsplan mit anderen Pl\u00e4nen steht. \n\nDeshalb ist der neue Plan so unheimlich wichtig. Sie, \n\nHerr Minister, haben neulich einmal irgendwo gesagt, \n\ndass Sie sich freuen, dass es so viele Hinweise, Anregun-\n\ngen, nat\u00fcrlich auch Kritiken \u2013 das finde ich gut \u2013 zum \n\nLEP gibt. Das ist aber auch ein anderes Zeichen: dass sich \n\ndie kommunale Ebene mit Initiativen, mit Verb\u00e4nden, mit \n\nallen Beteiligten tats\u00e4chlich mit diesem Landesentwick-\n\nlungsplan auseinandergesetzt hat. Diese Hinweise, Kriti-\n\nken und Entw\u00fcrfe m\u00f6chten sie eingearbeitet wissen, und \n\nwir als Parlament m\u00f6chten uns an der Diskussion nicht \n\nnur beteiligen, sondern wir m\u00f6chten auch dar\u00fcber ent-\n\nscheiden. \n\nInsofern halten wir es f\u00fcr sehr wichtig, dass bei diesem \n\nLEP die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages in diesen \n\nzwei Stufen, wie es bereits von meiner Kollegin J\u00e4hnigen \n\nvorgetragen wurde, durchgef\u00fchrt wird. \n\nZum zeitlichen Verzug: Herr Fritzsche, Sie haben er-\n\nw\u00e4hnt, dass es dann zeitliche Verz\u00fcge geben k\u00f6nnte und \n\ndass wir nicht in der Reihenfolge bleiben. Das tun wir ja \n\nschon nicht. Ich kann mich gut an die Ver\u00f6ffentlichung \n\ndes Ministers erinnern: Zum Jahresende werden wir den \n\nLEP beschlossen vorliegen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es nicht falsch, dass wir es nicht tun, dass wir \n\nuns nicht missverstehen, Herr Ulbig. Ich finde es sogar \n\ngut, dass man sich intensiv und ausgiebig damit befasst, \n\nzumal wir bis heute noch keinen neuen Entwurf des \n\nLandesverkehrsplanes vorliegen haben. Insofern ist die \n\nZeitfrage f\u00fcr so einen wichtigen Plan wie den Landesent-\n\nwicklungsplan f\u00fcr mich kein Argument. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daf\u00fcr werben, dass wir dieses \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nhier beschlie\u00dfen. Die SPD-Fraktion wird dem zustimmen, \n\nzumal wir in der Tat, liebe LINKEN, nicht die Einzigen \n\nsind, die so etwas tun. In anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 auch \n\ndie hat Frau J\u00e4hnigen bereits genannt \u2013 wird das bereits \n\nvollzogen. Deshalb: Geben Sie sich einen Ruck und \n\nstimmen Sie dem zu! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Karabinski. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der uns vorliegende \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nist vor allem eines: unausgegoren. Das ist nicht nur meine \n\nMeinung, sondern dieser Ansicht waren in der Innenaus-\n\nschusssitzung vergangene Woche auch Ausschussmitglie-\n\nder anderer Fraktionen. \n\nMeine Damen und Herren! Man muss sich beim Landes-\n\nentwicklungsplan einfach einmal entscheiden. Entweder \n\nbeschlie\u00dft ihn der Landtag im vorgegebenen Gesetzge-\n\nbungsverfahren als Gesetz, oder der LEP wird im Sinne \n\nvom \u00a7 7 Abs. 1 des Landesplanungsgesetzes als Rechts-\n\nverordnung von der Staatsregierung erlassen. \n\nEine Zwischenl\u00f6sung, wie Sie sie hier vorschlagen, ist \n\nnicht unproblematisch und zudem nur schwer nachzuvoll-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6493 \n\nziehen. Laut Ihrem Gesetzentwurf soll der Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes dem Landtag zur Beschluss-\n\nfassung zugeleitet werden, sobald der Entwurf den ande-\n\nren Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange zur Anh\u00f6rung zugeleitet \n\nwird. Sie erkl\u00e4ren aber nicht, was passiert, wenn der \n\nLandtag seine Zustimmung verweigert. Soll dann der \n\nbisherige Landesentwicklungsplan dauerhaft weiter \n\ngelten? Sollen die zust\u00e4ndigen Fachpolitiker der Land-\n\ntagsfraktionen mit Vertretern der Staatsregierung verhan-\n\ndeln? Eine Antwort auf diese Fragen w\u00e4re im Gesetzent-\n\nwurf notwendig gewesen, meine Damen und Herren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir \n\nfolgen, wenn ich noch einmal darauf verweise, dass der \n\nalte und weiter geltende Teil des Planungsgesetzes, den \n\nwir nicht \u00e4ndern wollen, vor Erlass eines neuen Landes-\n\nentwicklungsplans unbefristet fortgilt? K\u00f6nnen Sie mir \n\nfolgen? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau J\u00e4hnigen, ich kann \n\nIhnen folgen. Ich halte das jedoch f\u00fcr fehlerhaft \u2013 \n\nschlichtweg falsch. \n\nEine zus\u00e4tzliche Verwirrung tritt dann auf, wenn man Ihr \n\nGesetzesvorhaben im Hinblick auf \u00a7 6 Abs. 2 Satz 9 des \n\nLandesplanungsgesetzes weiterliest. Abweichungen vom \n\nBeschluss des Landtages m\u00fcssen durch die Staatsregie-\n\nrung im zust\u00e4ndigen Ausschuss auf Verlangen einer \n\nFraktion oder eines Viertels der Ausschussmitglieder \n\nbegr\u00fcndet werden. Wenn der LEP-Entwurf einmal den \n\nLandtag passiert hat, ist der Landtag ein zahnloser Tiger. \n\nDie Staatsregierung kann den vom Landtag beschlossenen \n\nEntwurf wieder beliebig ab\u00e4ndern. Sie muss diese \u00c4nde-\n\nrungen nur begr\u00fcnden. Liebe Frau J\u00e4hnigen, eines wird \n\nder Staatsregierung sicherlich nicht schwerfallen: ihr \n\nHandeln zu begr\u00fcnden. Mit Begr\u00fcndungen kann sich also \n\ndie Staatsregierung \u00fcber den Beschluss des Landtages \n\nhinwegsetzen und somit einen v\u00f6llig anderen Plan erlas-\n\nsen. \n\nEs stimmt also nicht, was in \u00a7 7 Abs. 1 zuk\u00fcnftig stehen \n\nsoll. Richtiger w\u00e4re folgende Formulierung: Der Landes-\n\nentwicklungsplan wird von der Staatsregierung unter \n\nbesonderer Beteiligung des Landtages beschlossen. Einen \n\nBeschluss fassen muss der Landtag nur zum vorgelegten \n\nEntwurf und nicht zum Landesentwicklungsplan an sich. \n\nAus dieser besonderen Beteiligung ergibt sich jedoch ein \n\nweiteres Problem. Der Landtag ist nur einer von vielen \n\nTr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange. Viele andere sind hierbei zu \n\nnennen: Gemeinde, Landkreise, Verb\u00e4nde und viele \n\nandere. Wie rechtfertigen Sie vor diesen Tr\u00e4gern die \n\nHeraushebung eines einzigen? Ich m\u00f6chte mir dies nicht \n\nanma\u00dfen und den Gemeinden sowie Landkreisen nicht \n\nerkl\u00e4ren, dass es Tr\u00e4ger erster und zweiter Klasse gibt und \n\nsie leider nur der letzteren angeh\u00f6ren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? Sie sind sehr begehrt. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, nicht noch einmal. \n\nIch komme nun zum letzten Teil. Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nsehen, dass eine Vermengung von Gesetz und Rechtsver-\n\nordnungen nicht funktioniert. Deswegen muss man sich \n\nschlichtweg entscheiden. \n\nDer Landesentwicklungsplan als Festlegung der Ziele und \n\nGrunds\u00e4tze der Raumordnung f\u00fcr einen Zeitraum von \n\nungef\u00e4hr zehn Jahren ist uns zu wichtig f\u00fcr Experimente. \n\nMeine Damen und Herren, nein, f\u00fcr die FDP-Fraktion ist \n\nIhr Gesetzentwurf der falsche Weg, um die Beteiligung \n\ndes Landtages an der Arbeit des Landesentwicklungsplans \n\nzu st\u00e4rken. Deswegen werden wir Ihren Gesetzentwurf \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Dirk Panter, SPD \n\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die NPD-Fraktion mit Herrn Abg. \n\nL\u00f6ffler; bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es kommt nicht allzu h\u00e4ufig vor, dass die GR\u00dc-\n\nNEN eine Initiative in den Landtag einbringen, die \n\nunterst\u00fctzenswert ist und nicht hochideologisch wie \n\nAntr\u00e4ge zu Gender, Asyl und allerlei sonstige Vorst\u00f6\u00dfe \n\nf\u00fcr die eigene Klientel. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit verbindlich festgelegt werden: die \n\nZustimmungspflicht des Landtages zum Landesentwick-\n\nlungsplan. Selbstverst\u00e4ndlich sollte es deshalb sein, weil \n\nder Landesentwicklungsplan \u2013 wie der Name schon sagt \u2013 \n\nureigene Belange des Landes betrifft, weshalb das Lan-\n\ndesparlament nicht nur beteiligt sondern eben auch \n\nzustimmen sollte. Zu Recht wird der Bedeutungsverlust \n\naufgrund immer neuer Vorgaben aus Br\u00fcssel beklagt. Die \n\nZustimmungspflicht zum Landesentwicklungsplan w\u00e4re \n\neine M\u00f6glichkeit, sich zumindest theoretisch eine Ent-\n\nscheidungskompetenz zu sichern, die ohne Zweifel auf \n\nLandesebene angesiedelt ist. \n\nDie Ausreden der Koalition sind deshalb fadenscheinig \n\nund vor allem auch deshalb nicht nachvollziehbar, weil \n\nandere Bundesl\u00e4nder die vorgeschlagene Regelung schon \n\nl\u00e4ngst beschlossen haben oder sie zumindest vorbereiten. \n\nSo wie der Landesentwicklungsplan bisher erarbeitet \n\nwird, muss man den Eindruck haben, dass die Beteiligung \n\ndes Landtages \u2013 wie so oft \u2013 nur ein Feigenblatt ist, hinter \n\ndem oft das planerische Durchregieren der Regierung in \n\ndie einzelnen Regionen Sachsens verboten werden soll. \n\nEs ist hier nicht der Rahmen, um eine inhaltliche Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6494 \n\n\u00fcber den Landesentwicklungsplan zu f\u00fchren. Dazu wird \n\nan anderer Stelle in den kommenden Monaten noch genug \n\nGelegenheit sein. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Gesetzentwurf jedenfalls \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Ich \n\nsehe keine Wortmeldung. Ich frage die Staatsregierung, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich m\u00f6chte eines vorweg sagen: Oliver \n\nFritzsche hat recht. Im Kern ist noch einmal die Diskussi-\n\non aus dem Jahr 2010, als wir damals \u00fcber das Landes-\n\nplanungsgesetz gesprochen haben, neu aufgeflammt. Im \n\nKern hat sich an den Grundpositionen eigentlich nichts \n\nge\u00e4ndert. \n\nFakt ist allerdings, dass mit der Entscheidung von damals \n\nfestgelegt worden ist, dass der Landesentwicklungsplan \n\nals Rechtsverordnung der Staatsregierung zu erlassen ist. \n\nIn Bezug auf das Prinzip der Gewaltenteilung habe ich \n\nzumindest Bedenken gegen einen Zustimmungsvorbehalt \n\ndes Landtages. Die Alternative dazu w\u00e4re tats\u00e4chlich ein \n\nGesetz. Frau J\u00e4hnigen hat das v\u00f6llig zu Recht erkannt, \n\naber dann mit allen Konsequenzen \u2013 auch bez\u00fcglich der \n\nentsprechenden Auswertung und Abw\u00e4gung der einge-\n\ngangenen Hinweise, Anregungen und Bedenken. \n\nDie Einflussnahme des Landtages ist aus meiner Sicht \n\nallerdings durchaus sichergestellt. Die Staatsregierung hat \n\nbeim Beschluss des Landesentwicklungsplans eine Ab-\n\nw\u00e4gung durchzuf\u00fchren. Diese Entscheidungsfindung \n\nunterscheidet sich aber erheblich von derjenigen beim \n\nErlass von entsprechenden Gesetzen. Zu den Anforderun-\n\ngen an die Abw\u00e4gungsentscheidungen hat sich eine \n\numfangreiche Rechtsprechung entwickelt. Eine zu weit-\n\ngehende Beachtungspflicht f\u00fcr einzelne Stellungnahmen \n\nscheint mir einen Abw\u00e4gungsausfall nahezu in sich zu \n\ntragen. \n\nFrau K\u00f6pping, an dieser Stelle m\u00f6chte ich noch kurz auf \n\ndie Punkte eingehen, die Sie angesprochen haben. Es ist \n\nsehr sch\u00f6n, dass sich die kommunale Ebene heute mehr \n\nals im Jahr 2003 der Bedeutung des Landesentwicklungs-\n\nplans bewusst ist. Aus diesem Grund haben wir diese \n\nRegionalkonferenzen durchgef\u00fchrt. Wenn ich gesagt \n\nhabe, dass ich mich \u00fcber Stellungnahmen \u2013 durchaus auch \n\nkritische \u2013 freue, ist das nicht nur eine Floskel. Ich bin \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass eben gerade durch kritische Stel-\n\nlungnahmen in einem solchen Prozess eine Verbesserung \n\ndes Entwurfs vorgenommen werden kann. Deswegen \n\ndrehen wir auch zwei Runden \u2013 nicht aus Spa\u00df, sondern \n\nim Bem\u00fchen darum, diesen Landesentwicklungsplan zu \n\neinem vern\u00fcnftigen Werk reifen zu lassen. \n\nBez\u00fcglich des Zeitplans m\u00f6chte ich an eine der Diskussi-\n\nonen erinnern, als wir uns zum Thema erste Runde des \n\nLandesentwicklungsplans verst\u00e4ndigt haben. Schon \n\ndamals habe ich Folgendes gesagt, das m\u00f6chte ich aus der \n\nErinnerung wiederholen: Die Forderung bez\u00fcglich der \n\nSynchronisation von Landesentwicklungsplan und Lan-\n\ndesverkehrsplan nehme ich ernst. Hierbei ist nat\u00fcrlich die \n\nQualit\u00e4t vor Schnelligkeit zu sehen. Bereits damals habe \n\nich gesagt, dass ich davon ausgehe, dass es auch eine \n\nVerlagerung der endg\u00fcltigen Entscheidung in das \n\nJahr 2012 geben kann. \n\nZu den \u00fcbrigen Forderungen sei vielleicht noch Folgendes \n\nkurz angemerkt: Es w\u00e4re systemwidrig, den Landtag zu \n\nfr\u00fch parallel als Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zu beteiligen. \n\nDieser Verfahrensschritt dient zur Materialsammlung und \n\nist Bestandteil des Arbeitsprozesses. Er ist nicht Bestand-\n\nteil der politischen Willensbildung. Der Landtag hat durch \n\ndie derzeit vorgesehene Beteiligung zum Planentwurf \n\nausreichend M\u00f6glichkeiten, seinen Einfluss geltend zu \n\nmachen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Ende noch ganz kurz den Bogen \n\nzur Realit\u00e4t schlagen: Wie sieht es im laufenden Verfah-\n\nren aus? Dazu kann ich derzeit sagen, dass die Stellung-\n\nnahme des S\u00e4chsischen Landtages intensiv gepr\u00fcft wor-\n\nden ist. Herr Stange, es w\u00e4re vielleicht wichtig, noch \n\neinmal Folgendes zu h\u00f6ren, weil Sie das Thema Verh\u00e4lt-\n\nnis von Parlament zu Staatsregierung in Bezug auf den \n\nLandesentwicklungsplan angesprochen haben: Das \n\nErgebnis ist, dass unserer Abw\u00e4gung bezogen auf die \n\nPositionierung des Landtages und der damit verbundenen \n\nStellungnahme weitestgehend entsprochen wurde. Das \n\nwerden Sie im n\u00e4chsten Entwurf entsprechend sehen. \n\nVor diesem Hintergrund empfiehlt die Staatsregierung, \n\ndem Entwurf des Gesetzes nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Beteiligung des \n\nS\u00e4chsischen Landtages an der Erarbeitung des Landes-\n\nentwicklungsplanes, Drucksache 5/9548, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge liegen nicht vor. Abgestimmt wird auf der Grund-\n\nlage des Gesetzentwurfs der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist der \u00dcberschrift mehrheitlich nicht entsprochen wor-\n\nden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer m\u00f6chte zustim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Es beteiligen sich nicht alle aus den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6495 \n\nFraktionen. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Hier ist \n\nmehr Aktivit\u00e4t zu sehen. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 \n\ndennoch nicht mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Artikel 2 \n\ndennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelbestandteile des \n\nGesetzentwurfes nicht die erforderliche Mehrheit erhalten \n\nhaben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. \n\nWir kommen somit zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVereinfachung des BAf\u00f6G-Antragsverfahrens \n\nDrucksache 5/10301, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der CDU \n\nFrau Abg. Fiedler. Frau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das Bundesausbildungsf\u00f6rderungs-\n\ngesetz, kurz BAf\u00f6G, ist 2011 40 Jahre alt geworden. \n\n4 Millionen Studenten konnten in dieser Zeit durch diese \n\nLeistungen studieren. Das BAf\u00f6G ist eine gute und \n\nsinnvolle Einrichtung und eine wichtige S\u00e4ule der Bil-\n\ndungsf\u00f6rderung. Dennoch sollten wir weiter daran arbei-\n\nten, die Ausbildungsf\u00f6rderung verst\u00e4ndlicher, anwen-\n\ndungsfreundlich und schneller zu gestalten. \n\nSowohl von den Antragstellern als auch von den Bearbei-\n\ntungsstellen in den Studentenwerken wird seit Jahren der \n\nb\u00fcrokratische Aufwand bem\u00e4ngelt, der mit dem BAf\u00f6G-\n\nAntrag einhergeht. Ein Student ben\u00f6tigt f\u00fcr einen Erstan-\n\ntrag im Durchschnitt 335 Minuten. Das Studentenwerk \n\nDresden seinerseits ben\u00f6tigt f\u00fcr die Bearbeitung eines \n\nBAf\u00f6G-Erstantrages im Schnitt 86 Minuten. Diese Zahlen \n\nmachen deutlich, dass zun\u00e4chst eine schnellere Bearbei-\n\ntung und schlie\u00dflich auch eine Vereinfachung des Verfah-\n\nrens erforderlich sind. \n\nDer Nationale Normenkontrollrat hat bereits vor zwei \n\nJahren einen umfassenden Bericht unter dem Titel \u201eEinfa-\n\ncher zum Studierenden-BAf\u00f6G\u201c verfasst und dabei eine \n\nVielzahl von Vorschl\u00e4gen zur Verbesserung der Situation \n\ngegeben. Die Ergebnisse des Berichts lassen sich wie \n\nfolgt zusammenfassen: Das Antragsverfahren sollte unter \n\nBeteiligung aller Verantwortungstr\u00e4ger bei Bund, L\u00e4ndern \n\nund den \u00c4mtern f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung vereinfacht \n\nwerden. Eine besondere Bedeutung kommt dabei neuen \n\nIT-Anwendungen sowie der Einf\u00fchrung eines Online-\n\nAntragsverfahrens zu. Bayern und Hessen haben diesen \n\nWeg bereits eingeschlagen. Wir finden, Sachsen k\u00f6nnte \n\nhierbei folgen. \n\nDerzeit l\u00e4uft es folgenderma\u00dfen ab: Die Daten werden \n\nhandschriftlich beim BAf\u00f6G-Amt des Studentenwerkes \n\nabgegeben. Dieses sendet die Daten zur Bearbeitung an \n\nden S\u00e4chsischen Staatsbetrieb Informatikdienste Kamenz, \n\nder die Bescheide berechnet, ausdruckt und an das Stu-\n\ndentenwerk versendet. Die zust\u00e4ndigen Sachbearbeiter \n\nbeim Studentenwerk holen sich dann wieder die Akten, \n\narbeiten sich in den Vorgang ein und geben ihn an die \n\nPoststelle, die ihn dann an den Antragsteller schickt. \n\nDie gro\u00dfe Mehrheit der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger w\u00fcrde die \n\nBeantragung lieber \u00fcber das Internet vornehmen. Wie dies \n\nfunktionieren kann, zeigen die Beispiele Bayern und \n\nHessen. Die Erfahrungen zeigen die gro\u00dfen Vorteile des \n\nVerfahrens. Das Ausf\u00fcllen der Antr\u00e4ge daheim unterst\u00fct-\n\nzen gezielte Hilfsdialoge. Die Eingaben werden automa-\n\ntisch auf Vollst\u00e4ndigkeit gepr\u00fcft. Die Unterlagen sind \n\ndamit in jedem Fall leserlich und vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllt, \n\nwodurch die Antr\u00e4ge schneller bearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nDas Online-Verfahren spart somit viel Zeit und Geld. \n\nAuch der Normenkontrollrat kommt zu dem Ergebnis, \n\ndass durch ein Online-Verfahren die Beantragung und \n\nBearbeitung des BAf\u00f6G erheblich vereinfacht und ver-\n\nk\u00fcrzt werden kann. Der Freistaat Sachsen sollte sich \n\ndeshalb weiter daf\u00fcr einsetzen, dass die Studentenwerke \n\nder L\u00e4nder ein einheitliches Online-Verfahren entwickeln. \n\nHierf\u00fcr sollte auch um die Unterst\u00fctzung des Bundesmi-\n\nnisteriums f\u00fcr Forschung und Wissenschaft geworben \n\nwerden. Da derzeit nicht absehbar ist, wann das umgesetzt \n\nwird, sollte auch weiter eine s\u00e4chsische L\u00f6sung verfolgt \n\nwerden. \n\nIm Punkt 3 unseres Antrages gehen wir schlie\u00dflich auf ein \n\nProblem ein, welches Studierende betrifft, die aufeinander \n\naufbauend Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge besuchen. \n\nZwischen dem Bachelorabschluss und der unmittelbaren \n\nAufnahme des Masterstudiums kann es fallweise vor-\n\nkommen, dass \u00fcber mehrere Monate keine Ausbildungs-\n\nf\u00f6rderung gezahlt wird. Der Freistaat sollte sich deshalb \n\nauf Bundesebene f\u00fcr eine Schlie\u00dfung dieser Regelungsl\u00fc-\n\ncke einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass wir uns \n\nmit unserem Antrag auf einen breiten Konsens st\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen, zeigt nicht nur der Bericht des Normenkontrollra-\n\ntes, sondern auch die Pressemitteilung des Deutschen \n\nStudentenwerkes vom vergangenen Donnerstag. BAf\u00f6G-\n\nAntragstellung \u00fcber das Internet, Unterst\u00fctzung der \n\nStudentenwerke bei der Bew\u00e4ltigung der steigenden Zahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6496 \n\nvon Antr\u00e4gen, Gew\u00e4hrung von BAf\u00f6G zwischen Bache-\n\nlorabschluss und Masterstudium \u2013 mit Blick auf die breite \n\nUnterst\u00fctzung wird Ihnen die Zustimmung zum vorlie-\n\ngenden Antrag sicher nicht schwerfallen. Wir m\u00f6chten \n\nden b\u00fcrokratischen Aufwand reduzieren und den Zugang \n\nzum BAf\u00f6G weiter erleichtern. \n\nDie vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge machen eine v\u00f6llig \n\nneue und andere Debatte auf. Wir konzentrieren uns \n\ndarauf, was wir von Sachsen aus konkret leisten k\u00f6nnen. \n\nSie wollen eine Debatte \u00fcber H\u00f6he und Ausgestaltung des \n\nBAf\u00f6G f\u00fchren, eine Diskussion, die nicht heute, wo es \n\nvor allem um die Organisation des BAf\u00f6G geht, sondern \n\nauf Bundesebene gef\u00fchrt werden sollte. \n\nLassen Sie uns heute hier im Interesse der Studierenden \n\neinen wirklichen Schritt gemeinsam vorw\u00e4rtskommen. \n\nDaf\u00fcr bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nmitantragstellende Fraktion spricht Herr Tippelt. Herr \n\nTippelt, Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Laut einer bundesweiten \n\nUmfrage von \u201eSpiegel online\u201c, an der sich rund \n\n5 000 Studenten beteiligten, ist das Beantragen von \n\nUnterst\u00fctzung nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungs-\n\ngesetz oder kurz BAf\u00f6G nicht immer ein leichtes Unter-\n\nfangen. Lange Wartezeiten, komplizierte Antragsverfah-\n\nren, unz\u00e4hlige Unterlagen, Zahlungsl\u00fccken und vieles \n\nmehr machen dem Studenten das Leben unn\u00f6tig schwer. \n\nGerade das komplizierte Verfahren bindet viele Ressour-\n\ncen, nicht nur beim Studenten, sondern auch aufseiten des \n\nStudentenwerkes. So wendet ein Student im Durchschnitt \n\n335 Minuten auf, w\u00e4hrend der Bearbeiter auch noch \n\neinmal 64 Minuten f\u00fcr einen Erstantrag aufbringen muss. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chten wir als FDP-Fraktion ge-\n\nmeinsam mit unserem Koalitionspartner das BAf\u00f6G-\n\nVerfahren entb\u00fcrokratisieren. Mit unserem vorliegenden \n\nAntrag \u201eVereinfachung des BAf\u00f6G-Verfahrens\u201c streben \n\nwir unter anderem ein vern\u00fcnftiges Online-Verfahren an. \n\nBisher ist die Online-Antragstellung n\u00e4mlich trotz der \n\ngro\u00dfen Nachfrage nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich. Die Sach-\n\nbearbeiter in den \u00c4mtern tragen die Daten nach wie vor \n\nvon Hand ein, denn zus\u00e4tzlich wird noch eine Papierakte \n\ngef\u00fchrt. Bisher erfolgt bei jedem Studienortwechsel eine \n\nvollst\u00e4ndige Neuerfassung im jeweils zust\u00e4ndigen Amt \n\nf\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung. \n\nMan muss sich das einmal vorstellen: Im Land der Dich-\n\nter und Denker sitzen qualifizierte Menschen an ihrem \n\nSchreibtisch und notieren handschriftlich, was bereits \n\nelektronisch vorliegt. Als ob das nicht ausreichen w\u00fcrde, \n\nwiederholt sich das Ganze bei jedem Studenten, der die \n\nHochschule wechselt. \n\nWir wollen eine effizientere Gestaltung des BAf\u00f6G-An-\n\ntragsverfahrens bundesweit anschieben, und zwar inklusi-\n\nve eines einheitlichen Online- und EDV-Verfahrens, um \n\nam Ende die Erstellung von Bescheiden zu beschleunigen. \n\nEin weiteres Problem \u2013 Aline Fiedler sprach es bereits an \n\n\u2013, das es anzugehen gilt, ist die Versorgungsl\u00fccke beim \n\n\u00dcbergang vom Bachelor zum Master. Das kenne ich \n\nleider auch aus meinem famili\u00e4ren Umfeld. Es passiert \n\nbisher viel zu h\u00e4ufig, dass Studenten bei durchaus \u00fcbli-\n\nchen L\u00fccken von wenigen Monaten zwischen dem Ab-\n\nschluss ihres Bachelorstudiums und dem Beginn des \n\nanschlie\u00dfenden Masterstudiums pl\u00f6tzlich ohne finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung dastehen. \n\nDiese \u00dcbergangszeiten sind v\u00f6llig normal und unver-\n\nschuldet, da der Bachelorabschluss oft von der Bachelor-\n\nArbeit und deren Verteidigungszeitpunkt abh\u00e4ngig ist, \n\nw\u00e4hrend die Masterstudieng\u00e4nge selbstverst\u00e4ndlich alle \n\nzu festgelegten Terminen beginnen. Deshalb sollte sich \n\nSachsen f\u00fcr eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr BAf\u00f6G-\n\nEmpf\u00e4nger zwischen dem Bachelorabschluss und der \n\nAufnahme eines konsekutiven Masterstudiums starkma-\n\nchen. \n\nOft ist ein nahtloser \u00dcbergang in der F\u00f6rderung zwischen \n\nbeiden Ausbildungsabschnitten aus den genannten Gr\u00fcn-\n\nden nicht ohne Weiteres m\u00f6glich. Daher muss an diesem \n\nPunkt angesetzt werden, um auch BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern \n\neine finanzielle Absicherung zwischen den Ausbildungs-\n\nabschnitten zu gew\u00e4hren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im \u00dcbrigen sind \n\ndie drei s\u00e4chsischen BAf\u00f6G-\u00c4mter Dresden, Leipzig und \n\nChemnitz bei der besagten Befragung allesamt im oberen \n\nDrittel gelandet, wobei Chemnitz sogar wiederholt den \n\nersten Platz belegte. Getreu dem Motto \u201eDas Bessere ist \n\ndes Guten Feind\u201c ruhen wir uns darauf jedoch nicht aus, \n\nsondern streben weiter nach Verbesserung. Deshalb bitte \n\nich Sie um Ihre Zustimmung zum vorliegenden Antrag. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu einem besseren BAf\u00f6G-\n\nAntragsverfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. Herr Prof. Besier f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\n\nKE. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \n\nvorgeschlagene Vereinfachung des BAf\u00f6G-Antrags-\n\nverfahrens folgt in ihrem ersten Punkt \u2013 Frau Fiedler \n\nsagte es bereits \u2013 vor allem dem Bundesland Bayern. Dort \n\nliegen Erfahrungen vor, da man das dort bereits seit \n\nOktober 2010 durchf\u00fchrt. Nahezu alle BAf\u00f6G-Formulare \n\nsind dort im Online-Verfahren zug\u00e4nglich. Freilich muss \n\nman auch sagen: Die Studierenden m\u00fcssen sie dann in \n\nPapierform ausf\u00fcllen und zur\u00fcckschicken. Die Bundes-\n\nl\u00e4nder Hamburg und Hessen sind ebenfalls auf dem Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6497 \n\n\u2013 Hessen macht es jedoch noch nicht \u2013, und das Studen-\n\ntenwerk Karlsruhe bietet den BAf\u00f6G-Online-Antrag an. \n\nAllerdings m\u00fcssen, wie ich bereits sagte, die Formulare \n\ndann ausgedruckt und zur\u00fcckgeschickt werden. In Bayern \n\nmachen von dem BAf\u00f6G-Online-Verfahren \u2013 das finde \n\nich interessant \u2013 nur 10 bis 15 % Gebrauch. Das ist also \n\nnicht die gro\u00dfe Mehrheit, Frau Fiedler; aber wir wollen \n\nhoffen, dass sie es noch wird. \n\nIm vorigen Jahr wurde ein Projekt im Rahmen von De-\n\nMail durchgef\u00fchrt, um einen BAf\u00f6G-Antrag komplett \n\nonline stellen zu k\u00f6nnen. Am 03.05.2011 ist das De-Mail-\n\nGesetz in Kraft getreten. Das Deutsche Studentenwerk \n\nteilt mit, dass es zusammen mit dem BMI die Umsetzbar-\n\nkeit von De-Mail und m\u00f6gliche Einsparungseffekte pr\u00fcft. \n\nSoweit ich informiert bin, befinden wir uns hierbei noch \n\nin der Sondierungsphase. Es gibt allerdings auch sicher-\n\nheitstechnische Probleme. Die E-Mail-Provider m\u00fcssen \n\nsich beim Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informa-\n\ntionstechnik zertifizieren lassen, und das geplante  \n\nE-Government-Gesetz m\u00fcsste den Studentenwerken \n\nrechtliche Sicherheit schaffen. Eine Alternative w\u00e4re eine \n\n24. BAf\u00f6G-Novelle. \n\nDurch das beschleunigte Verfahren k\u00f6nnten die Probleme \n\nmit der Vergabe von \u00dcberbr\u00fcckungs- und H\u00e4rtefalldarle-\n\nhen zur\u00fcckgehen. Damit hatten wir im vorigen Jahr \n\nSchwierigkeiten. Mit Recht verweist der Antrag auf den \n\nNationalen Normenkontrollrat, der zwei Jahre nach \n\nseinem Bericht vom M\u00e4rz 2010 jetzt im Juli nochmals \n\neinen dringenden Appell an die Bundes- und L\u00e4nderver-\n\nwaltungen gerichtet hat, schnellstm\u00f6glich Ma\u00dfnahmen zu \n\neiner weiteren Vereinfachung des BAf\u00f6G umzusetzen. \n\nDer Vorsitzende des Nationalen Normenkontrollrates hat \n\nnach zwei Jahren noch \u201eerheblichen Handlungsbedarf\u201c \n\nfestgestellt. Insofern kommt Ihr Antrag \n\n(Nico Tippelt, FDP: ... etwas sp\u00e4t!) \n\n\u2013 sp\u00e4t, aber ihm ist nat\u00fcrlich unbedingt zuzustimmen. \n\nEs ist auch sinnvoll, ein bundeseinheitliches EDV-\n\nVerfahren anzustreben. Dabei muss allerdings sicherge-\n\nstellt sein, dass wir kein \u00e4hnliches Desaster erleben wie \n\nbei der Bewerbung auf begehrte \u2013 weil begrenzte \u2013 \n\nStudienpl\u00e4tze. Ich spreche das nur kurz an. Offenbar gibt \n\nes dort immer noch Probleme. \n\nSchlie\u00dflich muss auch klar geregelt werden, dass es \n\nzwischen Bachelor- und direkt anschlie\u00dfendem Master-\n\nstudiengang kein Aussetzen der F\u00f6rderung gibt. Auch \n\nhierin sind wir sicher einer Meinung. Dieses Problem \n\nbedeutet implizit eine Schlechterstellung gegen\u00fcber den \n\nfr\u00fcheren Examens- und Diplomstudieng\u00e4ngen, bei denen \n\nes diese Durststrecken \u00fcberhaupt nicht gegeben hat. \n\nAlle drei Punkte sind also sinnvoll und werden, wie schon \n\nerw\u00e4hnt, von meiner Fraktion unterst\u00fctzt. Die Konzentra-\n\ntion auf das Online-Verfahren darf allerdings nicht von \n\nden anderen Problemen ablenken. Hierin bin ich nicht \n\nIhrer Meinung, Frau Fiedler, dass die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD nicht in den \n\nGesamtzusammenhang geh\u00f6rten. Wir m\u00fcssen aus der \n\nEntwicklung von Einkommen und Preisen Schlussfolge-\n\nrungen ziehen, die meines Erachtens zu einer weiteren \n\nAnpassung und Erh\u00f6hung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze f\u00fchren \n\nm\u00fcssen. Das d\u00fcrfen wir \u00fcber dem ganzen Online-\n\nVerfahren nicht in Vergessenheit geraten lassen. Schlie\u00df-\n\nlich liegt unsere gesamte Ausbildungsf\u00f6rderung im Argen. \n\nNur etwa 37 bis 40 % erhalten BAf\u00f6G. Alle anderen \n\nF\u00f6rderungen, auch das Deutschland-Stipendium, decken \n\nnat\u00fcrlich nur einen geringen Teil des Bedarfs. Darum hat \n\nauch der beim BMWF angebundene Beirat f\u00fcr Ausbil-\n\ndungsf\u00f6rderung \u00fcber die Anpassung hinaus eine \u201einhaltli-\n\nche Fortentwicklung\u201c des BAf\u00f6G empfohlen. Insofern \n\nsind die Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD auf dem richtigen Weg. \n\nProbleme gab und gibt es auch beim BAf\u00f6G-Darlehens-\n\nteilerlass als Belohnung f\u00fcr den besonders schnellen \n\nStudienabschluss. Gewisse Anreizsysteme f\u00fcr ein schnel-\n\nles und effektives Studium k\u00f6nnte und muss man also mit \n\ndiesen staatlichen Stipendien verbinden, auch, was zum \n\nBeispiel die G\u00fcte des Abschlusses betrifft. Hier m\u00fcssen \n\nneue \u00dcberlegungen angestellt werden. \n\nSchlie\u00dflich wurden auch die \u00dcberlegungen des Deutschen \n\nStudentenwerkes in diesem Monat im Antrag von CDU \n\nund FDP weitgehend nicht ber\u00fccksichtigt. Auch hier \n\nf\u00fchren die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 aber es ist nat\u00fcrlich deren \n\nSache, sie einzubringen \u2013, wie ich meine, logisch weiter. \n\nEs ist also eine Fortentwicklung, und wir w\u00fcrden hier \n\neinmal eine Sternstunde des Parlaments in Szene setzen \u2013 \n\ndas kommt nicht vor, ich wei\u00df, aber man darf ja tr\u00e4umen \n\n\u2013, dass wir sagen: Wunderbar, den Einstieg haben CDU \n\nund FDP geliefert, und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD haben das sinnvoll fortgesetzt, also logisch konzise, \n\nund wir sind daf\u00fcr, dass wir alle drei Ans\u00e4tze annehmen. \n\nIch wei\u00df, so weit kommt es nicht. \n\nHaben Sie vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \n\nlegen uns p\u00fcnktlich zum Semesterstart einen Antrag zur \n\nVereinfachung des BAf\u00f6G-Verfahrens vor. Ein Schelm, \n\nwer nach dem Beschluss des Hochschulgesetzes hier \n\nWiedergutmachungsversuche wittert. \n\nNichtsdestotrotz formuliert der Antrag ein w\u00fcnschenswer-\n\ntes Projekt, das nicht zuletzt wir als SPD mit der Einrich-\n\ntung des Normenkontrollausschusses auf den Weg ge-\n\nbracht haben. Deshalb auch gleich im Konkreten zu Ihren \n\nPunkten im Antrag. \n\nIn Punkt 1 formulieren Sie einen Pr\u00fcfungsauftrag, der, das \n\nmuss ich leider sagen, weitestgehend von der Praxis \n\n\u00fcberholt wurde. Die s\u00e4chsischen Studierendenwerke sind \n\nbereits seit L\u00e4ngerem auf dem Weg, in einem Konsortium \n\nmit Baden-W\u00fcrttemberg zusammen ein solches Verfahren \n\nzu entwickeln. An den Vorteilen und der Pr\u00e4ferenz f\u00fcr ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6498 \n\nOnline-Verfahren zweifelt keiner der Partner, deshalb \n\nhaben sich nach, wie wir finden, zu langem Z\u00f6gern des \n\nBundes bundesweit bereits drei Konsortien auf den Weg \n\ngemacht, eigene L\u00f6sungen zu erarbeiten und zu entwi-\n\nckeln. Nichtsdestotrotz \u2013 ein Pr\u00fcfauftrag kann ja nicht \n\nschaden. \n\nSie fordern im zweiten Punkt, sich gemeinsam mit ande-\n\nren L\u00e4ndern f\u00fcr ein bundesweit einheitliches Verfahren \n\neinzusetzen. Dazu sage ich ausdr\u00fccklich: Das ist sicher \n\nw\u00fcnschenswert, aber gerade in Anbetracht der \u2013 man \n\nmuss schon sagen \u2013 skandal\u00f6sen Erfahrungen mit der \n\nEinf\u00fchrung eines elektronischen Einschreibungssystems \n\nkann wohl niemandem ver\u00fcbelt werden, wenn diesem \n\nsp\u00e4ten Versuch mit einiger Skepsis begegnet wird, gerade \n\nwenn Sie, Frau Fiedler, mit der Unterst\u00fctzung des BMWF \n\ndrohen. Trotzdem m\u00f6chte ich hier eine Frage an die \n\nStaatsregierung loswerden: Wenn dieser Weg gegangen \n\nwerden soll, wird es Unterst\u00fctzung auch im Rahmen des \n\nHaushaltsverfahrens f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines solchen \n\nVerfahrens f\u00fcr die s\u00e4chsischen Studierendenwerke geben? \n\nIm dritten Punkt wollen Sie, v\u00f6llig berechtigt, die Rege-\n\nlungsl\u00fccke zwischen Bachelor und konsekutivem Master \n\nbeim BAf\u00f6G schlie\u00dfen. Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. \n\nDass es hier eine viel zu lange Phase gibt, in der Studie-\n\nrende Ungewissheit \u00fcber ihre Studienfinanzierung haben, \n\ndie sie nicht selbst verschuldet haben, ist ein Unding und \n\nh\u00e4tte schon lange, zumindest mit der 23. BAf\u00f6G-Novelle, \n\nabgeschafft werden m\u00fcssen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben darf und soll heute in der Debat-\n\nte, dass die schwarz-gelbe Bundesregierung genau diese \n\nletzten zwei Punkte in ihrem Forderungsantrag sowohl in \n\nder Beratung zur 23. Novelle zum Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes als auch in der \n\nzurzeit in Beratung befindlichen 24. abgelehnt hat. Inso-\n\nfern verstehen Sie meine Verwunderung hier an dieser \n\nStelle dar\u00fcber, dass Sie heute mit diesem Schaufensteran-\n\ntrag ins Plenum kommen. \n\nAuch dem Entschlie\u00dfungsantrag unserer SPD-Bundes-\n\ntagsfraktion konnten Sie nicht folgen, und es ist zwei \n\nJahre nach dem ersten Bericht des Normenkontrollrates \n\nund vor allem dem entsprechenden Beschluss der Bundes-\n\nregierung nicht wirklich etwas passiert auf diesem Feld. \n\nSie haben mit dem Antrag dennoch zwei Punkte aufgeru-\n\nfen, die seit L\u00e4ngerem nicht zuletzt von der SPD gefordert \n\nwurden. Deshalb werden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\nAber Fakt ist auch: Sie machen Halt auf halber Strecke. \n\nWenn Sie das BAf\u00f6G-Verfahren vereinfachen wollen, \n\ndann m\u00fcssen Sie schon fr\u00fcher aufstehen. Ich werde \n\ndeshalb gleich den Erg\u00e4nzungsantrag \u2013 oder formal: \n\n\u00c4nderungsantrag \u2013 der SPD-Landtagsfraktion zu Ihrem \n\nAntrag vorstellen. Bleibt f\u00fcr die vielen Studierenden zu \n\nhoffen, dass sich die Staatsregierung noch das eine oder \n\nandere abguckt. Ich will schon mal versprechen: Wir \n\nwerden Sie jedenfalls nicht wegen Plagiaten vor den \n\nAusschuss zitieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ha, ha!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nZeitpunkt dieses Antrages ist doch bezeichnend: Vor drei \n\nWochen haben Sie die Studierenden unter den General-\n\nverdacht einer Geld verschlingenden Bummelstudiererei \n\ngestellt \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nund unsinnige Langzeitstudiengeb\u00fchren eingefordert. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas gibt es doch gar nicht!) \n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Piwarz, dazu haben Sie auch noch \n\nversucht, die Studierendenvertretung auszuh\u00f6hlen und \n\nKollateralsch\u00e4den wie die Schw\u00e4chung der demokrati-\n\nschen Mitsprache und Gef\u00e4hrdung des Semestertickets \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU ) \n\nsehenden Auges in Kauf genommen. \n\n(Christian Piwarz: Machen Sie wohl mit  \n\nder Klassenkampfrhetorik nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nHeute wollen Sie auf einmal mit der BAf\u00f6G-Beantragung \n\nden Studierenden das Leben erleichtern. Ein Schelm, wer \n\nhier politisches Kalk\u00fcl vermutet. Fr\u00fcher wurde ein solcher \n\nRegierungsstil Zuckerbrot und Peitsche genannt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nTrotzdem ist der Inhalt dieses Antrages nat\u00fcrlich richtig. \n\nEs ist richtig, den BAf\u00f6G-Antrag online zu erm\u00f6glichen \n\nund die EDV-Systeme der L\u00e4nder kompatibel zu machen. \n\nAls wir GR\u00dcNEN schon vor zwei Jahren in diesem \n\nHause gefordert haben, die F\u00f6rderungsl\u00fccke zwischen \n\ndem Abschluss des Bachelorstudiums und der Aufnahme \n\neines konsekutiven Masters zu beheben, haben Sie das \n\nzwar abgelehnt, aber wir freuen uns heute selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, wenn diese Erkenntnis doch noch ihren Weg in die \n\nReihen der Regierungskoalition gefunden hat. \n\nAber wollen Sie dabei stehenbleiben? Wollen Sie uns nur \n\nmit dem Verfahren besch\u00e4ftigen, aber den Reformbedarf \n\nbeim BAf\u00f6G selbst v\u00f6llig \u00fcbergehen? \n\n(Geert Mackenroth, CDU:  \n\nStellen Sie doch einen Antrag!) \n\nDas hie\u00dfe doch nur, alten Wein in neue Schl\u00e4uche zu \n\ngie\u00dfen. BAf\u00f6G ist das einzige Studienfinanzierungs-\n\ninstrument, das geeignet ist, die soziale Selektion zu \n\nsenken, Studienabbrecherzahlen zu verringern und durch \n\nMobilisierung der Reserven auf den zunehmenden Bedarf \n\nan hoch ausgebildeten Fachkr\u00e4ften zu reagieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6499 \n\nAls zweitwichtigster Grund f\u00fcr die Nichtaufnahme des \n\nStudiums oder den Abbruch wird aber nach wie vor die \n\nungesicherte Finanzierung genannt. \u00dcber vier F\u00fcnftel der \n\nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger erkl\u00e4ren ihr BAf\u00f6G als unverzichtbar. \n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr Studierende aus einkommens-\n\nschwachen Haushalten und aus ostdeutschen L\u00e4ndern. \n\nDeshalb ist es ganz besonders in s\u00e4chsischem Interesse, \n\ndas BAf\u00f6G weiterzuentwickeln \u2013 und deshalb unser \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\nKollegin Fiedler, wenn Sie das Deutsche Studentenwerk \n\nzitieren, dann bitte vollst\u00e4ndig und nicht selektiv. Wenn \n\nSie es vollst\u00e4ndig lesen, dann m\u00fcssen Sie diesem \u00c4nde-\n\nrungen einfach zustimmen; denn wir brauchen einen \n\nverl\u00e4sslichen Inflationsausgleich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb ist die Anhebung der Bedarfss\u00e4tze als Reaktion \n\nauf gestiegene Lebenshaltungskosten notwendig. Schauen \n\nSie nicht nur in den Bericht des Normenkontrollrates. \n\nSchauen Sie auch einmal in den 19. BAf\u00f6G-Bericht Ihrer \n\nBundesregierung; dort werden Sie diese Zahlen finden. \n\nWir wollen junge Menschen f\u00fcrs Studium gewinnen. Das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen mehr in die Studienf\u00f6rderung einbezie-\n\nhen. Bis in die Mittelschichten hinein reicht aber jetzt die \n\nUnsicherheit, ob die Finanzierung des Lebensunterhaltes \n\ngesichert werden kann. Deshalb m\u00fcssen die Freibetr\u00e4ge \n\nan die Entwicklung angepasst werden. Wir f\u00fchren diesel-\n\nbe Diskussion alle paar Jahre neu, und deshalb ist es \n\nnotwendig, die BAf\u00f6G-Bedarfss\u00e4tze und die Elternfreibe-\n\ntr\u00e4ge dynamisch an die allgemeine Preisentwicklung \n\nanzupassen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen das BAf\u00f6G \n\nendlich Bologna-tauglich machen. Das betrifft nicht nur, \n\nwie in Ihrem Antrag, den \u00dcbergang vom Bachelor zum \n\nMaster. Im einheitlichen Bologna-Raum darf es nicht \n\nmehr entscheidend sein, ob man innerhalb oder au\u00dferhalb \n\nder EU studiert. \n\nAuch die Altersgrenze f\u00fcr den Bezug des BAf\u00f6G ent-\n\nspricht l\u00e4ngst nicht mehr der Realit\u00e4t. Man kann nicht \n\nst\u00e4ndig und \u00fcberall die F\u00f6rderung des lebenslangen \n\nLernens als einziges Gegenmittel gegen den demografi-\n\nschen Wandel einfordern und dann den Menschen den \n\nBezug der Studienf\u00f6rderung verwehren, weil sie bei \n\nStudienaufnahme das 30. Lebensjahr vollendet haben \n\noder den Master nach ihrer Berufst\u00e4tigkeit mit mehr als \n\n35 Jahren beginnen wollen. \n\nSchlie\u00dflich ist es eine Tatsache, dass die Vorstellung des \n\nDurchschnittsstudierenden \u2013 m\u00e4nnlich, Anfang 20, kin-\n\nderlos, elternfinanziert \u2013 heute weit weniger der Realit\u00e4t \n\nentspricht, als sie es ohnehin je getan hat. Sachsen ver-\n\nzeichnet zum Beispiel mit 7,2 % eine \u00fcberdurchschnittli-\n\nche Rate an Studierenden mit Kindern. Diese f\u00fcr unser \n\nLand erfreuliche Tatsache f\u00fchrt allerdings auch zu einem \n\nanderen Studierverhalten und anderen finanziellen Belas-\n\ntungen. Dem muss BAf\u00f6G Rechnung tragen, etwa indem \n\nauch Teilzeitstudieng\u00e4nge f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden \n\nund die h\u00f6heren Kosten junger Eltern sich st\u00e4rker in den \n\nBedarfss\u00e4tzen bemerkbar machen. \n\nLiebe Kollegin Fiedler, Sie sehen also, unser \u00c4nderungs-\n\nantrag hat das Ziel, Ihren gut gedachten Antrag rund zu \n\nmachen. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Danke!) \n\nWenn die Staatsregierung sich auf Bundesebene f\u00fcr ein \n\nKomplettpaket einsetzt anstatt nur f\u00fcr kosmetische Repa-\n\nraturen, dann bin ich zuversichtlich, dass das BAf\u00f6G auch \n\nweiterhin einen Beitrag zum Studienerfolg leisten wird. \n\nDann kommen wir in Ihrem Sinne wirklich einen Schritt \n\nvorw\u00e4rts und trippeln nicht nur auf der Stelle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Abschluss der \n\nersten Runde in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Schimmer. Herr Schimmer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Auf die Berichtsantr\u00e4ge der Koalitionsfrakti-\n\nonen lohnt es sich in der Regel nicht gro\u00df einzugehen, \n\nweil es sich dabei fast immer um Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \n\nhandelt. \n\nAus diesem Grunde will ich es bei diesem Antrag zur \n\nVereinfachung des BAf\u00f6G-Antragsverfahrens bei weni-\n\ngen Worten belassen. Es gibt aus Sicht der NPD-Fraktion \n\nkeine nennenswerten Einw\u00e4nde gegen eine Umstellung \n\ndes bisherigen doch recht schwerf\u00e4lligen Verfahrens auf \n\neine Online-Antragstellung. Schlimm genug, dass sich das \n\nKompetenzchaos des f\u00f6deralen Schul- und Hochschulwe-\n\nsens auch auf die BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge negativ auswirkt und \n\ndass man nicht imstande zu sein scheint, sich f\u00fcr ein \n\nbundesweit einheitliches EDV-Verfahren einzusetzen. \n\nMit Unverst\u00e4ndnis muss man zudem zur Kenntnis neh-\n\nmen, mit welcher Flickschusterei die Bologna-Einf\u00fchrung \n\nverbunden war, wenn an der entscheidenden Schnittstelle \n\nder Weiterf\u00fchrung des Studiums nach dem Bachelorab-\n\nschluss und der Aufnahme eines konsekutiven Masterstu-\n\ndiums Monate vergehen k\u00f6nnen, in denen viele Studenten \n\nin der Luft h\u00e4ngen, ohne zu wissen, ob sie nun weiterhin \n\nBAf\u00f6G beziehen k\u00f6nnen oder nicht. \n\nAlso, meine Damen und Herren von der Regierung, lassen \n\nSie sich berichten und dann handeln Sie endlich! Wir \n\nstimmen daher Ihrem Antrag zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich frage die Abgeordneten, ob ein \n\nAbgeordneter in einer zweiten Runde das Wort ergreifen \n\nwill. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Frau Staatsministerin von Schorlemer, Sie m\u00f6ch-\n\nten sprechen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6500 \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Das \n\nBAf\u00f6G ist neben dem sogenannten Arbeitslosengeld II \n\neines der kompliziertesten sozialrechtlichen Verfahren; \n\ndenn es umfasst nicht nur die unterschiedlichen Bil-\n\ndungswege, die wir in Deutschland haben, sondern es \n\nberechnet auch einen individuellen F\u00f6rderanspruch auf \n\nder Grundlage konkreter individueller Familien- und \n\nEinkommensverh\u00e4ltnisse. Es versucht also, \u00fcber kompli-\n\nzierteste Verfahren jedem einzelnen Studierenden gerecht \n\nzu werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich insbesondere den Mitarbei-\n\ntern der BAf\u00f6G-\u00c4mter in den Landkreisen und St\u00e4dten \n\nund nat\u00fcrlich auch den Studentenwerken f\u00fcr ihre Arbeit in \n\ndieser komplexen Materie danken. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nMir ist es ein besonderes Anliegen \u2013 deshalb begr\u00fc\u00dfe ich \n\nim Kern diesen Antrag \u2013, die Administration dieses \n\nkomplexen Gesetzes so b\u00fcrgerfreundlich und kosteng\u00fcns-\n\ntig zu gestalten. Deshalb arbeitet der Freistaat in einem \n\nL\u00e4nderverbund mit, der eine neue EDV f\u00fcr das BAf\u00f6G \n\nentwickelt. \n\nMit dem sogenannten BAf\u00f6G21 hoffen wir, im kommen-\n\nden Jahr eine neue Softwaregeneration in Betrieb nehmen \n\nzu k\u00f6nnen, die erhebliche Erleichterungen insbesondere \n\nin der Bearbeitung von BAf\u00f6G-Antr\u00e4gen bringen und das \n\nderzeitige Gro\u00dfrechnerverfahren pro BAf\u00f6G abl\u00f6sen \n\nwird. Das ist im \u00dcbrigen auch, Herr Abg. Mann, haushal-\n\nterisch untersetzt. \n\nUnser s\u00e4chsischer IT-Dienstleister SID hat hierf\u00fcr das \n\nSachbearbeitungsprogramm Dialog21 entwickelt. Mit \n\ndiesem dialogorientierten Sachbearbeitungsverfahren \n\nwerden neue Standards f\u00fcr die Bearbeitung der BAf\u00f6G-\n\nAntr\u00e4ge gesetzt und auch neue organisatorische Optionen \n\ner\u00f6ffnet. Zu diesen Optionen geh\u00f6rt es nat\u00fcrlich, einen \n\nsogenannten e-Antrag zu stellen und dies auch zu erm\u00f6g-\n\nlichen, einen e-Antrag, der den Antragsteller an seinem \n\nRechner durch den Antrag f\u00fchrt und systematisch nur \n\ndiejenigen Felder \u00f6ffnet, die entlang seiner individuellen \n\nEingaben f\u00fcr ihn Relevanz haben. Man kann diesen ersten \n\nSchritt hin zu einem Online-Antrag wohl am ehesten mit \n\ndem ELSTER-Verfahren in der Einkommensteuererkl\u00e4-\n\nrung vergleichen. \n\nAllerdings sage ich auch, dass f\u00fcr mich zun\u00e4chst die \n\nst\u00f6rungsfreie Einf\u00fchrung der neuen Softwarel\u00f6sung \n\nPriorit\u00e4t hat. Die Entwicklung des e-Antrages ist dann die \n\nn\u00e4chste Priorit\u00e4t, mit der wir den Studierenden den \n\nZugang zur BAf\u00f6G-F\u00f6rderung erleichtern wollen. \n\nIch erwarte durch diese Weiterentwicklung auch, dass die \n\nAntragsunterlagen der Studierenden \u00fcber den e-Antrag \n\nund das entsprechende Men\u00fc deutlich h\u00e4ufiger k\u00fcnftig \n\ndem BAf\u00f6G-Amt bei der ersten Zusendung komplett \n\nvorliegen werden und dass sich durch den Wegfall von \n\nNachfragen und Nachforderungen von Unterlagen auch \n\ndie Bearbeitungszeiten nicht unerheblich reduzieren \n\nlassen. \n\nMit diesen beiden Aspekten, dem k\u00fcnftigen BAf\u00f6G21 \n\nund der Priorit\u00e4t zur Einf\u00fchrung eines e-Antrages, wird \n\ndeutlich, dass sowohl mein Haus als auch SID in Zusam-\n\nmenarbeit mit der Datenzentrale Baden-W\u00fcrttemberg \n\nengagiert f\u00fcr ein von m\u00f6glichst vielen L\u00e4ndern genutztes \n\nEDV-Verfahren arbeitet. \n\nAber \u2013 hierf\u00fcr werden Sie sicher Verst\u00e4ndnis haben \u2013 ich \n\nkann weder Bayern noch ein anderes selbstbewusstes \n\nLand in unseren L\u00e4nderverbund zwingen. Deshalb sollten \n\nwir, meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten, \u00fcber diesen Antrag gemeinsam daf\u00fcr werben, die \n\nanderen L\u00e4nder f\u00fcr diesen Verbund zu gewinnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWie kompliziert F\u00f6rderrecht sein kann, das zeigt in der \n\nTat der dritte Punkt des vorliegenden Antrages. Nat\u00fcrlich \n\nw\u00e4re es sinnvoll, bei konsekutiven Studieng\u00e4ngen die \n\nBAf\u00f6G-F\u00f6rderung durchg\u00e4ngig zu konzipieren, damit \n\nStudierende, die auf eine F\u00f6rderung angewiesen sind, hier \n\nkeinen Bruch erleben. Aber so scheinbar einfach sich \n\ndieses Anliegen ausnimmt und auch so sinnvoll, wie es \n\nzun\u00e4chst klingt, so schwierig ist die Umsetzung in der \n\nPraxis, denn das zweistufige Studienmodell aus Bachelor \n\nund Master ist bereits im BAf\u00f6G abgebildet und f\u00fchrt \n\nlogischerweise zu diesen von den Fraktionen benannten \n\nF\u00f6rderl\u00fccken. \n\nIm Kern haben wir hier zwei eigenst\u00e4ndige Studieng\u00e4nge. \n\nDie F\u00f6rderung endet mit Abschluss des ersten berufsqua-\n\nlifizierten Studienganges und setzt mit Beginn des Mas-\n\nterstudienganges wieder ein. Die Phase zwischen den \n\nbeiden Studienabschnitten ist folglich von der BAf\u00f6G-\n\nF\u00f6rderung nicht erfasst, da der Studierende hier nicht \n\nmehr oder noch nicht im weiteren Studium immatrikuliert \n\nist. Die Folge ist, dass bed\u00fcrftige Studierende hier tats\u00e4ch-\n\nlich auf das Arbeitslosengeld II angewiesen w\u00e4ren. \n\nIm BAf\u00f6G, das unterschiedlichste Bildungswege abbildet, \n\nspricht man von Ausbildungsabschnitten. Der Ausbil-\n\ndungsabschnitt, der im jeweiligen Landesrecht definiert \n\nist, beginnt dabei mit dem Anfang des Monats, in dem die \n\nerste Lehrveranstaltung beginnt, also beim Studium mit \n\nVorlesungsbeginn, und er endet mit der letzten Pr\u00fcfung \n\noder der Abgabe der Studienarbeit. Damit ist zun\u00e4chst \n\neinmal der F\u00f6rderanspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 BAf\u00f6G \n\nausgesch\u00f6pft. \n\nMasterstudieng\u00e4nge sind weiterf\u00fchrende Studieng\u00e4nge. \n\nDiese k\u00f6nnen entweder konsekutiv direkt an ein vorange-\n\nhendes Bachelorstudium anschlie\u00dfen oder nach einer \n\nPhase der Berufst\u00e4tigkeit weiterbildend absolviert wer-\n\nden. Das kann an der gleichen Hochschule stattfinden \n\noder an einer anderen Hochschule, sie k\u00f6nnen im In- oder \n\nAusland studiert werden. \n\nF\u00fcr welche Option sich ein Absolvent entscheidet, kann \n\ndie F\u00f6rderbeh\u00f6rde aber erst dann erkennen, wenn der \n\nStudierende die Voraussetzung f\u00fcr eine weitere F\u00f6rderung \n\ngeschaffen hat. Das hei\u00dft, er muss sich auf der Basis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6501 \n\nseines ersten berufsqualifizierenden Abschlusses an der \n\nHochschule einschreiben und einen F\u00f6rderantrag stellen. \n\nF\u00fcr die konsekutiven Studieng\u00e4nge Bachelor- und Mas-\n\nterabschnitt gilt zwar, dass deren Studienzeit insgesamt \n\n\u00fcber zehn Semester liegen darf, aber \u2013 hier liegt in der Tat \n\ndas Problem \u2013 das l\u00f6st einen konsekutiven Studiengang \n\nnicht aus dem zweistufigen Studiensystem heraus. Wir \n\nhaben es also trotzdem mit zwei Studieng\u00e4ngen zu tun. So \n\nregelt dies auch das BAf\u00f6G im \u00a7 2 Abs. 5 Satz 3. Das \n\nMasterstudium ist ein eigenst\u00e4ndiger Ausbildungsab-\n\nschnitt. \n\nUm einen F\u00f6rderanspruch auch f\u00fcr Bachelorabsolventen, \n\ndie ein konsekutives Masterstudium aufnehmen wollen, \n\nzu erhalten, wurde im \u00a7 10 die Altersgrenze auf 35 Jahre \n\nangehoben. Entgegen dem Grundsatz des BAf\u00f6G, eine \n\nF\u00f6rderung nur bis zum ersten berufsqualifizierten Ab-\n\nschluss vorzusehen, wurde im \u00a7 7 Abs. 1a BAf\u00f6G die \n\nF\u00f6rderung auch eines zweiten berufsqualifizierten Ab-\n\nschlusses erm\u00f6glicht, wenn es sich bei dem weiteren \n\nStudium, um es verk\u00fcrzt zu sagen, um einen konsekutiven \n\nMasterstudiengang handelt. \n\nDas rechtliche Dilemma im BAf\u00f6G ist nun, dass die Zeit \n\nzwischen dem ersten und dem zweiten berufsqualifizie-\n\nrenden Abschluss nicht vom BAf\u00f6G gef\u00f6rdert werden \n\nkann, sofern die \u00dcbergangszeit l\u00e4nger als einen Monat \n\nbetr\u00e4gt. Liegt zwischen der letzten Pr\u00fcfung im Bachelor-\n\nstudiengang und dem Masterstudiengang nur ein Monat, \n\nkann das BAf\u00f6G noch eine \u00dcberbr\u00fcckung leisten. Der \n\nStudierende muss dann seinen neuen Antrag an der \n\nHochschule, an der er weiter studieren will, fr\u00fchzeitig \n\nstellen. \n\nDie besonderen Probleme, die mit dem Instrumentarium \n\ndes BAf\u00f6G derzeit nicht l\u00f6sbar sind, ergeben sich aber bei \n\nfolgenden Konstellationen. Zun\u00e4chst ist wichtig, dass \n\nimmer die jeweilige BAf\u00f6G-Beh\u00f6rde f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nzust\u00e4ndig ist, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Studie-\n\nrende studiert. Will der Studierende aber das Masterstudi-\n\num an einem anderen Studienort fortsetzen, folgen daraus \n\nschon Abstimmungsprobleme, wenn die Ausgangsbeh\u00f6r-\n\nde, wie dies der Antrag in Ziffer 3 vorsieht, die F\u00f6rder-\n\nzahlung \u00fcber die Beendigung des Bachelorstudiums \n\nhinaus fortsetzen w\u00fcrde. \n\nEine grunds\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit, meine Damen und \n\nHerren, w\u00e4re, die \u00dcbergangszeit in \u00a7 15b Abs. 2 BAf\u00f6G \n\n\u00e4hnlich wie bei dem Anspruch auf Kindergeld \u2013 dort sind \n\nes vier Monate \u2013 zu verl\u00e4ngern. Gespr\u00e4che zwischen den \n\nL\u00e4ndern und auch zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund \n\nfinden statt, haben aber derzeit noch kein Ergebnis ge-\n\nbracht. \n\nMeine werten Damen und Herren! Ich will an dieser \n\nStelle ganz bewusst meine Ausf\u00fchrungen zu diesem \n\nAntrag abschlie\u00dfen. Ich denke, dass er komplexe und \n\nschwierige Fragen f\u00fcr die Administration des BAf\u00f6G \n\nanspricht. Zusammenfassend: \n\nErstens. Die Einf\u00fchrung einer einheitlichen EDV f\u00fcr das \n\nBAf\u00f6G \u2013 das habe ich deutlich gemacht \u2013 liegt nicht \n\nallein im Ermessen der Staatsregierung. Wir in Sachsen \n\nwirken in einem L\u00e4nderverbund zusammen, dem die \n\nMehrheit der L\u00e4nder angeh\u00f6rt. \n\nZweitens. Wenn die neue BAf\u00f6G-EDV erfolgreich einge-\n\nf\u00fchrt worden ist, werden wir uns den Weg zum Online-\n\nAntrag, e-Antrag, mit Priorit\u00e4t zuwenden. \n\nDrittens. Auch bei der sogenannten BAf\u00f6G-F\u00f6rderl\u00fccke \n\nzwischen dem Bachelor- und dem Masterstudium m\u00fcssen \n\nwir den Dialog mit den anderen L\u00e4ndern und dem Bund \n\nfortsetzen. Wie erw\u00e4hnt, wird es bereits zwischen Bund \n\nund Land er\u00f6rtert. Ich hoffe, dass wir auch hier f\u00fcr die \n\nStudierenden zu sinnvollen, ja, notwendigen L\u00f6sungen \n\nkommen werden. \n\nIch danke jedenfalls den einreichenden Fraktionen, denn \n\nder Antrag zeigt, wie intensiv der Landtag sich diesem \n\nProzess hin zu einer Verbesserung f\u00fcr unsere Studieren-\n\nden zuwendet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr \n\ndie einreichenden Fraktionen. Frau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Nur ganz kurz: Wir freuen uns \n\nnat\u00fcrlich \u00fcber die breite Zustimmung, die zu diesem \n\nThema im Plenum herrscht. Wir denken aber auch, dass \n\nwir es bei der Thematik belassen sollten, die der Antrag \n\nbeinhaltet, n\u00e4mlich erst einmal die organisatorische \n\nBetrachtungsweise des BAf\u00f6G. Die vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge gehen einen Schritt weiter. \n\nNat\u00fcrlich ist es immer wieder die Aufgabe, das BAf\u00f6G \n\nanzupassen. Das passiert ja auch. Seit 2004 sind die \n\nBAf\u00f6G-Ausgaben um ungef\u00e4hr 26 % gestiegen. Aber das \n\nist heute nicht die Diskussion, zumal die \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge an bestimmten Punkten sehr konkret werden, ohne \n\ndass man sagt, wo die Finanzierung entsprechend sicher-\n\ngestellt werden soll. \n\nNoch dazu ist eine Vielzahl von Punkten aufgelistet, bei \n\ndenen man nicht einmal auf die Schnelle beschlie\u00dfen \n\nkann, ob man das so und so macht und welche Auswir-\n\nkungen das hat bzw. bei denen man auch nicht noch \n\neinmal genau gepr\u00fcft hat, ob bestimmte Sachen nicht \n\nvielleicht schon geregelt sind. Zum Beispiel der Punkt im \n\nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der dyna-\n\nmischen Anpassung der Antragss\u00e4tze alle zwei Jahre ist \n\njetzt bereits im BAf\u00f6G geregelt unter \u00a7 35. \n\nDas sind so Diskussionen \u2013 Sie sch\u00fctteln mit dem Kopf; \n\nich habe es so gelesen \u2013, die zeigen, dass hier noch einmal \n\neine Diskussion im Einzelnen notwendig ist. Deshalb \n\nbeschr\u00e4nken wir uns heute auf den vorliegenden Antrag, \n\nder von den Koalitionsfraktionen vorgelegt worden ist, \n\nund bitten in diesen Punkten um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6502 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\nAntrag kommen, liegen mir noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor, der erste \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 5/10387 von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Ich frage Herrn Dr. Gerstenberg: Soll der \n\n\u00c4nderungsantrag noch eingebracht werden? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Er ist einge-\n\nbracht, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Er ist \n\neingebracht. Ich erkenne keine Wortmeldungen zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag, oder ist das doch der Fall? \u2013 Nein. \n\nDann w\u00fcrde ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag mit der \n\nDrucksache 5/10387 zu Drucksache 5/10301 abstimmen. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei drei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\n\nchennummer 5/10387 mehrheitlich nicht angenommen. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag mit der \n\nDrucksachennummer 5/10388 von der Fraktion der SPD. \n\nHerr Mann, Sie m\u00f6chten ihn gern nochmals einbringen. \n\nSie hatten es zwar schon gemacht, aber dazu haben Sie \n\nnat\u00fcrlich Gelegenheit. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Das \n\nhatte ich im Unterschied zu Herrn Gerstenberg nicht; ich \n\nhatte auch angek\u00fcndigt, dass ich das noch machen w\u00fcrde. \n\nWenn Frau Fiedler ihr Schlusswort dazu nutzt, Stellung zu \n\nunseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu nehmen, will ich zun\u00e4chst \n\nauch noch einmal zu dem Stellung nehmen, was sie \n\ngesagt hat. \n\nWenn Sie in Ihrem eigenen Antrag im Punkt 3 einen \n\ninhaltlichen Punkt formulieren mit der Frage Schlie\u00dfung \n\nder Regelungsl\u00fccke und selbst eingestehen \u2013 wie die \n\nMinisterin noch einmal best\u00e4tigt hat \u2013, dass das ein Punkt \n\nist, den man nur gemeinsam mit Bund und den anderen \n\nL\u00e4ndern l\u00f6sen kann, dann ist mir das Argument, wir \n\nbeschr\u00e4nken uns hier auf das, was wir in Sachsen machen \n\nk\u00f6nnen, nicht ganz einsichtig. Genau deswegen stellen \n\nwir Ihnen auch noch einmal ein paar andere Vorschl\u00e4ge \n\nanheim, die in den Punkten, wie wir sie formuliert haben, \n\nnicht nur einsichtig und sinnvoll sind, sondern vielleicht \n\nauch noch Projekte formulieren, die die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung mitnimmt. \n\nDas Erste ist: Sie wollen einen Pr\u00fcfauftrag ausl\u00f6sen noch \n\neinmal zum Online-Verfahren. Wir sagen, es w\u00e4re sicher-\n\nlich sinnvoll, darin nicht nur die Untersuchungsergebnisse \n\ndes Normenkontrollrates zu nutzen, sondern auch den \n\ngerade aktuell vorgelegten Zwischenbericht f\u00fcr diesen \n\nPr\u00fcfauftrag. Dem k\u00f6nnen Sie sich sicherlich nicht ver-\n\nweigern. F\u00fcnf Seiten sind auch nicht so viel, als dass das \n\n\u00fcber Geb\u00fchr Text w\u00e4re f\u00fcr die Staatsregierung. Das \n\nschafft sie, da bin ich mir sicher. \n\nIm zweiten Punkt weisen wir darauf hin, und da sollten \n\nwir uns sicherlich einig sein: Wenn Freibetr\u00e4ge nicht an \n\ngestiegene Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge angepasst werden, \n\ndann ist das zum Nachteil der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger. Jedem \n\nm\u00fcsste einsichtig sein, dass bei der Berechnung der \n\nBAf\u00f6G-Betr\u00e4ge die aktuellen Beitragss\u00e4tze angesetzt \n\nwerden und eben auch die Freistellung von privater, \n\nsteuerlich gef\u00f6rderter Altersvorsorge mit angerechnet \n\nwird. Das ist derzeit nicht der Fall und deswegen sagen \n\nwir, auch das soll ber\u00fccksichtigt werden. Das sind eher \n\nVerfahrensfragen. \n\nDie Bologna-Tauglichkeit hatte Kollege Gerstenberg von \n\nden GR\u00dcNEN schon angesprochen; hier noch einmal ein \n\nganz konkretes Beispiel: Das Gesetz fordert von den \n\nBAf\u00f6G-Antragstellern immer noch, dass sie nach dem \n\nvierten Semester einen sogenannten rosa Schein vorlegen, \n\nder ihren Studienfortschritt bescheinigt \u2013 ein riesiger \n\nb\u00fcrokratischer Aufwand. Zu diesem Zeitpunkt haben sie \n\nmeist noch nicht die letzten Pr\u00fcfungsergebnisse. Das \n\nkommt noch aus der Studienorganisation von Grund- und \n\nHauptstudium. \n\nWir sagen, nutzt doch an dieser Stelle ganz klar das \n\nECTS-Leistungssystem. Diese Leistungsnachweise sind \n\neinfach abzurufen und entsprechen eher der heutigen \n\nStudienrealit\u00e4t im Bachelor- und Mastersystem. \n\nDer dritte Punkt ist die Anhebung der Altersgrenzen f\u00fcr \n\ndas Erststudium auf 35, f\u00fcr ein Masterstudium auf \n\n40 Jahre. Das sollte Ihnen sicherlich auch eing\u00e4ngig und \n\nverst\u00e4ndlich sein. Und nat\u00fcrlich \u2013 hier in Sachsen nicht so \n\nnat\u00fcrlich oder selbstverst\u00e4ndlich \u2013 halten wir auch die \n\nGleichbehandlung von Ehegatten mit Partnern in einer \n\neingetragenen Lebenspartnerschaft beim BAf\u00f6G f\u00fcr \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten und Punkte, die man sicherlich \n\nauch bei den L\u00e4ndern anbringen und beim Bund nach \n\nvorn bringen kann. \n\nDeswegen bitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag und eine Verbesserung beim BAf\u00f6G. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: Gibt es noch Wortmeldungen? \u2013 \n\nFrau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Mann, es gilt das Gleiche, was \n\nich zu dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ngesagt habe: Es geht sicher darum, das BAf\u00f6G-Verfahren \n\nweiterzuentwickeln; das passiert auch. Aber hier so \n\nzwischendurch auf die Schnelle zu beschlie\u00dfen, dass wir \n\ndas Ganze zum Beispiel von 35 auf 40 Jahre hochsetzen, \n\nohne zu wissen, welche Auswirkungen es hat und warum \n\nman es beispielsweise nicht auf 42 oder 43 Jahre setzt; \n\nohne dass diese inhaltliche Diskussion dazu stattgefunden \n\nhat, ist kein seri\u00f6ses Arbeiten. \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag an der Stelle auch \n\nablehnen \u2013 nicht ohne zu erw\u00e4hnen, dass wir uns f\u00fcr eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6503 \n\nWeiterentwicklung des BAf\u00f6G-Verfahrens in die Diskus-\n\nsion weiterhin einbringen werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Weitere Wortmeldungen kann ich \n\nnicht erkennen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD-Fraktion, Drucksache 5/10388 zu \n\nDrucksache 5/10301. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag Drucksache 5/10388 mehrheitlich nicht \n\nangenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/10301 und ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstim-\n\nmen ist die Drucksache 5/10301 mehrheitlich beschlossen \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinheitliche Anrechnung von drei Jahren  \n\nKindererziehungszeit auf die gesetzliche Rente \n\nDrucksache 5/8749, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile f\u00fcr die Einreicherin Frau Werner \n\ndas Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE hat das Ziel, bestehende Ungleich-\n\nheiten bei der Anerkennung von Kindererziehungszeiten \n\nauf Rentenanspr\u00fcche zu begleichen f\u00fcr Eltern, deren \n\nKinder vor 1992 geboren wurden. \n\nUns ist nat\u00fcrlich klar, dass das nur Teil einer gro\u00dfen \n\nRentenreform sein kann, die bestehende und drohende \n\nAltersarmut verhindern muss. Wir haben schon heute \n\nbest\u00e4ndig sinkende Renten f\u00fcr Neurentnerinnen und  \n\n-rentner, wir haben steigende Zahlen der Grundsicherung \n\nim Alter und bei Erwerbsminderung sowie bei minijob-\n\nbenden Menschen im Rentenalter. \n\nSeit Jahren sinken die durchschnittlichen Rentenzahlbe-\n\ntr\u00e4ge bei jenen, die neu in Rente gehen. So sind die \n\nRenten f\u00fcr Neurentnerinnen und -rentner, die eine lang-\n\nj\u00e4hrige Versicherungszeit aufweisen k\u00f6nnen, von \n\n1 021 Euro im Jahr 2000 um 6,7 % auf 953 Euro im \n\nJahr 2011 gesunken. Die Renten wegen voller Erwerbs-\n\nminderung sanken noch drastischer: von 738 Euro im \n\nJahr 2000 um 14,1 % auf 634 Euro im Jahr 2011. Das ist \n\nein Betrag, der sogar unterhalb des Grundsicherungsni-\n\nveaus f\u00fcr voll erwerbsgeminderte Menschen liegt. Alters-\n\narmut ist also bereits heute ein Problem. \n\nDIE LINKE hat im Bundestag ein entsprechendes Ren-\n\ntenkonzept vorgelegt; wir haben auch zur letzten Land-\n\ntagssitzung in Teilen dar\u00fcber gesprochen, und ich m\u00f6chte \n\neinige kurze Stichworte dazu geben. Zun\u00e4chst geht es \n\nimmer darum, dass wir Renten- und Arbeitsmarktpolitik \n\ngemeinsam denken m\u00fcssen, denn gute Arbeit und gute \n\nL\u00f6hne f\u00fchren auch zu guten Renten. Notwendig ist also \n\ndas Eind\u00e4mmen und Abschaffen prek\u00e4rer Arbeit sowie die \n\nEinf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohnes. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nWeitere Punkte w\u00e4ren: Anheben des Rentenniveaus, \n\nSenkung des Renteneinstiegsalters, Angleichung der \n\nOstrenten und Abschaffung der ungerechten Abschl\u00e4ge \n\nf\u00fcr Erwerbsgeminderte. \n\nDIE LINKE ist allerdings realistisch und wei\u00df, dass \n\ndieses Konzept mit Schwarz-Gelb nicht umsetzbar ist. \n\nWir sind auch hoffnungsvoll; ich denke, 2013/2014 wird \n\nes Mehrheiten links von Schwarz-Gelb geben und damit \n\nauch Chancen f\u00fcr eine solidarische Rentenreform. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013  \n\nBenjamin Karabinski, FDP:  \n\nWo bleibt der Realismus?) \n\nAber DIE LINKE ist auch pragmatisch und sagt: Wir \n\nm\u00fcssen die Spielr\u00e4ume von heute nutzen. \n\nDas Problem der Altersarmut vor allem von Frauen ist \n\nnun in fast allen Parteien angekommen. Uns allen ist klar, \n\ndass Altersarmut in Deutschland vor allem weiblich ist. \n\nDie durchschnittlichen Versicherungsrenten von Frauen \n\nwaren 2007 in Westdeutschland mit 468 Euro monatlich \n\nnur halb so hoch wie die der M\u00e4nner. In Ostdeutschland \n\nlagen Frauenrenten mit 665 Euro bei zwei Dritteln der \n\nVersicherungsrenten der M\u00e4nner. \n\nDieser Ost-West-Unterschied erkl\u00e4rt sich aus l\u00e4ngeren \n\nVersicherungszeiten, weil in der DDR fast alle Frauen in \n\nVollzeit erwerbst\u00e4tig waren. Aber auch in Ostdeutschland \n\nist seit der Wende die Frauenerwerblosigkeit stark ange-\n\nstiegen. Deshalb wird die Altersarmut von Rentnerinnen \n\nauch hier bald das westdeutsche Niveau erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6504 \n\nDie sogenannte Standardrente erreichen nur die Versicher-\n\nten, die 45 Jahre lang Beitr\u00e4ge entsprechend dem Durch-\n\nschnittsverdienst gezahlt haben. Frauen erreichen diese \n\nStandardrente so gut wie gar nicht. Das liegt nicht nur \n\ndaran, dass sie meistens unter dem Durchschnitt verdie-\n\nnen, h\u00e4ufig unterbrochene Erwerbsbiografien haben und, \n\ndamit verbunden, k\u00fcrzere Beitragszeiten als M\u00e4nner \n\naufweisen, also nicht auf 45 Beitragsjahre kommen. Das \n\nliegt auch an Kindererziehungszeiten, auch wegen fehlen-\n\nder Betreuungseinrichtungen. Zum anderen \u00fcbernehmen \n\nmeist Frauen die famili\u00e4re Pflege von Angeh\u00f6rigen, was \n\nsich wiederum in mangelnden Rentenanspr\u00fcchen be-\n\nmerkbar macht. \n\nDie Konzepte gegen Altersarmut sind vielschichtig. Auch \n\nbei Frauen geht es nat\u00fcrlich darum, bestehende Ungleich-\n\nheiten und Diskriminierungen auf dem Arbeitsmarkt zu \n\nbeseitigen. Es geht um h\u00f6herer L\u00f6hne, um bessere Chan-\n\ncen auf dem Arbeitsmarkt und auch um besser bezahlte \n\nPositionen. Andere M\u00f6glichkeiten w\u00e4ren, die Familien-\n\nfreundlichkeit zu erh\u00f6hen und prek\u00e4re Jobs in regul\u00e4re, \n\nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \n\nzu \u00fcberf\u00fchren. \n\nBis hierhin gibt es sicherlich gro\u00dfe Widerspr\u00fcche zwi-\n\nschen den Forderungen der LINKEN und denen \u2013 vor \n\nallem \u2013 der Koalition. \n\nAber zu einem weiteren Punkt: Derzeit werden M\u00fcttern \n\nund V\u00e4tern drei Jahre Kindererziehungszeiten in der \n\nRente angerechnet. Jedes dieser Jahre wird so bewertet, \n\nals ob die M\u00fctter oder V\u00e4ter in dieser Zeit durchschnitt-\n\nlich verdient h\u00e4tten. Diese Regel jedoch gilt erst f\u00fcr ab \n\n1992 geborene Kinder. F\u00fcr bis 1991 geborene Kinder \n\nwird nur ein Jahr Kindererziehungszeit gutgeschrieben. \n\nIch m\u00f6chte zitieren, was eine Frau in einem Forum \n\ngeschrieben hat: \u201eDie Regelung der Kindererziehungszei-\n\nten verst\u00f6\u00dft gegen das Gleichheitsgebot. Ich bin auch von \n\ndieser Ungleichbehandlung betroffen. Unsere Kinder sind \n\n1969, 1972, 1983, 1990 und im November 1991 geboren. \n\nIch konnte auch nur Teilzeit arbeiten, weil die \u00d6ffnungs-\n\nzeiten der Kinderg\u00e4rten \u00fcberhaupt nicht im Einklang mit \n\nder Berufst\u00e4tigkeit der Frauen standen. Ich bin jetzt \n\n61 Jahre alt und werde wohl bis 65 Jahre noch arbeiten; \n\nsonst erhalte ich wegen der Rentenk\u00fcrzung noch weniger \n\nausgezahlt. Was ich ungerecht finde, ist, dass die Frauen \n\nbis 65 arbeiten m\u00fcssen. Sonst erfolgen eine Rentenk\u00fcr-\n\nzung und die Benachteiligung bei der Anrechnung von \n\nKindererziehungszeiten.\u201c \n\nDIE LINKE will nun \u2013 das steht auch in unserem An-\n\ntrag \u2013, dass unabh\u00e4ngig vom Geburtsjahr des Kindes drei \n\nJahre Kindererziehungszeiten gutgeschrieben werden. \n\nDamit Sie merken, dass das kein \u201elinkes Teufelszeug\u201c ist, \n\nm\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass diese Forderung seit \n\nJahren von Frauen in der CDU erhoben wird. Auf den \n\nBundesparteitagen 2003 und 2011 hat die CDU entspre-\n\nchende Beschl\u00fcsse gefasst. Auch in der Diskussion \u00fcber \n\ndas Betreuungsgeld gab es F\u00fcrreden zu diesem Vorschlag. \n\nIch zitiere aus Ver\u00f6ffentlichungen der CDU zu dieser \n\nForderung: \u201e\u00c4ltere M\u00fctter waren in geringerem Umfang \n\nerwerbst\u00e4tig als heute. Ihnen fehlten die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Als \n\nihre Kinder klein waren, gab es keinen Rechtsanspruch \n\nauf einen Kindergartenplatz, kein Elterngeld, keine \n\ndreij\u00e4hrige Erziehungszeit mit R\u00fcckkehrgarantie, keine \n\nHortbetreuung und keine Ganztagsschulen. In dieser \n\nSituation entschieden sich viele M\u00fctter f\u00fcr eine l\u00e4ngere \n\nberufliche Unterbrechungszeit zur Erziehung ihrer Kinder. \n\nZudem gibt es in dieser Altersgruppe eine zunehmende \n\nZahl an Alleinerziehenden und Geschiedenen; sie sind \n\nbereits von der Absenkung des Rentenniveaus betroffen.\u201c \n\nDie Vorsitzende der Frauen-Union Marburg-Biedenkopf \n\nsagt: \u201eMit ihrer Entscheidung f\u00fcr Kinder haben diese \n\n\u00e4lteren M\u00fctter einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr unsere \n\numlagefinanzierte Rentenversicherung geleistet. Lebens-\n\nleistung bedeutet nicht nur Erwerbsarbeit, sondern auch \n\nErziehung der Kinder. Diese Leistung muss endlich \n\nst\u00e4rker anerkannt werden. Die aktuelle Rentenreform \n\nmuss Verbesserungen f\u00fcr \u00e4ltere M\u00fctter bringen. Nur so \n\nl\u00e4sst sich Altersarmut erfolgreich verhindern.\u201c \n\nDie Vorsitzende der Frauen-Union Rems-Murr, Roswitha \n\nSchenk, sagt: \u201eEs ist Ausdruck der Gerechtigkeit, die \n\nAnrechnung der Kindererziehungszeiten f\u00fcr alle M\u00fctter \n\nzu erh\u00f6hen.\u201c Die Erh\u00f6hung mindere, so Schenk, das \n\nRisiko der Altersarmut von M\u00fcttern. Frauen erhielten \n\nheute im Schnitt rund 500 Euro weniger Rente als M\u00e4n-\n\nner. Der Grund sei in den weiblichen Rentenbiografien zu \n\nsuchen, die wegen der Kindererziehungszeiten gro\u00dfe \n\nL\u00fccken aufwiesen. \n\nGerade Frauen, die vor 1992 Kinder bekamen, werden, \n\nwenn sie in Rente gehen, zunehmend von der Absenkung \n\ndes Rentenniveaus betroffen sein. Im Gegensatz zu \n\nj\u00fcngeren Frauen k\u00f6nnen die Frauengenerationen um und \n\n\u00fcber 40 nicht mehr in ausreichendem Ma\u00dfe privat f\u00fcr das \n\nAlter vorsorgen. Altersarmut droht eben nicht nur im \n\nEinzelfall. Noch einmal Roswitha Schenk: \u201eWir m\u00fcssen \n\nKindererziehungszeiten st\u00e4rker in der Rente anerkennen. \n\nSchlie\u00dflich gilt: Ohne Kinder keine Rente!\u201c \n\nDem ist eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen \u2013 au\u00dfer, dass es in \n\nder CDU noch viel mehr F\u00fcrredner dazu gibt: Junge \n\nUnion, Kommunalpolitische Vereinigung, Evangelischer \n\nArbeitskreis, Senioren-Union. \n\nIch denke, wir sind uns in dieser Position weitestgehend \n\neinig. Wir haben hier den kleinsten gemeinsamen Nenner \n\ngefunden, und Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhaben in Ihrer Partei entsprechende Beschl\u00fcsse gefasst. \n\nNun ist es an der Zeit, parlamentarisch aktiv zu werden. \n\nIn unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \n\nentsprechend auf Bundesebene aktiv zu werden, damit \n\nbestehendes Unrecht beseitigt wird. \n\nWir bitten Sie herzlich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6505 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProfessor Schneider, Sie wollen sicherlich vom Instru-\n\nment der Kurzintervention Gebrauch machen. Dazu haben \n\nSie jetzt Gelegenheit. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Werner, Sie haben eine Reihe von Punk-\n\nten durcheinandergebracht, die Herr Kollege Krau\u00df in \n\nseiner Rede mit Sicherheit noch ansprechen wird. \n\nIch m\u00f6chte mich nur auf einen Punkt beziehen, der in \n\nIhrer Rede, aber auch schon in dem Antrag Ihrer Fraktion \n\nunrichtig dargestellt ist. Sie f\u00fchren aus, dass die derzeitige \n\nAusgestaltung des Systems der Anerkennung von Kinder-\n\nerziehungszeiten \u2013 drei Jahre \u2013 \u201ebis heute dem Gleich-\n\nheitsgebot des Grundgesetzes\u201c widerspreche. Das ist \n\nunrichtig. Richtig ist, dass das Bundesverfassungsgericht \n\nmit Urteil vom 2. Juli 1992, 1/BvL 50/87 u. a. \u2013 das \n\nwaren die F\u00e4lle Weber und Rees \u2013 die Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit des gegebenen Regelungssystems mit der Anerken-\n\nnung von drei Jahren Kindererziehungszeiten ausdr\u00fcck-\n\nlich akzeptiert und f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df befunden hat. \n\nStreitig war allein \u2013 im Vorfeld \u2013 die Anerkennung von \n\nKindererziehungsleistungen f\u00fcr die vor 1921 geborenen \n\nFrauen; das hatte andere Gr\u00fcnde. Verfassungsrechtlich \n\njedenfalls war die Regelung der Anrechnung von Kinder-\n\nerziehungszeiten \u2013 bis 1991 ein Jahr, ab 1992 drei Jahre \u2013 \n\nzu keinem Zeitpunkt infrage gestellt, erst recht nicht \n\ndurch das Bundesverfassungsgericht. Bei Ihnen fehlte mir \n\ndie Auseinandersetzung mit diesem verfassungsrechtli-\n\nchen Argument, insbesondere mit der Entscheidung \n\nKarlsruhes von 1992. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Jetzt ist Klaus Bartl  \n\nnicht da, wenn man ihn mal braucht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWerner, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Richtig ist aber auch \n\nFolgendes: Die Richter haben eindeutig gesagt, dass man \n\nauch anders entscheiden k\u00f6nnte, dass der Gesetzgeber \n\naber tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit hat, das so auszuregeln. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDann ist es nicht verfassungswidrig!) \n\nWir k\u00f6nnen uns sicherlich darauf verst\u00e4ndigen, dass es \n\ndas Ziel von uns allen ist, dass diese Rentenanspr\u00fcche \n\nauch den Eltern zuerkannt werden, deren Kinder vor 1992 \n\ngeboren wurden. Wenn Sie dieser Satz in unserer An-\n\ntragsbegr\u00fcndung so sehr st\u00f6rt, k\u00f6nnen wir ihn gern \n\nstreichen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas w\u00e4re der Wahrheit dienlich!) \n\nWir m\u00f6chten gern zu einem gemeinsamen Ergebnis \n\nkommen. Der gesunde Menschenverstand sagt auf jeden \n\nFall, dass da eine Ungerechtigkeit besteht. Sie w\u00e4ren nicht \n\ndie ersten, die schon einmal versucht h\u00e4tten, bestimmte \n\nGrunds\u00e4tze zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Also halten  \n\nwir fest: nicht verfassungswidrig!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin dankbar, dass \u00fcber \n\ndie Rechtslage noch einmal intensiv diskutiert worden ist, \n\nauch von jemandem, der sich damit sehr, sehr gut aus-\n\nkennt, wie unser Prof. Schneider. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \n\nVielen Dank, Herr Kollege!) \n\nDie Rechtslage klingt schon in dem Antrag der LINKEN \n\nan: F\u00fcr alle Kinder, die ab 1992 geboren wurden, werden \n\nden M\u00fcttern in der gesetzlichen Rentenversicherung drei \n\nJahre als Kindererziehungszeiten anerkannt. Dabei wird \n\n\u00fcbrigens das Durchschnittsgehalt zugrunde gelegt \u2013 Frau \n\nKollegin Werner hat es gesagt \u2013, das im Regelfall \u00fcber \n\ndem liegt, was die Frau tats\u00e4chlich verdient h\u00e4tte; denn \n\nals Berufseinsteiger verdient man meist etwas weniger als \n\ndann, wenn man am Ende der Karriereleiter steht. Die \n\nRegelung, f\u00fcr alle ab 1992 geborenen Kinder drei Jahre in \n\nder Rentenversicherung zu ber\u00fccksichtigen, ist sicherlich \n\nunstrittig. Es ist gut, dass sie getroffen worden ist. \n\nRichtig ist auch, dass es eine Ungleichbehandlung bedeu-\n\ntet, wenn Eltern von vor 1991 geborenen Kindern nur ein \n\nJahr als Kindererziehungszeit angerechnet bekommen. Ich \n\nbin aber dankbar daf\u00fcr, dass auch auf Folgendes deutlich \n\nhingewiesen worden ist: Will man eine neue Regelung \n\neinf\u00fchren, muss man \u00fcberlegen, wie man diese finanziert. \n\nDass man angesichts dessen zun\u00e4chst einmal eine Stich-\n\ntagsregelung getroffen hat, ist f\u00fcr mich nachvollziehbar; \n\nansonsten w\u00fcrde man \u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderung mehr \n\nim Rechtssystem vornehmen k\u00f6nnen. Es ist also etwas \n\nNeues eingef\u00fchrt worden, was aber in der Tat zu einer \n\ngewissen Ungleichbehandlung f\u00fchrt. \n\nDas Thema \u201eAltersarmut\u201c insgesamt ist uns wichtig. Wir \n\nwissen, dass Altersarmut in erster Linie weiblich ist. Eine \n\nBestandsrentnerin in Sachsen bekommt 900 Euro im \n\nDurchschnitt. Die Frauen, die jetzt in den Ruhestand \n\ngehen, bekommen circa 670 Euro aus der gesetzlichen \n\nRentenversicherung. Dann sind wir schon in dem Bereich \n\nder Grundsicherung, die im Durchschnitt bei 688 Euro \n\nliegt. \n\nInsofern war es richtig, dass die Bundesarbeitsministerin \n\nFrau von der Leyen das Thema aufgegriffen und bei ihrer \n\nZuschussrente genau diese Frauen im Blick hat, die wenig \n\noder in Teilzeit gearbeitet haben, weil sie sich zum Bei-\n\nspiel um ihre Kinder gek\u00fcmmert und deswegen eine \n\nniedrigere Rente haben. Das Thema ist also im Blick der \n\nPolitik. Bei dem Thema muss man auch ansprechen, dass \n\nFrauen insgesamt eine Benachteiligung auf dem Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6506 \n\nmarkt haben, auch heute noch. Aus meiner Sicht erleiden \n\nFrauen, die keine Kinder haben, diese Benachteiligung so \n\ngut wie nicht. Sie k\u00f6nnen die Karriereleiter genauso hoch \n\nklettern wie jeder andere. Schwierig wird es dann, wenn \n\nman sich f\u00fcr Kinder entscheidet. \n\nIch habe einen Freund, dessen Frau Rechtsanwaltsfachan-\n\ngestellte ist. Als sie nach dem zweiten Kind wieder \n\neinsteigen wollte, hat die Rechtsanw\u00e4ltin gesagt: Mit zwei \n\nKindern sind Sie ja gar nicht mehr so leistungsf\u00e4hig. Es \n\ngibt zwar K\u00fcndigungsschutz, aber man bekommt die \n\nLeute doch irgendwie los und kann sie rausdr\u00e4ngen. \n\nDieses asoziale Verhalten k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. \n\nDarunter leiden Frauen auch. Diese Benachteiligung \n\nbesteht objektiv. Es besteht auch die Einschr\u00e4nkung, dass \n\nman sagt, eine Frau, die sich f\u00fcr Kinder entscheidet, kann \n\nnicht so viel leisten. Die bef\u00f6rdern wir auch mal nicht und \n\nsie kommt f\u00fcr h\u00f6here \u00c4mter nicht infrage. Auch wenn \n\neine Frau sagt, sie m\u00f6chte mehr Zeit mit ihren Kindern \n\nverbringen und in Teilzeit arbeiten, wird sie im Regelfall \n\nbenachteiligt, insbesondere auch bei der Rente. Insofern \n\nist es richtig, \u00fcber das Thema zu sprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nSie sehen, dass uns die Zielrichtung des Antrages eint. Sie \n\nhaben die Forderung der Frauenunion aus Marburg-\n\nBiedenkopf zitiert, die sicher nicht handlungsleitend f\u00fcr \n\nuns sein wird, aber wichtig ist, was unser Bundesparteitag \n\nzu dem Thema beschlossen hat. Dort wurde gesagt, wir \n\nwollen eine Ann\u00e4herung haben. \n\nMan kann sich aber nicht nur hinstellen, wie das bei den \n\nLINKEN verbreitet ist, und irgendetwas fordern, m\u00f6g-\n\nlichst immer das Blaue vom Himmel, sondern man muss \n\nein Gesamtkonzept mit Gegenfinanzierung vorlegen. Da \n\nwird es schwierig. Sie haben ja noch nicht einmal gesagt, \n\num wie viel Geld es geht. Bei der Frage, wie wir die \n\nGegenfinanzierung aufbringen, ist Ehrlichkeit gefragt. \n\nWenn wir dort keine Antwort haben, brauchen wir die \n\nForderung gar nicht aufzumachen. Das ist meine Sicht. \n\nWir brauchen ein Rentenkonzept, das insgesamt stimmig \n\nist. \n\nMan k\u00f6nnte auf den Bundeshaushalt verweisen und dort \n\netwas herausnehmen, aber es werden jetzt schon \n\n80 Milliarden Euro f\u00fcr die Renten entnommen. Das ist der \n\ngr\u00f6\u00dfte Posten im Bundeshaushalt. Man kann also nicht \n\nimmer nur auf den Bundeshaushalt verweisen. Insofern \n\nfehlt uns das bei den LINKEN. Die machen keine klaren \n\nVorschl\u00e4ge, fordern das Blaue vom Himmel und weisen \n\nkeine Gegenfinanzierung nach. Das geh\u00f6rt f\u00fcr uns zu \n\neinem ordentlichen Antrag dazu. Auf die handwerklichen \n\nFehler, die mit dem Antrag verbunden sind, hat Kollege \n\nSchneider schon hingewiesen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht nun Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! DIE LINKE nutzt das \n\nThema Rente weiterhin zur Profilierung, was angesichts \n\nder aktuellen Rentendebatte sehr nachvollziehbar ist. \n\nAllerdings ist das Herausgreifen eines einzelnen Punktes \n\naus der gesamten Rentendebatte schon etwas fragw\u00fcrdig. \n\nDie Formulierung des Antrages ist so gew\u00e4hlt, dass man \n\nauch nichts falsch machen kann, wenn man dem Antrag \n\nzustimmt, weil sich das formulierte \u201eSich-daf\u00fcr-Ein-\n\nsetzen\u201c vom Ergebnis her so interpretieren l\u00e4sst, dass man \n\ndiese Forderung in ein Gesamtkonzept einbinden kann. \n\nDeshalb sowohl zum Antragsbegehren als auch zur \n\nEinordnung in den Gesamtkontext ein paar Gedanken: \n\nDie Anrechnung von Kindererziehungszeiten geschah in \n\nder Geschichte der Rentenversicherung relativ sp\u00e4t, ist \n\naber nicht erst durch das Urteil des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes zwingend geworden. Das Umlageverfahren als \n\nkonstituierendes Prinzip in der Rentenversicherung beruht \n\nauf einem Generationenvertrag, der bis dahin nur zwei \n\nGenerationen ber\u00fccksichtigt hat, n\u00e4mlich die der Erwerb-\n\nst\u00e4tigen und der Rentner. Mit dem R\u00fcckgang der Gebur-\n\ntenrate wurde offensichtlich, dass noch eine dritte Genera-\n\ntion in das System einbezogen werden muss, das ist die \n\nGeneration der Kinder. Genau das hat das Bundesverfas-\n\nsungsgericht 1992 klargestellt: dass es sich bei dem \n\nGenerationenvertrag um einen Drei-Generationen-Vertrag \n\nhandelt und nicht um einen Zwei-Generationen-Vertrag. \n\nSukzessive wurde deshalb schon seit 1986 der Zusam-\n\nmenhang zwischen Rente und Kindererziehung in die \n\ngesetzliche Rente eingepreist. Die Ausweitung der Leis-\n\ntungen durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung im Jahr 2001 \n\nwar aus meiner Sicht ein enormer Fortschritt. W\u00e4re \n\ndamals nicht die Grenze des Bundesverfassungsgerichts-\n\nurteils von 1992 einbezogen worden, h\u00e4tte aus meiner \n\nSicht diese Regelung \u00fcberhaupt nicht funktioniert, weil \n\nsie mit enormen Kosten verbunden war. Bei einem Sozi-\n\nalversicherungsprinzip im Umlageverfahren muss man \n\nbei solchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen der Kosten auch auf die \n\nRisiken, die sich f\u00fcr das System insgesamt ergeben, \n\nR\u00fccksicht nehmen. Deshalb war das damals ein enormer \n\nFortschritt, der zu einer guten Ausweitung der Absiche-\n\nrung gef\u00fchrt hat. \n\nDas ist mittlerweile zehn Jahre her und wir reden in der \n\nRentenversicherung \u00fcber ganz andere Probleme, die aus \n\nmeiner Sicht \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013 nicht durch \n\ndas Umlageverfahren entstanden sind, sondern durch \n\nMa\u00dfnahmen, die eine Schw\u00e4chung des Umlageverfahrens \n\nbeinhaltet haben. Das Umlageverfahren, das ist in der \n\nWissenschaft unbestritten, konnte die Risiken der Wirt-\n\nschaftseinbr\u00fcche und der Finanzwelt gut abfedern, jedoch \n\nder Ausbau der privaten S\u00e4ule in der Rentenversicherung \n\nf\u00fchrte dazu, dass das Ziel der gesetzlichen Rente, die \n\nLebensstandardsicherung, geschw\u00e4cht wurde. Mit der \n\nSchw\u00e4chung dieses zentralen Prinzips haben wir nach \n\nunten das Problem der Armutssicherung, die die gesetzli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6507 \n\nche Rente zunehmend nicht mehr leisten kann. Deshalb \n\nist eine Rentenreform dringend notwendig. \n\nBei der derzeit gef\u00fchrten Diskussion um die Reform der \n\nRente muss man sehen, wie man die berechtigten Forde-\n\nrungen des Antrags der LINKEN, denen ich zustimmen \n\nw\u00fcrde, in die komplexen Herausforderungen einbaut. Die \n\nFrauen, die durch eine solche \u00c4nderung nicht mehr nur \n\n25 Euro, sondern 82 Euro pro Kind erhalten w\u00fcrden, \n\nhaben v\u00f6llig zu Recht einen deutlichen Gewinn. Aber es \n\nstellt sich beim Studium Ihres Antrages die Frage, ob Sie \n\ndie bevorstehenden Zug\u00e4nge in die Rente meinen oder \n\nauch die Bestandsrente. Das macht einen gro\u00dfen Unter-\n\nschied, ist aber im Antrag nicht konkret benannt. Der \n\nUnterschied liegt zwischen 200 Millionen Euro Mehrkos-\n\nten im Jahr oder 5 bis 7 Milliarden Euro, wie das Bun-\n\ndesministerium sch\u00e4tzt; die Angaben gehen da auseinan-\n\nder. Urspr\u00fcnglich waren es einmal 12 Milliarden Euro. Da \n\nmag ich mich jetzt nicht festlegen. \n\nEs stellt sich die Frage, ob in Zukunft f\u00fcr die Armutssi-\n\ncherung der Frauen nicht andere Dinge wichtig sind, wie \n\nzum Beispiel das Aufrechterhalten des Rentenniveaus \n\noder die Angleichung des Rentenwertes zwischen Ost und \n\nWest, gern auch alles, wenn es leistbar und finanzierbar \n\nist. Dazu hat Alexander Krau\u00df schon etwas gesagt. Sie \n\nsuggerieren mit solchen einzeln herausgenommenen \n\nAntragsinhalten eine einfache Rentenwelt, die es nicht \n\ngibt. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nNehmen wir das Beispiel Rentenwert. Wenn wir den \n\nangleichen, was passiert dann mit dem daran gekoppelten \n\nHochrechnungsfaktor f\u00fcr die niedrigen Einkommen im \n\nOsten? F\u00e4llt er dann weg? \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nSie w\u00fcrden dann Bestandsrentner besserstellen, aber \n\nzulasten der zuk\u00fcnftigen Rentnergeneration. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDeshalb muss man feststellen, dass es eine sehr komplexe \n\nAngelegenheit ist. Wir in der SPD diskutieren deshalb \n\nzurzeit verschiedene Ma\u00dfnahmen, die wir abw\u00e4gen, \n\npriorisieren und in ein gesamtes Rentenkonzept einbrin-\n\ngen m\u00fcssen. \n\nIch komme zum Fazit. Wir unterst\u00fctzen prinzipiell das \n\nAnliegen und k\u00f6nnen mit der Formulierung des Antrages \n\nleben, weil dies die Gesamtdiskussion auf Bundesebene \n\nzul\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nals n\u00e4chste Rednerin Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon mehrfach \n\nangesprochen worden \u2013 der Rentenanspruch von Frauen \n\nist umso geringer, je mehr Kindererziehungszeiten wahr-\n\ngenommen werden. Die Ursache daf\u00fcr liegt in erster Linie \n\ndarin, dass die L\u00e4nge der Erwerbsbiografie mit der An-\n\nzahl der Jahre f\u00fcr die Kindererziehung abnimmt. Das wird \n\nsich \u00e4ndern. Daf\u00fcr hat das Rentenreformgesetz aus dem \n\nJahr 1992 gesorgt. Die Kindererziehungszeiten f\u00fcr ab \n\n1992 geborene Kinder werden rentenrechtlich mit drei \n\nJahren ber\u00fccksichtigt. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde zudem eine kindbezogene H\u00f6her-\n\nbewertung von Beitragszeiten bis zum zehnten Lebensjahr \n\ndes Kindes und ein Nachteilsausgleich f\u00fcr die Erziehung \n\nvon mindestens zwei Kindern unter zehn Jahren ab 1992 \n\neingef\u00fchrt. \n\nIm Gesamtpaket wurden die Leistungen f\u00fcr Kindererzie-\n\nhung in der gesetzlichen Rentenversicherung damals \n\nerheblich erweitert. Diese Ma\u00dfnahmen werden eine mer-\n\nklich positive Wirkung f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Alterssiche-\n\nrung von Frauen in den zuk\u00fcnftigen Jahren haben. Auch \n\ndiese gesetzlichen Entscheidungen \u2013 Herr Prof. Schneider \n\nhatte es ausgef\u00fchrt \u2013, auch in ihrer Unterscheidung, waren \n\nmehrfach Gegenstand verfassungsrechtlicher Pr\u00fcfungen \n\nund haben diesen immer standgehalten. Trotzdem ist es \n\nwichtig und richtig, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir Kin-\n\ndererziehungszeiten zudem besser anerkennen k\u00f6nnen. \n\nAuf der Bundesebene ist die Rentendiskussion in vollem \n\nGang. Inhalt der Beratungen des Bundesministeriums f\u00fcr \n\nArbeit und Soziales sind auch die Vorschl\u00e4ge und Anre-\n\ngungen von Verb\u00e4nden und den L\u00e4ndern zur Ber\u00fccksich-\n\ntigung von Zeiten der Kindererziehung f\u00fcr vor 1992 \n\ngeborene Kinder in der Rente. \n\nDer Preis daf\u00fcr \u2013 das sollte man an dieser Stelle auch \n\nimmer sagen und das m\u00fcssen wir uns bewusst machen \u2013 \n\nist, so wie der Antrag der LINKEN jetzt gestellt ist, eine \n\nKostensteigerung binnen weniger als 20 Jahren um rund \n\n7 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. Die Konsequenz daraus w\u00e4re \n\nzum einen, dass der j\u00e4hrliche Zuschuss aus dem Bundes-\n\nhaushalt entsprechend erh\u00f6ht werden m\u00fcsste. Der Bund \n\nzahlt \u00fcbrigens bereits heute Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von rund \n\n11 Milliarden Euro j\u00e4hrlich in die Rentenversicherung, \n\num zum Gro\u00dfteil versicherungsfremde Leistungen zu \n\nfinanzieren. Dazu geh\u00f6rt es auch, Renten von Eltern, \n\nmeist den M\u00fcttern, entsprechend, also besser zu bewerten, \n\nindem Kindererziehungszeiten anerkannt werden. \n\nEine andere Konsequenz aus dem Antrag der LINKEN zu \n\nder geforderten Anpassung k\u00f6nnte sein, dass die Bei-\n\ntragss\u00e4tze der Arbeitnehmer heute schon drastisch steigen \n\nw\u00fcrden. Davon sprechen Sie allerdings, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, in Ihrem \n\nAntrag nicht. Sie segeln nur unter der vermeintlichen \n\nGerechtigkeitsflagge f\u00fcr die Empf\u00e4nger. Finanzierung \n\ndurch die Beitragszahler? \u2013 Aus Ihrer Sicht zweitrangig. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, darf unserer \n\nMeinung nach nicht sein. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6508 \n\nDenn angesichts der finanziellen Lage der \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte im Gesamten und im Blick auf die demografi-\n\nsche Entwicklung m\u00fcssen die Finanzierungsspielr\u00e4ume \n\nauch f\u00fcr jede familienpolitische Entscheidung genau \n\nkalkuliert werden. Eine generationsgerechte Familienpoli-\n\ntik darf zuk\u00fcnftigen Generationen keinen Schuldenberg \n\nhinterlassen. Es ist gesagt worden, es sind nicht nur zwei \n\nGenerationen, es handelt sich mittlerweile um drei Gene-\n\nrationen, wobei wir auch nicht mehr von homogenen \n\nGenerationen sprechen k\u00f6nnen. Denn mittlerweile haben \n\nwir einzelne Generationen, die sich zu 30 %, 40 % bis zu \n\n50 % nicht mehr f\u00fcr Kinder entscheiden. Deshalb ist der \n\nGenerationenvertrag grunds\u00e4tzlich neu zu beraten. \n\nF\u00fcr uns ist daher klar: Die Leistungen der die Kinder \n\nErziehenden zum Fortbestand der gesetzlichen Renten-\n\nversicherung sind unverzichtbar. Das sind nicht nur ihre \n\nErziehungsleistungen auf der einen Seite, sondern es sind \n\nauf der anderen Seite auch die Leistungen der berufst\u00e4ti-\n\ngen Eltern, M\u00fctter wie V\u00e4ter, die gleichzeitig in die \n\nRentenkasse einzahlen. F\u00fcr uns ist es daher nicht nur \n\nwichtig, wie Familien in der Erziehungsphase unterst\u00fctzt \n\nwerden, sondern es ist auch zu \u00fcberlegen, wie der Aus-\n\ngleich in der Rente im Alter erfolgen kann. Aber das muss \n\nausgewogen sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir lehnen \n\nIhren Antrag in dieser Form daher ab. Kindererziehungs-\n\nzeiten in der Rentenversicherung zu ber\u00fccksichtigen \n\nhalten wir f\u00fcr den richtigen Ansatz, die Erf\u00fcllung milliar-\n\ndenschwerer W\u00fcnsche, ohne sich auch nur ansatzweise \n\nGedanken \u00fcber die Finanzierung zu machen, halten wir \n\njedoch f\u00fcr unverantwortlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Als ich den Antrag der LINKEN \n\ngelesen habe, habe ich mich gefragt: Wollen wir eine \n\nGerechtigkeitsdebatte f\u00fchren oder eine Rentendebatte? \u2013 \n\nEines ist sicher, dass unser Gerechtigkeitsempfinden uns \n\nallen sagt: Kinder, die vor 1992 geboren sind, k\u00f6nnen f\u00fcr \n\ndie Eltern bei der Anrechnung nicht weniger wert sein als \n\ndie, die danach geboren sind. Das ist sicher unstrittig. \n\nWenn wir aber das Ziel anschauen, das Sie mit der heuti-\n\ngen Debatte verfolgen, Altersarmut vor allem f\u00fcr Frauen \n\nzu verhindern, das hei\u00dft, daf\u00fcr zu sorgen, dass Frauen im \n\nAlter eine ausreichende Rente haben, dann stellt sich \n\nschon die Frage, ob das in dieser Form in der Rente zu \n\nregeln der richtige Weg ist. \n\nIch sage es gleich: Wir werden dem Antrag zustimmen, \n\nweil \u2013 meine Kollegin Dagmar Neukirch hat das schon \n\nvorher gesagt \u2013 Sie ein St\u00fcck weit offen lassen, wie das \n\ndann zu regeln w\u00e4re. Ich glaube, solch einzelne Punkte \n\nherauszugreifen und zu regeln f\u00fchrt letztlich nicht zu dem \n\nZiel, das wir erreichen wollen. Es ist sogar zielungenau, \n\nweil selbstverst\u00e4ndlich auch Frauen, die trotz Kinderer-\n\nziehungszeiten eine ausreichende Rente haben, mehr \n\nangerechnet bekommen. Das Gerechtigkeitsgef\u00fchl sagt \n\nJa. Aber wir k\u00f6nnen das Geld nur einmal ausgeben. Das \n\nZiel, Menschen im Alter eine ausreichende Rente zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, wird nicht gerade gest\u00e4rkt, wenn \n\nwir Geld an einer Stelle ausgeben, wo es nicht unbedingt \n\nnotwendig ist. \n\nInsofern m\u00fcssen wir uns \u00fcber ein Gesamtkonzept Gedan-\n\nken machen. Ich gebe \u00fcbrigens Herrn Krau\u00df nicht recht, \n\ndass mit der Hinzuverdienstrente genau dieses Ziel \n\nverfolgt w\u00fcrde. Die Frauen, \u00fcber die wir heute reden, \n\nwerden von der Hinzuverdienstrente nichts haben. Inso-\n\nfern ist auch das Argument nicht stichhaltig. Aber insge-\n\nsamt m\u00fcssen wir uns \u00fcber ein Gesamtkonzept Gedanken \n\nmachen, das eine Rente im Alter f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner \n\ngarantiert, die oberhalb der Armutsgrenze liegt und die \n\nm\u00f6glichst dazu beitr\u00e4gt, den Lebensstandard beizubehal-\n\nten. \n\nEs gibt auch Vergleiche mit anderen Staaten. Deutschland \n\nliegt hinsichtlich des Rentenniveaus im L\u00e4ndervergleich \n\nvon 34 hochentwickelten OECD-Staaten im unteren \n\nDrittel, und bei der H\u00f6he des Rentenniveaus von Gering-\n\nverdienern bildet Deutschland sogar das Schlusslicht. Um \n\nnoch einmal zu untermauern, dass wir Handlungsbedarf \n\nhaben: Gestern stand in der \u201eFAZ\u201c ein Titel. Das zitiere \n\nich jetzt, um mich nicht Plagiatsvorw\u00fcrfen auszusetzen: \n\n\u201eDas deutsche System der Altersvorsorge liegt nach \n\nEinsch\u00e4tzung von Fachleuten im internationalen Vergleich \n\nnur im unteren Mittelfeld. Kriterien waren dabei Ange-\n\nmessenheit, Nachhaltigkeit und Integrit\u00e4t.\u201c \n\nDie Studie hat ein Beratungsunternehmen Morser und das \n\nAustralian Center for Financial Services durchgef\u00fchrt, \n\nund Deutschland steht in der L\u00e4nderrangliste auf Platz 12 \n\nvon 18. Das zeigt uns, dass wir hier wirklich Regelungs-\n\nbedarf haben. Ich bin aber der Meinung, dass das nicht \n\n\u00fcber solch einzelne Punkte zu regeln ist, sondern nur \u00fcber \n\nein Gesamtkonzept. Daran arbeiten die Parteien auf \n\nBundesebene. Auch diesbez\u00fcglich hat Herr Krau\u00df nicht \n\nrecht, wenn er Ihnen vorwirft, sie w\u00fcrden keinen Vor-\n\nschlag zur Verbesserung der Einnahmen in der Rentenver-\n\nsicherung machen. Wir alle sind gemeinsam der Meinung, \n\ndass wir die Einnahmenbasis verbreitern m\u00fcssen, das \n\nhei\u00dft im Sinne einer B\u00fcrgerversicherung. Dann w\u00e4re auch \n\nmehr Geld da, das man einsetzen k\u00f6nnte, um f\u00fcr alle \n\nMenschen eine armutsfeste Rente zu generieren. \n\nUnsere Partei diskutiert auf der Bundesebene die Garan-\n\ntierente. Wenn allen Menschen eine armutsfeste Rente \n\ngarantiert ist, dann ist, glaube ich, die Frage der Kinder \n\nund der Kinderziehungszeiten keine priorit\u00e4re mehr. \n\nWir stimmen dem Antrag aus Gesichtspunkten der Ge-\n\nrechtigkeit zu, sind aber der Meinung, dass man das \n\nanders und komplex regeln muss. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6509 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist ja sch\u00f6n zu sehen, dass die Linksfraktion \n\nendlich ihr Herz f\u00fcr die deutschen M\u00fctter entdeckt hat. \n\nDer Antrag ist selbstverst\u00e4ndlich voll zu unterst\u00fctzen. Bis \n\nheute ist nicht nachvollziehbar, warum der Bundesgesetz-\n\ngeber diese willk\u00fcrliche Unterscheidung bei der Anrech-\n\nnung von Kindererziehungszeiten macht. \n\nFrau B\u00f6hmer, die Vorsitzende der Frauenunion, spricht \n\nhier von einer Gerechtigkeitsl\u00fccke und freut sich, dass \n\nsich die CSU bei ihrem Koalitionspartner \u2013 im Bund \u2013 \n\ndaf\u00fcr einsetzen will, eben diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, eine \n\nL\u00fccke, die immerhin 56 Euro West oder 50 Euro in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern ausmacht. Hier deutet sich also ein \n\n\u201ebreites B\u00fcndnis\u201c an, wie Sie es von der LINKEN ja \n\nimmer so gern nennen, und es ist durchaus verst\u00e4ndlich, \n\ndass Sie jetzt auf den fahrenden Zug aufspringen m\u00f6ch-\n\nten. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen h\u00e4tte der Antrag auch von uns \n\nsein k\u00f6nnen. Sie wissen alle, dass wir uns, seit wir in \n\ndiesem Hohen Haus vertreten sind, ganz besonders f\u00fcr \n\nM\u00fctter \u2013 f\u00fcr deutsche M\u00fctter nat\u00fcrlich \u2013 einsetzen. \n\nVielleicht h\u00e4tten wir den Antragstext ein klein wenig \n\nanders formuliert. Ich wusste auch nicht genau, wie das \n\n\u201enach der Geburt von Kindern\u201c im Antragstext zu inter-\n\npretieren ist und ob Sie wirklich allen M\u00fcttern, auch \n\ndenen, deren Kinder schon l\u00e4ngst erwachsen sind, diese \n\ndrei Jahre anrechnen wollen oder vielleicht nur den \n\nStichtag verlegen m\u00f6chten. Das kommt im Antragstext \n\nselbst nicht so richtig zum Ausdruck. Frau Werner hat das \n\ndann klargestellt. \n\nAu\u00dferdem ist mir aufgefallen, dass Sie geradezu \u00e4ngstlich \n\ndas Wort \u201eM\u00fctter\u201c vermeiden. Weder im Antragstext \n\nselbst noch in der Begr\u00fcndung dazu taucht es auch nur \n\neinmal auf. Ich will Ihnen nat\u00fcrlich nicht unterstellen, \n\ndass M\u00fctter f\u00fcr Sie sozusagen \u201eAutobahn\u201c ist, was \n\n\u00fcberhaupt nicht geht. Wir nehmen den Antrag einfach \n\neinmal f\u00fcr das, was er wohl auch sein soll: eine mehr \n\nsymbolische Willensbekundung, und der, das sagte ich \n\nschon, schlie\u00dfen wir uns gern an. \n\nDer Antrag, so einfach er auch gestrickt sein mag, ist auf \n\njeden Fall ein klares Signal in Richtung Berlin, damit die \n\nLebensleistung von Frauen bei der Altersvorsorge endlich \n\nvoll anerkannt wird und nicht durch eine willk\u00fcrlich \n\ngezogene Grenze einige Frauen besser und andere Frauen \n\nschlechter dastehen l\u00e4sst. Nat\u00fcrlich ist dieser Antrag nur \n\nein zaghafter Anfang. Vielleicht sollten Sie sich hier in \n\nSachsen ein Beispiel an Ihrer saarl\u00e4ndischen Parteigenos-\n\nsin Christa M\u00fcller nehmen, die schon 2007 ein Erzie-\n\nhungsgehalt \u2013 wir nennen es bekanntlich M\u00fcttergehalt \u2013 \n\ngefordert hat. \n\nDas ist wirkliche Konsequenz, die weit \u00fcber die hier \n\ngeforderte Vereinheitlichung der Kindererziehungszeiten \n\nin der Rentenberechnung hinausgeht, weil das nur der \n\nerste Schritt in die richtige Richtung ist. Was weiterhin \n\nfehlt, ist eine gesellschaftliche Anerkennung der Lebens-\n\nleistung von M\u00fcttern und Rentenmodelle, die sich an der \n\nheutigen und zuk\u00fcnftigen Lebenssituation von M\u00fcttern \n\norientieren. Hier fehlt es Ihnen leider noch an eigenen \n\nKonzepten und Ideen f\u00fcr eine wirkungsvolle Familienpo-\n\nlitik, die Antworten auf den demografischen Wandel \n\nbietet. \n\nDeshalb pr\u00e4sentieren wir Ihnen morgen unser Konzept f\u00fcr \n\neine Mutterrente, die noch weitergeht als Ihr Vorschlag \n\nheute und die sich an der Realit\u00e4t und den Lebensumst\u00e4n-\n\nden unserer M\u00fctter orientiert. Wir werden heute Ihrem \n\nplakativen Antrag zustimmen. Wenn es Ihnen wirklich um \n\neine Verbesserung der Situation der M\u00fctter geht, um eine \n\nAnerkennung ihrer Erziehungsleistung und um die Ver-\n\nmeidung von Altersarmut, k\u00f6nnen Sie das bei unserem \n\nAntrag morgen gern ebenfalls tun. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nHeike Werner, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWerner, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterventi-\n\non Gebrauch machen? \u2013 Ist das richtig? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nd\u00fcrfen Sie; bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur richtigstel-\n\nlen, dass ganz sicher dieser Antrag nicht von der NPD \n\nh\u00e4tte gestellt werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich geht es uns hier \n\num M\u00fctter und V\u00e4ter. Bei der NPD h\u00e4tte jetzt wahrschein-\n\nlich gestanden: \u201edie deutsche Mutter\u201c. Das lehnen wir \n\nganz entschieden ab. Wir m\u00f6chten gern, dass M\u00fctter und \n\nV\u00e4ter gemeinsam die M\u00f6glichkeit haben, Kinder in die \n\nWelt zu setzen, zu erziehen, zu betreuen, dass Vereinbar-\n\nkeitsregeln usw. f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter geschaffen werden. \n\nWir h\u00e4tten eher erwartet, dass Sie den Antrag ablehnen. \n\nDas w\u00e4re wahrscheinlich folgerichtig gewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich kann auch nicht \n\nerkennen, dass es Wortmeldungen in einer zweiten Runde \n\ngibt. Ich frage Frau Staatsministerin. \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nForderung dieses Antrages ist alles andere als neu. Das \n\nhat auch noch einmal die Debatte verdeutlicht. Sie wird \n\ninnerhalb der CDU von uns Frauen schon lange diskutiert \n\nund spielt auch in der derzeitigen rentenpolitischen \n\nDebatte rund um das Thema Altersarmut eine wichtige \n\nRolle. Inzwischen haben sich auch andere Fraktionen und \n\nandere Parteien ebenfalls dort eingeklinkt. \n\nKindererziehungszeiten sind Leistungen, die Anerken-\n\nnung und Respekt verdienen, und sie d\u00fcrfen nicht zu \n\nAltersarmut f\u00fchren. Dar\u00fcber sind wir uns alle einig. \n\nDeshalb wird in den Regierungsfraktionen auf Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6510 \n\nebene derzeit auch intensiv diskutiert, ob und wie man \n\nKindererziehung in der gesetzlichen Rentenversicherung \n\nnoch besser w\u00fcrdigen kann als bisher. \n\nZuletzt hat die Fraktion der CSU f\u00fcr Neurentner eine \n\nAnrechnung von Kindererziehungszeiten auch f\u00fcr Kinder, \n\ndie vor 1992 geboren wurden, vorgeschlagen. Aus fami-\n\nlienpolitischer Sicht ist dieses Anliegen nachvollziehbar \n\nund wird grunds\u00e4tzlich von der Staatsregierung unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nDer vorliegende Antrag hat sehr wohl dieselbe Zielrich-\n\ntung, und dazu verschlie\u00dft sich die Staatsregierung den \n\nmit dem Antrag verbundenen Forderungen einer renten-\n\nrechtlichen Gleichbehandlung f\u00fcr Kindererziehungszeiten \n\nf\u00fcr vor und nach 1992 geborene Kinder nicht. Allerdings \n\nlassen sie den Aspekt der Finanzierung und auch der \n\nFinanzierbarkeit vollkommen au\u00dfer Acht. \n\nSo wird noch zu diskutieren sein, ob lediglich Neurentner \n\noder auch Bestandsrentner f\u00fcr ihre vor 1992 geborenen \n\nKinder drei Entgeltpunkte gutgeschrieben bekommen \n\nsollen. Das entspricht ungef\u00e4hr 50 Euro im Monat. Bei \n\nEinbeziehung von Bestandsrentnerinnen und -rentnern \n\nw\u00fcrden die Gesamtkosten circa 13 Milliarden Euro pro \n\nJahr betragen. Ich bin grunds\u00e4tzlich trotz der damit \n\nverbundenen hohen Kosten f\u00fcr die Einbeziehung der \n\nBestandsrentnerinnen und -rentner. Damit w\u00fcrde auch die \n\nErziehungsleistung der DDR-Geschiedenen, die ihre \n\nKinder zu Hause betreut haben, angemessen honoriert. \n\nAber diese sogenannte versicherungsfremde Leistung \n\nd\u00fcrfte aus Sicht der Staatsregierung nicht den Beitrags-\n\nzahlern aufgeb\u00fcrdet werden. Ich halte es f\u00fcr unumg\u00e4ng-\n\nlich, dass die Finanzierung einer solchen Leistung aus \n\ndem allgemeinen Steueraufkommen erfolgt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich erinnere \n\nerneut noch an einen anderen Aspekt. Nicht nur Frauen, \n\ndie ihre Erwerbsarbeit l\u00e4ngere Zeit aufgrund von Kinder-\n\nerziehung unterbrochen oder reduziert haben, k\u00f6nnen von \n\nk\u00fcnftiger Altersarmut betroffen sein. Gerade hier bei uns \n\nin Ostdeutschland sind vor allem Langzeitarbeitslosigkeit, \n\nlangj\u00e4hrige Arbeit im Niedriglohnsektor oder auch So-\n\nloselbstst\u00e4ndigkeit ebenfalls Risikofaktoren. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, wir m\u00fcssen das Thema Altersarmut in \n\nseiner Gesamtheit anpacken und nicht lediglich f\u00fcr \n\nTeilaspekte L\u00f6sungen finden. Die Staatsregierung wird \n\nsich weiterhin aktiv in die Diskussionen einbringen. \n\nDabei wird sie eine rentenrechtliche Gleichbehandlung \n\nvon Erziehungszeiten vor und nach 1992 unterst\u00fctzen. \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber deren Finanzierbarkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Frau Werner f\u00fcr die einrei-\n\nchende Fraktion. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin \n\nClau\u00df, ich m\u00f6chte Ihnen sehr herzlich f\u00fcr diese offenen \n\nWorte danken, und eigentlich verstehe ich sie auch als \n\neinen Aufruf, dem Antrag zuzustimmen. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, zun\u00e4chst an Frau Neukirch und Frau \n\nHerrmann, ich kann das sehr gut verstehen: Ich denke \n\nauch, man braucht ein Gesamtkonzept. Deshalb habe ich \n\nam Anfang meiner Rede erl\u00e4utert, dass es in einen gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Rahmen eingebettet sein m\u00fcsste. Ich sehe daf\u00fcr nur \n\nderzeit keine Mehrheiten. Ich denke, wenn man f\u00fcr \n\nbestimmte Ver\u00e4nderungen Spielr\u00e4ume hat, kann man \n\ndiese nutzen. Hier sehen wir einen solchen Spielraum. \n\nAn Herrn Krau\u00df: Sie versprechen hier das Blaue vom \n\nHimmel, aber ich kann es noch einmal zitieren. Das sind \n\nIhre eigenen Beschl\u00fcsse auf dem Bundesparteitag der \n\nCDU. \u201eF\u00fcr Kinder, die vor dem 01.01.1992 geboren sind, \n\nwerden drei Entgeltpunkte statt bisher einer angerechnet.\u201c \n\nSie hatten sogar noch weitergehende Forderungen als Ihre \n\nHerzog-Kommission, die hier gar nicht mit eingeflossen \n\nsind. \n\nWas die Finanzierung angeht: Ja, es br\u00e4uchte eigentlich \n\nein Gesamtkonzept. Ich denke aber, wenn man einen \n\nbestimmten Teil hier herausgreift, w\u00e4re auch der zu \n\nfinanzieren. Ich erinnere nur an die unsinnigen Subven-\n\ntionen, die derzeit bei der Riesterrente gezahlt werden. \n\nDie Versicherer haben in den letzten Jahren 36 Milliar-\n\nden Euro durch die Riesterrente eingenommen. Wir \n\nk\u00f6nnen heute schon feststellen \u2013 es gibt inzwischen \n\nentsprechende Untersuchungen \u2013, dass die Riester-Rente \n\nim Prinzip gescheitert ist, dass sie f\u00fcr Menschen mit \n\nNiedrigeinkommen \u00fcberhaupt nichts bringt. \n\nZum Letzten, Herr Krau\u00df, kann ich diese Forderung nach \n\nder Finanzierung nicht ernst nehmen. In Ihrer Partei wird \n\nin letzter Zeit diese Forderung nach der Anrechnung von \n\nKindererziehungszeiten im Zusammenhang mit dem \n\nBetreuungsgeld diskutiert. Das soll ein Tauschgesch\u00e4ft \n\nsein, also Betreuungsgeld und daf\u00fcr auch die Anerken-\n\nnung der Kindererziehungszeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDazu kann ich nur sagen: Wer das Geld f\u00fcr ein Betreu-\n\nungsgeld hat, das die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, der Politikerinnen und Politiker, der Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftler, der Wirtschaft ablehnt \n\nund von dem diese sagen, dass es sozialpolitisch kontra-\n\nproduktiv ist, dass es gleichstellungspolitisch falsch ist, \n\ndass es bildungspolitisch gef\u00e4hrlich ist und f\u00fcr den Ar-\n\nbeitsmarkt falsche Anreize setzt und damit insgesamt eine \n\nvolkswirtschaftliche Fehlinvestition ist. Wer bereit ist, das \n\nGeld mit vollen H\u00e4nden zum Fenster hinauszuwerfen, \n\nwird auch das Geld haben, um den M\u00fcttern und V\u00e4tern im \n\nAlter, die vor dem Jahr 1992 Kinder erzogen haben, die \n\nAnerkennung und Wertsch\u00e4tzung zu geben, die ihnen \n\ngeb\u00fchrt. \n\nDeswegen bitte ich noch einmal um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6511 \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/8749 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/8749 \n\nnicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV in Sachsen absichern \n\nDrucksache 5/8691, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 \u00d6ffentlichen Verkehr im gesamten Freistaat Sachsen absichern und \n\nausbauen \u2013 Drohende Streckenstilllegungen im Bahnverkehr abwenden \n\nDrucksache 5/10338, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde in \n\nfolgender Reihenfolge Stellung nehmen: SPD, GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der ersten Einreicherin das Wort. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Uns geht es in unserem \n\nAntrag darum, die Regionalisierungsmittel mindestens in \n\neiner H\u00f6he von 90 % in der Verwendung daf\u00fcr vorzuse-\n\nhen, wof\u00fcr sie gedacht waren. \u00a7 6 in der Verwendung \n\nlautet wie folgt: Mit dem Betrag ist insbesondere der \n\nSchienenpersonennahverkehr zu finanzieren. Es handelt \n\nsich um reine Bundesmittel, die f\u00fcr den \u00d6PNV vorgese-\n\nhen sind. Das sind im Jahr 2013 rund 540 Millionen Euro \n\nund im Jahr 2014 522 Millionen Euro. Bei den Aufgaben-\n\ntr\u00e4gern in Sachsen kommen jedoch nur rund 75,5 % \n\ndieser Summen an. Das bedeutet konkret Folgendes: \n\n389 Millionen Euro und 392 Millionen Euro kommen nur \n\nan. Wir halten das f\u00fcr falsch. \n\nWenn man die Schiene als eine Grundversorgung in der \n\nFl\u00e4che definiert \u2013 daf\u00fcr ist sie auch einmal entstanden \u2013, \n\nmuss man daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr die Zukunft ausk\u00f6mmli-\n\nche Mittel bereitgestellt werden. Damit bleibt die Schiene \n\nattraktiv und das Versorgungsnetz als Grundversorgung \n\nim Rahmen der Daseinsvorsorge der Menschen \u2013 damit \n\nsie von A nach B kommen k\u00f6nnen \u2013 weiter gesichert. \n\nSchauen wir uns einmal die Entwicklung an: Fast alle \n\nNord-S\u00fcd-Verbindungen aus dem Erzgebirgsraum liegen \n\nim Hinblick auf die Bewertung im Bereich von 400 bis \n\n500 Personen pro Entfernungskilometer. Damit werden \n\nsie perspektivisch als Zusatzangebote definiert, die de \n\nfacto kaum noch finanziert werden sollen. Damit droht \u2013 \n\nso auch von den Medien publiziert \u2013, dass der gesamte \n\nErzgebirgsraum von Freiberg bis Adorf von Streckenstill-\n\nlegungen betroffen sein wird. Dieselbe Entwicklung ist im \n\nBereich um D\u00f6beln, im mittleren s\u00e4chsischen Bereich, \n\nund in Hecken in der Lausitz zu verzeichnen. Diese \n\nextreme Ausd\u00fcnnung ist nicht geeignet, eine Daseinsvor-\n\nsorge in der Fl\u00e4che f\u00fcr die Zukunft im Schienennahver-\n\nkehr sicherzustellen. \n\nWir haben seit dem Jahr 2010 bereits eine Abw\u00e4rtsspirale \n\neingeleitet. Wir haben schon 24 Millionen Euro weniger \n\nim Jahr 2012 und 34 Millionen Euro weniger im \n\nJahr 2012 investiert. Wir verstetigen diese Entwicklung in \n\nden Jahren 2013 und 2014, in denen wir insgesamt \n\n36 Millionen Euro weniger in diesen Bereich investieren. \n\nIch kenne die Philosophie des Verkehrsministeriums. Sie \n\nargumentieren rein angebotsorientiert. Sie schauen, wer \n\ndort f\u00e4hrt. Wenn das nicht ausreicht, m\u00fcssen Busse \n\nfahren. Sie haben im Winter noch keinen Bus gesehen, \n\nder dort f\u00e4hrt. Es stellt sich die Frage, wie er fahren soll. \n\nDeswegen ist dort einmal die Schiene gebaut worden. \n\nMan wollte kurze Strecken haben, um einen ordentlichen \n\nVerkehr sicherzustellen. Das ist mit Sicherheit keine \n\nAlternative. Wenn Sie im Kontext dazu noch die schlechte \n\nBusf\u00f6rderung in Sachsen sehen, die bei einem Flottenalter \n\nvon acht Jahren eine F\u00f6rderung von 10 % in Aussicht \n\nstellt, dann bei\u00dft sich die Katze in den Schwanz. \n\nEs gab also eine Ausd\u00fcnnung des Verkehrs im Jahr 2011. \n\nIch bin davon selbst betroffen. Ich sehe die Taktzeiten der \n\nStrecken wie Chemnitz\u2013Zwickau, D\u00f6beln\u2013Nossen, \n\nChemnitz\u2013Riesa und Glauchau\u2013Chemnitz. Es gibt die \n\nEinstellung ganzer Linien. Davon betroffen ist zum \n\nBeispiel die S-Bahn-Linie Gr\u00fcnau\u2013Leipzig Hauptbahn-\n\nhof. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Wegen Bauarbeiten!) \n\n\u2013 Das werden wir noch sehen. Schauen wir einmal, wie \n\nsich insbesondere die finanzielle Ausstattung ab dem \n\nJahr 2015 gestaltet. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum, so schreibt es auch \u201eDie Freie \n\nPresse\u201c, hat Sorge um die Bahnlinien. Nicht umsonst \n\nstehen die Verkehrsverb\u00fcnde hier unisono zusammen und \n\nkritisieren die Planungen ab dem Jahr 2015. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6512 \n\nNun kommen wir zu dem eigentlichen Problem. Wir \n\ns\u00e4gen uns den Ast ab, auf dem wir gern sitzen m\u00f6chten. \n\nIm Jahr 2015 werden die Regionalisierungsmittel \u00fcber-\n\npr\u00fcft. Wenn man wei\u00df, dass in den Altbundesl\u00e4ndern \n\nerhebliche Probleme vorhanden sind, den \u00d6PNV zu \n\nfinanzieren, dann werden diese nat\u00fcrlich Folgendes \n\nsagen: Wenn es sich Sachsen neben einem riesigen \n\nEntschuldungsprogramm auch leisten kann, die Schmal-\n\nspurbahn oder den gesamten Sch\u00fclerverkehr aus diesen \n\nMitteln zu finanzieren, sollen sie weniger Mittel erhalten. \n\nEs ist davon auszugehen \u2013 Sie gehen in Ihrem Haus selbst \n\ndavon aus \u2013, dass wir von K\u00fcrzungen betroffen sein \n\nwerden. Sie selbst stellen diese f\u00fcr das Jahr 2015 zwi-\n\nschen minus 12 bis minus 90 Millionen Euro dar. \n\nAnstatt mit den Verkehrsverb\u00fcnden in einen Dialog \n\neinzutreten und zu versuchen, das jetzige und drohende \n\nDefizit gemeinsam abzuschw\u00e4chen, die Ma\u00dfnahmen \n\nentsprechend zu b\u00fcndeln und ein Grundversorgungsnetz \n\naufrechtzuerhalten, diktieren Sie einfach. Sie sagen ihnen \n\neinfach Folgendes: Es gibt eine bestimmte Prozentzahl. \n\nSie sagen ihnen jedoch nicht, wovon. Sie sagen einfach \n\neine Prozentzahl. Das stellen Sie als Planungssicherheit \n\ndar. Sie diktieren. Danach sagen Sie Folgendes: Diese \n\nPunkte m\u00fcsst Ihr sicherstellen. \n\nIn Ihrer Beantwortung zu unserer Vorlage haben Sie \n\ngesagt, dass die Kommunen die Aufgabentr\u00e4ger sind und \n\ndies selbst festlegen. Genau das m\u00f6chten Sie mit der \n\nneuen Finanzierungsverordnung aushebeln. Sie sagen, \n\ndass sie das nicht mehr k\u00f6nnen und in bestimmten Berei-\n\nchen bestimmte Mengen bestellen m\u00fcssen. Das ist ein \n\nHauptpunkt, der kritisiert wird. Das hat mit Planungssi-\n\ncherheit nichts zu tun: Wie viel Prozent wovon? Wenn \n\nman dazu noch gezwungen wird, bestimmte Bereiche \n\nvorzuhalten, hat das aus unserer Sicht mit Planungssi-\n\ncherheit nichts zu tun. \n\nGegenstand des Antrags ist ebenso, dass die Entflech-\n\ntungsmittel in ihrer Zweckbindung weiter gebunden \n\nwerden und sichergestellt wird, dass f\u00fcr den \u00d6PNV auch \n\nweiterhin Mittel bereitgestellt werden. Nach unserer \n\nMeinung ist der Anteil in H\u00f6he von 14,5 % f\u00fcr den \u00d6PNV \n\n\u2013 85 % f\u00fcr die Stra\u00dfe \u2013 viel zu gering. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen m\u00f6chten wir, dass die Zweckbindung aufrecht-\n\nerhalten wird und mehr Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV bereitge-\n\nstellt werden. Wir wollen, dass ein Dialog mit Fachexper-\n\nten \u2013 \u00e4hnlich wie zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen \u2013 \n\ndurchgef\u00fchrt und geschaut wird, wie der \u00d6PNV \u2013 insbe-\n\nsondere die Schiene \u2013 in Sachsen perspektivisch eben \n\nnicht auf das Abstellgleis geschoben wird. Die Grundver-\n\nsorgung in Sachsen muss aufrechterhalten werden. Dazu \n\nsollte man sich zusammensetzen und in einem Dialog \n\nnach L\u00f6sungen suchen. \n\nWie Sie zurzeit vorgehen \u2013 ein Gutachten erstellen lassen \n\nund eine Matrix anfertigen \u2013, hat mit einem Dialog aus \n\nunserer Sicht nichts zu tun. Sie sagen ihnen: Ihr bekommt \n\neine bestimmte Prozentzahl, wartet einmal ab, was ihr \n\nbekommt. Das verkaufen Sie als Planungssicherheit. \n\nDeshalb werben wir f\u00fcr unseren Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nzweite Antrag zu diesem Tagesordnungspunkt wird von \n\nFrau J\u00e4hnigen, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\neingebracht. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor 15 Tagen hat die \n\nStaatsregierung den s\u00e4chsischen Landesverkehrsplan \n\nbeschlossen. Dieser Verkehrsplan stellt die Weichen f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Personenverkehr noch einmal v\u00f6llig \n\nfalsch. Liebe Kolleginnen und Kollegen, unser Antrag \n\ngibt Ihnen als Abgeordneten die Chance, das noch zu \n\nkorrigieren. \n\nWenn Sie die diesen Hebel nicht nutzen, werden Sie der \n\nfalschen Weichenstellung eine ganze Zeit hinterhersehen \n\nm\u00fcssen, verehrte Kolleginnen und Kollegen. Diesen \n\nAppell richte ich ganz besonders an die Abgeordneten der \n\nCDU; denn wir sind uns in der Opposition im Grundsatz \n\neinig: Ohne Korrektur der von un\u00fcberlegter Ideologie der \n\nFDP gepr\u00e4gten Verkehrspolitik des Hauses Morlok \n\nwerden die Versprechen von Ministerpr\u00e4sident Tillich zu \n\nleeren Worten. \u2013 Wo ist er eigentlich? Ich sehe ihn hier \n\nnicht in der Debatte. \n\nSie werden fragen: Welche Versprechen? Viel sind die \n\nWorte von Ministerpr\u00e4sident Tillich offenbar nicht wert, \n\nwenn sie jetzt hier keine Rolle spielen. Er hatte verspro-\n\nchen, die Schienenanbindung in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nzu stabilisieren, und er hatte versprochen, den Bahnfern-\n\nverkehr nach Westsachsen und nach Ostsachsen zur\u00fcck-\n\nzuholen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie als \n\nCDU nach 2014 weiter die Regierung f\u00fchren wollen, \n\nworan ich angesichts Ihrer kurzsichtigen Verbeugung vor \n\nder Ideologie der FDP manchmal zweifle, werden Sie ein \n\nschweres Erbe zu verantworten haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist wohl wahr!) \n\nWollen Sie sich dann weiter hinter Ihrem derzeitigen \n\nKoalitionspartner FDP verstecken, den Sie dann verloren \n\nhaben werden? \n\nWir GR\u00dcNE meinen, gerade zusammen mit den erneut \n\ngeplanten \u00d6PNV-K\u00fcrzungen beim Doppelhaushalt 2013/ \n\n2014 gef\u00e4hrdet der derzeitige Landesverkehrsplan die \n\nGrundlagen des \u00d6PNV in Sachsen. Haben die landeswei-\n\nten Erh\u00f6hungen der Nahverkehrstarife zur Kompensation \n\nder bisherigen K\u00fcrzung Sie in der Koalition nicht nach-\n\ndenklich gemacht? Sind Ihnen die hohen Folgekosten f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Haushalte, gerade mit Kindern und alten \n\nMenschen, kein Nachdenken wert? 264 Euro mehr \n\n\u00d6PNV-Kosten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie in Leipzig! \n\nOffenbar hat der Verkehrsminister einen Verkehrsplan \n\nvorgelegt, der nur eine Aufgabe hat: die K\u00fcrzungen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6513 \n\nSie beim \u00f6ffentlichen Verkehr weiterhin vornehmen \n\nwollen, und die weiterhin zu hohen Ausgaben beim \n\nStra\u00dfenneubau im Haushalt zu rechtfertigen. Mit Landes-\n\nentwicklung oder Verkehrsplanung hat das nichts zu tun. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident sowie die beiden CDU-Minister f\u00fcr \n\nUmwelt und Inneres haben das offenbar kritiklos akzep-\n\ntiert und schw\u00e4nzen auch diese wichtige Debatte. \n\nDas Problem f\u00e4ngt nat\u00fcrlich bei den Grundlagen der \n\nneuen Verkehrsplanung an. Gegen den Rat aller Experten \n\nwurde der Plan nach der Offenlegung nicht \u00fcberarbeitet. \n\nDie Regierung plant weiter mit stagnierenden \u00d6PNV-\n\nAnteilen und daher auch stagnierenden Einnahmen bei \n\nsteigenden Bef\u00f6rderungskosten. Das widerspricht durch-\n\naus den praktischen Erfahrungen im Land, insbesondere \n\nin den Ballungsr\u00e4umen, wo die Mehrzahl der S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen wohnt und wo die \u00d6PNV-Nutzung und \n\ndadurch die Einnahmen durchaus zunehmen. \n\nAber auch in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen mit sinkender \n\nBev\u00f6lkerung m\u00fcssen mehr Menschen h\u00e4ufiger in die \n\nMittel- und Oberzentren pendeln und wollen dazu den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr nutzen. Das geht nicht allein mit \n\ndem Bus, wie Sie immer im Landesverkehrsplan propa-\n\ngieren. \n\nSo kommt der Landesverkehrsplan nat\u00fcrlich auch zu \n\nfalschen Schlussfolgerungen. Die schwerwiegendste \n\ndavon ist der sogenannte Rot-Gelb-Plan bei den Bahn-\n\nstrecken. Die Regierung meint, dass Bahnangebote abseits \n\nder Oberzentren wegen momentan niedriger Fahrgastzah-\n\nlen generell unrentabel seien. Sie sollen \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201ezugunsten wirtschaftlicher Busverkehre oder alternativer \n\nBedienformen \u2026 ersetzt\u201c, also stillgelegt, werden. \n\nNat\u00fcrlich sagen Sie dann immer, dass das Aufgabe der \n\nkommunalen Entscheidungsgremien ist und Sie damit \n\nnichts zu tun haben. Aber wir wissen ganz gut, dass die \n\nZweckverb\u00e4nde, wenn Sie weiter so k\u00fcrzen, keine andere \n\nChance haben, als diese Strecken tats\u00e4chlich stillzulegen. \n\nDavon betroffen \u2013 der Vorredner war schon darauf einge-\n\ngangen \u2013 sind zahlreiche Strecken im Vogtland, im \n\nErzgebirge, in Mittel-, Nord- und Ostsachsen. Die wich-\n\ntigsten h\u00e4ngen der Begr\u00fcndung unseres Antrages an. \n\nDer Landesverkehrsplan stellt offenbar die Anforderung, \n\ndass der \u00f6ffentliche Verkehr bei seinen Betriebskosten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u00e4hnliche Deckungsgrade wie in den \n\nBallungsr\u00e4umen erwirtschaften m\u00fcsse. So einfach ist die \n\nRechnung aber nicht. \n\nWir brauchen und haben zurzeit landesweit noch einen \n\nguten Deckungsgrad um 70 %. Den werden wir nur halten \n\nk\u00f6nnen, wenn die Ballungsr\u00e4ume auch weiter h\u00f6here \n\nDeckungsgrade erwirtschaften. Die m\u00fcssen Beitr\u00e4ge f\u00fcr \n\ndie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume mit erwirtschaften. Lernen Sie doch \n\nendlich, Herr Verkehrsminister, das System zu betrachten \n\nund nicht die einzelne Strecke! Unternehmen w\u00fcrden es \n\nauch so machen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie Menschen in den s\u00e4chsischen D\u00f6rfern, Herr Herbst, \n\nbrauchen nicht nur den Sch\u00fclerverkehr von Ort zu Ort \n\nzweimal am Tag. Sie brauchen funktionierende Mobili-\n\nt\u00e4tsketten in die Mittel- und Oberzentren. Das geht nur \n\nmit Bus und Bahn zusammen. Nur so macht der Busver-\n\nkehr als Zubringer zur Bahn Sinn. Was bieten Sie denn \n\ndiesen Menschen an, wenn Sie keine Bahnstrecken mehr \n\nhaben? Neue Stra\u00dfen, wo schon die vorhandenen Stra\u00dfen \n\nnicht ausgelastet sind? Das wird nicht helfen. \n\nEine dieser derzeit wenig benutzten Strecken ist die von \n\nNiesky nach Hoyerswerda. Sie ist von allen k\u00fcrzungsbe-\n\ndrohten Strecken die l\u00e4ngste. Gerade diese Strecke wird \n\nwegen ihrer hohen G\u00fcterverkehrsbedeutung jetzt von der \n\nDeutschen Bahn schrittweise elektrifiziert. Hier wird in \n\nZukunft Personennahverkehr schneller und effizienter \n\nfahren k\u00f6nnen. Also braucht man jetzt Konzepte, wie man \n\ndiese Strecke aufwerten, entwickeln und mit Buszubrin-\n\ngerverkehr in der Lausitz touristisch und bev\u00f6lkerungs-\n\nfreundlich erschlie\u00dfen kann. \n\nDie Stilllegungsdiskussion ist falsch. Konzepte m\u00fcssen \n\nher. Ich k\u00f6nnte noch viele Beispiele von anderen ver-\n\ngleichbaren Strecken erz\u00e4hlen, zum Beispiel von der \n\nStrecke Nossen\u2013D\u00f6beln, die eine Beschleunigung \n\nbraucht, und von den Strecken im Erzgebirge, die touristi-\n\nsche Erschlie\u00dfung brauchen \u2013 f\u00fcr den Fahrradtourismus \n\nwird die Bahn sehr wenig genutzt \u2013, etc. \n\n\u00dcbrigens gibt es jetzt bereits oft parallele Busverkehre, \n\nweil diese nicht zusammen mit den Bahnverkehren \n\nseparat in den Kreisen geplant werden. Damit sollte sich \n\ndie Regierung einmal auseinandersetzen. Wir brauchen \n\neine ganzheitliche landesweite Planung von Bus und \n\nBahn zur St\u00e4rkung der bedrohten Strecken und nicht Ihre \n\nAbbauplanung. \n\nDie Bahn ist das R\u00fcckgrat des s\u00e4chsischen \u00d6PNV-\n\nSystems. Mit ihr stehen und fallen die Potenziale der \n\n\u00d6PNV-Erschlie\u00dfung in der Fl\u00e4che des ganzen Landes. \n\nDeshalb ist Ihr K\u00fcrzungsdruck auf die Zweckverb\u00e4nde \n\nfalsch. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach Auffassung der \n\nGR\u00dcNEN brauchen wir zur Sicherung des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs eine Solidarit\u00e4t zwischen den Ballungsr\u00e4umen \n\nund den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Sie aber setzen auf eine \n\nEntsolidarisierung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und der Bal-\n\nlungsr\u00e4ume, auf ein Gegeneinander. Das bringt das Land \n\nwei\u00df Gott nicht voran. Im Bild des Bahnverkehrs gesagt: \n\nEin Zug kommt nur von Ort zu Ort, wenn das Gleis keine \n\nL\u00fccken hat, sonst bleibt die sch\u00f6nste Bahn nur ein Muse-\n\numszug. \n\nDer Landesverkehrsplan preist den Busverkehr und \n\nalternative Bedienformen als Alternative zum Bahnver-\n\nkehr an. Sie sind eine Erg\u00e4nzung, aber nicht die Alternati-\n\nve! Wenn man sieht, dass Sie nur mit den Mitteln aus dem \n\nBund \u2013 Landesmittel wollen Sie gar nicht mehr einsetzen \n\n\u2013 nicht einmal mehr eine ordentliche Busf\u00f6rderung \n\nbetreiben, sondern nur noch Sch\u00fclerverkehr erstatten, \n\ndann sieht man auch, dass es mittelfristig gar keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6514 \n\nF\u00f6rderung von alternativen Busverkehren geben wird, \n\nvon denen Sie immer reden. \n\nWir sind der Meinung, dass sich das Dilemma dieser \n\nVerkehrsplanung mit der Frage des Bahnfernverkehrs \n\nfortsetzt. Wo bleiben denn die Versprechungen des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten zum Bahngipfel? Wo ist denn der histori-\n\nsche Masterplan Bahn, der vorgelegt werden sollte, um \n\ndie Strecke Chemnitz\u2013Leipzig in den Bundesverkehrs-\n\nwegeplan zu bringen? Im Landesverkehrsplan nicht. Wie \n\nwill der Ministerpr\u00e4sident Westsachsen und Ostsachen \n\nwieder an den Bahnfernverkehr anbinden, nachdem Sie \n\nauf der Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Wroclaw so kl\u00e4glich \n\ngescheitert sind? Still ruht der See. Ich f\u00fcrchte, sie sind \n\neinmal mehr den Beruhigungspillen des Bahnkonzerns \n\nzum Opfer gefallen. \n\nGehen Sie es endlich an und machen Sie eine tragf\u00e4hige \n\nVerkehrsplanung zur Grundlage des zuk\u00fcnftigen Landes-\n\nentwicklungsplans! \n\nWir meinen deshalb, die Regierung sollte sich endlich \n\neinmal gr\u00fcndlich mit der Situation im Land auseinander-\n\nsetzen, Punkt 1 unseres Antrages, und den Landesver-\n\nkehrsplan nach Ma\u00dfst\u00e4ben der Vorschl\u00e4ge unter Punkt 2 \n\n\u00fcberarbeiten. Wir brauchen Perspektiven f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehr in Sachsen mit einem integralen Taktfahr-\n\nplan und schnellen regionalen Bahnverbindungen landes-\n\nweit sowie ein Bus- und Bahn-Erg\u00e4nzungsnetz einschlie\u00df-\n\nlich alternativer Bedienformen regional. So gewinnen wir \n\nFahrg\u00e4ste und zus\u00e4tzliche Einnahmen. So bieten wir \n\nPerspektiven. \n\nNur mit der R\u00fccknahme der K\u00fcrzungen im Haushalt \n\nk\u00f6nnen wir wirkungsvoll im Bund verhandeln. Deshalb \n\nbitte ich Sie um \u00fcberfraktionelle Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Frau Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine verehrten Damen und Herren! \u00d6ffentlicher Perso-\n\nnennahverkehr \u2013 ein wichtiges Thema. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb verdient er es nicht, dass eine vorgezogene \n\nHaushaltsdebatte daraus gemacht wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nOh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge \u2013 der SPD-Antrag \n\nwurde bereits von der Staatsregierung beantwortet \u2013 \n\nk\u00f6nnen wir nicht unterst\u00fctzen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das gibt es doch gar nicht!) \n\nobwohl \u2013 das r\u00e4ume ich an dieser Stelle gern ein \u2013 mir \n\nbeim Lesen des Antrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN der Punkt 3d, Integraler Taktfahrplan, im \n\nersten Moment als positiv erschienen ist. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSpringer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nInes Springer, CDU: Nein, Frau J\u00e4hnigen hat gen\u00fcgend \n\nRedezeit und kann dann alles anbringen, was sie m\u00f6chte. \n\n\u2013 Danke. \n\nDer Punkt geht in die richtige Richtung, verschweigt aber \n\ndie vielen Angebote, bei denen bereits jetzt ein integraler \n\nTaktfahrplan existiert. Also, auch hier gilt: Wir k\u00f6nnen \n\nnicht zustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn wir heute keine \n\nHaushaltsdiskussionen f\u00fchren, erfordern beide Antr\u00e4ge, \n\ndass wir r\u00fcckblickend \u00fcber Geld und damit auch \u00fcber den \n\nDoppelhaushalt 2011/2012 noch einmal kurz sprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nJa, reden wir \u00fcber Geld!) \n\nUnumwunden: Auch uns ist es im Jahr 2010 nicht leicht-\n\ngefallen, die K\u00fcrzung zu beschlie\u00dfen. Unter den Auswir-\n\nkungen der Finanzkrise und dem Anspruch, keine Neu-\n\nverschuldung zuzulassen, bestand bei der Beschlussfas-\n\nsung des Doppelhaushaltes 2011/2012 die Aufgabe, dass \n\nalle Sachsen einen Beitrag zur Einsparung leisten m\u00fcssen. \n\nDiese schwere Aufgabe wurde damals umgesetzt. Es ist \n\naber unverantwortlich, dass Sie mit Ihren vorliegenden \n\nAntr\u00e4gen den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der \n\nVerkehrsbetriebe eine Verunsicherung einreden und \n\nExistenzangst suggerieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Opposi-\n\ntion, es ist unanst\u00e4ndig, wie Sie mit diesem Thema \n\numgehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Nein! \u2013  \n\nMario Pecher, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSpringer, es gibt von Herrn Pecher den Wunsch nach \n\neiner Nachfrage. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nInes Springer, CDU: Nein, danke. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ach n\u00f6!) \n\nUns ist bewusst, dass die \u00d6PNV/SPNV-K\u00fcrzung f\u00fcr den \n\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger eine Herausforderung \n\ndarstellte. Besonders schwierig war die Sachlage, da alle \n\nVerkehrsverb\u00fcnde mit langfristigen Vertr\u00e4gen arbeiten, \n\ndie K\u00fcrzung der Mittelzuweisung allerdings kurzfristig \n\nwirksam wurde. An dieser Stelle bedanke ich mich bei all \n\ndenen, die durch viel pers\u00f6nlichen Einsatz und kreative \n\nIdeen die Wirkung der Einsparungen auf Effizienz und \n\nKundenfreundlichkeit im \u00d6PNV-System minimieren \n\nkonnten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Kneifen  \n\nSie sich mal und wachen Sie endlich auf!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6515 \n\nEin Blick in den Doppelhaushalt 2013/2014 weist im \n\nBereich \u00d6PNV einen Aufwuchs der Mittel im Entwurf der \n\nStaatsregierung aus. Seit der \u00dcberweisung des Haushalts-\n\nentwurfes in das Parlament sind wir f\u00fcr eine fach- und \n\nsachbezogene Haushaltsdiskussion verantwortlich. Unsere \n\nFraktion kommt dieser Aufgabe gern nach, allerdings \n\nnicht heute und nicht hier und auch nicht losgel\u00f6st von \n\nden Haushaltsberatungen der Facharbeitskreise. \n\nLassen Sie mich noch folgenden Punkt aufgreifen: Regio-\n\nnalisierungsmittel und die Mittel gem\u00e4\u00df dem Entflech-\n\ntungsgesetz sind Gelder, die dem Freistaat vom Bund \n\nzugewiesen werden und deren Verwendung klar geregelt \n\nist. Ich habe keinen Zweifel daran, dass die Staatsregie-\n\nrung dieser Aufgabe gewissenhaft nachkommt. Gegen-\n\nw\u00e4rtig werden auf Bundesebene die Revision der Regio-\n\nnalisierungsmittel und die Pr\u00fcfung des Entflechtungsge-\n\nsetzes vorbereitet. In beiden vorliegenden Antr\u00e4gen wird \n\ndie Staatsregierung aufgefordert, im Sinne Sachsens klug \n\nzu verhandeln. Auffordern k\u00f6nnen Sie ja; n\u00f6tig ist es \n\nwirklich nicht. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nOder Sie k\u00f6nnen es nicht!) \n\nAlles, was sonst noch in Ihren Antr\u00e4gen hinsichtlich \n\nRevision und \u00dcberpr\u00fcfung steht, sind Mutma\u00dfungen \u2013 \n\nund damit pure Kaffeesatzleserei. An dieser Stelle sage \n\nich deutlich: An Spekulationen, welcher Art auch immer, \n\nwerden wir uns nicht beteiligen. In beiden Antr\u00e4gen \u2013 bei \n\nden GR\u00dcNEN etwas deutlicher, im SPD-Antrag etwas \n\nsubtiler \u2013 wird der Eindruck vermittelt, dass das SMWA \n\nStreckenstilllegungen im Bereich des SPNV plant. Das \n\nSMWA hat Fahrgastzahlen ermittelt; das ist richtig. Die \n\ndokumentierten und prognostizierten Fahrgastzahlen auf \n\nden im Antrag genannten Strecken sind erschreckend \n\ngering. Unser Diskussionsansatz ist aber nicht Panikma-\n\nche, wie das Ihre Antr\u00e4ge vermitteln. Unser Ziel ist es, \n\nmit den Aufgabentr\u00e4gern gemeinsam konstruktiv zu \n\n\u00fcberlegen, wie die Strecken attraktiver gestaltet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNur zur Vollst\u00e4ndigkeit: Das SMWA bestellt keine Stre-\n\ncken ab. Richtig ist: Ein so komplexes System wie das \n\n\u00d6PNV/SPNV-System in Sachsen bedarf Planungssicher-\n\nheit und einer soliden Datenbasis. Der Landesverkehrs-\n\nplan und das Gutachten zur geltenden Finanzierungsver-\n\nordnung bieten dazu zwei Datenquellen. Wie der Entwurf \n\nder neuen Finanzierungsverordnung eingesch\u00e4tzt wird, \n\nwerden wir nach der Anh\u00f6rung am 9. November 2012 \n\nwissen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einen Satz zum SPD-Antrag: Sie \n\nfordern unter Punkt 4 eine Expertenkommission. Abgese-\n\nhen davon, dass Sie damit die Aufgabentr\u00e4ger und Ver-\n\nkehrsverb\u00fcnde br\u00fcskieren, bleibt an Ihre Adresse nur zu \n\nsagen: Und wenn du nicht mehr weiterwei\u00dft, dann bildest \n\ndu 'nen Arbeitskreis. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nMit dieser Forderung kommen Sie der Aufgabenl\u00f6sung \n\nkeinen Schritt n\u00e4her. \u00d6PNV und SPNV in Sachsen sind \n\nzu wichtig, als dass wir uns Ihrem Antrag anschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten gern vom Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen? Dazu haben Sie nun Gele-\n\ngenheit; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: So ist es. \u2013 Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich wei\u00df nicht, Frau Springer, wann Sie \n\n\u00fcber die \u00d6PNV-Finanzierung im Haushalt diskutieren \n\nwollen. Wir wollen es vor Beschluss des Haushalts tun \n\nund nicht danach. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEines muss ich aber entschieden zur\u00fcckweisen: Ihre \n\nMeinung, wir w\u00fcrden die Aufgabentr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs verunsichern. Es sind der Landesverkehrsplan \n\nund der Entwurf einer Finanzierungsverordnung Ihrer \n\nRegierung, die Abbestellung auf schwach frequentierten \n\nStrecken empfehlen, ja sogar fordern, und es ist der Druck \n\nIhrer K\u00fcrzungen. Diese werden jetzt im Haushalt fortge-\n\nsetzt. Die Aufw\u00fcchse sind viel zu gering, um das zu \n\nver\u00e4ndern. Was sollen die denn anderes tun? Sie k\u00f6nnen \n\nsich doch nicht dahinter verstecken, dass sie nicht unmit-\n\ntelbar \u00fcber die Bestellungen entscheiden. Sie legen die \n\npolitischen Grundlagen daf\u00fcr, und glauben Sie mir, sie \n\nw\u00fcrden sich von uns allein auch nicht verunsichern \n\nlassen, wenn sie diese Fakten von Ihnen nicht kennen \n\nw\u00fcrden. \n\nFragen Sie doch einmal Ihre Kollegen in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, auf Bundesebene, was sie zur s\u00e4chsischen \n\nVerhandlungsgrundlage f\u00fcr die Entflechtungsmittel \n\nSachsens sagen. Der Ministerpr\u00e4sident hat bundesweit \u2013 \n\nunter anderem im \u201eHandelsblatt\u201c\u2013 verk\u00fcndet, wir brau-\n\nchen die Entflechtungsmittel f\u00fcr Investitionen im \u00d6PNV. \n\nAber alle wissen, in Sachsen werden nur 15 % f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV verwendet. Er sagte, wir brauchen die Regionali-\n\nsierungsmittel, um den \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nsichern. Aber vor Ort werden Streckenstilllegungen \n\nempfohlen, und nur 70 % der Mittel werden zum Betrieb \n\nweitergeleitet. Diese Zahlen sind doch bundesweit be-\n\nkannt, und damit haben wir das Schlusslicht in den \n\nVerhandlungen. Das sind Fakten, und je l\u00e4nger Sie diese \n\nin Ihrer Verantwortung ignorieren, umso schlimmer wird \n\ndie Situation. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSpringer, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention antwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6516 \n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Pecher, Sie m\u00f6chten \n\nebenfalls gern eine Kurzintervention starten? Dazu haben \n\nSie nun Gelegenheit. \n\nMario Pecher, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich h\u00e4tte \n\ngern eine Zwischenfrage gestellt. Frau Springer, wenn Sie \n\nsagen \u201eunanst\u00e4ndig\u201c: Ich kann ja nachvollziehen, dass Sie \n\ndamals, 2010, der Meinung waren \u2013 die Finanzkrise und \n\ndie Vorg\u00e4nge im arabischen Raum haben sich als Gefahr \n\ndargestellt \u2013, wir m\u00fcssten vorsichtig agieren, und damals \n\ndie K\u00fcrzungen beschlossen haben. Das ist eine positive \n\nUnterstellung, zu der ich sage: Okay, so kann man heran-\n\ngehen. Man muss es nicht tragen, aber so kann man \n\nherangehen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDann stellt sich heraus, dass Sie zum Planansatz 2012 \n\n1,06 Milliarden Euro mehr eingenommen haben. Laut \n\nMai-Steuersch\u00e4tzung 2012 werden Sie 1,06 Milliar-\n\nden Euro mehr einnehmen. 2011 haben Sie ja schon \n\n800 Millionen Euro mehr eingenommen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt erkl\u00e4ren Sie mal: Warum sind Sie nicht wenigstens \n\nbereit, von Ihrem Rechenfehler im damaligen Planansatz, \n\nder sich auf fast 2 Milliarden Euro f\u00fcr den Doppelhaus-\n\nhalt 2011/2012 bel\u00e4uft, nicht wenigstens einen kleinen \n\nTeil der K\u00fcrzung zur\u00fcckzunehmen? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie machen noch weiter. Gehen Sie einmal zu den Aufga-\n\nbentr\u00e4gern und den Verkehrsbetrieben. Herr Otto sa\u00df \n\nleidgepr\u00fcft bei Frau Gl\u00f6ckner und Herrn R\u00f6\u00dfler vom \n\nSVZ, ganz kleinlaut. Das ist unanst\u00e4ndig, was Sie ma-\n\nchen: einhamstern und am langen Arm verhungern lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht nun Herr Stange; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist ziemlich sp\u00e4t geworden, \n\ndrau\u00dfen wird es dunkel \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nund manch einem merkt man seine M\u00fcdigkeit regelrecht \n\nan. Frau Springer, Ihnen auch. \n\nIch kann es nicht anders darstellen. Ich bin ja richtig froh, \n\nwenn Sie vor mir dran sind. Wenn mir die Motivation \n\netwas ausgegangen ist, wei\u00df ich, Frau Springer wird mich \n\nschon hochpumpen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der NPD  \n\nund der Abg. Andrea Dombois, CDU) \n\nSie bekommen wirklich hin, mir den Puls fast durch die \n\nDecke zu jagen. Es ist eine Unversch\u00e4mtheit, der Opposi-\n\ntion zu unterstellen, sie w\u00fcrde die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter von Nahverkehrszweckverb\u00e4nden, Eisen-\n\nbahnverkehrsunternehmen und Busunternehmen verunsi-\n\nchern. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, was Sie beschlie\u00dfen? Sie haben \n\nden Haushalt beschlossen, nicht wir. Sie haben diese \n\nStaatsregierung dazu in die Lage versetzt, eine \n\n\u00d6PNVFinVO 2011 bis 2014 zu beschlie\u00dfen, nicht wir. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Was habe ich gesagt? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: War richtig!) \n\nWaren alle Buchstaben drin? \u2013 Das waren Sie, das war \n\nnicht die Opposition. F\u00fcr diesen Minister und f\u00fcr diese \n\n\u00d6PNVFinVO sind Sie verantwortlich, nicht wir! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wollte mich mit den Fehlstellungen in den Antr\u00e4gen \n\nsachlich auseinandersetzen, aber Sie bringen mich regel-\n\nrecht davon ab. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDa sind Sie leicht aus der Fassung zu bringen!) \n\nZur\u00fcck zur Sachlichkeit. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich mache nunmehr nach meinen Einf\u00fchrungen zu \n\nBeginn klar, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\ndass wir, liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und \n\nGR\u00dcNEN, uns in unserem Ziel, das wir in vielen Stunden \n\nder parlamentarischen Debatte und Auseinandersetzung \n\nwie heute, in unterschiedlichen parlamentarischen Initia-\n\ntiven, dargelegt haben, einig sind. Es geht um eine aus-\n\nk\u00f6mmliche Finanzierung, und das ist die Stellschraube, \n\nLandesverkehrsplan hin und her, Landesentwicklungsplan \n\nhoch oder runter \u2013 es geht um eine ausk\u00f6mmliche Finan-\n\nzierung eines guten und integralen, dem tats\u00e4chlichen \n\nquantitativen und qualitativen Bedarf entsprechenden \n\nAngebots im SPNV und \u00d6PNV in Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Mario Pecher, \n\nDu hast Dich mit Sicherheit versprochen. Sie machen \n\nkeine Angebotspolitik, sondern Nachfragepolitik. So ist es \n\nrichtig. Darin sind wir uns einig. CDU und FDP haben \n\nsich, mit Ausnahme solch sonderbarer \u00c4u\u00dferungen, leider \n\nnoch nicht dazu bekannt. Das muss man klar sagen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Als  \n\nschauspielerische Leistung nicht schlecht!) \n\nAber wir begr\u00fc\u00dfen gern alle Initiativen der demokrati-\n\nschen Parteien und Fraktionen und dazu mit Sicherheit \n\nauch eure beiden Antr\u00e4ge. \n\nZu den Antr\u00e4gen ganz konkret, zun\u00e4chst zum Antrag der \n\nGR\u00dcNEN. Erstens. Die Entwicklung des \u00d6PNV in \n\nSachsen wird vor allem am kommenden 9. November in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6517 \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Entwurf der neuen \n\n\u00d6PNVFinVO 2015 bis 2020 in den verschiedenen Facet-\n\nten er\u00f6rtert werden. Wir werden mit Sicherheit ebenso \n\ner\u00f6rtern, welche Auswirkungen die Haushaltsk\u00fcrzungen \n\nim Doppelhaushalt 2011/2012 auf Bus und Bahn in \n\nSachsen hatten. \n\nZweitens. Die Antwort zu dem zweiten Punkt in dem \n\nAntrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnt ihr Euch \n\ndoch selbst schon geben. Ich darf \u00fcbersetzen: \u201ePlanung, \n\nOrganisation und Ausgestaltung des \u00d6PNV in Sachsen ist \n\nAufgabe der Zweckverb\u00e4nde.\u201c Punkt. Das haben wir seit \n\ndrei Jahren bei Kleinen Anfragen, Antr\u00e4gen und Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen doch immer wieder. Also, fragt doch nicht noch \n\nmal danach! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Damit die was lernen!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt so: Neben den \n\nRegelungen im Landesentwicklungsplan und Landesver-\n\nkehrsplan bleibt die Ausfinanzierung \u2013 noch einmal \u2013 \n\nDreh- und Angelpunkt der k\u00fcnftigen Ausgestaltung des \n\nAngebotes des SPNV und \u00d6PNV in Sachsen. Liebe \n\nKollegin Springer, das ist auch keine vorgezogene Haus-\n\nhaltsdebatte, sondern einfach eine Feststellung von \n\nTatsachen. Staatsminister Morlok hat mit seinem Entwurf \n\nzur \u00d6PNVFinVO \u2013 Entschuldigung! \u2013 auch nicht auf den \n\nHaushalt gewartet, sondern f\u00e4ngt jetzt damit an, wobei \n\nwir noch nicht einmal wissen, wie viel Regionalisie-\n\nrungsmittel wir \u00fcberhaupt bekommen. Die Revision \u2013 \n\ndarauf hat Kollege Pecher hingewiesen \u2013 wird 2014 \n\nstattfinden. \n\nMit anderen Worten: Der Schl\u00fcssel, der dort drinsteht, \n\nwird auf einer Grundlage errechnet, die wir noch nicht \n\nkennen, aber auf einer Streckenkategorisierung, die genau \n\ndas nachvollzieht, was Kollegin J\u00e4hnigen und Kollege \n\nPecher dargestellt haben. Daraus errechnen wir einen \n\nprozentualen Schl\u00fcssel und wissen am Ende genau so viel \n\nwie vorher, n\u00e4mlich gar nichts. \n\nWir wissen nur, dass diese Strecken der Kategorien I, II, \n\nIII \u2013 I und II auf jeden Fall \u2013 gef\u00e4hrdet sind. Klar bestellt \n\ndas SMWA nicht ab, aber es zwingt durch diesen Vertei-\n\nlungsschl\u00fcssel und durch diese \u00d6PNVFinVO, Anlage 3 \u2013 \n\ndie m\u00fcssen Sie mal durchsehen \u2013, die Zweckverb\u00e4nde, \n\ngenau solche Strecken bis zu 400 Personenkilometern pro \n\nTag abzubestellen, weil sie die Ausfinanzierung der \n\nanderen Strecken gar nicht mehr hinbekommen. Genau \n\ndas ist das Ergebnis. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist unanst\u00e4ndig!) \n\nEs bleibt also dabei: Die Ausfinanzierung ist der Dreh- \n\nund Angelpunkt der k\u00fcnftigen Ausgestaltung des Ange-\n\nbots des SPNV/\u00d6PNV. Somit sind f\u00fcr unsere Arbeit, f\u00fcr \n\nunsere eigene Meinungs- und Willensbildung sowie f\u00fcr \n\ndie Rahmensetzung die Anh\u00f6rung zur \u00d6PNVFinVO \n\nsowie die Debatte und die Beschlussfassung zum Haus-\n\nhalt 07 am 14.12.2012 die zentralen Handlungsachsen der \n\nnahen Zukunft. \n\nDrittens. Offen gestanden, der Landesverkehrsplan ist \n\ndurch. Das muss keiner eingestehen, das ist einfach so. \n\nIch habe eher den Eindruck, dass dieser Verkehrsminister \n\nnicht gewillt ist, den beschlossenen Landesverkehrsplan \n\nnoch einmal zu \u00fcberarbeiten. Wir haben vorhin bereits \n\ndar\u00fcber gesprochen. Auch die Kollegen von CDU und \n\nFDP machen mir nicht wirklich den Eindruck, als wollten \n\nsie ihre Staatsregierung dazu auffordern. \n\nRichtig ist \u2013 und da m\u00fcssen wir in der zweiten Runde \n\nzum Landesentwicklungsplan auf jeden Fall dranbleiben  \n\n\u2013: Die Erreichbarkeitszeiten m\u00fcssen wir grunds\u00e4tzlich in \n\nden Landesentwicklungsplan hineinbringen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber damit hast Du doch \n\nkeine Chance mehr, wenn die dabei bleiben!) \n\n\u2013 Entweder wollen wir uns ein bisschen mehr am Landes-\n\nentwicklungsplan beteiligen oder nicht. Was denn jetzt? \n\nJetzt wollen wir es gemeinsam machen, und im Landes-\n\nentwicklungsplan soll es dann nicht sein, oder wie? Ich \n\nw\u00e4re schon daf\u00fcr, dass wir uns dazu verst\u00e4ndigen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich gebe ihr die Gelegenheit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nhaben doch gut reagiert, Herr Stange. Ich frage Sie, ob Sie \n\neine Zwischenfrage zulassen m\u00f6chten? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nfreut mich. Frau J\u00e4hnigen, Sie d\u00fcrfen Ihre Zwischenfrage \n\nstellen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da mein Zwischenruf anschei-\n\nnend am Pult nicht gut zu verstehen war, m\u00f6chte ich Sie, \n\nKollege Stange, noch einmal fragen: Glauben Sie, dass \n\ndie von uns angestrebten Reisezeiten mit dem \u00d6PNV im \n\nLandesentwicklungsplan zu erreichen sind ohne einen \n\nschnellen Regionalverkehr mit der Bahn aus der Fl\u00e4che \n\ndes Landes in die Mittel- und Oberzentren? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nein, das glaube ich nicht. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich auch nicht!) \n\nAber ich glaube, dass man \u00fcber die \u00d6PNVFinVO und \n\n\u00fcber den Haushalt entsprechende Voraussetzungen schaf-\n\nfen kann, damit die Zweckverb\u00e4nde, die Aufgabentr\u00e4ger, \n\ndie Besteller entsprechende Angebote finanzieren k\u00f6nnen. \n\nDas ist unser Dreh- und Angelpunkt. Deshalb noch \n\neinmal: Die Ausfinanzierung ist der Dreh- und Angel-\n\npunkt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Stichwort strategische \n\nBahnplanung: Das ist seit vielen Jahren eine wichtige und \n\nrichtige Forderung. Allerdings so richtig, wie diese \n\nForderung ist, ist auch die Aussage, dass es seit vielen \n\nJahren keinem Ressortchef, von welcher Partei er auch \n\nkam, gelungen ist. Am langen Arm von Bahnkonzern und \n\nBundesregierung ist bisher noch jeder Ressortverantwort-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6518 \n\nliche f\u00fcr den Verkehrsbereich verhungert. Das muss man \n\neinfach mal zur Kenntnis nehmen. \n\nZum Bestreben zur integralen Taktfahrplangestaltung, \n\nliebe Frau Springer, darf ich Ihnen etwas sagen: Integraler \n\nTaktverkehr nach den Vorstellungen, die hoch und runter \n\ndiskutiert und bei allen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen ins \n\nFeld gef\u00fchrt werden, handelt es sich nicht um den An-\n\nschluss eines Busses an eine Bahn. Das ist schon etwas \n\nmehr. Da werden Sie keinen integralen Taktfahrplan in \n\neiner Gemeinde hinbekommen. Das h\u00f6rt sich h\u00fcbsch an. \n\nAber integraler Taktverkehr im \u00f6ffentlichen Schienenper-\n\nsonennahverkehr in Sachsen ist etwas mehr. Da m\u00fcssen \n\nwir schon noch eine Schippe drauflegen, um das hinzube-\n\nkommen. Hier m\u00fcssen wir den Zweckverb\u00e4nden die \n\nM\u00f6glichkeit geben, viel st\u00e4rker und in einer sinnvollen \n\nKoordination zueinanderzufinden. \n\nDas Bestreben zur integralen Taktfahrplangestaltung ist \n\nnach unserem Daf\u00fcrhalten bei den Aufgabentr\u00e4gern \n\nebenso vorhanden wie die Initiative zu alternativen \n\nBedienformen im l\u00e4ndlichen und l\u00e4ndlichsten Raum. Da \n\nbrauchen Sie nach unserer Auffassung wirklich keine \n\nIdeen aus dem SMWA. Offen gesagt, von da haben Sie \n\nauch keine zu erwarten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum SPD-Antrag I  \n\nund II stimmen wir in den Forderungen \u00fcberein, wenn es \n\num die Weiterleitung der Regionalisierungsmittel an die \n\nAufgabentr\u00e4ger des \u00d6PNV in Sachsen geht, ebenso bei \n\nder Zweckbindung der Entflechtungsmittel mindestens \n\nder 15 %, aber eigentlich w\u00fcnschen wir uns wesentlich \n\nmehr. Andere machen 30 bzw. 45 % daraus. Beides \n\nm\u00fcssen wir aber in K\u00fcrze wiederum in den Haushaltsver-\n\nhandlungen miteinander festschreiben und hineinverhan-\n\ndeln. \n\nDrittens. Minister Morlok hat bislang regelm\u00e4\u00dfig berich-\n\ntet. Interessant w\u00e4re es aber, wenn wir \u00fcber die Gut-\n\nachtenbeauftragung hinauskommen und das Gutachten \n\nvorliegt, was dann tats\u00e4chlich in den Gutachten steht und \n\nwie sich der Freistaat dazu stellt. Das ETC-Gutachten zur \n\n\u00d6PNVFinVO und die Stellung des Staatsministeriums \n\nsind nicht unbedingt deckungsgleich. Das ist klar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte mir fast so \n\neinen \u00e4hnlichen Spruch wie Frau Springer aufgeschrie-\n\nben. Jetzt verbietet sie nat\u00fcrlich, diesen zu zitieren. \n\nAllerdings will ich auch deutlich sagen, dass wir klare \n\nAufgabenzuweisungen im \u00d6PNV-Gesetz in Sachsen \n\nhaben. Das ist richtig so. Wir bezweifeln auch, dass es \n\neine neue Expertenkommission geben m\u00fcsste. Nach \n\nunserer Auffassung ist eher zu empfehlen, dass wir unsere \n\n\u00dcbereinstimmung zum LEP-Verfahren ins LEP-Verfahren \n\n\u00fcbertragen und diese Erfahrung auch auf andere Bereiche \n\n\u00fcbertragen, so auch auf die Zukunft des Angebotes des \n\n\u00d6PNV vor dem Hintergrund des demografischen Wandels \n\nund der finanziellen Rahmenbedingung. Auch die Ergeb-\n\nnisse der Enquete-Kommission zum demografischen \n\nWandel des S\u00e4chsischen Landtages wie unter anderem der \n\nAbschlussbericht und das Minderheitenvotum sollten \n\ndazu herangezogen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einmal ganz ehrlich \n\nunter uns eine offene Frage: Wie viele Expertenkommis-\n\nsionen w\u00fcrden wir denn brauchen oder w\u00fcrden uns helfen \n\ngegen die Beratungsresistenz des s\u00e4chsischen Verkehrs-\n\nministers Sven Morlok \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund seines Controllers Staatssekret\u00e4r Roland Werner? Es \n\nbedarf offenbar anderer Mittel, um einem Sven Morlok \n\nbeizukommen. \n\nNoch einmal und klar und deutlich: Die \u00d6PNVFinVO \n\n2011 bis 2014 hat Sven Morlok mit dem Kabinett unter \n\nVerzicht auf die Erkenntnisse aus der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung des Landtages sowie der Expertisen der Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange als Verordnung ins Werk gesetzt, de \n\nfacto unter Verzicht, ebenso den nun beschlossenen \n\nLandesverkehrsplan. Das gibt er offen zu. Keine wesent-\n\nlichen Ver\u00e4nderungen. Die Stellungnahmen der regiona-\n\nlen Planungsverb\u00e4nde und die Stellungnahmen der Nah-\n\nverkehrszweckverb\u00e4nde haben eine andere Sprache \n\ngesprochen. Aber Minister Morlok schert sich wenig \n\ndarum. Es w\u00e4re ja schon viel gewonnen, k\u00f6nnten wir \n\nStaatsminister Morlok wenigstens den viel gepriesenen \n\nSachverstand der schw\u00e4bischen Hausfrau attestieren, denn \n\ndie l\u00e4sst sich wenigstens beraten. \n\nFazit, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wenn wir in der \n\nVerkehrspolitik etwas \u00e4ndern wollen, m\u00fcssen wir gemein-\n\nsam in der Haushaltsverhandlung Druck machen und vor \n\nallem \u00f6ffentlichen Druck aufbauen, ebenso bei der \n\n\u00d6PNVFinVO. Anders ist nach unserer Auffassung dem \n\nWindschutzscheibenblickwinkel Sven Morloks und \n\nRoland Werners in der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik nicht \n\nbeizukommen. \n\nIn diesem Sinne werbe ich f\u00fcr gemeinsame Haushaltsan-\n\ntr\u00e4ge, die unsere gemeinsamen Zielsetzungen und \u00dcber-\n\nzeugungen in der Verkehrspolitik zugunsten von SPNV \n\nund \u00d6PNV ausdr\u00fccken, egal, wer von uns ab 2014 die \n\nRessortverantwortlichkeit f\u00fcr den Verkehr in Sachsen \n\n\u00fcbernimmt. \n\nIn diesem Sinne h\u00e4tten wir bei der Zuweisung an die \n\nZweckverb\u00e4nde, bei der Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung, bei \n\nder F\u00f6rderung des \u00d6PNV-Entflechtungsgesetzes, bei der \n\nBusf\u00f6rderung, bei der Mobilit\u00e4tscard und nat\u00fcrlich bei der \n\nFragestellung der Infrastrukturkosten viel zu tun. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Geburtstagsbonus!) \n\nBei den Infrastrukturkosten muss sich n\u00e4mlich der Frei-\n\nstaat Sachsen im Bund ganz klar positionieren. Es kann \n\ndoch nicht sein, dass pro Jahr 700 Millionen Euro \u00fcber \n\ndie Geldschwungscheibe Regionalisierungsmittel in den \n\nBundeshaushalt gepumpt werden und dabei der Bahnkon-\n\nzern vor Lachen nicht in den Schlaf kommt. Da m\u00fcssen \n\nauch wir ran, damit wir den SPNV in Sachsen sinnvoll \n\nweiter ausfinanzieren k\u00f6nnen. In diesem Sinne freue ich \n\nmich schon jetzt auf die Haushaltsverhandlungen und darf \n\nmich f\u00fcr heute verabschieden, also zumindest auf meinen \n\nPlatz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6519 \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Stange. F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion ergreift Kollege Herbst das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Verabschiedung meines \n\nVorredners war sinnvoll, denn seine sprachlichen Bilder \n\nsind ja derma\u00dfen schief, dass einem die Nackenhaare zu \n\nBerge stehen. Man kann sicher vieles der Regierung, den \n\nMinistern vorwerfen, aber der Blick durch die Wind-\n\nschutzscheibe \u2026 Sind Sie eigentlich einmal Bus gefah-\n\nren? Sa\u00dfen Sie schon einmal vorn auf einer Lok? Haben \n\ndie keine Windschutzscheiben? Die Polemik der LIN-\n\nKEN, meine Damen und Herren, war recht billig und \n\nzeigt wieder, dass Sie auf alle F\u00e4lle einen Tunnelblick \n\nhaben und nicht nach allen Seiten schauen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist ja wirklich ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, uns von den \n\nGR\u00dcNEN Ideologie vorwerfen zu lassen. Wenn jemand \n\nideologisch eifernd daher kommt, dann sind Sie es doch, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \n\n\u2013 Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie erz\u00e4hlen, die \u00d6PNV-Angebote h\u00e4tten sich \n\nrapide verschlechtert, es g\u00e4be \u00fcberall Angebotsk\u00fcrzungen \n\nund Strecken w\u00fcrden stillgelegt \u2013 eine Drohkulisse, die \n\nSie an die Wand gemalt haben \u2013, dann frage ich mich, wo \n\ndiese Drohkulisse eingetreten ist. Sie ist nicht eingetreten, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDie Drohkulisse ist eingetreten!) \n\n\u2013 Ja, weil Sie den schwarzen Peter immer an die Wand \n\nmalen und sich dann \u00e4rgern, wenn er sich nicht realisiert. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. Der schienengebundene \u00d6PNV \n\nwird ausgeweitet. Ich will das einmal an drei Beispielen \n\nschildern. \n\nErstens. Mitteldeutsches S-Bahnnetz. Nach Inbetriebnah-\n\nme des City-Tunnels im Dezember 2013 werden ungef\u00e4hr \n\n2 Millionen Zugkilometer dazukommen. Ausbau Dres-\n\nden\u2013Mei\u00dfen: S-Bahnstrecke. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wenn sie bestellt werden!) \n\n\u2013 Sie sind schon bestellt, Herr Pecher. Machen Sie sich \n\neinmal kompetent, wenn Sie hier mitreden wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAusbau Dresden\u2013Mei\u00dfen: Verk\u00fcrzung auf einen 15-Mi-\n\nnuten-Takt. Das ist keine K\u00fcrzung, das ist kein Ausfall, da \n\nwird der Takt verdichtet. Da gibt es bessere Angebote als \n\nvorher, meine Damen und Herren. \n\nChemnitzer Modell. Wir investieren derzeit massiv in das \n\nChemnitzer Modell. Wir erschlie\u00dfen das Umfeld deutlich \n\nbesser. Da gibt es mehr Angebote, nicht weniger Angebo-\n\nte. Das m\u00fcssen Sie doch endlich auch einmal zur Kennt-\n\nnis nehmen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Herbst, k\u00f6nnen \n\nSie mir sagen, wie die planerisch gew\u00fcnschte Verdichtung \n\ndes Taktes auf der S1 nach Mei\u00dfen finanziert werden soll? \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau J\u00e4hnigen, ich komme noch \n\nzum Finanzierungspunkt. Ich gebe eine kurze Antwort auf \n\nIhre Frage: Das eine sind W\u00fcnsche, das andere ist Finan-\n\nzierung. Man muss schauen, dass man beides sinnvoll \n\nzusammenbringt. \n\nDer \u00d6PNV \u2013 das haben meine Beispiele gezeigt \u2013 befin-\n\ndet sich in Sachsen nicht auf dem Abstellgleis, sondern \n\nauf der Ausbaustrecke. Und gerade Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nversuchen sich ja immer als \u00d6PNV-Unke. Ich finde \n\nbemerkenswert, dass Sie dann immer den Stra\u00dfenbau \n\nherbeiholen, um auf die b\u00f6sen, b\u00f6sen Investitionen in die \n\nStra\u00dfeninfrastruktur zu schimpfen. Nur, wo fahren denn \n\ndie Busse in diesem Land, die ein wesentliches Standbein \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV sind? Die schwimmen nicht die Elbe auf \n\nund ab. \n\nOder ist es vielleicht so, wenn Sie das Wort \u201eAirbus\u201c \n\nh\u00f6ren, dass Sie denken, das sind Busse, die durch die Luft \n\nh\u00fcpfen? Busse brauchen genauso eine Stra\u00dfe und Busse \n\ngeh\u00f6ren zur integrativen Betrachtung des Verkehrs. \n\nVergessen Sie doch einmal Ihre Schienenfixiertheit und \n\nbetrachten Sie Verkehr als Ganzes. Es geht um Mobili-\n\nt\u00e4tsangebote f\u00fcr die B\u00fcrger und nicht um das eine oder \n\nandere, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Staatsministers Sven \n\nMorlok \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie sprachen die \u00dcbersicht, diese Eisenbahnkarte im \n\nLandesverkehrsplan an. Diese Karte sagt \u00fcberhaupt nichts \n\ndar\u00fcber aus, ob eine Strecke betrieben werden soll oder \n\nnicht. \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nDiese Karte zeigt eine Auslastungsprognose. Das ist die \n\nDatengrundlage, um sich zu \u00fcberlegen, wie ich Verkehr \n\ngestalte. Wir brauchen diese objektive Datengrundlage f\u00fcr \n\ndie Diskussion und f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Planung. \n\nNat\u00fcrlich kann man die Augen zumachen, man kann alles \n\nausblenden, was in diesem Land passiert. Man kann sich \n\nalles w\u00fcnschen. Nur damit, meine Damen und Herren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6520 \n\nwerden Sie nie einen \u00d6PNV haben, der attraktiv und \n\nfinanzierbar ist. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Hoffentlich  \n\nseid ihr schneller raus! \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\nF\u00fcr uns z\u00e4hlt ein attraktives \u00d6PNV-Angebot. Da geht es \n\nnicht um Schiene gegen Bus oder umgekehrt. Es geht um \n\neine attraktive Bedienung. Dazu geh\u00f6ren wohnortnahe \n\nHaltepunkte \u2013 im \u00dcbrigen gerade wichtig f\u00fcr die \u00e4lteren \n\nMenschen; und nicht jeder wohnt beim Bahnhof gleich \n\num die Ecke. Es geht um einen bedarfsgerechten und \n\nabgestimmten Takt. Es geht um eine attraktive vern\u00fcnfti-\n\nge Tarifstruktur, und es geht um eine Verzahnung der \n\nVerkehrstr\u00e4ger, beispielsweise Park and Ride. All das \n\nmuss man zusammen betrachten, wenn man \u00fcber die \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00d6PNV spricht. Da gibt es durchaus \n\nverschiedene Wege zum Ziel. \n\nZum Thema Geld, weil Frau J\u00e4hnigen fragte. Die \u00d6PNV-\n\nFinanzierung, das ist die Wahrheit, f\u00e4llt nicht vom Him-\n\nmel. Denn es spielt auch eine Rolle, welche Nachfrage \n\nherrscht, auch welche Effizienz ein Verkehrstr\u00e4ger erzielt, \n\nwie Kosten und Nutzen im Verh\u00e4ltnis stehen. Es ist nicht \n\nunser Ansatz, dass wir das meiste Geld f\u00fcr unausgelastete \n\nAngebote ausgeben. Wir wollen beste Angebote sinnvoll \n\nfinanzieren. Das ist der Unterschied zu Ihnen. Im \u00dcbrigen \n\nsind wir das auch dem Steuerzahler schuldig, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob er in Sachsen sitzt oder in ganz \n\nDeutschland. \n\nUm Ihnen einmal die Gr\u00f6\u00dfenordnung zu verdeutlichen: \n\nWir geben pro Jahr ungef\u00e4hr 500 Millionen Euro \u2013 eine \n\nhalbe Milliarde Euro! \u2013 f\u00fcr den \u00d6PNV aus zur Finanzie-\n\nrung der laufenden Leistungen und f\u00fcr Investitionen. Das \n\nist mehr, als wir f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung in diesem Land \n\nausgeben, es ist mehr, als wir f\u00fcr den Stra\u00dfenbau ausge-\n\nben. \n\nDie GR\u00dcNEN erz\u00e4hlen ja st\u00e4ndig, das Geld w\u00fcrde nicht \n\nreichen. Wie viel h\u00e4tten Sie denn gern? 10 Milliarden? \n\n20 Milliarden? 40 Milliarden? Was darf es denn bei Ihnen \n\nsein? Sie sind doch v\u00f6llig ma\u00dflos bei dem, was Sie hier \n\nfordern! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie erz\u00e4hlen, es g\u00e4be immer neue K\u00fcrzungsrunden im \n\n\u00d6PNV. Was ist denn das f\u00fcr ein Quatsch? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Stange  \n\nwar deutlich besser, muss ich sagen, ehrlich!) \n\nSie glauben es vielleicht langsam selbst. Die \u00d6PNV-\n\nMittel im Haushaltsentwurf f\u00fcr 2013/2014 steigen deut-\n\nlich: im Vergleich zum laufenden Jahr um 3 bzw. 5 %. \n\nNach dem Entwurf der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung \n\nwerden 2015 bei gleichbleibenden Bundesmitteln \u2013 dies \n\neinmal vorausgesetzt \u2013 35 Millionen Euro mehr an die \n\nVerkehrsverb\u00e4nde flie\u00dfen. Mehr \u2013 da steht ein Plus davor, \n\nFrau J\u00e4hnigen, kein Minus! Das ist die Realit\u00e4t, nehmen \n\nSie das doch einmal zur Kenntnis! \n\n(Beifall bei der FDP und ganz vereinzelt  \n\nbei der CDU sowie Beifall des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nNun fordert die SPD ein bisschen \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, und \n\nman kann sich fragen: Warum hat sie es denn unter Herrn \n\nJurk nicht gemacht? Es m\u00f6gen 90 % oder auch noch mehr \n\naller Regionalisierungsmittel in die laufenden Zusch\u00fcsse \n\nan die Aufgabentr\u00e4ger flie\u00dfen. Und Sie unterstellen \n\nnat\u00fcrlich, dass Geld, das unter dieser Prozentgrenze liegt, \n\nzweckentfremdet wird. Sie wissen aber genau, dass das \n\nblanker Unfug ist, denn die Regionalisierungsmittel \n\nflie\u00dfen nicht nur in die laufenden Ausgaben. Davon \n\nwerden Investitionen im \u00d6PNV finanziert, davon wird \n\nAusbildungsverkehr mitfinanziert. Jeder Euro wird \n\nzweckgerecht ausgegeben. \n\nHerr Pecher, Sie sind ja angeblich der gro\u00dfe Finanzexper-\n\nte. Man sieht in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 gerade dort, wo \n\ndie SPD regiert \u2013, wie der \u00d6PNV zum Teil auf Verschlei\u00df \n\ngefahren wird. Man braucht sich nur einmal den Wagen-\n\npark anzuschauen. Vergleichen Sie einmal den Wagenpark \n\nin Dresden mit mancher Gro\u00dfstadt im Ruhrgebiet. Dort ist \n\nman neidisch auf unsere Top-Ausstattung. \n\nIch sage Ihnen eines: Wer die aktuelle \u00d6PNV-Infra-\n\nstruktur auf einer hohen Qualit\u00e4t halten will, der muss \n\neben auch investieren und darf nicht nur konsumieren. \n\nDas ist n\u00e4mlich der ganzheitliche Ansatz und nicht nur \n\nder sozialdemokratische Blickwinkel, m\u00f6glichst viel Geld \n\nhinauszuwerfen \u2013 und nach uns die Sintflut. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wir haben  \n\ndoch investiert, so ein Quatsch! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, nehmen Sie es doch einmal zur Kenntnis: \n\nWir haben ein Landesinvestitionsprogramm von rund \n\n100 Millionen Euro. Das ist doch kein Pappenstiel, meine \n\nDamen und Herren! Das Geld kommt direkt dem \u00d6PNV \n\nzugute: in moderne Fahrzeuge, in Streckensanierung, in \n\nHaltepunkte. Das ist eine Menge Geld, meine Damen und \n\nHerren! Und es ist mehr, als zum Teil unter Ihnen inves-\n\ntiert wurde \u2013 nehmen Sie es zur Kenntnis! Aber bei Ihnen \n\nist nat\u00fcrlich Hopfen und Malz verloren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ein leistungsf\u00e4higer \u00d6PNV \n\nbzw. SPNV ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen unabdingbar \u2013 \n\nnicht zuletzt deswegen, weil die Anbindung an den \n\nFernverkehr in den letzten 20 Jahren eine starke Ver-\n\nschlechterung erfahren hat. Eine Fortsetzung dieser \n\nNegativentwicklung insbesondere des SPNV ist nicht \n\nhinnehmbar. Aus diesem Grund wird meine Fraktion auch \n\ndie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6521 \n\nDie Forderungen des Antrages der SPD sind klar formu-\n\nliert. Die Antwort der Staatsregierung auf Ziffer 1 wirkt \n\nauf mich, als w\u00e4re die Frage \u2013 vermutlich absichtlich \u2013 \n\nnicht verstanden worden. Auch sonst vermisse ich wieder \n\neinmal klare Aussagen, wie es weitergehen soll. Es ist das \n\nalte Spiel etablierter Politiker: sich nie genau festlegen, \n\nsich alle M\u00f6glichkeiten offen lassen. \n\nDabei gab zum Beispiel die \u00d6PNV-Fachtagung vom \n\n26. April dieses Jahres in Sch\u00f6neck mehr als einen Denk-\n\nansto\u00df zum Thema. \n\nIch m\u00f6chte deshalb zun\u00e4chst auf den Fachvortrag des \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrers des Zweckverbandes \u00d6PNV Vogtland, \n\nThorsten M\u00fcller, zum Thema \u201eDie Entwicklung des \n\n\u00d6PNV im Vogtland und im EgroNet\u201c eingehen. R\u00fcckbli-\n\nckend auf die Entwicklung des Landesverkehrsplanes \n\nkritisierte er die aktuelle Diskussion zum LVP 2012 und \n\nvertrat die Auffassung, dass es heute nur um Geld ginge \n\nund nicht um die Diskussion eines nachhaltigen \u00d6PNV-\n\nKonzeptes f\u00fcr Sachsen. Stattdessen muss wegen der \n\nReduzierung der Finanzmittel \u00fcber Abbestellungen \n\nnachgedacht werden, und das in einer Zeit, in der die \n\nB\u00fcrger zunehmend beginnen, sich f\u00fcr die Vielfalt des \n\nEgroNet und die \u00d6PNV-Angebote zu begeistern. \n\nAls Gr\u00fcnde f\u00fcr das Umdenken der B\u00fcrger nannte er unter \n\nanderem die Verbesserung des Marketings im ZV Vogt-\n\nland sowie die Tatsache, dass der DB-Fernverkehr zu-\n\nnehmend einen Bogen um das Vogtland macht und den \n\nB\u00fcrgern deshalb nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als den \n\nSPNV/\u00d6PNV zu nutzen, sofern sie nicht auf das Auto \n\numsteigen wollen. \n\nIn vielen Regionen Sachsens sieht es nicht anders aus; wir \n\nhaben heute schon einige Beispiele geh\u00f6rt. \n\nEs reicht aber nicht aus, meine Damen und Herren, einen \n\nhinhaltenden Widerstand gegen die Stilllegung einzelner \n\nStrecken zu leisten. An der Gesamtentwicklung hat sich in \n\nden letzten 20 Jahren kaum etwas ge\u00e4ndert. Es wird \n\nendlich Zeit, Grunds\u00e4tzliches zu korrigieren. Es muss die \n\nFrage gestellt werden, wie Strecken reaktiviert werden \n\nk\u00f6nnen. Und es d\u00fcrfen nicht weiter stillgelegte Bahnstre-\n\ncken verschrottet und \u00fcberbaut werden. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich nicht nur kritisieren, sondern auch \n\neinige Anregungen geben. Zwei Beispiele: Beginnen \n\nm\u00f6chte ich mit der Bahnstrecke Lutherstadt-Wittenberg\u2013\n\nTorgau und der davon abzweigenden Strecke nach Eilen-\n\nburg. Auf dem zu Sachsen-Anhalt geh\u00f6renden Abschnitt \n\nist es gelungen, mit der Elbe-Heide-Bahn nach \n\nBad Schmiedeberg ein Modell zum Erhalt der Verbindung \n\nzu finden. Auf s\u00e4chsischer Seite sollte das auch m\u00f6glich \n\nsein, zumal die Infrastruktur noch vorhanden ist und zum \n\nTeil auch noch genutzt wird. Eine Weiterf\u00fchrung der \n\nZugverbindung bis nach Leipzig k\u00f6nnte die Attraktivit\u00e4t \n\nnoch einmal deutlich steigern. \n\nErinnern m\u00f6chte ich auch an die Verbindung Leipzig\u2013\n\nMerseburg, die seit Jahren auf ihre Reaktivierung wartet. \n\nBei all den Kosten, meine Damen und Herren, die rund \n\num den City-Tunnel Leipzig entstanden sind, w\u00e4ren die \n\ndaf\u00fcr notwendigen Mittel kaum ins Gewicht gefallen, \n\nh\u00e4tte man dieses Projekt als Teil des S-Bahn-Konzeptes \n\nf\u00fcr die Region Leipzig gleich mit verwirklicht. \n\nAber wahrscheinlich kommt ohnehin alles ganz anders \u2013 \n\nund diese Schlussbemerkung sei mir erlaubt \u2013: Sollten \n\nn\u00e4mlich die unermesslichen Zahlungen f\u00fcr den ESM und \n\nsonstige Rettungsschirme f\u00e4llig werden, wird der Nor-\n\nmalb\u00fcrger irgendwann zu Fu\u00df gehen m\u00fcssen, denn Geld \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV wird dann nicht mehr vorhanden sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das der Abg. Delle. \n\nWir sind am Ende der ersten Runde angekommen. Aber \n\nwie ich registriere, gibt es Redebedarf auch in einer \n\nzweiten Runde. Es beginnt wieder die einbringende \n\nFraktion. Herr Kollege Pecher, Sie haben f\u00fcr die Fraktion \n\nder SPD das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Man k\u00f6nnte jetzt die gro\u00dfe Keule \n\nherausholen \u2013 das w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem \u2013, aber es \n\nlohnt nicht, auf den kleinen Nagel Herbst einzuschlagen; \n\nder w\u00e4re so schnell weg. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Keine Gewalt!) \n\nHerr Herbst, die 36 Millionen Euro Defizit kommen doch \n\nnicht von der SPD. Die Zweckverb\u00e4nde, die Aufgabentr\u00e4-\n\nger rechnen Ihnen das vor! Alle Landr\u00e4te \u2013 \u00fcbrigens alle \n\nCDU \u2013 w\u00fcrden sich hier aufstellen und sagen: Leute, ihr \n\nk\u00f6nnt uns doch bei der Finanzierung des \u00d6PNV nicht \n\nabsaufen lassen! Das w\u00fcrden die alle unterschreiben. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wer w\u00fcrde  \n\ndenn nicht mehr Geld haben wollen?) \n\nSchauen Sie sich doch an, was die Zweckverb\u00e4nde selbst \n\nzu der neuen FinVo sagen. Das sind nun wirklich keine \n\nSozis. Das sind auch privatrechtliche Unternehmen, dort \n\nwirken gestandene Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer mit. Vom \u00d6PNV-\n\nZweckverband Vogtland ist zu h\u00f6ren: Das haupts\u00e4chliche \n\nZiel der Planungssicherheit wird f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde \n\nmit dem Entwurf v\u00f6llig verfehlt. \n\nDas sind mit Sicherheit keine Sozis. \n\nVerkehrsverbund Oberelbe: Der Freistaat entzieht sich \n\nseiner finanziellen Mitverantwortung zur Daseinsvorsorge \n\ndes \u00d6PNV in Sachsen. \n\nAlle, die das sagen, sind wohl unanst\u00e4ndig, Frau Sprin-\n\nger? Die wollen wohl alle nur B\u00f6ses von der CDU? \n\nZweckverband f\u00fcr den Nahverkehrsraum Leipzig: Die \n\nvom SMWA gew\u00e4hlte Vorgehensweise, die Verteilung der \n\nFinanzmittel vor Bekanntwerden des dem Freistaat \n\ninsgesamt zur Verf\u00fcgung stehenden Anteils an den Regio-\n\nnalisierungsmitteln festzulegen, ist sachlich falsch, \n\nrechtlich problematisch und haushaltspolitisch fragw\u00fcr-\n\ndig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6522 \n\nHerr Herbst, wer macht denn hier Murks? Wir oder Sie? \n\nWer erstellt denn diese Entw\u00fcrfe? Wer legt die vor? Wer \n\nist hier der Traumt\u00e4nzer, der solchen Mist vorlegt? Das \n\nformulieren doch nicht wir, das formulieren gestandene \n\nVerkehrsexperten. \n\nUm es klar festzuhalten: Das Thema Busf\u00f6rderung ist \n\ndoch durch alle Verkehrstr\u00e4ger gegeistert. Schauen Sie \n\nsich doch einmal an, wie viel F\u00f6rderung da abgeflossen \n\nist. Der gesamte Verkehr ist unterfinanziert. Das stellen \n\nalle Zweckverb\u00e4nde unisono fest. Das k\u00f6nnen Sie doch \n\nnicht einfach ignorieren. Sie k\u00f6nnen doch nicht uns den \n\nschwarzen Peter zuschieben nach dem Motto: Haltet den \n\nDieb! Er hat mein Messer im R\u00fccken! So k\u00f6nnen Sie das \n\ndoch nicht hinstellen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nHeute hat irgendjemand das Beispiel mit dem B\u00e4cker \n\ngebracht: Es ist mir schei\u00dfegal, wie viel Brot ihr backt \u2013 \n\nihr bekommt nur drei Kilo Mehl! \n\nGenau das wird mit der Finanzierungsverordnung doch \n\ngemacht: Ihr kriegt weniger. Seht mal zu, wie ihr damit \n\nauskommt. Welche Strecken ihr stilllegt, ist mir eigentlich \n\negal. Ihr kriegt nicht mehr Kohle. \n\nSo l\u00e4uft es doch, so machen Sie es doch! Sie k\u00f6nnen \n\nrausgehen und sich das anschauen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nSie \u00fcbertragen die Stilllegung quasi auf die Kommunen, \n\nnach dem Motto: Entweder ihr holt euch das Geld, oder \n\nihr m\u00fcsst zumachen. Wir sa\u00dfen doch bei den St\u00e4dtischen \n\nVerkehrsbetrieben Zwickau. Wenn das Semesterticket \n\nwegf\u00e4llt, fehlen der Stadt 400 000 Euro zur Finanzierung \n\ndes Verkehrs. Selbst wenn Sie annehmen, dass die H\u00e4lfte \n\nauf eine Wochen- oder eine Monatskarte umsteigt, so \n\nm\u00fcssen Sie doch ber\u00fccksichtigen, dass nur 10 % wieder \n\nan die Stadt Zwickau flie\u00dfen. Dann fehlt der Kommune \n\ndas Geld in der Kasse. Solchen Murks machen Sie! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFakt ist auch: Wenn Sie weniger Verkehrsleistungen \n\nanbieten, dann haben Sie in den Verhandlungen \u00fcber die \n\nRegionalisierungsmittel schlechte Karten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Pecher, Sie haben \n\ngerade ausgef\u00fchrt, dass durch den m\u00f6glicherweise statt-\n\nfindenden Wegfall des Semestertickets die Einnahmen der \n\nKommunen geschm\u00e4lert werden. Halten Sie es f\u00fcr richtig, \n\ndass Studenten, die sich entscheiden, keine \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmittel zu nutzen, daf\u00fcr bezahlen, sodass der \n\n\u00d6PNV der Kommune dadurch subventioniert wird? \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nMario Pecher, SPD: Ich kann Ihnen klipp und klar die \n\nAntwort der beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der St\u00e4dtischen \n\nVerkehrsbetriebe Zwickau, Herr R\u00f6\u00dfler und Frau Gl\u00f6ck-\n\nner, mitteilen: Ja, die halten das f\u00fcr richtig. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir auch!) \n\nSie sagen n\u00e4mlich: Das Semesterticket ist eine Solidar-\n\nleistung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit kommen wir auf den Betrag von 40 Euro. Durch \n\ndiese Solidarleistung ist in den Hochburgen der Studenten \n\nin den St\u00e4dten Zwickau und Chemnitz ein entsprechendes \n\n\u00d6PNV-Angebot m\u00f6glich. Noch einmal: Sie sagen, dass \n\nsie das f\u00fcr richtig halten. Ich halte das auch f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sie sprachen gerade von einer \n\nSolidarleistung. Sind Sie grunds\u00e4tzlich der Auffassung, \n\ndass Solidarit\u00e4t dann am besten ist, wenn man die Men-\n\nschen dazu zwingt? \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMario Pecher, SPD: Wollen Sie etwa auch das Renten-\n\nsystem zur Altersvorsorge infrage stellen? Das ist eine \n\nklassische generationen\u00fcbergreifende Solidarleistung. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Dort sind  \n\nAnspr\u00fcche durch Einzahlungen entstanden!) \n\nWird der Arbeitnehmer etwa nicht gezwungen, die Ren-\n\ntenversicherungsbeitr\u00e4ge abzuf\u00fchren? Stellen Sie das \n\ninfrage? Dann allerdings stellen Sie Solidarleistungen \n\ninsgesamt infrage. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas \u00fcberrascht uns jetzt aber! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen? Ich darf Ihre Frage nicht beantworten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\nTorsten Herbst, FDP: Verstehen Sie, dass es einen \n\nUnterschied zwischen dem Semesterticket und dem \n\nRentensystem gibt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6523 \n\nMario Pecher, SPD: Es gibt keine dummen Fragen; das \n\nmuss man fairerweise zugestehen. \n\nWenn man das Solidarprinzip generell infrage stellt, dann \n\nversucht man nat\u00fcrlich, dort auszudifferenzieren. Ich sage \n\nIhnen: Solidarit\u00e4t ist nicht teilbar. Entweder es gibt sie \n\noder es gibt sie nicht, ob beim Semesterticket oder bei der \n\nstaatlichen Rente. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend festhalten: Die mit dem Bund \n\nund den anderen Bundesl\u00e4ndern anstehenden Verhand-\n\nlungen \u00fcber die Regionalisierungsmittel werden eine ganz \n\nschwierige Kiste. Das, was wir hier machen \u2013 wir doku-\n\nmentieren die Andersverwendung \u2013, wird uns knallhart \n\nauf die F\u00fc\u00dfe fallen. Ich wei\u00df, dass das SMWA von einem \n\nWorst Case von vielleicht 10 % ausgeht. Ich wei\u00df aber \n\ngenauso, dass das Finanzministerium mit bis zu 30 oder \n\n40 % weit dar\u00fcber hinausgeht. Schauen Sie sich doch die \n\nSperrvermerke an! Was wollen Sie denn den Verkehrsver-\n\nb\u00fcnden sagen, wenn Sie einen Anteil von null an Lan-\n\ndesmitteln einstellen? Dann geben Sie denen doch we-\n\nnigstens eine Antwort, wie es weitergehen soll, falls die \n\nSperrvermerke wirksam werden. Das machen Sie aber \n\nnicht. Genau das kritisieren die Verkehrsverb\u00fcnde. Sie \n\ngeben keine Antwort, und das ist das Schlimme daran. \n\nDanke. Jetzt reicht es. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wohl wahr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion, die Fraktion der SPD, sprach Herr Kollege \n\nPecher. Ich schaue weiter in die Runde. Gibt es bei der \n\nFraktion GR\u00dcNE Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nCDU? \u2013 Das Wort ergreift Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Stange, alle Achtung vor Ihrer theatralischen \n\nAuff\u00fchrung zu Beginn Ihrer Rede. Das war an Ihrem \n\nGeburtstag schon eine Glanzleistung. F\u00fcr das Fach \n\nTheaterausbildung haben Sie sicherlich eine gute Zeug-\n\nnisnote eingefahren; aber bei der Mathematik \u2013 ich \n\nkomme noch darauf zu sprechen \u2013 hapert es etwas. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDas, was die SPD und die GR\u00dcNEN heute postuliert \n\nhaben, ist schon t\u00e4glich Praxis. Der SPD-Antrag ist \n\n\u00fcberschrieben mit \u201eLeistungsf\u00e4higen \u00d6PNV in Sachsen \n\nabsichern!\u201c, der erste Teil der \u00dcberschrift des GR\u00dcNEN-\n\nAntrags lautet: \u201e\u00d6ffentlichen Verkehr im gesamten \n\nFreistaat Sachsen absichern und ausbauen\u201c. Das wird \n\nt\u00e4glich von den Verantwortlichen im Freistaat realisiert. \n\nHier m\u00f6chte ich den Zweckverb\u00e4nden und den Aufgaben-\n\ntr\u00e4gern einen ganz besonderen Dank aussprechen, sicher-\n\nlich auch den Verantwortlichen im Ministerium. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\n\u2013 Wenn Sie das alles so schlechtreden, meine Damen und \n\nHerren von der Opposition! Ich wei\u00df nicht, ob round \n\nabout 500 Millionen Euro Regionalisierungsmittel wenig \n\nsind. Das ist schon ein sch\u00f6ner Batzen Geld. Was das auf \n\nden Einwohner bezogen bedeutet, k\u00f6nnen Sie sich selbst \n\nausrechnen, wenn Sie die kleine Mathematik beherrschen. \n\nDie Aufgabentr\u00e4ger und die Zweckverb\u00e4nde leisten mit \n\ndem Geld jedenfalls eine gute Arbeit. Das m\u00f6chte ich \n\nallen Verantwortlichen bescheinigen. Ich m\u00f6chte ihnen \n\nauch unseren Dank \u2013 jedenfalls von der CDU-Fraktion \u2013 \n\naussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Auf den Seiten 54 und 55 des \n\nLandesverkehrsplanes werden schwach frequentierte \n\nBahnstrecken, unter anderem im Vogtland, zur Abbestel-\n\nlung empfohlen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie nach Ihrer \n\nVorstellung die Aufgabentr\u00e4ger die Bestellungen auf \n\ndiesen Strecken sichern sollen, wenn Sie gesagt haben, \n\ndie Sicherung des Angebotes ist Alltag in Sachsen? \n\nFrank Heidan, CDU: Frau J\u00e4hnigen, ich komme noch \n\nauf diese Seite zu sprechen. Im Antrag haben Sie schon \n\neinige Strecken festgeschrieben. Genau auf diese Strecken \n\nim Vogtland habe ich mein Redekonzept vorbereitet. \n\nIn Ihrem Antrag auf Seite 3 unter Punkt a haben Sie \n\neinige Strecken festgeschrieben, die einer Erw\u00e4hnung \n\nbed\u00fcrfen. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEs ist aber unlauter, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, wenn Sie den Prognoseteil grunds\u00e4tzlich \u00fcberar-\n\nbeitet haben wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt in meinen Aus-\n\nf\u00fchrungen vorankommen. Sie haben sicher noch Redezeit. \n\nVielleicht beantwortet sich Ihre Frage, lieber Herr Brangs, \n\nwenn Sie mir einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie kennen doch gar  \n\nnicht meine Frage, weil Sie sie nicht zulassen!) \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen wir ja noch einmal dar\u00fcber reden. \n\nSie zweifeln die Arbeit der Verfasser an und wollen uns \n\nvor Augen f\u00fchren, dass die Prognosezahlen im Landes-\n\nverkehrsentwicklungsplan unwahr sind. Das stimmt so \n\nnicht. Hier ist eine ordentliche Arbeit geleistet worden. \n\nWelche Folgen das hat, was daraus abzuleiten ist und \n\nwelche politischen Verantwortlichkeiten daraus zu defi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6524 \n\nnieren sind, steht auch im Landesverkehrsentwicklungs-\n\nplan und muss in Zukunft umgesetzt werden. \n\nIch beziehe mich noch einmal auf den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN, der vor Halbwahrheiten und Falschdarstellungen \n\nnur so strotzt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na!) \n\nSie brauchen sich nur den Punkt 3 e anzusehen, wo Sie \n\nsachsenweit einen geltenden Tarif f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtlichen Bahn- \n\nund Busverkehr vorschlagen. Dass das noch nicht des \n\nPudels Kern ist und sicher noch mehr gemacht werden \n\nkann, ist doch unbestreitbar. Vielleicht ist Ihnen, Frau \n\nJ\u00e4hnigen, entgangen, dass wir bereits ein Sachsenticket \n\nanbieten und die Aufgabentr\u00e4ger es auch bestellt haben. \n\nDas ist \u00fcber die Verbandsgrenzen hinaus in der Verant-\n\nwortung der Verkehrsverb\u00fcnde schon realisiert worden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Darum geht es doch \n\nnicht! \u2013 Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau J\u00e4hnigen? \n\nFrank Heidan, CDU: Frau J\u00e4hnigen, Sie k\u00f6nnen sich \n\ndann noch einmal zu meinem Redebeitrag hier vorn \n\n\u00e4u\u00dfern. Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nWenn die Staatsregierung das Ziel verfolgen w\u00fcrde, \n\ngering genutzte Strecken durch Buslinien zu ersetzen, \n\ndann w\u00fcrde sie sehr verantwortungsvoll handeln, aber \n\nletztendlich ist es Aufgabe der Zweckverb\u00e4nde, dies auf \n\nVerbandsversammlungen zu beschlie\u00dfen. Das machen sie \n\ntrotz der schwierigen Finanzsituation, die 2011/12 einge-\n\ntreten ist, sehr verantwortvoll. Darauf komme ich noch \n\nzur\u00fcck. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu Ihrem Antrag sagen und da \n\nkomme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck, Frau J\u00e4hnigen. Viel-\n\nleicht beantwortet das auch die m\u00f6gliche Frage von Herrn \n\nBrangs. Sie postulieren hier eine Stilllegung, die im \n\nLandesverkehrsplan nicht fest verankert ist. Sie sprechen \n\nunter Punkt a von weniger als 400 Personen pro Kilome-\n\nter Leistung f\u00fcr die Strecke Bad Brambach\u2013Weischlitz\u2013\n\nPlauen. Sie haben offensichtlich den Landesverkehrsent-\n\nwicklungsplan nicht richtig gelesen, denn darin steht, dass \n\nder Minister diese Strecke elektrifizieren will. Das ist \n\nauch sehr sinnvoll, meine Damen und Herren, weil die \n\nElektrifizierung auf tschechischer Seite schon bis Vojta-\n\nnov vorangeschritten ist und wir einen L\u00fcckenschluss \n\nquer durchs Vogtland haben. \n\nWenn Sie weiterhin von der Strecke Weischlitz\u2013Plauen\u2013\n\nGreiz ausgehen, kann ich Sie beruhigen. Vergangenen \n\nMontag war dazu beim Haltepunkt Mitte, der in meiner \n\nHeimatstadt ist und wo ich mich auch sehr gefreut habe, \n\nder Spatenstich f\u00fcr die Stra\u00dfenerschlie\u00dfung, was zwin-\n\ngende Voraussetzung ist, um den Haltepunkt Mitte wirk-\n\nsam werden zu lassen. Es gibt noch einige Absprachen \n\nmit der Deutschen Bahn AG. Sie wissen, wie schwerf\u00e4llig \n\ndieser Konzern teilweise agiert. Ich denke aber, gemein-\n\nsam mit dem Verkehrsverbund und dem Ministerium wird \n\nauch dies gelingen. \n\n(Mario Pecher, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pecher, schie\u00dfen Sie los. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Herr Heidan, dass Sie \n\ndie Zwischenfrage zulassen. Der Zweckverband Vogtland \n\nwird nach der neuen FinVO mit circa 8 % das Wenigste \n\nbekommen und noch am meisten R\u00fcckgang zu verbuchen \n\nhaben. Das ist so. Was n\u00fctzt es dann, wenn diese Strecke \n\nelektrifiziert wird, aber der Zweckverband darauf keinen \n\nSchienenverkehr mehr bestellen kann? \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nFrank Heidan, CDU: Die Frage kann ich Ihnen so nicht \n\nbeantworten, weil das letztendlich eine Entscheidung der \n\nVerbandsr\u00e4te ist. Diese wird sehr verantwortlich getroffen \n\nwerden. Es ist wichtig, dass diese Pr\u00e4misse im Landes-\n\nverkehrsentwicklungsplan enthalten ist. Mit der Elektrifi-\n\nzierung wird nicht nur das Vogtland erschlossen, sondern \n\nder s\u00fcdwests\u00e4chsische Raum wesentlich besser an die \n\nHauptverkehrstrassen angebunden. \n\nIch will Ihnen jetzt einige Zahlen im Vergleich von 2010 \n\nund 2014 nennen, die Ihnen vielleicht auch bekannt sind, \n\nHerr Pecher, Sie haben vorhin von exorbitanten K\u00fcrzun-\n\ngen gesprochen. Der Zweckverband im Leipziger Ver-\n\nkehrsraum hat im Jahr 2010 mit seiner \u00d6PNVFinVO \n\n109 Millionen Euro bekommen, und in der neuen FinVO \n\nstehen f\u00fcr 2013 111 Millionen Euro und f\u00fcr 2014 \n\n112 Millionen Euro. Ich wei\u00df nicht, wo Sie K\u00fcrzungen \n\nsehen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Bei der  \n\nFinanzierung, das ist doch logisch!) \n\nNehmen wir den Zweckverband Verkehrsverbund Mit-\n\ntelsachsen. Er bekam im Jahr 2010 92 Millionen Euro, \n\nbekommt 2013 94 Millionen Euro und im Jahr 2014 \n\n94,8 Millionen Euro. Sicher gibt es auch Zweckverb\u00e4nde, \n\ndie etwas weniger haben, zum Beispiel der VVO. Er hat \n\nim Jahr 2010 110 Millionen Euro bekommen und erh\u00e4lt \n\nim Jahr 2014 105 Millionen Euro. \n\nAber \u2013 und man muss die ganze Wahrheit nennen \u2013 es \n\ngibt noch andere Ausgaben. Beim ZVON ist das der Fall. \n\nEr muss mehr f\u00fcr Trassen- und Stationspreise zahlen. Der \n\nVVO hat im Trassen- und Stationspreissegment eine \n\nbeachtliche Zahl in der Ausformung mit der Deutschen \n\nBahn AG erreicht. Der einzige Zweckverband, da gebe \n\nich Ihnen recht \u2013 das ist dort, wo ich meinen Wahlkreis \n\nhabe \u2013, der Vogtlandzweckverband, hat im Jahr 2010 \n\n38,4 Millionen Euro bekommen und erh\u00e4lt im Jahr 2014 \n\n35 Millionen Euro. Dort sind 3,5 Millionen Euro weniger \n\nda, aber von Streckenschlie\u00dfungen habe ich bis auf die \n\nStrecke nach Zwota, die jetzt mit dem Bus bedient wird, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6525 \n\nnoch nichts geh\u00f6rt. Es wird Verantwortliche geben, die \n\ndort eine sehr gute Arbeit leisten. Das sollten Sie nicht \n\nimmer schlechtreden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nBeifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMit dem EgroNet-Verbundfahrschein in meinem Ver-\n\nbandsgebiet gibt es \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hinaus nach \n\nTschechien und Bayern ein gutes Angebot. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Punkt 3f eingehen. Jetzt muss \n\nich nachsehen, was Sie da aufgeschrieben haben. Das sind \n\ndie d\u00fcnn besiedelten R\u00e4ume, die Sie von den GR\u00dcNEN \n\nfestgestellt haben. Aber auch das sollte in Verantwortung \n\nder Verkehrsverb\u00fcnde bleiben und nicht zentral aus einem \n\nMinisterium gesteuert werden \u2013 wir haben da, denke ich, \n\neine gute L\u00f6sung \u2013, weil die Aufgabentr\u00e4ger vor Ort viel \n\nbesser Bescheid wissen, meine Damen und Herren, was \n\nben\u00f6tigt und nachgefragt wird. Das ist eine sachgerechte \n\nEntscheidungsebene. Auch die Nachsteuerungsaufgaben \n\nder \u00f6rtlichen Bedingungen wechseln wesentlich schneller \n\nund k\u00f6nnen so besser angepasst werden. \n\nIch kann nur von meiner Heimatregion sagen, dass die \n\nForderungen, die Sie unter Punkt 3 f aufgeschrieben \n\nhaben, bei uns bereits praktiziert werden. Wir haben ein \n\nAnrufsammeltaxi im Stra\u00dfenbahnverkehr, vom Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger organisiert, und wir haben f\u00fcr die schwachlastigen \n\nZeiten einen Kombibus in Erlbach. Kollege Andreas \n\nHeinz \u2013 es ist sein Wahlkreis \u2013 f\u00e4hrt seit mehreren Mona-\n\nten schon einen B\u00fcrgerbus, und das auf Privatinitiative, \n\nmeine Damen und Herren. Dieser bringt \u00e4ltere Leute dann \n\nauch nach Bad Elster, nach Adorf oder nach Oelsnitz, \n\nvielleicht ins Landratsamt. \n\nZu der Aussage, dass die Ver\u00e4nderung des \u00d6PNV unter \n\ndemografischen Gesichtspunkten erfolgt, meine Damen \n\nund Herren. Das ist ungef\u00e4hr so, wie Sie jetzt hier postu-\n\nlieren w\u00fcrden: Wasch mich, aber mach mich dabei nicht \n\nnass. So ist Ihr Antrag. Ich glaube, man kann mit Gewiss-\n\nheit sagen: Von K\u00fcrzungen, die in den Jahren 2011 und \n\n2012 notwendig waren, ist der Verkehr nicht zusammen-\n\ngebrochen. Mir erschlie\u00dft sich nicht, was Sie mit Ihrem \n\nAntrag formulieren wollen. Von daher k\u00f6nnen wir ihn \n\nauch guten Gewissens ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Heidan. Jetzt sehe ich zwei Wort-\n\nmeldungen zu Kurzinterventionen. Zun\u00e4chst Herr Kollege \n\nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege \n\nHeidan, es wird mir ein Vergn\u00fcgen sein, die Protokolle \n\nmit Ihren Reden zu diesem Thema den Zweckverb\u00e4nden, \n\nden B\u00fcrgermeistern, allen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Denn \n\nich glaube, wenn die Banalit\u00e4t der Aussagen von Frau \n\nSpringer und von Ihnen ein Gesicht bekommt, ist das die \n\ngr\u00f6\u00dfte Wirkung, die Sie bekommen k\u00f6nnen, und das \n\nwerden wir tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist eine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Kollege Heidan, die Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pecher, das steht Ihnen frei \u2013 \n\nSie sind freigew\u00e4hlter Abgeordneter \u2013, das werde ich auch \n\nnicht verhindern wollen. Ich denke, das macht aber das \n\nProblem \u2013 \u2013 Das Problem, das die Aufgabentr\u00e4ger und \n\nauch die Zweckverb\u00fcnde t\u00e4glich realisieren m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\nDas wird Ihnen nicht hilfreich sein, weil Sie auch nicht \n\nwissen, wo das Geld herkommen soll. \n\n(Mario Pecher, SPD: Oh doch!) \n\nDas glaube ich aber nicht. \n\n(Mario Pecher, SPD: Aber wir  \n\nhaben es nicht mit glauben, wir wissen!) \n\nIch kann Ihnen, weil sie es sowieso tun werden, da nur \n\nsagen: Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: N\u00e4chste Kurzinterventi-\n\non von Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Heidan, \n\nwir bekennen uns durchaus zu den kommunalen Zweck-\n\nverb\u00e4nden. Aber wir wenden uns dagegen, dass Sie mit \n\nIhrer fehlenden Strategie und mit Ihren unverantwortli-\n\nchen K\u00fcrzungen die Verantwortlichen in Zweckverb\u00fcn-\n\nden zu den Ausputzern Ihrer Politik machen wollen und \n\ndenen die Verantwortung f\u00fcr K\u00fcrzungen und Abbestel-\n\nlungen zuweisen, die Sie nicht vertreten wollen, aber \n\nverursacht haben. Das st\u00f6rt uns. \n\nIch m\u00f6chte gern noch etwas zum Thema Sachsen-Ticket \n\nsagen. Ich finde das Sachsen-Ticket gut. Es ist aber ein \n\nAngebot von der Bahn f\u00fcr die Bahn. Ich h\u00e4tte gern einen \n\nsachsenweiten Tarif f\u00fcr Bus und Bahn zusammen, dessen \n\nEinnahmen nicht im Bahnkonzern landen, sondern in \n\nunserem Nahverkehr. Deshalb haben wir den landeswei-\n\nten Tarif vorgeschlagen. Warum sollen wir die Einnahmen \n\nbei der Bahn lassen? Daran haben wir als Land doch gar \n\nkein Interesse, und deshalb m\u00fcssen wir schleunigst \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, wollen \n\nSie reagieren? \u2013 Nein. \n\nWir gehen jetzt weiter in der zweiten Rednerrunde, und \n\ndas Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe mich \n\ndann doch noch einmal gen\u00f6tigt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6526 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein! Gesagt  \n\nist gesagt! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nans Rednerpult zu gehen, um vielleicht doch noch das \n\neine oder andere richtigzur\u00fccken. Ich habe sehr aufmerk-\n\nsam zugeh\u00f6rt, gehe also auch direkt darauf ein. \n\nWas mich allerdings \u2013 das lassen Sie mich eingangs \n\nsagen, solche S\u00e4tze m\u00f6gen Sie ja von mir \u2013 doch schon \n\nwundert: dass hier das Blablameter st\u00e4ndig bem\u00fcht wird. \n\nEs ist schon erschreckend, was Herr Herbst an Phrasen \n\ndrischt, um einfach \u00fcber die M\u00e4ngel dieser Verkehrspoli-\n\ntik und dieser Ausfinanzierung der Nahverkehrspolitik \n\nhinwegzugehen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nEs ist unglaublich, was Sie hier ablassen, Herr Herbst. \n\nDas muss ich Ihnen ganz offen sagen. \u2013 Herr Heidan, \n\nauch Sie kommen noch dran. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das habe ich gedacht!) \n\nHerr Heidan, Sie sagen, das, was in den Antr\u00e4gen gefor-\n\ndert werde, sei schon Realit\u00e4t. Dann lesen Sie bitte die \n\nAntr\u00e4ge richtig. Die Antr\u00e4ge orientieren darauf, dass das, \n\nwas Realit\u00e4t ist, auch in Zukunft in Sachsen Realit\u00e4t sein \n\nwird. Darum geht es. Die Gef\u00e4hrdung besteht doch darin, \n\ndass die neue \u00d6PNVFinVO genau das verhindert und dass \n\ndie Zweckverb\u00e4nde gen\u00f6tigt werden, Strecken nicht mehr \n\nzu bedienen oder auszud\u00fcnnen oder auf Bus umzustellen. \n\nDas ist die Angst, die Gefahr, die darin steckt. \n\nSehr geehrter Herr Heidan, darum geht es den Antragstel-\n\nlern, darum geht es auch meiner Fraktion: den \u00d6PNV \n\nleistungsf\u00e4hig zu erhalten und f\u00fcr die Zukunft zu sichern. \n\nFakt ist, wenn Sie auf Bus umstellen: Sie glauben doch \n\nnicht im Ernst, dass die Reisezeiten, die heute mit dem \n\nZug erreicht werden, auch mit dem Bus erreicht werden. \n\nIch habe bisher noch nie Ampeln auf Schienen gesehen, \n\nund die Busse fahren nicht auf den Schienen, sondern \n\ntats\u00e4chlich auf der Stra\u00dfe, und sie legen wesentlich mehr \n\nKilometer zur\u00fcck. Ich kann mir auch nicht vorstellen, \n\ndass ein Expressbus vom Hauptbahnhof Leipzig in der \n\ngleichen Zeit nach Chemnitz f\u00e4hrt wie der CLEx, wie er \n\njetzt hei\u00dft. Da muss man schon genau \u00fcberlegen, was man \n\nwill. \n\nLassen Sie mich noch eines zu Ihrer Mathematik sagen, \n\nHerr Heidan. Der ZVNL in \u2013 \u2013 Welches war die erste \n\nZahl? 2010 die 109 Millionen Euro und 2014 die 112 Mil-\n\nlionen Euro. Sagen Sie mal, wo leben Sie denn? Wenn \n\nvom Bund eine Dynamisierung f\u00fcr Regionalisierungsmit-\n\ntel kommt, dann zum Teufel geh\u00f6rt es sich einfach so, \n\ndass man diese an die Zweckverb\u00e4nde weitergibt, die die \n\nLeistungen bestellen m\u00fcssen. Also feiern Sie sich bitte \n\nnicht daf\u00fcr, dass Sie eine ganz normale Dynamisierung \n\nweitergeben. \n\n(Beifall bei der LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas Sie nicht gesagt haben, ist, dass der Aufwuchs \n\neigentlich h\u00e4tte wesentlich h\u00f6her ausfallen m\u00fcssen, wenn \n\nSie die K\u00fcrzungsrunde im Haushalt 2011/2012 \u2013 im \n\n\u00dcbrigen ohne Not \u2013 nicht gedreht h\u00e4tten. \n\nZweitens. Der ZVNL wird das mitteldeutsche S-Bahnnetz \n\nbestellen und finanzieren m\u00fcssen. Wenn er 25 % mehr \n\nZugkilometer bestellen muss, dann zum Teufel muss er \n\ndiese auch ausfinanzieren. Es ist doch einfach Aufgabe \n\ndes Freistaates, wenn er schon den Bau- und Finanzie-\n\nrungsvertrag mittr\u00e4gt, das dann auch auszufinanzieren. \n\nAlso, jetzt feiern Sie sich nicht daf\u00fcr, es ist schlicht und \n\neinfach Pflicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWenn Sie im VVO-Gebiet f\u00fcr die S-Bahn einen  \n\n15-Minuten-Takt haben \u2013 wo ist Herr Heidan denn jetzt \n\nhin, ach, da oben \u2013, dann ist es doch logisch, dass mehr \n\nKilometer abgeleistet werden. Dann muss auch mehr \n\nbezahlt werden. Es ist logisch, dass man dann einen \n\nAufwuchs in der Finanzierung hat, zumal wenn der \n\nFreistaat mit im Bau- und Finanzierungsvertrag h\u00e4ngt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Aber nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Stange, nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass ich nicht Feierorgien in meinem Redebei-\n\ntrag \u2013 \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich habe es akustisch nicht \n\nverstanden. \n\nFrank Heidan, CDU: Nehmen Sie zur Kenntnis, dass ich \n\nin meinem Redebeitrag nicht Feierorgien gebracht, \n\nsondern nur festgestellt habe, dass die Zahlen einen \n\ngewissen Aufwuchs haben, die keine K\u00fcrzungen zum \n\nInhalt haben, wie Sie es in Ihrem Redebeitrag sagten und \n\nwie das Frau J\u00e4hnigen gemacht hat? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Heidan, ich nehme \n\ndas zur Kenntnis. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass die \n\nK\u00fcrzungen in 2011/2012 stattgefunden haben und die \n\nAufw\u00fcchse in 2013/2014 nicht ausgleichen k\u00f6nnen, was \n\nSie den Zweckverb\u00e4nden bereits 2011/2012 weggenom-\n\nmen haben \u2013 auch ganz klar als Antwort auf Ihre Einwen-\n\ndungen. \n\nMeine Damen und Herren! Das, was wir brauchen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Herbst, da geht es um Solidarit\u00e4t, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6527 \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe noch Zeit. \n\nIch wollte Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit! Es geht um \n\nSolidarit\u00e4t, aber das hei\u00dft vor allem um die Erf\u00fcllung \n\neiner gesetzlichen Verpflichtung. Im s\u00e4chsischen \u00d6PNV-\n\nGesetz wird der \u00d6PNV noch immer \u2013 und das sage ich \n\nIhnen von diesem Pult, wir werden alles daf\u00fcr tun, dass \n\ndas auch f\u00fcr die Zukunft so bleibt \u2013 als Daseinsvorsorge \n\nbezeichnet. Das lassen wir uns hier nicht f\u00fcr die Zukunft \n\nwegnehmen, weder von diesem Verkehrsminister abseits \n\ndes Gesetzes, noch durch irgendjemand in Zukunft durch \n\n\u00c4nderung des Gesetzes. \u00d6PNV muss Daseinsvorsorge \n\nbleiben, und wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es gesichert \n\nist. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Pflichtaufgabe!) \n\nWir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es gesichert ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Das war das Schlusswort!)) \n\n\u2013 Ich habe doch noch Zeit. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Becker hat in der Anh\u00f6rung zum Landesverkehrs-\n\nplan klar gesagt: In l\u00e4ndlichen und d\u00fcnnbesiedelten \n\nR\u00e4umen kommt es nicht darauf an, solche Rechenmodel-\n\nle, wie Herr Herbst sie ganz gern anstellt, wie viel Zu-\n\nschuss wir auf den Kilometer geben, aufzustellen, sondern \n\nmehr Mobilit\u00e4tsangebote zu machen, damit die Bev\u00f6lke-\n\nrung aus diesen R\u00e4umen tats\u00e4chlich auch angeschlossen \n\nbleibt. \n\nDas sollten Sie sich ganz in Ruhe mal auf der Zunge \n\nzergehen lassen. Dann kommen Sie zu v\u00f6llig anderen \n\nSchl\u00fcssen, als Sie sie hier dargeboten haben. \n\nIch hoffe auf diese Erkenntnis auch aus der Anh\u00f6rung zur \n\n\u00d6PNVFinVO am 09.11.2012. Ich hoffe darauf, dass wir \n\nin diesem Sinne \u2013 \u2013 Sie, meine Damen und Herren der \n\nCDU, Sie werden es in Ihren Wahlkreisen verantworten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: Genau!) \n\nWenn Sie so weitermachen wie bisher und wenn diese \n\n\u00d6PNVFinVO Realit\u00e4t wird, bezweifle ich die Wiederwahl \n\neiner ganzen Reihe von Ihnen in den n\u00e4chsten S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Um einen gewissen Teil t\u00e4te es mir leid. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Stange sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Gibt es noch Redebedarf bei \n\nder FDP-Fraktion? \u2013 NPD? \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf \n\nzu diesem Tagesordnungspunkt 10 aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. F\u00fcr die Staatsregierung \n\nergreift Herr Staatsminister Morlok jetzt das Wort. Herr \n\nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das Sch\u00f6ne ist, dass man in solchen \n\nDebatten auch immer etwas lernt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben heute Abend von Herrn Pecher gelernt, dass \n\ndie SPD den \u00d6PNV durch Zwangsabgaben von Studenten \n\nfinanzieren m\u00f6chte. Wir \u2013 CDU und FDP \u2013 wollen das \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Mario Pecher, SPD: K\u00f6nnen  \n\nSie mir mal sagen, wo diese Textstelle ist?) \n\nSie haben deutlich gemacht, dass Sie, sehr geehrter Herr \n\nPecher, es vorziehen, Zwangsabgaben von Studenten \u00fcber \n\nSemesterbeitr\u00e4ge und Semestertickets zu erheben, weil \n\nohne diese Zwangsabgaben, so war Ihre Klage \u2013 Sie \n\nhaben die entsprechenden Zitate der Zweckverb\u00e4nde \n\nvorgelesen \u2013 der \u00d6PNV nicht finanzierbar ist. Wer so den \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr finanzieren m\u00f6chte, ist \n\nauf dem Holzweg, Herr Pecher. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Mario Pecher, \n\nSPD: Die Voraussetzung f\u00fcr Lernen ist Verstehen!) \n\nIhre Argumente, Herr Pecher, werden durch die h\u00f6here \n\nLautst\u00e4rke auch nicht besser. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich einmal \n\netwas zu den beiden Antr\u00e4gen sagen, \u00fcber die wir hier \n\ngemeinsam debattieren, die auch unterschiedliche \n\nSchwerpunkte haben; zun\u00e4chst einmal etwas zum Lan-\n\ndesverkehrsplan und dann zur Finanzierung des \u00d6PNV \n\nund die \u00d6PNVFinVO. \n\nWir haben als Staatsregierung im Rahmen des Landesver-\n\nkehrsplanes zun\u00e4chst eine Bestandsaufnahme gemacht. \n\nIch habe dies hier im Landtag auch schon dargestellt. \n\nWenn man sich die Entwicklung im Freistaat Sachsen \n\nanschaut, stellt man fest, dass wir im Bereich der Stra-\n\n\u00dfeninfrastruktur in den letzten Jahren und Jahrzehnten \n\nsehr gut vorangekommen sind. Es gibt noch einige L\u00fc-\n\ncken zu schlie\u00dfen. Daran m\u00fcssen wir arbeiten, sowohl im \n\nBundesstra\u00dfenbereich als auch im Staatsstra\u00dfenbereich. \n\nAber wir sind im Schnitt gut vorangekommen. \n\nAnders, sehr geehrte Damen und Herren, sieht es im \n\nBereich der Schieneninfrastruktur aus. Hier haben wir \n\nerhebliche Defizite. Deshalb m\u00fcssen wir in Zukunft in \n\ndiesem Bereich der Schieneninfrastruktur unsere Schwer-\n\npunkte setzen und zwar im Bereich der Investitionen. \n\nGenau das haben wir getan. Das ist genau das Umsetzen \n\nder Ank\u00fcndigung des Ministerpr\u00e4sidenten, sich f\u00fcr die \n\nFernverkehrsanbindung des wests\u00e4chsischen Raumes \n\neinzusetzen. Hier haben wir ihm im Rahmen des Doppel-\n\nhaushaltes auch einen entsprechenden Vorschlag unter-\n\nbreitet. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns in diesem \n\nHause darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, uns auch noch st\u00e4rker \n\nf\u00fcr die Elektrifizierung der Strecke zwischen Dresden und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6528 \n\nG\u00f6rlitz zu engagieren. Das ist die Politik der Staatsregie-\n\nrung. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIch wei\u00df nicht, wie Sie zu dem Ergebnis kommen, dass \n\nwir unter diesen Rahmenbedingungen eine falsche \n\nSchwerpunktsetzung haben, wenn es im Rahmen des \n\nLandesverkehrsplanes gelungen ist, auf 70 Stra\u00dfenbau-\n\nprojekte zu verzichten, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, und die \n\nklare Aussage zu machen, mehr und st\u00e4rker im Bereich \n\nder Schienen zu investieren. Das ist genau das, was wir \n\nmachen m\u00fcssen. \n\nWeil die SPD heute auch einen Antrag eingereicht hat, \n\nfrage ich mich: Warum haben Sie es in den f\u00fcnf Jahren \n\nIhrer Regierungszeit denn nicht getan, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von der SPD? \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nAuch das muss man sich einmal fragen lassen, wenn man \n\nheute hier wie Herr Pecher solche Reden h\u00e4lt. Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, wir haben die richtigen \n\nWeichen in unserem Landesverkehrsplan gestellt, n\u00e4mlich \n\nden L\u00fcckenschluss im Bereich der Stra\u00dfeninfrastruktur \n\nund den Nachholbedarf im Bereich der Schieneninfra-\n\nstruktur abzuarbeiten. \n\nLassen Sie mich nun zum Thema \u00d6PNV-Finanzierung \n\nkommen. Zuerst m\u00f6chte ich einmal einige Fehlinformati-\n\nonen ausr\u00e4umen. Der ZVNL, sehr geehrter Herr Kollege \n\nPecher, hat seine Verkehrsleistungen bereits bestellt und \n\nnicht nur er allein, sondern verschiedene Zweckverb\u00e4nde \n\nzusammen. Im Bereich des mitteldeutschen S-Bahnnetzes \n\ngab es eine Ausschreibung, einen Gewinner, einen Zu-\n\nschlag. Es ist erledigt, auch wenn Sie das hier immer \n\nwieder anders darstellen wollen. Die Dinge sind bestellt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs wird auch nicht wahrer, wenn Sie immer wiederholen, \n\ndass f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Verkehrsleistung kein Geld zur \n\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Es ist einfach falsch. Die ent-\n\nsprechenden Aufgabentr\u00e4ger bekommen f\u00fcr die Mehrki-\n\nlometer, die im mitteldeutschen S-Bahnnetz gefahren \n\nwerden, den vereinbarten zus\u00e4tzlichen Betrag von etwas \n\n\u00fcber 10 Millionen Euro. Das ist im Haushaltsvorschlag \n\nder Staatsregierung genau so vorgesehen, auch wenn Sie \n\nimmer etwas anderes behaupten. Diese Aussage der \n\nStaatsregierung bleibt richtig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nUnd dann, sehr geehrter Herr Pecher, zur Finanzierung \n\nder Schmalspurbahn aus Regionalisierungsmitteln: Das ist \n\ndas, was Sie in Ihrer Regierungszeit als SPD auch getan \n\nhaben, die Finanzierung der Schmalspurbahn aus Regio-\n\nnalisierungsmitteln. Der Dampfzuschlag ist im Rahmen \n\ndes \u00d6PNV enthalten. \n\nDie Frage nach der Finanzierung des Sch\u00fclerverkehrs aus \n\nRegionalisierungsmitteln beantworte ich wie folgt: Das ist \n\nauch ein Punkt, den die SPD in ihrer Regierungszeit \n\nbereits getan hat. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEreifern Sie sich hier doch nicht so, wenn wir genau das \n\ntun, was Sie gemacht haben. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nJa, Herr Pecher, das war eine gute Sache. Es war damals \n\nund ist heute gut. Das Problem ist  nur, dass Sie sich nicht \n\nmehr daran erinnern k\u00f6nnen, was Sie in Ihrer Regierungs-\n\nzeit verbrochen haben. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch sage Ihnen Folgendes ganz deutlich: Wenn man \u00fcber \n\ndie \u00d6PNVFinVO mit Blick auf das Jahr 2014 spricht, \n\nmuss man sich dar\u00fcber Gedanken machen, welche finan-\n\nziellen Spielr\u00e4ume der Freistaat Sachsen hat. \n\nMan kann nat\u00fcrlich den Menschen im Land alles verspre-\n\nchen. Man kann ohne Ende Schulden machen. Danach \n\nkann man, wie man es im Bundesland Rheinland-Pfalz \n\ngetan hat, Regionalisierungsmittel zu 100 % in konsumti-\n\nve Ausgaben lenken. \n\n(Zurufe aus der SPD) \n\nDas kann man machen. Herr Pecher, man muss sich im \n\nZusammenhang damit aber auch die Haushaltssituation \n\ndes Bundeslandes Rheinland-Pfalz anschauen. Dort gibt \n\nes ein chronisches Defizit. Dort hat man M\u00fche, die \n\nSchuldenbremse einhalten zu k\u00f6nnen. Tatsache ist, dass \n\ndas Land f\u00fcr Zukunftsausgaben kein Geld mehr zur \n\nVerf\u00fcgung hat. Wenn sie Zukunftsausgaben t\u00e4tigen \n\nm\u00f6chten, werden sie wie beim N\u00fcrburgring in den Sand \n\ngesetzt werden. Das ist die Wahrheit \u00fcber Rheinland-\n\nPfalz. Wir im Freistaat Sachsen sind deutlich besser \n\naufgestellt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Mario Pecher, SPD:  \n\nWie viel hat der City-Tunnel gekostet?!) \n\n\u2013 In wessen Amtszeit als Minister sind die gr\u00f6\u00dften Kos-\n\ntensteigerungen beim City-Tunnel aufgetreten? Das war \n\nin der Amtszeit von Herrn Jurk. Das muss man auch \n\neinmal zur Kenntnis nehmen, sehr geehrter Herr Pecher. \n\n(Unruhe im Sall) \n\nHerr Pecher, ich wei\u00df dass Herr Kollege Jurk nichts daf\u00fcr \n\nkann. Sie k\u00f6nnen sich nicht einfach hinstellen, den City-\n\nTunnel kritisieren und so tun, als wenn in Ihrer SPD- \n\nAmtszeit beim City-Tunnel alles toll gelaufen w\u00e4re. Nun \n\nkommt die FDP und alles ist schlecht. Herr Pecher, Sie \n\nm\u00fcssen bei der Wahrheit bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6529 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Herr Jurk zuerst!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Stange, zuerst \n\nwaren Sie an der Reihe. Wollen Sie den Vortritt lassen? \u2013 \n\nZuerst ist Herr Stange und dann Herr Kollege Jurk an der \n\nReihe. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wenn ich \n\nheute einen Wunsch frei h\u00e4tte, w\u00fcrde ich dem Kollegen \n\nJurk den Vortritt lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn Sie zuvorkom-\n\nmend sind, darf die erste Zwischenfrage Herr Kollege \n\nJurk stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister Morlok, k\u00f6nnen \n\nSie sich daran erinnern, dass die sogenannte Kostenexplo-\n\nsion beim Leipziger City-Tunnel haupts\u00e4chlich darauf \n\nberuhte, dass die Kosten f\u00fcr den Bau des Tunnels ein-\n\nschlie\u00dflich der dazu geschlossenen Vertr\u00e4ge wesentlich \n\ngeringer angesetzt wurden? K\u00f6nnen Sie sich daran erin-\n\nnern, dass im Laufe des Verfahrens \u2013 unabh\u00e4ngig von den \n\nBaukostensteigerungen durch Sicherheitsma\u00dfnahmen und \n\nBauver\u00e4nderungen \u2013 die Kostensteigerungen darauf \n\nberuhten, dass man in der Vergangenheit das Projekt \n\nheruntergerechnet hatte und dann die tats\u00e4chlichen Kosten \n\nin der Bauzeit eingetreten sind? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege Jurk, Sie haben die Situation \n\nvollkommen zutreffend beschrieben. Einer derjenigen, der \n\ndie Kosten am meisten nach unten gerechnet hat, war \n\nWolfgang Tiefensee. Er war damals der Oberb\u00fcrgermeis-\n\nter in Leipzig. Sp\u00e4ter war er Bundesverkehrsminister. Ich \n\nhabe gerade gesagt, dass Sie als Fachminister f\u00fcr die \n\nKostensteigerungen nichts k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe aus der SPD) \n\nSie waren derjenige, der die negative Nachricht \u00fcberbrin-\n\ngen musste. Es w\u00e4re gut und w\u00fcrde zur sachlichen Debat-\n\nte beitragen, wenn Sie das bei einem Glas Bier dem \n\nKollegen Pecher erkl\u00e4ren w\u00fcrden. \n\nThomas Jurk, SPD: Becker? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 Pecher. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe \u201eBecker\u201c verstanden, \n\nEntschuldigung. Ich wollte gerade dar\u00fcber nachdenken, \n\nwer Kollege Becker ist. \n\nIch h\u00e4tte noch eine Nachfrage: Hat Wolfgang Tiefensee \n\nden Bau- und Finanzierungsvertrag f\u00fcr den City-Tunnel \n\nunterschrieben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wolfgang Tiefensee hat den Bau- und \n\nFinanzierungsvertrag nicht unterschrieben. Sie wissen, \n\ndass er als damaliger Oberb\u00fcrgermeister die entsprechen-\n\nde Planung in der Vorgesellschaft vorangetrieben hat. Er \n\nhat in der Verhandlung mit dem Freistaat Sachsen das \n\nProjekt auf die Tagesordnung gesetzt. Insofern sind wir \n\nuns dar\u00fcber einig, dass es das damalige Ziel der Stadt \n\nLeipzig war, das Projekt finanziert zu bekommen. Des-\n\nwegen wurden die Kosten nach unten gerechnet. Es ist \n\neingetreten. Das hat der Rechnungshof ebenso festgestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. \n\nIch w\u00fcrde gern gedanklich einen Sprung zur\u00fcck machen. \n\nSie sagten gerade Folgendes: F\u00fcr die Zukunft muss man \n\ngenau \u00fcberlegen, was man sich  noch leisten m\u00f6chte. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben bei der Ver\u00f6ffentlichung der \n\n\u00d6PNVFinVO bzw. des Entwurfs in der Presse darauf \n\nhingewiesen, dass Sie davon ausgehen, dass die Regiona-\n\nlisierungsmittel ab dem Jahr 2015 mindestens auf dem \n\ngleichen Niveau verbleiben. Sie gehen ebenso davon aus, \n\ndass mit einer Dynamisierung von 1,5 bis 2 % zu rechnen \n\nist. Herr Staatsminister, wenn dies richtig ist, gehe ich zu \n\nRecht davon aus, dass wir das Angebot halten k\u00f6nnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege Stange, ich war gerade dabei, \n\ndies zu erl\u00e4utern. Die Zwischenfragen haben dies jedoch \n\nunterbrochen. Ich m\u00f6chte gerne damit fortfahren. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ah, okay!) \n\nJa, ich bin der Auffassung, dass wir dieses Angebot \n\nfortf\u00fchren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte die entsprechenden Aufga-\n\nbentr\u00e4ger jedoch dringend dazu ermutigen, sich zu \u00fcber-\n\nlegen, wie sie mit dem bestehenden, aber auch mit zus\u00e4tz-\n\nlichem Geld \u2013 zum Beispiel durch Umorganisationen in \n\nihren Zweckverb\u00e4nden \u2013 noch bessere Angebote als die, \n\ndie sie mit dem jetzt vorhandenen und zus\u00e4tzlichen Geld \n\nanbieten, unterbreiten k\u00f6nnen. \n\nMachen wir es ein wenig konkreter: Wir gehen davon aus, \n\ndass wir einen Mittelzuwachs f\u00fcr die entsprechenden \n\nAufgabentr\u00e4ger f\u00fcr 2014 bis 2015 von circa 35 Millio-\n\nnen Euro verzeichnen werden. Ich sage Folgendes ganz \n\nklar: Mit K\u00fcrzungen hat dieser Vorschlag nichts zu tun. \n\nWer 35 Millionen Euro mehr Zusch\u00fcsse an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde geben m\u00f6chte, k\u00fcrzt nicht, auch wenn Sie das in \n\nder \u00d6ffentlichkeit gern anders darstellen. \n\nIch kann verstehen, dass die Opposition krampfhaft \n\nversucht, irgendwo einen Makel zu finden. Das tun Sie. \n\nEs ist jedoch kein Makel, wenn wir mehr Geld in das \n\nSystem hineingeben. Ich bin mir sicher, dass die entspre-\n\nchenden Zweckverb\u00e4nde und Aufgabentr\u00e4ger das merken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6530 \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Opposition! Sie \n\nmachen sich gro\u00dfe Sorgen \u00fcber die Wiederwahlchancen \n\nvon dem einen oder anderen Abgeordneten der einen oder \n\nanderen Fraktion in diesem Land. Wir werden das Ergeb-\n\nnis der Verhandlungen zu den Regionalisierungsmitteln \n\nim Fr\u00fchjahr 2014 vorliegen haben. Dann werden wir auch \n\nwissen, wie viel Geld die Zweckverb\u00e4nde und Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger zur Verf\u00fcgung haben. Ich bin mir sicher, dass die \n\nRegionen, Aufgabentr\u00e4ger und Landkreise die weitsichti-\n\nge Politik von CDU und FDP im Freistaat Sachsen loben \n\nwerden. Das wird  entsprechende Auswirkungen auf gute \n\nWahlergebnisse haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau J\u00e4hnigen, Herr Staatsmi-\n\nnister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie planen die mittelfristige \n\nFinanzierung des \u00f6ffentlichen Verkehrs in Sachsen mit \n\nunver\u00e4ndert hohen und dynamisch wachsenden Regiona-\n\nlisierungsmitteln nach dem Ma\u00dfstab wie bisher. Sie \n\nschlagen aber trotzdem die Abbestellung von Bahnleis-\n\ntungen jenseits der Oberzentren vor. Mit welcher Ver-\n\nhandlungsstrategie wollen Sie sicherstellen, dass dieser \n\npositive Fall \u2013 Beibehaltung der bisherigen Finanzie-\n\nrungsh\u00f6he durch den Bund \u2013 eintritt? Was wollen Sie tun, \n\nwenn das nicht der Fall ist? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich schlage \n\n\u00fcberhaupt nichts vor. Sie m\u00fcssen die Punkte einfach \n\nrichtig lesen. \n\nIch habe schon einmal Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr ge\u00e4u\u00dfert, dass \n\ndie Opposition, weil sie sonst nichts anderes findet, mit \n\ndiesen Punkten im Freistaat Sachsen Stimmung macht. \n\nWenn Sie mit Ihren negativen Nachrichten Stimmung \n\nmachen, m\u00fcssen Sie bei den Fakten bleiben. \n\nWir schlagen \u00fcberhaupt keine Streckenstilllegungen vor. \n\nDas Einzige, was ich und wir getan haben \u2013 dazu stehe \n\nich auch, das habe ich gerade wiederholt \u2013, ist Folgendes: \n\nIch bitte die Aufgabentr\u00e4ger, dar\u00fcber nachzudenken, ob \n\nman mit dem vorhandenen Geld im Hinblick auf einen \n\nanderen Mitteleinsatz ein besseres Angebot f\u00fcr die Men-\n\nschen im Land erreichen kann. Das ist eine Aufgabe, die \n\nman den Zweckverb\u00e4nden stellen muss, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bin mir nicht sicher, \n\nwer zuerst von den beiden Fragestellern an der Reihe ist. \n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, dass Herr Stange beginnt, weil er \n\nschon eine ganze Weile am Mikrofon steht. Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage von Herrn Kollegen Stange, Herr \n\nStaatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich gestatte es. Ich bitte Sie, die Redezeit \n\nanzuhalten. Ich habe zwar noch 47 Minuten Redezeit zur \n\nVerf\u00fcgung. F\u00fcr die vielen Zwischenfragen reicht diese \n\nnicht aus. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \n\nhabe die Redezeit auch nicht ausgesch\u00f6pft. Herr Staats-\n\nminister, ich habe noch einmal eine Frage: Sie wissen \n\nnicht, wie viele Regionalisierungsmittel kommen werden, \n\nSie sagen aber, dass es von 2014 auf 2015 einen Zuwachs \n\nvon 35 Millionen Euro geben wird. Habe ich etwas \n\nmissverstanden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wissen Sie, Herr Stange, es ist einfach so, \n\ndass Sie insbesondere dann, wenn Sie in die Zukunft \n\nschauen, mit Unsicherheiten leben m\u00fcssen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ach!) \n\nWir werden \u2013 die Haushaltsdebatte ist angesprochen \n\nworden \u2013 hier im Dezember einen Doppelhaushalt f\u00fcr die \n\nJahre 2013 und 2014 verabschieden, verabschieden \n\nm\u00fcssen, weil das auch so vorgesehen ist. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDanke f\u00fcr den Hinweis!) \n\nWir wissen aber nicht, wie hoch die Steuereinnahmen im \n\nJahr 2013 sein werden. Wir wissen auch nicht, wie hoch \n\ndie Steuereinnahmen im Jahr 2014 sein werden. Dennoch \n\nwollen wir einen Haushalt verabschieden, dennoch \n\nmachen Sie als Fraktionen ja Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ausgaben-\n\nbl\u00f6cke f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014, obwohl Sie auch \n\nnicht wissen, wie hoch die Steuereinnahmen in diesen \n\nJahren sein werden. \n\nDeswegen gehen wir genauso vor, wenn es um das Thema \n\nRegionalisierungsmittel geht, dass wir eine Absch\u00e4tzung \n\nmachen, eine Prognose. Diese Prognose, die ich gemacht \n\nhabe, war Grundlage f\u00fcr die Zahl, f\u00fcr die 35 Millio-\n\nnen Euro mehr f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde, die ich Ihnen \n\ngenannt habe. Diese Prognose ist genauso sicher oder \n\nunsicher wie die Steuereinnahmen von 2013 und 2014. \n\nWir werden aber deswegen nicht auf den Haushalt ver-\n\nzichten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nerneute Zwischenfrage von Frau Kollegin J\u00e4hnigen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es der Sache dient. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es dient sicher der Sache, wenn \n\nSie meine Frage beantworten. Das w\u00e4re folgende: Wie ist \n\nIhre Verhandlungstaktik auf Bundesebene, damit Sachsen \n\nweiter, wie von Ihnen angenommen, die Regionalisie-\n\nrungsmittel in unver\u00e4nderter H\u00f6he und dynamisiert \n\nbekommt? Was tun Sie, wenn das nicht so ist? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6531 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Kollegin J\u00e4hnigen, Sie \n\nwerden sicherlich verstehen, dass wir als Staatsregierung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen das Beste herausholen wollen. \n\nDas ist unsere Aufgabe, und das sind wir den Menschen \n\nim Freistaat Sachsen schuldig. Wenn man das tun m\u00f6chte, \n\ndann verbietet es sich selbstverst\u00e4ndlich, dem Counter-\n\npart, der Bundesregierung, die Verhandlungstaktik in \n\n\u00f6ffentlicher Sitzung eines Parlaments kundzutun. Deswe-\n\ngen m\u00f6chte ich das hier nicht machen. Ich bin aber gern \n\nbereit, dies in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung oder \u2013 wenn Sie \n\nes w\u00fcnschen \u2013 im Rahmen einer nicht \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschussberatung zu machen. \n\nWenn wir nun keine Zwischenfragen mehr haben, w\u00fcrde \n\nich gern in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. \n\nIch habe deutlich gemacht, dass es das Ziel der Staatsre-\n\ngierung ist, im Rahmen der neuen \u00d6PNVFinVO mehr \n\nGeld den Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr laufende Ausgaben zu \n\ngeben. Sie haben als SPD-Fraktion vorgeschlagen, 90 % \n\nder Mittel direkt den Zweckverb\u00e4nden zu geben. Wir \n\nwerden nach unseren Vorstellungen bei einer Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung von 80 % herauskommen. Man kann nat\u00fcrlich \n\ntrefflich dar\u00fcber streiten, ob man die verf\u00fcgbaren Mittel \n\nvorwiegend f\u00fcr laufende Zusch\u00fcsse ausgeben m\u00f6chte, wie \n\nSie von der SPD das vorschlagen, oder ob man nicht \n\neinen Teil dieser Mittel verwendet, um zu investieren. Ein \n\nattraktiver \u00d6PNV im Freistaat Sachsen ergibt sich eben \n\nnicht ausschlie\u00dflich durch laufende Zuwendungen an die \n\nZweckverb\u00e4nde. Ein attraktiver \u00d6PNV ergibt sich auch \n\ndadurch, dass sie attraktive Strecken haben, dass sie \n\nattraktive Fahrzeuge, attraktive Bahnen haben, die auf \n\ndiesen Strecken fahren und die eben nicht auf Verschlei\u00df \n\ngefahren wurden, wie das in manchem Bundesland der \n\nalten Republik der Fall ist. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\nMan muss sich eben einmal entscheiden: Will man alles \n\nGeld verkonsumieren oder in die Zukunft investieren? \n\nWir von Schwarz-Gelb wollen auch in die Zukunft \n\ninvestieren. Das ist der Unterschied, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich gern zusammenfassen. Wir \n\nhaben als Staatsregierung einen Landesverkehrsplan \n\nverabschiedet. Wenn Sie sich einmal anschauen \u2013 gele-\n\ngentlich liest man auch Zeitungen \u2013, wie die Reaktionen \n\nauf den Landesverkehrsplan waren, dann waren diese sehr \n\npositiv, und die Kritik war sehr verhalten. Einen Sturm \n\nder Entr\u00fcstung habe ich als Minister in den Medien nicht \n\ngesehen. Das zeigt: Wir haben das in vielen Gespr\u00e4chen \n\ngut vorbereitet, deswegen ist es auch angenommen \n\nworden. \n\nWir werden bei der \u00d6PNVFinVo genauso vorgehen. Wir \n\nhaben als Staatsregierung einen Vorschlag zur Verteilung \n\nder Mittel gemacht. Es ist die Aufgabe einer Regierung, \n\neinen solchen Vorschlag zu unterbreiten. Ich habe aber zu \n\nBeginn bereits deutlich gemacht, dass ich sehr wohl offen \n\nf\u00fcr \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge bin, ob man mehr Geld in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum geben m\u00f6chte, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nund zwar mit der Konsequenz, dass die Ballungszentren \n\nweniger haben, ob man mehr Geld in den Konsum ste-\n\ncken m\u00f6chte, und zwar mit dem Ergebnis, dass die \n\nInvestitionen weniger werden. Dar\u00fcber kann man disku-\n\ntieren. Aber man muss wissen, dass das Geld irgendwo \n\nendlich ist. Es geht nicht, dass wir st\u00e4ndig weitere Ausga-\n\nben produzieren. Zur Wahrheit geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch, dass \n\ndie Mittel, die wir im Freistaat Sachsen im Rahmen des \n\nSolidarpaktes erhalten, jedes Jahr um etwas \u00fcber \n\n200 Millionen Euro abnehmen werden. Das hei\u00dft, die \n\nSpielr\u00e4ume werden geringer. \n\nWer hier hergeht und den Menschen im Lande verspricht, \n\ndass wir in f\u00fcnf Jahren zwei- oder dreistellige Millionen-\n\nbetr\u00e4ge zus\u00e4tzlich zu den Regionalisierungsmitteln in den \n\n\u00d6PNV stecken k\u00f6nnen, der streut den Menschen Sand in \n\ndie Augen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWer hat denn das gesagt?) \n\nDas Gute ist, Herr Kollege Stange, dass die Sachsen nicht \n\nso bl\u00f6de sind, wie Sie das denken. Die Menschen erken-\n\nnen, dass die solide Politik, wie wir sie als CDU und FDP \n\nbetreiben, das Land nach vorn bringt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas werden wir sehen!) \n\nDaran werden wir auch festhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir sind immer noch bei Tagesord-\n\nnungspunkt 10. Ich frage: Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Was m\u00f6chten Sie jetzt, Frau J\u00e4hnigen? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Schlusswort!) \n\nIch habe das Schlusswort noch nicht aufgerufen. Ich habe \n\nnach weiteren Wortmeldungen in der dritten Runde \n\ngefragt. Da gibt es keine. Dann kommen wir jetzt zum \n\nSchlusswort, und zwar in der Reihenfolge der Drucksa-\n\nchen, zuerst die SPD-Fraktion. Wer spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion? \u2013 Sie m\u00f6chten verzichten. Dann, Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte das Schlusswort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines zuallererst: Das \n\nFreiheitsgelaber habe ich wirklich satt. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDie Leute im l\u00e4ndlichen Raum sind auf Mobilit\u00e4t durch \n\nden \u00d6PNV angewiesen. Das Einzige, was Sie ihnen mit \n\ndieser K\u00fcrzungsdebatte bieten, ist die Freiheit, das Auto \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6532 \n\nzu nehmen, das nicht alle nehmen k\u00f6nnen. Das ist keine \n\nFreiheit, denn es gibt dort Mobilit\u00e4tsbedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Minister, ich kann Ihnen beantworten, woher ich das \n\nmit den Schwerpunktsetzungen zum Stra\u00dfenneubau \n\nnehme. Ich kann Haushaltszahlen lesen. Ich sehe auch, \n\ndass Ihr Ministerium die erheblichen Haushaltsreste von \n\nmehr als 140 Millionen Euro beim Stra\u00dfenneubau \u00fcber \n\nJahr und Tag nicht abbaut. Es ist doch offensichtlich so. \n\nDie Sanierung von Stra\u00dfen w\u00e4re f\u00fcr die Busse notwendig. \n\nAber keine dieser Neubaustrecken oder Ortsumgehungen \n\nist je mit neuen Buslinien begr\u00fcndet worden. Herr Herbst, \n\nwas reden Sie da, wo leben sie da? \n\nWenn wir wollen, dass die Deutsche Bahn weitere Stre-\n\ncken elektrifiziert, zum Beispiel Chemnitz\u2013Leipzig, dann \n\nk\u00f6nnen wir es uns doch nicht leisten, dass wir auf Stre-\n\ncken, die die Bahn gerade elektrifiziert, auch nur im \n\nAnsatz irgendwelche Stilllegungsdiskussionen f\u00fchren, wie \n\nSie es mit dem Landesentwicklungsplan tun. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Frau J\u00e4hnigen,  \n\ndann m\u00fcssen Sie damit aufh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ich zitiere nur den Plan Ihrer Regierung. Ich habe ihn \n\nleider Gottes nicht erfunden. \n\nWie wollen Sie denn auf Bundesebene und im Bahnkon-\n\nzern irgendwen \u00fcberzeugen? Sie k\u00f6nnen es nicht. Ich \n\nnehme Ihr Angebot, uns in nicht \u00f6ffentlicher Form \u00fcber \n\nIhre Taktik bei den Verhandlungen auf Bundesebene zu \n\nberichten, gern an. Allein ich f\u00fcrchte, dass Sie keine \n\nTaktik haben. \n\nSie reden von Investitionen in den \u00d6PNV. Was machen \n\nSie denn mit den Entflechtungsmitteln? Die investieren \n\nSie zu 85 % auf die Stra\u00dfe. Wir haben Ihnen bessere \n\nVorschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt. Das werden wir zur \n\nfortlaufenden Haushaltsdebatte weiter tun. \n\nDie K\u00fcrzungen und Tariferh\u00f6hungen, die es in Sachsen \n\ngibt, sprechen doch f\u00fcr sich. Das ist bundesweit bekannt. \n\nDie Nachbarl\u00e4nder \u2013 der Verkehrsminister von Th\u00fcringen \n\nhat es \u00f6ffentlich getan \u2013 sch\u00fctteln alle den Kopf \u00fcber Sie. \n\nWer sind denn Ihre Partner bei den Verhandlungen auf \n\nBundesebene? Die Bahn ist es nicht. Das wissen Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Wort zur Finanzierungsverordnung. Sie ist \n\nschon so, wie sie ist, problematisch. Aber sie geht ja \n\nimmer noch vom optimistischsten Fall aus. Das ist Sch\u00f6n-\n\nf\u00e4rberei. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich vor \u00dcberlegungen \n\nwarnen, angesichts nicht herbeigeredeter drohender \n\nStreckenstilllegungen \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\ndie Finanzierung von den Ballungsr\u00e4umen in den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu verschieben. Dann sind die neuen Angebo-\n\nte wirklich nicht finanzierbar. Die Verdichtung der S1 auf \n\nden 15-Minuten-Takt ist noch nicht bestellt, und in \n\nLeipzig werden Sie ein riesiges Problem bekommen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nicht ernsthaft wollen. Wir brauchen dort \n\ntats\u00e4chlich mehr Geld im System. Das d\u00fcrfen Sie nicht \n\nsch\u00f6nreden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfrak-\n\ntionen! Bei dieser Art verkehrspolitischer Debatte frage \n\nich mich manchmal, ob in Ihrem Triebwagen eigentlich \n\nnoch ein Zugf\u00fchrer sitzt oder Sie schon auf Automatikbe-\n\ntrieb geschaltet haben. Ich muss Ihnen sagen: Auf offener \n\nStrecke ist das sehr gef\u00e4hrlich. \n\nParteipolitisch k\u00f6nnte man vielleicht konstatieren, dass \n\nIhre \u00d6PNV-feindliche Politik Menschen aus den Hoch-\n\nburgen von FDP und CDU zunehmend dazu treibt, auf \n\nVeranstaltungen der Gr\u00fcnen \u00fcber die Alternative zu dieser \n\nVerkehrspolitik zu diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der CDU, \n\nder FDP und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAber der Scherbenhaufen, den Sie jetzt beginnen zu \n\nerzeugen, schadet diesem Land und w\u00e4re ein schweres \n\nErbe f\u00fcr jede Regierung. \n\nDeshalb wollen wir mit unserem Antrag diese problemati-\n\nsche Entwicklung bremsen und Alternativen aufzeigen. \n\nSie haben heute keine Alternativen vorgelegt, wir haben \n\nwelche vorgelegt, die notwendig sind. F\u00fcr jede bedrohte \n\nBahnstrecke lohnt unser Engagement. Stimmen Sie \n\nunserem Antrag bitte zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zur ersten Abstimmung \n\n\u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD, Drucksa-\n\nche 5/8691. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der Antrag in Drucksache 5/8691 mehrheit-\n\nlich nicht beschlossen. \n\nWir kommen zur zweiten Abstimmung zu diesem  \n\nTagesordnungspunkt. Ich lasse abstimmen \u00fcber den An-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\n\nsache 5/10338. Wer diesem Antrag seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nder Antrag in Drucksache 5/10338 mehrheitlich nicht \n\nbeschlossen.  \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10 \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6533 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nMut zur Identit\u00e4t: Das Eigene verteidigen \u2013 den Vormarsch der  \n\nSalafisten und anderer Islamisten in Sachsen endlich stoppen! \n\nDrucksache 5/10329, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion das \n\nWort. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eSolange wir in der Minderheit sind, akzep-\n\ntieren wir eure Rechtsordnung!\u201c Dies ist nicht etwa eine \n\nAussage der NPD, wie manche vielleicht vermuten \n\nwerden \u2013 nein, diese bezeichnende Antwort gab der \n\nLeipziger Salafisten-Prediger Hassan Dabbagh in der \n\nSendung \u201eMenschen bei Maischberger\u201c auf die Frage, ob \n\ner den Koran \u00fcber das Grundgesetz stellen w\u00fcrde.  \n\nNicht zuf\u00e4llig erinnert diese Aussage Dabbaghs an einen \n\nbekannten Ausspruch des heutigen t\u00fcrkischen Minister-\n\npr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan, der ein politischer \n\nZiehsohn des t\u00fcrkischen Islamisten und Milli-G\u00f6r\u00fcs-\n\nVordenkers Necmettin Erbakan ist. Als B\u00fcrgermeister von \n\nIstanbul gab jener Erdogan folgende programmatisch-\n\nstrategische Aussage zu Protokoll \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nDemokratie ist nur der Zug, auf den wir aufsteigen, bis \n\nwir am Ziel sind. Die Moscheen sind unsere Kasernen, \n\ndie Minarette unsere Bajonette, die Kuppeln unsere \n\nHelme und die Gl\u00e4ubigen unsere Soldaten.\u201c \n\nVergleicht man die heutige T\u00fcrkei mit jenem laizistischen \n\nStaat, den Staatsgr\u00fcnder Atat\u00fcrk einst wollte, so wird man \n\nfeststellen, dass Erdogan im Sinne seiner formulierten \n\nZielstellung schon sehr weit gekommen ist. Es ist kein \n\nZufall, dass sich die T\u00fcrkei nur allzu gern in die eigenwil-\n\nlige Koalition aus westlichen Staaten mit geopolitisch-\n\n\u00f6konomischen Interessen und sunnitisch-islamistischen \n\nDespotien mit religi\u00f6sen Interessen im Nahen Osten \n\ngegen Syriens Staatspr\u00e4sident Assad eingereiht hat. In \n\ndiesem Konflikt geht es n\u00e4mlich nicht um Menschenrech-\n\nte, wie es immer wieder postuliert wird; denn dann w\u00e4ren \n\nnicht Damaskus oder Aleppo, sondern Riad und Dohar die \n\nweitaus n\u00e4herliegenden Ziele, da dort Systeme regieren, \n\ndie geistig-politisch mit den Taliban oder eben den Sa-\n\nlafisten vergleichbar sind. Nein, Syrien ist Schauplatz \n\ngeopolitischer Machtk\u00e4mpfe und eines Religionskrieges, \n\neines Dschihad, den der sunnitische Islam im Sinne seines \n\nPropheten Mohammed f\u00fchrt.  \n\nDieser Dschihad tobt aber nicht nur in solchen, aus \n\nunserer Sicht entlegenen Gebieten der Welt, sondern \n\nmitten in unseren St\u00e4dten. Wir erinnern uns an die Aussa-\n\nge von Dabbagh \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSolange wir in der \n\nMinderheit sind, akzeptieren wir eure Rechtsordnung!\u201c \n\nDas impliziert aber auch: Wenn die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse \n\nzu kippen beginnen, beginnt auch die schleichende \n\nErosion der geltenden Rechtsordnung. So gibt es bereits \n\njetzt Stadtteile in Berlin, in denen unsere Gesetze faktisch \n\nausgehebelt sind und sogenannte islamische Friedensrich-\n\nter auf der Grundlage der Scharia Urteile f\u00e4llen. Dar\u00fcber \n\nwusste zum Beispiel Kirsten Heisig in ihrem Buch \u201eDas \n\nEnde der Geduld\u201c zu berichten oder auch Heinz Busch-\n\nkowsky in seiner neuesten Ver\u00f6ffentlichung. \n\nUnd das, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind \n\ngenau die Zust\u00e4nde, vor denen die NPD als zuwande-\n\nrungskritische politische Kraft schon immer gewarnt hat. \n\nMittlerweile mehren sich die Anzeichen, dass auch \n\nSachsen immer st\u00e4rker in das Visier radikaler Islamisten \n\nund Salafisten ger\u00e4t, die mit missionarischem Eifer \n\nvermeintlich \u201eUngl\u00e4ubige\u201c bekehren wollen und in ihrer \n\narchaischen Gedankenwelt nicht nur die kulturellen und \n\nreligi\u00f6sen Traditionen der angestammten Bev\u00f6lkerung, \n\nsondern auch die geltende Rechtsordnung, die durch das \n\nGrundgesetz zu garantierende freiheitliche demokratische \n\nGrundordnung, infrage stellen. \n\nBeispiele: So fand im Jahr 2010 im Zuge einer bundes-\n\nweiten Razzia gegen ein islamistisches Netzwerk im \n\ns\u00e4chsischen Freital eine Durchsuchung statt, da von dort \n\naus ein Buch mit dem zynischen Titel \u201eFrauen im Schutz \n\ndes Islam\u201c auf elektronischem Weg vertrieben wurde, das \n\ndie sogenannte Z\u00fcchtigung von Frauen empfiehlt, bei der \n\neben keine Knochen gebrochen und blaue Flecke nicht \n\nsichtbar werden. \n\nWenige Monate zuvor wurde im vogtl\u00e4ndischen Plauen \n\nein islamisches Zentrum er\u00f6ffnet, das auch eine Koran-\n\nschule beherbergen soll. In Leipzig wiederum darf der \n\neingangs erw\u00e4hnte islamische Hassprediger Hassan \n\nDabbagh mit seiner Salafisten-Gemeinde ungest\u00f6rt \n\nexpandieren und er\u00f6ffnet in der Messestadt bereits seine \n\nzweite Moschee.  \n\nIm Fr\u00fchjahr verteilten Salafisten auf Gehei\u00df des Salafis-\n\nten-Predigers und Hartz-IV-Betr\u00fcgers Ibrahim Abou-\n\nNagie in Dresden und anderen St\u00e4dten Sachsens den \n\nKoran. Gegen jenen Abou-Nagie hatte \u00fcbrigens die \n\nStaatsanwaltschaft bereits im Jahr 2011 Anklage erhoben, \n\nweil er im Internet zu Gewalt gegen sogenannte Ungl\u00e4u-\n\nbige aufrief. Auch Hassan Dabbagh aus Leipzig befindet \n\nsich permanent im Visier der Ermittlungsbeh\u00f6rden und \n\nder Staatsanwaltschaft. Dennoch scheint Allah seine \n\nsch\u00fctzende Hand \u00fcber diesen Mann zu halten. Oder \u2013 so \n\nfragen wir von der NPD \u2013 ist es einfach nur eine multikul-\n\nturalistisch verblendete politische Klasse und eine zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6534 \n\nNachsicht angehaltene Justiz, der wir es zu verdanken \n\nhaben, dass dieser irre Hetzer noch unter uns weilt? \n\nSie, meine Damen und Herren, verkennen als zuwande-\n\nrungspolitische \u00dcberzeugungst\u00e4ter das Wesen des Islam. \n\nLesen Sie einmal bei Necla Kelek nach und verstehen Sie \n\nendlich, dass sich der Islam als missionierende Religion \n\nversteht und anders als unsere aufkl\u00e4rerische Tradition in \n\nEuropa \u2013 das ist das entscheidende Unterscheidungs-\n\nmerkmal \u2013 keine Trennung von Staat und Gesellschaft \n\neinerseits und der Sph\u00e4re des Religi\u00f6sen andererseits \n\nkennt, die wir kennzeichnend f\u00fcr s\u00e4kulare Gesellschaften \n\nhalten und die auch kennzeichnend f\u00fcr s\u00e4kulare Gesell-\n\nschaften ist. \n\nDie Unterscheidung von Islamismus und Islam hat der \n\nPublizist Henryk M. Broder deshalb einmal sp\u00f6ttisch als \n\n\u201efeinsinnig\u201c bezeichnet, weil der Islam per se nicht nur \n\neine Konfession ist, sondern ein komplexes gesellschafts-\n\npolitisches System mit starken dogmatisch-ideologischen \n\nElementen. Das Befremden von Politikern und Medien-\n\nvertretern \u00fcber die angebliche politische Instrumentalisie-\n\nrung des Korans durch Islamisten ist deshalb nur unglaub-\n\nlich naiv; denn der Islam \u2013 das unterscheidet ihn tats\u00e4ch-\n\nlich vom Christentum, wo es seit dem Mittelalter eine \n\nSph\u00e4re des Weltlichen und eine Sph\u00e4re des Religi\u00f6sen \n\ngab \u2013 beinhaltet einen Totalit\u00e4tsanspruch, \u00fcber den mit \n\ngl\u00e4ubigen Muslimen nicht zu diskutieren ist. \n\nEs wird also stets verkannt, dass es sich bei Islamisten \n\nnicht nur um extreme Vertreter ihrer eigentlich viel \n\ngem\u00e4\u00dfigteren Religion handelt, sondern um Personen, die \n\nden Islam in seiner unverf\u00e4lschten und auch urspr\u00fcngli-\n\nchen Form repr\u00e4sentieren, wie er von der Mehrheit der \n\nMuslime verstanden wird. \n\nDieses umfassende Gesellschafts- und Staatsmodell des \n\nIslam stellt einen definitiven Widerspruch zu unserer \n\nunverhandelbaren nationalen und europ\u00e4ischen Identit\u00e4t \n\nsowie den Grundlagen jedes demokratisch verfassten und \n\nsozialen Rechtsstaates dar. Je mehr Muslime in europ\u00e4i-\n\nschen St\u00e4dten leben, umso geringer \u2013 diese Erfahrung \n\nmussten wir alle machen \u2013 ist ihre Bereitschaft zur In-\n\ntegration und Akzeptanz unserer Werte und Normen; denn \n\nsie k\u00f6nnen bequem in eigenen Parallelgesellschaften und \n\nethnisch-religi\u00f6sen Biotopen abtauchen.  \n\nViele Islamisten unter den Muslimen erwarten schon \n\nheute den Tag, an dem sie \u2013 notfalls auch mit Gewalt \u2013 \n\nden Endkampf zur Unterwerfung von uns Ungl\u00e4ubigen \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDeswegen \u2013 und nicht etwa deshalb, weil wir notorische \n\nFremdenfeinde und Rassisten sind, wie uns immer wieder \n\nunterstellt wird \u2013 wehren wir uns gegen eine v\u00f6llig naive \n\nsogenannte Willkommenskultur der politischen Klasse, \n\ndie den Islamisten und dem Islam in Deutschland immer \n\nbreitere R\u00e4ume zugesteht, die dieser nur nutzt, um unsere \n\neigene Kultur und unsere eigene Rechtsordnung am Ende \n\nzu zerst\u00f6ren. \n\nUm diesem verh\u00e4ngnisvollen Trend entgegenzuwirken, \n\nfordert die NPD heute mit diesem Antrag die Staatsregie-\n\nrung auf, die Ausbreitung des Islam und damit nat\u00fcrlich \n\nauch des Islamismus und der Islamisierung in Sachsen \n\nnicht nur zu stoppen, sondern durch geeignete Ma\u00dfnah-\n\nmen sukzessive wieder zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Dazu z\u00e4hlt nach \n\nAuffassung der NPD nicht nur die konsequente Auswei-\n\nsung islamischer Hassprediger und Extremisten, sondern \n\nauch die Verweigerung weiterer Genehmigungen f\u00fcr \n\nMoscheen, islamischer Zentren auf s\u00e4chsischem Boden, \n\ndie nach unserer Auffassung nichts anderes als Br\u00fccken-\n\nk\u00f6pfe der muslimischen Landnahme sind. \n\nWir fordern auch ganz unmissverst\u00e4ndlich, dass der Staat \n\nin Leipzig den Vormarsch der Salafisten um Hassan \n\nDabbagh endlich stoppt, indem dieses unertr\u00e4gliche und \n\ngemeingef\u00e4hrliche Salafistennetzwerk inklusive des \n\nMoscheevereins gem\u00e4\u00df \u00a7 129 Strafgesetzbuch endlich \n\nverboten wird; denn bei Dabbagh und seiner Salafisten-\n\nbande handelt es sich nicht um eine harmlose Gemein-\n\nschaft frommer Menschenfreunde, sondern um eine \n\nknallharte kriminelle Vereinigung, die an der Spitze des \n\ndschihadistischen Vernichtungskrieges gegen unser Volk, \n\nunsere Traditionen und unsere Rechtsordnung stehen \n\nwird, wenn sie denn ihre Zeit kommen sieht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sch\u00fctzen Sie die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens vor dem Treiben \n\nsolcher Glaubenskrieger und trocknen Sie den islamisti-\n\nschen Sumpf in Sachsen endlich aus! \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Hartmann; Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich spre-\n\nche ja im Grunde gern vor diesem Hohen Hause, aber es \n\ngibt Momente, in denen einen eine gewisse Sprachlosig-\n\nkeit bef\u00e4llt, bevor man beginnt. Aber ich finde es gut, dass \n\nSie mir zumindest einen Einstieg geben mit dem Titel \n\n\"Mut zur Identit\u00e4t \u2013 das Eigene verteidigen ...\" An dieser \n\nStelle w\u00fcrde ich ansetzen; denn ich glaube, Ihr Redebei-\n\ntrag hat deutlich gemacht, dass wir uns mit unserem Mut \n\nzur eigenen Identit\u00e4t auch vor Ihren Spr\u00fcchen und Aus-\n\nf\u00fchrungen verteidigen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, die \n\nWorte machen eines deutlich: Die Diskussion um ein \n\nVerbotsverfahren ist zwingend erforderlich. Zumindest \n\nbeantragen Sie hier \u2013 und fordern auch noch die Staatsre-\n\ngierung zum Rechtsbruch auf \u2013, dass wir Artikel 4 Abs. 1 \n\nund 2 des Grundgesetzes au\u00dfer Kraft setzen sollen, \n\nn\u00e4mlich das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung, indem \n\nSie jeden, der dem Islam angeh\u00f6rt, in seiner Religions-\n\naus\u00fcbung beschr\u00e4nken k\u00f6nnen. So k\u00f6nnen Sie es im \n\nPunkt 1 Ihres eigenen Antrages nachlesen, und, meine \n\nDamen und Herren von der NPD-Fraktion, Sie m\u00fcssen \n\nsich dann schon die Frage gefallen lassen, wie es denn mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6535 \n\nder Verfassungstreue und dem Bekenntnis zu den Grund-\n\nrechten in unserem Land bestellt ist; denn zumindest \u2013 \n\nhier wiederhole ich mich \u2013 in Punkt 1 Ihres Antrages \n\nfordern Sie die Beschr\u00e4nkung der freien Religionsaus-\n\n\u00fcbung in unserem Land. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das stimmt  \n\n\u00fcberhaupt nicht! Ich habe \u00fcber  \n\nSalafisten geredet, Herr Hartmann!) \n\n\u2013 Das haben Sie in Punkt 2 Ihres Antrages geschrieben. \u2013 \n\nAu\u00dferdem will ich noch klarstellen, wor\u00fcber wir spre-\n\nchen: \u00fcber 2,9 % Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen, und davon \n\nvielleicht 10 % Muslime. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\n2,9 % \u2013 wehret den Anf\u00e4ngen!) \n\nDas ist die Ausgangslage. 370 Personen sind in Sachsen \n\nausl\u00e4nderextremistischen Bereichen zugeordnet. Das sind \n\nweniger als 1 % der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder. \n\nMeine Dame und meine Herren von der NPD, das ist ein \n\npopulistischer Antrag, der mit den \u00c4ngsten der Menschen \n\nspielt, der subjektiv \u00c4ngste sch\u00fcrt und an dieser Stelle \u2013 \n\nmit Verlaub \u2013 an manche populistische These erinnert, die \n\nwir 1933 bis 1945 erleben \u201edurften\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsminister \n\nSven Morlok und Markus Ulbig \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist Ignoranz!) \n\nJa, es wird immer eine Gruppe gefunden, die dann ver-\n\nantwortlich ist. \n\nAber nun zum Thema Salafismus \u2013 in der Tat auch ein \n\nThema, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. Der \n\nSchutz der freiheitlichen demokratischen Grundordnung \n\nsteht am Anfang, der Schutz der Verfassung, unserer \n\nstaatlichen Ordnung, unserer Gesellschaft vor jeglicher \n\nForm von Extremismus und Terrorismus, egal, ob von \n\nlinks, von rechts oder von Ausl\u00e4ndern. \n\nSalafisten \u2013 die Mehrzahl der salafistischen Einrichtungen \n\nbzw. die sogenannten Moscheenvereine geh\u00f6ren zum \n\npolitischen Salafismus. Jedoch ist der \u00dcbergang zum \n\njihadistischen Salafismus \u2013 sprich: denjenigen, die mit \n\ndem Aufruf zu Gewalt zum Heiligen Krieg f\u00fchren \u2013 \n\nflie\u00dfend. Insoweit ist durchaus festzustellen, dass der \n\nSalafismus ein ideologischer N\u00e4hrboden f\u00fcr die Bef\u00fcr-\n\nwortung und Aus\u00fcbung von Gewalt ist. Der Grundpfeiler \n\nder Ideologie des Salafismus ist damit auch mit den \n\nGrundlagen unserer freiheitlichen demokratischen Grund-\n\nordnung nicht vereinbar. \n\nStaatliche Einrichtungen sind gefordert und auch aufge-\n\nfordert, die Strukturen und Einrichtungen zu beobachten, \n\nverfassungsfeindliche oder strafbare Handlungen Einzel-\n\nner oder von Gruppen festzustellen und alle rechtsstaatli-\n\nchen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der freiheitlichen demokra-\n\ntischen Grundordnung des Staates und unserer Gesell-\n\nschaft zu ergreifen. Das ist ganz klar. Die Demokratie ist \n\nnicht blind, und sie ist wehrhaft. Aber dazu bedarf es Ihres \n\nAntrages nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Jennerjahn. \n\n(Alexander Delle, NPD: Jetzt kommt  \n\nwieder Soziologengeschw\u00e4tz!) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag ist ein \n\ntypischer NPD-Antrag: aggressiv, verlogen und rassis-\n\ntisch, und wie \u00fcblich geht es Ihnen auch nicht darum, ein \n\nProblem angemessen zu diskutieren, sondern bestehende \n\n\u00c4ngste zu instrumentalisieren und zu \u00fcberzeichnen. \n\nInsofern spielen Sie hier wieder mal den \u201eRitter von der \n\ntraurigen Gestalt\u201c, das macht schon der Antragstitel \n\ndeutlich: \u201e... den Vormarsch der Salafisten und anderer \n\nIslamisten in Sachsen endlich stoppen!\u201c Die Zahlen hatte \n\nKollege Hartmann schon genannt: Der Ausl\u00e4nderanteil in \n\nSachsen liegt bei ungef\u00e4hr 2,9 %. Dass davon der gr\u00f6\u00dfte \n\nTeil Nicht-Muslime sind, ist offensichtlich, und auch nur \n\neine absolute Minderheit derjenigen in Sachsen, die \n\ntats\u00e4chlich einer islamischen Glaubensrichtung angeh\u00f6-\n\nren, d\u00fcrfte tats\u00e4chlich das Pr\u00e4dikat \u201eislamistisch\u201c verdie-\n\nnen. Was daran ein Vormarsch sein soll, bleibt das Ge-\n\nheimnis Ihrer Paranoia. \n\nEs ist auch bezeichnend, dass Sie in Ihrem Antrag nicht \n\nkonkret werden, sondern \u00fcber allgemeine Worth\u00fclsen in \n\nder Begr\u00fcndung nicht hinauskommen. Es geht Ihnen ja in \n\nWahrheit \u00fcberhaupt nicht um Islamismus. Das m\u00fchsam \n\ngefundene Beispiel des Leipziger Imams Hassan Dabbagh \n\nsoll in Ihrem Antrag nur dazu dienen, den Islam insgesamt \n\nals gewaltt\u00e4tig und artfremd darzustellen. Sie verstecken \n\ndieses h\u00e4ssliche Wort freilich in der unverf\u00e4nglich klin-\n\ngenden Formulierung, Sie wollten die eigene Identit\u00e4t \n\nsch\u00fctzen. Zu Ihrer Konstruktion sind vier Aspekte anzu-\n\nmerken: \n\nErstens. Es gibt nicht \u201eden Islam\u201c als eine homogene \n\nGlaubensrichtung, die sich \u00fcber einen Kamm scheren \n\nlie\u00dfe; genauso wenig gibt es \u00fcbrigens \u201edas Christentum\u201c. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wenn es  \n\ngegen rechts geht, differenzieren  \n\nSie aber auch nicht, Herr Jennerjahn!) \n\nWer sich in solchen Pauschalisierungen ergeht, zeigt von \n\nvornherein, dass er mit gezinkten Karten spielt und an \n\neiner sachlichen Debatte keinerlei Interesse hat. Sie s\u00e4en \n\ndamit nichts anderes als die Saat Ihrer eigenen gewaltt\u00e4ti-\n\ngen Ideologie. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nZweitens. Es gibt deutsche Muslime, und zwar nicht nur \n\neingeb\u00fcrgerte Menschen, sondern auch Menschen, die \n\nzum Islam konvertiert sind. Glaube ist etwas Individuelles \n\nund nicht, wie Sie uns glauben machen wollen, eine \n\nkollektive Eigenschaft, die quasi \u00fcber das Blut vermittelt \n\nwird; denn nichts anderes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6536 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nmeint Ihr Kulturbegriff, mit dem Sie lediglich das zu \n\nRecht in Verruf geratene Wort \u201eRasse\u201c umgehen wollen. \n\nMit Ihren Ausweisungsfantasien zeigen Sie zwar, dass Sie \n\nIhren Carl Schmitt gelesen haben, Sie bewegen sich damit \n\naber auch in einem weiteren historischen Kontext. Radi-\n\nkale Ausgrenzungsgedanken hatten in Deutschland schon \n\neinmal Gesetzeskraft. Das waren die sogenannten N\u00fcrn-\n\nberger Gesetze der Nationalsozialisten, in deren Tradition \n\nSie sich ganz offenkundig mit diesem Antrag stellen. \n\nDrittens. Sie zeigen damit, dass Sie sich einen Dreck um \n\ndie Rechte des Grundgesetzes scheren. Sie negieren \n\nsowohl Artikel 2, der das Recht auf freie Entfaltung der \n\nPers\u00f6nlichkeit garantiert, als auch Artikel 4, der die \n\nFreiheit des Glaubens und die ungest\u00f6rte Religionsaus-\n\n\u00fcbung sicherstellt. Gleiches garantieren im \u00dcbrigen die \n\nArtikel 15 und 19 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nViertens. Ihr Antrag verkommt auch deswegen zu purer \n\nHeuchelei, weil Sie zwar einerseits gegen den Islam \n\nwettern, auf der anderen Seite aber keinerlei Ber\u00fchrungs-\n\n\u00e4ngste haben, mit notorischen Antisemiten und Holo-\n\ncaust-Leugnern wie dem iranischen Pr\u00e4sidenten Mahmud \n\nAhmadinedschad zu sympathisieren. \n\nIhr Antrag steht also nicht nur offensichtlich im Wider-\n\nspruch zum Grundgesetz, er ist ganz klar verfassungs-\n\nfeindlich und deshalb abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, ich frage: W\u00fcnscht \n\nnoch ein Abgeordneter in der ersten Runde das Wort? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Mir liegen keine Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem. \u2013 \n\nDie NPD-Fraktion; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die heutige Debatte, insbesondere die Art und \n\nWeise, wie Herr Hartmann und Herr Jennerjahn wieder \n\nmal versuchen, die Gefahren der Islamisierung und von \n\nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t hier in Sachsen zu relativieren, zu \n\nverharmlosen, ja regelrecht ins L\u00e4cherliche zu ziehen, \n\nmacht deutlich, dass offensichtlich wirklich nur noch die \n\nNPD heute die einzige Partei ist, die konsequent f\u00fcr die \n\nInteressen der heimischen Bev\u00f6lkerung eintritt, w\u00e4hrend \n\nalle anderen Parteien \u2013 von der LINKEN bis zur CDU \u2013 \n\noffensichtlich kein Problembewusstsein entwickeln. \n\nHerr Hartmann, wenn Sie des Lesens m\u00e4chtig w\u00e4ren, \n\ndann h\u00e4tten Sie sehr wohl festgestellt, dass in unserem \n\nAntrag mit keiner Silbe die Rede davon ist, dass wir die \n\nReligionsfreiheit f\u00fcr Andersgl\u00e4ubige einschr\u00e4nken wol-\n\nlen, sie gar komplett aushebeln wollen. \n\nIch lese den ersten Punkt, der von Ihnen kritisiert wird, \n\nnoch einmal vor: \u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert, \n\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Ausbreitung des unserer \n\neigenen Identit\u00e4t fremden Islams und damit auch des \n\nIslamismus und der Islamisierung in Sachsen nicht nur \n\ngestoppt wird, sondern dass dieser Expansionismus durch \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen sukzessive wieder zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nwird. Dazu z\u00e4hlen nicht nur die konsequente Ausweisung \n\nislamischer Hassprediger und Extremisten, insbesondere \n\nwenn diese straff\u00e4llig geworden und/oder dauerhaft von \n\nstaatlichen Transferleistungen abh\u00e4ngig sind, sondern \n\nauch die Verweigerung weiterer Genehmigungen f\u00fcr \n\nMoscheen und/oder islamische Zentren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es geht in keiner Form darum, \n\ndass Menschen aus anderen L\u00e4ndern, solange sie nicht in \n\nihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt worden sind, hier nicht ihre \n\nReligion aus\u00fcben d\u00fcrften. Wir sind aber der Auffassung: \n\nDaf\u00fcr bedarf es keiner Moscheen mit Minaretten, gr\u00f6\u00dfer \n\nals der K\u00f6lner Dom, sondern daf\u00fcr reichen Gebetsteppi-\n\nche aus. Daf\u00fcr reicht es aus, in irgendwelchen Zimmern \n\nGebeten nachzugehen. Jeder soll nach seiner Religion und \n\nnach seiner Fasson selig werden \u2013 gar keine Frage. Aber \n\nwir brauchen keine provokativen Symbole der muslimi-\n\nschen Landnahme in Deutschland, meine Damen und \n\nHerren.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd das unterscheidet uns von Ihnen, und das werden wir \n\ngegebenenfalls auch vorm Bundesverfassungsgericht \n\nvortragen. Wir sehen einem eventuellen Verbotsverfahren \n\n\u2013 das wissen Sie genau so gut wie wir selbst \u2013 sehr \n\ngelassen entgegen. Im Jahr 2003 war doch das Hintert\u00fcr-\n\nchen f\u00fcr Sie die Einstellung des Verbotsverfahrens. Wir \n\nh\u00e4tten seinerzeit gern die argumentative Auseinanderset-\n\nzung weitergef\u00fchrt, \n\n(Andreas Storr, NPD: Herr Sch\u00e4uble  \n\nwill das Grundgesetz abschaffen!) \n\naber die V-Mann-Aff\u00e4re war doch viel mehr f\u00fcr die \n\nHerren Beckstein und Schily nichts anderes als ein ele-\n\ngantes Hintert\u00fcrchen, das Verbotsverfahren sang- und \n\nklanglos zu beenden, weil sie genau wissen, dass eine \n\nPartei, die nichts Verbotenes tut und nichts Verbotenes \n\nwill, auch nach rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben nicht verbo-\n\nten werden kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKommen wir wieder zur\u00fcck zum Thema. Ich darf vor \n\nallem die Vertreter der Union an dieser Stelle einmal an \n\neine Aussage des fr\u00fcheren hessischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nRoland Koch erinnern, der im Jahr 2000 gegen\u00fcber der \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung erkl\u00e4rte: \u201eWir sind an der Grenze der \n\nAufnahmef\u00e4higkeit von Ausl\u00e4ndern angekommen, weil \n\nwir sie nicht mehr integrieren k\u00f6nnen.\u201c \u00c4hnlich hatte sich \n\n1983 Helmut Kohl ge\u00e4u\u00dfert. Solchen Spr\u00fcchen sind \n\nnat\u00fcrlich nie Taten gefolgt,  \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nes sei denn, man musste auf den Druck von rechts reagie-\n\nren, wie zum Beispiel 1992, als unter dem Eindruck von \n\nWahlerfolgen nationaler Parteien der sogenannte Asyl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6537 \n\nkompromiss im Bundestag beschlossen wurde. Schon \n\nallein daran wird ersichtlich, wie notwendig es ist, dass \n\nmit der NPD eine politische Kraft existiert, die Ihre \n\ngnadenlos naive Multikulti-Politik immer wieder an den \n\nPranger stellt, weil sie gegen die elementaren Lebensinte-\n\nressen des eigenen Volkes gerichtet ist. \n\nMittlerweile haben wir es auch in Sachsen \u2013 entgegen \n\nIhren Aussagen \u2013 wieder mit steigenden Asylbewerber-\n\nzahlen zu tun. Wie mein Fraktionskollege Arne Schimmer \n\n\u00fcber eine Kleine Anfrage erfuhr, sollen die Sachsen vor \n\nallem mit Asylzuwanderungen aus muslimischen Staaten \n\n\u201ebegl\u00fcckt\u201c werden. So wurden dem Freistaat von den \n\nbundesweit 48 000 Erstantragstellern insgesamt 2 500 \n\nzugewiesen. Interessanterweise wurden dabei Asylbewer-\n\nber aus Tunesien und Libyen, also aus Staaten der soge-\n\nnannten Arabellion, ausschlie\u00dflich in Sachsen unterge-\n\nbracht.  \n\nMan stellt somit verwundert fest, dass der sogenannte \n\n\u201eArabische Fr\u00fchling\u201c einen \u201eArabischen Winter\u201c nach \n\nsich gezogen hat, der nun offenbar im Freistaat Sachsen \n\nausgebrochen ist. Wie kann das sein, fragt man sich, wenn \n\nden Menschen in diesen L\u00e4ndern doch angeblich Freiheit \n\nund Demokratie gebracht wurden? Die Menschen vor Ort \n\njedenfalls sind wenig erfreut \u00fcber diese Form der musli-\n\nmischen Kulturbereicherung, wie Sie an den B\u00fcrgerpro-\n\ntesten in Gr\u00f6ditz, Riesa, Leipzig, Waren oder Ebersdorf \n\nsehen k\u00f6nnen. Proteste, die zum Beispiel selbst bei uns im \n\nKreistag von Mei\u00dfen die CDU-B\u00fcrgermeisterin von \n\nRiesa, Gerti T\u00f6pfer, n\u00f6tigte, gegen die Ansiedlung von \n\n50 Asylschmarotzern in Riesa zu stimmen, um sich dem \n\nZorn der Anwohner zu entziehen. \n\nZu Recht, meine Damen und Herren, sind die Menschen \n\nerbost; denn es ist klar, dass dadurch nicht nur die Krimi-\n\nnalit\u00e4tsraten ansteigen werden, sondern auch die in \n\nSachsen mittlerweile zahlreich existierenden islamischen \n\nGemeinden neuen Zulauf erhalten werden. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas ein ideales Rekrutierungsfeld f\u00fcr Salafisten und \n\nandere Islamisten, die nur darauf warten, als Speerspitze \n\nder Heerscharen Allahs mit den Fahnen des Propheten den \n\nDschihad in unseren St\u00e4dten anzuf\u00fchren. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nNun halte mal die Luft an!) \n\nWie das aussieht, konnten Sie bereits in diesem Jahr in \n\nNordrhein-Westfalen feststellen. Ich f\u00fcrchte, dass die \n\nzwei durch eine Messerattacke verletzten Polizeibeamten \n\nnicht die letzten Opfer des islamischen Terrors in \n\nDeutschland gewesen sein werden. \u00dcber solche Ge-\n\nwaltexzesse braucht man sich nicht zu wundern, denn sie \n\nz\u00e4hlen zu den f\u00fcr Muslime legitimen Mitteln zur Durch-\n\nsetzung ihrer Religionsideologie in L\u00e4ndern, die nicht \n\ndem Islam unterworfen sind. Nicht umsonst nennen diese \n\nMoslems diese L\u00e4nder \u201eHaus des Krieges\u201c.  \n\nWenn Sie wissen wollen, welche Ziele diese Leute verfol-\n\ngen, brauchen Sie doch nur in eine x-beliebige Ausgabe \n\ndes Korans zu schauen. Dort k\u00f6nnen Sie nicht nur lesen, \n\ndass eine Integration von Moslems in nicht muslimische \n\nGesellschaften ausdr\u00fccklich untersagt ist, sondern Sie \n\nk\u00f6nnen dort auch lesen, dass es Ziel ist, sich \u00fcberall \n\ndurchzusetzen, notfalls auch mit Gewalt. \n\nSo hei\u00dft es in Sure 8, Vers 39: \u201eUnd k\u00e4mpfet wider sie,\u201c \u2013 \n\ngemeint sind die sogenannten Ungl\u00e4ubigen \u2013 \u201ebis alles an \n\nAllah glaubt\u201c. In Sure 9, Vers 111 kann man lesen: \u201eDie \n\nMuslime sollen k\u00e4mpfen in Allahs Weg und t\u00f6ten.\u201c Wie \n\ngef\u00e4llt Ihnen Sure 47, Vers 4: \u201eUnd wenn ihr die Ungl\u00e4u-\n\nbigen trefft, dann herunter mit dem Haupt, bis ihr ein \n\nGemetzel unter ihnen angerichtet habt.\u201c? Nichtmoslems \n\nwerden im Koran ausdr\u00fccklich herabgesetzt: \u201eViel \n\nschlimmer als das Vieh sind bei Allah die Ungl\u00e4ubigen\u201c, \n\nhei\u00dft es beispielsweise in Sure 8, Vers 55.  \n\nSo und nicht anders, meine Damen und Herren, sehen \n\ngl\u00e4ubige Muslime \u00fcbrigens auch unterw\u00fcrfige Schleimer \n\nund Toleranzapostel wie den Ausl\u00e4nderbeauftragen \n\nMartin Gillo,  \n\n(Heftiger Protest von der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nder jeden Dahergelaufenen \u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nApfel, ich brauche nicht aufs Protokoll zu warten. F\u00fcr \n\nIhre \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber dem Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nMartin Gillo, erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. Ich \n\nm\u00f6chte Sie auf \u00a7 96 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhinweisen. Dort hei\u00dft es: Wenn Sie weiter gr\u00f6blich die \n\nOrdnung des Hohen Hauses verletzen, kann ich als \n\namtierender Pr\u00e4sident Ihnen das Wort entziehen, ohne \n\nweitere Ordnungsrufe. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich \n\ndavon Gebrauch mache. Fahren Sie in Ihrer Rede fort! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Das \u00e4ndert nichts daran, Herr \n\nPr\u00e4sident, dass Herr Gillo offenkundig jedem Dahergelau-\n\nfenen aus der Dritten Welt willf\u00e4hrig den Gebetsteppich \n\nausrollt, weil er sich erkl\u00e4rterma\u00dfen eine Umvolkung \n\ngeradezu herbeisehnt.  \n\n\u201eSchlimmer als das Vieh\u201c \u2013 so die Sure. Meine Damen \n\nund Herren, auch wenn wir Herrn Gillo und seine Politik \n\nrundherum ablehnen, in solch eine Charakterisierung \n\nw\u00fcrden selbst wir uns nie hineinversteigen.  \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend etwas klarstellen: Wenn ich \n\naus dem Koran zitiere, so will ich damit die Inkompatibi-\n\nlit\u00e4t des Islams mit unseren eigenen Wertevorstellungen \n\naufzeigen und deutlich machen, mit welcher Naivit\u00e4t der \n\nIslam zumeist betrachtet wird. Nichts liegt mir allerdings \n\nferner, als den Moslems in aller Welt unsere Vorstellungen \n\naufdr\u00fccken zu wollen. Deshalb sage ich klar und deutlich: \n\nDer im Internet kursierende, in den USA produzierte \n\nMohammed-Film ist in der BRD zwar von der Meinungs- \n\nund Kunstfreiheit gedeckt,  \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6538 \n\nist aber in seiner Machart absto\u00dfend und widerspricht \n\nunseren Sitten- und Wertevorstellungen. Die \u00f6ffentliche \n\nEntr\u00fcstung ma\u00dfgeblicher Politrepr\u00e4sentanten dar\u00fcber ist \n\naber nur Ausdruck bigotter Heuchelei, da sich bisher auch \n\nkeiner der vermeintlichen Religionsverteidiger in der \n\nVergangenheit daran gest\u00f6rt hat, wenn religi\u00f6se Gef\u00fchle \n\nvon Christen verletzt wurden. Man denke nur an die \n\nTitelseite der \u201eTitanic\u201c, wo der Papst in \u00fcbler Weise als \n\ninkontinenter Schwachkopf dargestellt wurde. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dar\u00fcber  \n\nmacht man sich keine Sorgen!) \n\nSo wie wir Nationaldemokraten die Vielfalt der V\u00f6lker in \n\nihrer kulturellen Eigenart und Einzigartigkeit sch\u00e4tzen, so \n\nachten wir grunds\u00e4tzlich auch ihre religi\u00f6sen Empfindun-\n\ngen. Es ist auch nicht in unserem Interesse, Gewalttaten \n\nvor deutschen Botschaften im Ausland oder gar Aus-\n\nschreitungen im eigenen Lande zu provozieren; denn klar \n\nist: Die NPD bek\u00e4mpft nicht den Islam als Weltreligion. \n\nWir sind keine Gotteskrieger, aber wir sagen klar und \n\ndeutlich: Der Islam geh\u00f6rt weder zu Deutschland noch zu \n\nEuropa.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir wollen auch in Zukunft \u2013 und das habe ich bereits \n\nmehrfach gesagt und ich werde es auch nicht m\u00fcde zu \n\nsagen \u2013 allemal lieber das vertraute Gel\u00e4ut der Dresdner \n\nFrauenkirche oder des K\u00f6lner Doms h\u00f6ren, als dass \n\nallmorgendlich und allabendlich ein pl\u00e4rrender Muezzin \n\nseine Glaubenskrieger in seine Glaubenskasernen ruft, um \n\ndort zum Hass gegen das christliche Abendland zu predi-\n\ngen.  \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDort, meine Damen und Herren, wo der Islam seine \n\nreligi\u00f6sen Wurzeln hat, mag er seine Existenzberechti-\n\ngung haben. Tatsache ist aber auch, dass der Islam nicht \n\nnur eine Religion, sondern vor allem eine Weltanschau-\n\nung ist. Genau deshalb sagen wir dem Sendungsbewusst-\n\nsein des politischen Islam mit seinem politischen Allein-\n\nvertretungsanspruch entschlossen den Kampf an: der \n\nzunehmenden Islamisierung unserer Heimat, dem immer \n\nfrecheren Auftreten islamischer Hassprediger wie dem bis \n\nheute in Leipzig sesshaften sogenannten Imam von \n\nSachsen, Hassan Dabbagh, und auch wegen der immer \n\nst\u00e4rkeren Eingriffe in den St\u00e4dtebau durch immer neue \n\nMoscheen. \n\nAuch wenn Sie, was hier in diesem Hohen Hause klar ist, \n\nin diesem sogenannten Hohen Hause, heute unseren \n\nAntrag zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Islamismus und der \n\nIslamisierung ablehnen werden, so kann ich Ihnen ver-\n\nsprechen, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen in vielen \n\nSt\u00e4dten Sachsens sein werden,  \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ha, ha, ha!) \n\num vor islamischen Glaubenskasernen und Asylbewer-\n\nberheimen Flagge zu zeigen, dass wir Nationaldemokra-\n\nten unsere Identit\u00e4t gegen das Vordringen des Fremden \n\nverteidigen wollen. Ob in Dresden, in Leipzig, Chemnitz, \n\nPlauen oder Riesa \u2013 die NPD wird die Ausgangspunkte \n\nder \u00dcberfremdung und die Schaltzentralen der Islamisie-\n\nrung besuchen und der einheimischen Bev\u00f6lkerung hier \n\nim Lande aufzeigen, dass es mit der NPD eine nationale, \n\neine identit\u00e4re, eine offensive politische Kraft gibt, die \n\nsich nicht scheut, den berechtigten Protest der B\u00fcrger \n\naufzugreifen, auf die Stra\u00dfen zu tragen, also dorthin, wo \n\ndie Probleme virulent sind. Machen Sie sich auf einen \n\nhei\u00dfen Herbst gefasst! Sie k\u00f6nnen sich mit Ihrer volks-\n\nfeindlichen Politik warm anziehen. \n\n(Anhaltende laute Proteste) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Eine \n\nKurzintervention? \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank! \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mich auf die Hetzrede von \n\nHerrn Apfel beziehen. Ich erinnere mich an b\u00f6se Zeiten in \n\nSachsen, in denen gerade in den Neunzigerjahren, aber \n\nauch bis heute immer wieder Asylunterk\u00fcnfte gebrannt \n\nhaben. In diesem Land sind dabei Menschen verletzt \n\nworden und auch umgekommen. Wer hier ank\u00fcndigt, sich \n\nmit einer solchen Rhetorik vor s\u00e4chsische Asylbewerber-\n\nheime zu stellen, der betreibt geistige Brandstiftung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Sollte aus der geistigen \n\nBrandstiftung durch Ihre braunen Gefolgsleute wirklich \n\nBrandstiftung werden, dann werden Sie sich daf\u00fcr ver-\n\nantworten m\u00fcssen, Herr Apfel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, ein Redebeitrag in der zweiten Runde.  \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nwollte ich es nicht, aber so viel luftholenderweise verzich-\n\ntend vorgetragener Wahnsinn bedarf noch einmal einer \n\nKorrektur. \n\nHerr Apfel, es gibt zwischen uns einen entscheidenden \n\nUnterschied, der mir jetzt aufgefallen ist.  \n\n(Holger Apfel, NPD: Jetzt erst?) \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen beide lesen, nur Sie verstehen \n\nnicht, was Sie lesen.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist insoweit bedauerlich, als dass es offensichtlich \n\njemand f\u00fcr Sie aufgeschrieben haben muss. Er h\u00e4tte es \n\nIhnen besser einmal erkl\u00e4rt. Ich wei\u00df nicht, was daran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6539 \n\nmisszuverstehen ist, wenn Sie die Staatsregierung beauf-\n\ntragen wollen, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Islam in \n\nSachsen nicht nur gestoppt, sondern die Expansion durch \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird.  \n\n(Andreas Storr, NPD: \u00dcber  \n\nRechtsextremismus geht es doch auch!) \n\nWenn wir dar\u00fcber reden, dann hei\u00dft das ganz klar: Sie \n\nbeauftragen die Staatsregierung, daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass die freie Religionsaus\u00fcbung in diesem Land einge-\n\nschr\u00e4nkt wird. Das ist mit uns nicht zu machen. Da \n\nverweise ich noch mal auf unsere Verfassungsgrunds\u00e4tze, \n\nauf die Grundrechte, die in diesem Land gelten. \n\nZweitens, Herr Apfel, finde ich es schon bedauerlich, wie \n\nSie hier pauschalisieren. Auch wir machen deutlich: Jede \n\nForm von Extremismus ist f\u00fcr uns indiskutabel. Das trifft \n\nnat\u00fcrlich auch auf den Salafismus und seine Auspr\u00e4gung \n\nvon Hasspredigten und auch von Gewalttaten zu. Daher \n\nkennen wir kein Pardon in der Diskussion. Ich denke \n\nauch, dass die Staatsregierung dementsprechend handeln \n\nwird. \n\nIch muss aber noch einmal deutlich sagen, dass Sie hier \n\neine Hasspolemik betreiben: 2,9 % Ausl\u00e4nderanteil in \n\nSachsen und davon maximal 10 % Islamisten  \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas wird noch mehr werden!) \n\n\u2013 Entschuldigung \u2013, Muslime islamischen Glaubens. \n\nDeutschlandweit haben wir einen Ausl\u00e4nderanteil, der bei \n\n9,9 % liegt. Sie f\u00fchren hier eine Diskussion, die man \n\nwahrscheinlich dadurch kennzeichnen muss, dass Sie \n\nkeine Ausl\u00e4nder gesehen haben, sodass Sie vor den \n\nFremden Angst haben.  \n\n(Holger Apfel, NPD: Schauen Sie  \n\nsich doch in Tagungszentren um!) \n\nDer letzte Punkt \u2013 das verbitte ich mir im \u00dcbrigen als \n\njemand, der sich schon zu seinem Vaterland, zu seiner \n\nHeimat bekennt: Verzichten Sie auf missbr\u00e4uchliche \n\nVerwendung von Zitaten Friedrichs von Preu\u00dfen. Es hei\u00dft \n\nrichtigerweise: \u201eAlle Religionen sind gleich und gut, \n\nwenn nur die Leute, die sie bekennen, ehrliche Leute sind. \n\nUnd wenn T\u00fcrken und Heiden k\u00e4men und wollten das \n\nLand bev\u00f6lkern, so wollen wir ihnen Moscheen und \n\nKirchen bauen.\u201c Vielleicht sollten Sie nicht nur Halbs\u00e4tze \n\nverwenden, sondern zuh\u00f6ren, lesen und verstehen.  \n\nDanke.  \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird ein Schlusswort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Zum Kollegen Hartmann ist nicht mehr viel \n\nzu sagen. Kollege Apfel hat dazu alles N\u00f6tige gesagt. Die \n\nNPD hat niemals das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung \n\ninfrage gestellt. Ganz im Gegenteil. Auch in unserer \n\nPartei \u2013 das wird Sie jetzt vielleicht wundern \u2013 befinden \n\nsich Muslime, die f\u00fcr unsere Sache mitk\u00e4mpfen. Deswe-\n\ngen ist es absoluter Unsinn, uns zu unterstellen, dass wir \n\ndas Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung einschr\u00e4nken \n\nwollen. Dennoch stellen wir die Frage, die auch in der \n\nSchweiz von der Mehrheit der Schweizer positiv beant-\n\nwortet wurde: Muss es in Deutschland wirklich sein, dass \n\nes gro\u00dfe Minarett-Bauten und gro\u00dfe Moscheen gibt, die \n\nauch einen Macht- und Herrschaftsanspruch verk\u00f6rpern? \n\nWir sind der Auffassung, dass wir unsere St\u00e4dte vor \n\neinem Herrschaftsanspruch sch\u00fctzen m\u00fcssen, der oftmals \n\nStein wird. Deswegen halten wir es sehr wohl f\u00fcr gebo-\n\nten, Gro\u00dfmoscheen zu stoppen. \n\nWeiter zu Herrn Jennerjahn. Er hat in Abrede gestellt, es \n\nw\u00fcrde einen Vormarsch des Islam und des radikalen Islam \n\nin Deutschland geben. Das ist v\u00f6llig absurd. Wir haben ja \n\nvor einigen Wochen alle miterlebt, was sich abspielte, als \n\nder Film \u201eInnocence of Muslims\u201c in Deutschland gezeigt \n\nwerden sollte. Dazu muss ich gleich sagen, dass wir den \n\nVertrieb des Films nicht unterst\u00fctzen wollten. Wir wollen \n\nauch die religi\u00f6sen Gef\u00fchle anderer Menschen nicht \n\nverletzen. Aber selbst Innenminister Friedrich hat gesagt, \n\ndieser Film ist nicht verboten und muss gezeigt werden \n\nd\u00fcrfen.  \n\nWir alle sind doch wohl in einer Kultur, in einem Rechts-\n\nverst\u00e4ndnis aufgewachsen, das das Recht zur legitimen \n\nGewaltanwendung ausschlie\u00dflich dem Staat vorbeh\u00e4lt. \n\nWenn dann der Pr\u00e4sident des Generalrates der Muslime, \n\nAiman Mazyek, mit gro\u00dfen Demonstrationen, gewaltt\u00e4ti-\n\ngen Demonstrationen und b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Unruhen \n\nin Berlin f\u00fcr den Fall einer \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrung dieses \n\nFilms droht, dann ist das auch nicht mehr unser Land. \n\nDann werden doch deutsche B\u00fcrger an der legitimen \n\nAus\u00fcbung ihrer Grundrechte, ihres Grundrechtes auf \n\nInformationsfreiheit gehindert. Das zeigt doch, wie sich \n\nunsere Kultur, die durch Aufkl\u00e4rung, durch Gewaltentei-\n\nlung gepr\u00e4gt ist, langsam an eine religi\u00f6s gepr\u00e4gte Kultur \n\nanpasst, die einfach das gr\u00f6\u00dfere Gewaltpotenzial hat. \n\nIch erinnere an das Jahr 2006. Als in der Deutschen Oper \n\nin Berlin eines der wichtigsten Werke der deutschen \n\nMusikgeschichte, n\u00e4mlich die Oper Idomeneo von Mozart \n\naufgef\u00fchrt werden sollte, \u2013  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \n\nzum Schluss kommen! \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 musste sie auf Druck radikal \n\nislamischer Verb\u00e4nde abgesetzt werden. Es ist einfach \n\nl\u00e4cherlich, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Ihre Redezeit ist jetzt zu Ende.  \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 diese Gefahr zu \u00fcbersehen und \n\ndagegen nichts zu unternehmen.  \n\nBesten Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6540 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n5/10329 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die Drucksache 5/10329 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12  \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/9990, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/10345, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Michel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein; danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Nein.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/10345. Ich bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 5/10345, mehrheitlich zugestimmt. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10354 \n\nIch sehe, dass kein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \n\nSoweit kann Sammelannahme erfolgen. \u2013 Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zu-\n\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\n\nverhalten im Ausschuss fest. Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10355 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Es ist kein anderes Stimmverhalten \n\nangek\u00fcndigt. Damit ist das so beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6541 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 5/10376, Einspruch des Abg. Johannes Lichdi,  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIn der oben genannten Drucksache liegt Ihnen der Ein-\n\nspruch des Abg. Lichdi gegen einen erteilten Ordnungsruf \n\nvor. \u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung des Einspruches \u2013 also heute \u2013 ohne \n\nBeratung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Lichdi in der Drucksache 5/10376 ab. \n\nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen und zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nwurde dem Einspruch des Abg. Lichdi mehrheitlich nicht \n\nstattgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet.  \n\nDie Tagesordnung der 64. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 65. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n18. Oktober 2012, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung liegen Ihnen dazu vor.  \n\nDie 64. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen.  \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:53 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Oktober 2012 \n\n 6542 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}