{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-12-06T09:42:43Z",
        "Last-Modified": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "Last-Save-Date": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "932",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-12-06T09:42:43Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-12-06T09:42:43Z",
        "dcterms:modified": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-12-06T09:42:43Z",
        "meta:save-date": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "modified": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1846",
            "3021",
            "2968",
            "2404",
            "3531",
            "5074",
            "5528",
            "5421",
            "5578",
            "5440",
            "5563",
            "5455",
            "5425",
            "5574",
            "4657",
            "5496",
            "4841",
            "4967",
            "5522",
            "5393",
            "5333",
            "4817",
            "4635",
            "5581",
            "4455",
            "5647",
            "5902",
            "5525",
            "5580",
            "6034",
            "5636",
            "5732",
            "5680",
            "5373",
            "5782",
            "5541",
            "5644",
            "5550",
            "5381",
            "5463",
            "5522",
            "5143",
            "5200",
            "4590",
            "5080",
            "5732",
            "5645",
            "5371",
            "5114",
            "5639",
            "4538",
            "5727",
            "5646",
            "5588",
            "5524",
            "5746",
            "5662",
            "5485",
            "4627",
            "5898",
            "5657",
            "5784",
            "5443",
            "5721",
            "5353",
            "5850",
            "5821",
            "5764",
            "5366",
            "5334",
            "5974",
            "5692",
            "5252",
            "4985",
            "4818",
            "5500",
            "5557",
            "5693",
            "5791",
            "5726",
            "5724",
            "5548",
            "4379",
            "4755",
            "4518",
            "5015",
            "5469",
            "5549",
            "5756",
            "5712",
            "5701",
            "5423",
            "5431",
            "5284",
            "5466",
            "5614",
            "4446",
            "4701",
            "4989",
            "4967",
            "5211",
            "5479",
            "5620",
            "5376",
            "4735",
            "5689",
            "5803",
            "5129",
            "5293",
            "5200",
            "5189",
            "5157",
            "5717",
            "5524",
            "4712",
            "5215",
            "5305",
            "5140",
            "5411",
            "5610",
            "2913",
            "2814"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-12-06T09:42:43Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-12-09T07:51:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_86_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5fcf3ba8-3506-4dc1-9620-ebfe3ca3787b",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/86 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n86. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 27. November 2013, Plenarsaal Schluss: 21:15 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8901 \n\n Verpflichtung des Abg.  \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE 8901 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8901 \n\n1 Aktuelle Stunde 8901 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Innovationsland Sachsen st\u00e4rken \u2013 \n\nTechnologietransfer zwischen  \n\nWissenschaft und Wirtschaft  \n\nintensivieren  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 8902 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8902 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8903 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8903 \n\n Holger Mann, SPD 8904 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8905 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8906 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8907 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8908 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8909 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8910 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Zusammenbruch der Landesbank \u2013 \n\nVerantwortliche konsequent zur \n\nVerantwortung ziehen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8911 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8911 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8912 \n\n Jens Michel, CDU 8913 \n\n Mario Pecher, SPD 8914 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8915 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8916 \n\n Arne Schimmer, NPD 8917 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8918 \n\n Arne Schimmer, NPD 8919 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8920 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Fortentwicklung  \n\ndes Kommunalrechts  \n\n Drucksache 5/11912,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/13107, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8921 \n\n Christian Hartmann, CDU 8921 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8924 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8926 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8927 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8929 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8930 \n\n Christian Hartmann, CDU 8931 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8932 \n\n Christian Hartmann, CDU 8932 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8933 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8934 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13206 8934 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8934 \n\n Christian Hartmann, CDU 8935 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8935 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8935 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13192 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13193 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13194 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13195 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13196 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13197 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13198 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13199 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13200 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13201 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13202 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13203 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13204 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13205 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13206 8936 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13207 8937 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8937 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13208 8937 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8937 \n\n Christian Hartmann, CDU 8937 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8938 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8938 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13210 8938 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8938 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8939 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8939 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13209 8939 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8939 \n\n Christian Hartmann, CDU 8939 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8939 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8940 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Archiv-\n\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9386, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13106, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8941 \n\n Marko Schiemann, CDU 8941 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8942 \n\n Carsten Biesok, FDP 8943 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8944 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8944 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8945 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13213 8945 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8945 \n\n Marko Schiemann, CDU 8945 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8945 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8945 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13211 8945 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8945 \n\n Marko Schiemann, CDU 8946 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8946 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8946 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8946 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nS\u00e4chsischen Agrarstruktur-\n\nverbesserungsgesetzes und zur \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 5/10554, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/11896, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8947 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8947 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8949 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8950 \n\n Mike Hauschild, FDP 8951 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8952 \n\n Alexander Delle, NPD 8953 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8954 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8954 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13219 8954 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8954 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/10554 8955 \n\n5 Lehre und Studium an den  \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen und der \n\nBerufsakademie Sachsen \u2013 Stand der \n\nUmsetzung des Bologna-Prozesses  \n\n Drucksache 5/9891, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der SPD, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 8955 \n\n Holger Mann, SPD 8955 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8957 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 8959 \n\n Nico Tippelt, FDP 8961 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8961 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8963 \n\n Holger Mann, SPD 8964 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8965 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8966 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nSPD, Drucksache 5/13189 8968 \n\n Holger Mann, SPD 8968 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8969 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8969 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8970 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8970 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8970 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8970 \n\n6 Erfolgreiches Studium an s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen f\u00f6rdern \u2013 Zahl \n\nder Studienabbrecher reduzieren  \n\n Drucksache 5/12952, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nmit Stellungnahme der  \n\nStaatsregierung 8971 \n\n Aline Fiedler, CDU 8971 \n\n Nico Tippelt, FDP 8972 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8972 \n\n Holger Mann, SPD 8973 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8974 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8975 \n\n Robert Clemen, CDU 8976 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8977 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8979 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13190 8979 \n\n Holger Mann, SPD 8979 \n\n Aline Fiedler, CDU 8979 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8979 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12952 8979 \n\n7 Bezahlbare Strompreise f\u00fcr alle \u2013 \n\nLasten des Umbaus der Energie-\n\nversorgung sozial gerecht verteilen  \n\n Drucksache 5/11754, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8980 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8980 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8980 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8980 \n\n6 Korrektur zu Tagesordnungspunkt 6 8981 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n7 Fortsetzung Tagesordnungspunkt 7 8981 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8981 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8982 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8982 \n\n Dirk Panter, SPD 8982 \n\n Mike Hauschild, FDP 8984 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8985 \n\n Alexander Delle, NPD 8986 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8987 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8988 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8989 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8989 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8990 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8990 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8990 \n\n Dirk Panter, SPD 8992 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8992 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8992 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8993 \n\n8 Sozialer Frieden statt Misstrauen \n\nund Stimmungsmache \u2013 Runden \n\nTisch \u201eHumanit\u00e4re Fl\u00fcchtlings-\n\npolitik Sachsen\u201c einrichten!  \n\n Drucksache 5/13115, Antrag der \n\nFraktion der SPD 8994 \n\n Henning Homann, SPD 8994 \n\n Christian Hartmann, CDU 8995 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8996 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8997 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8997 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8998 \n\n Holger Apfel, NPD 8998 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9000 \n\n Henning Homann, SPD 9001 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9001 \n\n9 Beratungsnetzwerken gegen  \n\nRechtsextremismus eine Perspektive \n\nschaffen \u2013 Ko-Finanzierung um-\n\ngehend und dauerhaft sicherstellen  \n\n Drucksache 5/13120, Antrag der \n\nFraktionen von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, DIE LINKE und SPD 9001 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9001 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 9003 \n\n Henning Homann, SPD 9004 \n\n Arne Schimmer, NPD 9005 \n\n Henning Homann, SPD 9005 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9005 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9006 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9007 \n\n Carsten Biesok, FDP 9007 \n\n Andreas Storr, NPD 9008 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9009 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9010 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9011 \n\n10 Sch\u00f6ner leben ohne Moscheen: Die \n\nBaupl\u00e4ne der Ahmadiyya-Gemeinde \n\nin Leipzig-Gohlis stoppen  \n\n Drucksache 5/13127, Antrag der \n\nFraktion der NPD 9011 \n\n Holger Apfel, NPD 9011 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9012 \n\n Holger Mann, SPD 9013 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 9014 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9015 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9016 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9017 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9017 \n\n Anlage \n\nSchriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 2 des  \n\nAbg. Heiko Kosel, DIE LINKE,  \n\naus der 85. Plenarsitzung 9018 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9018 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8901 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 86. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nWie Sie bereits informiert wurden, hat auch Herr \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn nach seiner Wahl in den Deutschen \n\nBundestag auf seine Mitgliedschaft im S\u00e4chsischen \n\nLandtag verzichtet. Dies geschah mit Wirkung vom \n\n7. November 2013. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst. Die \n\nLandeswahlleiterin hat mir mitgeteilt, dass Herr Heinz \n\nHoffmann als Listennachfolger seit dem 18. November \n\n2013 Mitglied des Landtages ist. Auch f\u00fcr ihn gilt also \n\nzuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte \n\nVerpflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \u201eDie Mit-\n\nglieder des S\u00e4chsischen Landtages bezeugen vor dem \n\nLand, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im \n\nFreistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-\n\nden von ihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze \n\nachten, die \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach \n\nbestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in Gerechtigkeit \n\ngegen jedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass sp\u00e4ter eintreten-\n\nde Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden Sitzung \n\ndurch Handschlag verpflichtet werden. Ich bitte also \n\nHerrn Heinz Hoffmann zu mir nach vorn. Die anderen \n\nMitglieder des Landtages bitte ich, sich von ihren Pl\u00e4tzen \n\nzu erheben. \n\n(Verpflichtung des Abg. Heinz Hoffmann, \n\nDIE LINKE, durch den Pr\u00e4sidenten. \u2013  \n\nDie Abgeordneten aller Fraktionen  \n\nund die Mitglieder der Staatsregierung  \n\nerheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen wieder Platz \n\nnehmen. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Frau Klinger, Herr Bandmann, \n\nFrau Bonk, Herr H\u00e4hnel, Herr Lehmann, Herr Schmidt \n\nund Herr Dulig. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 140 Minuten, DIE LINKE 96 Minuten, \n\nSPD 58 Minuten, FDP 58 Minuten, GR\u00dcNE 50 Minuten, \n\nNPD 50 Minuten, Staatsregierung 94 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 86. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Innovationsland Sachsen st\u00e4rken \u2013  \n\nTechnologietransfer zwischen Wissenschaft und Wirtschaft intensivieren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Zusammenbruch der Landesbank \u2013  \n\nVerantwortliche konsequent zur Verantwortung ziehen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Aus immer wieder-\n\nkehrendem Anlass verweise ich Sie nochmals auf die \n\nVerfahrensweise in Aktuellen Debatten: Die Redebeitr\u00e4ge \n\nsind \u2013 das ist ja unser gemeinsames Anliegen \u2013 in freier \n\nRede zu halten. Das Verlesen von Manuskripten oder \n\nManuskriptteilen ist unzul\u00e4ssig und kann nach zweimali-\n\nger Ermahnung zur Entziehung des Wortes f\u00fchren. Das \n\nwar noch einmal ein Hinweis, den ich zu beachten bitte. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8902 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nInnovationsland Sachsen st\u00e4rken \u2013 Technologietransfer  \n\nzwischen Wissenschaft und Wirtschaft intensivieren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge: DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDie einbringende Fraktion der CDU beginnt. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Dr. Meyer. Bitte, Herr Kollege, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eInnovation \n\nunterscheidet den Vorreiter von den Verfolgern\u201c \u2013 mit \n\ndiesem Zitat von Steve Jobs haben wir den k\u00fcrzlich im \n\nLandtag beschlossenen Enquete-Bericht zur Technologie- \n\nund Innovationspolitik \u00fcberschrieben. Dieses Zitat bringt \n\nsehr deutlich zum Ausdruck, wohin auch Sachsen sich \n\norientieren muss. \n\nKurz zur Definition: Was versteht man unter Innovation? \n\nEs ist ein gefl\u00fcgeltes Wort, das h\u00e4ufig verwendet wird. \n\nVon Innovation spricht man bei wesentlich verbesserten \n\nProdukten oder Produktionsverfahren, also sowohl \n\nProdukten als auch Prozessen. \n\nEin anderer wichtiger Satz zum Einstieg: Wir in Sachsen \n\nhaben uns immer f\u00fcr Technologieoffenheit ausgesprochen \n\n\u2013 das ist auch eine Grundaussage des Enquete-Berichts \u2013, \n\nweil nur diese Offenheit Kreativit\u00e4t und Innovationskraft \n\nfreisetzt. \n\nNeben Technologieoffenheit hat sich aber gerade im \n\nMittelstand eine gewisse Branchenfokussierung heraus-\n\ngebildet. Ich verweise auf die Schl\u00fcsseltechnologien, die \n\nk\u00fcnftig durch die Europ\u00e4ische Union besser unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nDa ich mir vorstellen kann, dass die nachfolgenden \n\nRedner der Opposition fragen werden, ob wir nichts \n\nWichtigeres zu tun h\u00e4tten, als \u00fcber Innovation zu spre-\n\nchen, und was daran aktuell sei, m\u00f6chte ich drei Beispiele \n\nallein aus diesem Monat nennen, warum dieses Thema \n\nnach wie vor aktuell ist: \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst hat in diesem Monat die 250. Innovationspr\u00e4mie \n\n\u00fcberreicht. Sie ging an die Gummitechnik Ziller GmbH, \n\nein Unternehmen aus Dresden-Langebr\u00fcck. \n\nWir haben in diesem Monat den Start des s\u00e4chsischen \n\nWissenschaftsforums erleben k\u00f6nnen. Es dient als Platt-\n\nform f\u00fcr den Austausch zwischen Wissenschaft, Unter-\n\nnehmen und Kultur. Ziel ist es, Synergieeffekte zu heben. \n\nMein Kollege Prof. Schneider wird noch intensiver darauf \n\neingehen. \n\nAm 22.11.2013, also auch in diesem Monat, erhielten wir \n\ndie Mitteilung, dass die Deutsche Forschungsgemein-\n\nschaft zwei weitere Sonderforschungsbereiche \u2013 an der \n\nTU Chemnitz und der TU Dresden \u2013 f\u00f6rdern wird. \n\nDas sind aktuelle Beispiele aus diesem Monat, die zeigen, \n\nwie innovativ Sachsen ist. Wir stellen unter Beweis, dass \n\nwir Innovationsland sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nEine Randbemerkung angesichts der sozialen Wohltaten, \n\n\u00fcber die in Deutschland gegenw\u00e4rtig so oft gesprochen \n\nwird: Es ist wichtig, immer wieder zu verdeutlichen, aus \n\nwelchen Mitteln diese sozialen Wohltaten \u00fcberhaupt \n\nverteilt werden k\u00f6nnen. Sie werden verteilt aus Steuermit-\n\nteln, die vor allem durch mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nerwirtschaftet werden. Deswegen ist es auch wichtig, \n\ndeutlich zu machen, dass sich mittelst\u00e4ndische Unterneh-\n\nmen nur mit marktf\u00e4higen Produkten etablieren k\u00f6nnen, \n\nwenn sie innovativ sind. Das ist auch ein Hintergrund, \n\nwarum wir heute diese Aktuelle Debatte beantragt haben. \n\nIch m\u00f6chte in dieser ersten Runde ein paar Zahlen zur \n\nEinordnung nennen. Der Freistaat Sachsen steht auf \n\nPlatz 14 im europ\u00e4ischen Innovationsindex. Jetzt wird \n\nman sagen, Platz 14 ist nicht unbedingt \u00fcberragend. Ich \n\ndenke, er ist \u00fcberragend, wenn man sich \u00fcberlegt, dass \n\nwir vor 20 Jahren noch in einem anderen Wirtschaftssys-\n\ntem unser Dasein fristen mussten, und jetzt in der sozialen \n\nMarktwirtschaft hat es Sachsen geschafft, als europ\u00e4ische \n\nRegion auf Platz 14 zu kommen. Das ist schon eine sehr, \n\nsehr gute Entwicklung. Wir haben einen Anteil von \u00fcber \n\n7 % an Unternehmen, die Forschung und Entwicklung \n\nbetreiben. Zur Erinnerung: 2001 lag der Wert noch bei \n\n3 %, und der Bundesdurchschnitt liegt bei 5 %. Auch das \n\nist ein Zeichen, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen inno-\n\nvativ sind und Forschung und Entwicklung kontinuierlich \n\nbetreiben. \n\nAuch der Anteil der Besch\u00e4ftigten im Bereich von For-\n\nschung und Entwicklung ist \u00fcberdurchschnittlich. Wir \n\nhaben in Sachsen \u00fcber 4,4 %, w\u00e4hrend der Bundesdurch-\n\nschnitt bei 3 % und der ostdeutsche Durchschnitt bei unter \n\n3 % liegen. Auch hier sind wir deutlich besser als die \n\nNachbarbundesl\u00e4nder. Es ist auch wichtig zu nennen, dass \n\nsich der Umsatz der Unternehmen, die sich kontinuierlich \n\nmit Forschung und Entwicklung besch\u00e4ftigen, zwischen \n\n2000 und 2008 nahezu verdoppelt hat. Auch das ist ein \n\ndeutliches Zeichen daf\u00fcr, dass Innovation sich auch \n\nwirtschaftlich bemerkbar macht. Wenn man \u00fcberlegt, dass \n\nimmerhin 35 Weltmarktf\u00fchrer aus dem Freistaat Sachsen \n\nkommen \u2013 die sogenannten Hidden Champions \u2013, ist das \n\nauch ein Indikator, dass Sachsen mit seiner Wirtschafts- \n\nund Wissenschaftslandschaft sehr gut dasteht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8903 \n\nDas soll es in der ersten Runde gewesen sein. Ich denke, \n\nes ist deutlich geworden, dass die Aktuelle Debatte ihren \n\nNamen verdient hat. Wir werden in den n\u00e4chsten Runden \n\ndar\u00fcber sprechen, warum es notwendig ist, weiter auf \n\nTechnologiepolitik in Sachsen zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Meyer  \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nebenfalls einbringende FDP-Fraktion spricht nun Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn wir an \n\nSachsen denken, woran denken wir zuerst? \n\n(Zuruf von den LINKEN: An die FDP!) \n\nWir denken an Innovation und vielleicht an zweiter Stelle \n\nan die erfolgreiche CDU-/FDP-Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nLachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Namen wie Manfred von \n\nArdenne, Wilhelm Ostwald, August Horch, Heinrich \n\nMauersberger, Louis Ferdinand Sch\u00f6nherr, Johann  \n\nAndreas Schubert, Lothar Kroll, Frank Emmerich oder \n\nWieland Huttner sind bekannte Forscher und Entwickler \n\naus Sachsen. Sachsen war und ist ein bedeutendes Indust-\n\nrieland. Flei\u00df, meine Damen und Herren, neue Ideen und \n\ninnovative Produkte haben die Sachsen zu Wohlstand \n\ngebracht. In Innovation liegt auch der Schl\u00fcssel f\u00fcr den \n\nzuk\u00fcnftigen Wohlstand im Freistaat Sachsen. Innovative \n\nUnternehmen wachsen schneller und erwirtschaften \n\nh\u00f6here Renditen. Circa 80 % des Produktivit\u00e4tswachs-\n\ntums der Industriel\u00e4nder in Europa entsteht heute durch \n\nInnovation. \n\nGrundlage f\u00fcr Innovation sind Bildung und Forschung. \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Doppelhaushalt f\u00fcr das \n\nJahr 2013 erstmals mehr als 5 Milliarden Euro f\u00fcr Bil-\n\ndung und Forschung eingestellt, und das, meine Damen \n\nund Herren, ohne neue Schulden aufzunehmen. For-\n\nschung und Entwicklung sowie Forschung und Bildung \n\nreichen aber nicht aus. Der \u00d6konom Joseph Schumpeter \n\nerkannte, dass neue Entdeckungen und Verfahren auch in \n\nden Unternehmen angewandt werden m\u00fcssen, damit \n\ninnovative Produkte entstehen und Wohlstand langfristig \n\nerhalten werden kann. Das ist das Thema Technologie-\n\ntransfer. Klar ist, meine Damen und Herren, Innovationen \n\nlassen sich nicht staatlich planen oder gar verordnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen nur ein g\u00fcnstiges Umfeld schaffen. Die \n\nCDU/FDP-Koalition hat daf\u00fcr zwei gro\u00dfe F\u00f6rders\u00e4ulen. \n\nDie erste S\u00e4ule ist die F\u00f6rderung des Technologietransfers \n\nmit Technologietransferf\u00f6rderung, Innovationsassistenten-\n\nf\u00f6rderung und die in dieser Legislaturperiode neu einge-\n\nf\u00fchrte Innovationspr\u00e4mie zur Anreizf\u00f6rderung f\u00fcr kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen im Freistaat Sachsen. \n\nDie zweite S\u00e4ule ist die F\u00f6rderung von Forschung und \n\nEntwicklung, die FuE-Verbundf\u00f6rderung und die einzel-\n\nbetriebliche FuE-Projektf\u00f6rderung. \n\nMeine Damen und Herren! Der CDU/FDP-Koalitions-\n\nerfolg ist richtig, wenn Sie sich die Zahlen ansehen, wie \n\ndiese F\u00f6rderinstrumente durch die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\ngenutzt werden. 2,92 % des s\u00e4chsischen Bruttoinlands-\n\nproduktes werden derzeit f\u00fcr Forschung und Entwicklung \n\nausgegeben. Das ist Rang 5 aller deutschen Bundesl\u00e4nder \n\nim Jahr 2011. Meine pers\u00f6nliche Prognose ist, dass wir \n\nnach Auswertung des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr 2013 die \n\n3-%-Marke \u00fcbertreffen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die CDU/FDP-Koalition \n\ndenkt strategisch. Wir haben eine Innovationsstrategie \n\nverabschiedet und in der Enquete-Kommission zahlreiche \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr k\u00fcnftige Technologie- und Innovationsfel-\n\nder f\u00fcr Sachsen erarbeitet. Was sind die technologiepoliti-\n\nschen Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre? An erster Stelle \n\nsteht die Sicherung des 3-%-Ziels bei Ausgaben f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung gemessen am Bruttoinlands-\n\nprodukt, zweitens die Einf\u00fchrung einer steuerlichen \n\nForschungsf\u00f6rderung m\u00f6glicherweise mit einer Steuer-\n\ngutschrift \u2013 da gibt es unterschiedliche Modelle \u2013, drittens \n\ndie Weiterentwicklung der Hochschulstrukturen zu einer \n\nUniversit\u00e4t Sachsen und viertens die weitere Vernetzung \n\nder s\u00e4chsischen Unternehmen mit der Wissenschaft, \n\nbeispielsweise durch eine Transferpr\u00e4mie oder durch \n\neinen Transferbonus. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Bundespr\u00e4sident Roman \n\nHerzog schlie\u00dfen: \u201eDie F\u00e4higkeit zur Innovation ent-\n\nscheidet \u00fcber unser Schicksal.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn \n\nProf. Schmalfu\u00df, der f\u00fcr die einbringende FDP-Fraktion \n\nsprach, kommt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nDr. Pinka zu Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So ganz haben \n\nmich die Redebeitr\u00e4ge noch nicht \u00fcberzeugt, warum wir \n\nzu diesem Thema heute eine Aktuelle Debatte haben. \n\nAktuell ist die Bildung sicher immer \u2013 das haben wir auch \n\nschon nach dem Bericht der Enquete-Kommission hier \n\ngesagt \u2013, aber mich h\u00e4tte eigentlich interessiert, was es in \n\nder Folge in Europa f\u00fcr Strategien gab und danach im \n\nBund, zum Beispiel den Bericht zur Deutschen Einheit. \n\nWie wirkt er durch? Was hat die Innovationsstrategie des \n\nFreistaates Sachsen in Konkurrenz zum Bericht unserer \n\nEnquetekommission bewirkt? Das h\u00e4tte mich interessiert \n\nund nicht die Wiederholung von Inhalten, die wir bereits \n\nim Mai ausgetauscht haben. In unserer Fraktion hat sich \n\ndahin gehend gar nichts ge\u00e4ndert. Wir sind immer noch \n\nder Meinung, dass wir ein anderes Innovationsverst\u00e4ndnis \n\nbrauchen. \u00dcbrigens sagt selbst der Koalitionsvertrag \u2013 ich \n\nhabe heute fr\u00fch kurz hineingeschaut \u2013, der Innovations-\n\nbegriff soll sich in Richtung Kreativ- und Kulturwirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8904 \n\nschaft \u00f6ffnen. Vielleicht h\u00e4tten Sie das einfach mal zur \n\nKenntnis genommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nOder dass wir Ihnen gesagt haben, dass wir andere In-\n\nstrumente brauchen, um Wirtschaft und Wissenschaft \n\nzusammenzubringen, zum Beispiel die St\u00e4rkung der \n\nTechnologiezentren oder die St\u00e4rkung der au\u00dferuniversi-\n\nt\u00e4ren Einrichtungen. Da m\u00fcssen wir richtig Geld in die \n\nHand nehmen, weil wir der Meinung sind, dass nur diese \n\ndie Mittler zwischen Wissenschaft und kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Firmen sein k\u00f6nnen. Aber das kam alles \n\ngar nicht vor. \n\nIch habe mir noch einmal die Stellungnahme von Frau \n\nvon Schorlemer zum Entschlie\u00dfungsantrag der Enquete-\n\nKommission angesehen. Darin steht, dass wir in der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode viel weniger Geld f\u00fcr Technolo-\n\ngief\u00f6rderung ausgeben. Von 554 Millionen Euro ein-\n\nschlie\u00dflich 20 % Landesmittel f\u00fcr die letzte F\u00f6rderperiode \n\nsinkt der Betrag auf 148 Millionen Euro ohne Landesmit-\n\ntel. Selbst wenn sie es durchbekommt, diese EFRE-Mittel \n\ndurch ESF-Mittel aufzustocken, bleibt eine Fehlbilanz \n\nvon 25 %. \n\nDa m\u00fcssen Sie sagen, wo Sie im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\nsparen wollen. Wenn Sie 25 % ESF-Mittel in die Hand \n\nnehmen, m\u00fcssen Sie vielleicht an anderer Stelle die \n\nSozialarbeit einstellen, das Freiwillige Soziale Jahr \n\nstreichen oder Kompetenzagenturen zumachen, weil Sie \n\ndas Geld f\u00fcr die Technologief\u00f6rderung brauchen. Sie \n\nbrauchen auch Instrumente, um Effizienzl\u00fccken zu \n\nschlie\u00dfen. Alles das m\u00fcssen wir hier diskutieren. Das \n\nStehenbleiben bei dem Enquete-Bericht vom Mai ist \n\nschlimm. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir auch brauchen, ist eine Kompetenzb\u00fcndelung. \n\nIch kann feststellen, dass in dieser Staatsregierung der \n\nTechnologietransfer zwei Ministerien zugeordnet ist: Das \n\neine ist das Wissenschaftsministerium mit den Geldern, \n\nund das andere ist das Wirtschaftsministerium mit der \n\nInnovationsstrategie. Irgendwie m\u00fcssten wir das zusam-\n\nmenf\u00fchren. \n\nBei den Inhalten der neuen Innovationsstrategie habe ich \n\nmir einige Punkte herausgepickt, nat\u00fcrlich meine Lieb-\n\nlingspunkte Energie und Rohstoffe. Wenn ich mir an-\n\nschaue, was in diesem Bereich seit Mai geschehen ist, \n\nstelle ich fest, dass die Bilanz sehr d\u00fcnn ist. Wir haben \n\nzum Beispiel einmal im Landtag einen Antrag der  \n\nLINKEN zur Sekund\u00e4rrohstoffwirtschaft diskutiert. Die \n\nSekund\u00e4rrohstoffwirtschaft spielt \u00fcbrigens auch im \n\nKoalitionsvertrag eine gro\u00dfe Rolle. Aber unser Antrag \n\nwurde mit Koalitionsmehrheit abgelehnt. Sie haben \n\nn\u00e4mlich nicht gesehen, dass die Sekund\u00e4rrohstoffindustrie \n\nhier im Freistaat Sachsen eine Wirtschaftsindustrie wer-\n\nden k\u00f6nnte. \n\nAuch das Bodenschutz- und Abfallgesetz wird in dieser \n\nLegislaturperiode nicht novelliert. Das k\u00f6nnten Sie doch \n\neinfordern, und das w\u00e4re vielleicht ein Potenzial, das wir \n\nhier erschlie\u00dfen k\u00f6nnten. Wir sind n\u00e4mlich der Meinung, \n\ndass Produkte und Dienstleistungen in diesem Bereich \n\nbranchen\u00fcbergreifend f\u00fcr alle kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen entwickelt werden k\u00f6nnen, und \n\nSoziales, \u00d6kologisches, \u00d6konomisches, Au\u00dfenwirtschaft, \n\nSicherheitspolitik hier zusammenkommen. Genau dieses \n\nIntegral Rohstoff- und Energiewirtschaft am Beginn der \n\nWertsch\u00f6pfung k\u00f6nnte f\u00fcr Sachsen eine deutliche Rolle \n\nspielen. \n\nIch bin entsetzt \u00fcber die Dinge, die Sie hier ge\u00e4u\u00dfert \n\nhaben. Im \u00dcbrigen habe ich in der vergangenen Woche in \n\nFreiberg mit Wissenschaftlern gesprochen und dabei \n\nnachgefragt, was f\u00fcr Gelder aus der Rohstoffstrategie \n\nabflie\u00dfen, denn daf\u00fcr hatten wir doch im Umwelt- und im \n\nWirtschaftsministerium Gelder eingestellt. Dort sagte man \n\nmir, dass da gar keine Gelder abflie\u00dfen. Nach einem Jahr \n\nHaushalt muss man analysieren, dass wir bei der Umset-\n\nzung der Rohstoffstrategie keinen Schritt vorw\u00e4rtsge-\n\nkommen sind. Das ist noch viel schlimmer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg.  \n\nPetra K\u00f6pping, SPD, Dr. Karl-Heinz Gerstenberg  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka. \n\nSie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, Sachsen hat ohne Zweifel \n\neine starke Forschungslandschaft. 15 staatliche Hochschu-\n\nlen, \u00fcber 30 au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsinstitute und \n\nnicht zuletzt eine s\u00e4chsische Besonderheit, die Industrie-\n\nforschungseinrichtungen, zeugen davon. Ja, Sachsen \n\nkn\u00fcpft auch zunehmend an seine stolze Industrie- und \n\nDienstleistungstradition an, ohne Zweifel im Automobil-\n\nbau und im Maschinenbau, auch in der Logistik. Teilwei-\n\nse, leider nur teilweise, ist das auch in der Textilbranche, \n\nin der Mikroelektronik und zunehmend neu in der Biome-\n\ndizin der Fall. \n\nSachsen sieht sich aber auch \u2013 so haben wir es gemeinsam \n\nin der Enquete-Kommission \u201eZukunftsorientierte Techno-\n\nlogie- und Innovationspolitik\u201c herausgearbeitet \u2013 struktu-\n\nrellen Herausforderungen gegen\u00fcber. Ich denke, diese \n\nsollten Thema dieser Aktuellen Debatte werden und nicht \n\nl\u00e4ngst vergangene Dinge. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ist sehr kleinteilig, vor allem \n\ndurch KMU gepr\u00e4gt. Sie stehen zu nicht geringen Teilen \n\nvor der Situation, dass sie in den n\u00e4chsten zehn Jahren \n\neinen Inhaberwechsel zu vollziehen haben. Und der Anteil \n\nder privaten Forschungsaufwendungen liegt in Sachsen \n\neben nur bei etwa der H\u00e4lfte des Anteils in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern. Von den insgesamt \u00fcber 160 000 s\u00e4chsi-\n\nschen Firmen betreiben gerade \u2013 so steht es im Enquete-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8905 \n\nBericht \u2013 700 Firmen kontinuierlich Forschung und \n\nEntwicklung. Aber \u2013 und auch das haben wir festgestellt  \n\n\u2013, genau das sind die erfolgreichen Firmen mit hoher \n\nWertsch\u00f6pfung und hohem Wachstumspotenzial, was \n\nUms\u00e4tze und Arbeitsplatzangebot angeht. \n\nOhne Zweifel ist es deshalb richtig, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, hier als \u00f6ffentliche Hand Priorit\u00e4ten \n\nzu setzen. Auch das Ziel, den Anteil der Forschungs- und \n\nEntwicklungsausgaben weiter zu steigern, teilen wir. \n\nAllerdings wird das nicht einfacher. Ich habe gedacht, wir \n\ndiskutieren in der Aktuellen Debatte dar\u00fcber, was in den \n\nkommenden Jahren notwendig ist. \n\nEs wurde schon gesagt, dass Sachsen bei der EU-F\u00f6rde-\n\nrung vor einem Umbruch steht. In den kommenden sieben \n\nJahren steht f\u00fcr die EFRE-Ma\u00dfnahmen gerade einmal die \n\nH\u00e4lfte des Geldes der vergangenen F\u00f6rderperiode zur \n\nVerf\u00fcgung. Deswegen w\u00e4re hier der Ort, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, wie wir in diesem Bereich Priorit\u00e4ten setzen, \n\nob wir es uns zum Beispiel weiter leisten wollen, dass aus \n\ndiesen Fonds Stra\u00dfen finanziert werden, wie es neben uns \n\nnur ein einziges Bundesland in der Bundesrepublik macht, \n\noder ob wir st\u00e4rker den Schwerpunkt auf Innovation und \n\nEntwicklung legen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, erlauben Sie \n\nmir, an dieser Stelle zu sagen, dass es nicht unbedingt ein \n\nRuhmesblatt f\u00fcr den Parlamentarismus und die Zusam-\n\nmenarbeit mit der Staatsregierung ist, dass wir monate-\n\nlang in den Fachaussch\u00fcssen den Eindruck hatten, dass \n\nder Neuzuschnitt der operationellen Programme eher eine \n\ngeheime Verschlusssache ist. Wenn wir in dieser Woche \n\nder Ver\u00f6ffentlichung der operationellen Programme \n\nentgegensehen d\u00fcrfen, dann ist das sicherlich ein Thema, \n\ndas man schon viel fr\u00fcher im Landtag breiter h\u00e4tte disku-\n\ntieren m\u00fcssen. \n\nEine Sache sei noch gesagt: Sachsen ist das erfolgreichste \n\nBundesland bei der Nutzung des zentralen Programms \n\n\u201eInnovation im Mittelstand\u201c. Das ist richtig und gut so. \n\nNichtdestotrotz werden wir auch hier bei der Finanzie-\n\nrung von Innovation im Mittelstand zu diskutieren haben, \n\nwie wir unsere s\u00e4chsischen Programme ausrichten und ob \n\nes nicht an der Zeit w\u00e4re, die L\u00fccken, die Bund und \n\ninsbesondere EU bei den Schl\u00fcsseltechnologien lassen, \n\nmit eigenen Programmen zu f\u00fcllen. \n\nAber ich will hier nicht nur \u00fcber Technologien in For-\n\nschung und Entwicklung reden, denn meiner Meinung \n\nnach sind die wichtigste Gr\u00f6\u00dfe beim Technologietransfer \n\ntrotz allem die S\u00e4chsinnen und Sachsen. Die wichtigsten \n\nTechnologiemittler sind doch die Menschen. An dieser \n\nStelle muss man sagen: Hier haben wir in Sachsen erprob-\n\nte und erfolgreiche Instrumente. Den Innovationsassisten-\n\nten und die Innovationspr\u00e4mie haben wir in der Gro\u00dfen \n\nKoalition auf den Weg gebracht. Sie wirken inzwischen. \n\nMan darf aber fragen: Wo bleiben denn die schon seit \n\nmehr als vier Jahren geforderten Technologiescouts? Seit \n\nmehr als vier Jahren liegt dieser Vorschlag bei der Staats-\n\nregierung vor. In Leipzig wird das \u00fcbrigens von einer \n\nkleinen st\u00e4dtischen Stiftung seit Jahren erfolgreich prakti-\n\nziert. Hier w\u00e4re ein Punkt, wo die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung Akzente setzen k\u00f6nnte und wo wir immer noch auf \n\nVollzug warten. \n\nEin zweiter Punkt sei erw\u00e4hnt, der sicherlich strukturell \n\nnotwendig ist. Wir erleben einen Studierendenberg, wir \n\nerleben aber auch, dass viele Absolventen das Land \n\nverlassen. Ich war in dieser Woche auf einer Veranstal-\n\ntung von ehemaligen Studierenden. Dort gab es eine \n\nDeutschlandkarte, und es wurde gefragt: Wo habt ihr \n\nstudiert und wo arbeitet ihr? Ich sage Ihnen, da waren bei \n\nden Studierenden eine Menge Punkte in Sachsen, aber \n\nviele dieser Studierenden arbeiten inzwischen in S\u00fcd-\n\ndeutschland. Wor\u00fcber wir also dringend reden m\u00fcssen, \n\nsind Fragen der Haltestrategien und der Sicherung des \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs in Sachsen. Dies w\u00e4re durchaus ein \n\naktuelles Thema. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Mann \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Als N\u00e4chstes folgt die \n\nFraktion GR\u00dcNE. Das Wort ergreift Herr Kollege Wei-\n\nchert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wenn ich an die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsentwicklung denke, denke ich an Kultur- und \n\nKreativwirtschaft, an erneuerbare Energien, an Automo-\n\nbilbau, an Maschinenbau, an Chemie, an Tourismus. Die \n\nKoalition kommt da nicht vor. Es hat sich alles gut entwi-\n\nckelt, und zwar trotz vier Jahre Schwarz-Gelb in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nStephan Meyer, man kann nat\u00fcrlich immer \u00fcber laufende \n\nProzesse reden. Das ist okay. Aber was ist der aktuelle \n\nAnlass? Vielleicht ist es der 250. Innovationsschein, der \n\nausgegeben wurde, oder vielleicht ist es die Tatsache, dass \n\nMinister Morlok am Ende seiner Amtszeit Leipzig als \n\nHochburg der Kreativen erkannt hat. Vielleicht ist es aber \n\nauch die vor uns stehende Wirtschaftsministerkonferenz \n\nin Dresden, wo jetzt schon Pfefferkuchen gebacken \n\nwerden. \n\nEigentlich ist das egal. Die in Sachsen innovierenden \n\nUnternehmen brauchen diese Debatte heute nicht \u2013 zum \n\nGl\u00fcck, denn deren Innovationspotenzial ist wesentlich \n\nh\u00f6her als das der Staatsregierung und der Koalitionsfrak-\n\ntionen. \n\nWir hatten zur Pr\u00e4sentation des Ergebnisses der Enquete-\n\nKommission vom Kollegen Patt auf jedem Stuhl eine \n\nPostkarte liegen. Dort war ein sehr sch\u00f6ner Spruch zu \n\nlesen, vor allem im Zusammenhang mit Innovation und \n\nEnquete-Kommission: \u201eMir Sachsen, mir sin helle, das \n\nwees de ganze Welt. Und sinn mer ma ne helle, dann ham \n\nmer uns verstellt.\u201c \n\nAlso, liebe Kollegen, h\u00f6ren Sie einfach auf, sich zu \n\nverstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8906 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nH\u00f6ren Sie auf mit Symboldebatten! Es wird endlich Zeit, \n\ndie Beschl\u00fcsse, die Ma\u00dfnahmen und die Empfehlungen \n\nder Enquete-Kommission umzusetzen! Was ist denn \n\nbisher passiert? \u2013 Nix. Kein Antrag, keine Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung, keine Novelle, nichts! Selbst der CDU-Parteitag hat \n\nbeschlossen \u2013 wieder so eine Phrase: Wir setzen auf den \n\nwissenschaftlich denkenden Unternehmer und den unter-\n\nnehmerisch denkenden Wissenschaftler. Dazu sind eine \n\ngezielte F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung und \n\ndie konsequente Ausrichtung auf eine Erh\u00f6hung der \n\nInnovationskultur notwendig. Na, wenn das alles ist, \n\nmeine Damen und Herren! \n\nWir haben gemeinsam in der Enquete-Kommission \n\nMa\u00dfnahmen beschlossen. Ich frage ganz ernsthaft: Wo \n\nbleiben die? Wo sind denn die Schritte zur effizienten und \n\ndienstleistungsorientierten Administration? K\u00f6nnen denn \n\nzertifizierte Technologie- und Gr\u00fcnderzentren endlich \n\nAntragsteller bei Technologietransferprojekten werden? \n\nWas ist mit der F\u00f6rderung der Gr\u00fcndungskultur an s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen passiert? Warum h\u00f6ren wir nichts von \n\nder S\u00e4chsischen Allianz zur Verwertung geistigen Eigen-\n\ntums? \n\nDas sind alles Dinge, die wir gemeinsam mit Mehrheit \n\nbeschlossen haben, ganz abgesehen von den Vorschl\u00e4gen \n\nder demokratischen Oppositionsfraktionen zum Thema \n\n\u201eRegionalbudgets\u201c, wo es darum geht, dass man vor Ort \n\nf\u00f6rdern kann, dass man jede Region bei ihrer St\u00e4rke ernst \n\nnimmt und die Entscheidungsm\u00f6glichkeiten vor Ort nutzt, \n\naber eben auch finanzieren muss. \n\nOder das Thema \u201eF\u00f6rderung von Energieeffizienz und \n\nerneuerbaren Energien\u201c in die Projektf\u00f6rderung an priori-\n\nt\u00e4rer Stelle einzusetzen, Anreize schaffen \u2013 nat\u00fcrlich \n\ntechnologieoffen \u2013, damit erneuerbare Energien weiter-\n\nentwickelt werden, damit es zu Energieeinsparungen \n\nkommt, damit wir die Effizienz erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Oder ein \n\ndritter Punkt: die F\u00f6rderung externer gemeinn\u00fctziger \n\nIndustrieforschungseinrichtungen. Das ist ein ganz \n\nwichtiger Bestandteil des s\u00e4chsischen Innovationssys-\n\ntems. \n\nDie Staatsregierung hat das bisher vernachl\u00e4ssigt. Es gibt \n\nkeine Grundfinanzierung, obwohl sie dort dringend \n\ngebraucht wird. Sie brauchen auch die F\u00f6rderung ihrer \n\nGeb\u00e4ude. Sie brauchen die F\u00f6rderung ihrer Forschungs-\n\nlandschaft. \n\nWir haben f\u00fcr diese Vorschl\u00e4ge viel Lob bekommen. Sie \n\nwerden sich an den Antrag erinnern. Passiert ist nichts. \n\nOder ein vierter Punkt: die F\u00f6rderung der Verbundinitiati-\n\nven. Genau diese Verbundinitiativen gleichen den heute \n\nschon festgestellten Nachteil der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nn\u00e4mlich der Kleinteiligkeit, aus. Sie sind ein sehr wichti-\n\nger Baustein in unserer s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik. \n\nSie brauchen eine anteilige Unterst\u00fctzung. Was macht die \n\nStaatsregierung? \u2013 Sie verabschiedet sich aus der F\u00f6rde-\n\nrung. \n\nDamit wird leichtfertig ein Instrument aus der Hand \n\ngegeben, das genau f\u00fcr die Vernetzung von KMU und f\u00fcr \n\ndie Steigerung der Innovationskraft n\u00f6tig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist an keinem Punkt ange-\n\npackt worden. Ich sehe das auch nicht vor dem Ende der \n\nLegislaturperiode. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Au\u00dfer Eierschecke und \n\nPfefferkuchen ist nichts passiert. Solange die Dinge so \n\nverquer liegen, sollten wir die Unternehmen lieber nicht \n\nbehelligen. Sie brauchen keine \u201eVerschlimmbesserung\u201c, \n\nwohl aber innovative Wirtschaftspolitik. Die ist noch \n\nlange nicht in Sicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Herr Weichert. \u2013 Bei der NPD-Fraktion sehe \n\nich keinen Redebedarf in dieser Aktuellen Debatte. Wir \n\nkommen jetzt also zur zweiten Rednerrunde. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der CDU spricht Herr \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das \n\nThema ein St\u00fcck weit aus dem Blickwinkel der Wissen-\n\nschaft beleuchten, nachdem mein Kollege Stephan Meyer \n\ndie Wirtschaftsseite dargestellt hat. Sachsen verf\u00fcgt, Frau \n\nDr. Pinka, \u00fcber eine ausgesprochen differenzierte, tiefge-\n\nhende und nachhaltige Wissenschaftslandschaft. Wir sind \n\nin diesem Bereich, insbesondere in der au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschung, mittlerweile nach Bayern und mit L\u00e4ndern \n\nwie Baden-W\u00fcrttemberg auf der H\u00f6he. Das kann sich \n\nsehen lassen. Das ist Ausdruck einer ausgesprochen \n\nklugen Politik, die \u00fcber 20 Jahre zur\u00fcckgeht und die \n\nNamen Kurt Biedenkopf, Georg Milbradt und mittlerwei-\n\nle auch Stanislaw Tillich tr\u00e4gt. \n\nIch erinnere daran, dass wir in dieser Legislaturperiode \n\ngemeinsam mit Frau Staatsministerin von Schorlemer in \n\nFreiberg ein Ressourcenzentrum aufbauen. Dieses  \n\nRessourcenzentrum, meine Damen und Herren, ist an \n\n\u201eHelmholtz\u201c in Rossendorf angedockt. Es wird in der \n\nRegion um Freiberg in das Erzgebirge hinein sehr nach-\n\nhaltig wirken. Ich bin au\u00dferordentlich gl\u00fccklich dar\u00fcber, \n\ndass uns das gelungen ist. \n\nAuf der anderen Seite haben wir eine kleinteilige, sehr gut \n\naufgestellte Wirtschaft, die mit innovativen, hochmoti-\n\nvierten Unternehmerinnen und Unternehmern, Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern agiert. Wenn wir als Ziel definie-\n\nren, dass wir in die Spitzengruppe der europ\u00e4ischen \n\nRegionen wollen \u2013 das ist unser Anspruch, teilweise ist \n\nuns das bereits gelungen: Silicon Saxony \u2013, muss man \n\ndiese beiden Bereiche im Rahmen der F\u00f6rdertechnologie \n\ngemeinsam, miteinander erschlie\u00dfen. Notwendig ist, die \n\nBr\u00fccke von der wissenschaftlichen Idee hier zur Anwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8907 \n\ndungsreife, zur wirtschaftlichen Innovation dort ausbauen, \n\nst\u00e4rken. Das ist unser Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiesen Ansatz darf man sich auch nicht kleinreden lassen, \n\nmeine Damen und Herren. Ich habe mich schon ein wenig \n\n\u00fcber die Debatte eben gewundert. Herr Kollege Mann hat \n\nausgesprochen richtig gesagt, dass diese Debatte nicht \n\nfr\u00fch genug gef\u00fchrt werden kann. Wenn ich dann Herrn \n\nWeichert h\u00f6re, muss ich sagen: Entschuldigung, das war \n\ndoch etwas entt\u00e4uschend. Ihnen ist wohl entgangen, an \n\nwelchem Punkt wir stehen: \n\nWir stehen momentan vor der Herausforderung r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\nger EU-Mittel. Das ist hier bereits angesprochen worden. \n\nEs gilt, genau an dieser Stelle anzusetzen und wesentliche \n\nAufgaben f\u00fcr die Zukunft jetzt zu bew\u00e4ltigen. Beispiel: \n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass das SMWK mit Frau \n\nStaatsministerin von Schorlemer und unter Federf\u00fchrung \n\nin ihrem Haus von Herrn Referatsleiter Zimmer-Conrad \n\ndie Technologief\u00f6rderung nicht nur auf hohem Niveau \n\nweiterf\u00fchren will, sondern dass momentan \u2013 \u00fcbrigens \n\nunter Einbeziehung des Landtages \u2013 eine Evaluation \n\nseitens PriceWaterhouseCoopers l\u00e4uft. Das ist gut. Das ist \n\nwichtig f\u00fcr uns. \n\nSachsen hat \u2013 als zweites Beispiel \u2013 im operationellen \n\nProgramm die Technologief\u00f6rderung f\u00fcr die kommende \n\nF\u00f6rderperiode als Schwerpunkt angemeldet. Das ist gut. \n\nDaf\u00fcr bedanken wir uns. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 drittens \u2013 die FuE-Projektf\u00f6rderung \u2013 Herr \n\nKollege Schmalfu\u00df hat darauf hingewiesen \u2013 beibehalten. \n\nIn der Technologief\u00f6rderung entfallen mit Abstand, meine \n\nDamen und Herren, die h\u00f6chsten Zusch\u00fcsse auf die FuE-\n\nVerbundprojektf\u00f6rderung. Beispiel: In den Jahren 2007 \n\nbis 2012 sind hier nahezu 2 000 Antr\u00e4ge mit einem \n\nVolumen von \u00fcber 550 Millionen Euro gef\u00f6rdert worden. \n\nViertens: Wir brauchen eine st\u00e4rkere Ausrichtung \u2013 nur \n\nals Beispiel \u2013 der Technologief\u00f6rderung \u00fcber K\u00f6pfe. Die \n\nAns\u00e4tze des SMWK im Bereich des ESF sind hier gut, sie \n\nsind sichtbar, und zwar hinsichtlich des Ausbaus der ESF-\n\nkofinanzierten Kompetenzf\u00f6rderung. Es ist schon ein \n\nwenig entt\u00e4uschend, wenn man hier heute h\u00f6rt, dass dies \n\nwohl auf Kosten anderer ESF-Bereiche gehen soll. Das \n\nverr\u00e4t wenig Kompetenz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Sachsen waren stets zu \n\ngro\u00dfen innovativen Leistungen f\u00e4hig. Ich nenne das \n\nThema, das wir am Jahresbeginn diskutiert haben \n\n\u201evon Carlowitz \u2013 Nachhaltigkeit\u201c. Ich nenne Porzellan. \n\nIch nenne die Industrialisierung im ausgehenden \n\n19. Jahrhundert und zu Beginn des 20. Jahrhunderts. Ich \n\nsage Ihnen, das ist auch heute so, wenn man nur das \n\nBeispiel Silicon Saxony nennt, eine der drei gro\u00dfen \n\neurop\u00e4ischen Regionen. So gesehen ist es ausgesprochen \n\ngut und wichtig, dieses Thema heute zu beackern. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Schneider \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Wird die \n\nmiteinbringende FDP nochmals das Wort ergreifen? \u2013 In \n\ndieser Runde nicht. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Hier \n\nergreift Herr Prof. Besier das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wer wollte sich dem \n\nZiel verschlie\u00dfen, das Sie anstreben? Die entscheidende \n\nFrage f\u00fcr uns ist, ob Sie die richtigen Mittel dazu ins \n\nAuge fassen. Ist Ihr Innovationsbegriff nicht zu eng? Wird \n\ner nicht wie eine Zauber- und Beschw\u00f6rungsformel vor \n\nsich hergetragen? Er nimmt nur den technologischen \n\nFortschritt in den Blick, ohne eine gesamtgesellschaftli-\n\nche Perspektive zu entwickeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZentrale Impulse, etwa in der Bildungskultur und im \n\nHochschulbereich, bleiben als Voraussetzung, als Umfeld \n\ngewisserma\u00dfen, f\u00fcr technische Innovationen au\u00dfen vor. \n\nDie Kleinteiligkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 das ist \n\nmehrfach betont worden \u2013 macht es unm\u00f6glich, Innovati-\n\nonen in gr\u00f6\u00dferem Rahmen von dieser Seite her vorzu-\n\nnehmen. Das geschieht in anderen Bundesl\u00e4ndern mit \n\neiner sehr viel gr\u00f6\u00dferen Leistungskraft der Wirtschaft. Ein \n\nAusgleich durch die \u00f6ffentliche Hand ist ebenfalls nur \n\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, zumal die Verfassungs\u00e4nderung, \n\nf\u00fcr die ich ebenfalls mitgestimmt habe, uns hier enge \n\nGrenzen setzt. \n\nDie Finanznot betrifft eben leider auch die Hochschulen, \n\nderen Funktion als Innovationstreiber an sich hinreichend \n\nempirisch belegt ist. Ich verweise nur auf den Fraunhofer-\n\nEndbericht zum Projekt \u201eHochschulen als regionaler \n\nWirtschaftsfaktor\u201c und auf den Mehrheitsbericht der \n\nEnquete-Kommission. \n\nAber k\u00f6nnen Hochschulen und Forschungseinrichtungen, \n\ndie selbst strenge Sparauflagen erf\u00fcllen m\u00fcssen und deren \n\nFreiheit \u2013 auch das m\u00fcssen wir sagen \u2013 zunehmend \n\nreglementiert wird, das Forschungsdefizit im privatwirt-\n\nschaftlichen Bereich kompensieren? Daran hat schon das \n\nMinderheitenvotum zum Enquete-Bericht erhebliche \n\nZweifel ge\u00e4u\u00dfert. Die Freiheit f\u00fcr den produktiven Ver-\n\nsuchs- und Irrtumsprozess sowie mittel- bis langfristige \n\nPlanung unter finanziell gesicherten Bedingungen sind die \n\nunerl\u00e4sslichen Voraussetzungen f\u00fcr Innovationssch\u00fcbe \n\nseitens der Wissenschaft, und diese Voraussetzungen sind \n\neben nicht erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDennoch erwartet die Innovationsstrategie der Staatsre-\n\ngierung vom 12. Juli dieses Jahres eine Steigerung von \n\nWissenschafts- und Technologietransfers zwischen \n\nWissenschaft und Wirtschaft, wobei vor allem der For-\n\nschung die Bringschuld zugewiesen wird. Ich zitiere: \n\n\u201eHochschulen m\u00fcssen mehr denn je Ideengeber f\u00fcr \n\nInnovation und Ausbilder eines hoch qualifizierten \n\nFachkr\u00e4ftenachwuchses sein.\u201c \u2013 Um diesem Anliegen \n\ngerecht zu werden, sollen sich die Hochschulen auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8908 \n\n\u201emarktverwertbare\u201c thematische Zukunftsfelder konzent-\n\nrieren und so effizienter werden, unter anderem auch, \n\nindem sie unter steigenden Wettbewerbsdruck gestellt \n\nwerden. Das schlie\u00dft auch die Akquise erheblicher Dritt-\n\nmittel ein. \n\nErwartet wird au\u00dferdem der Aufbau von Fundraising-\n\nStrukturen f\u00fcr eine Spendenakquise. Nach Rentabilit\u00e4ts-\n\ngesichtspunkten soll k\u00fcnftig das staatliche Grund-, Leis-\n\ntungs- und Innovationsbudget an Hochschulen vergeben \n\nwerden. Der Staatsregierung schwebt offenbar eine \n\nunternehmerische und effizienzgesteuerte Hochschule \n\nvor, deren ohnedies \u00fcberlastete Besch\u00e4ftigte auch noch \n\nSpenden akquirieren sollen. Die notwendigen finanziellen \n\nMittel, die weder der Staat noch die Wirtschaft aufbringen \n\nk\u00f6nnen, sollen also jene Einrichtungen, von denen inno-\n\nvative Spitzenleistungen erwartet werden, gleich selbst \n\nzusammenbetteln. \n\nMeine Damen und Herren, das hat M\u00fcnchhausendimensi-\n\nonen, noch dazu in einer Sprache, die an das W\u00f6rterbuch \n\ndes Unmenschen erinnert. Lassen Sie es sich einmal auf \n\nder Zunge zergehen: output-orientierte Fach- und Res-\n\nsourcensteuerung. Ist das nicht furchtbar? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDa erkenne ich meine Hochschule nicht wieder. Ich will \n\nnicht behaupten, dass den Verfassern des Papiers schrei-\n\nende Widerspr\u00fcche stets entgangen w\u00e4ren \u2013 im Gegenteil \n\n\u2013, aber sie l\u00f6sen sie eben nicht auf. Auch die \u00dcberlegung \n\ndes Enquete-Abschlussberichts, \u201ebisher an den Hochschu-\n\nlen angesiedelte erfolgreiche und leistungsstarke For-\n\nschergruppen ... in au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrich-\n\ntungen zu \u00fcberf\u00fchren\u201c, kann allenfalls als Drohung an die \n\nUniversit\u00e4ten verstanden werden, nicht als Probleml\u00f6-\n\nsungsstrategie. \n\nDas Minderheitenvotum der Enquete-Kommission, meine \n\nich, ist hier weiter: Wenn Verwertungsinteressen den \n\nTransfer von Wissen in die Praxis bestimmen, dann droht \n\ndie Anbindung an die Grundlagenforschung verloren zu \n\ngehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Professor. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank. Ich bin auch \u2013 f\u00fcr jetzt jedenfalls \u2013 am Schluss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Fraktion DIE \n\nLINKE k\u00f6nnte jetzt, in dieser zweiten Rednerrunde, die \n\nSPD das Wort ergreifen. Ich sehe schon, Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping will das auch tun. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Bei dem Titel \u201eInno-\n\nvationsland Sachsen st\u00e4rken\u201c erwartet man eigentlich in \n\nder Aktuellen Debatte, dass es Neues f\u00fcr die neue F\u00f6rder-\n\nperiode, die Zukunft und die n\u00e4chste Perspektive hier in \n\nSachsen gibt \u2013 nicht jedoch eine Abrechnung eines \n\nBerichts, den wir alle bereits kennen und vor einem \n\nhalben Jahr schon diskutiert haben. Das h\u00e4tte ich eigent-\n\nlich in der heutigen Aktuellen Debatte erwartet. Das ist \n\njetzt nicht gekommen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von  \n\nden GR\u00dcNEN: Ja, wenn man nichts hat!) \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag ein St\u00fcck weit reduzie-\n\nren, weil nicht so viel Zeit ist, und auf das eingehen, was \n\nwir an \u00c4nderungen haben. Es ist viel passiert. Daran gibt \n\nes \u00fcberhaupt keinen Zweifel. Auch finde ich die Ergeb-\n\nnisse wirklich sehr lobenswert. \n\nVor Kurzem fand die Herbsttagung f\u00fcr die neue EU-\n\nF\u00f6rderperiode in Leipzig statt. Da haben uns die EU-\n\nBeauftragten Dinge mit auf den Weg gegeben. Ich habe \n\nheute vermisst, dass man auf diese Dinge eingeht und aus \n\nder Kritik, die dort ge\u00fcbt worden ist, eine Strategie f\u00fcr die \n\nZukunft formuliert. \n\nDer erste Kritikpunkt war zum Beispiel beim EFRE-\n\nProgramm \u2013 mein Kollege Mann hatte es angedeutet \u2013, \n\ndass wir uns zu sehr auf den Stra\u00dfenausbau und weniger \n\nauf innovative Projekte konzentrieren. Wir sind eines der \n\nwenigen Bundesl\u00e4nder, die dort den Schwerpunkt gesetzt \n\nhaben. Das w\u00e4re doch \u00e4nderungswert. \n\nDer zweite Kritikpunkt betrifft den ESF. Auch dazu ist \n\nschon viel gesagt worden. Ich habe genau hingeh\u00f6rt, als \n\nes darum ging, wo in Sachsen bez\u00fcglich der ESF-\n\nF\u00f6rderung in Zukunft die Schwerpunkte gelegt werden \n\nsollen. Das sind drei Bereiche: erstens, der Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel, zweitens, dass die Schulabbrecherquote gesenkt \n\nwerden soll, und drittens das lebenslange Lernen. Zu \n\ngenau den drei Punkten h\u00e4tte ich erwartet, dass heute hier \n\netwas kommt und man sagt, wie strategisch damit umge-\n\ngangen werden soll, wenn das bei uns in Sachsen als \n\nMangel erkannt wird. \n\nIch war j\u00fcngst in einem Unternehmen im Leipziger \n\nUmland. Es bildet 300 Lehrlinge aus. Ich habe gefragt, \n\nwie viele davon in Sachsen bleiben. Es war nicht einmal \n\nein Drittel. Das sind Dinge, bez\u00fcglich derer ich sage: Wir \n\ngeben viel Geld f\u00fcr Qualifikation usw. aus, und dann \n\nwandern die jungen Leute ab, und wir \u2013 bzw. Herr Minis-\n\nter Morlok \u2013 r\u00fchmen uns, ein Einwanderungsland zu sein. \n\nDer n\u00e4chste Bereich \u2013 der war f\u00fcr mich genauso wichtig \u2013 \n\nsind die KMU. Wie gehen die mit Wissenschaft, Techno-\n\nlogie und \u00c4hnlichem um? Wir als SPD-Fraktion haben \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet und gesagt: Lasst uns ein An-\n\nreizsystem f\u00fcr 4 400 Unternehmen entwickeln, die eine \n\nUnternehmensnachfolge suchen. \u2013 Nichts ist passiert, der \n\nAntrag wurde abgelehnt. Das alles sind Dinge, bez\u00fcglich \n\nderer ich glaube, dass Handlungsbedarf besteht, der nicht \n\ndurchgef\u00fchrt wird. \n\nDer dritte Kritikpunkt, der mir genannt wurde, ist die \n\npraktische Umsetzung. Bei Antr\u00e4gen, die gestellt werden, \n\nverteilt sich diese Aufgabe auf zwei Ministerien. Sie \n\nstehen als Koalition daf\u00fcr, dass wir eine Entb\u00fcrokratisie-\n\nrung machen. Was die Leute jetzt erleben, ist die Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8909 \n\ndopplung ihrer Arbeit. Das hat mit Entb\u00fcrokratisierung \n\nnichts zu tun. Auch dazu h\u00e4tte ich gern eine Aussage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin K\u00f6pping \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN k\u00f6nnte erneut das Wort ergreifen. \n\n\u2013 Es gibt keinen Redebedarf. \u2013 Bei der NPD auch nicht. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Rederunde eintreten. Gibt \n\nes Redebedarf bei der einbringenden CDU-Fraktion? \u2013 \n\nHerr Dr. Meyer. Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es gibt \n\ndurchaus noch einmal Redebedarf, denn einiges \u2013\n\n insbesondere, was Prof. Besier erw\u00e4hnt hat \u2013 kann man \n\nso nicht stehen lassen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nIch denke, der Spruch \u201eWer lesen kann, \u2026\u201c \u2013 bzw. \n\nzuh\u00f6ren \u2013 \u201e\u2026 ist klar im Vorteil.\u201c bewahrheitet sich hier \n\nauch wieder, denn: Wenn man sich die Innovationsstrate-\n\ngie der Staatsregierung anschaut, wird man feststellen, \n\ndass es dort eben nicht einen rein produkt- oder rein \n\ntechnologieorientierten Innovationsbegriff gibt, sondern \n\ndass das Thema Innovationskultur und insbesondere \n\nInnovationskultur in Unternehmen eine ganz wichtige \n\nRolle spielt. Auch im Hinblick auf die n\u00e4chste F\u00f6rderpe-\n\nriode, bez\u00fcglich derer wir alle wissen, dass der ESF \n\nvermutlich st\u00e4rker als der EFRE-Bereich gef\u00fcllt sein wird, \n\nist das ein deutliches Indiz daf\u00fcr, dass man dort \u00fcber die \n\nK\u00f6pfe Innovationen unterst\u00fctzen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVon Prof. Schmalfu\u00df und G\u00fcnther Schneider ist eine \n\nganze Reihe von Punkten angesprochen worden. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch will dazu noch ein paar Dinge nennen. Wir wollen \n\nbeispielsweise Instrumente \u00fcber den ESF konstruieren, \n\nwodurch es auch gelingt, Erfahrungspotenzial, also \n\nerfahrenes Personal, in die Innovationsprozesse einzube-\n\nziehen, dass man sozusagen die Br\u00fccke schl\u00e4gt zwischen \n\nder Wissenschaft und der Industrie, der Wirtschaft, dass es \n\ngemeinsame Arbeitsgruppen gibt, die unterst\u00fctzt werden. \n\nDas Wichtige ist vor allem, dass die KMU von ihren \n\nKapazit\u00e4ten her nicht in der Lage sind, eigene For-\n\nschungsprojekte auflegen zu lassen, oder insbesondere \n\nHandwerksunternehmen das nicht schaffen. Es gibt \n\nInstrumente wie den Innovationsassistenten, aber auch \n\neine ganze Reihe von neuen Instrumenten in der k\u00fcnftigen \n\nESF-Periode, die das erm\u00f6glichen sollen. \n\nDie Kritik am EFRE kann ich ebenfalls nur bedingt teilen. \n\nEs ist schon wichtig, dass man auch Infrastruktur unter-\n\nst\u00fctzt, das ist auch Wirtschaftsf\u00f6rderung und genauso \n\nwichtig wie Innovation. Wenn ich mir meine Region \n\nanschaue, den Zittauer Bereich, da ist es ganz entschei-\n\ndend, dass wir auch \u00fcber gute Stra\u00dfenverbindungen an die \n\nZentren angebunden sind. Was nutzt es, wenn wir dort \n\neine innovative Firma haben, die ihre Produkte nicht an \n\nden Markt bringen kann, weil sie eben keine Stra\u00dfen hat? \n\nIch finde es ein bisschen weit hergeholt, dass man dazu \n\nden EFRE so in Kritik bringt. \n\nWas war der Ansatz der Enquete-Kommission, warum \u2013 \n\nFrau Dr. Pinka, das noch einmal zu Ihrem Verst\u00e4ndnis \u2013 \n\nhaben wir uns \u00fcberhaupt zusammengesetzt? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWir haben das getan, weil wir wissen, dass die F\u00f6rderpe-\n\nriode nicht mehr so \u00fcppig ausgestattet sein wird, wie das \n\ngegenw\u00e4rtig der Fall ist, und dass wir mehr privates Geld \n\nf\u00fcr Forschung und Entwicklung akquirieren m\u00fcssen. Ich \n\nglaube, da haben wir noch einiges zu tun, um Wagniskapi-\n\ntal nach Sachsen zu holen. Wir m\u00fcssen die steuerlichen \n\nAnreize f\u00fcr Wagniskapital setzen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen es schaffen, dass die Risikokapitalfonds \n\nbesser und einheitlicher vermarktet werden, damit \n\nDeutschland ein Standort in der Welt ist, der f\u00fcr solche \n\nKapitalgeber attraktiv ist. Wir m\u00fcssen es auch schaffen, \n\ndass wir privates Geld \u00fcber Stiftungen hereinbekommen, \n\n\u00fcber Fundraising, \u00fcber die Schwarmfinanzierung, Crowd-\n\nfunding, Business Angels, aber auch revolvierende \n\nInstrumente. Das sind alles Punkte, \u00fcber die wir reden \n\nsollten. Deshalb ist es auch wichtig, dass wir heute \n\ndar\u00fcber reden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Machen!) \n\nWir m\u00fcssen die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung \u2013 das \n\nsage ich hier noch einmal ganz deutlich \u2013 weiterhin als \n\nZiel fassen. Das ist ein ganz wichtiges Thema, weil es \n\nauch den Mittelstand unterst\u00fctzt. \n\nSie haben gefragt, was seit Mai konkret passiert ist. Da ist \n\nschon eine ganze Menge passiert. Die Staatsregierung \n\narbeitet gegenw\u00e4rtig an der Umsetzung der Innovations-\n\nplattform. Es gibt Gespr\u00e4che zwischen den Hochschulen \n\nund dem Wissenschaftsministerium, wo es um die anwen-\n\ndungsorientierte Lehrstuhlunterst\u00fctzung f\u00fcr Technologie-\n\ntransfer und Gr\u00fcndungsgeschehen geht. Wenn man sagt, \n\ndass seit Mai nichts passiert ist, dann ist das wohl eine \n\n\u00dcbertreibung. Das ist ein relativ kurzer Zeitraum. \n\nIch m\u00f6chte zur\u00fcckkommen zu dem Spruch: \u201eSozial ist, \n\nwas Arbeit schafft.\u201c Ich glaube, das ist aktueller denn je. \n\nNur innovative Unternehmen k\u00f6nnen langfristig marktf\u00e4-\n\nhige Produkte etablieren und damit die Arbeitspl\u00e4tze \n\nschaffen, die so notwendig sind. Ich finde es nicht in \n\nOrdnung, wenn andere Leistungen gegen Innovations- \n\noder Technologief\u00f6rderung ausgespielt werden. Ich \n\nglaube, dieser Spruch hat Aktualit\u00e4t. Deswegen muss \n\nunser aller Fokus darauf liegen, dass wir eine engere \n\nVernetzung der gut aufgestellten Wissenschaftslandschaft \n\nmit den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\nhinbekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8910 \n\nWir haben da viel zu tun. Ich fordere alle auf, konstruktiv \n\nmitzuwirken. Von daher, so denke ich, hat die Debatte das \n\nThema wieder in den Fokus ger\u00fcckt. Wir sind in der Lage, \n\nkonkrete Umsetzungen vorzunehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade die \n\nAusf\u00fchrungen von Herrn Kollegen Dr. Meyer f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion. Gibt es jetzt in dieser dritten \n\nRednerrunde weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen \n\nheraus? \u2013 Dies sehe ich nicht. Damit ergreift die Staatsre-\n\ngierung das Wort. Frau Staatsministerin von Schorlemer, \n\nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! In keiner Legislaturperiode seit der Wiedervereini-\n\ngung hat es im Freistaat Sachsen eine vergleichbar aus-\n\nf\u00fchrliche Befassung mit technologiepolitischen Themen \n\ngegeben, wie das in diesem Hohen Haus der Fall ist. Dies \n\nist selbstverst\u00e4ndlich auch der Enquete-Kommission und \n\nihrer Arbeit unter dem Vorsitz von Herrn Abg. Schmidt zu \n\nverdanken. \n\nDie Innovationst\u00e4tigkeit ist ein essenzieller Schl\u00fcssel f\u00fcr \n\neine erfolgreiche Zukunft, auch, aber nicht nur f\u00fcr Sach-\n\nsen. Zahlreiche Untersuchungen belegen dies. Innovie-\n\nrende Unternehmen sind erfolgreich. Sie sind doppelt so \n\nerfolgreich wie Unternehmen, die keine Forschung und \n\nEntwicklung betreiben. Sie weisen h\u00f6here Exportquoten \n\nauf, h\u00f6here Geh\u00e4lter und L\u00f6hne. Sie zahlen letztlich auch \n\nmehr Steuern und Abgaben. \n\nInsgesamt kann man sagen: Die besonderen Anstrengun-\n\ngen im Wissens- und Technologietransfer sind absolut \n\ngerechtfertigt. Sie lohnen sich f\u00fcr alle wegen des Return \n\nof Investment, auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand. \n\nDas erste Glied in der Wertsch\u00f6pfungskette ist die gute \n\nBildung. Der Kreis schlie\u00dft sich \u00fcber h\u00f6here Bildung und \n\nForschung bei den Unternehmen, die kluge und neue \n\nIdeen kommerziell verwerten und so Werte und Wohl-\n\nstand schaffen. In Sachsen ist gerade in diesem Bereich, \n\ngetragen von einem breiten politischen Konsens von den \n\nunterschiedlichen politischen Akteuren, viel erreicht \n\nworden, sowohl insgesamt seit der Wiedervereinigung als \n\nauch in dieser Legislatur. \n\nWeitsichtig wurde die Forschungslandschaft exzellent \n\naufgebaut und dabei eine starke Grundlagenforschung \n\nber\u00fccksichtigt. Sachsens Schulen erzielen Spitzenpl\u00e4tze \n\nim Pisa-Ranking. Unsere Universit\u00e4ten, allen voran die \n\nTU Dresden, haben Exzellenzniveau erreicht. Unsere \n\nUniversit\u00e4tsprofessoren werben im Schnitt mehr Drittmit-\n\ntel ein als in jedem anderen Bundesland. \n\nDie Unternehmen und die Forschung kooperieren vielf\u00e4l-\n\ntig und erfolgreich. Ich nenne an dieser Stelle nur den \n\nhohen s\u00e4chsischen Anteil an den Siegerkonsortien im \n\nBMBF-Wettbewerb \u201eZwanzig20\u201c von 50 % und den \n\nPlatz 2 im Zentralen Innovationsprogramm Mittelstand \n\n(ZIM) des BMWi, hier hinter Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nEs sind vor allem auch die s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler, die \n\nim Verbund mit der Wissenschaft Mittel akquirieren. Hier \n\nwurden 460 Millionen Euro akquiriert, 15 % des deut-\n\nschen Gesamtvolumens. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPolitik und Verwaltung ruhen sich nicht aus. Sie schaffen \n\nRahmenbedingungen und Anreize. Das Parlament befasst \n\nsich intensiv mit dem Themenkreis. Das habe ich bereits \n\neingangs erw\u00e4hnt. Es hat den Enquete-Bericht vorgelegt \n\nund das Hochschulfreiheitsgesetz novelliert. Die Staatsre-\n\ngierung hat mit dem Hochschulentwicklungsplan den \n\nWissenstransfer zur dritten S\u00e4ule neben Forschung und \n\nLehre im Aufgabenkanon der Hochschulen aufgewertet. \n\nDie Akteure des Wissens- und Technologietransfers \n\nwerden noch systematischer als in der Vergangenheit \n\nzusammengef\u00fchrt und weitere Potenziale damit angereizt. \n\nIch nenne nur die drei Wissenschaftsforen Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz, die hier den unbedingt erforderli-\n\nchen Vertrauensaufbau gerade im regionalen Kontext \n\nvoranbringen. Wissenstransfer ist hier ein Schwerpunkt-\n\nthema. \n\nIch nenne weiter die vier Veranstaltungen \u201eForscher \n\nentdecken\u201c. Wir freuen uns bereits auf die n\u00e4chste Veran-\n\nstaltung, die am 14. Mai 2014 in Chemnitz geplant ist. Ich \n\nverweise auch auf das Zukunftssymposium des Minister-\n\npr\u00e4sidenten \u201eNeue Ideen f\u00fcr Sachsen\u201c vor 14 Tagen. Es \n\nhat zahlreiche Innovationsakteure zusammengef\u00fchrt. Das \n\ngeschah immer mit dem Ziel der intelligenten Vernetzung. \n\nWir optimieren fortlaufend das F\u00f6rderinstrumentarium. \n\nDas wird erg\u00e4nzt durch das niederschwellige Angebot der \n\nInnovationspr\u00e4mie. Herr Mann, ich darf Sie korrigieren: \n\nDie Innovationspr\u00e4mie ist 2010 von dieser Regierungsko-\n\nalition eingef\u00fchrt worden, nicht von der Gro\u00dfen Koaliti-\n\non. Der Innovationsassistent \u2013 ein sehr bew\u00e4hrtes F\u00f6rder-\n\ninstrumentarium \u2013 existiert bereits seit Mitte der Neunzi-\n\ngerjahre. \n\nDie Innovationspr\u00e4mie ist sehr erfolgreich. 75 % dieser \n\nkleineren und mittleren Unternehmen sind Erstkunden. \n\nSie kommen das erste Mal mit Forschung und Entwick-\n\nlung in Kontakt. Das halte ich f\u00fcr sehr positiv. Einige von \n\nihnen nutzen bereits weitere F\u00f6rderinstrumentarien wie \n\nden Innovationsassistenten und Verbundprojekte. \n\nEs wird mit diesen Anstrengungen weitergehen. Das \n\nSMWK plant zum Beispiel ab 2014 im Rahmen einer \n\nerweiterten ESF-Technologietransferf\u00f6rderung die F\u00f6rde-\n\nrung von Hochschulen, Forschungseinrichtungen, aber \n\nauch Kammern und Verb\u00e4nden mit einem neuen Trans-\n\nferassistenten-Programm. Da gibt es zus\u00e4tzliches Personal \n\nf\u00fcr den Transfer. Wir planen ein innovatives \u201eInnoTeam\u201c: \n\ngemischte Gruppen von Nachwuchswissenschaftlern und \n\nder Wirtschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8911 \n\nMittels Zielvereinbarung und Einf\u00fchrung der Elemente \n\neiner neuen leistungsorientierten Mittelvergabe sollen die \n\nAnstrengungen der Hochschulen in diesem Bereich \n\nvorangebracht werden. Es soll vereinbart, nachgehalten \n\nund finanziell entlohnt werden. \n\nDes Weiteren: Innovative Modelle und Konzepte, die sich \n\naus den Wissenschaftsforen ergeben \u2013 durchaus in Rich-\n\ntung Bleibestrategie; diese halte ich ebenfalls f\u00fcr sehr \n\nwichtig \u2013, werden durch Projektmittel in der Umsetzung \n\nunterst\u00fctzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcberlegenswert \n\nals neuer Weg ist unter Umst\u00e4nden auch, zu pr\u00fcfen, ob es \n\nnicht m\u00f6glich w\u00e4re, die Innovationst\u00e4tigkeit st\u00e4rker in das \n\n\u00f6ffentliche Beschaffungswesen zu integrieren. Bund, \n\nL\u00e4nder und Gemeinden haben letztlich jedes Jahr ein \n\nAuftragsvolumen von 300 Milliarden Euro. Wenn es \n\ngel\u00e4nge, nur 1 % f\u00fcr neue, innovative Produkte und \n\nVerfahren gezielt einzusetzen, dann k\u00f6nnte der Innovati-\n\nonsschub gewaltig sein. \n\nFazit: Es kommt weiterhin zuv\u00f6rderst auf innovations-\n\nfreudige Unternehmen an. Aber auch der Staat und die \n\nPolitik sind weiterhin gefordert. Ich verbinde in diesem \n\nZusammenhang die Hoffnung damit, dass es gelingt, die \n\nvorgesehenen \u00fcberproportionalen Einschnitte in die \n\nEFRE-Technologie und Forschungsf\u00f6rderung ab dem \n\nJahr 2014 sinnvoll zu mildern. Denn wenn es uns gelingt, \n\ndie richtigen Priorit\u00e4ten zu setzen und die Schwierigkei-\n\nten zu \u00fcberwinden, wenn wir Bew\u00e4hrtes optimieren und \n\nfortsetzen und wenn wir neue Wege gehen, dann \u2013 da bin \n\nich sehr zuversichtlich \u2013 wird der Freistaat Sachsen auch \n\nauf seinem Weg zu einer der f\u00fchrenden wissenschaftlich \n\nund wirtschaftlich f\u00fchrenden Regionen in Europa erfolg-\n\nreich weiter voranschreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin von Schorlemer beschlie\u00dfen \n\nwir unsere 1. Aktuelle Debatte. Ich kann keinen weiteren \n\nRedebedarf erkennen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nZusammenbruch der Landesbank \u2013 Verantwortliche  \n\nkonsequent zur Verantwortung ziehen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nGleich zu Beginn dieser 2. Aktuellen Debatte m\u00f6chte die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen. Das kann sie zu jedem \n\nZeitpunkt. Herr Staatsminister Prof. Unland, ich erteile \n\nIhnen das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Der heutigen Presse war zu entneh-\n\nmen, dass die Strafkammer des Landgerichts Leipzig \n\nAnklagen gegen ehemalige Vorst\u00e4nde der Sachsen LB \n\n\u00fcberwiegend nicht zugelassen hat. \n\nIch m\u00f6chte dies zum Anlass nehmen, vorweg darauf \n\nhinzuweisen, dass die strafrechtliche Aufarbeitung streng \n\nvon der Durchsetzung zivilrechtlicher Schadensersatzan-\n\nspr\u00fcche zu trennen ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wie geht denn das?) \n\nF\u00fcr die strafrechtliche Aufarbeitung sind die Staatsan-\n\nwaltschaften und die Strafgerichte zust\u00e4ndig. Dem S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsministerium der Finanzen oblag die Gel-\n\ntendmachung zivilrechtlicher Schadensersatzanspr\u00fcche. \n\nIn der vergangenen Woche wurden nun in diesem Zu-\n\nsammenhang wichtige Entscheidungen getroffen. Der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss wurde von mir hier\u00fcber \n\numgehend informiert. Heute m\u00f6chte ich am Beginn der \n\nAktuellen Debatte das Wort ergreifen, um die wesentli-\n\nchen Ergebnisse und Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entscheidung zu \n\nerl\u00e4utern. \n\nAm 18. November 2013 konnte das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium der Finanzen Vergleichsverhandlungen mit vier \n\nehemaligen Vorst\u00e4nden und dem D&O-Grundversicherer \n\nabschlie\u00dfen. Im Ergebnis zahlt die Manager-Haftpflicht-\n\nversicherung fast 21 Millionen Euro. Zur Einordnung \n\ndieser Zahlung m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: \n\nNach dem Konzept derartiger Versicherungen ist es \n\nzun\u00e4chst deren Aufgabe, gegen die Manager erhobene \n\nAnspr\u00fcche abzuwehren, das hei\u00dft Abwehrschutz zu \n\ngew\u00e4hren. Gelingt die Abwehr nicht, erfolgt in einem \n\nzweiten Schritt die Begleichung festgestellter Schadenser-\n\nsatzanspr\u00fcche, das hei\u00dft Deckungsschutz zu gew\u00e4hren. \n\nNach dem seinerzeit von der Sachsen LB geschlossenen \n\nVertrag standen aus der D&O-Grundversicherung f\u00fcr die \n\nAnspruchsabwehr und die Deckung der Schadensersatz-\n\nanspr\u00fcche insgesamt 25 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nIch bin mir bewusst, dass der Vergleich mit dem D&O-\n\nGrundversicherer wesentlich weniger im Fokus der \n\n\u00d6ffentlichkeit steht als der Vergleich mit den vier ehema-\n\nligen Vorst\u00e4nden. Durch den Vergleich mit den vier \n\nehemaligen Vorst\u00e4nden wird der Rechtsstreit beendet und \n\nauf eine gerichtliche Entscheidung verzichtet. Der Ver-\n\nzicht auf eine gerichtliche Entscheidung erfolgte auch auf \n\nHinwirkung der befassten Gerichte sowohl in den jeweili-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8912 \n\ngen m\u00fcndlichen Verhandlungen als auch durch schriftli-\n\nche Vergleichsvorschl\u00e4ge. \n\nMit den nun vorliegenden Vergleichen sind die Beteiligten \n\ndiesen Empfehlungen, sich g\u00fctlich zu einigen, schlie\u00dflich \n\ngefolgt. Aufgrund des Vergleichs sind die vier ehemaligen \n\nVorst\u00e4nde verpflichtet, einen nicht unerheblichen Teil \n\nihres von zwei Wirtschaftspr\u00fcfern festgestellten und \n\ntestierten Verm\u00f6gens an den Freistaat abzugeben. Anzu-\n\nmerken ist, dass ohne die Vorstandsvergleiche keine \n\nZahlung der Versicherung erfolgt. Der Versicherer war \n\nnur zur Leistung der Versicherungssumme bereit, wenn \n\ndie Prozesse gegen die vier Vorst\u00e4nde beendet werden. \n\nIn Bezug auf die Vergleiche m\u00f6chte ich noch auf einen \n\nanderen Aspekt eingehen: Die fehlende gerichtliche \n\nFeststellung der Pflichtverletzung k\u00f6nnte von manchem \n\nals nicht ausreichend empfunden werden. Bereits in \n\nmeinem Redebeitrag in diesem Haus am 20. Januar 2011 \n\nhabe ich jedoch hervorgehoben, dass es in einem Scha-\n\ndensersatzprozess nicht um Schuld, S\u00fchne oder Strafe \n\ngeht, sondern um Geld. Als Finanzminister trage ich daf\u00fcr \n\ndie Verantwortung, das hei\u00dft, ich habe zu rechnen und \n\nabzuw\u00e4gen. \n\nAuch meine seinerzeit getroffene Aussage m\u00f6chte ich \n\nbekr\u00e4ftigen, dass es im Grunde unm\u00f6glich ist, n\u00fcchterne \n\nhaushalterische Gesichtspunkte gegen\u00fcber dem Gerech-\n\ntigkeitsgef\u00fchl abzuw\u00e4gen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an zwei weitere Vergleichsab-\n\nschl\u00fcsse erinnern: Im Januar 2011 hat sich das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen mit der ehemaligen \n\nAbschlusspr\u00fcferin auf eine Zahlung von 40 Millio-\n\nnen Euro geeinigt, wovon zwei Drittel beim Freistaat \n\nSachsen verbleiben. Im M\u00e4rz 2013 verpflichteten sich die \n\nnachrangigen D&O-Versicherer zur Zahlung von \n\n11,5 Millionen Euro. Diese erhalten wegen des Vergleichs \n\nmit dem D&O-Hauptversicherer nun allerdings 2 Millio-\n\nnen Euro zur\u00fcck. \n\nIch komme zum Fazit: Mit diesem Verfahren hat der \n\nFreistaat Sachsen juristisches Neuland betreten. Bis zum \n\nheutigen Tag hat kein anderes Bundesland die zivilrechtli-\n\nche Aufarbeitung so weit betrieben. Alle diese Verfahren \n\nsind in sachlicher und rechtlicher Hinsicht \u00e4u\u00dferst kom-\n\nplex; damit sind diese Verfahren auch sehr teuer. \n\nAber irgendwann kommt der Punkt, an dem nur noch die \n\nAnw\u00e4lte gewinnen. Dies w\u00e4re ab jetzt der Fall, wenn der \n\nFreistaat ohne R\u00fccksicht auf die jetzt erst m\u00f6glichen \n\nVergleiche in diesem Verfahren weiter prozessiert h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte aber betonen: Es ist und bleibt unbefriedi-\n\ngend, dass der Schaden in seiner gesamten Dimension \n\npolitisch, moralisch und materiell nie mehr gutzumachen \n\nist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zu Beginn unserer \n\n2. Aktuellen Debatte hatte Herr Staatsminister \n\nProf. Unland f\u00fcr die Staatsregierung das Wort ergriffen. \n\nJetzt ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Scheel das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nerste Teil unseres Anliegens ist schon erf\u00fcllt, indem der \n\nStaatsminister der Finanzen Rechenschaft gegen\u00fcber dem \n\nParlament und der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber das Handeln der \n\nStaatsregierung in Bezug auf den Zusammenbruch der \n\nSachsen LB ablegt. \n\nWir werden als Fraktion DIE LINKE so lange Rechen-\n\nschaft in diesem Parlament einfordern, bis der letzte Cent, \n\nder letzte Heller in diesem Fall gezahlt sind \u2013 und wenn \n\ndas das Letzte ist, was wir tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben zur Kenntnis genommen, dass uns der Herr \n\nStaatsminister die Ergebnisse der Vergleichsverhandlun-\n\ngen verk\u00fcndet hat. Viel aktueller kann ein Thema einer \n\nAktuellen Debatte nicht sein. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich es kurz einbetten: Es ist den Banken \n\nweltweit gelungen, dem Steuerzahler in einem Husaren-\n\nst\u00fcck Lasten aufzub\u00fcrden. Um es mal in ein Bild zu \n\nbringen: Wenn eine Massenkarambolage auf einer Auto-\n\nbahn passiert und alle sind zu schnell gefahren, dann hei\u00dft \n\ndas nicht, dass niemand zur Verantwortung gezogen wird, \n\nmeine Damen und Herren. Genau das ist den Banken \n\noffensichtlich gelungen: Sie haben die Lasten dieser \n\nKarambolage auf den Steuerzahler, auf die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger abgew\u00e4lzt. Das ist meines Erachtens schon \n\nein riesiges Husarenst\u00fcck. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nWeil die Politiker mitgemacht  \n\nhaben bei diesem verbrecherischen Spiel!) \n\nWas hat Warren Buffett schon 2003 festgestellt \u2013 zugege-\n\nbenerma\u00dfen im Vergleich zu den Derivaten? Er sprach \n\ndavon, dass es sich bei den Finanzkonstruktionen, die dort \n\nbestehen, um Massenvernichtungswaffen handelt. Starker \n\nTobak: Massenvernichtungswaffen! \n\nWenn wir uns jetzt \u00fcber die Frage der Verantwortung und \n\nder Rechenschaft unterhalten, dann nehmen wir zur \n\nKenntnis, dass diese Massenvernichtungswaffen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch Verantwortliche haben. Irgendjemand \n\nmuss sie ja gebaut haben. Wir haben bisher Vergleiche \n\ngeschlossen, wie eben verk\u00fcndet, mit PwC, dem Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfer der Bank, und mit Chartis, mit der AIG, den \n\nVersicherern der Bank. Wir haben Vergleiche geschlossen \n\nmit f\u00fcnf Bankvorst\u00e4nden, die angeklagt waren: Herbert \n\nS\u00fc\u00df, Stefan Leusder, Werner Eckert, Yvette Bellavite-\n\nH\u00f6vermann und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 Gerrit Raupach. \n\nSie werden eine noch unbekannte Summe in den Garan-\n\ntiefonds speisen. Vertraulichkeit ist hierbei vereinbart. Am \n\n18.11. sind diese Vergleiche geschlossen worden. \n\nNat\u00fcrlich kommen der Rechtswille und das Rechtsemp-\n\nfinden zu kurz, wenn man immer nur \u00fcber Vergleiche \n\nredet. Ich k\u00f6nnte sogar so weit gehen und sagen: Ich habe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8913 \n\nein wenig den Verdacht, dass man es gar nicht auf einen \n\nProzess ankommen lassen will. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht hat man ja Angst davor, dass ein Milbradt und \n\nein Metz von der Gegenseite mit in den Zeugenstand \n\ngeholt werden. \n\nAber wir haben noch Hoffnung. Es gibt ein Verfahren \n\ngegen drei weitere Vorst\u00e4nde, das noch nicht vom Tisch \n\nist. Die Verfahren betreffen Michael Weiss, Rainer Fuchs \n\nund Hans-J\u00fcrgen Klumpp. Das Landgericht hat am \n\n08.11.2013 \u2013 also vor nicht allzu langer Zeit \u2013 die Klage \n\ndes Freistaates in erster Instanz abgewiesen. Der Freistaat \n\nsteht jetzt vor der Aufgabe und vor der Verantwortung, die \n\nFrage zu beantworten: Wollen wir in Berufung gehen? \n\nWollen wir diesen unhaltbaren Zustand, dass in diesen \n\nFragen kein Recht gesprochen wird und dass wir uns mit \n\nVergleichen aus der Aff\u00e4re ziehen, weiterf\u00fchren? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nAber diese Regierung \u2026!) \n\nWir sagen: Ja, diese Verantwortung hat der Freistaat. Wir \n\nm\u00fcssen endlich auch ein Urteil in dieser Frage f\u00e4llen. \n\nGegen wen sonst als gegen die Konstrukteure dieser \n\nMassenvernichtungswaffen in Fragen der Sachsen LB, \n\ngegen Weiss und Fuchs \u2013 das Duo Infernale der Landes-\n\nbank \u2013, m\u00fcsste ein solcher Prozess weitergef\u00fchrt werden, \n\nmeine Damen und Herren? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie sind zust\u00e4ndig f\u00fcr den Strategiewechsel der Landes-\n\nbank im Jahr 2001. Rainer Fuchs hat den Bereich Kapi-\n\ntalmarkt seit dem Strategiewechsel verantwortet. Er hat \n\nDublin verantwortet. Ich h\u00e4tte mir nicht vorstellen k\u00f6n-\n\nnen, dass es, als wir den Kollegen Fuchs im Jahr 2006 im \n\nUntersuchungsausschuss verh\u00f6rt haben, nicht gelingen \n\nw\u00fcrde, dieses Mannes habhaft zu werden und ihn zur \n\nVerantwortung zu ziehen. Ich h\u00e4tte es mir nicht vorstellen \n\nk\u00f6nnen. Stattdessen wurden ihm noch 220 000 Euro als \n\nAbfindung hinterhergeworfen, weil Georg Milbradt nicht \n\nin der Lage war, ihn ordentlich aus der Bank zu entfernen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das  \n\nwar wahrscheinlich Schweigegeld!) \n\nDas ist schon ein Skandal! Er ist meines Erachtens schul-\n\ndig daran, mit Ormond Quay eine Struktur geschaffen zu \n\nhaben, die mit einem Valuation Agreement eine hundert-\n\nprozentige Staatshaftung ausgel\u00f6st hat. Diese hat uns am \n\nEnde in die Situation gebracht, dass diese Bank notver-\n\nkauft werden musste. Sie bringt uns jetzt dazu, diese \n\nWaffe kontrolliert abzubrennen, denn das passiert jetzt. \n\nWenn ich drau\u00dfen im Land mit irgendwelchen B\u00fcrgern \n\nspreche und ihnen die Sachverhalte darlege, dann f\u00e4llt \n\ndenen nur eines dazu ein. Sie sagen: Der Fuchs muss in \n\nden Bau, Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit in dieser Runde. Ich hoffe, dass wir das \n\nRichtige tun werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Herr Kollege Scheel. In der weiteren \n\nRednerrunde folgen jetzt CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und \n\nNPD. F\u00fcr die CDU ergreift das Wort Herr Kollege Mi-\n\nchel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das waren ja schon wieder starke \n\nWorte: Massenvernichtungswaffen, Bankenkrise, Mas-\n\nsenkarambolage. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist schwierig, am fr\u00fchen Morgen die Stammtischparo-\n\nlen hier schon wieder zu h\u00f6ren. Aber Fakt ist eines: Sie \n\nhaben wieder einige Klischees bedient. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\nSie sagen immer: Jeden Wunsch, den Sie haben, w\u00fcrden \n\nSie gegenfinanzieren mit der Landesbank. Sie fordern \n\nimmer die H\u00e4rte des Gesetzes \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIst das zu viel verlangt, oder was?) \n\nf\u00fcr Schadenersatz und strafrechtliche Verantwortung. Am \n\nliebsten h\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich den politischen Beschluss, \n\ndass der Fuchs in den Bau muss. Aber von Gewaltentei-\n\nlung haben Sie nat\u00fcrlich \u2013 ich will nicht sagen, nichts \n\ngeh\u00f6rt \u2013, aber das Verinnerlichen ist offensichtlich ein \n\nProblem. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt fehlen noch die 40 Jahre!) \n\nWenn wir uns den Fakten zuwenden, dann steht fest: Wir \n\nhaben eine H\u00f6chstbetragsgarantie von 2,75 Milliar-\n\nden Euro. Das schmerzt und das will auch niemand \n\nsch\u00f6nreden. \n\n(Andreas Storr, NPD: N\u00f6, \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDie Entwicklung der Sachsen LB und die Finanzkrise hat \n\nniemand vorhergesehen. Die Sachsen LB ist, wie andere \n\nLandesbanken auch, in die Krise gegangen und musste \n\nletztendlich durch einen Notverkauf gerettet werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr  \n\nNolle hat es 2004 im Landtag gesagt!) \n\nDiese Wunde wird ewig bei der Union bleiben und sie \n\nwird schmerzen. Fakt ist: Die Narbe wird auch in der \n\nVerfassung bleiben; denn die Verfassungs\u00e4nderung in \n\nArtikel 95 Abs. 2 wird uns ewig an das Landesbankdeba-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8914 \n\nkel erinnern. Trotzdem ist der Freistaat mit einem blauen \n\nAuge davongekommen. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nDer Verkauf war eine Schadensminimierung. \n\n(Alexander Delle, NPD: Unversch\u00e4mt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nVergleichen wir einmal die Landesbankabwicklung in den \n\nanderen L\u00e4ndern und im Freistaat Sachsen: Nordrhein-\n\nWestfalen hat eine Belastung von circa 19 900 Euro pro \n\nEinwohner, Baden-W\u00fcrttemberg zahlt 1 600 Euro pro \n\nEinwohner, die HSH Nordbank f\u00e4llt den Einwohnern mit \n\n\u00fcber 2 000 Euro zur Last. Wir haben, wenn denn alles \n\nf\u00e4llig werden w\u00fcrde, schmerzliche 666 Euro pro Einwoh-\n\nner. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ist das Ihr Ernst? \n\n\u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nUnd Bereitstellungszinsen!) \n\nDas ist viel, aber damit sind wir finanztechnisch bei der \n\nAbwicklung dieses schwierigen Schadensfalles. Wir \n\nhaben einen Teil bereits abgezahlt. Wir haben eine R\u00fcck-\n\nlage gebildet, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nicht  \n\nwir, sondern der Steuerzahler!) \n\nund wir haben die Zuf\u00fchrungsrate f\u00fcr den Garantiefonds \n\ngebildet und dies in der mittelfristigen Finanzplanung \n\nbeachtet. Wie gesagt, finanztechnisch ist der Fall erledigt. \n\nFinanztechnisch ist der Schadensfall so abgewickelt, dass \n\nder Freistaat handlungsf\u00e4hig geblieben ist. Ich meine, mit \n\nStaatsbankrott kennen Sie sich besser aus als ich. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch will es noch einmal betonen: Alles ist schmerzhaft \n\nund niemand ist stolz auf dieses Kapitel. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch kein Pipifax!) \n\nFakt ist eines: Wir m\u00fcssen den Blick nach vorn richten \n\nund wir m\u00fcssen Fakten akzeptieren. Es hat auch pers\u00f6nli-\n\nche Konsequenzen gegeben. Der Finanzminister und der \n\nMinisterpr\u00e4sident sind in diesem Zusammenhang zur\u00fcck-\n\ngetreten. Minister Unland hat auf die Schadenersatzpro-\n\nzesse und die Vergleichsabschl\u00fcsse verwiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nFakt ist weiterhin: Es ist sehr schwierig, mit Schadener-\n\nsatzanspr\u00fcchen im Verh\u00e4ltnis zu Anwaltskosten und im \n\nVerh\u00e4ltnis zu dem Gerechtigkeitsempfinden, das Sie hier \n\ndargestellt haben, einen Abschluss zu finden. \n\nEntweder wir haben einen Vorsatz, dann sind wir im \n\nStrafrecht, oder wir kommen bei den Versicherern zu \n\neiner Schadenersatzzahlung. Fakt ist aber eines: Immer, \n\nwenn Ihnen nichts einf\u00e4llt, dann ziehen Sie die Landes-\n\nbank hoch. Immer, wenn Ihnen nichts einf\u00e4llt, dann \n\nbringen Sie das Thema Landesbank. Das machen Sie seit \n\n2007 immer \u00f6fter. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWenn es gerade zum Thema wird!) \n\nFakt ist auch eines: Sie werden das auch in Zukunft \n\nbringen. Ich habe das so geh\u00f6rt. Bei mancher Stammtisch-\n\nrunde f\u00e4llt einem nichts ein, und man kommt immer \n\nwieder zum selben Thema. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMichel f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD ergreift nun \n\nHerr Kollege Pecher das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Was ist gerecht? Wir haben uns im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss sehr fr\u00fchzeitig partei\u00fcbergrei-\n\nfend geeinigt und es f\u00fcr gut befunden, dass wir nat\u00fcrlich \n\nvorgehen und versuchen m\u00fcssen, f\u00fcr den eingetretenen \n\nSchaden von den Verantwortlichen zumindest einen Teil \n\nzur\u00fcckzuholen. \n\n(Zuruf von der FDP: Das haben sie zu bezahlen!) \n\nDas war gro\u00dfer Konsens. Wir haben als SPD-Fraktion \n\nschon fr\u00fchzeitig darauf hingewiesen, dass man schauen \n\nmuss, dass man im Bereich Schadenersatz nicht gutes \n\nGeld noch schlechtem hinterherwirft. Herr Scheel, dazu \n\nmuss ich Ihnen eindeutig sagen: Die Vermischung zwi-\n\nschen strafrechtlicher Bewertung und zivilrechtlicher \n\nBewertung, die Sie jetzt hier vorgenommen haben, ist \n\nunzul\u00e4ssig, sie ist polemisch und demagogisch, und sie \n\nhilft uns auch nicht. Denn wenn nach Ihrer Schlussfolge-\n\nrung weitergemacht wird, verbrennen wir weiterhin gutes \n\nGeld des Steuerzahlers. Wenn Sie wissen, dass wir jetzt \n\nunter dem Strich bei plus/minus null sind, was die Kosten \n\nbetrifft und was reingekommen ist, sind wir an einem \n\nPunkt, an dem man abw\u00e4gen muss, ob noch etwas mit \n\nvern\u00fcnftigem Aufwand zu holen ist. \n\nIch bin auch der Meinung, dass das zu bewerten \u00e4u\u00dferst \n\nschwierig ist. Ich glaube, dass wir uns bei dem Thema \n\nRecht auch einig sind, dass man dies in Richtung der \n\nVorst\u00e4nde treiben muss, bis man sagt, es besteht noch eine \n\nrealistische Chance, um eine schwarze Zahl zu schreiben. \n\nAber ab dem Moment, wo es umkippt, wo wir es nicht \n\nmehr erreichen k\u00f6nnen und der Aufwand zu hoch wird, \n\nmuss man irgendwann auch einmal finanzwirtschaftlich \n\naufh\u00f6ren. \n\nIch m\u00f6chte einen anderen Fokus darstellen. Was ist \n\ngerecht? Was ist denn dieses Weiter-in-Rechtsanw\u00e4lte-\n\nInvestieren und auch gegen die Vorst\u00e4nde vorzugehen? \n\nNein, das ist Ablenkung. Wenn ich sehe, wie die CDU-\n\nFraktion den Hauptverantwortlichen \u2013 ich habe das 2011 \n\nim Januar deutlich gesagt \u2013, Herrn Milbradt, weiter als \n\nSachverst\u00e4ndigen hofiert und der sich jetzt \u00fcber Mindest-\n\nlohn ausl\u00e4sst, derjenige, der der gr\u00f6\u00dfte Bankrotteur von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8915 \n\nSachsen ist, dann frage ich mich, wo das Thema Reue bei \n\nder CDU-Fraktion ist. \n\nMan kann nat\u00fcrlich auch \u2013 wie der Schweizer Husten-\n\nbonbonkonzern \u2013 sagen: Wer hat das Thema denn 1999, \n\n2001, 2004, die Konzertierung der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung \n\nin diesem ganzen Bereich, erfunden? Ich erinnere an die \n\nAussagen des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten im Untersu-\n\nchungsausschuss auf meine Frage: Ist in der gesamten \n\nZeit der damaligen CDU-Alleinregierung auch nur ein \n\neinziges Mal das Gesch\u00e4ftsmodell dieser Landesbank \n\ndiskutiert oder hinterfragt worden? \u2013 Antwort: Nein. Von \n\nHerrn Milbradt: Nein. Als Zeuge und vom Untersu-\n\nchungsausschuss protokolliert. \n\nSie haben sich in der CDU-Fraktion bis Ende 2004 nicht \n\nein einziges Mal mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Da frage \n\nich mich, wo die Gerechtigkeit ist. Wozu stehen Sie \n\nendlich einmal? Wenn man beim Thema Gerechtigkeit ist, \n\nmuss man auch einmal sagen, es w\u00e4re gerecht, dass wir \n\ndiese Lasten, die wir jetzt zu finanzieren haben, nicht auf \n\nKosten der Steuerzahler und der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger leisten. Es ist nicht gerecht, dies hereinzuspie-\n\nlen mit Streichen von Sonderzahlungen oder mit Benach-\n\nteiligung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, wie gesche-\n\nhen, oder mit den K\u00fcrzungsorgien im 2011er Haushalt. \n\nDas ist nicht gerecht. Es w\u00e4re gerecht, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass wir die Lasten nicht dem B\u00fcrger allein aufbrummen, \n\nsondern den B\u00fcrgern zeigen, dass wir trotz dieser Lasten \n\nein Land vern\u00fcnftig regieren k\u00f6nnen, indem wir mehr \n\nBildung, mehr bessere Lehrer bezahlen, indem wir die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung auf vern\u00fcnftige F\u00fc\u00dfe stellen und \n\nindem wir den Bereich Kulturraum und den Bereich der \n\nSportf\u00f6rderung weiter verstetigen. Das w\u00e4re gerecht, und \n\nes w\u00e4re angemessen, dass Sie sich dazu endlich einmal \n\nbekennen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Pecher. Nun ergreift f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Nachhinein \n\nwissen immer alle alles besser. Wer in der letzten Legisla-\n\nturperiode schon Abgeordneter hier in diesem Haus \n\ngewesen ist, wei\u00df, dass es wenige Abgeordnete gegeben \n\nhat, die sich des Themas Sachsen LB angenommen haben. \n\nHerr Scheel, Ihr Vorg\u00e4nger als Vorsitzender des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, Ronald Weckesser, war \n\nlange Jahre selbst Mitglied des Verwaltungsrates der \n\nSachsen LB und h\u00e4tte dort entsprechend gegensteuern \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerr Pecher, wenn Sie ein schlechtes Gewissen haben \u2013 \n\nich glaube, dass das m\u00f6glich ist \u2013, k\u00f6nnen Sie gern eine \n\nfreiwillige Zahlung an den Landeshaushalt leisten. Sie \n\nwaren selbst Mitglied des Kreditausschusses, Sie waren \n\nMitglied des Verwaltungs- und Finanzausschusses. \n\n(Mario Pecher, SPD: Drehen  \n\nSie sich doch mal um!) \n\nSeit 2005 verfolgt die Landesbank Sachsen uns. Ich kann \n\nmich erinnern. 2005 habe ich einmal eine Gro\u00dfe Anfrage \n\nzur Gesch\u00e4fts- und Anlagepolitik der Sachsen LB gestellt. \n\nWir haben das Thema als FDP-Fraktion \u2013 es gab auch \n\nAbgeordnete anderer Fraktionen \u2013 gestellt. Jetzt, im \n\nNachhinein, schreien die am lautesten, Herr Pecher, die \n\nselber mit dabei waren nach dem Motto: Haltet den Dieb! \n\nIch war nicht dabei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die ehemalige Sachsen LB hat \n\n\u00fcber ihre irische Tochter und verschiedene Zweckgesell-\n\nschaften umfangreiche Verbriefungsgesch\u00e4fte mit ameri-\n\nkanischen Hypothekenmarktkrediten get\u00e4tigt. Jeder wei\u00df \n\ndas. Risikobewertung und Ausrichtung der Gesch\u00e4ftsstra-\n\ntegie waren eindeutig falsch, es wurden Fehler gemacht. \n\nWir reden jetzt vielleicht schon das zehnte, das 20. Mal \n\ndar\u00fcber. Ich glaube, wir werden auch keine neuen Er-\n\nkenntnisse bekommen. Darin besteht zumindest bei den \n\nvern\u00fcnftig denkenden Abgeordneten politischer Konsens. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Auch der S\u00e4chsische Landtag \n\nist kein Tribunal. Wir k\u00f6nnen eine politische Verantwor-\n\ntung feststellen. Das machen wir in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4n-\n\nden bei jeder Rede, die wir zur Sachsen LB halten. \n\nEs gibt unterschiedliche Dimensionen der Aufarbeitung. \n\nWir haben die haushalterische Dimension. Herr Michel \n\nhat es sehr gut dargestellt. Leider haben Sie von der \n\nlinken Seite vielleicht nicht richtig zugeh\u00f6rt. Wir haben \n\nseit Jahren die finanziellen Risiken, die leider mit der \n\nSachsen-LB verbunden sind, mit dem Garantiefondsge-\n\nsetz abgesichert. Mittlerweile haben wir auch durch die \n\nZuf\u00fchrungen, die erfolgen, das noch verbleibende maxi-\n\nmale Risiko aus der H\u00f6chstbetragsgarantie in H\u00f6he von \n\n1,7 Milliarden Euro vollst\u00e4ndig abgedeckt. Die Garantie-\n\nobergrenze bei 2,75 Milliarden Euro schmerzt, das ist gar \n\nkeine Frage. \n\nBei aller Kritik und politischer Auseinandersetzung, \n\nwof\u00fcr man Geld ausgeben k\u00f6nnte \u2013 wir haben gerade eine \n\nAktuelle Debatte zum Thema Innovation gehabt. Das \n\nProblem, das wir hatten, war, dass die Sachsen LB ent-\n\nsprechend in Risikoschieflage gekommen ist, dass die \n\nSachsen LB verkauft worden ist und dass wir in den \n\nVerhandlungen eine entsprechende B\u00fcrgschaft bis zur \n\nH\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \u00fcbernommen haben. Das \n\nsind die Fakten, und jetzt geht es darum, eine Rechtsver-\n\nbindlichkeit abzufinanzieren. \n\nMeine Damen und Herren! Neben der haushalterischen \n\nVerantwortung gibt es die juristische Verantwortung. Der \n\nVergleichsabschluss, der vergangene Woche getroffen \n\nworden ist, ist sicherlich ein richtiger Schritt in die \n\nrichtige Richtung. Vier ehemalige Vorst\u00e4nde haben sich \n\nauf einen Vergleich eingelassen. Damit werden diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8916 \n\nVorst\u00e4nde auch einen finanziellen Beitrag f\u00fcr ihre Fehler \n\nder Vergangenheit als ehemalige Vorst\u00e4nde zahlen. \n\nBei der juristischen Dimension haben wir die zust\u00e4ndige \n\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft in Verantwortung ge-\n\nnommen \u2013 PriceWaterhouseCoopers \u2013, die Versiche-\n\nrungsunternehmen und die vier ehemaligen Vorst\u00e4nde. Ich \n\ndenke, das ist auf dem Weg der juristischen Aufarbeitung \n\nein Schritt in die richtige Richtung. \n\nDie politische Dimension kann ich relativ kurzhalten. Es \n\ngab einen Untersuchungsausschuss zur Sachsen LB, es \n\ngab auch einen Unterausschuss des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses. Leider war das damals zust\u00e4ndige \n\nMitglied der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die \n\nden Unterausschuss beantragt hatten, selbst bei diesem \n\nUnterausschuss kaum anwesend. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Finanzminister \n\nProf. Unland recht herzlich f\u00fcr seine regelm\u00e4\u00dfigen Infor-\n\nmationen im Haushalts- und Finanzausschuss danken. \n\nDas ist eine neue Qualit\u00e4t gegen\u00fcber seinem vorangegan-\n\ngenen Finanzminister. Ich denke, dass bei ihm das Thema \n\nTransparenz, ausf\u00fchrliche und laufende Berichterstattung \n\ngegen\u00fcber dem HFA, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: \u2013 das hei\u00dft den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, in guten \n\nH\u00e4nden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Prof. Schmalfu\u00df. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Kollegen! Herr Michel, \n\nSie sagten, Sie wollen hier nichts sch\u00f6nreden. Aber Sie \n\nhaben vieles kleingehandelt und manches abgewunken; \n\ndas m\u00fcssen wir einmal festhalten. Es war doch nicht alles \n\nschlecht, was wir bei der CDU jetzt geleistet haben bei \n\nder Abwicklung der Sachsen LB \u2013 das ist das, was Sie \n\nheute hier vorgetragen haben. Diese Spr\u00fcche kenne ich \n\nsonst woanders her. Es geht um Verantwortung, sicherlich \n\nauch um die Verantwortung in der Gro\u00dfen Koalition von \n\n2004 bis 2009 hier in Sachsen; aber das ist noch eine \n\nandere Geschichte. \n\nDie CDU hat in ihrer Alleinregierungszeit diese Sach-\n\nsen LB erfunden, das Gesch\u00e4ftsmodell betrieben und es \n\nweiterentwickelt. Es wurden in den Rechtsstreitigkeiten \n\nein paar Millionen gewonnen, aber es wurden Milliarden \n\nverloren. Sie, Herr Prof. Unland, haben jetzt die Abwick-\n\nlungsverantwortung, und dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern spre-\n\nchen. \n\nSie haben selbst schon sinngem\u00e4\u00df gesagt, es geht typi-\n\nscherweise in einem Zivilprozess nicht um Schuld, S\u00fchne \n\nund Strafe, sondern um Geld, und das Ziel w\u00e4re, mehr \n\nGeld zur\u00fcckzubekommen, als der Prozess kostet. Wir \n\nhaben ungef\u00e4hr 28 Millionen Euro an Prozesskosten \n\nausgegeben, wir haben circa 60 Millionen Euro an Scha-\n\ndenersatz eingenommen; das sind etwas mehr als zwei \n\nProzent als allein die B\u00fcrgschaftssumme von 2 750 Mil-\n\nlionen Euro: Millionen gewonnen \u2013 Milliarden verloren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDabei lasse ich unerw\u00e4hnt die Vorlaufkosten, Kapitalauf-\n\nstockungen, beim Verkauf get\u00e4tigte Verzichte usw. \n\nDas Staatswesen \u2013 das ist Ihre Rechtsauffassung gewesen, \n\nHerr Prof. Unland; Sie haben es heute wieder vorgetragen \n\n\u2013 ist in meinen Augen keine Firma. Sie k\u00f6nnen einen \n\nStaat nicht wie eine Firma betreiben; das geht nicht, auch \n\nwenn Sie betriebswirtschaftliche Verantwortung tragen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEin Staatswesen basiert auf Vertrauen und Verantwortung, \n\nsonst funktioniert es nicht \u2013 jedenfalls nicht in einer \n\nDemokratie. Dann m\u00fcssen Sie eine andere Staatsform \n\nw\u00e4hlen. Ich halte das wirklich f\u00fcr ein Problem. Die ganze \n\nFraktion hat sich immer wieder eingebracht, wir haben \n\nst\u00e4ndig darauf hinzuweisen versucht, dass das wichtig ist. \n\nJetzt haben wir aktuelle Gerichtsaussagen: Vorst\u00e4nde sind \n\nnicht allein und nicht urs\u00e4chlich verantwortlich, irgend-\n\nwie waren sie es gar nicht so richtig \u2026 Sie kommen jetzt \n\nirgendwie davon \u2013 und das, weil der Verwaltungsrat \n\nunkritisch war \u2013, und das wird nicht einmal wirklich \n\nthematisiert. \n\nPolitiker tragen Verantwortung \u2013 vielleicht nicht aus der \n\nindividuellen Sicht; das mag jeder halten, wie er will \u2013, \n\naber aus der Sicht der Bev\u00f6lkerung auf jeden Fall, und \n\ndem ist Rechnung zu tragen. Es geht um Verantwortung. \n\nDer Verwaltungsrat hatte nach der damaligen Rechtslage \n\nden Auftrag: Er vertritt \u2013 nach Abs. 4 \u2013 die Sachsen LB \n\ngegen\u00fcber den Vorstandsmitgliedern. Er \u00fcberwacht \u2013 nach \n\nAbs. 5 \u2013 den Vorstand und seine Aussch\u00fcsse. Das war der \n\nJob des Verwaltungsrates. Er war das Bindeglied der \n\nStaatsregierung \u2013 der politischen Spitze im Lande \u2013 zur \n\nSLB. Nun ist das alles verj\u00e4hrt. Sie haben auf die Ankla-\n\ngeerhebung verzichtet. Sie haben das mit Kostenfragen \n\nbegr\u00fcndet. Was sind denn die demokratischen Kosten \n\ndieses Verzichts, den Sie ge\u00fcbt haben? \n\nWir haben am 28. August 2009 ein Urteil vor dem Verfas-\n\nsungsgericht in Leipzig erwirkt, das sich genau mit den \n\nSorgfaltspflichten der Verwaltungsratsmitglieder befasst \n\nhat. Danach wurde schuldhafte Pflichtverletzung festge-\n\nstellt und die Sorgfaltspflichten wurden beschrieben. Es \n\ngeht nicht darum, ob hier vors\u00e4tzlich gehandelt wurde \n\noder nicht \u2013 es geht um Sorgfaltspflichten und bei Investi-\n\ntionsentscheidungen darum, eben nicht auf die Einstufung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8917 \n\nvon Ratingagenturen zu vertrauen und nicht in eigener \n\nVerantwortung Risiken f\u00fcr das Unternehmen einzugehen, \n\ndie im Falle ihrer Verwirklichung zum Untergang des \n\nUnternehmens f\u00fchren. \n\nIch zitiere aus der Begr\u00fcndung des Urteils: \u201eSeit 2004 \n\nbestehende Hinweise sind nicht zum Anlass genommen \n\nworden, eine detaillierte Pr\u00fcfung der Risikostruktur in \n\ndiesem Gesch\u00e4ftsfeld vorzunehmen. Vielmehr wurden die \n\nin der Kreditvorlage offen zutage tretenden Widerspr\u00fcche \n\nin der Risikobewertung nicht aufgekl\u00e4rt.\u201c Der Verwal-\n\ntungsrat hat versagt; er hat seine Verantwortung nicht \n\nwahrgenommen, und wir thematisieren das hier nicht \n\nangemessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs war klar, dass 2 750 Millionen Euro nicht wieder \n\nhereinzuholen sind. Das Geld fehlt nun \u2013 bei Investitionen \n\nim Bau von Schulen und Kitas, beim Breitbandausbau im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2026 \u2013; es fehlt. Wo ist die pers\u00f6nliche \n\nRechenschaft? Ein Ministerpr\u00e4sident und ein Finanzmi-\n\nnister sind zur\u00fcckgetreten. Es werden jetzt Hinterzimmer-\n\nvergleiche gemacht und es gibt keine \u00f6ffentlichen Urteile. \n\nWo ist die pers\u00f6nliche Verantwortung \u2013 woran kann man \n\ndiese festmachen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch finde Ihr Wirtschaftlichkeitsargument l\u00e4cherlich. Es \n\nsch\u00fctzt politisch Verantwortliche. Wo soll in Zukunft \n\nVerantwortung f\u00fcr unser Gemeinwesen auch bei Politi-\n\nkern und anderen, die man wirbt, f\u00fcr solche Aufgaben \n\nherkommen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013 wenn wir nicht \u00fcber die \n\nnotwendige Gewissenhaftigkeit f\u00fcr die Zukunft in solchen \n\nAufgaben debattieren und hier nicht klarstellen, was zu \n\ntun und was zu lassen ist? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die \n\nAbg. Hermenau, die f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE sprach. F\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion spricht jetzt der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! F\u00fcnf Jahre nach dem Zusammenbruch der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank ist dieses Debakel immer noch \n\neine gigantische Belastung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Erst \n\nam 2. Oktober dieses Jahres musste eine weitere Rate in \n\nH\u00f6he von 63,15 Millionen Euro aus dem Garantiefonds \n\ngeleistet werden, womit sich die Summe der Ausgaben, \n\ndie der Freistaat mittlerweile f\u00fcr seine gescheiterte Lan-\n\ndesbank leisten musste, auf insgesamt knapp 1,1 Milliar-\n\nden Euro erh\u00f6ht hat. \n\nAuch diesmal war es wie immer: Auf die neue Rate, die \n\naus dem Garantiefonds gezahlt wurde, folgte eine be-\n\nschwichtigende Pressemitteilung aus dem Finanzministe-\n\nrium, in der erkl\u00e4rt wurde, dass die nun f\u00e4llig gewordene \n\nZahlung angeblich den s\u00e4chsischen Landeshaushalt gar \n\nnicht belaste, weil sie aus dem Garantiefonds genommen \n\nworden sei. \n\nAber mit Verlaub, meine Damen und Herren, diese Argu-\n\nmentation ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig haneb\u00fcchen, v\u00f6llig durch-\n\nsichtig, und sie dient nur dazu, die gigantischen Verluste \n\naus dem Sachsen-LB-Desaster vor dem s\u00e4chsischen \n\nSteuerzahler zu verschleiern. \n\nFakt ist aber, dass die Gelder, mit denen der Garantie-\n\nfonds gef\u00fcllt wird, erst einmal dem Landeshaushalt \n\nentzogen werden und somit f\u00fcr Investitionen im Freistaat \n\nf\u00fcr landespolitische Zwecke nicht mehr zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nFakt ist nat\u00fcrlich auch, dass der Freistaat Sachsen in \n\nseiner Entwicklung schon wesentlich weiter sein k\u00f6nnte, \n\nwenn man die 1,1 Milliarden Euro nicht daf\u00fcr h\u00e4tte \n\nverwenden m\u00fcssen, selbst verschuldete Spekulationsver-\n\nluste zu stopfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist doch ganz klar: Auch die \n\nNPD vertritt die Auffassung, dass nach solch einer Kata-\n\nstrophe selbstverst\u00e4ndlich die Verantwortung gekl\u00e4rt \n\nwerden muss. Aber wir Nationaldemokraten haben von \n\nAnfang an bei der Aufarbeitung dieses Sachsen-LB-\n\nDebakels gesagt, dass wir nat\u00fcrlich auch Kritik an Perso-\n\nnen \u00fcben, dass wir es aber vor allem f\u00fcr notwendig halten, \n\nKritik an politischen Machtstrukturen und am Finanzsys-\n\ntem selbst zu \u00fcben. \n\nEs darf doch nicht in Vergessenheit geraten, dass es der \n\nfr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt in seiner \n\ndamaligen Funktion als Finanzminister in einer Verwal-\n\ntungsratssitzung im November 2001 war, der den ver-\n\nh\u00e4ngnisvollen Strategieschwenk der S\u00e4chsischen Landes-\n\nbank \u2013 weg von einer Mittelstandsbank mit regionaler \n\nAusrichtung hin zu einer Bank, die nur noch am internati-\n\nonalen Kapitalmarktgesch\u00e4ft interessiert ist \u2013 durchgeboxt \n\nhat. Diese verh\u00e4ngnisvolle Politik wurde nat\u00fcrlich auch \n\nnach dem Ausscheiden von Georg Milbradt als Finanzmi-\n\nnister von seinem Nachfolger Dr. Horst Metz ab dem \n\nApril 2002 ohne jegliche Abstriche weitergef\u00fchrt. \n\nIn einer Vorlage f\u00fcr eine Verwaltungsratssitzung aus der \n\ndamaligen Zeit hei\u00dft es: \u201eDie Sachsen LB wird sich aus \n\nwesentlichen Segmenten des Kreditgesch\u00e4ftes zur\u00fcckzie-\n\nhen. Betroffen sind das Firmenkundengesch\u00e4ft mit nicht \n\ngerateten Adressen und das Immobiliengesch\u00e4ft. Zwei-\n\ntens. Die Sachsen LB wird sich in den Kapitalmarktberei-\n\nchen neu aufstellen, um eine Verstetigung der Ertr\u00e4ge zu \n\nerreichen.\u201c \n\nDas beweist doch ganz klar, meine Damen und Herren, \n\ndass wir, wenn wir hier \u00fcber Verantwortung sprechen, \n\nnicht verschweigen d\u00fcrfen, dass es vor allem der unbe-\n\ndingte Wille und die mit krimineller Energie vorangetrie-\n\nbene Absicht der damaligen CDU-Landesregierung war, \n\ndie Landesbank von praktisch allen landespolitischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8918 \n\nAufgaben vollst\u00e4ndig zu entkernen, um dann mit der \n\njuristischen H\u00fclle dieser Landesbank in Dublin und \n\nanderswo Zockergesch\u00e4fte zu betreiben \u2013 einfach nur \n\ndeswegen, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nweil man sich von diesen Zockergesch\u00e4ften mehr Rendite \n\nerhofft hat, als man es je mit Kreditgesch\u00e4ften mit dem \n\ns\u00e4chsischen Mittelstand h\u00e4tte verdienen k\u00f6nnen. Diese \n\nVorgeschichte darf nach Auffassung der NPD-Fraktion \n\nunter keinen Umst\u00e4nden vergessen werden. \n\nDeswegen sagen wir als NPD-Fraktion: Die politische \n\nVerantwortung f\u00fcr das Landesbank-Debakel ist wesent-\n\nlich h\u00f6her zu bewerten als die Verantwortung der unmit-\n\ntelbar handelnden Manager; denn wir d\u00fcrfen nicht verges-\n\nsen, dass die gro\u00dfen Linien bei der Zukunftsgestaltung \n\nder Landesbank immer nur von der Politik festgelegt \n\nwurden. \n\n(Zuruf von der NPD: Genau! Die  \n\nManager haben das nur umgesetzt!) \n\nWir k\u00f6nnen uns auch genau daran erinnern, dass es vor \n\nzehn Jahren eine CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung war, die \n\nden Entnationalisierungs- und Deregulierungskurs im \n\nBanken- und Finanzmarktbereich politisch voll unter-\n\nst\u00fctzte. Erinnern wir uns: Schon bei der neuen strategi-\n\nschen Ausrichtung der S\u00e4chsischen Landesbank im Jahr \n\n2001 waren die von der EU-Kommission geforderte \n\nAbschaffung der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung sowie die Abschaf-\n\nfung der Anstaltslast \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nArne Schimmer, NPD: Wir hatten aber eigentlich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. Letzter Satz noch von Ihnen! \n\nArne Schimmer, NPD: In der zweiten Runde werde ich \n\nweiter auf das Versagen der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung eingehen. \n\nBesten Dank! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\ndes Abg. Schimmer sind wir am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angekommen und beginnen eine zweite. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Michel, unserem \n\nLand, das einen Jahreshaushalt mit einem Volumen von \n\ncirca 15 Milliarden Euro hat, entsteht letzten Endes ein \n\ndirekter Schaden von 2,75 Milliarden Euro; dort werden \n\nwir landen, das wissen wir doch alle gemeinsam. In den \n\nvergangenen drei Wochen gab es \u2013 in dem Versuch, \n\nwenigstens einen Teil davon wieder hereinzuholen \u2013 zwei \n\nVerfahren, die der Jurist als \u201eBubenst\u00fcck\u201c bezeichnen \n\nw\u00fcrde; dar\u00fcber werden Juristen noch reden. Wenn ange-\n\nsichts all dessen behauptet wird, das sei nicht einmal eine \n\nAktuelle Debatte in diesem Hause wert, dann muss man \n\nWahrnehmungsst\u00f6rungen haben oder ein Sch\u00f6nredner \n\nsein. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der  \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nWenn hier erkl\u00e4rt wird, das Fiasko unserer Landesbank \n\nsei im Verh\u00e4ltnis zu dem Fiasko von Landesbanken \n\nanderer L\u00e4nder immer noch gering, dann muss man ein \n\nSch\u00f6nredner sein. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nEin Schlitzohr! Der Chef der Schlitzohren! \u2013 \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nDas ist noch freundlich formuliert!) \n\n\u2013 \u201eDer Chef der Schlitzohren\u201c sagt Frau Hermenau. Ich \n\nmache mir diesen Zuruf der Frau Fraktionsvorsitzenden \n\nzu eigen. \n\nIm M\u00e4rz 2008 entschied das Kabinett nach Vorliegen des \n\nBerichts der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft Ernst & \n\nYoung, Klagen gegen Vorst\u00e4nde zu erheben bzw. festzu-\n\nstellen, gegen wen generell Schadensersatzanspr\u00fcche \n\ngeltend gemacht oder strafrechtliche Verfolgung ange-\n\nstrengt werden sollen. \n\nIm Dezember 2010, nach knapp zweij\u00e4hriger Pr\u00fcfung, in \n\ndie nach meinem Kenntnisstand in Spitzenzeiten bis zu \n\n24 Entscheidungs-, Pr\u00fcfungs- und Beratungsgremien \n\neinbezogen waren \u2013 daf\u00fcr wurde eine Gesamthonorar-\n\nsumme von \u00fcber 30 Millionen Euro gel\u00f6hnt; manche \n\nRecherchen gehen von knapp 40 Millionen Euro aus \u2013, \n\nerging die Entscheidung, dass gegen sechs \u2013 und nur \n\ngegen sechs, \u00fcbrigens gegen den energischen Protest von \n\nmindestens zwei Oppositionsfraktionen in diesem Hohen \n\nHaus \u2013 Vorst\u00e4nde, quasi gegen die ausgemachten S\u00fcn-\n\ndenb\u00f6cke, Klage erhoben werde. \n\nVor 19 Tagen, am 8. November, platzte die Bombe in der \n\nersten Klagesache gegen die \u201eVorst\u00e4nde der ersten Gene-\n\nration\u201c \u2013 Fuchs, Weiss, Klumpp \u2013, denn die Klage wurde \n\nals unbegr\u00fcndet abgewiesen, verbunden mit der Erkl\u00e4rung \n\ndes Gerichts, es gebe zwar elementare Pflichtverletzungen \n\naufseiten dieser Vorst\u00e4nde, aber der kausale Nachweis, \n\ndass sie f\u00fcr den Schaden verantwortlich seien, k\u00f6nne \n\nnicht gef\u00fchrt werden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Niemals!) \n\nEs gibt also keinen Kausalit\u00e4tsnachweis. Angesichts \n\ndessen frage ich mich: Was haben denn die Herrschaften, \n\ndie 40 Millionen Euro f\u00fcr Beratungst\u00e4tigkeit abgefasst \n\nhaben, \u00fcberhaupt geleistet? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Tja!) \n\nDas ist doch das Erste, das Elementare: Wenn ich jeman-\n\nden beklage, muss ich sicher sein, den Nachweis der \n\nPflichtverletzung und der Kausalit\u00e4t f\u00fcr den Schaden \n\nerbringen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8919 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSo sollte die Praxis aussehen!) \n\nDas Gericht stellte weiter fest, die drei seien auch deshalb \n\nau\u00dferhalb dieser Verantwortung, weil Vorratsbeschl\u00fcsse \n\nvom 31. Mai 2005 deren Handeln bzw. die Kausalkette \n\nunterbrochen h\u00e4tten. Aber wer fasste denn diese Vorrats-\n\nbeschl\u00fcsse? Zum einen der Vorstand. Und wie sind sie \n\nwirksam geworden? Nur mit Genehmigung der Auf-\n\nsichtsgremien der Bank, des Verwaltungsrates und des \n\nKreditausschusses. Deshalb konnte wohl nicht nur gegen \n\ndie Vorst\u00e4nde geklagt werden. \n\nIch h\u00e4tte gern gewusst, was das Gericht im ersten Urteil \n\nvom 8. November, auf das Sie \u00fcberhaupt nicht eingegan-\n\ngen sind, noch zu der Frage ausgef\u00fchrt hat, inwieweit das \n\nHandeln oder Unterlassen von Aufsichtsr\u00e4ten und derglei-\n\nchen mehr kausal mitgewirkt habe. Dieses Urteil werden \n\nwir, die gemeinen Mitglieder dieses Hohen Hauses, leider \n\nnicht lesen k\u00f6nnen; denn Sie, Herr Finanzminister, haben \n\nnach allem, was ich wei\u00df, gestern dem Haushaltsaus-\n\nschuss auf dessen Bitte, das Urteil zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, mitgeteilt, es werde nur eine in Teilen geschw\u00e4rz-\n\nte Fassung vorgelegt. Das Urteil insgesamt werde als \n\n\u201eVerschlusssache \u2013 NfD\u201c eingestuft. In dieser Fassung \n\ndarf ich es jetzt im Sekretariat des Finanzausschusses \n\neinsehen \u2013 als \u201eVerschlusssache \u2013 NfD\u201c! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWer darf in diesem Lande ein Urteil, das von einem \n\nZivilgericht im Namen des Volkes gesprochen wird, als \n\n\u201eGeheim\u201c erkl\u00e4ren? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist s\u00e4chsische Justiz!) \n\nDas kann doch nach dem Gerichtsverfassungsgesetz nur \n\ndas Gericht selbst tun! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWo leben wir denn?! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Im Freistaat Sachsen!) \n\nDieses Urteil will ich sehen! Dieses Urteil m\u00fcssen die \n\nAbgeordneten dieses Hauses herausfordern! Dieses Urteil \n\nmuss die Bev\u00f6lkerung kennen d\u00fcrfen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der NPD \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nDie haben doch alle Dreck am Stecken!) \n\nJust vor neun Tagen, am 18. November, h\u00f6rten wir von \n\nder Konstellation mit diesem \u201eDeal\u201c. Dazu sage ich \n\nIhnen: Das wussten Sie doch ganz genau. In dem Mo-\n\nment, in dem Sie sich auf den Deal einlie\u00dfen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Jawohl. Die letzten zwei \n\nS\u00e4tze noch. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Einen \n\nSatz bitte noch. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: In dem Moment, in dem Sie \n\nsich auf den Deal einlie\u00dfen, war von vornherein v\u00f6llig \n\nklar, dass Sie nie im Leben klar und vollstreckbar wissen \n\nw\u00fcrden, was Sie von den Vorst\u00e4nden, die jetzt gewisser-\n\nma\u00dfen vergleichsgegenst\u00e4ndlich waren \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben vorhin selber \u00fcberzogen! Unglaublich!) \n\nHerr Bartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich halte mich daran. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, in der dritten Runde noch einmal \n\ndas Wort zu ergreifen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Die haben  \n\ndoch alle ihre Leichen im Keller!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind noch in der zweiten \n\nRunde der 2. Aktuellen Debatte. Redezeit hat noch die \n\nCDU-Fraktion. \u2013 Kein Bedarf. Auch die FDP hat noch \n\nRedezeit. \u2013 Sie winkt auch ab. \n\nDann rufe ich die dritte Runde auf. Gibt es vonseiten der \n\nFraktion DIE LINKE noch Redebedarf? \n\n(Zuruf von der NPD: Wir haben noch Redebedarf!) \n\n\u2013 Ach, die NPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja!) \n\nSie waren nicht gemeldet. Wenn Sie das Wort w\u00fcnschen, \n\nhaben Sie nat\u00fcrlich Gelegenheit, noch in der zweiten \n\nRunde zu sprechen. \n\nSie haben das Wort, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich kann \n\nmit meiner Kritik an der S\u00e4chsischen Staatsregierung und \n\nihrem Kurs dort fortfahren, wo ich vorhin unterbrochen \n\nwurde. \n\nWir erinnern uns sehr genau, dass auch vor zehn Jahren, \n\nals die ganzen strategischen Fehlentscheidungen getroffen \n\nwurden, die internationale Ausrichtung der Landesbank \n\nletzten Endes so zustande kam, dass man eine Vorgabe der \n\nEU-Kommission umsetzen wollte; es ging damals um die \n\nAbschaffung der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und der Anstalts-\n\nlast f\u00fcr die Tr\u00e4ger von \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken. Im \n\nGrunde genommen stand dahinter die Forderung der EU-\n\nKommission, alle Geld- und Kapitalkreisl\u00e4ufe, die noch \n\nan regional oder national gebundenen Strukturen orien-\n\ntiert waren, ebenso zu beseitigen wie das noch an regiona-\n\nlen Finanzierungsbed\u00fcrfnissen orientierte deutsche \n\nSparkassen- und Landesbankensystem. Nat\u00fcrlich hat die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung, auch damals schon von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8920 \n\nCDU gef\u00fchrt, diese Vorgaben der EU-Kommission in der \n\n\u00fcblichen Mustersch\u00fclerattit\u00fcde mit Begeisterung umge-\n\nsetzt. Deswegen sind wir doch heute in dieser Situation, \n\nund deswegen geh\u00f6ren eigentlich viel mehr Personen auf \n\ndie Anklagebank als nur die unmittelbar beteiligten \n\nManager. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte die NPD, dass die Abweisung der \n\nHaftungsklagen gegen die fr\u00fcheren Sachsen-LB-\n\nVorst\u00e4nde Hans-J\u00fcrgen Klumpp, Michael Weiss und \n\nJ\u00fcrgen Fuchs, die vor einigen Wochen durch das Landge-\n\nricht Leipzig erfolgte, nicht hingenommen, sondern \n\ndagegen in Berufung gegangen wird. Aber auch hier geht \n\nes der NPD nicht darum, einzelne Personen zu bestrafen, \n\nsondern einem allgemeinen Prinzip Geltung zu verschaf-\n\nfen, dass endlich wieder im Bankenbereich Entscheidung \n\nund Haftung zusammengef\u00fchrt werden m\u00fcssen, sodass es \n\neinzelnen Managern nicht m\u00f6glich ist, den Wohlstand \n\nganzer Volkswirtschaften zu verspekulieren, ohne sich \n\ndaf\u00fcr verantworten zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir als Nationaldemokraten versprechen uns von diesem \n\nSchritt der zuk\u00fcnftigen Zusammenf\u00fchrung von Entschei-\n\ndung und Haftung eine M\u00f6glichkeit, k\u00fcnftige Finanzkri-\n\nsen zu verhindern. Ich bin schon entt\u00e4uscht, wie heute \n\ninsbesondere die Redner von CDU- und FDP-Fraktion auf \n\ndiese Debatte reagiert haben. Wenn ich mir noch einmal \n\nvergegenw\u00e4rtige, was zum Beispiel Prof. Schmalfu\u00df oder \n\nHerr Michel hier gesagt haben, war die einzige Grundaus-\n\nsage, dass das Geld f\u00fcr die Verluste da ist. Gratuliere! Das \n\nkann doch wohl nicht der einzige Anspruch in so einer \n\nDebatte im Landtag sein. Es geht doch um viel mehr. Wir \n\nm\u00fcssen weit in die Vergangenheit schauen, um zu sehen, \n\nwo die Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses Debakel liegen. Damit fing das \n\nganze Elend an. \n\nBeim einzigen Volksentscheid, den der Freistaat Sachsen \n\nseit seiner Wiedergr\u00fcndung erlebt hat, n\u00e4mlich dem \n\nVolksentscheid vom 21. Oktober 2001 zum Gesetz zur \n\nErhaltung der kommunal verankerten Sparkassen, stimm-\n\nten 85,2 % der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr \n\ndiesen Gesetzentwurf und damit f\u00fcr die Vernunft, also f\u00fcr \n\nkommunal verankerte Sparkassen und nicht f\u00fcr eine \n\ngr\u00f6\u00dfenwahnsinnige Sachsen-Finanzgruppe. Das h\u00e4tte \n\neigentlich nach unserer Verfassung sofort Gesetz werden \n\nm\u00fcssen, denn der Gesetzentwurf wurde durch einen \n\nVolksentscheid best\u00e4tigt, aber durch einen Verfassungs-\n\nbruch der damaligen CDU wurde einfach ein neues \n\nSparkassengesetz erlassen, um so doch noch die Sparkas-\n\nsen-Finanzgruppe gr\u00fcnden zu k\u00f6nnen und eine gro\u00dfe \n\nBilanz mit hohen Milliardensummen zu schaffen, um \n\ndamit am internationalen Kapitalmarkt spekulieren zu \n\nk\u00f6nnen. Das war doch der S\u00fcndenfall. H\u00e4tte man damals \n\nbei dem bislang einzigen Volksentscheid, der im Freistaat \n\nSachsen abgehalten wurde, wirklich auf den B\u00fcrger \n\ngeh\u00f6rt, h\u00e4tte man damals sein Votum wirklich umgesetzt, \n\ndann w\u00e4re dem Freistaat Sachsen dieses 3 Milliar-\n\nden Euro teure Debakel erspart geblieben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist besch\u00e4mend, dass damals die direkte Demokratie \n\nmit F\u00fc\u00dfen getreten wurde, dass sie heute mit F\u00fc\u00dfen \n\ngetreten wird und die CDU bis heute nicht bereit ist, die \n\nVerantwortung f\u00fcr dieses Debakel zu \u00fcbernehmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\nder abschlie\u00dfende Redner der NPD-Fraktion in der \n\nzweiten Runde. Wer m\u00f6chte in der dritten Runde spre-\n\nchen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Bartl. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn man daran denkt,  \n\nwie viele Asylantenheime man mit dem \n\neingesparten Geld h\u00e4tte bauen k\u00f6nnen!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe noch einmal \n\nbei diesem Vergleich an, der am 18.11. in dem zweiten \n\nSchadenersatzprozess geschlossen worden ist, wo ich \n\nwegen des Endes der Redezeit aufh\u00f6ren musste. Das war \n\nein bemerkenswerter Ausfallschritt unter dem Aspekt, den \n\nDeckel draufzubekommen und kurzerhand daf\u00fcr zu \n\nsorgen, indem man sich mit den Haftpflichtversicherern \n\nund den betreffenden Vorst\u00e4nden einigt, dass nichts mehr \n\n\u2013 das hat Kollege Scheel bereits angedeutet \u2013 in irgendei-\n\nner justiziell korrekten Form mit Beweiserhebungsbe-\n\nschluss usw., mit Zeugenaussagen von Beteiligten tats\u00e4ch-\n\nlich auf den Tisch \u00f6ffentlich nachvollziehbarer Verhand-\n\nlungen kommt. \n\nNun ist es nichts Unnormales, einen Vergleich zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz  \n\nund Carsten Biesok, FDP) \n\nDas mache ich auch, wo immer das meinen Mandanten \n\nhilft. Das Problem ist nur, was der soeben Beifall spen-\n\ndende Kollege Biesok als Anwalt und als Bankmann am \n\nallerbesten wei\u00df: Der Vergleich muss vollstreckbar sein. \n\nNun frage ich mich allen Ernstes, wenn ich einen Ver-\n\ngleich schlie\u00dfe, in dem steht, es werden 21 Millio-\n\nnen Euro von den Haftpflichtversicherern gezahlt und die \n\ndann noch Beteiligten werden einen pers\u00f6nlichen Beitrag \n\nleisten, ich zitiere jetzt einmal aus der w\u00f6rtlichen Wieder-\n\ngabe, wie sie die \u201eFreie Presse\u201c bringt, \u201eeinen nicht \n\nunerheblichen Teil ihrer durch Wirtschaftspr\u00fcfer festzu-\n\nstellenden und zu pr\u00fcfenden Verm\u00f6gen als pers\u00f6nlichen \n\nBeitrag an den Freistaat Sachsen zu zahlen\u201c h\u00e4tten sie \n\nsich verpflichtet. Was ist denn das f\u00fcr ein vollstreckbarer \n\nVergleich? Wenn ich mit so einem Vergleich als Anwalt \n\nbei Gericht antrete, Herr Kollege Biesok, pfeift mich der \n\nRichter zur\u00fcck und sagt: Schon was geh\u00f6rt von Voll-\n\nstreckbarkeit? Wir haben ein neues Besch\u00e4ftigungspro-\n\ngramm f\u00fcr Wirtschaftspr\u00fcfer, die jetzt die Schatulle \n\ndurchgehen von Leusder \u00fcber Bellavite-H\u00f6vermann bis \n\nS\u00fc\u00df. Am Ende ist in der Schatulle nichts drin und dann \n\nhaben wir halt Pech gehabt und kriegen nichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8921 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDann zahlen wir die Kosten f\u00fcr die Wirtschaftspr\u00fcfer. \n\nWobei das die n\u00e4chste Ungeheuerlichkeit ist. Ein Teil der \n\nProzessvertreter des Freistaates Sachsen in diesen Zivil-\n\nrechtsprozessen waren zum Beispiel beteiligt an der \n\nKonstruktion des Ormond Quay. Sie haben sich also \n\nAnw\u00e4lte genommen, die vorher den Ormond Quay als \n\nden Hauptpunkt des Zusammenbruchs und der Einleitung \n\ndes Crashs mit begleitet haben. \n\nNun noch ein Punkt zur Vermischung strafrechtlicher und \n\nzivilrechtlicher Aspekte. In dem Moment, Herr Staatsmi-\n\nnister, wo Sie diesen Vergleich geschlossen haben, wo Sie \n\ndie 21 Millionen Euro von den urspr\u00fcnglich geforderten \n\n190 Millionen Euro allein in dem Prozess entgegenge-\n\nnommen haben, mussten Sie auch eingestehen, dass Sie \n\nden Vorst\u00e4nden maximal grobe Fahrl\u00e4ssigkeit zurechnen \n\nkonnten, weil keine Haftpflichtversicherung bei Vorsatz \n\nzahlt. Also mussten Sie definitiv als Kl\u00e4ger davon ausge-\n\nhen, dass es maximal grobe Fahrl\u00e4ssigkeit war. Damit war \n\naber auch klar, dass die strafrechtlichen Anklagen der \n\nStaatsanwaltschaft durch sind, denn die werden von den \n\nStaatsanw\u00e4lten, f\u00fcr den Freistaat Sachsen gewisserma\u00dfen, \n\nmit der Behauptung vorgetragen, sie h\u00e4tten dort vors\u00e4tz-\n\nlich gehandelt. Da sagt nat\u00fcrlich jeder geneigte Richter \n\nder Wirtschaftsstrafkammer, ja, bin ich jetzt im falschen \n\nFilm. Im selben Haus, wo die Zivilkammer des Landge-\n\nrichtes sitzt, sagt man \u201egrob fahrl\u00e4ssig\u201c und in der Ankla-\n\nge behauptet die Staatsanwaltschaft \u201evors\u00e4tzlich\u201c. Eines \n\nvon beiden geht nur und im Zweifel zugunsten des Ange-\n\nklagten. Machen wir mal den Sack zu, auch im strafrecht-\n\nlichen Teil und insofern sind Zivilrecht und Strafrecht \n\nsehr wohl miteinander zu vermischen. \n\nDeshalb sage ich Ihnen, Kollege Michel, Sie werden uns \n\nin dieser Frage \u2013 das hat der Herr Pr\u00e4sident vorhin im \n\neigenen Redebeitrag sch\u00f6n gesagt, es haben sich in \n\ndiesem Hause in unterschiedlicher Intensit\u00e4t Menschen an \n\ndem Gesch\u00e4ft Landesbank beteiligt bzw. an der Aufkl\u00e4-\n\nrung der Gesch\u00e4fte, je nachdem, auf welcher Seite \u2013 nicht \n\nvom Hals bekommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDas ist eine Last, die die \u00f6ffentliche Hand zu tragen hat. \n\nDas war keine Privatbank. Das war eine \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Bank, die einen klaren gesetzlichen Auftrag \n\nhatte, der in diesem Hause geschlossen wurde und eindeu-\n\ntig nicht erf\u00fcllt worden ist. Statt Wirtschaftsf\u00f6rderung ist \n\nSpekulation das Kerngesch\u00e4ft gewesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Deshalb meinen wir, wird \n\ndas, was wir heute getan haben, nur die Einleitung der \n\nweiteren Aufarbeitung dieser Prozesse sein. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN, des Abg. Karl Nolle, \n\nSPD, und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nFraktionen von CDU und FDP haben noch Redezeit. Ich \n\nkann keine Wortmeldung mehr erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle \n\nDebatte geschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts \n\nDrucksache 5/11912, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/13107, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \n\nCDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach einer \n\nsehr langen und umf\u00e4nglichen Diskussion sind wir heute \n\nso weit, dass wir die Fortentwicklung des s\u00e4chsischen \n\nKommunalverfassungs- und Kommunalwirtschaftsrechts \n\nim Hohen Haus abschlie\u00dfend beraten und beschlie\u00dfen. \n\nDie S\u00e4chsische Gemeindeordnung, die Landkreisordnung, \n\ndas Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit sind \n\nausnahmslos Gesetze, die wir seit 1993 beschlossen \n\nhaben, die sich in der praktischen Umsetzung befinden \n\nund die immer wieder Ver\u00e4nderungsprozessen unterlegen \n\nhaben. \n\nWir haben in den letzten Jahren festgestellt, dass es eine \n\nganze Reihe von Herausforderungen gibt, die wir mit \n\neiner Novellierung des Kommunalrechts anfassen m\u00fcs-\n\nsen. Wir haben dar\u00fcber nicht nur in dieser, sondern auch \n\nin der vergangenen Legislaturperiode schon sehr viel und \n\nintensiv geredet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8922 \n\nDie Koalition hat daher einen Gesetzentwurf eingebracht, \n\nder Ihnen allen zugegangen ist und der im Wesentlichen \n\nfolgenden Pr\u00e4missen gefolgt ist: zum einen keine Zu-\n\nsammenf\u00fchrung von Landkreisordnung und S\u00e4chsischer \n\nGemeindeordnung \u2013 diese Teilung wollten wir auf der \n\nGrundlage der unterschiedlichen Strukturen und Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten beibehalten \u2013 und zum anderen eine Beibehal-\n\ntung der Grunds\u00e4tze der S\u00fcddeutschen Ratsverfassung. \n\nDiese Grunds\u00e4tze \u2013 ich glaube, das hat die Vergangenheit \n\ngezeigt \u2013 haben sich bew\u00e4hrt. Und nat\u00fcrlich ist das \n\nwesentliche Ziel der jetzt vorliegenden Novelle eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Fortentwicklung der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung und der Landkreisordnung vor allen Dingen auch \n\nauf der Grundlage der Erfahrungen der kommunalen \n\nFamilie. \n\nDeswegen war es uns wichtig, in den Diskussionen zur \n\nErarbeitung dieses Entwurfs die Hinweise und Anregun-\n\ngen des Landkreistages genauso aufzunehmen wie die des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages. Herausgekom-\n\nmen sind eine Vielzahl redaktioneller Korrekturen, aber \n\nauch inhaltliche Schwerpunkte, auf die ich noch eingehen \n\nwerde. \n\nDes Weiteren haben wir uns einem Thema gewidmet, das \n\nauch schon in den Positionen des SSG und des Landkreis-\n\ntages \u201eKommunen 2020\u201c eine besondere Bedeutung \n\nhatte, n\u00e4mlich der Verbesserung der Regelungen des \n\nGesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit in den unter-\n\nschiedlichen Ebenen zwischen Gemeinden und Landkrei-\n\nsen. \n\nWas sind nun konkrete \u00c4nderungen, die wir vorgenom-\n\nmen haben? Bevor ich auf diese \u00c4nderungen eingehe, \n\ngestatten Sie mir, noch einen Grundsatz voranzustellen. \n\nWir werden das heute insbesondere in den Redebeitr\u00e4gen \n\nder Opposition noch einige Male zu h\u00f6ren bekommen. \n\nInsofern ist es, glaube ich, wichtig, noch einmal deutlich \n\nzu machen, dass es bei dem Kommunalrecht um einen \n\nRahmen f\u00fcr kommunale Selbstverwaltung geht. Wenn Sie \n\ndas als Leitsatz nehmen, n\u00e4mlich einen Rahmen f\u00fcr \n\nkommunale Selbstverwaltung, kann es nicht sein, dass \n\nalles abschlie\u00dfend gesetzlich geregelt wird, sondern ein \n\nsolches Gesetz muss den Kommunen Ermessensspielraum \n\ner\u00f6ffnen, um in eigener Zust\u00e4ndigkeit entscheiden zu \n\nk\u00f6nnen, welchen Handlungsspielraum sie f\u00fcr sich aus\u00fc-\n\nben. \n\nIch sage das deswegen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, weil wir das heute insbesondere bei den \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen der Opposition einige Male zur Kenntnis \n\nbekommen werden, wenn es um die Frage geht, wie \n\ntransparent einzelne Punkte in der S\u00e4chsischen Gemein-\n\ndeordnung geregelt werden sollen. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAlso, es geht um kommunale Selbstverwaltung und um \n\neinen Handlungsrahmen, den der Gesetzgeber vorzugeben \n\nhat, und es geht eben nicht um die Bevormundung der \n\nkommunalen Familie, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWir haben mit dem vorliegenden Entwurf einige Punkte \n\naufgenommen. Einer ist zum Beispiel der des Sports \n\ninnerhalb des Wirkungskreises der Gemeinde. Sie wissen \n\nalle um die besondere Bedeutung des Sports auch f\u00fcr die \n\nGemeinden. Ich verweise in diesem Zusammenhang auch \n\nauf die Bedeutung nach Artikel 84 Abs. 1 Satz 1 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung und die damit verbundenen \n\nStaatsziele. \n\nWir haben eine verpflichtende Regelung f\u00fcr die Erarbei-\n\ntung einer Hauptsatzung aufgenommen. Die Hauptsat-\n\nzung regelt das Binnenverh\u00e4ltnis zwischen dem Hauptor-\n\ngan, n\u00e4mlich dem Gemeinde- oder Stadtrat, und dem \n\nB\u00fcrgermeister, oder, wenn Sie es spiegelbildlich auf die \n\nLandkreisordnung \u00fcbernehmen, zwischen dem Kreistag \n\nund dem Landrat. Hier m\u00fcssen die Regeln klar formuliert \n\nsein; denn die S\u00fcddeutsche Ratsverfassung, die wir im \n\nGrundsatz \u00fcbernommen haben, formuliert hier ganz klar \n\neine Zweizust\u00e4ndigkeit, n\u00e4mlich zum einen: Kerntr\u00e4ger \n\nist der Gemeinderat oder der Kreistag, und zum anderen: \n\nLeiter der Verwaltung ist der Oberb\u00fcrgermeister oder der \n\nLandrat. Das Pr\u00e4 liegt also hier ganz deutlich auf der \n\nZust\u00e4ndigkeit des Hauptorgans. In vielen Punkten, \u00fcber \n\ndie wir diskutieren, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich sagen, dass es in \n\nder Verantwortung des Hauptorgans liegt, die ihm gege-\n\nbenen Rechte entsprechend wahrzunehmen und sie \n\neinzufordern. Das ist auch ein Wesensmerkmal kommuna-\n\nler Selbstverwaltung. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIm Weiteren haben wir uns zur Diskussion \u00fcber die Frage \n\nvon Minderheiten- und Beteiligungsrechten \u2013 ich gehe \n\ndavon aus, dass unser Koalitionspartner darauf noch \n\nintensiv eingehen wird \u2013 auch das Thema angeschaut, wie \n\nwir mit B\u00fcrgerbegehren umgehen. Einen Punkt m\u00f6chte \n\nich hier herausgreifen. \n\nWir haben gesagt, ein B\u00fcrgerbegehren muss ein zentrales \n\nThema widerspiegeln. Es muss sich also auf einen derzeit \n\nwichtigen Diskussionspunkt konzentrieren. Insofern \n\nhaben wir die Vorratssammlung von Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften begrenzt und gesagt, dass die Unterschriften f\u00fcr \n\nein Thema innerhalb eines Jahres gesammelt werden \n\nm\u00fcssen. Das implementiert auch die Logik, dass es um \n\nThemen geht, die f\u00fcr die Gemeinde von besonderer \n\nBedeutung sind. \n\nIn der Praxis hat sich immer wieder gezeigt, dass die \n\nRegelung zur Verpflichtung der Verwaltung und des \n\nB\u00fcrgermeisters zur Beantwortung von Fragen des Haupt-\n\norgans innerhalb einer angemessenen Frist in Gemeinden \n\nh\u00f6chst unterschiedlich gehandhabt wird. Wir haben \n\ndeswegen eine Regelung aufgenommen, die die B\u00fcrger-\n\nmeister und die Landr\u00e4te verpflichtet, \u201eangemessen\u201c im \n\nRegelfall als vier Wochen zu verstehen, um damit auch \n\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit der Hauptorgane sicherzustellen. \n\nEin Thema, dass uns sehr intensiv besch\u00e4ftigt hat und das \n\ninteressanterweise im Grunde genommen nur noch in \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern geregelt ist, n\u00e4mlich in Sachsen und \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg, ist die Frage der Hinderungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8923 \n\ngr\u00fcnde f\u00fcr die Aus\u00fcbung eines Mandats im Gemeinderat \n\noder im Kreistag. Da galten bisher die Verwandtschafts-\n\nverh\u00e4ltnisse. Wenn Kinder, S\u00f6hne, Ehegatten einer Person \n\nB\u00fcrgermeister waren, war ausgeschlossen, dass die \n\nbetreffende Person im Gemeinderat mitwirken kann. Wir \n\nhaben uns jetzt der Position von 14 anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern angeschlossen und gesagt, dass beim Vorhandensein \n\neines Verwandtschaftsverh\u00e4ltnisses allein kein Hinde-\n\nrungsgrund vorliegt. Gleichwohl \u2013 das will ich deutlich \n\nsagen \u2013 bleibt es bei der pers\u00f6nlichen Entscheidung bei \n\nden Befangenheitsregelungen. Diese sind aus unserer \n\nSicht ausreichend, um mit diesem Thema angemessen \n\numzugehen. \n\nWir \u00f6ffnen die kommunalen Verfassungsregelungen, das \n\nhei\u00dft das Verfahren der Gemeinden gegen\u00fcber den B\u00fcr-\n\ngern, auch f\u00fcr elektronische Kommunikation. Es ist, \n\nglaube ich, im 21. Jahrhundert zwingend notwendig, dass \n\ndieser Themenbereich umfassend aufgenommen wird. \n\nWir vereinfachen die Vorschriften f\u00fcr die Zusammenset-\n\nzung der beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse. Wir wissen, dass es \n\nin der Vergangenheit gerade in den gro\u00dfen St\u00e4dten immer \n\nwieder ein Problem war, zu entsprechenden Ergebnissen \n\nzu kommen. Auch hier gilt der Grundsatz, der sich bei uns \n\nwie ein roter Faden durch den Entwurf zieht: Es geht um \n\neinen Rahmen f\u00fcr kommunale Selbstverwaltung. Insoweit \n\nhaben jetzt auch die Hauptorgane in den Gemeinden die \n\nM\u00f6glichkeit, ein entsprechendes Benennungsverfahren \n\nfestzulegen, ohne dass wir das verbindlich formulieren. \n\nWir haben noch einmal klargestellt, dass der \u00c4ltestenrat \n\nein beratendes Gremium ist. In einigen Kommunen meint \n\nman, der \u00c4ltestenrat sei so etwas wie ein kleiner Stadtrat. \n\nDer \u00c4ltestenrat ist jedoch ein Beratungsgremium. \n\nGleichwohl haben wir es f\u00fcr richtig befunden, dass auch \n\nder \u00c4ltestenrat bei der Frage des Gesch\u00e4ftsganges inner-\n\nhalb der Gemeinde und der Aussch\u00fcsse des Gemeinde- \n\noder Stadtrates verfahrensleitende Empfehlungen geben \n\nsoll, sich also nicht auf die Aufstellung einer Tagesord-\n\nnung beschr\u00e4nken soll. Das ist gerade f\u00fcr die Effektivie-\n\nrung von Beratungsverfahren sehr sinnvoll. \n\nZum Thema Neuwahl von B\u00fcrgermeistern haben wir \n\ngesagt: Wir wollen zuk\u00fcnftig keine Neuwahlen. Es soll \n\nalso nicht mehr so sein wie bisher: Es gibt einen Wahl-\n\ngang, es findet keiner die absolute Mehrheit, also machen \n\nwir eine Neuwahl. \u2013 Wir haben uns jetzt daf\u00fcr entschie-\n\nden \u2013 und das schlagen wir Ihnen vor \u2013, dass ein zweiter \n\nWahlgang durchgef\u00fchrt wird. Das hei\u00dft, nur die Bewerber \n\ndes ersten Wahlgangs treten auch im zweiten Wahlgang \n\nan. Das hat f\u00fcr uns eine gewisse Logik und ist auch f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger in der Sache deutlich nachvollziehbar. \n\nEin weiterer Punkt ist die Altersgrenze von B\u00fcrgermeis-\n\ntern und Landr\u00e4ten. Wir haben in der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung eine klare Regelung, die besagt, dass \n\njemand mit Vollendung des 65. Lebensjahres nicht mehr \n\nkandidieren darf. Wir haben eine zweite Regelung, die da \n\nlautet, dass man mit 68 Jahren das Mandat abgeben muss. \n\nWir haben jetzt gesagt: Wer noch einmal kandidiert und \n\nf\u00fcr sieben Jahre gew\u00e4hlt ist, soll auch die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, diese sieben Jahre seines Amtes auszu\u00fcben. \n\nM\u00fcndige B\u00fcrger k\u00f6nnen das bei Wahlentscheidungen \n\nselbst beurteilen. Wenn man also der Auffassung ist, dass \n\nder B\u00fcrgermeister oder der Landrat, der mit 64 Jahren \n\nkandidiert, noch einmal der Landrat oder der B\u00fcrgermeis-\n\nter des Vertrauens ist, sehen wir keinen Anlass f\u00fcr eine \n\nRegelung, die besagt, dass man seine Amtszeit beschr\u00e4n-\n\nken muss. \n\nInsoweit nehmen wir diese Regelung zur\u00fcck. Das hei\u00dft, \n\nim konkreten Fall kann ich das Amt bis maximal 72 Jahre \n\naus\u00fcben. In der Praxis wird es sicherlich um Einzelf\u00e4lle \n\ngehen. Aber es geht hier um kommunale Selbstverwaltung \n\nund freie Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nAls Teil der Europ\u00e4ischen Union und verpflichtet auf den \n\neurop\u00e4ischen Gedanken und die damit verbundenen \n\nRegelungen wird es auch zuk\u00fcnftig so sein, dass in \n\nSachsen ausl\u00e4ndische Unionsb\u00fcrger bei vorliegenden \n\nentsprechenden Voraussetzungen nicht nur das aktive \n\nWahlrecht, sondern zuk\u00fcnftig auch das passive Wahlrecht \n\nhaben. Es besteht also die M\u00f6glichkeit, wenn die Mehr-\n\nheit der Bev\u00f6lkerung einem solchen Vorschlag die Zu-\n\nstimmung gibt, dass zuk\u00fcnftig auch Unionsb\u00fcrger B\u00fcr-\n\ngermeister oder Landr\u00e4te werden. \n\nWir passen Widerspruchsfristen an. Zurzeit ist es sehr \n\nschwierig, wenn ein Gemeinderat einen Beschluss gefasst, \n\nder B\u00fcrgermeister ihm widersprochen hat, dass dann \n\ninnerhalb von drei Wochen der Widerspruch zu beantwor-\n\nten war, da die Gemeindeordnung einen vierw\u00f6chigen \n\nSitzungsrhythmus f\u00fcr die Stadt- und Gemeinder\u00e4te \n\nvorsah. Wir haben das harmonisiert. Das hei\u00dft, es gibt \n\nzuk\u00fcnftig einen Gleichklang zwischen der Sitzungsfolge \n\ndes Gemeinderates und der entsprechenden Wider-\n\nspruchsregelung. Das vermeidet unn\u00fctze und unn\u00f6tige \n\nSondersitzungen der R\u00e4te. \n\nKlar geregelt wird etwas, das, glaube ich, in der Vergan-\n\ngenheit zu wenig beleuchtet wurde: Wer gew\u00e4hlt werden \n\nkann, darf auch abgew\u00e4hlt werden \u2013 mit den entsprechen-\n\nden H\u00fcrden. Diese H\u00fcrden m\u00fcssen hoch sein, damit sie \n\nnicht einer Tagesstimmung obliegen. Aber es muss die \n\nM\u00f6glichkeit geben. Interessanterweise hat die Gemeinde-\n\nordnung keine Regelung f\u00fcr die Abwahl stellvertretender \n\nB\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher vorgesehen. Wer einmal \n\ngew\u00e4hlt war, der war gew\u00e4hlt. Auch hier gilt der Gleich-\n\nklang. Es muss eine entsprechende, mit Zweidrittelmehr-\n\nheit formulierte Abwahlm\u00f6glichkeit geben. \n\nEine St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung sehen wir an der \n\nStelle insofern, als dass wir eine verpflichtende Budgetre-\n\ngelung f\u00fcr die Ortschaften aufgenommen haben. Das \n\nhei\u00dft, sie m\u00fcssen auch mit Haushaltsmitteln entsprechend \n\nausgestattet werden. Das ist Teil eines sehr umf\u00e4nglichen \n\n\u00c4nderungspaketes. \u2013 Ich habe Ihnen die aus meiner Sicht \n\nwesentlichen Punkte dargestellt. Es gibt eine ganze Reihe \n\nmehr. Aber daf\u00fcr d\u00fcrfte die Redezeit nicht ausreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8924 \n\nErlauben Sie mir, jetzt auf den Themenkomplex II einzu-\n\ngehen, n\u00e4mlich das Gemeindewirtschaftsrecht. Das wird \n\ndeutlich k\u00fcrzer sein, aber es enth\u00e4lt einige wesentliche \n\nPunkte: Zum einen haben wir gesagt, dass es zuk\u00fcnftig \n\nbei der Entscheidung \u00fcber die Frage, ob eine Gemeinde \n\nwirtschaftlich t\u00e4tig wird und dabei die Beurteilung steht, \n\nob sie es besser oder effektiver regeln kann als die Pri-\n\nvatwirtschaft, auch eine Beteiligung der Kammern und \n\nder entsprechenden \u00f6rtlichen Vertretungen geben soll, das \n\nhei\u00dft, Handwerkskammern, Industrie- und Handelskam-\n\nmern. \n\nEs gibt die Diskussion aus der Opposition, dass wir den \n\nGemeinden misstrauen und dass wir damit Blockaden \n\nhineinbringen. Meine Damen und Herren, dem ist mit-\n\nnichten so! Denn \u2013 auch das ist die Logik des Kommunal-\n\nrechts und die Frage des kommunalen Selbstentschei-\n\ndungsrechts \u2013 die Kammerbeteiligung dient nicht der \n\nBeurteilung der Rechtsaufsicht, sondern sie ist eine \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Entscheidung von Gemeinde- und \n\nStadtr\u00e4ten und Landkreisen bei der Beurteilung des \n\nEntscheidungsprozesses. \n\nIch denke, dass es einer Stellungnahme, die kein Veto-\n\nrecht hat, durchaus angemessen ist. Wir erstrecken das \n\nGemeindewirtschaftsrecht auf alle Stufen mittelbarer \n\nBeteiligung. Das war in der Vergangenheit gelegentlich \n\neine Schwierigkeit, wenn Kommunen kommunale Unter-\n\nnehmen und in der Folge Tochter- und Enkelunternehmen \n\ngebildet haben und der Zugriff auf die Enkelunternehmen \n\nnicht mehr gegeben war. Aus unserer Sicht erscheint es \n\nwichtig, dass dort, wo die Gemeinde mehrheitlich Ver-\n\nantwortung und Entscheidungsbefugnisse h\u00e4lt, auch das \n\nHauptorgan bis in die letzte Stufe mit entscheiden kann. \n\nEin Punkt, den ich am Anfang angesprochen habe, dem \n\nich aber noch einmal besonderes Augenmerk widmen \n\nm\u00f6chte, ist das S\u00e4chsische Gesetz zur kommunalen \n\nZusammenarbeit. F\u00fcr uns ist wichtig, dass bei der Aufga-\n\nbenwahrnehmung zuk\u00fcnftig auch eine Mandatierung \n\nnotwendig ist. Bisher sieht die Regelung nur vor, dass ich \n\neine Aufgabe einem anderen \u00fcbertragen kann. Die \u00dcber-\n\ntragung der Aufgabe hatte zur Folge, dass ich diese \n\nAufgabe abgegeben habe, dar\u00fcber keine eigene Entschei-\n\ndungsbefugnis mehr hatte und damit quasi auch keinen \n\nEinfluss. \n\nJetzt schaffen wir eine Regelung der Mandatierung. Das \n\nhei\u00dft, ich kann die Aufgabenwahrnehmung beauftragen, \n\ngleichwohl bleibe ich im Entscheidungsrecht. Das ist auch \n\nentscheidend f\u00fcr die Frage der Stufenbeteiligung, wenn es \n\nn\u00e4mlich um die Aufgabenwahrnehmung zwischen Land-\n\nkreisen und Gemeinden geht. \n\nUm das an einem praktischen Beispiel darzustellen: Wenn \n\nes zum Beispiel um die Frage von F\u00fchrerscheinstellen \n\ngeht, besteht jetzt die M\u00f6glichkeit, dass das Landratsamt \n\neine Kommune in der Mandatierung mit F\u00fchrerscheinauf-\n\ngaben betraut, die F\u00fchrerscheinfragen in der Kommune \n\nerledigt werden, ohne dass der B\u00fcrger jedes Mal zum \n\nLandratsamt fahren muss, weil eine Zust\u00e4ndigkeitsrege-\n\nlung das ausschlie\u00dft. \n\nAnsonsten freue ich mich noch auf den Redebeitrag \u2013 ich \n\nerspare es mir \u2013 zur S\u00e4chsischen Abgabenordnung. Frau \n\nJunge, ich freue mich darauf, Ihnen erwidern zu d\u00fcrfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich finde, wir \n\nhaben einen ausgewogenen, guten Entwurf vorgelegt, der \n\nden Herausforderungen der s\u00e4chsischen Kommunen und \n\nLandkreise an die Zukunft Rechnung tr\u00e4gt, ohne ihr Recht \n\nauf kommunale Selbstverwaltung zu beschr\u00e4nken. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zum vorliegenden \n\nAusschussbericht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion ist Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was lange \n\nw\u00e4hrt, wird endlich gut! Das kann man mit Fug und Recht \n\nvom Gesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts \n\nbehaupten. Ich habe einmal nachgesehen: Die ersten \n\nVerhandlungsrunden zu einer Novellierung der Gemein-\n\nde- und Landkreisordnung fanden bereits im Fr\u00fch-\n\njahr 2011 statt. \n\nHeute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, stimmen wir \u00fcber die \n\nerste vollst\u00e4ndige Novellierung der Gemeindeordnung \n\nseit ihrem Bestehen ab. Wir haben uns entschlossen, dem \n\nLandtag im Rahmen dieser Novellierung auch eine \n\nNeufassung des Gesetzes \u00fcber kommunale Zusammenar-\n\nbeit vorzulegen. So ist es uns gelungen, das gesamte \n\nRechtsgebiet zu modernisieren und heute eine Reform aus \n\neinem Guss vorzulegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein liberales \n\nKernanliegen zieht sich wie ein roter Faden durch die \n\ngesamte Reform, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der Minderheiten-\n\nrechte in den Selbstverwaltungsgremien und die St\u00e4rkung \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung vor Ort \u2013 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie bitte?!) \n\nin den St\u00e4dten und Gemeinden sowie in den Landkreisen. \n\nSo ist es uns meines Erachtens bei dem wichtigen kom-\n\nmunalpolitischen Instrument des B\u00fcrgerbegehrens gelun-\n\ngen, einen fairen Interessenausgleich zwischen dem \n\nberechtigten Anliegen von mehr Mitbestimmung vor Ort \n\nund der Gefahr eines Missbrauchs dieses Instruments \n\ndurch einige wenige herbeizuf\u00fchren. \n\nSo senken wir die Regelgr\u00f6\u00dfe des Antragsquorums f\u00fcr ein \n\nB\u00fcrgerbegehren von bisher 15 % der B\u00fcrger einer Ge-\n\nmeinde auf 10 %. Wie bisher auch gibt es aber die M\u00f6g-\n\nlichkeit, in der Hauptsatzung ein geringeres Quorum von \n\n5 % vorzulegen. St\u00e4dte wie Dresden oder Leipzig haben \n\ndas bereits getan und sind in dieser Hinsicht ein Vorbild \n\nf\u00fcr viele andere Kommunen in Sachsen. \n\nAllerdings habe ich etwas gegen die faktische Abschaf-\n\nfung der Quoren f\u00fcr die Beteiligungsrechte. Die Themen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8925 \n\nf\u00fcr einen solchen B\u00fcrgerentscheid sollten schon von \n\neinem solchem Interesse f\u00fcr die Gesamtgemeinde und die \n\ndortige Bev\u00f6lkerung sein, dass ein Quorum durchaus \n\nsinnvoll ist. Ein Antragsquorum von 1 % der Anwohner \n\nab 14 Jahren f\u00fcr das Abhalten einer Einwohnerversamm-\n\nlung, wie es DIE LINKE im Innenausschuss beantragt \n\nhat, k\u00e4me einer faktischen Abschaffung gleich. \n\nAuch die Streichung des Kostendeckungsvorschlags, wie \n\nsie DIE LINKE in ihrem \u00c4nderungsantrag angeregt hatte, \n\nw\u00e4re v\u00f6llig falsch. Gerade in Zeiten knapper Kassen kann \n\nman von den Initiatoren eines solchen B\u00fcrgerbegehrens \n\ndurchaus erwarten, sich damit zu befassen, wie denn die \n\ngew\u00fcnschte Ma\u00dfnahme finanziert werden soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Notwendig war es aus meiner \n\nSicht au\u00dferdem, dass k\u00fcnftig ein genauer Zeitraum zu \n\nbestimmen ist, in dem Unterschriften f\u00fcr ein B\u00fcrgerbe-\n\ngehren gesammelt werden. So ist zuk\u00fcnftig eine Anzeige \n\ndes Beginns der Sammlung bei der Gemeinde erforder-\n\nlich. Nach einem Jahr m\u00fcssen die gesammelten Unter-\n\nschriften eingereicht werden. So wollen wir in Zukunft \n\nverhindern, dass Unterschriften auf Vorrat gesammelt \n\nwerden und ein B\u00fcrgerbegehren erst zu einem Zeitpunkt \n\nzustande kommt, an dem sich die Unterschreibenden \n\neventuell gar nicht mehr daran erinnern k\u00f6nnen, dass sie \n\nirgendwann einmal das B\u00fcrgerbegehren unterst\u00fctzt haben \n\nund sich Jahre sp\u00e4ter mit dem Anliegen auch gar nicht \n\nmehr identifizieren. \n\nMit dem Themenkomplex B\u00fcrgerbeteiligung ist meiner \n\nAnsicht nach aber auch eine St\u00e4rkung der Rechte der \n\nMitglieder in den Stadt- und Gemeinder\u00e4ten und in den \n\nKreistagen verbunden. Es ist nicht hinnehmbar, wenn wie \n\nbisher in den St\u00e4dten und Gemeinden kleine Fraktionen \n\nzwar Antr\u00e4ge f\u00fcr die Selbstverwaltungsgremien stellen, \n\naber ohne Unterst\u00fctzung von anderen Fraktionen diese \n\nnicht auf die Tagesordnung setzen lassen k\u00f6nnen. Deshalb \n\nhaben wir auch hier die Quoren gesenkt und die Fraktio-\n\nnen in den Kommunalparlamenten gest\u00e4rkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBisher war ein Quorum von einem F\u00fcnftel der Mitglieder \n\ndes Gemeinderates n\u00f6tig, um einen Beratungsgegenstand \n\nauf die Tagesordnung zu setzen. Dies hat man nun ge\u00e4n-\n\ndert. K\u00fcnftig ist es jeder Fraktion ohne Weiteres m\u00f6glich, \n\neinen Antrag auf die Tagesordnung setzen zu lassen. Das \n\nist eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \u00c4nderung und erhebliche \n\nErleichterung der Arbeit f\u00fcr die Fraktionen in den Kom-\n\nmunalparlamenten. \n\nEbenfalls von einem Viertel auf ein F\u00fcnftel der Mitglieder \n\ndes Gemeinderates bzw. des Kreistages wurde das Niveau \n\ndes Quorums hinsichtlich des Informations- und Akten-\n\neinsichtsrechts oder f\u00fcr das Recht, den Gemeinde-, Stadt- \n\noder Kreistag unverz\u00fcglich einberufen zu lassen, abge-\n\nsenkt. \n\nSehr wichtig war uns zudem, \u00c4nderungen bei den Alters-\n\ngrenzen f\u00fcr B\u00fcrgermeister vorzunehmen. So ist es nicht \n\nverst\u00e4ndlich, dass der deutsche Bundeskanzler 80 Jahre \n\noder \u00e4lter sein kann, aber ein mit 64 Jahren gew\u00e4hlter \n\nB\u00fcrgermeister seine siebenj\u00e4hrige Legislaturperiode nicht \n\nbeenden darf, sondern zwangsl\u00e4ufig am 68. Geburtstag in \n\nden Ruhestand versetzt wird. Zuk\u00fcnftig kann der B\u00fcrger-\n\nmeister die Amtsperiode, f\u00fcr die er gew\u00e4hlt wurde, auch \n\nzu Ende f\u00fchren. \n\nAuch die Mindestaltersgrenze f\u00fcr Kandidaten f\u00fcr das \n\nB\u00fcrgermeisteramt senken wir. Wir sind der Auffassung, \n\ndass die B\u00fcrger einer Gemeinde schlau genug sind, um zu \n\nentscheiden, ob sie dieses Amt einem 18-, 19- oder 20-\n\nJ\u00e4hrigen zutrauen oder eben auch nicht. \n\nEinige weitere mir wichtige \u00c4nderungen in der Gemein-\n\nde- und der Landkreisordnung m\u00f6chte ich nur kurz \n\nanrei\u00dfen. Ein gutes Signal ist die ausdr\u00fcckliche Aufnahme \n\ndes Sports in den kommunalen Aufgabenkatalog. Auch \n\nder Einzug des digitalen Zeitalters in die Rath\u00e4user und \n\nGemeinder\u00e4te sowie der Abschied von der schwierigen \n\nKonstruktion der M\u00f6glichkeit einer Neuzulassung im \n\nzweiten Wahlgang f\u00fcr B\u00fcrgermeister zur Landratswahl \n\nsind einige wichtige Wegmarken. \n\nAuch das Gemeindewirtschaftsrecht haben wir bei der \n\nNovellierung des Gesetzestextes nicht beiseitegelassen. \n\nSo wird bei einer geplanten wirtschaftlichen Neubet\u00e4ti-\n\ngung einer Gemeinde k\u00fcnftig den jeweiligen wirtschafts- \n\nund berufsst\u00e4ndischen Kammern die M\u00f6glichkeit zu einer \n\nStellungnahme einger\u00e4umt. Zudem gelten die Regelungen \n\ndes Gemeindewirtschaftsrechts k\u00fcnftig f\u00fcr alle Stufen \n\neiner wirtschaftlichen Beteiligung \u2013 also auch f\u00fcr die \n\nTochterunternehmen. \n\nIm Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit er\u00f6ffnen \n\nwir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Zusammenarbeit auch \u00fcber \n\nmehrere Stufen, so zum Beispiel zwischen Gemeinden \n\nund Landkreisen, was bislang nicht m\u00f6glich war. Auch \n\neine Mandatierung von Aufgaben, also eine gemeinsame \n\nWahrnehmung ohne Aufgabenverlagerung, wird k\u00fcnftig \n\nm\u00f6glich sein. So ist es k\u00fcnftig beispielsweise denkbar, \n\ndass die Ausgabe von F\u00fchrerscheinen oder Kfz-\n\nZulassungen auch in den Rath\u00e4usern geschieht und nicht \n\nmehr ausschlie\u00dflich in den Landrats\u00e4mtern. \n\nMeine Damen und Herren, dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nlegen wir das Gesetzeswerk heute auch mit ein wenig \n\nStolz vor. Der Regierungskoalition aus CDU und FDP ist \n\nhier eine umfassende Neufassung des gesamten Rechts-\n\ngebiets gelungen. In der vergangenen Wahlperiode gelang \n\ndies nicht. Die Kommunen in Sachsen werden mit dem \n\nneuen Kommunalverfassungsrecht eine gute Grundlage \n\nf\u00fcr ihre Arbeit bekommen. Ich bitte Sie: Geben Sie dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf so, wie wir ihn vorgelegt \n\nhaben, heute Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Junge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8926 \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Anlie-\n\ngen des vorliegenden Gesetzentwurfs, die zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts, unterst\u00fctzt die \n\nFraktion DIE LINKE. Im 20. Jahr nach deren Einf\u00fchrung \n\nist eine Modernisierung der s\u00e4chsischen Kommunalgeset-\n\nze notwendig. Eine Vielzahl an kleinteiligen \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4gen liegt auf dem Tisch. Neben den 165 \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4gen im Gesetzentwurf hat die CDU/FDP-\n\nKoalition im Ausschuss 45 weitere \u2013 meist redaktionelle \u2013 \n\n\u00c4nderungen vorgesehen. Ein gro\u00dfer Wurf ist aus unserer \n\nSicht mit dieser umfangreichen Gesetzesnovelle nicht \n\ngelungen. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind uns bei der Reform ihrer \n\nGemeindeordnung um Meilen voraus. Das hat nicht \n\nzuletzt die Anh\u00f6rung im Innenausschuss am 4. Juli 2013 \n\nverdeutlicht. Die geladenen Sachverst\u00e4ndigen hatten \n\ndabei eine Vielzahl an M\u00e4ngeln und Kritikpunkten zum \n\nGesetzentwurf vorgetragen. Allerdings sah sich die \n\nCDU/FDP-Koalition davon nicht veranlasst, berechtigte \n\nEinw\u00e4nde aufzugreifen. \n\nIch m\u00f6chte auf einige wesentliche Kritikpunkte eingehen, \n\nderen Umsetzung zuk\u00fcnftig Schwierigkeiten auf der \n\nkommunalen Ebene bereiten wird. Der S\u00e4chsische Land-\n\nkreistag kritisierte massiv den Wegfall der Hinderungs-\n\ngr\u00fcnde nach \u00a7 28 S\u00e4chsische Landkreisordnung und nach \n\n\u00a7 32 S\u00e4chsische Gemeindeordnung. Ich zitiere aus der \n\nStellungnahme des S\u00e4chsischen Landkreistages: \u201eDamit \n\nk\u00f6nnen auch Angeh\u00f6rige der kommunalen Wahlbeamten, \n\nB\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te, Beigeordnete sowie Gesch\u00e4fts-\n\npartner, die mit ihnen an derselben Gesellschaft beteiligt \n\nsind, Kreis- und Gemeinder\u00e4te werden. Aus unserer \n\nSicht \u2026\u201c \u2013 so der Landkreistag \u2013 \u201e\u2026 sollte der betroffene \n\nPersonenkreis generell nicht befugt sein, ein Kreistags- \n\noder Gemeinderatsmandat anzunehmen. Zu enge pers\u00f6n-\n\nliche Beziehungen zwischen dem Gemeinderat, Kreistag \n\nals obersten Organen der Verwaltung und den kommuna-\n\nlen Wahlbeamten k\u00f6nnen nach wie vor dem Ansehen der \n\nKommunalverwaltung abtr\u00e4glich sein und gerade bei \n\nknappen Entscheidungen den Verdacht der unangemesse-\n\nnen Einflussnahme begr\u00fcnden. Interessenkollisionen in \n\ndiesen F\u00e4llen ausschlie\u00dflich \u00fcber die Befangenheitsvor-\n\nschriften zu l\u00f6sen, d\u00fcrfte der Problematik nicht gerecht \n\nwerden und zu einer Vielzahl an Abgrenzungsproblemen \n\nim jeweiligen Einzelfall bei den einzelnen Beschl\u00fcssen \n\nf\u00fchren. Damit birgt diese Regelung eine latente Gefahr \n\nder Rechtswidrigkeit von Beschl\u00fcssen in sich und f\u00fchrt zu \n\nRechtsunsicherheit.\u201c \n\nTrotz dieser wichtigen Hinweise in der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung hat die CDU/FDP-Koalition hier keine \u00c4nde-\n\nrung vorgenommen. Die Fraktion DIE LINKE sieht hier \n\nrechtliche Probleme und pers\u00f6nliche Abh\u00e4ngigkeiten, \n\nsodass wir f\u00fcr die Beibehaltung der urspr\u00fcnglichen \n\nRegelung des \u00a7 32 S\u00e4chsische Gemeindeordnung und \n\n\u00a7 28 S\u00e4chsische Landkreisordnung pl\u00e4dieren. \n\nZweiter Kritikpunkt: Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetag lehnt die Einf\u00fchrung eines Anh\u00f6rungsrechts \n\nf\u00fcr die Wirtschafts- und berufsst\u00e4ndischen Kammern im \n\n\u00a7 94 a S\u00e4chsische Gemeindeordnung ab. Stattdessen \n\nschl\u00e4gt der SSG eine Neuregelung f\u00fcr die gemeindewirt-\n\nschaftliche Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der eigenen Gemeinde-\n\ngrenzen vor. Die Fraktion DIE LINKE setzt sich grund-\n\ns\u00e4tzlich f\u00fcr ein faires Miteinander privater und kommuna-\n\nler Akteure im Bereich der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung \n\nein. Das vorgesehene Anh\u00f6rungsrecht zugunsten der \n\nbetroffenen Wirtschafts- und berufsst\u00e4ndischen Kammern \n\nbei allen Entscheidungen der Kommunen bez\u00fcglich ihrer \n\nwirtschaftlichen Bet\u00e4tigung lehnen wir ab, da dies ein \n\nnicht gerechtfertigter Eingriff in den Kernbereich der \n\nkommunalen Selbstverwaltung darstellt. Wir schlagen die \n\nBeibehaltung der jetzt geltenden Rechtslage in \u00a7 97 \n\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung vor. \n\nDritter Kritikpunkt: Verfassungsrechtliche Bedenken \n\nwurden bez\u00fcglich der vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung des \n\n\u00a7 42 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zur Zusammen-\n\nsetzung der beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse ge\u00e4u\u00dfert. Anstelle \n\nder Wahl der Ausschussmitglieder kann der Gemeinderat \n\njetzt beschlie\u00dfen, dass sich alle oder einzelne Aussch\u00fcsse \n\nnach dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen zusammenset-\n\nzen. Das vorgesehene Entsendungsrecht zugunsten der \n\nFraktionen birgt in der kommunalen Praxis vielf\u00e4ltige \n\nProbleme. Die kommunalpolitische Landschaft im Frei-\n\nstaat Sachsen ist durchaus vielf\u00e4ltiger, als dies der Ge-\n\nsetzentwurf unterstellt. Wie auch die Sachverst\u00e4ndigen \n\nbetonten, sind ohne Weiteres Konstellationen vorstellbar, \n\nin denen aufgrund der Fraktionslosigkeit einer nicht zu \n\nvernachl\u00e4ssigenden Zahl von Gemeinderatsmitgliedern \n\nmithilfe des Entsendungsrechts der Fraktionen diese \n\nv\u00f6llig aus den beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcssen herausgehal-\n\nten werden k\u00f6nnen. Darin sehen wir einen erheblichen \n\nVersto\u00df gegen das Demokratieprinzip und die Weitergabe \n\nder Repr\u00e4sentation und des Minderheitenschutzes und \n\npl\u00e4dieren hier auch f\u00fcr die Beibehaltung der jetzigen \n\nFassung des \u00a7 42 Abs. 2 S\u00e4chsische Gemeindeordnung. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE will das Kommunalrecht im \n\nSinne der St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung \n\nund Mitsprache modernisieren. Da gehen wir in die \n\ngleiche Richtung wie in dem Redebeitrag von CDU und \n\nFDP. Eine Gemeindeordnung des 21. Jahrhunderts muss \n\nmehr Transparenz, mehr \u00d6ffentlichkeit und mehr B\u00fcrger-\n\nbeteiligung erm\u00f6glichen. Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nverschlimmbessert jedoch die kommunalen Handlungsbe-\n\nfugnisse von Gemeinder\u00e4ten und Kreistagen, von B\u00fcr-\n\ngermeistern und Landr\u00e4ten und auch von Einwohnerinnen \n\nund Einwohnern. Auch dazu m\u00f6chte ich drei konkrete \n\nBeispiele benennen. \n\nErstes Beispiel: Warum soll der B\u00fcrgermeister zuk\u00fcnftig \n\nnicht mehr zwingend die Einwohnerversammlung oder \n\nden \u00c4ltestenrat leiten? Diese vorgesehene Neuregelung \n\nhalten wir f\u00fcr falsch. Die B\u00fcrgermeister sollten als obers-\n\nte Vertreter der Gemeinde zwingend die Einwohnerver-\n\nsammlung leiten und die Fragen und Anliegen der Ein-\n\nwohnerinnen und Einwohner unmittelbar beantworten. \n\nNichts spricht dagegen, dass die fachlich zust\u00e4ndigen \n\nMitarbeiter aus der Verwaltung ebenfalls hinzugezogen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8927 \n\nwerden. Der B\u00fcrgermeister sollte auch zwingend Vorsit-\n\nzender des \u00c4ltestenrates bleiben. \n\nZweiter Bereich, den wir hinterfragen: F\u00fcr die Zuweisung \n\nvon Fraktionsmitteln wird eine willk\u00fcrliche Einwohner-\n\ngrenze von 30 000 Einwohnern definiert. Die ehrenamtli-\n\nche Fraktionsarbeit ist aber in allen Kommunalparlamen-\n\nten notwendig und braucht \u00fcberall eine den Aufgaben \n\nangemessene und verl\u00e4ssliche Fraktionsausstattung. \n\nEin dritter Bereich: Die erleichterte Aufhebung der \n\nOrtschaftsverfassung schr\u00e4nkt die B\u00fcrgermitsprache in \n\nden Ortsteilen erheblich ein. Das ist der falsche Weg. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE will mehr B\u00fcrgermitsprache, \n\nmehr B\u00fcrgerbeteiligung. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr eine \n\nSt\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung ein. Unser Gesetz zur \n\nSt\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung wurde leider durch die \n\nCDU/FDP-Koalition im Juli 2013 abgelehnt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE bringt heute 15 \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge ein. Unser Ziel ist, eine Kommunalordnung zu \n\nbeschlie\u00dfen, in der die Informations- und Beteiligungs-\n\nrechte der Einwohnerinnen und Einwohner gest\u00e4rkt und \n\ndie wirtschaftliche Bet\u00e4tigung kommunaler und privater \n\nUnternehmen gleichberechtigt erm\u00f6glicht werden. \n\nWir wollen, dass die Gemeinde den Einwohnerinnen und \n\nEinwohnern einen kostenfreien Zugang zu den bei der \n\nGemeinde vorhandenen \u00f6ffentlichen Informationen auch \n\nauf elektronischem Weg oder \u00fcber das Internet gew\u00e4hrt. \n\nWir wollen, dass mindestens einmal im Jahr eine Ein-\n\nwohnerversammlung stattfindet und dass ein Prozent der \n\nEinwohnerinnen und Einwohner dies durch einen Ein-\n\nwohnerantrag beantragen k\u00f6nnen. Wir wollen die Durch-\n\nf\u00fchrungsfrist eines Einwohnerantrages auf einen Monat \n\nverk\u00fcrzen. \n\nWir wollen die Zugangsbedingungen f\u00fcr B\u00fcrgerentscheid \n\nund B\u00fcrgerbegehren erleichtern. Dem Gemeinderat soll es \n\nmit qualifizierter Mehrheit m\u00f6glich sein, B\u00fcrgerentschei-\n\nde selbst zu initiieren. Der Ausschlusskatalog f\u00fcr B\u00fcrger-\n\nentscheide wird auf ein Minimum reduziert und das \n\nMindestzustimmungsquorum durch die Mehrheit der \n\ng\u00fcltigen Stimmen ersetzt. Das Quorum f\u00fcr B\u00fcrgerbegeh-\n\nren soll auf einheitliche 5 % gesenkt und der Kostende-\n\nckungsvorschlag gestrichen werden. Damit wollen wir \n\nerreichen, dass B\u00fcrgerbegehren erfolgreich umsetzbar \n\nsind und die B\u00fcrgerbeteiligung auf der kommunalen \n\nEbene gest\u00e4rkt wird. \n\nBislang sieht die S\u00e4chsische Gemeindeordnung keine \n\nklare Regelung zur Ver\u00f6ffentlichung von Beschl\u00fcssen vor. \n\nWir wollen diesen Mangel mit der Erg\u00e4nzung im \u00a7 37 \n\nAbs. 1 Satz 3 beseitigen und eine \u00f6ffentliche Bekanntma-\n\nchung nach Orts\u00fcblichkeit vorschreiben. \n\nWir wollen die Einwohnermitwirkung im Gemeinderat \n\nund in den Aussch\u00fcssen st\u00e4rken. Deshalb schlagen wir \n\nvor, dass k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich alle Beratungen der \n\nkommunalen Gremien, insbesondere der Aussch\u00fcsse, \n\n\u00f6ffentlich sind. Nur so k\u00f6nnen die Einwohnerinnen und \n\nEinwohner den Prozess der Entscheidungsfindung nach-\n\nvollziehen und sich st\u00e4rker an dem Diskussionsprozess \n\nbeteiligen. Sachkundige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen in \n\nallen Aussch\u00fcssen ihre Kompetenz in die Arbeit des \n\nGemeinderates einbringen. Die Einwohnerfragestunde \n\nsoll generell Bestandteil der \u00f6ffentlichen Sitzungen des \n\nGemeinderates sein. Die Aussch\u00fcsse k\u00f6nnen in ihren \n\nSitzungen ebenfalls eine Einwohnerfragestunde durchf\u00fch-\n\nren. Die Einwohnerinnen und Einwohner erhalten damit \n\ndie M\u00f6glichkeit, Fragen zu aktuellen Angelegenheiten zu \n\nstellen oder Vorschl\u00e4ge und Anregungen zu unterbreiten. \n\nWir wollen die Schutzfunktion vor der Ver\u00e4u\u00dferung von \n\nUnternehmen und Beteiligungen erhalten. Deshalb lehnen \n\nwir die vorgesehene Streichung des \u00a7 100 der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung entschieden ab. Dieser Paragraf muss \n\nunbedingt erhalten bleiben, um f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft \n\nmittel- und langfristig die Hoheit \u00fcber Entscheidungen im \n\nZusammenhang mit kommunalen Betrieben und Einrich-\n\ntungen zu behalten. \n\nDie vorgesehene kurzfristige \u00c4nderung des Kommunal-\n\nabgabengesetzes hinsichtlich einer 20-j\u00e4hrigen Sonderver-\n\nj\u00e4hrungsregelung bei der Beitragserhebung halten wir f\u00fcr \n\nverfassungsrechtlich bedenklich. Mein Kollege Klaus \n\nBartl wird unseren \u00c4nderungsantrag dazu einbringen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE lehnt aufgrund der vielen \n\nM\u00e4ngel und Kritikpunkte den Gesetzentwurf in G\u00e4nze ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chste Rednerin Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte beim \n\nVorredner der CDU beginnen. Wir reden \u00fcber die kom-\n\nmunale Selbstverwaltung, und das Kommunalrecht in all \n\nseinen Bestandteilen soll dazu dienen. Ich w\u00fcrde mich \n\nschon freuen, wenn wir in vielen der Sitzungen, in denen \n\nwir Kommunen mit Sanktionen belegen, dieses kommu-\n\nnale Selbstverwaltungsrecht hier im Hohen Haus beachten \n\nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe oft den Eindruck, dass wir immer dann von \n\nkommunaler Selbstverwaltung sprechen, wenn Kommu-\n\nnen etwas zu verantworten haben, und wir das immer \n\ndann abschlagen, wenn wir etwas zu verantworten haben. \n\nInsofern w\u00e4re es ein sch\u00f6ner Ansatz f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \n\nDiskussionen hier im Hohen Haus. \n\nEs gibt eine ganze Reihe Punkte \u2013 Herr Hartmann hat sie \n\nangesprochen \u2013, die wir durchaus positiv sehen, und zwar \n\nauch in der Fortschreibung des Kommunalrechts. Ich \n\ndenke dabei zum Beispiel an den Sport, der mit aufge-\n\nnommen werden soll, oder auch an die Hauptsatzung der \n\nGemeinden, die zwingend vorgeschrieben werden soll. Da \n\nbin ich ganz Ihrer Meinung und denke, dass es durchaus \n\nsinnvoll ist, das zu tun, um f\u00fcr die kommunale Ebene in \n\nden Gemeinden ein St\u00fcck Sicherheit zu schaffen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8928 \n\nstimme auch zu, wenn wir die kommunale Zusammenar-\n\nbeit der Landkreise und Kommunen st\u00e4rken, zumal das \n\nein Instrument ist, das auch in der neuen F\u00f6rderperiode \n\nder EU gefordert und gef\u00f6rdert wird. Wenn wir das jetzt \n\nnicht in Kommunalrecht festschreiben, w\u00fcrden wir der \n\nZeit hinterherrennen. \n\nAber es gibt nat\u00fcrlich auch eine ganze Reihe von Punk-\n\nten, bei denen wir etwas anderer Meinung sind, wobei ich \n\nnicht ganz so streng wie Sie, liebe Kollegin Junge, damit \n\numgegangen bin, weil ich wei\u00df, wie man als B\u00fcrgermeis-\n\nter in praktischer Arbeit diese Dinge umsetzen muss. \n\nWenn wir jetzt zu gro\u00dfe Auflagen im Kommunalrecht \n\nfestschreiben, dann ist die Umsetzung sehr schwierig und \n\nw\u00fcrde viel mehr Handlungsprozesse in den Kommunen \n\nund Landkreisen verlangen. Das kann nicht unser Ziel \n\nsein. \n\nIch habe deshalb ein paar Punkte herausgegriffen und \n\nbetrachte damit unseren \u00c4nderungsantrag auch als einge-\n\nbracht. \n\nEin Punkt ist die Fraktionsfinanzierung. Das halten wir \n\nals SPD f\u00fcr ein wichtiges Instrument gerade f\u00fcr kleinere \n\nFraktionen. Wenn man heute sieht, wie die Doppik \n\nGemeinde- und Kreisr\u00e4te belastet, wenn sie sich in \n\nSitzungen begeben m\u00fcssen, ohne daf\u00fcr Vorarbeiten \u2013 \n\nauch aus der eigenen Fraktion heraus \u2013 erhalten zu k\u00f6n-\n\nnen, dann halte ich das f\u00fcr sehr schwierig. Deswegen \n\nhalten wir die Fraktionsfinanzierung f\u00fcr einen wichtigen \n\nBestandteil der neuen Gesetzgebung, die eingearbeitet \n\nwerden muss. \n\nEin weiter Punkt ist die Ausschuss\u00f6ffentlichkeit. Da bin \n\nich Ihrer Meinung, Kollegin Junge. Allerdings habe ich \n\nauch viele Abfragen auf der kommunalen Ebene bei \n\nB\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern sowie Landr\u00e4ten \n\ngemacht. Da gibt es eine sehr unterschiedliche Auffas-\n\nsung. Ich habe es in meinen Funktionen immer so ge-\n\nhandhabt, dass ich so viel \u00d6ffentlichkeit wie m\u00f6glich \n\nhergestellt habe. Aber es gibt durchaus Diskussionspunk-\n\nte, die man vorberaten muss. Das geht zwar auch nach \n\nIhrem Gesetzentwurfsvorschlag, aber wir denken, dass \n\nwir es den Gebietsk\u00f6rperschaften selbst \u00fcberlassen \n\nsollten, ob sie die \u00d6ffentlichkeit herstellen wollen oder \n\nnicht. Wir m\u00f6chten diese Art der \u00d6ffnungsklausel. \n\nStichwahl. Einen zweiten Wahlgang bei B\u00fcrgermeister-\n\nwahlen als Stichwahl durchzuf\u00fchren, das halten auch wir \n\nf\u00fcr richtig und notwendig. Lieber Kollege Ulbig \u2013 ich \n\nsage hier Kollege als ehemalige B\u00fcrgermeisterkollegin \u2013, \n\nwir wissen, wie leidig dieses Problem mit dem zweiten \n\nWahlgang ist, bei denen pl\u00f6tzlich neue Kandidaten \n\naufgestellt werden, die mitunter nicht die richtigen F\u00e4hig-\n\nkeiten und Qualifikationen haben. Darin sind wir sicher \n\nd\u2018accord. \n\nZum Alter des B\u00fcrgermeisters haben wir keinen \u00c4nde-\n\nrungsvorschlag gemacht. Pers\u00f6nlich halte ich einen 18-\n\nj\u00e4hrigen B\u00fcrgermeister oder Landrat f\u00fcr au\u00dferordentlich \n\nproblematisch. Nat\u00fcrlich ist der W\u00e4hler der Souver\u00e4n. Er \n\nsoll entscheiden, ob er das m\u00f6chte oder nicht. Es gibt so \n\nviele Berufszweige, bei denen eine Qualifikation vorge-\n\nschrieben ist. Aber ausgerechnet in diesen Bereichen, in \n\ndenen weitreichende Entscheidungen in die Zukunft \n\ngetroffen werden, ist das nicht der Fall. Das halte ich f\u00fcr \n\nproblematisch. Aber das ist meine pers\u00f6nliche Meinung. \n\nWir haben keinen \u00c4nderungsantrag dazu vorgeschlagen. \n\nAuch bei den Quoren sind wir etwas anderer Meinung. \n\nWir w\u00fcrden das gern differenzieren, und zwar nach \n\nEinwohnergr\u00f6\u00dfen gestaffelt: 3 % f\u00fcr die gro\u00dfen Kommu-\n\nnen, bis 5 % f\u00fcr die kleineren Kommunen, damit die \n\ngro\u00dfen Kommunen eine variable M\u00f6glichkeit haben. Das \n\nGleiche gilt f\u00fcr die Absenkung der Quoren der Einwoh-\n\nnerversammlung. Auch dort w\u00fcrden wir die Quorenvertei-\n\nlung analog wie beim B\u00fcrgerbegehren einbringen. Inso-\n\nfern sind wir da etwas anderer Auffassung. Das ist aber \n\nsicher eine Sache, \u00fcber die man reden kann, wobei es eine \n\nM\u00f6glichkeit ist, ordnungsgem\u00e4\u00df zu handeln. \n\nAls Schwerpunktbereich nehme ich noch einmal das \n\nGemeindewirtschaftsrecht. Das Gemeindewirtschaftsrecht \n\nist f\u00fcr uns ein Schwerpunkt, bei dem wir sagen: Das kann \n\nso, wie es momentan verankert bleibt, nicht sein. Wir \n\ndenken, dass die Einschr\u00e4nkung auf so wenige gemein-\n\ndewirtschaftsrechtliche Unternehmen wie nicht wirt-\n\nschaftliche Unternehmen \u2013 zum Beispiel Wasserversor-\n\ngung, Abwasser- oder Hausm\u00fcllentsorgung \u2013 zu eng \n\ngefasst ist. Wenn man dort die Tierk\u00f6rperbeseitigung \u2013 \n\nwas eine klassische Aufgabe ist \u2013 oder Kindertagesein-\n\nrichtungen, Sportst\u00e4tten bzw. B\u00e4der ausschlie\u00dft, dann \n\nhalte ich das f\u00fcr den falschen Weg. \n\nIHKs und Handwerkskammern haben eigene Interessen, \n\ndas wissen wir. Ich bin kein Gegner dieser Kammern per \n\nse, aber an der Stelle muss ich wirklich sagen: Auf der \n\neinen Seite kritisieren wir die Kommunen, wie sie mit \n\nihren Geldern umgehen, und auf der anderen Seite be-\n\nschneiden wir sie auf das Engste, wenn es auch einmal \n\ndarum geht, in einer Kommune wirtschaftlich zu arbeiten. \n\nDeswegen haben wir damit ein absolutes Problem und \n\nm\u00f6chten das wieder auf die alte Regelung, wie es im alten \n\nKommunalrecht geregelt war, ge\u00f6ffnet haben. Dazu haben \n\nwir auch den \u00c4nderungsvorschlag eingebracht. \n\nAls letzten Bereich \u2013 weil wir nicht ganz so viel Zeit \n\nhaben wie DIE LINKE \u2013 m\u00f6chte ich das Thema Sponso-\n\nring aufrufen. Ich bin sehr froh, dass wir das mit aufge-\n\nnommen haben, gerade weil das in Zeiten der knappen \n\nKassen ein Thema ist. Ich als B\u00fcrgermeisterin oder auch \n\nals Landr\u00e4tin habe oft erfahren, wie heikel dieses Thema, \n\nmit Sponsoring umzugehen, ist und wie schnell man dort \n\nin den Grenzbereich ger\u00e4t. Insofern bin ich sehr daf\u00fcr, \n\ndass wir hier eine klare Regelung in unserer Gemeinde-\n\nordnung schaffen. Deswegen bringen wir auch dazu die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8929 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lange wurde eine \n\numfassende Reform des S\u00e4chsischen Kommunalrechts \n\nangek\u00fcndigt. Was dann auf den Tisch kam, war schlicht-\n\nweg entt\u00e4uschend. Unbenommen: Sie \u00e4ndern viele De-\n\ntails: manches \u2013 wie das Verfahren bei der Ausschussbe-\n\nsetzung oder die Neuregelung beim zweiten Wahlgang zur \n\nB\u00fcrgermeisterwahl in Artikel 4 des Gesetzentwurfes \u2013 in \n\ndie richtige Richtung, manches auch in die falsche, \n\nbeispielsweise die Aufweichung der Befangenheitsvor-\n\nschriften f\u00fcr Ratsmitglieder. \n\nAber entscheidend f\u00fcr uns GR\u00dcNE ist das, was Sie alles \n\nnicht anpacken. Was Ihrem Gesetzentwurf fehlt, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, ist \n\ndie Vorstellung, wie man Sachsens Kommunen fit f\u00fcr die \n\nZukunft macht. Sie haben offenbar nicht einmal Antwor-\n\nten auf diese Zukunftsfragen gesucht. Damit ist leider \n\ndieses Gesetzesvorhaben wieder mal ein typischer Fall \n\nvon \u201eals Tiger gesprungen, als Bettvorleger gelandet\u201c. \n\nDabei sind Sachsens Gemeinden und Landkreise von \n\ngro\u00dfen Umbr\u00fcchen herausgefordert. \n\nDie Landkreise sind seit der sogenannten Reform von \n\n2008 an Fl\u00e4che und Aufgabenumfang nahezu explodiert. \n\nDiese Strukturen sind f\u00fcr Ehrenamtliche kaum noch \n\n\u00fcberschaubar und sollen dennoch von ehrenamtlichen \n\nKreisr\u00e4ten gesteuert und kontrolliert werden. Und auch \n\ndie Gemeinden sollen nach Meinung der Regierung \n\ndemn\u00e4chst deutlich gr\u00f6\u00dfer werden; mittelfristig ist die \n\nMindestgr\u00f6\u00dfe von 5 000 Einwohnern vorgesehen! Auch \n\ndamit wird Aufgabenaufwuchs verbunden sein. \n\nDie Arbeitsbelastung der kommunalen Vertreter hat in den \n\nletzten Jahren massiv zugenommen. Gerade in den kreis-\n\nfreien St\u00e4dten steht Ehrenamtlichkeit der Stadtr\u00e4te nur \n\nnoch auf dem Papier. Auf diese zunehmenden Anforde-\n\nrungen an die Kommunen und ihre Organe h\u00e4tten Sie \n\nregieren m\u00fcssen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir sehen, dass \n\ngerade die mittelgro\u00dfen und kleinen St\u00e4dte weiter an \n\nBev\u00f6lkerung verlieren, besonders an jungen Menschen \u2013 \n\nmit all den bekannten Folgen. \n\nSie h\u00e4tten sich deshalb die Frage stellen m\u00fcssen, wie man \n\ndie Kommunen in dieser Situation durch mehr Demokra-\n\ntie, durch mehr Mitbestimmung attraktiv machen kann, \n\ngerade f\u00fcr ehrenamtliches Engagement. Davon reden Sie \n\nzwar gern \u2013 hier am Pult oder auch in Tagungen zum \n\ndemografischen Wandel \u2013, aber Sie setzen es nicht um. \n\nDazu geh\u00f6rt n\u00e4mlich, dass Kontroll- und Beteiligungsde-\n\nfizite in so gro\u00dfen kommunalen Strukturen ernsthaft \n\nabgebaut werden. Ihr Vorschlag zur bescheidenen Absen-\n\nkung der Quoren f\u00fcr B\u00fcrgerentscheide leistet das nicht \n\neinmal im Ansatz. \n\nDie Energiewende, zu der sich zumindest die CDU-\n\nFraktion verbal bekennt, wird gerade entscheidend durch \n\nkommunale Unternehmen vorangebracht werden m\u00fcssen. \n\nOffenbar sehen Sie diese besondere Kraft der kommuna-\n\nlen Selbstverwaltung aber nicht als Pfund, mit dem wir in \n\nSachsen wuchern m\u00fcssen, sondern als Problem. Ihre \n\nVorschl\u00e4ge zum Gemeindewirtschaftsrecht sind ja gera-\n\ndezu ein Misstrauensantrag an die kommunale Selbstver-\n\nwaltung. \n\nWelchen Ma\u00dfst\u00e4ben m\u00fcsste eine echte Kommunalrechts-\n\nreform zu Anfang des dritten Jahrtausends in Sachsen \n\ngen\u00fcgen? Entscheidungsabl\u00e4ufe m\u00fcssen zugunsten der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der ehrenamtlichen Haupt-\n\norgane demokratisiert werden \u2013 weg von der einseitigen \n\nVerwaltungslastigkeit der Entscheidung. Die Hauptvertre-\n\ntungen brauchen mehr Entscheidungs- und Kontrollrechte \n\nund bessere Arbeitsm\u00f6glichkeiten, die gegen\u00fcber der \n\nMehrheit nicht disponibel sind. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel \n\nauch die Abschaffung des Ratsvorsitzes f\u00fcr B\u00fcrgermeister \n\nund Landr\u00e4te. \n\nDie deutliche Absenkung aller Quoren f\u00fcr B\u00fcrgerent-\n\nscheide und -begehren ist unverzichtbar, und die kommu-\n\nnalen Pflichten zur Beteiligung der Einwohnerinnen und \n\nEinwohner geh\u00f6ren erweitert. Herr Karabinski, wann ist \n\ndenn jemals ein Einwohnerantrag mit diesen Quoren, die \n\nhier wieder festgeschrieben werden, erfolgreich gewesen? \n\nKommunale Unternehmen brauchen eine St\u00e4rkung im \n\nRahmen ihrer \u00f6ffentlichen Aufgabenwahrnehmung und \n\nder Subsidiarit\u00e4t, gerade f\u00fcr die Energiewende. Der Trend \n\nzur Kommunalisierung ist sp\u00fcrbar. Es hat Gr\u00fcnde, dass \n\ndie Kommunen wieder st\u00e4rker auf kommunale Unterneh-\n\nmen setzen werden, nicht nur bei den Stadtwerken, \n\nsondern auch beim Wohnungsbau, bei Pflegeheimen, bei \n\nKulturbetrieben usw. \n\nDringend h\u00e4tten sich CDU und FDP auch fragen m\u00fcssen \n\n\u2013 wie wir in der Opposition und wie die Spitzenverb\u00e4nde \n\n\u2013, wie eine \u00fcber\u00f6rtliche T\u00e4tigkeit kommunaler Unterneh-\n\nmen zuk\u00fcnftig h\u00e4tte aussehen sollen und welche Hand-\n\nlungsformen gebraucht werden, zum Beispiel die Anstalt \n\n\u00f6ffentlichen Rechts auf kommunaler Ebene. \n\nWas macht die Koalition von CDU und FDP stattdessen? \n\nBei den Quoren bewegt sie sich immerhin \u2013 aber nur \n\neinen halben Schritt, soweit es objektiv unumg\u00e4nglich \n\nwar. Die bescheidene Anpassung der Quoren ist keine \n\nechte Verbesserung angesichts der neu zusammengewach-\n\nsenen Riesenkreise und kommenden Gro\u00dfgemeinden. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Nat\u00fcrlich!) \n\nZ\u00e4hlen Sie einmal die Bev\u00f6lkerung nach. Rechnen Sie \n\ndas einmal um. 10 % sind dann immer noch eine Herauf-\n\nsetzung. Warum nehmen Sie keine generelle Anpassung \n\ndes Quorums auf 5 % vor? Das w\u00e4re ein echtes Ergebnis. \n\nDas schlagen wir ja vor. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAuch das Erfolgsquorum \u2013 unser Vorschlag: abgesenkt \n\nauf 10 % \u2013 w\u00e4re eine echte Anpassung. \n\nWas ist mit der St\u00e4rkung der Ehrenamtlichen in ihren \n\nRechten, wenn die Hauptsatzungen vorschreiben k\u00f6nnen, \n\nob \u00fcberhaupt Fraktionen gebildet werden d\u00fcrfen oder \n\nnicht? Mehr Kontrollm\u00f6glichkeiten und Rechte f\u00fcr die \n\nEinzelnen \u2013 Fehlanzeige. Stattdessen wird auch noch die \n\nFinanzierungspflicht f\u00fcr die Kreistage abgeschafft. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8930 \n\nlegen Sie die Axt an die Arbeitsf\u00e4higkeit gerade der \n\nKreistagsfraktionen. \n\nModerne Beteiligungsverfahren zugunsten der Einwohne-\n\nrinnen und Einwohner ist kein Thema f\u00fcr Sie. Unsere \n\nVorschl\u00e4ge zur B\u00fcrgerbeteiligung auf Anforderung \u2013 dort, \n\nwo sie gebraucht wird, und von unten \u2013 werden nicht \n\nreflektiert, Einwohnerantr\u00e4ge und -begehren laufen wegen \n\nzu hoher Quoren weiter leer. Von Informationsfreiheit \n\nspreche ich jetzt gar nicht erst. Hier bleibt der Gesetzent-\n\nwurf ein Denkmal der Ignoranz von CDU und FDP \n\ngegen\u00fcber den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung. \n\nWie steht es mit einem klaren Bekenntnis zu den kommu-\n\nnalen Unternehmen? H\u00e4tten wir GR\u00dcNE nicht Ihrer \n\nKoalition auf die Finger geschaut, w\u00e4re der Handlungs-\n\nrahmen der kommunalen Unternehmen erheblich einge-\n\nschr\u00e4nkt worden. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nHaben Sie gedacht, das Parlament liegt im Tiefschlaf? \n\nKlar, nach unserem Antrag im letzten Plenum haben Sie \n\nin letzter Minute eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts geschafft. Daf\u00fcr \n\nw\u00e4re heute eigentlich ein Dankesch\u00f6n aus der CDU f\u00e4llig \n\ngewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ach nee!) \n\nLeider haben Sie nur das halbe Problem beseitigt. Es \n\nbleibt immer noch das neue B\u00fcrokratiemonster \u00fcbrig: die \n\nAnh\u00f6rungspflicht aller betroffenen Kammern vor kom-\n\nmunalen Unternehmensentscheidungen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nDas ist so ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nWas haben Sie denn f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis von Selbstverwal-\n\ntung und unternehmerischer Flexibilit\u00e4t in der FDP? \u2013 So \n\ngeht Unternehmensarbeit nicht. Verabschieden Sie sich \n\ndoch von der unsinnigen Vorstellung, dass Freiberufler \n\nund Unternehmen ihre Kammern daf\u00fcr finanzieren, damit \n\ndiese die T\u00e4tigkeiten gemeindlicher Unternehmen evalu-\n\nieren. Daf\u00fcr sind die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig. \n\nAuch die Kammern erf\u00fcllen staatliche hoheitliche Aufga-\n\nben, und zwar mit Pflichtbeitr\u00e4gen von kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, \u00fcber die sich mancher in \n\nder Wirtschaft durchaus \u00e4rgert. \n\nEs ist bezeichnend f\u00fcr die Bigotterie der FDP, dass sie an \n\nallen Ecken und Enden die Monstranz des B\u00fcrokratieauf-\n\nbaus vor sich hertragen und an entscheidender Stelle ein \n\nB\u00fcrokratiemonster ausgedacht wird, um den Kommunen \n\nSteine in den Weg zu legen. K\u00fcmmern Sie sich lieber um \n\ndie landeseigenen Unternehmen! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Nachbesse-\n\nrungsbedarf dieses Gesetzentwurfes ist riesig. Wir haben \n\naus unseren Antr\u00e4gen daher heute nur die wichtigsten \n\nheraussortiert und werden diese noch einmal zur Abstim-\n\nmung stellen, Stichwort: Quoren f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung, \n\nPflicht zur Fraktionsfinanzierung auch f\u00fcr Landkreise und \n\nStreichung des sinnwidrigen Anh\u00f6rungsverfahrens der \n\nKammern. Damit w\u00fcrden wir immerhin Teile der gro\u00dfen \n\nDefizite des Gesetzentwurfes beheben. Das, was Sie hier \n\nvorgelegt haben, bleibt am Ende nicht mehr als ein \n\nRechtsbereinigungsgesetz. Die Worte \u201eReform\u201c und \n\n\u201eModernisierung\u201c verdient dieser Gesetzentwurf nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ja, es ist erforderlich, dass mit \n\ndiesem Gesetzentwurf die S\u00e4chsische Gemeindeordnung \n\nzum dritten Mal in Folge an die gesellschaftliche Realit\u00e4t \n\nund die neuen Herausforderungen und technischen Ver\u00e4n-\n\nderungen angepasst wird \u2013 und nun in diesem Fall auch \n\neinmal etwas umfangreicher als bisher. \n\nUm es Ihnen aber gleich zu sagen: Ein gro\u00dfer Wurf ist \n\nauch diese notwendige Fortschreibung des Kommunal-\n\nrechts nicht; denn man darf sich sicherlich auch die Frage \n\nstellen, warum der Entwurf von den beiden Fraktionen \n\nder Regierungskoalition angesto\u00dfen wurde und nicht von \n\nder Staatsregierung selbst, weil dort \u2013 zumindest aus \n\nunserer Sicht \u2013 noch der gr\u00f6\u00dfere Sachverstand, die \n\ngr\u00f6\u00dfere Sachkompetenz liegen w\u00fcrde. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nWir sind der Gesetzgeber! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\n\u2013 Ja, das sehen wir sonst ja auch immer. Aber das ist wohl \n\nauch eine Ursache daf\u00fcr, dass es diesen unglaublichen \n\nWust an \u00c4nderungsantr\u00e4gen, der dann abgearbeitet \n\nwerden musste, schon im Ausschuss gab. \n\nGrunds\u00e4tzlich spricht nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal wenig \n\ngegen das dem Gesetzentwurf zugrunde liegende Anlie-\n\ngen, das Kommunalrecht einer systematischen Pr\u00fcfung zu \n\nunterziehen, es dabei behutsam zu modernisieren und den \n\nAnforderungen der Praxis entsprechend fortzuentwickeln, \n\ndabei aber die in Sachsen \u00fcbernommene und bew\u00e4hrte \n\nS\u00fcddeutsche Ratsverfassung im Kern nicht anzutasten. \n\nDas Ganze war schon lange \u00fcberf\u00e4llig, und dass man sich \n\nzu einer einheitlichen Kommunalordnung nicht durchrin-\n\ngen konnte, mag mancher als Manko betrachten, aber es \n\nist eben nicht zu \u00e4ndern. Viele der in den Anh\u00f6rungen und \n\nden daraus resultierenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen sichtbar \n\ngewordenen Forderungen wurden von meinen Vorrednern \n\nbereits thematisiert. Es ist ohnehin kaum m\u00f6glich, selbst \n\nauf wenige der vielen Einzelpunkte direkt einzugehen. \n\nDaher m\u00f6chte ich kurz auf mir wesentliche Aspekte der \n\nAnh\u00f6rung eingehen, die auch die NPD-Fraktion besch\u00e4f-\n\ntigt haben. \n\nDa w\u00e4re zun\u00e4chst der B\u00fcrgerentscheid. Hierin stimmen \n\nwir der Fraktion DIE LINKE zu: dass das Quorum f\u00fcr so \n\netwas deutlich, und zwar auf 5 %, abgesenkt werden \n\nsollte. F\u00fcr nicht zielf\u00fchrend halten wir allerdings die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8931 \n\nelektronische Zustimmung per Mausklick; denn wer einen \n\nB\u00fcrgerentscheid ernsthaft begehrt, macht sich auch die \n\nM\u00fche, seine Unterschrift pers\u00f6nlich einzureichen. Ver-\n\nantwortung wird nicht durch einen mal so nebenbei \n\nabgegebenen Mausklick \u00fcbernommen. Das sehen wir eher \n\nals eine Art Beliebigkeit in der Demokratie. Dieser \n\nEinwand ist allerdings keine Ablehnung einer elektroni-\n\nschen Unterrichtung, Beratung oder Information von \n\nEinwohnern durch die Verwaltung, die B\u00fcrgermeister \n\noder andere Formen technisch abgesicherter elektroni-\n\nscher Kommunikation. \n\nAuch die NPD-Fraktion h\u00e4tte sich im \u00dcbrigen ein Teil-\n\nnahmerecht von Fraktionsangestellten zur nicht \u00f6ffentli-\n\nchen Sitzung der Kreistage gew\u00fcnscht. Das w\u00e4re ein \n\nanderer wesentlicher Punkt, der uns st\u00f6rt. Aber auch den \n\n\u00c4nderungsantrag der LINKEN zum Entsenderecht halten \n\nwir f\u00fcr heuchlerisch; denn wenn Sie das in \u00a7 42 Abs. 2 \n\nvorgesehene Sendungsrecht zugunsten der Fraktion \n\nkritisieren, weil dadurch Ratsmitglieder, die keiner \n\nFraktion angeh\u00f6ren, in der Weitergabe der Repr\u00e4sentation \n\nbenachteiligt werden und Sie dies unter dem Gedanken \n\nder Pluralit\u00e4t und des Minderheitenschutzes als bedenk-\n\nlich ansehen, dann ist es doch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig, wenn \n\ngerade auch in vielen Gemeinden Sachsens durch die \n\nLINKEN eine Regelung mitgetragen wurde, dass eine \n\nRatsfraktion erst dann gebildet werden kann, wenn diese \n\neine Gr\u00f6\u00dfe in der Gr\u00f6\u00dfenordnung NPD-Mitglieder plus \n\neine Person hat \u2013 was n\u00e4mlich dann den kompletten \n\nAusschluss nationaldemokratischer Ratsmitglieder aus \n\nallen repr\u00e4sentativen Ausgaben bedeutet, und das ist im \n\nMoment Realit\u00e4t, auch eine Realit\u00e4t, die die LINKEN \n\nmitgepr\u00e4gt haben. Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie hat \n\neben immer noch den Makel, dass es f\u00fcr Sie eine geneh-\n\nme Auswahl gibt, und damit stehen Sie in der Tradition \n\nIhrer alten Vorg\u00e4ngerpartei SED. \n\nGeradezu unannehmbar ist aus Sicht der NPD unter \n\nanderem auch der Artikel 1.34 aa, der die W\u00e4hlbarkeit des \n\nB\u00fcrgermeisters betrifft. Zum einen \u2013 das ist ebenfalls \n\nbereits angesprochen worden \u2013 r\u00e4umen Sie allen EU-\n\nAusl\u00e4ndern das Recht ein, als B\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt zu \n\nwerden, aber zum anderen \u2013 was uns mindestens genauso \n\nst\u00f6rt \u2013 schon ab dem zarten Alter von 18 Jahren. Gut, mag \n\nman sagen: Bei den B\u00fcrgermeistern ist es eine Absenkung \n\nvon drei Jahren, von 21 auf 18. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAber wenn man es beim Landrat macht, denke ich mal, \n\ndass ein 18-J\u00e4hriger mit solch einer Funktion \u00fcberfordert \n\nist. Es bei\u00dft sich im Grunde genommen mit Ihrem Arti-\n\nkel 1.56, der die Gemeindevertretung in Unternehmen \n\nbetrifft; denn hier fordern Sie \u2013 neben betriebswirtschaft-\n\nlicher Sachkunde \u2013 stets auch eine entsprechende Erfah-\n\nrung der Vertreter, also eine fachliche und eine Lebenser-\n\nfahrung, und diese w\u00e4chst eben erst mit dem Alter. \n\nAuch wenn wir diese der Vernunft geschuldeten, jetzt \n\nvorgebrachten kritischen Anmerkungen unter den hiesi-\n\ngen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen ohnehin nicht umsetzen \n\nk\u00f6nnen, werden wir die notwendigen Einzelregelungen, \n\nKlarstellungen, Deregulierungen, Vereinfachungen, \n\nModernisierungen sowie die Schlie\u00dfung von Regelungs-\n\nl\u00fccken dieses Flickenteppichs, der dieses Gesetzeswerk \n\nist, nicht torpedieren und uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. \u2013 Es gibt \n\nnoch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde. Herr Hart-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, \n\ndie Aussprache verdient es, dass wir auf einige Punkte, \n\ndie hier angesprochen wurden, noch einmal eingehen. \n\nZun\u00e4chst einmal, Herr Dr. M\u00fcller, ist es ja nicht Ihre \n\nSchuld. Das hat man Ihnen schlecht aufgeschrieben. F\u00fcr \n\ndie Landr\u00e4te \u00e4ndert sich an der Altersgrenze nichts \u2013 dies \n\nnur noch einmal als Hinweis \u2013, sie bleibt. \n\nAnsonsten zum Entwurf: Auch das ist so einem Entwurf \n\nimmanent, es ist einfach so: Wenn man es mit der Demo-\n\nkratie ernst meint, dann schreibt man einen Entwurf. \n\nDann gibt es eine Anh\u00f6rung, und im Rahmen der Anh\u00f6-\n\nrung gibt es Hinweise, Anregungen und Empfehlungen, \n\nund dann sollte es nicht erstaunen, wenn man daraus \n\nAnregungen aufnimmt. Das ist die einfache Logik dessen, \n\nwas passiert ist. Die CDU-Fraktion hat einen Entwurf in \n\nden Gesch\u00e4ftsgang gegeben, hat ihn diskutiert, ihn im \n\nRahmen einer Anh\u00f6rung noch einmal beurteilt und \n\nbewertet, und deshalb gab es eine ganze Reihe von \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir im Innenausschuss auch \n\nberaten haben. Das sind keine handwerklichen Fehler, \n\nsondern Ergebnisse eines Diskussionsprozesses. \n\nErlauben Sie mir nun, inhaltlich auf einige Beitr\u00e4ge der \n\nFraktionen einzugehen. Ich beginne mit der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN, die sich im Grunds\u00e4tzlichen verloren hat, und \n\nso m\u00f6chte ich dann auch grunds\u00e4tzlich beginnen. \u201eFit f\u00fcr \n\ndie Zukunft\u201c war ein solches Thema, das Sie, Frau J\u00e4hni-\n\ngen, angesprochen haben: die Kommunen fit machen f\u00fcr \n\ndas Jahr 3000. Ich muss Ihnen sagen: Ich kann nicht so \n\nsch\u00f6n singen wie Frau Nahles, aber so ein wenig war es \n\nein Beitrag: \u201eWir malen uns die Welt, wie sie uns gef\u00e4llt\u201c. \n\nIch denke, Sie sollten vielleicht das Thema Unmittelbare \n\nB\u00fcrgerverwaltung in die Diskussion nehmen, dann \n\nbrauchen wir auch keine Verwaltung, die Bauantr\u00e4ge \n\nschreibt. Das soll jeder f\u00fcr sich machen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Argumente  \n\nw\u00e4ren sch\u00f6n, Herr Kollege, Argumente!) \n\nAber jetzt ernsthaft zur\u00fcck: mehr Demokratie und mehr \n\nMitbestimmung, Kontrolle und Beteiligung. Frau J\u00e4hni-\n\ngen, das ist genau ein grunds\u00e4tzlicher Unterschied, und \n\nich bitte, ganz einfach zur Kenntnis zu nehmen: Aus Sicht \n\nder CDU-Fraktion \u2013 und ich denke, da auch f\u00fcr unseren \n\nKoalitionspartner zu sprechen \u2013 ist der Demokratie etwas \n\nimmanent, das da hei\u00dft: die Entscheidung der Mehrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8932 \n\nEs ist uns auch wichtig, dass es Minderheitenrechte und \n\nMinderheitenschutz gibt. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir \n\ndie Demokratie bis zur Unkenntlichkeit verzerren, indem \n\nwir sagen: Wir setzen die Kraft der Mehrheit au\u00dfer Kraft \n\nund es geht darum, dass jede Mehrheit und jede Struktur-\n\ndiskussion darauf heruntergebrochen wird, dass wir sie \n\nbis ins Endlose diskutieren. Demokratie hei\u00dft, dass zum \n\nSchluss eine Mehrheit entscheiden und befinden muss, \n\nwas sie im Rahmen eines vorgegebenen gesellschaftlichen \n\nRegelwerkes f\u00fcr gut und richtig h\u00e4lt. \n\nSie sprachen von der Abschaffung des Ratsvorsitzes, von \n\nder Abschaffung der Quoren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Senkung!) \n\nLassen Sie mich zu der Abschaffung der Quoren etwas \n\ndeutlich sagen: Sie kommen auf die Idee und sagen: Beim \n\nB\u00fcrgerentscheid sollten wir doch einfach das Quorum auf \n\n10 % absenken, dann haben wir auch eine Entscheidung. \n\nIch sage Ihnen: Das ist falsch, nicht beim B\u00fcrgerbegeh-\n\nren, Frau J\u00e4hnigen, sondern beim B\u00fcrgerentscheid, und \n\nbei diesem sagen Sie, es soll zuk\u00fcnftig nicht mehr die \n\nMehrheit der B\u00fcrger \u00fcber einen Sachverhalt entschieden \n\nhaben \u2013 das ist die Regelung 25 von 100 \u2013, sondern wir \n\nsenken das einfach ab. Das ist eine Au\u00dferkraftsetzung des \n\nMehrheitsprinzips. Wenn wir also der Auffassung sind, \n\ndass B\u00fcrger ein Thema f\u00fcr so wichtig halten, es durch \n\neinen B\u00fcrgerentscheid zu beschlie\u00dfen, dann muss das \n\nErgebnis auch von einer Mehrheit der B\u00fcrgerschaft \n\ngetragen werden, und dann k\u00f6nnen Sie nicht nonchalant \n\nvon hinten sagen: Wir senken das ab, dass wir im Ergeb-\n\nnis daf\u00fcr Sorge tragen, weil wir die Initiativ-B\u00fcrgergruppe \n\ngefunden haben, die es interessiert hat. Eine Masse geht \n\nnicht hin, und dann schauen alle \u00fcberrascht, was da \n\npassiert. \n\n(Heiterkeit des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAuch dort bleiben wir dabei \u2013 dazu kann man unter-\n\nschiedlicher Auffassung sein \u2013, dass es an dieser Stelle \n\num Mehrheitsentscheidung geht. \n\nWir halten das, was hier vorliegt, f\u00fcr eine Fortschreibung \n\ndes Kommunalrechts, die angemessen ist, auch unter den \n\nFragen der Beteiligung. Ich versuche, mich nun an die \n\nThemen heranzubringen, die die SPD angesprochen hat. \n\nIch bin Frau K\u00f6pping durchaus dankbar f\u00fcr den differen-\n\nzierten und sachlichen Beitrag, der aus meiner Sicht auch \n\ndeutlich zeigt, wo es Gemeinsamkeiten gibt und wo es im \n\npolitischen Diskurs auch unterschiedliche Auffassungen \n\ngibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte noch einmal klarstellen und \n\netwas zum Thema Fraktionsfinanzierung sagen. Dieses \n\nGesetz schr\u00e4nkt die Fraktionsfinanzierung in keiner Weise \n\nein, um das auch noch einmal in Richtung von Frau \n\nJ\u00e4hnigen zu sagen. Dieses Gesetz regelt, dass es eine \n\nFraktionsfinanzierung geben soll, und zwar in einer \n\neinfachen Logik. Der Souver\u00e4n im Haushaltsrecht der \n\nKommunen und der Landkreise ist der Landkreistag, und \n\ndas ist der Stadtrat oder der Gemeinderat. Er kann jetzt \n\nauch schon ohne Weiteres sagen, dass er eine Fraktionsfi-\n\nnanzierung haben m\u00f6chte, dass er Mitarbeiter haben \n\nm\u00f6chte und dies entsprechend zu regeln sei. Wir sagen \n\nnoch einmal deutlich: Sie k\u00f6nnen nun \u00fcber die Begriff-\n\nlichkeit streiten, ob da \u201em\u00fcssen\u201c oder \u201esollen\u201c steht. \n\nVielleicht entscheiden auch Landkreise im Rahmen ihrer \n\nkommunalen Selbstverwaltungsverwaltung, dass sie das \n\nin diesem Umfang nicht wollen. Deswegen ist eine Muss-\n\nRegelung an dieser Stelle etwas, wor\u00fcber wir streiten \n\nk\u00f6nnen. \n\nEntscheidend ist, dass wir mit Blick auf die Gemeinde-\n\nordnung auf die Frage sagen, dass es eine entsprechende \n\nSituation in verschiedenen mittelgro\u00dfen St\u00e4dten gibt: Hier \n\nsoll entsprechend ab einer Gr\u00f6\u00dfe von 30 000 eine Frakti-\n\nonsfinanzierung \u2013 als Anhalt \u2013 gew\u00e4hrleistet werden. \n\nNoch einmal deutlich: Dieses Gesetz schr\u00e4nkt in keiner \n\nWeise die Fraktionsfinanzierung ein. Im Gegenteil: Es \n\nkl\u00e4rt noch einmal \u2013 auch f\u00fcr die Kommunen, also f\u00fcr die \n\nGemeinden \u2013, dass eine entsprechende Regelung aufge-\n\nnommen werden soll. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich w\u00fcrde gerne \n\nzur Fraktionsfinanzierung fragen: Wenn es eine Sollrege-\n\nlung bleibt, wie es jetzt vorgesehen ist: Sie kennen die \n\nfinanzielle Situation in den Landkreisen. Der Landkreis \n\nLeipzig hat gerade heute eine Pressemitteilung herausge-\n\ngeben: Dieses Jahr fehlt soundso viel Geld, n\u00e4chstes Jahr \n\nist der Haushalt voraussichtlich nicht ausgeglichen, weil \n\nMillionenbetr\u00e4ge fehlen. \n\nWenn es eine Sollfinanzierung bleibt, ist das eine freiwil-\n\nlige Aufgabe, und damit kommt die Kommunalaufsicht \u2013 \n\nwenn es der Landkreis schon nicht will \u2013 und sagt: Stopp, \n\ndas streichen wir! Das ist der Grund, warum wir sagen: \n\nDa muss eine Mussregelung hinein, damit es eine Geset-\n\nzesgrundlage hat. Sehen Sie das genauso oder haben Sie \n\ndazu eine andere Auffassung? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau K\u00f6pping, das kann \n\nman so sehen, muss man aber nicht. \n\n(Heiterkeit der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nIch sehe es etwas differenzierter, und zwar ganz klar: \n\nWenn es aufgrund mangelnder haushalterischer Mittel \n\neines Landkreises oder einer Gemeinde ein entsprechen-\n\ndes Reagieren der Rechtsaufsicht gibt, gibt es mehrere \n\nMechanismen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir jetzt trefflich diskutie-\n\nren, auch \u00fcber die Frage, was zum Beispiel Stellenstrei-\n\nchungen in der Kernverwaltung und Aufgabenreduktion \n\nbetrifft. Ich glaube, dass letztendlich diese Regelung \n\nausreichend ist, um sicherzustellen, dass es eine Frakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8933 \n\nonsfinanzierung durch die Gemeinden und Landkreise \n\ngibt. Im Weiteren finde ich es schon sehr trefflich, bei der \n\nDiskussion des Wahlrechts mit 16 die Bedenken zu \n\nformulieren, die Frage B\u00fcrgermeister ab 18 muss man \n\ndiskutieren. Richtig ist die Frage zum Gemeindewirt-\n\nschaftsrecht. \n\nDabei gehe ich auch gleich einmal zu Frau Junge \u00fcber. \n\nSie haben sehr sch\u00f6n den SSG zitiert, der sagte, dass er \n\nseine Bedenken gegen eine entsprechende Aufnahme \n\neiner Regelung im Gemeindewirtschaftsrecht habe. Klar, \n\ndas ist auch verst\u00e4ndlich, weil verschiedene Partner und \n\nverschiedene Interessengruppen diese Diskussion f\u00fchren. \n\nDer SSG ist in erster Linie der Interessenvertreter der \n\nGemeinden und insbesondere dabei auch der B\u00fcrgermeis-\n\nter, weniger der Gemeinder\u00e4te. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es auch andere Beteiligte, die insbeson-\n\ndere beim Blick auf das Gemeindewirtschaftsrecht ein \n\nInteresse haben, auch wir als Landesgesetzgeber, und ich \n\nfinde, dass es gerade im Gemeindewirtschaftsrecht zum \n\neinen die M\u00f6glichkeit gibt, dass sich Kommunen auch \n\nwirtschaftlich bet\u00e4tigen, insbesondere in den Aufgabenbe-\n\nreichen der Daseinsf\u00fcrsorge, dass sie aber ansonsten nicht \n\nin die Wirtschaft hineingehen. Es kann also nicht Aufgabe \n\nder Kommune sein, Wirtschaft zum Selbstzweck zu \n\nbetreiben. \n\nWir halten es deshalb f\u00fcr erforderlich, dass es eine ent-\n\nsprechende Bewertung, einen Rahmen gibt, in dem sich \n\nKommunen wirtschaftlich bet\u00e4tigen, und dass es dar\u00fcber \n\nhinaus auch eine Bewertung dieser Situation geben soll. \n\nWir finden nichts falsch daran, dass auch die Handwerks-\n\nkammern und die Industrie- und Handelskammern bei der \n\nFrage einer wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung eine Stellung-\n\nnahme abgeben k\u00f6nnen, die in die Beurteilung hinein-\n\nkommt. Sie haben ja kein Vetorecht, sondern es geht \n\ndarum, dass sie ihren Blick auf das Thema mit in eine \n\nGesamtbeurteilung einbringen, und letzten Endes liegt der \n\nn\u00e4chste Entscheidungsschritt bei den Gemeinder\u00e4ten, bei \n\nden Kreistagen, und dann in der Endbewertung sicherlich \n\nin der Genehmigung durch die Rechtsaufsicht. Aber ein \n\nsolches Korrektiv ist, denke ich, auch richtig. \n\nFrau Junge sprach von einer Verschlimmbesserung, zum \n\nBeispiel bei der Frage der zwingenden Leitung der Ein-\n\nwohnerversammlung durch den B\u00fcrgermeister. Wir \n\nfinden, dass es gerade in gro\u00dfen St\u00e4dten wie der Landes-\n\nhauptstadt Dresden durchaus die Regelung geben kann \n\nund muss, dass es eine entsprechende Vertretung durch \n\ndie Beigeordneten gibt. Das finden wir durchaus nach-\n\nvollziehbar. \n\nF\u00fcr das Problem des \u00c4ltestenrates stellt sich die Frage, \n\nwie sie das Gesetz gerade lesen. Wenn der \u00c4ltestenrat den \n\nB\u00fcrgermeister oder den Landrat bei der Aufstellung der \n\nTagesordnung ber\u00e4t, dann ist es immanent, dass er Be-\n\nstandteil dieses Gremiums ist. Ich muss ihn also nicht \n\nnoch einmal explizit als Teilnehmer des \u00c4ltestenrates \n\naufrufen. Deshalb kommen wir zu dem Ergebnis, dass der \n\nB\u00fcrgermeister in jedem Fall Bestandteil des \u00c4ltestenrates \n\nist. \n\nZur Fraktionsfinanzierung habe ich etwas gesagt; und zur \n\nAufhebung der Ortschaftsverfassung gestatten Sie mir \n\nebenfalls ein Wort. Es ist der Logik der Gesamtgemeinde \n\nimmanent, dass zum Schluss das Hauptorgan der Gesamt-\n\ngemeinde entscheidet. Das ist der Gesamtstadtrat. Inso-\n\nweit sind auch diese Entscheidungsrechte bei ihm zu \n\nsuchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich k\u00f6nnte jetzt \n\nnoch Vielf\u00e4ltiges zu den einzelnen \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nsagen, die hier eingebracht worden sind. Wir bleiben \n\ndabei: Unser Entwurf ist ausgewogen, wenn wir eine \n\nbessere Handhabung des Kommunalrechtes f\u00fcr die \n\nKommunen sowie eine bessere Anwendbarkeit f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger zum Grundsatz nehmen und dabei beachten \u2013 \n\ndaf\u00fcr steht nun einmal die CDU; das ist vielleicht auch \n\nein Unterschied im Wettbewerb der politischen Mei-\n\nnungsvielfalt \u2013: Wir sind klar daf\u00fcr, dass Mehrheitsrechte \n\nauch Mehrheitsrechte bleiben \u2013 unter Wahrung der Inte-\n\nressen der Minderheiten, aber wir z\u00e4umen bitte das Pferd \n\nnicht von der verkehrten Seite auf. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, und ich werbe \n\nnochmals um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es noch Wortmeldungen in der \n\nzweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine dritte Runde gibt es ebenfalls nicht. Somit \n\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Benjamin Karabinski sagte zu \n\nBeginn: \u201eWas lange w\u00e4hrt, wird meistens gut.\u201c Das kann \n\nich nur unterst\u00fctzen, und das gilt nicht nur f\u00fcr diese \n\nDebatte, sondern ausdr\u00fccklich f\u00fcr das gesamte Gesetzge-\n\nbungsverfahren; denn eine ganze Menge Vorredner haben \n\ndas Thema angesprochen. Es ist nicht nur ein, zwei oder \n\ndrei Jahre her, die wir warten und miteinander diskutie-\n\nren, um wirklich notwendige \u00c4nderungen im Bereich des \n\nKommunalrechts hinzubekommen. Nat\u00fcrlich hat es die \n\neine oder andere kleine \u00c4nderung gegeben. Aber eine \n\ngrundlegende Ver\u00e4nderung ist eigentlich seit 15 Jahren \n\nnicht erfolgt. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, wenn wir \u00fcber kommunale Ange-\n\nlegenheiten sprechen, dass in einer solchen Debatte und \n\nim Vorfeld zum Gesetzgebungsverfahren ganz unter-\n\nschiedliche Positionen vorgetragen werden. Das geh\u00f6rt zu \n\neiner lebendigen Demokratie dazu. Aber \u2013 das sage ich als \n\nehemaliger \u201eKommunaler\u201c und jetziger Kommunalminis-\n\nter \u2013 ich bin doch sehr froh, dass sich am Ende einer \n\nsolchen Debatte diejenigen durchgesetzt haben, die \n\ntats\u00e4chlich kommunale Erfahrungen haben und deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8934 \n\nArgumente im Wesentlichen eine entsprechende Rolle \n\ngespielt haben. \n\nMan kann sagen: Der Einsatz hat sich gelohnt, und anders \n\nals einige Vorredner m\u00f6chte ich sagen: Es ist ein histori-\n\nscher Tag f\u00fcr s\u00e4chsische St\u00e4dte und Gemeinden; denn der \n\nGesetzentwurf bringt eine ganze F\u00fclle sinnvoller \u00c4nde-\n\nrungen. Er vereinfacht das Kommunalverfassungsrecht, \n\nerleichtert die Arbeit der Rath\u00e4user und f\u00f6rdert die kom-\n\nmunale Zusammenarbeit. So kann beispielsweise eine \n\nandere Kommune im Namen und nach Weisung der \n\nzust\u00e4ndigen Kommune Aufgaben f\u00fcr sie erf\u00fcllen, ohne \n\ndass diese die Zust\u00e4ndigkeit ver\u00e4ndert. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das ist wirklich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig \u2013 ist das \n\nThema Elektronische Kommunikation nun m\u00f6glich. Als \n\nich noch Oberb\u00fcrgermeister war, haben wir uns im \n\nStadtrat von Pirna schon dar\u00fcber gestritten, ob es richtig \n\nist, Einladungen elektronisch zu versenden oder nicht. \n\nJetzt haben wir wenigstens eine entsprechende Rechts-\n\ngrundlage daf\u00fcr. All dies sind wichtige Schritte in Rich-\n\ntung moderne Verwaltung. \n\nAus Regierungssicht freut mich eines ganz besonders: \n\nUnsere Kommunen haben jetzt die notwendigen Instru-\n\nmente an der Hand, um die Herausforderungen der \n\nkommenden Jahre zu bew\u00e4ltigen, um entsprechende \n\nL\u00f6sungen mitzugestalten. Dabei m\u00f6chte ich Christian \n\nHartmann noch einmal bekr\u00e4ftigen: Das neue Gesetz \n\nf\u00f6rdert damit auch die kommunale Selbstverwaltung, und \n\nich bin dankbar, ganz besonders auch Herrn Hartmann, \n\ndass dieses Thema in der Diskussion eine solche Rolle \n\ngespielt hat. Ich kann sagen: Die Kommunen sind jetzt f\u00fcr \n\ndie Zukunft gut aufgestellt, deshalb werbe ich um Zu-\n\nstimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur Fort-\n\nentwicklung des Kommunalrechts, Drucksache 5/11912, \n\nGesetzentwurf der CDU- und der FDP-Fraktion. Wir \n\nstimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses ab, Drucksache 5/13107. \n\nEs liegt eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen vor, \u00fcber die \n\nwir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihen-\n\nfolge ihres Eingangs abstimmen. Ich frage die Abgeordne-\n\nten: W\u00fcnscht ein Abgeordneter, dass ich alle \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge vorlese? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nFrau Junge war so freundlich, mir mitzuteilen, dass von \n\nden 15 \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Fraktion DIE LINKE \n\nbereits 14 eingebracht sind, sodass nur noch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag in Drucksache 5/13206 eingebracht wird. \n\nFrau Junge, Sie haben das Wort. Oder Herr Bartl? \u2013 Herr \n\nBartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDer \u00c4nderungsantrag \u2013 deshalb heben wir ihn noch \n\neinmal hervor \u2013 hat f\u00fcr uns insofern eine Bedeutung, als \n\nwir ein verfassungsrechtliches Problem in der entspre-\n\nchenden Bestimmung sehen, die wir hierin gern gestri-\n\nchen h\u00e4tten, n\u00e4mlich in der Neueinf\u00fchrung des Arti-\n\nkels 5 a. Dieser Artikel 5 a, wie er jetzt im Gesetz beinhal-\n\ntet ist, ist erst im Rahmen der Debatte im Fachausschuss, \n\nalso im Innenausschuss, nach der Expertenanh\u00f6rung \n\naufgenommen worden. \n\nEs ist unbestritten, dass der in der Expertenanh\u00f6rung \u2013 \n\nzum Beispiel durch den Sachverst\u00e4ndigen Prof. Dr. Birk, \n\nauch in seiner schriftlichen Stellungnahme \u2013 in Bezug \n\ngenommene Umstand, dass das Bundesverfassungsgericht \n\nin seiner Entscheidung vom 5. M\u00e4rz 2013 darauf orien-\n\ntiert hat, dass es aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit und der \n\nRechtsfestigkeit eine bestimmte Frist geben soll, bis zu \n\nder \u00f6ffentliche Abgaben gegen\u00fcber B\u00fcrgern l\u00e4ngstens \n\nnoch geltend gemacht werden k\u00f6nnen, beachtet und \n\numgesetzt werden muss. \n\nIn der betreffenden Entscheidung ging es um ein Problem, \n\nbei dem ein Festsetzungszeitraum von neun Jahren \n\numfasst war. Nun sieht die vorgesehene L\u00f6sung, wie sie \n\ndurch die Abstimmung im Fachausschuss ins Gesetz \n\naufgenommen worden ist, vor, dass fernerhin laut \u00a7 3 a \n\ninnerhalb des Artikels 5 a eine Festsetzungsverj\u00e4hrungs-\n\nfrist von 20 Jahren gelten soll, innerhalb derer f\u00fcr Kom-\n\nmunen die M\u00f6glichkeit besteht, gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern Beitr\u00e4ge f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen, \n\nVerkehrsanlagen usw. geltend zu machen. \n\nWenn man hinzunimmt, dass eine Hemmung eingebaut \n\nist, dass diese Frist erst 2000 beginnen soll, weil man \n\nsagt, in den ersten zehn Jahren waren noch \u2013 ich sage es \n\neinmal so untechnisch \u2013 die Wirren des Aufbaus zu \n\nbeachten, deshalb wollte man dies nicht mit hineinneh-\n\nmen, dann k\u00f6nnte man im theoretischen Fall noch Forde-\n\nrungen aus solchen Abgaben gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern geltend machen, die 30 Jahre zur\u00fcckliegen. \n\nDiese Festsetzung einer derart langen Frist st\u00f6\u00dft aus \n\nunserer Sicht erst einmal grunds\u00e4tzlich auf vielf\u00e4ltige \n\nBedenken. Man kann \u2013 erstens \u2013 im Verh\u00e4ltnis Staat \u2013 \n\nB\u00fcrger nicht die Fristen aus dem Zivilrecht anwenden, \n\nwie sie meinethalben bei au\u00dfervertraglichen Pflichtverlet-\n\nzungen beim Schadenersatz \u00fcblich sind. Das halten wir \n\nf\u00fcr ausgesprochen kompliziert. \n\nDas Zweite ist, dass hier eine Regelung aufgenommen \n\nworden ist, die eben nicht der nochmaligen Anh\u00f6rung des \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages unterzogen worden ist. Also, \n\nwir meinen, sowohl materiell-rechtlich gibt es erhebliche \n\nBedenken als auch formell wegen der fehlenden Anh\u00f6-\n\nrung. Deshalb unser Antrag, den Artikel 5 a zu streichen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Bartl. \u2013 Es gibt noch eine Wortmeldung zum \n\n\u00c4nderungsantrag f\u00fcr die Koalition. Herr Hartmann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir wollen den B\u00fcrger knechten!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8935 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich erspare \n\nmir jetzt eine Bemerkung darauf. \n\nZu dem \u00c4nderungsantrag zu Artikel 5 a: Ursache \u2013 das \n\nhat Herr Bartl bereits dargestellt \u2013 ist die Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes zu der Frage der Festset-\n\nzungsverj\u00e4hrung, und im konkreten Fall, die Ausgangsla-\n\nge daf\u00fcr war, ging es um eine Bewertung eines entspre-\n\nchenden Sachverhaltes in Bayern. Nun will ich zur \n\nkommunalen Abgabenordnung noch einmal klarstellen \u2013 \n\ndas ist in Ihrer Pressemitteilung etwas rei\u00dferisch als \n\nEindruck \u00fcbrig geblieben \u2013, dass jetzt die Koalition die \n\nVerj\u00e4hrungsfristen verf\u00fcnffacht und der B\u00fcrger in einer \n\nsehr schwierigen Situation ist, weil die bisher geltende \n\nvierj\u00e4hrige Verfristung einer 20-j\u00e4hrigen weicht, und das \n\nist einfach falsch und Quatsch. \n\nDie jetzige vierj\u00e4hrige Verj\u00e4hrungsfrist, die in der Ver-\n\ngangenheit galt, wird auch zuk\u00fcnftig gelten; denn die \n\nAbgabenordnung sieht daf\u00fcr zwei entscheidende Voraus-\n\nsetzungen vor: Erstens muss es eine entsprechende \n\nSatzung geben und zweitens die entsprechende Leistung. \n\nDann gibt es den entsprechenden Festsetzungsbescheid \n\nund die Zahlung. An dem Verfahren \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt \n\nnichts. Die Frage, die hier mit der Festsetzungsverj\u00e4hrung \n\ngeregelt wird, ist die Frage, wenn es \u00fcberhaupt keine \n\nSatzung gibt und eine entsprechende Rechtssicherheit \n\neintreten muss; und das, was der \u00c4nderungsantrag an \n\ndieser Stelle regelt, ist, dass es eine abschlie\u00dfende Fest-\n\nsetzungsverj\u00e4hrung gibt, nach der man nicht mehr r\u00fcck-\n\nwirkend t\u00e4tig \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: T\u00e4tig werden kann!) \n\nwerden kann \u2013 so ist es \u2013, und das hat einfach nur eine \n\nRechtssicherheit f\u00fcr den B\u00fcrger zur Folge. Man h\u00e4tte \n\nauch 30 Jahre nehmen k\u00f6nnen. Wir haben gesagt: 1999, \n\ndie ersten zehn Jahre, wie Herr Bartl gesagt hat, dann \n\n20 Jahre, in denen eine Gemeinde noch eine entsprechen-\n\nde Satzung herbeif\u00fchren kann, und dann ist ab 2029 eine \n\nentsprechende Klarheit da. Wir m\u00fcssen ja einen Ausgleich \n\nschaffen zwischen dem berechtigten Sicherheitsempfin-\n\nden der B\u00fcrger zum einen und den Handlungsm\u00f6glichkei-\n\nten der Kommune zum anderen. Das hei\u00dft zum Schluss \n\naber, dass das, was hier vorgetragen wird, falsch ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, und Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, melden sich zu Zwischenfragen.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein, danke, jetzt nicht. \n\nEs geht einfach nur darum, eine abschlie\u00dfende Regelung \n\naufzunehmen. Mit den regul\u00e4ren Verj\u00e4hrungsfristen hat \n\ndas \u00fcberhaupt nichts zu tun. Insoweit bleiben wir bei \n\nunserer \u00c4nderung im Artikel 5 a. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten noch zum \u00c4nderungsantrag \n\nsprechen? \u2013 Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Wir \n\nhatten zu diesem sehr kurzfristig eingereichten Vorschlag \n\nder Koalition, zu dem es keine Anh\u00f6rung gab und der in \n\nder Anh\u00f6rung auch nicht Gegenstand war, in der Aus-\n\nschusssitzung eine ausdr\u00fcckliche Warnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes bekommen, jetzt ad hoc solche \n\nFestlegungen zu treffen. \n\nIch sage es einmal mit meinen Worten: Man stelle sich \n\nvor, dass in der Frage der Abgabenerhebungen noch \n\n20 Jahre nach dem Entstehungsgrund Abgabenfestsetzun-\n\ngen im Gemeinderat erfolgen k\u00f6nnen. Unter Umst\u00e4nden \n\nsind dann inzwischen drei- oder viermal die Gemeinder\u00e4-\n\nte neu gew\u00e4hlt worden \u2013 die Verwaltung ist vielleicht die \n\ngleiche \u2013, und der Zusammenhang zwischen dem An-\n\nkn\u00fcpfungstatbestand \u2013 eine Ausbauma\u00dfnahme einer \n\nStra\u00dfe oder eine st\u00e4dtebauliche Entwicklungsma\u00dfnahme \u2013 \n\nund der Erhebung selbst ist dann so tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr vorhanden. Wir h\u00e4tten uns schon eine gewisse \n\nVerl\u00e4ngerung \u2013 vier Jahre ist eine relativ kurze Frist \u2013 \n\nvorstellen k\u00f6nnen, aber 20 Jahre sind sehr lang. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nAber was ist denn heute?) \n\nIch w\u00fcrde insofern meiner Fraktion empfehlen, sich zum \n\nAntrag der LINKEN zu enthalten. Dass Sie das Problem \n\nheute aufgreifen, finde ich aber gut und wichtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine Wortmeldungen mehr erkennen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, es ist  \n\nja schon eingebracht! Keine Debatte!) \n\n\u2013 Es ist schon eingebracht. Es w\u00e4re h\u00f6chstens noch eine \n\nKurzintervention m\u00f6glich. Aber entscheiden Sie einmal \n\nselbst, ob das jetzt sein muss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, nein!) \n\n\u2013 Doch, das geht. \u2013 Herr Bartl, was ist nun? Die Verhand-\n\nlungsf\u00fchrung habe ich, und ich w\u00fcrde eine Kurzinterven-\n\ntion von Ihnen zulassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNur auf einen Debattenbeitrag!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch bedanke mich, dass Sie die Kurzintervention zulassen. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte es noch einmal expressis verbis sagen: Es \n\ngeht uns nicht vordergr\u00fcndig darum, generell keinerlei \n\nFristen vorzusehen. Es w\u00e4re f\u00fcr uns durchaus nachvoll-\n\nziehbar zu sagen: vier, f\u00fcnf Jahre dort, wo es im Interesse \n\nder Rechtssicherheit notwendig ist. Aber diese 20 Jahre \n\nsind verfassungsrechtlich immens gef\u00e4hrlich. Wir haben \n\ndeshalb den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages in \n\neinem Schreiben vom gestrigen Tag gebeten, den Juristi-\n\nschen Dienst um eine Expertise, ein Gutachten zu dieser \n\nFrage zu bitten, ob man das \u00fcberhaupt aus verfassungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8936 \n\nrechtlicher, kommunalrechtlicher und staatsrechtlicher \n\nSicht halten kann. Dieses Problem bitten wir zu beachten. \n\nDer Rechnungshof hat darauf nachdr\u00fccklich aufmerksam \n\ngemacht. \u2013 Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich habe jetzt die Kurzintervention \n\nzugelassen. Wir werden das durch den Juristischen Dienst \n\nnoch einmal pr\u00fcfen lassen. Insofern w\u00e4re es mein Fehler \n\ngewesen, Herr Bartl, wenn Sie sprechen durften. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich mache Ihnen den Vor-\n\nschlag, dass wir jetzt erst einmal den Block \u2013 ich bitte um \n\nAufmerksamkeit \u2013 der \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion \n\nDIE LINKE abarbeiten. Der \u00c4nderungsantrag, \u00fcber den \n\njetzt gesprochen worden ist, wird nat\u00fcrlich nicht als \n\nerster, sondern als letzter aufgerufen. \n\nWir beginnen mit der Drucksache 5/13192. Es sind, wie \n\ngesagt, alles \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE. \n\nIch w\u00fcrde das dann weglassen und nur die Drucksachen-\n\nnummer nennen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die \n\nDrucksache 5/13192 nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13193 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keine Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13194 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei mehreren Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Druck-\n\nsache mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13195 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13196 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vier Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13197 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13198 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13199 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13200 auf. Wer seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache mehrheitlich nicht \n\nangenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13201 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13202 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndie Drucksache mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13203 auf. Wer dieser Druck-\n\nsache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13204 auf. Wer ihr seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13205 auf. Wer ihr seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmverhalten: \n\nBei einigen Enthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen \n\nist die Drucksache mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe auf \u2013 das ist nun die Drucksache, zu der gespro-\n\nchen worden ist \u2013 die Drucksache 5/13206. Wer ihr seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8937 \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache mehrheit-\n\nlich nicht angenommen. \u2013 Das waren die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache \n\n5/13207, ist ebenfalls bereits eingebracht. Gibt es dazu \n\nnoch Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/13207 auf. Wer ihr seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Einige Abgeordnete der CDU- \n\nund der SPD-Fraktion stimmen nicht mit ab.) \n\nIch wiederhole es, weil die SPD-Fraktion auch nicht mit \n\nabgestimmt hat: \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWer der Drucksache der SPD-Fraktion, Drucksache \n\n5/13207, \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \u2013 sie war \n\neingebracht, kein Aussprachebedarf usw. \u2013, zustimmen \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nJetzt die Stimmenthaltungen! \u2013 Danke. Und jetzt die \n\nNein-Stimmen! \u2013 Vielen Dank. Damit ist dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag bei einigen Jastimmen und einigen Stimm-\n\nenthaltungen mehrheitlich abgelehnt. \n\nNun haben wir drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich frage: Frau J\u00e4hnigen, \n\nsind sie schon eingebracht? \u2013 Sie sind noch nicht einge-\n\nbracht. Dann k\u00f6nnen Sie nun den ersten Antrag einbrin-\n\ngen, Drucksache 5/13208. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDazu m\u00f6chte ich schon noch einmal einige Worte sagen. \n\nLieber Herr Kollege Hartmann, Sie haben uns als GR\u00dc-\n\nNEN den schwerwiegenden Vorwurf gemacht, wir woll-\n\nten die Mehrheitsrechte aushebeln. In der Tat geht es bei \n\nden Quoren f\u00fcr die B\u00fcrgerbegehren erst einmal um ein \n\nMinderheitsrecht. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist sicher unumstritten, und es ist sicher unumstritten, \n\ndass die Absenkung auf 5 % keine demokratischen \n\nProbleme in der Praxis bereitet hat. Deshalb sollten wir es \n\nangesichts der Vergr\u00f6\u00dferung der Kommunen jetzt auch im \n\nGesetz klarmachen. \n\nNun aber zu den Erfolgsquoten f\u00fcr die B\u00fcrgerentscheide. \n\nLiebe Kollegen, beim B\u00fcrgerentscheid gilt das Recht der \n\nMehrheitsentscheidung \u2013 immer. Eine Stimme mehr ist \n\ndie Mehrheit. Beim Erfolgsquorum in der Gemeindeord-\n\nnung \u2013 jetzt 25 % \u2013 ist die Frage, wie viele Menschen aus \n\nder B\u00fcrgerschaft mit Ja gestimmt haben m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n25 % sind noch nicht die Mehrheit, das wissen Sie. Das \n\nErfolgsquorum hat also nur die Aufgabe, eine Art Be-\n\nschlussf\u00e4higkeit zu regeln. Beschlussf\u00e4higkeit im Ge-\n\nmeinderat muss die Anwesenheit der Mehrheit der Mit-\n\nglieder beinhalten. Beim B\u00fcrgerentscheid wird es gen\u00fc-\n\ngen, wenn 25 % der Wahlberechtigten mit Ja stimmen, \n\nauch wenn niemand mit Nein gestimmt hat. Sie sehen, es \n\nhat eine andere Funktion. Wir halten dieses Erfolgsquo-\n\nrum f\u00fcr notwendig, aber f\u00fcr zu hoch, weil 25 % aller \n\nWahlberechtigten schon sehr viel ist; deutlich mehr, als \n\ndie Antragsteller schreiben, aber auch so viel, dass man \n\neine Entscheidungsfrage aussitzen kann: \u201eWir streiten uns \n\nda nicht gro\u00df, wir k\u00e4mpfen beim B\u00fcrgerentscheid nicht \n\num Ja oder Nein. Es werden schon nicht so viele hinge-\n\nhen.\u201c \n\nWir wollen mit diesen 10 % ein Mindesterfolgsquorum \n\nsetzen. Es sollte schon eine gewisse Mindestbeteiligung \n\nvorhanden sein. Aber es sollte auch im Abstimmungs-\n\nwahlkampf jede Seite \u2013 die Bef\u00fcrworter und die Gegner \u2013 \n\nmotiviert sein, ihre Leute f\u00fcr eine m\u00f6glichst hohe Wahl-\n\nbeteiligung bei B\u00fcrgerentscheiden auf die Stra\u00dfe und \n\ndann in die Wahllokale zu bringen. So funktioniert es aus \n\nunserer Sicht. So erreichen wir eine h\u00f6here Wahlbeteili-\n\ngung. Das Mehrheitsrecht gilt bei der B\u00fcrgerentscheidung \n\nnat\u00fcrlich. Es wird nicht ausgehebelt. Es geht nur um das \n\nErfolgsquorum. \n\nWenn dieses nicht erreicht wird \u2013 das wissen Sie \u2013, dann \n\nwird diese Frage wieder im Rat entschieden werden \n\nm\u00fcssen. Wir wollen aber das Primat der Entscheidung bei \n\nden B\u00fcrgern belassen. Deshalb bitte ich um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nCDU-Fraktion m\u00f6chte sich f\u00fcr die einreichenden Fraktio-\n\nnen noch einmal zu Wort melden. Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nJ\u00e4hnigen, noch einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Einrei-\n\nchung und f\u00fcr die Erl\u00e4uterung. Nun ist das so eine Sache \n\nmit B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheiden. Ich will noch \n\neinmal Folgendes deutlich machen: Als Erstes \u2013 so ist die \n\nLogik des Kommunalrechts \u2013 entscheidet der gew\u00e4hlte \n\nStadtrat. Er ist gew\u00e4hlt und beauftragt \u2013 das ist nun \n\neinmal der mittelbaren Demokratie immanent \u2013, die \n\nInteressen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu vertreten. \n\nWir haben in der Tat das Mittel des B\u00fcrgerentscheids \u2013 \n\ndas ist ein gutes Mittel \u2013, n\u00e4mlich f\u00fcr F\u00e4lle, in denen die \n\nB\u00fcrgerschaft der Auffassung ist, etwas f\u00fcr sich entschei-\n\nden zu wollen. Daf\u00fcr haben wir ein Verfahren, und zwar \n\nals Erstes klarzustellen, dass eine entsprechende Anzahl \n\nvon Personen erst einmal ausdr\u00fcckt, dass sie tats\u00e4chlich \n\nInteresse an dem Thema haben. Wir nennen im Entwurf \n\n10 %, die Kommune kann es auf 5 % senken, es gibt auch \n\nVorschl\u00e4ge, es noch weiter abzusenken. Wir halten aber \n\n5 % bis 10 % f\u00fcr v\u00f6llig okay. Diesbez\u00fcglich hat die \n\nKommune Entscheidungsspielraum. Dann soll die B\u00fcr-\n\ngerschaft dar\u00fcber entscheiden, wie sie dieses besondere \n\nThema sieht. Ich spare jetzt einmal aus, dass man auch \n\nanhand des Ergebnisses von Dresden sehen kann, wie der \n\nUmgang mit Mehrheitsentscheidungen bei B\u00fcrgerent-\n\nscheiden sein kann, indem diese nicht respektiert, sondern \n\ndurchgeklagt werden. Das ist aber ein anderes Thema. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8938 \n\nZur\u00fcck zum B\u00fcrgerentscheid. Sie sagen, es gehe nur um \n\nein Quorum. Das, was Sie vorrechnen, bedeutet, dass zum \n\nSchluss eine signifikante Minderheit der B\u00fcrger, wenn sie \n\ndenn Ja gesagt haben, \u00fcber die Mehrheit der B\u00fcrger \n\nentscheidet. Das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n25 % Zustimmung, die f\u00fcr ein Zustimmungsquorum \n\nerforderlich sind, setzen voraus, dass sich im Regelfall \n\neine deutliche Mehrheit der B\u00fcrger mit dem Thema \n\nauseinandersetzen muss. Um 25 % Zustimmung zu \n\nerhalten, m\u00fcssen wir unterstellen, dass sich mindestens 30 \n\nbis 40 %, im Regelfall sogar \u00fcber 50 % der B\u00fcrgerschaft, \n\nan dem Entscheid beteiligt haben. Das ist dann wirklich \n\netwas, was von der B\u00fcrgerschaft getragen wird. \n\nMit dem, was Sie, Frau J\u00e4hnigen, vorgerechnet haben, \n\nmachen Sie es mir leicht: Sie sagen, wenn alle zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber einen B\u00fcrgerentscheid gehen und 25 % Ja \n\ngesagt haben, dann habe nur ein Viertel entschieden. An \n\nIhrem Beispiel, Frau J\u00e4hnigen, gemessen, hei\u00dft das: Wenn \n\n10 % der B\u00fcrgerschaft hingehen, haben sie \u00fcber 90 % der \n\nB\u00fcrgerschaft entschieden. So verstehen wir B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. Wir halten das \n\nQuorum beim B\u00fcrgerentscheid als solches f\u00fcr erforder-\n\nlich, um daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass es um eine Mehr-\n\nheitsentscheidung der B\u00fcrgerschaft geht. Insoweit lehnen \n\nwir den Antrag ab. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nMarion Junge, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJunge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich wollte unsere Stellung-\n\nnahme noch dazu abgeben. Wir hatten in unserem Antrag \n\nempfohlen, das Mindestzustimmungsquorum abzuschaf-\n\nfen. Wir sind der Ansicht, dass ein B\u00fcrgerentscheid eine \n\nwichtige Angelegenheit ist, bei der die B\u00fcrger die Ent-\n\nscheidung, ob sie sich beteiligen oder nicht, eigenverant-\n\nwortlich treffen. Die Minderheit \u00fcber die Mehrheit ent-\n\nscheiden zu lassen w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die sich nicht beteiligen. Demzufolge \n\nsagen wir: Alle, die sich an einer solchen Abstimmung \n\nbeteiligen, deren Stimme wird gez\u00e4hlt. Die Mehrheit \n\nentscheidet dann vor Ort. \n\nMan sollte bei B\u00fcrgerentscheiden die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger mehr mobilisieren und ihnen auch mehr zutrauen. \n\nEin k\u00fcnstlich eingezogenes Quorum halten wir f\u00fcr nicht \n\ngerechtfertigt. \n\nMeine Fraktion wird sich bei der Abstimmung dar\u00fcber der \n\nStimme enthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe auf die Drucksache 5/13208, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht \n\nangenommen worden. \n\nEs liegen zwei weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Sind diese \n\nschon eingebracht? \u2013 Dann Frau J\u00e4hnigen, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der zweite \u00c4nderungsantrag \n\ngilt dem Thema der Fraktionen und der Fraktionsfinanzie-\n\nrung. Der Vertreter der FDP-Fraktion hat vorhin den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf wegen der St\u00e4rkung der \n\nMinderheitenrechte und der Ausweitung der Fraktions-\n\nrechte gelobt. Das war zutreffend. Allein: Die Bildung der \n\nFraktionen wird disponibel in den Hauptsatzungen gere-\n\ngelt. Was helfen den Menschen die Fraktionsrechte, wenn \n\ndie Fraktionsbildung nicht in der Gemeindeordnung \n\ngeregelt ist? Wir halten die Fraktionsbildung f\u00fcr ein \n\nzentrales und wichtiges Minderheitenrecht und deshalb \n\ngeh\u00f6rt es f\u00fcr gro\u00dfe und kleine Gemeinden und f\u00fcr Land-\n\nkreise in das Gesetz. \n\nZweitens. Zurzeit, lieber Kollege Hartmann, ist die \n\nFinanzierung von Fraktionen f\u00fcr Landkreise verpflich-\n\ntend. Sie weichen das auf \u2013 das wissen Sie auch. Das ist \n\numso bedauerlicher, als sich Fraktionen auf Kreisebene in \n\nden letzten Jahren die Finanzierung erst erklagen mussten. \n\nIch finde es schon bezeichnend, dass wir \u00fcber eine solche \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass in diesen neuen gro\u00dfen \n\nKreisen Fraktionen eine gewisse Finanzierung f\u00fcr ihre \n\nArbeitsf\u00e4higkeit bekommen, eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \n\nhaben, sich Dinge recherchieren lassen k\u00f6nnen, hier noch \n\nstreiten m\u00fcssen. \n\nWir finden, Fraktionsfinanzierung muss auf Landkreis-\n\nebene Pflicht sein. Auf Gemeindeebene haben Sie eine \n\nFinanzierung f\u00fcr Gemeinden ab 30 000 Einwohnern \n\nvorgeschlagen. Das sind in Sachsen gerade einmal 13 \n\nGemeinden. Von denen haben einige schon eine Frakti-\n\nonsfinanzierung. Wir sind der Auffassung: Wenn die neue \n\nEinheitsgemeinde eine Gr\u00f6\u00dfe von 5 000 Einwohnern \n\nhaben muss und dann auch einen hauptamtlichen B\u00fcr-\n\ngermeister oder eine B\u00fcrgermeisterin hat, dann braucht \n\nsie auch Fraktionen und eine Fraktionsfinanzierung. Das \n\nsollte dann auch im Gesetz geregelt werden, sonst ist das \n\nMinderheitenrecht nicht sehr viel wert. Machen Sie die \n\nFraktionen, machen Sie die Fraktionsfinanzierung in den \n\nneuen gro\u00dfen Gemeinden zu einer Pflichtaufgabe. Das \n\nhilft der Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8939 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, Sie m\u00f6chten das Wort f\u00fcr die einreichenden \n\nFraktionen ergreifen. Bitte sch\u00f6n. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau J\u00e4hnigen, wir sind mit \n\nIhnen inhaltlich fast auf einer Linie. Ich habe das vorhin \n\ngesagt, Sie haben darauf Bezug genommen. Wir wollen \n\ndie Fraktionen st\u00e4rken. Aber wir sind der Meinung, dass \n\ndas ausdr\u00fccklich nicht in das Gesetz geh\u00f6rt, sondern es ist \n\nAufgabe der Kommunen, das zu regeln. Deswegen haben \n\nwir es so gemacht, wie wir es gemacht haben. Wir halten \n\nes f\u00fcr richtig, dass es in den Kommunen gekl\u00e4rt wird und \n\nnicht im Landtag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich sehe \n\nkeine weiteren Wortmeldungen zu diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Vor diesem Hintergrund rufe ich auf Drucksa-\n\nche 5/13210, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer diesem \u00c4nderungsantrag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist diesem \u00c4nderungsantrag \n\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zum letzten \u00c4nderungsantrag. Soll dieser \n\nnoch eingebracht werden? \u2013 Sie m\u00fcssen nicht! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Doch. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich muss auch dazu noch etwas \n\nsagen. Worum es in dem \u00c4nderungsantrag geht, ist schon \n\nbesprochen worden. Es ging um das Anh\u00f6rungsrecht der \n\nKammern. \n\nKollege Hartmann hat vorhin gesagt: Sie wollen damit \n\nverhindern, dass die Kommunen Wirtschaft zum Selbst-\n\nzweck betreiben. Nun, Kollege Hartmann, das ist bereits \n\njetzt auf kommunaler Ebene verboten \u2013 auf Landesebene \n\nsieht das anders aus. Wenn Sie jetzt in den Raum stellen, \n\ndas gesch\u00e4he, dann stellen Sie der s\u00e4chsischen Rechtsauf-\n\nsicht und dem Innenministerium ein schlechtes Zeugnis \n\naus. Ich habe bewusst gefragt, welche F\u00e4lle bekannt sind, \n\ndie man vorbeugend verhindern bzw. einschr\u00e4nken muss. \n\nDie Beispiele daf\u00fcr waren rar. Es gab n\u00e4mlich keine. Was \n\ndie Kammern diesbez\u00fcglich evaluieren sollen, ist v\u00f6llig \n\noffen geblieben. Hat denn Ihrer Meinung nach die \n\nRechtsaufsicht versagt? Warum muss das auf Kammern \n\nausgelagert werden, die von Unternehmen und nicht vom \n\nStaat finanziert werden? Brauchen wir eine parallele \n\nRechtsaufsicht? \n\nIch finde diese Diskussion traurig. Kommen Sie zur\u00fcck \n\nzu Ihren eigenen Prinzipien, die Sie selbst propagiert \n\nhaben: Kommunale Selbstverwaltung, das hei\u00dft auch \n\nunternehmerische Freiheit und Flexibilit\u00e4t vor Entschei-\n\ndungen, ohne ewig lange b\u00fcrokratische Anh\u00f6rungsverfah-\n\nren. Daf\u00fcr w\u00fcrden sich die Kommunalverwaltungen \n\nsicherlich bei Ihnen bedanken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, ich habe \n\nzwei Anmerkungen. Erstens: Sie haben sich um Dialektik \n\ngem\u00fcht. Zweitens: Der Dank der kommunalen Familie hat \n\nuns schon ereilt. Es ist insofern so, dass dieser Gesetz-\n\nentwurf sowohl vom SSG als auch vom Landkreistag \n\ndurchaus Zustimmung erfahren hat. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nInsoweit brauchen Sie sich an der Stelle \u00fcber unser \n\nSeelenheil weniger Gedanken zu machen. \n\nZum Thema selbst ist es relativ einfach. Wir unterstellen \n\nden Kommunen \u00fcberhaupt nicht, dass sie an dieser Stelle \n\nfalsch agieren. Dass wir ein fehlerhaftes Agieren der \n\nRechtsaufsicht jetzt festgestellt h\u00e4tten, das werden Sie bei \n\nuns sowieso nicht vermuten. \n\nZum Thema sage ich ganz deutlich: Ich wei\u00df nicht, was \n\ndaran falsch sein soll, wenn es um die Frage der Beurtei-\n\nlung einer wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Kommune \n\ngeht. Zu dieser Frage eines Entscheidungsprozesses \u2013 \n\nFrau J\u00e4hnigen, daf\u00fcr waren Sie lange genug selbst Stadt-\n\nr\u00e4tin \u2013 gibt es eine Vorlage der Verwaltung, die Ihnen \n\ndazu etwas empfiehlt. Sie sagt Ihnen dann: Stimmen Sie \n\nzu. Sie haben es einfach, Sie sind dann dagegen. Eine \n\nandere Mehrheit, die es sich schwerer macht, fragt: Wie \n\nbeurteile ich es denn nun? Es ist durchaus f\u00f6rderlich, \n\nKammerstellungnahmen \u2013 sowohl der Handwerkskammer \n\nals auch der Industrie- und Handelskammer \u2013 dabei zu \n\nhaben, die das Ganze beurteilen und eine Entscheidungs-\n\nhilfe in diesem Prozess geben. \n\nNoch ein erg\u00e4nzendes Beispiel \u2013 diese Diskussion hatten \n\nwir gerade im Dresdner Stadtrat gehabt \u2013 zu der Frage: \n\nGeben wir f\u00fcr den Bau eines Gymnasiums eine General-\n\nunternehmerauflassung heraus oder bauen wir in einzel-\n\nnen Gewerken? Dazu gab es eine intensive Diskussion \n\nund man hatte die Stellungnahmen der Kammern. Also \n\ntun wir jetzt nicht so, als ob es etwas B\u00f6ses w\u00e4re und die \n\nEntscheidungsrechte der Kommune beschr\u00e4nken w\u00fcrde. \n\nEs ist eine Beteiligungshilfe \u2013 ohne Vetorecht, ohne \n\nDurchschlagskraft. Es werden einfach die Argumente auf \n\nden Tisch gelegt. \n\nZum Schluss antworte ich Ihnen mit der Frage: Wovor \n\nf\u00fcrchten Sie sich denn, wenn die Kammer eine Position \n\nzur Frage der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Kommunen \n\nvorgibt? Wir bleiben bei unserer Position. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/13209. Wer seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8940 \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist auch dieser \u00c4nderungsantrag \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Keiner der \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nwurde angenommen. Ich rufe auf die einzelnen Artikel \n\nsowie die \u00dcberschrift des vorliegenden Gesetzentwurfes. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer Artikel 1 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten. Bei einigen Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 1 mehr-\n\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung der Landkreisordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer Artikel 2 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Bei einigen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 2 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\nkommunale Zusammenarbeit. Wer Artikel 3 seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 3 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des Kommunalwahlge-\n\nsetzes. Wer Artikel 4 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Gegenstimmen und einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist Artikel 4 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beam-\n\ntengesetzes. Wer Artikel 5 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 5 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5 a, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKommunalabgabengesetzes. Wer Artikel 5 a seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Gegenstimmen ist Artikel 5 a mehrheitlich zuge-\n\nstimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5 b, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen. Wer Arti-\n\nkel 5 b seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 5 b mehr-\n\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 6, Neubekanntmachung. Wer Artikel 6 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 6 mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 7, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer Artikel 7 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 7 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur Fortentwick-\n\nlung des Kommunalrechts, Drucksache 5/11912, Gesetz-\n\nentwurf der CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion, in der \n\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. \n\nVielen Dank. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8941 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Archivgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9386, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13106, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nSchiemann als Redner der CDU-Fraktion das Wort; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen steht in \n\neiner \u00fcber 900-j\u00e4hrigen Staatstradition und hat sich \n\nver\u00e4nderten Herausforderungen immer stellen m\u00fcssen. \n\nDies trifft selbstverst\u00e4ndlich auch auf die Archive im \n\nheutigen Freistaat Sachsen zu. \n\nDas hier in der Landeshauptstadt 1834 gegr\u00fcndete Haupt-\n\nstaatsarchiv geht mit seinen Wurzeln wohl auf das in der \n\nMitte des 13. Jahrhunderts gegr\u00fcndete Urkundendepot der \n\nmarkmei\u00dfnischen Kanzlei zur\u00fcck. Die \u00e4lteste Urkunde \n\nwird hier mit dem Jahr 948 datiert. Somit sind die s\u00e4chsi-\n\nschen Archive das Ged\u00e4chtnis des s\u00e4chsischen Volkes. \n\nDie Mitarbeiter der Archive verdienen deshalb ganz \n\nbesonders das Pr\u00e4dikat der Nachhaltigkeit \u2013 immer darum \n\nbem\u00fcht, das Wissen aus der jeweiligen Epoche zu sam-\n\nmeln, zu erhalten und damit entstehende Geschichte f\u00fcr \n\nnachfolgende Generationen erlebbar zu machen. Daf\u00fcr \n\nsind wir allen in den Archiven T\u00e4tigen zu besonderem \n\nDank verpflichtet. Jede Epoche war mit besonderen \n\nHerausforderungen der Archivare verbunden. Kreativit\u00e4t \n\nund ein hohes Ma\u00df an Eigenverantwortung sind dabei \n\npr\u00e4gend. \n\nHeute beraten wir das Gesetz zur \u00c4nderung des Archivge-\n\nsetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen in 2. Lesung. Nach \n\nnunmehr 20 Jahren hat sich f\u00fcr das im Jahr 1993 hier im \n\nHohen Haus verabschiedete S\u00e4chsische Archivgesetz \n\n\u00c4nderungs- und Anpassungsbedarf ergeben. Galt es 1993 \n\nerstmalig nach der friedlichen Revolution, rechtliche \n\nGrundlagen f\u00fcr die Archive im Freistaat Sachsen zu \n\nschaffen, so reagiert die Staatsregierung \u2013 Sie, Herr \n\nStaatsminister Ulbig \u2013 mit dem Gesetzentwurf auf einen \n\nenormen Anstieg der zu archivierenden elektronischen \n\nUnterlagen. \n\nWaren es in weiter Vergangenheit Urkunden aus Perga-\n\nment, sp\u00e4ter aus Papier, Plaste als maschinell lesbare \n\nDatentr\u00e4ger, so wird die Zahl der elektronischen Unterla-\n\ngen k\u00fcnftig enorm zunehmen. Dies stellt nicht nur eine \n\nHerausforderung f\u00fcr die Verwaltungen des Freistaates \n\nSachsen dar. Es wird auch zu einer Herausforderung f\u00fcr \n\ndie Mitarbeiter der Archive. Themen wie Fachpersonal, \n\nAusbildung der Fachkr\u00e4fte, Weiterbildung, Erhalt und \n\nNutzung des elektronischen Archivgutes, um nur einige \n\nPunkte anzusprechen, werden neben den Fragen der \n\nFinanzierbarkeit zu l\u00f6sen sein. \n\nWir haben vor den Beratungen im Innenausschuss eine \n\nsehr umfangreiche, ich glaube, hoch qualitative Anh\u00f6rung \n\nerlebt. In dieser fachlich vorz\u00fcglichen und hochrangigen \n\nBeratung wurde der Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nbegr\u00fc\u00dft, als dringend notwendig bezeichnet und mit \n\neinigen \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen bedacht. Diese haben wir \n\nbewertet und nach Abw\u00e4gung in der Beratung des Innen-\n\nausschusses als \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalitionsfraktio-\n\nnen eingebracht. \n\nNun zum Einzelnen. Im Gesetzentwurf wird klargestellt, \n\ndass zur Umwidmung der Verwaltungsunterlagen zu \n\nArchivgut neben der Feststellung der Archivw\u00fcrdigkeit \n\nauch die \u00dcbernahme in ein \u00f6ffentliches Archiv erforder-\n\nlich ist. Gleichzeitig wird der Begriff der Speichermedien \n\nerweitert und auf eine st\u00e4rkere Entwicklung der elektroni-\n\nschen Medien ausgerichtet. Die Fragen der standardisier-\n\nten Aussonderung, der Anbietung und der \u00dcbernahme \n\nwerden neu geordnet. Auch Unterlagen, die ausschlie\u00dflich \n\nelektronisch gef\u00fchrt werden, sind von diesem Archivge-\n\nsetz umfasst. Damit keine L\u00fccken in der \u00dcberlieferung \n\nentstehen, sind insbesondere elektronische Register und \n\nDatenbanken davon betroffen. Sie sind anzubieten und zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\nWir wollen einen erleichterten Zugang zum Archivgut \n\nschaffen, wissen aber gleichzeitig, dass der Datenschutz, \n\nder Schutz der Daten betroffener Personen, entsprechend \n\nzu wahren ist. Dies wird nat\u00fcrlich eine schwierige Abw\u00e4-\n\ngung in jedem Einzelfall nach sich ziehen. Deshalb kann \n\ndiese Abw\u00e4gung nur vom Fachpersonal vorgenommen \n\nwerden. \n\nEine zentrale \u00c4nderung stellt die St\u00e4rkung der kommuna-\n\nlen Archive dar. K\u00fcnftig ist f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in einem \n\nkommunalen Archiv eine archivfachliche Ausbildung \n\nerforderlich. Wichtig ist und bleibt der Beratungsauftrag \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsarchivs f\u00fcr die kommunalen \n\nArchive. Hier darf es keine Abstriche geben. \n\nIch m\u00f6chte auf ein besonderes Problem aufmerksam \n\nmachen, mit dem die Kommunen, aber auch die Archive \n\nklarkommen m\u00fcssen. Mit Inkrafttreten des Personen-\n\nstands\u00e4nderungsgesetzes zum 1. Januar 2009 wurde das \n\nFamilienbuch an sich abgeschafft. Das Familienbuch galt \n\nals eine Sammelurkunde mit den Geburtsurkunden der \n\nEheleute, dem Heiratsantrag, den Geburtsurkunden der \n\nKinder und sp\u00e4teren Ver\u00e4nderungen. Die Familienb\u00fccher \n\nwurden geschlossen und zu Eheregistern umgewidmet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8942 \n\nHierbei appelliere ich an die Gemeinden, dass keine \n\nL\u00fccke in der Archivierung entstehen darf. \n\nDie in Archiven verwalteten Unterlagen sind Quellen aus \n\nder Arbeit der Verwaltung, des Staates, der Gesellschaft \n\nund von Einzelpersonen. Zugleich sichern diese Unterla-\n\ngen rechtsstaatlich gebotene Kontinuit\u00e4t der Verwaltun-\n\ngen des Freistaates und seiner Kommunen und sichern die \n\nentsprechende Nachpr\u00fcfung f\u00fcr Personen. Archive sind \n\nnicht nur Orte geschichtlicher Erinnerungen; schlie\u00dflich \n\nleisten sie dem B\u00fcrger durch die Bereitstellung wichtiger \n\nDaten f\u00fcr Renten, Pensions-, Wiedergutmachungs- oder \n\nEigentumsanspr\u00fcche wertvolle Hilfe. Dies ist mehr als \n\neine Dienstleistung. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss kommen. Ich danke ganz \n\nherzlich dem Staatsministerium des Innern f\u00fcr diesen \n\nGesetzentwurf. Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass das \n\nInnenministerium sich sehr viel Zeit genommen, aber \n\nauch viel Arbeit gemacht hat und viele Fachleute im \n\nFreistaat Sachsen in diese Arbeit einbezogen hat. Danken \n\nm\u00f6chte ich allen Frauen und M\u00e4nnern f\u00fcr ihre Arbeit in \n\nallen Archiven des Freistaates Sachsen. Respekt und Dank \n\ngelten aber auch dem Landesverband Sachsen im VDA \n\nf\u00fcr die immer aktuellen Impulse und Anregungen. Die \n\nVorsitzende, Frau Grit Richter-Laugwitz, hat die Heraus-\n\nforderungen der Archive auf dem 20. S\u00e4chsischen Archiv-\n\ntag \u2013 es war eine der gr\u00f6\u00dften Konferenzen aller deutschen \n\nL\u00e4nder \u2013 am 23. Mai 2013 in Zwickau in ihrer Er\u00f6ff-\n\nnungsrede so beschrieben und wies zum Beispiel darauf \n\nhin, dass ohne die klassischen Kernaufgaben wie zum \n\nBeispiel die Erschlie\u00dfung der Archivbest\u00e4nde mit qualifi-\n\nziertem Personal eine Pr\u00e4sentation von digitalisiertem \n\nArchivgut im Netz nicht m\u00f6glich ist, die Mitgestaltung \n\naber von Archiven in der Wissens- und Informationsge-\n\nsellschaft geradezu auf diese Kernarbeit angewiesen ist, \n\num letztendlich auch in der Wissens- und Informationsge-\n\nsellschaft Schritt halten zu k\u00f6nnen. \n\nEingangs hatte ich davon gesprochen, dass sich Sachsen \n\nstets ver\u00e4nderten Herausforderungen stellen musste. Der \n\nFreistaat Sachsen hat jetzt die Weichen f\u00fcr ebendiese \n\nHerausforderungen gestellt. Am 26.02.2013 ist das \n\nelektronische Staatsarchiv im Hauptstaatsarchiv Dresden \n\ndurch den Innenminister und den Staatssekret\u00e4r aus dem \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa er\u00f6ffnet \n\nworden. \n\nIch gehe einmal davon aus, dass dieser Startschuss in eine \n\nRichtung geht, die f\u00fcr uns als Laien noch nicht bekannt ist \n\nund die enorme Herausforderungen nicht nur f\u00fcr die \n\nVerwaltung bringen wird, dieses Archivgut entsprechend \n\nanzubieten. Auch f\u00fcr die Archivierung der Zukunft wird \n\nes Herausforderungen bringen, wenn sich technische \n\nSysteme in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden ver\u00e4ndern werden, und es \n\nwird auch eine neue Herausforderung f\u00fcr die Nutzer des \n\nArchivgutes geben. Ich glaube aber, dass der Schritt \n\nrichtig ist. Der Freistaat Sachsen hat hier die Nase vorn. \n\nDeshalb bitte ich Sie ganz herzlich, dass Sie diesen \n\nGesetzentwurf unterst\u00fctzen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung zur \u00c4nderung des Archivgesetzes wurde \n\nauf Antrag unserer Fraktion Anfang September angeh\u00f6rt. \n\nDie Anh\u00f6rung ist schon gelobt worden. Aber zum damali-\n\ngen Zeitpunkt, als wir die Anh\u00f6rung beantragten, hat mit \n\nSicherheit so mancher gedacht, wir h\u00e4tten nichts Besseres \n\nzu tun. Aber das Archivwesen wird eben h\u00e4ufig unter-\n\nsch\u00e4tzt. \n\nEin grundlegender Gedanke aus der Anh\u00f6rung sollte \n\nunseres Erachtens in das Stammbuch aller Politiker \n\ngeh\u00f6ren. Dr. Clemens Rehm vom Berufsverband der \n\ndeutschen Archivarinnen und Archivare leitete seine \n\nAusf\u00fchrungen bei der Anh\u00f6rung mit dem Verweis ein, \n\ndass Archivgesetze die \u00dcberschneidung von drei Berei-\n\nchen regeln. Er formulierte konkret: \n\n\u201eErstens geht es um Datenschutz. \n\nZweitens geht es um die Herstellung der Transparenz von \n\nVerwaltungshandeln der B\u00fcrger. Der B\u00fcrger soll hinterher \n\nmit geb\u00fchrendem Abstand kontrollieren k\u00f6nnen, was \n\ngeschehen ist. Das ist die Demokratiefunktion, die Archi-\n\nve haben. \n\nDer dritte Bereich ist die Bereitstellung von Unterlagen \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Forschung usw.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auch aus Sicht der LINKEN \n\nstellt dieser Gesetzentwurf eine Modernisierung dar: \n\nAnpassungen an das elektronische Zeitalter, klare Defini-\n\ntion von Unterlagen, Schutzfristen, Kl\u00e4rung im kommu-\n\nnalen Bereich. Besonders betonen m\u00f6chten wir dabei, \n\ndass es sehr gut ist, dass die Archivierung von Unterlagen \n\nnun unabh\u00e4ngig von ihrer Speicherungsform klar geregelt \n\nist; Herr Schiemann hat dazu bereits vieles erl\u00e4utert. \n\nEin Aspekt hat dabei in der Anh\u00f6rung und in der an-\n\nschlie\u00dfenden Beratung im Innenausschuss eine besondere \n\nRolle gespielt: der Umgang mit digitalen Unterlagen, \n\nwenn diese unzul\u00e4ssig erfasst und gespeichert wurden. \n\nDas Datenschutzgesetz sah bisher in diesen F\u00e4llen die \n\nL\u00f6schung vor, und so steht es auch in der Gesetzesbe-\n\ngr\u00fcndung. Das hie\u00dfe aus Sicht des bereits zitierten Sach-\n\nverst\u00e4ndigen Clemens Rehm, \u201edass der Beamte dann \n\nwei\u00df, er kann ruhig illegal vorgehen, denn der Film \n\nkommt nie in das Archiv\u201c; bzw. andersherum formulierte \n\ner an sp\u00e4terer Stelle: \u201eDass wir damit jeder Mitarbeiterin \n\nund jedem Mitarbeiter klar machen: Auch wenn du \n\nrechtswidrig handelst, wird das dokumentiert und in 30 \n\noder 40 Jahren \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. \u00dcberlege dir bitte, \n\nob du das machst.\u201c \n\nDies gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr alle Unterlagen; das ist eben die \n\neingangs beschriebene Demokratiefunktion von Archiven. \n\nIch bin sehr froh, dass wir im Ausschuss das Missver-\n\nst\u00e4ndnis zwischen Gesetzestext und seiner Begr\u00fcndung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8943 \n\nzugunsten des Gesetzestextes und somit der Archivierung \n\nauch digitaler Unterlagen bzw. Daten, die unzul\u00e4ssig \n\nerworben und gespeichert wurden, gekl\u00e4rt haben. Leider \n\nist dies in der Beschlussempfehlung und im Bericht des \n\nInnenausschusses nicht nachzuvollziehen. Das ist sehr \n\nschade. \n\nMeine Damen und Herren, das Archivgesetz geht jetzt \n\n\u00fcber das derzeitige Datenschutzgesetz hinaus. Das m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle nochmals deutlich betonen. Es bleibt \n\nnun nur zu hoffen, dass die entsprechenden Unterlagen \n\nauch wirklich angeboten und \u00fcbernommen werden. So \n\nmanches ist ja in der Vergangenheit geschreddert worden; \n\nda fragt man sich, warum das nicht in Archiven gelandet \n\nist. Vielleicht h\u00e4tten dann Generationen nach uns mehr \n\nErfolg bei der Aufkl\u00e4rung der Zusammenh\u00e4nge zum \n\nneonazistischen Terrornetzwerk NSU. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird den Gesetzentwurf heute \n\naber trotzdem nicht ablehnen. Wir k\u00f6nnen ihm aber auch \n\nnicht zustimmen. In der Erstellung wurde aus unserer \n\nSicht geschlampt. Ein Beispiel hatte ich gerade genannt, \n\nein anderes k\u00f6nnen Sie anhand der Unterlagen des Innen-\n\nausschusses nachvollziehen. \n\nDie Fragen ehrenamtlicher Archivarbeit spielten eine \n\nRolle. Sie w\u00e4ren es mit Sicherheit wert, intensiver be-\n\ntrachtet zu werden. Ob der Verweis auf qualifiziertes \n\nPersonal zur Archivbetreuung ausreichend ist, wenn nicht \n\ngekl\u00e4rt ist, wie viel Zeit daf\u00fcr bereitsteht, ist f\u00fcr uns sehr \n\nfraglich. Mit einem entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\nhatten wir im Ausschuss keinen Erfolg. Dass man wirk-\n\nlich glaubt, dass es nicht notwendig ist, bei der \u00dcbergabe \n\ndes Landtagsarchivs an das Staatsarchiv auch die entspre-\n\nchende finanzielle Mittelzuweisung zu regeln, weil diesen \n\n\u00dcbergang doch derzeit niemand will, scheint uns mehr als \n\nblau\u00e4ugig. Schlie\u00dflich h\u00e4tte man dann den ganzen \u00dcber-\n\ngang gar nicht erst ins Gesetz schreiben brauchen. \n\nMeine Damen und Herren, auch wir als Fraktion \n\nDIE LINKE m\u00f6chten allen im Archivwesen Engagierten \n\n\u2013 egal ob haupt- oder ehrenamtlich \u2013 recht herzlich f\u00fcr \n\nihre Arbeit danken. Beim Gesetzentwurf werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von der SPD liegt \n\nmir kein Redewunsch vor. \u2013 Dann die FDP, bitte; Herr \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der von der Staatsregierung vorgelegte \n\nGesetzentwurf greift eine Aufgabe des Staates auf, die zu \n\nseinen Pflichtaufgaben geh\u00f6rt, denn das Archivwesen hat \n\neine gro\u00dfe Relevanz f\u00fcr uns alle. Es konserviert nicht nur \n\ntrockene Fakten in staubigen Aktenordnern, sondern \n\nerh\u00e4lt uns Urkunden, Karten, aber auch Bilder und Videos \n\nf\u00fcr k\u00fcnftige Generationen und bewahrt damit ein St\u00fcck \n\nder Identit\u00e4t des Freistaates Sachsen. \n\nArchive sch\u00fctzen davor, dass die Vergangenheit im \n\nNachhinein verf\u00e4lscht dargestellt wird \u2013 sei es beim \n\nGrundst\u00fcckskauf, im Geschichtsunterricht oder auch in \n\nder Medizin. \n\nDamit dies auch k\u00fcnftig so bleibt, ist eine Modernisierung \n\ndes Archivgesetzes notwendig geworden. So wurden zum \n\neinen unklare Details beim aktuell geltenden Rechtsstand \n\ngenauer definiert und zum anderen notwendige Schritte \n\nunternommen, um das Archivwesen ins Zeitalter der \n\nDigitalisierung zu bringen. Au\u00dferdem werden k\u00fcnftig \n\ninsbesondere die kommunalen Archive gest\u00e4rkt. \n\nIm Einzelnen bedeutet das, dass die IT-gest\u00fctzte Vor-\n\ngangsbearbeitung auf dem sehr hohen Niveau der bisher \n\nanalogen Verarbeitung Einzug h\u00e4lt. Auch bei kommuna-\n\nlen Archiven wird hierzu eine archivfachliche Ausbildung \n\nn\u00f6tig. Archive der Kreise werden k\u00fcnftig eine Auffang-\n\nfunktion \u00fcbernehmen, falls St\u00e4dte oder Gemeinden kein \n\neigenes Archiv mehr unterhalten k\u00f6nnen. \n\nEin Punkt ist mir besonders im Gesetzgebungsverfahren \n\nwichtig gewesen; es kommt eine ganz neue Aufgabe auf \n\ndas Archivwesen zu: Viele Dokumente \u2013 bald werden es \n\nfast alle sein \u2013 sind nicht mehr auf Papier zu finden, \n\nsondern werden nur noch elektronisch erstellt. Wir k\u00f6n-\n\nnen heute noch Dokumente lesen, die viele Hundert Jahre \n\nalt sind, weil sie auf Papier gedruckt wurden. Aber wenn \n\nman heute ein elektronisches Dokument lesen m\u00f6chte, das \n\nnur 15 oder 20 Jahre alt ist, dann gibt es keine Software \n\nmehr, die das kann. Wer ein Word-/DOS-Dokument heute \n\nnoch zu Hause auf einer Diskette hat, wird kaum noch die \n\nM\u00f6glichkeit haben, dieses Dokument mit Word 2010 zu \n\n\u00f6ffnen. \n\nHier m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir unser elektronisches \n\nWissen so archivieren, dass es k\u00fcnftigen Generationen zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Stellen Sie sich eines vor: W\u00e4re das \n\nGrundbuch in der Weimarer Republik elektronisch ge-\n\nf\u00fchrt worden, h\u00e4tten wir nach der Wiederherstellung der \n\ndeutschen Einheit Restitutionsverfahren durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen? Ich glaube, das w\u00e4re schwierig geworden. \n\nEs freut mich sehr, dass der vorliegende Gesetzentwurf \n\nvon einer breiten Mehrheit der angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen in der Anh\u00f6rung bef\u00fcrwortet wurde. Das galt auch \u2013 \n\ndas war mir besonders wichtig \u2013 f\u00fcr die Lesbarkeit und \n\ndie Nachvollziehbarkeit von elektronischen Dateien. \n\nFerner wurde hervorgehoben, dass die Wissenschafts- und \n\nForschungsfreiheit erhalten bleibt und die M\u00f6glichkeiten \n\nzur Forschung erheblich verbessert wurden. \n\nDie anf\u00e4nglichen Bedenken hinsichtlich des Datenschut-\n\nzes konnten \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag der CDU/FDP-\n\nKoalition ausger\u00e4umt werden. Ein ordentlicher Daten-\n\nschutz ist f\u00fcr mich als Liberaler eine Herzensangelegen-\n\nheit, denn die M\u00f6glichkeiten der Archivierung \u2013 insbe-\n\nsondere der digitalen \u2013 setzen nat\u00fcrlich auch einen ver-\n\nantwortungsvollen Umgang mit den Daten der B\u00fcrger \n\nvoraus. \n\nIch glaube, die schwarz-gelbe Staatsregierung hat hier \n\neine Pflichtaufgabe sehr gut erf\u00fcllt; es liegt eine sehr gute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8944 \n\nModernisierung des Archivwesens vor. Deshalb bitte ich \n\nSie um Zustimmung zu diesem Gesetzesvorhaben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzentwurf \n\nhat schon einiges Lob bekommen; dem k\u00f6nnen wir uns in \n\neinigen Punkten anschlie\u00dfen, zum Beispiel bei der Neure-\n\ngelung einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Herausgabepflicht f\u00fcr \n\narchivw\u00fcrdiges Gut und auch bei der Regelung des neuen \n\nAktenarchivgutbegriffes, insbesondere mit Blick auf die \n\nelektronische Datenerfassung. So weit, so gut. \n\nEr hat aber auch zwei gro\u00dfe Probleme. Das erste Problem \n\n\u2013 Herr Biesok sprach es schon an \u2013 liegt in der geplanten \n\n\u00c4nderung des \u00a7 10. Der \u00a7 10 regelt im Gesetzentwurf \n\npersonenbezogenes Archivgut so weit, dass es angesichts \n\nder Sperrfristen zum Schutz Verstorbener zu einer \u201eAlles-\n\noder-nichts\u201c-Situation kommt. Anders als bisher w\u00fcrden \n\nAkten entweder ungeschw\u00e4rzt oder gar nicht herausgege-\n\nben. Das kann nicht das Ziel sein, und deshalb werden wir \n\nIhnen noch einen L\u00f6sungsvorschlag unterbreiten, den ich \n\naus Redezeitgr\u00fcnden in der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungs-\n\nantrages vorstellen werde. \n\nEin zweites Problem betrifft auch eine Erneuerung im \n\nGesetz: Erstmalig soll das S\u00e4chsische Archivgesetz \n\nVerwaltungsvereinfachungen zur Aktenvernichtung \n\nvorsehen. Akten werden nicht, wie bisher, von vornherein \n\nangeboten \u2013 formal entscheidet ja jetzt das Archiv, was \n\nvernichtet und was archiviert wird \u2013, sondern es k\u00f6nnen \n\nvon vornherein Akten von der Archivierung ausgeschlos-\n\nsen werden. \n\nDas macht sicherlich Sinn. Aber Frau K\u00f6ditz erw\u00e4hnte \n\nschon den Umgang des Verfassungsschutzes und anderer \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden mit bedeutsamem, archivw\u00fcrdigem \n\nGut. Deshalb sind wir der Auffassung: Solche Verwal-\n\ntungsvereinfachungen brauchen \u00d6ffentlichkeit, das hei\u00dft \n\nTransparenz. Das gilt auch f\u00fcr diese Verwaltungsverein-\n\nbarungen. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDazu unterbreiten wir einen weiteren Vorschlag. Wir \n\nglauben n\u00e4mlich, dass es Aufgabe des Archivgesetzes ist, \n\ndas Archivwesen einerseits auf gro\u00dfe Transparenz, ande-\n\nrerseits auf Datenschutz auszurichten. Das ist in dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf noch nicht gelungen, mit \n\nunseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen aber m\u00f6glich. \n\nVielen Dank bis hierhin. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Lang anhaltender \n\nBeifall von Frau Kallenbach! \u2013 Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Es gibt wahrscheinlich nur wenige \n\nEntw\u00fcrfe der Staatsregierung, die so gut von der Feder \n\ngegangen sind und die sowohl in der Anh\u00f6rung als auch \n\nin der anschlie\u00dfenden Plenardebatte im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gelobt wurden. Daf\u00fcr, dass es an der einen oder \n\nanderen Stelle unterschiedliche Auffassungen gibt, habe \n\nich durchaus Verst\u00e4ndnis; das ist der Natur der Sache \n\ngeschuldet. \n\nWas ich aber deutlich zur\u00fcckweisen m\u00f6chte, ist Ihre \n\nBehauptung, Frau K\u00f6ditz, bei der Erarbeitung des Ent-\n\nwurfs sei geschlampt worden. Es geh\u00f6rt vielmehr dazu, \n\ndass im Laufe der Diskussion, der Anh\u00f6rung, der Ausei-\n\nnandersetzung in den Aussch\u00fcssen auch \u00c4nderungsw\u00fcn-\n\nsche zutage treten. Das ist gar keine Frage. Frau K\u00f6ditz, \n\nIhre Behauptung m\u00f6chte ich noch einmal klar und deut-\n\nlich zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nIch vermute, dass Formulierungen an der einen oder \n\nanderen Stelle deshalb so, wie wir es erlebt haben, disku-\n\ntiert werden, weil es Missverst\u00e4ndnisse gibt. Ziel des \n\nGesetzentwurfs ist es nicht, Einschr\u00e4nkungen vorzuneh-\n\nmen, sondern es geht um die Schaffung der Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr ein modernes Archivwesen. Dazu bedarf es einer \n\nErweiterung. \n\nFrau J\u00e4hnigen, von \u201eversteckten Klauseln\u201c kann keine \n\nRede sein. Es soll nichts verheimlicht werden. Das \n\nGegenteil ist der Fall! Mit dem neuen Gesetz verbessern \n\nwir den Zugang zu unseren Archiven. Das ist im Kern \n\nauch von den Sachverst\u00e4ndigen, unter anderem von dem \n\nvon Ihnen vorgeschlagenen Dr. Schnoor, best\u00e4tigt wor-\n\nden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist gut so, \n\ndass \u00fcber den Gesetzentwurf hinaus die Arbeit der Archi-\n\nvare und generell derjenigen, die im Archivwesen t\u00e4tig \n\nsind, gelobt worden ist. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass im \n\nFreistaat Sachsen so viel \u2013 nach meinem Kenntnisstand: \n\nmehr als in jedem anderen Bundesland \u2013 f\u00fcr das Archiv-\n\nwesen getan wird. \n\nErst vor zwei Wochen habe ich das neue Staatsarchiv in \n\nChemnitz eingeweiht. Damit wurde der Endpunkt um-\n\nfangreicher Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsar-\n\nchiv als Gesamtbeh\u00f6rde markiert. Alle f\u00fcnf Archivstand-\n\norte sind jetzt nach den modernsten Erkenntnissen des \n\nArchivbaus untergebracht. Wir verwahren dort Kulturgut \n\naus fast 1 100 Jahren s\u00e4chsischer und deutscher Geschich-\n\nte. Damit geh\u00f6rt das S\u00e4chsische Staatsarchiv zu den drei \n\nmeistgenutzten Landesarchiven in der Bundesrepublik \n\n\u00fcberhaupt. Das ist nicht ohne Grund so: 104 Kilometer \n\nAkten, 60 000 Urkunden, 700 000 Karten, 1,7 Millio-\n\nnen Fotos und 16 000 Lauffilme und Tontr\u00e4ger sind heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8945 \n\nan den Standorten Chemnitz, Dresden, Freiberg, Leipzig \n\nund Wermsdorf untergebracht. \n\nMit dem neuen Gesetz werden wir nicht nur den Zugang \n\nzu diesen \u2013 und nat\u00fcrlich zu den neuen \u2013 Dokumenten \n\nerleichtern. Dar\u00fcber hinaus \u2013 es ist mehrfach angespro-\n\nchen worden \u2013 verbessert dieses Gesetz die Sicherung der \n\nelektronischen Unterlagen, es st\u00e4rkt die Position der \n\nkommunalen Archive und stellt klar, dass Archivgut \n\nBestandteil des Landeskulturgutes ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist der Entwurf der Staatsregierung f\u00fcr ein \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Archivgesetzes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/13106. \n\nEs liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, die sicherlich noch einge-\n\nbracht werden sollen. Wir beginnen mit dem \u00c4nderungs-\n\nantrag in der Drucksache 5/13213. Dazu erh\u00e4lt Frau \n\nJ\u00e4hnigen das Wort. Wenn Sie m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie den \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/13211 auch gleich \n\neinbringen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nw\u00fcrde gern zun\u00e4chst nur einen \u00c4nderungsantrag einbrin-\n\ngen, weil es um zwei sehr verschiedene Gegenst\u00e4nde \n\ngeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe schon darauf hinge-\n\nwiesen: Es soll erstmals geregelt werden, dass durch \n\nVerwaltungsvorschrift verwaltungsintern gekl\u00e4rt werden \n\nsoll, welche Akten dem Archiv nicht angeboten werden. \n\nMit anderen Worten: Es wird erstmals Schreddervor-\n\nschriften geben. Das hat auch Sinn, weil Akten tats\u00e4chlich \n\ndifferenziert zu behandeln sind. \n\nNach unseren Erfahrungen mit dem Verfassungsschutz \n\nund dem Schreddern von brisanten, unangenehmen Akten, \n\ndie einen hohen Kontroll- und Transparenzbedarf \u2013 auch \n\n\u00fcber Jahre hinweg \u2013 ausl\u00f6sen, meinen wir allerdings: \n\nWenn es nicht darum geht, Herr Innenminister, geheime \n\nDinge zu machen oder Nebenklauseln zu beschlie\u00dfen, \n\ndann gibt es eine sehr einfache L\u00f6sung: Wenn es solche \n\nVerwaltungsvorschriften gibt, m\u00fcssen sie ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden \u2013 ganz einfach. Das ist unser Vorschlag. Wenn Sie \n\nkeine geheimen Regelungen zum Schreddern von Akten \n\nwollen, Herr Minister, dann muss unserem Vorschlag jetzt \n\nzugestimmt werden. Er l\u00f6st das Problem. Er schafft \n\nTransparenz, er schafft Verwaltungsvereinfachung, er \n\nschafft Klarheit. Kein unkontrolliertes Schreddern! \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erstens. Ich \n\ngehe davon aus, dass das Verwaltungsvorschriftengesetz \n\ndes Freistaates Sachsen eine Ver\u00f6ffentlichung nicht \n\nvorsieht. Zweitens. Nach der bisherigen Praxis im Ar-\n\nchivwesen sind die Verwaltungsvorschriften immer \n\nver\u00f6ffentlicht worden. Ich kann nicht einen Grund erken-\n\nnen, warum nach Verabschiedung des Gesetzentwurfs \n\neine neue Praxis angewandt werden soll. Ich gehe davon \n\naus, dass \u2013 im Sinne einer Ma\u00dfnahme f\u00fcr Transparenz \u2013 \n\nauch diese Verwaltungsvorschrift ver\u00f6ffentlicht wird. \n\nDeshalb brauchen wir dem Antrag der einreichenden \n\nFraktion nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weiteren \n\nRedebedarf. Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wenn man den Worten \n\nvon Herrn Schiemann Glauben schenken m\u00f6chte, k\u00f6nnte \n\nman es auch umgedreht formulieren: Dann schadet es \n\nauch nicht, diese Formulierung in das Gesetz aufzuneh-\n\nmen. Seitens der Fraktion DIE LINKE sind wir immer f\u00fcr \n\nTransparenz im Verwaltungshandeln. Deswegen werden \n\nwir diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen  \n\nja noch hineinschreiben, dass  \n\ngrunds\u00e4tzlich die Sonne scheinen soll!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \n\nweiteren Redebedarf gibt, lasse ich \u00fcber den soeben \n\neingebrachten \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/13211 \n\nauf und bitte auch hier um Einbringung. Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt kommen wir zu \n\neinem Knackpunkt des Gesetzentwurfs. Die Regierung \n\nwill, dass sich zuk\u00fcnftig die Schutzfristen f\u00fcr die Heraus-\n\ngabe personenbezogener Archivg\u00fcter nach dem Tode \n\nBetroffener auf solches Archivgut beschr\u00e4nken, das \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eseinem wesentlichen Zweck nach personenbe-\n\nzogen\u201c ist. Das sollte, so steht es in der Begr\u00fcndung des \n\nGesetzentwurfs, Seite 11, Zeile 11 folgende, \u201ezu einer \n\nleichteren Zug\u00e4nglichkeit f\u00fcr Archivgut und zur Verwal-\n\ntungsvereinfachung f\u00fcr die Archive\u201c f\u00fchren. \n\nIm Klartext gesagt: Solche Akten sollten nicht mehr wie \n\nbisher in Archiven und auch bei Stasiunterlagen \u00fcblich \n\nmit Schw\u00e4rzung der Namen von Drittbetroffenen heraus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8946 \n\ngegeben werden. Entweder es wird v\u00f6llig gesperrt oder es \n\nunterliegt gar nicht mehr den Schutzfristen. Als Folge \n\nliegt auf der Hand: Archive w\u00fcrden dann nach summari-\n\nscher Gesamtw\u00fcrdigung schnell feststellen, dass Archiv-\n\ngut seiner Zweckbestimmung nach gar nicht personenbe-\n\nzogen ist, dann wird es ohne Einzelpr\u00fcfung komplett \n\nherausgegeben, oder sie stellen das Gegenteil fest, dann \n\nverschwindet das Archivgut lange im Keller. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Dr. Schnoor, Herr Minister, hatte in \n\nseiner Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf darauf hingewiesen, \n\ndass bei Anwendung dieser Regelung die Akten in einem \n\nbesonders prominenten Fall, der Akten des ehemaligen \n\nRates des Kreises Kamenz, entweder gar nicht an Staats-\n\nkanzlei und Presse h\u00e4tten herausgegeben werden k\u00f6nnen \n\noder ohne Schw\u00e4rzung der Namen, anders als es damals \n\ngeschah. \n\nDie Koalition m\u00f6chte das Problem jetzt l\u00f6sen, indem sie \n\nim Benehmen mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten versucht, f\u00fcr diese Anwendungsf\u00e4lle des \u00a7 10 eine \n\ngleichrangige Geltung des \u00a7 9 einzuf\u00fchren, anders als das \n\nGesetz bisher gehandhabt wurde. Allein aus dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag und der Formulierung \u201eunbeschadet\u201c ergibt \n\nsich diese L\u00f6sung nicht. Im Ausschussbericht ist sie nicht \n\ndezidiert festgehalten worden. Sie steht auch im Wider-\n\nspruch zur Gesetzesbegr\u00fcndung, die der Einreicher nicht \n\nge\u00e4ndert hat. Uns \u00fcberzeugt das nicht, wenn hier nicht zu \n\nProtokoll erkl\u00e4rt wird, was eigentlich gemeint ist. Gesetze \n\nm\u00fcssen in der Rechtsanwendung, gerade auch f\u00fcr kleine \n\nArchive, in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten hieb- \n\nund stichfest sowie ohne Hintert\u00fcrchen sein. \n\nWir machen Ihnen deshalb mit unserem \u00c4nderungsantrag \n\nerneut einen besseren Vorschlag. Wir wollen die Sperr-\n\nfristwirkung wie bisher auf alle Akten ausdehnen, die sich \n\n\u2013 ich komme zum Schluss \u2013 auf nat\u00fcrliche Personen \n\nbeziehen. Wir wollen auf eine etwaige Zweckbestimmt-\n\nheitspr\u00fcfung oder \u00c4hnliches verzichten. Die Herausgabe \n\nist dann m\u00f6glich, es muss geschw\u00e4rzt werden. Was bei \n\nStasiakten geht, das geht auch bei den s\u00e4chsischen Archi-\n\nven. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe es \n\nverpasst, mich ganz herzlich beim Datenschutzbeauftrag-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtages zu bedanken. Das m\u00f6chte \n\nich an der Stelle nachholen und verkn\u00fcpfe das jetzt mit \n\nder sehr langwierigen Diskussion, die wir im Innenaus-\n\nschuss gef\u00fchrt haben und bei der der Datenschutzbeauf-\n\ntragte des Freistaates Sachsen, Herr Schurig, uns geholfen \n\nhat, einige Klippen zu nehmen. Daf\u00fcr bin ich ihm sehr \n\ndankbar. Wir haben n\u00e4mlich auf der einen Seite deutlich \n\nfestgestellt, dass wir einen erleichterten Zugang zum \n\nArchivgut m\u00f6chten \u2013 und es geht nicht nur um Verwal-\n\ntungsvereinfachung, das muss man so deutlich ansprechen \n\n\u2013; deshalb haben wir einen gemeinsamen \u00c4nderungsan-\n\ntrag erarbeitet, der im Ausschuss unstrittig war. Das war \n\nder Versuch, dieses Problem zu umschiffen. Auf der \n\nanderen Seite geht nat\u00fcrlich nichts unterhalb der Pr\u00fcfung, \n\ndie \u00a7 9 festschreibt, wo deutlich gesagt wird, wer Zugang \n\nzu den Archiven hat. \u00a7 9 ist im Zusammenhang mit \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag, den wir beschlossen haben, zu \n\nsehen. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass der \n\nAbw\u00e4gungsprozess im Einzelfall sehr schwierig sein \n\nwird. Die datenschutzrechtlichen Fragen sind in diesem \n\nGesetz weit mehr gest\u00e4rkt worden, als das bisher in der \n\nPraxis gehandhabt worden ist. Auf der einen Seite soll ein \n\nerleichterter Zugang m\u00f6glich sein, auf der anderen Seite \n\nmuss nat\u00fcrlich der Datenschutz im Freistaat Sachsen \n\ngesichert sein. In diesem Spannungsverh\u00e4ltnis wird sich \n\ndie Verwaltungsentscheidung bewegen, ob herausgegeben \n\nwird oder nicht. Ich gehe davon aus, dass Ihr \u00c4nderungs-\n\nantrag keine L\u00f6sung bringt. Deshalb bitte ich, den \u00c4nde-\n\nrungsantrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! In der Begr\u00fcndung zu diesem \u00c4nderungsantrag \n\nwird formuliert, dass die zu ersetzende Formulierung, wie \n\nsie jetzt im Gesetzentwurf steht, bewirken w\u00fcrde, \u201edass \n\ndie Archivbeh\u00f6rden nicht mehr pr\u00fcfen m\u00fcssen, inwieweit \n\nArchivgut tats\u00e4chlich personenbezogene Daten zum \n\nInhalt hat. Sie m\u00fcssen lediglich kursorisch pr\u00fcfen, ob das \n\nArchivgut sich nach seinem Zweck oder wesentlichen \n\nInhalt auf nat\u00fcrliche Personen bezieht.\u201c Diese Formulie-\n\nrung klingt f\u00fcr uns sehr nach Unterstellung, und unser \n\nDank an die Menschen, die im Archiv arbeiten, war ernst \n\ngemeint. Wir teilen diese Unterstellung nicht und werden \n\nuns bei der Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag der \n\nStimme enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Dann lasse ich \u00fcber den zweiten \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE abstimmen. Wer \n\nm\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt den Gesetzent-\n\nwurf artikelweise zur Abstimmung auf. Gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich beginne mit der \n\n\u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift zustimmen? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zwei Gegenstimmen und einigen Stimmenthaltungen \n\nist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Zwei Stimmen dagegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8947 \n\nund Stimmenthaltungen. Artikel 1 wurde mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Damit wurde \n\nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen und zwei Gegenstimmen. \n\nDamit wurde auch dem Artikel 3 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Archivgesetzes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen als Ganzes zur Abstimmung. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei zwei Gegenstimmen und einer ganzen \n\nReihe von Stimmenthaltungen wurde dem Gesetzentwurf \n\nzugestimmt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet und \n\nwird geschlossen. \n\nIch rufe jetzt auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen \n\nAgrarstrukturverbesserungsgesetzes und  \n\nzur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 5/10554, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/11896, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Ich erteile der einrei-\n\nchenden Fraktion DIE LINKE das Wort. Frau Abg. \n\nKagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Werte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nEs ist viel Bewegung auf dem Bodenmarkt. Das ist per se \n\nnicht so schlecht, denn steigende Bodenpreise verweisen \n\nauf gute Perspektiven f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte. \n\nAber das ist eben nur eine Seite der Medaille. Die andere \n\nSeite ist weniger positiv. Einige konkrete Beispiele dazu. \n\nWeithin bekannt ist die gro\u00dfe Biogasanlage eines kom-\n\nmunalen Energieversorgers bei D\u00f6beln. Um die Anlage zu \n\nbeschicken, bewirtschaftet ein landwirtschaftlicher \n\nLohnunternehmer inzwischen bereits rund 4 000 Hektar \n\nLand und bei jeder sich bietenden Gelegenheit kauft und \n\npachtet er weiter dazu \u2013 zu \u00fcberh\u00f6hten Preisen. In der \n\nangrenzenden Lommatzscher Pflege geh\u00f6rt bereits jeder \n\nzweite Hektar einem Nichtlandwirt aus den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern. \n\nEin weiteres Beispiel. Weil Biogasanlagen nach EEG nur \n\nnoch zu 60 % mit Mais beschickt werden d\u00fcrfen, w\u00e4chst \n\nder Druck auf das Gr\u00fcnland. In der Folge kletterten die \n\nPachtpreise f\u00fcr Gr\u00fcnland auf 700 Euro, wof\u00fcr vorher \n\nmaximal 400 Euro \u00fcblich waren. Ein Sch\u00e4fer aus Mit-\n\ntelsachsen schaffte deshalb seine Schafe ab. Er k\u00fcmmert \n\nsich heute nur noch darum, dass das intensiv ged\u00fcngte \n\nGr\u00fcnland zu Grassilage verarbeitet wird. Milchvieh \n\nhaltende Betriebe haben bei diesen Preisentwicklungen \n\ndas Nachsehen. \n\nDie Beispiele machen deutlich, dass hier Bodenpreise \n\ngezahlt werden, die aus normaler landwirtschaftlicher \n\nT\u00e4tigkeit nicht mehr zu erwirtschaften sind. Die Betriebe \n\naber geraten in die Bredouille. Sie sind gezwungen \n\nmitzuhalten, koste es, was es wolle. \n\nAgro Energy, eine \u201eKapitalsammelstelle\u201c, wie es das \n\nTh\u00fcnen-Institut nennt, reibt sich indes die H\u00e4nde. Die \n\nfreundliche Heuschrecke h\u00e4lt eine Verdoppelung der \n\nBodenpreise in zehn bis 15 Jahren im Osten f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nAuf ihrer Homepage hei\u00dft es unter anderem: \u201eLandwirte \n\nvor Ort kaufen alles Land zur Arrondierung zu beinahe \n\njedem Preis. Professionelle Investoren pr\u00fcfen die Anlage-\n\nklasse zunehmend. In der Folge wird der Preisabstand zu \n\nWestdeutschland wahrscheinlich deutlich kleiner.\u201c \n\nWenn sich die Betriebe dann \u00fcberschuldet haben, greift \n\nder Beteiligungsfonds freudig zu, strukturiert den Betrieb \n\num und entl\u00e4sst Mitarbeiter. \n\nIn diesem Szenario wirkt ein weiteres Problem als Kataly-\n\nsator: die fehlende Betriebsnachfolge. Aus diesem Grund \n\nsteht beispielsweise in meiner Region ein landwirtschaft-\n\nlicher Betrieb von \u00fcber 1 000 Hektar zum Verkauf. Das ist \n\nwahrlich kein Pappenstiel. Nach offiziellen Sch\u00e4tzungen \n\nist in zwei Dritteln der s\u00e4chsischen Betriebe die Nachfol-\n\nge ungekl\u00e4rt, und dann klammert man sich schnell und \n\nunkritisch an den ersten externen Investor, der sich als \n\nrettender Notnagel anbietet. H\u00e4ufig hat der aber kein \n\nInteresse an einem langfristigen Engagement. Hier r\u00e4cht \n\nsich bitter, dass gr\u00fcne Berufe nach wie vor bei \u00fcberdurch-\n\nschnittlicher Arbeitsbelastung unterdurchschnittlich \n\nbezahlt werden. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr uns als LINKE ist der \n\nlandwirtschaftliche Bodenmarkt von ganz besonderem \n\nWert, denn er ist die Produktions- und Existenzgrundlage \n\nder Landwirte und eben nicht beliebig vermehrbar. Er \n\nmuss besonders vor den Ausw\u00fcchsen einer uneinge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8948 \n\nschr\u00e4nkten Liberalisierung gesch\u00fctzt werden. Aus seiner \n\nVerantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl heraus muss der Staat \n\nbeim Bodenmarkt genauer hinschauen, gegebenenfalls \n\neinschreiten und damit auch Eigent\u00fcmerrechte einschr\u00e4n-\n\nken k\u00f6nnen \u2013 und das auch deshalb, weil es gerade auch \n\npolitische Faktoren sind, die den Preisanstieg zus\u00e4tzlich \n\nanheizen, wie die Verkaufspraxis der BVVG oder allge-\n\nmein die Finanzkrise. \n\nGenau deshalb ist unser Gesetz auch nicht \u201eaus der Zeit \n\ngefallen\u201c, wie uns der Sachverst\u00e4ndige der BVVG in der \n\nAnh\u00f6rung belehren wollte. Eigentlich sind wir bereits sp\u00e4t \n\ndran, denn es besteht die Gefahr, dass durch Nichtstun ein \n\ngr\u00f6\u00dferer Schaden entsteht, w\u00e4hrend drau\u00dfen ein schlei-\n\nchender Besitz\u00fcbergang stattfindet. \n\nIch darf noch einmal die wesentlichen Neuerungen \n\nunseres Agrarstrukturverbesserungsgesetzes in Erinne-\n\nrung rufen. Wir wollen erstens einen Bodenfonds einf\u00fch-\n\nren, mit dem Fl\u00e4chen, die im Rahmen des Vorkaufsrechts \n\nbei drohender Gef\u00e4hrdung der Agrarstruktur aufgekauft \n\nwerden k\u00f6nnen, verwaltet werden und Landwirten lang-\n\nfristig verpachtet werden k\u00f6nnen. Die Verpachtung soll \n\ndabei an Bedingungen gekn\u00fcpft werden, die Mensch und \n\nUmwelt zugutekommen. \n\nWir wollen zweitens die Aus\u00fcbung des Vorkaufsrechts \n\nvereinfachen, insbesondere auch dann, wenn kein er-\n\nwerbswilliger Landwirt sofort zur Stelle ist; denn oftmals \n\nspringen interessierte Landwirte ab, weil die Preise \n\neinfach zu hoch sind. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir den Anstieg der Bodenpreise \n\nabd\u00e4mpfen, indem wir bei Boden- und Pachtpreisen \n\nVer\u00e4u\u00dferungen \u00fcber 120 % des durchschnittlichen orts\u00fcb-\n\nlichen Verkehrswertes untersagen. \n\nNicht zuletzt ist es erkl\u00e4rtes Ziel des Gesetzentwurfs, dass \n\ndurch eine systematische B\u00fcndelung unterschiedlicher \n\nbundesgesetzlicher Regelungen nach dem Vorbild von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg zu einer klareren Rechtslage beige-\n\ntragen wird und bisherige Doppelnormierungen vermie-\n\nden werden. \n\nSo ganz allein stehen wir mit unseren \u00dcberlegungen im \n\n\u00dcbrigen l\u00e4ngst nicht mehr. In Brandenburg ber\u00e4t seit \n\nMonaten eine spezielle Arbeitsgruppe der Landesregie-\n\nrung. Sachsen-Anhalt und Niedersachsen, selbst Bayern \n\nerw\u00e4gen Regelungen insbesondere zur Kaufpreiskontrolle \n\nund zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung nicht landwirtschaftlicher \n\nInvestoren. Die s\u00e4chsische Debatte um den umk\u00e4mpften \n\nBodenmarkt erscheint mir dagegen, vorsichtig ausge-\n\ndr\u00fcckt, etwas diffus. Zwar werden Negativbefunde zur \n\nBodenpreisentwicklung oder zu Aktivit\u00e4ten au\u00dferland-\n\nwirtschaftlicher Investoren durch den Berufsstand und \n\nseine Verb\u00e4nde nicht bestritten, aber zumindest in der \n\nWirkung f\u00fcr Sachsen relativiert. Dabei steigen auch bei \n\nuns die Preise f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chen \u2013 langsa-\n\nmer als anderswo \u2013, aber doch kontinuierlich auf aktuell \n\nknapp unter 9 000 Euro je Hektar. Innerhalb eines Jahres \n\nziehen wir damit an Brandenburg vorbei. \n\nDas Th\u00fcnen-Institut spricht angesichts dieser Entwick-\n\nlung von einem ostdeutschen Ph\u00e4nomen, bei dem die \n\nneuen L\u00e4nder weiter an Attraktivit\u00e4t f\u00fcr besonders gro\u00dfe, \n\nfinanzkr\u00e4ftige Investoren gewinnen, weil hier durch-\n\nschnittlich gr\u00f6\u00dfere Lose bei insgesamt noch niedrigeren \n\nPreisen angeboten werden. \n\nDie Treuhandnachfolgerin BVVG tr\u00e4gt ihr Scherflein \n\ndazu bei, ungeachtet aller Korrekturen an ihren Privatisie-\n\nrungsgrunds\u00e4tzen. Der durchschnittliche Hektarpreis beim \n\nErwerb von BVVG-Fl\u00e4chen liegt in diesem Jahr in \n\nSachsen bei rund 12 000 Euro je Hektar, also um mehr als \n\nein Drittel h\u00f6her als der allgemeine landwirtschaftliche \n\nFl\u00e4chenpreis in Sachsen. Spitzenreiter im letzten halben \n\nJahr bei den BVVG-Verk\u00e4ufen in Sachsen war eine \n\nFl\u00e4che in Mittelsachsen, wo knapp 30 000 Euro pro \n\nHektar f\u00fcr ein knapp 20 Hektar gro\u00dfes St\u00fcck Land ge-\n\nzahlt wurden, also insgesamt schlappe 600 000 Euro. \n\nEs bleibt dabei: Die beste Politik ist eine vorsorgende \n\nPolitik, die nicht Netze krampfhaft zu kn\u00fcpfen versucht, \n\nwenn das Kind schon im Brunnen liegt. Offensichtlich \n\nsah das die Koalition zumindest im Kern \u00e4hnlich, denn sie \n\nlie\u00df die Notwendigkeit eines Agrarstrukturverbesserungs-\n\ngesetzes zun\u00e4chst mittels eines eigenen Antrags von der \n\nStaatsregierung pr\u00fcfen. Die Pr\u00fcfung allerdings erbrachte \n\ndann das zu erwartende Ergebnis: Wir lassen lieber alles \n\nso, wie es ist. \n\nDie Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf war da schon deutlich \n\naufschlussreicher. Von einigen Sachverst\u00e4ndigen kamen \n\nkonkrete Hinweise zur Verbesserung der Textfassung, die \n\nwir im Wesentlichen in unserem \u00c4nderungsantrag verar-\n\nbeitet haben. \n\nAuf zwei strittige Punkte, die in der Anh\u00f6rung gleich \n\nmehrfach angesprochen wurden, m\u00f6chte ich noch reagie-\n\nren. \n\nDurchaus ambivalent beurteilten die Sachverst\u00e4ndigen \n\nunsere Regelungen im Fall des Kaufs von Gesch\u00e4ftsantei-\n\nlen. Mit diesen sogenannten Share Peals ist es wie mit \n\ndem Bodenmarkt im Allgemeinen. Anteilsk\u00e4ufe k\u00f6nnen \n\npositive Effekte haben, wenn frisches Kapital vor Ort f\u00fcr \n\nInvestitionen und damit zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze \n\neingesetzt wird. Auf der Negativseite steht dagegen die \n\nGefahr einer Verlagerung m\u00f6glicher Gewinne aus der \n\nRegion oder einer sogenannten Tiefladerlandwirtschaft. \n\n\u201eEiner solchen anonymisierten Landwirtschaft\u201c, warnt \n\nbeispielsweise der sachsen-anhaltische Agrarminister, \n\n\u201edroht der Verlust der gesellschaftlichen Akzeptanz ...\u201c \n\nBislang unterliegen Gesch\u00e4ftsanteilsverk\u00e4ufe nicht dem \n\nGrundst\u00fccksverkehrsgesetz und sind damit genehmi-\n\ngungsfrei. Diese L\u00fccke haben wir in \u00a7 4 geschlossen, \n\nwohl wissend, dass solche Gesch\u00e4fte schwer durchschau-\n\nbar und damit eben auch schwer regelbar sind. Nur die \n\nPraxis im Gesetzesvollzug kann zeigen, ob die vorge-\n\nschlagene Regelung so ausreicht oder nachjustiert werden \n\nmuss. S\u00e4mtliche befragte Experten wissen sich derzeit \n\nnicht besser zu helfen. Unstrittig ist dagegen, dass wir \n\nzielgerichtet und rasch handeln sollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8949 \n\nUnd der zweite Diskussionspunkt: Zentraler Regelungs-\n\ngehalt unseres Gesetzes ist die Schaffung eines Boden-\n\nfonds. Ungleich, aber wahr: Der gemeinhin als \u201eW\u00fcnsch-\n\ndir-was\u201c-Partei gescholtenen LINKEN wird an dieser \n\nStelle von verschiedener Seite vorgeworfen, dass die \n\nFinanzausstattung f\u00fcr diesen Bodenfonds zu gering sei, \n\num ernst gemeint zu sein. Ganz abgesehen davon, dass im \n\nGesetz zun\u00e4chst lediglich das Instrument \u201eBodenfonds\u201c \n\neingef\u00fchrt wird und dass jeder Finanzansatz, den wir in \n\nAusschussberatungen eingebracht h\u00e4tten, diskussionslos \n\nvom Tisch gewedelt worden w\u00e4re \u2013 aber unser Boden-\n\nfonds folgt einer anderen Logik. \n\nIch gebe zu, erst nachdem uns der Weg des Aufkaufs aller \n\ns\u00e4chsischen BVVG-Fl\u00e4chen versperrt wurde. In diesen \n\nFonds flie\u00dfen nur solche Fl\u00e4chen, f\u00fcr die nach Pr\u00fcfung \n\nder Wirkungen auf die Agrarstruktur das Vorkaufsrecht \n\ndurch die S\u00e4chsische Landsiedlungsgesellschaft ange-\n\nwendet werden kann. Damit ist der Fl\u00e4chenanteil pro Jahr \n\nwesentlich geringer und eben auch der entsprechende \n\nFinanzbedarf. \n\nInsofern stellen die 5 Millionen Euro lediglich eine \n\nhaushalterische Erstausstattung dar, die selbstverst\u00e4ndlich \n\n\u2013 den entsprechenden politischen Willen vorausgesetzt \u2013 \n\nin den Folgejahren auf der Grundlage von Erfahrungswer-\n\nten fortgeschrieben werden muss. \n\nMeine Damen und Herren! Die landwirtschaftliche Fl\u00e4che \n\nschrumpft auch in Sachsen, weil alle m\u00f6glichen gesell-\n\nschaftlichen Interessen befriedigt werden wollen, unter \n\nanderem nach Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen oder nach \n\nBodensch\u00e4tzen. Davon gibt es anscheinend immer zu \n\nwenig. An Lebensmitteln gibt es dagegen mehr als genug, \n\nbislang jedenfalls noch. \n\nDeshalb meint DIE LINKE, wir m\u00fcssen jetzt handeln. \n\nWir haben Ihnen dazu einen konkreten Vorschlag unter-\n\nbreitet, wie Sachsen mehr Handlungsoptionen im Boden-\n\nrecht erh\u00e4lt. Ich bin sehr gespannt, wie Sie Ihre Zur\u00fcck-\n\nhaltung im Vollzug heute und hier begr\u00fcnden wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr von Breitenbuch; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Wir \n\nberaten und stimmen heute \u00fcber ein Gesetz zur Einf\u00fch-\n\nrung eines S\u00e4chsischen Agrarstrukturverbesserungsgeset-\n\nzes und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften ab, welches \n\ndie Fraktion DIE LINKE in den Landtag eingebracht hat. \n\nDazu hat der zust\u00e4ndige Ausschuss am 04.10.2013 ab-\n\nschlie\u00dfend beraten. \n\nWir diskutieren heute \u00fcber Verbesserungen, Verbesserun-\n\ngen der Agrarstruktur. Da soll der Staat aktiv eingreifen. \n\nAber ich frage Sie, Fraktion der LINKEN: Was ist eigent-\n\nlich Ihr Leitbild von Landwirtschaft? \u2013 Und ich stelle die \n\nallgemeine Frage: Was ist das Leitbild von Agrarstruktur \n\nin Sachsen? M\u00fcssen wir daran etwas \u00e4ndern? \n\nZu Beginn sei mir die Bemerkung gestattet, dass in den \n\nEinigungen zur gemeinsamen Agrarpolitik und bei den \n\nEntscheidungen der deutschen Landwirtschaftsminister \n\nfestgelegt ist, dass die s\u00e4chsischen Betriebe gr\u00f6\u00dfer als der \n\ngesamtdeutsche oder gar der bayerische Durchschnitt \n\nsind, und weil Gr\u00f6\u00dfe in der Regel auch Effizienz und \n\nProduktivit\u00e4t beinhaltet, unseren Betrieben zugemutet \n\nwerden kann, von Ost nach West in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\numzuverteilen. Genau das passiert ja. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen wird uns in Sachsen also eine \n\nleistungsf\u00e4hige Agrarstruktur bescheinigt. Grundlage \n\ndaf\u00fcr sind Entscheidungen, die seit 1990 Landwirt-\n\nschaftsminister und Agrarpolitiker der CDU verantwortet \n\nhaben, nicht eine Betriebsform, sondern jeden landwirt-\n\nschaftlichen Unternehmer, jede Betriebsform und in jeder \n\nGr\u00f6\u00dfe gleich zu behandeln. Hektar ist Hektar. Dies war \n\nimmer unsere Position, wenn es um F\u00f6rderung ging. Auch \n\nbei anderen Dingen wurde die Vielfalt von Betrieben \n\nzugelassen. \n\nEs gibt in Sachsen die unterschiedlichsten Betriebsformen \n\nund Inhalte, Gr\u00f6\u00dfen, Inhaber etc., auch im Nebenerwerb, \n\nauch mit \u00f6kologischer Bewirtschaftung, mit \u00e4lterer oder \n\nmodernster Technik auf Feld und im Stall, mit Menschen, \n\ndie in einer modernen Branche t\u00e4glich arbeiten und Werte \n\nschaffen \u2013 unser t\u00e4glich Brot. Von uns daher die klare \n\nAussage: Die CDU steht hinter jedem s\u00e4chsischen Hof. \n\nIhre Vorg\u00e4nger, Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, \n\nwollten das Gesch\u00e4ft bekanntlich ohne Gott und Sonnen-\n\nschein betreiben und nach einheitlichen Betriebsbildern, \n\nGeb\u00e4uden und Maschinen von Kap Arkona bis zum \n\nFichtelberg. \n\nDie heutige Landwirtschaft sieht f\u00fcr jeden sichtbar v\u00f6llig \n\nanders aus. Ich verweise noch einmal \u2013 weil Sie es ange-\n\nsprochen haben, verehrte Kollegin \u2013 auf den Umgang mit \n\ndem Bodeneigentum zu DDR-Zeiten. Wir haben also \n\ninsgesamt eine effiziente leistungsf\u00e4hige Landwirtschaft \n\nin Sachsen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch f\u00fcr den einzelnen Betrieb Schwie-\n\nrigkeiten. Die gibt es. Welche Wirtschaft ist einfach? \u2013 \n\nDazu geh\u00f6ren auch steigende Bodenpreise, und die \n\nwollen Sie mit unserer Ansicht nach falschen Ans\u00e4tzen \n\nl\u00f6sen. \n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft befindet sich auf dem \n\nlangen Weg von einer P\u00e4chterstruktur zu einer Eigen-\n\ntumsstruktur. Dieser Prozess hat 1990 begonnen. Die \n\nBetriebe kaufen Land, das sie bewirtschaften, oder ande-\n\nres Land auf. Oder andere tun das bei ihnen. Weil die \n\nLandwirtschaft insgesamt gute Jahre erlebt hat und das \n\ndie Landeigent\u00fcmer auch mitbekommen, weil die auch \n\nZeitung lesen oder mit dem Nachbarn sprechen, steigen \n\ndie Pachten und auch die Bodenpreise und passen sich \n\nnach und nach westlichen Verh\u00e4ltnissen an. \n\nDas ist erfreulich f\u00fcr all die Familien, die Land haben, die \n\nes verkaufen, verpachten oder ihr Eigentum auch beleihen \n\nk\u00f6nnen, weil ihr Eigentum mehr wert ist. Der l\u00e4ndliche \n\nRaum, das Verm\u00f6gen in unserem Land steigt dadurch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8950 \n\nDas ist eine gute Nachricht, auch eine Folge guter Agrar-\n\npolitik. \n\nNun verweisen Sie in dem Gesetzesvorschlag auf die \n\nb\u00f6sen Investoren von au\u00dfen, die gegen die hiesigen \n\nBetriebe Land oder ganze Betriebe erwerben. Das stimmt \n\nteilweise, weil die umfangreichen Landk\u00e4ufe der Betriebe \n\n\u2013 wohlgemerkt aus versteuertem Einkommen, da man \n\nLand als ewigen Wert nicht abschreiben kann \u2013 die Kr\u00e4fte \n\nder Betriebe mit Zins und Tilgung oder mit dem Liquidi-\n\nt\u00e4tsabfall langfristig binden. \n\nDa hat schon einmal jemand von au\u00dfen die M\u00f6glichkeit, \n\nLand in Sachsen zu erwerben. Von au\u00dfen? \u2013 Das kann \n\nauch der Feldnachbar sein, der gut wirtschaftet und \n\nwachsen will. In diese nat\u00fcrlichen Markt- und Verm\u00f6-\n\ngensprozesse wollen Sie mit einer St\u00e4rkung von Sied-\n\nlungsgesellschaften, durch aktive M\u00f6glichkeit zum \n\nVorkaufsrecht eingreifen, einen landeseigenen Boden-\n\nfonds und mit Preisobergrenzen von 120 % des Ver-\n\nkehrswertes. Orientiert haben Sie sich an Regelungen von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 hier noch einmal angesprochen, \n\nein Realteilungsgebiet an der Grenze zur Schweiz. \n\nDer Staat soll es richten, soll es regeln. B\u00fcrokratie wird \n\ndie erste sein, die w\u00e4chst. Die bisherige Praxis hat sich \n\nbew\u00e4hrt und wird nach Aussagen in der Anh\u00f6rung vom \n\nBerufsstand gebilligt. Eine aktivere Bodenpolitik der \n\nLandsiedlung \u2013 sprich: der Aufwuchs von Fl\u00e4chen im \n\nLandesbesitz und damit gestalterisch einzugreifen \u2013 \n\nsollten wir kritisch sehen, wo wir seit \u00fcber 20 Jahren gute \n\nwie schlechte Erfahrungen mit Treuhand und BVVG \n\ngesammelt haben. \n\nDIE LINKE macht in ihrem Gesetzentwurf den Eindruck, \n\nden gro\u00dfen Strukturen helfen zu wollen, den LPG-\n\nNachfolgern beizustehen. Die GR\u00dcNEN haben in der \n\nDiskussion nat\u00fcrlich ihr Faible f\u00fcr kleine Betriebe, \n\nm\u00f6glichst \u00d6ko, betont. \n\nWir als CDU-Landwirtschaftspolitiker haben das Ganze \n\nim Blick, sehen die derzeitige Vielfalt, auf die wir stolz \n\nsind. Dabei sehen wir vor einer Debatte \u00fcber Agrarstruk-\n\nturverbesserungen eine Debatte \u00fcber ein Leitbild der \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft. Sie, die Fraktion DIE  \n\nLINKE, hatten zu DDR-Zeiten ein Leitbild und haben das \n\ngnadenlos \u2013 ich betone: gnadenlos \u2013 staatlich durchge-\n\nsetzt. \n\nWestdeutschland hatte das Leitbild des b\u00e4uerlichen \n\nFamilienbetriebes. Nach der Wende ist bei uns eine \n\nVielfalt und Mischung aus beidem entstanden. Darauf \n\nEinfluss zu nehmen ist schwierig. Die bisherigen Leit-\n\nplanken haben sich meines Erachtens ordnungspolitisch \n\nbew\u00e4hrt. Das haben alle Verb\u00e4nde in der Anh\u00f6rung gerade \n\nf\u00fcr Sachsen best\u00e4tigt. \n\nMeine eigenen Vorfahren waren Tuchh\u00e4ndler in Chemnitz \n\nund Verleger in Leipzig, bevor sie landwirtschaftliche \n\nH\u00f6fe erwarben und mit mir \u00fcber sechs Generationen \n\nheute Landwirte sind. Daher bin ich auch bei genereller \n\nnegativer Bewertung von Investoren vorsichtig. Der \n\nWandel ist das Herz der Wirtschaft. Bewegung schafft \n\nEntwicklung und Fortschritt. Wir hatten eine solche \n\nDebatte heute schon einmal. \n\nWir sollten vorsichtig mit dem Eingriff durch Regeln sein, \n\ndie Verwaltungen, die in der Regel wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nWirtschaft haben k\u00f6nnen, umsetzen m\u00fcssen. Stattdessen \n\nsehe ich in der jetzigen Handhabung in Sachsen Bewah-\n\nrenswertes, im besten Sinne des Wortes Konservatives. \n\nVerweisen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf den Antrag der \n\nKoalitionsfraktionen von CDU und FDP, solch ein Agrar-\n\nstrukturverbesserungsgesetz zu pr\u00fcfen. Die Staatsregie-\n\nrung hat darauf umfangreich geantwortet. Sie wird sicher-\n\nlich in ihrem Beitrag darauf eingehen, gerade zu den \n\nAspekten des Grundst\u00fccksverkehrsgesetzes. \n\nZusammenfassend wiederhole ich: Die CDU steht hinter \n\njedem s\u00e4chsischen Hof. Wir lehnen Ihr Gesetz ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Frau Dr. Deicke. Bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die LINKEN greifen in ihrem \n\nGesetzentwurf ein wichtiges Problem auf. Ziel ist es, der \n\nnegativen Entwicklung auf dem Bodenmarkt von land-\n\nwirtschaftlichen Fl\u00e4chen entgegenzuwirken, um unsere \n\nheimische Landwirtschaft zu sch\u00fctzen. \n\nWie ist die Situation? Die Preise f\u00fcr die zum Verkauf \n\nstehenden landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen steigen. Immer \n\nmehr landwirtschaftsferne Investoren steigen in die \n\nLandwirtschaft ein. Diese Entwicklung des Bodenmarktes \n\nkann sich f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft und deren \n\nStrukturen nachteilig auswirken. Letztendlich ist es die \n\nEigent\u00fcmerstruktur, die f\u00fcr die Zukunft des l\u00e4ndlichen \n\nRaums entscheidend ist. Ziel ist es, die Wertsch\u00f6pfung \n\naus dem Boden im l\u00e4ndlichen Raum verbleiben zu lassen. \n\nDie Frage ist daher, ob und wie eine dahin gehende \n\nstaatliche Einflussnahme auf den Bodenmarkt erfolgen \n\nkann. Diese Diskussion wird in fast allen Bundesl\u00e4ndern \n\ngef\u00fchrt. Unser Nachbarland Sachsen-Anhalt hat dazu in \n\ndiesem Jahr eine Arbeitsgruppe \u201eBodenmarkt\u201c eingesetzt. \n\nAuch in Brandenburg ist ein entsprechender Antrag von \n\nCDU und GR\u00dcNEN \u2013 auch mit den Stimmen der SPD \u2013 \n\nbeschlossen worden. Die Agrarministerkonferenz be-\n\nsch\u00e4ftigt sich ebenfalls seit l\u00e4ngerer Zeit mit dieser \n\nProblematik. \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktion DIE LINKE \n\nmacht allerdings nach unserem Daf\u00fcrhalten mit ihrem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf den zweiten Schritt vor dem \n\nersten. Trotzdem war es eine gute Gelegenheit, sich mit \n\ndiesem Thema im Ausschuss und im Rahmen einer \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung auseinanderzusetzen. Insbesondere \n\ndie Anh\u00f6rung hat dazu beigetragen, dass die Situation am \n\nBoden- und Pachtmarkt f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chen in \n\nSachsen noch einmal deutlich gemacht wurde. \n\nSie zeigte aber auch, dass der L\u00f6sungsvorschlag der \n\nLINKEN f\u00fcr Sachsen eher ungeeignet ist, ungeeignet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8951 \n\ndeshalb, weil sich die Regelungen stark an das Agrar-\n\nstrukturverbesserungsgesetz von Baden-W\u00fcrttemberg \n\nanlehnen. In diesem Bundesland war es das grenz\u00fcber-\n\nschreitende Wirtschaften der Schweizer Bauern, welches \n\ndas Bundesland zu diesem Gesetz veranlasste. Die Prob-\n\nlematik gibt es so in Sachsen nicht. \n\nDer L\u00f6sungsvorschlag der LINKEN ist aber auch deshalb \n\nungeeignet, weil wir in Sachsen andere Agrarstrukturen \n\nhaben, die auch historisch gewachsen sind. Rund ein \n\nViertel der Fl\u00e4chen werden von Agrargenossenschaften \n\nbewirtschaftet. Das Gesetz greift dies nicht auf. Schon \n\ndeshalb ist es f\u00fcr Sachsen ungeeignet. \n\nHinzu kommt, dass der b\u00fcrokratische Aufwand eines \n\nsolchen Gesetzes sehr hoch ist. Das betrifft unter anderem \n\ndie Absenkung der Freigrenzenregelung auf bis zu \n\n0,1 Hektar f\u00fcr genehmigungsbed\u00fcrftige Rechtsgesch\u00e4fte. \n\nNach Einsch\u00e4tzung eines Sachverst\u00e4ndigen wird diese \n\nRegelung nicht das Auftreten von au\u00dferlandwirtschaftli-\n\nchen Gro\u00dfinvestoren verhindern. \n\nMeine Damen und Herren, der Bundesverband der ge-\n\nmeinn\u00fctzigen Landgesellschaften hat in einem Gutachten \n\ndie Wirkungsweise und die Grenzen des bodenpolitischen \n\nOrdnungsrahmens untersucht. Er kommt zu dem Schluss \n\n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u2026 dass die bestehenden Vorschriften des \n\nGrundst\u00fccksverkehrs- und Reichssiedlungsgesetzes \n\ngrunds\u00e4tzlich geeignet sind, den Erwerb von landwirt-\n\nschaftlichen Fl\u00e4chen durch Nichtlandwirte zum Zweck \n\nder Kapitalanlage einzuschr\u00e4nken. Probleme der Rechts-\n\nanwendung im Einzelfall erfordern keine Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen. Hier helfen regelm\u00e4\u00dfige Erfahrungsaustausche \n\nund Fortbildungsveranstaltungen weiter.\u201c \n\nWir halten daher ein Vorgehen, welches zun\u00e4chst die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Optimierung des Verwaltungsvollzuges \n\nim land- und forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccksverkehrs-\n\nrecht sowie im Landpachtrecht eruiert und aussch\u00f6pft, f\u00fcr \n\nden richtigen Weg. \n\nDoch damit die Handlungsspielr\u00e4ume, die diese Gesetze \n\nbereits jetzt bieten, genutzt werden k\u00f6nnen, muss der \n\ns\u00e4chsischen Landsiedlungsgesellschaft eine aktivere Rolle \n\nzukommen. Dazu bedarf es einer verbesserten finanziel-\n\nlen Ausstattung, damit sie \u00fcberhaupt in die Lage versetzt \n\nwird, aktivere Bodenpolitik betreiben zu k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion DIE LIN-\n\nKE: Alles in allem unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die \n\nIntention dieses Gesetzentwurfs. Der Entwurf ist aber an \n\nvielen Stellen unbestimmt und unklar, obwohl Sie versu-\n\nchen, ihn jetzt noch nachzubessern. Wir werden uns daher \n\nbei der Abstimmung zu dem Gesetzentwurf enthalten. Das \n\nThema wird und muss aber weiter auf unserer politischen \n\nTagesordnung stehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nHauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht lange \n\ndrumherum reden. Ich m\u00f6chte es gleich auf den Punkt \n\nbringen: Dieser Gesetzentwurf l\u00f6st die Probleme der \n\nsteigenden Grundst\u00fcckspreise nicht. Er ist nur ein Place-\n\nbo. Er verursacht b\u00fcrokratischen Mehraufwand, ohne \n\nauch nur an einer einzigen Stellschraube zu drehen, mit \n\nder die Grundst\u00fcckspreise tats\u00e4chlich gesenkt werden \n\nk\u00f6nnten. \n\nEine Ursache f\u00fcr den derzeitigen Anstieg der Grund-\n\nst\u00fcckspreise findet sich im ungez\u00fcgelten Verbrauch von \n\nFl\u00e4che f\u00fcr die Energiewende. Es sind die hohen garantier-\n\nten Verg\u00fctungen f\u00fcr den EEG-Strom, die auf Kosten der \n\nHaushalte immer h\u00f6here Summen f\u00fcr Grund und Boden \n\nerm\u00f6glichen. Als Beispiel mag hier die sogenannte \n\nVerrapsung der Landschaften genannt werden. Weil die \n\nBiogasanlagen f\u00fcr ihren eingespeisten Strom eine hohe \n\ngarantierte Verg\u00fctung erhalten, k\u00f6nnen die Energiebauern \n\nviel h\u00f6here Preise f\u00fcr die Fl\u00e4chen verlangen. Sie verdr\u00e4n-\n\ngen mit ihrem Rapsanbau den traditionellen Bauern. Mit \n\nihrem staatlichen Eingriff in die Energiewirtschaft erhal-\n\nten sie die Mittel, um auf bestehende Strukturen massiv \n\nEinfluss zu nehmen. Dieses Problem hat in Sachsen ein \n\nnoch gr\u00f6\u00dferes Gewicht als in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nweil hier der Anteil der gepachteten Fl\u00e4chen h\u00f6her als im \n\nBundesdurchschnitt ist. \n\nWie der S\u00e4chsische Agrarbericht f\u00fcr das Jahr 2012 dar-\n\nlegt, sind gerade die Preise f\u00fcr Neupachten zwischen \n\n2008 und 2011 \u00fcberproportional hoch gewesen. Neue \n\nFl\u00e4chen k\u00f6nnen vor allem von finanzstarken Energiebau-\n\nern gepachtet werden. Entsprechend zogen dann auch die \n\nPreise bestehender Pachtvertr\u00e4ge an. \n\n\u00c4hnliche Entwicklungen ergeben sich aus dem Zubau der \n\nWindenergie. Betreiber von Windenergieanlagen k\u00f6nnen \n\nmit Preisen werben, denen die wenigsten Fl\u00e4cheneigen-\n\nt\u00fcmer widerstehen k\u00f6nnen. Sie nehmen damit Fl\u00e4che in \n\nAnspruch, die f\u00fcr Jahrzehnte versiegelt bleibt. \n\nAuch die Kaufwerte der Grundst\u00fccke nahmen seit 2005 \n\nkontinuierlich zu. Wenn Sie einen Ansatz suchen, um den \n\nAnstieg der Preise landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen zu d\u00e4mp-\n\nfen, dann suchen Sie ihn bitte in der verfehlten Energiepo-\n\nlitik. \n\nMan k\u00f6nnte zudem den Eindruck gewinnen, als gebe es \n\nkein bestehendes Instrumentarium, mit dem auf den \n\nHandel von landwirtschaftlicher Fl\u00e4che Einfluss genom-\n\nmen werden k\u00f6nnte. Es ist bereits erw\u00e4hnt worden: Mit \n\ndem Grundst\u00fccksverkehrsgesetz und dem Landpachtge-\n\nsetz liegen Regelungen vor, die es erlauben, etwaigen \n\nnegativen Tendenzen entgegenzutreten. \n\nRechtszersplitterung in den L\u00e4ndern steht einem weiteren \n\nEinzelgesetz ebenso entgegen wie die Akzeptanz des \n\nvorhandenen bodenpolitischen Ordnungsrahmens. Sollte \n\nf\u00fcr Sachsen ein besonderer Rahmen geschaffen werden \n\nm\u00fcssen, w\u00e4ren daf\u00fcr auch besondere und typisch s\u00e4chsi-\n\nsche Probleme in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8952 \n\nSie nehmen in Ihrem Gesetzentwurf auf Baden-\n\nW\u00fcrttemberg Bezug. Dort liegt eine besondere Problem-\n\nlage vor, weil die N\u00e4he zur Schweiz die Preisstruktur \n\nverzerrt. F\u00fcr Sachsen \u2013 logisch \u2013 trifft dieser spezielle \n\nFall aber nicht zu. \n\nW\u00e4hrend der Anh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf stellte der \n\nSachverst\u00e4ndige des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes \n\nfest, dass der Vollzug bodenrechtlicher Regelungen in \n\nSachsen keine Probleme bereitet. Vor diesem Hintergrund \n\nsehen wir hier nur die Gefahr des b\u00fcrokratischen Auf-\n\nwuchses ohne einen Mehrwert f\u00fcr die Adressatengruppe. \n\nIndizien f\u00fcr diese Mehrbelastung ergeben sich auch aus \n\nder genannten Absenkung der Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die \n\nAnwendung des Gesetzes auf 0,1 Hektar. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Damen und Herren! \n\nDer Antrag zum Agrarstrukturverbesserungsgesetz der \n\nLINKEN ist Ausdruck dessen, wie staatliche Eingriffe in \n\neinem Segment negative Folgen f\u00fcr das gesamte Markt-\n\ngeschehen haben. Wenn die Politik unbeholfen irgendwo \n\nPreise manipuliert, hat das Folgen f\u00fcr die gesamte Wirt-\n\nschaft. DIE LINKE versucht, dem Problem mit noch mehr \n\nZentralverwaltung beizukommen. Es ist m\u00fc\u00dfig; Sie \n\nwerden damit nichts l\u00f6sen. Sie werden nur neue Preise \n\ndiktieren und alles noch tiefer in ein Loch von Verwaltung \n\nund Vorschriften ziehen. \n\nWir, die FDP-Fraktion, lehnen diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein Gesetz, kein Antrag!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Vor einem Jahr hat die Linksfraktion \n\nden vorliegenden Gesetzentwurf im Landtag eingebracht. \n\nIn einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung wurden von teils namhaf-\n\nten Experten die Vor- und Nachteile dieses Entwurfes \n\ndiskutiert. Nun musste auch die Koalition in die Puschen \n\nkommen und sich \u00fcberlegen, wie man den Entwurf der \n\nLINKEN abr\u00e4umen k\u00f6nne. Die Idee, ein Pr\u00fcfauftrag an \n\ndie Staatsregierung, musste her. So etwas ist konsensf\u00e4hig \n\nund nicht sonderlich kompliziert und bietet bei entspre-\n\nchender Fragenstellung die M\u00f6glichkeit, sich von der \n\nStaatsregierung die Ablehnungsgr\u00fcnde vorformulieren zu \n\nlassen. Deren Herleitung ist ungewollt komisch: Es falle \n\nauf, dass besserer Boden teurer als schlechterer sei. Mein \n\nlieber Mann! Auch nehme durch die Abnahme der noch \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden BVVG-Fl\u00e4chen deren Wirkung \n\nauf die Agrarstruktur ab. H\u00f6rt, h\u00f6rt! Schlie\u00dflich folgte der \n\ngew\u00fcnschte Schluss: Ein Schutz der ortsans\u00e4ssigen \n\nlandwirtschaftlichen Betriebe sei nicht n\u00f6tig, denn die \n\nAgrarverwaltung setzt \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eauf eine konsequen-\n\nte Anwendung der vorhandenen Bodengesetze und ein \n\nqualitativ hochwertiges und ein m\u00f6glichst einheitliches \n\nfachliches Verwaltungshandeln\u201c. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Weiter so!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe der Staatsregierung \n\nrecht. Sie gibt sich, ebenso wie die Bundesregierung, \n\ntats\u00e4chlich M\u00fche, die Bodenvergabe im Interesse s\u00e4chsi-\n\nscher Agrarunternehmen zu regeln. Der Ehrlichkeit halber \n\naber sollten wir dazusagen, dass es sich um die Interessen \n\neiniger weniger Gro\u00dfbetriebe handelt. Mit den \u00fcbrig \n\ngebliebenen BVVG-Restfl\u00e4chen l\u00e4sst sich die s\u00e4chsische \n\nAgrarstruktur kaum noch ver\u00e4ndern. \n\nNach der friedlichen Revolution in der DDR und dem \n\nAnschluss an die Bundesrepublik befanden sich 1992 \u2013 \n\nregional ganz unterschiedlich \u2013 zwischen 35 und 60 % der \n\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen auf dem Gebiet der \n\nehemaligen DDR im Eigentum des Bundes oder der \n\nBundesl\u00e4nder. Diese haben alles daf\u00fcr getan, um eine \n\nGro\u00dfbetriebsstruktur durch selektive Bodenverteilung \n\nbeizubehalten. Die BVVG-Fl\u00e4chen wurden fast aus-\n\nschlie\u00dflich an Gro\u00dfbetriebe verpachtet: LPG-Nachfolger, \n\nNeugr\u00fcndungen von DDR-Nomenklaturkadern und \n\nBetriebsgr\u00fcndungen von Agrarfunktion\u00e4ren aus den alten \n\nBundesl\u00e4ndern. Die Etablierung b\u00e4uerlicher Landwirt-\n\nschaft wurde so weit wie m\u00f6glich verhindert. \n\nHeute sieht das wie folgt aus: Knapp 10 % der Betriebe in \n\nOstdeutschland haben 50 % der BVVG-Fl\u00e4chen bekom-\n\nmen. Besonders bemerkenswert ist, dass die beschr\u00e4nkten \n\nAusschreibungen, mit denen Betriebe mit hoher Wert-\n\nsch\u00f6pfung gef\u00f6rdert werden sollten, nur 0,6 % der \n\nBVVG-Verk\u00e4ufe ausmachen. Das sind \u00d6ko-Betriebe, \n\nGartenbaubetriebe, Betriebe mit besonderer Viehhaltung \n\noder Sonderkulturen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Folge der fehlgeleiteten \n\nAgrarstrukturentwicklung bekommen wir jetzt zu sp\u00fcren. \n\nNach Ablauf der Bewirtschaftungsverpflichtung beginnt \n\nder Ausverkauf landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und Betriebe \n\nan externe Investoren, das sogenannte Landgrabbing. Die \n\nVerpachtung und der Verkauf von BVVG- und landesei-\n\ngenen Fl\u00e4chen vor allem an Gro\u00dfbetriebe f\u00fchrten zu gut \n\narrondierten Betrieben in Ostdeutschland. Diese Betriebe \n\nsind attraktive Investitionsziele f\u00fcr externe Investoren. \n\nF\u00fcr die Inhaber der Gro\u00dfbetriebe ist der Verkauf trotzdem \n\nsehr attraktiv, weil sie die Fl\u00e4chen lange Zeit billig erwor-\n\nben haben und sie bei aktuellen Preisen f\u00fcr ein Vielfaches \n\nweiterverkaufen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Agrarpolitik ist mitver-\n\nantwortlich f\u00fcr den Exodus der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in \n\nSachsen. Eine aktuelle Studie des Leibniz-Institutes f\u00fcr \n\nL\u00e4nderkunde, ver\u00f6ffentlicht letzte Woche in der \u201eLeipzi-\n\nger Volkszeitung\u201c, weist auf die dramatische Landflucht \n\nhin. Das Image vieler l\u00e4ndlicher R\u00e4ume ist so schlecht, \n\ndass der Wegzug nicht nur akzeptiert, sondern regelrecht \n\nerwartet wird. Wer einmal sein Dorf verlassen habe, kehre \n\nmeist nicht mehr zur\u00fcck, denn Jobs seien auf dem Land \n\nkaum zu finden. \n\nVergleichen wir den Arbeitskr\u00e4ftebesatz nach Be-\n\ntriebsgr\u00f6\u00dfe, stellen wir fest: Betriebe mit bis zu \n\n200 Hektar Fl\u00e4che besch\u00e4ftigen \u2013 und da sind Familien-\n\nmitglieder nicht mitgerechnet \u2013 durchschnittlich sechs \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8953 \n\nArbeitskr\u00e4fte je 100 Hektar Fl\u00e4che, Betriebe ab \n\n500 Hektar ganze 1,5 Arbeitskr\u00e4fte je 100 Hektar Fl\u00e4che. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Kupfer, was Sie als \n\nMuseumslandwirtschaft diffamieren, h\u00e4tte im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wichtige Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen. Ich rede \n\nvon ganzj\u00e4hrigen Arbeitspl\u00e4tzen und nicht von Saisonar-\n\nbeit, bei der die Arbeiter im Sommer schuften und im \n\nWinter mit Hartz IV zu Hause sitzen, ganz abgesehen von \n\nder drohenden Altersarmut. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund ist der \n\nGesetzentwurf der LINKEN als Diskussionsgrundlage \n\nwichtig. Prinzipiell ist ein Agrarstrukturverbesserungsge-\n\nsetz dazu geeignet, dem Freistaat auf den Gebieten des \n\nlandwirtschaftlichen Grundst\u00fccksverkehrs, des Pachtwe-\n\nsens und l\u00e4ndlichen Siedlungswesens Ersetzungsbefug-\n\nnisse einzur\u00e4umen. Einige Kompetenzen werden auf \n\nLandesebene zur\u00fcckgeholt. Der Einfluss auf die Boden-\n\npolitik k\u00f6nnte steigen. \n\nDie eigentlichen Probleme eines \u00fcberalterten Grund-\n\nst\u00fccksverkehrsgesetzes lassen sich jedoch damit nicht \n\nl\u00f6sen. Die Idee eines Bodenfonds begr\u00fc\u00dft meine Fraktion, \n\nwenn er mit mehr als den symbolischen 5 Millionen Euro \n\nausgestattet wird. Bereits in der Haushaltsdiskussion hatte \n\nich vorgerechnet, dass f\u00fcr den Kauf der restlichen BVVG-\n\nFl\u00e4chen rund 70 Millionen Euro notwendig sind. Die gute \n\nHaushaltslage w\u00fcrde diese einmalige Investition erm\u00f6gli-\n\nchen, die sich durch k\u00fcnftig zu erzielende Pachteinnah-\n\nmen und den zu erwartenden Wertzuwachs amortisieren \n\nw\u00fcrde. \n\nWir wollen, wo es m\u00f6glich ist, die angekauften BVVG-\n\nFl\u00e4chen zur F\u00f6rderung nachhaltiger, regional angepasster \n\nund \u00f6kologisch wirtschaftender Landwirtschaftsstrukturen \n\nverwenden. \n\nIm Entwurf der LINKEN fehlen klare Ziele. Zum Beispiel \n\nstellt sich die Frage: Was haben Sie mit den Fl\u00e4chen vor? \n\nUns fehlt auch das Bekenntnis zur ortsans\u00e4ssigen b\u00e4uerli-\n\nchen Landwirtschaft wie auch zum \u00d6kolandbau als \n\nwesentliche Schutzg\u00fcter im Sinne dieses Gesetzes. \n\nLeider sind auch etliche Hinweise der zur \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung geladenen Experten nicht beachtet worden. \n\nDiese hatten beispielsweise mehrfach auf die F\u00fclle \n\nunbestimmter Rechtsbegriffe in Teilen des Entwurfes \n\nhingewiesen und die daraus resultierende Rechtsunsicher-\n\nheit bem\u00e4ngelt. Da gibt es noch eine Menge nachzubes-\n\nsern. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir uns enthalten, auch wenn \n\nuns das grunds\u00e4tzliche Anliegen sympathisch ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Absicht, das Grund-\n\nst\u00fccksverkehrsgesetz und andere angrenzende Gesetze an \n\naktuelle Entwicklungen, unter anderem den landwirt-\n\nschaftlichen Boden- und Pachtmarkt, anzupassen, ist \n\nzun\u00e4chst lobenswert. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf greift die durch die \n\nF\u00f6deralismusreform geschaffene M\u00f6glichkeit auf, das mit \n\ndem Siedlungsrecht verbundene landwirtschaftliche \n\nGrundst\u00fccksrecht und auch das Landpachtrecht landes-\n\nrechtlich zu regeln. Er orientiert sich allerdings an einem \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg 2010 beschlossenen Agrarstruk-\n\nturverbesserungsgesetz. In diesem Gesetz wurde unter \n\nanderem das Siedlungs-, Grundst\u00fccksverkehrs- und \n\nLandpachtrecht zusammengefasst, rechts- und fachpoli-\n\ntisch aktualisiert sowie das landesspezifische Gefahrenpo-\n\ntenzial f\u00fcr die dortige Agrarstruktur identifiziert und \n\nentsprechenden Regelungen unterworfen. \n\nHier setzte in der Anh\u00f6rung des vorliegenden Gesetzent-\n\nwurfs die Kritik an. Die in Baden-W\u00fcrttemberg vorhan-\n\ndene landwirtschaftliche Struktur und die dazugeh\u00f6rigen \n\nRahmenbedingungen lassen sich nicht ohne Weiteres auf \n\nden Freistaat Sachsen \u00fcbertragen. Der Verbandsjurist des \n\nS\u00e4chsischen Landesbauernverbandes, Jens Pfau, gab \n\nzudem zu bedenken, dass die s\u00e4chsischen Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen \n\nf\u00fcr au\u00dferlandwirtschaftliche Gro\u00dfinvestoren im Vergleich \n\nmit Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sach-\n\nsen-Anhalt eher unattraktiv sind. Zudem seien in den \n\nletzten Jahren im Unterschied zu den anderen neuen \n\nBundesl\u00e4ndern die landwirtschaftlichen Bodenpreise in \n\nSachsen stabil geblieben oder sogar leicht zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Andere Quellen sprechen allerdings von gestiegenen \n\nPreisen, die sich gegenw\u00e4rtig stabilisiert haben. Herr Pfau \n\nsch\u00e4tzte ferner ein, dass die s\u00e4chsischen Landrats\u00e4mter als \n\nGenehmigungsbeh\u00f6rden und auch die S\u00e4chsische Land-\n\nsiedlung GmbH als Siedlungsbeh\u00f6rde eine sehr gute \n\nArbeit leisten und dass es im Freistaat keine Defizite beim \n\nVollzug der jetzt g\u00fcltigen Gesetze gibt. Er empfahl \n\ndeshalb die vollst\u00e4ndige Aussch\u00f6pfung des gegebenen \n\nRechtsrahmens anstelle der Schaffung eines neuen Geset-\n\nzes. \n\nZum Thema Erwerb von Gesellschaftsanteilen an land-\n\nwirtschaftlichen Unternehmen gab der Vertreter des \n\nLandesbauernverbandes zu bedenken, ob der Staat hier \n\n\u00fcberhaupt eingreifen und die Landwirte gewisserma\u00dfen \n\nbevormunden sollte. Es sei zwar im Interesse der s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirte, einen gro\u00dffl\u00e4chigen Aufkauf ihrer \n\nBetriebe durch au\u00dferlandwirtschaftliche Investoren zu \n\nverhindern. Da sich die Gesellschaftsanteile an den \n\nLandwirtschaftsbetrieben \u2013 anders als bei den Bodenfl\u00e4-\n\nchen \u2013 \u00fcberwiegend aber im Eigentum der im Unterneh-\n\nmen aktiv t\u00e4tigen Landwirte befinden, haben sie es selbst \n\nin der Hand, dar\u00fcber zu entscheiden, ob sie ihre Gesell-\n\nschaftsanteile ver\u00e4u\u00dfern oder eben auch nicht. Zudem \n\nlassen viele Gesellschaftsvertr\u00e4ge und Satzungen eine \n\nVer\u00e4u\u00dferung an Dritte erst gar nicht zu. \n\nAuf weitere Argumente, meine Damen und Herren, kann \n\nich aus Zeitgr\u00fcnden leider nicht eingehen. Um es kurzzu-\n\nfassen: Es ist sicherlich richtig, \u00fcber die Problematik \n\nAgrarstruktur zu reden und das Thema auch k\u00fcnftig im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8954 \n\nAuge zu behalten. Aus diesem Grund lehnt meine Frakti-\n\non den vorliegenden Gesetzentwurf auch nicht ab, son-\n\ndern wir werden uns der Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich habe in den letzten Wochen und Monaten \n\nschon \u00f6fter \u00fcber die Ver\u00e4u\u00dferungspraxis der BVVG \n\nberichtet und generell auch Fragen zum Fl\u00e4chenentzug \n\nbeantwortet. \n\nZudem wurde mit dem S\u00e4chsischen Agrarbericht 2012 ein \n\nerweitertes Kapitel zum Grundst\u00fccksverkehrs- und \n\nPachtmarkt in den Landkreisen des Freistaates Sachsen \n\nvorgelegt. Dieser ist detaillierter als das, was wir vom \n\nBund kennen, und auch detaillierter als das, was wir aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern kennen. Die Zahlen, meine \n\nDamen und Herren, sprechen f\u00fcr sich. Bei rund 16 000 \n\nGenehmigungsverfahren nach dem Grundst\u00fccksverkehrs-\n\ngesetz pro Jahr und einem Fl\u00e4chenvolumen beim Boden-\n\nkauf von j\u00e4hrlich durchschnittlich 5 000 bis 8 000 Hektar \n\ngingen 99 % der K\u00e4ufe landwirtschaftlicher Grundst\u00fccke \n\nan ortsans\u00e4ssige Landwirte und Agrarunternehmen aller \n\nRechtsformen. \n\nDie S\u00e4chsische Landsiedlung musste in den Jahren von \n\n2009 bis 2012 in nur circa zehn F\u00e4llen pro Jahr das \n\nVorkaufsrecht wahrnehmen. \u00c4hnlich sieht es bei den \n\nLandpachtvertr\u00e4gen aus. Sie werden in Sachsen mit hoher \n\nDisziplin angezeigt. Bei 16 000 bis 17 000 F\u00e4llen pro Jahr \n\ngab es in den Jahren von 2007 bis 2011 nur ein bis zwei \n\nBeanstandungen pro Jahr. Im Jahr 2012 gab es \u00fcberhaupt \n\nkeine Beanstandungen. \n\nDamit wird deutlich, dass sich bisher keine ernsthaften \n\nGefahren f\u00fcr die Agrarstrukturentwicklung in den Land-\n\nkreisen abzeichnen und spekulative Bodenk\u00e4ufe in Sach-\n\nsen \u2013 ganz im Gegensatz zu Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 keine \n\nRolle spielen. Es erschlie\u00dft sich mir sowieso nicht, warum \n\nwir ein Gesetz von Baden-W\u00fcrttemberg auf Sachsen \n\n\u00fcbertragen sollen, obwohl das Gesetz in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg juristischen Pr\u00fcfungen nicht standh\u00e4lt. \n\nEinige Gerichte haben wichtige Passagen in diesem \n\nGesetz f\u00fcr europarechtswidrig erkl\u00e4rt. \n\nDie Agrarverwaltung im Freistaat Sachsen setzt sich \n\nvielmehr f\u00fcr eine konsequente Anwendung der vorhande-\n\nnen Bodengesetze und f\u00fcr ein qualitativ hochwertiges und \n\nm\u00f6glichst einheitliches, fachliches Verwaltungshandeln \n\nder Genehmigungsbeh\u00f6rden ein. Dazu werden die zust\u00e4n-\n\ndigen Stellen durch mein Haus und die Mitarbeiter des \n\nLandesamtes f\u00fcr Landwirtschaft und Geologie regelm\u00e4\u00dfig \n\ngeschult. Au\u00dferdem bieten wir den unteren Landwirt-\n\nschaftsbeh\u00f6rden bei den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten ein einheitliches fortentwickeltes IT-Programm \n\nsowie eine spezielle Rechtsprechungssammlung an. \n\nDieser einheitliche und konsequente Vollzug bestehender \n\nRegelungen erscheint mir pers\u00f6nlich wichtiger als ein \n\nneues Gesetz zur Regulierung des Bodenmarktes. Letzt-\n\nlich w\u00fcrde damit auch der Rechtszersplitterung in \n\nDeutschland Vorschub geleistet werden, die ich auf \n\nkeinen Fall mittragen m\u00f6chte. \n\nGenerell sch\u00e4tzen renommierte Wissenschaftler und \n\nAgrar\u00f6konomen, unter anderem aus dem Th\u00fcnen-Institut, \n\nein, dass die politische Steuerbarkeit des Strukturwandels \n\nin der Landwirtschaft eher begrenzt ist. Gesetzliche \n\nEingriffe sind im Hinblick auf den Schutz des Eigentums \n\nimmer eine Gratwanderung, aber auch eine unmittelbare \n\nstaatliche Mengen- und Preisregulierung des Bodenmark-\n\ntes birgt die Gefahr der Planwirtschaft. Diese m\u00f6chte ich \n\nauf keinen Fall. Diesbez\u00fcglich bin ich mir auch mit der \n\nKoalition und dem Berufsstand einig. \n\nAuch der Bundesverband der Gemeinn\u00fctzigen Landsied-\n\nlungsgesellschaften warnt vor politischen Schnellsch\u00fcssen \n\nim landwirtschaftlichen Bodenrecht. \u00c4nderungen am \n\ngewachsenen und durch zahlreiche h\u00f6chstrichterliche \n\nEntscheidungen best\u00e4tigten bodenpolitischen Ordnungs-\n\nrahmen vertragen keine operative Hektik. Steigende \n\nBodenpreise mit unterschiedlicher Dynamik in bestimm-\n\nten Regionen gibt es in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, aber \n\nauch weltweit. \n\nDer Bund hat bereits auf das reagiert, was in Deutschland \n\nzu erh\u00f6hten Bodenpreisen beitr\u00e4gt. Unter anderem gab es \n\nund wird es k\u00fcnftig verst\u00e4rkt \u00c4nderungen im EEG geben. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich die Novelle des Baugesetzbu-\n\nches anf\u00fchren, aber auch der Entwurf der Bundeskompen-\n\nsationsverordnung wird dazu beitragen. \n\nF\u00fcr Sachsen gehe ich vor dem Hintergrund der geringen \n\nBodenmobilit\u00e4t, der auslaufenden Bodenprivatisierung \n\nder BVVG und unseren zahlreichen Bodeneigent\u00fcmern \n\ndavon aus, dass auch k\u00fcnftig unser Ziel einer breiten \n\nEigentumsstreuung nicht in Gefahr ger\u00e4t. Ich sehe daher \n\nkeine Notwendigkeit, den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE zu unterst\u00fctzen, und hoffe, dass das Haus \n\ndiesen Gesetzentwurf ablehnt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wenn kein Redebedarf mehr besteht, dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen Agrarstrukturverbesse-\n\nrungsgesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften, \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\n\nche 5/10554. Es liegt hierzu noch ein \u00c4nderungsantrag \n\nmit Drucksache 5/13219 vor. M\u00f6chte dieser noch einge-\n\nbracht werden? \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nein!) \n\nGut. Dann frage ich, ob noch jemand zu diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das scheint nicht der Fall \n\nzu sein. Dann lasse ich \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8955 \n\ndem Antrag der Fraktion DIE LINKE seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf wieder \n\nartikelweise abzustimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann beginne ich mit der \u00dcber-\n\nschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch ist die \u00dcberschrift mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber Ma\u00df-\n\nnahmen zur Verbesserung der Agrarstruktur im Freistaat \n\nSachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Artikel 1 mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Waldgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\nArtikel 2 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Errichtung von F\u00f6rderfonds. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013\n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimment-\n\nhaltungen und auch wieder Stimmen daf\u00fcr, dennoch \n\nwurde Artikel 3 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung der \n\nVerordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die \n\nBeteiligung der Land- und Forstwirtschaftlichen Berufs-\n\nvertretung in gerichtlichen Verfahren in Landwirtschafts-\n\nsachen und in Verfahren zur l\u00e4ndlichen Neuordnung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nwurde dennoch Artikel 4 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 5 \u2013 Inkrafttre-\n\nten/Au\u00dferkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch Artikel 5 \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nNachdem alle Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt wur-\n\nden, findet \u00fcber diesen Gesetzentwurf keine Schlussab-\n\nstimmung mehr statt. Damit ist die zweite Beratung \n\ngeschlossen.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt 4.  \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nLehre und Studium an den s\u00e4chsischen Hochschulen und der \n\nBerufsakademie Sachsen \u2013 Stand der Umsetzung des Bologna-Prozesses \n\nDrucksache 5/9891, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einbringende Fraktion, die SPD. Herr Abg. \n\nMann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 14 Jahre ist es \n\nnun her, dass sich 29 europ\u00e4ische Staaten in Bologna auf \n\neine transnationale Hochschulreform geeinigt haben. Die \n\nvier Hauptziele des danach benannten Bologna-Prozesses \n\nwaren und sind: Qualit\u00e4tssicherung aller Studienangebote, \n\ndie Steigerung der Berufsbef\u00e4higung, die Verst\u00e4rkung der \n\nMobilit\u00e4t von Lehrenden und Lernenden und die Ausbil-\n\ndung eines europ\u00e4ischen Hochschulraumes. \n\nDieser seitdem nun andauernde Prozess hat vielf\u00e4ltig \n\nmassive Kritik nicht nur von Studierenden, sondern auch \n\nWiderst\u00e4nde unter den Lehrenden und Akzeptanzproble-\n\nme in der Wirtschaft hervorgerufen. Auch 2009, zu \n\nBeginn dieser Legislaturperiode, schwappte eine Welle \n\nvon Studierendenprotesten durchs Land. Die Studierenden \n\nwiesen auf Probleme bei der Studierbarkeit, fehlende \n\nMitbestimmung, Verschulung und Mobilit\u00e4tshindernisse \n\nhin. \n\nEs ist also Aufgabe der Politik, die entsprechenden \n\nRahmenbedingungen zu setzen und \u2013 wo notwendig \u2013 \n\nanzupassen. Fast sieben Jahre nach Einleitung der Bolog-\n\nna-Reform in Sachsen hielt es die SPD-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag daher f\u00fcr geboten, eine Zwischenbi-\n\nlanz zu ziehen. \n\nMit der Gro\u00dfen Anfrage haben wir von der Staatsregie-\n\nrung wissen wollen, wie weit die Stufung der Studieng\u00e4n-\n\nge mit Modularisierung sowie Bachelor und Master \n\nvorangeschritten ist, welche Fortschritte es auf dem \n\nGebiet der Qualit\u00e4tssicherung und -entwicklung gibt, wie \n\nes um den Studienerfolg und die Studierbarkeit der \n\nStudieng\u00e4nge bestellt ist und wie es mit den Fragen der \n\nInternationalit\u00e4t, Berufsbef\u00e4higung und sozialen Dimen-\n\nsion steht. Die Ergebnisse \u2013 so viel sei vorweggenommen \n\n\u2013 zeigen Licht und Schatten. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich allen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern an den Hochschulen, in der Fraktion und im Staats-\n\nministerium herzlich danken, die in fast sechs Monaten \n\ndie Daten zusammengetragen und ausgewertet haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8956 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es hat sich ja gelohnt!) \n\n\u2013 Hat es wohl. \u2013 Auf den uns vom Wissenschaftsministe-\n\nrium \u00fcbersandten 580 Seiten findet sich so manches, was \n\nnicht nur zur Einsch\u00e4tzung des Bologna-Prozesses taugt, \n\nsondern auch Basis f\u00fcr Zielvereinbarungen und Verglei-\n\nche zwischen den Hochschulen und dem Stand in Sachsen \n\n2007 sein kann und f\u00fcr uns war. Die s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen haben in den letzten Jahren einen enormen \n\nBeitrag geleistet, den wir zu w\u00fcrdigen wissen. Dennoch \n\nist es unsere Aufgabe, den Prozess insgesamt kritisch zu \n\nbegleiten. Daher werde ich im Folgenden nicht nur \n\npositive Bilanz ziehen k\u00f6nnen, sondern auch auf \n\nSchwachstellen hinweisen. \n\nDenn auch in Zeiten der Hochschulautonomie ist es \n\nnotwendig, dass der ausgestaltbare Rahmen durch die \n\npolitischen Institutionen gesetzt wird. \n\nWir k\u00f6nnen nach Auswertung feststellen: Die Modulari-\n\nsierung und die Umstellung der Studieng\u00e4nge auf die \n\ngestuften Abschl\u00fcsse Bachelor und Master sowie modu-\n\nlarisierte Diplomstudieng\u00e4nge sind weitgehend erfolgt. \n\nDennoch f\u00e4llt zweierlei bei den Studiengangstrukturen \n\nauf: Es gibt in Sachsen nicht nur einen deutlich h\u00f6heren \n\nAnteil von Diplomstudieng\u00e4ngen als im Bundesvergleich, \n\nsondern diese bestehen neben fachgleichen Bachelor- und \n\nMasterstudieng\u00e4ngen bzw. werden hier teilweise sogar \n\nneu eingef\u00fchrt. Diese Mehrfachangebote an der gleichen \n\nHochschule sind sowohl aus didaktischer als auch hoch-\n\nschulplanerischer Perspektive kaum w\u00fcnschenswert. \n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir angesichts der in Sachsen \n\nvorhandenen Studienplatzkapazit\u00e4ten feststellen, dass \n\nnicht einmal f\u00fcr jeden dritten Bachelorabsolventen ein \n\nMasterplatz vorhanden ist. Hier ist heute schon ein \n\neklatanter Mangel zu verzeichnen. Das Verh\u00e4ltnis unter \n\nden Studienanf\u00e4ngern von 4 zu 1 l\u00e4sst keine Besserung \n\nerwarten. So kamen in Sachsen im Erhebungszeitraum auf \n\n46 000 Bachelorstudierende gerade einmal 11 000 Mas-\n\nterstudierende. Bundesweite Erhebungen, aber auch \n\nUmfragen auf meiner Tour an neun verschiedenen Hoch-\n\nschulen und der Studienakademie in Sachsen zeigen, dass \n\ndas Interesse unter den Bachelorstudierenden mindestens \n\ndoppelt so hoch ist. \n\nMeine Damen und Herren! Hier m\u00fcssen wir politisch \n\nreagieren, sonst riskieren wir, dass Studierende vor einer \n\nf\u00fcr die Forschung, aber auch f\u00fcr den Arbeitsmarkteinstieg \n\nrelevanten Studienphase den Freistaat wieder verlassen. \n\nDas ist weder \u00f6konomisch noch bildungspolitisch w\u00fcn-\n\nschenswert. Zudem untergr\u00e4bt diese Situation die Akzep-\n\ntanz des Bachelor und damit die S\u00e4ule der gestuften \n\nAbschl\u00fcsse und den Bologna-Prozess selbst. \n\nPositiv hingegen ist der deutliche Anstieg von in Teilzeit \n\nstudierbaren Angeboten zu nennen. Bereits ein Drittel der \n\nMaster- und mehr als ein F\u00fcnftel der Bachelorstudieng\u00e4n-\n\nge lassen sich heute in Sachsen in Teilzeit oder berufsbe-\n\ngleitend studieren. Das ist sowohl vor dem Hintergrund \n\nsich dynamisierender Bildungs- und Arbeitsbiografien als \n\nauch gemessen am Ziel der Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf eine sehr erfreuliche Entwicklung, die weiter \n\nausgebaut werden sollte. \n\nZum Thema der Qualit\u00e4t. F\u00fcr jeden Studierenden, aber \n\nzunehmend auch f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t der Hochschule ist \n\ndie Qualit\u00e4t von Lehre und Studium entscheidend. Quali-\n\nt\u00e4t l\u00e4sst sich nicht von oben verordnen und auch nur \n\nbedingt mit Indikatoren messen. Deshalb hat man schon \n\n2008 die Aufgabe der Qualit\u00e4tssicherung in die Hand der \n\nHochschulen gelegt. Dies geschah mit der letzten gro\u00dfen \n\nNovelle des Hochschulgesetzes unter der Bedingung \n\nwachsender Hochschulautonomie, nicht jedoch ohne klare \n\nMa\u00dfgaben und Anforderungen. \n\nIn unserer Gro\u00dfen Anfrage haben wir deshalb unter \n\nanderem erhoben, inwieweit die Hochschulen die in \u00a7 9 \n\ndes Hochschulfreiheitsgesetzes definierten Qualit\u00e4tsin-\n\nstrumente vorhalten. Kritisch muss an dieser Stelle \n\nkonstatiert werden, dass die Hochschulen in der Breite \n\nnoch keine Systeme zur Sicherung der Qualit\u00e4t ihrer \n\nArbeit eingerichtet haben. Mangels von der Staatsregie-\n\nrung definierter Standard, oder Kriterien gibt es auch bis \n\nheute keine seit 2008 im Hochschulgesetz vorgesehenen \n\nLeistungsvergleiche. \n\nDie Staatsregierung erkl\u00e4rt in der Antwort, dass sie zur \n\nQualit\u00e4tssicherung abseits der Zielvereinbarung keine \n\nImpulse setzen will. Das, meine Damen und Herren, ist \n\ninsofern verwunderlich, als die Mehrzahl der Hochschu-\n\nlen auch f\u00fcnf Jahre nach der Gesetzesnovelle keine \n\nQualit\u00e4tssicherungsordnung erlassen haben oder Lehrbe-\n\nrichte als Basis f\u00fcr interne Evaluationen nutzen. Ergo \n\nwerden seit sechs Jahren sogar die vom aktuellen Gesetz \n\nvorgeschriebenen Instrumente unterlaufen oder nicht \n\nerf\u00fcllt. Von einer Staatsregierung, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir erwarten, dass sie zumin-\n\ndest das verbindlich einfordert. \n\nHinzu kommt, dass die Akkreditierung, welche die \n\nModularisierung der Studieng\u00e4nge begleitet und zur \n\nSicherung von Mindeststandards und Qualit\u00e4t beitragen \n\nsollte, an den s\u00e4chsischen Hochschulen nur l\u00fcckenhaft \n\nausgef\u00fchrt wurde. Bis 2012 wurden f\u00fcr die Akkreditie-\n\nrung durch externe Agenturen insgesamt 1,77 Millio-\n\nnen Euro an Geb\u00fchren gezahlt. Wenngleich der Personal-\n\naufwand f\u00fcr Dokumentation und anderes nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird, ist die niedrige Summe offenbar ein Indika-\n\ntor daf\u00fcr, dass entweder die Verfahren nicht so teuer sind, \n\nwie gern und vielfach behauptet wird, oder wir in Sachsen \n\nziemlich viele wei\u00dfe Flecken haben und nacharbeiten \n\nsollten. \n\nDie Akkreditierung ist kein Selbstzweck, sondern eine \n\nM\u00f6glichkeit, mit externem Feedback auf die Kontrolle der \n\nMindeststandards zu achten. Insbesondere f\u00fcr die Lehr-\n\namts- und Masterstudieng\u00e4nge an den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften muss beachtet werden, dass \n\ndie Studieng\u00e4nge bis zum Bestehen der Gesamtpr\u00fcfung \n\nakkreditiert sein sollten, damit den Absolventen keine \n\nNachteile erwachsen. Hier stehen die Staatsregierung und \n\ndie Hochschulen gegen\u00fcber ihren Absolventen in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8957 \n\nPflicht. Es bleibt also einiges zu tun und es lie\u00dfen sich \n\nauch mit wenig finanziellen Mitteln die richtigen Anreize \n\nsetzen. \n\nEin letzter Schwerpunkt der Gro\u00dfen Anfrage, den ich hier \n\nbreiter darstellen m\u00f6chte, waren Fragen der Mobilit\u00e4t und \n\nStudierbarkeit. Hier haben wir und die Staatsregierung in \n\nihrer Antwort \u00fcbereinstimmend festgestellt, dass es noch \n\nzahlreiche Probleme beim \u00dcbergang von Bachelor- zu \n\nMasterstudieng\u00e4ngen sowie bei Studienortwechseln gibt. \n\nInsbesondere zu sp\u00e4t ausgeh\u00e4ndigte Zeugnisse, aber auch \n\ndie ungen\u00fcgende Anerkennung von an anderen Hochschu-\n\nlen erworbenen Studienleistungen, als ECTS-Punkte, \n\nschr\u00e4nken die Mobilit\u00e4t wie die Studierbarkeit ein. \n\nHier ist der Landesgesetzgeber aufgerufen, die Zulassung \n\nzum Master unter Vorbehalt gesetzlich zu regeln und \n\ninsbesondere auf die Beweislast der Hochschulen bei der \n\nAnerkennung der Studienleistungen, die sie an anderen \n\nHochschulen erworben haben, zu dr\u00e4ngen. Bundes- wie \n\nLandesebene gemeinsam m\u00fcssen zudem die bestehenden \n\nL\u00fccken beim BAf\u00f6G beim Wechsel von Bachelor zum \n\nMaster endlich schlie\u00dfen. Dies, meine Damen und Her-\n\nren, kann dazu beitragen, dass die deutlich zur\u00fcckgegan-\n\ngene Mobilit\u00e4t Studierender im Rahmen der Hochschulre-\n\nform wie auch die Mobilit\u00e4t der Lehrenden wieder w\u00e4chst \n\nund damit eines der Kernziele des Bologna-Prozesses \n\ndoch noch erreicht wird. \n\nOb Studieng\u00e4nge nun gut und erfolgreich studierbar sind, \n\nist sicherlich eine subjektiv beantwortbare Frage. \n\nAber auch hier gab und gibt es verbindliche Standards \n\nund Vorgaben der Kultusministerkonferenz. So sollten im \n\nZuge der Studienstrukturreform Module nicht mehr als \n\nf\u00fcnf ECTS-Punkte enthalten und sich nur in Ausnahme-\n\nf\u00e4llen \u00fcber mehrere Semester erstrecken. Zudem sollte \n\nkompetenzorientiertes Pr\u00fcfen Einzug halten und auch \n\ndeshalb im Regelfall nur eine Pr\u00fcfungsleistung pro Modul \n\nvorgesehen werden. \n\nDie Realit\u00e4t an Sachsens Hochschulen sieht in nicht \n\nwenigen Studieng\u00e4ngen deutlich anders aus: Eine zu hohe \n\nPr\u00fcfungslast pro Modul ist an der Mehrzahl der Hoch-\n\nschulen zu verzeichnen. So kommen an der Spitze zu \n\nmehr als drei Pr\u00fcfungsleistungen auch noch bis zu zehn \n\nPr\u00fcfungsvorleistungen. Nicht zuletzt dieser Fakt tr\u00e4gt zur \n\nh\u00e4ufig beklagten \u00dcberfrachtung und Verschulung der \n\nneuen Studieng\u00e4nge bei. \n\nAuch die zu strikte Umstellung auf einen nur sechsse-\n\nmestrigen Bachelor d\u00fcrfte dazu beigetragen haben. \n\nInsbesondere in den technischen Studieng\u00e4ngen setzt sich \n\ndeshalb die richtige Erkenntnis durch, dass ein mindestens \n\nsiebensemestriger Bachelor zielf\u00fchrender w\u00e4re. \n\nZusammenfassend: Das vielleicht beste Ma\u00df f\u00fcr Studier-\n\nbarkeit ist sicherlich das Erreichen eines Studienabschlus-\n\nses in der Regelstudienzeit. Hier k\u00f6nnen wir feststellen, \n\ndass sich der Anteil mit Studienabschluss in der Regelstu-\n\ndienzeit deutlich verbessert hat. An den meisten Universi-\n\nt\u00e4ten ist dieser seit 2008 um fast die H\u00e4lfte auf 35 % \n\ngestiegen und \u00fcbertrifft so im Durchschnitt sogar die \n\nQuote der Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften. \n\nDennoch gilt es auch hier, genau hinzuschauen. So liegen \n\ndie Quoten des Studienabschlusses in Regelstudienzeit an \n\nden vier s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten zwischen 12 und \n\n45 %, bei den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaf-\n\nten dagegen im sehr kleinen Korridor zwischen 24 und \n\n27 %. Es gibt also durchaus Unterschiede. Insbesondere \n\nhier zeigt sich, dass Studieng\u00e4nge, die konsequent beglei-\n\ntet werden und durch Akkreditierung und klare Qualit\u00e4ts-\n\nstandards eingef\u00fchrt wurden, studierbarer sind und \n\noffensichtlich auch einen h\u00f6heren Studienerfolg der \n\nStudierenden nach sich ziehen. \n\nAnstrengung und Investition in Qualit\u00e4tssicherung, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, lohnen also. Zudem \n\nbeginnen sich Initiativen in Hochschuldidaktik auszuzah-\n\nlen. Das sollte uns allen Ansporn sein und ein Verweis auf \n\nnotwendige politische Konsequenzen, die ich noch in der \n\nkommenden Runde vorstellen werde. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte und muss ich dennoch eines: dass die \n\nStaatsregierung in zwei zentralen Themenkomplexen der \n\nGro\u00dfen Anfrage zur sozialen Dimension des Studiums \n\nund bei Fragen der Berufsbef\u00e4higung wie der Akzeptanz \n\nvon Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt nichts oder h\u00e4ufig nur ausweichend antwortet. \n\nDass zu beiden Themen auch nach sechs Monaten Ant-\n\nwortfrist nichts Substanzielles vorliegt, ist nicht nur aus \n\nSicht der Opposition zu kritisieren; denn der Bedarf der \n\nStudierenden an begleitenden Angeboten, sei es fachliche \n\noder psychisch-soziale Beratung und Betreuung auch f\u00fcr \n\nihren eigenen Nachwuchs, steigt. Das ist ein ma\u00dfgebli-\n\ncher Faktor f\u00fcr den Studienerfolg. \n\nDass die Staatsregierung nur wenig zur Akzeptanz der \n\nBachelor- und Masterstudieng\u00e4nge und Arbeitsmarkt-\n\nchancen wei\u00df und noch weniger zu Fragen, was die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr ein Scheitern im Studium sind, k\u00f6nnte sich f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt noch bitter r\u00e4chen. Auch \n\ndeshalb brauchen wir eine Langzeiterhebung zu Gr\u00fcnden \n\nf\u00fcr Studienabbruch und eine Reform des Hochschulstatis-\n\ntikgesetzes. \n\nSie sehen also, meine Damen und Herren, dass es eine \n\nMenge zu tun gibt, und ich werde Ihnen unsere konkreten \n\nVorschl\u00e4ge dann bei der Einbringung des Entschlie\u00dfungs-\n\nantrages noch erl\u00e4utern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Mann! Mit \n\nFreuden stellt sich die Regierungskoalition der von Ihnen \n\ngew\u00fcnschten Generaldebatte: Wie steht es um unsere \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen nach der Einf\u00fchrung des Bo-\n\nlogna-Prozesses? Es geht Ihnen um Lehre und Studium. \n\nDass Sie die Forschung weggelassen haben, hat seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8958 \n\nguten Gr\u00fcnde. Da gibt es m\u00f6glicherweise noch weniger \n\nzu kritisieren als im Bereich der Lehre. Das haben Kolle-\n\nge Dr. Meyer und unsere Ministerin heute Morgen nun \n\nwirklich sehr eindrucksvoll belegt. Also Lehre und \n\nStudium. \n\nEin Kriterium f\u00fcr deren G\u00fcte ist ganz sicher die Einsch\u00e4t-\n\nzung der Betroffenen. Die Abstimmung der Studierenden \n\nmit den F\u00fc\u00dfen geht weiter deutlich in Richtung Sachsen. \n\nMehr als 50 000 Bewerbungen zum Wintersemester sind \n\nerfreulich. Bundesweit steigen die Studierendenzahlen \n\nweiter an. In Sachsen sind sie nach der gestrigen Statistik \n\ndes Bundesamtes leicht r\u00fcckl\u00e4ufig, bleiben aber dennoch \n\nerfreulich und rechtfertigen die Feststellung: Unsere \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen sind f\u00fcrs Studium so attraktiv \n\nwie nie \u2013 f\u00fcr Ausl\u00e4nder, f\u00fcr Studierende aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern und auch f\u00fcr unsere Landeskinder \u2013 und \n\nf\u00fcr die Lehrenden ganz genauso. \n\nUnsere Hochschulen sind, wenn man sie mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern vergleicht, gut aufgestellt, ordentlich \n\nausfinanziert, nicht nur die Exzellenzuniversit\u00e4t. Dass die \n\nB\u00e4ume nicht in den Himmel wachsen, ist auch richtig, \n\nweil es schlie\u00dflich um Steuergeld geht. Bei uns sind die \n\nZuschussvereinbarungen ausverhandelt. Es herrscht \n\nPlanungssicherheit. Wir haben ordentliche Strukturen und \n\neine ordentliche Betreuungsrelation, allerdings einen \n\nInvestitionsr\u00fcckstau, an dem es zu arbeiten gilt. \n\nDie zentralen Themen Ihrer Gro\u00dfen Anfrage haben Sie \n\nschon genannt: Studierbarkeit, Masterplatzmangel, \n\nPerspektiven f\u00fcr Absolventen auf dem Arbeitsmarkt, \n\nImplementierung von Qualit\u00e4tssicherungssystemen und \n\nMobilit\u00e4t. \n\nErinnern wir uns. Der Bologna-Prozess beabsichtigte und \n\nleitete eine durchgreifende Umstellung des Hochschulsys-\n\ntems f\u00fcr folgende drei Hauptziele ein: Mobilit\u00e4t, interna-\n\ntionale Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Besch\u00e4ftigungsf\u00e4hig-\n\nkeit mit dem Ziel bundes- und europaweit vergleichbarer \n\nAbschl\u00fcsse, zweistufiges System, die sogenannten konse-\n\nkutiven Studieng\u00e4nge, besser bekannt als Bachelor und \n\nMaster, Verk\u00fcrzung der Ausbildung. Der erste Abschluss \n\nsollte berufsbef\u00e4higend sein; auch daran muss man einmal \n\nerinnern. 80 % sollten das machen, 20 % sollten weiter-\n\ngehen. Dadurch sollte die Attraktivit\u00e4t des europ\u00e4ischen \n\nHochschulraumes insgesamt gesteigert werden. \n\nKritik \u2013 auch das, Kollege Mann, haben Sie zu Recht \n\ngesagt \u2013 gab es von Anfang an: unzureichende Vorberei-\n\ntung, knappe Ressourcenausstattung der Hochschulen, \n\nstoffliche \u00dcberladung der Regelstudieng\u00e4nge, kleinteilige \n\nPr\u00fcfungspraxis, zunehmende Trennung von Forschung \n\nund Lehre, Verschulung der h\u00f6heren Bildung auf Kosten \n\nindividueller akademischer Freiheit und Ausreifung der \n\nPers\u00f6nlichkeit. Schlie\u00dflich haben manche eine angeblich \n\nmarktorientierte drittmittelabh\u00e4ngige Hochschulstruktur \n\nunter Vernachl\u00e4ssigung der Grundlagenforschung beklagt. \n\nWir haben in diesem Hohen Haus \u2013 ich darf daran erin-\n\nnern \u2013 bereits genau zu diesem Thema im Jahr 2009 \n\ndebattiert. Es ist in der Tat unbefriedigend, dass die \n\ndamals konstatierten M\u00e4ngel noch nicht fl\u00e4chendeckend \n\nbeseitigt sind. Wie sieht es heute aus? Zwei aktuelle \n\nExpertenmeinungen: \n\nErstens. Der Wissenschaftsrat als grunds\u00e4tzlich nach-\n\ndr\u00fccklicher Bef\u00fcrworter des Bologna-Reformprogrammes \n\nkann keine Qualit\u00e4tssteigerung in der Hochschullehre \n\ndurch die Programmakkreditierungen feststellen. Das ist \n\nein ziemlich vernichtendes Urteil, wie ich finde. \n\nZweitens. Am 1. September erschien in der \u201eFrankfurter \n\nAllgemeinen Sonntagszeitung\u201c ein bildungspolitisches \n\nInterview mit Prof. Julian Nida-R\u00fcmelin unter dem \n\nbemerkenswerten Titel: \u201eWir sollten den Akademisie-\n\nrungswahn stoppen\u201c. Zwei Thesen von ihm will ich \n\nherausgreifen. \n\nErste These: Die Studenten haben die Dreijahresregel \n\nnicht mitgemacht. Die Reform sah vor, dass 80 % der \n\nStudenten nach drei Jahren aus der Uni in Richtung \n\nArbeitsmarkt ausscheiden und 20 % dableiben und im \n\nMaster weitermachen. Da hat man amerikanische Werte \n\nals Vorbild genommen. Die Studierenden bei uns planen \n\nihr Studium andersherum. 80 % wollen weiter studieren. \n\nEine sch\u00f6ne Ironie ist auch, dass man inzwischen wieder \n\nbei der gleichen Studienl\u00e4nge angekommen ist, etwa bei \n\nf\u00fcnf bis sechs Jahren. Diese war und ist beim Magister \n\nund beim Diplom \u00e4hnlich. \n\nZweite These: Vor der Bachelorreform gab es teilweise \n\ngigantische Abbrecherzahlen. Die Abbrecherquote ist aber \n\nin den neuen Studieng\u00e4ngen im Schnitt sogar h\u00f6her als in \n\nden alten Diplom- und Staatsexamensg\u00e4ngen. \n\nIch idealisiere das alte Studium \u00fcberhaupt nicht, sondern \n\nfand und finde es untragbar, dass wir 80 oder mehr \n\nProzent Studienabbrecher in bestimmen F\u00e4chern hatten. \n\nDas durfte nicht so bleiben. Aber das hatte erkennbare \n\nUrsachen, die mit der Bachelorreform nichts zu tun \n\nhatten. Die Bologna-Reform hat da nicht geholfen. Wie \n\nwir den hohen Abbrecherquoten wirksam begegnen, \n\nwerden wir gleich noch unter einem gesonderten Tages-\n\nordnungspunkt debattieren. \n\nFestzustellen ist: Die mit der Bologna-Reform verbunde-\n\nnen Hoffnungen sind nicht, jedenfalls nicht vollst\u00e4ndig, \n\nmanche sagen sogar: nicht erf\u00fcllt worden. Bologna ist \n\nnicht umkehrbar, das will ich f\u00fcr uns ebenso klar feststel-\n\nlen. Aber wir sollten das Instrumentarium anpassen, auch \n\nan regionale Bed\u00fcrfnisse und an die Bed\u00fcrfnisse des \n\nArbeitsmarktes. \n\nWas ist zu tun? Kollege Mann, Sie haben eben schon \n\neiniges gefordert. Sie sagen, die Regierung soll in der \n\nWirtschaft mehr f\u00fcr den Bachelorabschluss werben \u2013 \n\neinverstanden. Sie kritisieren zudem, dass an einigen \u2013 \n\nnicht an allen \u2013 Hochschulen die Qualit\u00e4t der Lehre intern \n\nnur ungen\u00fcgend \u00fcberpr\u00fcft werde \u2013 das finde ich richtig \n\nund vor allen Dingen angenehm differenziert. Sie sagen, \n\nf\u00fcr einen Leistungsvergleich, wie vom Hochschulgesetz \n\neigentlich gefordert, fehlen die verbindlichen Kriterien \n\nund Standards. Auch da ist was dran und das l\u00e4sst sich \n\nh\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8959 \n\nSie fordern aber auch \u2013 und haben dies gerade getan \u2013 \n\nmehr Masterstudienpl\u00e4tze an Universit\u00e4ten und anderen \n\nHochschulen. Diesbez\u00fcglich habe ich meine Zweifel, ob \n\ndas der richtige Weg ist. Noch einmal: Bis zu 80 % \n\nwollen weitermachen. Ihre Forderung \u2013 die ja auch Sie, \n\nKollege Gerstenberg, im Jahre 2009 in der Debatte klar \n\nartikuliert haben: alle brauchen einen Masterplatz \u2013; diese \n\nIhre Forderung \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Alle, die wollen!) \n\n\u2013 Alle, die wollen, ja, genau. \u2013; diese Ihre Forderung w\u00e4re \n\nin unseren Augen nicht nur Gleichmacherei, sondern \n\nwahrscheinlich sogar das Ende des Bologna-Prozesses. \n\nIch glaube nicht, dass noch mehr Masterstudienpl\u00e4tze der \n\nStein der Weisen w\u00e4ren. Vielmehr kommt es f\u00fcr mich \n\ndarauf an, die Attraktivit\u00e4t zun\u00e4chst des Bachelor zu \n\nsteigern, und zwar deutlich. \n\nDas Problem dabei ist wohl, dass sich die Kultur an \n\nunseren Hochschulen noch nicht wirklich ver\u00e4ndert hat \n\nund dass die Studierenden immer noch \u00fcberzeugt oder zu \n\noft davon \u00fcberzeugt sind, dass eigentlich nur der Master \n\nein richtiger Abschluss ist. \n\nDer Bachelor ist deutlich besser als sein Ruf, aber trotz-\n\ndem ist er bisher nicht richtig akzeptiert. Eine R\u00fcckkehr \n\nzum fr\u00fcheren Zustand ist kaum denkbar \u2013 auch nicht zum \n\nDiplom \u2013; aber wir sollten auch in diesem Punkt nach \n\nF\u00e4chern differenzieren. Dort, wo etwa der bisherige Dipl.-\n\nIng., der Magister, Markenzeichen und Alleinstellungs-\n\nmerkmal ist, sollten unsere Hochschulen diesen erhalten \u2013 \n\nnicht statt Bologna, nicht neben Bologna, sondern Bolog-\n\nna-konform. \n\nEin zweiter Punkt, den Sie ebenfalls schon angesprochen \n\nhaben, Herr Kollege Mann, ist mir besonders wichtig: die \n\nQualit\u00e4tssicherung. Der Weg zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nunserer Studierenden und unserer Hochschulen sowie zur \n\nExzellenz f\u00fchrt allein \u00fcber Klasse und nicht \u00fcber Masse. \n\nDas sagt sich leicht. Ich empfehle, wenn man einen Weg \n\nsucht, wie das geschehen kann, erneut bei Nida-R\u00fcmelin \n\nnachzuschlagen. Erst der Leistungsvergleich sichert \n\nQualit\u00e4t. Man nennt das auch, wir sollen lernen, vom \n\nBesseren zu lernen. Diese Qualit\u00e4tssicherung ist zu \n\nimplementieren, durchzusetzen \u2013 auch gegen letzte \n\nWiderst\u00e4nde an unseren Hochschulen. Auch hierf\u00fcr gibt \n\nes ohne Wenn und Aber unsere Unterst\u00fctzung. \n\nBei der Einf\u00fchrung von Bologna gab es schlie\u00dflich einen \n\nrichtigen, leider oft vernachl\u00e4ssigten Grundgedanken: \n\nUnterschiedliche Qualit\u00e4ten gibt es auch bei den Studen-\n\nten. Zahlreichen akademischen Indianern stehen wenige \n\nakademische H\u00e4uptlinge gegen\u00fcber. \n\nWir sollten uns vornehmen, f\u00fcr jeden eine seinen F\u00e4hig-\n\nkeiten entsprechende Perspektive an unseren s\u00e4chsischen \n\nHochschulen zu schaffen. \u2013 Wie das gehen kann, werde \n\nich in der zweiten Runde in Erwiderung auf Ihre Vor-\n\nschl\u00e4ge darlegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE,  \n\nund bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Das Verdienst der \n\nGro\u00dfen Anfrage der SPD zum Stand der Umsetzung des \n\nBologna-Prozesses liegt in der empirischen Fundierung \n\nvon Problemen, die wir seit Langem debattieren \u2013 Herr \n\nKollege Mackenroth hat auf das Jahr 2009 verwiesen; \n\n2012 hatten wir das Bologna-Problem hier auch schon \n\neinmal verhandelt. \n\nZun\u00e4chst zum Verh\u00e4ltnis Bachelor\u2013Master\u2013Diplom. \n\nVergleicht man die Gesamtzahl der zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Bachelor- und Masterstudienpl\u00e4tze, so komme ich auf \n\nein Verh\u00e4ltnis von 2,1 zu 1; ich bin nicht auf 3 zu 1 \n\ngekommen, wie Sie, Herr Kollege Mann. Wie auch \n\nimmer, es ist traurig genug, wenn man davon ausgeht, \n\ndass die Studierenden das Recht haben, sich zu entschei-\n\nden, nach dem Bachelor auch noch den Master draufzu-\n\nsetzen. Wenn wir freilich darauf bestehen, Herr Kollege \n\nMackenroth, dass es dabei bleiben soll \u2013 80 % Bachelor \n\nund 20 % Master \u2013, dann wird uns dieser Engpass bei den \n\nMasterpl\u00e4tzen weiterhin besch\u00e4ftigen. Die Nachfrage \n\nnach den Masterpl\u00e4tzen ist jedenfalls ungebrochen hoch. \n\nDie Modularisierung der Studieng\u00e4nge ist zwar abge-\n\nschlossen, allerdings f\u00fchren bekanntlich nicht alle modu-\n\nlarisierten Studieng\u00e4nge zu Bachelor- oder Masterab-\n\nschl\u00fcssen. An der hiesigen Technischen Universit\u00e4t \n\nDresden ist das Verh\u00e4ltnis besonders auff\u00e4llig: Hier haben \n\nsich 37,1 % der Studienanf\u00e4nger in Diplomstudieng\u00e4ngen \n\nimmatrikuliert; 33,6 % beim Bachelor und 4,6 % beim \n\nMaster. \n\nDie alten Abschl\u00fcsse \u2013 also Magister und Diplom \u2013 \n\nscheinen insbesondere in den MINT-F\u00e4chern auf dem \n\nVormarsch zu sein. Hier besteht Regulierungsbedarf, das \n\nist keine Frage, denn wir sind uns anscheinend einig, dass \n\nes kein Zur\u00fcck mehr hinter Bologna gibt. Wir k\u00f6nnen also \n\nnicht diese alten Studieng\u00e4nge \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \n\nauch immer; das w\u00e4re zu analysieren \u2013 weiter bef\u00f6rdern \n\nund in dieses Verh\u00e4ltnis bringen, wie wir es an der TU \n\nDresden haben. \n\nVorschl\u00e4ge, die auch die Staatsregierung in der Vergan-\n\ngenheit unterbreitet hatte, wonach von der 6+4-Struktur \n\ndes Bachelor-Mastersystems auch in Richtung 7+3 oder \n\n8+2 abgewichen werden kann, sind derzeit nur an weni-\n\ngen Hochschulen in nennenswertem Umfang umgesetzt. \n\nHier m\u00fcsste man ebenfalls nachbessern und \u2013 das habe \n\nich an anderen Universit\u00e4ten au\u00dferhalb Sachsens beo-\n\nbachtet \u2013 Alternativstrukturen aufbauen, sodass die einen \n\ndurchaus die 6+4-Struktur w\u00e4hlen k\u00f6nnen und andere die \n\n8+2-Struktur. Das w\u00fcrde den Studienverlauf zugunsten \n\nder Studierenden liberalisieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8960 \n\nEs kann grunds\u00e4tzlich diskutiert werden, ob eine Flexibi-\n\nlisierung des Systems w\u00fcnschenswert ist und welche \n\nVorteile sie bringen kann. Das ist ja durchaus offen. Sie \n\nbietet ein Einfallstor \u2013 das m\u00fcssen wir beachten \u2013 f\u00fcr das \n\nZur\u00fcckdrehen des Bologna-Prozesses in dem Sinne, dass \n\ndas schnelle Erlangen eines Abschlusses im Sinne einer \n\nschnelleren Verwendungsfindung auf dem Arbeitsmarkt \n\ndamit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden kann. Je l\u00e4nger wir also f\u00fcr \n\nden Bachelor brauchen, umso mehr gehen wir in Richtung \n\nVergangenheit und kommen auf die f\u00fcnf bis sechs Jahre. \n\nEin grunds\u00e4tzliches Problem beim \u00dcbergang vom Ba-\n\nchelor in den Master besteht darin, dass Abschlusszeug-\n\nnisse oft nicht rechtzeitig vorliegen. Herr Kollege Mann \n\nhat schon darauf hingewiesen, dass dann vorl\u00e4ufig immat-\n\nrikuliert wird und \u00c4hnliches. Etwa die Antwort auf \n\nFrage 1.10 zeigt, dass noch immer sehr wenige Studien-\n\ng\u00e4nge in Teilzeit oder berufsbegleitend angeboten werden, \n\nwenn wir das Angebot insgesamt betrachten. \n\nAn den Hochschulen bzw. in den einzelnen Fachbereichen \n\nliegen die Anteile jener Alumni, die ihr Studium innerhalb \n\nder Regelstudienzeit abgeschlossen haben, teilweise im \n\neinstelligen Bereich, sehr oft unter 30 %. \n\nZum Thema Studienabbr\u00fcche sind leider keine Daten \n\nenthalten. Kleine Anfragen etwa des Kollegen Schmalfu\u00df \n\nwurden stets mit dem Hinweis beschieden, dass wir dazu \n\nin Sachsen keine Daten vorliegen h\u00e4tten; wir kommen im \n\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt noch einmal darauf zur\u00fcck. \n\nZur Umsetzung der Modularisierung: Stark schwanken, \n\nteils naturgegeben, teils ver\u00e4nderbar, die Zahl semester-\n\n\u00fcbergreifender Module in Studieng\u00e4ngen sowie die \n\nAnzahl von Pr\u00fcfungsleistungen in Modulen. Ersteres ist \n\nproblematisch, weil Module mit langer Laufzeit die \n\nFlexibilit\u00e4t des Studienverlaufes minimieren und unter \n\nUmst\u00e4nden zu verl\u00e4ngerten Studienzeiten f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nBei der Anzahl von Pr\u00fcfungsleistungen ist idealiter eine \n\nChancengleichheit zumindest innerhalb der F\u00e4chergrup-\n\npen anzustreben. Vereinzelt gibt es bei Quantit\u00e4ten der \n\nECTS-Zuordnung von Modulen auch noch Ausrei\u00dfer, vor \n\nallem nach oben. \n\nLandl\u00e4ufig hat sich inzwischen die Modulgr\u00f6\u00dfe mit 5 bis \n\n10 Credit Points etabliert. Hierzu hatte die Kultusminis-\n\nterkonferenz Vorgaben unterbreitet. Zu gro\u00dfe Module \n\nf\u00fchren mitunter zu eingeschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten der \n\nKompensation schlechter Pr\u00fcfungsergebnisse und zur \n\nH\u00e4ufung von Pr\u00fcfungsleistungen. \n\nAuch die Pr\u00fcfungsvoraussetzungen in den Modulen \n\nunterscheiden sich jeweils stark. Es w\u00e4re im Detail zu \n\npr\u00fcfen, ob dabei Unterschiede gemacht werden, die sich \n\nmit den Eigenheiten des jeweiligen Fachs nicht rechtferti-\n\ngen lassen. \n\nZur Qualit\u00e4tskontrolle ist von meinen beiden Vorrednern \n\nschon viel gesagt worden. \n\nSchlie\u00dflich: Bologna ist mehr als Modularisierung. \n\nHinsichtlich der Erh\u00f6hung der europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4t von \n\nStudierenden und der gegenseitigen Anerkennung von \n\nStudienleistungen besteht nach wie vor gro\u00dfer Hand-\n\nlungsbedarf. Es ist nicht so, dass die Mobilit\u00e4t in gr\u00f6\u00dfe-\n\nrem Umfang zugenommen h\u00e4tte. \n\nNach wie vor wird \u2013 auch unter Einbezug aktueller \n\nForschungsergebnisse zum Thema \u201eLernen und Wissens-\n\nvermittlung\u201c \u2013 an der Verschulung der Stoffvermittlung \n\nKritik ge\u00fcbt. Wir sind mit einer Reihe von Untersuchun-\n\ngen konfrontiert, in deren Ergebnis uns vorgeworfen wird, \n\ndass unter dem Bologna-Prozess das Bulimie-Lernen \n\nstark zugenommen habe. \n\nWeiterhin wird festgestellt, Frontalunterricht ersetze die \n\nakademische Auseinandersetzung mit Inhalten, f\u00fcr die oft \n\nkeine Zeit bleibe. \n\nEin enges Korsett f\u00fcr Pr\u00fcfungs- und Pr\u00fcfungsvorleistun-\n\ngen habe sich etabliert, wodurch sich Seminare von Orten \n\nder kritischen Stoffreflexion zum Referate-Marathon \n\nentwickeln k\u00f6nnen; das ist in der Tat der Fall, insbesonde-\n\nre dann, wenn Mid-Term-Papers und am Schluss noch \n\neine Arbeit gefordert werden. \n\nHingewiesen wird zudem auf die Gefahr der recht zu-\n\nsammenhanglosen Aneinanderreihung von Lehrveranstal-\n\ntungen, die nicht auf ein stringentes Studienziel hinf\u00fch-\n\nren. \n\nSchlie\u00dflich wird \u00fcber eine Einschr\u00e4nkung der Wahlfrei-\n\nheit der Studierenden bei der Auswahl von Lehrveranstal-\n\ntungen und individuellen Studienschwerpunkten berichtet. \n\nEs ist Studierenden kaum mehr m\u00f6glich, einem Hoch-\n\nschullehrer oder einer Hochschullehrerin, die sie nicht \n\nverstehen oder nicht m\u00f6gen, auszuweichen; sie m\u00fcssen \n\nein bestimmtes Modul bei diesem Hochschullehrer \n\nbelegen. Hier w\u00fcrde ich mir mehr Konkurrenz zwischen \n\nden Hochschullehrern w\u00fcnschen. Es ist zu bef\u00fcrchten, \n\ndass das nicht mehr einholbar ist. \n\nBeobachtet wird ein erh\u00f6hter, stetiger Leistungsdruck \u2013 \n\ndas haben wir unl\u00e4ngst schon thematisiert \u2013, der sich auch \n\nin der Zunahme psychischer Erkrankungen \u00e4u\u00dfert. Diese \n\nEntwicklung ist ernst zu nehmen. \n\nEs gibt auch die Gefahr der Auseinanderentwicklung von \n\nLehre und Forschung. Auch das haben wir hier ver-\n\nschiedentlich thematisiert und debattiert; es ist durch \n\ndiese Gro\u00dfe Anfrage noch einmal unterstrichen worden. \n\nFolgende Schlussfolgerungen sind zu ziehen: Es bedarf \n\nder Reduzierung und Zusammenfassung von Pr\u00fcfungs-\n\nleistungen. Insoweit sind bereits Fortschritte erzielt \n\nworden \u2013 das zeigen die Antworten \u2013, aber wir sind noch \n\nnicht auf der Ziellinie angekommen. \n\nZu f\u00f6rdern sind Lehrformen, die die Studierenden einbe-\n\nziehen, etwa Forschungsseminare. Das Seminar, nicht die \n\nVorlesung, sollte \u2013 au\u00dfer bei Erstsemestern \u2013 die dominie-\n\nrende Lehrveranstaltung darstellen. Was das angeht, so \n\nsollten wir \u00fcber die Landesgrenzen in Richtung Westen \n\nund in Richtung Norden schauen; dort gibt es einen \n\nsolchen Veranstaltungstyp wie unsere Vorlesung, bei der \n\ndie Studierenden einfach nur zuh\u00f6ren, gar nicht mehr. Aus \n\nder Lernforschung wissen wir, dass die Lerneffekte bei \n\ndieser Form des Unterrichts denkbar gering sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8961 \n\nEine akademische Befassung mit Inhalten bedarf ausrei-\n\nchend kleiner Studiengruppen. Die Betreuungsverh\u00e4ltnis-\n\nse sind zu verbessern. Auch das ist eine Forderung, die \n\nwir immer wieder thematisiert haben; sie geh\u00f6rt in diesen \n\nKontext. \n\nBeratungsangebote sind erforderlich \u2013 nicht nur f\u00fcr \n\npsychische Erkrankungen. Diese Angebote sind aufrecht-\n\nzuerhalten und m\u00f6glichst auszubauen. \n\nWahlm\u00f6glichkeiten, etwa im Sinne von Wahlmodulen, um \n\nSchwerpunktsetzungen zu erleichtern und den interdiszip-\n\nlin\u00e4ren Blick zu sch\u00e4rfen, sind w\u00fcnschenswert und sollten \n\nendlich realisiert werden. \n\nSchlie\u00dflich ist die Frage zu diskutieren, ob und, wenn ja, \n\nwie sich die neuen Abschl\u00fcsse auf dem Arbeitsmarkt \n\netabliert haben und wie es um die Arbeitsplatzchancen der \n\nAlumni bestellt ist. Es ist nicht nur Ausdruck von Unein-\n\nsichtigkeit junger Leute, dass sie nach dem Bachelorab-\n\nschluss nicht in den Beruf gehen. Wir wissen viel zu \n\nwenig bzw. wir erhalten widerspr\u00fcchliche Meldungen \n\ndar\u00fcber, in welchem Umfang Bachelorabsolventen in der \n\nWirtschaft, insbesondere in der Industrie, akzeptiert \n\nwerden. Das muss verbessert werden. Es w\u00e4re gut, wenn \n\nman den Universit\u00e4ten eine Hilfestellung in dem Sinne \n\ngeben w\u00fcrde, dass sie eine Begleitung der Alumni vor-\n\nnehmen und auf diese Weise erheben k\u00f6nnen, welchen \n\nBerufserfolg sie mit ihrem Studienabschluss wohl erzie-\n\nlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vielen Dank, \n\nsehr geehrte Kollegen von der SPD, dass Sie dieses \n\ninteressante Thema heute hier in Form einer Gro\u00dfen \n\nAnfrage auf die Tagesordnung gebracht haben. \n\nDer Bologna-Prozess wird von der CDU/FDP-Koalition \n\nals \u00fcberaus wichtig eingestuft, weshalb wir bereits vor \n\nzwei Jahren hier im Plenum unseren Antrag \u201eQualit\u00e4t der \n\nLehre an s\u00e4chsischen Hochschulen weiter verbessern \u2013 \n\nBologna-Prozess fortf\u00fchren\u201c beschlossen haben. Jegliche \n\n\u00c4hnlichkeit mit dem Titel der aktuellen Gro\u00dfen Anfrage \n\nder SPD-Fraktion ist dabei rein zuf\u00e4llig! \n\nWir sind auch gern bereit, uns an den Ergebnissen unserer \n\nArbeit messen zu lassen. Allerdings machen Sie mit Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage den \u00fcblichen, jedoch entscheidenden \n\nFehler: Der Bologna-Prozess wird von Ihnen mit der \n\nUmstellung auf Bachelor und Master gleichgesetzt. Der \n\nDiplomabschluss ist jedoch auch mit dem Bologna-\n\nProzess m\u00f6glich; denn beides schlie\u00dft sich eben nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig aus. Deutlich wird das zum Beispiel daran, \n\ndass an der TU Dresden noch vor drei Jahren ein Diplom-\n\nstudiengang \u2013 Informatik \u2013 wieder eingef\u00fchrt wurde. \n\nRelevant ist nur die Modularisierung des Studiums, die \n\nauch beim Diplom m\u00f6glich ist. Das deutsche Diplom ist \n\nein Qualit\u00e4ts- und G\u00fctesiegel f\u00fcr die hochwertige Ausbil-\n\ndung an unseren Hochschulen und insbesondere in den \n\nIngenieurwissenschaften nicht wegzudenken. Das Diplom \n\nist nach wie vor ein gefragter, angesehener Studienab-\n\nschluss. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb die Entwicklung an der TU \n\nDresden und weiteren Hochschulen ausdr\u00fccklich und \n\nsetzen darauf, dass sich die Hochschulen bei der Konzi-\n\npierung neuer Studieng\u00e4nge wieder verst\u00e4rkt auf das \n\nG\u00fctesiegel namens Diplom besinnen. Bologna und die \n\ndamit einhergehende Harmonisierung der europ\u00e4ischen \n\nHochschullandschaft stehen dem Diplomstudienabschluss \n\njedenfalls nicht im Weg. \n\nWichtig ist, dass der Bologna-Prozess fortgef\u00fchrt wird, \n\num die grunds\u00e4tzliche Verbesserung der Qualit\u00e4t der \n\nLehre im Fokus zu behalten. Qualit\u00e4tssteigerung ist \n\nsowohl f\u00fcr Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge als auch \n\nf\u00fcr Diplomstudieng\u00e4nge ein wichtiges Anliegen der \n\nBologna-Reform. \n\nWie sehr dagegen eine komplette Studienrichtung \u2013 die \n\nLehramtsausbildung \u2013 unter Zuhilfenahme der Umstel-\n\nlung auf das Bachelor-/Mastersystem vor die Wand \n\ngefahren werden kann, hat uns leider die SPD in der Zeit, \n\nin der sie das Wissenschaftsministerium innehatte, ein-\n\ndrucksvoll gezeigt. Die Folgen im Bereich der Lehrerver-\n\nsorgung m\u00fcssen wir noch heute ausbaden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dem vorliegenden Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Mit Preisver-\n\nleihungen wird die Lehre nicht verbessert. Meine Mei-\n\nnung zur dogmatischen Umstellung auf das Bachelor-\n\n/Mastersystem habe ich Ihnen mitgeteilt. Auf die Profilie-\n\nrung unserer drei Hochschularten \u2013 Universit\u00e4t, Fach-\n\nhochschule, Berufsakademie \u2013 k\u00f6nnen wir zu Recht stolz \n\nsein. Ich bitte Sie daher, den Entschlie\u00dfungsantrag ebenso \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 14 \n\nJahre, nachdem der sogenannte Bologna-Prozess aus der \n\nTaufe gehoben wurde, besch\u00e4ftigt diese grundlegende \n\nUmgestaltung des europ\u00e4ischen Hochschulsystems noch \n\nimmer Parlamente wie den S\u00e4chsischen Landtag, aber \n\nauch Wissenschaftsorganisationen und \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 die \n\nHochschulen selbst wie kaum ein zweites Thema. \n\nDer Grund liegt offensichtlich darin, dass der Prozess \n\nzwar auf europ\u00e4ischer Ebene beschlossen wurde, aber auf \n\nBundes- und auf Landesebene umgesetzt werden muss. \n\nFolglich m\u00fcssen wir uns in Sachsen fragen, ob wir unsere \n\nHausaufgaben gemacht haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8962 \n\nDie Studierendenproteste im vergangenen Jahrzehnt und \n\ndie Ergebnisse einer Gro\u00dfen Anfrage unserer Fraktion \n\nbereits im Jahr 2007 lie\u00dfen darauf schlie\u00dfen, dass dem \n\nwohl nicht so ist. Aber hat sich die Situation seitdem zum \n\nBesseren gewandelt? Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-\n\nFraktion, f\u00fcr die ich ausdr\u00fccklich danke, hat \u2013 wenig \n\n\u00fcberraschend \u2013 deutliche Antworten zutage gef\u00f6rdert. \n\nAuch heute k\u00f6nnte ich wie 2007 meine Rede mit der \n\nZeitungsschlagzeile beginnen: \u201eDeutscher Bachelor ist \n\nkein Masterst\u00fcck\u201c. Es ist eine Tatsache, dass heute so \n\nviele Studierende im gestuften System studieren wie noch \n\nnie zuvor. Knapp die H\u00e4lfte ist bereits in einem Bachelor-\n\nstudiengang immatrikuliert und mehr als die H\u00e4lfte der \n\nStudienanf\u00e4nger gehen in dieses Modell. Tatsache ist aber \n\nauch, dass nur die wenigsten von ihnen es bei einem \n\nBachelorabschluss bleiben lassen wollen. Die \u00fcbergro\u00dfe \n\nMehrheit will dem Bachelor einen Master folgen lassen. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielschichtig, Kollege Mackenroth. \n\nGanz vorn stehen meist bessere Berufs- und Verdienst-\n\nchancen. Es ist doch nicht zu leugnen, dass der Bachelor-\n\nabschluss weit davon entfernt ist, sich als Regelabschluss \n\nmit ausgezeichneten Berufschancen zu etablieren. Von der \n\nWirtschaft will ich hier gar nicht reden. Da gilt der alte, \n\nmehrfach wiederholte Ruf \u201eBachelor welcome\u201c nur sehr \n\neingeschr\u00e4nkt. Aber wenn im Freistaat Sachsen im beam-\n\ntenrechtlichen Sinn der Bachelor nicht als f\u00fcr den h\u00f6heren \n\nDienst qualifizierender Hochschulabschluss gilt, dann ist \n\ndas nicht gerade ein Vertrauensbeweis. Und wenn das \n\ngerade reformierte Lehramt mit Bachelor und Master \n\nnach der Regierungs\u00fcbernahme von Schwarz-Gelb wieder \n\nauf das Staatsexamen zur\u00fcckgeschraubt wurde, dann tr\u00e4gt \n\nauch das nicht zu einer breiten Akzeptanz des Bachelors \n\nbei. \n\nHerr Kollege Tippelt, was Sie unter der Botschaft \u201eAlles \n\nzur\u00fcck auf Diplom\u201c angeboten haben, konterkariert die \n\nBologna-Ziele wirklich perfekt. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Da haben \n\n Sie mich falsch verstanden!) \n\nAngesichts dieser Ausgangslage kann man es keinem \n\nStudierenden ver\u00fcbeln, wenn der Master das angestrebte \n\nZiel des Studiums ist. Aber, Kollege Mackenroth, auch \n\ndie Pr\u00e4sidenten und Rektoren der Technischen Universit\u00e4-\n\nten und Hochschulen fordern seit Jahren \u2013 und das sehr \n\neinhellig \u2013, den Master zum Regelabschluss in naturwis-\n\nsenschaftlichen und technischen Studieng\u00e4ngen zu ma-\n\nchen. \n\nIch vermute, Kollege Mackenroth, Ihr Bestehen auf den \n\nBachelor hat finanzielle Gr\u00fcnde. Diesem Ziel, Master als \n\nRegelabschluss, steht die chronische Unterfinanzierung \n\nder Hochschulen entgegen. Es ist doch eine traurige \n\nRealit\u00e4t, dass fl\u00e4chendeckend gerade einmal halb so viele \n\nMaster- wie Bachelorpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Diese \n\nDiskrepanz zwischen Forderung, Anspruch und Wirklich-\n\nkeit k\u00f6nnen die Hochschulen unm\u00f6glich allein aufl\u00f6sen. \n\nDaf\u00fcr brauchen sie eine h\u00f6here Grundfinanzierung und \n\nkeinen weiteren Stellenabbau. Hier ist die Landespolitik \n\ndringend gefragt. \n\nIch will nur wenige Punkte aus der Gro\u00dfen Anfrage \n\nherausgreifen. Ein gro\u00dfes Ziel der Bologna-Reform war \n\nes, die Qualit\u00e4t des Studiums zu verbessern. Mit Studien-\n\nabbr\u00fcchen werden wir uns gleich noch besch\u00e4ftigen. Hier \n\nwill ich nur feststellen, dass es einem erheblichen Teil der \n\nStudierenden eben nicht gelingt, ihr Studium erfolgreich \n\nzu Ende zu bringen. Angesichts der von der Koalition \n\neingef\u00fchrten Langzeitstudiengeb\u00fchren lohnt auch ein \n\nBlick auf den Anteil der Absolventen, die es in der Regel-\n\nstudienzeit schaffen. Da sieht es in Sachsen nach wie vor \n\nd\u00fcster aus. Die Universit\u00e4t Leipzig steht mit knapp \u00fcber \n\n50 % noch gut da. Andere Hochschulen k\u00f6nnen zum Teil \n\nnur auf 12 % verweisen. \n\nAngesichts dieser Zahlen verbietet sich die Behauptung \n\nvon selbst, dass dies nur an den Studierenden und ihrer \n\nfehlenden Motivation l\u00e4ge. Ganz offenbar hatten und \n\nhaben wir in Sachsen ein Qualit\u00e4tsproblem in der Lehre \n\nund da reicht die halbherzige Forderung des Hochschul-\n\ngesetzes, dass Qualit\u00e4tssicherungssysteme einzuf\u00fchren \n\nund Studierendenbefragungen durchzuf\u00fchren sind, nicht \n\naus. Den Stand der Dinge kann man in der Antwort auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage gut nachlesen. Es gibt nach Jahren in \n\nkeiner Hochschule ein fertig ausgebautes Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungssystem. \n\nEin anderes \u00c4rgernis ist die Akkreditierung von Studien-\n\ng\u00e4ngen. Nach den KMK-Beschl\u00fcssen m\u00fcsste das eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein, um die Studierbarkeit sicher-\n\nzustellen. In Sachsen \u2013 anders als etwa in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u2013 legt allerdings das Hochschulgesetz keine \n\nAkkreditierungspflicht fest. In der Folge sind vielerorts \n\ndie Studieng\u00e4nge eben nicht extern evaluiert worden. An \n\nder TU Chemnitz sind es gar nur sieben von 73 Studien-\n\ng\u00e4ngen, die akkreditiert sind, an der TU Dresden etwas \n\nmehr als die H\u00e4lfte. Wenn sowohl der Blick von au\u00dfen als \n\nauch die interne Qualit\u00e4tssicherung fehlen, dann ist es \n\ndoch kein Wunder, wenn die Qualit\u00e4t der Lehre oft \n\nverbesserungsbed\u00fcrftig ist. \n\nAuch weitere Richtlinien der Kultusministerkonferenz \n\nwerden schlicht ignoriert. Die vorgegebene Pr\u00fcfungslast \n\nvon in der Regel einer Pr\u00fcfung pro Modul findet sich in \n\nder Realit\u00e4t an s\u00e4chsischen Hochschulen nur selten. \n\nH\u00e4ufiger sind es zwei, drei oder gar noch mehr Pr\u00fcfungs-\n\nleistungen pro Modul. Viele Studieng\u00e4nge, die das be-\n\ntrifft, sind in den Ingenieurwissenschaften angesiedelt, \n\neben dort, wo wir hohe Studienabbruchquoten finden. \n\nEbenso bemerkenswert ist, dass von den Universit\u00e4ten \n\nausgerechnet die Hochschule die wenigsten F\u00e4lle von \n\n\u00fcberbordender Pr\u00fcfungslast verzeichnet, die die h\u00f6chste \n\nAkkreditierungsquote vorweisen kann, die Universit\u00e4t \n\nLeipzig. \n\nFlexibilisierung des Studiums und der Arbeitsbelastung \n\nist eines der weiteren Bologna-Ziele, das durch die KMK \n\nnoch einmal gest\u00e4rkt wurde. In Zeiten, in denen Studie-\n\nrendenbiografien so vielf\u00e4ltig geworden sind wie noch nie \n\nund in denen nicht mehr nur junge Vollzeitpr\u00e4senz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8963 \n\nStudierende ohne Kinder die Hochschulen pr\u00e4gen, ist es \n\ndringend notwendig, dieser Entwicklung mit innovativen \n\nLehr- und Studierformen Rechnung zu tragen. Jedoch \n\nzeigt die Anfrage erneut, dass Teilzeitstudieng\u00e4nge nur in \n\nhom\u00f6opathischen Dosen vertreten sind und die maximal \n\nm\u00f6gliche Arbeitsbelastung in H\u00f6he von 30 Stunden pro \n\nECTS-Punkt offenbar die Regel und eben nicht die \n\nAusnahme bildet. Wer neben dem Studium noch arbeiten \n\ngeht, Kinder versorgt, einen Angeh\u00f6rigen pflegt oder gar \n\nselbst an einer Beeintr\u00e4chtigung leidet, st\u00f6\u00dft hier schnell \n\nan seine Grenzen und an die der Regelstudienzeit. \n\nEs ist unsere Aufgabe, hier gemeinsam mit den Hoch-\n\nschulen, zum Beispiel \u00fcber die Zielvereinbarung, nach \n\nL\u00f6sungen zu suchen. \n\nKlar ist aber auch, dass Qualit\u00e4tssicherung und neue \n\nStudienformen nicht zum Nulltarif zu bekommen sind. \n\nDie Folgen des beschriebenen Zustandes bringen mich \n\nzur sozialen Dimension des Bologna-Prozesses. Nach der \n\nInanspruchnahme psychosozialer Beratungsangebote \n\ngefragt, trifft das Wissenschaftsministerium folgende \n\nbemerkenswerte Aussage: Aufgrund der Zunahme der \n\nNachfrage von psychosozialen Beratungen seit der Studi-\n\nenreform und der aktuell hohen Studierendenzahlen ist zu \n\nerwarten, dass die Beratungsangebote auch in Zukunft \n\neine wichtige S\u00e4ule f\u00fcr die Betreuung der Studierenden \n\nbilden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bologna macht krank!) \n\nDiese Ansicht teile ich voll und ganz, nur stellt sich dann \n\ndie Frage, wieso diese wichtige Aufgabe der Studenten-\n\nwerke so wenig Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt. Die psychosoziale \n\nBeratungsstelle des Studentenwerkes Dresden beispiels-\n\nweise wird nur durch die Semesterbeitr\u00e4ge der Studieren-\n\nden am Leben erhalten, die mittlerweile zum Teil 70 Euro \n\npro Semester erreicht haben und damit zu den h\u00f6chsten in \n\nDeutschland geh\u00f6ren. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Sie \n\nm\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die Studienreform \n\nHerausforderungen mit sich gebracht hat, die von den \n\nHochschulen in einem akzeptablen Zeitfenster nicht allein \n\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen. 14 Jahre nach dem Startschuss von \n\nBologna ist es h\u00f6chste Zeit, sich der Entwicklung voll \n\nund ganz anzunehmen und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die \n\nin Sachsen nun auch schon seit \u00fcber zehn Jahren laufende \n\nReform zielstrebig zu einem erfolgreichen Abschluss \n\ngebracht wird. Dies verlangt auch von unserer Seite \n\ngr\u00f6\u00dfere Anstrengungen, teils im gesetzgeberischen \n\nHandeln, aber auch bei den kommenden Haushaltsbera-\n\ntungen. Nur so k\u00f6nnen wir die mit Bologna verbundenen \n\nHoffnungen eines europ\u00e4ischeren, flexibleren und qualita-\n\ntiv hochwertigeren Studiums realisieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Manchmal sind Gro\u00dfe Anfra-\n\ngen wirklich gro\u00dfe W\u00fcrfe. Manchmal sind Gro\u00dfe Anfra-\n\ngen aber auch nur gro\u00dfe Zumutungen. Die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder SPD-Fraktion zum Stand der Umsetzung des Bolog-\n\nna-Prozesses geh\u00f6rt nach unserer Auffassung zweifellos \n\nzu den gro\u00dfen Zumutungen. Die Gro\u00dfe Anfrage mit ihrer \n\n500-seitigen Beantwortung mag aus Sicht der SPD-\n\nFraktion ja eine Flei\u00dfarbeit ihres streberhaften Hoch-\n\nschulpolitikers Holger Mann sein; f\u00fcr das zust\u00e4ndige \n\nMinisterium und die Mitarbeiter an den Hochschulen war \n\nes eine unn\u00f6tig Personal bindende Mammutaufgabe. \n\nUnd warum? Die sozialdemokratischen Bologna-\n\nEuphoriker wollen wissen, ob die Umstellung der s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen auf die von der EU diktierten Ba-\n\nchelor- und Masterabschl\u00fcsse Fortschritte macht. Sie \n\nwaren anscheinend besorgt, dass Sachsen bundesweit ins \n\nHintertreffen geraten k\u00f6nnte, weil die Bologna-gerechte \n\nUmwandlung im Wintersemester 2011/2012 im Freistaat \n\nerst 83 % der Studieng\u00e4nge umfasste, der Bundesdurch-\n\nschnitt aber schon sagenhafte 2,3 % weiter war. \n\nUm diesen R\u00fcckstand aufzuholen, hat die SPD-Fraktion \n\nnun eine 500 Seiten starke statistische Bleiw\u00fcste erstellen \n\nlassen, die viel akademisches Personal an den Hochschu-\n\nlen und im Ministerium gebunden hat, das f\u00fcr andere \n\nAufgaben sicherlich besser eingesetzt worden w\u00e4re. Es sei \n\ndaran erinnert, dass gerade die SPD nicht nur in diesem \n\nLandtag, aber auch hier, gl\u00fchende Anh\u00e4ngerin der Bolog-\n\nna-Reform mit der Zwangsvereinheitlichung der europ\u00e4i-\n\nschen Studieninhalte und Studienabschl\u00fcsse gewesen ist. \n\nDeswegen tr\u00e4gt auch die SPD-Fraktion in diesem Landtag \n\ndie Mitverantwortung f\u00fcr die Folgeprobleme dieses \n\nhochschulpolitischen Gleichschaltungswahnsinns. \n\nIch muss Sie nicht daran erinnern, dass die NPD-Fraktion \n\nseit ihrem Landtagseinzug 2004 die einzige Fraktion \n\ngewesen ist, die bei wirklich jeder hochschulpolitischen \n\nDebatte darauf hingewiesen hat, dass mit Bologna ein \n\nWeg ins hochschulpolitische Nirwana beschritten wird. \n\nDas k\u00f6nnen Sie in jedem Landtagsprotokoll nachlesen. \n\nWir haben immer gesagt, dass hier ohne Not mit einer \n\ndeutschen Hochschultradition gebrochen wird. Wir haben \n\ngesagt, hier werden ohne Not deutsche Studienordnungen, \n\nbew\u00e4hrte deutsche Studieninhalte und Studienabschl\u00fcsse \n\n\u00fcber Bord geworfen, und das alles nur deshalb, um es den \n\nBildungsb\u00fcrokraten der Europ\u00e4ischen Union, die das \n\nGanze vor 14 Jahren in Bologna auf den Weg gebracht \n\nhaben, recht zu machen. \n\nMeine Damen und Herren, diese Gro\u00dfe Anfrage der SPD \n\nist auch ein Produkt des schlechten Gewissens und des \n\nWissens darum, dass die Bologna-Reform keines, aber \n\nauch wirklich keines der Ziele erreicht hat, f\u00fcr die sie \n\nseinerzeit so hochgelobt wurde. Nehmen Sie endlich zur \n\nKenntnis, dass die Abbrecherquote in den neuen Studien-\n\nsystemen deutlich h\u00f6her ist als fr\u00fcher. Nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass das verschulte Lernpensum f\u00fcr die Studie-\n\nrenden ungleich gr\u00f6\u00dfer geworden ist und, wie wir aus \n\ndem Munde von Herrn Gerstenberg geh\u00f6rt haben, zuneh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8964 \n\nmend zu psychosozialen Problemen der Studierenden \n\nf\u00fchrt. Nehmen Sie zur Kenntnis, dass die F\u00e4higkeit und \n\nauch die Bereitschaft zu einem Auslandssemester gesun-\n\nken ist und somit die intendierte Mobilit\u00e4t der Studieren-\n\nden in ihr Gegenteil verkehrt wurde. Nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass die akademische Freiheit und die Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsbildung nach dem humboldtschen Ideal massiv \n\nbeschnitten wurden und die ganze Reform als Vorgabe der \n\nEU-Bildungsb\u00fcrokraten grandios gescheitert ist. \n\nZudem wird eine Vielzahl von Studierenden mit kaum \n\nverwertbaren Bachelorabschl\u00fcssen abgespeist, weil auch \n\nin Sachsen ein gro\u00dfes Missverh\u00e4ltnis zwischen den \n\nverf\u00fcgbaren Bachelorstudieng\u00e4ngen und den berufsnot-\n\nwendigen und berufsqualifizierenden Masterzus\u00e4tzen \n\nbesteht. \n\nSelbst in den Ursprungsstaaten dieser Schmalspur-\n\nBildungssysteme, in der angloamerikanischen Welt, muss \n\nniemand in sechs Semestern mit seinem Bachelor fertig \n\nwerden. Dort braucht man mindestens acht Semester f\u00fcr \n\neinen Bachelor. Aber hier in Deutschland werden aus \n\nbekannten Gr\u00fcnden die Studierenden unter weiteren \n\nzeitlichen Druck gesetzt. \n\nZur\u00fcck zu Sachsen: Die Ausdifferenzierung der hier \n\nangebotenen Studieng\u00e4nge von \u00fcber 250 ist inzwischen so \n\nkleinteilig und so kleingestaltig, dass man sich fragen \n\nmuss, was ein Student der Fachrichtung \u201eTropical Forest-\n\nry and Management\u201c eigentlich mit seinem Master \n\nanfangen kann, wenn er im Bereich des Managements der \n\ntropischen Waldwirtschaft eines sch\u00f6nen Tages keinen \n\nArbeitsplatz findet. Es ist ja bei dieser Fachrichtung in \n\nmitteleurop\u00e4ischen Breitengraden durchaus vorstellbar, \n\ndass einem solchen Studierenden des Managements der \n\ntropischen Waldwirtschaft die Arbeitslosigkeit droht. \n\nFalls Sie, Herr Mann, der Ansicht sind, dass Sie von der \n\nNPD keine Ratschl\u00e4ge ben\u00f6tigen, empfehle ich Ihnen zur \n\nLekt\u00fcre das Interview Ihres sozialdemokratischen Vorzei-\n\ngephilosophen Julian Nida-R\u00fcmelin, der erst am 1. Sep-\n\ntember dieses Jahres in der \u201eFrankfurter Allgemeinen \n\nSonntagszeitung\u201c bemerkenswerte Aussagen zum Stand \n\nder Bologna-Reform machte. Dort empfiehlt besagter \n\nsozialdemokratischer Professor auch den Akademisie-\n\nrungswahn zu stoppen, nach dem jede Erzieherin auch \n\nnoch einen Bachelor machen soll, der bekannterma\u00dfen \n\nauch nicht berufsqualifizierend ist. \n\nMeine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Anfrage zeigt aus \n\nSicht der NPD, dass die Bologna-Beschl\u00fcsse von vor \n\n14 Jahren einen hochschulpolitischen Scherbenhaufen \n\nangerichtet haben, den man nun m\u00fchsam zusammenzu-\n\nkehren versucht. Verantwortung daf\u00fcr tragen die etablier-\n\nten Parteien, die, wie bereits erw\u00e4hnt, seit 2004 auch in \n\ndiesem Landtag jede Vorgabe aus Br\u00fcssel auf hochschul-\n\npolitischem Gebiet unkritisch durchgewunken und damit \n\ndas deutsche Hochschulsystem, um das wir seinerzeit \n\nbeneidet worden sind, in Tr\u00fcmmer geschlagen haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen jetzt in die zweite Runde. Es beginnt \n\nbei Bedarf die SPD-Fraktion. Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Runde \n\nnutzen, um auf ein paar Reaktionen zu reagieren und \n\nvielleicht auch auf ein paar Fehlinterpretationen zur \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der Staatsregierung \n\neinzugehen. Ich gehe chronologisch vor. \n\nZun\u00e4chst danke ich Ihnen, Herr Mackenroth, f\u00fcr Ihre \n\ndurchaus differenzierte Betrachtung. Aber in einem Punkt \n\nsind wir unterschiedlicher Meinung. Ich wei\u00df nicht, an \n\nwelcher Stelle man festgelegt haben soll, dass das Ver-\n\nh\u00e4ltnis zwischen Bachelor- und Masterstudierenden \n\n4 zu 1 oder, wie Sie sagen, 80 zu 20 % sein soll. Hier gibt \n\nes, denke ich, durchaus unterschiedliche Vorstellungen \n\nvon dieser Studienreform zwischen Konservativen und \n\nSozialdemokraten und sicherlich auch anderen. Die mag \n\nes auch in der EU gegeben haben. Aber \u2013 ich versuche es \n\nnoch einmal sachlich-argumentativ \u2013, ich halte es nicht \n\nf\u00fcr zielf\u00fchrend, nur einen so geringen Teil der Bachelor-\n\nstudierenden zum Master zu bringen, weil sie zum einen \n\nim Master unheimlich wertvoll f\u00fcr die Forschung sind \n\nund zum anderen in manchen Studieng\u00e4ngen \u2013 und da \n\nhabe ich selbst auch die technischen Studieng\u00e4nge her-\n\nvorgehoben \u2013 die derzeitige Umsetzung auf einen sechs-\n\nsemestrigen Bachelor eben nicht die Grundlagen legt, die \n\nman f\u00fcr ein Berufsleben braucht. \n\nAuch deswegen sollten wir schauen, dass wir den Ba-\n\nchelor berufsbef\u00e4higter hinbekommen oder eben mehr \n\nden \u00dcbergang zum Master erm\u00f6glichen, und zwar aus \n\ngrunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen, auch damit der Bachelor \n\neine Akzeptanz findet und Leute ihn wirklich nutzen, was \n\n\u00fcbrigens die eigentliche Idee des gestuften Systems war. \n\nBologna hat nirgendwo festgeschrieben, dass die Modula-\n\nrisierung das zentrale Instrument und Ziel sei, sondern ein \n\ngestuftes Studiensystem, Herr Tippelt. \n\nVielleicht wird dann dieses System auch genutzt, dass \n\nLeute zwischen den Studienphasen wirklich Praxiserfah-\n\nrungen sammeln. Das ist durchaus auch eine Idee dieser \n\nStudienreform. \n\nIch muss auch mit einem anderen Trugschluss aufr\u00e4umen. \n\nIch wei\u00df nicht, woher alle hier im Haus die Erkenntnis \n\nnehmen, egal welcher Redner von welcher Fraktion es \n\nauch gewesen sein mag, dass die Zahl der Studienabbre-\n\ncher gestiegen sei. Dazu liegen uns schlichtweg in der \n\nGro\u00dfen Anfrage keine konkreten Zahlen vor, und sie \n\nk\u00f6nnen in Sachsen auch gar nicht vorliegen, weil dazu \n\nschon die datenschutzrechtlichen Grundlagen und anderes \n\nfehlen. \n\nWas wir in der Gro\u00dfen Anfrage nachzeichnen k\u00f6nnen, ist, \n\ndass es durchaus einen sehr erfreulichen Anstieg des \n\nErreichens eines Studienabschlusses in Regelstudienzei-\n\nten gab, und zwar ausdr\u00fccklich bei Bachelor und Master. \n\nUm das einmal ins Verh\u00e4ltnis zu setzen: Ich glaube, man \n\nmuss durchaus konstatieren, dass der vielger\u00fchmte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8965 \n\nDiplomabschluss in Sachsen hier ein Problem hat. Dort ist \n\nes selbst unter den Frauen, die ja eher die Erfolgreichen in \n\nder Bildungsbiografie sind, so, dass 2008 noch 18 % der \n\nFrauen in der Regelstudienzeit ihren Diplomstudiengang \n\nabsolviert haben, w\u00e4hrend es bei der letzten Auswertung \n\nnur noch 15 % waren. Im Vergleich dazu sind Frauen bei \n\nBachelor wie Master mit fast 58 % dabei, das Studium in \n\nRegelstudienzeit zu absolvieren. \n\nAlso, ich sage es nochmals: Es gibt durchaus auch erfreu-\n\nliche Ergebnisse, die sich in der Gro\u00dfen Anfrage wider-\n\nspiegeln. Das Schwarz-Wei\u00df-Malen insbesondere von \n\nIhnen, Herr Tippelt, geht hier fehl. \n\nIch will noch ganz kurz auf etwas anderes eingehen. Wir \n\nsind nicht die, die sagen, es d\u00fcrfe keine Diplomstudien-\n\ng\u00e4nge mehr geben. Wenn Sie unseren Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, insbesondere den Punkt 1.3, gelesen h\u00e4tten, w\u00fcrden \n\nSie das auch wahrnehmen. Uns geht es darum, dass sich \n\nDiplomstudieng\u00e4nge auch wegen durchaus nicht erfreuli-\n\ncher Ergebnisse, die sich hier widerspiegeln, den gleichen \n\nQualit\u00e4tsstandards unterwerfen sollten, um eben ein \n\nStudium zu verbessern. \n\nZu Herrn Besier, dem ich wie Kollegen Gerstenberg sehr \n\ndanken muss f\u00fcr die in gro\u00dfen Teilen \u00fcbereinstimmende \n\nEinsch\u00e4tzung, vielleicht eine kleine Erg\u00e4nzung: Die \n\nModule, die wir festgestellt haben, die gr\u00f6\u00dfer als die \n\nempfohlenen im Korridor von 5 bis 10 ECTS-Punkten \n\nsind, bereiten uns zumindest keine Bauchschmerzen, weil \n\ndas meistens die Module sind, in denen die Studierenden \n\nAbschluss- und Projektarbeiten absolvieren und die \n\ninsoweit sehr w\u00fcnschenswert sind, auch um einen Theo-\n\nrie-Praxis-Transfer in einem Studium zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAn dieser Stelle haben wir eher keine Bedenken. \n\nZu guter Letzt, Herr Gansel: Ich wei\u00df nicht, was Sie sein \n\nwollen: Psychologe, Demagoge oder Abgeordneter. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch wei\u00df auch nicht, woher Sie die Weisheit nehmen, dass \n\nmit der Bologna-Reform Studieninhalte auf europ\u00e4ischer \n\nEbene gleichgemacht worden seien. Das trifft alles nicht \n\nzu, genauso wie die eben schon zitierten Zahlen bei der \n\nEntwicklung der Studienabbrecher. Ich glaube, Sie sollten \n\ngenauer hinsehen. Weil wir Verantwortung auch f\u00fcr eine \n\nsolche Studienreform \u00fcbernehmen, an der wir einen \n\nAnteil hatten, haben wir diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt, und \n\nwir werden Ihnen bei der Einbringung des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrags auch sagen, welche Ma\u00dfnahmen wir f\u00fcr \n\nsinnvoll halten, um diesen Prozess erfolgreicher zu \n\ngestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben \n\nwieder versucht, uns das M\u00e4rchen von der angeblich \n\nchronischen Unterfinanzierung der s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen zu erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch habe Ihnen das von dieser Stelle schon vier- oder \n\nf\u00fcnfmal erkl\u00e4rt, ich tue es noch einmal. Ich gebe es Ihnen \n\nauch schriftlich, ich rahme es Ihnen ein. Ich finde auch, \n\ndas ist unter Ihrem Niveau. Es ist ein bisschen langweilig. \n\nNat\u00fcrlich sind die Finanzmittel nicht so, dass sie all\u00fcber-\n\nall sprie\u00dfen, wie sich das manche besonders aus der \n\nOpposition w\u00fcnschen. Aber warum klappen denn be-\n\nstimmte Bereiche bei bestimmten Hochschulen schlicht \n\nund ergreifend besser als in anderen Hochschulen? Dass \n\nwir erst einmal unsere Hochschulen in die Pflicht nehmen \n\nund sie lehren m\u00fcssen, ihre Hausaufgaben in bestimmten \n\nBereichen zu machen, kann doch gar nicht bestritten \n\nwerden. Daran, dass das auch mit weniger Geld gehen \n\nmuss, m\u00fcssen wir uns schlicht und ergreifend alle gew\u00f6h-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKollege Mann, diese Relation 80 zu 20 steht in den \n\nurspr\u00fcnglich in Bologna unterzeichneten Dokumenten. \n\nDass diese sich danach zu den von Ihnen zu Recht her-\n\nausgearbeiteten Unterschieden, etwa zwischen den dem \n\nLeistungsprinzip mehr verpflichteten Politikern und den \n\nSozialdemokraten entwickelt hat, ist auch richtig. Aber \n\ndie Zahl selbst habe ich mir nicht ausgedacht, sondern das \n\nwar der Ausgangspunkt der Bologna-Entwicklung. \n\nIch h\u00e4tte gedacht, dass Sie jetzt in der zweiten Runde \n\nnoch ein bisschen mehr von Ihren politischen Forderun-\n\ngen auf den Tisch des Hauses legen. Wenn Sie das nach-\n\nher beim Entschlie\u00dfungsantrag machen, werden wir \n\ndarauf reagieren. \n\nWichtig ist mir zu sagen: Wer kann die L\u00f6sungen brin-\n\ngen? Wie k\u00f6nnen sie aussehen? \u2013 Ich glaube, wir brau-\n\nchen ein atmendes System, flexibel, inhaltlich qualitativ \n\nhochwertig, nach Angeboten und regionalen Gegebenhei-\n\nten differenziert und angepasst. Das kann nur vor Ort in \n\nden jeweiligen Hochschulen geleistet werden \u2013 Stichwort: \n\nHochschulautonomie. \n\nEs gibt in der Tat einige Dinge, die mir Sorgen machen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Herr Kollege Mann, dass Sie \n\ndazu vielleicht noch einmal ein klares Wort sagen. Ich \n\nerkenne dort, wo Ihre Partei und die GR\u00dcNEN Verant-\n\nwortung in der Landespolitik tragen, Tendenzen zur \n\nGleichmacherei und auch weg von der \u2013 \u2013 \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Vorsicht!) \n\n\u2013 Ich sage das gleich. Ganz entspannt, Herr Kollege, ganz \n\nentspannt. Ich pflege meine kleinen Anw\u00fcrfe auch zu \n\nuntersetzen. Sie m\u00fcssen mir nur einen Augenblick zuh\u00f6-\n\nren. \n\nAlso: Tendenzen zur Gleichmacherei und weg von der \n\nHochschulautonomie. Es w\u00fcrde mir gut gefallen, wenn \n\nSie das klarstellen. Beispiel: NRW und Baden-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8966 \n\nW\u00fcrttemberg schneiden die Autonomie zur\u00fcck, st\u00e4rken \n\ndie bewahrenden Fakult\u00e4ten, schw\u00e4chen die Hochschulr\u00e4-\n\nte, die doch unseren Hochschulen die notwendigen \n\nVisionen geben sollen, in einem Ausma\u00df, dass es einen \n\noffenen Brief der Hochschulrektorenkonferenz zum \n\nReferentenentwurf des sogenannten Hochschulzukunfts-\n\ngesetzes in NRW gibt von vor einer Woche, in dem steht: \n\n\u201eDer Entwurf schr\u00e4nkt in zentralen Punkten die Wissen-\n\nschaftsfreiheit und die Autonomie der Hochschulen in \n\ninakzeptabler Weise ein.\u201c Das ist ziemlich starker Tobak. \n\n\u201eDer Referentenentwurf untergr\u00e4bt die Autonomie der \n\nHochschulen, indem er weit in die Hochschulplanung \n\neingreift. Hierdurch werden die Bewegungsspielr\u00e4ume \n\nder Hochschulen eingeschr\u00e4nkt, da das Ministerium \n\nstandardisierte L\u00f6sungen verpflichtend zur Umsetzung \n\nvorgeben kann\u201c. Und so weiter. \n\nDas ist, wie ich finde, wirklich bedenklich. Das wird es \u2013 \n\ndas will ich auch klarstellen \u2013 hier im Freistaat Sachsen \n\nmit meiner Partei \u2013 so hoffe ich jedenfalls inst\u00e4ndig \u2013 auf \n\nabsehbare Zeit nicht geben. Wir glauben schlicht und \n\nergreifend, dass die Freiheit der Hochschulen die L\u00f6sun-\n\ngen besser findet. Wir haben eine Rechtsaufsicht. Wir \n\nsorgen daf\u00fcr, dass es nach Recht und Gesetz zugeht, was \n\nan den Hochschulen passiert. Aber wie es im Einzelnen \n\ndetailgetreu angepasst vor sich geht, m\u00fcssen die Hoch-\n\nschulen selbst wissen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDann wollte ich Sie eigentlich noch ein wenig beschimp-\n\nfen, Stichwort: Milit\u00e4rforschung. Ich glaube, das m\u00fcssen \n\nwir seit heute Mittag alles ein bisschen einstellen. Des-\n\nhalb gebe ich das zu Protokoll und lasse es damit bewen-\n\nden. Es ist in jedem Fall auch bedenklich, dass Sie in \n\nbestimmten inhaltlichen Bereichen \u2013 die schlechte Seite \n\nder Hochschulautonomie, Herr Dr. Gerstenberg \u2013 \u2013 Ich \n\nfinde, das geht eigentlich \u00fcberhaupt nicht. Der B\u00e4cker \n\nbackt auch Br\u00f6tchen, die er den Soldaten gibt, und ist \n\ndadurch noch lange keine schlechte Seite der Backstube \n\noder so etwas. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oder Kriegstreiber!) \n\nIch finde, das geht nicht. Ich gebe das zu Protokoll. Ich \n\nwill das jetzt nicht weiter vertiefen, meine aber, dass auch \n\nSie die Geschichte \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n\u2013 Ich gebe zu, Herr Kollege Biesok, das h\u00e4tte einen \n\nh\u00f6heren Unterhaltungswert als die Zahlen \u00fcber den \n\nBologna-Prozess. Aber ich lasse es sein und lasse es damit \n\nbewenden. Ich gebe den Rest dieses Teils zu Protokoll \n\nund bedanke mich daf\u00fcr, dass Sie mir bis hierher zugeh\u00f6rt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wer hat noch Redebedarf? \u2013 Jetzt w\u00e4re die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe. \u2013 Sie m\u00f6chte nicht. \n\nDie FDP? \u2013 Auch nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Die NPD? \u2013 \n\nDa gibt es keine Reaktionen. \n\nGut, dann k\u00f6nnen wir jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nkommen. Es gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag von der \n\nSPD-Fraktion in der Drucksache 5/13189. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Staatsministerin!) \n\n\u2013 Ach, die Ministerin habe ich vergessen. Entschuldi-\n\ngung! Aber jetzt, bitte, Frau Staatsministerin. Es tut mir \n\nleid, das ist mir durchgerutscht. Das war keine Absicht. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! In der \n\nheutigen Debatte zum Stand der Umsetzung des Bologna-\n\nProzesses an den s\u00e4chsischen Hochschulen wurde bereits \n\nauf eine ganze Reihe von Einzelheiten eingegangen. Ich \n\nwerde im Folgenden nur noch einige wichtige Einzelfra-\n\ngen aufgreifen. \n\nIch m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal bei den Hochschulen \n\nf\u00fcr ihre umfangreiche Zuarbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus erlaube ich mir, kurz an die grundlegen-\n\nden Anliegen dieses au\u00dferordentlich vielschichtigen \n\nProzesses, die bis zum heutigen Tag unver\u00e4ndert aktuell \n\nsind, zu erinnern. Der Bologna-Prozess hat im Wesentli-\n\nchen vier bildungspolitische Kernziele zum Gegenstand: \n\nzum einen die Qualit\u00e4tssicherung bzw. Qualit\u00e4tssteige-\n\nrung aller Studienangebote, \u201equality improvement\u201c, zum \n\nZweiten die Verbesserung auch der internationalen Wett-\n\nbewerbsf\u00e4higkeit durch Steigerung der Berufsbef\u00e4higung, \n\nStichwort \u201eemployability\u201c, die Verst\u00e4rkung der Mobilit\u00e4t \n\nvon Studierenden, aber auch von Hochschulangeh\u00f6rigen, \n\nStichwort: Mobilit\u00e4t, und schlie\u00dflich die Auspr\u00e4gung \n\neiner europ\u00e4ischen Dimension in der Hochschulausbil-\n\ndung und die Ausbildung eines europ\u00e4ischen Hochschul-\n\nraumes. \n\nZur Erreichung dieser Ziele wurden mehrere Ma\u00dfnah-\n\nmenschritte festgelegt. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere die \n\nModularisierung, die Einf\u00fchrung eines Leistungspunkte-\n\nsystems, das sogenannte European Credit Transfer Sys-\n\ntem, und das Diploma Supplement, die Erg\u00e4nzung des \n\nHochschulabschlusszeugnisses. \n\nDaneben ist nat\u00fcrlich die Einf\u00fchrung eines Studiensys-\n\ntems, das sich im Wesentlichen auf zwei Hauptzyklen \n\nst\u00fctzt, n\u00e4mlich auf einen ersten Zyklus bis zum ersten \n\nAbschluss \u201eundergraduate\u201c und einen zweiten Zyklus \n\nnach dem ersten Abschluss \u201egraduate\u201c, von ganz wesent-\n\nlicher struktureller Bedeutung. \n\nDiese Kernziele und Ma\u00dfnahmenschritte sind auch in \n\nSachsen Schwerpunkt der Bologna-Reform, zu denen die \n\nStaatsregierung nach wie vor uneingeschr\u00e4nkt steht. An \n\nder Erreichung dieser Ziele und auch der erfolgreichen \n\nUmsetzung der einzelnen Ma\u00dfnahmen messen wir den \n\nErfolg der Umsetzung der Gesamtreform im Freistaat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8967 \n\nMeine Damen und Herren! Ja, es ist kein Geheimnis \u2013 in \n\nder Debatte wurde bereits darauf hingewiesen \u2013, dass es \n\nim Zuge der Bologna-Reform teilweise auch in Sachsen \n\nzu Verwerfungen und Schwierigkeiten gekommen ist. Ich \n\nm\u00f6chte dazu nur einige wesentliche Stichworte nennen: \n\nso auch die Studierbarkeit von Bachelor- und Masterstu-\n\ndieng\u00e4ngen, die Hindernisse bei der Implementierung von \n\nQualit\u00e4tssicherungssystemen. Ja, auch Einschr\u00e4nkungen \n\nbei der Mobilit\u00e4t von Lehrenden und Lernenden sind zu \n\nnennen, und gelegentlich wird in diesem Zusammenhang \n\nauch ein vermuteter Mangel an Masterstudienpl\u00e4tzen \n\ngenannt \u2013 ich komme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck \u2013 \n\nund nat\u00fcrlich auch die Perspektiven f\u00fcr Absolventinnen \n\nund Absolventen auf dem Arbeitsmarkt. Auch das wird \n\nteilweise als problematisch angesehen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wen kann \n\nes verwundern, dass es bei einem derartigen vielschichti-\n\ngen, komplexen und breiten Prozess wie der Bologna-\n\nReform zu Schwierigkeiten und teilweise auch zu R\u00fcck-\n\nschl\u00e4gen kommt? \u2013 Von umso gr\u00f6\u00dferer Wichtigkeit ist es \n\nnat\u00fcrlich, mit diesen Schwierigkeiten umzugehen, ihnen \n\nenergisch entgegenzutreten und sie aus dem Weg zu \n\nr\u00e4umen. \n\nHier, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nseit Jahren auf einem konsequenten Kurs. Wiederholt und \n\nauch zu verschiedenen Anl\u00e4ssen hat mein Haus, habe ich \n\nauch pers\u00f6nlich den bestehenden Handlungsbedarf \n\nhervorgehoben, auf Abhilfe gedr\u00e4ngt bzw. auch daf\u00fcr \n\ngesorgt. So haben wir unmittelbar zur Verbesserung der \n\nStudierbarkeit des Bachelors die Schaffung von sieben- \n\noder achtsemestrigen Bachelorstudieng\u00e4ngen angeregt \n\nund \u2013 das wurde heute noch nicht genannt \u2013 nachdr\u00fcck-\n\nlich auf die Studienkommissionen und deren Bedeutung \n\nals zentralen Bestandteil der Bologna-Reform hingewie-\n\nsen; denn hier arbeiten Professoren und Studierende auch \n\nan der Erstellung der Studienangebote zusammen. Aktive \n\nStudienkommissionen sind meines Erachtens unentbehr-\n\nlich f\u00fcr ein realistisches \u201eworkload\u201c, f\u00fcr ein funktionie-\n\nrendes ECTS und auch daf\u00fcr unverzichtbar, dass ein \n\ndurchschnittlicher Studierender die Anforderungen des \n\nbetreffenden Studienganges tats\u00e4chlich real erf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFolglich m\u00fcssen diese Studienkommissionen auch einbe-\n\nrufen werden. Darauf haben wir gedr\u00e4ngt, denn nicht \n\nzuletzt dienen die Studienkommissionen dazu, die studen-\n\ntische Mitwirkung zu sichern. \n\nF\u00fcr die Integration des Bologna-Bestandteils der Berufs-\n\nbef\u00e4higung \u201eemployability\u201c ist mitunter eine neue curri-\n\nculare Erarbeitung von Studienangeboten notwendig, bei \n\ndenen eben nicht nur neue Inhalte additiv hinzukommen, \n\nsondern auch zahlreiche alte Inhalte verzichtbar sind. \n\nZur Erm\u00f6glichung der Mobilit\u00e4t zwischen den deutschen \n\nund ausl\u00e4ndischen Hochschulen sollen sich die Studienbe-\n\nratungen \u2013 das ist ebenfalls ein wichtiger Punkt \u2013, aber \n\nauch die Pr\u00fcfungskommissionen daran orientieren, dass \n\nan anderen Hochschulen erbrachte Leistungen f\u00fcr eine \n\nAnerkennung nicht mehr vollst\u00e4ndig gleichwertig sein \n\nm\u00fcssen, sondern auch anerkannt werden k\u00f6nnen, wenn \n\nsie gleichartig sind und zum Studienablauf passen. Genau \n\ndas hat dieses Hohe Haus mit der Verabschiedung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes, insbesondere mit \n\n\u00a7 17 Abs. 1 und 10, zum Grundsatz gemacht. Das hei\u00dft, \n\nhier hat das s\u00e4chsische Parlament einen sinnvollen Schritt \n\nzur Steigerung der Mobilit\u00e4t getan, die die Anerkennung \n\nder Studienabschl\u00fcsse an anderen Hochschulen erleich-\n\ntert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine der essenzi-\n\nellen Forderungen ist \u2013 ich denke, das hat auch die heuti-\n\nge Debatte gezeigt \u2013, dass sich im Zusammenhang mit der \n\nUmsetzung des Bologna-Prozesses die Forderung nach \n\nder Implementierung effektiver und transparenter Quali-\n\nt\u00e4tssicherungssysteme stellt. Hinweisen darf ich vielleicht \n\ndarauf, dass das ein ganz aktuelles Thema ist, welches \n\nauch fortlaufend vom SMWK begleitet wird. So findet \n\netwa im Januar 2014 eine Fachtagung an der TU Dresden \n\nzum Thema \u201eQualit\u00e4tsmanagementsystem an s\u00e4chsischen \n\nHochschulen\u201c statt, an dem wir auch teilnehmen werden. \n\nIn der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage wurde bereits \n\nausf\u00fchrlich dargelegt, was den Hochschulen bei der \n\nEinrichtung eines Systems zur Sicherung der Qualit\u00e4t der \n\nArbeit der Hochschulen nach \u00a7 9 S\u00e4chsHSFG abverlangt \n\nwird und welche Freir\u00e4ume sie dabei haben. Klar ist, dass \n\nwir uns bei der weiteren Diskussion zur Ausgestaltung der \n\ndritten Phase des Hochschulpaktes, die Anfang 2014 \n\nbeginnt, daf\u00fcr einsetzen werden, dass Hochschulen f\u00fcr \n\ngute Lehre und Angebote, die mehr Studierende qualit\u00e4ts-\n\ngesichert zu einem erfolgreichen Abschluss f\u00fchren, \n\nst\u00e4rker honoriert werden. Das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen im Kon-\n\ntext des Hochschulpaktes nicht nach Masse bewerten, \n\nsondern m\u00fcssen auf Klasse achten, und daf\u00fcr werden wir \n\nuns einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGestatten Sie mir, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten, noch kurz auf zwei weitere Stichworte der \n\nDebatte einzugehen: Masterstudienpl\u00e4tze und die Vermit-\n\ntelbarkeit auf dem Arbeitsmarkt. Zweifellos ist es so, dass \n\nwir in der gegenw\u00e4rtigen Phase der Umsetzung des \n\nBologna-Prozesses das Thema Masterstudienpl\u00e4tze sehr \n\naufmerksam im Blick haben m\u00fcssen, da insbesondere die \n\nDaten- und Informationslage zur Schnittstelle zwischen \n\nBachelor- und Masterstudium noch sehr unzureichend ist. \n\nDie Kultusministerkonferenz hat sich mit der Frage \n\nbesch\u00e4ftigt, ob die Zahl der Masterstudienpl\u00e4tze gegen-\n\nw\u00e4rtig ausreichend ist. Ergebnis dieser Einsch\u00e4tzung der \n\nKMK ist, dass die Gesamtzahl derzeit ausreicht. \n\nGleichwohl werden alle Wissenschaftsminister \u2013 auch ich \n\npers\u00f6nlich \u2013 die weitere Entwicklung genau beobachten \u2013 \n\nund wenn notwendig, darauf reagieren. Aber: F\u00fcr Panik-\n\nmache besteht derzeit kein Anlass. Nat\u00fcrlich darf nicht \n\njeder Bachelorabsolvent erwarten, dass er unverz\u00fcglich an \n\nseiner Hochschule mit seinem Lieblingsmasterstudien-\n\ngang beginnen kann. Das war im \u00dcbrigen auch nie Ziel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8968 \n\ndes Bologna-Prozesses \u2013 Stichwort Mobilit\u00e4t, die nach \n\nAbschluss des Bachelorstudiengangs im \u00dcbergang zu \n\nMasterstudieng\u00e4ngen stattfindet. \n\nEs sei an dieser Stelle auch darauf hingewiesen, dass beim \n\nVergleich der Zahl der Masterstudienpl\u00e4tze zwischen den \n\nL\u00e4ndern Vorsicht geboten ist. Soweit es die Situation hier \n\nin Sachsen betrifft, m\u00fcssen wir beachten, dass viele \n\nunserer Hochschulen \u2013 \u00fcbrigens ganz und gar Bologna-\n\nkonform \u2013 sehr viele Studieng\u00e4nge weiterhin mit Diplom-\n\nabschluss anbieten. Das hei\u00dft, wir haben weniger Master-\n\nstudienpl\u00e4tze im Freistaat Sachsen vorzuhalten. \n\nZur Problematik der Vermittelbarkeit auf dem Arbeits-\n\nmarkt: Ja, sie wird h\u00e4ufig im Kontext der Vermittelbarkeit \n\nvon Bachelorabsolventinnen und Bachelorabsolventen \n\nthematisiert. Auch hier ist zuweilen zu h\u00f6ren, dass der \n\nBachelor als erster berufsbef\u00e4higender Abschluss geschei-\n\ntert ist. Fakten und Zahlen allerdings, die das belegen \n\nbzw. zumindest in aussagef\u00e4higer Form best\u00e4tigen, \n\nfehlen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDie von meinem Haus in Auftrag gegebene und auch sehr \n\ngr\u00fcndlich recherchierte Erste S\u00e4chsische Absolventenstu-\n\ndie von 2010 \u2013 die n\u00e4chste ist unterwegs, sie ist f\u00fcr 2014 \n\ngeplant \u2013 kommt zu anderen, eigentlich beruhigenden \n\nErgebnissen. Danach geht n\u00e4mlich der Anteil der als \n\narbeitslos gemeldeten Bachelorabsolventen bereits im \n\nersten Jahr nach dem Studienabschluss signifikant von \n\n17 % auf 3 % zur\u00fcck, und diese 3 % wiederum liegen \n\nnoch unter der qualit\u00e4tsspezifischen Arbeitslosenquote \n\naller Personen mit Hochschulabschluss; sie liegt n\u00e4mlich \n\nbei 4 %. Das hei\u00dft, Bachelorabsolventen aller Studien-\n\ng\u00e4nge haben sehr gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt \u2013\n\nzumindest sind sie nicht arbeitslos gemeldet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Januar dieses \n\nJahres hat die Staatsregierung ihre Antwort auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der SPD-Fraktion \u201eLehre und Studium an den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen \u2013 Stand und Umsetzung der \n\nBologna-Reform\u201c vorgelegt und darin ausf\u00fchrlich be-\n\nschrieben, an welchem Punkt der Entwicklung wir uns \n\ndamals befanden. \n\nAls wesentlichen weiteren Schritt der Entwicklung \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich hervorheben \u2013 haben wir inzwischen in \n\ndiesem zu Ende gehenden Jahr mit unseren Hochschulen \n\nZielvereinbarungen mit hochschulindividuellen abrechen-\n\nbaren Zielen erarbeitet. Das Thema Qualit\u00e4t spielt in \n\ndiesen Zielvereinbarungen eine zentrale Rolle. Dieses \n\nThema \u2013 ich denke, dar\u00fcber besteht Einigkeit in diesem \n\nHohen Haus \u2013 ist der Dreh- und Angelpunkt der Bologna-\n\nReform, auch in Zukunft. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend betonen, dass vieles von \n\ndem, was in Zukunft notwendig ist, Sachsen \u2013 wie auch \n\ndie \u00fcbrigen L\u00e4nder \u2013 nur mit dauerhafter Unterst\u00fctzung \n\ndes Bundes erreichen kann. Genau dieser Dauerhaftigkeit \n\nsteht derzeit noch das Grundgesetz entgegen. Bisher sind \n\nallerdings Vorst\u00f6\u00dfe, in dieser f\u00fcr unser Wissenschaftssys-\n\ntem ganz entscheidenden Frage weiterzukommen und das \n\nGrundgesetz zu \u00e4ndern, an der SPD gescheitert. Daher, ihr \n\nlieben Fragesteller von der SPD, appelliere ich jetzt und \n\nan dieser Stelle an Sie: Wenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die \n\nHochschulen im Freistaat Sachsen tun wollen, dann \n\nwirken Sie doch bitte bei Ihren Parteifreunden in Regie-\n\nrungsverantwortung darauf hin, dass sie bei den zu \n\nf\u00fchrenden Gespr\u00e4chen Fortschritte machen und sich f\u00fcr \n\neine Ver\u00e4nderung des Artikel 91b Grundgesetz einsetzen, \n\ndamit diese Ver\u00e4nderung kommt \u2013 und zwar rasch \n\nkommt \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund dass politische Spiele an dieser Stelle vermieden \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin von Schorlemer. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nWir beraten noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nder SPD in der Drucksache 5/13189. Herr Mann, Sie \n\nbringen den Entschlie\u00dfungsantrag jetzt ein. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen nun \n\nkurz die Konsequenzen und Ma\u00dfnahmen, die wir aus der \n\nAuswertung der Gro\u00dfen Anfrage f\u00fcr wichtig und notwen-\n\ndig halten, erl\u00e4utern. \n\nZun\u00e4chst zur Struktur \u2013 es war gerade noch einmal \n\nThema \u2013: Wir haben \u2013 schlicht \u2013 festgestellt, dass maxi-\n\nmal jedem dritten Bachelor ein Masterstudienplatz zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Ich will jetzt nicht \u00fcber die Folgen \n\nstreiten; das wird die Zukunft zeigen. Wir pl\u00e4dieren \n\njedoch f\u00fcr ein ausgewogeneres Verh\u00e4ltnis bei den Kapazi-\n\nt\u00e4ten und eine Masterplatzkomponente im Hochschulpakt. \n\nDiese w\u00fcrde die finanziellen Fehlanreize, die derzeit nur \n\nauf dem ersten Hochschulsemester lagen und liegen, \n\nmindern und damit auch den Drang und den Hang der \n\nHochschulen, wieder vor allem Bachelorstudienpl\u00e4tze zu \n\nschaffen. \n\nWir wollen mehr Qualit\u00e4t. Wir wollen gute Lehre sichtbar \n\nmachen. Ein s\u00e4chsischer Lehrpreis, eine kontinuierliche \n\nF\u00f6rderung des hochschuldidaktischen Zentrums und ein \n\nst\u00e4rkerer Ausbau der Plattformen zum Erfahrungsaus-\n\ntausch zwischen den Hochschulen w\u00fcrden dazu beitragen. \n\nWir halten eine Anschubfinanzierung f\u00fcr die Einrichtung \n\nvon Qualit\u00e4tssicherungssystemen f\u00fcr notwendig und bei \n\nder Akkreditierung sogar f\u00fcr geboten. \n\nJa, Frau Staatsministerin, nat\u00fcrlich lie\u00dfen sich positive \n\nAnreize auch in Zielvereinbarungen zur Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung setzen. Leider wurden diese von der Staatsregierung \n\nnur als Sanktionsmechanismus ausgestaltet. Wir fordern \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung zudem auf, auf die Einhal-\n\ntung der l\u00e4ndergemeinsamen Strukturvorgaben f\u00fcr Akkre-\n\nditierungen von Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen und \n\nauch auf die nach \u00a7 9 des Hochschulgesetzes vorgesehe-\n\nnen Qualit\u00e4tssicherungsinstrumente hinzuwirken. Ver-\n\nschaffen Sie also Ihrem Gesetz Geltung, Frau Ministerin! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8969 \n\nWir brauchen eine bessere Expertise. Das wird uns bei \n\ndem folgenden Antrag auch noch begegnen. Die Staatsre-\n\ngierung ist in der Pflicht, eine Grundlage zur Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten zur Erhebung von Studienver-\n\nl\u00e4ufen zu schaffen. Ebenso halten wir eine Novelle des \n\nHochschulstatistikgesetzes f\u00fcr notwendig, um diese \n\nVerl\u00e4ufe bei \u00dcberg\u00e4ngen zwischen Bachelor und Master \n\n\u00fcberhaupt abbilden zu k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen H\u00fcrden bei Mobilit\u00e4t und Zug\u00e4ngen beseiti-\n\ngen. Um die Internationalisierung zu unterst\u00fctzen, m\u00fcssen \n\nwir f\u00fcr die Studierenden die Anerkennung erbrachter \n\nLeistungen absichern. Auch hier muss die Staatsregierung \n\nauf die konsequente Durchf\u00fchrung ihres Hochschulgeset-\n\nzes \u00a7 34 hinwirken. \n\nWir sollten den \u00dcbergang zwischen Bachelor und Master \n\nerleichtern und deshalb Rechtssicherheit f\u00fcr die Hoch-\n\nschulen bei vorl\u00e4ufigen Immatrikulationen schaffen. \n\nWir werden uns als Sozialdemokraten weiter f\u00fcr eine \n\nReform des BAf\u00f6G einsetzen, um die F\u00f6rderl\u00fccke bei \n\n\u00dcberg\u00e4ngen zwischen Bachelor und Master zu schlie\u00dfen, \n\nund \u2013 ja, Gretchenfrage Finanzierung \u2013 wir halten bei \n\ndem gestiegenen Betreuungsaufwand und der \u00dcberlastsi-\n\ntuation an s\u00e4chsischen Hochschulen, insbesondere den \n\nUniversit\u00e4ten, ein Programm zur Verbesserung der Lehr-\n\nsituation in H\u00f6he von 40 Millionen Euro f\u00fcr notwendig. \n\nLast but not least: Bei der Bund-L\u00e4nder-Finanzierung \u2013 \n\nich hatte es schon gesagt \u2013, der Fortsetzung des Hoch-\n\nschulpaktes, halten wir es f\u00fcr notwendig, eine Masterstu-\n\ndienplatzkomponente zu ber\u00fccksichtigen, das soziale \n\nUmfeld entsprechend auszugestalten und zu guter Letzt \n\nden Absolventinnenbonus einzuf\u00fchren. Ich freue mich an \n\ndieser Stelle, dass dieser origin\u00e4r sozialdemokratische \n\nPunkt eines \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss! \n\nHolger Mann, SPD: \u2013 Mache ich, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Absolventinnenbonus Eingang in den Koalitionsvertrag \n\ngefunden hat. Er wird erstmals deutliche finanzielle \n\nAnreize in Fragen des Studienerfolgs und damit auch der \n\nQualit\u00e4t eines Studiums setzen. Er schafft unter Beteili-\n\ngung des Bundes dringend notwendigen Handlungsspiel-\n\nraum. \n\nDeswegen bauen wir auf Ihre Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. Meine Damen und Herren, gibt es hierzu Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Verehrter Kollege Mann, Sie \n\n\u00fcbersch\u00e4tzen die grunds\u00e4tzlich hohen F\u00e4higkeiten dieser \n\nKoalition dann doch, wenn Sie glauben, dass wir einen \n\nAntrag auf sechs eng geschriebenen Seiten mit \n\n25 Unterpunkten sozusagen als Tischvorlage verinnerli-\n\nchen und auf seine Validit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. Das geht \n\nso nicht. \n\nAber das ist nicht der Grund, weshalb ich meiner Fraktion \n\nund unserem Koalitionspartner eine Ablehnung Ihres \n\nAntrages empfehlen werde. Ich habe beim ersten Durch-\n\nlesen vielmehr festgestellt, dass manches Richtige drin ist, \n\naber eben auch manches, was wir nicht so teilen k\u00f6nnen. \n\nDas f\u00e4ngt an bei der Feststellung in Punkt 3: \u201eNach wie \n\nvor sind 20 % der Studierenden in Diplomstudieng\u00e4ngen \n\nimmatrikuliert.\u201c Das finden wir so verkehrt nicht, wie ich \n\nIhnen vorhin gesagt habe. \n\nWir haben weiter in Punkt 8 die Feststellung von Ihnen, \n\ndass die Hochschulen noch keine Systeme zur Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung ihrer Arbeit eingerichtet haben. Auch das ist in \n\ndieser pauschalen Aussage nicht richtig. Sie fordern, dass \n\ndie Staatsregierung gute Lehre sichtbar machen und einen \n\nLehrpreis verleihen soll. Da \u00fcbersehen Sie, dass das \n\neinige Hochschulen in der Tat selbst gemacht haben. Nach \n\ndem Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t geht das dann vielleicht \n\nvor. \n\nDie von Ihnen unter Punkt 3 geforderten Anschubfinan-\n\nzierungen sind letztlich vorweggenommene Haushalts-\n\nverhandlungen. Das machen wir in dieser Form nicht mit. \n\nVon daher werden wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMackenroth. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nMann, Sie wollen intervenieren? Sie k\u00f6nnen das nicht. \n\nDen Antrag haben Sie eingebracht. Jetzt h\u00f6ren wir zu, \n\nwas die Fraktionen zu sagen haben. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe Kollegen \n\nMackenroth in einem Punkt recht: Es ist nat\u00fcrlich nicht \n\nganz einfach, einen solch umfangreichen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag gr\u00fcndlich zu analysieren. Aber das ist leider Stil in \n\ndiesem Hause, auch bei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der \n\nCDU/FDP-Koalition. Wir k\u00f6nnen hier gemeinsam Besse-\n\nrung geloben. Aber das sollte nicht zu einer Ablehnung \n\nf\u00fchren. \n\nWir waren sehr wohl in der Lage, den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag in der verf\u00fcgbaren Zeit zu analysieren und zu studie-\n\nren. Es ist eine Gro\u00dfe Anfrage. Dementsprechend ist es \n\nein gro\u00dfer und sehr differenzierter Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngeworden. Zu den einzelnen Punkten k\u00f6nnte man lange \n\nund ausf\u00fchrlich diskutieren. Das will ich hier nicht. \n\nWir k\u00f6nnen uns mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag weitge-\n\nhend einverstanden erkl\u00e4ren und ihn unterst\u00fctzen. Es gibt \n\neine einzige Ausnahme, und zwar geht es da um den \n\nPunkt I.4. Dort will die SPD-Fraktion auf die Situation, \n\ndass an den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nvor allem Bachelorstudieng\u00e4nge angeboten werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8970 \n\nfokussieren. Das halte ich f\u00fcr eine falsche Entwicklung. \n\nEs muss auch den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften m\u00f6glich sein, in ihrer weiteren Entwicklung \n\nMasterstudieng\u00e4nge einzurichten. Das ist zum einen \n\nwichtig, um ihre Forschungskapazit\u00e4ten zu st\u00e4rken, zum \n\nanderen w\u00fcrden wir ihnen mit dem Wegfall der M\u00f6glich-\n\nkeit einer Profilierung im Masterbereich auch alle M\u00f6g-\n\nlichkeiten nehmen, in ausgew\u00e4hlten forschungsstarken \n\nBereichen ein partielles Promotionsrecht zu erreichen. \n\nDeswegen bitten wir, \u00fcber den Punkt I.4 getrennt abzu-\n\nstimmen. Wir lehnen diesen Punkt ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Am Mikrofon 1 Herr \n\nProf. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte jetzt \n\nnicht den Entschlie\u00dfungsantrag im Einzelnen durchgehen, \n\nobwohl er uns gestern schon avisiert war. Wir h\u00e4tten also \n\nim Einzelnen hier\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Aber das \n\nkostet nur Zeit. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen stimmt meine Fraktion dem, was \n\nhier aufgelistet ist, zu, zumal es sich \u2013 ich habe es vorhin \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013 hier um Dinge handelt, die wir schon \n\nverschiedentlich diskutiert haben. Wir k\u00f6nnen insgesamt \n\nauch dem \u00a7 I.4 so zustimmen. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, der Wunsch war, \u00fcber den Punkt I.4 \n\ngesondert abstimmen zu lassen. Das w\u00fcrde ich zuerst \n\nmachen und danach \u00fcber den restlichen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag abstimmen lassen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 \n\nGut. \n\nWer dem Punkt I.4 zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndem Punkt I.4 nicht zugestimmt worden. \n\nNun lasse ich \u00fcber die restlichen Teile des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages abstimmen. Wer hier zustimmen m\u00f6chte, \n\nhebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthal-\n\ntungen und bei Stimmen daf\u00fcr ist auch diesen Teilen des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages nicht entsprochen worden. \n\nDa wir keine erforderlichen Mehrheiten f\u00fcr die einzelnen \n\nTeile haben, er\u00fcbrigt sich auch eine Schlussabstimmung. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, CDU: Wie ernst Teile unserer \n\nOpposition es zudem mit der verfassungsrechtlich garan-\n\ntierten Wissenschaftsfreiheit nehmen, zeigt Ihre aktuelle \n\nAufregung um die so genannte Milit\u00e4rforschung oder \n\nbesser: Sicherheitsforschung. Die TU Chemnitz hat \n\nunvollst\u00e4ndig auf die Kleine Anfrage der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an das SMWK berichtet. \n\nDies war ein Einzelfall und kein Anlass f\u00fcr Verschw\u00f6-\n\nrungstheorien nach dem Motto: Was verheimlicht die \n\nStaatsregierung?  \n\nAuftraggeber sind unter anderem die EU, das Verteidi-\n\ngungsministerium und Firmen wie Rolls-Royce und \n\nSiemens. Das meiste Geld floss in ein Projekt zu post-\n\ntraumatischen Belastungsst\u00f6rungen und anderen psychi-\n\nschen St\u00f6rungen. Was ist daran falsch? Viele Soldaten \n\nsind psychisch krank.  \n\nLassen Sie sich bitte zun\u00e4chst einmal sagen: Grundlagen-\n\nforschung zeichnet sich namentlich dadurch aus, dass man \n\nvorher nicht wei\u00df, was dabei herauskommt. Ihre Emp\u00f6-\n\nrung in der gestrigen Pressemitteilung mit \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eDeutsche Hochschulen forschen auch im Dienste des \n\nMilit\u00e4rs!\u201c ist nicht nachvollziehbar.  \n\nIch zitiere wiederum HRK-Pr\u00e4sidenten Hippler: \u201eGrund-\n\ns\u00e4tzlich gibt es keinen Grund, das deutsche Verteidi-\n\ngungsministerium oder das Verteidigungsministerium \n\neines mit Deutschland eng verb\u00fcndeten Staates als Pro-\n\njekttr\u00e4ger auszuschlie\u00dfen.\u201c \u2013 So ist es. Darin erkenne ich \n\nkeine \u201eh\u00e4ssliche Seite der Forschungsfreiheit\u201c, Herr \n\nKollege Dr. Gerstenberg.  \n\nJa, es ist wahr: S\u00e4chsische B\u00e4cker backen Br\u00f6tchen auch \n\nf\u00fcr Soldaten und Mitarbeiter von Verteidigungsministe-\n\nrien und R\u00fcstungskonzernen. Sind das dann die \u201eh\u00e4ssli-\n\nchen Seiten der Backstube\u201c? Sie, meine Damen und \n\nHerren, sind wieder einmal ideologisch beeinflusst. Wie \n\nernst es Ihnen mit der grundgesetzlich verbrieften Freiheit \n\nvon Forschung und Lehre wirklich ist, merkt man immer \n\ndann, wenn es um Themen geht, die nicht zu Ihrer jewei-\n\nligen Ideologie passen. \n\nIch betone: Erstens, das Kriegswaffenkontrollgesetz und \n\ndas Verbot des Angriffskrieges gelten weiterhin auch f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Hochschulen; zweitens, die Forschung ist und \n\nbleibt frei und drittens habe ich keinen Zweifel, dass die \n\nArbeit unserer s\u00e4chsischen Hochschulen auf der Basis \n\nunserer Verfassung erfolgt und die rechtlichen und ethi-\n\nschen Grundlagen eingehalten werden. Wo Sie konkrete \n\nZweifel haben, nennen Sie Ross und Reiter, aber ersparen \n\nSie uns und unseren Hochschulen derart pauschale Diffa-\n\nmierungen. \n\nNein, meine Damen und Herren, auch das machen wir \n\nnicht mit. Unsere s\u00e4chsischen Hochschulen k\u00f6nnen sich \n\ndarauf verlassen, dass wir ihre Freiheiten nicht beschnei-\n\nden, wenn und solange sie die mit der Legislative und der \n\nExekutive vereinbarten Spielregeln einhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8971 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, der Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nWir bleiben aber noch bei der Hochschulthematik. Dazu \n\nrufe ich auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErfolgreiches Studium an s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00f6rdern \u2013  \n\nZahl der Studienabbrecher reduzieren \n\nDrucksache 5/12952, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge wie gehabt: \n\nCDU, FDP, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen die Aussprache mit einer Rednerin f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. Frau Abg. Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir haben gerade geh\u00f6rt, dass es \n\nunser gemeinsames Anliegen ist, die Anzahl der Studien-\n\nabbrecher zu reduzieren, und zwar im Interesse der \n\nStudenten, unserer Hochschulen und unserer Wirtschaft. \n\nEs ist f\u00fcr die Studenten meist eine schwierige Zeit, wenn \n\nman merkt, dass man im Studium nicht vorw\u00e4rtskommt. \n\nEs ist auch schwierig f\u00fcr die Universit\u00e4ten, die die Kapa-\n\nzit\u00e4ten vorhalten m\u00fcssen, und f\u00fcr die Wirtschaft, die gut \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte dringend braucht. \n\nDas Thema war bereits ein wichtiger Punkt im Hoch-\n\nschulentwicklungsplan, in dem es explizit hei\u00dft \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDas SMWK setzt sich zum Ziel, den Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf der Wissenschaft und Wirtschaft \u00fcber eine \n\nbessere Ausnutzung der zur Verf\u00fcgung stehenden Res-\n\nsourcen zu sichern. Die Studienanf\u00e4nger in Sachsen \n\nm\u00fcssen dazu \u00fcber eine hervorragende Lehre zu einem \n\nerfolgreichen Abschluss des Studiums gef\u00fchrt werden. \n\nDas SMWK erwartet von den s\u00e4chsischen Hochschulen, \n\ndass sie sich st\u00e4rker f\u00fcr das Thema Studienabbruch \n\nsensibilisieren, Strategien zur Verbesserung des Studien-\n\nerfolgs entwickeln und eine h\u00f6here Studienerfolgsquote \n\nerreichen.\u201c \n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es auch richtig, heute zu schauen, \n\nwas daf\u00fcr bereits getan wurde und was es noch zu tun gilt. \n\nZun\u00e4chst brauchen wir daf\u00fcr eine Analyse der Gr\u00fcnde \n\nund Tendenzen bei Studienabbrechern und auch das \n\nHinterfragen der bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen. \n\nIn diesem Zusammenhang sind neben den Hochschulen \n\nauch weitere Partner und Rahmenbedingungen ins Blick-\n\nfeld zu r\u00fccken. Ich m\u00f6chte hier vier Punkte erw\u00e4hnen: \n\ngute Schulausbildung, gute Studienberatung, Verbesse-\n\nrung der Betreuung um das origin\u00e4re Studium herum und \n\ndie Begleitung und F\u00f6rderung w\u00e4hrend des Studiums. \n\nErstens, zur guten Schulausbildung: Dabei sind wir in \n\nSachsen sehr gut aufgestellt. Vor gut einem Monat waren \n\nwir bei einem Test mit Schwerpunkt Naturwissenschaften \n\nwiederum an der Spitze. Ich glaube, hier sind sehr gute \n\nRahmenbedingungen vorhanden. \n\nZweitens, zur guten Studienberatung: Junge Menschen \n\nbrauchen vor der Aufnahme eines Studiums eine umfas-\n\nsende Information, was im Studium auf sie zukommt. \n\nAu\u00dferdem muss darauf geachtet werden, dass w\u00e4hrend \n\ndes Studiums auch eine Vorstellung \u00fcber die berufliche \n\nAusrichtung entwickelt wird. Beispielsweise gibt es daf\u00fcr \n\nauch die Angebote des Career-Service. \n\nDrittens, zur Verbesserung der Betreuung au\u00dferhalb des \n\norigin\u00e4ren Studiums: Dazu geh\u00f6ren die Studienorganisa-\n\ntion und auch Finanzierungsm\u00f6glichkeiten. Deshalb \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir sehr wohl die angesprochene Weiterent-\n\nwicklung des BAf\u00f6G von Frau Wanka. Es geht aber auch \n\num Angebote der Kinderbetreuung f\u00fcr die Kinder von \n\nStudierenden oder um die \u00d6ffnungszeiten von Bibliothe-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViertens, dieser Punkt betrifft die Begleitung und die \n\nF\u00f6rderung w\u00e4hrend des Studiums: Dazu geh\u00f6ren Ma\u00df-\n\nnahmen der Qualifizierung des Hochschulpersonals sowie \n\nder Betreuung und Beratung der Studenten. Ein besonde-\n\nres Augenmerk liegt dabei auf der Studieneingangsphase, \n\nda viele Abbr\u00fcche in den ersten Semestern stattfinden, \n\nund auf dem Eingehen der spezifischen Bedarfe der \n\neinzelnen Studienf\u00e4cher. \n\nDabei haben die Hochschulen nat\u00fcrlich eine besondere \n\nVerantwortung, da sie die Erfordernisse am besten kennen \n\nund mit speziellen \u00dcbungsgruppen, Tandem- und Tutori-\n\nenprogrammen darauf eingehen k\u00f6nnen. Die Hochschulen \n\nsind bereits aktiv, wie positive Beispiele bei den Lehr-\n\namtsstudenten an der TU Dresden und Leipzig zeigen. \n\nNeben fr\u00fchzeitigen schulpraktischen Studien und der \n\ndamit m\u00f6glichen eigenen \u00dcberpr\u00fcfung, ob man f\u00fcr den \n\nLehrerberuf geeignet ist, beinhaltet es weiterhin konkrete \n\nAngebote, die die Studierenden bef\u00e4higen, die psychi-\n\nschen und physischen Anforderungen von Studium und \n\nBeruf zu bew\u00e4ltigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um die Abbre-\n\ncherquote zu verringern, brauchen wir die Studenten, die \n\ndas Studium abschlie\u00dfen wollen, Hochschulen die durch \n\neine strukturierte Studienorganisation und eine F\u00fclle von \n\nMa\u00dfnahmen die Studenten w\u00e4hrend des Studiums leiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8972 \n\nund begleiten, und nicht zuletzt eine Wirtschaft, die den \n\nStudenten nach ihrem Abschluss eine gute pers\u00f6nliche \n\nwirtschaftliche Perspektive gibt. \n\nNur wenn alle Partner an einem Strang ziehen \u2013 darum \n\ngeht es in diesem vorliegenden Antrag \u2013, wird es uns \n\ngelingen, die Ressourcen besser zu nutzen und die Studi-\n\nenabbrecherquote zu reduzieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Tippelt. Bitte, \n\nSie haben das Wort, Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! In manchen ingenieurwissen-\n\nschaftlichen Studieng\u00e4ngen erreicht nur jeder zweite \n\nStudienanf\u00e4nger seinen Hochschulabschluss, und das \n\nsollte uns nachdenklich stimmen. Zugegeben, ich steige \n\nan dieser Stelle mit einem sehr drastischen Beispiel ein, \n\ndas gl\u00fccklicherweise nicht die gesamte Realit\u00e4t an unse-\n\nren s\u00e4chsischen Hochschulen widerspiegelt. \n\nTrotzdem wird deutlich, dass wir etwas tun m\u00fcssen, denn \n\nauch bei den Naturwissenschaften sind Abbrecherquoten \n\nvon 39 % keine Seltenheit. \u00dcber alle F\u00e4chergruppen \n\nhinweg liegen wir bei den Abbrechern beim Diplom bzw. \n\nbeim Bachelorstudium immer noch bundesweit bei einer \n\nQuote von 23 bzw. 28 %. \n\nDoch bevor es an die L\u00f6sung des grunds\u00e4tzlichen Prob-\n\nlems geht, muss dies in seiner Vielschichtigkeit betrachtet \n\nwerden. Bereits bei den bisher von mir genannten Fakten \n\nfallen vor allem drei Dinge auf: Zum einen ist der MINT-\n\nBereich offenbar besonders betroffen, die Abbrecherquo-\n\nten sind hier \u00fcberdurchschnittlich hoch. Au\u00dferdem wird \n\ndeutlich, dass auch das Bachelorstudium, verglichen mit \n\nden Diplomstudieng\u00e4ngen, signifikant h\u00f6here Abbruch-\n\nquoten aufweist. Offenbar gab oder gibt es immer noch \n\nProbleme mit der Umstellung im Zuge des Bologna-\n\nProzesses. \n\nZum Dritten f\u00e4llt auf, dass ich bisher ausschlie\u00dflich \n\nZahlen genannt habe, die f\u00fcr Gesamtdeutschland gelten. \n\nHier wird ein besonderer aktueller Makel deutlich. Die \n\nAbbruchquoten wurden bisher n\u00e4mlich nicht sachsen- \n\noder gar hochschulspezifisch erhoben. Wie soll jedoch \n\nunser gro\u00dfartiges s\u00e4chsisches Hochschulsystem weiter \n\nverbessert werden, wenn Problemfelder nicht im Detail \n\nbetrachtet werden k\u00f6nnen? \n\nAn dieser Stelle kommt unser Antrag ins Spiel. Der \n\nvorliegende Antrag der CDU/FDP-Koalition dient dazu, \n\ndie offenen kritischen Stellen aufzudecken und zu durch-\n\nleuchten, um die Probleme zu beseitigen. Dazu ist mittels \n\neiner Studie geplant, erstmals die realen Abbruchquoten \n\nan s\u00e4chsischen Hochschulen zu erheben und die Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr Studienabbr\u00fcche zu analysieren; denn es macht sehr \n\nwohl einen gro\u00dfen Unterschied, ob ein Student beispiels-\n\nweise aufgrund des Interesses an einem neuen Job oder \n\neiner anderen Studienrichtung sein Studium abbricht oder \n\nden Pr\u00fcfungen einfach nicht gewachsen ist. \n\nBesonders bei den anfangs von mir genannten MINT-\n\nStudieng\u00e4ngen treffen nicht selten verschiedene m\u00f6gliche \n\nUrsachen f\u00fcr Studienabbr\u00fcche aufeinander. Genannt \n\nwerden k\u00f6nnen hierbei die mangelnde Umsetzung der \n\nUmstellung auf das Bachelor-Master-System oder auch \n\ndie unzureichenden Studienvoraussetzungen bei den \n\nStudenten. Nicht jeder ist gleicherma\u00dfen f\u00fcr ein Ingeni-\n\neurstudium geeignet. Falsche Vorstellungen von Studien-\n\ninhalten oder fachlichen Anforderungen k\u00f6nnen schnell \n\nf\u00fcr Ern\u00fcchterung sorgen. \n\nDeshalb wollen wir mit unserem Antrag auch die Studi-\n\nenorientierung st\u00e4rken, denn der beste Schutz vor hohen \n\nAbbrecherquoten ist wohl die fr\u00fchzeitige Auswahl des f\u00fcr \n\nden Einzelnen geeigneten Studiengangs auf der Basis \n\nbestm\u00f6glicher Informationen. \n\nZu guter Letzt denken wir, dass die Zielvereinbarung ein \n\ngeeignetes Mittel ist, um unsere Hochschulen zu motivie-\n\nren, die eigenen Abbruchquoten im Blick zu behalten und \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen zu deren Senkung zu ergrei-\n\nfen; denn man darf trotz und vor allen Dingen wegen der \n\nberechtigten und notwendigen Wissenschafts- und For-\n\nschungsfreiheit nicht vergessen, dass insbesondere die \n\nLehre an unseren Hochschulen zu einem gro\u00dfen Teil vom \n\nSteuerzahler finanziert wird und dieser nat\u00fcrlich auch am \n\nOutput interessiert ist. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung zum vorlie-\n\ngenden Antrag. Ich bitte Sie um Zustimmung zu einer \n\nbesseren s\u00e4chsischen Hochschullandschaft, die mehr hoch \n\nqualifizierte junge Menschen hervorbringt und den \n\nk\u00fcnftigen Bedarf an Spitzenkr\u00e4ften abdeckt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nTippelt. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nProf. Besier. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Berichtsantrag von \n\nCDU und FDP zur Quote der Studienabbrecher hebt uns \n\nnoch einmal dieses gravierende Problem ins Bewusstsein. \n\nDie Antwort der Staatsregierung macht vor allem deut-\n\nlich, auf welcher schwachen Datenbasis wir gen\u00f6tigt sind, \n\ndas Problem zu analysieren. \u00dcber Studienabbr\u00fcche liegen \n\ngenerell keine statistischen Daten vor. Die Hochschulen \n\nerhalten nur die Information \u00fcber die Exmatrikulation von \n\nStudierenden, nicht jedoch dar\u00fcber, ob die Exmatrikulier-\n\nten zu den Studienabbrechern und Studienabbrecherinnen \n\noder Hochschulwechslern und Hochschulwechslerinnen \n\ngez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. \n\nIm Bachelorstudium an den Universit\u00e4ten wurden beson-\n\nders hohe Studienabbruchquoten in den ingenieurwissen-\n\nschaftlichen Studieng\u00e4ngen registriert. Das haben meine \n\nVorredner schon ausgef\u00fchrt. Nur jeder zweite Studienan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8973 \n\nf\u00e4nger des Jahrgangs 2006/2007 erreichte hier einen \n\nersten Hochschulabschluss. \n\nFestgestellt wurde auch, dass sich offensichtlich bei der \n\nEinf\u00fchrung des Bachelorstudiums in den Ingenieurwis-\n\nsenschaften bestimmte Studienprobleme kumuliert haben, \n\nzum Beispiel anf\u00e4ngliche Umstellungsschwierigkeiten, da \n\ndie Studienreform auf Bachelor-Master-Strukturen erst \n\nrelativ sp\u00e4t an den Universit\u00e4ten umgesetzt wurde, die \n\nVerdichtung von Lehrinhalten und Lehranforderungen, \n\nweitere Erh\u00f6hung der hohen Leistungsanforderungen, \n\nfr\u00fchzeitigere und h\u00e4ufigere Pr\u00fcfungen, in denen unter \n\nanderem jene Studierenden scheiterten und scheitern, die \n\nmit unzureichenden Studienvoraussetzungen ihr Studium \n\naufgenommen haben. \n\nAuch bei den Naturwissenschaften wurde ein Abbruch-\n\nwert von 39 % festgestellt, f\u00fcr den das vorher Ausgef\u00fchrte \n\nebenfalls zutrifft. \u00c4hnliche Verh\u00e4ltnisse \u2013 nur auf einem \n\ngeringeren Abbruchniveau \u2013 wurden auch im Bachelor-\n\nstudium an den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften festgestellt. \n\nInsofern ist es nicht zielf\u00fchrend, die beiden Hochschulty-\n\npen gegeneinander auszuspielen, wie man in der Begr\u00fcn-\n\ndung zwischen den Zeilen lesen kann. \n\nDer Studienabbruch sowohl in den Ingenieur- als auch in \n\nden naturwissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen betrug im \n\nDurchschnitt 30 %. In den alten Diplomstudieng\u00e4ngen \n\nwurde an den Universit\u00e4ten und Fachhochschulen eben-\n\nfalls ein \u00fcberdurchschnittlich hoher Studienabbruch \n\nfestgestellt. Auch hier ist es nicht legitim, das eine gegen \n\ndas andere \u2013 den Diplomstudiengang gegen Bachelor und \n\nMaster \u2013 auszuspielen. \n\nDie Durchf\u00fchrung einer repr\u00e4sentativen Studie zur Erhe-\n\nbung der Studienabbruchquoten sowie der Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\nStudienabbr\u00fcche an den s\u00e4chsischen Hochschulen ist \n\nsinnvoll und wird von uns unterst\u00fctzt. Die genaueste und \n\nmethodisch beste M\u00f6glichkeit zur Ermittlung von Studi-\n\nenabbruch und Studienerfolg w\u00fcrde eine Studienverlaufs-\n\nstatistik bieten. Mit einer solchen Statistik k\u00f6nnte das \n\nStudierverhalten jedes einzelnen Studierenden von der \n\nAufnahme seines Studiums bis zu seinem Ausscheiden \n\nstatistisch erfasst werden. \n\nDar\u00fcber hinaus sollten die Hochschulen den beruflichen \n\nWeg ihrer Alumni verfolgen, um den Erfolg des Studien-\n\nabschlusses berufsbezogen validieren zu k\u00f6nnen. Im \n\nVorfeld bedarf es hierzu allerdings der Kl\u00e4rung von \n\nhaushaltsrechtlichen, aber vor allem datenschutzrechtli-\n\nchen Einzelfragen. Das sind Probleme, die nat\u00fcrlich von \n\nder Staatsregierung zu l\u00f6sen sind. \n\nSchlie\u00dflich h\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr sinnvoll, als \n\nIndikator f\u00fcr den Studienerfolg den prozentualen Anteil \n\nder Absolventen, die ihr Studium innerhalb der Regelstu-\n\ndienzeit plus ein Fachsemester abschlie\u00dfen, in den Ziel-\n\nvereinbarungen nach \u00a7 10 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetzes zu verankern. Eine Ber\u00fccksichti-\n\ngung nicht nur der Studierendenzahlen, sondern auch der \n\nerfolgreichen Abschl\u00fcsse geh\u00f6rt zur Evaluierung der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit einer Hochschule. Das halten auch wir \n\nf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, und in anderen L\u00e4ndern ist das \n\nl\u00e4ngst der Fall. \n\nMeine Fraktion wird diesem Antrag zustimmen. Ich danke \n\nIhnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Besier. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nMann. \u2013 Meine Damen und Herren, ich darf Sie bitten, \n\nIhre Handtelefone so einzustellen, dass sie die Sitzung \n\nnicht st\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, insbesondere der \n\nKoalitionsfraktionen! Ich freue mich, denn dieser Antrag \n\nscheint zu zeigen, dass die Koalition in Sachsen offenbar \n\nErgebnisse der Gro\u00dfen Anfrage zu Lehre und Studium, \n\ndie wir hier gerade besprochen haben, aufgreift. Zumin-\n\ndest muss ich es so lesen, wenn ich in den Berichtsteil \n\nschaue. \n\nAber gleichzeitig muss ich darauf verweisen: Wir k\u00f6nnten \n\nihn uns schlicht und ergreifend in weiten Teilen sparen; \n\ndenn die Antworten, die Sie auf diese Fragen suchen, \n\nfinden sich in der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage. Ich \n\nverweise auf die Antworten der Staatsregierung zu \n\nPunkt 1.05 und 1.15. Insofern m\u00fcssen wir nicht mehr \n\nMenschen mit Dingen besch\u00e4ftigen, die uns schon vorlie-\n\ngen. Wir sollten die Potenziale nutzen. \n\nWir unterst\u00fctzen das Vorhaben, die Zahl der Studienab-\n\nbrecher zu reduzieren. Unbenommen entsteht hier nicht \n\nnur ein gesamtwirtschaftlicher Schaden, sondern insbe-\n\nsondere f\u00fcr diejenigen, die bei einem Studium scheitern, \n\nist es ein tiefer pers\u00f6nlicher Einschnitt. Genau deshalb ist \n\nes ein Problem, dass diese bisher \u00fcberhaupt noch nicht \n\nabgebildet werden. Das versuchen Sie ja mit Ihrem \n\nAntrag zu thematisieren. Den Absolventen, die einen \n\nStudienabbruch hinter sich haben, kann man eben \n\nschlecht statistisch beikommen. Die versandten Frageb\u00f6-\n\ngen der entsprechenden Studie landen regelm\u00e4\u00dfig bei \n\nR\u00fcckmeldequoten unter 1 %, und insofern haben wir hier \n\nkein statistisches Material. \n\nEinige Bemerkungen zum Antrag. Zum einen fordern Sie \n\nauf, die Unterschiede in den MINT-F\u00e4chern zu untersu-\n\nchen, und verweisen auf die Relevanz f\u00fcr den Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir hier differen-\n\nzierter schauen: Ist es denn wirklich so, dass wir in den \n\nMINT-F\u00e4chern in Sachsen einen Fachkr\u00e4ftebedarf haben? \n\nVor Kurzem hatte Frau Ministerin kundgetan, dass wir in \n\nSachsen mit den Absolventen der Ingenieurstudieng\u00e4nge \n\nalle neun Jahre das gesamte Arbeitskr\u00e4ftepotenzial des \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarktes decken k\u00f6nnten. Wir sollten \n\nalso auch hier genauer hinschauen und nicht nur die \n\nMINT-F\u00e4cher in den Blick nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8974 \n\nZum anderen haben Sie die Frage gestellt, wer denn unter \n\nden MINT-F\u00e4chern abbricht. Auch das k\u00f6nnen wir heute \n\nschon sagen. Es sind Frauen und insbesondere beruflich \n\nQualifizierte, die das Studium eines MINT-Studienganges \n\nfr\u00fcher abbrechen. Auch hierauf gibt die Gro\u00dfe Anfrage \n\nschon Antworten, siehe Punkt 1.20. Es gibt Hochschulen, \n\ndie bereits Ma\u00dfnahmen ergriffen haben, welche positive \n\nWirkungen entfaltet haben. \n\nZu Punkt 1.3 will ich nicht viel sagen. Nichtsdestotrotz \n\nm\u00f6chte ich darauf verweisen, dass Sie in Ihrem Antrag \n\nteilweise wortw\u00f6rtlich die HIS-Studie zitieren. Das ist ein \n\nwenig der Knackpunkt und Fehler des Antrages; denn \n\ndarin wird relativ deutlich gesagt, dass man derzeit keine \n\nStudienabbruchquoten amtlich ermitteln kann. \n\nDas hat zwei Gr\u00fcnde: Zum Ersten ist das Ganze \u00fcber-\n\nhaupt nicht amtlich definiert. Ist ein Studierender, der den \n\nStudiengang wechselt, ein Studienabbrecher? Ist ein \n\nStudierender, der in den Arbeitsmarkt wechselt, ein \n\nStudienabbrecher? Das m\u00fcsste man zun\u00e4chst definieren. \n\nZum Zweiten fehlen die in der vorherigen Debatte bereits \n\nangesprochenen datenrechtlichen Grundlagen. \n\nInsofern m\u00fcsste Ihr Pr\u00fcfauftrag ge\u00e4ndert werden, zum \n\neinen in den Formulierungen. Dazu komme ich dann beim \n\n\u00c4nderungsantrag. Zum anderen empfehle ich als Lekt\u00fcre \n\n\u2013 sicherlich nicht als Bettlekt\u00fcre \u2013 den 15. Bericht des \n\nAusschusses f\u00fcr Hochschulstatistik f\u00fcr den Zeitraum \n\nJuli 2008 bis Mai 2012. Er verweist darauf, was zu tun \n\nw\u00e4re, um das bundesweit abzubilden: n\u00e4mlich eine \n\nAnpassung an die Bachelor-/Masterstruktur und eine \n\nStudienverlaufserfassung. \n\nZu guter Letzt fordern Sie, die Abschlussquote zu erh\u00f6-\n\nhen. Hier sei erw\u00e4hnt, dass auch eine Abschlussquote so \n\nstarr nicht existiert. Es gibt Absolventenzahlen und \n\nKorridore, die erreicht werden sollen. Genau das hat im \n\n\u00dcbrigen die Staatsregierung in Zielvereinbarungen \n\ngeschrieben. Aber eine starre Quote ist ob der Struktur des \n\nStudiums \u00fcberhaupt nicht darstellbar und schon gar nicht \n\ndefinierbar. Sp\u00e4testens dann w\u00fcrden wir hier wieder \n\ninteressante Diskussionen \u00fcber Hochschulautonomie und \n\nanderes f\u00fchren. \n\nDeshalb der Hinweis: Wenn wir uns auf Korridore eini-\n\ngen, wie wir teilweise im \u00c4nderungsantrag formuliert \n\nhaben, dann h\u00e4tten Sie auch die ungeteilte Unterst\u00fctzung \n\nzu Ihrem Antrag. Dem Ziel selbst folgen wir, aber dem \n\nAntrag k\u00f6nnen wir in dieser Form leider nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Dr. Gerstenberg. Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es \n\ngleich am Anfang zu sagen: Ein Studienabbruch ist keine \n\nSchande. Wer erst an der Hochschule entdeckt, dass ihm \n\ndie Praxis mehr liegt oder dass er eine fest strukturierte \n\nAusbildung braucht, wird neue Wege finden. \n\nAuch namhafte Unternehmen bilden heute gern Studien-\n\nabbrecher aus, und nicht selten f\u00fchrt dieser Umweg dann \n\ndoch zu einem Hochschulstudium. F\u00fcr manche f\u00fchrt der \n\nk\u00fcrzeste Weg dann auch in die Selbstst\u00e4ndigkeit. Steve \n\nJobs und Bill Gates seien nur als die bekanntesten Studi-\n\nenabbrecher genannt. Aber: Nicht in allen Studierenden, \n\ndie ernsthafte Probleme im Studium haben und die sich \n\noft lange und schmerzhaft mit der Frage des Abbruchs \n\nqu\u00e4len, steckt ein Steve Jobs. \n\nDeshalb steht es au\u00dfer Frage, dass die Studienabbrecher-\n\nquoten viel zu hoch sind. Wenn jeder vierte oder f\u00fcnfte \n\nStudierende sein Studium nicht beendet, dann ist es nicht \n\nnur eine Frage des volkswirtschaftlichen Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs, wie die Koalition in der Begr\u00fcndung des Antrages \n\netwas einseitig darstellt. Ich sehe es so wie Kollege Mann: \n\nEs geht auch um die Lebenschancen junger Menschen. \n\nEin erfolgreicher Hochschulabschluss kann zur Selbst-\n\nverwirklichung und zum Aufstieg durch Bildung beitra-\n\ngen. Er l\u00e4sst das Selbstbewusstsein wachsen und erh\u00f6ht \n\ndie Besch\u00e4ftigungs- und Einkommenschancen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Angesichts der speziel-\n\nlen Situation in Sachsen mit seiner alternden Gesellschaft, \n\naber auch der begrenzten finanziellen Mittel gebietet es \n\ndie Logik, dass wir alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, nicht nur mehr \n\nStudierende in den Hochschulen zu haben, sondern \n\nzugleich die Rahmenbedingungen zu schaffen, dass ein \n\nweitaus gr\u00f6\u00dferer Anteil von ihnen das Studium auch zu \n\neinem erfolgreichen Ende bringen kann. Wenn es gelingt, \n\ndie Zahl der Studienabbr\u00fcche zu senken, dann hei\u00dft das \n\nzugleich, aus den derzeitigen Studienkapazit\u00e4ten der \n\nHochschulen mehr zu machen. \n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft es deshalb ausdr\u00fccklich, dass \n\nsich die Koalition mit dem vorliegenden Antrag dieser \n\nFrage stellt. Es ist wichtig, dass wir f\u00fcr Sachsen m\u00f6glichst \n\nkonkret erfahren, wie viele Studienabbr\u00fcche wir eigent-\n\nlich haben und was die Ursachen f\u00fcr diese Abbr\u00fcche sind. \n\nDies gilt allerdings nicht nur f\u00fcr Studierende im MINT-\n\nBereich, wie im Antrag der Koalition betont wurde \u2013 \n\nnat\u00fcrlich ist es f\u00fcr die Zukunft unseres Landes wichtig, \n\nmehr gut ausgebildete Ingenieure und Naturwissenschaft-\n\nler zu haben \u2013; aber Gleiches gilt auch f\u00fcr Sozial- und \n\nGeisteswissenschaftler oder Lehrerinnen und Lehrer. \n\nEine sachsenspezifische Studie zur Erhebung der Studien-\n\nabbr\u00fcche und ihrer Gr\u00fcnde zu beauftragen ist richtig. \n\nAllerdings kommt diese Idee ziemlich sp\u00e4t. Andere \n\nL\u00e4nder wie Bayern oder Sachsen-Anhalt sind da wesent-\n\nlich weiter. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ohne Studie \n\nwissen wir schon seit Jahren, wo Ansatzpunkte zur \n\nSenkung der Studienabbr\u00fcche bestehen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDaf\u00fcr sind Reformen der Reform im Rahmen des Bolog-\n\nna-Prozesses, die wir gerade diskutiert haben, genauso \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8975 \n\nwichtig wie studienbegleitende Ma\u00dfnahmen und eine \n\nAufwertung der Lehre bei Hochschullehrerinnen und  \n\n-lehrern. \n\nSchl\u00fcsselstellen sind dabei die Gestaltung der Studienein-\n\ngangsphase und die Qualit\u00e4t der Lehre. Wir brauchen an \n\nden Hochschulen eine Studienberatung, die nicht nur \n\nStudieninteressenten \u00fcber die Studienm\u00f6glichkeiten sowie \n\nInhalte, den Aufbau und die Anforderungen eines Studi-\n\nums informiert. Sie muss auch die Studierenden mit \n\nfachlicher und studienorganisatorischer Beratung durch \n\ndas Studium begleiten, Lebenslagen ber\u00fccksichtigen, \n\nSelbsthilfe f\u00f6rdern. \n\nDie Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4nger brauchen \n\nein bedarfsgerechtes Angebot von studienvorbereitenden \n\nVeranstaltungen. Soziale Bindung ist wichtig in dieser \n\nPhase, und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist die M\u00f6glichkeit, sich in \n\neinem Orientierungssemester auszuprobieren, bevor die \n\nImmatrikulation in einem Studiengang erfolgt. \n\nZur Verbesserung der Qualit\u00e4t der Lehre geh\u00f6rt insbeson-\n\ndere die Hochschuldidaktik. Das hei\u00dft zum einen, das \n\nLeipziger Zentrum f\u00fcr Hochschuldidaktik zu st\u00e4rken, zum \n\nanderen aber auch, eine klare Zielstellung f\u00fcr Hochschul-\n\nlehrer zu formulieren. Ich verstehe darunter, dass die \n\nTeilnahme an hochschuldidaktischer Aus- und Weiterbil-\n\ndung Voraussetzung f\u00fcr neu zu besetzende Professuren \n\nist. Hochschuldidaktische Weiterbildungen sollten aber \n\nauch f\u00fcr erfahrene Professorinnen und Professoren nicht \n\nl\u00e4stiges \u00dcbel sein, sondern selbstverst\u00e4ndlicher Bestand-\n\nteil der Berufspraxis. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! All das ist nicht zum \n\nNulltarif zu haben. Kollege Mackenroth meinte vorhin, \n\nich erz\u00e4hle hier M\u00e4rchen, wenn ich von unterfinanzierten \n\nHochschulen spreche. Dann rufe ich einen noch gr\u00f6\u00dferen \n\nM\u00e4rchenerz\u00e4hler auf: den Wissenschaftsrat. Der Wissen-\n\nschaftsrat hat in seiner 2008 ver\u00f6ffentlichten Empfehlung \n\nzur Qualit\u00e4tsverbesserung von Lehre und Studium auch \n\nden Finanzierungsbedarf ermittelt und ist auf etwa \n\n1,1 Milliarden Euro deutschlandweit f\u00fcr bessere Betreu-\n\nungsrelation, f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesserung und f\u00fcr Hoch-\n\nschuldidaktik gekommen. \n\nUm dazu jetzt einmal s\u00e4chsischen Klartext zu sprechen: \n\nEs ist gut und richtig, eine Studie zu beauftragen. Unter \n\ndem Druck von Stellenk\u00fcrzungen werden die Hochschu-\n\nlen die Studienabbruchzahlen aber nicht senken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Gansel f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist unbestritten, dass \n\nhierzulande die Zahl der Studienabbrecher zu hoch ist. \n\nInsbesondere ist dieser Trend bei den mathematisch-\n\nnaturwissenschaftlichen Fakult\u00e4ten auszumachen. Am \n\nst\u00e4rksten betroffen ist das Fach Mathematik selbst, denn \n\ndort schlie\u00dfen nur rund 20 % der Studierenden ihr Studi-\n\num mit einem akademischen Grad ab. Allerdings ist in \n\ndem Fall einschr\u00e4nkend zu sagen, dass die meisten \n\nStudierenden bereits im oder nach dem ersten Studienjahr \n\nabbrechen und den zeitlichen Schaden ihrer falschen \n\nStudienfachwahl somit in Grenzen halten. \n\nEin Mitgrund f\u00fcr diese Entwicklung in den MINT-\n\nF\u00e4chern ist die deutsche Technikfeindlichkeit, die seit den \n\nSiebzigerjahren in Westdeutschland durch Linke aller \n\nm\u00f6glichen Schattierungen kultiviert wurde und durchaus \n\nbis heute nachwirkt. Die Geringsch\u00e4tzung von faktenba-\n\nsierten Naturwissenschaften in Teilen des linksliberalen \n\nB\u00fcrgertums korrespondierte mit dem systematischen \n\nAusbau der diskursbasierten, oder man k\u00f6nnte auch sagen \n\ngeschw\u00e4tzbasierten Geisteswissenschaften und zahlrei-\n\ncher Orchideenf\u00e4cher an den Universit\u00e4ten. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die hohen Abbrecherquoten in den \n\nNaturwissenschaften ist der Charakter der Massenuniver-\n\nsit\u00e4t als solcher, denn Studierf\u00e4higkeit l\u00e4sst sich nicht \n\neinfach durch ver\u00e4nderte Zielvereinbarungen oder die \n\nAbsenkung universit\u00e4rer Standards erreichen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich schlagen die Bildungsvers\u00e4umnisse der \n\nSchulen auch auf die Hochschulen durch. Dabei ist in \n\nSachsen sowohl die naturwissenschaftliche Ausbildung an \n\nden weiterf\u00fchrenden Schulen als auch die Lehre an den \n\nUniversit\u00e4ten im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngeradezu musterg\u00fcltig. Diesen Standortvorteil gilt es nach \n\nAuffassung der NPD zu nutzen und weiter auszubauen. \n\nUnterst\u00fctzenswert ist dieser Berichtsantrag, weil nicht nur \n\nfehlende Studierf\u00e4higkeit zum Studienabbruch f\u00fchrt, \n\nsondern auch, wie in der vorherigen Debatte thematisiert, \n\ndie neue Un\u00fcbersichtlichkeit nach Einf\u00fchrung ma\u00dflos \n\nausdifferenzierter Studieng\u00e4nge durch die EU-diktierte \n\nBologna-Reform. Hier kann der Antrag einen Erkenntnis-\n\ngewinn bringen. Au\u00dferdem sorgt der widersinnige F\u00f6de-\n\nralismus des bundesrepublikanischen Schul- und Hoch-\n\nschulsystems daf\u00fcr, dass die Eingangsvoraussetzungen f\u00fcr \n\nein naturwissenschaftliches Studium h\u00f6chst unterschied-\n\nlich sind. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die hohen Abbrecherquoten ist der \n\nMissstand, dass sich in einer Massenuniversit\u00e4t Professo-\n\nren gerade um die Erstsemester am wenigsten k\u00fcmmern \n\nk\u00f6nnen und der ausgeschriebene Exzellenzwettbewerb \n\nzwischen den Universit\u00e4ten dazu f\u00fchrt, dass die For-\n\nschung ein weitaus h\u00f6heres Renommee als die Lehre \n\nverspricht. In anderen L\u00e4ndern dagegen nimmt man die \n\nLehre wichtiger. Dort werden Professoren beispielsweise \n\nnach den Erfolgsquoten der Pr\u00fcflinge beurteilt, und sie \n\nhaben auch mehr Zeit f\u00fcr ihr Studium. Der Bachelor wird \n\netwa in den USA nach vier und nicht nach drei Jahren \n\nvergeben, und die Universit\u00e4ten bieten dort Vorkurse an, \n\nin denen Studienanf\u00e4nger noch vor Semesterbeginn die \n\nGrundlagen ihrer Studienf\u00e4cher erkunden oder nachholen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft die Erstellung einer repr\u00e4sen-\n\ntativen Studie \u00fcber die Gr\u00fcnde von Studienabbr\u00fcchen. \n\nVorhandene Probleme einer solchen Studienausarbeitung \n\nsind bereits teilweise der Antwort der Staatsministerin zu \n\nentnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8976 \n\nDamit man nicht nur auf Stichprobenuntersuchungen \n\nangewiesen ist, sollte man eine anonymisierte Statistik \n\nanf\u00fchren, die die Ursachen der Studienabbr\u00fcche nach den \n\nteilweise im Antrag aufgelisteten Kriterien erfasst und \n\nbeispielsweise nach Geschlecht, sozialer Herkunft und \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit aufschl\u00fcsselt. \n\nOb zuk\u00fcnftige Zielvereinbarungen zu h\u00f6heren Abschluss-\n\nquoten an den Universit\u00e4ten f\u00fchren, ist nach unserer \n\nAuffassung zweifelhaft. Wichtig ist in jedem Fall, dass \n\ndas Niveau des Studiums und die H\u00fcrden f\u00fcr die Erlan-\n\ngung akademischer Grade in den naturwissenschaftlichen \n\nF\u00e4chern nicht gesenkt werden, denn ebendieses Niveau \n\nhat ma\u00dfgeblich zum Ansehen deutscher Studienabschl\u00fcs-\n\nse in der Vergangenheit beigetragen. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden wird die NPD-Fraktion \n\ndem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Fraktio-\n\nnen noch weiteren Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 \n\nDas kann ich feststellen. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nClemen. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEs ist in der Debatte schon viel Gutes und Richtiges \n\nvorgetragen worden. Doch es gibt bestimmte Gr\u00fcnde, die \n\nes zu dem hier Gesagten als notwendig erscheinen lassen, \n\ntats\u00e4chlich intensiver dieses Thema Studienabbrecher zu \n\nbeleuchten. Ich m\u00f6chte mit einer kleinen Geschichte aus \n\ndem eigenen Erleben beginnen. \n\nEin guter Freund und ehemaliger Mitarbeiter studierte an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig mehr schlecht als recht Wirt-\n\nschaftswissenschaften und trug sich mit dem Gedanken, \n\neventuell das Studium abzubrechen und etwas anderes zu \n\ntun. Ich habe ihm geraten, einmal zu versuchen, an einer \n\nanderen Studieneinrichtung, n\u00e4mlich an der HTWK, \n\netwas Vergleichbares zu studieren, und siehe da, es \n\nverbesserten sich die Ergebnisse des jungen Mannes \n\nerheblich, und er ist jetzt Regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer \n\nziemlich gro\u00dfen Immobilienfirma. \n\nWas will ich damit sagen? Es ist durchaus zu hinterfragen, \n\nob f\u00fcr die oder den einzelne(n) Studierende(n) vielleicht \n\nder eine oder andere Hochschultyp besser geeignet ist. \n\nOhne, Prof. Besier, jetzt einen Typ gegen den anderen \n\nausspielen zu wollen, ist das, so glaube ich, auch eine \n\nFrage des ganz pers\u00f6nlichen Befindens oder der pers\u00f6nli-\n\nchen Studienorganisation. Wir m\u00fcssen uns daher Gedan-\n\nken machen, wie wir die noch vorhandenen Probleme der \n\nUmstellung auf Bachelor und Master in den n\u00e4chsten \n\nMonaten und Jahren in z\u00fcgiger Form dahin bringen \n\nk\u00f6nnen, dass die Studienabbrecherquote deutlich gesenkt \n\nwird. Denn vor dem Hintergrund des demografischen \n\nWandels und des zunehmenden Fachkr\u00e4ftebedarfs sehen \n\nwir durchaus die Notwendigkeit, die Anzahl der Studien-\n\nabbrecher deutlich zu reduzieren. \n\nEhrgeizige und strenge Professoren und ambitionierte \n\nHochschulen sind gut und wichtig. Aber im Zentrum \n\nmuss der gut ausgebildete und sozial kompetente junge \n\nMensch stehen. Die Konsequenzen der Bologna-Reform \n\nund die in den n\u00e4chsten Jahren zur\u00fcckgehende Zahl von \n\nStudienbewerbern, die wir durchaus erwarten, m\u00fcssen uns \n\ndazu f\u00fchren, das Potenzial, das in unseren jungen Men-\n\nschen steckt, st\u00e4rker, aber auch zeitnah auszuloten. \n\nDeswegen bin ich der Meinung, dass eine bessere und \n\nzielgerichtete Studienorientierung bereits im Vorfeld des \n\nStudiums notwendig ist, ebenso die intensive Begleitung \n\nw\u00e4hrend des Studiums durch Studienbegleiter. Dies kann \n\njedoch, meine Damen und Herren, nur gemeinsam mit \n\nden Universit\u00e4ten, Hochschulen und Berufsakademien \n\nerfolgen. Die bessere Lenkung von Studentenstr\u00f6men \n\nkann hier eine deutliche Entspannung bieten. \n\nHerr Prof. Besier, Sie haben gesagt, es gebe eine schwa-\n\nche Datenbasis. Das ist durchaus der Fall. Aber deswegen \n\nhaben wir den Antrag gestellt, um diese Datenbasis, die \n\noft sehr metaphysisch ist, auf deutlich wissenschaftlichere \n\nund belastbarere Beine zu stellen. Auch die Umstellungs-\n\nprobleme Bachelor und Master sind uns bekannt. Diese \n\ngibt es eigentlich in allen Bundesl\u00e4ndern in Deutschland, \n\ndar\u00fcber hinaus aber zum Beispiel auch in \u00d6sterreich und \n\nin anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. \n\nZur Pr\u00fcfungs\u00fcberfrachtung teile ich Ihre Meinung. Da ist \n\nunsere Argumentation zu den Universit\u00e4ten und Hoch-\n\nschulen, insbesondere zu den Professoren notwendig, um \n\nhier ein Einlenken herbeizuf\u00fchren, die teilweise extreme \n\nAnzahl von Pr\u00fcfungen deutlich zu reduzieren und damit \n\nden Studierenden mehr Zeit f\u00fcr das wirkliche Studium zu \n\nlassen. \n\n(Beifall der Abg. Geert Mackenroth  \n\nund Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nSie haben erw\u00e4hnt, wir w\u00fcrden in dem Antrag die beiden \n\nentscheidenden Hochschultypen gegeneinander ausspie-\n\nlen. Ich sehe das nicht als Ausspielen, sondern es ist eher \n\ndazu geeignet, der Frage nachzugehen, welcher Hoch-\n\nschultyp f\u00fcr welchen Studierendentyp besser geeignet ist, \n\nund dies schon im Vorfeld zu kommunizieren. F\u00fcr die \n\neine oder den einen ist unter Umst\u00e4nden die Universit\u00e4t \n\ng\u00fcnstiger und f\u00fcr die andere oder den anderen vielleicht \n\ndie Fachhochschule. Ich w\u00fcrde es eher so betrachten, statt \n\ndort eine Konkurrenzsituation auszuspielen. \n\nHerr Mann, wir bedanken uns nat\u00fcrlich durchaus f\u00fcr Ihre \n\nGro\u00dfe Anfrage. Sie hat eine gute Debatte produziert und \n\nviele neue, interessante Erkenntnisse zutage treten lassen. \n\nWir sind trotzdem der Meinung, dass wir gerade diesem \n\nPh\u00e4nomen der Studienabbrecher intensiver nachgehen \n\nsollten, weil hier Potenziale verschenkt werden, die wir \n\nuns in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen werden. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nWarum sind es denn die MINT-F\u00e4cher, die wir erst einmal \n\nuntersuchen wollen? Weil es in den MINT-F\u00e4chern den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8977 \n\ngr\u00f6\u00dften Anteil zumindest aus den gef\u00fchlten Datenerhe-\n\nbungen in den letzten Jahren gegeben hat und momentan \n\nauch gibt und deswegen vielleicht aufgrund der Erfor-\n\nschung der Studienabbrecher bei den MINT-F\u00e4chern am \n\nehesten Erkenntnisse zu erwarten sind. \n\nWas ist ein Studienabbrecher? Das ist eine sehr interes-\n\nsante und gute Frage. Der ehemalige Rektor der Hoch-\n\nschule f\u00fcr Musik und Theater, Prof. Krummacher, hat sich \n\neinmal die M\u00fche gemacht, alle Alumnis anzuschreiben \u2013 \n\nalso alle, die jemals dort studiert haben \u2013 und zu fragen: \n\nHaben Sie das Studium zu Ende gef\u00fchrt, mit welchem \n\nAbschluss und was tun Sie heute? Es sind sehr interessan-\n\nte Erkenntnisse daraus hervorgegangen. So etwas kann \n\nman ja einmal zumindest als metaphysische Datenbasis \n\nnehmen, um dort empirisch mehr herauszunehmen. Ich \n\ndenke, dass man die Definition \u201eWas ist ein Studienab-\n\nbrecher?\u201c zun\u00e4chst so definieren kann: Ein Studienabbre-\n\ncher ist derjenige, der in keinster Weise irgendein Studi-\n\num zu einem Abschluss f\u00fchrt, sondern in eine andere \n\nPosition wechselt, wie auch immer diese dann aussieht. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, nat\u00fcrlich ist ein Studienabbruch \n\nkeine Schande. Es gibt eine Reihe von interessanten, sehr \n\nklugen und entscheidenden K\u00f6pfen in dieser Welt, die ihr \n\nStudium abgebrochen haben. Aber wenn wir \u2013 wie im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 das Studium der jungen Menschen in \n\nintensivster Weise finanzieren \u2013 sprich: Geld der Steuer-\n\nzahler daf\u00fcr einsetzen, um junge Menschen daf\u00fcr zu \n\nqualifizieren, irgendwann einmal unsere Renten oder die \n\nunserer Kinder mitzufinanzieren \u2013, dann sollten wir auch \n\ngenau darauf schauen, wie das Geld ausgegeben wird und \n\nwo es sinnvoll ausgegeben wird und was daraus wird. \n\nDeshalb halte ich die Herangehensweise f\u00fcr sehr gut. Sie \n\nhaben auch best\u00e4tigt, dass die Studienabbrecherquoten zu \n\nhoch sind \u2013 darin sind wir uns einig. \n\nAbschlie\u00dfend ist zu sagen: Nicht nur die Studierenden im \n\nMINT-Bereich, Herr Dr. Gerstenberg, sind f\u00fcr uns wich-\n\ntig; aber sie bieten vielleicht am ehesten die Chance, dem \n\nPh\u00e4nomen auf den Grund zu gehen, um aus dieser Evalu-\n\nierung der Studienabbrecher im MINT-Bereich R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse auf andere Felder schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag \n\nund darum, diese sehr qualifizierte Debatte in dieser Form \n\nin den n\u00e4chsten Wochen und Monaten weiterzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor; \n\nich schaue trotzdem in die Runde: FDP \u2013 kein Redebe-\n\ndarf. DIE LINKE \u2013 auch nicht. SPD \u2013 auch nicht. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 auch nicht. NPD \u2013 auch \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Sie haben nun die \n\nGelegenheit, zu dem Antrag Stellung zu nehmen. Frau \n\nStaatsministerin von Schorlemer; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! \u00dcber die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nhinaus, sehr geehrte Abgeordnete der Regierungsfraktio-\n\nnen, m\u00f6chte ich zu Ihrem Antrag noch einige eher grund-\n\ns\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen arbeiten mit und an der \n\nwichtigsten Ressource des 21. Jahrhunderts, dem Wissen. \n\nMit ihren Aufgaben der Wissensgenerierung, der Wis-\n\nsensvermittlung und des Wissenstransfers tragen sie ganz \n\nentscheidend zur Fortentwicklung des vielf\u00e4ltigen Kultur- \n\nund Wissensraumes des Freistaates, aber auch zur Siche-\n\nrung des Bedarfs an hoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften und \n\nzum Ausbau des Innovationspotenzials bei. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00f6rdern durch eine hervor-\n\nragende Lehre und Betreuung den Studienerfolg der \n\nStudierenden ganz ma\u00dfgeblich, und das m\u00fcssen sie tun, \n\ndenn jeder Studienabbruch ist ein Verlust \u2013 pers\u00f6nlich, \n\nindividuell. Die Lebensperspektive hat sich ge\u00e4ndert, \n\ngesellschaftlich, aber auch wirtschaftlich mit Blick auf \n\nden Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ftebedarf. \n\nAls Leitbild dient den Hochschulen f\u00fcr die F\u00f6rderung des \n\nStudienerfolges in \u00dcbereinstimmung mit \u00a7 9 des S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes \u00fcber die Freiheit der Hochschulen die \n\nEtablierung einer hochschulinternen Qualit\u00e4tskultur. Dazu \n\nm\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die auf die vielf\u00e4l-\n\ntigen Ursachen des Studienabbruchs abgestimmt sind. \n\nWichtig f\u00fcr uns wahrzunehmen ist die Verbesserung des \n\nStudienerfolges. Sie darf nicht zulasten des inhaltlichen \n\nAnspruchs des Studiums erfolgen. Letztlich ist daher der \n\nErfolg der Ma\u00dfnahmen auch daran zu messen, wie gut \n\nden Hochschulabsolventen der Einstieg in den wissen-\n\nschaftlichen und/oder wirtschaftlichen Arbeitsmarkt \n\ngelingt. \n\nDie Ursachen von Studienabbr\u00fcchen wurden in verschie-\n\ndenen Studien untersucht; wir haben in diesem Hause \n\nschon dar\u00fcber gesprochen; aber Daten der amtlichen \n\nStatistik liegen dazu derzeit nicht vor. \n\nEin Ergebnis ist diesen Studien aber gemein: Studienab-\n\nbruch ist ein komplexes Ph\u00e4nomen und in den seltensten \n\nF\u00e4llen monokausal zu verstehen. Nach Erhebung des \n\nHochschulinformationssystems GmbH (HIS) \u2013 ab August \n\n2013 benannt: Deutsches Zentrum f\u00fcr Hochschul- und \n\nWissenschaftsforschung (DZHW) \u2013 k\u00f6nnen vor allem \n\ndrei Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Studienabbruch ausschlaggebend \n\nsein: zum einen die berufliche Neuorientierung, zum \n\nZweiten eine mangelnde Studienmotivation und schlie\u00df-\n\nlich finanzielle Motive; daher, in Klammern gesagt, auch \n\ndie Relevanz zur finanziellen Erh\u00f6hung bzw. strukturellen \n\nVerbesserung des BAf\u00f6G. \n\nMit diesen drei Motiven ist etwa die H\u00e4lfte aller F\u00e4lle des \n\nVerlassens der Hochschule ohne Studienabschluss erfasst. \n\nDie HIS GmbH hat ein eigenes Verfahren zur Berechnung \n\nvon Studienabbruchquoten entwickelt, das \u00fcber einen \n\nKohortenvergleich von Absolventen mit korrespondieren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8978 \n\nden Studienanf\u00e4ngerjahrg\u00e4ngen den Umfang des Studien-\n\nabbruchs an deutschen Hochschulen n\u00e4herungsweise \n\nermittelt. In diese Berechnungsmethode gehen nicht nur \n\ndie Bestandsdaten der amtlichen Hochschulstatistik \u00fcber \n\nHochschulabsolventen und Studienanf\u00e4nger ein, sondern \n\nauch die Ergebnisse von bundesweit repr\u00e4sentativen HIS-\n\nStichprobenuntersuchungen. \n\nDiese Ergebnisse lassen sich aber aus methodischen \n\nGr\u00fcnden nicht auf einzelne L\u00e4nder oder Hochschulen \n\nherunterbrechen; wir haben es also wirklich mit einer \n\nkomplexen Methodik bez\u00fcglich der Erfassung von Studi-\n\nenabbr\u00fcchen zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, halten wir \n\nFolgendes fest: In Sachsen sind die Hochschulen grund-\n\ns\u00e4tzlich aufgerufen, im Rahmen ihrer Qualit\u00e4tssicherung \n\nMa\u00dfnahmen zu entwickeln, um die Abbruchquote zu \n\nsenken. Dabei sollen sie \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr die spezielle Situation an der jeweiligen Hochschule \n\nund auch in den unterschiedlichen F\u00e4chern passen. Die \n\nHochschulen sollen dabei hochschulspezifische Leitbilder \n\neiner internen Qualit\u00e4tskultur entwickeln, um passgenau \n\nauf die jeweils vorliegende Problematik zu reagieren. \n\nFlankierend k\u00f6nnen durchgehende Studiengangs-, Studi-\n\nenverlaufs-, Studienabbruchs- und auch Absolventenbe-\n\nfragungen die Richtigkeit der gew\u00e4hlten Instrumente \n\nabsichern. Im Sinne einer Flexibilisierung kann es durch-\n\naus motivationsf\u00f6rdernd sein, den Studierenden mehr \n\nGestaltungs- und Wahlspielraum einzur\u00e4umen, konkret \n\netwa bei der Ausgestaltung von Studieng\u00e4ngen \u2013 Stich-\n\nwort Studienkommission \u2013, und wichtig auch f\u00fcr sie, \n\ndurch mehr Information Transparenz herzustellen. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die inhaltlichen Anforderungen des Studiums \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich kann berich-\n\nten, dass an den s\u00e4chsischen Hochschulen bereits eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Zahl \n\nvon Studienabbrechern umgesetzt wird. Schwerpunkte \n\nsind dabei Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung, aber auch \n\ndie laufende Qualifizierung der Lehrenden. Auch die \n\nwichtige Rolle des Hochschuldidaktischen Zentrums \n\nSachsen an der Universit\u00e4t Leipzig \u2013 vom SMWK mit \n\neiner Anschubfinanzierung auf den Weg gebracht \u2013 sei \n\nhier erw\u00e4hnt. \n\nEin weiterer Schwerpunkt im Rahmen des Vorhabens, die \n\nZahl der Studienabbrecher zu reduzieren, ist die Optimie-\n\nrung der Studieneingangsphase. Diese ist sehr wichtig, \n\nweil sie einen besonders abbruchgef\u00e4hrdeten Abschnitt \n\ndes Hochschulstudiums darstellt. \n\nDes Weiteren bedarf es der Optimierung der Studienorga-\n\nnisation und des Campusmanagements, aber auch der \n\nVerbesserung der Studienberatung. Dies erfordert das \n\nZusammenwirken mit den Studentenwerken, den Career \n\nServices und den Mentoring-Netzwerken. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen waren in ihrem Bem\u00fchen \n\num die Verbesserung des Studienerfolgs nicht zuletzt in \n\ndem Wettbewerb \u201eQualit\u00e4tspakt Lehre\u201c erfolgreich. \u00dcber \n\n90 % der antragsberechtigten Hochschulen haben sich mit \n\neinem Einzel- oder Verbundantrag beteiligt. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt es in der Tat f\u00fcr sinnvoll, den \n\nStudienerfolg in Zielvereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 2 \n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Freiheit der Hochschu-\n\nlen zwischen den Hochschulen und dem SMWK f\u00fcr die \n\nJahre 2014 bis 2016 zu verankern, um auch damit auf die \n\nSenkung der Studienabbruchquote hinzuwirken. Der \n\nIndikator f\u00fcr den Studienerfolg ist in diesem Kontext der \n\nprozentuale Anteil der Absolventen, die ihr Studium \n\ninnerhalb der Regelstudienzeit plus ein Fachsemester \n\nabschlie\u00dfen. \n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, werden \n\ndie Hochschulen auch zur Erstellung eines mittelfristig \n\nwirksamen Gesamtkonzeptes verpflichtet; denn die \n\njeweilige Hochschule soll dabei auch ein System der \n\nErfassung und Dokumentation der Abbruchquoten in den \n\neinzelnen Studieng\u00e4ngen einf\u00fchren. Wir gehen damit \n\nzugleich einen Schritt zur L\u00f6sung des eingangs beschrie-\n\nbenen Problems der statistischen Erfassung von Studien-\n\nabbr\u00fcchen \u2013 hochschulspezifisch und studiengangspezi-\n\nfisch. \n\nDas SMWK begr\u00fc\u00dft nicht nur all diese Ma\u00dfnahmen und \n\nProgramme der s\u00e4chsischen Hochschulen; es unterst\u00fctzt \n\nsie auch, wo immer m\u00f6glich. In diesem Zusammenhang \n\nsei auch auf das an den Hochschulen wirksame \u00dcberlast- \n\nund Bildungspaket hingewiesen. Im Bildungspaket etwa \n\nist auch eine Studienerfolgsquote f\u00fcr Lehramtsstudierende \n\nverankert. \n\nBereits in der schriftlichen Stellungnahme habe ich darauf \n\nhingewiesen, dass gegenw\u00e4rtig in meinem Haus gemein-\n\nsam mit den Hochschulen in Konkretisierung des Hoch-\n\nschulentwicklungsplanes 2020 eine Studienerfolgsstrate-\n\ngie erarbeitet wird, deren zentrales Ziel die Erh\u00f6hung des \n\nStudienerfolgs und nat\u00fcrlich die Reduzierung der Studi-\n\nenabbr\u00fcche an den s\u00e4chsischen Hochschulen und der \n\nBerufsakademie Sachsen ist. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich unterstreichen, dass der Erh\u00f6-\n\nhung des Studienerfolgs bzw. der Verringerung des \n\nStudienabbruchs im Freistaat Sachsen eine gro\u00dfe Auf-\n\nmerksamkeit zukommt. So wird auch die Studienerfolgs-\n\nstrategie Handlungsoptionen aufzeigen, die m\u00f6glichst \n\nvielen Studienanf\u00e4ngern den Erfolg im gew\u00e4hlten Studi-\n\num sichern helfen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nGerade die optimale Gestaltung der Studienanfangsphase \n\nbeeinflusst mehr als andere Faktoren den Erfolg des \n\nStudiums. \n\nDar\u00fcber hinaus sind die Hochschulen aufgefordert, \n\ngemeinsam mit ihren Partnern in den Wissenschaftsforen \n\nwirksame Strategien speziell zur Erh\u00f6hung des Studiener-\n\nfolgs von internationalen Studierenden zu entwickeln. \n\nAuch dies sollten wir im Blick behalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wird au\u00dferdem mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8979 \n\ndem Landeslehrpreis ab dem n\u00e4chsten Jahr besonders \n\ngute und innovative Lehre an den s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen erstmals in besonderer Weise w\u00fcrdigen. Damit soll ein \n\nWettbewerb um die besten Ideen, auch um die beste \n\nUmsetzung von Lehre im Freistaat Sachsen initiiert \n\nwerden. Ich verbinde mit dem S\u00e4chsischen Landeslehr-\n\npreis die Hoffnung, dass damit auch die Diskussion um \n\ngute Lehre und Studienerfolg den einen oder anderen \n\nneuen Impuls erh\u00e4lt. Der Lehrpreis \u2013 so ist die Planung \u2013 \n\nsoll im Rahmen des landesweiten Wissenschaftsforums \n\nim Juni 2014 verliehen werden. Der Beginn der Nominie-\n\nrungsphase ist f\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2014 geplant. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Ich denke, der Dank gilt denjenigen, \n\ndie tats\u00e4chlich aufmerksam waren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Also alle!) \n\nHier vorn machte es nicht den Eindruck, dass es sich um \n\neinen Antrag der Koalition handelt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das zu  \n\nbewerten steht Ihnen nicht zu, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nHerr Clemen, ich frage Sie: War Ihr Redebeitrag zugleich \n\ndas Schlusswort? \n\n(Robert Clemen, CDU: Ja!) \n\nDas habe ich also richtig erkannt. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmungsrunde kommen. Zun\u00e4chst \n\nbehandeln wir den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD \n\nin der Drucksache 5/13190. Herr Mann, Sie haben ihn \n\nnoch nicht eingebracht und erhalten jetzt die Gelegenheit, \n\ndies zu tun. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \n\nschon in meiner Stellungnahme zu dem Antrag darauf \n\nhingewiesen, dass man ihn durchaus verbessern kann, \n\nwenn man das Ziel teilt \u2013 wir teilen es \u2013, bessere Kenntnis \n\n\u00fcber die Zahl der Studienabbr\u00fcche und die jeweiligen \n\nGr\u00fcnde zu erlangen. Viele Daten, die die Antragsteller \n\neinfordern, sind in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nschon geliefert worden. Deshalb die \u00c4nderung unter \n\nPunkt 1. \n\nZu dem zweiten Punkt: Wie auch Sie wissen, existiert \n\nderzeit keine Statistik zum Studienabbruch. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir fordern, dass in der Studie sowohl die Zahl \n\nder Studienabbr\u00fcche erhoben wird als auch die Gr\u00fcnde, \n\ndie zum Abbruch f\u00fchren. \n\nDer dritte Punkt in unserem \u00c4nderungsantrag zielt auf \n\neine inhaltliche Konkretisierung, die Sie vielleicht teilen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zustimmen k\u00f6nnten. Er entspricht zu 100 % Ihrer \n\nIntention, korrigiert aber formale Fehler. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. M\u00f6chte jemand dazu Stellung nehmen? \u2013 Frau \n\nFiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMann, ich muss Sie leider entt\u00e4uschen; wir k\u00f6nnen nicht \n\nzustimmen. \n\n(Holger Mann, SPD: Weil?) \n\n\u2013 Eine Begr\u00fcndung folgt nat\u00fcrlich. \n\nZu Punkt 1: Mit der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage liegt \n\nbereits eine Vielzahl von Zahlen vor, aber wir wollen gern \n\nnoch die aktuellen Zahlen hinzunehmen. Deshalb sind wir \n\ndaf\u00fcr, dass unser Punkt I erhalten bleibt. Damit kann auch \n\nder zweite Punkt Ihres \u00c4nderungsantrags nicht ange-\n\nnommen werden, weil Sie die Zahl der Studienabbr\u00fcche \n\nund die Gr\u00fcnde daf\u00fcr trennen. Punkt 3 Ihres \u00c4nderungs-\n\nantrags f\u00fchrt nach unserer Auffassung nicht zu einer \n\nVerbesserung unseres Antrags. Zu Punkt 4 folgender \n\nHinweis: Wenn wir eine Initiative starten w\u00fcrden, dann \n\nm\u00fcsste sich diese nicht auf eine Novellierung der amtli-\n\nchen Hochschulstatistik, sondern des Hochschulstatistik-\n\ngesetzes beziehen. Ich muss aber sagen, dass das eine \n\nForderung ist, die \u00fcber das, was wir bislang diskutiert \n\nhaben, hinausgeht. Wir nehmen diesen Ansatz zwar mit, \n\nk\u00f6nnen aber heute nicht auch noch diesen Bogen spannen. \n\nWir lehnen Ihren \u00c4nderungsantrag ab, freuen uns aber \n\n\u00fcber Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 5/13190 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt \n\ndas jetzt an. \u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nIch stelle nun den Antrag in der Drucksache 5/12952 zur \n\nAbstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\ndem Antrag zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8980 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBezahlbare Strompreise f\u00fcr alle \u2013 Lasten des Umbaus  \n\nder Energieversorgung sozial gerecht verteilen \n\nDrucksache 5/11754, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD. Die Staatsregierung \n\nspricht, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE erh\u00e4lt Herr Abg. Dr. Pellmann das Wort. Bitte, \n\nHerr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWir haben hier im Hohen Haus in den letzten Monaten \n\nund Jahren sehr oft Probleme der Energiewende themati-\n\nsiert. Wir waren uns nicht immer einig, aber eines ist mir \n\naufgefallen: Die Auswirkungen der Ver\u00e4nderungen im \n\nEnergiesektor auf die Menschen in unserem Land, insbe-\n\nsondere auf jene mit relativ niedrigen Eink\u00fcnften, haben \n\nwir bislang zu wenig thematisiert. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt nicht!) \n\nWir haben die Dinge zu oft aus rein \u00f6konomischer oder \n\numweltpolitischer Sicht diskutiert. Deswegen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, meinen wir, dass wir nur \n\ndann die Energiewende erfolgreich in Sachsen meistern \n\nk\u00f6nnen, wenn wir m\u00f6glichst alle unabh\u00e4ngig vom Status \n\nund von ihrem Einkommen mit ins Boot nehmen. Es darf \n\ninsbesondere bei sozial Benachteiligten keine Verlierer \n\ngeben. \n\nWir haben Ihnen deshalb heute einen Antrag zur Abstim-\n\nmung vorzulegen, sozusagen ein Achtpunkteprogramm, \n\nmit dem wir darauf abstellen, wie die steigenden Strom-\n\npreise \u2013 mit denen wir es wahrlich zu tun haben und \n\nNeues ist bereits angek\u00fcndigt \u2013 m\u00f6glichst sozial vertr\u00e4g-\n\nlich gestaltet werden k\u00f6nnen. Deswegen gestatten Sie mir \n\neinige wenige Bemerkungen dazu, insbesondere aus \n\nsozialpolitischer Sicht. \n\nErstens. F\u00fcr mich ist die Stromversorgung ein wesentli-\n\ncher Bestandteil sozialer Daseinsvorsorge. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir leben in einer Gesellschaft, in der dieses Prinzip \n\neigentlich bereits seit vielen Jahrzehnten gelten m\u00fcsste. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \n\nHerr Krau\u00df m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen. Wollen \n\nSie die erlauben? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, in der Analyse \n\nsind wir uns einig. Der Strompreis steigt und das ist nicht \n\ngut. Sie stellen ansonsten als Linkspartei immer nur \n\nAnfragen und Antr\u00e4ge, wie der Strompreis noch steigen \n\nkann. Sie wettern jedes Mal gegen die Braunkohle, \n\nobwohl das der preiswerteste Stromtr\u00e4ger ist. Wie passt \n\ndas zusammen, wenn Sie bei anderen Debatten st\u00e4ndig \n\nauffordern, dass der Strompreis weiter steigt, und sich \n\njetzt pharis\u00e4erhaft hinstellen und sagen, der Strompreis ist \n\nzu hoch? Das passt doch nicht zusammen, Herr Kollege \n\nPellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Verehrter Herr \n\nKollege Krau\u00df! Ich bin ein bisschen \u00e4lter, vielleicht \n\nentgeht mir ja schon manches, aber mir ist nicht bewusst, \n\ndass wir Antr\u00e4ge zur Explosion von Strompreisen gestellt \n\nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nNennen Sie die Drucksachennummer!) \n\nDa ist es die Frage, wer einer Fehlwahrnehmung unterle-\n\ngen ist, Sie oder ich. Ich habe dazu klare Positionen. \n\nIch war vorhin beim ersten Punkt. Bisher ist nicht in \n\nunserem Bewusstsein, dass Strom ein wesentliches \n\nElement der Grundversorgung und Daseinsvorsorge ist. \n\nSteigende Stromabschaltungszahlen sind leider die bittere \n\nRealit\u00e4t. Und, meine Damen und Herren, das ist kein \n\nProblem der Privatwirtschaft mit Privathaushalten allein, \n\nnein, dahinter verbergen sich oft schlimme Schicksale. Da \n\nist mir aus Sprechstunden einiges bekannt. \n\nLeider kann uns die Staatsregierung keine genauen Daten \n\nliefern. Sie hat allerdings \u2013 das sind die aktuellsten Daten \n\n\u2013 f\u00fcr die drei kreisfreien St\u00e4dte 2012 immerhin leider \n\n13 500 Stromabschaltungen bei Privathaushalten mitge-\n\nteilt. Es fragt sich allerdings, wenn es zu den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten Daten gibt, warum dann nicht zu den Landkreisen \n\nund den anderen Kommunen? Es ist kein Ruhmesblatt, \n\ndass meine Heimatstadt Leipzig mit \u00fcber 8 000 Stromab-\n\nschaltungen einsamer Spitzenreiter ist. Wir haben in \n\nunserer Stadtratsfraktion entsprechende Antr\u00e4ge gestellt, \n\ndamit wir dieses Problem bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Die 13 500 \n\nStromabschaltungen sind gegen\u00fcber 2009 eine Steigerung \n\num 3 000. \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen nicht hinnehmen, dass es keine \n\ngesetzlichen Regelungen gibt, damit wir genaue Daten \n\nerhalten. Deswegen fordere ich, dass wir eine Melde-\n\npflicht gegen\u00fcber den jeweiligen Verwaltungen der \n\nKommunen, vornehmlich den Sozial\u00e4mtern, einf\u00fchren, \n\nwenn eine Stromabschaltung droht. Das muss nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8981 \n\nmit datenschutzrechtlichen Dingen kompatibel sein. \n\nDahinter k\u00f6nnten sich \u2013 und die Realit\u00e4t beweist es ja \u2013 \n\nsoziale Konflikte und anderes verbergen, auf die wir \n\nreagieren m\u00fcssen und mit denen wir die Menschen nicht \n\nallein lassen d\u00fcrfen. \n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich viel besser, wir w\u00fcrden durch Gesetzes-\n\nregelungen und andere Ma\u00dfnahmen Stromabschaltungen \n\nbei Privathaushalten generell ausschlie\u00dfen. Das ist eine \n\nSache, die wir unbedingt erreichen m\u00fcssen. \n\nZweitens. Wenn es um Menschen geht, die auf Arbeitslo-\n\nsengeld II oder Alters- und Grundsicherung angewiesen \n\nsind, ist die gegenw\u00e4rtige Pauschale, die im Warenkorb \n\nenthalten ist, wesentlich zu niedrig bemessen. Wir stim-\n\nmen dem Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband zu, dass sie \n\nschon heute um 25 % angehoben werden m\u00fcsste, um der \n\nRealit\u00e4t n\u00e4herzukommen. Besser w\u00e4re es, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren: So lange es Hartz IV gibt \u2013 \n\nund Sie wissen ja, dass wir das ablehnen; wir sind Reali-\n\nt\u00e4tspolitiker genug \u2013, sollten die Stromkosten Bestandteil \n\nder Kosten der Unterkunft sein. Ich kann nicht erkennen, \n\nwelchen Unterschied es zwischen Wasserversorgung, \n\nHeizung und Strom gibt. Das sind Grundversorgungsele-\n\nmente. \n\nDrittens. Wir sollten alle das Gebot des sparsamen Um-\n\ngangs mit Energie, insbesondere mit Strom, einhalten. \n\nDas gilt generell. Manchmal hat man den Eindruck, dass \n\ndas besonders an die Adresse derer gerichtet ist, die ein \n\nniedriges Einkommen haben und denen vielleicht auch \n\nStromabschaltung droht. Nein, so sollte man die Dinge \n\nnicht betrachten. Energieberatungen sind sehr wichtig und \n\nwir unterst\u00fctzen sie auch, aber gerade in Haushalten mit \n\nniedrigem Einkommen reichen sie nicht aus. Deswegen \n\nmeinen wir, es sollte einen Zuschuss f\u00fcr neue Ger\u00e4te \n\ngeben; denn oft ist der hohe Energieverbrauch in diesen \n\nHaushalten dem geschuldet, dass veraltete Ger\u00e4te mit \n\nhohem Stromverbrauch in Anwendung kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn es vor \n\neiniger Zeit eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Autos gegeben hat, \n\nwarum sollte es nicht eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr solche \n\nGer\u00e4te geben? Dadurch k\u00e4men wir ein St\u00fcck voran, \n\nsparsam mit Energie umzugehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViertens. Wir fordern als LINKE seit Langem einen \n\nSozialtarif f\u00fcr Strom. Es k\u00f6nnte \u2013 Sie finden es in unse-\n\nrem Antrag \u2013 Freikontingente f\u00fcr benachteiligte Haushalte \n\ngeben. Man m\u00fcsste genau pr\u00fcfen, wie man das bewerk-\n\nstelligen kann. Ich k\u00f6nnte mir sehr gut vorstellen, dass \n\nman ein bestimmtes Kontingent zur Verf\u00fcgung stellt \u2013 das \n\nhat etwas mit Solidarit\u00e4t insgesamt zu tun \u2013, und dass das, \n\nwas dar\u00fcber hinaus verbraucht wird, zu einem h\u00f6heren \n\nPreis angeboten wird. Die Dinge m\u00fcssen sich irgendwo \n\nrechnen. \n\nDeswegen sollten wir nicht allein auf den Koalitionsver-\n\ntrag, der in den Nachtstunden abgeschlossen worden ist, \n\nvertrauen. Was man so h\u00f6rte, war es relativ d\u00fcrftig, was \n\ndie Bew\u00e4ltigung der sozialen Auswirkungen der Energie-\n\nwende betrifft. Unser Antrag k\u00f6nnte dazu beitragen, der \n\nStaatsregierung ein Programm in die Hand zu geben, das \n\nsie schrittweise gemeinsam mit diesem Hohen Haus \n\ndurchsetzt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von CDU und \n\nFDP, wir haben im vorhergehenden Tagesordnungspunkt \n\nIhrem Antrag zugestimmt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie einmal \n\n\u00fcber die H\u00fcrde springen und unserem Antrag zustimmen. \n\nDas w\u00fcrde insbesondere denen, die auf unsere Hilfe \n\nangewiesen sind, durchaus helfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \n\n \n\nKorrektur zu Tagesordnungspunkt 6 \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich den n\u00e4chsten Redner \n\naufrufe, muss ich noch einen Fehler aus dem Tagesord-\n\nnungspunkt 6 korrigieren. Es ist nat\u00fcrlich nicht der \n\n\u00c4nderungsantrag beschlossen worden, sondern der \n\neingereichte Antrag der Fraktionen CDU und FDP in der \n\nDrucksache 5/12952. Ich bitte das zu entschuldigen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 7 \n\nWir fahren fort im Tagesordnungspunkt 7. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. von Breitenbuch. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen, meine Herren! \u201eBezahlbare Strom-\n\npreise f\u00fcr alle \u2013 Lasten des Umbaus der Energieversor-\n\ngung sozial gerecht verteilen\u201c. Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE zielt darauf ab, sozial Schwache, einzelne \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen von der Steigerung der Strompreise \n\ndurch zus\u00e4tzliche Transferzahlungen zu entlasten. Andere \n\nsollen das bezahlen. Auf eine wirtschaftliche und energie-\n\neffiziente Nutzung wollen Sie dabei nicht achten. Das \n\nhalten wir nicht f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8982 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Kollege, ich \n\nfrage Sie, ob Sie es sich genau \u00fcberlegt haben, als Sie \n\nsoeben den Begriff \u201esozial Schwache\u201c verwendet haben. \n\nStimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass Einkommens-\n\nentwicklung und niedriges Einkommen noch lange nicht \n\nimplizieren, dass diese Menschen sozial schwach sind? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich kann Ihren \n\n\u00dcberlegungen folgen. Ich habe diesen Begriff gew\u00e4hlt, \n\nich h\u00e4tte auch einen anderen Begriff w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas w\u00e4re besser gewesen!) \n\nDar\u00fcber hinaus sollen Preisfestlegungen ohne Anerkennt-\n\nnis eines funktionierenden Energiemarktes durch den \n\nStaat vorgenommen werden. Die R\u00fcckkehr zur Planwirt-\n\nschaft der DDR zeigt sich deutlich im Antrag. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nGleichzeitig sollen Geldleistungen an Bed\u00fcrftige f\u00fcr die \n\nBeschaffung von effizienteren Haushaltsger\u00e4ten bezahlt \n\nwerden, Herr Dr. Pellmann hat das gerade angesprochen. \n\nEnergieerzeuger wollen Sie zwingen, Energieabschaltun-\n\ngen aufgrund von Zahlungsr\u00fcckst\u00e4nden nicht mehr \n\nvornehmen zu k\u00f6nnen. Zu guter Letzt sollen energieinten-\n\nsive Unternehmen, welche am internationalen Markt \n\nwettbewerbsf\u00e4hig bleiben m\u00fcssen, nicht mehr von der \n\nBefreiung von der EEG-Umlage profitieren d\u00fcrfen. Das \n\nsoll wahrscheinlich Ihr Finanzierungsansatz sein. \n\nDer Antrag verkennt v\u00f6llig die derzeitigen Instrumente \n\nzur Absicherung sozial Schwacher und auch deren Ver-\n\npflichtung, wie jeder andere Haushalt sparsam den Ver-\n\nbrauch von Energie zu gestalten und damit zur gesamten \n\nSparsamkeit beizutragen. Der strikte Preiseingriff durch \n\nstaatliche Vorgabe w\u00fcrde bestehende und sich entwi-\n\nckelnde Marktentwicklungen v\u00f6llig verhindern und \n\nEnergieunternehmen in ihrer unternehmerischen Ent-\n\nscheidung beschneiden. Auch gegen\u00fcber einem angestreb-\n\nten EU-Energiemarkt w\u00e4re eine solche Einflussnahme \n\nfalsch. \n\nGleiches trifft f\u00fcr die gewollte Verpflichtung zur Nichtab-\n\nschaltung zu. Daraus w\u00fcrden insbesondere f\u00fcr kleinere \n\nStadtwerke Forderungsausf\u00e4lle entstehen, welche kaum \n\nwirtschaftlich zu kompensieren w\u00e4ren. Die Folgen w\u00e4ren \n\nauch f\u00fcr Kommunen als Gesellschafter kaum zu \u00fcber-\n\nschauen und sind daher von uns abzulehnen. \n\nInsgesamt zeigt DIE LINKE, was ihr am Herzen liegt: ein \n\nklares \u201eW\u00fcnsch-dir-was!\u201c, ein Nichtverst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nGrundvoraussetzungen marktlichen Handelns im Ener-\n\ngiebereich und vernunftgetriebenen Umgangs mit Ener-\n\ngie. Anstatt alle B\u00fcrger im Alltag mit der gleichen Ver-\n\nantwortung zu sehen, wird staatliches Handeln f\u00fcr Be-\n\nd\u00fcrftige zur bevormundenden Handlungsmaxime. Wer \n\nsoll das Ganze bezahlen? Ich glaube, ich habe das beant-\n\nwortet. \n\nDie CDU-Fraktion setzt mit ihren Vorschl\u00e4gen zur Ener-\n\ngiewende weiterhin auf grundlegende \u00c4nderungen der \n\nbundesdeutschen Energiegesetzgebung. Ans\u00e4tze dazu \n\nscheinen im Koalitionsvertrag vereinbart. Ziel ist und war \n\nes f\u00fcr uns immer, Energie bezahlbar zu halten. Daf\u00fcr \n\nstehen wir wie bisher, halten Ihre Ans\u00e4tze aber f\u00fcr belie-\n\nbig und f\u00fcr energiepolitisch nicht hilfreich. Sozialpolitik \n\ngeh\u00f6rt an eine andere Stelle und nicht in einen solchen \n\nAntrag. \n\nNoch ein Punkt als Erg\u00e4nzung zu vorhin: Was haben Sie \n\ngetan, um f\u00fcr Preissenkungen zu sorgen? Sie wollten die \n\nBraunkohlenpl\u00e4ne ablehnen. Das h\u00e4tte Preissteigerungen \n\nnach sich gezogen. Insofern haben Sie, Herr Dr. K\u00fclow, in \n\nder Drucksache 5/11753 mit Ihren energiepolitischen \n\nAns\u00e4tzen f\u00fcr Preissteigerungen pl\u00e4diert. Wir sind dagegen \n\nund lehnen deswegen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur sozialpolitischen Komponente wird gleich noch \n\nAlexander Krau\u00df sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Panter. Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob das so gut ist, dass ich \n\njetzt noch zwischen Herrn Dr. Pellmann, Herrn \n\nvon Breitenbuch und Herrn Krau\u00df hineinmuss. Aber ich \n\nwerde versuchen, den Standpunkt der SPD-Fraktion hier \n\ndeutlich zu machen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas m\u00fcssen Sie aushalten!) \n\n\u2013 Ja, genau, das muss man aushalten, das ist richtig. \u2013 In \n\nder Tat \u2013 das muss ich leider sagen \u2013 ist das auch ein \n\nAntrag unter der Rubrik \u201eAushalten\u201c. Ich kann f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion sagen, dass wir die Intention des Antrags \n\nteilen. Da sind viele richtige Punkte, was die Analyse \n\nangeht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir im Rahmen der Energie-\n\nwende versuchen, die Energiepreise, in diesem Fall die \n\nStrompreise, bezahlbar zu halten. Das ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. Aber die Antworten, die Sie geben, sind so einfach, \n\nman k\u00f6nnte auch sagen so plump; das ist, ehrlich gesagt, \n\nbedauerlich. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: K\u00f6nnte es \n\nsein, dass die Antworten generell einfach sind?) \n\n\u2013 Na, vielleicht sind sie zu einfach. Darauf m\u00f6chte ich \n\neingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8983 \n\nNehmen wir einmal das Beispiel mit dem Gratissockel, \n\ndiese Freikontingente. Sie schlagen also vor, dass es einen \n\nGratissockel an Strom f\u00fcr private Haushalte geben soll. \n\nSchlagen wir dann in Zukunft auch vor, dass es zwei \n\nTankf\u00fcllungen monatlich f\u00fcr Pendler und 200 Kilometer \n\nf\u00fcr die Bahn gratis gibt usw.? Ich verstehe nicht, wie das \n\ngenau funktionieren soll. Wie soll das dann mit der \n\nEnergiewende funktionieren? Ich bin da anderer Meinung \n\nals Herr Breitenbuch. Er spricht von Sparsamkeit, wir \n\nsprechen da eher von Effizienz. Also, wie sollen wir \n\nAnreize schaffen zum effizienten Umgang mit Strom, \n\nwenn wir vorher Gratiskontingente ausgeben? Ich wei\u00df \n\nnicht so recht, wie das funktionieren soll. \n\nDie Finanzierbarkeit des Ganzen ist schon angesprochen \n\nworden. Irgendjemand muss es ja finanzieren. Dazu habe \n\nich aber nichts gelesen. Na gut, das k\u00f6nnte der Staat sein, \n\nk\u00f6nnten die Stromversorger sein usw.. Ich h\u00e4tte gern eine \n\nAntwort darauf geh\u00f6rt. Eine Stromflatrate ist sicherlich \n\nnicht das, was wir brauchen, um die Energiewende zum \n\nErfolg zu f\u00fchren. \n\nSie sagten auch etwas zur Abschaltung seitens der Strom-\n\nversorger. Abschaltungen sollen verboten werden. Ich \n\nhabe versucht, dazu Zahlen zu finden. Wir haben Zahlen \n\ngefunden, allerdings keine offiziellen. Da bin ich ganz bei \n\nIhnen. Man sollte zuk\u00fcnftig offizielle Zahlen haben. Laut \n\nVerbraucherzentrale Sachsen sollen es etwa 20 000 \n\nStromsperren sein. Das erscheint mir fast ein bisschen \n\nniedrig, wenn man die drei kreisfreien St\u00e4dte schon bei \n\n13 000 taxiert, wie dem auch sei. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nStromabschaltungen zu verbieten ist auch wieder so eine \n\nGratismentalit\u00e4t. Wie soll denn das finanziert werden, \n\nbzw. wo ist dann der Anreiz, vielleicht nicht nur sparsam, \n\nsondern effizient mit Strom umzugehen? Vielleicht muss \n\nman da andere L\u00f6sungen finden. Beispielsweise h\u00e4tte ich \n\nmir gew\u00fcnscht, dass Sie auch etwas zu dem Thema \n\nPrepaid-Stromz\u00e4hler hineinschreiben, dass man also, wie \n\nman das vom Handy kennt, vorher etwas aufladen kann, \n\num mit Strom effizienter umzugehen, bevor es zu einer \n\nsehr kostenintensiven Stromabschaltung kommt. Ich \n\ndenke, es ist auf alle F\u00e4lle g\u00fcnstiger, das so zu machen. \n\nEin weiterer Punkt sind die Ausnahmetatbest\u00e4nde bei der \n\nEEG-Umlage. Das ist ein Punkt, den auch wir immer \n\nwieder anf\u00fchren. Da sind in den letzten Jahren viele \n\nAusnahmetatbest\u00e4nde hinzugekommen. Das halten wir \n\nf\u00fcr einen Wildwuchs, den man begrenzen muss. Das ist \n\nrichtig. Allerdings habe ich in Ihrem Antrag gelesen, dass \n\nSie auch Schienenverkehrsunternehmen keinen Ausnah-\n\nmetatbestand zubilligen wollen. Ich muss ehrlich sagen, \n\ndass ich das nicht verstehe. Bedeutet das nicht vielleicht \n\nauch, dass die Fahrpreise im Nah- und Fernverkehr \n\nsteigen m\u00fcssten? \n\nDas sind alles so zweifelhafte Punkte. Ich habe jetzt drei \n\nBeispiele genannt, bei denen ich der Meinung bin, dass \n\ndieser Antrag nicht wirklich durchdacht ist, obwohl die \n\nIntention richtig ist. \n\nIch verstehe auch, dass Sie diesen Antrag stellen, gerade \n\nwenn man auf die Staatsregierung blickt, die in den \n\nletzten Jahren durch Unt\u00e4tigkeit gegl\u00e4nzt hat. Da gab es \n\nviele Ank\u00fcndigungen, aber wirklich umgesetzt wurde in \n\nden letzten Jahren nichts. Aber vielleicht werden wir dann \n\ngleich noch einmal erhellt. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Das wurde  \n\nvon der SPD im Bundesrat abgelehnt!) \n\nWas ich in diesem Zusammenhang interessant fand, war, \n\ndass in der Stellungnahme, die Sie, Herr Morlok, unter-\n\nschrieben haben, stand: \u201eDie Probleme, die sich im \n\nZusammenhang mit der bei der Energiewende entstehen-\n\nden Kostensteigerung ergeben, haben wir fr\u00fchzeitig \n\nerkannt.\u201c Da gratuliere ich Ihnen. Welch ein Fortschritt! \n\nDa haben Sie zumindest einmal die Probleme erkannt! \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Sie haben alles im \n\nBundestag und Bundesrat abgelehnt!) \n\nAch, meine G\u00fcte, wir haben alles abgelehnt! Aber sind \n\nSie eigentlich Bundespolitiker oder Landespolitiker, Herr \n\nMorlok? \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Ist das EEG  \n\nBundesgesetz oder Landesgesetz?) \n\nDar\u00fcber sollten wir uns vielleicht noch einmal kurz \n\nunterhalten; denn da kann man vielleicht im Land noch \n\ndie eine oder andere Initiative ergreifen. Wie dem auch \n\nsei, das EEG ist in der Tat ein Bundesgesetz. Aber wer ist \n\ndenn bitte am Dr\u00fccker, um Ausnahmetatbest\u00e4nde im \n\nBund zu beschlie\u00dfen und zuzulassen? Entschuldigung, ist \n\ndas die Opposition im Bundesrat oder sind Sie das in der \n\nRegierung? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nBundesregierung und Bundesrat! \u2013 Unruhe) \n\nAlso, das h\u00e4tte ich doch gern noch gekl\u00e4rt. Das k\u00f6nnen \n\nwir gleich besprechen. Wir haben ja gleich noch den FDP-\n\nVertreter. Wie dem auch sei, wir haben noch genug \n\nRedezeit. Wir wollen uns jetzt nicht streiten. \n\n(Unruhe) \n\nBei den bisherigen Vorschl\u00e4gen, die Sie vorgelegt haben, \n\nkann ich, ehrlich gesagt, keine wirklich gro\u00dfen W\u00fcrfe \n\nerkennen. Was ich ganz interessant finde, ist, dass Herr \n\nKarabinski, der gerade nicht da ist, gesagt hat: \u201eWir sind \n\nder Gesetzgeber.\u201c Es hat jetzt vier Jahre und drei Monate \n\ngedauert, bis Sie das erkannt haben. Vielleicht schaffen \n\nwir in den letzten neun Monaten noch etwas, damit der \n\nGesetzgeber hier in Sachsen auch noch handeln kann. \n\nWas wir brauchen \u2013 das wollte ich jetzt gern auch in \n\nRichtung der LINKEN noch einmal anmerken \u2013, sind aus \n\nSicht der SPD-Fraktion intelligente L\u00f6sungen, eben nicht \n\nnur die plumpen Antworten auf richtige Analysen. Man \n\nk\u00f6nnte zum Beispiel Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr Unterneh-\n\nmen, die es nicht wirklich brauchen \u2013 wir reden immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8984 \n\n\u00fcber B\u00e4ckereien, \u00fcber Superm\u00e4rkte oder Ketten \u2013 viel-\n\nleicht etwas zur\u00fcckf\u00fchren. Wir k\u00f6nnten die Befreiung von \n\nNetzentgelten auf das erforderliche Ma\u00df begrenzen. Wir \n\nk\u00f6nnten auch schauen, ob wir weniger Steuerbelastung \n\nhaben. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ah!) \n\nAber eben nicht bei der Stromsteuer, sondern bei der \n\nMehrwertsteuer, die mit 19 % immer noch obendrauf \n\nkommt. Das ist ein Vorschlag, den wir als s\u00e4chsische SPD \n\nschon diskutiert haben. Wir k\u00f6nnten auch versuchen, dass \n\nwir einkommensschwache Haushalte \u2013 da bin ich ganz bei \n\nHerrn Pellmann, es geht nicht um sozial schwache Haus-\n\nhalte, sondern um einkommensschwache Haushalte \u2013\n\nentlasten, indem wir zum Beispiel bei der Grundsiche-\n\nrung, beim Wohngeld, beim BAf\u00f6G Anpassungen vor-\n\nnehmen. \n\nAus unserer Sicht ist aber auf jeden Fall interessant, dass \n\nwir die Effizienz steigern. Effizienzsteigerung ist, denke \n\nich, das Stichwort. Man kann Energieberatung ausbauen. \n\nDas wollen wir auch tun. Man kann genauso versuchen, \n\nden Verbrauch zum Beispiel durch effizientere Ger\u00e4te zu \n\nbegrenzen. Auch da sind wir sicherlich dabei. Prepaid-\n\nStromz\u00e4hler habe ich ebenfalls schon angesprochen. \n\nAlles in allem ist die Energiewende aus unserer Sicht f\u00fcr \n\nden Klimaschutz unerl\u00e4sslich. Langfristig sind die erneu-\n\nerbaren Energien auch Garant, viel mehr Garant als \n\nHemmnis. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt schauen, wie wir die \n\nBezahlbarkeit von Strom gew\u00e4hrleisten \u2013 ich m\u00f6chte hier \n\nauch noch W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t mit hinzunehmen \u2013, \n\nsodass wir eine Energiewende zum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen, \n\nohne Privathaushalte \u00fcber Geb\u00fchr zu belasten. \n\nWas wir nicht brauchen, sind populistische Forderungen, \n\ndie zu kurz greifen. Was wir aber auch nicht brauchen, \n\nsind unt\u00e4tige Staatsregierungen, die sich dar\u00fcber auch \n\nnoch freuen. Wir werden uns heute bei Ihrem Antrag auf \n\njeden Fall enthalten. Wir teilen die Intention \u2013 die Ma\u00df-\n\nnahmen nicht. Deshalb geht leider nicht mehr. Ich erinne-\n\nre an den Antrag der GR\u00dcNEN, der im Mai zum gleichen \n\nThema eingebracht wurde. Er war zum Gl\u00fcck, m\u00f6chte ich \n\nsagen, deutlich st\u00e4rker durchdacht. Deshalb haben wir \n\ndamals auch zugestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Panter, der \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, folgt jetzt Kollege Hauschild \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn die beiden vorhe-\n\nrigen Redner an der antragseinbringenden Fraktion kein \n\ngutes Haar gelassen haben, werden Sie nicht \u00fcberrascht \n\nsein, dass wir eine \u00e4hnliche Meinung haben. Trotzdem im \n\nEinzelnen: \n\nSie sagen, der Strompreis ist zu hoch. Darin sind wir uns \n\nalle einig. Sie sagen, Sie wollen die Staatsquote daran \n\ntrotzdem noch erh\u00f6hen. Sie wollen noch mehr staatliche \n\nRegulierung. Dabei sind beim Strompreis schon 50 % \n\nallein durch den Staat verursacht. Eine Forderung nach \n\neiner Senkung dieses 50-%-Anteils ist in Ihrem Antrag \n\nnicht zu finden. \n\nSie sagen, Stromabschaltungen sollen aus sozialen Gr\u00fcn-\n\nden verboten werden. Dabei wissen Sie selbst, dass es \n\nzum Beispiel bei Familien mit kleinen Kindern, mit \n\nBabys sehr hohe H\u00fcrden gibt, bevor wirklich der Strom \n\nabgeschaltet wird. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nUnd trotzdem passiert es!) \n\n\u2013 Und trotzdem passiert es, wenn zum Beispiel \u2013 Sie \n\nkennen das wahrscheinlich sehr gut \u2013 bestimmte Bedin-\n\ngungen erf\u00fcllt werden. Die Eltern haben dann auch \n\nbestimmte Pflichten. Wenn sie das nicht einhalten, wenn \n\nsie fahrl\u00e4ssig riskieren, dass das Geld an die Stromanbie-\n\nter nicht weitergeleitet wird, muss man irgendwann auch \n\neinmal die Konsequenzen ziehen. Das ist leider richtig. \n\nAber der Ansatz, dass man einfach das Stromabschalten \n\nverbieten soll, stellt die Frage: Warum soll man denn dann \n\netwas bezahlen? Warum soll man beim Tanken, beim \n\nB\u00e4cker bezahlen? Warum soll man die Miete bezahlen, \n\nwenn man keine Konsequenzen mehr zu bef\u00fcrchten hat? \n\nSie sagen, die Ausnahmen, die Rabatte, die Befreiungen \n\nvon der EEG-Umlage sollen abgeschafft werden. Sie \n\nwissen selbst, dass das nur einen Cent des gesamten \n\nStrompreises ausmacht. Trotzdem sagen Sie, sie soll \n\nabgeschafft werden, obwohl bei der Zement-, Stahl- und \n\nchemischen Industrie zum Teil 80 % der Gesamtkosten \n\nnur Energiekosten sind. Diese w\u00e4ren davon betroffen. \n\nGerade in diesen Bereichen wird die Arbeit auch mit \n\nhohen Tarifl\u00f6hnen entlohnt. Wenn diese Arbeitspl\u00e4tze \n\nwegfallen, haben wir \u00fcberhaupt nichts davon. Dann \n\nwerden sogar die gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tze noch ab-\n\nwandern. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das mit Ihrer Einstellung \n\nvereinbaren k\u00f6nnen. \n\nSie wollen den Zuschuss f\u00fcr die Haushaltsger\u00e4te. Als ich \n\ndas gelesen habe, hatte ich zuerst den Gedanken: 20 % \n\nauf alles au\u00dfer Tiernahrung, weil da auch schon die \n\nUmsatzsteuer niedriger ist. Das hat bei \u201ePraktiker\u201c nicht \n\nfunktioniert, und es w\u00fcrde auch so nicht funktionieren. \n\nWie kann man so etwas fordern? \n\nF\u00fcr mich ziehe ich folgendes Fazit: Die Symptome haben \n\nSie erkannt: Der Strom ist zu teuer, er wird jedes Mal \n\nteurer; wir m\u00fcssen hier umdenken. Die Ursache gehen Sie \n\nnicht an. Der Staat ist die Hauptursache f\u00fcr die steigenden \n\nStrompreise. Der Staat legt fest, welche Steuern, welche \n\nUmlagen darauf kommen. \n\nUnsere Forderung \u2013 damit man vielleicht auch einmal \n\nvorw\u00e4rtskommt \u2013 m\u00f6chte ich hier noch einmal anf\u00fchren: \n\nWir brauchen eine grundlegende Erneuerung des EEG. \n\nWir m\u00fcssen das ganz neu denken. Der Wettbewerb ist die \n\nTriebfeder f\u00fcr Innovation. Die richtigen Anreize f\u00fcr diese \n\nInnovation sind mit dem aktuellen EEG in keinem Fall zu \n\nsehen. Einen Weg dazu hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8985 \n\nschon aufgezeigt. Das ist das Quotenmodell, das Staats-\n\nminister Morlok vorgestellt hat. Richtig ist, dass das die \n\nSPD im Bundesrat \u2013 dort hat es Sachsen eingebracht \u2013 \n\nblockiert hat. Es war nicht nur der Bundestag. Der Bun-\n\ndesrat hat genauso die Verantwortung, und da ist die SPD \n\nnun einmal mit gefragt, Herr Panter. \n\nWir wollen den Staat zur\u00fcckdr\u00e4ngen, die Stromsteuer \n\nsenken. Man kann auch, wie Sie gesagt haben, Herr \n\nPanter, etwas mit der Umsatzsteuer machen. Aber es ist \n\ndoch sauberer und klarer, wenn man sagt: Stromsteuer ist \n\ndie Steuer auf den Strom. Lasst uns das doch auf das \n\neurop\u00e4ische Mindestma\u00df herabsenken. Dann haben wir \n\nrichtig etwas gewonnen. Bevor wir anfangen mit Umsatz-\n\nsteuer hin und her und da ein St\u00fcckchen mehr oder nicht \u2013 \n\ndas ist eine klare Geschichte. Das kann man  auch ma-\n\nchen. Ich bin einmal gespannt, wie die Gro\u00dfe Koalition \n\ndas anpacken wird oder ob sie auch wieder nur Maulhel-\n\nden sind. \n\nDas Stabilisierungsentgelt f\u00fcr fluktuierend einspeisende \n\nStromproduzenten haben wir ebenfalls gefordert. Das \n\nkann man auch umsetzen. Ich bin einmal gespannt, weil \n\nes wahrscheinlich doch etwas l\u00e4nger dauert, wie schon die \n\nKoalitionsverhandlungen sehr lange gedauert haben. \n\nDeshalb ist unsere Forderung ein Supermoratorium f\u00fcr \n\nAnlagen der erneuerbaren Energien, die nicht f\u00fcr den \n\nEigenverbrauch gedacht sind. \n\nHier, denke ich, haben wir genug Ans\u00e4tze, wo wir den \n\nStrompreis wirklich senken k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir \n\ndas, was Sie hier geschrieben haben, nicht. Deshalb: Ihr \n\nAntrag \u2013 nicht mit uns! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hauschild \n\nsprach gerade f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Kollegin Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Gut ist, dass wir an dieser Stelle \u00fcber Energie-\n\narmut sprechen. Aber das Allererste, was man zu dem \n\nAntrag sagen muss, ist, dass Sie heute nur Strom zum \n\nThema gemacht haben und Mobilit\u00e4t und W\u00e4rme bei \n\nIhrem Antrag keine Rolle spielen. Aber beide tragen \n\nnat\u00fcrlich genauso dazu bei, dass Familien mit geringem \n\nEinkommen in Schwierigkeiten geraten. \n\nWenn man an steigenden Strompreisen etwas \u00e4ndern \n\nm\u00f6chte bzw. die Folgen abfedern will, muss man sich erst \n\neinmal klarmachen, an welcher Stelle man reagieren \n\nkann. Man kann nat\u00fcrlich schauen, warum die Preise \n\nsteigen und ob es dort M\u00f6glichkeiten gibt zu reagieren. \n\nDann kann man schauen, welche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich-\n\nkeiten es f\u00fcr Menschen mit geringen Einkommen gibt. \n\nZu den steigenden Preisen: Die haben vielf\u00e4ltigste Ursa-\n\nchen, zum Beispiel die steigende Nachfrage in Schwellen-\n\nl\u00e4ndern oder die oligopolartigen Strukturen im Energiebe-\n\nreich. Es ist aber falsch, diese steigenden Strompreise der \n\nEnergiewende anzulasten. Denn die Umlage nach dem \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz ist seit 2002 um 4 Cent \n\ngestiegen, w\u00e4hrend der Strompreis um insgesamt 14 Cent \n\nje Kilowattstunde gestiegen ist. \n\nNat\u00fcrlich versch\u00e4rfen steigende Preise soziale Probleme. \n\nDiesem Thema m\u00fcssen wir uns stellen. Da haben Sie den \n\nrichtigen Ansatz gebracht, dass sich steigende Preise im \n\nHartz-IV-Regelsatz wiederfinden m\u00fcssen. Jedoch ist die \n\nFrage zu stellen, warum die Preise f\u00fcr Haushaltskunden \n\nsteigen \u2013 auch das ist schon angesprochen worden \u2013: weil \n\nan den Kosten der Energiewende die Industrie nur sehr \n\nbeschr\u00e4nkt beteiligt ist. In Sachsen sind zum Beispiel \n\nVattenfall und Sachsenmilch befreit. \n\nWir unterst\u00fctzen deshalb Ihre Forderungen nach einer \n\ngerechteren Verteilung der Kosten f\u00fcr die Energiewende \n\nzwischen Industriemittelstand und Privathaushalten. Im \n\nGegensatz zu Ihnen sind wir jedoch der Meinung, dass es \n\nweiterhin Ausnahmen geben sollte \u2013 nat\u00fcrlich mit der \n\nBeschr\u00e4nkung auf die Befreiung stromintensiver Unter-\n\nnehmen, die im internationalen Wettbewerb stehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Wehklagen von \n\nE.ON und RWE, dass sich mit den derzeitigen Preisen \n\nkein Geld verdienen lie\u00dfe, teilen wir nicht, denn die \n\nGewinnprognosen sehen ganz anders aus. \n\nDie wissenschaftliche Plattform Agora Energiewende hat \n\ndas Beratungsunternehmen Energy Brainpool beauftragt, \n\ndiese Frage in der Studie \u201eZusammenhang von Stromb\u00f6r-\n\nsen- und Endkundenpreisen\u201c genauer zu untersuchen. Das \n\nzentrale Ergebnis dieser Untersuchung war, dass vor allen \n\nDingen die Grundversorger ihre h\u00f6heren Erl\u00f6se durch die \n\nEinspeisung von erneuerbaren Energien nicht an den \n\nEndkunden weitergegeben haben. \n\nDie L\u00f6sung kann aber gleichzeitig nicht sein, dass der \n\nStaat die Strompreise festlegt, so wie Sie das vorschlagen. \n\nHier muss \u2013 im Gegenteil \u2013 das Kartell durch mehr \n\nWettbewerb aufgebrochen werden. Unsere Meinung ist, \n\ndass dann auch die Preise sinken. Deshalb ist die Dezent-\n\nralisierung ein wichtiger Punkt innerhalb der Energie-\n\nwende. \n\nSie haben recht: Die Zahl der Energiesperren steigt, auch \n\nwenn die absoluten Zahlen nicht verl\u00e4sslich vorliegen. \n\nWir sind auch bei Ihnen, dass Strom- und Gassperren \n\ninsbesondere f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Menschen wie Kinder, \n\nBehinderte, Alte und Pflegebed\u00fcrftige einschneidende \n\nFolgen haben. Deshalb sind wir auch gegen Sperren. Im \n\nGegensatz zu Ihnen sagen wir jedoch, dass wir ein ande-\n\nres Modell brauchen \u2013 der Kollege Panter hat es schon \n\nangesprochen \u2013: Prepaidkarten, mit denen man Energie \n\nim Voraus kaufen kann. Diese Karten tragen dazu bei, \n\ndass man erst einmal eine \u00dcbersicht dar\u00fcber hat, was man \n\nverbraucht, und dass man an der einen oder anderen Stelle \n\neinsparen kann. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich unbedingt Ihr \n\nVorschlag, eine Energieberatung durchzuf\u00fchren. \n\nEs gibt schon einige Stadtwerke \u2013 Riesa, Freital und \n\nGlauchau \u2013, die solche Vorkassez\u00e4hler einsetzen. Sie \n\nhaben einen Vorteil davon, ansonsten w\u00fcrden sie sie \n\nvermutlich nicht einsetzen. Sie ersparen sich n\u00e4mlich \n\nteure Mahnverfahren und Forderungsausf\u00e4lle in Gr\u00f6\u00dfen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8986 \n\nordnungen. Auch der Aufwand f\u00fcr Sperrungen entf\u00e4llt. \n\nRiesa will deshalb dieses System ausbauen. Riesa ist \n\ndurchaus ein kleineres Stadtwerk. Die Vorteile f\u00fcr die \n\nKundinnen und Kunden liegen auf der Hand: Anstatt in \n\nder kalten Wohnung zu sitzen, kann man nach Bedarf das \n\nGuthaben aufladen und sparsam damit umgehen, und man \n\nbekommt eine direkte R\u00fcckmeldung \u00fcber den Verbrauch. \n\nEnergie einsparen ist der n\u00e4chste Punkt. Sie sagen, dass \n\nwir einen Zuschuss zu energieeffizienten Ger\u00e4ten brau-\n\nchen. Ich weise Sie noch einmal auf unseren Antrag, der \n\nvom Herrn Panter schon erw\u00e4hnt worden ist, vom Juni \n\ndieses Jahres hin: Wir schlagen einen Sozialcontracting-\n\nfonds vor. Aus diesem Fonds k\u00f6nnten dann Zusch\u00fcsse \n\nentnommen werden, und die Einsparungen w\u00fcrden diesen \n\nFonds r\u00fcckfinanzieren. Gleichzeitig best\u00fcnde die M\u00f6g-\n\nlichkeit, daraus auch die Beratung zu Stromsparma\u00dfnah-\n\nmen in den Haushalten zu finanzieren. \n\nZwar kann man verschiedene Rechnungen anstellen, \n\njedoch kann der durchschnittliche Stromverbrauch allein \n\ndurch Installation von Steckdosen, Sparleuchten, Zeit-\n\nschaltuhren um 215 Kilowattstunden gesenkt werden. \n\nKommt dann noch der K\u00fchlschrank hinzu, sind es \n\n650 Kilowattstunden im Jahr, und das sind bei den heuti-\n\ngen Preisen 200 Euro. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen nicht allen \n\nPunkten Ihres Antrags zustimmen. Ich habe die Zustim-\n\nmung an den verschiedenen Punkten deutlich gemacht. \n\nWeil Ihr Antrag aber auch Punkte enth\u00e4lt, denen wir nicht \n\nfolgen k\u00f6nnen, werden wir uns insgesamt enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Herrmann \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht jetzt Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bei der derzeitigen Analyse \n\nder Folgen der Energiewende erleben wir eine seltene \n\nEinigkeit von Opposition und Staatsregierung. Niemand \n\nkann das unkoordinierte Handeln der Bundesregierung bei \n\ndieser gesamtgesellschaftlichen Herausforderung nach-\n\nvollziehen. Weder aus marktpolitischer noch aus sozialer \n\nund schon gar nicht aus energiepolitischer Sicht ist die \n\nEnergiewende bisher gelungen. \n\nDas nun vorgelegte 8-Punkte-Ma\u00dfnahmenpaket der \n\nLINKEN richtet den Fokus auf die verursachten sozialen \n\nProbleme; denn bisher, meine Damen und Herren, sind es \n\nvor allem die privaten Haushalte, die die undurchdachten \n\nKonzepte der bundesdeutschen Energiepolitik ausbaden \n\nm\u00fcssen. Die Folge ist ein st\u00e4ndig wachsender Akzeptanz-\n\nverlust bei den Deutschen, der nicht die Modernisierung \n\nder Energiepolitik infrage stellt, sondern deren politische \n\nUmsetzung \u2013 ein Problem, das selbst die Staatsregierung \n\nnun erkannt haben m\u00f6chte. Die Staatsregierung kann zwar \n\nauf einige Vorhaben und abgelieferte Parlamentsantr\u00e4ge \n\nverweisen, doch was Sie nicht vorweisen k\u00f6nnen, sind \n\nhandfeste Ergebnisse. Ganz n\u00fcchtern muss festgestellt \n\nwerden, dass Sie bisher nichts erreicht haben, und sich die \n\nSachsen, insbesondere die Einkommensschwachen, \n\nimmer noch mit k\u00fcnstlich \u00fcberh\u00f6hten Strompreisen und \n\nStromsperrungen herumschlagen m\u00fcssen. \n\nDer Antrag der LINKEN bietet ungew\u00f6hnlich viele \n\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Staatsregierung und f\u00fcr \n\ndie Verantwortlichen auf Bundesebene, um die aufgef\u00fchr-\n\nten Probleme anzugehen. W\u00e4hrend die Antr\u00e4ge der \n\nLINKEN ansonsten einen Hauch von Planwirtschaft und \n\nRegulierungswut umwehen, werden hier Handlungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten aufgezeigt, die nicht nur in diesem Hause \n\ndiskutiert werden sollten. Auch wir als NPD-Fraktion \n\nsehen die M\u00f6glichkeit, dass eine Strompreisaufsicht in der \n\nbeschriebenen Zusammensetzung daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnte, \n\ndie enormen staatlichen Abgaben beim Strompreis zu \n\nsenken. \n\nAuch der Ausbau der Beratungsm\u00f6glichkeiten zu Tarifen \n\nund zum Energiesparen im eigenen Haushalt h\u00e4tte einen \n\nunserer Ansicht nach positiven Effekt auf die Marktent-\n\nwicklung. \u00dcber die notwendigen Anpassungen der Re-\n\ngels\u00e4tze f\u00fcr sozial Schwache d\u00fcrfte es eigentlich keine \n\nDiskussion mehr geben. Hier hinkt die bisherige Praxis \n\nder Realit\u00e4t immer hinterher und treibt Bed\u00fcrftige in die \n\nSchuldenfalle. \n\nAuch das Verbot von Abschaltungen bei bestimmten \n\nPersonengruppen wie Senioren, Familien mit Kindern, \n\nSchwerkranken und Behinderten ist mehr als unterst\u00fct-\n\nzenswert, da gerade diese Betroffenen mit \u00fcbertriebenen \n\nKosten f\u00fcr Mahnungen, Sperrungen und Entsperrungen \n\nbelegt werden. Dieser Vorgang kostet beispielsweise in \n\nunserer Landeshauptstadt zus\u00e4tzliche 110 Euro pro \n\nSperrung. Bei diesem Punkt h\u00e4tten wir uns von der \n\nLINKEN gew\u00fcnscht, dass sie den eigenen Antrag etwas \n\nnachbessert und einen Vorschlag ihrer Bundesvorsitzen-\n\nden Kipping aufgreift. Frau Kipping ist bereits im August \n\ndieses Jahres auf das sogenannte Riesaer Modell der \n\n\u00f6rtlichen Stadtwerke aufmerksam geworden, das zum Ziel \n\nhat, den Kreislauf aus Zahlungsunf\u00e4higkeit, Mahnung, \n\nSperrung, Entsperrung, Zusatzkosten und erneuter Zah-\n\nlungsunf\u00e4higkeit zu durchbrechen. \n\nMit einem Prepaid-Stromz\u00e4hler, der kostenfrei vom \n\nVersorger zur Verf\u00fcgung gestellt wird, k\u00f6nnen die Kun-\n\nden ihr Guthaben selbst regulieren und ihren Stromver-\n\nbrauch bewusster steuern und entsprechend beeinflussen. \n\nAn den durch staatliche Abgaben und insbesondere die \n\nEEG-Umlage unn\u00f6tig hohen Strompreisen k\u00f6nnen aber \n\nauch die speziellen Z\u00e4hler in Riesa nichts \u00e4ndern. Das \n\nm\u00fcsste unter anderem \u00fcber die im Antrag geforderte \n\nEinschr\u00e4nkung der Erteilung von Ausnahmegenehmigun-\n\ngen bei der EEG-Umlage erfolgen oder mit der Abschaf-\n\nfung von weiteren Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Unternehmen \u2013 \n\nVerg\u00fcnstigungen, die deshalb eingerichtet werden muss-\n\nten, weil die deutsche Wirtschaft beim st\u00e4ndigen Zick-\n\nZack-Kurs in Sachen Energiepolitik ebenso \u00fcberfordert ist \n\nwie die privaten Haushalte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8987 \n\nFassen wir zusammen: Opposition und Staatsregierung \n\nhaben das Problem erkannt und mit diesem Ma\u00dfnahmen-\n\nkatalog M\u00f6glichkeiten erhalten, auf Bundesebene mitzu-\n\ngestalten. Wir werden diesem Antrag zustimmen, da die \n\nbisherigen Initiativen der Regierung Tillich nichts erreicht \n\nhaben und da auch wir als NPD es nicht mehr einsehen, \n\ndass die B\u00fcrger f\u00fcr eine planlose Energiepolitik der \n\nBundesregierung immer mehr die Zeche bezahlen sollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Delle sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angekommen. Begehrt die einbringende Fraktion \n\neine zweite Runde? \u2013 Das ist der Fall. Frau Dr. Runge, Sie \n\nhaben das Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LIN-\n\nKE. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Uns als \n\nLinksfraktion ist selbstverst\u00e4ndlich bewusst, dass das \n\nEnergiesystem und vor allem die treibenden Kosten in \n\ndiesem Energiesystem mit der Energiewende ver-\n\nschiedenste Ursachen haben und ein sehr komplexes \n\nThema sind. Deshalb haben wir uns mit unserem Antrag, \n\nFrau Herrmann, zun\u00e4chst bewusst auf das Strompreisthe-\n\nma und auch speziell auf eine Personengruppe fokussiert, \n\ndie in besonderer Weise schutzbed\u00fcrftig ist. Ich gehe so \n\nweit, dass diese Schutzbed\u00fcrftigkeit sogar in einer europ\u00e4-\n\nischen Richtlinie festgehalten wurde, der Elektrizit\u00e4tsbin-\n\nnenmarktrichtlinie. Und zwar wird im Artikel 3 Abs. 7 \n\nund 8 ausdr\u00fccklich auf diese schutzbed\u00fcrftigen Personen-\n\ngruppen Bezug genommen und Folgendes als Norm \n\nfestgestellt: \u201eDie Richtlinie verpflichtet die Mitgliedsstaa-\n\nten, schutzbed\u00fcrftige Kunden nicht von der Energiever-\n\nsorgung auszuschlie\u00dfen und mit Leistungen der sozialen \n\nSicherungssysteme die notwendige Stromversorgung f\u00fcr \n\ndiese Kunden zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nNun zieht sich Herr Wirtschaftsminister Morlok in der \n\nStellungnahme zu unserem Antrag genau darauf zur\u00fcck \n\nund sagt, dass wir ja nach den Sozialgesetzb\u00fcchern \n\nInstrumente haben, die bestimmte Regelleistungsanpas-\n\nsungen immer wieder nach sich ziehen. Wei\u00df Gott, dann \n\nmuss man sich schon fragen, wenn das alles so wunderbar \n\nfunktioniert, warum wir es in den letzten Jahren mit einer \n\nstetig steigenden Zahl von Stromabschaltungen zu tun \n\nhaben, und zwar nicht nur in Sachsen, sondern bundes-\n\nweit. Die Instrumente reichen offenbar nicht aus, um \n\ndieses Problem zu l\u00f6sen. \n\nSchauen wir auf das Saarland. Nach einer Brandkatastro-\n\nphe mit vier toten Kindern hat die saarl\u00e4ndische Regie-\n\nrung Konsequenzen gezogen. Es wurde eine Vereinbarung \n\nzwischen Energieversorgern und Sozialverb\u00e4nden unter-\n\nzeichnet, um Stromabschaltungen bei einkommensschwa-\n\nchen Familien zu vermeiden. Die Regierung wirbt f\u00fcr \n\nAbtretungserkl\u00e4rungen von Kunden an Sozialbeh\u00f6rden, \n\ndamit die Stromkosten direkt von den Sozialleistungen \n\nabgezogen werden k\u00f6nnen. Sie setzt auf Prepaidz\u00e4hler. \n\nJa, das Verbot von Stromabschaltungen w\u00fcrde nicht zum \n\nsparsamen Umgang mit Strom anreizen. Der Prepaidz\u00e4h-\n\nler w\u00fcrde den Verbrauch st\u00e4rker regulieren. Aber das w\u00e4re \n\nnur eine mildere Variante der Stromabschaltungen. Wenn \n\ndas Guthaben f\u00fcr den Strombezug nicht ausreicht, dann \n\nist eben auch Schluss. \n\nNordrhein-Westfalen hat ein Modellprojekt gestartet, das \n\nsich ganz besonders mit der Bek\u00e4mpfung von Energiear-\n\nmut befasst. Dort werden in Zusammenarbeit mit den \n\nVerbraucherschutzzentralen kostenfreie Beratungsleistun-\n\ngen angeboten und bestimmte b\u00fcrokratische Aktivit\u00e4ten \n\nunternommen, um die Zahlungsr\u00fcckst\u00e4nde von Betroffe-\n\nnen auf andere Art und Weise abzubauen. Das ist nat\u00fcr-\n\nlich mit einem unglaublichen Verwaltungsaufwand \n\nverbunden. \n\nWir m\u00fcssen zu einer L\u00f6sung f\u00fcr diese einkommens-\n\nschwachen Personengruppen kommen. Sozialverb\u00e4nde \n\nsch\u00e4tzen, dass es sich in Deutschland insgesamt um rund \n\n12 Millionen Personen handelt. Das ist keine kleine \n\nGruppe mehr. Wir m\u00fcssen uns Instrumente \u00fcberlegen, mit \n\ndenen wir dieser stillen sozialen Katastrophe begegnen \n\nk\u00f6nnen. \n\nNach Durchsicht des ausgehandelten Koalitionsvertrages \n\nlese ich zu dieser Thematik lediglich, dass unsere Forde-\n\nrung nach kostenloser Beratung von einkommensschwa-\n\nchen Familien und bestimmten Investitionszusch\u00fcssen zur \n\nAnschaffung energiesparender Haushaltsger\u00e4te aufge-\n\nnommen wurde. Im Text der Koalitionsvereinbarung steht \n\naber, dass wir es in den n\u00e4chsten Jahren weiter mit Preis- \n\nund Kostensteigerungen zu tun haben werden. Auch wenn \n\nSie im Koalitionsvertrag versprechen, dass die Dynamik \n\nder Preissteigerung abgebremst werden soll, wird es aber \n\nlangfristig weitere Steigerungen geben. Im Koalitionsver-\n\ntragstext ist auch schon eine neue Umlage enthalten, \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Welche?) \n\nund zwar die Umlage, die Versicherungspr\u00e4mie, die f\u00fcr \n\ndie Vorhaltung von Reservekraftwerken gezahlt werden \n\nmuss. \n\nNat\u00fcrlich geht es um eine gerechte Verteilung der Ge-\n\nsamtkosten. Ich gebe zu: Wenn man unseren Antragstext \n\nliest, dann ist er nicht ganz genau formuliert. Strominten-\n\nsive Unternehmen, die im internationalen Wettbewerb \n\nstehen, sollen nach meiner Auffassung nat\u00fcrlich von der \n\nEEG-Umlage befreit werden. Aber unter dem FDP-\n\nWirtschaftsminister R\u00f6sler wurde die Befreiung von \n\nUnternehmen exorbitant ausgedehnt. Mittlerweile sind \n\n\u00fcber 2 000 Unternehmen von der Zahlung der EEG-\n\nUmlage befreit. Ich glaube, das kann nicht der Weg sein. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch erkl\u00e4ren, warum wir \n\nunbedingt die staatliche Preisgenehmigungspflicht wieder \n\neingef\u00fchrt wissen wollen. \n\nGerade ist ein Musterprozess der Verbraucherzentrale \n\nNordrhein-Westfalen zu Ende gegangen. In diesem \n\nProzess ging es um die Vertragsklauseln, die bei Sonder-\n\nvertragskunden, aber eben auch in Grundversorgungsver-\n\ntr\u00e4gen enthalten sind. Sowohl der Europ\u00e4ische Gerichts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8988 \n\nhof als auch der BGH haben diese Vertr\u00e4ge f\u00fcr nicht \n\nrechtens erkl\u00e4rt. Das gilt nicht nur f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \n\nVertr\u00e4ge, sondern eben auch f\u00fcr Altvertr\u00e4ge. Rund 60 % \n\naller Kunden haben Sondervertr\u00e4ge mit diesen Klauseln. \n\nDiese Klauseln sind zum Teil auch in den Grundversor-\n\ngungstarifen enthalten. \n\nWenn seit Jahren sinkende B\u00f6rsenpreise nicht bei den \n\nKunden ankommen, ist davon auszugehen, dass die \n\nGewinnmargen vor allem in der Grundversorgung die \n\nh\u00f6chsten in der Branche sind. Da aber insbesondere \n\nschutzbed\u00fcrftige Haushalte in der Grundversorgung \n\ngefangen sind, ist die Wiedereinf\u00fchrung der Ex-ante-\n\nPreisgenehmigungspflicht f\u00fcr Grundversorgungsangebote \n\nunverzichtbar. Wir brauchen nicht nur eine effiziente \n\nPreish\u00f6henkontrolle durch die Landeskartellbeh\u00f6rden, \n\nsondern wie bis 2007 auch die staatliche Preisgenehmi-\n\ngungspflicht f\u00fcr Energie bei privaten Kunden. Wir brau-\n\nchen eine einheitliche Tarifstruktur und lineare Tarife. \n\nDas sind einige Vorschl\u00e4ge, wie man Strompreissteige-\n\nrungen erstens sozial auffangen und zweitens in der \n\nZukunft st\u00e4rker begrenzen kann. Ohne diese Ma\u00dfnahmen \n\nwerden wir die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die \n\nEnergiewende verlieren. Bei einem so reichen Land wie \n\nder Bundesrepublik mit solchen \u00dcberkapazit\u00e4ten an \n\nStrom und Energie ist es ein Anachronismus, dass immer \n\nmehr Menschen davon ausgeschlossen bleiben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE war das Frau Dr. Runge. \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift nun Herr Kollege Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir wollen doch einmal ein \n\npaar Zahlen nennen, damit wir, wenn wir \u00fcber den Strom-\n\npreis reden, auch wissen, wovon wir reden. \n\nAn der B\u00f6rse kostet derzeit eine Kilowattstunde Strom \n\nungef\u00e4hr 3,7 Cent. Die EEG-Umlage wird n\u00e4chstes Jahr \n\n6,24 Cent betragen, also deutlich mehr als der Strompreis. \n\nSomit geben wir schon jetzt mehr f\u00fcr die EEG-Umlage \n\naus. Das liegt unter anderem daran: Sie von den LINKEN \n\nfordern ja st\u00e4ndig, dass es mehr Windkraft, mehr Solar-\n\nstrom usw. geben muss. F\u00fcr die Einspeisung von Solar-\n\nstrom bekommt derjenige im Durchschnitt pro Kilowett-\n\nstunde 36 Cent. Das ist das Zehnfache des B\u00f6rsenpreises. \n\nDas bezahlen wir als Verbraucher f\u00fcr Solarstrom. \n\nWenn Sie sich von den LINKEN st\u00e4ndig hinstellen und \n\nfordern, dass man noch mehr \u00d6kostrom machen m\u00fcsse, \n\nder deutlich teurer als konventioneller Strom ist, dann \n\nf\u00fchrt das zu steigenden Energiepreisen. Das ist doch \n\nnachvollziehbar. Aber bitte stellen Sie sich dann hier nicht \n\nhin und beschweren sich dar\u00fcber, dass die Strompreise \n\nsteigen, denn das ist unredlich, und das werfen wir Ihnen \n\nvor. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den Stromsperren. Dazu sind in der Debatte Anregun-\n\ngen gekommen, \u00fcber die man in der Tat weiter nachden-\n\nken sollte, insbesondere diejenigen, die kommunalpoli-\n\ntisch oder bei den Stadtwerken Verantwortung tragen. Ob \n\nman das mit einer Meldepflicht macht oder wie auch \n\nimmer: Ein Datenaustausch ist aus meiner Sicht sinnvoll. \n\nMan sollte diesbez\u00fcglich den Datenschutz einmal hintan-\n\nstellen und versuchen, diesen Austausch vorzunehmen, \n\nsodass die kommunalen Stadtwerke ihre kommunalen \n\nVerwaltungen darauf hinweisen k\u00f6nnen, wo es Problem-\n\nf\u00e4lle gibt. Dann wird man feststellen, dass es den einen \n\noder anderen sozialen Problemfall gibt, bei dem eine \n\nBeratung sehr sinnvoll ist und man helfen kann. \n\nIch sage aber dazu: Wir werden sicherlich auch feststel-\n\nlen, dass es Pseudo-Wohnungen gibt, in denen kein \n\nMensch mehr wohnt, weil er irgendwo anders lebt, und \n\ntrotzdem noch in der Wohnung gemeldet ist und diese \n\nWohnung dann \u00fcber Harz IV finanziert bekommt. Also \n\nauch das w\u00e4re nur hilfreich, wenn man somit erf\u00e4hrt, wo \n\nMissbrauch stattfindet. \n\nDie Prepaid-Stromz\u00e4hler sind angesprochen worden. \n\nAuch ich halte sie f\u00fcr eine sinnvolle Sache. Besonders bei \n\nden Stadtwerken, die wissen, wo sie spezielle Kunden \n\nhaben, ist die Frage, warum man es dort nicht macht. Die \n\nM\u00f6glichkeiten sind gegeben, das m\u00fcssen wir nicht be-\n\nschlie\u00dfen. Es liegt einfach in der Weisheit der Stadtwerke \n\n\u2013 also derjenigen, die Strom verkaufen \u2013, dass sie solche \n\nM\u00f6glichkeiten letzten Endes nutzen. \n\nKlar ist aber auch, wenn man seinen Strom nicht bezahlt, \n\ndass das Konsequenzen haben muss. Ich glaube, man \n\nmuss nicht lange dar\u00fcber nachdenken, was passieren \n\nw\u00fcrde, wenn man den Vorschlag der LINKEN aufgreifen \n\nw\u00fcrde. Wenn man seinen Strom nicht bezahlt und keine \n\nSanktionen zu bef\u00fcrchten hat, dann ist doch klar, was \n\njeder machen w\u00fcrde: Dann bezahlt kein Mensch mehr \n\nStrom, weil er sich sagt: Ich werde doch ohnehin nicht \n\ndaf\u00fcr zur Rechenschaft gezogen, dass ich den Strom nicht \n\nbezahle. \n\nDas ist also eine v\u00f6llig aberwitzige Forderung, und es \n\nzeigt nat\u00fcrlich, dass DIE LINKE nichts, aber auch wirk-\n\nlich nichts von Zahlen, Rechnen und einer gesunden \n\nHaushaltspolitik versteht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nZu den Strompreisen bei den Hartz-IV-S\u00e4tzen. Nochmals \n\nzur Erkl\u00e4rung: Wie kommen die Hartz-IV-S\u00e4tze zustan-\n\nde? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das wissen wir!) \n\n\u2013 Nein, Sie wissen es nicht. Das ist ja das Schlimme! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Unterstellung!) \n\nDeswegen muss man es immer wieder erkl\u00e4ren. Es gibt \n\neine Einkommens- und Verbraucherstichprobe, bei der \n\nman schaut: Was geben die unteren 10 bis 20 % der \n\nEinkommensbezieher f\u00fcr Strom, f\u00fcr Lebensmittel usw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8989 \n\naus. Dann sagt man: Das, was die unteren Einkommens-\n\nbezieher f\u00fcr Strom ausgeben, bekommt auch jemand, der \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger ist: Erstere gehen eben arbeiten; das \n\nmuss man dazusagen. \n\nIch finde diese Berechnungsgrundlage vollkommen \n\nrichtig. Es kann ja wohl nicht sein, dass jemand, der fr\u00fch \n\naufsteht und 40 Stunden in der Woche arbeitet, am Ende \n\nweniger hat als derjenige, der \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \n\nauch immer \u2013 nicht arbeitet. Ich glaube, Leistung muss \n\nsich lohnen. Auch bei allen anderen Fragen deklinieren \n\nwir das immer wieder durch: Leistung muss sich lohnen, \n\nund deswegen ist eine Erh\u00f6hung der Hartz-IV-Regels\u00e4tze \n\nmit uns mit Sicherheit nicht zu machen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank! Herr Kollege, \n\nda haben Sie sicherlich etwas missverstanden. Es geht \n\nnicht darum, den Warenkorb zu ver\u00e4ndern. Das wissen \n\nSie selbst. Vielleicht sagen Sie mir es noch einmal, aller \n\nwie viel Jahre der Hartz-IV-Satz angehoben und in \n\nwelchem Ma\u00dfe an die steigenden Kosten angepasst wird? \n\n\u2013 Das ist das Problem. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Hartz-IV-Satz wird \n\nde facto jedes Jahr angehoben. Aber richtig ist, dass die \n\nEinkommens- und Verbrauchsstichprobe aller f\u00fcnf Jahre \n\nvorgenommen wird und zwischendrin eine Erh\u00f6hung \n\nstattfindet, indem man schaut, wie sich die L\u00f6hne und die \n\nallgemeinen Kosten in der Gesellschaft entwickelt haben. \n\nDazu geh\u00f6rt auch der Strom. \n\nSo wie die Krankenschwester oder der Werkzeugmacher \n\ndas mittragen muss, so muss es auch der Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger mittragen. Darin kann ich keine Ungerechtig-\n\nkeit erkennen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: 391 Euro!) \n\nIch komme zu einem weiteren Punkt Ihres Antrages. Frau \n\nDr. Runge hat gesagt: Das mit der Befreiung von der \n\nEEG-Umlage sehen Sie jetzt offenbar anders als die \n\nMehrheit Ihrer Partei und ist jedenfalls auch anders, als es \n\nin Ihrem Antrag steht; denn dort steht klar drin, dass Sie \n\nsolche Ausnahmetatbest\u00e4nde streichen wollen. \n\nIch habe heute mit einem Unternehmer telefoniert, der \n\neine Papierfabrik, eine kleine Firma im Erzgebirge, als \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fchrt. Er hat gesagt, dass er, wenn diese \n\nEEG-Umlage wegfalle, zus\u00e4tzlich 900 000 Euro pro Jahr \n\nf\u00fcr Strom bezahlen m\u00fcsste. Wenn das der Fall sein sollte, \n\ndann m\u00fcsste er seine Papierfabrik schlie\u00dfen. Das ist der \n\nGrund, weshalb wir sagen: Diese energieintensiven \n\nUnternehmen m\u00fcssen wir ausnehmen, weil sie sonst auf \n\ndem Markt nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig sind. Da k\u00f6nnen \n\nSie Gie\u00dfereien nehmen, da k\u00f6nnen Sie Papierfabriken \n\nnehmen, da k\u00f6nnen Sie Zementfabriken nehmen: Wir \n\nhaben einen der h\u00f6chsten Strompreise in der gesamten \n\nEurop\u00e4ischen Union \u2013 weltweit ohnehin. \n\nWenn wir in den energieintensiven Unternehmen wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig sein wollen, dann muss es Ausnahmem\u00f6glich-\n\nkeiten geben. Was im Koalitionsvertrag steht, k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen. Wir wollen das europarechtskonform machen. \n\nDa die Aussagen von Kommissar Almunia auch in \n\nDeutschland in der Diskussion sind, ist das, was wir \n\nmachen, europarechtskonform. Wir sollten schauen, dass \n\nwir das so gut wie m\u00f6glich bewahren k\u00f6nnen, weil sich \n\ndiese M\u00f6glichkeit bew\u00e4hrt hat. Es musste leider sein, dass \n\nes Ausnahmetatbest\u00e4nde gibt, weil ansonsten unsere \n\nWirtschaft nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig w\u00e4re. Diese \n\nAusnahmetatbest\u00e4nde sind nicht von der CDU/FDP-\n\nRegierung auf Bundesebene eingef\u00fchrt worden, sondern \n\nvon Rot-Gr\u00fcn. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Aber ausgeweitet!) \n\n\u2013 Sie sind ausgeweitet worden nicht in der Anzahl der \n\nTatbest\u00e4nde, sondern in der Anzahl der Unternehmen. \n\nRot-Gr\u00fcn hat nur die Gro\u00dfen befreit. Sie haben BASF \n\nusw. befreit, also die ganz, ganz Gro\u00dfen. \n\nSchwarz-Gelb hat gesagt: Das, was f\u00fcr die Gro\u00dfen gilt, \n\nalso was f\u00fcr BASF gilt, das muss auch f\u00fcr die kleine \n\nPapierfabrik im Erzgebirge gelten. Das ist der einzige \n\nUnterschied. Die Kriterien, wann ein Unternehmen als \n\nstromintensiv bezeichnet wird, sind nicht ver\u00e4ndert \n\nworden. Es ist nur die Gr\u00f6\u00dfenklasse ver\u00e4ndert worden. \n\nIch finde es \u2013 zumindest aus s\u00e4chsischer Sicht \u2013 ganz in \n\nOrdnung, dass man nicht nur an die gro\u00dfen Unternehmen \n\ndenkt, sondern auch an die kleinen Mittelst\u00e4ndler. \n\nLassen Sie mich noch einen Satz zu der Forderung \u201eKos-\n\ntenloser Strom f\u00fcr alle\u201c sagen. Das hat mich wieder an die \n\nDebatten der LINKEN erinnert, die wir hier st\u00e4ndig unter \n\nder \u00dcberschrift f\u00fchren: \u201eFreibier f\u00fcr alle!\u201c Das ist eine \n\nklassische Forderung, die wir st\u00e4ndig in irgendeiner \n\nAbwandlung im Plenum von den LINKEN h\u00f6ren. Jetzt \n\nlautet die Forderung: Kostenloser Strom f\u00fcr alle. \n\nIch frage mich immer, wer Ihnen so etwas aufschreibt. Sie \n\nm\u00fcssten sich doch einmal fragen, wer das alles bezahlen \n\nsoll. Ich sage es Ihnen: Es bezahlt nat\u00fcrlich die Kranken-\n\nschwester und es bezahlt der Werkzeugmacher, der ganz \n\nnormal arbeitet. Das sind diejenigen, die Sie st\u00e4ndig \n\nbelasten wollen. Das wird es mit uns nicht geben, weil wir \n\ndie Leistungstr\u00e4ger nicht belasten wollen. Wir wollen f\u00fcr \n\ndie Menschen, die hart arbeiten, auch weiterhin daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass sie mehr haben als jemand, der nicht \n\narbeitet. Insofern kann ich nur sagen: Wir k\u00f6nnen Ihrem \n\nAntrag selbst in einzelnen Punkten nicht zustimmen, weil \n\ner grottenschlecht ist. Deswegen empfehlen wir, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Monika Runge,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8990 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem Herr Kollege \n\nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion gesprochen hat, gibt es eine \n\nKurzintervention von Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich m\u00f6chte zum Redebeitrag von Herrn Krau\u00df, \n\nCDU, Folgendes bemerken: Ich m\u00f6chte mich deutlich \n\ngegen die immer wieder falsche Behauptung wenden, \n\ndass allein die EEG-Umlage f\u00fcr die steigenden Strom-\n\npreise verantwortlich ist. Das ist nur zu einem sehr gerin-\n\ngen Teil der Fall. Es h\u00e4ngt damit zusammen, dass das \n\nwachsende Angebot erneuerbarer Energien an der Strom-\n\nb\u00f6rse zu niedrigen Strompreisen f\u00fchrt, die mittlerweile \n\nunter 5 Cent pro Kilowattstunde liegen. \n\nZweitens gibt es in Deutschland von Anfang an keinen \n\nfunktionierenden Energiemarkt. Statt der vier Gebietsmo-\n\nnopole \u2013 durch die Liberalisierung wurden diese Ge-\n\nbietsmonopole nicht wirklich aufgehoben \u2013 geht die \n\nTendenz zum Oligopol. Das hei\u00dft, wir haben es mit \n\nMonopolpreisen zu tun. Deshalb sind die gro\u00dfen Konzer-\n\nne zurzeit in der Lage, keine Strompreiserh\u00f6hung vorzu-\n\nnehmen, weil sie in den letzten Jahren unglaubliche \n\nGewinne gemacht und unglaubliche R\u00fcckstellungen \n\ngebildet haben, w\u00e4hrend Stadtwerke, denen es im Mo-\n\nment nicht sehr gut geht \u2013 das ist wohl wahr \u2013 ihren \n\nKunden bereits angek\u00fcndigt haben, die Preise zu erh\u00f6hen, \n\nzum Beispiel die DREWAG. \n\nWir haben es also nur mit einem kleinen Segment von \n\n20 % innerhalb des Strommarktes zu tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Runge, die Zeit \n\nf\u00fcr die Kurzintervention l\u00e4uft ab. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Durch die Wiederho-\n\nlung falscher Behauptungen wird diese falsche Behaup-\n\ntung nicht wahrer. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Dito, dito!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Frau Dr. Runge reagiert jetzt Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Zumindest den letzten Satz \n\nkann ich voll unterstreichen. Gehen wir mal den Strom-\n\npreis durch. Das Erste ist der B\u00f6rsenstrompreis. Das \n\nhaben wir mitbekommen: Er lag mal bei 8,5 Cent und \n\nliegt jetzt bei 3,7 Cent. Er ist gesunken. \n\nDann haben wir die EEG-Umlage. Sie steigt st\u00e4ndig. \n\nN\u00e4chstes Jahr sind es 6,24 Cent \u2013 ein knapper Cent mehr \n\nals heute. \n\nDer \u00d6kostromanteil steigt noch einmal. Dann haben wir \n\nnoch andere Strompreiskomponenten. Das sind Steuern. \n\nEs gab keine zus\u00e4tzlichen Steuern. Die steigen genau, wie \n\nder Gesamtstrompreis mit der EEG-Umlage steigt, aber es \n\ngibt keine zus\u00e4tzlichen Steuern. \n\nDann gibt es noch Netznutzungsentgelte usw. Je instabiler \n\ndas Netz wird und je mehr wir ausbauen m\u00fcssen, je mehr \n\nWindparks wir noch ans Netz bringen wollen \u2013 all diese \n\nDinge, f\u00fcr die das Stromnetz ausgebaut werden muss, \n\nf\u00fchren dazu, dass die Nebenkosten, die Netznutzungsent-\n\ngelte nicht unbedingt fallen, sondern eher steigen. Alle \n\nSteigerungen h\u00e4ngen mit dem Ausbau erneuerbarer \n\nEnergien zusammen. So einfach ist die Rechnung. Da \n\nkann man auch nichts anderes hineininterpretieren. Es ist \n\ndoch eine ganz klare Logik. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man diese irgendwann \n\nnachvollzieht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch einen Satz. Ich h\u00f6re immer: Die Energieversor-\n\ngungsunternehmen stecken sich das ja alles selbst in die \n\nTasche. Sie haben schon einmal darauf hingewiesen, dass \n\nes den Stadtwerken gar nicht so gut geht. Wenn Sie mal \n\nan die B\u00f6rse schauen, sehen Sie, dass es den gro\u00dfen \n\nEnergieunternehmen auch nicht gut geht. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nDen Stadtwerken geht es gut!) \n\n\u2013 Den Stadtwerken geht es gut; das ist wahrscheinlich \n\nunterschiedlich. \u2013 Schauen wir es uns an: Vor ein paar \n\nJahren ging es allen deutlich besser. Sowohl den Stadt-\n\nwerken als auch den gro\u00dfen Stromerzeugungsunterneh-\n\nmen ging es besser. Es kann nicht daran liegen, dass diese \n\nsich jetzt auf einmal so wahnsinnig viel Geld in die eigene \n\nTasche stecken. Das ist nicht der Fall, sonst m\u00fcsste der \n\nStrompreis h\u00f6her sein. Diese Logik geht einfach nicht auf. \n\nEs liegt an den erneuerbaren Energien, die einfach deut-\n\nlich teurer sind als der konventionell hergestellte Strom. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nerh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Herr Staatsminister \n\nMorlok wird jetzt f\u00fcr die Staatsregierung sprechen; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Wir haben die energiepolitische \n\nDebatte im S\u00e4chsischen Landtag schon des \u00d6fteren \n\ngef\u00fchrt, und ich habe f\u00fcr die Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig \n\ndeutlich gemacht, dass wir die entsprechenden Strom-\n\npreissteigerungen f\u00fcr nicht akzeptabel erachten und eine \n\nReihe von Initiativen unternommen haben, um diesen \n\nst\u00e4ndig steigenden Strompreisen zu begegnen. \n\nIch muss sagen: Leider wurden alle unsere Initiativen, die \n\nwir ergriffen haben, im Bundesrat abgelehnt. Das ist f\u00fcr \n\nuns nicht sehr erfreulich, aber es ist nun einmal so, dass \n\nman in der Politik Mehrheiten braucht. Wenn Dinge von \n\nder Mehrheit abgelehnt werden, dann kann man als \n\neinzelnes Bundesland auf der Bundesebene nur sehr \n\nwenig erreichen. \n\nZum Thema Strompreise allgemein, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. Ich habe dazu in der Debatte schon \u00f6fter \n\nausgef\u00fchrt, aber es wurde im Folgenden von einigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8991 \n\nRednern wieder falsch dargestellt und deshalb wiederhole \n\nich es noch einmal. Es ist richtig, wie Kollegin Herrmann \n\nvon den GR\u00dcNEN dargestellt hat, dass die Strompreis-\n\nsteigerungen seit 2004 \u2013 2004 hatten Sie als Bezugsbasis \n\ngenommen \u2013 bis heute nicht ausschlie\u00dflich auf die Ver\u00e4n-\n\nderungen bei den erneuerbaren Energien zur\u00fcckgehen. \n\nDas ist richtig und das habe ich nie bestritten. \n\nWenn man sich aber die Strompreise in den letzten Jahren \n\nanschaut, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass die \n\nStrompreissteigerungen seit dem Jahr 2009 ausschlie\u00dflich \n\nauf staatliche Abgaben und Steuern zur\u00fcckgehen. Vorher \n\nwar das nicht der Fall, aber seit dem Jahr 2009 sind sie \n\nausschlie\u00dflich auf staatliche Abgaben und Steuern zu-\n\nr\u00fcckzuf\u00fchren. Es erscheint mir wenig sinnvoll, wenn \n\nseitens der LINKEN Ausnahmen und Verg\u00fcnstigungen \n\ngefordert werden f\u00fcr Strompreissteigerungen, die der \n\nStaat selbst verursacht hat. Der Staat verursacht die \n\nPreissteigerungen und weil er sie verursacht, muss er \n\nnachher wieder eine Ausnahme von der von ihm selbst \n\nverursachten Strompreissteigerung einf\u00fchren. Das er-\n\nscheint mir unlogisch. Es w\u00e4re sinnvoller, wenn der Staat \n\ndas, was er selbst zu der Strompreissteigerung beigetragen \n\nhat, wieder zur\u00fccknimmt; denn dann bedarf es der ent-\n\nsprechenden Ausnahme nicht. \n\nWir als Staatsregierung haben daher vorgeschlagen, die \n\nStromsteuer abzusenken, damit eine Kompensation \n\nerfolgt. Dieser Vorschlag der Absenkung der Stromsteuer \n\nist im Bundesrat abgelehnt worden. S\u00e4mtliche von Rot \n\nund Gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4nder haben den Vorschlag \n\ndes Freistaates Sachsen abgelehnt. Rot und Gr\u00fcn, die SPD \n\nsind gegen Strompreissenkungen. \n\nEs ist deshalb umso erstaunlicher, weil sich die Minister-\n\npr\u00e4sidentin von Nordrhein-Westfalen, Frau Kraft, die ja \n\nauch stellvertretende SPD-Vorsitzende ist, f\u00fcr eine \n\nStromsteuersenkung \u00f6ffentlich ausgesprochen hat, aber \n\nim Bundesrat dann gegen die Stromsteuersenkung spricht. \n\nHier, denke ich, hat die SPD intern noch einiges nachzu-\n\narbeiten. \n\nEs gab ein Bundesland \u2013 daf\u00fcr lobe ich Sie von den \n\nLINKEN ausdr\u00fccklich \u2013, das sich, obwohl SPD-regiert, \n\nder Stimme enthalten hat. Das war Brandenburg. Dort \n\nregieren die LINKEN mit. Deshalb das Lob von mir; denn \n\nman hat erkannt, dass dies der falsche Weg ist. W\u00e4hrend \n\nsich die Brandenburger, vielleicht mit dem sanften Druck \n\nder LINKEN, eine eigene Meinung erlaubt haben, hat sich \n\ndie SPD in allen anderen F\u00e4llen von den GR\u00dcNEN \n\nversklaven lassen \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nund unsere gute Idee der Stromsteuersenkung abgelehnt. \n\nIch bin mit Kollegen Christoffers aus Brandenburg nach \n\nwie vor in Kontakt. Aufgrund der unbefriedigenden \n\nErgebnisse aus dem Koalitionsvertrag zu diesem Thema \n\n\u00fcberlegen wir uns, ob wir diese Initiative gemeinsam \n\nnoch einmal neu starten. Dann haben auch die SPD-\n\ngef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder eine neue Chance im Bundesrat, \n\nder s\u00e4chsisch-brandenburgischen Initiative zur Stromsteu-\n\nersenkung zuzustimmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Stromsteuersenkung \n\nist eingef\u00fchrt worden mit dem bewussten Ziel, den \n\nStrompreis zu verteuern. Es war das Ziel von Rot-Gr\u00fcn \n\ngewesen, den Strompreis zu verteuern, damit es durch den \n\nh\u00f6heren Strompreis zu Stromeinsparungen kommt. Wenn \n\nman als Ziel eine solche Strompreissteigerung formuliert, \n\ndann ist es sehr pharis\u00e4erhaft, wenn man sich hinterher \n\n\u00fcber die Auswirkungen derselben beklagt. \n\nSie als SPD und GR\u00dcNE haben es teuer machen wollen. \n\nAlso beklagen Sie sich hier nicht, wenn es teuer geworden \n\nist! Es war Ihr politisches Ziel, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Thema Stromsteuersenkung habe ich auch im \n\nBundestag gesprochen, nicht im Bundesrat. Es kommt \n\nselten genug vor, dass ein Landesminister im Bundestag \n\nspricht. Da bin ich, liebe Genossen von der SPD, von \n\nIhrem Parteifreund Heil bitterlich beschimpft worden, wie \n\nich mir erlauben k\u00f6nne, im Bundestag f\u00fcr eine Stromsteu-\n\nersenkung einzutreten. Das ist die Wahrheit. Sie haben es, \n\nobwohl Sie Krokodilstr\u00e4nen weinen, in den Koalitions-\n\nverhandlungen mit der CDU auch nicht umgesetzt, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\nWir werden als Staatsregierung weiter darauf achten, dass \n\nman der Bundesregierung diese Politik nicht durchgehen \n\nl\u00e4sst, egal, ob sie von CDU und FDP oder CDU und SPD \n\ngetragen wird. Wir haben uns hier im Freistaat Sachsen \n\nimmer eine eigene Meinung zu diesem Thema erlaubt. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nIch habe, meine sehr verehrten Damen und Herren, auch \n\nschon \u00f6fters bei der Debatte deutlich gemacht, dass das \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz in diesem Bereich zutiefst \n\nunsozial ist. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nDie Investoren in erneuerbare Energieanlagen sind nicht \n\ndie Armen in unserem Land. Die Investoren in erneuerba-\n\nre Energieanlagen bekommen die Rendite 20 Jahre lang \n\ngarantiert. 20 Jahre lang Absatz- und Preisgarantie f\u00fcr die, \n\ndie wirklich nicht zu den Armen der Gesellschaft geh\u00f6ren. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nDie Zeche f\u00fcr diese verfehlte Energiepolitik zahlen eben \n\ndiejenigen, die mit einem sehr geringen Haushaltsein-\n\nkommen auskommen sollen, die Sie mit Ihrem Antrag der \n\nLINKEN auch meinen, wenn es darum geht, entsprechen-\n\nde Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Das Problem ist nicht, dass \n\nwir Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppe \n\nschaffen. Wir m\u00fcssen dieses zutiefst unsoziale EEG \n\nendlich in den M\u00fcllkorb der Geschichte werfen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. Das ist die L\u00f6sung. Dann \n\nkommen wir zu vern\u00fcnftigen Preisen. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8992 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Morlok, mich \n\nw\u00fcrde interessieren, was Sie in den letzten vier Jahren \n\ndagegen getan haben, das EEG betreffend \u2013 abgesehen \n\nvon der Stromsteuer, das haben wir gerade geh\u00f6rt. Ich \n\nmeine handfeste Dinge, die Sie auch mit Ihren Kollegen \n\naus der schwarz-gelben Koalition im Bund besprochen \n\nhaben, die auch etwas h\u00e4tten umsetzen k\u00f6nnen, die bis \n\nvor Kurzem eine Bundestagsmehrheit hatten, wo aber \n\nnicht viel passiert ist. Wie haben Sie da Einfluss genom-\n\nmen und die s\u00e4chsische Stimme erhoben, unabh\u00e4ngig von \n\ndiesen Placebo-Antr\u00e4gen im Bundesrat, von denen wir \n\njetzt geh\u00f6rt haben? Gibt es da vielleicht noch Substanziel-\n\nleres, das wir jetzt erfahren k\u00f6nnen? Das w\u00e4re nett. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Panter, es ist die Auf-\n\ngabe einer Regierung, eines Bundeslandes in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland, in den entsprechenden Gremien die \n\nentsprechenden Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Das Gremi-\n\num, in dem ein Bundesland entsprechende Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet, ist in der Bundesrepublik Deutschland in \n\nunserer Verfassung der Bundesrat. Da geh\u00f6rt es hin. Hier \n\nwirken die L\u00e4nder an der Gesetzgebung des Bundes mit. \n\nDas haben wir als Freistaat Sachsen getan. \n\nIch habe schon gesagt, dass wir es versucht, aber die \n\nMehrheit nicht bekommen haben, weil unter anderem Sie \n\nvon der SPD uns die Vorschl\u00e4ge abgelehnt haben. Auch \n\ndas ist der Weg, den ein Bundesland in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland geht, um an der Gesetzgebung mitzuwir-\n\nken. Diesen Weg haben wir beschritten \u2013 in diesen Punk-\n\nten jedoch nicht erfolgreich, das gebe ich zu. Aber ich \n\nhabe auch gesagt, wir w\u00fcrden das Thema Stromsteuer-\n\nsenkung erneut aufgreifen. Dann haben Sie Gelegenheit, \n\naus Ihren eigenen Fehlern zu lernen, und bekommen eine \n\nzweite Chance in einer Abstimmung im Bundesrat und \n\nk\u00f6nnen dann erneut dem Antrag auf Aussetzen, auf \n\nSenkung einer Stromsteuer zustimmen. Das steht Ihnen \n\nfrei. \n\nSie k\u00f6nnen aber nicht hierher gehen und unsere Aktivit\u00e4-\n\nten kritisieren, wenn Ihre Parteifreunde woanders die \n\nDinge ablehnen. Die M\u00f6glichkeit, unseren guten Ideen \n\nzuzustimmen, war gegeben. Wir haben das getan, und wir \n\nhaben uns davon nicht irre machen lassen, dass unsere \n\nParteifreunde von CDU und FDP in Berlin regieren, weil \n\nwir im Interesse des Freistaates Sachsen eine Politik f\u00fcr \n\ndie Menschen im Freistaat Sachsen machen und parteipo-\n\nlitische Interessen in dieser Frage keine Rolle spielen, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. Das ist die Politik, die \n\nwir hier in Sachsen betreiben. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nWir haben weitere Vorschl\u00e4ge unterbreitet, n\u00e4mlich eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Reform, mehr Markt im Bereich der \n\nerneuerbaren Energien, die Einf\u00fchrung eines Quotenmo-\n\ndells, einer Mengensteuerung, damit wir endlich von \n\ndiesen verheerenden Einspeiseverg\u00fctungen wegkommen. \n\nSehr geehrter Herr Panter, Ihr Parteivorsitzender, Herr \n\nGabriel, hat das EEG einmal als Gesetz beschrieben nach \n\ndem Prinzip \u201einvest and forget\u201c. Recht hat der Kollege \n\nGabriel. Doch wenn er die Erkenntnis schon hat, dann \n\nwundere ich mich, warum er, wenn er jetzt die Chance auf \n\ndie Vizekanzlerschaft hat und mit der CDU einen Koaliti-\n\nonsvertrag verhandelt, das vollkommen ausgeblendet hat \n\nund in dieser Frage leider keine Initiativen in die Bundes-\n\npolitik, in die gemeinsame Regierung von CDU und SPD \n\neingebracht hat. Wenn er es schon wei\u00df, dann h\u00e4tte er \n\nauch etwas tun k\u00f6nnen. \n\nHerr Kollege Pellmann, weil Sie auch Beispiele aus der \n\nStadt Leipzig gebracht haben, m\u00f6chte ich Sie einmal \n\nfragen, welche Initiativen Ihre Kollegen im Stadtrat \n\nunternommen haben, um zum Beispiel daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass die Stadtwerke in Leipzig, die nicht im Eigentum \n\nSachsens stehen, sondern der Stadt Leipzig, vielleicht \n\ndiese Meldung, die Sie w\u00fcnschen, gegen\u00fcber den Sozial-\n\n\u00e4mtern abgeben. Sie sitzen dort mit Ihren Parteifreunden \n\nauch im Aufsichtsrat der Stadtwerke. Die Frage ist, \n\nwarum Sie mit Ihren Parteifreunden zusammen im Auf-\n\nsichtsrat der Stadtwerke nicht schon l\u00e4ngst einen Sozialta-\n\nrif f\u00fcr Strom beschlossen haben. Die Stadtwerke Leipzig \n\ngeh\u00f6ren nicht dem Freistaat, sie geh\u00f6ren der Stadt \n\nLeipzig. Auch da regiert ein SPD-Oberb\u00fcrgermeister, und \n\nman h\u00e4tte etwas tun k\u00f6nnen. \n\nZum Thema Preisgenehmigungen. Wer sind denn die \n\n\u00fcberwiegenden Versorger im Freistaat Sachsen mit Strom \n\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung? \u2013 Es sind doch unsere kommunalen \n\nStadtwerke. Wir haben heute Vormittag eine Debatte zum \n\nThema Kommunalrecht gehabt, in der uns als Regie-\n\nrungskoalition vorgeworfen wurde, dass wir zu kleinlich \n\nw\u00e4ren, wenn es um die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung von \n\nKommunen geht. Wir sollten da gro\u00dfz\u00fcgiger sein, damit \n\ndiese mehr machen k\u00f6nnen, und heute kommen Sie von \n\nden LINKEN daher und sagen, diese wirtschaftliche \n\nBet\u00e4tigung der Kommunen ist so miserabel, so unsozial, \n\ndass wir denen die Preise genehmigen m\u00fcssen. Gut, dass \n\nwir als CDU und FDP dem Versuch widerstanden haben, \n\ndie wirtschaftliche Bet\u00e4tigung mit den Kommunen \n\nauszuweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhatte gerade Herr Staatsminister Morlok das Wort. Wir \n\nsind am Ende der Aussprache angekommen und erwarten \n\nnun ein Schlusswort der einbringenden Fraktion \n\nDIE LINKE. Das kommt sicher von Ihnen, Herr \n\nDr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Genau, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Als ich mir heute \u00fcberlegte, wie die Debatte \n\nverlaufen k\u00f6nnte, hatte ich die Hoffnung, dass es keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8993 \n\nreine Energiedebatte werden m\u00f6ge. Der Antrag ist auch \n\nnicht in diese Richtung gestellt. Es begann auch ganz in \n\ndieser Hoffnung; aber es glitt immer mehr in eine, wie wir \n\nsie schon mehrfach hatten, relativ abstrakte Strom- und \n\nEnergiedebatte ab. Das war zumindest nicht meine Ab-\n\nsicht. Aber man wei\u00df ja nie, wenn es beginnt, wohin man \n\nsich dann in seinem Redefluss begibt. \n\nVon daher ist meine Hoffnung f\u00fcr diese Debatte nicht \n\naufgegangen, denn ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass nicht \n\nallgemein \u00fcber Strompreise, wie das zustande gekommen \n\nist und wie sich das demn\u00e4chst ver\u00e4ndern k\u00f6nnte, disku-\n\ntiert w\u00fcrde, sondern wirklich einmal dar\u00fcber, wie die \n\nMenschen am Einkommensrand unserer Gesellschaft \n\ndamit zurechtkommen und wie wir ihnen solidarisch \n\nhelfen m\u00fcssen. Das war unsere vordergr\u00fcndige Absicht. \n\nNur bei Frau Herrmann konnte ich zumindest erkennen, \n\ndass sie in diese Richtung mitgedacht hat. Selbst Herr \n\nKrau\u00df, der sich immer so als der soziale Sachwalter der \n\nCDU aufschwingt, war pl\u00f6tzlich zum Umwelttheoretiker \n\naufgestiegen. H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\nIch denke, meine sehr verehrten Damen und Herren, es \n\nwar eine Debatte, wie man sie hier schon mehrfach hatte. \n\nMeine Hoffnung \u00fcber die Wirkungen, die das Ganze \n\nbesonders auf Menschen mit niedrigem Einkommen h\u00e4tte, \n\nist nicht aufgegangen. Wir werden das Problem aber, \n\nwenn wir uns nicht intensiv damit befassen, nicht ver-\n\ndr\u00e4ngen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen unsere Vorschl\u00e4ge ablehnen. \n\nIch bin der Letzte, der der Auffassung ist, dass sie schon \n\nin jeder Hinsicht vollkommen sind. Wir betreten auch hier \n\nNeuland. Aber was ich wenigstens von der Koalition \n\nerwarte, ist, dass sie au\u00dfer der Kritik an unseren Vor-\n\nschl\u00e4gen irgendwann einmal eigene Vorschl\u00e4ge bringen \n\nm\u00f6ge. Das war nicht allgemein dahergeredet, wer verant-\n\nwortlich ist f\u00fcr die Strompreiserh\u00f6hung und, und, und. \n\nDas wissen wir alles. Ich will wissen \u2013 genauso wie die \n\nMenschen in unserem Land \u2013, wie das sozial abgefedert \n\nwerden kann; und genau das leisten Sie nicht. \n\nVielleicht hilft es Ihnen \u2013 ich wei\u00df nicht, Herr Pr\u00e4sident, \n\nob das gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich ist \u2013; aber \n\nvielleicht k\u00f6nnen wir \u00fcber die acht Punkt einzeln abstim-\n\nmen, dann h\u00e4tten Sie die Chance, das noch ein bisschen \n\nzu \u00fcben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nach unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung selbstverst\u00e4ndlich. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11754 punktweise, wie von der einbringenden \n\nFraktion gefordert, zur Abstimmung und beginne mit dem \n\nPunkt 1. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Einige \n\nStimmenthaltungen, damit ist Punkt 1 abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer Punkt 2 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, \n\nPunkt 2 abgelehnt. \n\nPunkt 3. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder einige Stimment-\n\nhaltungen, Punkt 3 abgelehnt. \n\nWer Punkt 4 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, \n\nPunkt 4 mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 5. Wer Punkt 5 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Wiederum einige Stimm-\n\nenthaltungen, Punkt 5 abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 6 zur Abstimmung. Wer ihm zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist auch Punkt 6 bei einigen Stimmenthaltungen \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 7. Wer Punkt 7 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Einige \n\nStimmenthaltungen, Punkt 7 ist mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 8 zur Abstimmung. Wer ihm zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, Punkt 8 ist mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben in allen acht Punk-\n\nten mit Mehrheit abgelehnt, also muss ich die Drucksa-\n\nche 5/11754 nicht mehr in G\u00e4nze zur Abstimmung stellen. \n\nDie Drucksache ist nicht beschlossen und wir beenden \n\ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8994 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSozialer Frieden statt Misstrauen und Stimmungsmache \u2013  \n\nRunden Tisch \u201eHumanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik Sachsen\u201c einrichten! \n\nDrucksache 5/13115, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion SPD spricht jetzt Herr \n\nKollege Homann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die globalisierte Welt \n\nist eine Welt voller Freiheiten und Chancen vor allem f\u00fcr \n\nuns in Deutschland und in Sachsen; denn wir profitieren \n\nunter anderem vom Freihandel und von offenen M\u00e4rkten. \n\nHunderttausende Jobs allein sind in Deutschland vom \n\nglobalen Markt abh\u00e4ngig, und wir sind in der Regel \n\ndiejenigen, die im globalen Wettbewerb die guten Jobs \n\nabbekommen. \n\n\u00dcber Gewerbe- und Einkommensteuern werden so wich-\n\ntige Beitr\u00e4ge f\u00fcr unser Gemeinwesen geliefert. Das ist \n\nGlobalisierung heute. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist eine Klippschulweisheit!) \n\nAber aus Freiheit folgt auch Verantwortung. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht wegsehen vor der Not auf der Welt. Nat\u00fcrlich ist \n\nunsere erste Aufgabe, unsere klare Priorit\u00e4t, Hilfe vor Ort \n\nzu organisieren \u2013 und zwar dann, wenn sie gebraucht \n\nwird. Dazu haben wir gro\u00dfartige Hilfsorganisationen, wie \n\nzum Beispiel das THW oder das Rote Kreuz, die wichtige \n\nArbeit vor Ort leisten. \n\nAber wir d\u00fcrfen uns auch nicht vor unserer Verantwor-\n\ntung dr\u00fccken bei Naturkatastrophen oder B\u00fcrgerkriegen, \n\nbei denen Situationen entstehen, in denen Menschen \n\nfl\u00fcchten m\u00fcssen. Sie tun dies als Allererstes ins Nachbar-\n\nland \u2013 es fl\u00fcchten bei Weitem nicht alle nach Europa \u2013; \n\naber auch wir m\u00fcssen manchmal unsere Verantwortung \n\nwahrnehmen und diesen Menschen helfen, indem wir \n\nihnen ein Obdach, eine neue Heimat bieten. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir nehmen diese Verantwortung im Rahmen unserer \n\nM\u00f6glichkeiten wahr. Durchschnittlich suchten in den \n\nvergangenen Jahren zwischen 2 000 und 3 000 Fl\u00fcchtende \n\npro Jahr in Sachsen Zuflucht. Die Mehrheit ist in ihre \n\nHeimatl\u00e4nder zur\u00fcckgekehrt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aha?!) \n\nEine Vielzahl von internationalen Konflikten l\u00e4sst diese \n\nZahl in den vergangenen Jahren steigen \u2013 und, ja, in \n\ndiesem Jahr sind es inzwischen \u00fcber 5 300. \n\nWenn man diese Zahl aber einmal in Relation setzt und \n\ndie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung  mit vier Millionen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern als Ma\u00dfstab nimmt, dann ist das ein \n\nAnteil von 0,1375 %. Es ist absolut fahrl\u00e4ssig, bei solchen \n\nZahlen Angst vor \u00dcberfremdung zu sch\u00fcren. Nein, wir \n\nsind auf diese Menschen vorbereitet; wir sind dazu in der \n\nLage, diesen Menschen hier eine sichere Zuflucht zu \n\nbieten. \n\nWenn man das Ganze bildlich darstellt, dann bedeutet das: \n\nWenn man ein Ma\u00dfband mit einem Meter hat \u2013 also \n\n1 000 Millimetern \u2013, dann w\u00fcrde ein einziger Millimeter \n\ndazukommen. Wer an dieser Stelle vor \u00dcberfremdung \n\nwarnt, wie es in der Debatte leider zurzeit des \u00d6fteren \n\nvorkommt, der sch\u00fcrt unn\u00f6tige Angst. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nTrotz der geringen Zahl erleben wir bei einem Teil der \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen Skepsis \u2013 auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. Sie haben Angst, und aus dieser Angst \n\nentspringt das Bed\u00fcrfnis nach Information; sie wollen \n\nbesser informiert werden \u2013 genauso, wie sie beim Stra-\n\n\u00dfenbau oder bei Hochwasserschutzma\u00dfnahmen besser \n\ninformiert werden wollen \u2013, und ich finde, der Anspruch, \n\nihre \u00c4ngste ernst zu nehmen, ist berechtigt. \n\nWir wollen \u00c4ngste ernst nehmen und abbauen und wir \n\nwollen Konzepte zur menschenw\u00fcrdigen Unterbringung \n\nvon Fl\u00fcchtlingen in Sachsen entwickeln und notwendige \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr soziale Betreuung und Sprach-\n\nunterricht schaffen. Das halten wir f\u00fcr eine wichtige \n\nLehre aus den aktuellen Diskussionen. Wir setzen dabei \n\nauf die Klugheit von vielen. Wir glauben, es gibt in \n\nSachsen gen\u00fcgend Partner, die uns dabei helfen k\u00f6nnen, \n\nin diesen Fragen besser zu werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mit  \n\nSteuergeldern \u2013 ohne Moos nichts los!) \n\nUnd wir glauben an dieser Stelle an das Prinzip eines \n\nm\u00f6glichen Konsenses. \n\nWir schlagen deshalb mit diesem Antrag dem Hohen \n\nHaus vor, einen runden Tisch \u201eHumanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspo-\n\nlitik Sachsen\u201c zu gr\u00fcnden, \n\n(Alexander Delle, NPD: Warum denn das? \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Seid ihr  \n\njetzt wach geworden, oder was?) \n\nindem wir verschiedene kompetente Partner in dieser \n\nGesellschaft zusammenf\u00fchren wollen. Zu den kompeten-\n\nten Partnern geh\u00f6ren die Mitglieder der NPD-Fraktion \n\nnicht. \n\nWir m\u00f6chten gern, dass es einen runden Tisch gibt mit \n\ndem SMI, dem SMS, dem Ausl\u00e4nderbeauftragten, einem \n\nVertreter der Landr\u00e4te, der B\u00fcrgermeister(innen), aber, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8995 \n\nganz wichtig, auch des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrates, den \n\nBetroffenen. Die Erfahrungen aus der Liga wollen wir \n\ngenauso mitnehmen wie die der Wohnungsverb\u00e4nde und \n\nder Wohnungswirtschaft. \n\nWir wollen also eine bessere Politik, um daraus diese \n\nnoch besser kommunizieren zu k\u00f6nnen und dadurch mehr \n\nAkzeptanz bei den Menschen in Sachsen zu schaffen. \n\nWir haben in Sachsen jedes Jahr eine Auswanderung von \n\n20 000 bis 30 000 Menschen. Wer da erz\u00e4hlt, dass eine \n\nZuwanderung f\u00fcr einen voraussichtlich vor\u00fcbergehenden \n\nZeitraum von 2 000 bis 3 000 Menschen nicht zu verkraf-\n\nten ist, der setzt auf Hass. \n\nMeine Erfahrung ist: Ich bin mir sicher: Weltoffenheit ist \n\nein wichtiger Wert f\u00fcr die Sachsen. Lasst uns dieser \n\nWeltoffenheit Rechnung tragen und dieser Weltoffenheit \n\nan einem solchen runden Tisch f\u00fcr eine humanit\u00e4re \n\nFl\u00fcchtlingspolitik Ausdruck verleihen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da fehlt der Basketball!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nder SPD-Fraktion, der uns heute vorliegt, ist in einigen \n\nTeilen durchaus zu unterschreiben; zu anderen Teilen \n\nhaben wir ein differenzierteres Bild. \n\nHerr Gansel, in Ihre Richtung: Vielleicht h\u00e4tte sich ein \n\nBlick vor Ort gelohnt. Vielleicht h\u00e4tte es sich gelohnt, auf \n\nden Balkan zu fahren. Dann h\u00e4tten Sie es nicht nur im \n\nFernsehen verfolgen m\u00fcssen. Aber es macht sich f\u00fcr Sie \n\nbedeutend leichter, wenn Sie die Augen verschlie\u00dfen, in \n\n\u00fcberholten Geschichtsb\u00fcchern bl\u00e4ttern und dann Ihre \n\nGeschichten erz\u00e4hlen. Aber das muss ja nicht Bestandteil \n\neiner ernsten Debatte in diesem Hohen Hause sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich h\u00e4tte dann  \n\naber mit denen nicht Basketball gespielt!) \n\nDer vorliegende Antrag enth\u00e4lt im ersten Beschlusspunkt \n\ndurchaus ein Bekenntnis, das auch von der CDU-Fraktion \n\njederzeit zu unterschreiben ist. Auch wir stehen daf\u00fcr, \n\ndass Menschen aus Kriegsgebieten aus humanit\u00e4ren \n\nGr\u00fcnden Aufnahme und Schutz in unserem Land und \n\nzeitweise, bis zur Kl\u00e4rung der Situation vor Ort, hier eine \n\nsichere Heimat finden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber Deutschland kann \n\nnicht das Weltsozialamt sein! Darum geht es!) \n\nDaraus entsteht zwangsl\u00e4ufig die Frage: Was k\u00f6nnen wir \n\nan Unterst\u00fctzung vor Ort leisten? Die entscheidende \n\nFrage lautet: Wer tr\u00e4gt die Verantwortung? \n\nEines ist ganz klar: Es kann in der Frage des Asylverfah-\n\nrens, der Unterst\u00fctzung der Menschen hier und auch vor \n\nOrt, keine rein s\u00e4chsische L\u00f6sung geben. Wir brauchen \n\nhierzu die Unterst\u00fctzung aller 16 Bundesl\u00e4nder. Vor allen \n\nDingen brauchen wir \u2013 das ist mit Blick auf Dublin II \n\ndurchaus ein ernst zu nehmender Punkt \u2013 eine gesamteu-\n\nrop\u00e4ische Antwort auf diese Situation. \n\nWenn dem so ist, dann werden wir eine Diskussion \u00fcber \n\ndie Frage hinaus f\u00fchren m\u00fcssen: Wie k\u00f6nnen wir unseren \n\nBeitrag in Deutschland, aber auch in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion definieren, um die Lebensbedingungen vor Ort zu \n\nverbessern? \n\nAber zur\u00fcck nach Sachsen und zu der Frage eines runden \n\nTisches: Der Ansatz ist durchaus nachvollziehbar; die \n\nFrage ist, ob er als L\u00f6sungsansatz ausreichend ist. Auch \n\nhinsichtlich der Zielsetzung sehen wir es etwas differen-\n\nzierter. \n\nWir werden uns \u00fcber die Art der Unterbringung verst\u00e4n-\n\ndigen m\u00fcssen: dezentral oder zentral? Es geht um \u00fcber \n\n2 000 Wohneinheiten. Sollen Familien zentral oder \n\ndezentral untergebracht werden? Wir m\u00fcssen \u00fcber Kon-\n\nzepte reden, damit die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nentsprechend planen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen auch die Begrifflichkeiten klarer trennen: \n\nGeht es um Integration oder um Fl\u00fcchtlingspolitik? Das \n\nist ein sehr komplexes Thema. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau \u2013 so komplex,  \n\ndass man dazu gar keine Position mehr hat!) \n\nDeswegen rege ich im Namen meiner Fraktion an, diesen \n\nAntrag zur weiteren Beratung an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Dort k\u00f6nnen wir uns \u2013 zumindest der gr\u00f6\u00dfere \n\nTeil dieses Hohen Hauses \u2013 ernsthaft mit der Frage \n\nauseinandersetzen, wie wir die drei entscheidenden \n\nKomponenten zusammenf\u00fcgen k\u00f6nnen: Erstens ist zu \n\nkl\u00e4ren, wie unsere Gesellschaft unterst\u00fctzend mit Fl\u00fccht-\n\nlingen umgehen kann, wie wir unsere Gesellschaft vorbe-\n\nreiten k\u00f6nnen und was wir unserer Gesellschaft zumuten \n\nk\u00f6nnen. Zweitens ist zu betonen, dass wir Verantwortung \n\nf\u00fcr Menschen tragen, die in einer Notsituation Hilfe \n\nbrauchen; ich brauche nur an unsere eigene Geschichte zu \n\nerinnern. Die dritte entscheidende Frage lautet, wie wir \n\nunseren Beitrag f\u00fcr eine gesamteurop\u00e4ische Verantwor-\n\ntung besser wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nInsofern bitte ich darum, dass das Hohe Haus diesem \n\nAntrag folgt und eine \u00dcberweisung an den Innenaus-\n\nschuss vornimmt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt kommt  \n\ndie Stalin-Orgel der \u00dcberfremdung! \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8996 \n\n\u2013 Herr Gansel, w\u00fcrden Sie sich bitte m\u00e4\u00dfigen? Sonst \n\nmuss ich Ihnen einen Ordnungsruf erteilen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! In diesem Parlament \n\nwerden Reden h\u00e4ufig mit Dankesbekundungen angerei-\n\nchert. Ich m\u00f6chte im Namen der LINKEN gleich mit \n\neinem Dank \u2013 wahrscheinlich sogar mit zweien \u2013 begin-\n\nnen. \n\nUnser erster Dank geht an die SPD-Fraktion, dass sie \n\ndiesen Antrag geschrieben, eingereicht und auf die heuti-\n\nge Tagesordnung gesetzt hat. \n\nUnser Dank geht nun auch an die CDU-Fraktion, dass sie \n\ndem Hohen Haus einen praktikablen Vorschlag zum \n\nUmgang mit diesem Antrag unterbreitet hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAus unserer Sicht ist dieser Antrag eine notwendige \n\nAntwort auf das, was derzeit im Land passiert. Eine \n\nrassistische Welle rollt durch Deutschland, \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nflankiert, unterst\u00fctzt, teils sogar organisiert von der NPD. \n\n(Alexander Delle, NPD: Eine \u00dcberfremdungswelle \n\nrollt durch Deutschland! Schw\u00e4tzerin! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sollten  \n\nandere Medikamente nehmen!) \n\nProteste, L\u00fcgen, Verleumdungen, Fackelm\u00e4rsche vor \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, Brandanschl\u00e4ge \u2013 das alles wird \n\nnoch begleitet von absurden und offenkundig verfas-\n\nsungsfeindlichen Formulierungen wie \u201eB\u00fcrgerwille bricht \n\nAsylrecht\u201c sowie brutalsten Angriffen auf Journalistinnen \n\nund Journalisten. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nSie erz\u00e4hlen Schauerm\u00e4rchen!) \n\nAll dies war f\u00fcr uns als LINKE Grund genug, uns auf \n\nunserem Landesparteitag in Leipzig mit dieser Thematik \n\nzu besch\u00e4ftigen. Ein entsprechender Dringlichkeitsantrag \n\nwurde einstimmig angenommen. \n\nUnsere Schwerpunkte, wenn es um die Verbesserung der \n\nLebenssituation von Fl\u00fcchtlingen geht, sind klar, logisch \n\nund f\u00fcr jeden Humanisten nachvollziehbar: vorrangige \n\nUnterbringung von Fl\u00fcchtlingen in Wohnungen bei \n\ndezentraler Verteilung in den s\u00e4chsischen Landkreisen \n\nsowie Einrichtung eines kommunalen Umzugsmanage-\n\nments f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge; \n\n(Andreas Storr, NPD: Unterbringung in Ihrer \n\nWohnung? \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: In Ihr Haus \n\npasst bestimmt noch eine Gro\u00dffamilie hinein!) \n\nrechtzeitige und umfassende Information der Kommunen \n\nsowie der Einwohnerinnen und Einwohner \u00fcber die \n\ngeplante Unterbringung in k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich dezent-\n\nralen Einrichtungen; Sicherstellung der Vollfinanzierung \n\nder Unterbringung und Sozialversorgung von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen unter \u00dcbernahme der tats\u00e4chlichen Kosten der Kom-\n\nmunen durch den Freistaat Sachsen; Begrenzung der \n\nmaximalen Verweildauer in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \n\nauf drei Monate, bei Familien mit Kindern und besonders \n\nschutzbed\u00fcrftigen Menschen auf sechs Wochen; Gew\u00e4h-\n\nrung einer durchg\u00e4ngigen und professionellen sozialen \n\nBetreuung durch qualifizierte Sozialarbeiterinnen bzw. \n\nSozialarbeiter; \n\n(Andres Storr, NPD: Das ist unbezahlbar!  \n\nSie tr\u00e4umen sich etwas zurecht!) \n\nGew\u00e4hrleistung einer besonderen Betreuung f\u00fcr unbeglei-\n\ntete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge, alte Menschen, Menschen \n\nmit Behinderung und traumatisierte Menschen; Beteili-\n\ngung der betroffenen Fl\u00fcchtlinge an der Konzeptionierung \n\nvon Unterk\u00fcnften unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Bed\u00fcrf-\n\nnisse; deutliche Verbesserung der Personal- und Sachkos-\n\ntenerstattung f\u00fcr die soziale und psychologische Betreu-\n\nung traumatisierter und in sonstiger Weise erkrankter \n\nFl\u00fcchtlinge; interkulturelle \u00d6ffnung der Verwaltungen \n\nund Qualifizierung von Verwaltungsmitarbeiterinnen und \n\nVerwaltungsmitarbeitern auf allen Ebenen und bei allen \n\nEntscheidungstr\u00e4gern; Beendigung der Benachteiligung \n\nvon Fl\u00fcchtlingen beim Zugang zu Bildung, Ausbildung, \n\nArbeit; und \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 freier Zugang f\u00fcr Vertreterinnen \n\nund Vertreter von Hilfsorganisationen und \u00f6rtlichen \n\nInitiativen zu den Einrichtungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, insbe-\n\nsondere zur Sicherstellung von Beratungs- und Bildungs-\n\nangeboten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. \n\nAll dies sind Forderungen, die sich so oder so \u00e4hnlich in \n\ndem heutigen Antrag der SPD-Fraktion wiederfinden. \n\nDie Information an die Einwohnerinnen und Einwohner \n\nerscheint uns aktuell das vordringlichste Problem zu sein, \n\nwelches umgehend angegangen werden muss. Wir haben \n\nes bereits mehrmals im Innenausschuss thematisiert, \n\nallerdings ohne nachhaltigen Erfolg. Der Unmut der \n\nMenschen vor Ort ist doch nachvollziehbar, wenn sie \n\njeden Tag eine neue \u00d6rtlichkeit f\u00fcr die Unterbringung der \n\nFl\u00fcchtlinge aus der Zeitung erfahren m\u00fcssen. So geht man \n\nnicht mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern um. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es sind keine B\u00fcrger! \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nAsylbewerber sind keine B\u00fcrger!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \n\nermahne Sie jetzt noch einmal; das n\u00e4chste Mal bekom-\n\nmen Sie einen Ordnungsruf. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wof\u00fcr denn? Zwischenrufe \n\nsind doch wohl erlaubt, oder nicht?) \n\n\u2013 Sie brauchen mit mir nicht zu diskutieren, Herr Apfel. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann  \n\nm\u00fcssen wir wieder klagen!) \n\nBitte, Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Meine Damen und Her-\n\nren! Das Asylrecht darf nicht weiter ausgeh\u00f6hlt oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8997 \n\neingeschr\u00e4nkt werden. Es darf kein erneutes Einbrechen \n\ngegen\u00fcber einem rassistischen Mob beim Asylrecht \n\ngeben, so wie Anfang der Neunzigerjahre. Nie wieder \n\nRostock-Lichtenhagen, Hoyerswerda, M\u00f6lln, Solingen. \n\nDas darf sich nicht wiederholen. \n\nWir als LINKE stimmen dem Antrag der SPD-Fraktion zu \n\nund unterst\u00fctzen den Vorschlag der CDU-Fraktion, diesen \n\nAntrag an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen. \n\nWir haben mit der \u00fcblichen linken Tr\u00e4nenseligkeit wieder \n\neiniges \u00fcber das Schicksal von Fl\u00fcchtlingen in Sachsen \n\ngeh\u00f6rt. Ich schlage vor, dass die LINKEN, wenn schon \n\nnicht ihre Privatwohnungen, so doch wenigstens ihre \n\nParteib\u00fcros hier in Sachsen f\u00fcr arme Fl\u00fcchtlingsfamilien \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. Das w\u00e4re gelebte Solidarit\u00e4t mit \n\nden ach so armen Fl\u00fcchtlingen. In Ihr Haus, Frau K\u00f6ditz, \n\nin der Grimmaer Innenstadt, passt vielleicht auch eine \n\ntschetschenische Familie rein. Und wenn es doch etwas \n\neng werden sollte, k\u00f6nnten Sie Ihr verstaubtes Antifa-\n\nArchiv ausmisten. Dann passt auch dort eine tschetscheni-\n\nsche Familie rein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte jetzt jenseits dieses bizarren Geschw\u00e4tzes \n\nnoch einmal ein paar Zahlen in Erinnerung rufen. Und \n\nzwar hat das Bundesinnenministerium im letzten Jahr die \n\nZahl von 65 000 Asylerstantragstellern genannt. Die \n\nAnerkennungsquote lag laut Bundesinnenministerium im \n\nletzten Jahr bei 1,2 %. Von knapp 65 000 Antragstellern \n\nkonnten sich nach BMI-Aussagen gerade einmal 740 als \n\nanspruchsberechtigt im Sinne des Artikel 16 a des Grund-\n\ngesetzes verstehen. Deswegen sprechen wir und auch \n\nviele B\u00fcrger von einem massiven Asylmissbrauch, der \n\nhier geduldet wird. Bei einer Anerkennungsquote von \n\n1,2 % k\u00f6nnen Sie den mathematischen Umkehrschluss \n\nziehen, den bekommen auch Sie hin, um zu ermitteln, wie \n\nhoch die Missbrauchsquote ist. \n\nDas blenden Sie aus, aber viele B\u00fcrger in Sachsen wissen \n\nganz genau, dass man es hier mit einem staatlich gedulde-\n\nten Asylbetrug zu tun hat. Und viele B\u00fcrger in Sachsen \n\nlassen sich das nicht gefallen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nAntrag der SPD-Fraktion, der uns heute zur Beschlussfas-\n\nsung vorliegt, befasst sich mit dem Thema schlechthin, \n\ndas uns in Sachsen, aber auch dar\u00fcber hinaus die Men-\n\nschen in Deutschland und Europa wie derzeit kein anderes \n\nbewegt. \n\nDabei ist der Personenkreis, um den es hier geht, ein sehr \n\nkleiner. Die Zahl der Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge wird \n\nim Freistaat dieses Jahr nach neuesten Sch\u00e4tzungen rund \n\n5 800 Menschen umfassen. Verglichen mit der Gesamtbe-\n\nv\u00f6lkerung Sachsens von rund vier Millionen Einwohnern \n\nist das ein unheimlich kleiner Teil. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir reden nur \u00fcber ein Jahr!) \n\nAngesichts dieser verschwindend kleinen Zahl von \n\nMenschen, die Sachsen im Rahmen des K\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssels aufnimmt \u2013 das sind etwa 5 % aller Asylbe-\n\nwerber \u2013, \u00fcberrascht es auf den ersten Blick, dass es zu \n\ndiesen teils heftigen Reaktionen kommt. Dennoch, Frau \n\nK\u00f6ditz, kann man nicht davon sprechen, dass eine rassis-\n\ntische Welle durch Sachsen schwappt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDurch Deutschland!) \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 Auch nicht durch Deutschland, auch nicht durch \n\nDeutschland. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Anstieg der \n\nFl\u00fcchtlingszahlen, vor allem aus Syrien, hat sich bereits \n\nseit L\u00e4ngerem angebahnt. Alle hat der Gewaltausbruch in \n\nder zentralen Aufnahmeeinrichtung in Chemnitz dennoch \n\n\u00fcberrascht. Die Trennung der rivalisierenden Gruppen \n\nwar in dieser Situation die einzig richtige Entscheidung. \n\nAllerdings war die \u00dcberf\u00fcllung der Einrichtung in Chem-\n\nnitz und damit auch das Ansteigen des Konfliktpotenzials \n\nangesichts der Zunahme der Zahlen letztlich keine \u00dcber-\n\nraschung, sondern lange vorhersehbar. Deshalb w\u00e4re es \n\nhier angezeigt gewesen, mit der Bev\u00f6lkerung in Schnee-\n\nberg bereits geraume Zeit vor der Er\u00f6ffnung der Zweig-\n\nstelle ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Damit meine ich mehr als \n\nnur eine Pressemitteilung dar\u00fcber, dass man eine Zweig-\n\nstelle in der ehemaligen Kaserne errichten m\u00f6chte. Das \n\nallein reicht nicht aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist viel mehr Informationsbedarf vorhanden. Weshalb \n\nkommen die Menschen zu uns? Warum bedarf es einer \n\nErstaufnahmeeinrichtung? Wie sieht das Leben der \n\nAsylbewerber vor Ort in den Heimen eigentlich aus? Mit \n\nder \u00dcberrumpelung sorgt man nur daf\u00fcr, dass sich die \n\nB\u00fcrger verschlie\u00dfen und mit Ablehnung reagieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Derzeit droht \n\nsich Schneeberg in unserem Land beliebig oft zu wieder-\n\nholen. Leipzig-Sch\u00f6nefeld w\u00e4re so ein Beispiel. Die \n\nAnwohner erfuhren von den Pl\u00e4nen, dass in unmittelbarer \n\nNachbarschaft einer Grundschule eine Unterkunft f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge eingerichtet werden soll, aus der \u201eBild\u201c. Mit \n\ndieser Art der Kommunikation wird leicht den politischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8998 \n\nKr\u00e4ften von rechts in die Hand gespielt, und diese Kame-\n\nraden reiben sich schon die H\u00e4nde, wie man hier sieht. \n\nInsofern ist Ihr Ansatz richtig, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von der SPD-Fraktion, hier aktiv zu \n\nwerden. Ein bisschen st\u00f6rt mich an Ihrem Antrag aller-\n\ndings, dass er die unterschiedlichen Zeitphasen des \n\nAsylverfahrens vermischt. In den ersten sechs Wochen bis \n\nzu den ersten drei Monaten sind die Antragsteller in der \n\nErstaufnahmeeinrichtung untergebracht. Daran f\u00fchrt kein \n\nWeg vorbei. Der Bund hat das Betreiben einer solchen \n\nEinrichtung vorgeschrieben. Allerdings w\u00e4re w\u00fcnschens-\n\nwert, die Dauer des Aufenthaltes in der Erstaufnahmeein-\n\nrichtung auf das absolute Minimum zu beschr\u00e4nken. Bei \n\nder anschlie\u00dfenden Verteilung der Menschen auf kreis-\n\nfreie St\u00e4dte und Landkreise ist in den vergangenen Wo-\n\nchen ein Stau entstanden. Auch die Kommunen haben \n\nsich nicht rechtzeitig auf die extreme Zunahme der Asyl-\n\nbewerber in diesem Jahr eingestellt. Und auch hier m\u00fcs-\n\nsen wir leider feststellen, dass sich die Verantwortlichen \n\noft sehr lange davor dr\u00fccken, die Anwohner umfassend zu \n\ninformieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bef\u00fcrchte \n\nbei Ihrer Antragsidee, dass die an sich gute Idee eines \n\nrunden Tisches mit allen relevanten Akteuren eine sehr \n\nlangwierige Angelegenheit wird und es zu viel Zeit in \n\nAnspruch nehmen wird, bis ein entsprechendes Konzept \n\nzum Umgang mit Fl\u00fcchtlingen erstellt sein wird. Der \n\nBedarf f\u00fcr ein solches Konzept besteht aber jetzt vor Ort \n\nin Sachsen. Die Regierungskoalition aus CDU und FDP \n\nist sich indes des dringenden Handlungsbedarfs bei \n\ndiesem Thema sehr bewusst. Das Thema \u201eUmgang mit \n\nAsylbewerbern\u201c taugt nicht f\u00fcr den \u00fcblichen Plenar-\n\nschlagabtausch zwischen Regierung und Opposition. \n\nDeshalb schlagen wir vor, Ihren Antrag zur weiteren \n\nBeratung an den Innenausschuss zu verweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Karabinski hat recht: \n\nDieses Thema taugt nicht zum \u00fcblichen Schlagabtausch. \n\nDeshalb bin ich froh dar\u00fcber, dass CDU- und FDP-\n\nFraktion vorgeschlagen haben, diesen Antrag an den \n\nInnenausschuss zu verweisen, um uns dort die Zeit zu \n\nnehmen, \u00fcber L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten gr\u00fcndlich nachzu-\n\ndenken. \n\nIch bin sicher, dass alle demokratischen Fraktionen in \n\ndiesem Haus sich geschlossen hinter den Punkt 1 dieses \n\nAntrages stellen. Weil dem so ist, m\u00fcssen wir uns \u00fcberle-\n\ngen, wie wir mit dem hohen Recht Asyl umgehen und \n\nwelche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen wollen, um die Skepsis \n\nder Bev\u00f6lkerung an manchen Stellen in unserem Land, \n\nauf die Herr Homann schon eingegangen ist, abzubauen. \n\nDazu gibt es eine Menge von Vorschl\u00e4gen. Frau K\u00f6ditz \n\nhat uns einen ganzen Stapel davon vorgelegt. Ich glaube, \n\ndass es notwendig ist, diese Vorschl\u00e4ge im Einzelnen zu \n\nbetrachten und im Anschluss daran die Zivilgesellschaft \n\nins Boot zu bekommen und gemeinsam zu \u00fcberlegen, wie \n\nwir diesen Punkt 1, n\u00e4mlich dass Menschen bei uns im \n\nLand Schutz vor Verfolgung und Gewalt finden, gemein-\n\nsam gestalten k\u00f6nnen. Es geht um Gestaltung. Die Gestal-\n\ntungshoheit lassen wir uns nicht aus der Hand nehmen, \n\nauch nicht von der NPD-Fraktion hier im Landtag, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund auch nicht von der NPD im Land, die dort versucht, \n\nan die Skepsis der Bev\u00f6lkerung anzudocken \n\n(Alexander Delle, NPD: Um die  \n\nSorgen der Menschen k\u00fcmmern wir uns!) \n\noder diese \u00c4ngste zu missbrauchen f\u00fcr ihre Angriffe auf \n\nMigranten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Deshalb halte ich das \n\nf\u00fcr eine kluge Idee. Es gibt einen Aufruf vom September, \n\ndem Rassismus gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchen-\n\nden entgegenzutreten. Diesen Aufruf haben unter anderem \n\nder Landesbischof Bohl und der ehemalige Staatsminister \n\nin Sachsen Prof. Hans-Joachim Meyer unterschrieben. \n\nWir sehen also, dass die Zivilgesellschaft sich zu Wort \n\nmeldet. Wir sollten mit der Zivilgesellschaft gemeinsam \n\nnach L\u00f6sungen suchen. Da gibt es bestimmte Punkte, die \n\ndie SPD-Fraktion aufgeschrieben hat, die man diskutieren \n\nmuss. Zum Beispiel wenn der Staatsminister vorschl\u00e4gt, \n\nmehr dezentrale Unterbringung m\u00f6glich zu machen, \n\ndamit auch Erstaufnahmeeinrichtungen entlastet werden, \n\ndann muss es f\u00fcr die Kommunen eine Rechtssicherheit \n\ngeben. Das k\u00f6nnen wir in Sachsen nicht allein machen. \n\nDazu muss der Bund ins Boot, Kollege Karabinski hat es \n\ngesagt. Wir m\u00fcssen ausloten, wie weit wir in Sachsen das \n\numsetzen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind uns einig, dass \n\nwir hier im Parlament keine Einzelheiten diskutieren und \n\nkeinen Schlagabtausch um dieses Problem haben wollen. \n\nDeshalb stimmen wir GR\u00dcNEN der \u00dcberweisung an den \n\nInnenausschuss zu. Wir denken, dass wir dort einen guten \n\nUmgang mit dem Antrag der SPD und mit der Gestaltung \n\nder Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik in unserem Land finden \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Es lohnt sich nicht, auf den geifernden Hass \n\ngegen die Menschen, die auf die Stra\u00dfe gehen, der aus \n\nden Worten von Frau K\u00f6ditz herausklingt, n\u00e4her einzuge-\n\nhen. Wir haben ja morgen zu diesem Thema auch noch \n\neine eigene Aktuelle Debatte. Nur so viel: Wer sich heute \n\nhier im Landtag hinstellt und friedliche B\u00fcrger als rassis-\n\ntischen Mob verunglimpft, nur deshalb, weil sie die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 8999 \n\nSorgen und die \u00c4ngste vor der zunehmenden \u00dcberfrem-\n\ndung in unserem Lande auf die Stra\u00dfen tragen, so wie \n\n2 500 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im erzgebirgischen \n\nSchneeberg, der zeigt, wie er die Grundrechte deutscher \n\nLandsleute mit F\u00fc\u00dfen tritt, \u2013 \u2013 Sie, Frau K\u00f6ditz, sind eine \n\nSchande f\u00fcr dieses Land, Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun will ich mich dem Antrag der SPD-Fraktion widmen. \n\nMan bekommt den Eindruck, dass die linken Fraktionen \n\nin einen regelrechten \u00dcberbietungswettbewerb eingetreten \n\nsind. Nach dem von den GR\u00dcNEN geforderten Abschie-\n\nbestopp f\u00fcr Ashkali, Balkan-\u00c4gypter und viele andere, die \n\nman in keinem V\u00f6lkerkundelexikon findet, oder dem erst \n\nletzte Woche eingebrachten Antrag der LINKEN zur \n\nfreien Arztwahl f\u00fcr Asylbewerber heute also ein soge-\n\nnannter runder Tisch f\u00fcr angeblich nicht human genug \n\nbehandelte Fl\u00fcchtlinge. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde diesen \n\nZirkus, der hier veranstaltet wird, eher als \u201eTischlein deck \n\ndich\u201c f\u00fcr Zuwanderer in unsere sozialen Sicherungssys-\n\nteme bezeichnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan fragt sich bei der Schwemme an ausl\u00e4nderpoliti-\n\nschen Initiativen wirklich, ob die linken Parteien in \n\ndiesem Hause \u00fcberhaupt mitbekommen haben, dass es bei \n\nuns in Sachsen auch noch Deutsche gibt, f\u00fcr die sie \n\neigentlich angetreten sind, ihre Interessen wahrzunehmen. \n\nUnd dann \u00fcberfluten sie den Landtag mit diesen Antr\u00e4gen \n\naus antifaschistischen Reflexen. Aus den Wortbeitr\u00e4gen \n\ngeht hervor, wie gro\u00df die Sorge ist, dass sich die NPD \n\ndieser Thematik annimmt, weil sie merken, dass die NPD \n\nbei der Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik mittlerweile die \n\nMeinungsf\u00fchrerschaft \u00fcbernommen hat. Wie dem auch \n\nsei, der SPD-Antrag ist schon deshalb formal fragw\u00fcrdig, \n\nweil tats\u00e4chlich politisch Verfolgte und Kriegsfl\u00fcchtlinge, \n\ngegen deren tempor\u00e4re Aufnahme die NPD nichts einzu-\n\nwenden hat, mit sogenannten Armutsfl\u00fcchtlingen in einen \n\nTopf geschmissen werden, mit sogenannten Wirtschafts-\n\nfl\u00fcchtlingen, die die erdr\u00fcckende Mehrheit der Zuwande-\n\nrer ausmachen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa fordert die SPD unter anderem die \u2013 Zitat \u2013 \u201eunver-\n\nz\u00fcgliche Bereitstellung von 2 000 Wohneinheiten in den \n\nKommunen des Freistaates Sachsen zur dezentralen \n\nUnterbringung von Menschen, die in Deutschland Zu-\n\nflucht vor Verfolgung, Not und Gewalt suchen\u201c. All dies \n\nwird von der SPD unter dem Begriff \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c zu-\n\nsammengefasst. \n\nEs gibt aber aus guten Gr\u00fcnden heraus keine gesetzliche \n\nGrundlage, die die Bundesrepublik dazu verpflichten \n\nw\u00fcrde, Zuwanderern aus wirtschaftlicher Not einen \n\nAufenthalt zu gew\u00e4hren und ihnen diesen sogar noch \n\nerheblich zu vers\u00fc\u00dfen. G\u00e4be es eine solche gesetzliche \n\nRegelung, m\u00fcssten wir unser Land potenziell f\u00fcr Hunder-\n\nte Millionen Menschen \u00f6ffnen, denen es in ihrer Heimat \n\nwirtschaftlich schlechter geht als bei uns. \n\nWer so etwas fordert, muss schon so abgedreht sein wie \n\ndie Fraktionsvorsitzende der GR\u00dcNEN im Bundestag, \n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt, die im ARD-Morgenmagazin vom \n\n9. Oktober 2013 allen Ernstes behauptete, dass wir \n\nZuwanderer br\u00e4uchten, die \u2013 Zitat G\u00f6ring-Eckardt \u2013 \u201ein \n\nunseren Sozialsystemen zu Hause sind und sich auch zu \n\nHause f\u00fchlen k\u00f6nnen\u201c. \n\n(Unruhe) \n\nEs wird ein Geheimnis der gr\u00fcnen Multikulti-Ideologen \n\nbleiben, warum wir in Deutschland Zuwanderer in Sozial-\n\nsysteme br\u00e4uchten, also keine politischen Fl\u00fcchtlinge \n\noder sogenannten Fachkr\u00e4fte, sondern schlicht und \n\nergreifend die Zuwanderung von Asylschmarotzern, die \n\nes sich auf Kosten des deutschen Steuerzahlers hier \n\nwohlergehen lassen sollten. \n\nDiese Perspektive kommt auch im SPD-Antrag zum \n\nVorschein, indem er die geringe Zahl der wirklich Asylbe-\n\nrechtigten mit Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen und Scheinasylan-\n\nten vermengt und dann f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen fordert, die \n\naus Sicht des Steuerzahlers einfach unzumutbar sind, so \n\nzum Beispiel eben die erw\u00e4hnten 2 000 Wohneinheiten \n\nzur dezentralen Unterbringung oder weitere Zuwande-\n\nrungsanreize in Form von st\u00e4rkerer sozialer Betreuung \n\noder anderen Gratisleistungen. \n\nZugegebenerma\u00dfen ist dieser ausl\u00e4nderpolitische Unsinn \n\nl\u00e4ngst nicht mehr auf die linken Fraktionen beschr\u00e4nkt. \n\nNehmen wir zum Beispiel Sachsens Innenminister  \n\nMarkus Ulbig oder seinen Parteifreund der CDU, den \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten Martin Gillo, Sachsens obersten \n\nAusl\u00e4nderlobbyisten. Diese Herrschaften wollen uns die \n\nMassenzuwanderung von Armutsfl\u00fcchtlingen als beson-\n\nderen Standortfaktor f\u00fcr die deutsche Wirtschaft verkau-\n\nfen. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte sich ja unter den vielen Tausend \n\nElendsasylanten aus Zentralafrika, dem Nahen Osten oder \n\nvom Balkan, die zum Teil nicht einmal des Lesens und \n\nSchreibens m\u00e4chtig sind, der eine oder andere k\u00fcnftige \n\nNobelpreistr\u00e4ger befinden, vielleicht aber auch ein talen-\n\ntierter Ingenieur, Informatiker, Chemiker, um den sich die \n\nHeadhunter der gro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen genauso \n\npr\u00fcgeln werden wie k\u00fcrzlich die Asylanten im Chemnit-\n\nzer Aufnahmelager. Klau-Kids aus den Roma-Slums von \n\nBukarest, Kameltreiber aus dem Libanon, Ziegenhirten \n\naus Eritrea als Fachkr\u00e4ftereservoir f\u00fcr Studieng\u00e4nge an \n\ndeutschen Exellenzuniversit\u00e4ten \u2013 das, meine Damen und \n\nHerren, ist ein Witz, mit dem sich die Herren Ulbig und \n\nGillo die Nominierung f\u00fcr den Deutschen Comedypreis \n\nverdient haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, dieses Fachkr\u00e4ftem\u00e4rchen aus \u201eTausendundeine \n\nNacht\u201c tischen uns die Sozialdemokraten heute zwar nicht \n\nauf. Sie wollen das \u201eTischlein deck dich\u201c f\u00fcr alle auch \n\nohne vermeintliche Qualifikation. Ich kann der SPD nur \n\nraten, sich ein Beispiel an ihrem Parteifreund Thilo \n\nSarrazin zu nehmen, der am letzten Wochenende auf der \n\nFamilientagung des \u201eCompact\u201c-Magazins in Leipzig \n\nwieder einmal gewagt hat, Klartext zu sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9000 \n\nThilo Sarrazin von der SPD forderte, dass Zuwanderer \n\ngrunds\u00e4tzlich zehn Jahre lang keinen Anspruch auf \n\nsoziale Transferleistungen haben sollten. W\u00f6rtlich der \n\nSPD-Politiker: \u201eKein Einwanderer soll in den ersten zehn \n\nJahren seines Aufenthalts in Deutschland staatliche Hilfen \n\nbekommen, auch keine Sozialhilfe. Nichts!\u201c \n\nWeiterhin fordert Sarrazin, dass politisches Asyl rigoros \n\nauf diejenigen begrenzt werden muss, die tats\u00e4chlich aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden verfolgt werden. Ja, Thilo Sarrazin \n\ngeht sogar noch weiter. Er lehnt n\u00e4mlich sogar die Auf-\n\nnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen ab, weil er der Meinung \n\nist, dass diesen in ihren Heimatregionen geholfen werden \n\nm\u00fcsse, aber nicht hier in Europa. \n\nZu guter Letzt fordert Ihr Parteifreund von der SPD, dass \n\nArmutszuwanderung k\u00fcnftig g\u00e4nzlich unterbunden \n\nwerden m\u00fcsse. Hierzu sei ein rigides Grenzsystem not-\n\nwendig. Noch einmal Thilo Sarrazin von der SPD w\u00f6rt-\n\nlich: \u201eAlle, die mit dem Boot von Afrika nach Europa \n\n\u00fcbersetzen, bekommen eine Erstversorgung sowie Wasser \n\nund Nahrung, werden dann aber sofort wieder dahin \n\nverbracht, wo sie das Boot bestiegen haben.\u201c \u2013 So weit \n\nThilo Sarrazin. \n\nNach Ihrer Logik muss man sich in der Tat fragen: Wann \n\nfolgt denn das Ausschlussverfahren gegen diesen \u00fcber-\n\nzeugten Patrioten, der seinen Platz sicherlich nicht mehr \n\nin der SPD haben d\u00fcrfte, wenn es nach der Gedankenwelt \n\nzumindest der s\u00e4chsischen Sozialdemokraten gehen \n\nw\u00fcrde? Eine Welt, die Unterschiede hat \u2013 so Thilo  \n\nSarrazin am Ende seines Vortrags \u2013, brauche Grenzen. \n\nEuropa m\u00fcsse sich daher gegen\u00fcber allen unerw\u00fcnschten \n\nEinfl\u00fcssen von au\u00dfen abschotten. \n\nMeine Damen und Herren der SPD, sobald Sie hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag einen Antrag in dem Tenor einbrin-\n\ngen, wie das Ihr Parteifreund Thilo Sarrazin tut, d\u00fcrfen \n\nwir Ihnen versichern, dass wir einen solchen Antrag mit \n\nFreude unterst\u00fctzen. Ihren heutigen Multikulti-Antrag \n\nlehnen wir nat\u00fcrlich entschieden ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Damit \n\nbitte ich jetzt Herrn Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Dass eine solche Debatte hier bei \n\nuns im S\u00e4chsischen Landtag notwendig ist, haben wir \n\ngerade wieder gesehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Gesehen oder geh\u00f6rt?!) \n\n\u2013 Beides. \u2013 Einerseits, weil ich zutiefst davon \u00fcberzeugt \n\nbin, dass wir nicht einmal \u00fcber dieses Thema sprechen \n\nund dann schnell wieder zur Tagesordnung zur\u00fcckkehren \n\nk\u00f6nnen, weil dieses Thema, n\u00e4mlich die vermehrte Suche \n\nvon Menschen nach Asyl, nach Schutz eine Debatte ist, \n\ndie in unsere Gesellschaft hineindringt und die alle \n\nangeht: die Menschen, die Kommunen, Kirchen, Vereine, \n\nVerb\u00e4nde. \n\nAber andererseits hat mir gerade der letzte Redebeitrag \n\ngezeigt, dass diese Debatte notwendig ist, um solche \n\nLeute wie Sie, Herr Apfel, und Ihre NPD-Genossen zu \n\nentlarven. \n\n(Zuruf von der NPD: Sie entlarven sich  \n\nmit Ihrer Inl\u00e4nderfeindlichkeit Tag f\u00fcr Tag!) \n\nDenn das, was Sie hier vorgetragen haben, hat deutlich \n\ngemacht: Sie triefen vor Hass, vor Menschenverachtung, \n\nvor Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. Das muss den Menschen \n\ndrau\u00dfen klar und deutlich werden, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir werden die Debatte weiterf\u00fchren, damit es Ihnen \n\nnicht gelingt, die Sorgen der Menschen zu missbrauchen \n\nund am Ende als Wolf im Schafspelz umherzulaufen. Es \n\nwird uns gelingen, Sie zu entlarven und den Menschen zu \n\nzeigen, dass das, was Sie tun, wirklich menschenverach-\n\ntend ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gut ist, dass \n\nder Antrag an den Ausschuss \u00fcberwiesen wird. Ob ein \n\nrunder Tisch oder welche Form auch immer notwendig \n\nist, werden wir in aller Ruhe miteinander besprechen. \n\nWelche Reaktion notwendig ist, um mit diesem Thema \n\numzugehen, werden wir miteinander besprechen m\u00fcssen. \n\nAuch der Koalitionsvertrag, der heute in Berlin verab-\n\nschiedet worden ist, bietet eine gute Grundlage daf\u00fcr, \n\ndieses Thema vern\u00fcnftig anzupacken. Unter anderem ist \n\nes dort gelungen \u2013 das steht jetzt darin \u2013, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass Asylverfahren nicht l\u00e4nger als drei Monate dauern \n\nsollen. Das ist einerseits eine wichtige Geschichte in \n\nRichtung der Menschen, die Antrag stellen, dass n\u00e4mlich \n\nKlarheit besteht, ob ein Anspruch besteht oder nicht. Es \n\nist auch wichtig f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr die Unterbringung \n\nverantwortlich sind, damit sozusagen Unterbringungs-\n\nm\u00f6glichkeiten nicht \u00fcber Geb\u00fchr in Anspruch genommen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will jetzt \n\nnur eine Sache noch einmal deutlich machen, weil es mir \n\nwichtig ist, dass Klarheit besteht, wenn wir \u00fcber das \n\nThema reden: Wenn wir \u00fcber zentrale und dezentrale \n\nUnterbringung reden, m\u00fcssen wir unterscheiden, ob wir \n\n\u00fcber eine Erstaufnahmeeinrichtung sprechen oder nicht. \n\nZur Unterbringung in einer Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr \n\nmindestens sechs Wochen, l\u00e4ngstens drei Monate sind wir \n\nverpflichtet. Das steht im Gesetz. \n\nDeshalb haben wir gesagt, die Asylverfahren sollen nicht \n\nl\u00e4nger als drei Monate dauern. Dann haben die Menschen, \n\nwenn sie aus der Erstaufnahmeeinrichtung kommen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9001 \n\nKlarheit in dieser Sache. Danach k\u00f6nnen wir dar\u00fcber \n\nsprechen, was das Thema zentrale oder dezentrale Unter-\n\nkunft im weiteren Verfahren anbelangt. Dazu haben wir \n\nuns als Innenministerium aus meiner Sicht klar und \n\ndeutlich positioniert. Wir haben gesagt, dass nat\u00fcrlich der \n\nGrundsatz von zentraler Unterkunft gilt, aber aufgrund \n\nder derzeitigen Situation k\u00f6nnen die Kommunen auch in \n\ngro\u00dfem Stil von der dezentralen Unterkunft Gebrauch \n\nmachen. \n\nIch kann Ihnen sagen: Nat\u00fcrlich gibt es auch an der einen \n\noder anderen Stelle Kommunikationsdefizite, keine Frage. \n\nAber das, was die Kommunen, die Landkreise derzeit \n\nleisten, ist aus meiner Sicht bemerkenswert. Man muss \n\nauch einmal deutlich sagen, dass wir sie da nicht allein-\n\nlassen und nicht auf ihren Schultern herumhacken, son-\n\ndern zum Beispiel einmal nach Hoyerswerda schauen. Es \n\nist ein tolles Beispiel, dass dort vorher eine Diskussion \n\nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gelaufen ist und am \n\nEnde wahrscheinlich die Akzeptanz f\u00fcr ein solches Heim \n\ngerade in Hoyerswerda vorhanden sein wird, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr heute schlie\u00dfen. \n\nWir werden uns zu dem Thema noch weiter sprechen. Vor \n\ndiesem Hintergrund bin ich f\u00fcr die Verweisung des \n\nAntrags dankbar. Das Thema darf nicht einfach in der \n\nSchublade verschwinden und diesen Typen \u00fcberlassen \n\nbleiben, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf, wenn das noch gehalten werden m\u00f6chte. \n\nHenning Homann, SPD: Ja, das ist ein Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsantrag. Ich beantrage formal nach \u00a7 89 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung die \u00dcberweisung an den Innenausschuss \n\nund begr\u00fcnde dies wie folgt: Die demokratischen Fraktio-\n\nnen haben hier, denke ich, sehr \u00fcberzeugend dargelegt, \n\ndass wir ein gemeinsames Interesse daran haben, dieses \n\nThema breit zu diskutieren, \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Aus dem  \n\nPlenum herauszuhalten oder was?!) \n\n\u2013 um die Menschen in diesem Land mitzunehmen, um sie \n\nzu informieren und damit den N\u00e4hrboden f\u00fcr menschen-\n\nfeindliche Einstellungen so schwer wie m\u00f6glich zu \n\nmachen. Deshalb m\u00f6chten wir den Vorschlag der Koaliti-\n\nonsfraktionen gern annehmen, diesen Antrag im Innen-\n\nausschuss weiter zu bearbeiten, zu schauen, wie wir einen \n\ngemeinsamen Weg finden k\u00f6nnen, und freuen uns auf die \n\nspannenden und offenbar f\u00fcr den Freistaat wichtigen \n\nDiskussionen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndiesen Antrag zur \u00dcberweisung an den Innenausschuss \n\nabstimmen. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlos-\n\nsen und dieser Tagesordnung beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBeratungsnetzwerken gegen Rechtsextremismus eine Perspektive schaffen \u2013 \n\nKo-Finanzierung umgehend und dauerhaft sicherstellen \n\nDrucksache 5/13120, Antrag der Fraktionen  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und der SPD \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach DIE LINKE, SPD, \n\nCDU, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Jennerjahn das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Zivilgesellschaft \n\nbraucht wieder Geld. Ohne Moos nichts los!) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Am 4. November 2013 hat die \n\nStaatsregierung gegen\u00fcber den Medien endlich angek\u00fcn-\n\ndigt, die Beratungsnetzwerke gegen Rechtsextremismus \n\nwie bisher \u2013 das sollte dann wohl hei\u00dfen, auf dem Niveau \n\nvon 2013 \u2013 weiter zu f\u00f6rdern. Also alles gut? Thema \n\nerledigt? \u2013 Nein, ist es nicht, denn dieser Fall hat seine \n\nganz eigene Perfidie. \n\nDie Staatsregierung hat ein Dreivierteljahr lang nicht nur \n\ndie Beratungsnetzwerke im Regen stehen lassen, sondern \n\nauch die Opfer rechter Gewalt; und sie hat diejenigen im \n\nRegen stehen lassen, die sich gegen Neonazis engagieren \n\nwollen und daf\u00fcr auf die Expertise der mobilen Bera-\n\ntungsteams gegen Rechtsextremismus angewiesen sind. \n\nDabei war die lange Zeit unklare Finanzierungssituation \n\nder Beratungsnetzwerke ein Trauerspiel mit Ansage. Das \n\nSozialministerium hatte bei der Aufstellung des Entwurfs \n\nf\u00fcr den Doppelhaushalt 2013/2014 darauf verzichtet, f\u00fcr \n\ndas Jahr 2014 eine Kofinanzierung f\u00fcr die Beratung f\u00fcr \n\nOpfer rechter Gewalt und f\u00fcr die mobile Beratung gegen \n\nRechtsextremismus bereitzustelkkkkkkkkmmlen. Das \n\nwurde leider auch von CDU und FDP im Zuge der Haus-\n\nhaltsberatungen nicht korrigiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9002 \n\nDie Begr\u00fcndung damals lautete: Das Bundesprogramm \n\n\u201eToleranz f\u00f6rdern \u2013 Kompetenz st\u00e4rken\u201c l\u00e4uft Ende 2013 \n\naus. Das, meine Damen und Herren, ist nur formal richtig; \n\ndenn jeder, der sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt, konnte \n\nauch schon damals die \u00f6ffentlich gef\u00fchrten Diskussionen \n\nwahrnehmen, in denen es um die Weiterf\u00fchrung des \n\nBundesprogramms ging. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Schaden \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen entstanden, die notwendige \n\ns\u00e4chsische Kofinanzierung pr\u00e4ventiv in den Haus-\n\nhalt 2014 einzustellen und die Beratungsnetzwerke nicht \n\n\u00fcber ihre Perspektive im Unklaren zu lassen. Das ist der \n\nGeburtsfehler der jetzigen Situation. \n\nEigentlich fatal ist jedoch, dass der Freistaat Sachsen \n\nbereits seit Langem von der Fortf\u00fchrung des Programms \n\n\u201eToleranz f\u00f6rdern \u2013 Kompetenz st\u00e4rken\u201c im Jahr 2014 \n\nwusste. In der Antwort auf eine Anfrage meiner Bundes-\n\ntagskollegin Monika Lazar teilte das Bundesministerium \n\nf\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend mit Schreiben \n\nvom 4. November 2013 mit: \u201eDie Fortf\u00fchrung der Pro-\n\ngramme des Bundes zur St\u00e4rkung von Toleranz und \n\nDemokratie im Jahr 2014 ist den L\u00e4ndern schon im \n\nJanuar 2013 bekannt gegeben worden.\u201c \n\nWas hat die Staatsregierung also in der Zeit von Janu-\n\nar 2013 bis November 2013 getan, um die Kofinanzierung \n\nsicherzustellen? \u2013 Nichts. Die Staatsregierung hat ein \n\nDreivierteljahr lang nichts getan. Meine m\u00fcndliche \n\nAnfrage hier im S\u00e4chsischen Landtag am 19. Septem-\n\nber 2013 hat das deutlich gezeigt. Au\u00dfer einer allgemei-\n\nnen Aussage, die Staatsregierung plane eine Fortf\u00fchrung \n\nder Kofinanzierung, k\u00f6nne aber \u00fcber die H\u00f6he noch keine \n\nAngaben machen, war nichts zu vernehmen. Meine \n\nNachfragen dazu wurden am 18. Oktober schriftlich \n\nbeantwortet. Inhalt: Das SMS beantragt eine au\u00dferplan-\n\nm\u00e4\u00dfige Verpflichtungserm\u00e4chtigung im IV. Quartal 2013. \n\nEine F\u00f6rderzusage k\u00f6nne fr\u00fchestens im Januar 2014 \n\nerfolgen. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Auch vier Wochen nach meiner \n\nm\u00fcndlichen Anfrage hatte das SMS noch immer keinerlei \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen in die Wege geleitet. \n\nEs war dann erst der \u00f6ffentliche Druck und eine f\u00fcr den \n\n4. November 2013 geplante gemeinsame Pressekonferenz \n\nvon RAA Sachsen und Kulturb\u00fcro Sachsen mit Vertretern \n\naus Gewerkschaft, Kirche, LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN, \n\ndie zu Bewegung gef\u00fchrt hat. Siehe da: Gegen\u00fcber den \n\nMedien k\u00fcndigte das SMS an diesem Tag an, es gebe im \n\nJahr 2014 f\u00fcr die Beratungsnetzwerke eine Weiterfinan-\n\nzierung wie bisher. Offenkundig in dem peinlichen \n\nVersuch, die Pressekonferenz zu verhindern, wurde dies \n\nden beiden Tr\u00e4gervereinen am 1. November 2013 telefo-\n\nnisch mitgeteilt. \n\nMeine Damen und Herren, der Umgang mit den s\u00e4chsi-\n\nschen Beratungsnetzwerken gegen Rechtsextremismus ist \n\nein gutes Beispiel f\u00fcr den simulierten Kampf gegen \n\nRechtsextremismus durch die Staatsregierung. In Sonn-\n\ntagsreden wird lauthals zu mehr Engagement gegen \n\nneonazistische Umtriebe aufgerufen. In der Realit\u00e4t ist die \n\nStaatsregierung seit vier Jahren damit besch\u00e4ftigt, den \n\nEngagierten Steine in den Weg zu legen, sei es durch \n\neinen verfassungswidrigen Gesinnungs-T\u00dcV oder auch \n\ndurch versteckte K\u00fcrzungen im Landesprogramm \u201eWelt-\n\noffenes Sachsen\u201c. \n\nAuch im Fall der Beratungsnetzwerke gibt es bisher \n\nnichts Belastbares, lediglich eine Ank\u00fcndigung gegen\u00fcber \n\nder Presse und ein Telefonat. Eine verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\nrungszusage fehlt bis heute. Vor allem: Die K\u00fcrzungen \n\nder letzten zwei Jahre, die RAA und Kulturb\u00fcro hinneh-\n\nmen mussten, werden klammheimlich fortgef\u00fchrt. Wur-\n\nden beide Tr\u00e4ger zusammen bis 2011 noch mit einem Etat \n\nvon 750 000 Euro gef\u00f6rdert, so sank dieser Betrag bis \n\n2013 auf 650 000 Euro, mit der Konsequenz, dass die \n\nMitarbeiter der Vereine nicht mehr in Vollzeit, sondern in \n\nTeilzeit arbeiten und die Geh\u00e4lter zum Teil noch auf dem \n\nStand von 2001 verharren. \n\nMeine Damen und Herren, die Arbeit von RAA und \n\nKulturb\u00fcro ist zu wichtig, um sie lediglich halbherzig zu \n\nfinanzieren. Wir fordern Sie daher heute auf, umgehend \n\neine Kofinanzierung f\u00fcr das Jahr 2014 sicherzustellen, die \n\nbeiden Tr\u00e4gern mindestens die Arbeit auf dem Niveau des \n\nJahres 2011 erm\u00f6glicht. Wir fordern Sie des Weiteren auf, \n\neine entsprechende Kofinanzierung bereits jetzt, bei der \n\nErstellung des Entwurfs des Doppelhaushalts 2015/2016 \n\nsicherzustellen. Vor allem fordern wir Sie auf, bis Ende \n\nJanuar 2014 eine tragf\u00e4hige Handlungsstrategie zu erar-\n\nbeiten. Diese muss eine nachhaltige Finanzierung der \n\nzivilgesellschaftlichen Projekte, Vereine und Initiativen \n\ngew\u00e4hrleisten. Sie muss allerdings auch ressort\u00fcbergrei-\n\nfende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Polizei, Justiz und Staatsverwal-\n\ntung zur Sensibilisierung im Umgang mit gruppenbezo-\n\ngener Menschenfeindlichkeit und Rechtsextremismus und \n\nzur Unterst\u00fctzung f\u00fcr davon betroffene Opfer beinhalten. \n\nDass der Freistaat dringend eine solche Handlungsstrate-\n\ngie ben\u00f6tigt, hat die Auseinandersetzung um die Bera-\n\ntungsnetzwerke wieder einmal verdeutlicht. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch auf eines hinweisen: Am \n\n23. November 2011 haben wir gemeinsam unter dem \n\nEindruck des Auffliegens des sogenannten Nationalsozia-\n\nlistischen Untergrundes Folgendes beschlossen \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWir m\u00fcssen gerade jetzt alle demokratischen \n\nGruppen st\u00e4rken, die sich gegen Rechtsextremismus, \n\nFremdenfeindlichkeit und Antisemitismus engagieren. \n\nWir werden pr\u00fcfen, wo dem Hindernisse entgegenstehen. \n\nWir brauchen eine gesellschaftliche Atmosph\u00e4re, die \n\nermutigt, gegen politischen Extremismus und Gewalt das \n\nWort zu erheben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie diese Aufforde-\n\nrungen unseres gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrags vom \n\n23. November 2011 ernst und stimmen Sie hier heute \n\nunserem Antrag zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. K\u00f6ditz, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9003 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Eine Handlungsstrate-\n\ngie des Freistaates Sachsen zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung und \n\nBek\u00e4mpfung von gruppenbezogener Menschenfeindlich-\n\nkeit und Rechtsextremismus ist \u00fcberf\u00e4llig. Pr\u00e4vention und \n\nRepression in ihrer Wechselwirkung sind notwendig. \n\nBildung, Kultur, Forschung, qualifizierte Jugendarbeit \n\nsind die eine Seite. Die andere Seite liegt in den Berei-\n\nchen Polizei, Justiz und Staatsverwaltung. \n\nNeben den notwendigen Ressourcen bedarf es aber auch \n\ndringend eine Verbesserung der Sensibilisierung im \n\nUmgang mit gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit \n\nund Rechtsextremismus sowie einer nachhaltigen Unter-\n\nst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr die davon betroffenen Opfer. \n\nBez\u00fcglich des Letztgenannten sind gerade die Beratungs-\n\nstellen f\u00fcr Opfer rechter Gewalt \u2013 des RAA Sachsen e.V. \n\n\u2013 unverzichtbar. Sie suchen Opfer in ihrer gewohnten \n\nUmgebung auf, beraten, begleiten und unterst\u00fctzen sie bei \n\nAnzeigen, bei Gerichtsverfahren, bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen \n\nund bei der medizinischen Betreuung. Sie akzeptieren die \n\nW\u00fcnsche der Betroffenen. So gibt es Opfer, die in keiner \n\nStatistik auftauchen k\u00f6nnen, weil die Opfer Angst haben \n\nund keine Anzeige erstatten. \n\nEs gibt aber auch immer wieder F\u00e4lle, die zur Anzeige \n\nkommen, aber von den Beh\u00f6rden nicht als politisch \n\nmotivierte Kriminalit\u00e4t Rechts einsortiert werden. Dabei \n\nlautet einer der zentralen S\u00e4tze der Definition, auf die sich \n\ndie Innenminister aller L\u00e4nder verst\u00e4ndigt hatten, dass der \n\nPMK, also der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, Strafta-\n\nten zugeordnet w\u00fcrden, \u201ewenn in W\u00fcrdigung der Um-\n\nst\u00e4nde der Tat und/oder der Einstellung des T\u00e4ters An-\n\nhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sie gegen eine Person \n\ngerichtet sind wegen ihrer politischen Einstellung, Natio-\n\nnalit\u00e4t, Volkszugeh\u00f6rigkeit, Rasse, Hautfarbe, Religion, \n\nWeltanschauung, Herkunft oder aufgrund ihres \u00e4u\u00dferen \n\nErscheinungsbildes, ihrer Behinderung, ihrer sexuellen \n\nOrientierung oder ihres gesellschaftlichen Status.\u201c \n\nWir thematisieren dies seit Jahren \u2013 mit wenig Erfolg. \n\nAber erst nach Bekanntwerden der menschenverachten-\n\nden Verbrechen des NSU war die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung aufgrund eines Antrags unserer Fraktion bereit, die \n\nTodesf\u00e4lle durch rechte Gewalt in Sachsen zu pr\u00fcfen, mit \n\ndem Ergebnis, dass zwei weitere Opfer anerkannt wurden. \n\nDiese Formulierung \u201eUmst\u00e4nde der Tat und/oder der \n\nEinstellung des T\u00e4ters\u201c l\u00e4sst sich eben nicht nur auf \n\nsolche Fragen reduzieren, ob der T\u00e4ter Mitglied einer \n\nrechtsextremistischen Partei ist oder ob w\u00e4hrend der Tat \n\n\u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c gebr\u00fcllt wurde. Aber leider passiert es \n\nso immer wieder in Sachsen. \n\nDie Tatumst\u00e4nde sind oftmals diffiziler, und sie wirken \n\nauf die Opfer und ihre Hinterbliebenen. Dies im Interesse \n\neiner Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer aufzuarbeiten ist eine \n\ngro\u00dfe und nicht zu untersch\u00e4tzende Leistung der Opferbe-\n\nratungsstellen. Ich kann mich nur bedanken \u2013 bedanken in \n\nmeinem pers\u00f6nlichen Namen als auch im Namen meiner \n\nFraktion f\u00fcr diese Arbeit der Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter der RAA im Interesse der Opfer im Angesicht des \n\nLeids, das ihnen widerfahren ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist f\u00fcr diese Arbeit dringend notwendig, dass sich die \n\nBeratungsstellen auf eine gesicherte Ressourcenlage \n\nverlassen k\u00f6nnen. Immer wieder wird die Arbeit mit den \n\nOpfern durch den notwendigen Kampf um finanzielle \n\nMittel gest\u00f6rt. Mitarbeiter und Mietvertr\u00e4ge m\u00fcssen \n\ngek\u00fcndigt werden \u2013 aus unserer Sicht ein untragbarer \n\nZustand. Dieser Zustand muss endlich im Interesse der \n\nOpfer beendet werden. \n\nMeine Damen und Herren, bez\u00fcglich der mobilen Bera-\n\ntungsteams bef\u00fcrchtete ich besonders Schlimmes. Im \n\nBericht der Expertenkommission zur Evaluation des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, vorgestellt im Febru-\n\nar dieses Jahres, stand: \u201eEin Krisenunterst\u00fctzungsteam im \n\nVerfassungsschutz, das mit besonders geschulten Mitar-\n\nbeitern kurzfristig bei akuten Problemen in den Kommu-\n\nnen vor Ort helfen k\u00f6nnte, w\u00e4re hier eine M\u00f6glichkeit.\u201c \u2013\n\nIch bef\u00fcrchtete, dass damit die Arbeit der zivilgesell-\n\nschaftlichen mobilen Beratungsteams ersetzt werden soll. \n\nAufgrund der vielf\u00e4ltigen Fehleinsch\u00e4tzungen in den \n\nletzten Jahren durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nw\u00e4re dies mit Sicherheit eine Katastrophe gewesen. Aber \n\nseit gestern ist wenigstens an diesem Punkt Entwarnung \n\nangesagt. \n\nIm Bericht der Projektgruppe zur Umsetzung der Empfeh-\n\nlung der Expertenkommission, wie ihn der Innenminister \n\ngestern der \u00d6ffentlichkeit vorstellte, taucht das Thema \n\nKrisenunterst\u00fctzungsteams nicht mehr so auf. In der \n\nPressemitteilung von Herrn Ulbig hei\u00dft es ganz einfach: \n\n\u201eAu\u00dferdem bietet der Verfassungsschutz Beratungsge-\n\nspr\u00e4che und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Kommunen \n\nund Tr\u00e4ger an.\u201c \u2013 Im Bericht selbst findet man nun  \n\n\u2013 Zitat \u2013: \u201eAls erfolgreiches Mittel haben sich die  \n\nsogenannten Aktionsformen erwiesen, die bisher drei Mal \n\n\u2013 zwei Mal in Hoyerswerda und ein Mal in Geithain \u2013 \n\nbeh\u00f6rdliche und zivilgesellschaftliche Akteure zur ge-\n\nmeinsamen Lagebewertung und Er\u00f6rterung von Ma\u00df-\n\nnahmen zusammenf\u00fchrten.\u201c \n\nZu den zivilgesellschaftlichen Akteuren geh\u00f6ren die \n\nmobilen Beratungsteams. Sie werden also gebraucht. \n\nDann soll man sie auch in ihrer konkreten Arbeit unter-\n\nst\u00fctzen und nicht zu regelm\u00e4\u00dfigen Bittstellern um finan-\n\nzielle Ressourcen reduzieren. Sie leisten eine notwendige \n\nArbeit, die endlich verstetigt werden muss. Wir als LIN-\n\nKE halten eine Institutionalisierung der Beratungsnetz-\n\nwerke, sowohl der f\u00fcr die Opfer rechter Gewalt als auch \n\nf\u00fcr die mobile Beratung, eigentlich f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig. Der \n\nWeg dahin scheint noch weit. Gehen wir heute aber erste \n\nSchritte und fordern wir gemeinsam die Staatsregierung \n\nauf, endlich zu handeln. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9004 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Viele Hundert, \n\nwenn nicht sogar Tausend Menschen haben in den ver-\n\ngangenen Jahren in Sachsen Gro\u00dfartiges geleistet. Ge-\n\nmeinsam in vielf\u00e4ltigen Projekten, Netzwerken und \n\nvielseitigen lokalen Aktionspl\u00e4nen, in Pr\u00e4ventionsr\u00e4ten, in \n\neiner gro\u00dfen Vielfalt von Aktionsformen haben wir in \n\nmanchen Regionen eine rechte Dominanzkultur gebro-\n\nchen und einen Korridor f\u00fcr die Demokratie geschlagen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Staatlich alimentiert,  \n\nohne Staatsknete w\u00e4re das nicht gegangen!) \n\nWir haben in vielen Regionen wichtiges Terrain f\u00fcr die \n\nZivilgesellschaft zur\u00fcckgewonnen, Neonazis in ihre \n\nSchranken gewiesen und ihnen den N\u00e4hrboden entzogen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mit viel Staatsknete!) \n\nEiner der wichtigen Eckpfeiler dieser positiven Entwick-\n\nlung sind die Beratungsnetzwerke in Sachsen, und das seit \n\n\u00fcber zehn Jahren. Auch der NSU-Untersuchungs-\n\nausschuss stellt in seinem Abschlussbericht fest \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eIn den vergangenen Jahren hat sich gezeigt, \n\ndass professionelle Unterst\u00fctzung von Betroffenen rech-\n\nter, rassistischer und antisemitischer Gewalt, wie sie \n\ndurch die Opferberatungsstellen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\ngeleistet wird, unverzichtbar ist.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nim Namen der SPD-Fraktion dem Dank von Frau K\u00f6ditz \n\nan diese Menschen anschlie\u00dfen, die oft auch unter einem \n\ngewissen pers\u00f6nlichen Risiko hier gearbeitet haben, die \n\nauf Hetzseiten der Neonazis gepostet wurden, vom \n\n\u201eNationalen Beobachter\u201c oder \u00c4hnlichen mit Klarnamen \n\nund Telefonnummern und Adressen ver\u00f6ffentlicht wur-\n\nden. Wer so standhaft ist, der hat unsere Unterst\u00fctzung \n\nauch in Sachsen verdient. \n\nWie sieht das Ganze in Sachsen aus? Von Kontinuit\u00e4t sind \n\nwir in Sachsen seit Jahren weit entfernt. Auch in den \n\nletzten Jahren war es so, dass \u00fcber die Haushalte und die \n\nJahresgrenzen hinweg immer wieder eine Unsicherheit \n\nbestand. Wie soll kontinuierliche Arbeit funktionieren, \n\nwenn man in den letzten drei Monaten eines Jahres nicht \n\nwei\u00df, wie es zum 01.01. weitergeht? Das sind keine \n\nverl\u00e4sslichen Arbeitsbedingungen f\u00fcr solch eine wichtige \n\nStruktur. Auch das stellt der NSU-Untersuchungs-\n\nausschuss-Abschlussbericht fest, der im \u00dcbrigen ein-\n\nstimmig auch mit der Unterst\u00fctzung der CDU beschlossen \n\nwurde. Hier wird geschrieben: \u201eGesellschaftliche Projek-\n\nte, die sich der Wahrnehmung dieser Verantwortung in \n\nbesonderer Weise annehmen, bed\u00fcrfen eines gewissen \n\nMa\u00dfes an Finanzierungssicherheit.\u201c Dies w\u00e4re auf bun-\n\ndesgesetzlicher Basis auch unter Einbeziehung der L\u00e4nder \n\nzu gew\u00e4hrleisten. \n\nGenau an dieser Sicherheit hapert es. Herr Kollege \n\nJennerjahn hat die Entwicklung auf Bundesebene darge-\n\nstellt. Ich wei\u00df, der Weg nach Berlin ist lang. Auch Frau \n\nMinisterin mag ab und zu eine Herde Elefanten auf der \n\nLeitung stehen haben. Aber sp\u00e4testens seit dem \n\n12. Juni 2013 k\u00f6nnen Sie sich nicht mehr herausreden. \n\nAuf eine Kleine Anfrage meiner Person haben Sie geant-\n\nwortet: \u201eDas Beratungsnetzwerk Sachsen ist Teil des \n\nBundesprogramms \u201aToleranz f\u00f6rdern \u2013 Kompetenz \n\nst\u00e4rken\u2018, welches bis Ende 2014 verl\u00e4ngert wurde und \n\ndanach ausl\u00e4uft. Die Staatsregierung bem\u00fcht sich um eine \n\nKofinanzierung der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr 2014.\u201c Wie sagt \n\nman so sch\u00f6n? Sie haben sich bem\u00fcht. Aber hinbekom-\n\nmen haben Sie nichts \u2013 und das nach einem halben Jahr. \n\nDas ist besch\u00e4mend f\u00fcr Sachsen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer Eindruck, der entsteht \u2013 das sage ich ganz vorsichtig \n\n\u2013, ist der, dass es politisch nicht gewollt sein k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Ich \u00fcberlege sehr gut. Ich w\u00fcnschte, Sie t\u00e4ten das auch \n\neinmal, Frau Ministerin. Sie haben gleich die M\u00f6glich-\n\nkeit. \n\nEs entsteht manchmal der Eindruck, dass solche Struktu-\n\nren politisch nicht gewollt sind. Deshalb haben Sie heute \n\nhier die Chance, ein klares Bekenntnis dazu abzulegen. \n\nDas ist das, was wir heute von Ihnen erwarten, Frau \n\nClau\u00df. \n\nAber nicht nur das. Sie haben eine neue Chance. Der \n\nheute ver\u00f6ffentlichte Koalitionsvertrag von SPD und \n\nCDU sieht genau das vor, was der NSU-Untersuchungs-\n\nausschuss gefordert hat, n\u00e4mlich eine kontinuierliche \n\nfinanzielle F\u00f6rderung, \u2013 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df  \n\nverl\u00e4sst die Regierungsbank.) \n\n\u2013 Jetzt wird sie hektisch. Sie sollten das einmal lesen. \n\n\u2013 eine kontinuierliche finanzielle F\u00f6rderung auf gesetzli-\n\ncher Grundlage. Genau auf dieser Basis \u2013 das ist meine \n\nHoffnung \u2013 wird sich der Freistaat Sachsen in den kom-\n\nmenden Wochen und Monaten darauf einlassen, hier \n\nPlanungssicherheit zu schaffen, kurzfristig f\u00fcr das n\u00e4chste \n\nJahr, aber auch mittel- und langfristig f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre. \n\nDie Arbeit der Beratungsnetzwerke wird gebraucht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Saalmikrofon.) \n\nWas ist Ihr Wunsch am Mikrofon 7? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9005 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Homann hat wieder einmal \n\nblumenreich die Leiden der Antifaschisten ausgemalt. \n\nAngeblich werden auf neonazistischen Hetzseiten Adres-\n\nsen mit Klarnamen gepostet. Was die Klientel macht, die \n\nIhnen nahesteht, das konnte man am vergangenen Sonn-\n\nabend wieder einmal in Leipzig bei der \u201eCompact\u201c-\n\nKonferenz erleben. Da wurden bei einer angemeldeten \n\nVeranstaltung fast alle Besucher beschimpft, bespuckt und \n\ngewaltt\u00e4tig angegriffen. Das betraf auch russische Duma-\n\nAbgeordnete. Einige Tage sp\u00e4ter wurde bei Herrn  \n\nSarrazin ein \u201eHausbesuch\u201c veranstaltet und sein Haus bei \n\neinem Anschlag mit einem Farbbeutel \u201everziert\u201c. \n\nHier sieht man doch, was das eigentliche Ziel dieses \n\nsogenannten Kampfes gegen rechts ist. Dieser Kampf \n\ngegen rechts hat zum Ziel, im Grunde genommen einen \n\nrechtsstaatswidrigen Ideologiestaat zu begr\u00fcnden, in dem \n\nwirklich nur nach unerw\u00fcnschten, unerlaubten Meinungen \n\ngefahndet und dann auch ganz handfest gegen jeden \n\nvorgegangen wird, der sich noch das Recht einer eigenen \n\nMeinungsbildung herausnimmt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHier herrscht eine gro\u00dfe Einseitigkeit. Ich nehme Ihnen \n\ndas nicht einmal \u00fcbel, Herr Homann, weil ich wei\u00df, dass \n\nSie den K\u00e4se glauben. Sie argumentieren immer so \n\n\u00fcberzeugend auf dem Niveau einer Sozialhilfestunde f\u00fcr \n\nSch\u00fcler der 9. Klasse. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWie das in der Realit\u00e4t aussieht, h\u00e4tten Sie sich wirklich \n\neinmal am Samstag in Leipzig anschauen sollen. Die \n\nGegendemo war von der Linksjugend angemeldet. In der \n\nStadtmitte hat sie sich dann mit Daniela Kolbe von der \n\nSPD getroffen. Da h\u00e4tten Sie sehen k\u00f6nnen, wie mit \n\nnackter Gewalt auch auf ausl\u00e4ndische G\u00e4ste im Freistaat \n\nSachsen eingepr\u00fcgelt wurde, gegen russische Parlamenta-\n\nrier, gegen franz\u00f6sische B\u00fcrger. Das h\u00e4tten Sie sich \n\nwirklich einmal anschauen sollen, damit Sie einmal \n\nwissen, wohin Ihre Hetze f\u00fchrt. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention des Abg. Schimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 \n\nHerr Homann, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich glau-\n\nbe, es hat keinen Sinn, irgendwelche Sachen aufzurech-\n\nnen. Gewalt an sich ist immer zu verurteilen. Ich finde \n\nnur, dass man vorsichtig sein m\u00fcsste, sich hier so hinzu-\n\nstellen, wenn erst am Rande der von Ihnen ma\u00dfgeblich \n\nmitinitiierten Demonstration in Schneeberg zwei Journa-\n\nlisten von Teilnehmern Ihrer Demonstration t\u00e4tlich \n\nangegriffen und im Gesicht schwer verletzt wurden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Stand  \n\ndas in der \u201eJungen Welt\u201c oder wo?) \n\nIch w\u00e4re an dieser Stelle ganz vorsichtig, hier so zu reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Fritzsche. Sie haben das \n\nWort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Homann, ich glaube, gegen\u00fcber der Ministerin \n\nhaben Sie sich im Ton ein bisschen vergriffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen einige Worte zum \n\nHintergrund des vorliegenden Antrages. Im Rahmen des \n\nvom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen \n\nund Jugend aufgelegten Programms \u201eToleranz f\u00f6rdern \u2013 \n\nKompetenz st\u00e4rken\u201c existiert ein Programmbaustein unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung qualit\u00e4ts-\n\norientierter Beratungsleistungen in den landesweiten \n\nBeratungsnetzwerken\u201c. \n\nSeit dem 1. Januar 2011 werden unter diesem Dach die \n\nbeiden Bundesprogramme \u201eVIELFALT TUT GUT. Ju-\n\ngend f\u00fcr Vielfalt, Toleranz und Demokratie\u201c und \u201ekompe-\n\ntent. f\u00fcr Demokratie \u2013 Beratungsnetzwerke gegen Rechts-\n\nextremismus\u201c zusammengef\u00fchrt und fortgef\u00fchrt. Es zielt \n\ndarauf ab, ziviles Engagement, demokratisches Verhalten \n\nund den Einsatz f\u00fcr Vielfalt und Toleranz zu f\u00f6rdern. \n\nHierf\u00fcr stehen vonseiten des Bundes bis zum Jahr 2014 \n\nj\u00e4hrlich pro Land 24 Millionen Euro an Bundesmitteln zur \n\nVerf\u00fcgung. Der F\u00f6rderrichtlinie kann man entnehmen, \n\ndass in jedem F\u00f6rderjahr bis zu 250 000 Euro an Bun-\n\ndesmitteln f\u00fcr diese Beratungsnetzwerke zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nIm Freistaat Sachsen wird das Beratungsnetzwerk Sach-\n\nsen aus diesem Bundestopf gef\u00f6rdert und erg\u00e4nzt um \n\neinen sehr ordentlichen Landeszuschuss, der deutlich \u00fcber \n\ndem in der F\u00f6rderrichtlinie vorgegebenen Mindestzu-\n\nschuss von 20 % liegt. Auch das sollte erw\u00e4hnt werden. \n\nErst im Juli wurde mit Ver\u00f6ffentlichung der Leitlinien zu \n\ndiesem Programmbaustein die Fortschreibung f\u00fcr das Jahr \n\n2014 amtlich, denn \u2013 das wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 das \n\nProgramm sollte zum Jahresende 2013 auslaufen und \n\nwurde daher auch nicht im aktuell laufenden Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 abgebildet. \n\nDie Leitlinie tr\u00e4gt den Titel \u201eLeitlinie zum Programmbe-\n\nreich Version 2.0 vom 02.07.2013 \u2013 Fortschreibung f\u00fcr \n\ndas Jahr 2014\u201c. Sie umfasst 19 Seiten, und erst zu dem \n\nZeitpunkt, wenn die Leitlinie auf dem Tisch liegt, kann \n\nman sicher sein, was darin steht und wie eine entspre-\n\nchende Kofinanzierung aussehen muss. \n\nSeit September \u2013 Herr Kollege Jennerjahn hat darauf \n\nhingewiesen \u2013 steht die Frage der Kofinanzierung ganz \n\nbesonders im parlamentarischen Raum. Sie hatten damals \n\nin der 83. Plenarsitzung im September eine m\u00fcndliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9006 \n\nAnfrage gestellt. Diese wurde von Herrn Staatsminister \n\nKupfer in Vertretung beantwortet, und dabei wurde \u00fcber \n\ndie laufenden Bem\u00fchungen berichtet. Ich glaube, Sie \n\nhaben auch von der Ministerin das deutliche Signal \n\nvernommen, was auch an das Beratungsnetzwerk ausge-\n\nsandt wurde, dass die Finanzierung f\u00fcr das Jahr 2014 \n\ngesichert ist. Es haben auch zwischenzeitlich noch inten-\n\nsive Gespr\u00e4che stattgefunden. Nach meinen Informatio-\n\nnen ist es tats\u00e4chlich so, dass die Finanzierung steht. \n\nIhr vorliegender Antrag geht aber wesentlich \u00fcber das \n\nJahr 2014 hinaus. Es ist grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass \n\nim Freistaat Sachsen, insbesondere \u00fcber das Landespro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr Demokratie und \n\nToleranz\u201c hinaus, vielf\u00e4ltige Projekte auf kommunaler \n\nEbene auch mit einer Tr\u00e4gervielfalt gef\u00f6rdert werden. \n\nDie St\u00e4rkung der Demokratie und die Bek\u00e4mpfung von \n\nExtremismus sind dabei zentrale Anliegen. Die Bandbrei-\n\nte der Projekte ist sehr gro\u00df. Alle eint, dass sie sich der \n\nDemokratieerziehung und der F\u00f6rderung von Toleranz \n\nwidmen. Im Kern steht dabei \u2013 das ist auch richtig \u2013 das \n\nentschiedene Engagement gegen Rassismus, Fremden-\n\nfeindlichkeit und Rechtsextremismus. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich an dieser Stelle aber auch jene, \n\nwelche sich ganz ohne konkreten Auftrag und ohne \n\nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der Extremismusvorsorge und \n\ndamit der Demokratieerziehung im Freistaat Sachsen \n\nwidmen. Ich denke dabei an die freiwilligen Feuerwehren, \n\nan die Kirchgemeinden, an die Sportvereine \u2013 an all jene, \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr die es zum ehrenamtlichen Engagement einfach \n\ndazugeh\u00f6rt, aufeinander zu achten und entschieden f\u00fcr \n\nDemokratie und Toleranz einzustehen. Auch daf\u00fcr bin ich \n\nau\u00dferordentlich dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fritzsche, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Er gestattet keine. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ihr Antrag greift nun eine \n\nInitiative heraus und will diese im Vorgriff auf die Haus-\n\nhaltsverhandlungen \u00fcber den Doppelhaushalt 2015/2016 \n\nfestschreiben \u2013 dies ohne Kenntnis der genauen Rahmen-\n\nbedingungen, welche uns vonseiten des Bundes f\u00fcr diese \n\nProjekte in Zukunft gesetzt werden. Der heute bekannt \n\ngewordene Koalitionsvertrag auf Bundesebene l\u00e4sst \n\nPositives erwarten, aber wir wissen auch, dass dort noch \n\neinige H\u00fcrden zu \u00fcberwinden sind, bis er unter Dach und \n\nFach ist. \n\nDer Koalitionsvertrag \u2013 das m\u00f6chte ich der Vollst\u00e4ndig-\n\nkeit halber, da ich darauf hingewiesen habe, hier zitieren \u2013 \n\nschreibt fest: \u201eDer Untersuchungsausschuss des Deut-\n\nschen Bundestages zum sogenannten Nationalsozialisti-\n\nschen Untergrund, NSU, hat partei\u00fcbergreifend zahlreiche \n\nReformvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bereiche Polizei, Justiz und \n\nVerfassungsschutz zur parlamentarischen Kontrolle der \n\nT\u00e4tigkeit der Nachrichtendienste sowie zur Zukunft der \n\nF\u00f6rderung zivilgesellschaftlichen Engagements gegen \n\nRechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus \n\nerarbeitet. Soweit die Bundesebene betroffen ist, machen \n\nwir uns diese Empfehlung zu eigen und werden sie z\u00fcgig \n\numsetzen. Soweit die L\u00e4nder betroffen sind, werden wir \n\nim Dialog mit ihnen Wege f\u00fcr die Umsetzung dieser \n\nEmpfehlungen erarbeiten, etwa bei der einheitlichen \n\nVerfahrensf\u00fchrung der Staatsanwaltschaften.\u201c \n\nEtwas weiter hei\u00dft es: \u201eDie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Opferbe-\n\ntreuung und Beratung st\u00e4rken wir.\u201c \n\nIch glaube, hiervon geht ein positives Signal in Richtung \n\nder Beratungsleistung aus, aber ich denke, wir sollten \n\nabwarten, wie die konkreten Rahmenbedingungen ausge-\n\nstaltet werden, und erst dann eine Entscheidung treffen, in \n\nwelcher Form hier weiter vorangeschritten werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nFritzsche. \u2013 Herr Jennerjahn, Sie w\u00fcnschen? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern vom In-\n\nstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Herr Fritzsche, Sie haben gerade auf die ehren-\n\namtlich t\u00e4tigen freiwilligen Feuerwehren, Kirchgemein-\n\nden, Sportvereine usw. abgestellt. Nat\u00fcrlich ist das ein \n\nsehr lobenswertes, dankenswertes Engagement, das es zu \n\nw\u00fcrdigen gilt. Aber Ihnen m\u00fcsste eigentlich auch bekannt \n\nsein, dass diese Tr\u00e4ger immer wieder mit viel Engage-\n\nment nicht nur die Arbeit machen, sondern auch darauf \n\nangewiesen sind, von Expertinnen und Experten beraten \n\nzu werden. \n\nUnd jetzt \u2013 oh Wunder, oh Wunder! \u2013 greifen genau diese \n\nStrukturen liebend gern auf die Arbeit der mobilen Bera-\n\ntungsteams gegen Rechtsextremismus zur\u00fcck. Wenn man \n\nsich mit Vertretern dieser Vereine unterh\u00e4lt, bekommt \n\nman immer wieder gesagt, dass es erschreckend sei, dass \n\nf\u00fcr die mobilen Beratungsteams gegen Rechtsextremis-\n\nmus keine klare F\u00f6rderperspektive existiere. \n\nSie k\u00f6nnen nicht das eine hochhalten und bei dem ande-\n\nren sagen, dass es uns egal ist. Das funktioniert einfach \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention des Abg. Jennerjahn. \u2013 Herr Fritzsche, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9007 \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ja, nur ganz kurz. Mir war es \n\nbesonders wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen, \n\ndamit wir hier nicht in Verdacht geraten, die Debatte \n\ninhaltlich zu verk\u00fcrzen. Ich glaube, gerade das, was im \n\npr\u00e4ventiven Bereich durch die vielen Ehrenamtlichen in \n\nder Freiwilligen Feuerwehr, in den Sportvereinen und in \n\nden Kirchgemeinden geleistet wird, geh\u00f6rt zu einer \n\nvollst\u00e4ndige Debatte dazu. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Biesok. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Eines m\u00f6chte ich gleich zu \n\nBeginn meiner Rede ausdr\u00fccklich klarstellen: Die Demo-\n\nkratienetzwerke leisten mit ihren Opferberatungsstellen, \n\nmit ihren mobilen Beratern und bei der Fortbildung von \n\nanderen zivilgesellschaftlichen Organisationen einen sehr \n\nwertvollen Beitrag, wenn es darum geht, Rechtsextre-\n\nmismus, Rassismus und Antisemitismus entschieden zu \n\nbek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Vorf\u00e4lle in den letzten Tagen an vielen Orten in \n\nSachsen f\u00fchren uns deutlich vor Augen, dass es noch ein \n\nweiter Weg hin zu einem wirklich toleranten Sachsen ist. \n\nWas mich an Ihrem Antrag aber st\u00f6rt, ist, dass der Ein-\n\ndruck erweckt wird, RAA Sachsen und das Kulturb\u00fcro \n\nseien die beiden einzigen Vereine, die in diesem Bereich \n\nsinnvolle Arbeit leisten w\u00fcrden. Das ist n\u00e4mlich nicht der \n\nFall. \n\nMit keinem Wort wird erw\u00e4hnt, dass noch viele andere \n\nTr\u00e4ger aktiv sind. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zuh\u00f6ren! \u2013  \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben nichts verstanden!) \n\nIch denke, es ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe \u2013 \n\nHerr Fritzsche hat es hervorgehoben \u2013 mit sehr vielen \n\nInstitutionen, die dort mitwirken m\u00fcssen, damit es auch \n\neine wirkliche Durchdringung in der Gesellschaft findet. \n\nMeines Erachtens kommt das in Ihrem Antrag viel zu \n\nwenig zum Ausdruck. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass es noch die schwarz-gelbe Bundes-\n\nregierung gewesen ist, die das Programm \u201eToleranz \n\nf\u00f6rdern, Kompetenz st\u00e4rken!\u201c \u00fcber das Programmende \n\n2013 hinaus auf das Jahr 2014 ausgedehnt hat. Das \n\nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \n\nJugend erw\u00e4hnt ausdr\u00fccklich den hohen Standard in der \n\nBeratungsarbeit der Netzwerke. \n\nDies ist meines Erachtens eine klare F\u00f6rderperspektive \n\nf\u00fcr die Projekte und keine blo\u00dfe Willensbekundung, wie \n\nes in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag hei\u00dft. Eine ent-\n\nsprechende Initiative der Staatsregierung gegen\u00fcber dem \n\nBund, wie Sie es im letzten Teil Ihres Antrags fordern, \n\ner\u00fcbrigt sich deshalb. \n\nDie von Ihnen kritisierte fehlende Kofinanzierung wurde \n\nschon ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Das Programm war befristet, \n\nund es ist jetzt weitergef\u00fchrt worden. Ich habe hier aus \n\nkeiner \u00c4u\u00dferung entnommen, dass die Staatsregierung \n\nbeabsichtigt, die Kofinanzierung einzustellen, sondern \n\nman muss nach dem Auslaufen des Programmes entspre-\n\nchende Finanzierungsm\u00f6glichkeiten finden. \n\nIch bin mir sehr sicher, dass die Staatsregierung das auch \n\nmachen wird. Was ich allerdings ablehne, ist, dass man \n\nheute schon einen Vorgriff auf den n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt machen will. Bereits heute zu beschlie\u00dfen, dass in \n\neinem erheblichen Umfang ganz bestimmte Vereine und \n\nVereinigungen gef\u00f6rdert werden sollen, ist ein Vorgriff \n\nauf das n\u00e4chste Parlament, und das sollten wir heute nicht \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nMeines Erachtens sollten wir sehr vorsichtig sein, wenn \n\nes darum geht, eine institutionelle F\u00f6rderung f\u00fcr Vereine \n\nzu finden. Diese Vereine m\u00fcssen flexibel auf neue Anfor-\n\nderungen reagieren. Sie m\u00fcssen auf neue Strukturen \n\nreagieren k\u00f6nnen und sie m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig dahin \n\ngehend \u00fcberpr\u00fcft werden, ob das, was sie als Arbeit \n\nleisten, tats\u00e4chlich noch den wirklichen Bedarfen ent-\n\nspricht. Deshalb spreche ich mich hier gegen eine institu-\n\ntionelle F\u00f6rderung aus, und ich denke, eine Projektf\u00f6rde-\n\nrung ist auch weiterhin der richtige Weg. \n\nBei der Begr\u00fcndung Ihres Antrags ist mir noch eines \n\naufgefallen: Als Argumentationshilfe f\u00fcr die Schaffung \n\neiner dauerhaften Finanzierungsperspektive f\u00fcr die beiden \n\nTr\u00e4ger st\u00fctzen Sie sich auf ein Gutachten vom Febru-\n\nar 2013. Autoren dieses Gutachtens sind neben den \n\nProfessoren Battis und Grigoleit auch Frau Dr. Franziska \n\nDrohsel. Ich darf Sie an dieser Stelle daran erinnern: Sie \n\nwar bis zum Jahr 2010 Bundesvorsitzende der Jusos. F\u00fcr \n\nAufsehen sorgte sie damals unter anderem mit ihrer \n\nMitgliedschaft in der Roten Hilfe, wonach f\u00fcr sie das \n\nwichtigste politische Ziel die \u00dcberwindung des Kapita-\n\nlismus sei. \n\nGenau an dieser Stelle wird f\u00fcr mich wieder deutlich, \n\nworum es bei Ihren derartigen Antr\u00e4gen eigentlich geht. \n\nDie F\u00f6rderung der Staatsregierung soll sich auf solche \n\nInitiativen konzentrieren, die im linken Milieu wurzeln. \n\nDas ist aber genau der falsche Weg. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nF\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ist es essen-\n\nziell, dass mit den entsprechenden Projekten und Initiati-\n\nven die ganze Bandbreite der Gesellschaft abgedeckt \n\nwird, und nur so k\u00f6nnen diese Projekte wirken, weil sie \n\nnur so die gesamte Gesellschaft erreichen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9008 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was uns die drei linken Fraktionen hier vorgelegt \n\nhaben, ist ein typisches Beispiel f\u00fcr Klientelpolitik genau \n\ndieser Richtung. \n\nDie j\u00e4hrliche Alimentierung diverser Antifa-Gruppen und \n\nsogenannter zivilgesellschaftlicher Initiativen reicht noch \n\nnicht aus. Nein, sie soll jetzt auch noch verstetigt und \n\ngesteigert werden. Die Damen und Herren, die bei diesen \n\nNetzwerken arbeiten, sollen schlie\u00dflich eine feste berufli-\n\nche Perspektive bekommen. \n\nBei den beiden Vereinen, um die es hier haupts\u00e4chlich \n\ngeht \u2013 das Kulturb\u00fcro Sachsen e.V. und die Regionalen \n\nArbeitsstellen f\u00fcr Bildung, Integration und Demokratie \n\nSachsen e. V. \u2013, handelt es sich um Einrichtungen, die aus \n\ndem s\u00e4chsischen Landeshaushalt in den letzten Jahren pro \n\nHaushaltsjahr bis zu sechsstellige Summen erhalten \n\nhaben, von Bundeszusch\u00fcssen und Zahlungen von Kom-\n\nmunen gar nicht zu reden. \n\nAber das reicht nat\u00fcrlich alles nicht. Um den B\u00fcrgerkrieg \n\ngegen rechts erfolgreich fortsetzen zu k\u00f6nnen, bedarf es \n\neiner kontinuierlichen Finanzierung durch Bund und \n\nLand. Es entbehrt schon nicht einer gewissen Komik, dass \n\ndazu ausgerechnet ein Gutachten zur Begr\u00fcndung herhal-\n\nten muss, das ma\u00dfgeblich durch die fr\u00fchere Juso-\n\nBundesvorsitzende Franziska Drohsel verfasst wurde. Das \n\nist jene Frau, die nach ihrer Wahl vor allem deshalb f\u00fcr \n\nAufsehen sorgte, weil sie Mitglied bei der linksextremen \n\nRoten Hilfe war. Diese Dame von Linksau\u00dfen will uns \n\nalso jetzt mit dem Segen von zwei Professoren dar\u00fcber \n\naufkl\u00e4ren, welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten zur Versteti-\n\ngung der finanziellen Mittel zur Demokratief\u00f6rderung und \n\nBek\u00e4mpfung des Neonazismus \u2013 so der Titel dieser Studie \n\n\u2013 es gibt. \n\nAufgabe dieser sogenannten Beratungsnetzwerke ist es \n\nunter anderem, Gastwirte und Hoteliers aufzufordern, in \n\nihren Augen politisch unliebsamen Kr\u00e4ften Veranstal-\n\ntungsr\u00e4ume zu verwehren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nSo erfolgt regelm\u00e4\u00dfig eine Information des Kulturb\u00fcros \n\nSachsen an die Mitglieder des DEHOGA, wenn irgendwo \n\neine Veranstaltung national gesinnter B\u00fcrger angek\u00fcndigt \n\nwird. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zu Recht! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Na klar,  \n\nzu Recht, Herr Brangs! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, zu Recht!) \n\nDas alles geschieht mit dem Segen der Staatsregierung \n\nund mit s\u00e4chsischen Steuergeldern. Dauerhaft finanziert \n\nwerden soll vor allem die eigene Klientel. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ab in  \n\nden Linksfaschismus, Herr Brangs!) \n\nNehmen wir zum Beispiel Petra Zais, um zu zeigen, wie \n\neng die dort besch\u00e4ftigten Personen mit den einreichen-\n\nden Fraktionen verbunden sind. Frau Zais war von 2001 \n\nbis 2010 mobile Beraterin im damaligen Regierungsbe-\n\nzirk Chemnitz beim Kulturb\u00fcro Sachsen e. V. Sie hat \n\neinen Abschluss als Diplom-Gesellschaftswissenschaft-\n\nlerin und war zu DDR-Zeiten an der Bezirksparteischule \n\nin Mittweida t\u00e4tig. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNach ein paar Jahren als Kinderg\u00e4rtnerin und K\u00fcchenhilfe \n\naufgrund des Untergangs der SED-Herrschaft fand sie \n\nschlie\u00dflich um die Jahrtausendwende ein neues Bet\u00e4ti-\n\ngungsfeld im Kampf gegen rechts. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nABM-Ma\u00dfnahme f\u00fcr die rote Socke!) \n\nNachdem sie sich dort bew\u00e4hrt hatte, ist Frau Zais nach \n\neinem kurzen Intermezzo als Fraktionschefin heute \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN im Chemnitzer Stadtrat. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit anderen Protagonisten der \n\nangeblichen Zivilgesellschaft. Es sind eben nicht normale \n\nB\u00fcrger, die sich hier engagieren, sondern oftmals Funkti-\n\non\u00e4re und Mitglieder der Blockparteien \u2013 vorzugsweise \n\nvon links. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin besonderes Beispiel ist auch das Netzwerk f\u00fcr Demo-\n\nkratie und Courage. Es erh\u00e4lt ebenfalls j\u00e4hrlich \u00fcber \n\n100 000 Euro aus dem Landeshaushalt. 2012 waren es \n\nsogar 238 000 Euro. Langj\u00e4hrige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin war \n\nSusann R\u00fcthrich. Seit Kurzem hat sie einen besserbezahl-\n\nten Posten und sitzt f\u00fcr die SPD im Deutschen Bundestag. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gl\u00fcckwunsch!) \n\nBehilflich d\u00fcrfte ihr dabei auch ihr Genosse Martin Dulig \n\ngewesen sein. Herr Dulig ist Vorstandsvorsitzender des \n\nNetzwerkes. Seine Stellvertreterin ist auch nicht irgendei-\n\nne engagierte B\u00fcrgerin, sondern die GR\u00dcNEN-Bundes-\n\ntagsabgeordnete Monika Lazar. \n\nWeitere Mitglieder im Vorstand des gut dotierten Vereins \n\nsind unter anderem die Bundestagsabgeordnete Daniela \n\nKolbe, ebenfalls SPD, sowie Dietmar Molthagen von der \n\nSPD-nahen Friedrich-Ebert-Stiftung. Frau Kolbe bekennt \n\nsich inzwischen offensichtlich zur extremen LINKEN. Sie \n\nnahm am vergangenen Wochenende gemeinsam mit \n\nJungsozialisten an einer Aktion gegen einen Kongress des \n\nPublizisten J\u00fcrgen Els\u00e4sser in Leipzig teil. \n\n(Lachen des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEine Parole des Aufrufes gegen diesen Kongress lautet: \n\n\u201eF\u00fcr einen linksradikalen Querfeminismus\u201c. Es ist schon \n\nbemerkenswert, wie sich die SPD immer weiter nach \n\nlinks au\u00dfen entwickelt und wie die CDU jetzt mit diesen \n\nTruppen eine Koalition auf Bundesebene bilden will. \n\nEs g\u00e4be noch weitere Beispiele, die zeigen, wie eng die \n\nantragstellenden Parteien mit den Nutznie\u00dfern dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9009 \n\nAntrages, wenn er denn beschlossen w\u00fcrde, verbunden \n\nsind. \n\nDas Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \u2013 das l\u00e4sst \n\nsich mit Fug und Recht sagen \u2013 ist eine Finanzspritze f\u00fcr \n\nrot-rot-gr\u00fcne Kader, die gemeinsam versuchen, dieses \n\nLand immer weiter in eine ihnen genehme politische \n\nRichtung zu treiben. Das alles geschieht unter den Augen \n\nvon CDU und FDP. Damit dort das Murren nicht allzu \n\ngro\u00df ist, wird im Rahmen der Mittelvergabe dieses oder \n\njenes Projekt mit Geldmitteln bedacht, das eher jenen \n\nParteien nahesteht, zum Beispiel der Landessportbund. \n\nIch bin gespannt, wie windelweich die Staatsregierung \n\nauch dieses Mal wieder auf solch einen durchsichtigen \n\nAntrag reagieren wird. Herr Ulbig wird sich wohl kaum \n\nnachsagen lassen, dass er den Kampf gegen rechts nicht \n\nausreichend unterst\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Auf den ideologischen Un-\n\nsinn, der hinter den Begrifflichkeiten im vorliegenden \n\nAntrag steht, kann ich aus Zeitgr\u00fcnden leider nicht n\u00e4her \n\neingehen. Vor allem die sogenannte gruppenbezogene \n\nMenschenfeindlichkeit verdient aber doch eine ausf\u00fchrli-\n\nche Auseinandersetzung, weil darunter von ihren Erfin-\n\ndern auch viele Einstellungen und Meinungen fallen, die \n\nvon weiten Teilen des Volkes als v\u00f6llig normal angesehen \n\nwerden. Dieses ideologische Konstrukt, abgek\u00fcrzt GMF, \n\nbildet bis heute die pseudowissenschaftliche Grundlage \n\nf\u00fcr das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Auf \n\ndieser Grundlage wurde vor einigen Jahren das Landes-\n\nprogramm evaluiert. Inzwischen sind weitere Studien auf \n\ndieser pseudowissenschaftlichen Grundlage entstanden. \n\nWas verstehen die Verfasser unter gruppenbezogener \n\nMenschenfeindlichkeit, die charakteristisch f\u00fcr sogenann-\n\nte angeblich rechtsextremistische Einstellungen sein soll? \n\nNur ein Beispiel: Die Aussage, es leben zu viele Ausl\u00e4n-\n\nder in Deutschland \u2013 ihr stimmen immerhin 65,4 % der \n\nSachsen zu \u2013, wird pauschal als menschenfeindlich \n\neingestuft. Die Aussage, wenn Arbeitspl\u00e4tze knapp \n\nwerden, sollte man in Deutschland lebende Ausl\u00e4nder in \n\nihre Heimat zur\u00fcckschicken, ist ebenfalls menschenfeind-\n\nlich. 45,1 % der Sachsen sind \u00fcbrigens dieser Meinung. \n\nAussiedler sollten bessergestellt werden als Ausl\u00e4nder, da \n\nsie deutscher Abstammung sind, ist der Studie nach ein \n\nAnzeichen f\u00fcr Rassismus. Am Ende der Studie kam \n\nheraus, dass ein erheblicher Teil der Sachsen zum Rechts-\n\nextremismus neigt und deshalb durch das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c weiter umerzogen werden muss. \n\nIch habe bereits auf diesen Unfug in einer meiner ersten \n\nReden als Landtagsabgeordneter im Jahr 2009 hingewie-\n\nsen. An meiner Einsch\u00e4tzung hat sich nichts ge\u00e4ndert. Die \n\nNPD-Fraktion lehnt diesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich wird aus Sicht \n\nder Staatsregierung zu diesem Antrag gesprochen, denn er \n\nist durchaus breit angelegt. Ich m\u00f6chte deutlich machen, \n\ndass das Thema Kampf gegen Rechtsextremismus nicht \n\nnur mir eine Herzensangelegenheit ist, sondern auch \n\nBestandteil der Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nUns allen ist klar: Pr\u00e4vention ist dabei ein zentrales \n\nElement. Der Freistaat hat ein breites Spektrum an Akteu-\n\nren und Initiativen \u2013 einmal von staatlicher Seite, da geht \n\nes von der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \u00fcber das \n\nForum \u201eStarke Demokratie\u201c im LFV oder Regionalforen \n\nExtremismus hin zu den selbstverst\u00e4ndlich aus der gesell-\n\nschaftlichen Mitte stammenden Aktivit\u00e4ten \u2013 vom klei-\n\nnen, rein ehrenamtlichen Verein bis hin zu den Tr\u00e4gern \n\nmit hauptamtlichem Personal. Da ist nat\u00fcrlich klar, dass \n\nunsere Demokratie auf dieses Engagement angewiesen \n\nist. \n\nDieser Kampf gegen Rechtsextremismus ist eine Dauer-\n\naufgabe. Der Staat kann hier nicht allein t\u00e4tig sein. Fakt \n\nist daher auch, dass der Staat ein gro\u00dfes Interesse daran \n\nhat, solche Initiativen und Projekte zu f\u00f6rdern. Es ist \n\ndeshalb ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass dies auch nachhaltig \n\nund gezielt passieren muss. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren von der antragstellenden Fraktion! Deshalb \n\nsind wir im Freistaat Sachsen dabei, seit neun Jahren \n\nsolche Projekte zu unterst\u00fctzen. \n\nMit dem Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c haben \n\nwir bereits 800 zivilgesellschaftliche und kommunale \n\nProjekte gef\u00f6rdert, darunter im \u00dcbrigen eine ganze \n\nMenge von Betreuungsangeboten. Ja, Herr Jennerjahn, \n\ndas sind auch Angebote, die im Bereich der Kommunen, \n\nder Vereine, der Feuerwehr usw. liegen, da Sie es vorhin \n\nangesprochen haben. Sie sollten es wissen, dass gerade \n\naus dem Programm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c im \n\nBereich des Sports und im Bereich der Feuerwehr Demo-\n\nkratietrainer ausgebildet worden sind, die jetzt in diesem \n\nBereich zur Verf\u00fcgung stehen und als Ansprechpartner \n\nfungieren. Das ist eine sinnvolle und vern\u00fcnftige Angele-\n\ngenheit. \n\nWenn man das einmal zusammenfasst, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, um die Gr\u00f6\u00dfenordnung deutlich \n\nzu machen: Es sind 16 Millionen Euro in solche Projekte \n\ngeflossen. Das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c ist im \n\nletzten Jahr um 1 Million Euro auf 3 Millionen Euro \n\naufgestockt worden. Das sucht bundesweit seinesglei-\n\nchen. Kein anderes Land gibt mehr Geld f\u00fcr entsprechen-\n\nde Demokratieprojekte aus und kein Bundesland macht \n\ndas auch so nachhaltig. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch die \n\nBeratungsstrukturen f\u00fcr das kommende Jahr gesichert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9010 \n\nFrau Clau\u00df hat sich hier mit ihrem Haus gemeinsam mit \n\ndem Finanzministerium daf\u00fcr engagiert und veranlasst, \n\ndie bestehende Finanzierungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hat Herr Fritzsche im Detail unterrichtet. Wenn \n\nwir \u00fcber das Jahr 2015 reden, dann reden wir \u00fcber den \n\nZeitraum eines neuen Haushaltes. Dieser ist dann zu \n\ndebattieren, wenn der Haushalt beraten und beschlossen \n\nwird. Sie k\u00f6nnen aber sicher sein, dass das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c sicherlich wieder einen hohen \n\nStellenwert haben wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Blick in \n\nden Bund hat sich tats\u00e4chlich gelohnt. Das Koalitionspa-\n\npier macht deutlich, dass sich der Bund zuk\u00fcnftig positio-\n\nniert hat und nicht nur die Pr\u00e4vention st\u00e4rkt, sondern auch \n\nProgramme wie \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c versteti-\n\ngen wird. \n\nEines ist mir am Ende noch wichtig, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Es geht nicht nur darum, m\u00f6glichst \n\nviel und alles zu f\u00f6rdern. Nachhaltigkeit meint vor allem \n\nauch Qualit\u00e4t und Wirksamkeit, die man kritisch pr\u00fcfen \n\nmuss. Daher lassen wir von ausgewiesenen Experten, zum \n\nBeispiel Prof. Heitmeyer von der Uni Bielefeld gemein-\n\nsam mit Experten von Proval, zum Beispiel Dr. Strobel \n\nund Dr. Lobermeier, dieses Programm evaluieren; denn \n\nGr\u00fcndlichkeit im Bereich der Evaluation hei\u00dft im Ergeb-\n\nnis auch, dass nicht jede der bestehenden F\u00f6rderungen \n\nfortgesetzt werden kann. Damit kommt am Ende den \n\nerfolgreichen Projekten dauerhaft das Geld zugute. \n\nDarum muss es schlie\u00dflich gehen. Das muss im Sinne \n\naller demokratischen Fraktionen sein. Deshalb empfehlen \n\nwir, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, meine Damen und Herren. Die Aussprache \n\nist beendet. Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und die SPD. \n\nSie haben sich darauf verst\u00e4ndigt, Herr Jennerjahn, dass \n\nSie f\u00fcr alle drei Fraktionen sprechen. Oder teilen Sie sich \n\nhinein? \u2013 Dann haben Sie jetzt das Schlusswort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Ich war schon gespannt, welche Argumente jetzt \n\naus der Mottenkiste gekramt werden, um diesen Antrag \n\ndoch noch irgendwie beiseitebiegen zu k\u00f6nnen. \n\nHerr Biesok, klar haben wir uns auf einen speziellen \n\nAusschnitt aus dem Thema beschr\u00e4nkt. Das bringt die \n\nBezeichnung \u201eBeratungsnetzwerke\u201c so mit sich, weil es \n\ndie Bezeichnung ist, die seit vielen Jahren f\u00f6rderseitig \n\ngesetzt ist und die Beratungsstellen f\u00fcr Opfer rechter \n\nGewalt und mobile Beratung gegen Rechtsextremismus \n\nbezeichnet. \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir auch das gesamte Themenspektrum \n\naufmachen k\u00f6nnen. Wir haben uns heute bewusst auf \n\ndiesen Teilausschnitt konzentriert \u2013 auch vor dem Hinter-\n\ngrund, dass das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c durch den Doppel-\n\nhaushalt 2013/2014 abgesichert ist und dass es im Fall der \n\nBeratungsnetzwerke diese Absicherung f\u00fcr das Jahr 2014 \n\nnicht gibt. Ganz davon abgesehen, m\u00f6chte ich auch noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass wir in den Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr den Doppelhaushalt 2013/2014 einen \n\n\u00c4nderungsantrag gestellt hatten, in dem wir zum einen \n\ndie Zusammenlegung beider F\u00f6rdermittelt\u00f6pfe gefordert \n\nhaben, um das Antragsverfahren zu vereinfachen, und \n\nzum anderen eine Aufstockung der F\u00f6rdermittelsumme \n\nauf 5 Millionen Euro. W\u00e4re dem gefolgt worden, dann \n\nh\u00e4tten wir die Diskussion heute \u00fcberhaupt nicht gehabt. \n\nZum Thema Vorgriff auf den Doppelhaushalt. Auf das \n\nArgument habe ich gewartet. Es ist doch Fakt, dass die \n\nMinisterien jetzt die Entw\u00fcrfe f\u00fcr den Doppelhaushalt \n\nerarbeiten. Insofern ist es durchaus legitim, wenn der \n\nLandtag eine Willensbekundung abgibt, was in diese \n\nHaushaltsentw\u00fcrfe mit aufgenommen werden sollte. \n\nDamit ist in \u00fcberhaupt keiner Art und Weise die Budget-\n\nhoheit des 6. S\u00e4chsischen Landtages angegriffen, weil der \n\n6. S\u00e4chsische Landtag v\u00f6llig andere Entscheidungen \n\ntreffen und unsere Willensentscheidung revidieren kann. \n\nGewundert habe ich mich etwas, mit welch billiger \n\nPolemik das Rechtsgutachten von Prof. Battis hier in den \n\nBoden gestampft wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass Prof. Battis auch schon \n\nals Experte f\u00fcr die Staatsregierung t\u00e4tig war und juristi-\n\nsche Gutachten geschrieben hat. Insofern ist das schon \n\nfast kabarettreif. \n\nZu den \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung. Viel Konkretes \n\nhaben wir heute wieder nicht geh\u00f6rt. Ich finde es auch \n\nbedauerlich, Frau Staatsministerin Clau\u00df, dass Sie sich \n\nbei dieser Debatte heute wieder weggeduckt und nicht \n\nge\u00e4u\u00dfert haben. Wir haben wieder keinerlei klare Ansage, \n\nwie es mit den Beratungsnetzwerken gegen Rechtsextre-\n\nmismus in den Jahren 2015/2016 weitergehen soll. Das \n\nfinde ich sehr schwach. \n\nVon Herrn Innenminister Ulbig haben wir dankenswer-\n\nterweise schon einmal einen Hinweis bekommen, dass das \n\n\u201eWeltoffene Sachsen\u201c offensichtlich weitergef\u00fchrt werden \n\nwird. Nach dem Auffliegen des NSU gehe ich davon aus, \n\ndass die F\u00f6rdersumme dort auch nicht wesentlich sinken \n\nwird. \n\nZum Stichwort Evaluation der Programme. Ja, nat\u00fcrlich \n\nsind Evaluationen notwendig. Diese hat es in der Vergan-\n\ngenheit gegeben, und sie haben in aller Regel auch die \n\nhohe Qualit\u00e4t der Arbeit der gef\u00f6rderten Projekte be-\n\nscheinigt. Wir werden uns sicher zum Thema Evaluation \n\nder jetzt gef\u00f6rderten Projekte noch weiter verst\u00e4ndigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Kleine Anfrage zum Thema \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nhabe ich heute Morgen in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben. \n\nIch bin gespannt auf die Antworten, auf deren Grundlagen \n\nwir dann weiter diskutieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9011 \n\nHeute bitte ich aber darum, dass dem Antrag zugestimmt \n\nwird. Die Notwendigkeit ist nach wie vor vorhanden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/13120 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimment-\n\nhaltungen, vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSch\u00f6ner leben ohne Moscheen: Die Baupl\u00e4ne der  \n\nAhmadiyya-Gemeinde in Leipzig-Gohlis stoppen \n\nDrucksache 5/13127, Antrag der Fraktion der NPD \n\nIn der Aussprache ist folgende Reihenfolge vorgesehen: \n\nNPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE. Au\u00dferdem \n\nhat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Wort \n\ngebeten und selbstverst\u00e4ndlich erh\u00e4lt auch noch die \n\nStaatsregierung die Gelegenheit, das Wort zu ergreifen, \n\nsofern sie es w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was vor Jahrzehnten im Westen seinen Anfang \n\ngenommen hat, ist heute leider auch in Leipzig ange-\n\nkommen. Leipzig bildet den traurigen Schwerpunkt der \n\nschleichenden Islamisierung Sachsens, die demn\u00e4chst zu \n\nZust\u00e4nden f\u00fchren wird, wie man sie aus Berlin-Neuk\u00f6lln, \n\nDuisburg, Marxloh oder K\u00f6ln-Ehrenfeld kennt \u2013 zumin-\n\ndest dann, wenn man diesen Tendenzen nicht unverz\u00fcg-\n\nlich einen Riegel vorschiebt. \n\nNoch gibt es Gott sei Dank keine gr\u00f6\u00dferen islamistischen \n\nZentren im Erzgebirge oder in der S\u00e4chsischen Schweiz, \n\ndoch in Leipzig zeigt sich schon an vielen Stra\u00dfenecken \u2013 \n\nbildlich gesprochen zumindest \u2013 die gewaltverherrlichen-\n\nde Fratze eines islamischen Gotteskriegertums auf, das \n\ndarauf abzielt, unsere kulturellen Normen zu besch\u00e4digen \n\nund unsere Rechtsordnung durch Scharia und Gewaltherr-\n\nschaft zu ersetzen. \n\nNat\u00fcrlich werden Sie mich belehren, dass das alles \n\nPanikmache ist und dass nur eine Minderheit der Moslime \n\nsolchen Vorstellungen anh\u00e4ngt. Aber lassen Sie mich \n\ndeshalb jemanden zitieren, der es besser wei\u00df, als Sie alle \n\nzusammen, \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nden anerkannten Islamexperten Bassam Tibi, der hierzu \n\n\u00e4u\u00dferte: \u201eMan muss offen sagen, die Religion des Islam \n\nerlaubt die Integration nicht. Ein Muslim darf sich einem \n\nNicht-Muslim nicht f\u00fcgen. Wenn er in der Diaspora lebt, \n\ndann ist das eine Notsituation und er kann sich absondern. \n\nDas besagt die normale Religion und nicht die fundamen-\n\ntalistische Variante.\u201c Das sollten Sie sich hinter Ihre \n\nOhren schreiben! \n\nMan muss heute nicht in den Westen fahren, um Orienta-\n\nlisierung und Islamisierung zu beobachten; es gen\u00fcgt ein \n\nBesuch in der Eisenbahnstra\u00dfe im Leipziger Osten. \n\nT\u00fcrkische und arabische Gesch\u00e4fte haben sich in den \n\nletzten Jahren massiv ausgebreitet; nahezu alle einheimi-\n\nschen L\u00e4den sind verschwunden. Im Stra\u00dfenbild sind \n\nDeutsche geradezu Exoten. Der Ausl\u00e4nderanteil betr\u00e4gt \n\nim Leipziger Ortsteilzentrum S\u00fcdost sage und schreibe \n\n30,7 %. \n\nAls h\u00e4tte Leipzig damit nicht schon genug Probleme, soll \n\nnun im Stadtteil Gohlis ein weiterer Brennpunkt entste-\n\nhen, wobei der geplante Bau der Ahmadiyya-Moschee nur \n\nein Teil des Problems ist \u2013 deshalb, weil in unmittelbarer \n\nN\u00e4he zum geplanten Standort der Moschee neue Asylbe-\n\nwerberunterk\u00fcnfte eingerichtet werden. \n\nHinzu kommt, dass ausgerechnet die Al-Rahman-\n\nMoschee von Hassan Dabbaghs Salafistengemeinde keine \n\nzwei Kilometer Luftlinie von diesem neuen Migranten-\n\nBallungszentrum entfernt ist. Die Ahmadiyya-Gemeinde \n\nwird von den \u00fcbrigen Muslimen nicht anerkannt; die \n\nSalafisten wiederum sind die radikalste Str\u00f6mung des \n\nsunnitischen Islam. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nEin entweder gnadenlos naiver oder b\u00f6swilliger Mann \n\nwie Thomaskirchen-Pfarrer Christian Wolff gibt hier \n\nsehenden Auges einem neuen Gewalt- und Konfliktherd \n\nganz offensichtlich seinen wenig pastoralen Segen. Dass \n\ndie zu erwartenden Konflikte auf dem R\u00fccken der ans\u00e4s-\n\nsigen Bev\u00f6lkerung ausgetragen werden, scheint diesen \n\nHerrn genauso wie die Politiker der Rathausparteien einen \n\nfeuchten Kehricht zu interessieren. \n\nDoch schauen wir uns die ach so harmlose Ahmadiyya-\n\nSekte einmal genauer an, die laut ihrem Oberguru Uwe \n\nalias Abdullah Wagishauser angeblich ein friedliches \n\nZusammenleben anstrebt. Wie finden Sie dann folgende \n\nPassage aus der Einleitung des Ahmadiyya-Korans: \u201eDen \n\nJuden und Christen wird geraten, nichts gegen den ver-\n\nhei\u00dfenen Propheten zu unternehmen. Wenn sein Einfluss \n\nsich in einem Land bemerkbar macht, so sollen sie ihn \n\nakzeptieren. Es wird keinen Sinn haben, sich ihm zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9012 \n\nwidersetzen oder den Versuch zu machen, sich der heran-\n\nbrandenden Flut seiner Botschaft entgegenzustemmen. \n\nWidersetzlichkeit w\u00fcrde nur bedeuten, dass die Widersa-\n\ncher selbst vernichtet werden.\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nOb Thomaskirchen-Pfarrer Wolff oder die Damen und \n\nHerren Christdemokraten hier im Landtag das mit dem \n\nZugrundegehen oder der Vernichtung des Christentums \n\n\u00e4hnlich sehen? Eventuell sind es ja solche Aussagen, die \n\nden Kollegen Rost von der CDU bewogen haben, in \n\nseinem CDU-Ortsverband auf einmal Stimmung gegen \n\nden Moscheebau zu machen, nachdem er sich zu solchen \n\nThemen hier im Landtag regelm\u00e4\u00dfig ausschweigt. Wir \n\nhaben jedenfalls seine Anregung gern aufgenommen und \n\nsie in unseren Antrag integriert, und eventuell erl\u00e4utert er \n\nuns ja heute seinen Sinneswandel. \n\nVielleicht ergreift aber auch der bislang nicht gerade  \n\nals Islamisierungsgegner bekannte CDU-Abgeordnete \n\nClemen heute einmal das Wort und erkl\u00e4rt den Menschen, \n\nweshalb er urpl\u00f6tzlich in dasselbe Horn bl\u00e4st, aber allzu \n\noffenherzige Islamkritiker in seiner Partei unter Druck \n\nsetzt \u2013 so zum Beispiel seine Parteifreundin Katrin Viola \n\nHartung vom Ortsverband Leipzig-S\u00fcd, die die Petition \n\nder B\u00fcrgerinitiative \u201eGohlis sagt Nein\u201c erst vehement \n\nunterst\u00fctzt, dann aber einen R\u00fcckzieher gemacht hat mit \n\nder vorgeschobenen Begr\u00fcndung, nach der uns\u00e4glichen \n\nund auch von der NPD verurteilten \u201eSchweinekopfaktion\u201c \n\nauf Distanz gehen zu m\u00fcssen. \n\nMan fragt sich: Warum soll das auf einmal eine Begr\u00fcn-\n\ndung sein, wo sich doch auch die B\u00fcrgerinitiative \u201eGohlis \n\nsagt Nein\u201c aufs Sch\u00e4rfste von dieser widerw\u00e4rtigen \n\nsinnlosen Schweinerei distanziert hat? \n\nWie ist denn nun die offizielle Position der CDU zur \n\nMoschee \u2013 Herr Rost, Herr Clemen? Oder kommt gleich \n\nwieder Herr Gillo anspaziert, um uns zu erkl\u00e4ren, dass der \n\nIslam doch eine ganz tolle, friedfertige Sache ist \u2013 und die \n\nAhmadiyya-Gemeinde sowieso, weil sie am Neujahrstag \n\ndie Stra\u00dfe fegt? \n\nNein, meine Damen und Herren, ziehen Sie sich nicht \n\nwieder aus der Aff\u00e4re, sondern bekennen Sie heute \n\nendlich einmal Farbe! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir geben Ihnen die Gelegenheit, und nichts sollte Sie \n\ndavon abhalten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nSagen Sie Nein zur Ahmadiyya-Moschee in Leipzig-\n\nGohlis und fordern Sie auch hier im Landtag die Staatsre-\n\ngierung auf, diesen kulturellen Super-GAU mit \u00a7 34 des \n\nBaugesetzbuches zu stoppen, anstatt nur Lippenbekennt-\n\nnisse im Ortsverband abzugeben! Sprechen Sie sich gegen \n\ndie Missionierungs- und Expansionsbestrebungen der \n\nAhmadiyya-Gemeinschaft aus, deren erkl\u00e4rtes Ziel es ist, \n\nhundert Moscheen in Deutschland und die Vorherrschaft \n\ndes Islams zu errichten! \n\nSorgen Sie daf\u00fcr, dass solche leidigen Moschee-Debatten \n\nk\u00fcnftig hier im Landtag nicht mehr notwendig sind, weil \n\nsich Sachsen prinzipiell gegen jeglichen Bau von Mo-\n\nscheen ausspricht. Ich habe bereits mehrfach hier im \n\nLandtag deutlich gemacht, dass wir Nationaldemokraten \n\nden hier lebenden Muslimen ihre Religionsfreiheit nicht \n\nstreitig machen wollen. Doch zur Aus\u00fcbung der Religion \n\nbedarf es keiner Moscheen und erst recht keiner Minarette \n\n\u2013 seien es auch nur Zierminarette, die letztendlich nichts \n\nanderes als provokative Symbole der muslimischen \n\nLandnahme sind! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHeute, meine Damen und Herren, haben Sie die Chance, \n\nden Bau der ersten Moschee mit Minarett in Mittel-\n\ndeutschland zu verhindern. Nutzen Sie die Chance! \n\nMachen Sie klar, dass die Islamisierung in unserer sch\u00f6-\n\nnen s\u00e4chsischen Heimat keine Chance hat! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Krasselt, Sie haben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nHeute an dieser Stelle bin ich besonders dankbar, in einer \n\nfunktionierenden Demokratie leben zu d\u00fcrfen, bin ich \n\ndoch in einer Diktatur geboren und aufgewachsen und \n\nhabe Teile meines Familien- und Berufslebens darin \n\nzugebracht. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \n\nSie werden sich umgucken \u2026!) \n\nDenn basierend auf dem Grundgesetz der Bundesrepublik \n\nDeutschland und der Verfassung unseres Freistaates \n\nSachsen existieren in unserem Land einklagbare pers\u00f6nli-\n\nche Freiheiten. \u00a7 19 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nm\u00f6chte ich gern zitieren: \u201eDie Freiheit des Glaubens, des \n\nGewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen und weltan-\n\nschaulichen Bekenntnisses sind unverletzlich. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Sie haben nicht richtig \n\nzugeh\u00f6rt! Ich habe doch gesagt, dass ich ihre \n\nReligionsfreiheit nicht streitig machen will! Sie \n\nwissen doch gar nicht, wovon Sie reden!) \n\nEin politisch unabh\u00e4ngiges \u2013 h\u00f6ren Sie einmal bis zu \n\nEnde zu! \u2013 Bundesverfassungsgericht bzw. der Verfas-\n\nsungsgerichtshof Sachsens und die vollziehende Gewalt \n\ndes Staates als auch unabh\u00e4ngige Gerichte \u2013 \u00fcbrigens ein \n\nMarkenzeichen einer wirklichen Demokratie \u2013 k\u00f6nnen \n\nvon jedermann angerufen werden, um die Verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit von Gesetzen und Vorgehensweisen nachzupr\u00fc-\n\nfen. \n\nUnser Land verf\u00fcgt dar\u00fcber hinaus \u00fcber ausreichende \n\nGesetze, demokratische Begehren zu sch\u00fctzen, genauso \n\nwie verfassungsfeindliches Verhalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Es gibt  \n\nkein grundgesetzliches Recht  \n\nauf Bau von Moscheen!) \n\nzu verfolgen, zu verbieten und zu ahnden. \n\nDas alles wissen nat\u00fcrlich die Mitglieder der NPD-\n\nFraktion, nur akzeptieren sie diese Strukturen nicht. Der \n\nvorliegende Antrag ist daf\u00fcr einmal mehr beispielgebend. \n\nDer geplante Bau der Ahmadiyya-Moschee in Leipzig-\n\nGohlis sorgt in der B\u00fcrgerschaft von Leipzig nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\nlebhafte Diskussionen. Die Fragen der Bewohner, vor \n\nallem der des unmittelbaren Umfeldes um den m\u00f6glichen \n\nBauplatz, und auch noch so kritische Fragen sind v\u00f6llig \n\nberechtigt. Auf diese Fragen m\u00fcssen Antworten gegeben \n\nwerden. Die Sorgen und \u00c4ngste der Menschen sind sehr \n\nernst zu nehmen. Das gilt aber in gleicher Weise f\u00fcr die \n\nBef\u00fcrworter des Moscheebaus. Beschimpfungen und \n\nDiskreditierungen sind keine Argumente. \n\nDass die NPD die Sorgen und \u00c4ngste der betroffenen \n\nBewohner einmal mehr missbrauchen w\u00fcrde, \n\n(Zurufe von der NPD: \u2026 ernst nimmt!) \n\num ihre ewig r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte, pluralismusfeindliche \n\nund damit intolerante Gesinnung zu untermauern, war zu \n\nerwarten, ist damit aber nicht weniger sch\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSooft man in die Weltgeschichte zur\u00fcckblickt: Immer hat \n\nIntoleranz in eine Sackgasse, zum Aus der verantwortli-\n\nchen politischen Systeme gef\u00fchrt und dabei den betroffe-\n\nnen V\u00f6lkern geschadet. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGerade wir Deutsche sollten doch mit Blick auf das \n\nvergangene Jahrhundert wissen, was Intoleranz und damit \n\nDemokratiefeindlichkeit bedeuten. Aber die Menschen \n\nunseres Landes und wir, ihre Vertreter im S\u00e4chsischen \n\nLandtag, haben in ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit daraus \n\ngelernt, nur Sie von der NPD nicht \u2013 leider. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nToleranz und damit Akzeptanz Andersgl\u00e4ubiger \u2013 ich \n\nwiederhole mich an dieser Stelle gern \u2013 sind in Deutsch-\n\nland verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt. \n\nZum Moscheebau selbst: Ich kann nicht einsch\u00e4tzen, ob \n\nsich das Bauvorhaben der Ahmadiyya-Gemeinde bau-\n\nrechtlich an der besagten Stelle errichten l\u00e4sst oder sich in \n\ndie vorhandene Bebauung einf\u00fcgt. Das h\u00e4ngt auch \u00fcber-\n\nhaupt nicht von meiner pers\u00f6nlichen Auffassung oder von \n\nder eines anderen Abgeordneten dieses Hauses ab, schon \n\ngar nicht von der Auffassung der NPD. \n\nEs sei denn, es handelt sich um Mitglieder des Stadtrates \n\nvon Leipzig. Die kommunale Selbstverwaltung ist ein \n\nhohes Gut deutscher Demokratie. Sie hat sich, wie sich an \n\nzahllosen Beispielen belegen lie\u00dfe, in herausragender \n\nWeise bew\u00e4hrt. Allein daran wird deutlich, was die NPD-\n\nFraktion beabsichtigt; denn dass Ihre Mitglieder nicht um \n\ndie kommunale Selbstverwaltung wissen, glaube ich \n\nIhnen einfach nicht. Es geht Ihnen nur darum \u2013 ich \n\nwiederhole mich \u2013, \u00c4ngste zu sch\u00fcren, Spannungen zu \n\nvertiefen und der Demokratie zu schaden. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Die Spannungen sind da!) \n\nIch bin mir dagegen sicher, dass die Stadt Leipzig die ihr \n\n\u00fcbertragene Selbstverwaltung gewissenhaft im Interesse \n\nihrer B\u00fcrgerschaft aus\u00fcbt. Nicht nur das Baugesetzbuch, \n\nauch von der Stadt erlassene Bauvorschriften sind daf\u00fcr \n\ndie Basis. \n\nNat\u00fcrlich ist die Stadtverwaltung aufgefordert, \u00fcber das \n\nVorhaben transparent zu informieren und besagte Vor-\n\nschriften allgemeinverst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich k\u00f6nnen die st\u00e4dtischen Entscheidungen auch \n\nrechtlich \u00fcberpr\u00fcft bzw. juristisch angegriffen werden. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD-Fraktion! So \n\nfunktioniert Demokratie. Im Unterschied zu Ihnen bin ich \n\nstolz darauf, an ihr mitarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrasselt. Die LINKE? \u2013 Keine Wortmeldung. Die SPD-\n\nFraktion? \u2013 Herr Abg. Mann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nNPD stellt einen kaum verdeckten Versuch dar, Islam-\n\nfeindlichkeit und die Aush\u00f6hlung von Grundrechten, \n\ninsbesondere des Grundrechts auf freie Aus\u00fcbung der \n\nReligion, zu propagieren. Verdeckt, weil er vorgibt, im \n\nRahmen gesetzlicher Regelungen zu agieren; tats\u00e4chlich \n\naber reicht ein kurzer Blick in die einschl\u00e4gigen \u2013 teilwei-\n\nse von der NPD selbst zitierten \u2013 Gesetze, um das Gegen-\n\nteil nachzuweisen. \n\nIm ersten Punkt Ihres Antrags fordern Sie von der NPD-\n\nFraktion die Staatsregierung auf, in die kommunale \n\nSelbstverwaltung einzugreifen. Es wurde schon gesagt: \n\nDie kommunale Selbstverwaltung in Deutschland hat \u2013 \n\nich verweise auf die Selbstverwaltungsgarantie in Arti-\n\nkel 28 des Grundgesetzes \u2013 Verfassungsrang. Ich f\u00fcr \n\nmeinen Teil und mit mir die demokratischen Fraktionen \n\ndes Landtages k\u00f6nnen nicht erkennen, worin die Grundla-\n\nge f\u00fcr einen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung \n\nbzw. eine Beschr\u00e4nkung derselben liegen sollte. \n\nDer von Ihnen zitierte \u00a7 34 Abs. 1 des Baugesetzbuches \n\nbietet nach Einsch\u00e4tzung von Experten keine Handhabe, \n\nden Bau einer Moschee oder eines anderen Sakralbaus an \n\nder beschriebenen Stelle zu verhindern. Der Fachanwalt \n\nf\u00fcr Baurecht und Lehrende an der Universit\u00e4t Leipzig, \n\nDr. Roman G\u00f6tze, sagt dazu, die Gemeinde bes\u00e4\u00dfe sogar \n\nso etwas wie einen \u201erobusten Bauanspruch\u201c. Denn das \n\nBaurecht wird in Deutschland nicht verliehen. Die Bau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9014 \n\nfreiheit speist sich dagegen aus dem Eigentumsrecht \u2013 \n\nauch das ein verfassungsm\u00e4\u00dfig verbrieftes Recht. Sakral-\n\nbauten, so G\u00f6tze weiter, \u201esind regelm\u00e4\u00dfig Solit\u00e4re. Sie \n\nentziehen sich typischerweise einer schematischen bau-\n\nrechtlichen Betrachtung\u201c. \n\nAber einmal abseits dieser \u2013 sicherlich zutreffenden \u2013 \n\nfachlich-juristischen Bewertung: Wo, bitte sch\u00f6n, f\u00e4llt \n\ndenn dieses Vorhaben aus dem \u201eRahmen der Umgebungs-\n\nbebauung\u201c oder \u201ebeeintr\u00e4chtigt das Ortsbild\u201c, wie es in \n\nIhrer Begr\u00fcndung hei\u00dft? \n\n(Zuruf von der NPD: Das hat Herr Rost gesagt!) \n\nIch kenne die Georg-Schumann-Stra\u00dfe gut; sie liegt in \n\nmeinem Wahlkreis. \n\n(Andreas Storr, NPD: Offensichtlich  \n\nwohnen Sie dort nicht!) \n\nIch kenne auch das potenzielle Baugrundst\u00fcck an der \n\nGeorg-Schumann-Stra\u00dfe 29 n\u00e4her. Ich muss zugeben: \n\nBisher fiel es tats\u00e4chlich nicht ins Auge, bestenfalls noch \n\ndie Litfa\u00dfs\u00e4ule davor. Wer wirklich vor Ort ist, wird \n\nfeststellen, dass es sich um ein unbebautes Eckgrundst\u00fcck \n\nhandelt. Dort wuchern B\u00e4ume, es stehen unsch\u00f6ne Reste \n\nvon Bautafeln und Betonsockel ohne Monument k\u00fcnden \n\nvon mehrfach gescheiterten Bauprojekten. Direkt neben \n\ndem Grundst\u00fcck ist ebenso eine Baul\u00fccke. Direkt hinter \n\ndem Grundst\u00fcck liegt ein viergeschossiger, jedoch seit \n\nJahren leerstehender Altbau. Auch direkt gegen\u00fcber auf \n\nder Georg-Schumann-Stra\u00dfe gr\u00fc\u00dft eine Baul\u00fccke. \n\nSosehr ich es Gohlis und der \u201eSchumi\u201c wirklich g\u00f6nnen \n\nw\u00fcrde, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 von \n\neinem \u201eintakten st\u00e4dtebaulichen Bild\u201c, wie Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung die sogenannte, weitgehend virtuelle B\u00fcrger-\n\ninitiative \u201eGohlis sagt Nein\u201c zitieren, ist die Georg-\n\nSchumann-Stra\u00dfe an dieser Stelle so weit entfernt wie der \n\nMars vom Mond. \n\nHinter Letzterem scheinen Sie zu wohnen; denn im \n\nzweiten Punkt Ihres Antrags fordern Sie, dass sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag gegen die Handlungen einer Religi-\n\nonsgemeinschaft aussprechen solle \u2013 ausgerechnet derje-\n\nnigen, die als erste muslimische Vereinigung in Deutsch-\n\nland die Anerkennung als K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen \n\nRechts erhalten hat, einen Status also, den sonst in \n\nDeutschland nur die gro\u00dfen christlichen Kirchen und die \n\nJ\u00fcdische Gemeinde innehaben. \n\nWir alle genie\u00dfen in Deutschland Religionsfreiheit. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die verschanzen  \n\nsich doch hinter der Religionsfreiheit!) \n\nDiese wird als Grundrecht gleich in drei Paragrafen der \n\ndeutschen Verfassung ausdr\u00fccklich gesch\u00fctzt. \u00a7 4 wurde \n\nbereits zitiert. In Absatz 1 hei\u00dft es: \u201eDie Freiheit des \n\nGlaubens, des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen \n\nund weltanschaulichen Bekenntnisses sind unverletzlich.\u201c \n\nUnd \u2013 Absatz 2 \u2013: \u201eDie ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung \n\nwird gew\u00e4hrleistet.\u201c \n\nDies geschieht aus gutem Grund: Die Verfassungsv\u00e4ter \n\nund -m\u00fctter haben ihre Lehren aus dem 9. November \n\n1938 gezogen und wollten verhindern, dass erneut Men-\n\nschen in Deutschland aufgrund ihrer Religion ausgegrenzt \n\nwerden. Genau das aber fordern Sie von der NPD-\n\nFraktion im dritten Punkt Ihres Antrags. Da geht es schon \n\nlange nicht mehr um abstruse Sicherheitsbedenken, \n\nangebliche negative st\u00e4dtebauliche Folgen oder um \n\nFragen der Religionsaus\u00fcbung. Ihnen geht es schlicht \n\ndarum, einer Religionsgemeinschaft genau dieses Recht \n\nabzusprechen. \n\nIch frage Sie daher: Wo w\u00fcrden wir denn landen, wenn \n\nwir Ihrem Antrag nachgeben w\u00fcrden? Heute die Moschee \n\n\u2013 morgen wieder die Synagogen? Dann vielleicht die \n\nKirchen? Und was dann? \n\nIn der Nacht vom 14. zum 15. November bekamen wir \n\ndavon schon eine Ahnung, als Unbekannte an der Georg-\n\nSchumann-Stra\u00dfe 29, dem geplanten Bauplatz, f\u00fcnf \n\nSchweinsk\u00f6pfe aufspie\u00dften, literweise Blut vergossen und \n\nBrand stifteten \u2013 \u00fcbrigens angek\u00fcndigt von der von Ihnen \n\nbem\u00fchten sogenannten \u201eB\u00fcrgerinitiative\u201c. \n\nNein, meine sehr verehrten Damen und Herren, dazu \n\nwerden wir es nicht kommen lassen und im Interesse aller \n\nSachsen Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Mann f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Herr Krasselt hat f\u00fcr die Koalitions-\n\nfraktionen gesprochen. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Nicht. Damit ist die erste Runde beendet. \n\nIch bitte jetzt den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nProf. Gillo, das Wort zu nehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er muss ja  \n\nauch noch seinen Senf dazugeben!) \n\n\u2013 Und Sie bitte ich um Zur\u00fcckhaltung, meine Dame und \n\ndie Herren von der NPD. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die folgenden Worte sage ich als \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter und als Christ: Im Jahr 2012 hatten \n\neinige von uns Gelegenheit zum Besuch Israels und auch \n\ndes Jerusalem-Museums. Dort konnten wir einige Rollen \n\nvon Qumran sehen. Der Text in den Rollen sprach von \n\nden Kindern des Lichtes und den Kindern der Dunkelheit. \n\nDie Kinder des Lichtes waren die Anh\u00e4nger der Qumran-\n\nGemeinde. Die Kinder der Dunkelheit waren alle anderen. \n\nSie waren der Verdammnis geweiht. Diese Abgrenzung \n\nzwischen Mitgliedern des jeweilig einzig richtigen Glau-\n\nbens und den anderen ist eine Eigenschaft aller Religio-\n\nnen und zeigt uns damit ihre eigenen Licht- und Schatten-\n\nseiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9015 \n\nWas ist das Licht aller Religionen? Die gro\u00dfe Leistung \n\naller Weltreligionen, also des Christentums, des Juden-\n\ntums, des Islam, des Hinduismus, des Buddhismus, des \n\nTaoismus, vereint, dass sie das Gute im Menschen und die \n\nN\u00e4chstenliebe wecken und st\u00e4rken. Alle wesentlichen \n\nReligionen vertreten die goldene Regel: Behandle andere \n\nso, wie du selbst behandelt werden willst. \n\nWas sind die Schattenseiten der Religionen? Andersgl\u00e4u-\n\nbige werden anders behandelt. Im schlimmsten Falle \n\nwerden sie verdammt, entweder von Gott oder von den \n\nRechtgl\u00e4ubigen selbst. \n\nDie Geschichte der letzten 2 000 Jahre zeigt zwei Weltre-\n\nligionen, die in ihrem Bestreben, die Welt zu missionie-\n\nren, breite Blutspuren hinterlassen haben: der Islam und \n\ndas Christentum. Wer den Islam aufgrund jahrhunderteal-\n\nter Zitate verunglimpft, wie das die NPD-Fraktion tut, der \n\nmuss das Gleiche auch f\u00fcr das Christentum zulassen und \n\nst\u00f6\u00dft dann schnell auf H\u00e4ssliches. Doch so kommen wir \n\nnicht weiter. Heute streben Christen in aller Welt die \n\n\u00f6kumenische Zusammenarbeit an und schlie\u00dfen darin \n\nauch andere Religionen ein. Auf der Tagesordnung stehen \n\nalso gelebter Dialog und Toleranz. \n\nIn der Diskussion wird h\u00e4ufig die Frage gestellt, warum in \n\nDeutschland der Bau von Moscheen zugelassen wird, \n\nw\u00e4hrend gleichzeitig in einigen L\u00e4ndern keine Kirchen \n\ngebaut werden d\u00fcrfen. Ganz einfach: Deutschland steht \n\nf\u00fcr Freiheit, auch der Religionsaus\u00fcbung, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der FDP) \n\nsolange sie auf dem Boden unseres Rechtsstaates erfolgt. \n\nDiese Freiheit haben wir uns in der Geschichte immer \n\nwieder hart erk\u00e4mpft, auch 1989. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDie ewiggestrigen Thesen der NPD f\u00fchren nicht nur in \n\nden interreligi\u00f6sen Konflikt, sondern f\u00fchren vor allem \n\nweg von den Errungenschaften unserer freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung. Sie steht f\u00fcr die Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit von Kirche und Staat und f\u00fcr das Primat der \n\nPolitik und des einheitlichen Rechtes, auch im Verh\u00e4ltnis \n\nzu den Religionen. Das bedeutet konkret Freiheit der \n\nReligionsaus\u00fcbung f\u00fcr jeden Einzelnen, sofern er dabei \n\nnicht gegen die Werte unserer freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung verst\u00f6\u00dft. Das ermutigt uns, uns auch auf \n\ndiesem Feld um ein konstruktives Miteinander der Religi-\n\nonen zu bem\u00fchen. \n\nIn der letzten Woche gab es eine B\u00fcrgerversammlung in \n\nder Leipziger Michaelis-Kirche zum geplanten Moschee-\n\nbau dort. Der Pfarrer der Michaeliskirche hatte sie als Ort \n\nder Begegnung und des Dialogs zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nEinige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00e4u\u00dferten \u00c4ngste vor \n\nIslamisierung und Radikalisierung unserer Gesellschaft. \n\nAndere hatten Sorgen, dass das Stadtviertel in Verruf \n\ngeraten k\u00f6nnte. \u00dcber solche \u00c4ngste m\u00fcssen wir reden, \n\nganz klar. Doch dieser Dialog zeigte auch den Weg aus \n\ndieser Angst heraus, dass alle, auch die Religionsgemein-\n\nschaften, die freiheitlich-demokratische Grundordnung \n\neinhalten. \n\nKooperieren wir in diesem Geist miteinander, auch \u00fcber \n\nReligionsgrenzen hinweg. Finden wir das, was uns vereint \n\nauf Augenh\u00f6he. Der englische Theologe John Higgs ist \n\nuns auf diesem Weg schon ein wenig vorausgegangen. Er \n\nvermittelt uns die neue Einsicht, und jetzt aufgepasst: \n\nGott hat viele Namen. In der letzten Woche sah ich ein \n\nBild, das zeigte, was er damit gemeint hat. Mit dem \n\nInnenausschuss des Landtages besuchte ich das Kom-\n\nmando der Bundeswehr in Prizren im Kosovo. Wir trafen \n\nuns dort mit s\u00e4chsischen Soldatinnen und Soldaten im \n\nAndachtsraum. An der Stirnwand entdeckte ich eine \n\nWandmalerei. Sie veranschaulichte in bewegender Art, \n\nwie alle gro\u00dfen Weltreligionen aus der einen Quelle \n\ngespeist werden, die wir Gott nennen. Interessierte k\u00f6n-\n\nnen sich dieses Bild demn\u00e4chst auf meiner Internetseite \n\nanschauen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wozu religi\u00f6se Feindse-\n\nligkeit und Kampf f\u00fchren k\u00f6nnen, das sehen wir ganz \n\ndrastisch am Libanon, dessen Fl\u00fcchtlinge in gro\u00dfer Zahl \n\nzu uns streben. Wir brauchen kein Land mit libanesischen \n\nVerh\u00e4ltnissen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das schaffen wir ja!) \n\n\u2013 Wir schaffen das nur, wenn Sie alle verfeinden. \n\nSeien wir stattdessen Friedensstifter zwischen den unter-\n\nschiedlichen Religionen unter uns. \u00d6ffnen wir uns neuen \n\nMoscheen, Tempeln und Synagogen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nF\u00f6rdern wir das konstruktive Miteinander auf Augenh\u00f6he. \n\nUnterst\u00fctzen wir echten Religionspluralismus, auch hier \n\nin Sachsen. Das Bundesland Hessen hat die Ahmadiyya-\n\nGemeinde offiziell anerkannt. Dem ging eine gr\u00fcndliche \n\nPr\u00fcfung voraus. Das sollte uns zeigen: Nicht die Angst-\n\nmacher der NPD, sondern interreligi\u00f6se Runde Tische, \n\nwie der seit 2006 in Leipzig, zeigen uns den Weg nach \n\nvorn. \n\nIch w\u00fcnsche dem Moscheebau ein gutes Gelingen und \n\nGottes Segen und bitte um Ablehnung des Antrages der \n\nNPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte. \n\nDie erste Runde ist vorbei. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde? \u2013 Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon eine ziemlich \n\nerb\u00e4rmliche Vorstellung, die insbesondere die Union hier \n\nabgegeben hat. Erst springt die Leipziger CDU als ver-\n\nmeintlich moscheekritischer L\u00f6we und dann macht \n\n\u00fcberraschenderweise Herr Krasselt hier den \u201eGillo\u201c im \n\nLandtag und landet somit als Bettvorleger der Islam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9016 \n\nLobby. Ich finde es f\u00fcr die NPD-Fraktion au\u00dferordentlich \n\nschade und vor allem mutlos, dass weder Herr Rost noch \n\nHerr Clemen hier das Wort ergriffen haben, um uns allen \n\ndie Position der Leipziger CDU zu erl\u00e4utern. Wie immer \n\nduckt man sich weg und versucht sich in der Positionslo-\n\nsigkeit. Aber Sie k\u00f6nnen mir glauben, dass das in Leipzig \n\nvon den W\u00e4hlern, gerade auch den konservativen in der \n\nStadt, sehr wohl registriert wird. \n\nMein Fraktionskollege Holger Apfel hat bereits erw\u00e4hnt, \n\ndass auch die angeblich so lammfromme Ahmadiyya-\n\nGemeinschaft den Dschihad propagiert und Andersgl\u00e4u-\n\nbigen ganz offen mit der Vernichtung droht. Wo bleiben \n\nbei der Islamistenabwehr eigentlich Innenminister Ulbig, \n\nVerfassungsschutzpr\u00e4sident Meyer-Plath oder Leipzigs \n\nVopo-Major Bernd Merbitz, die sonst immer zur Stelle \n\nsind, wenn es um die Drangsalierung deutscher Patrioten \n\ngeht? Wenn eine expansionistische Islam-Sekte aber ganz \n\noffen mit der Vernichtung Andersdenkender droht, dann \n\nspielen diese drei Herren die drei Affen: nichts h\u00f6ren, \n\nnichts sehen, nichts sagen. Bernd Merbitz hatte sich \n\n\u00fcbrigens schon vor Wochen beeilt, die Ahmadiyya-\n\nGemeinde seiner unbeschr\u00e4nkten Sympathie zu versi-\n\nchern, und lobte den Moscheebau in den h\u00f6chsten T\u00f6nen. \n\nDabei handelt es sich bei der Ahmadiyya mitnichten um \n\neine moderate Reformgemeinde. Diese Glaubenssekte \n\nverzichtet nur auf die bekannte islamistische M\u00e4rtyrer- \n\nund Eroberungsrhetorik und kommt stattdessen auf \n\nSamtpfoten daher und wei\u00df dabei die naive Toleranzduse-\n\nlei neudeutscher Multikulti-Apostel f\u00fcr ihre Zwecke \n\nauszunutzen. Und dieser \u2013 na gut, ich verkneife mir jetzt \n\nden Kommentar, obwohl ich eigentlich nichts gegen \n\nOrdnungsrufe habe \u2013 grenzenlos naive Redebeitrag von \n\nHerrn Gillo zeigt, dass auch er der Ahmadiyya-Gemeinde \n\nl\u00e4ngst auf den Leim gegangen ist. \n\nIn Ihrem Buch \u201eAhmadiyya-Bewegung des Islam\u201c \n\nschreibt die Erziehungs- und Sozialwissenschaftlerin \n\nHiltrud Schr\u00f6der \u00fcber diese muslimische Sekte: \u201eDas \n\npolitische Ziel der Ahmadiyya ist die Errichtung einer \n\nislamischen Ordnung auf der ganzen Welt, auch in \n\nDeutschland. Das bedeutet Abschaffung der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung und Einrichtung des \n\nKalifats mit Scharia-Recht.\u201c Und weiterhin Frau \n\nSchr\u00f6der: \u201eIn Deutschland setzt die Ahmadiyya eine \n\nDoppelstrategie ein, aus Anpassung und Wohlverhalten \n\nder Gefolgschaft einerseits und Machterweiterung der \n\nF\u00fchrung andererseits. Wie islamistische Gruppierungen \n\nverbindet sie uralte mythische eschatologische Ideen mit \n\nislamischen Dschihad-Vorstellungen, erteilt allerdings der \n\nAnwendung der Gewalt eine Absage. Sie ist pragmatisch \n\ngenug, das eigentliche Ziel zur\u00fcckzustellen, bis sie eines \n\nTages \u00fcber mehr Macht verf\u00fcgt. Trotz Tarnung bleibt \n\ndieses Ziel erkennbar.\u201c Das sind \u00fcbrigens keine Analysen \n\nirgendeines NPD-Vertreters, sondern einer Erziehungs- \n\nund Sozialwissenschaftlerin, die sich mit dem Islam im \n\nAllgemeinen und mit dieser Gemeinde im Besonderen \n\nbesch\u00e4ftigt hat. \n\nWie es die Ahmadiyya mit der Meinungsfreiheit h\u00e4lt, \n\nzeigte die Islamsekte unter anderem durch ihre Strafan-\n\nzeige gegen Hiltrud Schr\u00f6der wegen vermeintlicher \n\nBeschimpfung von Glaubensbekenntnissen. Das Frank-\n\nfurter Landgericht wies diese Vorw\u00fcrfe jedoch als haltlos \n\nzur\u00fcck und stellte das Verfahren im Jahr 2003 ein. Die \n\nRichter sprachen der Wissenschaftlerin ausdr\u00fccklich das \n\nRecht zu, Parallelen zwischen der Ahmadiyya und mafi\u00f6-\n\nsen Strukturen zu ziehen. \n\nApropos mafi\u00f6se Strukturen: Nach Medienberichten soll \n\ndie Leipziger Ahmadiyya-Gemeinde gerade einmal \u00fcber \n\n70 Mitglieder verf\u00fcgen. Wenn man f\u00fcr so wenige Anh\u00e4-\n\nnger aber die erste Minarett-Moschee in Leipzig bauen \n\nwill, dann wirft das aus Sicht der NPD viele Fragen auf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nBitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Aus welchen zwielichtigen Quel-\n\nlen bringt eine so kleine Gemeinde so viel Geld f\u00fcr einen \n\npr\u00e4chtigen Moscheebau auf, und wer sind die Hinterm\u00e4n-\n\nner? Den Rest im Schlusswort. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Gansel, Sie stehen hier vorn, weil Sie jetzt noch das \n\nSchlusswort halten wollen? Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Aus welchen zwielichtigen Quel-\n\nlen bringt eine so kleine Gemeinde so viel Geld f\u00fcr einen \n\npr\u00e4chtigen Moscheebau auf, und wer sind die Hinterm\u00e4n-\n\nner? Die Frage muss erlaubt sein, denn die Wurzeln dieser \n\nGemeinde liegen in Pakistan, das bekanntlich R\u00fcckzugs-\n\nraum aller m\u00f6glichen islamischen Religionseiferer und \n\nGotteskrieger ist. \n\n(Unruhe) \n\nUnd nicht nur die NPD fragt sich, woher eine so kleine \n\nGemeinde das immense Selbstbewusstsein nimmt, um \n\nden alteingesessenen B\u00fcrgern gegen deren Mehrheitswil-\n\nlen einfach ein steinernes Monument der islamischen \n\nLandnahme vor die Nase zu setzen? Dieser Moscheebau \n\nwird von den Bauherren der Ahmadiyya ganz offensicht-\n\nlich als Machtdemonstration des Islam in einer historisch \n\nv\u00f6llig unislamischen Stadt gesehen. \n\nUm ihr erkl\u00e4rtes Ziel, die Vorherrschaft des Islam, zu \n\nerreichen, plant die Ahmadiyya den Bau von 100 Mo-\n\nscheen auf deutschem Boden. Das Leipziger Prestigepro-\n\njekt w\u00e4re Nummer 35 in dieser Liste. Die Stadt signali-\n\nsierte \u2013 wir wissen es bereits \u2013 gr\u00fcnes Licht. Doch in der \n\nBev\u00f6lkerung w\u00e4chst der Unmut von Tag zu Tag, wie man \n\nnicht zuletzt an dem immensen Zuspruch f\u00fcr die B\u00fcrger-\n\ninitiative \u201eGohlis sagt Nein\u201c ablesen kann. Ihre Face-\n\nbook-Seite hat mittlerweile mehr als 7 500 Unterst\u00fctzer, \n\nund ihre Petition gegen den Moscheebau wurde schon von \n\n\u00fcber 3 800 Personen unterzeichnet. Viele B\u00fcrger in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9017 \n\nLeipzig bef\u00fcrchten zu Recht, dass sich ihr Stadtteil zu \n\neinem Konfliktherd und zu einer Pilgerst\u00e4tte religi\u00f6ser \n\nEiferer entwickelt. \n\nAnf\u00fchrer der Ahmadiyya-Sekte ist ihr \u201eEmir\u201c Abdullah \n\nUwe Wagishauser, ein Altachtundsechziger, der sich \n\nfr\u00fcher als Kommunarde in der linksstudentischen Paral-\n\nlelwelt wohlf\u00fchlte und diese heute gegen die islamische \n\nParallelwelt eingetauscht hat. Mittlerweile hat er die Mao-\n\nBibel gegen den Koran eingetauscht, und heute sucht er \n\nsein Heil nicht mehr bei Marcuse und Adorno, sondern \n\nbei Allah. Die Begeisterung f\u00fcr totalit\u00e4re Ideen ist bei \n\nUwe Wagishauser aber geblieben. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD ist die einzige politi-\n\nsche Kraft, die den Pl\u00e4nen von APO-Opa Wagishauser \n\nund seiner Ahmadiyya-Gemeinde in Leipzig entgegentritt. \n\nBereits am 2. November hat die NPD deswegen, unter-\n\nst\u00fctzt von vielen Anwohnern, eine Demonstration in \n\nLeipzig-Gohlis durchgef\u00fchrt. Selbst die LINKEN-Stadt-\n\nr\u00e4tin Juliane Nagel gab auf ihrer Webseite zerknirscht \n\nbekannt, dass sehr viele B\u00fcrger die NPD-Veranstaltung \n\nmit sichtbarer Sympathie verfolgt haben \u2013 und das, \n\nobwohl viele B\u00fcrger von linken Bodentruppen von Frau \n\nNagel eingesch\u00fcchtert und bedroht wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDiese Kundgebung gegen die Moschee-Pl\u00e4ne in Gohlis \n\nwird aber nicht die letzte Aktion der NPD gewesen sein, \n\num den Mehrheitswillen der Gohliser B\u00fcrger zu Geh\u00f6r zu \n\nbringen. Dass die Moscheebaupl\u00e4ne von uns zum Haupt-\n\nthema im Leipziger Kommunalwahlkampf 2014 gemacht \n\nwerden, versteht sich von selbst. \n\n(Unruhe) \n\nSie aber haben heute die Gelegenheit, das Ruder noch \n\nherumzurei\u00dfen und die B\u00fcrger in Leipzig-Gohlis von der \n\nLast k\u00fcnftiger Konflikte rund um die geplante \n\nAhmadiyya-Moschee zu befreien. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder aber Sie lehnen unseren \n\nAntrag ab und geben damit auch von Dresden aus gr\u00fcnes \n\nLicht f\u00fcr den Moscheebau in Leipzig-Gohlis. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir das in Leipzig zum \n\nThema des n\u00e4chsten Jahres machen werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/13127 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeige das jetzt an. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Damit ist auch die Tagesordnung der 86. Sitzung \n\ndes 5. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 87. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 28. No-\n\nvember 2013, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung liegen Ihnen bereits vor. \n\nDie 86. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nguten Abend und nat\u00fcrlich auch eine gute Nacht. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:15 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 27. November 2013 \n\n 9018 \n\nAnlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 2  \n\ndes Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE, aus der 85. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ihre Nach-\n\nfrage bez\u00fcglich der Kontaktanbahnungen zwischen dem \n\nFreistaat Sachsen und der Republik Tschechien zur \n\nKonkretisierung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenar-\n\nbeit im Rettungsdienst m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nSachsen und Tschechien arbeiten bereits seit circa einem \n\nJahrzehnt im Rahmen verschiedener EU-Projekte, wie \n\nzum Beispiel CLARA, CLARA II sowie der Euroregion \n\nElbe-Labe, erfolgreich grenz\u00fcberschreitend unter ande-\n\nrem im Rettungsdienst zusammen. Auf Grundlage dieser \n\nProjekte gelang dem Freistaat Sachsen und den tschechi-\n\nschen Partnerbezirken schon vor Abschluss des Rahmen-\n\nabkommens eine vernetzte und vertiefte Kooperation. \n\nDar\u00fcber hinaus initiierte Sachsen zusammen mit dem \n\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Jahr 2012 die \n\n2. Deutsch-Tschechische Rettungsakademie in Mei\u00dfen. \n\nDort wurden sowohl rechtliche und organisatorische als \n\nauch praktische Fragen bei der Zusammenarbeit im \n\nRettungsdienst mit Tschechien er\u00f6rtert. Durch die Unter-\n\nzeichnung des Rahmenabkommens am 4. April 2013 \n\nsollten nunmehr bei der diesj\u00e4hrigen Rettungsakademie, \n\ndie von tschechischer Seite organisiert wird, vor allem \n\nInhalte der zu schlie\u00dfenden Kooperationsvereinbarungen, \n\nwie zum Beispiel zur Organisation, Kommunikation \n\nsowie Kostenerstattung, im Fokus der Veranstaltung \n\nstehen. Aus zeitlichen und organisatorischen Gr\u00fcnden \n\nwurde die Veranstaltung jedoch auf n\u00e4chstes Jahr ver-\n\nschoben. \n\nNeben den oben genannten Projekten gab es ferner auch \n\nw\u00e4hrend der Unterzeichnung des Rahmenabkommens \n\nAnfang 2013 und bei dem bayerisch-tschechischen \n\nArbeitstreffen am 18. April 2013 in Zwiesel weitere \n\nKontakte zwischen Sachsen und Tschechien. Dort wurden \n\nunter anderem ebenfalls konkrete Fragen zur Umsetzung \n\nder Kooperationsvereinbarungen, wie zum Beispiel die \n\nDurchf\u00fchrung eines Rettungseinsatzes auf dem Hoheits-\n\ngebiet der jeweils anderen Vertragspartei, Kommunikati-\n\nonsmethoden sowie Kostentragung und Haftung, disku-\n\ntiert, die in k\u00fcnftigen Arbeitsgruppen n\u00e4her er\u00f6rtert \n\nwerden sollen. Ende November 2013 ist von tschechi-\n\nscher Seite im Rahmen der EG EUREX Rettungsdienst \n\neine Beratung f\u00fcr die Kooperationsvereinbarung geplant, \n\nzu der das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nebenfalls eingeladen ist. \n\nDer Freistaat Sachsen wird nach Beendigung der landes-\n\ninternen Abstimmungen und B\u00fcndelung der bisherigen \n\nGespr\u00e4chsergebnisse mit den tschechischen Partnerbezir-\n\nken in offizielle Kooperationsverhandlungen treten. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}