{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "Last-Modified": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "Last-Save-Date": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "931",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "dcterms:modified": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "meta:save-date": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "modified": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2277",
            "3070",
            "3220",
            "992",
            "2752",
            "4340",
            "4749",
            "5165",
            "4766",
            "5258",
            "5151",
            "5158",
            "4707",
            "4392",
            "4851",
            "5208",
            "5612",
            "4754",
            "4376",
            "4763",
            "4979",
            "4801",
            "5237",
            "4921",
            "4975",
            "5494",
            "5545",
            "5313",
            "4842",
            "4737",
            "5059",
            "5693",
            "5201",
            "4512",
            "4688",
            "4824",
            "5710",
            "5687",
            "5588",
            "5504",
            "5802",
            "5640",
            "5660",
            "5409",
            "4068",
            "5555",
            "5379",
            "5982",
            "5502",
            "5410",
            "5760",
            "5719",
            "5340",
            "5011",
            "5932",
            "5456",
            "5221",
            "5704",
            "5657",
            "5000",
            "5109",
            "5458",
            "5197",
            "5285",
            "5723",
            "5559",
            "5771",
            "5503",
            "5411",
            "5776",
            "5382",
            "4576",
            "4917",
            "5101",
            "5293",
            "5182",
            "4979",
            "5372",
            "5209",
            "5352",
            "5119",
            "4978",
            "5264",
            "5218",
            "4520",
            "5734",
            "5532",
            "5613",
            "5738",
            "5733",
            "5572",
            "5651",
            "5437",
            "5671",
            "5707",
            "4799",
            "5547",
            "5346",
            "4577",
            "5327",
            "4844",
            "5378",
            "5466",
            "4907",
            "4649",
            "465"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-03-28T09:39:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_72_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/72 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n72. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 14. M\u00e4rz 2013, Plenarsaal Schluss: 19:12 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7415 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7415 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7415 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Die Rettung des Abendlandes durch \n\ndie s\u00e4chsische CDU \u2013 In einer mo-\n\ndernen Gesellschaft ist Familie mehr \n\nals die Ehe zwischen Mann und Frau  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 7415 \n\n Henning Homann, SPD 7415 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7417 \n\n Henning Homann, SPD 7417 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7417 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7418 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7419 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7419 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7420 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7421 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7422 \n\n Henning Homann, SPD 7423 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7423 \n\n Sabine Friedel, SPD 7424 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7424 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7425 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7425 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7426 \n\n Carsten Biesok, FDP 7426 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7426 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7426 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7427 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7427 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7428 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7429 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7429 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7430 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7430 \n\n Henning Homann, SPD 7431 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Piep, piep, piep, guten Appetit! \n\nSchluss mit den L\u00fcgen der  \n\nAgrarindustrie  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7432 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7432 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7432 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7433 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7433 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7433 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7433 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7434 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7434 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7434 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7434 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7434 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7435 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7435 \n\n Thomas Jurk, SPD 7436 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 7437 \n\n Andreas Storr, NPD 7437 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7438 \n\n Uta Windisch, CDU 7438 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7438 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7439 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7440 \n\n Thomas Jurk, SPD 7440 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7442 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7442 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n Thomas Jurk, SPD 7443 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7443 \n\n Thomas Jurk, SPD 7443 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7443 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Raumordnung und Landes-\n\nplanung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/11424, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der SPD 7444 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7444 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7444 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der  \n\nkommunalen Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/11427, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7445 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7445 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7446 \n\n4 Pers\u00f6nliches Budget in der  \n\nEingliederungshilfe nach SGB XII  \n\n Drucksache 5/9674, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 7446 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7446 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7448 \n\n Hanka Kliese, SPD 7449 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7450 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7451 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7452 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7453 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11475 7454 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7454 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7454 \n\n Hanka Kliese, SPD 7455 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7455 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7455 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 \u2013 Bergbauland Sachsen st\u00e4rken \u2013 \n\nS\u00e4chsische Rohstoffstrategie  \n\nfortentwickeln  \n\n Drucksache 5/11346, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Rohstoffwirtschaft \u2013 eine Chance \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen,  \n\nRohstoffstrategie f\u00fcr Sachsen  \n\n Drucksache 5/10043, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n Drucksache 5/11347, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7455 \n\n Frank Heidan, CDU 7455 \n\n Torsten Herbst, FDP 7456 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7457 \n\n Thomas Jurk, SPD 7459 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7461 \n\n Alexander Delle, NPD 7462 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7463 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7463 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7463 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7464 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7464 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7464 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7464 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7466 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7467 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7467 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7468 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7468 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7468 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7469 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7470 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7470 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 7470 \n\n6 Ma\u00dfnahmekatalog zum wirksamen \n\nSchutz der in der Lausitz von \n\nBraunkohlenbergbau/-sanierung \n\nbetroffenen Flie\u00dfgew\u00e4sser vor  \n\nzunehmender Verockerung und \n\nSulfatbelastung  \n\n Drucksache 5/11206, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7471 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7471 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7472 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7472 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7472 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7472 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7473 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7474 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7474 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7475 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7475 \n\n Thomas Jurk, SPD 7476 \n\n Mike Hauschild, FDP 7477 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7478 \n\n Alexander Delle, NPD 7479 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7480 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7481 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7481 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7481 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7482 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7482 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7482 \n\n7 Mehr Transparenz bei Nebenein-\n\nk\u00fcnften von Mitgliedern des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/11384, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 7483 \n\n Henning Homann, SPD 7483 \n\n Christian Piwarz, CDU 7484 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7486 \n\n Frank Heidan, CDU 7487 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7487 \n\n Carsten Biesok, FDP 7487 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7489 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7490 \n\n Stefan Brangs, SPD 7491 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7492 \n\n Frank Heidan, CDU 7492 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7492 \n\n Ronald Pohle, CDU 7493 \n\n Henning Homann, SPD 7494 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7495 \n\n8 Konsequenzen aus dem Bericht  \n\nder Expertenkommission zur  \n\nNeuordnung des Landesamtes  \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz  \n\n Drucksache 5/11383,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7495 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7495 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 7497 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7498 \n\n Sabine Friedel, SPD 7499 \n\n Carsten Biesok, FDP 7500 \n\n Arne Schimmer, NPD 7501 \n\n Christian Hartmann, CDU 7503 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 7504 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7505 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7506 \n\n9 Austrittsoption aus der verfassten \n\nStudentenschaft \u2013 Informationsfalt-\n\nblatt zu Semesterbeginn ausreichen!  \n\n Drucksache 5/11084, Antrag der \n\nFraktion der NPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7506 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7506 \n\n Geert Mackenroth, CDU 7507 \n\n Holger Mann, SPD 7507 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7508 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7508 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/11430 7509 \n\n \u2013 Konkreter Stand der Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Stadt Bischofswerda im LEP \n\n(Frage Nr. 1) 7509 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7509 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7509 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7509 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7509 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7510 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7510 \n\n \u2013 Verkehrssituation im Raum der Stadt \n\nBischofswerda (Landkreis Bautzen) \n\n(Frage Nr. 2) 7510 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7510 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7510 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7511 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7511 \n\n \u2013 Rechtsaufsichtliche Verfahren zur \n\nHaushaltssatzung der Landeshauptstadt \n\nDresden f\u00fcr 2013/14 bzw. zu haushalts-\n\nrelevanten Entscheidungen Dresdens \n\n(Frage Nr. 5) 7511 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7511 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7511 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7512 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7512 \n\n \u2013 Sanierung von Steinkohlebergbau-\n\nAltstandorten (Frage Nr. 4) 7512 \n\n Thomas Jurk, SPD 7512 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7512 \n\n Thomas Jurk, SPD 7512 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n7512 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n \u2013 Windkraftanlagen und Wetterradar im \n\nEinzugsbereich s\u00e4chsischer Flugh\u00e4fen \n\n(Frage Nr. 6) 7513 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7513 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7513 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7514 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7514 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 7514 \n\n \u2013 Schlie\u00dfung der Psychiatrischen \n\nInstitutsambulanz am Kreiskranken-\n\nhaus Wei\u00dfwasser (Frage Nr. 3) 7514 \n\n Thomas Jurk, SPD 7514 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7514 \n\n \n\u2013 Umsetzung des Beschlusses des \n\nBundesverfassungsgerichts vom \n\n20.02.2013 (2 BvR 228/12) zur  \n\nNichtigkeit von \u00a7 22 Abs. 1 Satz 1 des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen \n\nund die Unterbringung bei psychischen \n\nKrankheiten (S\u00e4chsPsychKG)  \n\n(Frage Nr. 7) 7514 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7514 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7514 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7515 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7415 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 72. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich Frau K\u00f6ditz zum Geburtstag \n\ngratulieren. Alles Gute! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE, \u00fcberreicht Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Bonk, Herr Bandmann, Herr Krasselt, \n\nHerr Kupfer, Herr Tillich, Herr Dulig, Frau Dr. Stange, \n\nHerr Mario L\u00f6ffler. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \n\nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis \n\n9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 97 Minu-\n\nten, DIE LINKE bis zu 69 Minuten, SPD bis zu 42 Minu-\n\nten, FDP bis zu 42 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, \n\nNPD bis zu 38 Minuten, Staatsregierung 67 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Damit ist die \n\nTagesordnung der 72. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die Rettung des Abendlandes durch die  \n\ns\u00e4chsische CDU \u2013 In einer modernen Gesellschaft ist Familie \n\nmehr als die Ehe zwischen Mann und Frau \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Piep, piep, piep, guten Appetit!  \n\nSchluss mit den L\u00fcgen der Agrarindustrie \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n\n17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD \n\n10 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ndies gew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie Rettung des Abendlandes durch die s\u00e4chsische CDU \u2013 In einer modernen \n\nGesellschaft ist Familie mehr als die Ehe zwischen Mann und Frau \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Es ergreift Herr Mann. \n\n(Henning Homann, SPD,  \n\nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Oh! Pardon! Herr Homann nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nKollege Homann, verzeihen Sie bitte! Zumindest die \n\nH\u00e4lfte stimmte. \n\nHenning Homann, SPD: Es ist ein Anfang, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben das Wort, \n\nHerr Kollege. \n\nHenning Homann, SPD: Wir \u00fcben ja noch. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Wir leben im 21. Jahrhundert. Herzlich willkom-\n\nmen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7416 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Oh! bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie auch schon?) \n\nWir leben in einem freien und geeinten Europa. Nie \n\nlebten die Menschen in unserem Land so frei und gleich-\n\nberechtigt wie heute. Und das ist gut so! \n\nAber leben wirklich alle Menschen frei und gleich vor \n\ndem Gesetz? Nein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr Nationale gibt  \n\nes Sonderrechte! Da haben Sie recht!) \n\nInsbesondere die Gruppe der gleichgeschlechtlich Lie-\n\nbenden, der Schwulen und Lesben in diesem Land, ist \n\nnicht gleichgestellt. Die Lobby der Diskriminierung hat \n\neinen Namen: CDU. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Ah! bei der CDU) \n\nDie Chronisch Diskriminierende Union. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAn der Spitze steht der letzte Kreuzritter des christlichen \n\nAbendlandes, der CDU-Landesvorsitzende Stanislaw \n\nTillich. \u2013 Entschuldigung! Sir Stanislaw Tillich. Er \n\npr\u00e4sentierte uns in der vergangenen Woche wieder sein \n\nreaktion\u00e4res und konservatives Familienbild. \n\n(Ah! bei der CDU) \n\nIch zitiere: \u201eZu einer Familie geh\u00f6ren Vater, Mutter und \n\n\u2026 Kinder.\u201c \n\nSie applaudieren. Ich frage Sie: Ist denn eine Mutter mit \n\nKind keine Familie? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIst denn ein Vater mit Kind keine Familie? Sind denn \n\nMutter, Mutter und Kind oder Vater, Vater und Kind keine \n\nFamilie? \n\n(Zurufe von der NPD: Nein!) \n\nGenau das ist Ihre Meinung: All diese Menschen in \n\nDeutschland sind keine Familie. \u2013 Genau das ist ein \n\nantiquiertes und reaktion\u00e4res Familienbild. \n\nViele andere L\u00e4nder in Europa \u2013 Spanien, Belgien, \n\nPortugal, Norwegen; ich k\u00f6nnte weitere aufz\u00e4hlen \u2013 \n\nvertreten mit uns gemeinsam ein modernes Familienbild. \n\nFamilie ist da, wo Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \n\n\u00fcbernehmen, egal, welche sexuelle Orientierung sie \n\nhaben. Das ist ein modernes Familienbild im \n\n21. Jahrhundert. Herzlich willkommen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der CDU! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nEgal, in welchem Familienmodell \u2013 auch die Kinder, die \n\nin dieser Liebe existieren, sind gleich viel wert. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD: Wo kommen \n\ndenn die Kinder bei Homosexuellen her?) \n\nDie Frage ist doch: Was bedeutet das veraltete Familien-\n\nmodell f\u00fcr die Menschen konkret? Ich kann es Ihnen \n\nsagen: weniger Rechte. Zum Beispiel greift bei der \n\nTrennung einer gleichgeschlechtlichen Partnerschaft \n\nsofort das Unterhaltsrecht. Das ist richtig so. Wenn man \n\nVerantwortung \u00fcbernimmt, ist das mit Pflichten verbun-\n\nden. Gleichgeschlechtliche Paare haben alle Pflichten, \n\naber nicht die gleichen Rechte. So haben sie nicht das \n\nRecht, vom Ehegattensplitting zu profitieren. Ich sage \n\nIhnen: Wer von den Menschen gleiche Pflichten abver-\n\nlangt, ihnen aber gleiche Rechte vorenth\u00e4lt, der macht \n\neine unanst\u00e4ndige Politik. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Initiative \u201e2 = 2\u201c z\u00e4hlt f\u00fcr Sachsen allein 28 Gesetze \n\nund Verordnungen auf, in denen Lesben und Schwule \n\nnicht gleichgestellt sind. Das ist politisch gewollt! Damit \n\nist das Sachsen unter der CDU Schlusslicht hinsichtlich \n\nder Gleichstellungspolitik in Deutschland. \n\n(Uta Windisch, CDU: Ja,  \n\ninsbesondere im Jahr der Nachhaltigkeit!) \n\nBesonders zynisch finde ich die Begr\u00fcndung des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, der sich offenbar \u2013 zu Recht \u2013 sch\u00e4mt und \n\nheute nicht da ist. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Herr Dulig ist auch nicht \n\nda! Er sch\u00e4mt sich f\u00fcr Sie!) \n\nEr begr\u00fcndet diese Ungleichbehandlung damit, dass es \n\nsich doch um eine kleine Gruppe handele, weshalb die \n\nEinschr\u00e4nkung der Rechte legitim sei. \n\nIch w\u00fcrde ihn heute gern fragen, was das denn f\u00fcr die \n\neigene Volksgruppe, zu der er z\u00e4hlt, bedeutet. Er findet, \n\nungleiche Rechte seien okay, da es sich um eine kleine \n\nGruppe handele. Er selbst geh\u00f6rt zur Gruppe der Sorben \u2013 \n\nwie 0,9 % der Sachsen! Niemand spricht ihm jedoch \n\ngleiche Rechte in dieser Gesellschaft ab. Das muss f\u00fcr \n\nalle Menschen gelten! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe kennt \n\nkeine Grenzen \u2013 auch nicht die CDU. In diesem Sinne ist \n\ndiese Diskussion heute dringend notwendig. Ich bin mir \n\nsicher, dass sich Liebe und Gleichstellung in diesem Land \n\ndurchsetzen werden, notfalls auch gegen und ohne Sie. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7417 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der SPD. \u2013 Jetzt sehe ich \n\nam Mikrofon 7 eine Kurzintervention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention nutzen, weil der Redebeitrag von Herrn Homann \n\nbei mir wieder die altbekannte Frage aufgeworfen hat, \n\nwelche Medikamente dieser Mensch eigentlich vor den \n\nPlenarsitzungen nimmt. Er hat der CDU in Sachsen \u2013 aber \n\ndas bezog sich wahrscheinlich selbst auf die Bundes-CDU \n\n\u2013 ein reaktion\u00e4res Familienverst\u00e4ndnis vorgeworfen. Aus \n\nNPD-Sicht m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass unter Mutti \n\nMerkel, der gro\u00dfen Parteivorsitzenden, die CDU doch \n\nschon restlos durchsozialdemokratisiert ist. Wo hat denn \n\ndie CDU, wo hat auch die s\u00e4chsische Union \u00fcberhaupt \n\nnoch den angeblich konservativen Markenkern? Dieser \n\npolitische Markenkern in der Schulpolitik, in der Energie-\n\npolitik, in der Ausl\u00e4nderpolitik, in der Familienpolitik ist \n\ndoch restlos entsorgt worden. Dieser CDU, auch wie sie \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag sitzt, reaktion\u00e4res Gehabe \n\nvorzuwerfen geht an der Realit\u00e4t vollkommen vorbei. \n\nInsofern, Herr Homann, freue ich mich schon auf Ihren \n\nzweiten Redebeitrag, und Sie k\u00f6nnen ja noch einmal \n\nrausgehen, um eine weitere Pille einzuwerfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nHerr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nEs ist richtig, CDU, SPD und auch andere Parteien \n\nstreiten heftig um den richtigen Weg in der Familienpoli-\n\ntik, aber gerade wenn es um die Gleichstellung gleichge-\n\nschlechtlicher Paare, also von Schwulen und Lesben, \n\ngeht, ist die Position der NPD wahrlich eine illegitime. Es \n\nwaren Nazis wie Sie, die in der Zeit des Nationalsozialis-\n\nmus Schwule und Lesben verfolgt und umgebracht haben. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die vielleicht etwas \n\nzugespitzte Debatte mit meinen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von der CDU-Fraktion, aber auf dieses perverse Spiel \n\nund Ihre Argumente werden wir uns nicht einlassen. Wir \n\nwerden Ihnen an dieser Stelle nicht auf den Leim gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun ergreift f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ja, richtig, Sachsen ist bunt. \n\nWir haben verheiratete Menschen bei uns, wir haben \n\nPartnerschaften mit Trauschein, wir haben Alleinerzie-\n\nhende, es gibt auch homosexuelle Partnerschaften und \n\nallein Lebende. \u00dcbrigens, Herr Homann, das ist gar nicht \n\nso neu, das gab es auch schon bei den Kreuzrittern. \n\nJede Lebensform hat Respekt verdient. Ich war voriges \n\nJahr zu lesbischen Paaren in Leipzig eingeladen, die \n\nKinder haben. Auch sie haben Respekt f\u00fcr ihren Lebens-\n\nentwurf verdient. Wir haben gro\u00dfe Anerkennung und \n\nHochachtung vor Alleinerziehenden, denn wir wissen, \n\ndass Kindererziehung nicht nur sch\u00f6n, sondern auch mit \n\nHerausforderungen verbunden ist. Das ist auch anstren-\n\ngend, gerade wenn man die Last allein tragen muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch \n\nEheleute haben Respekt und Anerkennung f\u00fcr ihre Le-\n\nbensweise verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSechs von zehn Sachsen leben in einer Ehe. Das ist die \n\ngro\u00dfe Mehrheit. \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nWenn diese Menschen von Ihnen, von der SPD-Fraktion, \n\nhier verspottet werden, dass man sagt, das ist ein altmodi-\n\nsches Lebensmodell, die sind ewiggestrig, das ist anti-\n\nquiert, das ist reaktion\u00e4r, \n\n(Henning Homann, SPD: Nicht die Menschen, Sie! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\ndann finde ich, das ist eine Beleidigung dieser Menschen, \n\ndie sich f\u00fcr eine Ehe entschieden haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch finde es traurig, dass wir als CDU die einzige Partei \n\nsind, die noch f\u00fcr Ehe und Familie eintritt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt doch gar nicht! \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der SPD) \n\nAber wir werden es weiterhin machen, da k\u00f6nnen Sie \n\ngewiss sein. \n\nWarum machen wir das so? Warum stehen wir f\u00fcr die \n\nEhe? Bei der Eheschlie\u00dfung sagt man nicht nur \u201eIch liebe \n\nDich\u201c zum anderen Menschen, sondern man sagt auch \n\n\u201eIch bin f\u00fcr Dich da in guten wie in schlechten Zeiten.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, fordert der \n\nStaat auch ein. Wenn einer arbeitslos ist, muss der Partner \n\nf\u00fcr ihn mit aufkommen. Wenn jemand gebrechlich ist, \n\ndann kann er erwarten, dass seine Frau ihn pflegt. Ich \n\nhabe gro\u00dfe Hochachtung vor vielen Frauen bei uns im \n\nLand, die tagt\u00e4glich ihren Mann pflegen, der pflegebe-\n\nd\u00fcrftig geworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7418 \n\nDas ist der Grund, auch f\u00fcr die Kindererziehung, warum \n\nwir diese Menschen ganz besonders unterst\u00fctzen wollen, \n\nauch \u00fcber das Steuerrecht. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident wird kritisiert, weil er das Idealbild \n\nseiner Partnerschaft geschildert hat. Er hat \u00fcbrigens \n\ngleichzeitig gesagt, dass er Respekt vor allen anderen \n\nLebensentw\u00fcrfen hat. Das will ich auch noch einmal \n\nsagen. Jeder hat seine Lebenserfahrung mit seiner Part-\n\nnerschaft gemacht, der Ministerpr\u00e4sident mit seiner \n\nPartnerschaft, ich habe meine Lebenserfahrung gemacht \n\nund Sie Ihre. Was ist nun die Lebenserfahrung, die der \n\nMinisterpr\u00e4sident gemacht hat und die er uns in seinem \n\nInterview auch mitgeteilt hat? Seine Lebenserfahrung: Er \n\nist gl\u00fccklich und froh, dass er geheiratet hat, dass er seit \n\n\u00fcber 30 Jahren mit seiner Frau Veronika zusammenlebt, \n\nund er ist gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass er Kinder hat. Kann man \n\nihm das vorwerfen? Ich finde nicht. Ich finde es in Ord-\n\nnung, dass der Ministerpr\u00e4sident das auch sagt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen hat er auch gesagt, dass er f\u00fcr die Ehe und \n\nKinder eintritt, dass er f\u00fcr Familie eintritt. Und wenn Sie \n\neinmal ins Land schauen, ist das die gro\u00dfe Erfahrung, die \n\nviele Sachsen auch gemacht haben und gl\u00fccklich verhei-\n\nratet sind. Ich bewundere es, wenn ich ein \u00e4lteres Ehepaar \n\nsehe, das Goldene Hochzeit feiert und zusammen H\u00e4nd-\n\nchen h\u00e4lt. Ich finde das toll. Das sage ich auch mit einer \n\ngewissen Demut und Dankbarkeit, die ein Politiker haben \n\nsollte; denn gerade wir wissen, dass eine Ehe auch schei-\n\ntern kann, wo wir abends und am Wochenende kaum zu \n\nHause sind. Dort, wo das gelingt, k\u00f6nnen wir doch \n\ndankbar sein. Ich bin dankbar, dass das bei der gro\u00dfen \n\nMehrheit in unserem Land der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nJetzt komme ich zu einem weiteren Punkt, den Herr \n\nHomann angesprochen hat. Daf\u00fcr wird hin und wieder \n\nauch Steffen Flath kritisiert. \n\n(Henning Homann, SPD: Zu Recht!) \n\nZum Kinderzeugen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, braucht man Mann und Frau. \n\n(Oh-Rufe bei der SPD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie in der Bibel nachlesen, aber es gibt auch \n\nden einen oder anderen, der in Biologie aufgepasst hat \n\nund wei\u00df, dass das die Wahrheit ist. Ich finde, dass man \n\ndas auch einmal sagen darf. Eine Gesellschaft, die keine \n\nKinder hat, die hat auch keine Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDeswegen werden wir Kinder ganz besonders unterst\u00fct-\n\nzen und auch diese Lebensformen, wo Kinder nat\u00fcrli-\n\ncherweise vorkommen. Das ist doch normal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Jeder Sachse hat Respekt \n\nf\u00fcr seine Lebensform verdient, Respekt f\u00fcr alle Menschen \n\nin diesem Land, aber eben auch f\u00fcr Eheleute. Deswegen \n\nwerden wir uns weiterhin f\u00fcr Ehe und Familie in Sachsen \n\neinsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen in diesem \n\nHohen Hause! Wenn jemand von au\u00dfen auf das weltoffe-\n\nne Sachsen schaut und dann in der Presse auf die gr\u00f6\u00dften \n\ns\u00e4chsischen Philosophen unserer Zeit, auf den Minister-\n\npr\u00e4sidenten und den Fraktionsvorsitzenden der CDU, \n\ntrifft, dann hat er eher den Eindruck, im Mittelalter, \n\nzumindest aber im vergangenen Jahrhundert gelandet zu \n\nsein, zumindest nicht im 21. Jahrhundert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer der Auffassung ist, \n\ndas Rechtsinstitut der Ehe m\u00fcsse auf Mann und Frau \n\nbeschr\u00e4nkt sein, der ist ziemlich beschr\u00e4nkt allein f\u00fcr \n\nsich. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 Ach, was unversch\u00e4mt ist, liebe Frau Windisch, \u2013 \u2013 \n\nIch w\u00fcrde gern die CDU auffordern, dieses Rechtsinstitut \n\nso zu \u00f6ffnen, \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wirrkopf!) \n\n\u2013 Ach, halten Sie doch einfach nur den Rand! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, f\u00fcr den \n\n\u201eDummkopf\u201c erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf.\n1\n \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 dass es einer fast ver-\n\nschwindend geringen Minderheit von 1 bis 3 % \u2013 da \n\nschwanken die sexualwissenschaftlichen Studien \u2013 \n\nebenfalls ge\u00f6ffnet werden kann, sodass auch sie in den \n\nGenuss der Verhei\u00dfung der Ehe kommen k\u00f6nnen. \n\nDenn die Ehe ist und bleibt ein Kind ihrer Entstehungs-\n\nzeit. Es ging darum, Frauen abzusichern, weil sie in der \n\nZeit, als die Ehe als Rechtsinstitut entstanden ist, allein \n\nkeinerlei Rechte hatten, wenn die Partnerschaft auseinan-\n\nderging, der m\u00e4nnliche Partner starb und auch die Kinder \n\nals \u201eBastarde\u201c in der Gesellschaft nicht akzeptiert waren.  \n\nEs ging darum, Rechtssicherheit f\u00fcr genau jene zu schaf-\n\nfen. Deshalb ist und bleibt die Ehe, wie sie jetzt von Ihnen \n\ndefiniert wird, ein Kind ihrer Entstehungszeit, ein Kind \n\nder Vergangenheit. \n\n________ \n1 Da der Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD, tats\u00e4chlich \u201eWirrkopf\u201c \nstatt \u201eDummkopf\u201c lautete, wurde der Ordnungsruf vom Pr\u00e4sidenten im \n\nNachhinein aufgehoben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7419 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Er kann sich in einer \n\nKurzintervention \u00e4u\u00dfern. \u2013 Nein, das wird doch nicht auf \n\nmeine Redezeit angerechnet. Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage von \n\nHerrn Kollegen Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ihre Parteifreundin Frau \n\nWagenknecht \u2013 das konnte man dieser Tage lesen \u2013 \n\nw\u00fcnscht sich gern einen Heiratsantrag von Oscar  \n\nLafontaine. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWie kann das denn sein? Offensichtlich ist sie doch als \n\nBundestagsabgeordnete finanziell abgesichert und braucht \n\ndas deswegen nicht. Also, wie k\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, \n\ndass sie solche mittelalterliche Vorstellungen hat? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Krau\u00df, \n\nvielen Dank f\u00fcr diese Frage. Das gebietet die H\u00f6flichkeit. \n\nIch habe nur gesagt: Das Rechtsinstitut, wie Sie es defi-\n\nnieren, wie die CDU es definiert, ist ein Kind seiner \n\nEntstehungszeit. \n\nZweitens \u2013 und jetzt komme ich Ihnen ganz pers\u00f6nlich \u2013: \n\nIch stehe hier nicht als landespolitischer Fachsprecher, \n\nsondern weil ich selber mir \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \n\nund Renate Dietzschold, CDU) \n\n\u2013 Halten Sie doch endlich mal den Rand, wissen Sie, Sie \n\nnerven mich hier seit 2009! Das ist doch unm\u00f6glich! \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch stehe hier, weil ich den an Sie gerichteten Satz ernst \n\ngemeint habe: \u00d6ffnen Sie dieses Rechtsinstitut f\u00fcr jene, \n\ndie in einer verschwindend geringen Minderheit sind, weil \n\nauch diese Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcber-\n\nnehmen wollen, was sie auch ohne Ehe machen k\u00f6nnen, \n\nwas auch Mann und Frau ohne Ehe machen k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf von der CDU: Machen, genau!) \n\naber weil ich in diesem Sinne, Herr Flath, wirklich kon-\n\nservativ bin. \n\nNun m\u00f6chte ich nicht meinen Partner oder mich in ein \n\nwei\u00dfes Kleid zw\u00e4ngen. Da w\u00fcrden wir auch nicht rein-\n\npassen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAber ich m\u00f6chte sehr wohl einen solchen Tag haben, wie \n\nihn Eheleute mit der Hochzeit haben. Ja, das m\u00f6chte ich \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Sinne bin ich konservativ. Deshalb kann es nur \n\nsinnvoll sein, wenn schon das Bundesverfassungsgericht \n\nin mehreren Entscheidungen feststellt und dazu definiert \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eGeht die Privilegierung der Ehe mit einer \n\nBenachteiligung anderer, in vergleichbarer Weise recht-\n\nlich verbindlich verfasster Lebensformen einher, obwohl \n\ndiese nach dem geregelten Lebenssachverhalt und den mit \n\nder Normierung verfolgten Zwecken vergleichbar sind, \n\nrechtfertigt der blo\u00dfe Verweis auf das Schutzgebot der \n\nEhe keine Differenzierungen. Vielmehr bedarf es in \n\nsolchen F\u00e4llen jenseits der blo\u00dfen Berufung auf Artikel 6 \n\nAbs. 1 GG eines hinreichend gewichtigen Sachgrundes, \n\nder gemessen am jeweiligen Regelungsgegenstand und \n\nZiel die Benachteiligung dieser anderen Lebensformen \n\nrechtfertigt.\u201c So weit das Bundesverfassungsgericht dazu. \n\nWas hei\u00dft das \u00fcbersetzt? Es gibt keinen tats\u00e4chlichen \n\nGrund, eine gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaft zu \n\nbenachteiligen. Das wurde vom Verfassungsgericht \n\nfestgestellt. Ich wei\u00df, nur Ihre \u201eVertriebenen-Erika\u201c ist \n\nder Auffassung, man m\u00fcsse die Verfassung vor den \n\nVerfassungsrichtern sch\u00fctzen. Wenn also kein tats\u00e4chli-\n\ncher Grund zur Benachteiligung besteht und wenn Mann \n\nund Frau oder Frau und Mann \u2013 ich bin ja h\u00f6flich \u2013 in \n\neiner Ehe so wie Gleichgeschlechtliche einander dasselbe \n\nversprechen \u2013 im \u00dcbrigen ist die Ehe \u00fcber Jahre hinweg \n\nf\u00fcr manche dann auch zur Fessel geworden, wenn es \n\nn\u00e4mlich was Sie auch gesagt haben, um Versorgungsaus-\n\ngleich usw. geht, obwohl man sich schon lange nicht mehr \n\nangucken will \u2013 das ist eine andere Frage \u2013, wenn das also \n\nkein tats\u00e4chlicher Benachteiligungsgrund mehr ist, dann \n\nmuss gleichgestellt werden, sagt das Bundesverfassungs-\n\ngericht. Dann hei\u00dft das f\u00fcr mich, dass es keinen Grund \n\nmehr gibt, weshalb die Ehe als Rechtsinstitut allein stehen \n\nmuss und daneben f\u00fcr eine \u201eschrille Minderheit\u201c, wie es \n\nDobrindt sagt, das Rechtsinstitut der gleichgeschlechtli-\n\nchen Lebenspartnerschaft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich dachte, das war noch \n\ndie Beantwortung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Na ja. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Flath, Sie haben \n\ngesagt: Der liebe Gott hat uns als Mann und Frau geschaf-\n\nfen. Und Sie glauben, er hat sich dabei etwas gedacht. \n\nLassen Sie mich eines sagen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Letzter Satz: Einstein hat \n\ngesagt, \u201eGott w\u00fcrfelt nicht.\u201c Bohr hat gesagt: \u201eSchreiben \n\nSie Gott nicht vor, was er tun muss, um diese Welt zu \n\nregieren.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7420 \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSeien Sie also einfach mit Franz Josef Strau\u00df an der \n\nSpitze des Fortschritts! \u201eNicht nach hinten in die Vergan-\n\ngenheit blicken ist Konservativ-Sein, sondern an der \n\nSpitze des Fortschritts marschieren.\u201c Franz Josef Strau\u00df \u2013 \n\nerzkonservativ! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nStange, der f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Debattenthema \n\nist mit \u201eFamilie und Ehe\u201c \u00fcberschrieben, und dem sollten \n\nwir mit Achtung und Respekt begegnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es voranzustellen: Auch f\u00fcr die FDP haben Ehe und \n\nFamilie eine besondere Bedeutung. Es ist, glaube ich, in \n\nallen Fraktionen und auch in Sachsen anerkannt, dass \n\ndiese Lebensformen die traditionellen sind. Aber Familie \n\nist eben auch vielf\u00e4ltig geworden. Es gibt Einelternfami-\n\nlien, Zweielternfamilien unterschiedlichen oder gleichen \n\nGeschlechts, es gibt die Adoptiv-, die Patchwork-, die \n\nStief-, die Gro\u00df- oder Mehrgenerationenfamilie, die Ehe \n\noder die Eingetragene Lebenspartnerschaft. Ich hoffe, \n\ndass sich jetzt auch jeder von Ihnen dort entsprechend \n\neinordnen konnte. \n\nIch denke, wir brauchen an dieser Stelle die CDU auch \n\nnicht zu belehren, denn Sie wissen ja sehr genau, dass f\u00fcr \n\ndie absolute Mehrheit der Menschen in Sachsen die \n\nsexuelle Orientierung ihrer Mitmenschen keine Rolle \n\nspielt. Im Gegenteil, sie nehmen andere, wie sie sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Familie definiert sich nat\u00fcrlich in erster Linie \u00fcber \n\ndie verwandtschaftlich und gesetzlich legitimierten \n\nLebensgemeinschaften, aber nicht nur. Leben in Familie \u2013 \n\ndas sind enge pers\u00f6nliche Bindungen mit der Bereitschaft, \n\nf\u00fcreinander dauerhaft Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen, dass in der l\u00e4ngsten Entwick-\n\nlungsgeschichte der Staat oder staatliche Schutzmecha-\n\nnismen f\u00fcr Familien keine Rolle gespielt haben, sondern \n\nGesellschaften haben sich in Familienstrukturen, in Clans \n\nselbst organisiert. \n\nDie Familie in ihren verschiedensten Auspr\u00e4gungen hat \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die Entwicklung aller Familienmitglieder \n\nund besonders nat\u00fcrlich der Kinder besonderen Wert. Es \n\nwerden Erfahrungen vermittelt, Familie \u00fcbt Rat, gibt \n\nF\u00fcrsorge, und es werden auch Rechte und Pflichten \n\neinge\u00fcbt. F\u00fcr Liberale ist aber ein modernes und vielf\u00e4lti-\n\nges Familienbild in einer offenen Gesellschaft vielseitig, \n\nund niemandem wird ein Lebensentwurf vorgeschrieben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie gegenseitigen Pflichten, diese Vertrauensbeziehungen \n\nund die einvernehmliche R\u00fccksichtnahme aufeinander \n\nsind nat\u00fcrlich auch in Eingetragenen Lebenspartnerschaf-\n\nten zu finden, und seit mehr als zehn Jahren sind diese \n\ngesetzlich erlaubt, sprich gesetzlich legitimiert und mit \n\nRechten und Pflichten ausgestattet. \n\n2010 lebten rund 23 000 gleichgeschlechtliche Paare in \n\nDeutschland in Eingetragenen Lebenspartnerschaften in \n\neinem Haushalt. Jeder kann das jetzt f\u00fcr sich pers\u00f6nlich \n\nals richtig oder falsch, gut oder schlecht bewerten. Aber \n\nes ist die Realit\u00e4t. Diese Realit\u00e4t ist anerkannt. Ich denke, \n\nPolitik sollte an dieser Stelle nicht erziehen und schon gar \n\nnicht die eigenen pers\u00f6nlichen Ansichten \u00fcberst\u00fclpen, \n\nsondern das Zusammenleben f\u00fcr die Menschen gerecht \n\nund rechtsstaatlich gestalten, mit der Freiheit, dass jeder \n\nnach seiner Fasson mit Verantwortung der Rechte und \n\nPflichten auch gl\u00fccklich werden darf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Eingetragene Lebenspartnerschaft, bei der sich beide \n\nPartner einander dem gemeinsamen Lebensunterhalt \n\nverpflichten, entstehende Unterhaltspflichten auch bei \n\nBed\u00fcrftigkeit aufzunehmen, ist geregelt. Dass auch \n\ngleichgeschlechtliche Paare gute Eltern sein k\u00f6nnen, steht \n\nau\u00dfer Frage. Auch das d\u00fcrfte mittlerweile anerkannt sein. \n\nDie ersten Kinder aus diesen Beziehungen sind gro\u00df, und \n\nes gibt keinerlei Statistiken oder Hinweise darauf, dass \n\ndas in irgendeiner Form negativ auf ihre pers\u00f6nliche \n\nEntwicklung abgef\u00e4rbt hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch darf noch einmal daran erinnern, dass wir bei den \n\nThemen der Gleichstellung in den letzten Jahren schon \n\nviel erreicht haben. Auf der Bundesebene denke ich dabei \n\nan die \u00c4nderungen bei der Erbschaftssteuer, die vorge-\n\nnommen wurden, an die \u00dcbertragung von Grundst\u00fccken \n\nzwischen Lebenspartnern, die k\u00fcnftig steuerfrei stattfin-\n\ndet, dass bei der BAf\u00f6G-Reform die Lebenspartner bei \n\nder Ausbildungsf\u00f6rderung gleichgestellt wurden. Schlie\u00df-\n\nlich haben wir doch auch auf Landesebene diese entspre-\n\nchenden Lebensrealit\u00e4ten angenommen. Es wurden \n\nAnpassungen vorgenommen, w\u00e4hrend entsprechende \n\nGesetze \u00fcberarbeitet oder ge\u00e4ndert wurden. \n\nIch denke heute nur an die Gemeindeordnung, die Land-\n\nkreisordnung oder das Rechtsanwaltsversorgungsgesetz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich darf nur noch als Letztes \n\nsagen: Wir als Liberale haben den Anspruch zu gestalten, \n\nf\u00fcr und mit den Menschen. Wir erkennen die Wirklichkeit \n\nan und wissen, dass die Realit\u00e4t Familie heute anders \n\ndefiniert wird als noch vor vielen Jahren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7421 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Sch\u00fctz sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE folgt jetzt \n\nFrau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Kollege \n\nKrau\u00df! Was f\u00fcr eine zwiegespaltene Argumentation \n\nmussten wir da wieder h\u00f6ren! Einerseits sprechen Sie von \n\nRespekt und Toleranz vor jeder Form, in der Menschen \n\nf\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, andererseits \n\nverstehen Sie es trefflich, die verschiedenen Arten von \n\nFamilie nach biologischen Merkmalen und nach alttesta-\n\nmentarischen Sch\u00f6pfungsmythen zu sortieren. Entschul-\n\ndigung, das kann doch nicht der Ma\u00dfstab sein! \n\nDas haben alleinerziehende Homosexuelle nicht verdient. \n\nDas haben aber auch Eheleute nicht verdient, dass Sie \n\nunterstellen, dass die Ehe durch Gleichstellung anderer \n\nFamilien abgewertet w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas ist abwertend, wenn Alleinerziehende mit Eheleuten \n\ngleichbehandelt werden? Was ist abwertend, wenn homo-\n\nsexuelle Liebe mit der Liebe zwischen Eheleuten gleich-\n\nbehandelt wird? \u2013 Ich bin mit meinem Mann seit \n\n15 Jahren gl\u00fccklich verheiratet. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da  \n\nsind Sie ganz sch\u00f6n antiquiert!) \n\nIch finde das nicht abwertend. Ich m\u00f6chte auch nicht, \n\ndass die 60 %, die noch in Ehen leben, mit oder ohne \n\nKinder, mit oder ohne eigene Kinder, gegen die ins Spiel \n\ngebracht werden, die noch nicht gleichberechtigt sind. \n\nDas ist unfair. Ich m\u00f6chte keine gespaltene Gesellschaft. \n\nWenn man sieht, wie m\u00fchevoll Sie diesen Unterschied \n\nkonstruieren m\u00fcssen, diese angebliche Bedrohung der \n\nklassischen Ehe, der klassischen Familienbeziehung, dass \n\nSie als CDU gro\u00dfe M\u00fche haben zu begr\u00fcnden, dass Sie \n\nden sich wandelnden gesellschaftlichen Familienbildern \n\nimmer noch derart hinterherhinken! Die Bibel allein tr\u00e4gt \n\nschon gar nicht mehr. Sie m\u00fcssen sich fragen, ob der \n\nSch\u00f6pfungsmythos der Bibel, den ich auch immer gern \n\ngelesen habe, noch anwendbar ist. \n\nLiebe zwischen Frau und Frau, Liebe zwischen Mann und \n\nMann \u2013 auch die hat Gott erschaffen. Gott war ein Gott \n\nder Liebe, und das ist gut so, sage ich als Christin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAls Landtagsabgeordnete sage ich aber auch: Hier geht es \n\num den Rechtsstaat, f\u00fcr den wir 1989 auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen sind. Der orientiert sich an den Rechten aller \n\nEinzelnen. Wenn ich im Interview des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, der heute durch Abwesenheit leider auff\u00e4llt, lese \u2013 \n\n(Zuruf: Er ist entschuldigt!) \n\n\u2013 pardon \u2013, es gibt keine Homoehe, sondern nur Eingetra-\n\ngene Lebenspartnerschaften, also etwas weniger Gutes, \n\nund es geht nur um die Frage einer sehr kleinen Gruppe, \n\nwas soll das dann hei\u00dfen? Es ist nicht so wichtig? \n\nEin solcher Satz, gerade von dem heute entschuldigten \n\nMinisterpr\u00e4sidenten! Demokratie, Rechtsstaat messen \n\nsich immer an den Rechten der Einzelnen. Schon einer \n\nder Begr\u00fcnder des modernen Rechtsstaatsverst\u00e4ndnisses, \n\nMontesquieu, erkannte vor 300 Jahren: \u201eDie einem \n\nEinzelnen zugef\u00fcgte Ungerechtigkeit ist eine Bedrohung \n\nf\u00fcr alle.\u201c Die Realit\u00e4t ist, dass in Sachsen Homophobie \n\nund Diskriminierung homosexueller Menschen und ihrer \n\nAngeh\u00f6rigen immer noch zum Alltag geh\u00f6rt. Das Enga-\n\ngement der Regierung dagegen vermissen wir schmerz-\n\nlich. \n\nEinige Beispiele seien genannt: Homosexuelle werden, \n\nwenn sie zusammenleben, als Bedarfsgemeinschaft \n\nbehandelt. Aber gerade in Sachsen m\u00fcssen sie sich die \n\nsteuerliche Gleichstellung immer noch vor den Gerichten \n\nerklagen. Sie bekommen sie nicht selbstverst\u00e4ndlich. Hier \n\nist Sachsen \u00fcbrigens das letzte Bundesland, nachdem \n\nBaden-W\u00fcrttemberg nach dem Regierungswechsel die \n\nGleichstellung angepackt hat. \n\nZwei M\u00fctter, die im Einverst\u00e4ndnis mit den V\u00e4tern die \n\nKinder gemeinsam erziehen, werden in der s\u00e4chsischen \n\nLandeshauptstadt im Kindergarten als Alleinerziehende \n\nbehandelt, nicht als gemeinsame M\u00fctter. Das ist ein \n\nKlageverfahren aus Dresden. In der Gemeindeordnung ist \n\ndie Befangenheit von Homosexuellen eingef\u00fchrt worden. \n\nAber sie d\u00fcrfen nicht zusammen auf dem Friedhof beer-\n\ndigt werden. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nAnstrengungen zur beschleunigten Umsetzung der Einge-\n\ntragenen Lebenspartnerschaft in den Kommunen im \n\ns\u00e4chsischen Recht \u2013 noch 28 Gesetze und Rechtsverord-\n\nnungen sind nicht angepackt \u2013 vermissen wir. Liebe Frau \n\nSch\u00fctz, wenn Sie mit Ihrem Justizminister so langsam \n\nmachen, werden Sie es in dieser Legislaturperiode nicht \n\nschaffen. Wir brauchen daf\u00fcr schnellstens ein Artikelge-\n\nsetz und Anstrengungen, dieses umzusetzen. Vor allem \n\nbrauchen wir Ma\u00dfnahmen gegen diese Diskriminierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 Die \n\nFDP, glaube ich, schafft sich durch fehlendes Engagement \n\nselber ab. Ich glaube, Sie sind, wenn Sie als CDU auf das \n\nVerfassungsgericht warten, weit hinter dem Verst\u00e4ndnis \n\nder Bev\u00f6lkerung. H\u00f6ren Sie auf, diesen Unterschied zur \n\nEhe aufzumachen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00f6rdern Sie Familien, wo sie \n\nsind! \u00d6ffnen Sie sich und k\u00e4mpfen Sie mit uns gegen \n\nDiskriminierung und Homophobie! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7422 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die vorhin geh\u00f6rten SPD-\n\nAttacken auf die CDU wegen angeblicher Vorbehalte der \n\nCDU gegen homosexuelle Lebensgemeinschaften waren \n\ntheatralisch ma\u00dflos \u00fcberzogen, denn unter Merkels \n\nF\u00fchrung ist die CDU doch schon l\u00e4ngst sozialdemokrati-\n\nsiert. \n\n(Unruhe) \n\nSobald die Bundestagswahl vor\u00fcber ist und ihr wieder \n\nkonservative W\u00e4hler auf den Leim gegangen sind, wird \n\nauch die CDU in den Einheitschor der rosaroten Beliebig-\n\nkeitsgesellschaft einstimmen. Das ist so sicher wie der \n\nn\u00e4chste Aderlass der deutschen Steuerzahler f\u00fcr s\u00fcdeuro-\n\np\u00e4ische Pleitestaaten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKaum hatte das Bundesverfassungsgericht sein Urteil zum \n\nAdoptionsrecht homosexueller Paare gesprochen, melde-\n\nten sich reihenweise CDU-Modernisierer zu Wort, um die \n\nvollst\u00e4ndige Gleichstellung von homosexuellen Partner-\n\nschaften mit der Ehe zu fordern. Fast verzweifelt bem\u00fcht \n\nsich die Merkel-CDU, sich als liberale Gro\u00dfstadtpartei zu \n\npr\u00e4sentieren, und buhlt dabei um urbane, nicht selten \n\nlinksliberal verstrahlte W\u00e4hlerschichten. \n\nDas f\u00fchrt zu der krassen Missachtung dessen, was im \n\nVolk noch immer mehrheitsf\u00e4hig ist und f\u00fcr normal \n\ngehalten wird, n\u00e4mlich die Lebensgemeinschaft aus \n\nMann, Frau und Kind. Zum Beispiel belegt auch der \n\nFamilienreport 2012 der Bundesregierung, dass sich trotz \n\ndes Schwulenkultes in Politik und Medien drei Viertel der \n\njungen Deutschen ein traditionelles und damit normales \n\nFamilienleben aus Mann, Frau und Kindern w\u00fcnschen \n\nund nicht etwa gleichgeschlechtliche Patchworkverbin-\n\ndungen, in denen dann die \u201eMama\u201c adoptierter Kinder \n\nDetlev oder R\u00fcdiger hei\u00dft. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oder J\u00fcrgen! \u2013 Heiterkeit  \n\nbei der SPD, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Was f\u00fcr ein Witz, Herr Brangs! Der Witz des Tages. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Man kann die  \n\nWahrheit sagen! Man muss sich nur trauen!) \n\nDiese gesunde Einstellung im Volk wird \u00fcbrigens auch \n\ndurch eine Emnid-Umfrage f\u00fcr den \u201eFocus\u201c belegt. \n\nDemnach streben 98 % der M\u00e4nner und 95 % der Frauen \n\neine klassische Ehe aus Mann und Frau an. \n\nAuch eine am 7. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte Umfrage f\u00fcr die \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung zeigt aus der Sicht der NPD, dass sich die \n\nDeutschen als erfreulich immun erwiesen haben gegen die \n\nEinfl\u00fcsterungen der Homo-Lobby und die Dauerberiese-\n\nlung durch randgruppenbegeisterte Massenmedien. Nach \n\ndieser Umfrage, die in der \u201eBild\u201c-Zeitung, wie erw\u00e4hnt, \n\nam 7. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlicht wurde, lehnen 58 % der B\u00fcrger \n\neine rechtliche Gleichstellung von Homosexuellen, \n\nTranssexuellen, Intersexuellen oder sonstigen Ausrei\u00dfern \n\naus der Humanevolution ab. \n\nDie sexuellen Vorlieben und famili\u00e4ren Vorstellungen der \n\nDeutschen haben sich also kaum ver\u00e4ndert, sondern \n\nvielmehr deren Darstellung durch einen Medienbetrieb, \n\nder die eigene Minderheitenmeinung gern als Mehrheits-\n\nmeinung verkauft. \n\nWie auch die Ablehnung von Auslandseins\u00e4tzen der \n\nBundeswehr, die Ablehnung der Euro- und Bankenrettung \n\nund die Ablehnung des Asylmissbrauchs zeigt, denkt die \n\ngro\u00dfe Mehrheit unserer Landsleute ganz anders, als es die \n\netablierten Parteien und Medien suggerieren. \n\nAls NPD wissen wir uns mit der Mehrheit der Deutschen \n\nin der Kritik dieser genannten Fehlentwicklungen einig. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Leute, Leute! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Was bei der Debatte \u00fcber \n\nHomopartnerschaften und -adoptionen vollkommen au\u00dfer \n\nAcht bleibt, das ist das Wohl der Kinder. Nach einer \n\naktuellen sozialwissenschaftlichen Studie der University \n\nof Texas haben Kinder, die bei einem homosexuellen Paar \n\naufgewachsen sind, im Erwachsenenalter weitaus gr\u00f6\u00dfere \n\nSchwierigkeiten als Kinder aus normalen Familienver-\n\nh\u00e4ltnissen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas interessiert hier keinen!) \n\nLaut dieser Untersuchung \u2013 es ist keine NPD-Unter-\n\nsuchung! \u2013 des in Austin lehrenden Soziologieprofessors \n\nMark Regnerus haben Kinder, die bei Homo-Paaren \n\naufwachsen, sp\u00e4ter ein durchschnittlich geringeres Ein-\n\nkommen, leiden signifikant h\u00e4ufiger an physischen und \n\npsychischen Problemen und weisen eine deutlich gr\u00f6\u00dfere \n\nUnbest\u00e4ndigkeit in ihren sp\u00e4teren Beziehungen auf. \n\nAdoptierte Kinder, die seelisch sowieso schon leiden, weil \n\nsie ihre leiblichen Eltern nicht kennen, bekommen durch \n\nhomosexuelle Adoptiveltern also noch weiterer Hypothe-\n\nken f\u00fcr das Leben aufgeb\u00fcrdet. Nach dem B\u00fcrgerlichen \n\nGesetzbuch darf bei Adoptionen aber allein das Kindes-\n\nwohl den Ausschlag geben. Das sieht die NPD durch \n\nHomoadoptionen massiv gef\u00e4hrdet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAus dem Recht jedes Menschen, seinen Lebenspartner \n\nfrei zu w\u00e4hlen, erw\u00e4chst noch lange nicht das Recht auf \n\ngesetzliche Gleichstellung und F\u00f6rderung f\u00fcr jedermann. \n\nSch\u00fctzenswert und f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist allein die Ver-\n\nbindung von Mann und Frau, weil nur diese Verbindung \n\nKinder hervorbringen kann. \n\nKinder sind die Lebensquelle eines jeden Volkes. Gerade \n\ndie Sozialpolitiker hier im Raum wissen, dass Kinder die \n\nExistenzvoraussetzung unseres deutschen Sozialstaates \n\nsind, der ohne nachwachsende Beitragszahler \u00fcberhaupt \n\nnicht existenzf\u00e4hig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7423 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Homose-\n\nxuelle tragen biologisch nicht zum Bestand des Volkes \n\nbei. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Mein letzter Satz. \u2013 Sie rechtlich mit der Elternschaft \n\nvon Mann und Frau und mit eigenen Kindern gleichzu-\n\nstellen ist aus der Sicht der NPD unanst\u00e4ndig und poli-\n\ntisch verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Gansel sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nWir sind am Ende der ersten Rednerrunde angekommen \n\nund treten in eine weitere Runde ein. Gibt es Gespr\u00e4chs-\n\nbedarf bei der einbringenden Fraktion? \u2013 Ja, bitte. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion ergreift erneut Herr Kollege Homann das \n\nWort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Gansel, ich \n\nhabe nur eine Frage an Sie: Welchen psychischen Knacks \n\nhaben eigentlich Kinder, die bei Neonazis gro\u00df werden? \n\nIch glaube, das ist eine Frage, mit der wir uns in dieser \n\nGesellschaft intensiver besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, es \n\nist eigentlich ein \u00fcbliches Spiel, das Sie spielen. Immer \n\nwenn wir uns um eine Gruppe von Menschen k\u00fcmmern, \n\ndie in dieser Gesellschaft Unterst\u00fctzung braucht, und uns \n\nf\u00fcr diese starkmachen, dann tun Sie so, als ob wir uns \n\ngegen alle anderen richteten. Das ist Quatsch! Das ist \n\nv\u00f6lliger Quatsch! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir halten die Liebe zwischen Mann und Frau nicht f\u00fcr \n\nantiquiert. Wir halten Ihre Politik f\u00fcr antiquiert. Das ist \n\nder Unterschied. Das haben Sie verwechselt! \n\nWir unterst\u00fctzen die Liebe zwischen Mann und Frau, aber \n\nwir unterst\u00fctzen eben nicht nur diese Liebe, sondern jede \n\nLiebe. Wir sagen an dieser Stelle: Ihr Respekt ist sch\u00f6n \n\nund gut, aber Respekt reicht nicht aus. Was wir wollen, \n\ndas ist die komplette Gleichstellung in allen Lebensberei-\n\nchen f\u00fcr alle Menschen in dieser Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie tun immer so, als wenn man an dieser Stelle irgend-\n\njemandem irgendetwas wegnehmen w\u00fcrde. Das stimmt \n\nnicht. Wenn wir gleichgeschlechtliche Partnerschaften \n\nauch steuerrechtlich gleichstellen, dann bedeutet das \n\nnicht, dass die Ehe von Mann und Frau schlechtergestellt \n\nw\u00fcrde. Das stimmt \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nNiemandem wird etwas weggenommen, sondern es geht \n\ndarum, dass alle Menschen die gleichen Rechte und die \n\ngleichen Pflichten in dieser Gesellschaft haben. \n\nIch glaube, dass der Zeitgeist Sie an dieser Stelle v\u00f6llig \n\n\u00fcberholt. Herr Schreiber hat das heute in einem, wie ich \n\nfinde, sehr mutigen Artikel beschrieben. Auch die Zahlen \n\nsagen das recht deutlich: 71 % der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler der CDU und sogar 52 % der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler der CSU sind f\u00fcr die steuerrechtliche Gleichstel-\n\nlung gleichgeschlechtlicher Paare. Das zeigt wieder \n\neinmal, dass Sie in diesem Land Politik gegen die Men-\n\nschen machen, dass Sie das Gesp\u00fcr f\u00fcr den Zeitgeist, f\u00fcr \n\ndie Menschen in dieser Gesellschaft verloren haben. Es ist \n\neine unmoderne CDU, die Sie hier vertreten. Nicht zuletzt \n\ndeswegen verlieren Sie in Deutschland und insbesondere \n\nin den Bundesl\u00e4ndern und in den Gro\u00dfst\u00e4dten weiter an \n\nZustimmung. \n\nIch kann an Sie nur appellieren: \u00dcberpr\u00fcfen Sie Ihre \n\nPosition! Modernisieren Sie Ihr Familienbild! Kommen \n\nSie an im 21. Jahrhundert! Ansonsten sehe ich f\u00fcr Sie \n\nschwarz. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der SPD hat der Kollege Homann gesprochen. \u2013 \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Kollege Krau\u00df das Wort. \n\nBitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Was ist die Lebenswirklich-\n\nkeit in Sachsen? Ich glaube, wir sollten uns die Zahlen \n\nnoch einmal anschauen. Wenn ich von der SPD h\u00f6re \u2013 das \n\nhaben Sie gesagt \u2013, dass die Ehe antiquiert und reaktion\u00e4r \n\nsei, dann kann man doch einmal hinterfragen \u2013 \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD:  \n\nIhr Familienbild, Herr Krau\u00df!) \n\n\u2013 Entschuldigung! H\u00f6ren Sie zu: Ehe und Familie ist das \n\nBild, das wir haben, und jetzt schauen wir einmal, wie es \n\nbei der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung ist: Sechs von zehn \n\nSachsen, zum Beispiel auch Ihr Sitznachbar, haben sich \n\noffenbar f\u00fcr die Ehe entschieden. Das muss man erst \n\neinmal feststellen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, und? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Sehr gut. Ich freue mich dar\u00fcber. \n\nIch glaube, wenn man Politik macht, dann sollte man \n\nauch die Gr\u00f6\u00dfenma\u00dfst\u00e4be ein wenig mit betrachten. Man \n\nsollte nicht aus den Augen verlieren, wie die Gr\u00f6\u00dfenma\u00df-\n\nst\u00e4be sind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNur die Mehrheit hat recht! \u2013 Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7424 \n\n\u00dcbrigens wachsen auch sechs von zehn Kindern in \n\nSachsen in einer Ehe auf. Wir wissen, dass die Eltern bei \n\nder Geburt h\u00e4ufig noch nicht verheiratet sind. Wir wissen \n\naber, dass bei den Eltern im zweiten oder dritten Lebens-\n\njahr des Kindes der Wunsch w\u00e4chst zu heiraten, weil man \n\nwei\u00df, die Ehe ist der verbindlichste Rahmen, den man \n\nseinen Kindern geben kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich hat sich auch etwas ge\u00e4ndert. Heute heiratet \n\neine s\u00e4chsische Frau mit 31 Jahren. Im Jahr 1970 \u2013 der \n\neine oder andere sitzt hier \u2013 lag das Erstheiratsalter bei \n\n22 Jahren. Nat\u00fcrlich hat sich etwas ver\u00e4ndert. Das \u00e4ndert \n\naber eigentlich nichts daran, sich f\u00fcr die Ehe auszuspre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch einmal: Homosexuelle Partnerschaften haben \n\nGleichberechtigung verdient. Wenn Herr Stange richti-\n\ngerweise sagt, es handele sich um eine \u2013 ich zitiere ihn \u2013\n\n\u201everschwindend kleine Minderheit\u201c, und die GR\u00dcNEN \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten kritisieren, weil er genau das \n\nGleiche, vielleicht ein bisschen diplomatischer gesagt hat, \n\ndann ist das eine richtige Feststellung. Wenn wir \n\n20 000 Eingetragene Lebenspartnerschaften in Deutsch-\n\nland haben und 30 Millionen Ehen, dann betr\u00e4gt das \n\nVerh\u00e4ltnis 1 : 1 500. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Randgruppe eben!) \n\nDas muss man wahrnehmen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was hei\u00dft das jetzt?) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass es eine Abwertung ist. Es ist eine \n\nFeststellung, weil Politik auch sehen muss, wie sie der \n\nMehrheit der Menschen dienen kann. Auch der Minder-\n\nheit muss sie dienen. Sie darf aber die Mehrheit der \n\nMenschen nicht aus den Augen verlieren. Sie muss die \n\nMehrheit im Blick behalten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sabine Friedel, SPD:  \n\nAber das tut doch der Mehrheit gar nicht weh! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nJetzt kam der Vorwurf der GR\u00dcNEN, die CDU sehe eine \n\nBedrohung der Ehe. Nein, sehen wir \u00fcberhaupt nicht. \n\nSchauen Sie sich die Umfragen unter Jugendlichen, unter \n\njungen Menschen an. Schauen Sie sich die Shell-\n\nJugendstudie an. Mehr als zwei Drittel sagen, sie wollen \n\nheiraten. Ich mache mir \u00fcberhaupt keine Sorgen um die \n\nEhe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nIch habe einen Punkt noch nicht verstanden. Sie haben \n\nargumentiert, dass es sich bei gleichgeschlechtlichen \n\nPaaren nur um eine kleine Minderheit handelt. Man \n\nm\u00fcsse die Interessen der Mehrheit im Auge behalten. \n\nK\u00f6nnen Sie mir noch einmal sagen, wie die Gleichstel-\n\nlung dieser kleinen Minderheit der Mehrheit schaden \n\nk\u00f6nnte? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe Herrn Kollegen \n\nStange zitiert. Er hat gesagt, es handele sich um eine \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201everschwindend kleine Minderheit\u201c \u2013, um das \n\nnoch einmal klarzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch dividiere da nichts auseinander. Was war Ihre Frage \n\ngewesen? \n\n(Lachen bei der SPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, genau!) \n\nSabine Friedel, SPD: Sie haben argumentiert, dass man \n\ndie Rechte dieser Minderheit nicht gleichstellen solle, \n\nweil eine Minderheit \u2013 \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das habe ich nicht gesagt! \n\nSabine Friedel, SPD: Ach so, Sie wollen sie doch gleich-\n\nstellen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Fahren Sie mal fort mit Ihrer \n\nFrage! \n\nSabine Friedel, SPD: Meine Frage lautete: Warum \n\ndenken Sie, dass die Gleichstellung dieser Minderheit der \n\nMehrheit schaden k\u00f6nnte? Welcher Schaden w\u00fcrde der \n\nMehrheit zugef\u00fcgt werden, wenn gleichgeschlechtliche \n\nPaare gleiche Rechte bek\u00e4men? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe \u00fcberhaupt nicht \n\ngesagt, dass da ein Schaden entsteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWorauf ein Staat aber immer schauen muss, ist, dass er \n\nfinanzielle Mittel hat, die er \u00fcber Steuern einnimmt und \n\ndie er immer nur einmal ausgibt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach,  \n\num Geld geht es! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDas muss man immer wissen. Das Motto \u201eJeder bekommt \n\n100 Euro mehr\u201c funktioniert beim Staat nicht. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEr muss schauen, wo er Schwerpunkte setzt. Unsere \n\nSchwerpunkte, auch bei den Steuern, liegen bei den \n\nKindern. Wer sich f\u00fcr Kinder entscheidet, soll bevorzugt \n\nwerden. Dazu stehen wir auch. \n\nGehen wir noch einmal auf das Thema Ehe ein. Ich finde \n\nes befremdlich, wenn davon gesprochen wird, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7425 \n\nreaktion\u00e4r sei. Ich habe schon gesagt, dass das bei der \n\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung nicht der Fall ist. Wenn man \n\nins Abgeordnetenhandbuch dieses Landtages schaut, dann \n\nwird man feststellen, dass das gar nicht so reaktion\u00e4r ist, \n\n\u00fcbrigens auch bei der Opposition. Wenn ich mir den einen \n\noder anderen Spitzenpolitiker anschaue, den es auch bei \n\nden Oppositionsparteien gab, so hat zum Beispiel Gerhard \n\nSchr\u00f6der oft und gern geheiratet, viermal, Joschka Fischer \n\nvon den GR\u00dcNEN sogar f\u00fcnfmal. Da kann ich nur \n\nfeststellen, dass bei Ihnen die Liebe zum Heiraten auch \n\nganz ausgepr\u00e4gt ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als CDU \n\nwerden unser Profil beibehalten. Unser Profil ist, dass wir \n\nf\u00fcr Ehe und Familie sowie Kinder eintreten. \n\nHerr Kollege Stange, Sie haben Franz Josef Strau\u00df so \n\nsch\u00f6n zitiert. Ich will ihn auch zitieren, weil ich ihn auch \n\nmag. Franz Josef Strau\u00df hat einmal gesagt: \u201eWer nach \n\nallen Seiten hin offen ist, der ist nicht ganz dicht.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE erneut Herr Stange das Wort. Oder \n\nsoll das erst eine Kurzintervention sein? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Das ist nur \n\neine Kurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Fraktion hat dann \n\ngleich das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Aber jetzt darf ich spre-\n\nchen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \n\nDa Herr Krau\u00df die Frage von Kollegin Friedel nicht ganz \n\nbeantworten konnte, will ich nachhelfen. Der Fraktions-\n\nvorsitzende der CDU, Steffen Flath, hat ge\u00e4u\u00dfert: \u201eMan \n\nstelle sich nur vor, es w\u00fcrden alle in unserer Gesellschaft \n\nin gleichgeschlechtlichen Partnerschaften leben. Dann \n\nw\u00e4re es um die Zukunft wahrscheinlich schlecht bestellt. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr gerechtfertigt, die Ehe zu privile-\n\ngieren.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist auch so! \u2013 Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nIch habe sehr lange \u00fcber diesen Satz nachgedacht. Mir \n\nkam die altbekannte Weisheit von der \u201egelben Gefahr\u201c ins \n\nGed\u00e4chtnis, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Rote Gefahr!) \n\nwo eine Milliarde Chinesen loslaufen und uns \u00fcberrennen. \n\nIch habe mich gefragt: Was will er uns mit \u201ewenn alle in \n\ngleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften leben \n\nw\u00fcrden\u201c wirklich sagen? Will er uns in irgendeiner Weise \n\n\u2013 unterschwellig \u2013 einen zuk\u00fcnftigen eigenen Lebensent-\n\nwurf vermitteln? Ich kann die Gefahr, die Steffen Flath an \n\ndie Wand zu malen versucht, nicht erkennen. \n\nNoch einmal: Zwischen ein und drei Prozent der Men-\n\nschen in Deutschland sind \u2013 vom lieben Gott so gegeben \n\n\u2013 homosexuell orientiert. Sie schaffen es einfach nicht, \n\ndie gesamte Gesellschaft in gleichgeschlechtlichen \n\nLebenspartnerschaften leben zu lassen. Deshalb sollte \n\nman solche \u2013 mit Verlaub \u2013 schwachen Vergleiche auch \n\nnicht heranziehen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Stange. Gibt es eine Reaktion \n\ndarauf? \u2013 Keine Reaktion. Dann kommt eine weitere \n\nKurzintervention am Mikrofon 2 von Frau Kollegin \n\nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \n\nIch beziehe mich auf den Redebeitrag des Kollegen \n\nKrau\u00df. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDa gibt es nicht viel zu beziehen!) \n\nHerr Krau\u00df, alles was hier besprochen worden ist, auch \n\nvonseiten unserer Fraktion, hatte in keiner Weise das Ziel, \n\nirgendjemanden von der Ehe abzuhalten. Im Gegenteil, \n\nwir ermutigen uns immer wieder gegenseitig, das durch-\n\nzuhalten. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber unabh\u00e4ngig davon wollen wir es mehr Menschen \n\nerm\u00f6glichen, als das heutzutage der Fall ist, eine Ehe \n\neinzugehen. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. Es wird keine \n\neinzige Ehe infrage gestellt. Auch wenn eine Ehe schei-\n\ntert, was es ja auch gibt, und Sie auf serielle Monogamie \n\nbei Gr\u00fcnenpolitikern hingewiesen haben, ermutigen wir \n\njeden, einen zweiten Versuch zu starten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich bei Ihrem Redebeitrag das \n\nGef\u00fchl entwickelt, dass Sie \u2013 und auch die Mehrheit Ihrer \n\nFraktion vertritt das wahrscheinlich \u2013 einfach daf\u00fcr \n\nbelohnt werden wollen, dass Sie die Rolle von Mutter, \n\nVater, Kind ein Leben lang tapfer durchhalten. Dieses \n\nenge Familienbild kann man haben. Ich halte es auch f\u00fcr \n\nein l\u00f6bliches. Aber es ist nicht das alleinherrschende \n\nFamilienbild in dieser Gesellschaft. Aber \u00fcber diese \n\nDebatte unterhalten wir uns. Wenn sich 60 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Ehe entschieden haben, dann \n\nsind sie damit nicht vor einer potenziellen Homo-Ehe \n\ngerettet worden, sondern sie sind verzweifelt heterosexu-\n\nell und suchen ihren Frieden in der Ehe. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7426 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Krau\u00df reagiert \n\nauf die Kurzintervention. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es ist keine Frage, und wir \n\nhaben es ja auch gesagt: Die Ehe ist nat\u00fcrlich nicht das \n\neinzige Modell, das vorkommt. Das haben Sie vollkom-\n\nmen richtig festgestellt. Das ist auch unsere Meinung. Es \n\ngibt andere Lebensentw\u00fcrfe, aber die Ehe ist die verl\u00e4ss-\n\nlichste Form und eben das, wof\u00fcr sich die meisten Sach-\n\nsen entscheiden. \n\nIch bin daf\u00fcr, dass man den Begriff Ehe so bel\u00e4sst, wie er \n\nist. Der Begriff Ehe ist eben in unserem Kulturkreis so \n\ndefiniert, dass es eine Heirat zwischen Mann und Frau ist. \n\nIch glaube, dass man nicht jeden Begriff mit etwas f\u00fcllen \n\nmuss, was nicht hineingeh\u00f6rt. Die Worte Partnerschaft \n\noder Verpartnerung sind doch nicht abwertend. Aber man \n\nsollte eben klarmachen, was eine Ehe und was eine \n\nVerpartnerung ist, und das auch begrifflich auseinander-\n\nhalten. Da sollte man konsequent sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es eine weitere \n\nKurzintervention am Mikrofon 3. Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Diese Debatte bewegt mich sehr. Ich selber bin \n\nverheiratet und genie\u00dfe alle Rechte und Pflichten \u2013 und \n\nnehme diese Pflichten auch wahr \u2013, die eine Ehe mit sich \n\nbringt. Ich habe viele Freunde und Bekannte, die in \n\ngleichgeschlechtlichen Partnerschaften leben. Wir haben \n\nFreunde, die verpartnert sind und gemeinsam ein Kind \n\nerziehen. Ich kann es mit meinem liberalen Gewissen \n\nnicht vereinbaren, diesen Paaren nicht die gleichen Rechte \n\nzu geben, die ich pers\u00f6nlich in Anspruch nehme. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb ist es meine tiefe \u00dcberzeugung, dass wir alles tun \n\nm\u00fcssen, um diese Paare in allen Belangen rechtlich gleich \n\nzu behandeln. Ob wir die gleichen Begriffe w\u00e4hlen, ist \n\nmir dabei egal. Sie m\u00fcssen die gleichen Rechte bekom-\n\nmen, denn die gleichen Pflichten haben sie schon. \n\nEs ist f\u00fcr mich auch eine Frage des politischen Gestal-\n\ntungswillens, wann wir das machen. Ich m\u00f6chte nicht \n\ndem Bundesverfassungsgericht hinterherlaufen. Ich \n\nm\u00f6chte politisch entscheiden, dass wir es wollen. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann mich dem Vorredner nur anschlie\u00dfen, der gesagt \n\nhat: Wir nehmen niemandem etwas weg. Wir bestreiten \n\nnicht, dass die Ehe eine anerkannte Lebensform ist, die \n\ntradiert ist und ganz viele Vorteile hat. Ich m\u00f6chte sie nur \n\ndenjenigen geben, die ein anderes Bild haben, die andere \n\nPartnerschaften bevorzugen. Das will ich denen nicht \n\nvorenthalten. \n\nDeshalb will ich \u2013 auch wenn es der Koalitionsdisziplin \n\nnicht entspricht \u2013 hier ausdr\u00fccklich sagen: Das ist meine \n\nfeste \u00dcberzeugung. Das ist die Beschlusslage meiner \n\nPartei auf Bundesebene. Das sollte man in einer solchen \n\nDebatte auch einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Biesok. \u2013 Darauf gibt es \n\nkeine Reaktion. Ich habe hier eine weitere Kurzinterven-\n\ntion an Mikrofon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte auch \n\nBezug nehmen auf Herrn Krau\u00df. Herr Krau\u00df hat seine \n\nAusf\u00fchrungen mit einem Franz-Josef-Strau\u00df-Zitat ge-\n\nschlossen. Dem m\u00f6chte ich noch eines hinzuf\u00fcgen. \n\nFranz Josef Strau\u00df wurde von der linken Opposition \n\nimmer vorgeworfen, ein kalter Krieger zu sein. Franz \n\nJosef Strau\u00df parierte diesen Vorwurf 1969 mit der Aussa-\n\nge: \u201eLieber ein kalter Krieger als ein warmer Bruder.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich vermute, es gibt \n\nkeine Reaktion. \u2013 Jetzt gibt es noch eine weitere Kurzin-\n\ntervention am Mikrofon 1. Bitte, Frau Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Recht herzlichen Dank. \u2013 \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch einmal Bezug nehmen auf die \n\nAussage von Herrn Krau\u00df, dass man mit den Finanzen \n\nsorgsam umgehen m\u00fcsste. \n\nNun ist es so, dass die Subventionierung der Ehe \n\n20 Milliarden Euro im Jahr ausmacht. Sie betrifft nicht \n\nnur Ehen mit Kindern, sondern auch Ehen ohne Kinder, \n\nund ich m\u00f6chte Ihnen dazu gerne einige Zahlen nennen. \n\nWenn man ein Ehepaar mit einer Frau unter 35 Jahren \n\nnimmt, so liegt das Pro-Kopf-Einkommen dieses Ehe-\n\npaars bei 1 640 Euro. Gleichaltrige verheiratete Paare mit \n\nKindern haben jedoch ein Einkommen von 1 041 Euro. \n\nDies scheint mir eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit und keine \n\nF\u00f6rderung von Ehen mit Kindern zu sein. \n\nWenn man sich den Wohlstand von Ehepaaren mit Kin-\n\ndern mit Frauen unter 35 Jahren anschaut, so liegt dieser \n\num 13 % unter dem eines durchschnittlichen Ehepaares. \n\nUnd die Zahl wird noch krasser: Der Wohlstand kinderlo-\n\nser Ehepaare mittleren Alters \u00fcbersteigt den Wohlstand \n\ndes durchschnittlichen Ehepaares um 50 %. Wo ist da die \n\nFamilienf\u00f6rderung, die Sie immer so hervorheben? Ich \n\nfinde, das ist eine ganz unsinnige Transferleistung, die \n\neben nicht bei den Kindern ankommt, sondern wir unter-\n\nst\u00fctzen damit kinderlose Ehepaare, die dies nicht n\u00f6tig \n\nhaben, da beide Ehepartner arbeiten, sich ein Einkommen \n\nverdienen k\u00f6nnen und Kinder damit nicht unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7427 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Werner. \u2013 Nun reagiert Herr Kollege \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es gibt keine Subventionierung \n\nder Ehe, um das ganz deutlich zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD: Was? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nWer sich f\u00fcr die Ehe entscheidet \u2013 zum Gl\u00fcck tun dies die \n\nEheleute auch \u2013, der pflegt sich zum Beispiel im Alter \n\ngegenseitig, da die Pflege zu Hause den Staat bzw. die \n\nGemeinschaft deutlich weniger kostet, als wenn man im \n\nPflegeheim lebt. Wenn jemand arbeitslos ist, dann springt \n\nman f\u00fcr ihn ein. Vielleicht haben Sie auch F\u00e4lle in Ihrem \n\nBekanntenkreis, bei denen jemand auf dem Papier allein-\n\nerziehend ist, aber in der Realit\u00e4t zusammenlebt, weil es \n\ndann einfacher ist. Dabei sind die Sozialleistungen n\u00e4m-\n\nlich etwas h\u00f6her, und genau deswegen heiratet man nicht. \n\nAuch das gibt es. Schauen wir uns einmal an: Was ist das \n\neigentlich? \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist ja eine Frechheit!) \n\nIst es der Vorwurf: Wenn die Kinder aus dem Haus sind, \n\nwarum werden die Eltern dann trotzdem bei unterschied-\n\nlichen Einkommen steuerlich anders veranlagt? Erst \n\neinmal: Wenn es innerhalb einer Ehe mit Kindern einen \n\nPartner gibt \u2013 ob Mann oder Frau \u2013, der sagt, er arbeitet \n\nzum Beispiel verk\u00fcrzt, nur 30 Stunden, und der Partner \n\narbeitet 40 Stunden, weil sie Kinder erziehen, dann finde \n\nich es vollkommen richtig, steuerlich daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass sie nicht benachteiligt sind, wenn sich ein Partner \n\ndaf\u00fcr entscheidet, zur\u00fccksteckt und auch auf der Karriere-\n\nleiter nicht so hoch klettert wie der andere. \n\nNun k\u00f6nnen wir uns gern noch einmal die Ehen anschau-\n\nen, in denen es keine Kinder mehr gibt. Nehmen wir \n\neinmal die Frauen an, die 55 Jahre alt sind und deren \n\nM\u00e4nner ebenfalls 55 Jahre alt sind. Der Regelfall ist: Die \n\nmeisten Ehepaare haben Kinder erzogen \u2013 diesen Reali-\n\nt\u00e4tsfall muss man ebenfalls sehen \u2013, und die Frau hat eben \n\nzur\u00fcckgesteckt, hatte geringere Anwartschaften und ist \n\nauf der Karriereleiter weniger vorangekommen. Gerade in \n\nWestdeutschland sind Frauen zu Hause geblieben, weil es \n\n\u00fcberhaupt keine Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten gab, die \n\ndann im Rentenalter deutlich weniger verdienen als ihr \n\nMann, der gearbeitet hat. Dann finde ich es in Ordnung, \n\ndass diese Frauen nicht benachteiligt werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \n\nW\u00fcnsche nach Kurzinterventionen mehr. \u2013 Wir gehen im \n\nRedefortschritt weiter. In der Rednerreihe ist als N\u00e4chstes \n\ndie Fraktion DIE LINKE an der Reihe. Das Wort ergreift \n\nFrau Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern \n\nFolgendes voranstellen: Herr Krau\u00df, wenn wir sagen, wir \n\nwollen, dass alle Lebensformen die gleiche Akzeptanz \n\nund den gleichen Respekt bekommen, so hei\u00dft das nicht, \n\ndass man damit die Ehe abwertet, sondern es geht darum, \n\nallen Lebensformen den gleichen Respekt zu erweisen. \n\nDas ist keine Abwertung. Wir sind nur der Meinung, dass \n\ndie Privilegierung einer Lebensform, n\u00e4mlich der Ehe, \n\neinfach falsch und nicht zeitgem\u00e4\u00df ist. Es geht den Staat \n\nnichts an, wer mit wem schl\u00e4ft oder wie er lebt. Der Staat \n\nhat neutral zu sein, und es ist eine Entscheidung des \n\nEinzelnen, wie er leben und wen er lieben will. Das ist f\u00fcr \n\nFamilienpolitik nicht ausschlaggebend. F\u00fcr uns, f\u00fcr DIE \n\nLINKE, ist Familie dort, wo Menschen f\u00fcreinander \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen, unabh\u00e4ngig von Trauschein, \n\nsexueller Orientierung und der Form, in der sie zusam-\n\nmenleben. F\u00f6rderung von Familien geh\u00f6rt aber dorthin, \n\nwo Kinder oder Pflegebed\u00fcrftige sind, und nicht dahin, \n\nwo ein Trauschein vorliegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch sagte vorhin bereits, dazu geh\u00f6rt eigentlich auch die \n\nAbschaffung des Ehegattensplittings. Das ist Geld, das \n\nfalsch investiert ist. Man k\u00f6nnte es den Kindern direkt \n\ngeben und Pflege unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf Argumente der CDU/CSU in den \n\nletzten Wochen gegen die Gleichstellung aller Lebenswei-\n\nsen bzw. f\u00fcr die Privilegierung der Ehe von Mann und \n\nFrau eingehen. Frau Reiche beispielsweise sagte: \u201eDie \n\nEhe im Grundgesetz ist Garant f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsentwick-\n\nlung. Mann und Frau in der Ehe sichern Kinder.\u201c Ein \n\nanderes Zitat war: \u201eEs geht um Bestandssicherung.\u201c Zum \n\neinen ist das sehr, sehr unromantisch, zum anderen \n\nentspricht es nicht der Realit\u00e4t. Sie sagten es vorhin \n\nbereits: 34 % aller Lebendgeburten gibt es bei nicht \n\nverheirateten M\u00fcttern. In den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt \n\ndiese Zahl sogar bei 62 %. Wenn wir uns die Familien-\n\nformen, gerade in Ostdeutschland, anschauen, so sind \n\n53 % Ehepaare, aber 20 % leben ohne Trauschein zu-\n\nsammen und 25 % sind Alleinerziehende. Genau diesen \n\nFamilien \u2013 immerhin 43 % in Sachsen \u2013 werden die \n\nSubventionen, die die Ehen bekommen, nicht zuteil, und \n\ndas ist h\u00f6chst ungerecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Es gibt keine Subventionen!) \n\nFast jedes vierte Kind w\u00e4chst in alleinerziehenden Fami-\n\nlien auf, und wir haben circa 15 % Stief- und Patchwork-\n\nFamilien, und diese drei Lebensformen nehmen zu \u2013 \n\nanders, als Sie sich das wahrscheinlich w\u00fcnschen. \n\nEin anderes Argument, das genannt wird \u2013 von der NPD \n\nkam es gerade ebenfalls noch einmal \u2013: Garant f\u00fcr gutes \n\nAufwachsen seien Vater und Mutter. Das sei am besten \n\nf\u00fcr das Aufwachsen von Kindern. Nun will ich einmal \n\nprovozierend sagen: Ist der misshandelnde biologische \n\nVater besser als die zweite soziale Mutter, oder ist wirk-\n\nlich \u201eEkel Alfred\u201c das Vorbild, das wir uns als Vater f\u00fcr \n\nFamilien und Kinder vorstellen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7428 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Heiterkeit  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte nun etwas zu der Untersuchung sagen, die \n\nHerr Gansel eben zitierte. Diese Untersuchung zu gleich-\n\ngeschlechtlichen Eltern wurde von einer Lobbygruppe f\u00fcr \n\nMenschen vorgenommen, die homophob sind und Regen-\n\nbogenfamilien nicht zulassen wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von einem  \n\namerikanischen \u201eNeonazi\u201c, oder?) \n\nEs wurde auch gesagt, dass bei dieser Studie nur 1 % der \n\nBefragten bei gleichgeschlechtlichen Paaren aufgewach-\n\nsen sind. Viele sind stattdessen bei verschiedenge-\n\nschlechtlichen Paaren gro\u00df geworden, die sich dann sp\u00e4ter \n\nwieder getrennt haben oder bei denen als Kriterium f\u00fcr \n\ngleichgeschlechtliche Paare genommen wurde, dass diese \n\nPaare beispielsweise mal in einen Swingerclub gegangen \n\nsind oder \u00c4hnliches. Auf jeden Fall ist diese Untersu-\n\nchung h\u00f6chst unseri\u00f6s. \n\nEs gibt andere Untersuchungen aus Deutschland, zum \n\nBeispiel eine Studie im Auftrag des Bundesjustizministe-\n\nriums vom Bayerischen Staatsinstitut f\u00fcr Familienfor-\n\nschung an der Universit\u00e4t Bamberg \u2013 ich denke, das ist \n\nkeine Lobbyvereinigung \u2013, die sehr interessante Untersu-\n\nchungen dazu angestellt haben. Beispielsweise geht es um \n\ndie Erziehung bei lesbischen und schwulen Ehepaaren, \n\nund es wurde unter anderem konstatiert: \u201eAlle feststellba-\n\nren Unterschiede im Erziehungsverhalten und Familien-\n\nklima f\u00f6rdern ausnahmslos das Wohl der Kinder.\u201c Es wird \n\nauch gesagt: \u201eBei gleichgeschlechtlichen Elternpaaren ist \n\nsowohl der Umfang der individuellen Erwerbst\u00e4tigkeit als \n\nauch die Aufteilung h\u00e4uslicher Versorgungs- oder Verwal-\n\ntungsaufgaben deutlich gleichberechtigter, flexibler und \n\ndemokratischer organisiert als in vielen heterosexuellen \n\nPartnerschaften.\u201c \n\nGleichgeschlechtlich lebende Eltern legen in hohem Ma\u00dfe \n\nWert darauf, dass ihre Kinder Bezugspersonen des ande-\n\nren Geschlechtes in ihrem Umfeld haben. Es wird auch \n\ngesagt, dass sich Kinder partiell sogar besser als Kinder \n\naus anderen Familienformen entwickeln usw. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ja, die  \n\nHeterosexuellen sind die B\u00f6sen!  \n\nDie Wiege der Menschheit: Homos!) \n\nMan kann das sogar nachlesen. Ich denke, das ist eine \n\nseri\u00f6se Untersuchung, und Sie sollten vielleicht auch \u2013 na \n\ngut, das k\u00f6nnen Sie nicht \u2013 seri\u00f6ser werden. \n\nIch habe leider keine Redezeit mehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, genau, Frau Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ich kann nur darum bitten, \n\nden Fokus endlich zu ver\u00e4ndern und ihn auf Familien mit \n\nKindern und Familien, in denen pflegebed\u00fcrftige Men-\n\nschen unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, zu legen und nicht \n\nweiter gut verdienende kinderlose Ehepaare zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikrofon 5 \n\neine Kurzintervention von Herrn Kollegen Krau\u00df. Gehe \n\nich recht in dieser Annahme? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wollte mich bei der Kolle-\n\ngin der LINKEN bedanken, dass sie uns einen Einblick in \n\nihr M\u00e4nnerbild gegeben hat. Wenn ich das richtig sehe, \n\ngibt es nur pr\u00fcgelnde V\u00e4ter in dieser Welt. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nIch denke, man sollte \u2013 abgesehen davon, dass es auch \n\nFrauen geben k\u00f6nnte, die dies tun \u2013 noch einmal ganz \n\ndeutlich sagen: Es ist die absolute Ausnahme, dass V\u00e4ter \n\noder M\u00fctter pr\u00fcgeln. \n\nGehen wir au\u00dferdem einmal auf die Ehepartner ein, dass \n\nes dort Mann und Frau gibt, und auch bei Lebenspartner-\n\nschaft gibt es Mann und Frau: Wir sind uns in diesem \n\nHaus alle einig, dass wir mehr M\u00e4nner in Kitas wollen. \n\nDas ist gemeinsamer Konsens, weil wir sagen, dass die \n\nM\u00e4nner vielleicht doch ein wenig anders erziehen als \n\nFrauen und man etwas Besonderes beigibt. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass Erzieherinnen schlecht sind, aber dass M\u00e4nner \n\nvielleicht einfach einen anderen Blick haben. \n\nWenn ich bei mir \u2013 das ist, glaube ich, das, was im Kin-\n\ndergarten gilt, das gilt auch f\u00fcr die Familie zu Hause, \n\nfinde ich \u2013 meinen Sohn anschaue, dann kann ich mit ihm \n\nSki fahren. Das k\u00f6nnte meine Frau nicht machen. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Meine Frau f\u00e4hrt nicht gern Ski. Ich will aber nicht \n\nunterstellen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Sie kann  \n\naber mit Ihnen Schlitten fahren!) \n\n\u2013 Sie f\u00e4hrt auch Schlitten! Das ist keine Frage. \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\nWenn mein Sohn auf den Baum will, dann muss ich mit, \n\nweil meine Frau H\u00f6henangst hat und ich relativ wenig \n\n\u00c4ngste habe, irgendwo hinzuklettern. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist vielleicht etwas, was M\u00e4nner ein wenig mehr \n\nmachen. Auf der anderen Seite hat meine Frau Dinge, die \n\nich nicht kann: Sie ist vielleicht musikalischer an der \n\neinen oder anderen Stelle. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7429 \n\nWenn es darum ging, meiner Tochter die Brust zu geben, \n\ndann konnte ich auch nicht mithalten, denn das konnte \n\nauch nur meine Frau machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Werner, Sie wollen \n\nauf die Kurzintervention reagieren? \u2013 Bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, Sie haben uns \n\njetzt einen sehr sch\u00f6nen Einblick in Ihre Rollenklischees \n\ngegeben, wie sie in Ihrer Fraktion wahrscheinlich auch \n\nzementiert sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nBei uns war das beispielsweise ganz anders. Ich bin \n\nsowohl auf B\u00e4ume geklettert als auch mit meinen Kindern \n\naufs Kletterger\u00fcst gegangen. Wir sind gemeinsam Ski \n\ngefahren, und der Vater hat auch sehr gern mit seinen \n\nKindern gekuschelt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das mache ich auch!) \n\nEs geht doch darum, Rollenklischees aufzubrechen, den \n\nKindern \u2013 egal, ob Junge oder M\u00e4dchen \u2013 verschiedene \n\nM\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen und sie nicht auf bestimmte \n\nRollen festzulegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nzweiten Rednerrunde. Gibt es Gespr\u00e4chsbedarf bei der \n\nFDP? \u2013 Bei den GR\u00dcNEN? \u2013 Sehe ich nicht. \u2013 Bei der \n\nNPD? \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Rednerrunde eintreten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Au ja!) \n\nGibt es Gespr\u00e4chsbedarf bei der einbringenden SPD? \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Im Moment noch nicht!) \n\nBei der CDU? \u2013 Das Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU Herr Kollege Schreiber. \n\n(Holger Apfel, NPD: Oh!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wenn man sich die Debatte von der letzten \n\nReihe aus anh\u00f6rt, erinnert man sich oder f\u00fchlt sich zu-\n\nr\u00fcckversetzt in eine Welt der vergangenen Jahrhunderte. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ja!) \n\n\u2013 Das gilt f\u00fcr alle Fraktionen. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine Debatte, in der es darum geht, Menschen, die \n\nanders sind als vielleicht fr\u00fcher im europ\u00e4ischen Abend-\n\nland oder auf dem amerikanischen Kontinent, in irgendei-\n\nner Weise gleichzustellen und als gleichwertige Menschen \n\nzu sehen. \n\nIn der hier gef\u00fchrten Debatte \u2013 egal, ob von der einbrin-\n\ngenden Fraktion oder von meiner eigenen Fraktion \u2013 wird \n\n\u00fcberhaupt nicht begriffen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. \n\nEs geht n\u00e4mlich nicht darum, ob jemand homo oder \n\nhetero ist, sondern es geht darum, dass wir alle Menschen \n\nsind \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 alle Menschen mit den gleichen grundlegenden Rechten \n\n\u2013 und dass es einfach der Sicht auf den ganzen Menschen \n\n\u2013 weg vom Geschlechtsteil \u2013 bedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Nur Rechtsradikale  \n\nsind nat\u00fcrlich keine Menschen!) \n\nEs ist wichtig, dar\u00fcber nachzudenken, dass es Menschen \n\ngibt, die f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen wollen \u2013 \n\nv\u00f6llig egal, ob sie m\u00e4nnlich oder weiblich sind. \n\nWenn die Ehe \u2013 das unterstreiche ich ganz dick \u2013 die \n\nstabilste Form des Zusammenlebens von zwei Menschen \n\nist, dann verstehe ich nicht, warum wir das nicht auch \n\nallen Menschen in unserer Gesellschaft garantieren und \n\nzugestehen wollen. Ich verstehe es einfach nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch nicht wundern, dass wir uns \n\nsolchen ideologisch verhassten Quatsch wie von da \n\ndr\u00fcben anh\u00f6ren m\u00fcssen, wenn wir in diesem Landtag \n\nimmer und immer wieder diese Debatten anzetteln. Ich \n\nbin es ehrlich gesagt leid, mir dieses menschenverachten-\n\nde Gequatsche hier anh\u00f6ren zu m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe die gro\u00dfe Bitte an alle Fraktionen in diesem \n\nSaal, \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndass wir irgendwann einmal versuchen, es nicht auf diese \n\nArt und Weise hier zu instrumentalisieren. Das, was heute \n\nhier stattfindet, ist eine Instrumentalisierung dieses \n\nThemas. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZwei Menschen, die sich lieben, wollen f\u00fcreinander \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen. Alexander, zwei Menschen, \n\ndie sich lieben, wollen sagen: Ich bin f\u00fcr dich da in guten \n\nwie in schlechten Zeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nZwei Menschen, die sich lieben, wollen f\u00fcreinander \n\neinstehen, und zwar auch in den Zeiten, in denen der eine \n\nvielleicht Pflege braucht oder ins Seniorenheim muss oder \n\nauch nicht muss, weil er zu Hause gepflegt werden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7430 \n\nIch frage mich aber ganz ehrlich: Warum macht man das \n\nvom Geschlecht abh\u00e4ngig? Warum? Mit welcher Begr\u00fcn-\n\ndung? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch frage mich auch ganz ehrlich \u2013 die Frage ist des \n\n\u00d6fteren gestellt worden \u2013, welches Kind in unserer \n\nGesellschaft nicht geboren w\u00fcrde, nur weil zwei Men-\n\nschen, die das gleiche Geschlecht lieben \u2013 zwischen-\n\nmenschlich lieben, unabh\u00e4ngig vom Geschlechtsteil \u2013 \n\nzusammen leben wollen. Ich verstehe nicht, warum dann \n\nauf der anderen Seite zwischen zwei Menschen \u2013 Mann \n\nund Frau \u2013 nicht trotzdem ein Kind geboren werden kann \n\noder weiterhin geboren wird. Ich verstehe diesen Zusam-\n\nmenhang, von dem versucht wird, diesen hier logisch \n\ndarzustellen, einfach nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zum Thema der Kinder. Es wurde hier mehr-\n\nfach gesagt, dass der Schwerpunkt bei der Erziehung und \n\nder Unterst\u00fctzung des Aufziehens der Kinder liege. \n\nRichtig! Genau so muss es sein! Das Problem ist nur, dass \n\nes in unserer Gesellschaft eben nicht so ist. Momentan \n\nliegt der Schwerpunkt darin, dass wir Eheleuten, die sich \n\nauf dem Standesamt oder vor Gott das Ja-Wort gegeben \n\nund keine Kinder haben, genau die gleiche Unterst\u00fctzung \n\nzuteilwerden lassen wie Eltern, die aus Mann und Frau \n\nbestehen, mit Kindern. Diese bekommen genau die \n\ngleiche Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge,  \n\nDIE LINKE, und bei der FDP) \n\nDas ist f\u00fcr mich an dieser Stelle eben nicht stimmig mit \n\ndem Argument: Wir wollen die Kinder unterst\u00fctzen. \n\nGenau aus diesem Grund und wenn man es ernst meint, \n\nmuss man das Ehegattensplitting f\u00fcr Verheiratete \u2013 \n\nbestehend aus Mann und Frau \u2013 ohne Kinder abschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nOder man gew\u00e4hrt es homosexuellen Eheleuten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Schreiber! \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ohne Kinder genauso. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch stehe f\u00fcr den ersten Weg, weil nur das glaubw\u00fcrdig \n\ngegen\u00fcber unserer Gesellschaft ist. Wir tun damit nie-\n\nmandem in dieser Gesellschaft unrecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Schreiber. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 3 \n\neine weitere Kurzintervention. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine haben wir noch!) \n\n\u2013 Eine ist noch m\u00f6glich. Bitte, Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Schreiber, Res-\n\npekt f\u00fcr Ihre Rede und f\u00fcr Ihren Artikel. Wir sind dabei \n\nauf einer Linie. Es geht um das individuelle Recht eines \n\njeden Menschen, der gleichbehandelt werden muss. Das \n\nmacht den Rechtsstaat aus. Ich hatte das ja auch darge-\n\nlegt. \n\nAuch ich bin es leid, das NPD-Gequatsche anzuh\u00f6ren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ihren M\u00fcll  \n\nwollen wir auch nicht h\u00f6ren! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe aber heute noch einmal mitgenommen \u2013 auch \n\ndurch den Beitrag des Kollegen Biesok \u2013, dass wir im \n\nS\u00e4chsischen Landtag offenbar fraktions\u00fcbergreifend \n\nstrukturell eine Mehrheit f\u00fcr die Gleichberechtigung der \n\nHomosexuellen haben. Das ist ein gutes Gef\u00fchl. \n\nNun kommt aber das Problem: Wir haben sie noch nicht \n\nin Sachsen. Wir sind das letzte Bundesland. Circa andert-\n\nhalb Jahre, bevor die Legislaturperiode dieses Landtages \n\nendet, haben wir noch eine erhebliche Anzahl von Geset-\n\nzen, in denen die Eingetragene Lebenspartnerschaft noch \n\nnicht aufgenommen ist. Es sind zurzeit 28 Gesetze. Im \n\nkommunalen Recht sieht es noch viel schlechter aus, ohne \n\ndass sich die Rechtsaufsicht jemals darum gek\u00fcmmert \n\nh\u00e4tte. \n\nWir werden immer wieder dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, \n\nsolange diese Regierung mit einem angeblich liberalen \n\nJustizminister keinen Plan hat, wie sie das bis zum Ende \n\nder Legislaturperiode umsetzen will \u2013 obwohl es nicht \n\nschwer w\u00e4re. Wir brauchen ein Artikelgesetz, wir brau-\n\nchen das Handeln der kommunalen Rechtsaufsicht, wir \n\nbrauchen Aktionen gegen Homophobie und gegen Dis-\n\nkriminierung. Alle drei Dinge fehlen. \n\nDeshalb werden wir hier immer wieder dar\u00fcber reden \n\nm\u00fcssen, obwohl wir offenbar im Parlament eine Mehrheit \n\nh\u00e4tten. Aber die Regierung handelt nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es den Bedarf einer \n\nReaktion von Herrn Schreiber? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen in dieser dritten Runde? \u2013 Den sehe ich nicht. Damit \n\nerteile ich der Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! So oder \n\n\u00e4hnlich hatte ich mir die Debatte vorgestellt. Es war bei \n\ndiesem Titel auch nicht anders zu erwarten. Fakt ist: Ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7431 \n\nim Okzident oder im Orient: Wie ein Mensch biologisch \n\nentsteht, ist mittlerweile Grundschulwissen 4. Klasse. \n\nUnd auch das ist bekannt: Die Macharten sind inzwischen \n\nsehr variabel. \n\n(Heiterkeit) \n\nWas aber die elementaren Lebensfragen anbelangt \u2013 Wer \n\nbin ich? Wo komme ich her? Wo gehe ich hin? \u2013: Diese \n\nstellen sich uns ein Leben lang und sind entscheidend f\u00fcr \n\ndie Wertefindung und Richtschnur unseres Handelns. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nGrundlagen daf\u00fcr werden in unseren Familien gelegt. \n\nJede Familie entscheidet selbst dar\u00fcber, wie diese Werte \n\ngelebt und weitergetragen werden. Und wiederum diese \n\nelementaren Lebensfragen sind entscheidend f\u00fcr die \n\nWertebindung, was Solidarit\u00e4t und Verantwortung anbe-\n\nlangt. Deshalb: Familie \u2013 Familie, das betone ich \u2013 \n\nbraucht Anerkennung und Vertrauen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWir sollten f\u00fcr Familie in der gleichen Intensit\u00e4t werben \n\nwie f\u00fcr Autos. Wir sollten nicht fragen \u201eWas kostet uns \n\nFamilie?\u201c, sondern \u201eWas ist uns Familie wert?\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWerben wir f\u00fcr drei Priorit\u00e4ten. Erstens: Familie ist da, \n\nwo Generationen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nZweitens: Es gibt verschiedene Formen des Zusammenle-\n\nbens und Lebensentw\u00fcrfe; diese Entscheidung trifft jeder \n\nf\u00fcr sich. Drittens \u2013 das ist mir besonders wichtig \u2013: Die \n\nW\u00fcrde jedes Einzelnen ist unverhandelbar, und das gilt \n\nausnahmslos f\u00fcr jeden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nK\u00fcmmern wir uns also um Familien und stellen diese \n\nwieder in den Mittelpunkt der Diskussion: Was brauchen \n\nunsere Familien? Was kann der Staat, die Wirtschaft, die \n\nGesellschaft tun? Aus meiner Sicht sind die wesentlichen \n\nAspekte hierf\u00fcr: Vereinbarkeit von Familie und Beruf, \n\nWahlfreiheit, die gute Entwicklung von unseren Kindern, \n\nwirtschaftliche Stabilit\u00e4t, soziale Teilhabe von Familie \n\nund auch, dass der Kinderwunsch erf\u00fcllt wird. K\u00fcmmern \n\nwir uns um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nK\u00fcmmern wir uns zum Beispiel um das Familiensplitting. \n\nDas gibt gute finanzielle Rahmenbedingungen. Wir waren \n\nin Sachsen die Ersten mit unserem damaligen Minister-\n\npr\u00e4sidenten Prof. Georg Milbradt, die diesen Vorschlag \n\nunterbreitet haben. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich gestatte keine Zwischenfrage, \n\nHerr Kollege. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aha. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir haben die Einf\u00fchrung des \n\nFamiliensplittings in unseren Koalitionsvertrag 2009 \n\naufgenommen. Ich will nicht verschweigen: Noch immer \n\nbefindet sich die Ausgestaltung des Familiensplittings in \n\neiner intensiven Diskussion. Jedoch werden wir diese \n\nergebnisorientiert f\u00fchren. \n\nF\u00fcr unsere Gesellschaft ist es genauso wichtig, dass mehr \n\nKinder geboren werden. Vorbild ist hier Frankreich bzw. \n\nk\u00f6nnte Frankreich sein. Dazu geh\u00f6ren sichere, unbefriste-\n\nte Arbeitspl\u00e4tze, bei denen das Einkommen ausk\u00f6mmlich \n\nist. Familie muss davon leben k\u00f6nnen. Eltern brauchen \n\ntrotz \u2013 bzw. gerade wegen \u2013 Kindern gute berufliche \n\nEntfaltungsm\u00f6glichkeiten. Der Freistaat leistet hier durch \n\nseine gro\u00dfz\u00fcgige finanzielle Unterst\u00fctzung der Kommu-\n\nnen in Sachsen, was die Kitas anbelangt, Vorbildliches, \n\nund diesen Weg werden wir auch konsequent weiterge-\n\nhen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDas sollte f\u00fcr die Aktuelle Debatte gen\u00fcgen. Das Thema \n\nFamilie werden wir in Zukunft noch h\u00e4ufig diskutieren. \n\nFestzuhalten ist: \u201eWir sind zur Gemeinschaft geschaffen, \n\nwie F\u00fc\u00dfe, wie H\u00e4nde, wie die untere und die obere \n\nZahnreihe.\u201c \u2013 Marcus Aurelius\u2018 Worte haben noch immer \n\nBedeutung. \n\nVielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \u2013 Wir sind am Ende \n\nder Debatte angekommen. Ich sehe an Mikrofon 1 eine \n\nKurzintervention. Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die \n\nFrage stellen, die ich an die Ministerin gestellt h\u00e4tte, \n\nwenn sie sie in dieser aus ihrer Perspektive so wichtigen \n\nDebatte zugelassen h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte Sie gefragt: Bei all den \n\nsch\u00f6nen Worten, die Sie hier von Vielseitigkeit, Vielartig-\n\nkeit, Anerkennung und Respekt reden, sind Sie dazu in \n\nder Lage, einen einzigen konkreten Satz zu sagen, ob Sie \n\nf\u00fcr die steuerliche Gleichstellung gleichgeschlechtlicher \n\nLebenspartnerschaften sind \u2013 ja oder nein? Sie haben \n\ndazu nichts gesagt. Das stelle ich an dieser Stelle fest. \n\nDaraus schlie\u00dfe ich, dass Sie gegen die steuerliche \n\nGleichstellung gleichgeschlechtlicher Lebenspartner-\n\nschaften sind. Sollten Sie jetzt dazu nichts sagen, w\u00fcrde \n\nich das so als best\u00e4tigt ansehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren? \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Ich habe f\u00fcr die \n\nStaatsregierung gesprochen, nicht f\u00fcr die CDU!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Meine Damen und Herren, es gibt keine weiteren \n\nWortmeldungen in dieser 1. Aktuellen Debatte. Sie ist \n\ndamit abgeschlossen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7432 \n\nWir kommen jetzt zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nPiep, piep, piep, guten Appetit! Schluss mit den L\u00fcgen der Agrarindustrie \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende Frakti-\n\non, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Wort. Das Wort \n\nerteile ich hiermit dem Herrn Kollegen Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen jetzt sozusagen zum \n\nzweiten Teil unserer Lebensgrundlagen, zum Teil Ern\u00e4h-\n\nrung und Vertrauen in Ern\u00e4hrung. Zugegeben: Der Titel \n\nist etwas flapsig gew\u00e4hlt. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Allerdings!) \n\nTrotzdem werden wir eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber \n\nf\u00fchren, und es hat dank der Pressestelle der FDP-Fraktion \n\nim Landtag auch schon Wirkung gezeigt, die das bei \n\nFacebook & Co. eingestellt haben. Es hat sich sogar \n\nschon der s\u00e4chsische stellvertretende Fraktionsvorsitzende \n\nder CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Herr Kretschmer, \n\ndazu ge\u00e4u\u00dfert und sich an unserer Diskussion beteiligt. \n\nAlso das hat funktioniert. \n\nWenn man auf die Internetseite des Zentralverbandes der \n\nDeutschen Gefl\u00fcgelwirtschaft geht, dann l\u00e4sst sich dort \n\nlesen: Osterzeit ist Eierzeit. \u2013 Das deutsche Ei \u2013 ein \n\nstarkes Ei \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das nachlesen. \u2013 Es wird dort des Weiteren \n\nmitgeteilt, dass 75 % der Haushalte mit Kindern in der \n\nOsterzeit Eier f\u00e4rbt. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nDas ist toll, das ist prima. Aber was fehlt? Wir haben \n\neinen aktuellen Betrugsskandal \u2013 nichts auf dieser Seite. \n\nKann das vielleicht damit zusammenh\u00e4ngen, dass sich der \n\nVizepr\u00e4sident, Wilhelm Hoffrogge, selbst staatsanwalt-\n\nschaftlichen Ermittlungen gegen\u00fcbersieht? Auf dieser \n\nEierseite bzw. Internetseite lobt sich die Branche \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eEigenbetriebliche Kontrollen, die regelm\u00e4\u00dfig \n\namtlich \u00fcberwacht werden, sorgen dabei f\u00fcr beste Eiquali-\n\nt\u00e4t durch permanente sachgerechte Tierbetreuung, zu der \n\nunter anderem die Gesundheits\u00fcberwachung und -vor-\n\nsorge bei den Legehennen z\u00e4hlt, hygienische Haltungsbe-\n\ndingungen und hochwertige Futterversorgung sowie \n\nfachgerechte und schonende Eiersortierung und -vermark-\n\ntung.\u201c \n\nJa, was n\u00fctzt das Gerede \u00fcber Transparenz und artgerech-\n\nte Tierhaltung? Das Papier, auf dem diese Hochglanzbro-\n\nsch\u00fcren gedruckt werden, ist es nicht wert. Das Vertrauen \n\nist verspielt worden. Dreister Betrug ist die Regel. Es gibt \n\n2 000 und mehr Hennen \u00fcber dem erlaubten Ma\u00df in den \n\nSt\u00e4llen. Da werden Rechnungen von K\u00fckenlieferungen \n\neinfach mal in den Papierkorb geschmissen. Das ist der \n\naktuelle Skandal. \n\nEr ist nur durch Zufall herausgekommen, weil n\u00e4mlich \n\nein Landwirt in einem v\u00f6llig anderen Zivilprozess fast \n\nnebenbei ge\u00e4u\u00dfert hat, dass es \u00fcblich sei, mehr H\u00fchner \n\neinzustellen als erlaubt. Das haben die Richter den Staats-\n\nanw\u00e4lten mitgeteilt. Diese sind losgegangen, und inzwi-\n\nschen wird in 150 Betrieben in Niedersachsen sowohl in \n\nkonventionellen als auch in \u00f6kologischen Betrieben \n\nermittelt, in 50 weiteren in anderen Bundesl\u00e4ndern, auch \n\nin Sachsen. \n\nJa, man muss es sagen, auch die \u00d6kobetriebe sind betrof-\n\nfen. Konzern-Bio oder Industrie-Bio macht keinen Unter-\n\nschied, und das ist auch keinen Deut besser als konventi-\n\nonelle industrielle Tierhaltung mit vollgestopften St\u00e4llen, \n\nmit illegal produzierten Eiern und mit federlosen Tieren. \n\nOffensichtlich h\u00e4ngen die Haltungsbedingungen von der \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfe ab, egal, ob konventionell oder Bio. \n\nMeine Damen und Herren! Will die Biobranche wieder \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit erlangen, m\u00fcssen die entsprechenden \n\nVerb\u00e4nde schleunigst t\u00e4tig werden. Wir brauchen Be-\n\nstandsobergrenzen, damit es zu keiner industriellen Bio-\n\nTierhaltung mehr kommt. Wir brauchen auch ein Verbot \n\nder Betriebsteilung. Im Moment ist es erlaubt, dass man \n\ninnerhalb eines Betriebes sowohl \u00f6kologische als auch \n\nkonventionelle Tierhaltung machen kann. Das hei\u00dft, \u00fcber \n\nNacht k\u00f6nnen Tausende von Eiern aus Qu\u00e4ltierhaltung zu \n\nBio-Eiern werden, ohne dass es eine M\u00f6glichkeit der \n\nKontrolle gibt, denn Kontrolleure, die Bio-Betriebe \n\nkontrollieren, d\u00fcrfen nur die Bio-Seite dieses Betriebes \n\nkontrollieren und nicht die andere. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Dann sehen wir uns in der \n\nzweiten Runde wieder. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In der zweiten Runde \n\ngeht es dann weiter. Das war die einbringende Fraktion. \n\nDas Wort f\u00fchrte Herr Kollege Weichert. Jetzt ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege von Breitenbuch das \n\nWort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn sich Herr Lichdi \n\nausger\u00e4kelt hat, k\u00f6nnen wir die Debatte fortsetzen. \n\nLiebe B\u00fcndnis-GR\u00dcNE! Bei Ihnen piept es wohl? Das \n\nThema der Debatte ist flapsig und wird der Sache nicht \n\ngerecht. Es entspricht letztendlich der Folge an Debatten, \n\ndie Sie, Herr Weichert, hier einbringen, und der Art und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7433 \n\nWeise, wie Sie hier dieses Thema immer wieder hinein-\n\nbringen. Wir wollen sachlich dar\u00fcber diskutieren und uns \n\nden Problemen stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nL\u00fcgen der Agrarindustrie \u2013 man stellt sich vor, da sitzen \n\ndickb\u00e4uchige M\u00e4nner mit Zigarren und kungeln etwas \n\naus. Ihre Vorstellung von einem Kombinat, das geleitet \n\nwird: Es ist nicht so. Sie haben eine enorme Vielfalt an \n\nlandwirtschaftlichen Betrieben, an Unternehmern, die sich \n\nlangfristig um ihre Dinge sorgen, ob das ihr Eigentum ist, \n\nihr Boden, ob das die Pflanzen sind, die sie zur Ernte \n\nbringen wollen, ob das Tiere sind, die sie selbstverst\u00e4nd-\n\nlich so behandeln wollen, dass sie gesund bleiben. Denn \n\nwas n\u00fctzt einem ein Tier, das stirbt, das krank ist? Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich k\u00fcmmert man sich dann auch, wenn es krank \n\nwird, vielleicht auch mit Medikamenten. Wir wissen alle, \n\nwenn wir Antibiotika nehmen, dass es uns auch mehrere \n\nTage schlecht geht. Dass man das einfach als Tierm\u00e4ster \n\noder im Milchviehstall so macht, diese B\u00f6sartigkeit, die \n\nIhren Vorw\u00fcrfen zu entnehmen ist, kann man nicht allen \n\nunterstellen. \n\nSie spielen dieses Thema entsprechend zum Bundestags-\n\nwahlkampf. Es passt ja zu der Linie der Bundes-\n\nGR\u00dcNEN. Herr Lichdi, Platz 4 \u2013 vielleicht schaffen Sie \n\nes ja damit. Wir glauben es nat\u00fcrlich nicht und werden es \n\nverhindern, dass der Listenplatz dann auch zieht. \n\n(Protestrufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Menschen eingehen, die \n\nmit Landwirtschaft zu tun haben. Das sind Familienbe-\n\ntriebe, das sind Mitarbeiter, die teilweise in Generationen \n\nmit dem Gef\u00fchl f\u00fcr B\u00f6den, Pflanzen und Tiere mit ihr \n\nverwoben sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs spielte fr\u00fcher eine gro\u00dfe Rolle bei Arbeitern und \n\nBauern. Gerade in der Landwirtschaft zeigt sich, dass \n\nerfolgreiche Betriebe immer von Bauern gef\u00fchrt wurden, \n\nmit b\u00e4uerlichem Denken, wo um 16 Uhr eben nicht wie \n\nim Schichtbetrieb die Sache zu Ende ist, sondern wo man \n\nlange arbeitet und sich um die Dinge m\u00fcht. Das sage ich \n\nhier noch einmal ausdr\u00fccklich. \n\nDie Landwirtschaft ist ein sehr modernes Gesch\u00e4ft. \n\nTechnik wird eingesetzt, modernste Technik, satellitenge-\n\nsteuerte Traktoren m\u00fcssen bedient werden, gute Ausbil-\n\ndung ist n\u00f6tig, um hier \u00fcberhaupt im Markt zu bleiben, \n\num f\u00fcr B\u00f6den, f\u00fcr Pflanzen und f\u00fcr die Tiergesundheit \n\nGutes zu tun und schlie\u00dflich zum Ertrag zu kommen und \n\nin einem harten Gesch\u00e4ft zu bestehen. \n\nDrumherum besteht ein strenger Raum von Aufsichten \n\nund Kontrollen. Hier gibt es viele Dinge zu bestehen, und \n\nes gibt Unfug, wo eingegriffen werden muss. Wie in \n\njedem menschlichen Handeln gibt es Fehler, passieren \n\nDinge, die eigentlich nicht vorkommen sollen, ob das der \n\nMais ist, der verpilzt aus Ungarn eingef\u00fchrt wird, oder \n\nandere Dinge. Es ist eine Frage f\u00fcr unsere Gesellschaft \n\nund \u2013 um das Thema etwas zu heben \u2013 wie wir mit \n\n\u201eNulltoleranzen\u201c umgehen. Das hat ja damals Frau \n\nK\u00fcnast gepr\u00e4gt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege von Breitenbuch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr von Breitenbuch, Sie unterstellten den \n\nGR\u00dcNEN, dass sie die Debatte unter dem Gesichtspunkt  \n\nvon Gut und B\u00f6se f\u00fchren w\u00fcrden. Es gibt gute Landwirte \n\noder b\u00f6se Landwirte. Sind Sie nicht auch der Meinung, \n\ndass das Ganze immer wiederkehrende Thema von \n\nLebensmittelskandalen und Futtermittelskandalen nicht \n\nein strukturelles Problem ist und systemische Ursachen \n\nhat, weil nicht hundertprozentig fl\u00e4chendeckend kontrol-\n\nliert werden kann? Das ist meine Frage. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn Sie vielleicht auf diese strukturellen Ursa-\n\nchen etwas eingehen w\u00fcrden. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich war gerade \n\nbei diesem Punkt. Es ging um den Umgang mit den \n\nFehlern. Das ist ein grunds\u00e4tzliches Thema. Es geht um \n\nFehler, die dann nat\u00fcrlich belangt werden. Es geht immer \n\num die Fehler und um das Menschenbild, das dahinter-\n\nsteht. Wie gehen wir damit um? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nDas sind keine strukturellen Ursachen!) \n\n\u2013 Ich glaube auch nicht, dass das strukturelle Ursachen \n\nsind. Es sind Fehler, die selbstverst\u00e4ndlich belangt werden \n\nm\u00fcssen. Sie fordern sofort eine Versch\u00e4rfung von Geset-\n\nzen, Kontrollen usw. \n\nWir m\u00fcssen aber einfach akzeptieren, dass in einer kom-\n\nplexen Wirtschaft schon in Europa, aber auch in der Welt \n\nselbstverst\u00e4ndlich Fehler passieren, der Mensch damit \n\numgehen muss. Dass dann aber die gesamte Branche \n\nimmer wieder und jeder Einzelne durch das Trommelfeu-\n\ner hier geht, das gerade die GR\u00dcNEN zurzeit im Bundes-\n\ntagswahlkampf immer wieder auf das Tapet bringen, ist \n\nunfair dem Gro\u00dfteil der Bauern gegen\u00fcber, die versuchen, \n\njeden Tag ordentlich mit ihrem Gesch\u00e4ft zu arbeiten und \n\ngute Produkte an die M\u00e4rkte und an den Verbraucher zu \n\nbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Hier ist schon die \n\nn\u00e4chste Zwischenfrage. Bitte, Herr Kollege Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Vielen Dank. Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, stimmen Sie mir zu, dass gerade das \n\nErkennen dieser Verst\u00f6\u00dfe ein Zeichen daf\u00fcr ist, dass \n\nunsere Kontrollsysteme funktionieren? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Da stimme ich \n\nIhnen nat\u00fcrlich zu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7434 \n\nLiebe GR\u00dcNE, Sie tragen Unfrieden ins Land. Sie wollen \n\nspalten. Das letzte Mal haben Sie ja eine Debatte um \n\nBetriebsstrukturen gef\u00fchrt. Da kommen Sie jetzt nicht \n\nweiter. Nun wird das N\u00e4chste von Herrn Weichert nachge-\n\nlegt. Sie sind nicht regierungsf\u00e4hig, weil hier der Auftrag \n\nbesteht, zu einer Befriedung zu kommen. Das Thema ist \n\nhochkomplex, keine Frage. Deshalb freue ich mich auch, \n\ndass wir heute eine vern\u00fcnftige Debatte hinbekommen. \n\nSchlie\u00dflich zeigt sich dabei mit so einem Nichtbefrie-\n\ndungsanspruch, dass Sie nicht regierungsf\u00e4hig sind. Das \n\nsehen wir hier wie auch f\u00fcr Berlin. \n\nHerr Lichdi \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, Sie haben \n\nnoch 5 Sekunden. Bitte, Ihre Zwischenfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, stimmen Sie mir zu, dass es im Kern \n\ndarum geht, das Vertrauen der Verbraucher wieder herzu-\n\nstellen? Wollen Sie allen Ernstes bestreiten, dass durch \n\ndiese andauernden Skandalketten das Vertrauen der \n\nVerbraucher schon im Grunde zerst\u00f6rt ist und dass wir \n\ndort ansetzen m\u00fcssten? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich sehe das \n\nVertrauen grunds\u00e4tzlich nicht zerst\u00f6rt. Diese Einzelf\u00e4lle \n\nerlangen nat\u00fcrlich Aufmerksamkeit; das ist richtig. \n\nIn Borna gibt es eine Fleischerei, die sich bewusst auf \n\nPferdefleisch spezialisiert hat. Der Umsatz war noch nie \n\nso hoch wie heutzutage, also gerade nach der Diskussion \n\n\u00fcber die Beimischung von Pferdefleisch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber wo  \n\n\u201ePferdefleisch\u201c draufsteht, soll auch  \n\nPferd drin sein und nicht Hund!) \n\nDie Verbraucher sehen sehr genau hin und nehmen \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Dinge wahr, die in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit laufen. Aber das Gesamtvertrauen in unsere Nahrung \n\nist meines Erachtens voll vorhanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie noch einen \n\nletzten Satz sagen, Herr von Breitenbuch? Sie haben noch \n\ndrei Sekunden. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein, danke. \u2013 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr von Breitenbuch. \u2013 Frau Kollegin Kagelmann \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Die j\u00fcngsten \n\nLebensmittelskandale \u2013 falsch deklarierte Eier oder der \n\nPferdefleischskandal \u2013 sind eher Verbrauchert\u00e4uschungen. \n\nInsoweit erh\u00e4lt die oft aufgemachte Forderung der Ver-\n\nbrauchersch\u00fctzer, Ross und Reiter zu benennen, eine \n\nneue, grunds\u00e4tzliche Bedeutung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Vor allen Dingen Ross!) \n\nDie Ausf\u00fchrungen zum Kontrollsystem \u00fcberlasse ich gern \n\nmeinem Kollegen Dr. Pellmann. Aus meiner Sicht als \n\nAgrarpolitikerin ist das Kontroll- und \u00dcberwachungssys-\n\ntem lediglich Teil der Nachsorge, ein Behandeln von \n\nSymptomen, die wir im Zuge der \u00dcberwachung festge-\n\nstellt haben. Die Ursache, das System der Agrar- und \n\nLebensmittelwirtschaft, wird dabei nur marginal angegrif-\n\nfen. \n\nWir sind zwar bereits vor zwei Jahren hier im Plenum \n\ndarauf eingegangen, aber lassen Sie mich noch einmal \n\ndarauf hinweisen, dass wir heute \u2013 an dieser Feststellung \n\nkommen wir nicht vorbei \u2013 eine Agrarwirtschaft haben, \n\ndie hocheffektiv und hochspezialisiert produziert und \n\ndabei Unmengen an tierischen und pflanzlichen Lebens-\n\nmitteln auf einen zunehmend globalisierten Markt wirft. \n\nDas ist letztlich die Ursache daf\u00fcr, dass ein gigantischer \n\nnationaler und internationaler Verschiebebahnhof in Gang \n\ngesetzt wird. Die Kette von der Produktion zum Konsu-\n\nmenten wird extrem verl\u00e4ngert, viele Verunreinigungs-\n\nquellen werden dazwischengeschoben. Die Lieferketten \n\nwerden l\u00e4nger; damit schaffen wir M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nManipulation, Betrug und Verunreinigung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich komme gleich zu Ihnen, Herr Breitenbuch. \n\nDas hat nichts mehr mit Vielfalt zu tun. Diese sehe ich \n\nzwar sehr wohl noch, aber die Tendenz der Orientierung \n\nder Agrarwirtschaft auf den globalen Markt und damit auf \n\nden Export k\u00f6nnen Sie nicht abstreiten. Diese Tendenz ist \n\ndie Ursache daf\u00fcr, dass wir uns auch in Zukunft mit \n\nLebensmittelskandalen werden befassen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kagelmann? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Stimmen Sie \n\nmir zu, dass trotz l\u00e4ngerer Lieferketten durch fortw\u00e4hrend \n\neingebaute Standardsetzungen und Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen \u2013 \n\nvon einem Gro\u00dfh\u00e4ndler zum n\u00e4chsten Gro\u00dfh\u00e4ndler, zum \n\nEndbetrieb usw. \u2013 sowie durch Haftungsregelungen \n\nletztlich erh\u00f6hte Sicherheit in dem gesamten Prozess \n\ngegeben ist? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ob erh\u00f6hte Sicher-\n\nheit gegeben ist, wage ich sehr zu bezweifeln. Es ist \n\neinfach so, dass das System der Eigenkontrolle, auf das \n\nvielfach gesetzt wird, schon vom Ansatz her bezweifelt \n\nwerden kann, was seine Wirksamkeit betrifft. Auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7435 \n\nanderen Seite muss staatliche Kontrolle dem Problem \n\nimmer hinterherrennen. \n\nDer Staat ist gar nicht in der Lage \u2013 weder finanziell noch \n\nmateriell, noch personell \u2013, in dem langgestreckten \n\nSystem vom Urproduzenten bis zum Konsumenten den \n\nKontrollaufwand zu betreiben. Das ist das Problem. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWir waren bei der Orientierung auf einen freien, globalen \n\nMarkt. Daraus erw\u00e4chst ein weiteres Problem: Die Erzeu-\n\nger im Inland und in den Exportl\u00e4ndern werden ruiniert. \n\nEs entsteht der Zwang zu fortgesetzter Intensivierung und \n\nKonzentration \u2013 mit den bekannten sozialen und \u00f6kologi-\n\nschen Folgen. \n\nWir haben vor Kurzem mit dem BDM gesprochen. Das ist \n\nder Bund Deutscher Milchviehhalter \u2013 damit hier keine \n\nVerwechslungen aufkommen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nSie wissen, dass die Milchviehhalter eine gro\u00dfe Sorge \n\numtreibt: das Auslaufen der Milchquotenregelung 2015. \n\nWir haben in Deutschland und in ganz Europa bereits \n\nheute einen enormen \u00dcberschuss an Milch. Dieser erzeugt \n\neinen enormen Druck auf die Erzeuger. Wir stellen seit \n\nJahrzehnten den Prozess des Wachsens und Weichens fest. \n\n(Thomas Schmidt, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Sofort, Herr Schmidt. \u2013 Es findet eine Konzentration \n\nhin zu immer gr\u00f6\u00dferen H\u00f6fen statt. Kleinere Milchvieher-\n\nzeuger m\u00fcssen diesem Druck weichen. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kagelmann, die \n\nZwischenfrage w\u00fcrde ich gern zulassen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Oh! Entschuldi-\n\ngung! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Bitte, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Kagelmann, vielen Dank. \n\n\u2013 Sie haben von der \u201eExportorientierung\u201c der Landwirt-\n\nschaft gesprochen. Ist Ihnen bekannt, dass in Sachsen \u2013 \n\nau\u00dfer bei Milch; dort liegt die Bedarfsdeckungsquote bei \n\n106 % \u2013 in keinem anderen Bereich der tierischen Pro-\n\nduktion eine Eigenbedarfsdeckung erreicht wird \u2013 diese \n\nliegt zum Teil unter 50 % \u2013, wir also in keinem Fall von \n\n\u201eExportorientierung\u201c sprechen k\u00f6nnen? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Schmidt, das \n\nist mir sehr wohl bekannt. Diese Erkenntnis beruht \n\nn\u00e4mlich auf einer Antwort der Staatsregierung auf eine \n\nGro\u00dfe Anfrage von uns; damit haben wir genaue Angaben \n\nerhalten. Aber es ist nun einmal so, dass Sachsen nicht im \n\nluftleeren Raum lebt und auch die Fleischproduktion in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern einkalkulieren muss. Entspre-\n\nchend erfolgt ja auch die Preisbildung. Haben Sie sich \n\neinmal die Zahlen zum Fleischimport und -export in \n\nDeutschland angesehen? Unabh\u00e4ngig vom Selbstversor-\n\ngungsgrad werden enorme Mengen an Fleisch exportiert \n\nund importiert. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit Verbrau-\n\ncherschutz zu tun; denn in diesen langen Ketten liegen \n\nPotenziale f\u00fcr Verunreinigung und Manipulation. Import \n\nund Export sind mengenm\u00e4\u00dfig relativ ausgeglichen. Aber \n\nwir haben das Problem mit der Kontrolle. \n\nBeim Thema Milch ist die \u00dcberversorgung signifikant; \n\ndeswegen habe ich es mir herausgesucht. Bei den Erzeu-\n\ngungskosten liegen wir zwischen 40 und 45 Cent je \n\nKilogramm Milch. Im Moment liegen die Auszahlungs-\n\npreise der Molkereien bei 32 Cent. Diese Differenz \n\nbesteht seit Jahren. Welcher Milchviehhalter soll auf \n\nDauer einem solchen Druck fortgesetzter Unterfinanzie-\n\nrung standhalten k\u00f6nnen? \n\nHerr Schmidt, Sie wissen, was in der Schweiz nach der \n\nfreiwilligen Aufgabe der Milchquote passiert ist: Es kam \n\nzu einem dramatischen Zusammenbruch am Milchmarkt. \n\nNoch heute haben die Schweizer damit zu k\u00e4mpfen. Ich \n\nhabe gestern mit Freude gelesen, dass man in der Schweiz \n\nim Moment einen Volksentscheid zur Einf\u00fchrung einer \n\nflexiblen Mengenregulierung vorbereitet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will damit sagen: Freier Markt hat nicht nur in der \n\nWirtschaft allgemein seine Probleme. In der Agrarwirt-\n\nschaft wird es richtig kriminell. Es ist vor allen Dingen \n\nagrarethisch richtig bedenklich. Deshalb lautet mein \n\nPl\u00e4doyer: Wir brauchen nicht nur eine umweltgerechte, \n\ntiergerechte, \u00f6kologische und soziale Agrarwirtschaft. Wir \n\nbrauchen vor allen Dingen eine koh\u00e4rente Agrarpolitik, \n\nalso eine Agrarpolitik, die die Auswirkungen auf die \n\nEntwicklungspolitik ber\u00fccksichtigt und die auf Ern\u00e4h-\n\nrungssouver\u00e4nit\u00e4t setzt. Das gilt f\u00fcr Milch wie f\u00fcr alle \n\nanderen Grundnahrungsmittel. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir brauchen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. Daf\u00fcr kann \n\nman auch von Sachsen aus mehr tun, etwa indem man die \n\nregionale Nachfrage bewusst st\u00e4rkt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das muss  \n\ndoch der Verbraucher selbst entscheiden!) \n\nIch denke zum Beispiel an Schulk\u00fcchen. Ich denke an das \n\nvielgeschm\u00e4hte Schulobstprogramm. Wir brauchen eine \n\nSt\u00e4rkung der Erzeuger und der Erzeugergemeinschaften. \n\nUnd wir brauchen eine St\u00e4rkung von regionalen Verarbei-\n\ntungs- und Vertriebsstrukturen, um der Marktmacht der \n\nHandelsketten und Molkereien auf Erzeugerseite etwas \n\nentgegenzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7436 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Last but not least: \n\nWir m\u00fcssen die Kette vom Urproduzenten bis zum \n\nKonsumenten kurz gestalten, damit es wenig Raum f\u00fcr \n\nManipulation, Betrug und Verunreinigung gibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, vereinzelt bei der SPD \n\nund Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \n\nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! In regelm\u00e4\u00dfigen \n\nAbst\u00e4nden begl\u00fcckt ein gro\u00dfer deutscher Privatfernseh-\n\nsender das geneigte Fernsehpublikum mit dem \u201eDschun-\n\ngelcamp\u201c. Man muss so etwas nicht sehen, aber es wird \n\ngesehen, sonst h\u00e4tte man die Sendung schon l\u00e4ngst \n\nabgesetzt. Worum geht es? Vermeintliche Stars m\u00fcssen \n\nsich bestimmten Pr\u00fcfungen unterziehen, unter anderem \n\nm\u00fcssen sie kleine Tiere oder Teile von Tieren zu sich \n\nnehmen. Ich will das nicht weiter ausf\u00fchren. Da l\u00e4uft \n\neinem schon der Schauer \u00fcber den R\u00fccken, wenn man das \n\nverfolgt. Welches Bild wird dabei von menschlicher \n\nErn\u00e4hrung \u00fcber das Fernsehen kommuniziert? Ein Ding, \n\n\u00fcber das man nachdenken sollte, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nNun k\u00f6nnte man angesichts der j\u00fcngsten Debatten dar-\n\n\u00fcber sprechen, warum in die Ferne nach Australien \n\nschauen, denn der Ekel liegt so nah. Aber so einfach ist \n\ndas nicht. Ich will sehr deutlich sagen, dass ich auch \n\netwas irritiert \u00fcber den Debattentitel der GR\u00dcNEN war. \n\nIch darf einmal nachfragen: Wenn man die Agrarindustrie \n\nbenennt, wen meint man damit eigentlich? Wer ist das? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eben!) \n\nDeshalb muss man ganz genau darauf achten, niemanden, \n\nder in den letzten Jahren gute Arbeit geleistet und die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher mit gesunden Nah-\n\nrungsmitteln beliefert hat, ins Unrecht zu setzen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der FDP) \n\nWor\u00fcber wir sprechen m\u00fcssen, ist kriminelle Energie. \n\nKriminelle Energie kann ich nicht an Betriebsgr\u00f6\u00dfen \n\nfestmachen. \n\nZu den aktuellen Themen. Pferdefleisch wird zu Rind-\n\nfleisch. Bio-Eier sind nicht Bio. Zu guter Letzt die Frage \n\nSchimmel an Futtermais? Ich sage auch klar, in der \n\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung sind vielleicht das Fleisch und \n\ndie Eier viel interessanter, aber gef\u00e4hrlicher ist das verun-\n\nreinigte Futtermittel, weil das Leberkrebs durch Aflatoxi-\n\nne erregen kann. \n\nJetzt kommt der f\u00fcr mich entscheidende Punkt: Jawohl, es \n\nsind F\u00e4lle festgestellt worden. Wir h\u00f6ren davon. Wir sind \n\nsensibilisiert, die Beh\u00f6rden sind sensibilisiert. Aber was \n\nerfahren wir wirklich? Erfahren wir tats\u00e4chlich alles? Wir \n\nm\u00fcssen nachfragen, ob unser Kontrollsystem tats\u00e4chlich \n\nfunktioniert, eingedenk der Tatsache, dass die Kriminellen \n\nimmer einen Schritt voraus sind. \n\nIch will jetzt nicht die Strukturdebatte f\u00fchren und nach-\n\nfragen, ob es richtig ist, die Kontrollen auf kommunaler \n\nEbene zu belassen. Die Frage darf man durchaus stellen, \n\nweil die Verbandelung von kommunalen Interessen nicht \n\nuntersch\u00e4tzt werden sollte. F\u00fcr mich ist der ganz span-\n\nnende Punkt \u2013 und das ist der eigentliche Skandal \u2013, auf \n\ndem H\u00f6hepunkt der Diskussion \u00fcber Pferdefleisch statt \n\nRindfleisch passiert etwas, das ich nicht f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehalten h\u00e4tte. Der Vollzug des \u00a7 40 Abs. 1a des Lebens-\n\nmittel- und Futtermittelgesetzbuches wird ausgesetzt. Ich \n\nh\u00f6re aus Chemnitz und Leipzig, sehr geehrte Frau \n\nStaatsministerin, dass die entsprechenden Daten der \n\nLebensmittelkontrolleure nicht mehr ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden d\u00fcrfen. Ich wei\u00df auch, dass es beispielsweise in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg dazu einschl\u00e4gige Gerichtsurteile \n\ngibt. Da hat ein Gastronom geklagt. Aber was hei\u00dft das \n\neigentlich? \n\nIch will Ihnen einmal zu Geh\u00f6r bringen, was der  \n\n\u00a7 40 Abs. 1a des Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbu-\n\nches sagt: \u201eDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde informiert die \u00d6ffent-\n\nlichkeit unter Nennung der Bezeichnung des Lebensmit-\n\ntels oder Futtermittels sowie unter Nennung des Lebens-\n\nmittel- oder Futtermittelunternehmens, unter dessen \n\nNamen oder Firma das Lebensmittel oder Futtermittel \n\nhergestellt oder behandelt oder in den Verkehr gelangt ist, \n\nwenn der durch Tatsachen im Falle von \u2026 zwei Untersu-\n\nchungen der hinreichend begr\u00fcndete Verdacht besteht, \n\ndass erstens die in den Vorschriften im Anwendungsbe-\n\nreich dieses Gesetzes festgelegten zul\u00e4ssigen Grenzwerte, \n\nH\u00f6chstgehalte und H\u00f6chstmengen \u00fcberschritten wurden \n\noder zweitens gegen sonstige Vorschriften im Anwen-\n\ndungsbereich dieses Gesetzes, die dem Schutz der Ver-\n\nbraucherinnen und Verbraucher vor Gesundheitsgef\u00e4hr-\n\ndungen oder vor T\u00e4uschung oder der Einhaltung hygieni-\n\nscher Anforderungen dienen, in nicht unerheblichem \n\nMa\u00dfe oder wiederholt versto\u00dfen worden ist und die \n\nVerh\u00e4ngung eines Bu\u00dfgeldes von mindestens 350 Euro zu \n\nerwarten ist.\u201c \n\nUnd das darf momentan in Deutschland nicht kommuni-\n\nziert werden, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDas ist der eigentliche Skandal, \u00fcber den wir reden \n\nm\u00fcssen. Die Verbraucherinnen und Verbraucher haben ein \n\nRecht, diese Informationen zu erlangen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen, und da ist zuerst \n\nFrau Aigner gefordert. Der Bundesrat hat in seiner Ent-\n\nschlie\u00dfung vom 1. Februar dieses Jahres sehr deutlich \n\ngemacht, dass wir in diesem Bereich der Gesetzgebung \n\nNachholbedarf haben. Ich verlange hier sehr klar, dass der \n\nFreistaat Sachsen alles unterst\u00fctzt, damit dieser eigentli-\n\nche Skandal beseitigt wird. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7437 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Jurk von \n\nder SPD-Fraktion folgt jetzt Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich werde meine Rede \n\nkurzhalten, aber, liebe Fraktion der GR\u00dcNEN, der Titel \n\ndes Antrages, und das gleich mal vorweg, ist nicht flapsig, \n\nsondern eine Unversch\u00e4mtheit gegen\u00fcber unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Bauern. Das k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nNehmen wir die sogenannten Aufreger. Wenn man sich in \n\nseiner Bekanntschaft umh\u00f6rt, dann hei\u00dft es immer, schon \n\nwieder etwas und jetzt das N\u00e4chste und wieder das \n\nN\u00e4chste, und mit der Zeit sagen die meisten: Geh weg \n\ndamit, das regt mich nicht mehr auf! \n\nKommen wir nun zu einem praktischen Beispiel. In \n\nNiedersachsen wurde mit Pilzen befallenes Getreide \n\ngefunden. Das war ein Aufreger. Jetzt hat der Lebensmit-\n\ntelexperte Andreas Hensel vom Bundesinstitut f\u00fcr Risiko-\n\nbewertung ausdr\u00fccklich nach der Messung gesagt, die \n\nbeim Getreide gemessenen Werte sind nicht einmal \n\nansatzweise toxisch. Das hei\u00dft, man kann etwas finden, \n\njedes Getreide ist prinzipiell von Pilzen befallen, aber \n\nman soll es nicht \u00fcbertreiben. Es gab Entwarnung. \n\nDer Skandal an diesem Skandal war die k\u00fcnstliche Aufre-\n\ngung und die Verunsicherung der Verbraucher. Verun-\n\nsichern scheint bei den GR\u00dcNEN System zu haben. \n\nChristian Meyer, der Umweltminister in Niedersachsen, \n\nfordert mehr Kontrolle, mehr B\u00fcrokratie. Das bedeutet \n\nmehr Kosten f\u00fcr die Bauern und am Ende f\u00fcr die Kunden. \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Die Kontrollsysteme sind \n\ngut, das ist ja die Logik, sonst w\u00e4ren die Dinge, die \n\nentstanden sind, nicht aufgefallen. \n\nIch gebe Michael Weichert zu 100 % recht beim Beispiel \n\nPferdefleisch, wo wir unbedingt etwas \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nDie Verbraucher m\u00fcssen wissen, was sie essen. Ob das \n\nnun schlimm ist, dass Pferdefleisch enthalten ist, sei \n\ndahingestellt, aber die Verbraucher m\u00fcssen wissen, was \n\ndrin ist. Also muss es draufstehen. Da gibt es gar keine \n\nFrage. \n\nIch bringe noch ein Beispiel aus DDR-Zeiten. In Freiberg \n\ngab es eine Fleischerei, wo man ab und zu einmal Pfer-\n\ndewurst bekommen konnte. Die war so gefragt, dass ich \n\ndie gegen kleine Pyramiden aus meiner Werkstatt eintau-\n\nschen musste. Pferdefleisch ist nichts Schlechtes, aber die \n\nVerbraucher m\u00fcssen es wissen. \n\nWir sollten die Verbraucher im Interesse unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirtschaftsbetriebe nicht verunsichern. Liebe \n\nGR\u00dcNE-Fraktion, machen Sie Schluss mit dem s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerkrieg, Entschuldigung, Bauernkrieg. \n\n(Heiterkeit \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nWas war denn heute im Fr\u00fchst\u00fccksei? \u2013  \n\nBeifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege G\u00fcnther. \u2013 Wir kommen jetzt zum \n\nn\u00e4chsten Redner. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der \n\nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Technik in Tier- und Pflanzenproduktion hat \n\nunserem Volk genutzt. Es wurden Produktivit\u00e4tsfortschrit-\n\nte m\u00f6glich. Es wurde eine Ern\u00e4hrungssicherheit m\u00f6glich, \n\ndie auch Wohlstand f\u00fcr unser Land und unser Volk ge-\n\nschaffen hat. Diese Entwicklung ist durchaus positiv zu \n\nbewerten, und wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich trotzdem heute \n\nauch hier in dieser Aktuellen Stunde mit Fehlentwicklun-\n\ngen besch\u00e4ftigen. \n\nFrau Kagelmann hat zwar darauf aufmerksam gemacht \u2013 \n\ninteressanterweise die anderen Redner bisher nicht \u2013, dass \n\nviele der Probleme, die wir haben, darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren \n\nsind, dass sich eben auch die Landwirtschaft zunehmend \n\nglobalisiert. Ich will das anhand einiger Angaben zu den \n\nletzten bekannt gewordenen gr\u00f6\u00dferen Lebensmittelskan-\n\ndalen verdeutlichen. \n\nIm Mai 2011 wurde der Darmkeim EHEC festgestellt. \n\nUrsache waren verunreinigte Sprossensamen aus \u00c4gyp-\n\nten. Im Mai 2010 f\u00fchrte verseuchter Biofuttermais aus der \n\nUkraine dazu, dass h\u00f6here Dioxinbelastungen in Bio-\n\nEiern in Deutschland festgestellt worden sind. Im Juli \n\n2008 wurden 11 000 Tonnen italienischer Gammelk\u00e4se \n\nnach Deutschland geliefert. Das wurde dann in Deutsch-\n\nland festgestellt. Im August 2007 wurden 200 Tonnen \n\nGammelfleisch in Bayern umetikettiert und dann als \n\nD\u00f6nerfleisch in ganz Deutschland verkauft. Ich will es \n\njetzt bei diesen Beispielen belassen. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung zeigt ganz deutlich, wo eine Ursache \n\ndieser Fehlentwicklung liegt. Sie liegt darin, dass Produk-\n\ntion und Verbraucher r\u00e4umlich immer weiter auseinander-\n\ngezogen werden und dass Hersteller und Verbraucher \n\nimmer mehr anonymisiert werden. Sicherlich sind Le-\n\nbensmittelkontrollen wirksam. Die Frage ist, ob allein mit \n\nLebensmittelkontrollen die Probleme tats\u00e4chlich behoben \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich sage: Nein, das ist nicht so. Das \u00dcbel \n\nist eben die Globalisierung. \n\nWir haben aber auch noch ein anderes Problem. Das \n\nj\u00fcngste Beispiel mit dem Schimmelmais aus Serbien zeigt \n\ndas deutlich, wenn man noch eine andere Information \n\nhinzuf\u00fcgt, n\u00e4mlich die Information, dass ein Drittel des in \n\nDeutschland produzierten Mais nicht etwa an die Le-\n\nbensmittelindustrie geliefert wird, sondern an Biogasanla-\n\ngen zur Energieerzeugung. Das ist schon merkw\u00fcrdig. \n\nMan stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, warum deutsche \n\nBauern nicht den Mais verwenden, der in Deutschland \n\nw\u00e4chst, sondern Mais aus Serbien kaufen m\u00fcssen. Die \n\nErkl\u00e4rung ist ganz einfach: weil der Importmais g\u00fcnstiger \n\nist und der Mais, der in Deutschland angebaut worden ist, \n\nvon den Bauern nicht bezahlt werden kann, aber dank \n\nstaatlicher Subventionen f\u00fcr Biogasanlagen eingekauft \n\nwird und trotzdem damit Gewinne erzielt werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7438 \n\nDas zeigt nat\u00fcrlich auch, dass im Agrarbereich, in der \n\nLandwirtschaft von einem Marktmechanismus, von dem \n\nFDP und CDU sonst immer so schw\u00e4rmen und der alles \n\nrichten soll, nicht die Rede sein kann. Es ist sicherlich \n\nrichtig, dass man die landwirtschaftliche Produktion \n\naufgrund bestimmter Bedingungen \u2013 sie ist immer noch \n\nvon der Natur abh\u00e4ngig \u2013 nicht wie die Industrieprodukti-\n\non durch eine Steigerung des Umsatzes beliebig steigern \n\nkann. Nat\u00fcrlich ist es so, dass die Landwirtschaft unter \n\nden gegebenen Umst\u00e4nden immer subventioniert werden \n\nmuss. \n\nAber es gibt den Gedanken \u2013 und den will ich als m\u00f6gli-\n\nche Probleml\u00f6sung anf\u00fchren \u2013, dass die Landwirtschaft \n\nnicht nur Lebensmittel produziert, sondern noch eine ganz \n\nandere wichtige Aufgabe hat, n\u00e4mlich die Landschafts-\n\npflege. Unsere Kulturlandschaften w\u00e4ren ohne den \n\nb\u00e4uerlichen Betrieb gar nicht denkbar. Eine Subvention in \n\ndie Landwirtschaft m\u00fcsste also viel mehr bei dem Aspekt \n\nder Kulturpflege ansetzen. Dann w\u00fcrden wir eine Schief-\n\nlage, die es bislang auch gibt, m\u00f6glicherweise beheben \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich die Schieflage, dass die Zahl der mittle-\n\nren b\u00e4uerlichen Betriebe, die weniger als 100 Hektar \n\nbewirtschaften, immer mehr sinkt und die Gro\u00dfbetriebe \n\nmehr und mehr dominieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAndreas Storr, NPD: Insofern glauben wir, dass in der \n\nLandwirtschaft die Systemfrage v\u00f6llig neu gestellt werden \n\nmuss. Mit mehr Lebensmittelkontrollen werden wir die \n\nProbleme nicht l\u00f6sen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \u2013 Wir treten jetzt nach Abschluss \n\ndieser ersten Runde in eine zweite ein. Das Wort ergreift \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Frage ist: Wie sieht es denn nun \n\nin Sachsen aus? Ich habe mir einmal eine Pressemittei-\n\nlung des Beamtenbundes vorgenommen. Der Beamten-\n\nbund ist bekanntlich keine gr\u00fcne Vereinigung. Dort wird \n\nbeklagt, dass seit Jahren ein kontinuierlicher Personalab-\n\nbau bei Vollzugsbeh\u00f6rden und im Untersuchungsbereich \n\nin Sachsen stattfindet, dass seit Jahren notwendige Inves-\n\ntitionen in Analysetechnik gek\u00fcrzt werden, dass seit \n\nJahren Rahmenbedingungen zum Beispiel f\u00fcr einen \n\neffektiven und schnellen Kurierdienst beim Probentrans-\n\nport abgebaut werden. Im Fazit sagt der Beamtenbund \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eAll dies f\u00fchrt dazu, dass Kontrollfrequen-\n\nzen sinken und Laboruntersuchungen zur\u00fcckgefahren \n\nwerden m\u00fcssen. Wenn man Verbraucher wirklich sch\u00fct-\n\nzen will, muss man Geld in die Hand nehmen.\u201c \n\nDa erinnere ich an unsere Haushaltsdebatte in den Mona-\n\nten Oktober bis Dezember, in der einige Fraktionen Geld \n\ngefordert haben, damit im Verbraucherschutz mehr \n\ngeschieht. \n\nMeine Damen und Herren, die berechtigte Kritik an den \n\nKontrollen sch\u00fctzt nicht vor Lebens- und Futtermittel-\n\nskandalen. Auch das ist wahr. Auch der Druck, immer \n\nmehr Nahrungsmittel zu immer niedrigeren Preisen \n\nproduzieren zu m\u00fcssen, f\u00fchrt einerseits, wie schon gesagt, \n\nzu qualvollen Haltungsbedingungen, anderseits aber auch \n\ndazu, dass das Futter vom eigenen Land nicht mehr \n\nausreicht, abgesehen davon, dass es auch zu teuer ist. So \n\nwird die Landwirtschaft vom Zukauf billiger Futtermittel \n\nabh\u00e4ngig. \n\nEs ist schon erw\u00e4hnt worden, dass 45 000 Tonnen Futter-\n\nmais aus Serbien nach Deutschland gekommen sind. \n\n10 000 Tonnen sind an Tierhaltungsbetriebe ausgeliefert \n\nworden. In diesem Mais wurde das Zehnfache der zul\u00e4s-\n\nsigen Menge an Aflatoxin nachgewiesen \u2013 trotz Eigen-\n\nkontrolle der Importeure, trotz Eigenkontrolle der Herstel-\n\nler und obwohl Untersuchungen auf Schimmelpilzgifte \n\nzum Standardrepertoire geh\u00f6ren und obwohl seit Oktober \n\nHinweise auf Aflatoxinbelastung in Mais aus Osteuropa \n\nbekannt sind. \n\nMeine Damen und Herren, all das sind eigentlich Gr\u00fcnde \n\ngenug, genau hinzusehen. Das ist nicht passiert. Es wurde \n\ngeschludert oder in krimineller Absicht darauf spekuliert, \n\ndass die Belastung nicht auff\u00e4llt, und es wurde nicht \n\ngenug kontrolliert. Einige Gr\u00fcnde haben wir schon \n\nfestgestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Weichert? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Kollege Weichert, mir er-\n\nschlie\u00dft sich die Logik jetzt nicht ganz. Sie haben diese \n\nunerfreuliche Sache mit den Aflatoxinen genannt und \n\ngesagt, keiner habe es gemerkt. Woher wissen wir denn \n\ndann, dass Aflatoxine drin sind, wenn es niemand kontrol-\n\nliert hat und wenn es niemand gemerkt hat? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Windisch, wir haben \n\nes gemerkt, aber viel zu sp\u00e4t. Es war schon ausgeliefert \n\nworden, und ich habe ausgef\u00fchrt, dass es eigentlich \n\nEigenkontrollen der Hersteller und Eigenkontrollen der \n\nImporteure geben m\u00fcsste. Wenn diese Kontrollen durch-\n\ngef\u00fchrt worden w\u00e4ren und wenn man es dabei gemerkt \n\nh\u00e4tte, w\u00e4re es nicht zur Auslieferung gekommen. So war \n\nes gemeint. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren: Wer industrielle \n\nLandwirtschaft auf Kosten b\u00e4uerlicher Landwirtschaft \u2013 \n\nauf diesen Unterschied lege ich sehr viel Wert, Herr von \n\nBreitenbuch \u2013 f\u00f6rdert, der tr\u00e4gt Mitschuld an den Le-\n\nbensmittel- und Futtermittelskandalen. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher aufgekl\u00e4rt werden. In Niedersachsen ist das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7439 \n\nbereits gelungen; denn auf die Frage, wer am ehesten f\u00fcr \n\ngute Landwirtschaftspolitik sorgt, haben die GR\u00dcNEN in \n\nNiedersachsen 35 % bekommen und die CDU nur noch \n\n34 %. Dieser Erfolg ist Motivation f\u00fcr uns. Wenn \n\nSchwarz-Gelb in Sachsen ihre Landwirtschaftspolitik \n\nnicht \u00e4ndern, geht es ihnen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wie ihren \n\nKollegen in Niedersachsen. Dann sagen wir wieder: Piep, \n\npiep, piep, guten Appetit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin \n\nwar das Kollege Weichert. F\u00fcr die CDU spricht jetzt \n\nKollege Sebastian Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nheute schon mehrfach mit der Ernsthaftigkeit dieser \n\nDebatte befasst. Wir haben gerade wieder in diesem \n\nRedebeitrag geh\u00f6rt, wie schnell eine ganze Branche unter \n\nDauerbeschuss geraten kann. \n\nIch habe mich im Vorfeld einmal damit befasst, wer \n\ndahintersteckt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ui, ui!) \n\nWoher kommt dieser Dauerbeschuss? Warum sind es \n\nimmer wieder dieselben Produzenten, die hier an den \n\nPranger gestellt werden? \u2013 Es gibt deutliche Zeichen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie sich einmal kurz im \n\nInternet zu diesem Thema umh\u00f6ren, werden Sie feststel-\n\nlen, dass Ende Januar eine Demonstration in Berlin zum \n\nThema \u201eBauernh\u00f6fe statt Agrarfabriken\u201c stattfand. Das \n\nklingt schon einmal etwas schmissig. Das fand in Berlin \n\nund in anderen Gro\u00dfst\u00e4dten statt, komischerweise nicht \n\ndort, wo die Lebensmittel herkommen und nicht dort, wo \n\neigentlich der Grund dieser Debatte liegt, n\u00e4mlich im \n\nl\u00e4ndlichen Bereich. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDort werden mit fantasievollen Kost\u00fcmen und engagier-\n\nten Facebook-Auftritten Meinungen verkauft. Dahinter \n\nsteckt unter anderem auch eine Initiative, die sich \u201eCom-\n\npact\u201c nennt. Auch diese Initiative hat wieder eine gute \n\nFacebook-Kampagne, agiert wieder mit sch\u00f6nen Kost\u00fc-\n\nmen und sch\u00f6nen kleinen Youtube-Filmchen und befasst \n\nsich mit mehreren Themen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDa geht es um einen Bahnhof in S\u00fcddeutschland. Da geht \n\nes um Energie und Wind. Da geht es um Gesellschaft und \n\nReichtum. Da geht es um Exporte von R\u00fcstungsg\u00fctern. \n\n(Unruhe) \n\nAll diese Themen, die von diesem Verein besetzt werden, \n\nhaben eines gemeinsam: Gro\u00dfe gr\u00fcne Plakate werben mit \n\nirrealen Forderungen und Simplifikationen f\u00fcr die zu \n\noktroyierende Meinung. \n\nWer sind die Organisatoren, die dahinterstehen? \u2013 Auch \n\ndas sollte man sich einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren, meine \n\nDamen und Herren: Politikwissenschaftler, Geschichts-\n\nwissenschaftler, Kulturwissenschaftler, \u2013 \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Philosophen und Germanisten. Ich habe nichts \u2013 und \n\ndas m\u00f6chte ich auch deutlich sagen \u2013 gegen diese f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft unverzichtbaren Studieng\u00e4nge und \n\nBerufsgruppen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAllerdings sei hier eines klar und deutlich gesagt: Wo sind \n\nbei dieser ganzen Debatte, bei dieser Demonstration die \n\nJ\u00e4ger? Wo sind die Landwirte? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas fragen wir uns auch!) \n\nWo sind die Gefl\u00fcgelz\u00fcchter und die G\u00e4rtner? Wer f\u00fchrt \n\ndenn diese Debatte? \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nWer versucht denn, uns seine Meinung aufzudr\u00fccken? \n\nIch komme also zu dem Schluss, dass es Einzelne sind, \n\ndie uns als Mehrheitsgesellschaft mit viel L\u00e4rm und mit \n\nsch\u00f6nen gro\u00dfen Plakaten versuchen, ihre Minderheiten-\n\nmeinung aufzudr\u00fccken. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnen und wollen wir nicht l\u00e4nger akzeptieren! Das \n\ngilt auch f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren von der SPD-\n\nFraktion! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Demokratieverbot! \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\nVielleicht noch kurz ein Wort zu dem Fakt, der hier \n\nzugrunde liegt: Nat\u00fcrlich unterliegt die Landwirtschaft \n\neinem Strukturwandel, und das schon seit einigen Jahren. \n\nFr\u00fcher ging es mehr um die Massenproduktion. Heutzuta-\n\nge stehen Qualit\u00e4t, Sicherheit und auch Umweltgerechtig-\n\nkeit im Zentrum. Der Viehbesatz im Freistaat Sachsen ist \n\nseit 1990 massiv gesunken. Einige Zahlen: Wir hatten \n\n1990 noch 96,1 Gro\u00dfvieheinheiten pro 1 000 Hektar \n\nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che. Heute sind wir bei 55,8. \n\nDer Besatz in Sachsen liegt \u2013 anders als im Bundesdurch-\n\nschnitt, der jenseits von 1,2 liegt \u2013 heute zwischen 0,4 und \n\n0,6 Gro\u00dfvieheinheiten pro Hektar. Ich kann also hier eine \n\nIndustrialisierung nicht erkennen. \n\n(Zurufe der Abg. Kathrin Kagelmann, \n\nDIE LINKE, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm Gegenteil! Wir haben einen R\u00fcckgang der Tierproduk-\n\ntion zu akzeptieren, die seit 1990 besonders im Bereich \n\nSchwein und Rind ungef\u00e4hr 40 % betr\u00e4gt. Wichtig bleibt \n\nf\u00fcr uns festzuhalten, dass die Landwirtschaft ein eminen-\n\nter Wirtschaftsfaktor im l\u00e4ndlichen Bereich ist, dass wir \n\ndennoch mit dieser hochmodernen Landwirtschaft einen \n\nweltweit wachsenden Lebensmittelmarkt bedienen m\u00fcs-\n\nsen und dass dieser hohe technische Standard, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7440 \n\nmanchmal beklagt wird, Tiergesundheit, Tierschutz und \n\nTierhygiene gew\u00e4hrleistet. \n\nIch schlie\u00dfe mit einem Zitat von Gerd Sonnleitner: \n\n\u201eLandwirtschaft ist etwas f\u00fcr ganz Mutige, f\u00fcr die, die die \n\nHerausforderungen lieben, eigentlich f\u00fcr die Starken in \n\nunserer Gesellschaft.\u201c \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nFischer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Pellmann das \n\nWort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Fischer, \n\nich wollte eigentlich ganz moderat beginnen und sagen: \n\nAuch ich habe mich etwas br\u00fcskiert gezeigt \u00fcber die \n\nFormulierung des Themas. Ich stamme selbst aus der \n\nLandwirtschaft, und ich wei\u00df, wie schwer es ist, ehrlich \n\nLebensmittel zu produzieren. Aber nach Ihrem Redebei-\n\ntrag sehe ich mich doch gezwungen, mich bei den GR\u00dc-\n\nNEN f\u00fcr das Thema zu bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD  und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte, da ich von diesem Pult aus seit der Jahrtau-\n\nsendwende sehr oft fast jeden Lebensmittelskandal \n\nkommentieren durfte oder musste, noch einmal meine \n\nPosition in vier Punkten zusammenfassen: \n\nDas Erste: Ja, Sie k\u00f6nnen sich drehen, wie Sie wollen. \n\nHerr Jurk hat v\u00f6llig recht: Wir brauchen mehr Personal in \n\nden Kontrollbeh\u00f6rden, ob wir wollen oder nicht. Dabei \n\ngeht es darum, dass endlich damit Schluss sein muss, dass \n\nes lediglich Empfehlungen an die Kommunen gibt, wie \n\nviel sie in den jeweiligen \u00c4mtern an Planstellen und deren \n\nBesetzung vorzuhalten haben. Nein, wir m\u00fcssen das im \n\nGesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst klar und \n\ndeutlich regeln und auch die Landesverantwortung, die im \n\nAugenblick weitgehend verborgen zu sein scheint, deut-\n\nlich ausweiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn was haben wir in der Haushaltsdebatte erlebt? \u2013 Bei \n\nder Landesanstalt f\u00fcr Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen \n\nhaben Sie gespart. Da haben Sie gek\u00fcrzt. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Sie sind  \n\ndoch im Stadtrat von Leipzig, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Gewesen, Frau Clau\u00df. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber was hat das mit dem Stadtrat von Leipzig zu tun? \u2013 \n\nHier geht es um die Landesverantwortung, \u00fcber die ich \n\nhier zu reden habe. \n\nDas Zweite: Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren: \n\nWer die Verbraucher bewusst t\u00e4uscht, an welcher Kette \n\nder Herstellung von Lebensmitteln auch immer, begeht \n\neine Straftat. Das ist strafrechtlich zu ahnden, ob wir \n\nwollen oder nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie \u00d6ffentlichkeit ist bitte sch\u00f6n zu informieren. Hier \n\ngebrauche ich wieder das gefl\u00fcgelte Wort von Ross und \n\nReiter, der zu nennen ist. Verbraucherschutz und Daten-\n\nschutz sind eine Einheit. Es darf nicht sein, dass immer \n\njene, die ansonsten sehr z\u00f6gerlich mit dem Datenschutz \n\numgehen, der Meinung sind, dass er Ausfallb\u00fcrge sein \n\nk\u00f6nnte, weil man die entsprechenden schwarzen Schafe \n\nnicht benennen m\u00f6chte. Das muss aufh\u00f6ren! \n\nDas Dritte: Ja, alle Lebensmittel, ob aus Biolandwirt-\n\nschaft oder der konventionellen Landwirtschaft, m\u00fcssen \n\nunbedenklich sein. Ich diskutiere als jemand, der in der \n\ntraditionellen Landwirtschaft aufgewachsen ist, nicht \n\ndar\u00fcber, ob Bio besser oder schlechter ist. Aber eines sage \n\nich auch: Das Ganze ist dadurch mitverursacht, dass es \n\nuns immer weniger gelingt, traditionelle territoriale \n\nKreisl\u00e4ufe zu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir \u00fcber Tausende Kilometer Futter herantranspor-\n\ntieren, hat das schlicht und ergreifend mit einer sinnvollen \n\nAgrarpolitik oder auch Verbraucherschutz wenig zu tun. \n\nDas Vierte: Ja, ich bin sehr daf\u00fcr, dass die Preise f\u00fcr \n\nAgrarprodukte angehoben werden m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nHerr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Deshalb sage ich: \n\nDas bedeutet aber auch, dass alle dann noch die M\u00f6glich-\n\nkeit haben m\u00fcssen, gute und gesundheitlich unbedenkli-\n\nche Nahrungsmittel zu konsumieren. Deshalb meine ich: \n\nGute Nahrungsmittel f\u00fcr alle! Das hei\u00dft im Klartext auch, \n\ndass wir die sozial Benachteiligten dann nicht ausgrenzen \n\nd\u00fcrfen. \u2013 Leider gestattet es mir die Redezeit nicht, das \n\nfortsetzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Pellmann \n\nf\u00fcr die Fraktion die LINKE. \u2013 Die SPD-Fraktion hat jetzt \n\nnoch etwas Redezeit. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ich wei\u00df!) \n\n\u2013 Sie hat noch ausreichend Redezeit. Bitte, Herr Kollege \n\nJurk, Sie k\u00f6nnen erneut f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort \n\nergreifen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns in \n\ndiesem Parlament beim Thema Verbraucherschutz oft das \n\nBild des m\u00fcndigen Verbrauchers vor Augen gef\u00fchrt, jenes \n\nMitb\u00fcrgers, der selbstst\u00e4ndig, eigenverantwortlich und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7441 \n\nsehr bewusst seine Entscheidungen, unter anderem auch \n\nKaufentscheidungen, trifft. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns \n\nfragen, inwieweit der m\u00fcndige Verbraucher tats\u00e4chlich \n\njenes Bild abbildet, das wir heute vor Augen haben \n\nm\u00fcssen, wenn wir dar\u00fcber sprechen, dass kriminelle \n\nEnergien immer wieder dazu f\u00fchren, dass wir \u00fcber Le-\n\nbensmittelskandale reden m\u00fcssen. \n\nIch bin bei einem Punkt, an dem ich glaube, dass wir als \n\nGesetzgeber und als Staat die hohe Verantwortung haben, \n\nden Menschen in diesem Land zur Seite zu springen und \n\nihnen zu helfen, damit sie in einer immer komplizierteren \n\nWelt mit allen Chancen klarkommen, indem wir sie vor \n\nkriminellen Handlungen sch\u00fctzen, soweit es m\u00f6glich ist. \n\nDas kann man nicht in jedem Fall tun. Es ist aber unsere \n\nverdammte Pflicht und Schuldigkeit. Dazu gibt es unter \n\nanderem Gesetze. \n\nIn meinem ersten Redebeitrag habe ich bereits auf das \n\nLebensmittel- und Futtermittelgesetzbuch hingewiesen. \n\nEs gibt momentan erhebliche Rechtsunsicherheiten. Ich \n\nwill das Ganze fortsetzen und darauf hinweisen, dass wir \n\nseit einigen Jahren ein Verbraucherinformationsgesetz in \n\nder Bundesrepublik Deutschland haben, das f\u00fcr mich trotz \n\naller Novellierungen in den letzten Jahren mehr oder \n\nweniger ein zahnloser Tiger ist. Ich frage n\u00e4mlich, ob \n\ndieses Gesetz tats\u00e4chlich handhabbar ist, ob es angewen-\n\ndet werden kann oder ob es nicht zu viele b\u00fcrokratische \n\nH\u00fcrden gibt, um die Informationen einzufordern, die man \n\nwirklich braucht. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, n\u00fctzt \n\nes uns derzeit \u00fcberhaupt nichts, wenn eine Bundesver-\n\nbraucherministerin Aigner einen Zehn-Punkte-Plan \n\nentwirft, einen nationalen Aktionsplan. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas macht sie immer!) \n\nIch frage mich, der wievielte das ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Der f\u00fcnfte!) \n\nWas wir brauchen, sind nicht zehn knackige Punkte, \n\nsondern zwei ordentlich gemachte Gesetze. Damit sch\u00fct-\n\nzen wir die Verbraucherinnen und Verbraucher besser als \n\nmit gro\u00dfer Polemik. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu dem spannenden Thema, wie wir eigent-\n\nlich mit den schwarzen Schafen umgehen. \u2013 Entschuldi-\n\ngung, ich habe nichts gegen Schafe gesagt. \n\nEs geht mir dabei um die Frage der Bu\u00dfgelder. Ich wei\u00df, \n\nFrau Ministerin Clau\u00df, dabei kann man sich auch treffen. \n\nEs kann nicht sein, dass die Bu\u00dfgeldobergrenze bei \n\n50 000 Euro bleibt, obwohl gerade gestern das Bundeska-\n\nbinett eine Erh\u00f6hung des Bu\u00dfgeldes, was unerlaubte \n\nTelefonwerbung auch durch W\u00e4hlcomputer betrifft, bis zu \n\neiner Obergrenze von 300 000 Euro beschlossen hat. Das \n\nerwarte ich auch f\u00fcr den Lebensmittelbereich, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas Ganze geht weiter. Warum orientiert man Bu\u00dfgelder \n\nnicht am Kartellrecht und nimmt eine Gewinnabsch\u00f6p-\n\nfung vor? Auch dadurch w\u00fcrden die Unternehmen viel \n\nst\u00e4rker betroffen als momentan. \n\nIch sage ganz deutlich: Wer die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher in diesem Land t\u00e4uscht, wer Nahrungsmittel \n\nfalsch deklariert und wer am Ende zur Vergiftung der \n\nheimischen Bev\u00f6lkerung beitragen will, der geh\u00f6rt hinter \n\nSchloss und Riegel, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. Ich erwarte, dass wir an dieser Stelle keine \n\nNachsicht \u00fcben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nGenauso ist es!) \n\nIch sage das vor einem wichtigen Hintergrund: Ich war in \n\ndiesem Land auch einmal Wirtschaftsminister. Ich wei\u00df, \n\ndass man wirtschaftliche Interessen ber\u00fccksichtigen soll. \n\nDeshalb ist es wichtig, in der Debatte deutlich zu machen, \n\ndass man zwischen denen differenzieren muss, die or-\n\ndentlich wirtschaften, und denen, die ihre Gewinne mit \n\nkriminellen Machenschaften maximieren wollen. Mein \n\nPunkt ist aber, dass wir diejenigen, die ordentlich wirt-\n\nschaften, dadurch sch\u00fctzen m\u00fcssen, dass wir denjenigen \n\nan den Kragen gehen, die Unrechtes tun. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Richtig!) \n\nVon daher ist es mir wichtig, dass wir aufpassen \u2013 das ist \n\neine gesellschaftliche Frage \u2013 und dass man \u00fcberlegt, ob \n\ndie Lebensmittelkontrolleure nicht auf eine unabh\u00e4ngige-\n\nre Basis als bisher gestellt werden sollten. F\u00fcr mich stellt \n\nsich die Frage, ob sie nicht eher bei Mittelbeh\u00f6rden oder \n\ndar\u00fcber sehr unabh\u00e4ngig t\u00e4tig werden sollten, weil auf \n\nkommunaler Ebene durchaus eine Gefahr besteht. Man \n\nkennt sich gegenseitig, will sich nicht gegenseitig scha-\n\nden, und am Ende sagt vielleicht der B\u00fcrgermeister oder \n\nLandrat, ob man so genau hinschauen muss. Das sind \n\ndoch unsere Arbeitspl\u00e4tze. Darin steckt viel Wahrheit. Das \n\nm\u00fcssen wir im Auge behalten, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Land \n\nerwarten von uns, dass es eine unabh\u00e4ngige Institution \n\ngibt, die ihre Interessen wahrt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jurk \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 2 \n\nden Kollegen Lichdi stehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Oder haben  \n\nwir keine Kurzintervention mehr? \u2013 Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7442 \n\n\u2013 Nein, Sie haben keine mehr, nur zwei St\u00fcck. \u2013 Gut. \n\nWir k\u00f6nnten in der zweiten Rednerrunde weitergehen. Die \n\nFDP-Fraktion hat noch eine Redezeit von zwei Minuten. \n\n\u2013 Sie hat keinen Redebedarf. Die anderen Fraktionen \n\nhaben keine Redezeit mehr, bis auf die CDU-Fraktion. \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Rednerrunde er\u00f6ffnen. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift Herr von Breitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte ansprechen, die hier gesagt \n\nwurden. Dass der Strukturwandel und die Globalisierung \n\ndazu f\u00fchren, dass die Welt krimineller wird, das kann im \n\nEinzelfall sein, so generell w\u00fcrde ich das aber nicht \n\nsagen. Es gibt immer ein kriminelles Potenzial und es \n\nmuss immer das Bed\u00fcrfnis des Staates sein, seine B\u00fcrger \n\ndurch Kontrollen, durch ein funktionierendes Kontrollsys-\n\ntem zu sch\u00fctzen. Wir haben ein funktionierendes Kon-\n\ntrollsystem. Von daher ziehe ich nicht die Schlussfolge-\n\nrung, dass es daf\u00fcr einen noch h\u00f6heren Bedarf gibt. \n\nEin gro\u00dfer Unterschied zwischen der industriellen Land-\n\nwirtschaft, Herr Weichert, und der b\u00e4uerlichen Landwirt-\n\nschaft besteht darin, dass man bei der b\u00e4uerlichen Land-\n\nwirtschaft selbst haftet. Das sind Familienunternehmen, \n\ndie f\u00fcr das geradestehen, was sie tun. Sie sind keine \n\nGmbHs, die sich wegdr\u00fccken, sondern stehen mit ihrem \n\nKonto f\u00fcr das gerade, was sie tun. Selbstverst\u00e4ndlich hat \n\nes dann etwas mit Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu tun, was die \n\nStrafen angeht. Nat\u00fcrlich muss gestraft werden, man muss \n\naber aufpassen. Ich will das hier ansprechen, um bei der \n\nAusgewogenheit zu bleiben. \n\nRuckzuck ist der gesamte Hof futsch, wenn ein Fehler \n\npassiert ist, und es passieren auch heute, in unserer \n\nmodernen Gesellschaft, immer wieder Fehler. Das habe \n\nich in meinem ersten Redebeitrag gesagt. Wenn wir keine \n\nFehler zulassen, dann sind wir ein gnadenloser Staat, eine \n\ngnadenlose Gesellschaft. Ich denke nicht, dass wir das \n\nwollen, trotz aller Sicherheit, die wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nbrauchen. \n\nNoch ein Punkt: Wir wirtschaften b\u00e4uerlich. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Landwirtschaft wirtschaftet b\u00e4uerlich, famili\u00e4r, \n\nnachhaltig und langfristig denkend, gerade was die B\u00f6den \n\nangeht, und dann gibt es noch den wichtigen Punkt der \n\nHaftung. Sie steht f\u00fcr das gerade, was sie tut. \n\nRegionales: Wenn Sie mit den Spediteuren sprechen, dann \n\nwissen Sie, dass die Transportkosten steigen. Das erzeugt \n\neinen Druck, regionaler zu vermarkten. Sie kennen aber \n\nauch die Th\u00fcnenschen Kreise. Manchmal werden diese \n\nauch durchbrochen. Man muss genau hinschauen, bevor \n\nman sagt, regional sei immer das Beste. \n\nHinzu kommt selbstverst\u00e4ndlich, dass Mais, der fr\u00fcher \n\nvielleicht in den Kuhmagen gegangen ist, heute in die \n\nBiogasanlage geht, dass die Warenstr\u00f6me, die im Land \n\nhin- und hergeschoben werden, auch viel mit den erneu-\n\nerbaren Energien zu tun haben. Darauf muss man achten. \n\nGefahren auf der kommunalen Ebene sehen wir bislang \n\nnicht. Was unseren Landkreis angeht, so habe ich \u00fcber-\n\nhaupt noch nicht geh\u00f6rt, dass ein Verdacht im Raume \n\nst\u00fcnde, die kommunale Ebene w\u00e4re diesen Dingen nicht \n\ngerecht geworden. Dar\u00fcber kann man aber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich sprechen. Man muss selbstverst\u00e4ndlich darauf achten, \n\ndass die Sicherheit der B\u00fcrger immer gewahrt bleibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Ich sehe keinen \n\nRedebedarf mehr aus den Fraktionen. \u2013 Die Staatsregie-\n\nrung kann jetzt das Wort ergreifen. Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Als \n\nVerbraucherschutzministerin bin ich richtig w\u00fctend; denn \n\nt\u00e4glich erreichen uns Nachrichten: falsch deklariertes \n\nRindfleisch mit Pferdefleisch, mit Aflatoxin belasteter \n\nMais aus Serbien, ein \u00fcberh\u00f6hter Tierbesatz bei \u00f6kolo-\n\ngisch oder im Freiland gehaltenen Legehennen, Milch \u2013 \n\nillegale Anwendung von Arzneimitteln in der Tierhaltung. \n\nDas sind im wahrsten Sinne des Wortes richtige Schwei-\n\nnereien. Es sind aber kriminelle Handlungen, gegen die \n\ndie Staatsanwaltschaft vorgehen muss und auch vorgeht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist eine sehr ernste Sache. Letztendlich ist da Schluss \n\nmit lustig. \n\nDer richtig gro\u00dfe Schaden \u2013 das betone ich auch noch-\n\nmals und da sind wir uns auch sehr wohl einig \u2013 ist \n\ndennoch der starke Vertrauensverlust in die Qualit\u00e4t \n\nunserer Lebensmittel. Denn ganz gleich, ob von weit weg \n\noder regional, ob nah oder fern, ob billig oder teuer: \n\nUnsere Nahrungsmittel m\u00fcssen sicher sein. Da gibt es \n\nkein Pardon, und wir sind uns auch \u2013 Landwirtschaftsmi-\n\nnisterium und Verbraucherschutzministerium \u2013 dar\u00fcber \n\neinig und gemeinsam aktiv. Was den Zehn-Punkte-Plan, \n\nHerr Kollege Jurk, der Ministerin Aigner anbelangt, so \n\nkann ich nur betonen, dass alle Verbraucherschutzminister \n\naus allen L\u00e4ndern gemeinsam an diesem Aktionsplan \n\nmitgearbeitet und ihn dann auch in dieser Sondersitzung \n\nverabschiedet haben. \n\nIch bin bei Ihnen, was den bu\u00df- und geldstrafrechtlichen \n\nRahmen anbelangt. Das muss man pr\u00fcfen, das sollte zum \n\neinen ausgesch\u00f6pft werden, aber das kann sehr wohl auch \n\nnoch erweitert werden. Wer nur 50 000 Euro Strafe be-\n\nzahlt und letzten Endes einen Gewinn von 500 000 Euro \n\nmacht, bei dem frage ich mich sehr wohl, ob das Zufall \n\nist. Und ich sehe auch die Assoziation analog zum Kar-\n\ntellrecht, wenn das m\u00f6glich ist. \n\nWie gesagt, wir sind gemeinsam aktiv. Einige Beispiele \n\nm\u00f6chte ich ganz konkret nennen. Gerade Ende Februar \n\nwurden die Regelungen im Lebensmittel- und Futtermit-\n\ntelgesetzbuch im Sinne des gesundheitlichen Verbrau-\n\ncherschutzes angepasst. So soll k\u00fcnftig unter anderem die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7443 \n\n\u00d6ffentlichkeit durch die Beh\u00f6rden informiert werden, \n\nwenn der hinreichende Verdacht besteht, dass gegen \n\nVorschriften zum T\u00e4uschungsschutz in nicht nur unerheb-\n\nlichem Ausma\u00df versto\u00dfen wurde. \n\nAuch hier noch einmal: Der \u00a7 40a wurde nicht ausgesetzt. \n\nVerwaltungsgerichte in Deutschland haben im Eilverfah-\n\nren die Regelungen so infrage gestellt, dass die Kreise die \n\nEmpfehlung erhalten haben, strenge Anforderungen bei \n\nder Ver\u00f6ffentlichung anzulegen. Wenn das nachgewiesen \n\nist, werden selbstverst\u00e4ndlich Ross und Reiter genannt. \n\nZurzeit gibt es zwei aktuelle Meldungen auf unserer \n\nHomepage gesundes-sachsen.de. Die k\u00f6nnen Sie gern \n\nnachlesen. Wenn es sein muss, werden weitere folgen. \n\nAu\u00dferdem sollen im Fall von Erkrankungen, zum Beispiel \n\nNorovirusinfektionen, die Lebensmittel\u00fcberwachungsbe-\n\nh\u00f6rden verpflichtet werden, den Gesundheitsbeh\u00f6rden \n\nzus\u00e4tzliche Informationen bereitzustellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Staatsministerin, ich hatte die \n\nProblematik des \u00a7 40 Abs. 1a des Lebensmittel- und \n\nFuttermittelgesetzbuches angesprochen. Ist es aber nicht \n\nso, dass auch aufgrund einschl\u00e4giger Gerichtsurteile \n\nderzeit eine erhebliche Rechtsunsicherheit besteht, was \n\ndie Ver\u00f6ffentlichung der entsprechenden Tatbest\u00e4nde \n\nbetrifft? Hat Ihr Haus nicht auch entsprechende Anwei-\n\nsungen erteilt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich hatte gerade gesagt, dass die \n\nKreise von uns die Empfehlung erhalten haben, strenge \n\nAnforderungen bei der Ver\u00f6ffentlichung anzulegen. Wenn \n\naber der Nachweis erbracht ist, dann werden Ross und \n\nReiter genannt. Zwei entsprechende Meldungen sind auch \n\nschon ver\u00f6ffentlicht. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Darf ich noch eine \n\nFrage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Frage des Abg. Jurk? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Das klingt jetzt alles so, als ob das \n\nso harmlos sei. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das ist \u00fcberhaupt nicht harmlos. \n\nThomas Jurk, SPD: Moment! Die Frage ist f\u00fcr mich: \n\nMeinen Sie nicht auch, dass wir strengere Regeln, eine \n\nandere rechtliche Grundlage haben m\u00fcssen, die wirklich \n\ndazu f\u00fchrt, dass die Pr\u00fcfergebnisse der Lebensmittelkon-\n\ntrolleure ver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnen? Das war doch \n\nmal der Grundkonsens, um diesen Paragrafen so zu \n\nstricken. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich sage es noch einmal: Wenn ein \n\nhinreichendes Verdachtsmoment besteht und dieses \n\nuntersetzt ist, werden Ross und Reiter genannt werden. \n\nZwei Eintr\u00e4ge haben Sie ja auf unserer Homepage. Lesen \n\nSie es bitte nach, Herr Kollege Jurk. Wenn es sein muss, \n\nwerden weitere Eintr\u00e4ge folgen. \n\nZum Erkrankungsgeschehen habe ich schon etwas gesagt. \n\nSeit 1990 haben in Sachsen nahezu alle 4 737 tierhal-\n\ntenden Betriebe in Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nHaltungsbedingungen und des Umweltschutzes investiert. \n\nIm Ergebnis dessen werden heute in Sachsen die meisten \n\nK\u00fche in Laufst\u00e4llen gehalten. Von den schweinehaltenden \n\nBetrieben haben bereits die meisten auf die Gruppenhal-\n\ntung tragender Sauen umgestellt. Da sind wir bundesweit \n\nspitze. Das haben wir k\u00fcrzlich gemeinsam zur Kabinetts-\n\npressekonferenz aufgezeigt. Bei uns in Sachsen wurden \n\n3,9 Millionen Legehennenpl\u00e4tze auf alternative Haltungs-\n\nformen umger\u00fcstet. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt Investitionen in die Haltung \n\nlandwirtschaftlicher Nutztiere. Im Zeitraum von 2007 bis \n\n2012 wurden circa 200 Millionen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr \n\nInvestitionen im Bereich der Tierhaltung bewilligt. \n\nInvestiert haben die Landwirte besonders in Ma\u00dfnahmen \n\nzur Verbesserung des Tierkomforts wie tiergerechte \n\nLiegeboxen und trittsichere Laufg\u00e4nge, in bedarfsgerechte \n\nFuttersilos oder auch in die umweltgerechte G\u00fcllelage-\n\nrung. \n\nAber auch bei der Antibiotika-Strategie sind wir uns mit \n\nden Fachleuten einig. Der Antibiotika-Einsatz korreliert \n\nnicht mit der Bestandsgr\u00f6\u00dfe. Vielmehr sind die Qualit\u00e4t \n\nund die Intensit\u00e4t der Betreuung entscheidend. Wurde der \n\nStall intensiv ges\u00e4ubert und desinfiziert, um eine Anrei-\n\ncherung von Krankheitskeimen zu verhindern? Ist die \n\nL\u00fcftung korrekt eingestellt, um keine Atemwegsinfektio-\n\nnen zu provozieren? Sind die Futterwege und auch die \n\nWasserversorgung hygienisch gesichert? \n\nWir haben hierzu eine klare Position. Der Einsatz von \n\nAntibiotika in der Nutztierhaltung muss auf das notwen-\n\ndige Ma\u00df minimiert werden. Deshalb dient auch die \n\n16. Novelle des Arzneimittelgesetzes diesem Ziel. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir der Bildung von antibiotikaresistenten Kei-\n\nmen vorbeugen und unsere Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzen. \n\nJetzt m\u00fcssen alle Nutztierhalter ihren Antibiotika-Einsatz \n\nmelden. Liegen sie damit \u00fcber dem Durchschnitt, m\u00fcssen \n\nsie Gegenma\u00dfnahmen ergreifen. Ich bin zuversichtlich, \n\ndass diese Meldepflicht dazu f\u00fchren wird, dass der Anti-\n\nbiotika-Einsatz in der Nutztierhaltung weiter sinkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7444 \n\nWas die Kontrollen anbelangt, so fahren wir in Sachsen \n\nnicht zur\u00fcck \u2013 auch das soll noch einmal deutlich gesagt \n\nwerden \u2013, sondern halten sie auf hohem Niveau. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Entscheidend \n\nist letztlich immer, dass die Gesetze und Verordnungen \n\neingehalten werden. Wenn sich die Landwirte, die Le-\n\nbensmittelverarbeiter und die Vermarkter an diese Regeln \n\nhalten, kommen die hochwertigen Produkte beim Ver-\n\nbraucher an. Das ist f\u00fcr uns das wichtigste Argument. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der Lebensmittelwirtschaft \n\nund den Bauern f\u00fcr ihr Engagement danken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und wir \n\nkommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung  \n\nund Landesplanung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/11424, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nEs spricht die einreichende Fraktion. Ich erteile Ihnen nun \n\ndas Wort. Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nheute auf die Tagesordnung das Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes zur Raumordnung und Landesplanung des \n\nFreistaates Sachsen gesetzt. Das ist ein sehr kurzer \u00c4nde-\n\nrungsgesetzentwurf, der eigentlich nur zwei Artikel \n\nenth\u00e4lt. Wir m\u00f6chten mit dieser \u00c4nderung erreichen, dass \n\ndie Zustimmung zum Landesentwicklungsplan durch die \n\nStaatsregierung ge\u00e4ndert wird auf die Zustimmung durch \n\nden Landtag. Nat\u00fcrlich regeln wir noch das Inkrafttreten \n\nselbst. \n\nWarum wollen wir das? Wenn man in unser Gesetz zur \n\nRaumordnung und Landesplanung des Freistaates Sach-\n\nsen hineinschaut, sieht man im \u00a7 3 zum Landesentwick-\n\nlungsplan, was der Landesentwicklungsplan f\u00fcr uns \n\nbedeutet. In ihm sind die Ziele und Grunds\u00e4tze der \n\nRaumordnung f\u00fcr die r\u00e4umliche Ordnung und die Ent-\n\nwicklung des Freistaates Sachsen auf der Grundlage einer \n\nBewertung des Zustandes von Natur und Landschaft \n\nsowie der Raumentwicklung festzulegen. Der Landesent-\n\nwicklungsplan regelt bedeutsame Festlegungen zur \n\nRaumstruktur sowie f\u00fcr die r\u00e4umliche Ordnung, Entwick-\n\nlung und Sicherung. Das sind aus unserer Sicht so wichti-\n\nge Faktoren, dass es nicht reicht, wenn man sagt, dass das \n\ndie Staatsregierung in Zukunft beschlie\u00dfen soll. \n\nWas steckt dahinter? Es ist unser dritter Landesentwick-\n\nlungsplan, den wir beschlie\u00dfen. Der erste trat 1994 in \n\nKraft, der zweite 2003. Jetzt, 2013, wollen wir den dritten \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nZun\u00e4chst hat Herr Innenminister Ulbig angek\u00fcndigt, dass \n\nwir im Jahr 2012 bereits alles beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Aber \n\n1 200 Einwendungen haben gezeigt, dass der Landesent-\n\nwicklungsplan f\u00fcr die kommunale Ebene, f\u00fcr die Kreis-\n\nebene, aber auch f\u00fcr Vereine und B\u00fcrger eine wichtige \n\nRolle f\u00fcr die Zukunft spielen soll. \n\nIch fand es sehr gut, dass wir Anfang M\u00e4rz regional \n\nVeranstaltungen durchgef\u00fchrt haben, die sehr zahlreich \n\nbesucht wurden. Dabei wurde sehr viel diskutiert, und es \n\nentstanden ebendiese Einwendungen. Ich freue mich, dass \n\nnach \u00dcberarbeitung des ersten Entwurfs eine ganze Reihe \n\nvon Einwendungen in dem zweiten Entwurf ber\u00fccksich-\n\ntigt worden sind. Das kann man an dieser Stelle auch \n\neinmal sagen. \n\nWir haben zu diesem Landesentwicklungsplan zwei \n\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt. Nachdem die erste \n\nAnh\u00f6rung im vergangenen Jahr gezeigt hat, dass es sehr \n\nviel \u00c4nderungsbedarf gibt, hat sich die Staatsregierung \u2013 \n\nHerr Innenminister \u2013 entschlossen, den Zeitraum f\u00fcr die \n\nGenehmigung des Landesentwicklungsplanes zu verl\u00e4n-\n\ngern. Das finde ich richtig; denn es z\u00e4hlt die Qualit\u00e4t und \n\nnicht die Eile. \n\nIm Oktober vergangenen Jahres hatte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bereits einen \u00e4hnlichen \n\nGesetzentwurf eingebracht. Diese Initiative ist leider \n\ngescheitert. Da wir es aber f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig \n\nhalten, auch im Ergebnis der zweiten Anh\u00f6rung zum \n\nLandesentwicklungsplan, haben wir heute noch einmal \n\ndiesen Gesetzentwurf eingebracht. \n\nIch bitte deshalb um die \u00dcberweisung an den Innenaus-\n\nschuss als federf\u00fchrenden Ausschuss. Im Grunde genom-\n\nmen ist der Landesentwicklungsplan f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen eines der wichtigsten Instrumente f\u00fcr die n\u00e4chs-\n\nten zehn Jahre, und wir halten diese Gesetzes\u00e4nderung f\u00fcr \n\nnotwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer der \u00dcberwei-\n\nsung an den Innenausschuss zustimmt, den bitte ich um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7445 \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Das war einstimmig. Damit ist der \u00dcberwei-\n\nsung stattgegeben, und ich beende den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der kommunalen Anstalt  \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/11427, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nIch bitte Frau Abg. Junge um Einbringung. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts ist eine von Gebietsk\u00f6r-\n\nperschaften getragene, kraft \u00f6ffentlichen Rechts gegr\u00fcn-\n\ndete, mit eigenem Personal und Sachmitteln versehene, \n\nnicht mitgliedschaftlich strukturierte Rechtsform, die der \n\nErf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Zwecke dient. \n\nDurch den vorliegenden Gesetzentwurf wird in Sachsen \n\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen, kommunale Unternehmen in \n\nder Rechtsform einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts zu \n\nf\u00fchren. Derzeit gibt es diese gesetzliche Grundlage in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern, au\u00dfer Baden-W\u00fcrttemberg, Sachsen \n\nund Th\u00fcringen. Im gesamten Bundesgebiet sind \u00fcber 500 \n\nAnstalten mit verschiedensten Aufgaben betraut, davon \n\n300 in kommunaler Tr\u00e4gerschaft. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE will den Kommunen in \n\nSachsen ebenfalls diese M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, Anstalten \n\n\u00f6ffentlichen Rechts zu errichten, um die Instrumente \n\nwirtschaftlicher Bet\u00e4tigung sowie interkommunaler \n\nZusammenarbeit zu erweitern. \n\nNeben den bisherigen Organisationsformen der rechtlich \n\nunselbstst\u00e4ndigen Regie- und Eigenbetriebe und der \n\nverschiedenen privatrechtlichen Rechtsform r\u00fcckt die \n\nkommunale Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts, wobei das \n\nneue Rechtsinstitut weniger zum Eigenbetrieb als viel-\n\nmehr zur Rechtsform der Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter \n\nHaftung in Konkurrenz steht. \n\nDie unternehmerische Selbstst\u00e4ndigkeit der neuen Rechts-\n\nform wird dadurch gew\u00e4hrleistet, dass die kommunale \n\nAnstalt als eigenst\u00e4ndige juristische Person des \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts Tr\u00e4gerin von Rechten und Pflichten ist, \u00fcber \n\neigenes Verm\u00f6gen verf\u00fcgt und auch Personalhoheit \n\naus\u00fcbt. Die Tr\u00e4ger k\u00f6nnen den Anstalten kommunale \n\nAufgaben \u00fcbertragen. \n\nAls eigenst\u00e4ndige Rechtspers\u00f6nlichkeit kann sich die \n\nkommunale Anstalt an anderen Unternehmen beteiligen \n\nund in unmittelbare Leistungsbeziehung zu einzelnen \n\nB\u00fcrgern eintreten. Die Organe \u2013 das sind der Vorstand \n\nund der Verwaltungsrat \u2013 handeln unabh\u00e4ngig von den \n\nkommunalen Gremien. Die kommunale Steuerung wird \n\ndadurch gew\u00e4hrleistet, dass die Besetzung der Organe \n\nweitgehend kommunalpolitisch bestimmt ist. \n\nDie Gemeinder\u00e4te k\u00f6nnen durch passgenaue Formulie-\n\nrung der Unternehmenssatzung die erforderlichen Einwir-\n\nkungsm\u00f6glichkeiten sichern und f\u00fcr die Unternehmensor-\n\ngane die notwendigen Freiheiten f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer \n\nAufgaben umsetzen. Die Unternehmenssatzung gibt den \n\nHandlungs- und Gestaltungsrahmen vor. Der Gemeinderat \n\nist daf\u00fcr zust\u00e4ndig und kann die Satzung den spezifischen \n\nBed\u00fcrfnissen der Kommune anpassen. Die kommunale \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts bietet im Vergleich zu \n\nRegie- und Eigenbetrieben eine viel gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit und stellt gegen\u00fcber den privatrechtlichen For-\n\nmen, der GmbH und der AG, eine hohe Flexibilit\u00e4t dar, \n\ndie letztendlich selbstverwalterisch viel st\u00e4rker umgesetzt \n\nwird. \n\nDie in diesem Gesetz gew\u00e4hrleistete Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft \n\nist f\u00fcr uns folgerichtig, da die kommunalen Anstalten \n\nAusgliederungen aus der kommunalen Errichtungsk\u00f6rper-\n\nschaft darstellen, welche wiederum als Tr\u00e4gerin der \n\nAnstalt f\u00fcr deren Funktionsf\u00e4higkeit verantwortlich \n\nzeichnen. \n\nDa der kommunalen Anstalt zudem auch Pflichtaufgaben \n\n\u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, muss die Gemeinde neben der \n\nsachlichen auch eine finanzielle Verantwortung f\u00fcr die \n\nAufgabe behalten. Gerade in Zeiten, in denen St\u00e4dte, \n\nGemeinden und Landkreise zunehmend unter Druck \n\nstehen, Kosten zu senken und gleichzeitig ihre Leistungen \n\nqualitativ und quantitativ m\u00f6glichst zu erhalten oder gar \n\nzu steigern, stellt interkommunale Zusammenarbeit eine \n\nwichtige kommunale Handlungsoption dar. \n\nDie Erfahrungen der Kommunen in der Praxis, die sich \n\nf\u00fcr eine Zusammenarbeit mithilfe gemeinsamer kommu-\n\nnaler Anstalten entschieden haben, zeigen, dass insbeson-\n\ndere durch die Zusammenlegung \u2013 beispielsweise des \n\nBeschaffungswesen, des Personalmanagements, des \n\nNetzes, des Vertriebs und des Kundenservices \u2013 kurzfris-\n\ntig Einspar- und Synergieeffekte erzielt werden konnten. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht deshalb die M\u00f6glichkeit vor, \n\nauch gemeinsame kommunale Anstalten zu gr\u00fcnden. \n\nZwei oder mehrere Gemeinden bzw. Landkreise k\u00f6nnen, \n\nohne den aufwendigen Umweg \u00fcber einen Zweckverband, \n\nunmittelbar eine Anstalt zur gemeinsamen Aufgabenerf\u00fcl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7446 \n\nlung gr\u00fcnden. Grundvoraussetzung ist die Vereinbarung \n\nvon deckungsgleichen Satzungen durch die beteiligten \n\nkommunalen Hauptorgane. \n\nDie kommunale Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts beinhaltet \n\nviele Chancen f\u00fcr die Gemeinden und Landkreise. Die \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten bei wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung \n\nwerden verbessert, Kostensenkungspotenziale durch eine \n\nverst\u00e4rkte interkommunale Zusammenarbeit k\u00f6nnen \n\nerschlossen werden, und die Einfluss- und Gestaltungs-\n\nm\u00f6glichkeiten durch die kommunalen Hauptorgane \n\nwerden gest\u00e4rkt. Ebenso k\u00f6nnen die bei GmbH-Gr\u00fcndung \n\noft verloren gegangenen Steuerungsm\u00f6glichkeiten durch \n\neine Rechtsform\u00e4nderung zur\u00fcckgewonnen werden. \n\nDer eingebrachte Gesetzentwurf ist insgesamt ein Beitrag \n\nzur Erweiterung der Handlungsspielr\u00e4ume der Tr\u00e4ger der \n\nkommunalen Selbstverwaltung in Sachsen. \n\nIch freue mich auf eine konstruktive Debatte in den \n\nAussch\u00fcssen und bitte um Zustimmung zur \u00dcberweisung \n\ndes Gesetzentwurfes an den Innenausschuss sowie an den \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Gesetzentwurf an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Deshalb w\u00fcrde ich zuerst dar\u00fcber abstimmen \n\nlassen, anschlie\u00dfend \u00fcber den zus\u00e4tzlichen Antrag der \n\nLinksfraktion. \n\nWer mit der \u00dcberweisung an den Innenausschuss einver-\n\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist ein-\n\nstimmig. \n\nIch lasse \u00fcber die zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung an den Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss abstimmen. Wer \n\ngibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei kann ich Einstim-\n\nmigkeit feststellen. \n\nDamit ist den \u00dcberweisungen stattgegeben, und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nPers\u00f6nliches Budget in der Eingliederungshilfe nach SGB XII \n\nDrucksache 5/9674, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs beginnt in der Diskussion die Fraktion DIE LINKE. \n\nDanach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Wehner das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nBefassung mit dem pers\u00f6nlichen Budget im Rahmen der \n\nEingliederungshilfe nach dem Zw\u00f6lften Sozialgesetzbuch \n\nist ein aktuelles Thema, wenn es darum geht, konsequent \n\ndas \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die \n\nRechte von Menschen mit Behinderung umzusetzen. \n\nZun\u00e4chst einmal zu den budgetf\u00e4higen Leistungen im \n\nBereich der Eingliederungshilfe. Das k\u00f6nnen jene sein im \n\nRahmen der Eingliederungshilfe im h\u00e4uslichen Bereich in \n\nForm der hauswirtschaftlichen Versorgung oder sozialp\u00e4-\n\ndagogischen Betreuung oder Leistungen zur Teilhabe am \n\nLeben in der Gemeinschaft, Hilfen beim Erwerb prakti-\n\nscher Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, Teilhabe am gesell-\n\nschaftlichen und kulturellen Leben, Leistungen zur \n\nMobilit\u00e4t \u2013 in Form von Assistenz, Begleitung, Fahrtkos-\n\nten, Mobilit\u00e4tshilfen \u2013, Hilfen zur Kommunikation und \n\nInformation, Geb\u00e4rdendolmetscher, Hilfen zur Verst\u00e4ndi-\n\ngung mit der Umwelt, teilstation\u00e4re Eingliederungshilfen \n\noder Hilfe bei F\u00f6rder- und Betreuungsgruppen, Hilfe zum \n\nBesuch einer Hochschule, Leistungen zur medizinischen \n\nRehabilitation oder im Bereich der Fr\u00fchf\u00f6rderung, Leis-\n\ntungen zur Teilhabe am Arbeitsleben beim Besuch einer \n\nanerkannten Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung \n\noder beim Besuch einer Tagesf\u00f6rderungsst\u00e4tte. Es k\u00f6nnen \n\nauch einmalige Geldpauschalen oder Leistungen zur \n\nUnterst\u00fctzung von Familien sein. Das ist ein umfangrei-\n\ncher Leistungskatalog allein in diesem Bereich. \n\nNun k\u00f6nnte man m\u00f6glicherweise fragen: Warum stellen \n\nwir bei der Feststellung der Umsetzung des pers\u00f6nlichen \n\nBudgets nur auf den Bereich des SGB XII ab? Wir waren \n\nder Meinung, wir machen das, weil hier am ehesten der \n\nEinfluss der S\u00e4chsischen Staatsregierung gegeben sein \n\nk\u00f6nnte, vor allem wenn es um die Leistungstr\u00e4ger im \n\nBereich der \u00f6rtlichen Sozialhilfe oder der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nSozialhilfe geht. Bei allen anderen haben wir immer das \n\nProblem, dass hier auch Leistungstr\u00e4ger aus der Bundes-\n\nversicherung infrage kommen, ob es nun die Unfallversi-\n\ncherung oder Rentenversicherung betrifft. \n\nDer Anlass ist f\u00fcr uns auch der, dass wir uns bereits in der \n\n4. Legislaturperiode hier in diesem Hause mit der Umset-\n\nzung des pers\u00f6nlichen Budgets befasst haben. Vor allem \n\nwollten wir damals wissen: Wie hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung sich darauf eingestellt, wenn das pers\u00f6n-\n\nliche Budget per 01.01.2008 als Rechtsanspruch geltend \n\ngemacht wird? Wichtig dabei ist, darauf hinzuweisen, \n\ndass das pers\u00f6nliche Budget ausgereicht wird f\u00fcr allt\u00e4gli-\n\nche, regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Bedarfe. Die Dinge sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7447 \n\ndann noch n\u00e4her definiert. Ich denke, das muss ich hier \n\nnicht weiter ausf\u00fchren, weil das den Rahmen m\u00f6glicher-\n\nweise sprengt. \n\nFrau Orosz, die damalige Sozialministerin, hat in einem \n\nBericht zur Umsetzung des damaligen Antrags zur Druck-\n\nsache 4/9417 am 04.07.2007 dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nmitgeteilt und darauf verwiesen, dass die praktische \n\nUmsetzung der verbindlichen Regelungen zum pers\u00f6nli-\n\nchen Budget durch die jeweiligen Reha-Tr\u00e4ger erfolge \n\nund das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales die \n\nRolle des aktiven Moderators ohne Eigenzust\u00e4ndigkeit \n\neinnehme. Wichtig ist mir die Rolle des aktiven Modera-\n\ntors, auch wenn man dabei nicht zust\u00e4ndig ist. \n\nSie verwies darauf, dass es selbstverst\u00e4ndlich werden \n\nm\u00fcsse, dass das verbindlich verankerte Wunsch- und \n\nWahlrecht selbstverst\u00e4ndlich verwirklicht werden m\u00fcsse, \n\ndass Leistungen zur Teilhabe so zu erbringen seien, wie \n\nder Betroffene sie sich aussucht, entweder in Form der \n\nSach- und Dienstleistung oder im Rahmen des pers\u00f6nli-\n\nchen Budgets als Geldleistung \u2013 individuell und selbstbe-\n\nstimmend. Das ist also ganz im Sinne des \u00dcbereinkom-\n\nmens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Men-\n\nschen mit Behinderung, das ja nun seit M\u00e4rz 2009 in \n\nDeutschland verbindlich ist. Zweck dieses \u00dcbereinkom-\n\nmens ist es, den vollen und gleichberechtigten Genuss \n\naller Menschenrechte und Grundfreiheiten durch alle \n\nMenschen mit Behinderung zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen und \n\nzu gew\u00e4hrleisten und die Achtung der ihnen innewohnen-\n\nden W\u00fcrde zu f\u00f6rdern. \n\nF\u00fcr uns ist das ein Anlass, mit dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\nn\u00e4her nachzufragen. Frau Staatsministerin Clau\u00df, zu-\n\nn\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der \n\nAnfrage. Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, dass das immer \n\nmit erheblichem Verwaltungsaufwand verbunden und \n\nauch nicht einfach ist. \n\nAllerdings entt\u00e4uscht mich hierbei, wie Sie sich heraus-\n\nhalten, wie sie eben nicht als aktiver Moderator wirken, \n\nsondern allein nur auf die Kompetenz des zust\u00e4ndigen \n\nReha-Tr\u00e4gers, hier im Bereich der \u00f6rtlichen Sozialhilfe, \n\nverweisen. Dann stellen Sie ab auf die Rechtsaufsicht, die \n\nSie aus\u00fcben. In den Antworten lassen Sie gar nicht genau \n\nerkennen, was Sie tats\u00e4chlich wissen. Das halte ich f\u00fcr ein \n\nerhebliches Problem. Wie wollen Sie wirklich gut Rechts-\n\naufsicht aus\u00fcben, wenn Sie sich nicht regelm\u00e4\u00dfig mit der \n\nGestaltung der Vertragsverfahren, Bescheiderteilung, \n\nRechtsbehelfsverfahren des pers\u00f6nlichen Budgets und der \n\nBedarfe konkret befassen? In der Beantwortung der \n\nGro\u00dfen Anfrage wird an verschiedenen Stellen deutlich, \n\ndass sehr vieles offen ist. \n\nMir geht es weniger um die erteilten Bescheide, die es \n\ngegeben hat. Man kann sehr wohl nachvollziehen: Von \n\n2008 bis 2012 hatte es einen Zuwachs an Bescheidertei-\n\nlungen gegeben. Ich komme dann noch einmal darauf \n\nzur\u00fcck, ob das tats\u00e4chlich den Bedarfen entspricht, die \n\nuns bekannt sind aus meinem eigenen Verbandsleben, \n\naber auch aus den Verb\u00e4nden der freien Wohlfahrt. Dazu \n\ngab es Verlautbarungen Ihnen gegen\u00fcber bzw. gegen\u00fcber \n\ndem Kommunalen Sozialverband. \n\nWir haben uns hier im S\u00e4chsischen Landtag befasst mit \n\nder Leistung der Geb\u00e4rdensprache, also dem pers\u00f6nlichen \n\nBudget f\u00fcr h\u00f6rbehinderte Menschen, wenn Sie Geb\u00e4rden-\n\nsprache beantragen wollen, und dabei angeregt, auch hier \n\nauf die Leistungsform des pers\u00f6nlichen Budgets abzuhe-\n\nben. Diese Frage k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt nicht sinngerecht \n\nbeantworten. Sie haben die Anregung nicht aufgenom-\n\nmen. \n\nOkay, ich gebe zu, das war ein Antrag aus den Reihen der \n\nOpposition, der hier nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden hatte. Ich bin trotzdem davon ausgegangen, dass \n\nSie sich f\u00fcr dieses Thema \u00f6ffnen und im staatlichen \n\nHandeln auch etwas auf den Weg bringen, damit in \n\ndiesem Bereich etwas geleistet wird. Ich glaube, so kann \n\nman die Sicherung der Teilhabe und selbstbestimmten \n\nLebensf\u00fchrung von Menschen mit Behinderung eben \n\nnicht unterst\u00fctzen. Hier m\u00fcssen Sie unbedingt nachbes-\n\nsern, wenn Sie glaubhaft bleiben wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nHanka Kliese, SPD, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch was die Bearbeitung der Antr\u00e4ge und die Bearbei-\n\ntungszeiten betrifft, handeln Sie \u00fcberhaupt nicht gesetzes-\n\nkonform. Die Bearbeitungszeit dauert drei bis acht Mona-\n\nte. Uns sind F\u00e4lle aus den Verb\u00e4nden bekannt, bei denen \n\neine Bescheiderteilung sogar zwei Jahre gedauert hat. Das \n\nf\u00fchrt nicht dazu, Menschen selbstbestimmt, aktiv zum \n\nHandeln zu bewegen und \u00fcber ihre konkrete Lebenssitua-\n\ntion entscheiden zu lassen. Ich denke, dahinter steckt \n\nwohl eher eine Verhinderungstaktik. Wir reden hier nur \n\n\u00fcber die Bescheide, die erteilt wurden. Wir reden nicht \n\n\u00fcber solche Dinge \u2013 wir k\u00f6nnen sie nicht belegen, aber \n\nwir wissen es aus den Verb\u00e4nden \u2013, dass manche Anfra-\n\ngen von Budgetsuchern und potenziellen Budgetbewer-\n\nbern schon im Vorfeld abgewiegelt wurden, also gar nicht \n\nerst als Antrag aufgenommen wurden. Das halten wir f\u00fcr \n\nnicht hinnehmbar. \n\nDie Bearbeitungszeiten, die sich nach dem SGB X und \n\nXII ergeben, sollte man in diesem Bereich wenigstens \n\neinhalten. Auf die Frage IV.1 \u2013 Welche Bilanz ist nach \n\n\u00fcber f\u00fcnf Jahren der Nutzung des pers\u00f6nlichen Budgets in \n\nSachsen hinsichtlich des Erfolgs dieser Leistungsform zu \n\nziehen? \u2013 teilen Sie einfach mit: \u201eVon einer Einsch\u00e4tzung \n\ndurch die Staatsregierung wird abgesehen. Die Frage ist \n\nauf eine Bewertung gerichtet. Zur Abgabe einer Bewer-\n\ntung ist die Staatsregierung nicht verpflichtet.\u201c \n\nWozu sind Sie denn da? Sie m\u00fcssen solche Dinge doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich analysieren und bewerten. Kein anderer \n\nOrt als dieser Landtag ist der Ort, der diese Berichte und \n\ndie Bewertungen von Ihnen entgegennehmen sollte. Das \n\nverstehe ich \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nHanka Kliese, SPD, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7448 \n\nAuch auf die Frage IV.4 \u2013 welchen \u00c4nderungsbedarf die \n\nStaatsregierung bei der Beratung der Leistungsberechtig-\n\nten bei der Feststellung des Hilfebedarfes und im Verfah-\n\nren der Antragstellung sieht \u2013 sagen Sie: Die genannten \n\nBeratungs- und Informationsm\u00f6glichkeiten der Leis-\n\ntungsberechtigten sind aus Ihrer Sicht ausreichend. \n\nWenn Sie das nicht analysiert haben, wie k\u00f6nnen Sie das \n\ndenn tats\u00e4chlich wissen? Sie geben sich einfach nur mit \n\nden Dingen ab. Wir wissen, die Beratungen sind eben \n\nnicht ausreichend. Sie sind auch nicht ausreichend vonsei-\n\nten der \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger. Es \n\nwird auch nicht darauf hingewiesen, dass Menschen, die \n\nin Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung besch\u00e4ftigt \n\nsind und auch au\u00dferhalb der Werkstatt einer Besch\u00e4fti-\n\ngung gern nachgehen wollen, sehr wohl auf die Form des \n\npers\u00f6nlichen Budgets zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Diesbez\u00fcg-\n\nlich beraten Sie gar nicht. Die Dinge, die dazu ge\u00e4u\u00dfert \n\nwerden, werden einfach nicht erh\u00f6rt bzw. die Betreuer in \n\nden Einrichtungen im Sozialbereich werden nicht ausrei-\n\nchend geschult, damit sie Menschen mit Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen helfen k\u00f6nnen. \n\nAus der verbandspolitischen Arbeit und aus den Gespr\u00e4-\n\nchen mit den Vertretern der freien Wohlfahrt ist mir \n\nbekannt, dass die Kostentr\u00e4ger und gemeinsamen Ser-\n\nvicestellen oft in der Kritik stehen und nur unzureichend \n\nzum pers\u00f6nlichen Budget beraten, dass die Budgetnehmer \n\ninsofern verunsichert werden, als ihnen suggeriert wird, \n\ndass die Sachleistung, die ihnen bisher ausgereicht wurde, \n\nm\u00f6glicherweise verloren geht. \n\nAlles in allem: Nach wie vor besteht noch mangelndes \n\nWissen, Unwillen gegen\u00fcber dem pers\u00f6nlichen Budget \n\nund in gewisser Weise eine ablehnende Haltung seitens \n\nder Sachbearbeiter. \n\nF\u00fcr problematisch halte ich, dass die Bedarfsfeststel-\n\nlungsverfahren eben doch nicht ausreichend geregelt sind. \n\nInsofern stimmt Ihre Schlussfolgerung auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage nicht. Daf\u00fcr sprechen auch die unterschiedlichen \n\nH\u00f6hen im Bereich der Leistungsgew\u00e4hrung. So unter-\n\nschiedlich ist der Freistaat Sachsen in der Beh\u00f6rde in \n\nG\u00f6rlitz oder in Leipzig nun doch nicht. Das hat, so denke \n\nich, etwas mit Ihrer schlechten Wahrnehmung der Rechts-\n\naufsicht und m\u00f6glicherweise auch mit der nicht ausrei-\n\nchenden Anleitung zu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt also noch sehr, sehr \n\nviel zu tun, wenn es um die Verwirklichung des Rechtes \n\nder Menschen mit Behinderung auf Selbstbestimmtheit \n\nund Teilhabe und um die Verwirklichung ihrer Menschen-\n\nrechte geht. Das sollten die staatlichen Verwaltungen \n\nnicht verhindern, sondern mit auf den Weg bringen. \n\nIch bedanke mich und hoffe, dass wir in Zukunft Ver\u00e4nde-\n\nrungen erfahren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kollege Wehner hat bereits \n\nauf die Rechtsaspekte hingewiesen, dass mit der Einf\u00fch-\n\nrung des SGB IX im Jahre 2001 die rechtliche Grundlage \n\nf\u00fcr das pers\u00f6nliche Budget geschaffen worden ist und \n\n2008 dann der Rechtsanspruch auf ein Pers\u00f6nliches \n\nBudget entstand. \n\nDas pers\u00f6nliche Budget ist ein pauschaler Geldbetrag, der \n\nsich an dem individuellen Hilfebedarf orientiert und \n\nMenschen mit Behinderung erm\u00f6glicht, die erforderlichen \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen in eigener Verantwortung \n\neinzukaufen bzw. zu organisieren. Dadurch sollen die \n\nSelbstbestimmungsm\u00f6glichkeiten und Steuerungschancen \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung in Bezug auf ihre Lebens-\n\ngestaltung erh\u00f6ht und die Erbringung von Leistungen \n\ninsgesamt wirksamer und wirtschaftlicher gestaltet \n\nwerden. \n\nDas pers\u00f6nliche Budget stellt einen grundlegenden \n\nWandel bei der Pflege und Betreuung behinderter Men-\n\nschen dar. Es tr\u00e4gt dem Prinzip gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Selbstbe-\n\nstimmung Rechnung und verfolgt das Ziel, Menschen mit \n\nBehinderung genau die Unterst\u00fctzung zukommen zu \n\nlassen, die sie ben\u00f6tigen, um aktiv an der Gesellschaft \n\nteilzuhaben. Der behinderte Mensch selbst wird zum \n\nK\u00e4ufer, Kunden oder Arbeitgeber. Die Budgetnehmer \n\nerhalten auf diese Weise gr\u00f6\u00dfere Wahlm\u00f6glichkeiten bzw. \n\ngr\u00f6\u00dfere Mitspracherechte bez\u00fcglich des Zeitpunktes und \n\nder Art der Leistung. \n\nDas Budget steht allen behinderten Menschen offen, und \n\nzwar grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig von der Art und Schwere \n\nder Behinderung und unabh\u00e4ngig von der Art der ben\u00f6tig-\n\nten Leistungen. Es kann allein, aber auch neben station\u00e4-\n\nren und ambulanten Sachleistungen bewilligt werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird niemand gezwungen, ein Pers\u00f6n-\n\nliches Budget in Anspruch zu nehmen. \n\nEine wichtige Rolle in diesem Zusammenhang spielt das \n\ntr\u00e4ger\u00fcbergreifende pers\u00f6nliche Budget als Komplexleis-\n\ntung; mein Vorredner ist bereits darauf eingegangen. \n\nMehrere Leistungserbringer erbringen unterschiedliche \n\nTeilhabe- und Rehabilitationsleistungen in einem Budget. \n\nDas ist seit 2004 geregelt; darauf brauche ich jetzt nicht \n\nvertiefend einzugehen. \n\nIch komme zu den Ergebnissen der Gro\u00dfen Anfrage. Sie \n\nzeigen, dass die Zahlen der Menschen, die das pers\u00f6nliche \n\nBudget in Anspruch genommen haben, zwischen 2008 \n\nund 2012 fl\u00e4chendeckend, in unterschiedlichen Teilen \n\nSachsens, gestiegen sind. Wenn wir auf das Jahr 2007 \n\nzur\u00fcckblicken, stellen wir fest: Damals haben wir sicher-\n\nlich alle damit gerechnet, dass es mehr Menschen gibt, die \n\ndas pers\u00f6nliche Budget in Anspruch nehmen wollen. Es \n\nwar auch meine Erwartungshaltung, dass es viel mehr \n\ngibt, die sagen: Das ist etwas Interessantes f\u00fcr mich; ich \n\nmache das. \n\nMein Eindruck ist, wenn man ehrlich ist: Damals gab es \n\neine ganze Menge Beratungsangebote, zum Beispiel bei \n\nden Wohlfahrtsverb\u00e4nden, die \u00fcber die \u201eGoldene Eins\u201c \n\nfinanziert worden sind. Ich hatte nicht den Eindruck, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7449 \n\nes an mangelnden Beratungsangeboten gelegen h\u00e4tte, \n\nsondern ich denke, wer es wollte, konnte sich informie-\n\nren. Es ist immer noch eine Herausforderung, eine gute, \n\nordentliche Beratung bei der Sozialversicherung, aber \n\nauch \u2013 unabh\u00e4ngig \u2013 bei den Verb\u00e4nden zu haben. Das \n\nbleibt eine Herausforderung, gar keine Frage. Vielfach \n\nhaben sich die zust\u00e4ndigen Ansprechpartner auf die \n\nEntwicklung des pers\u00f6nlichen Budgets eingestellt. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch Unsch\u00e4rfen; Sie haben darauf \n\nhingewiesen. Das ist ein Prozess, der Zeit braucht. Wenn \n\nsich ein System \u00fcber viele Jahre eingespielt hat, dass man \n\neine Sachleistung bekommt, dass es normal ist, dass ein \n\nbehinderter Mensch im Heim wohnt, dann braucht es \n\neinfach Zeit, aus diesem Denken ein wenig herauszu-\n\nkommen. Wir m\u00fcssen auch die Leistungserbringer \u2013 sehr \n\nh\u00e4ufig auch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u2013 mitnehmen, dass \n\nsie keine \u00c4ngste haben, es k\u00f6nne etwas f\u00fcr sie wegbre-\n\nchen. Das ist ein Weg, der nicht ganz einfach ist. Das \n\nwissen wir. \n\nIch denke, dass wir uns alle \u2013 sowohl die Sozialversiche-\n\nrung als auch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u2013 auf diesen Weg \n\nbegeben haben. Das sieht man auch am Zuwachs der Zahl \n\nder betroffenen Menschen, die das pers\u00f6nliche Budget in \n\nAnspruch nehmen. \n\nRichtig ist auch, dass die Antragsteller zum Beispiel die \n\nVerfahrensdauer beklagen. Darauf ist Herr Wehner einge-\n\ngangen. Das ist richtig. Wir m\u00fcssen sehen, dass die \n\nVerfahrensdauer bei den Landkreisen k\u00fcrzer wird und \n\ndass wir wirklich vorankommen, wenn jemand einen \n\nAntrag stellt. Die Kritik ist berechtigt. Das ist ein Punkt, \n\nan dem man arbeiten muss. \n\nIm Ergebnis ist festzustellen, dass bei Menschen, die das \n\npers\u00f6nliche Budget in Anspruch nehmen, durchaus eine \n\nhohe Zufriedenheit herrscht. Auch das kann man sagen. \n\nDiejenigen, die sich daf\u00fcr entschieden haben, sind mit \n\nihrer Entscheidung zufrieden. F\u00fcr die Menschen, die \n\n\u00fcberlegen, ob sie das pers\u00f6nliche Budget in Anspruch \n\nnehmen, ist es auch ein Kriterium, dass die Menschen, die \n\nsich daf\u00fcr entschieden haben, sagen, es sei gut, dass sie es \n\ngemacht haben. \n\nDas pers\u00f6nliche Budget ist ein wichtiger Baustein zur \n\nst\u00e4rkeren Teilhabe von Menschen mit Behinderung. Aber \n\nwir m\u00fcssen auch klar sagen: Es ist selbstverst\u00e4ndlich kein \n\nAllheilmittel, sondern es ist ein Punkt. Ich hatte es im \n\nVorfeld bereits gesagt: Jeder m\u00f6ge frei entscheiden, wie \n\ner es h\u00e4lt. \n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass wir weiter daf\u00fcr werben. \n\nInsofern finde ich die Debatte, die wir jetzt f\u00fchren, gut, \n\nweil wir dar\u00fcber reden und die \u00d6ffentlichkeit damit \n\nvielleicht erreichen. Wir m\u00fcssen immer wieder daran \n\nerinnern. \n\nIch m\u00f6chte auch sehr herzlich Frau Staatsministerin und \n\ndem Behindertenbeauftragten des Freistaates Sachsen \n\ndaf\u00fcr danken, dass sie immer wieder auf das pers\u00f6nliche \n\nBudget hinweisen. Ich denke, es ist sehr gut, dass die \n\nStaatsregierung an verschiedenen Stellen dar\u00fcber infor-\n\nmiert und daf\u00fcr wirbt. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dfen. Jedem behinderten Menschen, \n\nder sich eingeladen f\u00fchlt, kann man nur raten: Lassen Sie \n\nsich beraten. Nutzen Sie die vorhandenen Beratungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. W\u00e4gen Sie ab, ob es etwas Gutes f\u00fcr Sie ist. \n\nWir denken, dass die Selbstbestimmung behinderter \n\nMenschen weiter vorankommt. Ich bin mir relativ sicher, \n\ndass sich in Zukunft noch mehr Menschen f\u00fcr das pers\u00f6n-\n\nliche Budget entscheiden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Clau\u00df hat \n\ngestern Abend in der Debatte einen Satz gesagt, den ich \n\nsehr gut gew\u00e4hlt fand: \u201eHinter jeder Zahl steht ein \n\nMensch.\u201c Dieser Satz hat mir gefallen und er l\u00e4sst sich \n\nsehr gut auf die heutige Debatte \u00fcbertragen. \n\nWenn wir uns die Antworten der Staatsregierung auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage der LINKEN anschauen und uns den Satz \n\n\u201eHinter jeder Zahl steht ein Mensch\u201c noch einmal vor \n\nAugen f\u00fchren, haben wir 25 Seiten, wovon 15 Seiten aus \n\nZahlen bestehen. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich wird es schwierig, \n\ndas wieder zur\u00fcckzusortieren. Wir haben Zahlen in \n\nTabellenform und als Statistiken, wobei die Statistiker \n\nhiermit leider nicht gl\u00fccklich sein k\u00f6nnen, denn die \n\nZahlen sind weder belastbar noch nachpr\u00fcfbar. Es ist eine \n\nsehr schwierige Datengrundlage, die Sie erhoben haben. \n\nEs ist ein Grundproblem bei der Arbeit f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung, dass wir ein Datendefizit haben und viel \n\nmehr analysieren m\u00fcssen. Dem ist also nicht Gen\u00fcge \n\ngetan. \n\nDie nicht in Zahlen gefassten Antworten sind eigentlich \n\nmit der zentralen Aussage zusammenzufassen: Die Staats-\n\nregierung f\u00fchlt sich f\u00fcr dieses Problem nicht zust\u00e4ndig. \n\nDas finde ich schade. Eine wichtige Tendenz l\u00e4sst sich \n\nablesen \u2013 das hat Kollege Krau\u00df bereits erw\u00e4hnt \u2013 und \n\ndas ist positiv: Der Kreis der Budgetnehmerinnen und  \n\n-nehmer steigt von Jahr zu Jahr und auch die ausgereich-\n\nten Mittel steigen demzufolge von Jahr zu Jahr. Das klingt \n\ngut und das ist positiv. \n\nWenn ich genau hinschaue, was mit dem Geld tats\u00e4chlich \n\nstattfindet, und ich dann unter I.2.1 nachlese, dass in all \n\nden Jahren kein einziger Budgetnehmer vom KSV nach-\n\ngewiesen wird, der einen Platz in einer station\u00e4ren Ein-\n\nrichtung aufgegeben hat und in eine andere Wohnform \n\ngezogen ist, dann ist das schon sehr bedenklich. An dieser \n\nStelle gibt es Handlungsbedarf. \n\nIch denke, an diesem Punkt darf man nicht nur auswerten \n\nund feststellen, sondern man muss sich das auf der Zunge \n\nzergehen lassen: Wir predigen seit Jahren \u201eambulant vor \n\nstation\u00e4r\u201c und kein einziger Mensch ist aus einer station\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7450 \n\nren Wohnform mit dem pers\u00f6nlichen Budget ausgezogen. \n\nDaraus muss man doch politischen Handlungsbedarf \n\nableiten, und es ist gut, dass wir in diesem Haus diesen \n\nSpielraum haben. Wir m\u00fcssen ihn eben auch nutzen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das pers\u00f6nli-\n\nche Budget soll mehr Selbstbestimmung in Bezug auf die \n\nGestaltung ihrer Lebensumst\u00e4nde erm\u00f6glichen und das \n\nWunsch- und Wahlrecht von Dienstleistungen st\u00e4rken. \n\nDie Grundidee des pers\u00f6nlichen Budgets ist nichts ande-\n\nres als ein Schritt zu gr\u00f6\u00dferer Selbstbestimmung von \n\nMenschen mit Behinderung. Ich bin mir sicher, dass wir \n\nalle dies wollen. \n\nNat\u00fcrlich haben viele Menschen gehofft, dass mit dem \n\npers\u00f6nlichen Budget die Eingliederungshilfe individuali-\n\nsiert wird. Sie haben damit die Hoffnung verbunden, dass \n\nsich so der individuelle Bedarf besser darstellen l\u00e4sst und \n\nakzeptiert wird. Der Hoffnung stand die Bef\u00fcrchtung der \n\nKostentr\u00e4ger entgegen, die Leistungen der Eingliede-\n\nrungshilfe k\u00f6nnten jetzt explodieren. Bei den Leistungs-\n\nerbringern entstand die Angst, Pauschalpakete m\u00fcssten \n\nnun in zahlreiche Einzelma\u00dfnahmen gesplittet werden. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich gern Herrn Roland  \n\nFrickenhaus von der Parit\u00e4t Sachsen zitieren, der am \n\nMontag in seinem Eingangsstatement im Hygienemuseum \n\ngesagt hat, es ginge den Menschen mit Behinderung \n\nhinsichtlich ihrer Teilhabeanspr\u00fcche schon deutlich \n\nbesser, wenn sich Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer, \n\nVerwaltung und Dienstleister als Partner verst\u00fcnden. \n\nGenau das ist ein Problem, vor dem wir mit dem pers\u00f6nli-\n\nchen Budget stehen. \n\nDeshalb ist es wichtig \u2013 bei allem Positiven, was Sie, Herr \n\nKrau\u00df, genannt haben \u2013, dass wir nicht nur warten, dass \n\nes sich mit der Zeit entwickelt, sondern dass wir es auch \n\nzwischendurch evaluieren, dass wir schauen, was schon \n\ngut gelaufen ist und was vielleicht verbesserungsw\u00fcrdig \n\nist. Das k\u00f6nnen wir leider nicht alles dem Lauf der Zeit \n\n\u00fcberlassen. \n\nAus der Gro\u00dfen Anfrage, f\u00fcr die wir den LINKEN sehr \n\nherzlich danken, und den Antworten der Staatsregierung \n\nleiten sich aus Sicht meiner Fraktion folgende drei Hand-\n\nlungsfelder ab: \n\nErstens: Wir brauchen endlich eine tats\u00e4chliche Individua-\n\nlisierung der Eingliederungshilfe. Die Neufassung des \n\nPflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs darf nicht l\u00e4nger auf sich \n\nwarten lassen. \n\nZweitens: Die Methoden zur Erhebung und die Kriterien \n\nzur Feststellung individueller Hilfebedarfe m\u00fcssen erstens \n\nvereinfacht, zweitens vereinheitlicht, drittens transparent \n\ngemacht und viertens f\u00fcr alle Leistungstr\u00e4ger als verbind-\n\nlich erkl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer letzte Punkt, den wir fordern, lautet: Der Freistaat \n\nsollte zudem eine fl\u00e4chendeckende und strikt leistungstr\u00e4-\n\ngerunabh\u00e4ngige Beratungslandschaft f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung finanzieren und deren Beratungsqualit\u00e4t \n\nkontrollieren. Deren personelle Ressourcen k\u00f6nnen dann \n\nauch genutzt werden, um den Leistungstr\u00e4gern bei der \n\naufwendigen Bedarfserhebung effektiv und fachlich \n\nqualifiziert zur Seite zu stehen und Budgetnehmern die \n\nBudgetverwaltung auch als Budgetassistenz anzubieten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Barrierefreiheit \n\nist, wenn man sie ernst meint, immer durch drei Merkma-\n\nle gekennzeichnet \u2013 manche von Ihnen wissen das \u2013: \n\nBarrierefreie Einrichtungen m\u00fcssen immer auffindbar, \n\nzug\u00e4nglich und nutzbar sein. Gleiches gilt meines Erach-\n\ntens f\u00fcr das pers\u00f6nliche Budget. Lassen Sie uns also \n\ngemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass in Sachsen nicht nur \n\nSchulen, Turnhallen, Theater und Verwaltungsgeb\u00e4ude \n\nbarrierefrei werden, sondern endlich auch das pers\u00f6nliche \n\nBudget. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP  \n\nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon \n\ngesagt worden: Seit dem Jahr 2008 gibt es in der Bundes-\n\nrepublik einen Rechtsanspruch auf das pers\u00f6nliche \n\nBudget, seit M\u00e4rz 2009 auch in Sachsen. Auf dessen \n\ntats\u00e4chliche Umsetzung bezieht sich die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Linksfraktion am heutigen Tag. \n\nDurch das pers\u00f6nliche Budget haben die Menschen mit \n\nBehinderung die M\u00f6glichkeit, sich ihre Dienst- und \n\nSachleistungen auszahlen zu lassen. In einem Beratungs-\n\ngespr\u00e4ch mit dem jeweiligen Leistungstr\u00e4ger wird der \n\nindividuelle Bedarf ermittelt. Bedarf ist beispielsweise \n\nUnterst\u00fctzung bei der Arbeit, in der Freizeit oder im \n\nHaushalt, sind Hilfen zur F\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung \n\nmit der Umwelt oder Hilfen zur Kommunikation und \n\nInformation. \n\nIm Gegensatz zur bisherigen Situation k\u00f6nnen Menschen \n\nmit Behinderung selbst bestimmen, welche Hilfen sie \n\nwann und von wem erhalten m\u00f6chten. Menschen mit \n\nBehinderung sind damit Experten in eigener Sache. \n\nDieses Angebot, das pers\u00f6nliche Budget in Anspruch zu \n\nnehmen, ist wichtig, weil es wichtig ist, eine Wahl zwi-\n\nschen den einzelnen Leistungen zu haben. \n\nUnbestreitbar ist, dass dies nat\u00fcrlich auch Eigenst\u00e4ndig-\n\nkeit und Unabh\u00e4ngigkeit f\u00fcr die Betroffenen bedeutet. \n\nDas ist auch das Anliegen der UN-Konvention, die genau \n\ndarauf abzielt. Daher kommt es darauf an, dass die Be-\n\ntroffenen aktiv mitwirken, wenn es um die Beantragung \n\nund die Inanspruchnahme ihrer Leistungen geht. Zur \n\nSelbstbestimmung geh\u00f6ren Selbstst\u00e4ndigkeit und Selbst-\n\nbewusstsein. Mit einem pers\u00f6nlichen Budget wird viel \n\nVerantwortung \u00fcbergeben. Noch ist es nicht selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fcr den Beantragenden, aber letztendlich auch \n\nnicht f\u00fcr die Anbieter solcher Leistungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7451 \n\nDamit niemand wegen der Art und Schwere seiner Behin-\n\nderung ausgegrenzt wird, muss es Beratungs- und Unter-\n\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten geben. Gerade wenn mehrere \n\nLeistungstr\u00e4ger eingebunden sind und Komplexleistungen \n\nerbracht werden sollen \u2013 das hat die Gro\u00dfe Anfrage an \n\ndieser Stelle aufgezeigt \u2013, ist sicherlich noch nicht die \n\ngew\u00fcnschte Anzahl erreicht, die m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nDie Staatsregierung hat dargestellt: Jeder hat zun\u00e4chst \n\neinen Rechtsanspruch auf die Beratung durch den zust\u00e4n-\n\ndigen Leistungstr\u00e4ger. Daneben gibt es die Beratungsstel-\n\nlen der freien Tr\u00e4ger, Projekte zur Beantragung des \n\npers\u00f6nlichen Budgets werden gef\u00f6rdert. Es gibt Brosch\u00fc-\n\nren, die in leichter Sprache verfasst sind. Nat\u00fcrlich bieten \n\nauch die einzelnen Verb\u00e4nde entsprechende Basisinforma-\n\ntionen an. \n\nEs liegt in der Natur individueller Leistungen, dass es \n\ndabei auch Kritik gibt und sicherlich geben muss. Es \n\nwerden unterschiedliche Auffassungen hinsichtlich der \n\nH\u00f6he von Leistungen vertreten. In der Antwort der \n\nStaatsregierung sehen wir, dass sich das pers\u00f6nliche \n\nBudget in einer Spanne von unter 300 Euro bis weit \u00fcber \n\n10 000 Euro bewegen kann. Die Mehrheit der Summen \n\nbewegt sich allerdings um die 1 000-Euro-Grenze. Das \n\nBudget soll den individuell festgestellten Bedarf eines \n\nMenschen mit Behinderung decken, nicht weniger, aber \n\nauch nicht mehr. Das hat die Anfrage an verschiedenen \n\nPunkten gezeigt hinsichtlich der Ablehnungen und deren \n\nBegr\u00fcndung. Nichtsdestotrotz ist die stetig steigende \n\nInanspruchnahme ein Weg in die richtige Richtung und \n\nein Zeichen dessen, dass sich dieser Weg bew\u00e4hrt. \n\nEs gibt auch kritische Meinungen, insbesondere in Bezug \n\nauf die Bearbeitungsdauer. Das war in der Gro\u00dfen Anfra-\n\nge sehr deutlich herausgehoben. Seitdem beide Systeme \n\nf\u00fcr das Budget und die station\u00e4ren Leistungen gegeben \n\nsind, sind die Mitarbeiter der Leistungstr\u00e4ger ebenso wie \n\ndie Betroffenen Lernende in diesem Bereich. Nat\u00fcrlich \n\nl\u00e4uft es am Anfang nicht reibungsfrei und es m\u00fcssen \n\nH\u00fcrden genommen und Probleme diskutiert werden. \n\nIm Landkreis Nordsachsen l\u00e4sst sich dieser Prozess \n\nbeispielhaft sehr gut nachvollziehen. Bei der Einf\u00fchrung \n\ndes pers\u00f6nlichen Budgets vor f\u00fcnf Jahren lag die h\u00f6chste \n\nBearbeitungsdauer bei 686 Tagen, grob \u00fcberschlagen sind \n\ndas fast zwei Jahre. Das ist eine wahnsinnig lange Zeit f\u00fcr \n\njemanden, dessen Bedarf augenblicklich ist, der augen-\n\nblicklich festgestellt wurde, und f\u00fcr den damit die Teilha-\n\nbe am Leben sichergestellt werden soll. Heute liegt die \n\nh\u00f6chste Bearbeitungsdauer bei 189 Tagen. Das ist immer \n\nnoch eine lange Zeit, ein halbes Jahr. Aber man sieht den \n\nentsprechenden Entwicklungsverlauf, sodass wir sagen \n\nk\u00f6nnen, die Lernenden wurden tats\u00e4chlich zu Aktiven und \n\nAgierenden. \n\nEs ist immer ein Prozess, wenn man Vorg\u00e4nge effektiver \n\ngestalten m\u00f6chte. Sicher sind wir noch nicht am Ende der \n\nFahnenstange angelangt, was die Weiterentwicklung des \n\npers\u00f6nlichen Budgets betrifft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist wichtig, \n\ndass wir uns die Problemf\u00e4lle genau ansehen und den \n\nbegonnenen Weg weitergehen, wenn es darum geht, \n\nMenschen mit Behinderung zu den Akteuren ihres eige-\n\nnen Lebens zu machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann mich noch gut daran \n\nerinnern, als wir im Jahr 2007 \u00fcber das pers\u00f6nliche \n\nBudget diskutiert haben. Damals bestand der Rechtsan-\n\nspruch noch nicht. Es war eine Ermessensentscheidung, \n\nob Leistungen als individuelle Geldleistung oder als \n\nSachleistung ausgereicht werden. Aber es war abzusehen, \n\ndass dieser Rechtsanspruch ab 2008 gilt. \n\nIch kann mich an verschiedene Veranstaltungen, zum Teil \n\nvon der Diakonie, erinnern, zu denen Menschen mit \n\nBehinderung eingeladen waren und bei denen insgesamt \n\neine ziemlich euphorische Stimmung herrschte, was das \n\npers\u00f6nliche Budget, dessen Inanspruchnahme und die \n\nFreiheiten, die f\u00fcr Menschen mit Behinderung damit \n\nverbunden sein k\u00f6nnen, angeht. \n\nWenn wir uns die Zahlen anschauen, die jetzt in der \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage stehen, dann zeigt sich, \n\ndass sich diese Euphorie nicht in Zahlen umgesetzt hat. Es \n\nw\u00e4re die Frage zu stellen, woran das liegt. Liegt es daran, \n\ndass die Menschen doch darauf verzichten, individuelle \n\nGeldleistungen statt Sachleistungen zu beantragen? Oder \n\nliegt es vielleicht daran, dass bestimmte Schwierigkeiten \n\nim Zusammenhang mit dem pers\u00f6nlichen Budget noch \n\nnicht ausger\u00e4umt sind? \n\nIm Mai 2007 gab es eine Presseerkl\u00e4rung des Parit\u00e4ti-\n\nschen Wohlfahrtsverbandes. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin war \n\ndamals noch Frau Mannel. Sie hat einige abzusehende \n\nSchwierigkeiten genannt. In dieser Pressemitteilung hat \n\nsie zum Beispiel gesagt, die Beratung, durch die sich \n\nBetroffene \u00fcber speziell auf ihre Bed\u00fcrfnisse zugeschnit-\n\ntene Angebote informieren k\u00f6nnten, sei unzureichend \n\norganisiert. Ein weiteres Problem sah sie damals in den \n\nlangen Wartezeiten. \n\nIch kann mich auch daran erinnern, dass ungef\u00e4hr zur \n\ngleichen Zeit Herr Werner gesagt hat: Das pers\u00f6nliche \n\nBudget wird uns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen. \n\nVor allem die Leistungstr\u00e4ger, die Beh\u00f6rden m\u00fcssen den \n\nSystemwechsel, den das pers\u00f6nliche Budget bedeutet, erst \n\neinmal in ihrem Kopf vollziehen, um ihn dann in der \n\nPraxis Wirklichkeit werden zu lassen. \n\nJetzt sehen wir in der Gro\u00dfen Anfrage, dass die damals \n\nzum Teil aufgef\u00fchrten Schwierigkeiten offenbar immer \n\nnoch bestehen. Es bestehen Beratungsschwierigkeiten. Es \n\nist immer noch so, dass es fast kein tr\u00e4ger\u00fcbergreifendes \n\nBudget gibt. Das hei\u00dft, dass die Tr\u00e4ger nicht miteinander \n\ndar\u00fcber sprechen, wie sie gemeinsam eine individuelle \n\nLeistung f\u00fcr die betreffende Person erbringen k\u00f6nnen. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7452 \n\nWartezeiten zwischen sechs und acht Wochen in Dresden \n\nund bis zu neun Monaten in Leipzig sind v\u00f6llig inakzep-\n\ntabel. Man kann sich vorstellen, dass mancher, der das \n\npers\u00f6nliche Budget f\u00fcr sich als eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr mehr \n\nTeilhabe und Selbstbestimmung gesehen hat, von diesen \n\nWartezeiten und den damit verbundenen Unsicherheiten \n\nabgeschreckt wird und den Weg zum pers\u00f6nlichen Budget \n\nnicht weiter geht. \n\nWir haben gro\u00dfe Unterschiede in den einzelnen Landkrei-\n\nsen. In G\u00f6rlitz sind es acht Personen, in Leipzig immerhin \n\n33  Personen; das ist die Frage I.7. Man fragt sich: Wie \n\nkommt es zu diesen Unterschieden in den Regionen? \n\nAls ich die Gro\u00dfe Anfrage durchgelesen habe, bin ich \n\n\u00fcber die letzte Frage gestolpert. Die Linksfraktion hatte \n\ngefragt: Welche Zielstellungen verfolgt die Staatsregie-\n\nrung in Umsetzung der UN-Konvention, bezogen auf die \n\nNutzung der Leistungsformen? Die Staatsregierung \n\nantwortet: Das steht quasi in keinem Zusammenhang. \n\nDiese Antwort kann ich einfach nicht verstehen. Wenn \n\nklar ist, dass Pers\u00f6nliches Budget zu mehr Teilhabe und \n\nSelbstbestimmung f\u00fchrt und genau das das Anliegen der \n\nUN-Konvention ist, dann kann man nicht sagen, dass die \n\nbeiden Dinge quasi nichts miteinander zu tun h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie  \n\nder Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \n\nund Hanka Kliese, SPD) \n\nDiese Haltung kann man in der gesamten Anfrage nach-\n\nvollziehen. Herr Wehner ist darauf schon eingegangen. Es \n\ngab ja die Befassung hier im Hohen Haus im Jahr 2007. \n\nDas war ein Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion. Die \n\nStaatsregierung wurde ersucht, zum Beispiel alle Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu gewinnen, an der Umset-\n\nzung des pers\u00f6nlichen Budgets mitzuwirken. Das ist ein \n\nPunkt. Dieser Antrag wurde angenommen \u2013 klar, er wurde \n\nja von der Koalition gestellt. Es gab auch eine Stellung-\n\nnahme zu diesem Antrag. Schon in der Stellungnahme \n\nund nicht erst im Bericht sagte die damalige Ministerin \n\nFrau Orosz: Das Staatsministerium f\u00fcr Soziales bringt \n\nsich als Moderator ein und sieht sich als Begleiter und \n\nfachlicher Impulsgeber. \n\nDanach folgte dieser Bericht \u2013 Herr Wehner ging darauf \n\nein \u2013; in dem das noch einmal best\u00e4tigt worden ist: Die \n\nStaatsregierung sieht sich als aktiver Moderator in diesem \n\nProzess. Es gab bestimmte Dinge wie die B\u00fcrgerbrosch\u00fc-\n\nre und den Handlungsleitfaden. Die Staatsregierung hat in \n\ndiesem Bericht deutlich gesagt, dass es ein Prozess ist, der \n\nnoch weiter geht, und \u2013 das hat Herr Wehner zitiert \u2013 dass \n\ndas pers\u00f6nliche Budget eine Form von Teilhabe und \n\nSelbstbestimmung ist, welche die Staatsregierung weiter \n\nunterst\u00fctzen will. \n\nDann schaue ich mir heute die Gro\u00dfe Anfrage an und ich \n\nkann schon im vorgeschalteten Eingangstext lesen, dass \n\ndie Staatsregierung nicht so richtig wei\u00df, wie es in An-\n\nspruch genommen wird, weil sie zum Beispiel kein \n\nRehabilitationstr\u00e4ger ist und weil sie auf die Zahlen \n\nangewiesen ist, die die Kommunen \u00fcbermitteln. Diese \n\nZahlen sind eben mangelhaft. \n\nDas bedeutet: Wenn ich steuern und moderieren will, \n\ndann muss ich doch wissen, wo der Prozess steht, und \n\ndazu brauche ich Zahlen. Wenn ich diese nicht habe, dann \n\nmuss ich die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass ich \n\ndiese Zahlen bekomme, um diesen Prozess moderieren \n\nund steuern zu k\u00f6nnen. \n\nImmer wieder kann man an der Beantwortung der Anfra-\n\nge sehen, dass die Staatsregierung heute offensichtlich \n\neine andere Meinung einnimmt, als sie sie damals einge-\n\nnommen hatte. Zum Beispiel auf die Frage IV.1, welche \n\nBilanz zu ziehen ist \u2013 diese Frage ist auch schon einmal \n\nzitiert worden \u2013, sagt die Staatsregierung, von einer \n\nEinsch\u00e4tzung sehe sie ab und zu einer Bewertung sei sie \n\nnicht verpflichtet. \n\nOffensichtlich gibt es von 2007 bis heute aus Sicht der \n\nStaatsregierung eine andere Bewertung des Prozesses \n\nPers\u00f6nliches Budget, obwohl 2009, also nach Rechtsan-\n\nspruch, die UN-Konvention in Kraft getreten ist und \n\nWege zu mehr Teilhabe und Selbstbestimmung auch \n\naufgrund dieser Konvention heute verpflichtend sind. \n\nIch denke, dass die Staatsregierung nach wie vor nicht \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass die erheblichen strukturellen und tats\u00e4ch-\n\nlichen Hindernisse, die es auf dem Weg zum Pers\u00f6nlichen \n\nBudget gibt \u2013 ich spreche dabei nicht von Budgetassistenz \n\nund Deckelung \u2013 alles Probleme, die dabei auftreten, \n\nwenn man es in Anspruch nehmen will \u2013, beseitigt werden \n\nund das Pers\u00f6nliche Budget ein Erfolgsmodell in Sachsen \n\nwird. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Staatsregierung \n\nauffordern, sich zu erinnern \u2013 auch wenn es heute eine \n\nandere Staatsministerin ist \u2013, was sie 2007 zur aktiven \n\nModeration gesagt hat, und sie bitten, diese Moderation in \n\ndiesem Prozess jetzt endlich wahrzunehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler; bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Behinderten und schwer kranken Menschen \n\neine M\u00f6glichkeit zu geben, am Leben teilzunehmen und \n\nes m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig zu gestalten \u2013 das ist das Ziel \n\ndes Pers\u00f6nlichen Budgets, ein Thema, das wichtig ist und \n\nBeachtung verdient. Hier Hilfe zu leisten, zu informieren \n\nund unkomplizierte Angebote zu schaffen ist die Aufgabe \n\nunserer Gesellschaft. \n\nLeider haben die LINKEN wichtige und richtige Fragen \n\nzu diesem Thema an der falschen Stelle gestellt und somit \n\nnur ein Zahlenwerk ohne gro\u00dfe Aussagekraft produziert. \n\nOder, wie es die Staatsregierung in ihrer Antwort formu-\n\nliert: Informationen, die sie im Rahmen der Rechtsauf-\n\nsicht gewonnen hat, muss sie preisgeben, jedoch daf\u00fcr \n\nnicht extra die Kommunen befragen. Mein eigener Land-\n\nkreis \u00fcbrigens, also Zwickau, war offenbar besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7453 \n\nunlustig, was die Preisgabe betrifft. Aber das nur neben-\n\nbei. \n\nDIE LINKE jedenfalls hat mit dieser Gro\u00dfen Anfrage die \n\nArbeit ihrer Kommunalpolitiker ins Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz ausgelagert. Dabei h\u00e4tte \n\nein Blick in den \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen und im Internet \n\nabrufbaren Leitfaden des KSV oder in andere bestehende \n\nVer\u00f6ffentlichungen gen\u00fcgt, um viele gestellte Fragen zu \n\nbeantworten und festzustellen, dass die gr\u00f6\u00dfte Herausfor-\n\nderung beim Werkzeug Pers\u00f6nliches Budget immer noch \n\ndie schwierigen Bedarfsfeststellungsverfahren sind. \n\nWenigstens zeigt uns die Gro\u00dfe Anfrage an dieser Stelle, \n\nwelche Unterschiede es bei der Umsetzung in den ver-\n\nschiedenen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gibt. \n\nWenn Sie die Betroffenen wirklich unterst\u00fctzen wollen, \n\ndann engagieren Sie sich doch vor Ort f\u00fcr mehr Stellen in \n\nden Verwaltungen, damit Bearbeitungszeiten in Sachsen \n\nk\u00fcnftig nicht mehr \u2013 je nach Wohnort \u2013 zwischen vier \n\nWochen und neun Monaten liegen. Schnelle Hilfe ist \n\ngerade hier von besonderer Bedeutung. \n\n\u00dcber die Chancen und M\u00f6glichkeiten des Pers\u00f6nlichen \n\nBudgets m\u00fcssen Leistungstr\u00e4ger und Leistungserbringer \n\nvor Ort noch besser informiert werden, damit Betroffene \n\nvon B\u00fcrokratie und im schlechtesten Fall sogar langwie-\n\nrigen Klageverfahren verschont bleiben. Auch der Kon-\n\ntakt zwischen Betroffenen, Tr\u00e4gern und Verwaltung \n\nschwankt von Region zu Region. \n\nAll dies sind Ansatzpunkte f\u00fcr sinnvolle Kommunalpoli-\n\ntik, damit die Idee der eigenen Wahlfreiheit f\u00fcr behinderte \n\nMenschen als Grundlage f\u00fcr bessere Lebensqualit\u00e4t kein \n\ntheoretischer Traum bleibt. \n\nNoch kurz zum Entschlie\u00dfungsantrag. Grunds\u00e4tzlich \n\nhalten wir nicht viel von der Erhebung immer neuer \n\nDaten f\u00fcr irgendwelche Statistiken, aber hier erscheint es \n\nuns doch relativ sinnvoll. Auch der vorgeschlagene \n\nTermin \u2013 Jahresende \u2013 d\u00fcrfte einzuhalten sein. Wir \n\nwerden dem Entschlie\u00dfungsantrag also sp\u00e4ter zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die erste Runde ist beendet. \u2013 Mir liegen nun \n\nkeine Wortmeldungen mehr vonseiten der Fraktionen vor. \n\nWird dennoch das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit bitte ich nun Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, das Wort zu nehmen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nBei allen Problemen bzw. Diskussionen: Die Entschei-\n\ndung f\u00fcr das Pers\u00f6nliche Budget war richtig; denn es ist \n\nein Schritt mehr in Richtung selbstbestimmter Teilhabe, \n\nund es geht um eigene Entscheidungen und darum, daf\u00fcr \n\nauch die Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nGleichwohl wird das Pers\u00f6nliche Budget nicht so ange-\n\nnommen, wie wir es alle erhofft hatten und es uns ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tten. Auch wenn es sich hier um ein Bundesge-\n\nsetz handelt und der Freistaat Sachsen kein Reha-Tr\u00e4ger \n\nist, also keine Leistungen erbringen kann, haben wir nach \n\nden Gr\u00fcnden f\u00fcr die fehlende Inanspruchnahme gefragt. \n\nDazu haben wir in der Phase der Einf\u00fchrung des Pers\u00f6nli-\n\nchen Budgets intensive Gespr\u00e4che mit allen Reha-Tr\u00e4gern \n\ngef\u00fchrt. Sp\u00e4ter war unsere Hilfestellung seitens der Reha-\n\nTr\u00e4ger leider nicht mehr so gefragt. Es zeigt sich: Eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen liegt in der tr\u00e4ger\u00fcbergreifen-\n\nden Umsetzung. \n\nUm Menschen mit Behinderung die Entscheidung f\u00fcr das \n\nPers\u00f6nliche Budget zu erleichtern, hat das SMS eine \n\nBrosch\u00fcre herausgegeben, die alle Reha-Tr\u00e4ger und deren \n\nLeistungen kurz vorstellt. Au\u00dferdem haben wir mehrere \n\nBeratungsprojekte, speziell zum Pers\u00f6nlichen Budget, \n\ngef\u00f6rdert und der KSV hat im Internet einen Leitfaden \n\nzum Pers\u00f6nlichen Budget f\u00fcr seine Sachbearbeiter ver\u00f6f-\n\nfentlicht. \n\nInformationen sind also ausreichend vorhanden. Das \n\nVerfahren ist klar geregelt und die Bundesarbeitsgemein-\n\nschaft f\u00fcr Rehabilitation hat Empfehlungen entwickelt. \n\nWoran liegt es also? Neben der bereits erw\u00e4hnten Heraus-\n\nforderung der tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Bewilligung ist die \n\nFinanzierung eines Budgetassistenten schwierig. Einer-\n\nseits soll das Pers\u00f6nliche Budget den festgestellten Bedarf \n\ndecken und die erforderliche Beratung sichern, anderer-\n\nseits soll es die Kosten der Sachleistung nicht \u00fcberschrei-\n\nten. F\u00fcr zus\u00e4tzliche Assistenzleistungen bleibt da oft kein \n\nRaum, und wenn Raum bleibt, sind diese Unterst\u00fctzungs-\n\nleistungen am Markt zum Teil kaum oder nur zu einem \n\nh\u00f6heren Preis erh\u00e4ltlich. Deshalb unterst\u00fctzen wir die \n\nWeiterentwicklung der Eingliederungshilfe. \u00dcber die \n\nfachlichen Aspekte sind sich die L\u00e4nder mit dem Bund \n\nbereits weitgehend einig, und nach der Einigung zum \n\nFiskalpakt wird es wahrscheinlich im Rahmen der Erar-\n\nbeitung eines Bundesleistungsgesetzes f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung die Umsetzung geben. \n\nEin wichtiges Ziel dabei ist, die Hilfen personenzentriert \n\nzu erbringen und sie nicht l\u00e4nger an den jeweiligen \n\nEinrichtungen auszurichten. Ich hoffe, dass mit diesem \n\nAnsatz auch das Pers\u00f6nliche Budget einen neuen Impuls \n\nerhalten wird. Au\u00dferdem bedurfte auch das Pers\u00f6nliche \n\nBudget nicht der UN-Behindertenrechtskonvention; denn \n\nes war vorher da. Aber die Konvention st\u00e4rkt eine Indivi-\n\ndualisierung von Leistungen und kann dem Pers\u00f6nlichen \n\nBudget sehr wohl einen neuen Schub verleihen. \n\nDass wir das Thema sehr ernst nehmen, zeigt auch die \n\nZusage, die wir am vergangenen Montag zur Fachtagung \n\n\u201eAuf dem Wege zur Inklusion\u201c \u2013 Sie hatten davon ge-\n\nsprochen \u2013 getroffen haben: dass wir die Berichterstattung \n\ndieses Themas aufnehmen werden. Ich konnte leider \n\naufgrund der Schneeverh\u00e4ltnisse in Leipzig die Veranstal-\n\ntung nicht p\u00fcnktlich erreichen und bedanke mich noch \n\neinmal bei Herrn Schnabel, dass er alles \u00fcbernommen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7454 \n\nDie Bearbeitungszeiten k\u00f6nnen uns nicht zufriedenstellen. \n\nWas die Daten betrifft, so k\u00f6nnen wir nur auf jene zu-\n\nr\u00fcckgreifen, die uns die Reha-Tr\u00e4ger melden. Eine andere \n\ngesetzliche Grundlage gibt es nicht. Herr Kollege Wehner, \n\nwas die Inanspruchnahme von Geb\u00e4rdensprache bei \n\nH\u00f6rgesch\u00e4digten betrifft: Das w\u00fcrde ich Ihnen gerne \n\nnachreichen. Dazu gibt es sicher auch noch eine Informa-\n\ntion an Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Torsten Herbst, \n\nFDP, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage ist abgeschlos-\n\nsen. Wir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag in der \n\nDrucksache 5/11475 von der Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nWehner wird diesen einreichen. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, geben Sie \n\nmir bitte ein Zeichen, wenn die Zeit abgelaufen ist. Ich \n\nkann die Redezeit hier n\u00e4mlich nicht deutlich erkennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das mache ich \n\ngern. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bedanke mich \n\nherzlich f\u00fcr die sehr sachliche Diskussion. Im Grunde \n\ngenommen stelle ich Einigkeit fest, dass wir den Prozess \n\nder Handhabung des Pers\u00f6nlichen Budgets weiter voran-\n\ntreiben m\u00fcssen. Vielen Dank auch f\u00fcr den Hinweis, dass \n\nes der UN-Konvention nicht bedurft h\u00e4tte. Aber ich \n\nmeine, die UN-Konvention und deren Umsetzung sollte \n\ngerade f\u00fcr Sie Verpflichtung sein, den Prozess engagierter \n\nzu betreiben. Ansonsten ist alles klar. \n\nIch denke, wir brauchen in den drei Phasen des Pers\u00f6nli-\n\nchen Budgets \u2013 Beantragung, Bewilligung und F\u00fchrung \u2013 \n\nvielleicht noch mehr ausreichende Beratung, Information \n\nund Kompetenz. \n\nWir m\u00fcssen Vorurteile bei der Gew\u00e4hrung des Pers\u00f6nli-\n\nchen Budgets abbauen. Gerade ist wieder der Hinweis mit \n\nden Sachleistungen gekommen, dass es diese im Rahmen \n\ndes Budgets nicht mehr gibt. Das ist genau der Grund f\u00fcr \n\ndie \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, das Pers\u00f6nliche \n\nBudget nicht zu gew\u00e4hren, weil sich eigentlich nichts \n\n\u00e4ndert. Aber im Bereich der Selbstbestimmtheit \u00e4ndert es \n\nsehr viel. Wir wollen mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nerreichen und noch einmal feststellen, dass es ein sinnvol-\n\nles Instrument ist. Wir brauchen eine konkrete Datenerhe-\n\nbung, und zwar unter der Verantwortung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. \n\nWir bitten, unter Mitwirkung der Leistungs- und Erfah-\n\nrungstr\u00e4ger f\u00fcr das Pers\u00f6nliche Budget die Hindernisse \n\nbei der Anwendung des Budgets aufzuarbeiten und \n\nweitergehende Handlungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten und \n\nm\u00f6glicherweise auch die Diskrepanzen zwischen den \n\nEmpfehlungen der BAR und dem Leitfaden des KSV \n\nauszur\u00e4umen. Der KSV geht n\u00e4mlich davon aus, dass es \n\ndas Pers\u00f6nliche Budget \u00fcberwiegend f\u00fcr erwachsene \n\nMenschen gibt. Die Empfehlung ist aber, dass es das vom \n\nKindesalter bis zum hohen Alter geben kann. Auch dazu \n\nhaben wir unterschiedliche Auffassungen im Freistaat \n\nSachsen. Gleiches gilt, was die Budgetierung der Assis-\n\ntenz betrifft. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssten wir etwas nachbes-\n\nsern. Dazu soll dieser Entschlie\u00dfungsantrag dienen. \n\nWenn ich hierzu also Einigkeit im Saal festgestellt habe, \n\nm\u00f6chte ich der Hoffnung Ausdruck verleihen, dass Sie \n\ndem Antrag zustimmen. Das hilft den Menschen mit \n\nBehinderungen im Freistaat Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Wehner, Sie haben \n\nrichtig erkannt, dass es sicherlich eine gro\u00dfe Gemein-\n\nschaft im Landtag gibt und dass wir das Pers\u00f6nliche \n\nBudget weiter bef\u00f6rdern wollen. \n\nEs ist halt die Frage, ob wir das jetzt noch einmal be-\n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen, was wir ohnehin schon einmal be-\n\nschlossen und auch vor mehreren Jahren schon diskutiert \n\nhaben. Wir haben immer gesagt, dass wir das wollen. \n\nInsofern ist die Frage, ob man das noch einmal extra tun \n\nmuss. \n\nDer zweite Punkt \u2013 das ist auch schon in der Debatte \n\ndeutlich geworden \u2013 ist: Wir m\u00fcssen uns die Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten genau anschauen. Wer ist wof\u00fcr zust\u00e4ndig? Dann \n\nwissen wir, dass origin\u00e4r die Staatsregierung nicht zust\u00e4n-\n\ndig ist. Die Staatsregierung kann \u2013 Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df hat es dankenswerterweise noch einmal gesagt \u2013 \n\nbei Informationsveranstaltungen, in Brosch\u00fcren usw. \n\nmithelfen, dass das Pers\u00f6nliche Budget bekannt gemacht \n\nwird. Aber die Zust\u00e4ndigkeit liegt bei Reha-Tr\u00e4gern, den \n\nLandkreisen oder beim Kommunalen Sozialverband. Dort \n\nist sie aus meiner Sicht gut aufgehoben. Dort gibt es eine \n\nKontrollm\u00f6glichkeit, ob das nun die Selbstverwaltung bei \n\nder Rentenversicherung oder bei den Landkreisen ist, \n\nauch dort gibt es Kreisr\u00e4te und beim KSV die Verbandsr\u00e4-\n\nte jeder Partei. Auch dort kann man seine Vorschl\u00e4ge \n\neinbringen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas in Richtung KSV sagen, weil die \n\nSPD sagte, es g\u00e4be keinen Antrag auf Auszug aus einer \n\nstation\u00e4ren Einrichtung beim KSV. Man kann dem KSV \n\nrelativ viel vorwerfen, aber was man ihm nicht vorwerfen \n\nkann, ist, dass er das nicht unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Da bin ich \n\nmir relativ sicher. Der KSV hat unter anderem durch sein \n\nMa\u00dfnahmenkonzept II und durch andere Ma\u00dfnahmen \n\ngenau das mit auf den Weg gebracht, weil er gern andere \n\nWohnformen bef\u00f6rdern will. Es kann in diesem Punkt \n\nausnahmsweise einmal nicht am KSV liegen. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Wir wollen uns wei-\n\nterhin f\u00fcr das Pers\u00f6nliche Budget einsetzen, halten aber \n\nIhren Antrag f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7455 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNiveau, wo bist du geblieben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte, Frau \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zun\u00e4chst liegt es uns fern, den KSV \n\nirgendwelcher Bremsprozesse zu beschuldigen. Der KSV \n\nist auch f\u00fcr die SPD-Fraktion ein Partner in diesem \n\nProzess. Trotzdem m\u00fcssen wir diese Tatsache, dass kein \n\neinziger Mensch von station\u00e4r auf ambulant umgesattelt \n\nist, einfach zur Kenntnis nehmen und uns an der Stelle \n\nnat\u00fcrlich auch fragen, ob die Instrumente und die Verfah-\n\nrensweise, wie wir sie jetzt haben, ausreichend und \n\npassend sind. Meine Fraktion wird dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen, dass wir das Argument, dass \n\nder Freistaat hier nicht zust\u00e4ndig ist, f\u00fcr nicht zul\u00e4ssig \n\nhalten. Wir sind der Meinung, dass der Freistaat sehr viel \n\nGestaltungsspielraum hat, auf die einzelnen Tr\u00e4ger \n\neinzuwirken, und dass das aus unserer Sicht auch Ihre \n\nAufgabe ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch unsere Fraktion wird \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen. Ich habe deutlich \n\ngemacht, dass ich die Rolle der Staatsregierung, die sie im \n\nJahr 2007 beschrieben hat, als aktive Moderatorin auch \n\nheute noch f\u00fcr angebracht halte, und \u201eaktiv moderieren\u201c \n\nhei\u00dft mehr als das, was mein Kollege gerade zum Aus-\n\ndruck gebracht hat. \u201eAktiv moderieren\u201c hei\u00dft, tats\u00e4chlich \n\nauch Angebote f\u00fcr die Kommunen zu machen, Erfah-\n\nrungsaustausch zu erm\u00f6glichen, Best Practice vorzustel-\n\nlen usw., um Ressentiments oder Vorbehalte irgendwel-\n\ncher Art gegen\u00fcber dem Pers\u00f6nlichen Budget abbauen zu \n\nhelfen. \n\nDas ist die Aufgabe der Staatsregierung. Der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag ist geeignet, diesen Auftrag der Staatsregie-\n\nrung auch zu erteilen. Deshalb werden wir dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag abstimmen. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt 4. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Bergbauland Sachsen st\u00e4rken \u2013  \n\nS\u00e4chsische Rohstoffstrategie fortentwickeln \n\nDrucksache 5/11346, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Rohstoffwirtschaft \u2013 eine Chance f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \n\nRohstoffstrategie f\u00fcr Sachsen \n\nDrucksache 5/10043, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDrucksache 5/11347, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDie Abstimmung zu beiden Vorlagen erfolgt nach der \n\nDebatte nat\u00fcrlich getrennt. Ich er\u00f6ffne die Aussprache, \n\ndie, wie bei Antr\u00e4gen \u00fcblich, durch die Antragsteller \n\nerfolgen wird. Ich erteile zun\u00e4chst der Fraktion der CDU \n\ndas Wort. Danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 \n\nHerr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! In der Drucksache 5/10043 \n\nhat die Staatsregierung die Rohstoffstrategie f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen vorgelegt und damit gegen\u00fcber anderen \n\nBundesl\u00e4ndern ein deutliches Signal gesetzt, um den \n\nFreistaat als Rohstoffland mit klarer Strategie und Unter-\n\nst\u00fctzung der betroffenen Branche zu profilieren. \n\nEine sichere Rohstoffversorgung Deutschlands und \n\nEuropas ist die Voraussetzung f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung, Wachs-\n\ntum und Wohlstand. Die Tatsache, dass der Rohstoff am \n\nAnfang steht, wird allerdings in der breiten \u00d6ffentlichkeit \n\nkaum wahrgenommen, weil die Gewinnung der Rohstoffe \n\nbekannterma\u00dfen vielfach in anderen Regionen stattfindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7456 \n\nDer Freistaat Sachsen hat eine gute Bergbaugeschichte \n\nund gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Bergbau. Denken Sie nur \n\nan die Weihnachtszeit, an die sch\u00f6ne Tradition mit unse-\n\nren Schwibb\u00f6gen \u2013 ein Symbol des Bergbaus und ein \n\nSymbol der Verbundenheit der Menschen, die dort Arbeit \n\ngefunden und ihr t\u00e4gliches Brot verdient haben. Es ist \n\neine gute Tradition des Erzgebirges und des Freistaates. \n\nIch freue mich immer, wenn diese Zeit kommt, um das \n\ndeutlich zu machen. Ich denke, das ist eine gute Tradition. \n\nDas zeigt auch, wie verbunden die Sachsen mit ihren \n\nRohstoffen, mit ihrem Bergbau sind. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDas sollten wir auch mit unserem Antrag hier beschrei-\n\nben: dass wir diese gute Tradition fortsetzen. \n\nLassen Sie mich noch einige Schwerpunkte der Roh-\n\nstoffstrategie nennen: Nat\u00fcrlich ist es in erster Linie \n\nwichtig, dass die Analyse der s\u00e4chsischen Rohstoffvor-\n\nkommen und die damit im Zusammenhang stehenden \n\nhistorisch gewachsenen Unternehmens- und Forschungs-\n\nkompetenzen in Sachsen, im Rohstoffland vorhanden ist. \n\nWichtig ist auch die Bewertung der vorhandenen Unterla-\n\ngen und Analysen zu erkundeten Vorkommen und deren \n\nm\u00f6gliche wirtschaftliche Verwertung, angefangen von der \n\nVerwertung der Braunkohle und deren energetischer und \n\nalternativer Nutzung bis hin zu den Zinnvorkommen, die \n\nsich in unseren Regionen widerspiegeln. \n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die Einstufung des Potenzi-\n\nals an m\u00f6glichen Sekund\u00e4rrohstoffressourcen im Freistaat \n\nSachsen, zum Beispiel bei mineralischen Abf\u00e4llen, im \n\nBereich des Tief- und Hochbaus, der seltenen Erden, der \n\nEdelmetalle bis hin zu den Halden, die in den F\u00fcnfziger- \n\nund Sechzigerjahren bis in die Siebziger- und Achtziger-\n\njahre entstanden sind. Das ist durchaus noch einmal zu \n\nanalysieren. \n\nBesonders wichtig ist es, dass wir in der Analyse der \n\nWettbewerbssituation s\u00e4chsischer Rohstoffunternehmen \n\nund des vorhandenen, mitunter schwierigen Rechtsrah-\n\nmens \u2013 besonders bei der Nutzung von Sekund\u00e4rrohstof-\n\nfen \u2013 auf das Kreislaufwirtschaftsgesetz hinweisen und \n\ndie Diskrepanz zwischen privaten Unternehmen und \n\n\u00f6rtlich-kommunalen Entsorgern noch einmal besprechen. \n\nDas ist mit unserem Antrag hierzu gemeint. Gerade die \n\nSchwerpunktsetzung der Sekund\u00e4rrohstoffforschung, der \n\nVerbreiterung der Wissensbasis und die Analyse der \n\neinzelnen Potenziale zu erschlie\u00dfen, ist in unserer Roh-\n\nstoffstrategie \u2013 vorgelegt von der Staatsregierung \u2013 \n\ndurchaus schon verortet. Mit unserem Antrag wollen wir \n\ndas noch deutlicher unterstreichen. \n\nAuch die Sicherung der notwendigen Fachkr\u00e4fte im \n\nBereich der Erkundung und der Recyclingwirtschaft ist \n\nein wichtiger Punkt, der es wert ist, hier noch einmal \n\ngenannt zu werden. \n\nEin Schwerpunkt der Rohstoffstrategie ist sicherlich auch \n\ndie Bergakademie Freiberg und in ihrer Besonderheit die \n\nRohstoffforschung \u2013 wir wissen, wir haben dort auch ein \n\nInstitut angesiedelt. \n\nIch glaube aber auch, dass vom planungsrechtlichen \n\nZuschnitt her die raumordnerische Sicherung bekannter \n\nund erkundeter Vorkommen ein ganz wichtiger Punkt ist. \n\nEr ist in der Rohstoffstrategie schon beschrieben. Wir \n\nwollen mit unserem Antrag noch einmal deutlich machen, \n\ndass das fortgeschrieben werden muss. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist die gezielte Umsetzung der Roh-\n\nstoffstrategie ein besonderes Anliegen unserer Koalition. \n\nIch bin schon darauf eingegangen, jedoch m\u00f6chte ich es \n\nwiederholen, weil es besonders wichtig ist: Auch eine \n\numfassende Erhebung und Nutzung vorhandener geologi-\n\nscher Altdaten \u2013 vor allen Dingen aus den Erkundungen \n\nvor 1990 \u2013, die zum Inventar von Bergbaubeh\u00f6rden \n\ngeh\u00f6rt haben, ist wichtig, um den Erkundungsaufwand zu \n\nverringern und damit Einstiegsh\u00fcrden f\u00fcr Investitionen \n\nzur Nutzung einheimischer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rrohstof-\n\nfe zu senken. Das ist das Ziel unseres Antrags zur Fort-\n\nschreibung der Rohstoffstrategie. \n\nAuch die Beauftragung einer Studie zur Rohstoffwirt-\n\nschaft, die unter anderem die Kapazit\u00e4ten und die Kompe-\n\ntenz der s\u00e4chsischen Rohstoffwirtschaft, der Forschung \n\nund Verwaltung analysiert und darstellt, wollen wir mit \n\nunserem Antrag verfestigen. \n\nUnd \u2013 ein ganz wichtiges Thema \u2013: Im Rahmen der EU-\n\nF\u00f6rderperiode f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 ist gerade das \n\neine gro\u00dfe Herausforderung sowohl in der Prim\u00e4r- als \n\nauch in der Sekund\u00e4rrohstoffwirtschaft: die Schwerpunkt-\n\nsetzung bei den F\u00f6rderprogrammen \u2013 angefangen bei \n\nEFRE, \u00fcber ESF, bis hin zu Ziel III \u2013 auch ordentlich \n\neinzuordnen. Deshalb brauchen wir auch die Fortschrei-\n\nbung der Rohstoffstrategie. Das beschreibt unser Antrag, \n\nund ich bitte um Ihre gesch\u00e4tzte Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht der Abg. Herbst. \n\nSie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mitte Februar 2013 hat das \n\nS\u00e4chsische Oberbergamt bekannt gegeben, dass die \n\nSachsenzinn GmbH aus Chemnitz das Erkundungsrecht \n\nf\u00fcr Erze im Erzgebirge erh\u00e4lt. Die Zinn-Wolfram GmbH \n\naus Altenberg darf nach Zinn, Wolfram und Erzen suchen. \n\nDas sind zwei Beispiele f\u00fcr eine spannende Entwicklung \n\naus der j\u00fcngsten Zeit, die zeigen: Im Bereich Bergbau \n\nbewegt sich etwas in Sachsen und wir wollen das nach \n\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzen. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP und der CDU) \n\nBergbau und Sachsen, das sind zwei Begriffe, die eng \n\nzusammengeh\u00f6ren, denn \u00fcber Jahrhunderte war der \n\nBergbau f\u00fcr uns Garant f\u00fcr Wohlstand, auch f\u00fcr Fort-\n\nschritt. Wenn wir uns an die technologische Entwicklung, \n\nan Wissenschaft, Wirtschaft und Kultur erinnern, stellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7457 \n\nwir fest: Der Bergbau hat in vielen Bereichen Sachsen \n\nenorm gepr\u00e4gt. \n\nDie Rohstoffpreise auf dem Weltmarkt steigen seit einiger \n\nZeit deutlich. Das macht die Suche nach Bodensch\u00e4tzen \n\nin Sachsen wieder attraktiv. Die Deutsche Rohstoff AG \n\nerkundet beispielsweise in Geyer und Muldenhammer \n\nZinnerzvorkommen. Man sch\u00e4tzt, dass das Vorkommen \n\neinen Wert von ungef\u00e4hr 2,7 Milliarden Euro hat. Es wird \n\nnach weiteren Rohstoffen gesucht \u2013 es gibt auch schon \n\nkonkrete Pl\u00e4ne, diese abzubauen \u2013: Das sind Kupfer, \n\nMolybd\u00e4n, Wolfram und Flussspat. \n\nAber wir wissen auch: Bereits das Erkunden allein ist \n\naufwendig. Erkunden allein bedeutet noch nicht, dass sich \n\ndie F\u00f6rderung lohnt. Deshalb wollen wir alle Chancen \n\nnutzen, das Comeback des Bergbaus zu begleiten und die \n\nWeichen aus Sicht von Politik und Verwaltung so zu \n\nstellen, dass es f\u00fcr Investoren attraktiv ist, hier in die \n\nErkundung und in die F\u00f6rderung zu gehen. \n\nDie Staatsregierung hat eine Rohstoffstrategie erarbeitet, \n\ndie in der Anh\u00f6rung von sehr vielen Experten Zustim-\n\nmung erhalten hat. Mit unserem heutigen Antrag gehen \n\nwir auf die Umsetzung dieser Rohstoffstrategie ein. Wir \n\nsind der Auffassung, dass eine Studie zur Rohstoffwirt-\n\nschaft die Umsetzung der Rohstoffstrategie vorantreiben \n\nkann. \n\nWir sind auch der Auffassung, dass die Aufbereitung der \n\numfassend vorhandenen Daten \u00fcber Rohstoffvorkommen \n\nin Sachsen vorangetrieben werden soll. Unser Ziel ist es, \n\ndamit die H\u00fcrden f\u00fcr Investoren zu senken, damit diese \n\nam Ende in die F\u00f6rderung s\u00e4chsischer Rohstoffe investie-\n\nren. \n\nWir sind sehr zuversichtlich, so einen Beitrag zu leisten, \n\ndie Rohstoffwirtschaft zu st\u00e4rken. Sie gewinnt an Bedeu-\n\ntung \u2013 nicht nur mit Blick auf die Prim\u00e4rrohstoffe, son-\n\ndern auch auf Sekund\u00e4rrohstoffvorkommen, die wieder-\n\ngewonnen werden k\u00f6nnen. \n\nSachsen hat extrem gute Voraussetzungen f\u00fcr die Roh-\n\nstoffwirtschaft. Wir haben die wissenschaftliche Kompe-\n\ntenz; die Bergakademie Freiberg, das Helmholtz-Institut \n\nf\u00fcr Ressourcentechnologie seien hier nur als Beispiel \n\ngenannt. Wir haben nicht nur die Tradition im Bergbau, \n\nsondern nach wie vor gibt es auch in der Bev\u00f6lkerung \n\neine Aufgeschlossenheit gegen\u00fcber dem Bergbau. \n\nWir wollen das unterst\u00fctzen. Die Regierungskoalition \n\nbekennt sich ganz klar zum Bergbauland Sachsen. Wir \n\nwollen die Entwicklung der Rohstoffwirtschaft unterst\u00fct-\n\nzen. Wir sehen das als wesentlich an, um Impulse f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Entwicklung zu geben, Impulse, die zu \n\nmehr Wohlstand und zu mehr Besch\u00e4ftigung f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHerbst. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Also, ich pers\u00f6n-\n\nlich kann diese inhaltslose Sachsent\u00fcmelei von Ihnen bald \n\nnicht mehr h\u00f6ren: \n\n(Oh! von der FDP) \n\ndeutschlandweit vorbildliche Rohstoffstrategie, zukunfts-\n\nweisendes Europa, beispielgebendes Programm als gute \n\nVorlage, um das Bergbauland Sachsen zu st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP! \n\nMehr Realit\u00e4tssinn und weniger Gr\u00f6\u00dfenwahn w\u00fcrden \n\nIhnen guttun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFrei \u00fcbersetzt, bedeutet doch der von Ihnen heute vorlie-\n\ngende Antrag: Alles richtig gemacht, aber bitte nachbes-\n\nsern! Das kann nur CDU- und FDP-Logik sein. Mit \n\nVerlaub gesagt, Sie haben eine \u201egewaltige Entwicklung\u201c \n\ndurchgemacht; die schreit zum Himmel. \n\nZum Antrag aus der 4. Legislaturperiode, der mit dem \n\nTitel \u201eRohstoffland Sachsen\u201c noch vorgelegt wurde, \n\nschaffen Sie es jetzt zu diesem Schaufensterantrag \u201eBerg-\n\nbauland Sachsen st\u00e4rken \u2013 S\u00e4chsische Rohstoffstrategie \n\nfortentwickeln\u201c. Sie schlagen auch gleich einmal \u00c4nde-\n\nrungen der uns zur Kenntnisnahme vorliegenden s\u00e4chsi-\n\nschen Rohstoffstrategie vor. \n\nHaben Sie vormals wenigstens alle Rohstoffe, also die \n\nprim\u00e4ren und sekund\u00e4ren, im Detail im Blick gehabt, so \n\nschr\u00e4nken Sie das jetzt ohne Not ein. Beim Recycling \n\nbeispielsweise fehlen nach wie vor ambitionierte Recyc-\n\nlingquoten und Aussagen, welche besonders seltenen \n\nRohstoffe nun tats\u00e4chlich wiedergewonnen werden sollen. \n\nDie gepriesene Rohstoffstrategie bleibt beim Status quo \n\nstehen, und mit Ihrem Antrag wird diese auch nicht \n\nverbessert. \n\nIch erinnere Sie in diesem Zusammenhang auch gern \n\nnoch einmal an die Diskussion zum Zustandekommen der \n\nvorliegenden Rohstoffstrategie. Der s\u00e4chsische Innovati-\n\nonsbeitrag, den Ihre Vorg\u00e4ngerregierung etabliert hatte, \n\nhat 2009 ein Papier zum Thema \u201eNachhaltige Roh-\n\nstoffversorgung\u201c vorgelegt. Seitdem hat sich die schwarz-\n\ngelbe Regierung keinen Zentimeter fortbewegt. Erst \n\nmeine Nachfragen hierzu an den Wirtschaftsminister, die \n\nmit einer Hinhaltetaktik einhergingen, hat sie bewegt. Im \n\nJanuar 2012, nach der historischen Berggeschrey-Debatte \n\nim Dezember-Plenum 2011, hat es uns eigentlich gereicht, \n\nund wir haben zuerst den Antrag zur Erarbeitung einer \n\nStrategie zum generationen- und umweltgerechten Um-\n\ngang mit den Vorr\u00e4ten an Bodensch\u00e4tzen und Rohstoffen \n\nin Sachsen eingebracht und dazu eine Anh\u00f6rung im \n\nfederf\u00fchrenden Wirtschaftsausschuss beantragt. Dieser \n\nTermin wurde am 11. September 2012 vereinbart. \n\nKurz vor dieser Anh\u00f6rung hat es dann tats\u00e4chlich Ihr \n\nWirtschaftsminister geschafft, eine Unterlage mit dem \n\nTitel \u201eRohstoffwirtschaft \u2013 eine Chance f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, Rohstoffstrategie f\u00fcr Sachsen\u201c vorzulegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7458 \n\nFreundlich, wie wir LINKEN nun einmal ebenso sind, \n\nhaben wir den Koalitionsfraktionen die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet, diese sogenannte Strategie mit unserem Antrag \n\ngemeinsam anzuh\u00f6ren. Ob uns das noch einmal passiert, \n\nwage ich zu bezweifeln, wenn ich Sie so reden h\u00f6re. Es \n\nsteht doch au\u00dfer Zweifel, wer hier die Impulsgeber \n\nwaren: nicht Sie, sondern wir. Anschlie\u00dfend sind wir in \n\ndie Diskussion gegangen. Was da so alles an Argumenten \n\nvon den Abgeordneten der Koalition gegen unseren \n\nAntrag vorgebracht wurde, war gruselig bis peinlich. Die \n\nKr\u00f6nung war der letzte Wirtschaftsausschuss, als Herr \n\nHeidan zwischen strategischen Elementen und der Braun-\n\nkohle nicht mehr unterscheiden konnte. Doch weitere \n\nDetails erspare ich mir. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnen wir das \n\n\u00fcbertage nicht kl\u00e4ren, wir werden wohl einmal gemein-\n\nsam einfahren m\u00fcssen und weiter diskutieren. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist gef\u00e4hrlich!) \n\nKommen wir zu Ihrem Antrag. Ich wiederhole es noch \n\neinmal: Sie begr\u00fc\u00dfen eine Rohstoffstrategie mit einer \n\nHalbwertszeit von sieben Monaten, um ihr gleichzeitig zu \n\nbescheinigen, dass es wohl doch nicht so ganz der gro\u00dfe \n\nWurf war. Damit Sie dem Wirtschaftsminister nicht gleich \n\ndie gro\u00dfe Bl\u00f6\u00dfe geben, fangen Sie erst einmal mit kleinen \n\nVer\u00e4nderungen an. \n\nDie Rohstofferkundung der DDR sucht ihresgleichen. \n\nDiesen Vorsprung haben wir vor den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie geologischen Daten und Erkundungsergebnisse \n\nwollen Sie sichten lassen, um sie Wirtschaftsunterneh-\n\nmen, gleich welcher Herkunft, offenbar ganz gro\u00dfz\u00fcgig \n\nhinterherzuschmei\u00dfen. So lese ich Ihren Punkt 2a. Mir \n\nerschlie\u00dft sich nicht, was Sachsen dazu bewegen sollte, \n\nauf Einnahmen aus diesen Erkenntnissen zu verzichten \n\noder sich wenigstens die Arbeit f\u00fcr die Aufarbeitung der \n\nDDR-Daten entlohnen zu lassen, denn diese m\u00f6glichen \n\nEntgelte erw\u00e4hnen Sie mit keiner Silbe, und diese sind \n\nauch nicht im Doppelhaushalt eingestellt. \n\nHinzu kommt, dass laut Feldes- und F\u00f6rderabgabenver-\n\nordnung wahllos bei einzelnen Rohstoffen auf Einnahmen \n\nverzichtet wird. Hier meine ich \u2013 bitte jetzt zuh\u00f6ren, Herr \n\nHeidan \u2013 nicht nur die Braunkohle. Meine Fraktion ist \n\nauch der Meinung, dass Informationen zu allen Daten \n\ngesichtet werden m\u00fcssen, aber verschleudern w\u00fcrden wir \n\nsie im Gegensatz zu den Freundinnen und Freunden des \n\nWirtschaftsliberalismus hier im Hause nicht. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass wir diese Daten auch f\u00fcr \n\nuns selbst brauchen, denn nicht alle Vorkommen werden \n\nwirtschaftlich abbaubar sein. Aber wir \u2013 jetzt sind wirk-\n\nlich einmal die Sachsen gemeint \u2013 haben hier die Chance \n\n\u2013 das sagte ich schon einmal \u2013, selbst Technologieent-\n\nwicklung zu betreiben, n\u00e4mlich im Bereich neuer Abbau-\n\ntechnologien oder neuer Verfahrensentwicklungen. \n\nSachsen k\u00f6nnte das Rohstofflabor Deutschlands werden. \n\nHier k\u00f6nnte gezeigt und untersucht werden, ob und wie \n\nauch schwierige Erze unter den gegebenen Bedingungen \n\nder dichten Besiedelung und der \u00f6kologischen Rahmen-\n\nbedingungen abbaubar w\u00e4ren. \n\nWir k\u00f6nnten mit den hier in Sachsen ausgebildeten \n\nausl\u00e4ndischen Studentinnen und Studenten den Wissens-\n\ntransfer in deren Heimat gestalten. Sie aber rennen immer \n\nnoch dem Irrglauben hinterher, dass alle unsere Vorkom-\n\nmen von irgendwelchen Investoren bis zur Bergbaureife \n\ngetragen w\u00fcrden. \n\nDeshalb schauen wir uns doch einmal die Realit\u00e4t an, \n\nHerr Herbst, aber die Realit\u00e4t zur Gewinnung der Roh-\n\nstoffe. Seit 2008 wurden vier Bewilligungen nach \u00a7 8 \n\nBundesberggesetz, also zur Genehmigung, um Boden-\n\nsch\u00e4tze aufzusuchen und zu gewinnen, ausgestellt. Eine \n\ndavon betrifft die Braunkohle, nur eine davon. Eine seit \n\nJahrzehnten aus DDR-Zeiten bekannte Fluss- und \n\nSchwerspatlagerst\u00e4tte wird es hoffnungsvoll bis zum \n\nAbbau bringen. F\u00fcr eine Bewilligung gibt es noch keinen \n\nguten technologischen Verarbeitungsansatz, n\u00e4mlich f\u00fcr \n\ndie in P\u00f6hla. Hier geht es um Zinn, Flussspat, Indium, \n\nWolfram. Dann gibt es noch eine bergrechtliche Bewilli-\n\ngung f\u00fcr die Kupferlagerst\u00e4tte in Schleife. Dazu k\u00f6nnen \n\nSie gerne einmal nach den Erfahrungen Ihres Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten fragen, als er sich mit den Aussagen bei seiner \n\nDienstreise in Polen deutlich verhoben hatte. Sie sollten \n\nsich einfach einmal von einem Vortrag des polnischen \n\nKupferunternehmens, der KGHM, inspirieren lassen, \n\nunter welchen knallharten Bedingungen sie eine Lager-\n\nst\u00e4tte abbauen w\u00fcrden. Da k\u00f6nnten Sie wirklich noch \n\ndazulernen. Allerdings finde ich am sch\u00f6nsten an Ihrem \n\nPunkt 2a, dass Sie irgendwie doch noch das Inventar von \n\nBergbauhalden f\u00fcr sich entdeckt haben. \n\nIn seiner Stellungnahme zum Antrag der LINKEN hatte \n\nHerr Morlok im Februar vergangenen Jahres noch folgen-\n\nde Auffassung unterschrieben: \u201eZum anderen werden \n\nUntersuchungen eingefordert, die weder unter sachlichen \n\nGesichtspunkten notwendig noch unter wirtschaftlichen \n\nBedingungen darstellbar sind. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise \n\ndie geforderte Nutzung von Bergbaur\u00fcckst\u00e4nden.\u201c Eine \n\nStudie zur Rohstoffwirtschaft zu erstellen ist sicher \n\nsinnvoll. Auch bei den formulierten Zielen k\u00f6nnte ich \n\nmitgehen. Alles, was Sie im Punkt 2b formuliert haben, \n\nist sicher nicht falsch. Mir erschlie\u00dft sich nur leider nicht, \n\nwem dies genau dienen soll. \n\nWenn ich den einen Halbsatz richtig verstehe, zielen diese \n\nDaten doch wieder nur auf die Vermarktung der erlangten \n\nErkenntnisse hin. Das ist mir, wie ich oben ausf\u00fchrte, \n\ndeutlich zu wenig. Erstens wird hier vermeintlich wieder \n\nnur auf prim\u00e4re Rohstoffe abgezielt, und zweitens haben \n\nSie offensichtlich keinen Plan B daf\u00fcr, wenn sich das \n\nVermarktungspotenzial doch als Blase herausstellt. \n\nDrittens stellt sich f\u00fcr Sie nicht die Frage, ob wir als Staat \n\nnicht auch diese Potenziale f\u00fcr unsere eigene Wissensba-\n\nsis brauchen. \n\nIch komme zum Punkt 2c. Ich selbst habe in vielen \n\neurop\u00e4ischen Rohstoff- und Bergbauprojekten in den \n\nletzten zehn Jahren mitgewirkt. Die Firma, f\u00fcr die ich \n\nimmer noch arbeite, hat \u00fcbrigens ein s\u00e4chsisches Allein-\n\nstellungsmerkmal erlangt. Wir standen auf weiter Flur \n\nalleine da. Keiner von Ihnen hat sich in den letzten Jahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7459 \n\nin Br\u00fcssel f\u00fcr die s\u00e4chsische Rohstoffwirtschaft stark \n\ngemacht. Jetzt kann man nur noch feststellen, dass Sie es \n\nverpasst haben, dem Programm \u201eHorizon 2020\u201c und der \n\nAusformulierung der sogenannten Key Enabling Techno-\n\nlogies Ihren s\u00e4chsischen Stempel aufzudr\u00fccken. Dies jetzt \n\nper Antrag nachtr\u00e4glich irgendwie doch noch nachholen \n\nzu wollen halte ich, gelinde gesagt, f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfenwahn. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie wirklich wichtigen offenen Fragen der Rohstoffstra-\n\ntegie gehen Sie aber mit Ihrem Antrag mit keiner Silbe an: \n\ndie Ausgestaltung der Feldes- und F\u00f6rderabgabe, meinet-\n\nwegen auch mit Hinblick auf eine Lenkungswirkung, oder \n\ndie Neustrukturierung der Bergbauverwaltung oder die \n\noffene finanzielle, zeitliche oder organisatorische Umset-\n\nzung der Rohstoffstrategie oder die Zusammenarbeit mit \n\nNachbarstaaten, mit Nachbarbundesl\u00e4ndern. All dies ist \n\nnach wie vor offen, und der von Ihnen eingereichte \n\nAntrag heilt die Rohstoffstrategie nicht, und sie wird auch \n\nmit diesem nicht wirklich fortentwickelt. Daher lehnen \n\nwir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Herr Jurk; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! \u201eAlles kommt vom \n\nBergwerk her\u201c \u2013 wir kennen diesen Spruch. Wir wissen \n\nauch, dass der Rohstoffreichtum den Freistaat Sachsen \n\nseit dem 12. Jahrhundert wirtschaftlich und sozial stark \n\ngepr\u00e4gt hat. \n\nDie immer noch vorhandenen Sch\u00e4tze in unserer Erde \u2013 \n\nZinn, Kupfer, Seltene Erden, Wolfram, Silber, Nickel, \n\nFlussspat, Lithium, Gallium, Germanium, um nur eine \n\nkleine Auswahl zu nennen \u2013 k\u00f6nnen auch Sachsens \n\nZukunft bestimmen; denn in fast allen Landesteilen \u2013 im \n\nErzgebirge, dem Vogtland, der Lausitz, aber auch in \n\nNord- und Mittelsachsen \u2013 gibt es bedeutende Vorkom-\n\nmen wertvoller Rohstoffe. Zudem besitzt Sachsen erheb-\n\nliche Kompetenzen im Bereich der Rohstoffwirtschaft \n\nund der Rohstoffforschung, vor allem an der Bergakade-\n\nmie Freiberg und dem neuen Helmholtz-Institut f\u00fcr \n\nRessourcentechnologie. \n\nDie Frage der optimalen Nutzung unserer einheimischen \n\nRohstoffe, die Verbesserung der Rohstoffeffizienz sowie \n\ndie Sicherung der Rohstoffverf\u00fcgbarkeit zu bezahlbaren \n\nPreisen ist \u2013 und wird es noch st\u00e4rker sein \u2013 eine politi-\n\nsche Kernaufgabe f\u00fcr Sachsen, Deutschland, aber auch \n\ndie Europ\u00e4ische Union. \n\nSachsen ist dabei nicht unt\u00e4tig geblieben. Ich erinnere \n\nsehr gern an die Aktivit\u00e4ten des Geokompetenzzentrums \n\nFreiberg, unter anderem mit Dr. Manfred Goedecke, der \n\nseinerzeit auch im Innovationsbeirat sa\u00df. Frau Kollegin \n\nDr. Pinka, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass \n\nder vom SMWK und vom SMWA damals einberufene \n\nInnovationsbeirat ein Positionspapier zur nachhaltigen \n\nRohstoffversorgung vorgelegt hat. \n\nDiese Anregung des Innovationsbeirates wurde durch die \n\nCDU/SPD-Koalition aufgenommen und mit der Drucksa-\n\nchennummer 4/15065 als Antrag \u201eRohstoffland Sachsen\u201c \n\nim Landtag beschlossen. Dieser Antrag sah die Erstellung \n\neiner s\u00e4chsischen Rohstoffstrategie vor. Dann kam der \n\nRegierungswechsel, und erst 2012 \u2013 ich gestehe ein, dass \n\ndie neue Koalition sich einarbeiten musste \u2013 wurde die \n\nRohstoffstrategie vorgestellt. \n\nLeider ist der vorliegende Bericht keine Strategie, sondern \n\nnur eine \u2013 durchaus gute \u2013 Zustandsbeschreibung bzw. \n\nBestandsaufnahme. Es fehlen zentrale Punkte, die eine \n\nStrategie kennzeichnen. So sind keine abgeleiteten Ma\u00df-\n\nnahmen erkennbar. Es fehlt die Definition von Zielen. \n\nUnd: Umsetzungszeitraum und Kontrollgremium bleiben \n\noffen. \n\nLeider ist auch in dem heute vorliegenden Antrag der \n\nKoalition davon keine Rede. Die aus Koalitionssicht sehr \n\ngute Vorlage \u2013 man lese Punkt 1 des Antrags \u2013 wird nach \n\nnicht einmal einem halben Jahr schon nachgesteuert bzw. \n\nhinterfragt; siehe Punkt 2 des Antrags. \n\nAuch aus diesem Grund kann die Vorlage nicht als Vor-\n\nbild dienen. Denn wenn man sich die Rohstoffstrategie \n\nder Europ\u00e4ischen Union \u2013 erste Version: 2008, Neufas-\n\nsung: 2011 \u2013 anschaut oder aber die Rohstoffstrategie des \n\nBundes \u2013 Grundz\u00fcge: 2007, Vorstellung: 2010 \u2013, kommt \n\nman zu dem Ergebnis: Diese sind deutlich ziel- und \n\nhandlungsorientierter. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich noch kurz einige Schwachpunk-\n\nte der sogenannten \u201eStrategie\u201c benennen: \n\nErstens. Das Thema \u201eFolgekostenabsch\u00e4tzung\u201c wird \n\nkomplett vernachl\u00e4ssigt. Das ist eigentlich unverantwort-\n\nlich, wenn ich an die Wismut oder an den Braunkohlen-\n\nbergbau denke. \n\nZweitens. Auf Seite 37 steht ein Satz, der mich stutzig \n\ngemacht hat: \u201e\u2026 Anpassung der rechtlichen Rahmenbe-\n\ndingungen an die Erfordernisse der Rohstoffwirtschaft\u201c. \n\nHier besteht eindeutig die Gefahr, dass das Umweltrecht \n\naufgeweicht wird. Das ist kein nachhaltiger Ansatz. \n\nDrittens. Der wichtige Bereich der Rohstoffeffizienz, und \n\nzwar in allen seinen Facetten, kommt viel zu kurz. \n\nNun m\u00f6chte ich auf einige Vorschl\u00e4ge meiner SPD-\n\nFraktion zur St\u00e4rkung und vor allem zur besseren Nut-\n\nzung des Rohstofflandes Sachsen etwas ausf\u00fchrlicher \n\neingehen: \n\nErstens. Wir wollen die Sicherung und Verbesserung des \n\nZugangs zu unseren heimischen Rohstoffen sowie deren \n\nNutzung f\u00fcr die Schaffung heimischer Wertsch\u00f6pfungs-\n\nketten als Bestandteil der s\u00e4chsischen Politik, insbesonde-\n\nre der s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik. \u201eRohstoffland \n\nSachsen\u201c bzw. \u201eBergbauland Sachsen\u201c kann wieder zu \n\neinem echten Markenzeichen, ja Alleinstellungsmerkmal \n\nwerden. Daf\u00fcr m\u00fcssen aber erhebliche Anstrengungen \n\nunternommen werden. Sonntagsreden oder Berichtsantr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7460 \n\nge helfen uns da wenig weiter. So bedurfte es erst der \n\nKritik der demokratischen Oppositionsfraktionen, damit \n\nim letzten Doppelhaushalt ein Titel zur Umsetzung der \n\nRohstoffstrategie nachgetragen wurde, ausgestattet mit \n\nlediglich 200 000 Euro j\u00e4hrlich. Das ist der ber\u00fchmte \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nWir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass die Rohstoffe, die in \n\nSachsen gewonnen werden, in Sachsen verarbeitet und \n\nhier anschlie\u00dfend auch genutzt werden, \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\num die regionale Wirtschaft und die s\u00e4chsische Wert-\n\nsch\u00f6pfung zu st\u00e4rken, nach dem Motto: \u201eWertsch\u00f6pfung \n\naus der Region f\u00fcr die Region\u201c. Nur wenn wir das sicher-\n\nstellen, werden der Freistaat, seine Unternehmen und \n\nseine B\u00fcrger einen echten Nutzen erfahren. \n\nLeider hinterlassen die Entwicklungen der letzten Jahre \n\nhier deutliche Fragezeichen. Ein Beispiel ist die Erschlie-\n\n\u00dfung der Kupferlagerst\u00e4tten in der Lausitz. Diese erfolgt \n\nunter anderem durch den multinationalen Bergbaukonzern \n\nMinera AG: Hauptsitz in Washington, eingetragen im \n\nKanton Zug in der Schweiz. Grund \u2013 siehe Imagebrosch\u00fc-\n\nre \u2013: die besonders g\u00fcnstigen Steuerkonditionen. Das \n\nUnternehmen hat Beteiligungen in Slowenien, Bolivien, \n\nChina, Spanien usw. Die Zukunft des s\u00e4chsischen Berg-\n\nbaus sieht so nicht mehr s\u00e4chsisch aus. \n\nWir m\u00fcssen doch daf\u00fcr sorgen, dass es vor allem s\u00e4chsi-\n\nsche Unternehmen sind, die von der Erkundung \u00fcber die \n\nF\u00f6rderung bis hin zur Verwertung profitieren. Wir wollen \n\ndas sicherstellen durch die Verbesserung der Rahmen- \n\nund Unterst\u00fctzungsprogramme f\u00fcr die betroffenen s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen. Aber auch in Anbetracht der Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnung und der Langfristigkeit der Investitionen \n\nmuss \u00fcber Formen von Beteiligungen bis hin zur Schaf-\n\nfung eines staatlichen s\u00e4chsischen Bergbauunternehmens \n\nernsthaft nachgedacht werden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch habe das \u00fcbrigens auch schon getan. \n\nWer dem etwas entgegenh\u00e4lt, den verweise ich auf die \n\nUnternehmenskonstruktion von Vattenfall; das besch\u00e4ftigt \n\nuns aktuell. Viele rohstoffreiche L\u00e4nder gehen inzwischen \n\nden Weg \u00fcber staatliche Bergbaufirmen. Im Gegensatz zur \n\nvorgelegten Rohstoffstrategie ist es aus meiner Sicht nicht \n\nunbedingt eine Aufgabe von Firmen, die Rohstoffversor-\n\ngung zu sichern, sondern sie muss im nationalen, im \n\nstaatlichen Interesse liegen. Das ist f\u00fcr mich eine beson-\n\ndere strategische Frage. \n\n(Beifall bei der SPD, der NPD und  \n\nder Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nZweitens. Bergbau muss in die Investitionsf\u00f6rderung \n\naufgenommen werden. Ist das \u00fcber den Bund nicht \n\ndurchsetzbar, m\u00fcssen wir uns im Freistaat \u00fcberlegen, ob \n\nwir daf\u00fcr ein eigenes F\u00f6rderprogramm auflegen lassen. \n\nBisher gibt es keine M\u00f6glichkeit, f\u00fcr Aufsuchung und \n\nErkundung eine F\u00f6rderung zu beantragen. Das schadet \n\nwiederum den eher finanzschwachen s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir bessere Darlehens- und \n\nB\u00fcrgschaftsprogramme. Denn Bergbau ist tats\u00e4chlich eine \n\nlangfristige Investition und zudem mit hohem finanziel-\n\nlem Risiko behaftet, gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen. \n\nDrittens. Wir wollen ein Pilotprojekt \u201eMaterial-/Rohstoff \n\nCoach\u201c f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen zur Verbesserung der Rohstoffeffizienz. Insoweit \n\nkann man auf die sehr positiven Erfahrungen der Kam-\n\nmern zur\u00fcckgreifen. \n\nViertens. Wir wollen die Erweiterung des s\u00e4chsischen \n\nF\u00f6rderprogramms f\u00fcr Energieeffizienz in kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen um den Tatbestand der \n\nMaterialeffizienz. \n\nF\u00fcnftens. Ein modernes Vergaberecht mit einem Schwer-\n\npunkt auf umwelt- und ressourcenschonender Beschaf-\n\nfung ist aus unserer Sicht unbedingt erforderlich. Nach \n\ndem, was hier im Plenum k\u00fcrzlich beschlossen wurde, \n\nbieten wir Ihnen nat\u00fcrlich \u2013 noch im April oder sp\u00e4ter \u2013 \n\nmit unserem Vergabegesetz die Gelegenheit, das noch \n\neinmal zu bedenken. \n\nSechstens. Wir wollen die St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen, \n\nmittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Bergbauunternehmen durch die \n\nSchaffung einer s\u00e4chsischen Verbundinitiative bzw. eines \n\nClusters Bergbau- und Rohstoffwirtschaft. Das hat auch \n\netwas damit zu tun, dass wir uns \u2013 \u00e4hnlich wie in anderen \n\nSektoren unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 Gedanken \n\nmachen m\u00fcssen \u00fcber die \u00dcberwindung der Kleinteiligkeit \n\nund insbesondere die Verkn\u00fcpfung mit Forschungsein-\n\nrichtungen. \n\nSiebentens. Ganz besonders wichtig ist die Entwicklung \n\neiner Fachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr die s\u00e4chsische Rohstoffwirt-\n\nschaft. Hier ist aber auch die Verantwortung der Unter-\n\nnehmen anzusprechen, die uns ihre Personalplanung \n\nfr\u00fchzeitig bekannt machen m\u00fcssen. \n\nAchtens. Wir wollen die B\u00fcndelung der vorhandenen \n\nKompetenzen in einer Hand \u2013 Frau Vorrednerin hat \n\nbereits darauf hingewiesen \u2013, beispielsweise durch die \n\nZusammenlegung des Oberbergamtes mit dem Bereich \n\nBergbau des Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie zu einer gemeinsamen Beh\u00f6rde f\u00fcr Bergbau \n\nund Geologie. \n\nNeuntens. Wir wollen die Gleichstellung hinsichtlich der \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr alle Rohstoffentnahmen, \n\ndenn die derzeitige Regelung ist unzureichend und unge-\n\nrecht. Wir haben es gerade noch einmal geh\u00f6rt: Die \n\nRohstoffe werden sehr unterschiedlich behandelt. Einige \n\nsind befreit, andere nicht. Wir schlagen vor, die F\u00f6rder- \n\nund Feldesabgabe zu vereinheitlichen, die daraus gewon-\n\nnenen Einnahmen in einem Fondsmodell zu b\u00fcndeln und \n\nzum Beispiel zur Aufbereitung der Datengrundlagen \u2013 \n\nStichwort: ROSA-Projekt \u2013 zu nutzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7461 \n\nIch will auch sehr deutlich sagen: Das Argument, die \n\nErhebung einer F\u00f6rder- oder Feldesabgabe sei ein Wett-\n\nbewerbsnachteil, erschlie\u00dft sich mir nicht. Das kann nur \n\ndann der Fall sein, wenn wir in einem Wettbewerb stehen \n\nmit anderen Regionen, die denselben Rohstoff wie wir \n\nhaben. Wenn wir einen Rohstoff haben, der auch in weiter \n\nEntfernung nicht vorhanden ist, dann k\u00f6nnen wir \u2013 auch \n\nohne dass unsere Wettbewerbsposition gef\u00e4hrdet ist \u2013 eine \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgabe erheben. \n\nDie s\u00e4chsische Rohstoffwirtschaft und der s\u00e4chsische \n\nBergbau haben mit den richtigen Rahmenbedingungen \n\neine gute Zukunftschance. Ich hoffe sehr, dass nach dem \n\nheutigen Beschluss aus der Rohstoffbestandsaufnahme \n\nwirklich eine s\u00e4chsische Rohstoffstrategie wird. \n\nDie zunehmende Rohstoffknappheit und steigende Preise \n\nbilden dabei den Handlungsrahmen. Mit Mut und Ent-\n\nschlossenheit ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen beim Thema \n\nRohstoffe viel m\u00f6glich. Wir als SPD-Fraktion bekennen \n\nuns klar und eindeutig zur Bergbautradition und zur \n\nZukunft des s\u00e4chsischen Bergbaus und seiner Rohstoff-\n\nwirtschaft. Gl\u00fcck Auf! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nHerr Abg. Weichert. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Wiederaufnahme der bergbauli-\n\nchen T\u00e4tigkeit zum Zwecke der Rohstoffgewinnung trifft \n\nbei den Menschen im Erzgebirge \u00fcberwiegend auf Zu-\n\nstimmung. Das ist kein Wunder, denn das Erzgebirge ist \n\nseit mehr als 800 Jahren eine Region mit intensiver \n\nBergbaut\u00e4tigkeit. Sie ist bis heute das identit\u00e4tsstiftende \n\nMoment f\u00fcr gro\u00dfe Teile der einheimischen Bev\u00f6lkerung \n\nund eine der wichtigsten Grundlagen erzgebirgischer \n\nTradition, Kultur und Wirtschaft. \n\nDie Menschen hegen gro\u00dfe Erwartungen und Hoffnungen \n\nauf positive wirtschaftliche Impulse und neue Arbeitspl\u00e4t-\n\nze. Folgerichtig hat die Staatsregierung darauf reagiert \n\nund eine Rohstoffstrategie f\u00fcr den Freistaat vorgelegt. \n\nNun bekommt sie daf\u00fcr von der Koalition in Punkt 1 des \n\nvorliegenden Antrages Anerkennung, um dann in \n\nPunkt 2b gleich gezeigt zu bekommen, dass die Roh-\n\nstoffstrategie keineswegs vorbildlich, sondern zu l\u00fccken-\n\nhaft ist. Dabei ist der Koalitionsantrag viel schlechter als \n\ndie Strategie. Es ist keine Kunst, den Text fast w\u00f6rtlich \n\naus dem Anh\u00f6rungsprotokoll zur Rohstoffstrategie abzu-\n\nschreiben. Daraus nur die Wirtschaftssicht herauszuklau-\n\nen, ist fast schon str\u00e4flich, meine Damen und Herren. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Die \n\nIndustrie- und Handelskammern sowie einzelne Unter-\n\nnehmen d\u00fcrfen, ja m\u00fcssen parteiisch sein. Ihnen kann \n\nman mehr Differenzierung abverlangen. Was Sie mit \n\ndiesem Antrag geliefert haben, ist an Einseitigkeit kaum \n\nzu \u00fcbertreffen. Wer in jedem zweiten Satz davon redet, \n\nwie man Investoren das Ausbeuten s\u00e4chsischer Lagerst\u00e4t-\n\nten erleichtern kann, hat den Sinn einer Rohstoffstrategie \n\nnicht verstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nEs w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten den Antrag der Links-\n\nfraktion genommen und daraus ein bisschen abgeschrie-\n\nben. Er ist n\u00e4mlich wesentlich differenzierter als Ihr \n\nPapier, in dem es nur um wirtschaftliche Nutzung, aber \n\nnie um G\u00fcterabw\u00e4gung geht. Ihre Politik l\u00e4sst darauf \n\nschlie\u00dfen, dass Sie gar nicht wissen, was ich meine. Ich \n\nwill es Ihnen erkl\u00e4ren. Wo zwei oder mehr gleichwertige \n\nG\u00fcter nicht gleichzeitig verwirklicht werden k\u00f6nnen und \n\nsomit eine Kollision vorliegt, muss eine Abw\u00e4gung \n\nstattfinden. Das setzt voraus, dass man die Scheuklappen \n\nabsetzt und einen Gegenstand von mehreren Seiten \n\nbetrachtet. H\u00e4tten Sie das gemacht, w\u00e4re Ihnen vielleicht \n\naufgefallen, dass die s\u00e4chsische Rohstoffstrategie in \n\nvielerlei Hinsicht unvollst\u00e4ndig ist. So fehlt beispielswei-\n\nse die Auseinandersetzung mit der Frage: Was wollen wir \n\neigentlich nicht abbauen, sondern aufheben? Koalition \n\nund Staatsregierung entfachen allenfalls ein Strohfeuer. \n\nNachhaltig ist das nicht. \n\nJe nach Bodenschatz sind die Vorkommen nach einigen \n\nJahren ausgebeutet und es bleibt schlicht nichts \u00fcbrig. \n\nRohstoffsicherheit wird so ganz sicher nicht garantiert. \n\nOhne korrigierende Eingriffe klaffen privatwirtschaftli-\n\nches und soziales Optimum bei der Nutzung nat\u00fcrlicher \n\nRessourcen auseinander. Deshalb muss der Staat einen \n\nOrdnungsrahmen setzen, um den Ressourcenverbrauch an \n\ndas soziale Optimum anzun\u00e4hern. \n\nMeine Damen und Herren! Ungekl\u00e4rt bleibt auch die \n\nFrage, inwieweit die genehmigten und die beantragten \n\nVorhaben konfliktfrei zu den raumordnerischen Planun-\n\ngen der verschiedenen Verwaltungsebenen stehen. Im \n\nRohstoffkatalog des SMWA lassen sich schon Konfliktli-\n\nnien ausmachen. Ein Teil der Vorkommen befindet sich in \n\nPlangebieten mit Schutzstatus. Dar\u00fcber hinaus haben im \n\nKatalog ausgewiesene Rohstoffstandorte naturschutz-\n\nrechtlichen Schutzstatus. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie nicht \n\neinfach hinweggehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein paar Worte zur Braunkoh-\n\nle. Das Ziel, Braunkohle irgendwann in der Zukunft nicht \n\nmehr thermisch, sondern stofflich zu verwerten, ist \n\nrichtig. Mit Ihrer aktuellen Politik des Ausbaus der \n\nVerstromung konterkariert die Staatsregierung dieses Ziel \n\njedoch. Bei der Stromerzeugung aus Braunkohle fallen \n\ndie h\u00f6chsten CO2-Emissionen je erzeugter Kilowattstunde \n\nan. Mit jeder verbrannten Tonne Braunkohle steht nicht \n\nnur eine Tonne weniger f\u00fcr die stoffliche Verwertung zur \n\nVerf\u00fcgung, es wird auch mehr als eine Tonne CO2 in die \n\nAtmosph\u00e4re abgegeben. Jede zehnte Kilowattstunde wird \n\nf\u00fcr den Eigenbedarf des Kraftwerkes produziert. Braun-\n\nkohlekraftwerke verursachen circa 60 % der s\u00e4chsischen \n\nTreibhausgasemissionen. Sachsens Pro-Kopf-CO2-\n\nEmission liegt bei \u00fcber 13 Tonnen, einer der H\u00f6chstwerte \n\nweltweit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7462 \n\nMeine Damen und Herren! Eine Rohstoffstrategie muss \n\nsich damit kritisch auseinandersetzen und Wege aufzei-\n\ngen, wie der Ausstieg aus der Braunkohleverstromung \n\ngelingen kann. Die Norweger zeigen, wie man es machen \n\nkann. Sie haben einen Nachhaltigkeitsfonds f\u00fcr die \n\nEinnahmen aus \u00d6l und Gas aufgelegt. 2013 werden rund \n\n40 Millionen Tonnen Braunkohle gef\u00f6rdert. \u00dcber 20 Jahre \n\nw\u00fcrden bei einem konservativen Zinssatz von 3 % im \n\nJahr 2030 in Sachsen rund 250 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nZeit nach dem Ausstieg zur Verf\u00fcgung stehen, wenn der \n\nRohstoff endlich mit einer F\u00f6rderabgabe belegt w\u00fcrde. \n\nEin Teil der Millionengewinne von Vattenfall und Mibrag \n\nw\u00fcrde endlich im Lande bleiben und k\u00f6nnte genutzt \n\nwerden, um die Wirtschaft in den Kohlegebieten auf ein \n\nzuk\u00fcnftig tragf\u00e4higes Fundament zu stellen. Sie sollten \n\nmeines Erachtens damit beginnen, die Ausgangslage \n\nehrlich darzustellen. Die Behauptung, Braunkohle sei der \n\neinzige subventionsfreie Energietr\u00e4ger und deshalb sehr \n\ng\u00fcnstig, wird nicht wahrer, nur weil man sie st\u00e4ndig \n\nwiederholt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie externen Kosten durch Umweltzerst\u00f6rung, Grund-\n\nwasserentnahme, Klimafolgesch\u00e4den oder Luftver-\n\nschmutzung preisen Sie n\u00e4mlich nicht mit ein. Allein die \n\nKlimafolgesch\u00e4den belaufen sich laut Umweltbundesamt \n\nf\u00fcr Sachsen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg auf \n\n5 Milliarden Euro im Jahr. Braunkohle ist auch nicht \n\nsubventionsfrei. Die Konzerne zahlen weder eine F\u00f6rder-\n\nabgabe noch eine Abgabe f\u00fcr Grundwasserentnahme. \n\nAuch die Emissionszertifikate bekommen sie bisher zum \n\ngro\u00dfen Teil geschenkt. 600 Millionen Euro verschenkt der \n\nStaat in den drei genannten Bundesl\u00e4ndern j\u00e4hrlich. \n\nDieses Geld k\u00f6nnten wir gebrauchen, um den l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu entwickeln, anstatt ihn wegzubaggern. \n\nAber Sie flunkern noch weiter. In der Rohstoffstrategie ist \n\nvon deutschlandweit 86 000 Arbeitspl\u00e4tzen die Rede, laut \n\ndem Bundesverband Braunkohle sind es aber nur 24 400. \n\nWen haben Sie denn da alles dazugez\u00e4hlt? Das ist doch \n\nso, als w\u00fcrden Sie die Stra\u00dfenbauarbeiter der Automobil-\n\nindustrie zuschlagen. Hier fehlt Seriosit\u00e4t und Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit. \n\nIch fasse zusammen. Die Rohstoffstrategie ist notwendig. \n\nEine Fortschreibung sollte selbstverst\u00e4ndlich sein. Die im \n\nAntrag der Koalition genannten Kriterien sind einseitig \n\nund damit unvollst\u00e4ndig. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem \n\nAntrag nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Weichert \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Nun die \n\nNPD-Fraktion; Herr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, man ist schon erstaunt, in \n\nwelcher Form die Koalitionsfraktionen dem Hohen Hause \n\nmanchmal ihre Antr\u00e4ge unterjubeln m\u00f6chten. Der vorlie-\n\ngende Antrag ist mal wieder ein gutes bzw. \u2013 besser \n\ngesagt \u2013 schlechtes Beispiel daf\u00fcr. Da listen CDU und \n\nFDP unter Punkt 2 verschiedene Aspekte auf, die darauf \n\nabzielen, die sogenannte Rohstoffstrategie der Staatsre-\n\ngierung weiter zu optimieren bzw. fortzuentwickeln, wie \n\nes in der \u00dcberschrift hei\u00dft, fordern uns aber gleichzeitig \n\nin Punkt 1 auf, die Rohstoffstrategie in ihrer jetzigen \n\nForm erst einmal zu begr\u00fc\u00dfen, das hei\u00dft, ihr grunds\u00e4tzlich \n\nzuzustimmen. Formell und logisch gesehen ist dies \u2013 ich \n\nsage es mal vorsichtig \u2013 eine ungew\u00f6hnliche Vorgehens-\n\nweise. Sie zeigt aber einmal mehr, wie wenig die beiden \n\nherrschenden Kartellparteien das Parlament und somit die \n\nviel ger\u00fchmte s\u00e4chsische Demokratie ernst nehmen. \n\nEben weil wir der sogenannten Rohstoffstrategie der \n\nStaatsregierung nicht zustimmen bzw. diese nicht begr\u00fc-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen, um bei Ihrer Sch\u00f6nwetterrhetorik zu bleiben, \n\nda sie keine Strategie ist, k\u00f6nnen wir dem vorliegenden \n\nAntrag auch nicht zustimmen, obwohl der zweite Punkt \n\ndurchaus interessante Aspekte enth\u00e4lt. Wir werden uns \n\nalso der Stimme enthalten. \n\nDie sogenannte s\u00e4chsische Rohstoffstrategie ist ein \n\nunvollst\u00e4ndiges St\u00fcckwerk, weil zahlreiche wichtige \n\nstrukturelle Daten und Aussagen, zum Beispiel zum \n\nZeitfenster der Umsetzung oder zum Finanzbedarf, \n\nkomplett fehlen. \n\nDamit ist sie in weiten Teilen mehr eine Absichtserkl\u00e4-\n\nrung, bei Weitem keine Strategie. Sie folgt aber \u2013 wie so \n\nvieles aus dem Hause Tillich & Co \u2013 wieder einmal \n\nvornehmlich den \u00f6konomischen Interessen der Gro\u00dfin-\n\ndustrie und passt damit gut in die neoliberale Gesamtkon-\n\nzeption dieser Staatsregierung. \n\nRohstoffstrategie bedeutet f\u00fcr uns Nationaldemokraten \n\nhingegen die Sicherung und den Schutz der eigenen \n\nRessourcen bei gleichzeitiger Schonung unserer Lebens-\n\ngrundlagen, also die sinnvolle Verzahnung von \u00d6konomie \n\nund \u00d6kologie. Rohstoffstrategie hei\u00dft nicht zuletzt auch \n\ndie Erhebung einer umfassenden F\u00f6rder- und Feldesabga-\n\nbe, die als Voraussetzung f\u00fcr das Aufsuchen, Gewinnen \n\nund Aufbereiten von Bodensch\u00e4tzen zu entrichten ist. \n\nDieses Thema ist \u2013 das wissen Sie \u2013 schon seit vielen \n\nJahren ein wichtiges Anliegen der NPD-Fraktion, doch \n\ndie Staatsregierung weigert sich beharrlich vor allem aus \n\nR\u00fccksicht auf die FDP, die Befreiung der Braunkohle von \n\nder F\u00f6rderabgabe abzuschaffen. Schon immer war es ein \n\nBestandteil der bergbaulichen Tradition, die Sch\u00e4tze des \n\nBodens f\u00fcr das eigene Land nutzbar zu machen. Diese \n\nM\u00f6glichkeit gilt es zu nutzen und entsprechende Abgaben \n\nzum Wohle der Allgemeinheit zu erheben. Die Staatsre-\n\ngierung hat hingegen nur das Konzerninteresse im Auge \n\nund sieht sich als Lobby der Gro\u00dfindustrie und der \n\nkapitalintensiven Unternehmen, statt den heimischen \n\nMittelstand zu f\u00f6rdern und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an \n\nden Gewinnen zu beteiligen. \n\nNicht nur deshalb stehen wir als NPD-Fraktion auch dem \n\nvorliegenden Antrag sehr reserviert gegen\u00fcber und wer-\n\nden uns, wie gesagt, enthalten. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7463 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df. \n\nBitte sehr, Herr Krau\u00df; Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern auf die \n\nverschiedenen Redebeitr\u00e4ge eingehen. \n\nIch m\u00f6chte bei den LINKEN anfangen, die gesagt haben, \n\ndie Koalition leide an Gr\u00f6\u00dfenwahn, und alles, was im \n\nBergbau des Freistaates Sachsen geschehe, habe man \n\neinzig und allein Frau Pinka zu verdanken. Das war die \n\nBotschaft des Redebeitrags. Da habe ich mir schon ein \n\nbisschen an den Kopf gegriffen und mich gefragt, in \n\nwelcher Welt hier eigentlich wer lebt und wer hier an \n\nGr\u00f6\u00dfenwahn leidet, zumal wenn noch von den \u201eImpuls-\n\ngebern\u201c usw. gesprochen wird. \n\nAlso, Entschuldigung, mich kotzen diese Reden, ehrlich \n\ngesagt, immer an, wenn so getan wird, als ob eine einzige \n\nFrau die Weisheit mit L\u00f6ffeln gefressen habe. Es ist bei \n\njeder Bergbaurede so, dass Frau Pinka so tut, als ob sie \n\nSch\u00fcler vor sich habe, die sie herunterputzen muss, und \n\nals ob nur sie die Weisheit mit L\u00f6ffeln gefressen habe. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei den LINKEN) \n\nJetzt ist sie gar nicht mehr da. Wer wei\u00df, was sie gerade \n\nmacht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nUm es ganz deutlich zu sagen: Man sollte, wenn man \u00fcber \n\nGr\u00f6\u00dfenwahn spricht, sich auch selbst ein bisschen befra-\n\ngen. \n\nKommen wir zur Rohstoffstrategie. Wir sind hier Vorrei-\n\nter, wir sind hier f\u00fchrend, wir sind ein deutschlandweites \n\nBeispiel. Was macht denn Brandenburg, wo die LINKEN \n\nmitregieren? Was ist denn dort die Bergbaustrategie? \n\nD\u00fcrfte ich das einmal wissen? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nFrau Pinka hat doch die Weisheit mit L\u00f6ffeln gefressen. \n\nHat sie das denn einmal an ihre Brandenburger Kollegen \n\nweitergegeben oder vielleicht die Bergbaustrategie auch \n\nf\u00fcr die Brandenburger beschrieben? Das w\u00e4re doch auch \n\nganz sch\u00f6n. Wenn Sie sagen, das sei kein gro\u00dfer Wurf, \n\naber dort, wo Sie selbst regieren, keine Bergbaustrategie \n\nvorlegen k\u00f6nnen, frage ich mich schon, ob Sie das Recht \n\nhaben, hier gro\u00df zu kritisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKommen wir zu den Entgelten der Archivnutzung. Das \n\nklingt ja sch\u00f6n: Jetzt muss man denen mal in die Taschen \n\ngreifen, und die sollen mal sch\u00f6n bezahlen. Wir sollten \n\nuns aber auch anschauen, wo die Archive sind. Das sind \n\nnicht nur Archive des Freistaates Sachsen, sondern zum \n\nTeil auch Unternehmensarchive, auf die wir gar keinen \n\nZugriff haben. Da kann man doch nicht sagen, wenn man \n\nzur Wismut geht, muss man daf\u00fcr etwas bezahlen. Das \n\nfunktioniert doch nicht. \n\nDie F\u00f6rder- und Feldesabgabe ist auch an verschiedenen \n\nStellen angesprochen worden. Erst einmal die Unter-\n\nscheidung: Wir haben bei verschiedenen Tagebauen \n\nVertr\u00e4ge, die dazu f\u00fchren, dass man dort gar keine F\u00f6rder- \n\nund Feldesabgabe erheben kann, ob man das m\u00f6chte oder \n\nnicht. Der Staatsminister hat im Wirtschaftsausschuss \n\nberichtet, dass es eventuell im Falle eines Rechtsstreits \n\nbeispielsweise mit der MIBRAG die M\u00f6glichkeit gebe, \n\neine F\u00f6rderabgabe f\u00fcr die Tagebauerweiterung Vereinig-\n\ntes Schleenhain zu erheben, womit man insgesamt eine \n\nF\u00f6rderabgabe von 10 Millionen Euro erzielen w\u00fcrde, aber \n\n9 Millionen Euro weniger aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nbek\u00e4me. Das war die Aussage. Gleichzeitig wissen wir, \n\ndass dann die Steuereinnahmen bei den betreffenden \n\nKommunen auch deutlich sinken w\u00fcrden. Es w\u00fcrde sich \n\nalso nicht lohnen. Das ist die Feststellung, die man dazu \n\ntreffen muss. \n\nWenn wir den Erzbergbau bef\u00f6rdern wollen \u2013 und das \n\nwollen wir \u2013, stellt sich doch die Frage, ob man auf der \n\neinen Seite Abgaben erheben und auf der anderen Seite \n\nbef\u00f6rdern will. Das funktioniert doch nicht. Wenn wir den \n\nBergbau bef\u00f6rdern m\u00f6chten \u2013 und das m\u00f6chten wir, wir \n\nwissen, dass es mit dem Bergbau gerade erst wieder \n\nbegonnen hat, wir haben in Niederschlag das erste Berg-\n\nwerk \u2013, sollten wir vielleicht etwas warten. Das hei\u00dft ja \n\nnicht, dass man in f\u00fcnf Jahren nicht eine F\u00f6rderabgabe \n\nerheben kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Krau\u00df. \n\nMir erschlie\u00dft sich die Regelung in Ihrer Feldes- und \n\nF\u00f6rderabgabenverordnung dahin gehend nicht, dass sie \n\ndie Bergbauunternehmen ungleich behandelt. Deshalb \n\nmeine Frage: Wenn Sie, wie Herr Jurk anregte, eine \n\nGleichbehandlung aller Bergbauunternehmen herbeif\u00fch-\n\nren w\u00fcrden, also auch von anderen Elementen, beispiels-\n\nweise Lithium, w\u00fcrden Sie sich dann generell gegen \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgaben f\u00fcr alle Bergbauunternehmen \n\nin Sachsen entscheiden? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin daf\u00fcr, dass man den \n\nMarkt hinsichtlich der verschiedenen Rohstoffe genau \n\nanschaut und danach auch gewichtet. Das Bundesbergge-\n\nsetz stellt auch darauf ab, dass man differenzieren kann. \n\nDann kann es zum Beispiel sein, dass man, weil man den \n\nKupferbergbau bef\u00f6rdern m\u00f6chte, dort zur\u00fcckhaltend \n\nherangeht. Wenn man auf der anderen Seite mitbekommt, \n\ndass sich zum Beispiel \u2013 ich nenne das nur als Beispiel \u2013 \n\nFeldspat, wo der Weltmarktpreis sehr hoch ist, wunderbar \n\nverkauft, kann es sein, dass man eher eine F\u00f6rderabgabe \n\nerhebt. Das ist aus meiner Sicht nachvollziehbar. Also, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7464 \n\ndiese Differenzierungsm\u00f6glichkeit sollte man sich nicht \n\nnehmen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Krau\u00df. \n\n\u2013 Ich frage trotzdem noch einmal nach: Warum haben Sie \n\nsich dann f\u00fcr einige strategische Elemente entschieden \n\nund f\u00fcr einige nicht? Sie differenzieren offensichtlich \n\nnach der Bedeutung eines bestimmten Rohstoffs und \n\nbefreien diesen von der F\u00f6rderabgabe, meinetwegen \n\nKupfer, aber andere Elemente, wie Lithium oder Zinn, die \n\nauch strategische Elemente sind, befreien Sie nicht. Sie \n\nm\u00fcssten doch zumindest stringent in Ihrer Entscheidung \n\nsein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, die \n\nFrage! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau! Nach welchem \n\nMa\u00dfstab differenzieren Sie? Nach der Bedeutung der \n\nElemente kann es offensichtlich nicht sein. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Also, ich differenziere nicht, \n\nweil ich nicht irgendwelche Verordnungen erlasse, son-\n\ndern das wird das Ministerium tun. Aber ich habe darauf \n\nhingewiesen, was f\u00fcr mich die Ma\u00dfst\u00e4be sind, mit denen \n\nman differenzieren kann und sollte. \n\nGehen wir weiter. Wenn wir \u00fcber das Thema Bergbau \n\nreden, reden wir auch sehr stark \u00fcber rechtliche Implika-\n\ntionen. Wir reden \u00fcber das Bundesbergrecht. Und da \n\nschaue ich auch noch einmal zu den LINKEN: Was \n\nmachen Sie denn auf Bundesebene? Hier f\u00fchren Sie sich \n\nauf, als ob Sie den Bergbau st\u00e4ndig bef\u00f6rdern wollten und \n\nals ob wir nur durch Sie beim Bergbau vorank\u00e4men. Was \n\naber machen Sie auf Bundesebene? Sie versuchen das \n\nBundesbergrecht so zu versch\u00e4rfen, dass Bergbau in \n\nDeutschland faktisch nicht mehr m\u00f6glich ist. Das ist Ihre \n\nPolitik. Also, stellen Sie sich dann, bitte sch\u00f6n, nicht hin \n\nund erkl\u00e4ren Sie uns, wie wir Bergbau machen m\u00fcssen. \n\nDarauf k\u00f6nnen Sie verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann will ich gern noch ein aktuelles Thema bei der \n\nBraunkohle nennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nFrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, noch eine. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Krau\u00df. \n\n\u2013 K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass Sie sich auf Bundes-\n\nratsebene daf\u00fcr einsetzen, dass das Bundesberggesetz \n\ndurch f\u00f6derale Gesetzgebungen erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnte, \n\ndass also die Bundesgesetze auch durch Landesgesetze \n\nuntersetzt werden k\u00f6nnten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, ich bin ein Konservativer \n\nund sage: Was gut funktioniert \u2013 und das Bundesbergrecht \n\nfunktioniert gut \u2013, sollte man nicht \u00e4ndern. Das Bundes-\n\nbergrecht hat sich deutschlandweit etabliert. Weltweit sind \n\nExperten unterwegs, wenn ich an unseren ehemaligen \n\nOberberghauptmann denke, die dieses Bundesbergrecht \n\nvortragen und sagen, dass das eines der besten weltweit \n\nist. Was gut funktioniert, soll man nicht abl\u00f6sen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKommen wir zum Thema Braunkohle. Das ist ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel, wo Sie als LINKE versuchen, dem Bergbau \n\nSteine in den Weg zu legen. Wir haben im Freistaat \n\nSachsen eine F\u00f6rderung von 35 Millionen Tonnen pro \n\nJahr in zwei Revieren, Tendenz eher steigend, weil die \n\nBraunkohle gefragt ist. Wir sind dankbar, dass damit eine \n\nganze Menge Jobs verbunden sind, 1 700 direkte Jobs in \n\ndiesen Bergbauunternehmen, die \u00fcbrigens auch ordentlich \n\nbezahlen. Das darf man an dieser Stelle auch einmal \n\nsagen. Wenn Sie, Frau Pinka, den Bergbau unterst\u00fctzen \n\nwollen, dann sprechen Sie sich bitte auch f\u00fcr diesen \n\nBergbau aus. \n\nLassen Sie mich zur SPD kommen. Zuerst dem Kollegen \n\nJurk ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr das, was er f\u00fcr den Bergbau \n\ngetan hat. Sie, Herr Jurk, haben den Bergbau bef\u00f6rdert. \n\nDas will ich ganz deutlich sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch bin auch dankbar f\u00fcr die Position der SPD zum \n\nThema Braunkohle, zum Thema Bergbau in diesem \n\nBereich. Das ist erfreulich. \n\nSie haben angesprochen, dass zentrale Punkte in der \n\nStrategie fehlen w\u00fcrden. Ich finde das nicht. Wir haben \n\n\u00fcbrigens diesen Antrag nicht gestellt, weil wir eine Kritik \n\nan der Staatsregierung oder am Staatsminister h\u00e4tten. \n\nDie Strategie w\u00fcrde als Schulnote die Note Eins bekom-\n\nmen. Wir haben auch eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, in der \n\nwir Experten gefragt haben, was wir noch besser machen \n\nk\u00f6nnen. Wir machen es gut. Das haben die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen auch gesagt. Herr Herbst ist darauf eingegangen. \n\nWir haben eigentlich von allen ein Lob f\u00fcr diese Berg-\n\nbaustrategie bekommen. Wir haben auch Anregungen \n\ndaf\u00fcr bekommen, was wir noch besser machen k\u00f6nnen. \n\nDann ist es doch normal, dass wir diese Punkte auch \n\naufgreifen. \n\nEs wurde die Archivfrage oder die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit angesprochen. Nat\u00fcrlich sind die Lager-\n\nst\u00e4tten nicht nur auf ein Land begrenzt, sondern wir haben \n\nzum Beispiel deutsch-tschechische Beziehungen im \n\nErzgebirge. Dar\u00fcber kann man doch sprechen! Wir \n\nwollten diese Erkenntnisse, die uns die Sachverst\u00e4ndigen \n\ngegeben haben, auch aufgreifen. \n\nJetzt sagen Sie, dass beim Bergbau die Folgekosten nicht \n\nbedacht werden. Auch mit dieser Aussage w\u00e4re ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7465 \n\nvorsichtig. Sie haben die Wismut angesprochen. Die \n\nWismut hat einen sehr hohen Sanierungsaufwand betrie-\n\nben und betreibt ihn weiterhin. Wenn wir uns einmal die \n\nKosten anschauen, die wir 1990 angenommen haben, \n\ndann wissen wir, dass die Wismut auch in diesem Bereich \n\nliegt. Sie wird mit diesen 13 Milliarden gut auskommen. \n\nWir haben einen zweiten Punkt, der f\u00fcr uns und auch f\u00fcr \n\ndas Erzgebirge wichtig ist. Das ist das Wismut-\n\nFolgeabkommen f\u00fcr den Bergbau, der vor 1962 durch die \n\nWismut betrieben wurde. Ich bin auch der Staatsregierung \n\nsehr dankbar, Herrn Staatsminister Morlok, aber auch \n\nHerrn Staatsminister Unland, dass wir dieses Abkommen \n\nfortschreiben k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen wir die Sanierungen \n\nweiterf\u00fchren. Daran beteiligen wir uns als Land mit \n\n69 Millionen Euro und der Bund mit der gleichen Sum-\n\nme. Das ist sehr erfreulich. \n\nDann haben wir aktive Bergbauunternehmen. Hier m\u00f6ch-\n\nte ich ganz deutlich sagen: Auch diese m\u00fcssen R\u00fcckstel-\n\nlungen f\u00fcr die Zeit bilden, wenn sie nicht mehr aktiv sind, \n\nwenn sie sanieren m\u00fcssen. Wenn ich an Ihre Region, die \n\nLausitz, denke, reden wir nicht \u00fcber 10 oder 20 Euro, die \n\ndie Unternehmen zur\u00fccklegen, sondern in diesem Bereich \n\nreden wir \u00fcber einen siebenstelligen Betrag, der f\u00fcr die \n\nZeit zur\u00fcckgelegt ist, wenn der Bergbau dort nicht mehr \n\nstattfindet. Also auch dort ist Vorsorge getroffen. \n\nSie haben das Thema Wertsch\u00f6pfung angesprochen. Auch \n\ndas ist richtig. Uns muss es gelingen, die Wertsch\u00f6pfung \n\nso lange wie m\u00f6glich bei uns im Land zu halten. Wir sind \n\nmit der Technologieentwicklung, gerade auch bei der TU \n\nBergakademie Freiberg, sehr gut aufgestellt. An verschie-\n\ndenen Stellen, zum Beispiel bei dem Thema Spat, machen \n\nsich die Unternehmen auch Gedanken, das ortsnah aufzu-\n\nbereiten, also in Niederschlag abzubauen und in Aue \n\naufzubereiten. Das ist sinnvoll. Oder wenn es \u00dcberlegun-\n\ngen gibt, Silber in Zschorlau abzubauen und meinetwegen \n\nin Espenhain aufzubereiten, ist das in Ordnung. Das muss \n\nman auch bef\u00f6rdern, und wir brauchen neue Technolo-\n\ngien. Auch das ist richtig. \n\nWir haben beim Thema Braunkohle den Idealfall der \n\nWertsch\u00f6pfung im Land. Es macht keinen Sinn, Strom zu \n\nimportieren, sondern es ist sinnvoll, einen Rohstoff \n\nabzubauen und dann die Wertsch\u00f6pfung zum Beispiel \n\ndurch Verstromung herzustellen. Das machen wir. An dem \n\nPunkt zu arbeiten ist richtig. Ich glaube, hier sind wir auf \n\neinem guten Weg. \n\nSie haben das Thema staatliche F\u00f6rderung angesprochen \n\nund als Beispiel das Unternehmen Kupferschiefer Lausitz \n\ngebracht, das zu Minerva geh\u00f6rt. Sie haben den Vorschlag \n\nunterbreitet, man k\u00f6nne auch ein s\u00e4chsisches Bergbauun-\n\nternehmen gr\u00fcnden. Uns muss klar sein, dass wir \u00fcber \n\nMilliardenbeitr\u00e4ge reden, wenn wir uns irgendwo beteili-\n\ngen. Kupferschiefer Lausitz sagt, wir wollen als weltwei-\n\nter Konzern, der dahintersteht, das Gebiet nicht allein \n\nentwickeln. Sie sagen, wir nehmen keine Milliardenbetr\u00e4-\n\nge allein in die Hand. Das ist denen eine Nummer zu \n\ngro\u00df. \n\nWenn wir uns auf das Gebiet einlassen, reden wir \u00fcber \n\neinen siebenstelligen Betrag, den wir aus dem Landes-\n\nhaushalt beisteuern m\u00fcssten. Das muss uns klar sein. Ich \n\nh\u00e4tte pers\u00f6nlich kein Problem damit. Das will ich ganz \n\ndeutlich sagen. Ich frage mich nur, woher das Geld \n\nkommen soll. Das w\u00e4re f\u00fcr mich die interessante Frage. \n\nDann gibt es noch etwas. Im Bergbau hei\u00dft es: Vor der \n\nHacke ist es duster. Wenn Sie so etwas angehen und aus \n\n1 500 Meter Tiefe Kupfer hochholen wollen \u2013 Sie wissen \n\nauch nicht, wie sich der Weltmarktpreis entwickelt, der ist \n\nschwankend \u2013, kann das auch schiefgehen. Dann hat \n\nirgendjemand die Verantwortung f\u00fcr den Spa\u00df. Das muss \n\nman wissen, wenn man sich auf das Milieu einl\u00e4sst. \n\nZur Investitionsf\u00f6rderung: Uns liegt \u2013 deshalb haben wir \n\nauch den Punkt dabei, wir wollen die Bergbauunterneh-\n\nmen unterst\u00fctzen \u2013 die F\u00f6rderung mit am Herzen. Ich will \n\neinen Punkt noch erg\u00e4nzen, Herr Kollege Jurk, weil das \n\nneu ist: Seit Anfang des Jahres unterst\u00fctzt der Bund \n\nUnternehmen mit einer Explorationsf\u00f6rderung. Sie \n\nbekommen einen Zuschuss, wenn sie erfolgreich sind, \n\nwenn sich die Investition lohnt, wenn sie etwas finden. \n\nWenn der Abbau sinnvoll ist, zahlen sie das Geld zur\u00fcck, \n\nwenn nicht, ist das Risiko durch diese F\u00f6rderung ein \n\nwenig abgedeckt. Das ist neu, und ich halte das f\u00fcr eine \n\nsehr gute Entwicklung, die der Bund dort angesto\u00dfen hat. \n\nHerr Kollege Jurk, wenn Sie auf der anderen Seite sagen, \n\nmit der F\u00f6rderabgabe m\u00fcssen wir etwas machen, meine \n\nich, wir k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite sagen, wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir Unternehmen \n\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen, wie wir ihnen F\u00f6rdermittel geben, und \n\nauf der anderen Seite denken wir dar\u00fcber nach, wie wir \n\ndie Abgaben erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das passt nicht zusammen. \n\nMan m\u00fcsste sich f\u00fcr eines entscheiden. Ich bin daf\u00fcr, dass \n\nman erstmalig sagt, man nimmt den Leuten das Geld weg, \n\num es ihnen dann wieder in die andere Tasche hineinzu-\n\nstecken. Deshalb Vorsicht an der Bahnsteigkante! \n\nBeim Thema Fachkr\u00e4ftestrategie kann ich Ihnen zustim-\n\nmen. Das ist ein Thema, mit dem wir uns besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen und das wichtig ist. \n\nZu den GR\u00dcNEN: Rohstoffe m\u00fcssen nat\u00fcrlich wirtschaft-\n\nlich genutzt werden. Es findet auch eine G\u00fcterabw\u00e4gung \n\nstatt. Keine Frage. Konfliktfrei ist Bergbau aber nie. Der \n\nIllusion kann man sich nicht hingeben. Es ist immer eine \n\nG\u00fcterabw\u00e4gung, die man treffen muss und wo man sagen \n\nmuss, was man haben m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte Ihnen einmal \n\nein Beispiel nennen, wie wir das in Deutschland immer \n\nmachen: \n\nWir sagen auf der einen Seite, Kernkraftwerke schalten \n\nwir ab. Auf der anderen Seite \u2013 das interessiert uns dann \n\nnicht mehr \u2013 importieren wir den Atomstrom aus Frank-\n\nreich und aus Tschechien. Oder nehmen wir einmal die \n\nKohle: Wir sagen, ab 2018 steigen wir vollst\u00e4ndig aus der \n\nSteinkohle aus. Uns interessiert es dann aber nicht, wenn \n\ndie Kohle aus Kolumbien kommt und dort unter wesent-\n\nlich schlechteren Arbeitsbedingungen gef\u00f6rdert und bei \n\nuns vielleicht verstromt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7466 \n\nOder nehmen wir einmal unsere sch\u00f6nen Windr\u00e4der; in \n\ndenen Tonnen von Kupfer enthalten sind. In Deutschland \n\nsagt man dann, Kupferabbau geht nicht. Wenn Kupfer \n\naber irgendwo anders abgebaut wird, zum Beispiel in \n\nLateinamerika, dann haben Sie nichts dagegen, auch \n\nwenn dort ein Eingriff in die Landschaft genauso stattfin-\n\nden muss. Bergbau ist immer mit einem Eingriff verbun-\n\nden. Darum kommen wir nicht herum. \n\nMan kann auch fragen: Wie lange halten eigentlich die \n\nRohstoffe, die wir haben? \u2013 Ich glaube, so schnell gehen \n\ndie nicht zur\u00fcck. Wenn wir die Braunkohle in gleichem \n\nMa\u00dfe als einen wichtigen heimischen Rohstoff weiter \n\nf\u00f6rdern, k\u00f6nnen wir noch \u00fcber 200 Jahre Braunkohle \n\nf\u00f6rdern. Ich hoffe sogar, dass wir ein wenig herunter-\n\nkommen, dass wir effektiver werden, dass wir effektivere \n\nKraftwerke haben werden. Dann brauchen wir auch \n\nweniger zu f\u00f6rdern. Aber sie reicht noch f\u00fcr \u00fcber \n\n200 Jahre. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns keine Sorgen machen. \n\nEs gibt immer auch einen technologischen Fortschritt, \n\nsodass es sich lohnt, Gestein abzubauen, das man fr\u00fcher \n\nnicht abgebaut hat. 1945 hat man gesagt, die Erd\u00f6lvorr\u00e4te \n\nreichen noch f\u00fcr 20 Jahre. In den Siebzigerjahren hat man \n\ngesagt, es reicht noch bis zum Jahr 2000. Heute sagen wir, \n\nes reicht noch f\u00fcr \u00fcber 40 Jahre. Man sieht also, durch \n\nneue Technologien entwickelt sich das weiter. Ich warne \n\ndavor, sich in die Angst hineinzusteigern, dass die Roh-\n\nstoffe ausgehen. \n\nDen Ausstieg aus der Braunkohle hat der Kollege von den \n\nGR\u00dcNEN angesprochen. Zur F\u00f6rderabgabe habe ich \n\nschon etwas gesagt. Ich will noch einmal ganz deutlich \n\nsagen: Braunkohle ist subventionsfrei, ist ein heimischer \n\nRohstoff mit einer Wertsch\u00f6pfung bei uns. Luftver-\n\nschmutzung \u2013 ich wei\u00df nicht, ob man das wirklich bei der \n\nBraunkohle sagen kann, wenn man sich einmal die Anla-\n\ngen anschaut. Wenn man sich einmal eine Altanlage \n\nanschaut, zum Beispiel bei Espenhain, und wenn man sich \n\njetzt ein modernes Kraftwerk in Boxberg anschaut, da \n\nsind Welten dazwischen. Das ist ganz gut. \n\nWenn gesagt wird, Immissionszertifikate werden ver-\n\nschenkt \u2013 diese Zeiten sind vorbei. Die Unternehmen \n\nm\u00fcssen Immissionszertifikate kaufen, damit sie das \n\nnutzen k\u00f6nnen. Auch hier empfehle ich, noch einmal \n\ngenau nachzulesen. Wenn in der Bergbaustrategie davon \n\ndie Rede ist, dass es 86 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Braun-\n\nkohle gibt, sei richtigerweise auch darauf verwiesen, dass \n\nes sich hierbei um Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland handelt. \n\nDas wird dort deutlich gemacht. Insofern ist sie auch \n\nstimmig. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich bitte Sie um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrau\u00df. \u2013 Meine Damen und Herren! Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Dr. Pinka, Sie m\u00f6chten intervenieren? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau, ich m\u00f6chte inter-\n\nvenieren. Herr Krau\u00df war so nett und hat mich pers\u00f6nlich \n\nangesprochen. Ich bleibe auch so oberlehrerhaft. Das \n\nwerden Sie nicht verhindern. Ich bin von der Ausbildung \n\nher Geowissenschaftlerin. Ich habe in Europa sehr viel f\u00fcr \n\nden Bergbau gearbeitet. Ich kann Ihnen auch etliche \n\neurop\u00e4ische Projekte nennen. Sie k\u00f6nnen sich bei den \n\nLeuten erkundigen. Ich behalte dieses Wissen, auch wenn \n\nich hier in diesem Landtag bin. Es kann sein, in der \n\nDiskussion mit Ihnen nimmt mein Ma\u00df an Wissen ir-\n\ngendwann einmal ab, man kann sich mit Ihnen nicht \n\nwirklich reiben. Es tut mir leid. \n\nSie wollten von mir gern ein Bekenntnis zur Braunkohle \n\nhaben. Das k\u00f6nnen Sie haben. Ich stehe hinter dem \n\nBeschluss, aus der Braunkohleverstromung bis 2040 \n\nauszusteigen. Ich denke, wir alle sollten der Energiewen-\n\nde in diesem Punkt folgen. Ich stehe aber auch dazu, dass \n\nman anderes mit der Braunkohle tun k\u00f6nnte, und zwar \n\ntats\u00e4chlich die Versuche, die an der Bergakademie relativ \n\nerfolgreich laufen, zu bef\u00f6rdern, n\u00e4mlich die chemische \n\nVerwertung der Braunkohle. \n\nEs gibt aber leider nur ein paar Kohlen in Sachsen, die \n\ndaf\u00fcr geeignet sind. Die liegen eben nicht in der Lausitz. \n\nDie liegen leider Gottes in Mitteldeutschland bei der \n\nMIBRAG. Nur die sind daf\u00fcr geeignet, diese chemische \n\nVerwertung durchzuf\u00fchren. Deshalb denke ich mir, wir \n\nwerden wohl die Lagerst\u00e4tten bei Vattenfall irgendwann \n\naufgeben m\u00fcssen. \n\nWir kommen unter dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \n\ndazu, was die Hinterlassenschaften des Braunkohleberg-\n\nbaus angeht. Dann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber gern noch \n\neinmal unterhalten. \n\nIch wollte Ihnen noch sagen, ich habe doch den Eindruck, \n\ndass Sie nicht so richtig wissen, wovon Sie sprechen, zum \n\nBeispiel bei den Archiven. Ich sage Ihnen, ich habe sehr \n\nviel Archivt\u00e4tigkeit gemacht. Ich w\u00fcrde sch\u00e4tzen, circa 70 \n\nbis 80 % aller Daten liegen nun einmal in Freiberg. Das \n\nsind die geologischen Archive, die Bohrarchive, die \n\nArchive des Berg- und H\u00fcttenkombinats, das Saxonia-\n\nArchiv, die Archive beim Forschungsinstitut f\u00fcr Aufberei-\n\ntung \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 usw. Ich k\u00f6nnte das \n\ndurchaus fortf\u00fchren. Ich glaube wirklich, dass Sie \n\nmanchmal nicht wissen, wovon Sie sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Gibt es in \n\nder Aussprache noch Redebedarf in den Fraktionen? \u2013 Ich \n\nsehe keine Wortmeldung. Ich frage die Staatsregierung, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl. Herr Staatsminis-\n\nter Morlok, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7467 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte in der Debatte \u00fcber den \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP auf einige \n\nPunkte eingehen, die in der Debatte genannt wurden. \n\nEinige Punkte wurden zu Recht genannt, andere entspre-\n\nchen aber nicht den Tatsachen. \n\nLassen Sie mich mit dem Thema Feldes- und F\u00f6rderabga-\n\nbe anfangen. Es ist schade, dass der Kollege Weichert an \n\nder Debatte nicht mehr teilnehmen kann. Ich finde das \n\nsehr bedauerlich, weil die GR\u00dcNEN wiederholt in diesem \n\nHohen Haus, aber auch \u00f6ffentlich unwahre Behauptungen \n\n\u00fcber das Potenzial der Erhebung der Feldes- und F\u00f6rder-\n\nabgabe im Bereich der Braunkohle erheben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage Ihnen sehr deutlich, es ist billige Polemik, wenn \n\nSie wider besseres Wissen in der \u00d6ffentlichkeit den \n\nEindruck erwecken, man k\u00f6nne durch eine Feldes- und \n\nF\u00f6rderabgabe bei der Braunkohle in Sachsen Hunderte \n\nvon Millionen Euro einnehmen. Das ist nicht wahr. Es \n\nwird auch durch Wiederholungen nicht wahrer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFakt ist, dass die Braunkohlef\u00f6rderung in der Lausitz \n\ndurch den Einigungsvertrag von der Erhebung der Feldes- \n\nund F\u00f6rderabgabe ausgeschlossen ist. Der Einigungsver-\n\ntrag ist ein \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliches Dokument, das auch \n\ndie Kollegen der GR\u00dcNEN gern einmal lesen k\u00f6nnen. \n\nLesen bildet. \n\nHinsichtlich der entsprechenden Konzession, die die \n\nMIBRAG hat \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Es ist aber so, Frau Hermenau. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe gar nichts \n\ngesagt! \u2013 Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich habe gesehen, Frau Kollegin Hermenau, dass Sie \n\nden Kopf gesch\u00fcttelt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nSie interpretieren mich!) \n\nIch nahm nat\u00fcrlich an, dass Sie der Debatte gelauscht und \n\nden Kopf deswegen gesch\u00fcttelt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nSie interpretieren mich!) \n\nWenn Sie etwas anderes gemacht haben und deswegen \n\nden Kopf gesch\u00fcttelt haben, dann entschuldige ich mich, \n\ndann habe ich Sie falsch verstanden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nSie interpretieren mich schon wieder!) \n\nFakt ist, wir d\u00fcrfen dies aufgrund des Einigungsvertrages \n\nnicht. \n\nWir d\u00fcrfen es aufgrund der ausgereichten Konzession \n\nauch nicht im Bereich der MIBRAG, bis auf ein einziges \n\nFeld. Das ist das, was der Kollege Krau\u00df zu Recht ange-\n\nsprochen hat: im Revier Schleenhain das Feld Deutzen. \n\nWir w\u00e4ren berechtigt, auf diese Braunkohle eine Feldes- \n\nund F\u00f6rderabgabe zu erheben. Ich habe das im Ausschuss \n\ndargestellt. Wenn man sich den F\u00f6rderzeitraum anschaut, \n\ndann l\u00e4ge das Erhebungsvolumen wahrscheinlich bei \n\neinem Betrag von 10 Millionen Euro \u00fcber einen Zeitraum \n\nvon drei Jahren. Diese Abgabe ist Bestandteil der Regula-\n\nrien des L\u00e4nderfinanzausgleichs. Das hei\u00dft, netto w\u00fcrde \n\ndem Freistaat Sachsen von den 10 Millionen Euro in den \n\ndrei Jahren 1 Million Euro \u00fcbrigbleiben. In einer G\u00fcter-\n\nabw\u00e4gung zum Thema Gewerbesteuerzahlungen der \n\nUnternehmen vor Ort haben wir als Staatsregierung \n\ndarauf verzichtet, die Feldes- und F\u00f6rderabgabe zu \n\nerheben. Das ist auch der einzige Tatbestand, \u00fcber den wir \n\nreden. Wir reden \u00fcber 10 Millionen Euro, aber nicht \u00fcber \n\nHunderte Millionen Euro, wie es hier von den GR\u00dcNEN \n\nsuggeriert wird. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, dass f\u00fcr mich als Wirt-\n\nschaftsminister eine klarere Regelung bei den Feldes- und \n\nF\u00f6rderabgaben im Bereich des Erzes sinnvoll w\u00e4re. Mit \n\n\u201eklar\u201c meine ich auch eine vollst\u00e4ndige Befreiung aus \n\njetziger Sicht. Es ist nun aber einmal so, dass es unter-\n\nschiedliche Interessenlagen gibt, wenn man so etwas in \n\neiner Regierungskoalition bespricht. Die f\u00fchren manch-\n\nmal zu einer Abw\u00e4gung und zu einem Kompromiss und \n\nnicht zu der von Ihnen, Frau Dr. Pinka, angesprochenen \n\nstringenten L\u00f6sung. Darin gebe ich Ihnen recht. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen wir k\u00fcnftig Verbesserungen erzielen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sehr deutlich machen, dass ich eine \n\nFeldes- und F\u00f6rderabgabe im Bereich des Erzbergbaus \n\nnicht generell ausschlie\u00dfe. Ich bin der Auffassung, wenn \n\nUnternehmen hier Erzbergbau betreiben und damit \n\naufgrund der Weltmarktsituation in erheblichem Umfang \n\nRenditen erzielen k\u00f6nnen, dann haben wir als Freistaat \n\nSachsen auch das gute Recht, an diesen Renditen zu \n\npartizipieren. Ich bin aber der Auffassung, dass das nicht \n\nquasi das Begr\u00fc\u00dfungsgeschenk sein sollte f\u00fcr die Unter-\n\nnehmen, die sich f\u00fcr den Bergbau bei uns interessieren. \n\nIch mache in den Gespr\u00e4chen mit den Akteuren in der \n\nRohstoffwirtschaft, mit den Interessenten sehr deutlich, \n\ndass die Staatsregierung, zumindest ich als Minister der \n\nAuffassung bin, dass ich mich auch f\u00fcr die Erhebung \n\neiner Feldes- und F\u00f6rderabgabe einsetzen werde, wenn \n\ndie entsprechenden Renditen erzielt werden. Dadurch \n\nbesteht bei den Unternehmen Klarheit und sie wissen, was \n\ndie Position des Ministers in diesem Zusammenhang ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau das wollte ich Sie \n\neigentlich fragen. Ich habe auch mit Wirtschaftsunter-\n\nnehmen gesprochen. Deshalb fragte ich Sie, ob Sie sich \n\neine zeitlich befristete Aussetzung der Feldes- und F\u00f6r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7468 \n\nderabgabe vorstellen k\u00f6nnen. Es g\u00e4be Angebote von den \n\nWirtschaftsunternehmen. Sie w\u00fcrden also eine zeitlich \n\nbefristete Aussetzung unterst\u00fctzen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Aussetzung der Feldes- und F\u00f6rderab-\n\ngabe ist ja zeitlich befristet. Wir haben ein Bundesgesetz. \n\nDarin finden wir den Regeltatbestand, dass sie erhoben \n\nwird. Wir haben von der Erhebung f\u00fcr einen bestimmten \n\nZeitraum abgesehen. Das ist so. Wenn ich es richtig im \n\nKopf habe, dann gilt die aktuelle Befreiung f\u00fcr drei Jahre. \n\nWir werden das \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn sich andere wirtschaft-\n\nliche Rahmenbedingungen ergeben, wenn mit Gewinn \n\nabgebaut wird, dann bin ich der Auffassung, dass man die \n\nFreistellung von der Erhebung, wie wir sie gegenw\u00e4rtig in \n\nSachsen haben, auch r\u00fcckg\u00e4ngig machen muss, weil wir \n\nals Freistaat Sachsen von diesem heimischen Bodenschatz \n\ndurch die Erhebung der Feldes- und F\u00f6rderabgabe profi-\n\ntieren sollten. Ich bitte aber, dies den Unternehmen nicht \n\nquasi als Begr\u00fc\u00dfungsgeschenk auf den Tisch zu packen. \n\nDas ist meine pers\u00f6nliche Auffassung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. K\u00f6nnten \n\nwir das nicht als Nebenbedingung in die Feldes- und \n\nF\u00f6rderabgabenverordnung aufnehmen, dass man sozusa-\n\ngen einen Anschubzeitraum f\u00fcr ein Unternehmen sieht \n\nund nach einer gewissen Laufzeit von vielleicht drei \n\nJahren und einem wirtschaftlichen sauberen Schnitt die \n\nFeldes- und F\u00f6rderabgabe erhebt? K\u00f6nnen wir das nicht \n\nper Verordnung regeln? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich will mich jetzt nicht festlegen, Frau \n\nDr. Pinka. Ich sage, wir sollten dies in der Anfangsphase \n\nnicht tun. Wenn bei den Unternehmen aber die entspre-\n\nchenden Ergebnisse entstehen, dann sollten wir es tun. Ob \n\nman dies als ein allgemeines politisches Bekenntnis in \n\nden Raum stellt oder schriftlich postuliert, dar\u00fcber kann \n\nman sicherlich reden. Das ist meine pers\u00f6nliche Grund-\n\nauffassung, die ich zu diesem Thema habe. Wenn es um \n\ndie n\u00e4chste Befreiung nach Ablauf der drei Jahre geht, \n\ndann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber gern erneut diskutieren, wie wir \n\ndies ber\u00fccksichtigen. Ich bin f\u00fcr entsprechende Gespr\u00e4che \n\nauf jeden Fall offen. \n\nIm Zusammenhang mit der Braunkohle ist auch das \n\nThema CO2-Aussto\u00df angesprochen worden. Ich m\u00f6chte \n\nmit einer M\u00e4r aufr\u00e4umen, die hier im Landtag schon des \n\n\u00d6fteren verbreitet wurde, n\u00e4mlich der, ob wir hier im \n\nRahmen der Braunkohleverstromung CO2 emittieren oder \n\nnicht, h\u00e4tte irgendeine Auswirkung auf den weltweiten \n\nCO2-Aussto\u00df. Das ist mitnichten der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nOb wir im Rahmen der Braunkohleverstromung in Sach-\n\nsen CO2 emittieren oder nicht, \u00e4ndert an dem europ\u00e4i-\n\nschen CO2-Aussto\u00df \u00fcberhaupt nichts. Das liegt daran, \n\ndass wir das europaweit im Rahmen eines CO2-\n\nZertifikatehandels tun. Das hei\u00dft, wenn wir weniger CO2 \n\nemittieren, dann kann woanders mehr CO2 emittiert \n\nwerden. Momentan ist es so, dass die Emissionen im \n\nBereich CO2 europaweit deutlich zur\u00fcckgehen. Das sieht \n\nman daran, dass die Preise f\u00fcr die CO2-Zertifikate in den \n\nKeller gefallen sind. Das ist die Situation. Der CO2-\n\nAussto\u00df in Sachsen, von Vattenfall, von der MIBRAG, hat \n\n\u00fcberhaupt keinen Einfluss auf den weltweiten CO2-\n\nAussto\u00df. Das ist eine M\u00e4r, mit der ich gern aufr\u00e4umen \n\nm\u00f6chte. \n\nKollege Jurk hat die Frage der Bergbauf\u00f6rderung ange-\n\nsprochen. Ich stehe dieser Sache sehr kritisch gegen\u00fcber. \n\nIch bin der Auffassung, dass die Unternehmensf\u00f6rderung \n\nden Unternehmen einen Anreiz bieten soll, sich im Frei-\n\nstaat Sachsen zu entwickeln, sich zu erweitern und hier zu \n\ninvestieren bzw. ihre Investitionen gerade hier im Frei-\n\nstaat Sachsen durchzuf\u00fchren. \n\nWenn wir uns das Thema Bodensch\u00e4tze anschauen, wird \n\nsehr deutlich, dass es keiner zus\u00e4tzlichen Investitionsan-\n\nreize bedarf, damit die Unternehmen in den Freistaat \n\nSachsen kommen, um die Rohstoffe dort auszubeuten, \n\nweil die ja in Sachsen sind. Wenn sie die ausbeuten \n\nwollen, m\u00fcssen sie herkommen. Deswegen spricht wenig \n\ndaf\u00fcr, diesen Unternehmen noch zus\u00e4tzlich eine staatliche \n\nF\u00f6rderung zu gew\u00e4hren. \n\nGanz anders sieht es bei den Unternehmen in der Wert-\n\nsch\u00f6pfungskette aus, also nach der Ausbeutung der \n\nRohstoffe, nach dem reinen Bergbau. Da bin ich sehr \n\nwohl der Auffassung, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen sollten, \n\ndiese Wertsch\u00f6pfung hier im Freistaat Sachsen zu behal-\n\nten. Allerdings \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Fairness bei der \n\nDiskussion dazu \u2013 wird Bergbau inzwischen anders \n\nbetrieben, als das noch vor 50 oder 100 Jahren der Fall \n\nwar. Das, was tats\u00e4chlich an Erz zum Abtransport in \n\nirgendeine Weiterverarbeitung ansteht, ist mengenm\u00e4\u00dfig \n\nheute sehr stark konzentriert. Wenn wir \u00fcber die Zinnaus-\n\nbeutung in Gottesberg reden, die heute schon angespro-\n\nchen wurde, hier in Muldenhammer, dann reden wir, \n\nselbst wenn das Bergwerk richtig l\u00e4uft, \u00fcber wenige Lkws \n\npro Woche. Das m\u00f6chte ich nur klarstellen, damit man \n\neine Gr\u00f6\u00dfenordnung hat. Das macht deutlich, dass sich \n\ndiese sehr wertvollen und hoch angereicherten Mengen \n\nrecht einfach zu bestehenden Anlagen hin transportieren \n\nlassen. Das macht es so schwer, diese Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten, die wir gern im Freistaat Sachsen h\u00e4tten, tats\u00e4chlich \n\nhier anzusiedeln. \n\nLassen Sie mich noch etwas zum Thema G\u00fcterabw\u00e4gung \n\nsagen. Ja, es ist immer eine G\u00fcterabw\u00e4gung. Aber es ist in \n\nder Debatte schon angesprochen worden, dass der Berg-\n\nbau im Freistaat Sachsen eine hohe Akzeptanz in der \n\nBev\u00f6lkerung genie\u00dft. Ich sage Ihnen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, das hat seine Ursache auch darin, dass in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7469 \n\nVergangenheit, in den letzten mehr als 20 Jahren seit der \n\nWende, diese G\u00fcterabw\u00e4gung sehr sorgsam vorgenom-\n\nmen worden ist. Sonst h\u00e4tten wir diese hohe Akzeptanz in \n\nder Bev\u00f6lkerung nicht. \n\nLassen Sie mich, Frau Dr. Pinka, etwas zum Entstehen der \n\nRohstoffstrategie sagen. Die Staatsregierung hat im \n\nJahr 2011 begonnen, mit den Akteuren der Rohstoffwirt-\n\nschaft \u00fcber erste Entw\u00fcrfe der Rohstoffstrategie zu \n\ndiskutieren. Ich habe die Eckpunkte der s\u00e4chsischen \n\nRohstoffstrategie auf dem S\u00e4chsischen Rohstofftag am \n\n14.03.2012 in Freiberg vorgestellt. Frau Dr. Pinka, Sie \n\nwaren bei dieser Veranstaltung dabei. Sie wissen daher, \n\ndass wir bereits im M\u00e4rz 2012 die Eckpunkte dieser \n\nRohstoffstrategie vorgestellt haben. Ich wei\u00df, dass Sie in \n\nder Branche gut vernetzt sind. Daher wei\u00df ich, dass Ihnen \n\nbekannt ist, dass wir mit der Erarbeitung dieser Roh-\n\nstoffstrategie bereits im Jahr 2011 begonnen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, machen Sie sich doch nicht kleiner, als \n\nSie sind. Sie haben es doch gar nicht n\u00f6tig, hier zu be-\n\nhaupten, wir h\u00e4tten damit erst angefangen, als Ihr Antrag \n\ngeschrieben wurde. Sie wissen es doch aufgrund Ihrer \n\nVernetzungen in der Branche besser. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAlso lassen Sie uns bitte hier sachlich und fachlich \n\ndiskutieren. Dazu bin ich gern bereit. Diese Spielchen \n\nm\u00fcssen wir hier miteinander wirklich nicht betreiben. \n\nHinsichtlich des Antrags, wie er Ihnen heute zur Abstim-\n\nmung vorliegt, kann ich darstellen, dass wir als Freistaat \n\nSachsen die angesprochene Studie der Rohstoffwirtschaft \n\nselbstverst\u00e4ndlich in Auftrag geben werden. Dies hatten \n\nwir ohnehin vor. Auch wir sind der Auffassung, dass wir \n\ndie vorhandenen Informationen aufbereiten m\u00fcssen. Hier \n\nhaben wir allerdings zwei unterschiedliche Schwerpunkt-\n\nsetzungen. Wir haben zum Thema Bergbau und Erkun-\n\ndung eine Reihe von Daten in verschiedensten Archiven \n\noder Zusammenfassungen vorliegen. Hier ist die Aufgabe, \n\ndas Datenmaterial zusammenzufassen und einheitlich \n\naufzubereiten. Ganz anders sieht es im Bereich der \n\nSekund\u00e4rrohstoffe aus. Hier fehlen das Datenmaterial und \n\ndie Erhebung. Hier m\u00fcssen wir etwas anderes erarbeiten \n\nund die Situation aufbereiten, um sie den Unternehmen \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, damit auch das Thema Sekun-\n\nd\u00e4rrohstoffe im Freistaat Sachsen ein st\u00e4rkeres Gewicht \n\nbekommt. Das ist \u00fcbrigens auch ein Hebel, wenn wir hier \n\nvorankommen, um Wertsch\u00f6pfungsketten im Freistaat \n\nSachsen anzusiedeln, und zwar vielleicht eher als bei den \n\nPrim\u00e4rrohstoffen. \n\nIm Rahmen der EU-F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 werden \n\nwir uns als Staatsregierung daf\u00fcr einsetzen, dass das \n\nThema Bergbau, das Thema Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rroh-\n\nstoffe in den verschiedenen F\u00f6rderprogrammen eine \n\ngewichtige Rolle spielt. Ob uns das gelingt, kann ich \n\nallerdings zum heutigen Zeitpunkt noch nicht sagen, weil \n\ndie entsprechenden Rahmenrichtlinien der EU in diesem \n\nZusammenhang noch gar nicht vorliegen. \n\nUnser Ziel ist auf jeden Fall klar: Wir werden das \u2013 so wie \n\nes hier im Antrag gew\u00fcnscht wird \u2013 tun. Ob wir erfolg-\n\nreich sind, h\u00e4ngt letztendlich davon ab, was uns die EU \n\ninsgesamt an F\u00f6rderkulisse anbieten wird. \n\nIch m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend, weil ich hier auch zum \n\nThema Rohstoffstrategie spreche, sehr herzlich bei all \n\ndenjenigen bedanken, die an der Erarbeitung der Roh-\n\nstoffstrategie mitgearbeitet haben. Das war ein breiter \n\nDiskussionsprozess mit den Akteuren der Rohstoffwirt-\n\nschaft. Wenn Sie sich die Ergebnisse der Anh\u00f6rung hier \n\nim Landtag ansehen, dann kann man sagen, dass bei allen \n\nAbstrichen die \u00fcberwiegende Anzahl der Experten, und \n\nzwar gleichg\u00fcltig, von welcher Partei sie f\u00fcr die Anh\u00f6-\n\nrung vorgeschlagen wurden, diese Rohstoffstrategie im \n\nFreistaat Sachsen positiv bewertet hat. Ich denke, wir \n\nhaben mit dieser Rohstoffstrategie sicherlich eine Grund-\n\nlage f\u00fcr die weitere Arbeit in diesem Bereich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Kurzin-\n\ntervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Morlok, vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich war schon erstaunt dar\u00fcber, \n\ndass Sie zu bestimmten Dingen neuere Aussagen, zum \n\nBeispiel zur Feldes- und F\u00f6rderabgabe, gemacht haben. \n\nEs freut mich sehr, dass wir dar\u00fcber vielleicht gemeinsam \n\nins Gespr\u00e4ch kommen. \n\nJa, wir m\u00fcssen einen differenzierten Blick auf die unter-\n\nschiedlichen Rohstoffe in unserem Land haben. Vielleicht \n\nkann man das Zinn, weil es als relativ reiches Erz vor-\n\nkommt, \u00fcber Stra\u00dfen transportieren. Wir wissen aber, dass \n\nwir beim Kupferschiefer mit einem Anteil an Kupfer von \n\n1 % nat\u00fcrlich vor Ort anreichern m\u00fcssen. Also m\u00fcssen \n\nwir auch Infrastruktur usw. entwickeln. Das kostet we-\n\nsentlich mehr Geld als vielleicht die Entwicklung der \n\nZinnlagerst\u00e4tte. \n\nDeshalb tut es mir leid, dass Sie \u00fcberhaupt keine Aussa-\n\ngen dar\u00fcber gemacht haben, wie man Einnahmen aus \n\nDaten kreieren k\u00f6nnte, die man bisher verschenkt. Sie \n\nhaben im Doppelhaushalt, wenn ich mich recht erinnere, \n\nim Umweltministerium und in Ihrem Ministerium insge-\n\nsamt 800 000 Euro eingestellt, um Daten aus diesen \n\nAltdaten zusammenzustellen und Datenbanken zu entwi-\n\nckeln. Ich denke, dass das viel Geld ist. 800 000 Euro sind \n\nviel Geld. Das muss man niemandem hinterherschleudern. \n\nDabei sind m\u00f6glicherweise noch nicht einmal die Perso-\n\nnalkosten berechnet, die vielleicht darin stecken. Deshalb \n\ndenke ich schon, dass man eine Einnahme aus diesen \n\nDaten erzielen k\u00f6nnte. Ich w\u00fcrde mich wundern, wenn \n\ndas der Rechnungshof nicht irgendwann einfordert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7470 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. Herr Staatsminister, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gern auf den \n\nletzten Punkt eingehen, den Frau Dr. Pinka angesprochen \n\nhat, also auf die Frage, ob wir f\u00fcr unsere Daten tats\u00e4chlich \n\neine Geb\u00fchr erheben sollten. \n\nIch meine, das w\u00e4re der falsche Weg. Wir haben bis auf \n\nden Fall Niederschlag noch keinen neuen Bergbau hier im \n\nFreistaat Sachsen. Ich wei\u00df, dass das in den Medien \n\nimmer etwas euphorischer dargestellt wird, als es tats\u00e4ch-\n\nlich ist. Selbst wenn wir beim Kupfer in der Lausitz zu \n\neiner positiven Entscheidung kommen w\u00fcrden, reden wir, \n\nbevor wir dort richtig Kupfer abbauen, \u00fcber einen Zeit-\n\nraum von zehn Jahren. Deswegen bin ich der Auffassung, \n\ndass wir nach wie vor um Investoren f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen werben sollen, die das Thema angehen. Dieses \n\nWerben vertr\u00e4gt sich aus meiner Sicht nicht mit dem \n\nErheben von Geb\u00fchren f\u00fcr diese Datennutzung. Ich sehe \n\nden Verzicht auf die Geb\u00fchrenerhebung eher als eine Art \n\nZukunftsinvestition an, um besonders attraktiv f\u00fcr diese \n\nUnternehmen zu sein. Hierzu haben wir eine andere \n\nAuffassung. Unsere Auffassung ist aber aus meiner Sicht \n\nwohl begr\u00fcndet. Wir k\u00f6nnen gern im weiteren Verlauf \n\ndar\u00fcber diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Petzold, ich frage \n\nSie, ob Sie als Berichterstatter zur Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr auch \n\nnoch das Wort ergreifen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zum Schlusswort zum Antrag der \n\nKoalitionsfraktionen. Moment! \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wir wollen  \n\npunktweise Abstimmung beantragen!) \n\n\u2013 Gut. \n\nHerr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich danke ganz herzlich f\u00fcr \n\ndie Debatte. Es ist deutlich geworden, dass wir Bergbau-\n\nland sind, dass wir es unterst\u00fctzen und uns die Staatsre-\n\ngierung sehr stark unterst\u00fctzt. \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, auf den \n\nder Herr Staatsminister eingegangen ist. Wir sollten den \n\nWert solcher Daten beim besten Willen nicht \u00fcbersch\u00e4t-\n\nzen. \n\nIch teile zun\u00e4chst einmal die Ansicht des Staatsministers, \n\ndass es ein bisschen Wirtschaftsf\u00f6rderung ist, aber als \n\nrichtige Gutachten \u2013 das sagen auch die Unternehmen und \n\nwir haben es in der Anh\u00f6rung ebenfalls besprochen \u2013 \n\nbraucht man Gutachten, die nach kanadischen oder \n\naustralischen Ma\u00dfst\u00e4ben erstellt werden. Die Bohrungen \n\naus DDR-Zeiten n\u00fctzen nichts, um Kredite zu bekommen. \n\nDas haben Kupferschiefer Lausitz oder andere gezeigt, \n\ndie millionenteure Bohrungen durchgef\u00fchrt haben, um \n\nKreditgeber daf\u00fcr begeistern zu k\u00f6nnen, dort zu bohren, \n\nobwohl bereits Bohrungen vorlagen. Die Bohrarchive, die \n\nwir haben, oder Bohrkerne, die vorhanden sind, k\u00f6nnen \n\nnur Erg\u00e4nzung sein. Aber es ist nicht so, dass die Unter-\n\nnehmen dadurch Millionen und Milliarden Euro an \n\nErkundungsuntersuchungen sparen. Wie gesagt, wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen in unserem Antrag ganz ausdr\u00fccklich die \n\nRohstoffstrategie, die deutschlandweit beachtet worden \n\nund vorbildlich ist. \n\nIn Punkt 2 nehmen wir die Anregungen aus der Anh\u00f6rung \n\nauf und wollen die Rohstoffstrategie zusammen mit den \n\nAkteuren weiterentwickeln. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrau\u00df. \u2013 Es ist punktweise Abstimmung beantragt. Herr \n\nJurk, meinen Sie in den arabischen Punkten oder in \n\nPunkt 2 noch nach den Buchstaben? \n\n(Thomas Jurk, SPD: In den arabischen Punkten!) \n\n\u2013 Gut, das werden wir so tun. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache \n\n5/11346 zur Abstimmung, zun\u00e4chst Punkt 1. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen hat der Punkt 1 des Antrages in Druck-\n\nsache 5/11346 dennoch die Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2. Wer will \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen dagegen ist dem Punkt 2 mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nentsprochen worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den Antrag insgesamt abstimmen. Wer \n\nist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Antrag \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n5/11347. Es handelt sich hierbei um die Beschlussemp-\n\nfehlung und den Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke sehr. Bei Stimmenthaltungen und einer Gegen-\n\nstimme ist der Drucksache mehrheitlich entsprochen \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7471 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nMa\u00dfnahmekatalog zum wirksamen Schutz der in der Lausitz  \n\nvon Braunkohlenbergbau/-sanierung betroffenen Flie\u00dfgew\u00e4sser  \n\nvor zunehmender Verockerung und Sulfatbelastung \n\nDrucksache 5/11206, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst die Fraktion \n\nDIE LINKE, danach CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Frau \n\nDr. Pinka, Sie haben das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen wir zum \n\nSanierungsbergbau. Der hier zu besprechende Antrag \n\nfordert von Ihnen, der Staatsregierung, mehrere Ma\u00dfnah-\n\nmen. Es geht um Ma\u00dfnahmen gegen die zunehmende \n\nbergbaubedingte Belastung der Flie\u00dfgew\u00e4sser in der \n\nLausitz vor Verockerungen und Sulfatbelastungen. \n\nMeine Fraktion thematisiert die Problematik der Wasser-\n\nqualit\u00e4ten in der Lausitz auch heute nicht zum ersten Mal; \n\ndenn diese Diskussion hatten wir schon einmal mit einer \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu unserem Antrag \u201eUmgang mit \n\nhohen Grundwasserst\u00e4nden \u2013 B\u00fcrger(innen) und Unter-\n\nnehmen unterst\u00fctzen\u201c. Die Sachverst\u00e4ndigen vom Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Umwelt, Gesundheit und Verbraucherschutz \n\nBrandenburg, die wir damals geladen hatten, haben uns \n\nim September 2011 bereits umfassend erl\u00e4utert, dass die \n\n\u00f6kologische Wirkung von Eisen und Sulfat f\u00fcr die Spree \n\nund nachfolgend auch f\u00fcr den Spreewald von Sachsen \n\nausgeht und es zur Bew\u00e4ltigung der anstehenden Aufga-\n\nben einer engen Zusammenarbeit zwischen allen Unter-\n\nnehmen, Beh\u00f6rden und Kommunen bedarf. \n\nNun liegt ein Gutachten im Auftrag der LMBV zu den \n\nhydrochemischen und \u00f6kologischen Auswirkungen der \n\nExfiltration von eisenhaltigem, saurem Grundwasser in \n\ndie Kleine Spree und nachfolgend in die Spree zum ersten \n\nMal \u00f6ffentlich vor. In dieser Studie wird die ganze Trag-\n\nweite der Probleme dargestellt, die von s\u00e4chsischem \n\nGebiet aus auf Brandenburg wirken, und ich m\u00f6chte \n\ngleich zu Beginn sagen: Die Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung und ihr Handeln befriedigen mich nicht. Hier \n\nwird den Abgeordneten vorgegaukelt, dass das Umwelt-\n\nministerium immer schon Teil des Strategieprozesses zur \n\nBew\u00e4ltigung der sich in diesem Zusammenhang stellen-\n\nden L\u00f6sungen gewesen sei. Die Vertreter des Freistaates \n\nSachsen h\u00e4tten sich im Steuerungs- und Budgetausschuss \n\nder LMBV ja schon immer daf\u00fcr eingesetzt, dass sich \n\ndiese ihrer Verantwortung und Verpflichtung f\u00fcr die \n\nKonsequenzen aus den stofflichen Ver\u00e4nderungen von \n\nGrund- und Oberfl\u00e4chenwasser stellt. \n\nDabei frage ich mich aber: Wo war der Einsatz von Herrn \n\nStaatsminister Kupfer oder Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich? Sie bewegen sich offensichtlich nur, wenn der \n\nDruck zu gro\u00df wird, und das hat \u2013 jedenfalls meines \n\nErachtens \u2013 weniger mit verantwortungsvoller Politik als \n\nvielmehr mit der Reaktion auf \u00f6ffentlichen Druck zu tun; \n\ndenn mir liegt ein Strategiepapier aus dem Dezem-\n\nber 2009 vor: \u201eZur Beherrschung bergbaubedingter \n\nStoffbelastungen in den Flie\u00dfgew\u00e4ssern Spree, Schwarze \n\nElster und Lausitzer Nei\u00dfe\u201c. Dieses Strategiepapier ist \n\nvon den beteiligten Ministerien Brandenburgs, der Se-\n\nnatsverwaltung Berlins, von Vattenfall und der LMBV \n\nunterschrieben. Sachsens Unterschrift fehlt \u2013 aber nicht \n\netwa, weil das Umweltministerium nicht an der Diskussi-\n\non beteiligt oder au\u00dfen vor war, sondern es fehlte eben \n\nder politische Wille dazu, Derartiges zu schaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Probleme mit der \n\nVerockerung und dem Sulfataustrag machen aber nicht an \n\nder Landesgrenze halt, und sie entstehen auch nicht \n\npl\u00f6tzlich beim \u00dcbertritt \u00fcber die Grenzen dieses Freistaa-\n\ntes. Deshalb interessiert mich: Was hat die Staatsregierung \n\nkonkret unternommen, als die Erkenntnisse aus den \n\nzahlreichen von Ihnen beauftragten Studien aus den \n\nJahren 2003, 2007 oder 2008 bekannt wurden, als Sie also \n\nKenntnis davon haben mussten, dass sich von Sachsen \n\naus eine braune Br\u00fche nach Brandenburg bewegt? Seit-\n\ndem ist der Grundwasser-Wiederanstieg in der Region \n\nvorangeschritten, und seitdem haben sich die Stoffeintr\u00e4-\n\nge von Eisen und durch die Verwitterung mitgef\u00fchrten \n\nSulfate erheblich erh\u00f6ht. \n\nAuch wenn Sie diese Probleme immer wieder kleinreden \n\nund wegdiskutieren wollen \u2013 Sie k\u00f6nnen es nicht abstrei-\n\nten. All dies wissen Sie seit mindestens f\u00fcnf Jahren, und \n\ndiese Strategie des \u201eKopf-in-den-Sand-Steckens\u201c funktio-\n\nniert eben nicht mehr. Der Ministerpr\u00e4sident des branden-\n\nburgischen Freistaates \u2013 \n\n(Peter Schowtka, CDU: Bundesland!) \n\n\u2013 Bundeslandes \u2013 Platzeck hat sich vor Kurzem mit dem \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LMBV, Herrn Kuyumcu, zu Gespr\u00e4-\n\nchen getroffen, inwieweit kurzfristig umzusetzende \n\nL\u00f6sungen oder Ma\u00dfnahmen in 2013 oder 2014 noch \n\ngetroffen werden k\u00f6nnen. Solche Diskussionen oder \n\nTreffen gibt es offensichtlich leider bei uns in Sachsen \n\nnicht. Aber gerade jetzt gibt es die Chance, in partner-\n\nschaftlicher Zusammenarbeit mit Brandenburg zu han-\n\ndeln. Die gebeutelte Lausitz hat nun mal einen s\u00e4chsi-\n\nschen und einen brandenburgischen Teil. Bergbaubedingte \n\nProbleme stellen sich doch hier wie dort. Ich pers\u00f6nlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7472 \n\nhalte den s\u00e4chsischen Teil der Lausitz nicht f\u00fcr weniger \n\nsch\u00fctzenswert als den des Spreewaldes, und ich wei\u00df \n\nnicht, wie Sie es damit halten. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Wir wollen, dass Sie mit dem Ar-\n\nbeitsprogramm, das sich gerade in der Arbeitsgemein-\n\nschaft \u201eFlussbewirtschaftung\u201c in Erstellung befindet, \n\nst\u00e4rker den von s\u00e4chsischen Quellen herr\u00fchrenden Kon-\n\ntaminationen nachgehen. Wir wollen, dass Sie auch \n\nkurzfristige, machbare L\u00f6sungen unterst\u00fctzen, und wir \n\nwollen, dass Sie endlich zur Kenntnis nehmen, dass auch \n\nErweiterungen von Braunkohlengebieten auf s\u00e4chsischer \n\nSeite selbstverst\u00e4ndlich zu erh\u00f6hter Sulfatfracht in der \n\nSpree f\u00fchren. Diesen zus\u00e4tzlichen Belastungen geb\u00fchrt \n\nauch in den Genehmigungsbescheiden f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nBraunkohlentagebaue ein angemessenes Gewicht zuguns-\n\nten der im Zuge der Energiewerte immer weniger sinnvol-\n\nlen Braunkohlenverstromung. Von der Planlosigkeit und \n\nInkompatibilit\u00e4t mit den Vorgaben des Bundes spreche ich \n\nnoch gar nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Mich w\u00fcrde einmal interessie-\n\nren, wie hoch die Sulfatbelastung bzw. der Eisenanteil in \n\ndem Wasser ist, von dem Sie immer sprechen? Sie spre-\n\nchen von einer \u201eBr\u00fche\u201c etc. Welche Messergebnisse \n\nliegen hierzu vor? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich kann Ihnen sagen: Auf \n\nder Flie\u00dfstrecke zwischen Kleiner Spree und Spree liegen \n\ndie Eisengehalte so zwischen 10 und 20 Milligramm pro \n\nLiter, beim Sulfat betragen sie bis etwa 700 Milligramm \n\npro Liter. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage? \u2013 Das werte ich als Ja. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich will Sie jetzt nicht erschre-\n\ncken, Frau Kollegin Pinka. Es gibt Mineralwasser, zum \n\nBeispiel in Bad Brambach, das einen Anteil von \n\n1 000 Milligramm hat, also das Hundertfache von dem, \n\nwas Sie jetzt als \"Br\u00fche\" bezeichnen. Haben Sie ange-\n\nsichts dieser schlimmen Nachricht jetzt Angst, wenn Sie \n\ndas n\u00e4chste Mineralwasser trinken? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, das habe ich nicht. \n\nIch bin nur der Meinung, man sollte gesetzliche Verord-\n\nnungen bzw. Gesetze einhalten. Die Trinkwasserverord-\n\nnung schreibt nun einmal einen Sulfatgehalt von h\u00f6chs-\n\ntens 240 Milligramm pro Liter vor. Diesen Wert sollten \n\nauch noch die Trinkwasserwerke in Frankfurt oder in \n\nBerlin einhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch komme zur\u00fcck zu meinem Beitrag. Ich war gerade bei \n\nder Braunkohleverstromung und bin der Meinung, dass \n\nzugunsten der im Zuge der Energiewende immer weniger \n\nsinnvollen Braunkohleverstromung ein ganzer Landstrich \n\ngeopfert werden soll oder eben auch die im Trinkwasser-\n\neinzugsgebiet der Spree befindlichen Trinkwasserfassun-\n\ngen. \n\nIch finde an dieser Stelle die Antwort des Ministeriums \n\nauf unseren Antrag zur Sulfatproblematik spannend. Sie \n\nverweisen darauf, dass 75 % der Stofffrachten aus dem \n\naktiven Bergbau stammen. Sie schreiben hierzu \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eK\u00fcnftig wird die Sulfatbelastung aus dem \n\naktiven Braunkohlebergbau durch den Bau von unterirdi-\n\nschen Dichtw\u00e4nden zur Reduzierung des unterirdischen \n\nWasserzuflusses entscheidend vermindert.\u201c \n\n\u201eAha\u201c k\u00f6nnte da die wohlmeinende Leserin meinen, also \n\nalles nicht so schlimm, alles im Griff. Aber weit gefehlt! \n\nDer aktive Bergbau wird selbstverst\u00e4ndlich das Grund-\n\nwasser absenken m\u00fcssen, Schwimmbagger zum Braun-\n\nkohleabbau gibt es n\u00e4mlich noch nicht. Die Folge davon \n\nist, dass der Untergrund bel\u00fcftet und der nicht nutzbare \n\nAbraum aufgehaldet wird, sodass die Verwitterungspro-\n\ndukte von dort aus doch wieder migrieren werden. Genau \n\nso findet das bei den Althalden der LMBV statt. \n\nIch darf daher aus der \u201eStrategischen Umweltpr\u00fcfung zur \n\nErweiterung des Tagebaus Nochten\u201c zitieren: \u201eIn allen \n\nModellszenarien existiert sowohl am Bilanzprofil Sprem-\n\nberg/Wilhelmsthal als auch am Profil Gro\u00dfe Tr\u00e4nke ein \n\nKonzentrationsmaximum in den Jahren von 2012 bis etwa \n\n2018. Dieses Maximum kommt durch eine zeitliche \n\n\u00dcberlagerung mehrerer Belastungsfaktoren zustande. Es \n\nresultiert zum einen aus steigenden Sulfatfrachten des \n\naktiven Bergbaus bis etwa zum Jahre 2015 sowie dem \n\nbeginnenden diffusen Sulfataustrag aus den Kippen des \n\nSanierungsbergbaus und der ersten Phase der Ausleitun-\n\ngen aus gefluteten Restseen, insbesondere der Speicher \n\nBurghammer und Lohsa II.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schauen wir uns einmal \n\ndie Datenlage der Oberfl\u00e4chenwassermessstellen an. Da \n\nliegen zwischen der einen Messstelle an der Kleinen \n\nSpree in Lippitsch und der n\u00e4chsten G\u00fctewassermessstelle \n\nin Spreewitz mehrere Flusskilometer. Das Ministerium \n\nbehauptet aber, dass der Altbergbau nur einen geringen \n\nEinfluss \u2013 zum Beispiel durch Sulfateintr\u00e4ge \u2013 habe. \n\nGanz sch\u00f6n gewagt Ihre Schlussfolgerung! Denn es gibt \n\neinen erheblichen Beitrag \u00fcber das ansteigende Grund-\n\nwasser, das der Kleinen Spree diffus zutritt, so zum \n\nBeispiel \u00fcber den Austrag aus der Au\u00dfenkippe Burgham-\n\nmer. Es gibt einen erheblichen Beitrag aus der \u00dcberlei-\n\ntung von Wasser aus den Restseen der Speicher \n\nBurghammer und Lohsa II. Nur mit den amtlichen Ober-\n\nfl\u00e4chenwassermessstellen erfassen Sie diese Eintr\u00e4ge \n\nnicht, weil Sie dort nicht messen. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zur Problematik der Verocke-\n\nrung. Im Brandenburger Landtag hat hierzu am 24. Januar \n\n2013 eine Aktuelle Debatte stattgefunden. Ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag mit dem Titel \u201eVerockerung der Spree \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7473 \n\nGefahren f\u00fcr die Flie\u00dfgew\u00e4sser und den Spreewald \n\neind\u00e4mmen\u201c wurde von allen Fraktionen des Landtages \n\nmitgetragen. Wunderbar! So etwas w\u00fcnsche ich mir in der \n\nZustimmung zu unserem Antrag ebenso. \n\nIn Brandenburg stellte der Landtag einstimmig fest \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Ursache f\u00fcr den bergbaubedingten Stoff-\n\neintrag in die Spree liegt vornehmlich in den ehemaligen \n\nTagebaukippen im Freistaat Sachsen. \u00dcber die Spree \n\nwerden sowohl Eisen als auch Sulfat als Fracht in Rich-\n\ntung Brandenburg transportiert, wobei die Talsperre \n\nSpremberg als Auffangbecken f\u00fcr den Gro\u00dfteil des \n\nEisenr\u00fcckhalts eine wichtige Funktion \u00fcbernimmt.\u201c \n\nDazu ist jetzt einfach auch mal Herr Minister Kupfer \n\ngefragt. Leider ist er heute nicht anwesend. Ich h\u00e4tte mich \n\nschon gern mit ihm selbst auseinandergesetzt. Deshalb \n\nfrage ich Minister Morlok als seinen Vertreter: Wie halten \n\nSie es mit dem Ziel, die Lausitzer Region zur touristi-\n\nschen Seenlandschaft nachhaltig zu entwickeln? \n\nDen zehn Badeseen in der Lausitz \u2013 davon acht in Sach-\n\nsen \u2013, in denen das Baden sicherlich m\u00f6glich ist, stehen \n\naktuell 29 Seen allein in Sachsen gegen\u00fcber, also dreimal \n\nso viele, die vollst\u00e4ndig gesperrt oder nur eingeschr\u00e4nkt \n\nnutzbar sind. Hierbei geht es erst einmal nur um die \n\nStandsicherheit, von der Wasserqualit\u00e4t ist noch keine \n\nRede. \n\nWie wollen Sie den weiteren Konflikt zwischen der nun \n\naugenscheinlich ver\u00e4nderten Wasserqualit\u00e4t in der Klei-\n\nnen Spree infolge des Altbergbaus und dem Schutz des \n\nSpreewaldes gemeinsam mit den Brandenburgern beglei-\n\nten? \n\nIn Ihrer Stellungnahme zum Antrag lese ich lediglich, was \n\nalles nicht geht. Aber das wollten wir nicht wissen! \n\nIm \u00dcbrigen loben Sie sich damit, dass sich das Umwelt-\n\nministerium auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine sinnvolle Harmoni-\n\nsierung und \u00fcbersichtliche Regelung der stofflichen \n\nVorgaben f\u00fcr Grundwasser und Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser \n\neinsetzt. Dazu fehlen mir aber auch seit ein paar Monaten \n\nerkennbare Fortschritte. Vom Eisen ist in beiden Verord-\n\nnungen keine Rede, aber zumindest von Sulfat in der \n\nGrundwasserverordnung. \n\nAuch diese Probleme haben wir bereits in einer Anh\u00f6rung \n\nmit Sachverst\u00e4ndigen diskutiert. Dabei ging es n\u00e4mlich \n\num die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenricht-\n\nlinie in Sachsen. Damals habe ich bereits auf die zuneh-\n\nmende Verockerungs- und Sulfatproblematik hingewiesen \n\nund auch gesagt, dass die bundesdeutsche Gesetzgebung \n\nhierzu inkonsistent ist. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben uns darauf aufmerksam \n\ngemacht, dass in den Bund-L\u00e4nder-Fachgremien Sachsen \n\naktiv werden muss, wenn es f\u00fcr bestimmte Schadstoffe \n\ndeutschlandweite Bedarfsregelung erkennt. Ich habe von \n\ndahin gehenden Aktivit\u00e4ten nichts vernommen. Zudem \n\nglaube ich, im Gegensatz zu Ihnen, dass f\u00fcr die Gruben-\n\nwasser- und damit sp\u00e4teren Oberfl\u00e4chenw\u00e4sserqualit\u00e4ten \n\ndurchaus andere Elemente eine Rolle spielen, wie Nickel \n\noder Zink. \n\nAus der Antwort auf meine Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 5/11217, geben Sie Indizien daf\u00fcr, dass mit der \n\n\u00dcberleitung von Wasser aus ehemaligen Tagebaurestseen, \n\nzum Beispiel in den Schwarzen Sch\u00f6ps oder die Kleine \n\nSpree mehrere Hundert Kilogramm dieser Stoffe pro Jahr \n\nausgetragen werden. Sie sehen keinen relevanten Zusam-\n\nmenhang zwischen dem Braunkohlebergbau und der \n\nKontamination \u2013 ich sehe ihn schon. \n\nDaher mein Appell an alle Abgeordneten in diesem Hohen \n\nHaus: Nehmen Sie die Folgen des Braunkohlebergbaus \n\nnicht auf die leichte Schulter. Das, was wir gerade mit der \n\nVerockerung und der Versauerung der Kleinen Spree \n\nbeobachten und was uns als Problem auf Jahrzehnte \n\nbegleiten wird, wird sicherlich auch nach Beendigung des \n\naktiven Braunkohlebergbaus auf uns zukommen. \n\nGehen Sie vor Ort und machen Sie sich ein Bild \u00fcber den \n\n\u00f6kologischen Zustand der Flie\u00dfgew\u00e4sser. Fordern Sie mit \n\nuns gemeinsam ein verbindlicheres Zusammenwirken der \n\nBundesl\u00e4nder Brandenburg und Sachsen, damit die \n\nBedrohung des UNESCO-Biosph\u00e4renreservates Spree-\n\nwald abgewendet werden kann, aber auch, damit die \n\nLausitz als Tourismusregion wenigstens eine kleine \n\nChance bekommt. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Dr. Meyer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, \n\ndass wir Lausitzer nicht gebeutelt sind. Ich wei\u00df nicht, \n\nwie Sie darauf kommen, Frau Dr. Pinka. Es geht uns gut \n\nund wir haben auch eine gute Perspektive. Das werden \n\nIhnen meine Kollegen, die aus der Oberlausitz kommen, \n\nbest\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBevor ich zu meiner eigentlichen Rede komme, Folgen-\n\ndes: Ich finde es schon sehr grotesk, dass gerade Sie von \n\nden LINKEN, als Nachfolger der SED, \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nsich bei dem Thema aufspielen, als w\u00e4ren Sie die gro\u00dfen \n\nUmweltsch\u00fctzer. Sie haben es selbst gesagt, Frau Dr. \n\nPinka, dass das Thema, um das es jetzt geht, in erster \n\nLinie durch den Altbergbau verursacht worden ist \u2013 und \n\nda wissen wir ja, wer daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Meyer, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja nat\u00fcrlich! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7474 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Dr. Meyer, haben Sie \n\nvorhin zur Kenntnis genommen, dass Ihre Fraktion mit \n\nDaten des Unrechtsstaates DDR sehr wohl Handel betrei-\n\nben wird? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Da die Frage jetzt nicht \n\nwirklich zum Thema passt, werde ich darauf nicht ant-\n\nworten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen des  \n\nAbg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nJetzt aber zu meiner eigentlichen Rede. Ich habe gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorgen der Menschen bez\u00fcglich der \n\nsichtbaren und auch der unsichtbaren Beeintr\u00e4chtigungen \n\nder Fl\u00fcsse, welche derzeit insbesondere an der Mittleren \n\nSpree an Aufmerksamkeit gewonnen haben. Die braune \n\nVerf\u00e4rbung der Spree \u2013 die sogenannte Verockerung \u2013 \n\ndurch eine h\u00f6here Konzentration an Eisenhydroxid ist in \n\nder Tat eine Gefahr f\u00fcr gesch\u00fctzte Lebensr\u00e4ume und kann \n\nzu einer nachhaltigen Sch\u00e4digung der Tourismuswirt-\n\nschaft vor Ort f\u00fchren. \n\nDie Ursache f\u00fcr die Belastung des Wassers liegt in den \n\nMineralien der aufgesch\u00fctteten Kippen alter Tagebaue, \n\nwelche beim Kontakt mit Luft zur Bildung von Eisenhyd-\n\nroxid und Sulfat f\u00fchren. Generell ist Eisenocker ein ganz \n\nnat\u00fcrlicher Bestandteil des Lausitzer Bodens und f\u00fchrte \n\njahreszeitbezogen in Niederungsgebieten schon immer zu \n\nVerf\u00e4rbungen des Gew\u00e4ssers. Das ist also nicht ganz neu. \n\nAber ab einem Eisengehalt von circa 3 Milligramm pro \n\nLiter stellt sich dann die braune, die ockerfarbene Verf\u00e4r-\n\nbung ein und wird also wahrgenommen. \n\nMan muss bei dem Thema aber auch zwischen der Eisen-\n\nbelastung und der Sulfatbelastung differenzieren. Der \n\naktive Bergbau hat derzeit an der Eisenbelastung so gut \n\nwie keinen Anteil. Aus den sogenannten S\u00fcmpfungsw\u00e4s-\n\nsern wird das Eisen herausgereinigt und die S\u00e4ure wird \n\nneutralisiert. Das Grundwasser ist gegenw\u00e4rtig gro\u00dfr\u00e4u-\n\nmig abgesenkt, sodass keine Kommunikation zwischen \n\ndem Grund- und dem Oberfl\u00e4chenwasser stattfinden kann \n\nund damit auch kein Diffusor \u00fcbertritt. Das ist auch der \n\nUnterschied zu den Altbergbaugebieten. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nBeim Sulfat ist es so, dass das ein S\u00e4urerest der Schwefel-\n\ns\u00e4ure ist. Da tr\u00e4gt der aktive Bergbau die Hauptmenge in \n\ndie Flie\u00dfgew\u00e4sser ein; das Sulfat l\u00e4sst sich gegenw\u00e4rtig \n\ntechnologisch nicht effektiv entfernen. \n\nDurch die teilweise jahrzehntelange bergbaubedingte \n\nGrundwasserabsenkung in diesen Gebieten mit besonders \n\nviel im Boden eingelagertem Eisenocker hat es diesen \n\ndurch die Austrocknung in ganz feine Partikel \u2013 also in \n\nStaub \u2013 zerlegt. Insbesondere in den Gebieten s\u00fcdlich von \n\nSpremberg bis Uhyst und s\u00fcdlich des Spreewaldes, von \n\nGlinzig bis L\u00fcbbenau, waren die Gebiete von der Grund-\n\nwasserabsenkung gepr\u00e4gt. Seit circa f\u00fcnf Jahren steigt \n\ndort das Grundwasser wieder. Damit werden auch die \n\nPartikel ausgeschwemmt, mitgef\u00fchrt und dann in die \n\nFl\u00fcsse gesp\u00fclt. \n\nEs gab im vergangenen Jahr eine Studie des Instituts f\u00fcr \n\nWasser und Boden, die von Herrn Dr. Uhlmann durchge-\n\nf\u00fchrt wurde. Laut dieser Studie dauert es auf nat\u00fcrlichem \n\nWege \u2013 wenn man also nichts tut, keine Gegenma\u00dfnah-\n\nmen einf\u00fchrt \u2013 circa 50 bis 100 Jahre, bis diese Braunver-\n\nf\u00e4rbung wieder zur\u00fcckgeht. \n\nIn dem Gutachten geht Herr Dr. Uhlmann allerdings \u2013 \n\nweil es auch die Forschungsfrage war \u2013 vornehmlich auf \n\nden Parameter Eisen und nicht auf das Sulfat ein. Deswe-\n\ngen werden Sie im Gutachten auch nicht so viel Aussagen \n\nzum Sulfat finden. \n\nIn geringen Mengen ist beides ungef\u00e4hrlich. Jedoch sorgt \n\ndie Ablagerung dieses Eisenockers gerade in der Tierwelt \n\nf\u00fcr Probleme. Das betrifft sowohl Fischbest\u00e4nde als auch \n\nLaichpl\u00e4tze, und die Futtersuche der Wasserlebewesen \n\nwird erschwert. Das ist in der Tat so. \n\nWir hatten vorhin \u2013 bez\u00fcglich der Frage von Alexander \n\nKrau\u00df \u2013 dargestellt, dass Sulfat per se nicht sch\u00e4dlich ist. \n\nIm Trinkwasser ist der Grenzwert bei 250 Milligramm pro \n\nLiter festgelegt. Es ist aber auch so, dass im Zuge der \n\nWasserrahmenrichtlinie das gar kein Parameter ist, \n\nsondern das Ganze nur in Bezug auf Trinkwasser eine \n\nRolle spielt und die Flie\u00dfgew\u00e4sser der Spree sowieso \n\neinen Gehalt von 300 bis 400 Milligramm aufweisen, \n\nwas, wenn das dauerhaft der Fall ist, zu Schwierigkeiten \n\nin der Trinkwassergewinnung f\u00fchrt. \n\nAllerdings ist bekannt, dass es \u2013 im Gegensatz zum Eisen \n\n\u2013 bei Sulfat kein technisches Verfahren gibt, das die \n\neffiziente Abreinigung erm\u00f6glicht. Auch die Technikums-\n\nversuche schafften derzeit nur eine circa 50-prozentige \n\nAbreinigung, sodass wir mit Technik bei den S\u00fcmp-\n\nfungsw\u00e4ssern gegenw\u00e4rtig gar nicht richtig vorankom-\n\nmen. \n\nUnter den normalen durchschnittlichen Bedingungen in \n\nder Wasserf\u00fchrung der Spree kann in den allgemeinen \n\nBewirtschaftungsgrunds\u00e4tzen zwischen den Bundesl\u00e4n-\n\ndern Brandenburg und Sachsen der Zielwert von \n\n450 Milligramm pro Liter Sulfat am Pegel Spremberg-\n\nWilhelmsthal eingehalten werden. Das ist auch der Wert, \n\nder die Nutzbarkeit f\u00fcr die Trinkwassergewinnung im \n\nGebiet der St\u00e4dte Frankfurt (Oder) und Berlin gew\u00e4hrleis-\n\ntet. \n\nIn den modellierten Prognosen zur Sulfatbelastung f\u00fcr die \n\nZukunft wird dargelegt, dass ab 2015 ein Absinken dieser \n\nBelastung zu verzeichnen ist, sodass dann auch der \n\nZielwert nicht weiter gef\u00e4hrdet wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Meyer, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7475 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Dr. \n\nMeyer, ist Ihnen bekannt, dass das Wasserwerk Briesen \n\neben schon sehr an diese 240 Milligramm der Trinkwas-\n\nserverordnung heranreicht? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Das ist mir nicht bekannt. \n\nAber wenn Sie sagen, es reicht an die 240 \u2013 250 ist der \n\nGrenzwert \u2013, dann liegen wir darunter, also ist der \n\nGrenzwert noch nicht gef\u00e4hrdet. Und ich habe gerade \n\ngesagt, dass es in dem Abkommen zwischen Brandenburg \n\nund Sachsen einen Zielwert von 450 Milligramm pro \n\nLiter gibt, sodass wir also nach oben Luft haben. Aber ich \n\nhabe auch ganz deutlich gesagt, dass das ein Problem ist. \n\nDas will ich nicht verschweigen. Das tut auch niemand. \n\nJedoch kann man in Bezug auf Ihre Frage sagen, dass der \n\nGrenzwert nicht \u00fcberschritten wird. \n\nBei den Niedrigwasserverh\u00e4ltnissen wird die Sulfatfracht \n\ndurch die Zugabe von Verd\u00fcnnungswasser aus den Tal-\n\nsperren Bautzen und Quitzdorf sowie dem Speicher \n\nB\u00e4rwalde reduziert. Die Steuerung dieser Wasserzugaben \n\nerfolgt \u00fcber die Flutungszentrale der LMBV, wobei die \n\nLandestalsperrenverwaltung und die Genehmigungsbe-\n\nh\u00f6rden des Freistaates Sachsen in diesen Entscheidungs-\n\nprozess unmittelbar eingebunden sind. \n\nGef\u00e4hrlich, weil auch fischtoxisch, ist vor allem das \n\nunsichtbare zweiwertige Eisen, welches in Verbindung \n\nmit dem Sauerstoff im Wasser zu dem ungiftigen dreiwer-\n\ntigen Eisen umgewandelt wird, sodass wir hier also auch \n\ndiese unsichtbare Gefahr, auf die ich eingangs eingegan-\n\ngen bin, zu verzeichnen haben. \n\nZust\u00e4ndig \u2013 das will ich ganz deutlich sagen \u2013f\u00fcr die \n\nberg- und wasserrechtlichen Belange ist die LMBV als \n\nUnternehmen, das die Wiedernutzbarmachung der vom \n\nBergbau beanspruchten Fl\u00e4chen zum Auftrag hat. Sie ist \n\naus meiner Sicht der wichtigste Ansprechpartner. \n\nWichtig ist vor allem aber auch bei allem Technischen, \n\nwas machbar ist, die Nutzung der naturr\u00e4umlichen Ma\u00df-\n\nnahmen zum R\u00fcckhalt des Eisenockers m\u00f6glichst an den \n\nHerkunftsorten \u2013 wie ich schon ausgef\u00fchrt habe \u2013, weil \n\ntechnische Ma\u00dfnahmen nur begrenzt hilfreich sind. So \n\nwird die Eisenkonzentration in der Spremberger Spree \n\ndurch die Stauwirkung der Talsperre, die ein gro\u00dfes \n\nVolumen hat und eine lange Verweilzeit aufweist, von 4 \n\nbis 6 Milligramm pro Liter auf die 2 Milligramm pro Liter \n\nreduziert. \n\nDie technischen Ma\u00dfnahmen sind wichtig. Sie werden \n\nauch angegangen. Beispielsweise will ich darauf verwei-\n\nsen, dass insbesondere Vattenfall der LMBV angeboten \n\nhat, t\u00e4glich 10 000 bis 15 000 Liter eisenbelastetes Wasser \n\nin Schwarze Pumpe \u2013 was bekanntlich in Sachsen liegt \u2013 \n\nzu behandeln. Das ist in dem Zusammenhang also ein \n\naktives Handeln eines derzeitigen Bergbau- und Energie-\n\nunternehmens. \n\nJedoch denke ich, dass auch die Wasser- und Bodenver-\n\nb\u00e4nde, die Kommunen, die Beh\u00f6rden, aber eben auch die \n\nLandwirtschaftsbetriebe als gro\u00dfe Fl\u00e4chennutzer aufge-\n\nfordert sind, gemeinsam mit der LMBV an einer schnel-\n\nlen L\u00f6sung zu arbeiten und keine Tabus an den Tag zu \n\nlegen, damit wir gemeinsam zu L\u00f6sungen kommen. \n\nDie ersten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den s\u00fcdlichen und den n\u00f6rdli-\n\nchen Spreeraum sollen noch in diesem Jahr wirksam \n\nwerden. Hierbei ist auch vorgesehen, unter anderem die \n\nGrubenwasserreinigungsanlagen der ehemaligen DDR-\n\nTagebaue wieder in Betrieb zu nehmen. Auf dem Gebiet \n\ndes Freistaates Sachsen werden an der Kleinen Spree und \n\nam Spreewehr Ruhrm\u00fchle die Errichtung von Brunnen \n\nund die Ert\u00fcchtigung von der Grubenwasserreinigungsan-\n\nlage in Burgneudorf vorgenommen. Daf\u00fcr stehen kurzfris-\n\ntig rund 9 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch auf die Punkte 2 und 3 Ihres An-\n\ntrags eingehen, Frau Dr. Pinka. Im Rahmen der Prob-\n\nleml\u00f6sung werden die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zwi-\n\nschen dem Freistaat Sachsen und der brandenburgischen \n\nLandesverwaltung koordiniert. Die bereits von mir \n\nerw\u00e4hnte Studie ist dort Gegenstand der aktuellen Diskus-\n\nsion, insbesondere im Arbeitskreis Wasserbeschaffenheit, \n\nder Arbeitsgemeinschaft Flussbewirtschaftung Spree/ \n\nSchwarze Elster. Hier gibt es einen ganz intensiven \n\nMeinungsaustausch zwischen den Landesb\u00f6rden Bran-\n\ndenburg, Sachsen, Berlin und Sachsen-Anhalt mit dem \n\nZiel, dass man eine abgestimmte Position der zu ergrei-\n\nfenden Ma\u00dfnahmen bekommt. Ich halte es auch f\u00fcr ganz \n\nwichtig, dass das abgestimmt wird. \n\nDie \u00c4nderungs- und Erg\u00e4nzungshinweise werden dann an \n\ndie LMBV, die ebenfalls dort am Tisch sitzt und Mitglied \n\ndes Arbeitskreises ist, zur Ber\u00fccksichtigung weitergege-\n\nben. Die Rolle der Koordinierung f\u00fcr die Ma\u00dfnahmenpla-\n\nnung wird von der LMBV eingenommen, weil sie letzt-\n\nlich mit den Ursachen \u2013 Aufarbeitung der Aktivit\u00e4ten des \n\nSanierungsbergbaus \u2013 und auch den mit dem Grundwas-\n\nseranstieg verbundenen Ma\u00dfnahmen und Problemen \n\nverbunden ist. \n\nZur Finanzierung der Ma\u00dfnahme ist in erster Linie \u2013 aus \n\nmeiner Sicht auch das bis 2017 geltende \u2013 Braunkohle-\n\nverwaltungsabkommen zwischen den L\u00e4ndern Branden-\n\nburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und dem Bund \n\nheranzuziehen. \n\nGegenw\u00e4rtig geht man davon aus, dass circa 200 Millio-\n\nnen Euro daf\u00fcr erforderlich sind. Es ist durchaus so, dass \n\nman im Zweifelsfall schauen kann, ob die LMBV hier \n\nentsprechend aufgestellt ist. Ich denke, dass hier keine \n\nSchnellsch\u00fcsse und irgendwelche politischen Forderun-\n\ngen helfen, sondern es sollten tats\u00e4chlich fachlich die \n\nBedarfe eingegrenzt und dann geeignete Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden. \n\nSolche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dann unter anderem auch \n\nAbfangsysteme mit Gr\u00e4ben sein, Absetzbecken oder \n\nReinigungsanlagen. Sie wissen auch, dass im Jahr 2014 \n\nhier ein erstes Pilotprojekt zur Testung des Herausfilterns \n\nder Eisenablagerung umgesetzt wird. \n\nDerzeit haben wir auch b\u00fcrokratische H\u00fcrden, die ich \n\nbenennen m\u00f6chte und die wir beseitigen m\u00fcssen. Wir \n\nbefinden uns im Bergrecht. Das bedeutet, dass wir berg- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7476 \n\nund wasserrechtliche Genehmigungs- und Verwaltungs-\n\nverfahren zu beschreiten haben. Daf\u00fcr gibt es entspre-\n\nchende zeitliche Vorl\u00e4ufe, und man muss schauen, dass \n\nman zu einer m\u00f6glichen Reduktion dieser zeitlichen \n\nVorl\u00e4ufe kommt. \n\nF\u00fcr die Flie\u00dfgew\u00e4sserabschnitte der Kleinen Spree und \n\nder Spree, die durch einen eisenbelasteten Grundwasser-\n\nzutritt betroffen sind, wurde ein Ma\u00dfnahmenkonzept zur \n\nReduzierung bzw. zur Beseitigung der Eisenbelastung mit \n\ngrober r\u00e4umlicher Zuordnung erstellt. Die einzelnen \n\nAbschnitte bzw. Ma\u00dfnahmen werden entsprechend der \n\nIntensit\u00e4t der Belastung beim Steuerungs- und Budgetaus-\n\nschuss f\u00fcr die Braunkohlesanierung zur Bereitstellung der \n\nerforderlichen Mittel eingereicht. Derzeit ist davon \n\nauszugehen, dass die Finanzierung der Planung und der \n\nMa\u00dfnahmen \u00fcber dieses Verwaltungsabkommen Braun-\n\nkohlesanierung erfolgt, sodass f\u00fcr den Freistaat gegen-\n\nw\u00e4rtig keine zus\u00e4tzlichen Kosten entstehen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert im Antrag mehr Trans-\n\nparenz in dieser Angelegenheit. Dazu muss ich ganz \n\nehrlich sagen, dass ich mangelnde Transparenz nicht \n\nwirklich feststellen kann. Wir haben eine sehr umfangrei-\n\nche, inhaltlich mediale Berichterstattung zu diesem \n\nThema. Wir haben das Problem klar benannt. Ich habe \n\nauch nicht versucht, irgendetwas zu leugnen. Das Prob-\n\nlem ist da, es wird nicht geleugnet, und das Gutachten \n\nvom September 2012 ist in beiden Teilen, also Teil 1 \n\nErkundung, Teil 2 Ma\u00dfnahmen, ver\u00f6ffentlicht worden. \n\nIch wei\u00df nicht, wo hier noch mehr Transparenz gefragt \n\nist. Wenn Sie das mit in den Antrag schreiben, finde ich \n\ndas etwas polemisch. \n\nIch habe deutlich gemacht, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung in enger Abstimmung mit der Brandenburger \n\nRegierung und der zust\u00e4ndigen LMBV aktiv zur Prob-\n\nleml\u00f6sung beitr\u00e4gt. Der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nergibt \u00fcber die bereits beschlossenen Ma\u00dfnahmen hinaus \n\nkeinen Wert mehr, sondern erweckt eher den Eindruck, \n\ndass nichts passieren w\u00fcrde. Ich habe mit Fakten wider-\n\nlegt, dass dem nicht so ist. Es bedarf aber aus meiner \n\nSicht einer gr\u00fcndlichen und fachlichen Ma\u00dfnahmenpla-\n\nnung und keiner politischen Terminsetzung, die dann eher \n\nAktionismus ist, wie er im ganzen Antrag eigentlich auch \n\nzu finden ist. \n\nEs gibt jetzt f\u00fcr mich keinen nachvollziehbaren Grund, \n\nweshalb wir dem Antrag zustimmen sollten. Deswegen \n\nhabe ich der Fraktion vorgeschlagen, den Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das mit dem Antrag \n\naufgerufene Thema war ja bereits mehrfach Gegenstand \n\nvon Debatten im Umweltausschuss, aber auch Gegen-\n\nstand von Kleinen Anfragen. Ich selbst habe im Januar im \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft das Thema \n\nVerockerung der Spree angesprochen. Ausgangspunkt war \n\ndabei die Studie der LMBV, die die Eisenbelastung in \n\nSpree und Kleiner Spree untersuchte. \n\nNach einer gewissen Emp\u00f6rung, dass die LMBV die \n\nStudie nur in einer Kurzfassung ver\u00f6ffentlichte, ist der \n\nbreiten \u00d6ffentlichkeit mittlerweile auch die Langfassung \n\nzug\u00e4nglich. Diese Studie best\u00e4tigt, was eigentlich ohnehin \n\nsichtbar ist, n\u00e4mlich die rostige Schlammbr\u00fche, die von \n\neiner hohen Eisenbelastung herr\u00fchrt. Eisen ist ab einem \n\nGehalt von 3 Milligramm pro Liter sichtbar, und die \n\nWerte an der Oberfl\u00e4che liegen mittlerweile je nach \n\nMesspunkt zwischen 6 und 15 Milligramm pro Liter. Wie \n\ndie Studie auch darlegte, wird mit dem Problem der \n\nEisenbelastung noch die n\u00e4chsten 50 bis 100 Jahre zu \n\nrechnen sein. \n\nSch\u00e4dlich ist die Eisenbelastung f\u00fcr den Menschen \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht. Aber es gibt nat\u00fcrlich Auswirkungen \n\nauf die Tier- und Pflanzenwelt, weil sich der Lebensraum \n\nver\u00e4ndert. Ausgehend vom Freistaat Sachsen, flie\u00dft diese \n\nbraune Br\u00fche dem Flusslauf entsprechend zun\u00e4chst nach \n\nSpremberg in S\u00fcdbrandenburg, dann kommt das Spei-\n\ncherbecken in Bresinchen, anschlie\u00dfend Cottbus und \n\nirgendwann wird das Zeug dann m\u00f6glicherweise einmal \n\nim Spreewald ankommen, so die Gefahr. \n\nAnders als die Sulfatbelastung ist die Verockerung auch \n\nsichtbar. Zu Recht bef\u00fcrchten gerade die Menschen in der \n\nLausitz, dass die Tourismusregion Spreewald an Bedeu-\n\ntung verlieren k\u00f6nnte; denn wer m\u00f6chte schon gerne \n\numgeben von Eisenschlamm entspannen oder gar Urlaub \n\nmachen? \n\nDie in dem erw\u00e4hnten Gutachten der LMBV vorgeschla-\n\ngenen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Eisenbelastung \n\nm\u00fcssen bei uns hier in Sachsen ergriffen werden. Sie \n\nm\u00fcssen hier genehmigt und umgesetzt werden. Von \n\nbrandenburgischer Seite werden die in dem Gutachten \n\nempfohlenen Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortet. Aber, wie gesagt, \n\ndie Umsetzung muss von s\u00e4chsischer Seite erfolgen. \n\nDie Menschen in meiner Region sind besorgt \u00fcber die \n\nVerschmutzung der Spree. Die Lausitz ist schlie\u00dflich ihre \n\nHeimat. Es ist ihnen egal, ob Brandenburg oder Sachsen, \n\nes ist die Lausitz, und die Menschen erwarten auch ein \n\ngemeinsames Handeln. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIn dieser Richtung verstehe ich dann auch den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Es ist eine Aufforderung an den \n\nFreistaat, gemeinsam mit Brandenburg, gemeinsam mit \n\nder LMBV und gemeinsam mit dem aktiven Bergbauun-\n\nternehmen, also mit Vattenfall, L\u00f6sungen zu suchen und \n\numzusetzen. \n\nKollege Dr. Meyer hat zu Recht darauf hingewiesen, dass \n\nwir uns eigentlich in der jetzigen Situation gl\u00fccklich \n\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, das Verwaltungsabkommen V zur \n\nBergbausanierung zu haben. Sicher, das sind alles Steuer-\n\nzahlergelder, die dort eingesetzt werden, aber wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7477 \n\nzumindest erhebliche finanzielle Ressourcen, um dort \n\nMa\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung liegt richtig, wenn sie deutlich macht, dass wir \n\nzwischen Sanierungsbergbau und aktivem Bergbau \n\nunterscheiden m\u00fcssen. Das wird leider in dem Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE nicht ganz so deutlich. Die Haupt-\n\nursache f\u00fcr die Verockerung f\u00fcr die Eisenbelastung liegt \n\nnun einmal in dem Anstieg des Grundwassers im Altberg-\n\nbau der DDR, den heutigen Sanierungsgebieten. Bei der \n\nSulfatbelastung reden wir aber vorrangig \u00fcber den aktiven \n\nBergbau. Aber auch infolge der Probleme der Sanierung \n\ndes Bergbaus tritt eine Zunahme des Sulfatgehaltes auf. \n\nDas sollte man nicht verschweigen. Insofern m\u00fcssen wir \n\ndann beide Bereiche tats\u00e4chlich gemeinsam betrachten. \n\nF\u00fcr die Menschen ist allerdings die zunehmende Sulfatbe-\n\nlastung problematischer als die Eisenbelastung. Der \n\nGrenzwert f\u00fcr Trinkwasser \u2013 wir hatten das jetzt alles \n\nschon t\u00fcchtig diskutiert, aber ich m\u00f6chte es gerne noch \n\neinmal betonen \u2013 liegt bei 240 Milligramm pro Liter. \n\nDieser Grenzwert wird an einzelnen Messpunkten bereits \n\nerheblich \u00fcberschritten. Im Umweltausschuss war ja auch \n\ndie Rede von einer Schwankungsbreite von 100 bis \n\n700 Milligramm pro Liter. Zwar kann durch Verd\u00fcnnung \n\ndas Problem der Sulfatbelastung gemildert werden, aber \n\ntechnische M\u00f6glichkeiten zur Sulfateliminierung existie-\n\nren noch nicht. Das ist vielleicht ein interessantes For-\n\nschungsvorhaben. Das wiederum macht die Behebung des \n\nProblems schwierig, erfordert also ein gemeinsames \n\nHandeln umso dringender. Die Auswirkung einer m\u00f6gli-\n\nchen Sulfatbelastung in der Trinkwasserversorgung \n\nwerden wir in Sachsen nat\u00fcrlich nicht sp\u00fcren, aber eher in \n\nS\u00fcdbrandenburg bis hin in die Bundeshauptstadt Berlin. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE entspricht zumindest in Punkt I fast \n\nwortgleich einem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag \n\naller Fraktionen im Brandenburgischen Landtag, auch der \n\nFraktionen von CDU und FDP. Vielleicht liest sich aus \n\ndiesem Grund die Antwort der Staatsregierung als ein \n\nBalanceakt zwischen zustimmender Ablehnung und \n\nz\u00f6gerlicher Zur\u00fcckhaltung. Das ist aber gar nicht n\u00f6tig. \n\nVon meinen Kollegen in Brandenburg wei\u00df ich, dass es \n\nsehr konstruktive Gespr\u00e4che mit der s\u00e4chsischen Verwal-\n\ntung gab und gibt. \n\nIn Punkt II gibt es sehr klare Vorstellungen, die \n\nDIE LINKE formuliert hat. Dar\u00fcber kann man ja reden. \n\nOb das tats\u00e4chlich im Einzelfall so umsetzbar ist, da \n\nwollen wir auch nicht p\u00e4pstlicher sein. \u2013 Wir haben jetzt \n\ngerade einen neuen Papst. \u2013 Insofern kann man damit \n\nauch leben. \n\nPunkt III, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nLINKEN, ist sehr fachkompetent, was Sie da aufge-\n\nschrieben haben. Ich gestehe ein, dass ich als Techniker \n\nnicht der beste Chemiker bin. Ich getraue mir heute eines \n\nnicht zu machen, n\u00e4mlich jemanden anzurufen, von dem \n\nich wei\u00df, dass er Chemie hervorragend kann. Es ist \n\nn\u00e4mlich der ehemalige Fraktionsvorsitzende der Uni \n\nLeipzig, Prof. Cornelius Wei\u00df. Warum erw\u00e4hne ich ihn \n\nheute? \u2013 Weil er heute seinen 80. Geburtstag begeht, und \n\ndaher n\u00fctze ich die Gelegenheit, auf eine ehemalige, \n\nbesonders herausragende Pers\u00f6nlichkeit dieses S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages hinzuweisen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es st\u00fcnde dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag gut zu Gesicht, auch nach dem, was \n\nin Brandenburg dazu diskutiert und beschlossen wurde, \n\nwenn wir heute diesen Antrag annehmen und damit auch \n\naus Dresden heraus ein Zeichen in die Lausitz senden. \n\nAls Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft finde ich, dass dieses Zeichen nicht nur hier in \n\nDresden gesetzt werden kann. Ich habe eher gute Erfah-\n\nrungen gemacht mit einer gemeinsamen Sitzung der \n\nWirtschaftsaussch\u00fcsse der Landtage von Brandenburg \n\nund Sachsen. Warum gehen nicht auch wir vor Ort? Jeder \n\nkann sich umsehen, kann dort fachkompetent informiert \n\nwerden und mit den Betroffenen sprechen, gleich ob sie \n\naus Sachsen oder aus Brandenburg kommen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns gemeinsam, dass wir \n\neine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem der Braunf\u00e4rbung der Spree \n\nund der Sulfatbelastung finden. Ich glaube, mit viel gutem \n\nWillen ist das leistbar. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Hauschild. Bitte, Herr Hauschild, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Verockerung tritt auf, wenn durch Ab-\n\nsenkung der Grundwasserst\u00e4nde Sauerstoff mit Schwefel-\n\nkies zu Eisen und Sulfat reagiert. Ebenso wird w\u00e4hrend \n\ndes Bergbaus Pyrit freigesetzt, der zerf\u00e4llt und zu Eisen-\n\nablagerungen in Tagebaukippen f\u00fchrt. Das Eisen f\u00fchrt zu \n\nder im Antragstitel genannten Braunf\u00e4rbung der Gew\u00e4s-\n\nser. Der LMBV und dem Freistaat sind diese Probleme \n\nbekannt, und es wird an deren L\u00f6sung gearbeitet. \n\nFehlende Transparenz kann in diesem Prozess wahrlich \n\nnicht kritisiert werden. Die Lausitzer und Mitteldeutsche \n\nBergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH \u2013 eben die LMBV \n\n\u2013 ver\u00f6ffentlicht alle Studien \u00fcber die Belastungen mit \n\nEisen. Dazu z\u00e4hlen die Untersuchungen zu den Auswir-\n\nkungen des Auswaschens von eisenhaltigem Grundwasser \n\nsowie die Analysen \u00fcber die Auswirkungen des Grund-\n\nwasseranstiegs. Die LMBV wurde vom S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt \u00fcbrigens zur Durchf\u00fchrung von Untersu-\n\nchungen zu Ursachen und Quellst\u00e4rken der hohen Eisen-\n\nbelastung des Grundwassers verpflichtet. Die Studien \n\nwurden ver\u00f6ffentlicht unter dem ausdr\u00fccklichen Hinweis, \n\ndass die \u00d6ffentlichkeit angemessen informiert werde. \n\nKommen wir noch einmal auf die Gutachten zu sprechen: \n\nIn dem Gutachten, basierend auf der weiterf\u00fchrenden \n\nUntersuchung der \u00f6kologischen Auswirkungen von \n\neisenhaltigem Grundwasser in der Spree, vom Dezember \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7478 \n\n2012 findet sich die Einsch\u00e4tzung, dass vor dem Hinter-\n\ngrund der starken Grundwasseranstiege in den Jahren \n\n2010 und 2011 das Maximum der quantitativen Wechsel-\n\nwirkung zwischen dem eisenbelasteten Grundwasser und \n\nden Flie\u00dfgew\u00e4ssern erreicht wurde. In der Zukunft sollen \n\ndie Stoffeintr\u00e4ge durch entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\nverringert werden. \n\nAllerdings ist die Handhabung des Problems auf die \n\ntechnischen M\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt. Bei der Minimie-\n\nrung des Sulfatniveaus muss bedacht werden, dass es kein \n\ngro\u00dftechnisches Verfahren zur Verringerung der Belas-\n\ntung gibt. F\u00fcr die Eisenbelastung bieten sich entsprechen-\n\nde Ma\u00dfnahmen an den \u00dcbertrittsstellen des Grundwassers \n\nzu den Flie\u00dfgew\u00e4ssern an. \n\nDie Benennung eines Beauftragten f\u00fcr diese Aufgaben \n\nlehnen wir ab. Die Verantwortung f\u00fcr diese Aufgaben \n\nliegt bei der LMBV. Sie verf\u00fcgt \u00fcber die Mittel, die \n\nTechnik und den Sachverstand, die Eisenbelastung zu \n\nmindern und weitere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nIn Anbetracht der derzeitigen technischen Erprobung \n\nsolcher Ma\u00dfnahmen und daraus resultierender weiterer \n\nEingriffe in die Natur sollten keine kurzfristigen Verspre-\n\nchen gemacht werden. Der hydrogeologische Wanderweg \n\ndes Eisens wurde noch nicht endg\u00fcltig bestimmt. Hier ist \n\nden Gutachtern zu folgen. Diese empfehlen, die Grund-\n\nwasserstr\u00f6mungen weiter zu untersuchen, um zu sicheren \n\nErkenntnissen zu gelangen. \n\nNeben die langfristigen Ma\u00dfnahmen tritt ein von der \n\nLMBV derzeit erarbeiteter kurzfristiger Ma\u00dfnahmenkata-\n\nlog. Der Freistaat Sachsen begleitet diesen Prozess, \n\nzuletzt im November 2012, als in den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\n\nden die Ergebnisse der Untersuchungen ausgewertet \n\nwurden. \n\nIm Zuge der Fortentwicklung des wasserwirtschaftlichen \n\nSanierungskonzeptes der LMBV werden die mittel- und \n\nlangfristigen Ma\u00dfnahmen mit den Fachbeh\u00f6rden der \n\nL\u00e4nder Brandenburg und Sachsen abgestimmt. Das \n\nProblem ist bekannt; derzeit wird an kompetenten L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4gen gearbeitet. Aktionismus und Schnell-\n\nsch\u00fcsse sind hier nicht zielf\u00fchrend, sodass wir diesen \n\nAntrag ablehnen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit der Kohle \n\nschlummern angeblich Energie und Wohlstand unter der \n\nErde, Kohle sei billig und gut, suggeriert die Kohlelobby. \n\nBillig ist Kohle aber nur, weil sie subventioniert wird. \n\n500 Millionen Euro kostet die Sanierung der Berg-\n\nbaufolgelandschaft in Sachsen in den Jahren 2007 bis \n\n2013. 9 Milliarden Euro Steuergelder haben Bund und \n\nL\u00e4nder seit 1990 in die Sanierung der Tagebaue investiert. \n\nDazu kommen Risiken und Nebenwirkungen. Halden \n\nrutschen ab. Das Grundwasser steigt regional bedenklich \n\nan und verursacht Sch\u00e4den an Geb\u00e4uden, auch durch \n\nVerdichtungssprengungen oder Bergsenkungen. Das alles \n\nm\u00fcndet zus\u00e4tzlich in nachtr\u00e4gliche Kosten. \n\nAnstatt nun \u2013 verursachergerecht \u2013 diese umzulegen, gibt \n\nsich die Staatsregierung j\u00e4hrlich mit l\u00e4cherlichen 70 000 \n\nbis 90 000 Euro f\u00fcr Braunkohles\u00fcmpfungsgew\u00e4sser \n\nzufrieden. Gro\u00dfz\u00fcgig verzichtet sie auf Millioneneinnah-\n\nmen, zum Beispiel durch Wasserentnahmeentgelte. Herr \n\nMorlok, Sie k\u00f6nnen uns ja verraten, ob die Vertr\u00e4ge mit \n\nder MIBRAG in Stein \u2013 oder in Kohle \u2013 gemei\u00dfelt sind \n\noder ob man daran etwas \u00e4ndern kann. \n\nWer bezahlt nun aber die Sch\u00e4den, die durch die mehrfach \n\ngenannte Verockerung und die Sulfatbelastung gro\u00dffl\u00e4-\n\nchig entstehen? Ich habe den Eindruck, dass die Probleme \n\neher verharmlost als wirklich ernst genommen werden, \n\nwenn uns Herr Staatsminister Kupfer mitteilt, dass Eisen \n\nnicht zu den fischtoxischen Stoffen geh\u00f6re. Dabei ist das \n\ngetr\u00fcbte Wasser bei Weitem nicht nur ein \u00e4sthetisches \n\nProblem. Das Eisenhydroxid verklebt die Kiemen der \n\nFische, erschwert ihnen die Nahrungssuche und gef\u00e4hrdet \n\ndamit ihr \u00dcberleben. \n\nKollege Meyer, den Fischen und den Menschen wird es \n\ndabei egal sein, ob die Belastung aus dem aktiven oder \n\naus dem Altbergbau kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nUm es zu betonen \u2013 Frau Pinka und Herr Jurk haben \n\nschon darauf hingewiesen \u2013: Teile des Antrags entspre-\n\nchen fast eins zu eins dem interfraktionellen Antrag aus \n\nBrandenburg. Daher erwarte auch ich, dass wir von Ihnen \n\nallen hier Zustimmung bekommen. Warten wir es auch \n\nab, was aus der nunmehr wohl angeschobenen Zusam-\n\nmenarbeit zwischen Brandenburg und Sachsen folgt. \n\nWir wissen: Die Probleme existieren seit Jahren. Man \n\nkann sich schon fragen, was die Verantwortlichen bisher \u2013 \n\nau\u00dfer der Beauftragung von Studien \u2013 getan haben. Ich \n\nhabe den Eindruck, dass es der Aufmerksamkeit und der \n\nBesorgnis der Lausitzer um ihre beliebte Tourismusregion \n\nzu danken ist, dass die LMBV \u2013 hoffentlich nun auch die \n\nStaatsregierung \u2013 zu ersten Schritten gezwungen wurde. \n\nAuch das Instrument der Kleinen Anfragen hat durchaus \n\ndazu beigetragen. \n\nIch schlie\u00dfe mich den Forderungen der Antragsteller an, \n\nendlich kurzfristige Ma\u00dfnahmen zur Verringerung des \n\nStoffeintrags einzuleiten. Viele M\u00f6glichkeiten sind im \n\nAntrag genannt. Niemand erwartet von den Verantwortli-\n\nchen Zauberei. Aber das technisch Machbare und das \n\nforschungsseitig Denkbare m\u00fcssen ohne Wenn und Aber \n\nin die Wege geleitet werden. Es darf nicht ein weiteres \n\nJahrzehnt nur mit weiterf\u00fchrenden Studien vertan werden, \n\nwie man es leider aus der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung herauslesen k\u00f6nnte. \n\nOb nun die Anzahl der Messstellen ausreicht, kann ich \n\nnicht wirklich beurteilen. Man wei\u00df aber inzwischen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7479 \n\nder Grenzwert f\u00fcr Sulfat im Trinkwasser in Teilen der \n\nRegion \u2013 auch das wurde mehrfach gesagt \u2013 um 100 % \n\noder sogar noch mehr \u00fcberschritten ist. \n\nKollege Meyer, noch einmal: Die weitere Entwicklung ist \n\nnicht absehbar, nicht einsch\u00e4tzbar. Daher kann es nur \n\nlegitim und erhellend sein, ausreichend zu messen. \n\nKollege Krau\u00df \u2013 er ist leider nicht da \u2013, um es noch \n\neinmal zu verdeutlichen: Allein vom Speichersystem \n\nLohsa II werden nach Auskunft der Staatsregierung \n\nj\u00e4hrlich 18 Tonnen Sulfat in die Kleine Spree eingeleitet. \n\nDaher nehmen wir mit gro\u00dfer Sorge zur Kenntnis, dass \n\ndann in der Tat langfristig die Trinkwasserversorgung in \n\nBerlin und auch in Frankfurt (Oder) gef\u00e4hrdet ist. \n\nIm \u00dcbrigen, werte Kolleginnen und Kollegen, wer bezahlt \n\ndenn die h\u00f6heren Aufbereitungskosten f\u00fcr das Trinkwas-\n\nser? Nat\u00fcrlich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die \n\nGeb\u00fchr. Wir wissen, dass 80 % der Sulfatbelastung aus \n\ndem aktiven Bergbau stammen. Es gibt angeblich kein \n\nbezahlbares Reinigungsverfahren. Daher haben die \n\nBeh\u00f6rden auch keine Grenzwerte festgelegt. Das finde ich \n\neine tolle Probleml\u00f6sungsstrategie. Wie w\u00e4re es denn, \n\nwenn man gem\u00e4\u00df dem Verursacherprinzip den Betreibern \n\ndes Tagebaues eine Verpflichtung zum Bau und dem \n\nBetrieb einer Sulfatreinigungsanlage auferlegt? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr in Forschung und Technik zu investieren, w\u00e4re \n\nzukunftstr\u00e4chtiger als alles Basteln an Anlagen zur Ab-\n\nscheidung und Lagerung von CO2. Die Antragstellerin \n\nverlangt einen staatlichen Beauftragten als zentralen \n\nAnsprechpartner. Ich denke, die Betroffenen haben das \n\nRecht und Anlass, das Vertrauen sowohl in die LMBV als \n\nauch in die Staatsregierung etwas in Zweifel zu ziehen. \n\nDaher w\u00e4re eine neutrale Instanz, ein Ombudsmann oder \n\nauch eine -frau, hilfreich. \n\nEin Wort noch zu Ziffer 7. Herr Meyer, Sie sagten etwas \n\nzu den Studien und Herr Hauschild zur Ver\u00f6ffentlichung. \n\nLeider ist es so, dass es auch in diesem Fall erst auf Druck \n\nhin geschehen ist. Erste Anfragen im Ausschuss waren \n\nnegativ beschieden worden. Ich denke, die LMBV ist \n\nbeispielgebend. Ich hoffe, dass das auch bei der Staatsre-\n\ngierung Schule macht. Wir wissen, dass es viele teure und \n\nwenig aussagekr\u00e4ftige Studien gibt, die wir nie zu Gesicht \n\nbekommen. \n\nIm III. Quartal einen Bericht vorzulegen halte ich auch f\u00fcr \n\nlegitim. Die Staatsregierung lehnt das ab. Ich hoffe, sie \n\nwill nicht nur weiter nachdenken und zusehen, wie die \n\nbraune Br\u00fche ungehindert die Spree hinunterflie\u00dft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Danke. \n\n(Karl Nolle, SPD: Jetzt kommt die braune Br\u00fche!) \n\n\u2013 Ha, ha. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Inhalt des vorliegenden Antrages ist durchaus nach-\n\ndenkenswert und es ist mir deshalb unverst\u00e4ndlich, \n\nwarum die Staatsregierung angesichts der klar benannten \n\nund f\u00fcr jedermann erkennbaren Probleme sichtlich ge-\n\nnervt reagiert. Die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nstellt sich als eine Mischung aus \u201eHaar in der Suppe \n\nsuchen\u201c und \u201eTun wir doch l\u00e4ngst\u201c dar. Liegt das viel-\n\nleicht daran, dass die Angelgew\u00e4sser des Ministers Kupfer \n\nnicht von der Verockerung betroffen sind? Ich will es mal \n\nnicht hoffen. Ich denke, die Koalitionsvertreter w\u00fcrden \n\nheute anders diskutieren, wenn die Elbe in leuchtendem \n\nOrange hier am Landtag vorbeiflie\u00dfen w\u00fcrde. \n\nZu den Ursachen von Verockerung, zur Farbbelastung \n\nwurde schon ausf\u00fchrlich gesprochen. Ich kann mir das \n\nalso aus Zeitgr\u00fcnden sparen. Die zur Thematik vorliegen-\n\nden Gutachten liegen der \u00d6ffentlichkeit vor. Meine \n\nDamen und Herren, es steht fest, das Problem wird uns \n\n\u00fcber Jahrzehnte begleiten, und es wird uns sehr viel Geld \n\nkosten. Brandenburgs Ministerpr\u00e4sident Matthias  \n\nPlatzeck hat das erkannt und ist im Februar mit einem \n\nZehn-Punkte-Programm an die \u00d6ffentlichkeit getreten. \n\nIch w\u00fcnsche ihm viel Erfolg und auch Gl\u00fcck bei der \n\nUmsetzung. Er wird es brauchen, denn bekanntlich ist \n\nihm seit der Oderflut 1997 nicht mehr allzu viel an selbst-\n\ngesetzten Vorhaben gelungen. \n\nIch erwarte andererseits von den verantwortlichen Politi-\n\nkern des Freistaates Sachsen unter Federf\u00fchrung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten sichtbare Aktivit\u00e4ten zur L\u00f6sung der \n\nProbleme im Zusammenhang mit Verockerung und \n\nSulfatbelastung. Die B\u00fcrger wollen endlich sehen, dass \n\n\u00fcberhaupt etwas getan wird, dass Geld in die Hand \n\ngenommen wird, um etwas zu bewegen, und das, meine \n\nDamen und Herren, angesichts der Tatsache, dass schnelle \n\nsichtbare Fortschritte nicht zu erwarten sind und damit \n\nauch nicht als gro\u00dfe Erfolgsmeldungen in den anstehen-\n\nden Wahlk\u00e4mpfen dienen k\u00f6nnen. \n\nNoch ein Wort zu den entstehenden Kosten. Zurzeit \n\nwissen wir nur, dass sie sehr hoch sein werden und \n\nau\u00dferdem un\u00fcberschaubar sind. Immer wenn von fehlen-\n\nden Geldern die Rede ist, f\u00e4llt mir das Stichwort Sachsen \n\nLB ein. Keine Sorge, ich m\u00f6chte das nicht weiter vertie-\n\nfen, aber es sollte uns immer wieder in Erinnerung geru-\n\nfen werden, wo das hart erarbeitete Steuergeld der Sach-\n\nsen denn so bleibt. \n\nWie anfangs gesagt, werden wir dem vorliegenden An-\n\ntrag, da er in die richtige Richtung weist, zustimmen, und \n\nich bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Es gibt keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7480 \n\nWortmeldungen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich habe es f\u00fcr den erkrankten Staatsminister \n\nKupfer \u00fcbernommen, namens der Staatsregierung auf \n\nGrundlage der entsprechenden Zuarbeiten aus dem SMUL \n\nStellung zu nehmen. Ich m\u00f6chte, bevor ich zu diesem \n\nPunkt komme, die angesprochene Frage hinsichtlich der \n\nKostenzuordnung beim Thema Braunkohlebergbau gern \n\nbeantworten. \n\nDie Kosten, die im Freistaat Sachsen bei der Beseitigung \n\nder Folgen des Braunkohlebergbaus entstanden sind, \n\nbetreffen den Tagebau, wie er in der DDR vorgenommen \n\nwurde. Hier gab es eben keine verursachergerechte \n\nKostenzuordnung, sondern man hat Raubbau an der Natur \n\nbetrieben und die Tagebaue so verlassen, wie wir sie \n\nvorgefunden haben. \n\nIch finde es eine beachtliche Leistung von Bund und den \n\nbetroffenen L\u00e4ndern, wie in den letzten 20 Jahren bei der \n\nSanierung dieses Altbergbaus Fortschritte gemacht \n\nwurden und ich will mich ausdr\u00fccklich beim Bund \n\nbedanken, dass wir im Rahmen des neuen Verwaltungs-\n\nabkommens wiederum erhebliche Unterst\u00fctzung erhalten. \n\nWas hier von Bund und L\u00e4ndern geleistet wird, ist welt-\n\nweit beispielgebend im Zusammenhang mit der Frage des \n\nAltbergbaus. \n\nMan kann aber diese Kosten jetzt nicht dem aktuellen \n\nBraunkohlebergbau gegen\u00fcberstellen, weil es Altlastenbe-\n\nseitigung ist. Die entsprechenden Unternehmen, die heute \n\naktiv Bergbau betreiben, haben selbstverst\u00e4ndlich R\u00fcck-\n\nstellungen f\u00fcr die Wiederherstellung der entsprechenden \n\nLandschaften zu bilden. Das war in der DDR anders. \n\nDiese Aufwendungen haben mit der aktuellen Kostenzu-\n\nordnung und einer Frage der Subventionierung des \n\nBraunkohlebergbaus nichts zu tun. \n\nIch komme nun zum eigentlichen Thema und m\u00f6chte die \n\nentsprechende Zuarbeit vortragen. Sehr geehrte Damen \n\nund Herren, die Fraktion DIE LINKE streift mit dem \n\nvorliegenden Antrag ein aktuelles Thema, sie trifft es aber \n\nnicht. Ein grundlegender Mangel des Antrages ist die \n\nGleichsetzung der Auswirkungen des Sanierungsbergbaus \n\nder bundeseigenen LMBV mit dem aktiven Braunkohle-\n\nbergbau von Vattenfall. Damit bleiben die jeweils daraus \n\nfolgenden Umweltbelastungen, insbesondere die be-\n\nschr\u00e4nkten Steuerungsm\u00f6glichkeiten unber\u00fccksichtigt. \n\nWir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal feststellen, dass die Eisen-\n\neintr\u00e4ge in die Spree ein Problem des Altbergbaus sind. \n\nDer aktive Bergbau tr\u00e4gt zur Umweltbelastung momentan \n\nso gut wie keinen Anteil bei. \n\nAus den S\u00fcmpfungsw\u00e4ssern wird das Eisen herausgerei-\n\nnigt. Das Grundwasser ist im Bereich des aktiven Berg-\n\nbaus momentan gro\u00dfr\u00e4umig abgesenkt, so dass hier keine \n\nKommunikation zwischen Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser \n\nstattfindet und damit auch kein diffuser \u00dcbertritt von \n\nEisen. Die Prozesse, die zur Verockerung der Spree \n\nf\u00fchren, sind im Wesentlichen Folge der nahezu vollst\u00e4n-\n\ndigen Unterbrechung des Braunkohlebergbaus im s\u00e4chsi-\n\nschen Teil der Lausitz innerhalb weniger Jahre. Die \n\nMobilisierung von Eisen erfolgte besonders in den letzten \n\nJahren des Grundwasserwiederanstiegs, indem stark \n\neisenhaltige Grundw\u00e4sser in den obersten Schichten \n\ndiffus in den Flusslauf der Spree und in die Kleine Spree \n\n\u00fcbertreten. Die Konzentrationen im Flusswasser steigen \n\nan und es wird die bekannte Verf\u00e4rbung sichtbar. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, dass \n\ndie Eisenoxide im Wasser keine gesundheitliche Bedro-\n\nhung darstellen und auch deren Wirkung auf die tats\u00e4chli-\n\nche Gew\u00e4sser\u00f6kologie ist noch zu untersuchen. \n\nIm Unterschied zur Eisenbelastung ist der aktive Braun-\n\nkohlebergbau f\u00fcr rund 75 % der Sulfatfracht in der Spree \n\nverantwortlich. Die Spree wird derzeit durch eine abge-\n\nstimmte Steuerung der Tagebaurestseen B\u00e4rwalde und \n\nBurghammer und gegebenenfalls durch Zuschusswasser \n\naus der Talsperre Bautzen so bewirtschaftet, dass an der \n\nLandesgrenze Sachsen/Brandenburg maximal 450 Milli-\n\ngramm pro Liter Sulfatkonzentration erreicht werden. Da \n\nbisher kein gro\u00dffl\u00e4chiges Verfahren zur Sulfatelimination \n\nexistiert, kann das Sulfat in den Grundwasserbehand-\n\nlungsanlagen derzeit nicht zur\u00fcckgehalten werden. Zu-\n\nk\u00fcnftig soll die Sulfatbelastung aus dem aktiven Braun-\n\nkohlebergbau durch den Bau von Dichtw\u00e4nden entschei-\n\ndend vermindert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist auf keinen \n\nFall so, dass die verantwortliche LMBV das Problem \n\nignoriert. Sie hat vor Kurzem Ma\u00dfnahmen in einem \n\nGesamtumfang von 9 Millionen Euro in Angriff genom-\n\nmen, um den Eiseneintrag in die Spree wirksam zu \n\nverhindern. Dazu geh\u00f6ren unter anderem die Ert\u00fcchtigung \n\nvon Grubenwasserreinigungsanlagen und die Errichtung \n\neines Abfangriegels mit Brunnen. \n\nDie hier in Rede stehenden kurzfristigen L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nergeben sich als direkte Folge von Studien, die im Auftrag \n\nder LMBV erstellt wurden. Die LMBV war insbesondere \n\ndurch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und nicht zuletzt durch \n\ndas SMUL zur Durchf\u00fchrung von Untersuchungen zu \n\nUrsachen der hohen Eisenbelastung des Grundwassers \n\nverpflichtet worden. Insoweit hat der brandenburgische \n\nMinisterpr\u00e4sident nichts Neues verk\u00fcndet oder angescho-\n\nben; er hat nur lauter dar\u00fcber gesprochen, als wir in \n\nSachsen das getan haben. \n\nDie Vertreter des Freistaates Sachsen im Steuerungs- und \n\nBudgetausschuss der LMBV setzen sich regelm\u00e4\u00dfig \n\nkonsequent daf\u00fcr ein, dass sich die bundeseigene LMBV \n\nihrer Verantwortung und Verpflichtung f\u00fcr die Konse-\n\nquenzen aus den stofflichen Ver\u00e4nderungen von Grund- \n\nund Oberfl\u00e4chenwasser stellt. \n\nAuch wenn das Problem f\u00fcr die betroffenen Anwohner \n\nund Unterlieger der Spree dringend ist \u2013 alle derzeit in \n\nRede stehenden Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des Stoff-\n\neintrags m\u00fcssen hinsichtlich ihrer Umsetzbarkeit, ihrer \n\nWirkungsschnelligkeit, ihrer Umweltauswirkungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7481 \n\nauch hinsichtlich ihrer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft \n\nwerden. \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, liebe Frau Pinka, beschreibt den \n\nZusammenhang von Aufwand und Nutzen. Man sollte mit \n\ndem Ruf nach Sofortma\u00dfnahmen deshalb vorsichtig sein, \n\ndenn diese erfordern erhebliche Mittel. Das Budget der \n\nLMBV kann nur einmal ausgegeben werden. \n\nAuch hinsichtlich der Umweltauswirkungen der Ma\u00df-\n\nnahmen muss man aufpassen, das Kind nicht mit dem \n\nBade auszusch\u00fctten. So sind die Ma\u00dfnahmen zur Grund-\n\nwasserfassung und -absenkung in Ufern\u00e4he von Spree \n\nund Kleiner Spree zwar technisch realisierbar, es handelt \n\nsich jedoch um gro\u00dffl\u00e4chige und schwerwiegende Ein-\n\ngriffe in teilweise wertvolle Flusslandschaften, deren \n\nGenehmigungsf\u00e4higkeit sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden muss. \n\nBei der Ma\u00dfnahmenwahrnehmung helfen keine neuen \n\nKoordinierungsinstanzen. Die klar geregelte zentrale \n\nVerantwortung der LMBV f\u00fcr die Aufgabe der Braunkoh-\n\nlesanierung setzt hier den Ma\u00dfstab. Die dortige B\u00fcnde-\n\nlung der Kommunikation im Sinne eines zentralen An-\n\nsprechpartners ist konsequent und richtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich gestatte die Frage, bef\u00fcrchte aber, dass \n\nich sie nicht beantworten kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir werden sehen. Herr \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich hatte auch schon diese \n\nBedenken, will die Frage aber trotzdem stellen. \n\nIn Brandenburg gibt es eine Arbeitsgruppe unter Leitung \n\ndes dortigen Pr\u00e4sidenten der Bergbeh\u00f6rde, Herrn Freytag, \n\nwobei man vereinbart hat, auf Sachsen zuzugehen. Wis-\n\nsen Sie, vielleicht auch \u00fcber die Bergbauschiene, ob es da \n\nschon einen Kontakt zu Sachsen gab, oder ist Ihnen das \n\nnicht bekannt? Das liegt wahrscheinlich in der Zust\u00e4ndig-\n\nkeit des Umweltministeriums. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege Krau\u00df, ich wei\u00df, dass es auch \n\nKontakte des Oberbergamtes in Sachsen mit den Kollegen \n\naus Brandenburg gibt, kann Ihnen aber im Einzelnen aus \n\ndem Stegreif nichts dazu sagen. \n\nIch fahre fort im Redetext: Die Zusammenarbeit zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg erfolgt \n\nneben der Konsultation auf Regierungsebene vornehmlich \n\ninnerhalb der Arbeitsgemeinschaft Flussgebietsbewirt-\n\nschaftung Spree/Schwarze Elster. Hier sitzen die zust\u00e4n-\n\ndigen Fachbeh\u00f6rden sowie der notwendige Sachverstand \n\nund praktizieren eine sachorientierte Zusammenarbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzum Abschluss noch auf zwei Themen Ihres Antrags \n\neingehen. Sie fordern dort ein abgestimmtes und zielori-\n\nentiertes Monitoring der Stofffrachten im Grund- und \n\nOberfl\u00e4chenwasser. Bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass \n\nbereits ein umfangreiches Monitoring praktiziert und als \n\nGrundlage f\u00fcr die gesamte Ma\u00dfnahmenplanung genutzt \n\nwird. Im Zuge der Abschlussbetriebspl\u00e4ne f\u00fcr den Sanie-\n\nrungsbergbau der Hauptbetriebe des aktiven Braunkohle-\n\nbergbaus sowie der Planfeststellung der Tagebaurestseen \n\nwird ein umfangreiches Monitoring beauflagt und durch \n\ndie Unternehmen auch betrieben. Umfang und Inhalt des \n\nMonitorings werden in Abstimmung zwischen den Be-\n\nh\u00f6rden und der LMBV in Form von Monitoringkonzepten \n\nimmer wieder fortgeschrieben, sodass eine Anpassung an \n\naktuelle Entwicklungen gew\u00e4hrleistet ist. \n\nHinsichtlich der von Ihnen gew\u00fcnschten Harmonisierung \n\nund \u00fcbersichtlichen Regelung der stofflichen Vorgaben \n\nf\u00fcr die Grund- und Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser rennen Sie bei \n\nder Staatsregierung offene T\u00fcren ein. Dieses Anliegen ist \n\nf\u00fcr das SMUL t\u00e4gliches Gesch\u00e4ft in der Diskussion mit \n\nden zust\u00e4ndigen Gremien des Bundes und der anderen \n\nL\u00e4nder. \n\nIch m\u00f6chte aber auch klarstellen, dass unter einer Wer-\n\nteharmonisierung nicht das Gleichsetzen von Werten \n\nverstanden werden darf. Vielmehr ist das prim\u00e4re Ziel ein \n\nin sich widerspruchsfreies Werteger\u00fcst. Die Einf\u00fchrung \n\nweiterer Pr\u00fcf-, Grenz- und Ma\u00dfnahmenwerte, die nicht \n\nauf der Umsetzung europ\u00e4ischen Rechts beruhen, ist nicht \n\nsachdienlich und nicht unser Ziel. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich empfehle daher dem \n\nHohen Haus, dem vorliegenden Antrag nicht zuzustim-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Abg. Dr. Pinka, Sie haben jetzt Gelegenheit, das \n\nSchlusswort zu halten. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Es ist eigentlich schade, dass Sie empfehlen, den \n\nAntrag abzulehnen. Ich h\u00e4tte mich schon gern der Anre-\n\ngung von Herrn Jurk angeschlossen, ein gemeinsames \n\nZeichen nach Brandenburg zu senden, diesen Antrag zu \n\nunterst\u00fctzen und gemeinsam mit Brandenburg dem \n\nProblem der Versauerung und Verockerung zu begegnen. \n\nHerr Meyer, die Kleine Spree und auch die Spree sind nun \n\neinmal Gew\u00e4sser I. Ordnung. Deshalb ist es die Aufgabe \n\ndes Freistaates Sachsen, f\u00fcr seine Gew\u00e4sser zu sorgen, \n\nsicherlich auch mit Blick auf das, was die LMBV tun \n\nkann. Ich wei\u00df aber ziemlich genau, dass es Gutachten \n\ngibt, die vom SMUL beauftragt sind, die aber nicht \n\n\u00f6ffentlich gemacht worden sind, so wie das jetzt die \n\nLMBV mit der Uhlmann-Studie gemacht hat. Seit f\u00fcnf \n\nJahren wei\u00df diese Staatsregierung, dass es dieses Problem \n\ngeben wird. Die Zusammenh\u00e4nge sind dort klar aufge-\n\nzeigt worden. Die Staatsregierung hat diese Studie eben \n\nnicht transparent und \u00f6ffentlich gemacht, und sie hat eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7482 \n\nnicht begonnen, dem Problem der Verockerung zu begeg-\n\nnen. \n\nSicherlich kann es sein, dass aktiver und passiver Bergbau \n\nunterschiedliche Stoffaustr\u00e4ge haben, aber sie treffen sich \n\neben in einem Fluss, und diese Wanderung von Eisen und \n\nSulfat nach Brandenburg ist eben gemeinsam. Deshalb \n\ndenke ich, dass man das fachlich eigentlich nicht trennen \n\ndarf, auch wenn die Genese eine unterschiedliche ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, wollen \n\nSie eine Zwischenfrage zulassen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, wenn Sie behaupten, dass es Gutachten \n\ngibt, die nicht ver\u00f6ffentlicht sind, w\u00fcrde mich interessie-\n\nren, woher Sie wissen, dass es diese Gutachten gibt, und \n\nwas darin steht. Sie scheinen es ja zu wissen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wie Sie wissen, arbeite \n\nich nebenbei auch noch in Unternehmen, und man darf \n\nauch noch Gutachten schreiben. Deshalb kann man auch \n\nErkenntnisse aus dem Schreiben von Gutachten haben. \n\nIch habe im Interesse meiner Ehre auch irgendwann \n\ngesagt, dass es ein Problem ist, wenn man immer nur \n\nzuschaut, obwohl man Erkenntnisse hat, aber niemand \n\ndiese Erkenntnisse \u00f6ffentlich macht. Ich sage Ihnen, ich \n\nhabe das vor f\u00fcnf Jahren selbst geschrieben. Das gebe ich \n\nzu. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Wir diskutieren heute dar\u00fcber. Ich habe Daten aus \n\ndiesem Gutachten nie ver\u00f6ffentlicht, aber ich denke, es \n\nsollte einfach zur Kenntnis genommen werden, dass die \n\nLMBV mit der Ver\u00f6ffentlichung des Uhlmann-Gutachtens \n\nden ersten Schritt in die \u00d6ffentlichkeit gewagt hat und \n\nnicht wir. Man sollte das einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nAuch wir h\u00e4tten das tun k\u00f6nnen, auch unsere Staatsregie-\n\nrung h\u00e4tte dieses Gutachten \u00f6ffentlich machen k\u00f6nnen. Es \n\ngibt \u00fcbrigens noch andere Erkenntnisse, beispielsweise \n\nzur Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie in Gutachten. \n\nDiese Gutachten stehen im Internet, die k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen. Dort ist die Problematik genauso aufgerissen. \n\nAber es gibt in der Folge dazu eben keine Strategie. Man \n\nist dieses Thema nie progressiv angegangen. Das ist das \n\nProblem. Erst durch den Hype der letzten Wochen und \n\nMonate diskutieren wir gemeinsam \u00fcber dieses Problem. \n\nJetzt kommt n\u00e4mlich das Zweite: Auf diesen politischen \n\nDruck hin schreibt jetzt das SMUL eine Leistung im \n\nVodaminprojekt aus, eben diese Sulfat- und Eisengehalte \n\neinmal mit technischen Ma\u00dfnahmen pr\u00fcfen zu lassen. Es \n\ngibt schon M\u00f6glichkeiten, technische L\u00f6sungen herbeizu-\n\nf\u00fchren. Aber man hat den Druck nicht aufgemacht. Er \n\nwird erst jetzt aufgemacht, und das ist sehr bedauerlich. \n\nDiese Problematik h\u00e4tten wir jetzt nicht so \u00f6ffentlich \n\nwerden lassen m\u00fcssen, wenn wir Zug um Zug immer \n\nwieder agiert h\u00e4tten. Wir haben es uns selbst zuzuschrei-\n\nben. Das tut mir leid. \n\nIch glaube, ich sprach es gerade an: Es gibt eine Aus-\n\nschreibung zu dieser Problematik. Diese ist Ende Februar \n\n2013 beendet worden. Jetzt l\u00e4uft gerade das Vergabever-\n\nfahren. Es hei\u00dft aber: Ende dieses Jahres \u2013 deshalb steht \n\ndort auch das III. Quartal 2013 \u2013 wei\u00df die Staatsregie-\n\nrung, welche M\u00f6glichkeiten man hat, um Ma\u00dfnahmen zur \n\nUmsetzung finanzieren zu k\u00f6nnen, welche technischen \n\nL\u00f6sungen es gibt. \n\nDeshalb denke ich, wir sollten gemeinsam daran Interesse \n\nhaben, dieses Verfahren zu begleiten und vielleicht auch \n\nMinister Kupfer immer wieder aufzufordern, uns zu \n\ninformieren, wie es vorw\u00e4rtsgeht, wie tats\u00e4chlich die \n\nersten L\u00f6sungen herbeigef\u00fchrt werden. Deshalb denke \n\nich, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie gemeinsam mit uns diesem \n\nAntrag zustimmen k\u00f6nnten. Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle \n\nzwischen Sachsen und Brandenburg keine Grenze mehr \n\nziehen. Wir m\u00fcssen hier gemeinsam agieren. Wir brau-\n\nchen einen gemeinsamen Ansprechpartner. Wir brauchen \n\nnicht nur die Arbeitsgemeinschaft Flussgebietsbewirt-\n\nschaftung, denn die Ergebnisse dort sind auch nicht \n\n\u00f6ffentlich. Sie werden zu diesen Daten nichts erfahren, es \n\nsei denn, Sie haben den Zugang zur Staatsregierung. Aber \n\nden habe ich nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Von daher stimmen Sie \n\nbitte dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/11206 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung, die Hand zu heben. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr, hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Meine Damen und \n\nHerren! Der Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7483 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMehr Transparenz bei Nebeneink\u00fcnften von  \n\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 5/11384, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Aussprache beginnt die Fraktion der SPD, danach die \n\nCDU, die LINKE, FDP, Gr\u00fcne, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, so sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die SPD spricht der \n\nAbg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Vertrauen in \n\ndie Parlamente und die Abgeordneten ist in Deutschland \n\nin den letzten Jahren massiv gesunken. Umfragen zeigen, \n\ndass nach Eindruck von 75 % der Deutschen Lobbyismus \n\nzu viel Einfluss auf politische Entscheidungen aus\u00fcbt. \n\n2008, w\u00e4hrend der ersten Phase unserer aktuellen Wirt-\n\nschafts- und Finanzkrise, fragte das Meinungsforschungs-\n\ninstitut Allensbach die Menschen in Deutschland: Glau-\n\nben Sie, dass die Abgeordneten in erster Linie die Interes-\n\nsen der Bev\u00f6lkerung vertreten, oder haben sie andere \n\nInteressen, die ihnen wichtiger sind? \u2013 39 % antworteten, \n\ndie Politiker verfolgen vor allem pers\u00f6nliche Interessen. \n\n21 % sagten, sie orientieren sich an den Interessen ihrer \n\nPartei, der Wirtschaft oder der Lobbyisten. Nur 20 % der \n\nDeutschen glaubten, dass sich die Abgeordneten f\u00fcr die \n\nInteressen der Bev\u00f6lkerung einsetzen w\u00fcrden. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass ein wachsendes Misstrauen \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen\u00fcber den Abgeordneten \n\nbesteht. Diese Entwicklung ist fatal, denn eine reine \n\nMisstrauenskultur ist nicht gut f\u00fcr unsere Demokratie. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es gibt aber  \n\ngen\u00fcgend Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses Misstrauen!) \n\nIch kann viele Menschen und ihr Misstrauen auf eine \n\ngewisse Art und Weise verstehen. In den letzten Jahren \n\nhat sich ein gef\u00e4hrliches gesellschaftliches Motto durch-\n\ngesetzt, das da hei\u00dft: Wenn jeder an sich selbst denkt, ist \n\nan jeden gedacht. Das beschreibt auch der konservative \n\nPublizist Frank Schirrmacher in seinem neuen Buch \n\n\u201eEgo\u201c f\u00fcr uns alle beeindruckend. \n\nAber wenn das so ist, warum sollten wir Politikerinnen \n\nund Politiker da eine Ausnahme sein? \u2013 Diese Frage \n\nm\u00fcssen wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbeantworten. Diese Entwicklungen m\u00fcssen f\u00fcr uns alle \n\nein dringendes Alarmzeichen sein. Wir sind alle miteinan-\n\nder aufgerufen, das Vertrauen in die Politik zur\u00fcckzuer-\n\nobern \u2013 partei- und fraktions\u00fcbergreifend. \n\nEs gibt aber auch gute Zeichen. Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sind selbstbewusster geworden, sie sind wieder \n\npolitischer geworden. Sie wollen wissen, was ihre Abge-\n\nordneten so tun und machen. Sie gr\u00fcnden zivilgesell-\n\nschaftliche Organisationen, um ihre Abgeordneten zu \n\nbefragen, wie j\u00fcngst in Sachsen mit der Einf\u00fchrung von \n\nAbgeordnetenwatch. Ich begr\u00fc\u00dfe dieses Engagement \n\nausdr\u00fccklich. Das ist gut f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Demokra-\n\ntie. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir als SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wollen die \n\ngestiegenen Anspr\u00fcche an Politik und Transparenz ernst \n\nnehmen. Ein Aspekt \u2013 und ich betone, ein Aspekt von  \n\nvielen \u2013 ist der Anspruch an unsere eigene Transparenz in \n\nFragen der Nebeneink\u00fcnfte. Ich will offen und ehrlich \n\nsagen: Die Debatte um die Honorare von Peer Steinbr\u00fcck \n\nhat dem Ansehen von Politik als Ganzes geschadet. Es \n\nmuss uns allen zu denken geben, wenn sich ein Politiker \n\nrechtlich nichts zuschulden kommen l\u00e4sst, aber trotzdem \n\ndas Thema so breit diskutiert wird. \n\nWir wollen nicht, dass Nebent\u00e4tigkeiten verboten werden. \n\nJedem Abgeordneten muss es freistehen, sich in seinem \n\nMandat in einem vertr\u00e4glichen Umfang in seinem bishe-\n\nrigen Beruf oder f\u00fcr sein eigenes Unternehmen zu enga-\n\ngieren. Das Urteil dar\u00fcber, was vertr\u00e4glich ist, obliegt \n\ndabei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nEs geht uns also ausdr\u00fccklich nicht um ein Verbot von \n\nNebent\u00e4tigkeiten, sondern darum, m\u00f6gliche Abh\u00e4ngigkei-\n\nten und Interessenkonflikte festzustellen und \u00f6ffentlich \n\neinsehbar zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb brauchen wir klare Transparenzregeln, nicht zum \n\nSelbstzweck, sondern als Mittel zur Klarheit f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen. Wir halten dabei das \n\nbisherige System im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr unzu-\n\nreichend. Es orientiert sich am seit gestern alten System \n\nim Bundestag und gibt in drei Stufen an, ob ein Abgeord-\n\nneter zwischen 1 000 bis 3 500 Euro, 3 500 bis \n\n7 000 Euro oder mehr als 7 000 Euro im Monat in Form \n\nvon Nebenverdiensten hinzuverdient. \n\nEs ist aber ein Unterschied, ob jemand 3 500 Euro und \n\ndamit weniger als mit seiner Landtagsdi\u00e4t oder \n\n6 500 Euro und damit mehr als durch sein Landtagsman-\n\ndat dazuverdient. \n\n(Unruhe) \n\nEs ist auch ein Unterschied, ob man 7 001 Euro verdient \n\noder 70 001 Euro im Monat. Deshalb brauchen wir an \n\ndieser Stelle mehr Transparenz. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir als SPD haben uns deshalb daf\u00fcr ausgesprochen, dass \n\nNebent\u00e4tigkeiten oberhalb einer Bagatellgrenze zuk\u00fcnftig \n\nauf Euro und Cent genau angegeben werden m\u00fcssen und \n\nzeitnah auch auf der Internetseite des Landtages ver\u00f6f-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7484 \n\nfentlicht werden. Dabei ist uns klar, dass die Interessen \n\nschutzw\u00fcrdiger Dritter, zum Beispiel im Rahmen anwalt-\n\nlicher T\u00e4tigkeiten, gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. \n\nUnter den s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten verdienen \n\nnach meinem Stand 25 Abgeordnete neben ihrer Abge-\n\nordnetent\u00e4tigkeit Geld. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Da sind wir stolz drauf!) \n\nDas ist grunds\u00e4tzlich v\u00f6llig in Ordnung. Nicht alle dieser \n\nAngaben sind aktuell. Nicht alle sind auch verpflichtend. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident gibt zum Beispiel seine Eink\u00fcnfte \n\nals Ministerpr\u00e4sident an. Das muss er eigentlich gar nicht. \n\nIch finde es aber erst einmal gut. Daf\u00fcr mein ausdr\u00fcckli-\n\nches Lob. \n\nIch m\u00f6chte auch sagen, dass ich niemanden meiner \n\nKolleginnen und Kollegen hier unter irgendeinen Ver-\n\ndacht stellen m\u00f6chte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, ja!) \n\nEs zeigt aber, dass unsere Forderung nach mehr Transpa-\n\nrenz eine Grundlage hat. Wir als SPD haben uns in der \n\nFrage der Transparenz klar positioniert. Wir sind uns aber \n\nunserer Verantwortung bewusst, dass dieses Thema f\u00fcr \n\neinen parteipolitischen Alleingang zu wichtig ist. Es ist \n\nunsere gemeinsame Aufgabe, durch mehr Transparenz das \n\nVertrauen in die Politik zur\u00fcckzugewinnen. \n\nDarum schl\u00e4gt die SPD-Fraktion eine Arbeitsgruppe der \n\ndemokratischen Fraktionen vor, in der effektive und \n\numfassende Transparenzregeln erarbeitet werden sollen. \n\nDabei geht es mir mit einer Einrichtung der Arbeitsgruppe \n\nnicht darum, unsere Position unbedingt durchzusetzen. \n\nWir sind offen f\u00fcr andere Vorschl\u00e4ge und auch bereit, uns \n\nauf andere Modelle einzulassen. Wichtig ist f\u00fcr uns mehr \n\nTransparenz f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAllerdings \u2013 und das m\u00f6chte ich zum Schluss sagen \u2013 \u2013 \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHomann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, jetzt erst einmal nicht. \u2013 \n\nAllerdings m\u00fcssen wir uns davor h\u00fcten zu glauben, dass \n\nwir das Vertrauen allein durch mehr Transparenz bei den \n\nNebent\u00e4tigkeiten neu hinzugewinnen. Wir d\u00fcrfen hier \n\nnicht stehen bleiben. Wir brauchen eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Demokratieoffensive, die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern mehr Mitspracherechte erm\u00f6glicht, mehr Trans-\n\nparenz zum Beispiel im Bereich der Lobby durchsetzt und \n\nneues Vertrauen in die Demokratie schafft. \n\nMehr Transparenz im politischen Prozess und bei den \n\nNebeneink\u00fcnften ist nur ein Schritt, aber ein wichtiger, \n\num bei den S\u00e4chsinnen und Sachsen wieder Vertrauen f\u00fcr \n\nunsere parlamentarische Demokratie zu gewinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Piwarz. Herr Piwarz, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir f\u00fchren \n\nheute wieder eine Ablenkungs- und Scheindebatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie SPD-Fraktion will mit ihrem Antrag den Eindruck \n\nerwecken, dass die Transparenz der Nebent\u00e4tigkeit von \n\nAbgeordneten nicht gew\u00e4hrleistet sei. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie so tun, als ob es \n\ndaf\u00fcr keine Regeln g\u00e4be oder diese nicht ausreichend \n\nw\u00e4ren, dann muss ich Ihnen sagen: Das Gegenteil ist der \n\nFall. Um dies zu erkennen, gen\u00fcgt schon ein Blick in das \n\nGesetz. Ich kann Ihnen nur empfehlen, ruhig einmal \n\nhineinzuschauen. F\u00fcr gew\u00f6hnlich bildet das, auch bei \n\nIhnen, Herr Homann. Ich darf Ihnen \u00a7 4a des Abgeordne-\n\ntengesetzes vorlesen. Darin hei\u00dft es: \u201eDie Aus\u00fcbung des \n\nMandats steht im Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit eines Mit-\n\nglieds des Landtags. Unbeschadet dieser Verpflichtung \n\nsind T\u00e4tigkeiten beruflicher oder anderer Art neben dem \n\nMandat zul\u00e4ssig.\u201c \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer bestreitet das denn? \u2013 \n\nHenning Homann, SPD: Auch Zuh\u00f6ren bildet!) \n\nDas Abgeordnetengesetz gibt damit ein klares Verh\u00e4ltnis \n\nvon Mandatsaus\u00fcbung und Nebent\u00e4tigkeit vor, es bekennt \n\nsich aber ausdr\u00fccklich zu der M\u00f6glichkeit von Nebent\u00e4-\n\ntigkeiten. \n\nEs gibt weitere und klare Regelungen, die der Transpa-\n\nrenz und Offenheit dienen. So sind Nebent\u00e4tigkeiten, die \n\nauf eine f\u00fcr die Mandatsaus\u00fcbung bedeutsame Interessen-\n\nverkn\u00fcpfung hinweisen k\u00f6nnen, nach \u00a7 4a Abs. 5 des \n\nAbgeordnetengesetzes anzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen. \n\n\u00a7 4 Abs. 6 des Abgeordnetengesetzes stellt in Verbindung \n\nmit der Gesch\u00e4ftsordnung die Anzeigepflicht f\u00fcr Eink\u00fcnf-\n\nte fest. \u00a7 4b regelt in Verbindung mit Anlage 1 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung detailliert, welche T\u00e4tigkeiten anzuzei-\n\ngen sind, sei es hauptamtlich oder ehrenamtlich, sei es \n\nselbstst\u00e4ndig oder unselbstst\u00e4ndig, sei es in Berufsver-\n\nb\u00e4nden \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Vorlesen kann ich auch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Es ist bemerkenswert, Herr Brangs, dass Sie bei diesem \n\nPunkt nicht zuh\u00f6ren, weil es wichtig ist darzulegen, \n\nwelche Regelungen wir uns geben. F\u00fcr Sie scheint es \n\nnicht so wichtig zu sein. \n\nNoch einmal: Es geht um die T\u00e4tigkeiten, die anzuzeigen \n\nsind: seien es T\u00e4tigkeiten in Berufsverb\u00e4nden und in \n\nWirtschaftsvereinigungen, Vorst\u00e4nden oder Aufsichtsr\u00e4ten \n\noder seien es Beteiligungen an Kapital- oder Personenge-\n\nsellschaften. All das regeln wir. Es gibt also bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7485 \n\ndetaillierte Regelungen, die die von Ihnen geforderte \n\nTransparenz gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Regelungen haben Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der SPD, im Jahr 2007 mit \n\nbeschlossen. Ich bin immer wieder \u00fcberrascht, wie \n\nschwach das politische Ged\u00e4chtnis insbesondere auf der \n\nlinken Seite des Hauses ausgepr\u00e4gt ist. Wir erlauben es \n\nuns, auf Ihre damaligen Worte zur\u00fcckzukommen und \n\nIhnen auf die Spr\u00fcnge zu helfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herrn! Wir f\u00fchren hier eine Ablen-\n\nkungsdebatte. Ich bin mir sicher, wir w\u00fcrden die Debatte \n\n\u00fcber Nebeneink\u00fcnfte deutschlandweit und hier im Land-\n\ntag nicht f\u00fchren, wenn es nicht einen vor sich hin dilettie-\n\nrenden SPD-Kanzlerkandidaten geben w\u00fcrde, der selbst \n\nein Problem mit dem Thema zu haben scheint. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDer SPD scheint nichts Besseres einzufallen, als mit dem \n\nRuf \u201eHaltet den Dieb!\u201c loszuziehen. Um es klar zu sagen: \n\nWir sehen keinen Grund f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung, nur \n\nweil es Peer Steinbr\u00fcck nicht gebacken bekommt. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nSie versuchen mit Ihrem Get\u00f6se den Eindruck zu erwe-\n\ncken, beim Thema Nebeneink\u00fcnfte g\u00e4be es st\u00e4ndig \n\nInteressenkonflikte zwischen Mandatsaus\u00fcbung und \n\nberuflicher T\u00e4tigkeit. Den Beweis hierf\u00fcr bleiben Sie \n\nschuldig. Oder gibt es solche Beweise in Berlin? Gibt es \n\neinen Zusammenhang zwischen Firmen, die das Finanz-\n\nministerium zu Steinbr\u00fccks Zeiten gegen Honorar beraten \n\nund anschlie\u00dfend Peer Steinbr\u00fcck als Vortragsredner \n\nverpflichtet haben? Gehen Sie etwa nach dem Motto vor, \n\nwas man selber tut, das traue auch dem anderen zu? Falls \n\nja, w\u00e4re das ziemlich sch\u00e4big und h\u00e4tte ich von der SPD, \n\nehrlich gesagt, mehr erwartet. \n\nWenn wir schon einmal beim Thema Peer Steinbr\u00fcck \n\nsind: Von mir aus kann er Vortr\u00e4ge halten, wo er will. \n\nWenn Firmen und Institutionen der Meinung sind, dass \n\nderartige Vortr\u00e4ge so interessant sind, dass man daf\u00fcr \n\nhorrende Honorare zahlen muss, dann will ich auch diese \n\nzugegebenerma\u00dfen etwas seltsamen Entscheidungen nicht \n\nkritisieren. Ich kritisiere aber, wie Peer Steinbr\u00fcck mit \n\nseiner Verantwortung als Bundestagsabgeordneter umge-\n\ngangen ist. Er hat in den letzten drei Jahren kaum eine \n\nRede im Parlament gehalten, stattdessen eine Menge \n\nVortr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas soll es im Landtag auch geben!) \n\n\u2013 Bitte zuh\u00f6ren, Herr Brangs. Das Portal \u201eAbgeordneten-\n\nwatch\u201c bedachte ihn daher schon mit der \u00dcberschrift: \n\n\u201eDer Abgeordnete, der nur noch gegen Bezahlung redet\u201c. \n\nDas war wohlgemerkt vor der ganzen Diskussion, die wir \n\njetzt wegen des aktuellen Kanzlerkandidaten haben. \n\nNoch einmal: \u201eAbgeordnetenwatch\u201c: \u201eDer Abgeordnete, \n\nder nur noch gegen Bezahlung redet\u201c. Den machen Sie \n\njetzt zum Kanzlerkandidaten. Das wirft ein bezeichnendes \n\nBild auf die Lage der Sozialdemokratie in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nStatt im Plenum hat Peer Steinbr\u00fcck lieber woanders \n\ngeredet und daf\u00fcr Geld bekommen. Dabei hat er sieben-\n\nmal wichtige namentliche Abstimmungen verpasst. Das \n\nGrundhonorar in H\u00f6he von 15 000 Euro war ihm jeweils \n\nlieber. Wer solche Priorit\u00e4ten setzt, der hat weder etwas in \n\neinem Parlament noch an der Spitze einer Regierung \n\nverloren. Wer so verantwortungslos und egoistisch han-\n\ndelt, den darf man nicht zum Kandidaten f\u00fcr das h\u00f6chste \n\nRegierungsamt machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nHenning Homann, SPD: Dann  \n\nkandidieren Sie doch f\u00fcr den Bundestag!) \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang noch einmal an \n\n\u00a7 4a des Abgeordnetengesetzes in Sachsen: \u201eDie Aus-\n\n\u00fcbung des Mandats steht im Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit \n\neines Mitglieds des Landtags.\u201c \n\nGegen diese Vorschrift h\u00e4tte Peer Steinbr\u00fcck wiederholt \n\nversto\u00dfen. Es gibt also kein Problem mit dem Gesetz, \n\nsondern eher ein Problem damit, wie die Sozialdemokra-\n\nten mit dem Gesetz umgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich teilen wir den \n\nWillen zur Transparenz. Die B\u00fcrger haben einen An-\n\nspruch darauf, dass die unabh\u00e4ngige Mandatsaus\u00fcbung \n\ndes Abgeordneten und seine politische Integrit\u00e4t gewahrt \n\nwerden. Dabei m\u00fcssen allerdings auch die Rechte der \n\nAbgeordneten beachtet werden. Es besteht insbesondere \n\nkein Anspruch darauf, dass dies zu einer kompletten \n\nOffenlegung der Eink\u00fcnfte oder gar Gesch\u00e4ftspartner \n\nf\u00fchrt, wie Sie es gern h\u00e4tten. Wollen Sie wirklich, dass \n\nAnw\u00e4lte ihre Mandantendaten oder Unternehmer Kun-\n\nden- und Vertragsdaten ver\u00f6ffentlichen m\u00fcssen? \n\n(Henning Homann, SPD: Sie  \n\nhaben nicht zugeh\u00f6rt, Herr Piwarz!) \n\nDas w\u00fcrde m\u00f6glicherweise das berufliche Ende f\u00fcr die \n\nBetroffenen bedeuten. Das wissen Sie ganz genau. \n\n(Henning Homann, SPD:  \n\nSie sind nicht flexibel genug!) \n\n\u2013 Nein, auch wenn Sie noch so sehr schreien, Herr \n\nHomann, wir sind bei einer Scheindebatte. Es ist doch nur \n\nvorgeschoben, dass es Ihnen um Transparenz geht. Ihnen \n\nist es doch trotz Ihrer Beteuerungen ein Dorn im Auge, \n\ndass Abgeordnete auch Nebent\u00e4tigkeiten aus\u00fcben. Seien \n\nSie bitte so ehrlich und sagen Sie das ganz deutlich. \n\nSie wollen Kollegen mit Nebeneink\u00fcnften in st\u00e4ndige \n\nRechtfertigungsnot bringen und eine moderne Pranger-\n\nwirkung entfalten. Sie nehmen billigend in Kauf, dass \n\nsich dann bestimmte Berufsgruppen wie Unternehmer und \n\nFreiberufler von einer Mandatsaus\u00fcbung zur\u00fcckziehen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7486 \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Das ist eine Fehlsteuerung \n\nund das ist mit der CDU nicht zu machen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch in unseren Reihen haben \n\nKollegen Nebeneink\u00fcnfte. Es geht aber nicht um Neben-\n\neink\u00fcnfte in f\u00fcnfstelliger H\u00f6he wie bei Herrn Steinbr\u00fcck. \n\nEs geht um Kollegen, die ihr Unternehmen, ihren Hand-\n\nwerksbetrieb oder ihre Landwirtschaft weiterbetreiben. \n\nDiese Kollegen \u2013 ich spreche vor allem f\u00fcr meine Kolle-\n\ngen in der CDU-Fraktion \u2013 waren bereit, ein \u00f6ffentliches \n\nMandat anzunehmen, und f\u00fchren ihr Unternehmen trotz-\n\ndem im Sinne ihrer Mitarbeiter fort. Sie m\u00fcssen sich den \n\nHerausforderungen auf zwei T\u00e4tigkeitsfeldern stellen, \n\nganz im Sinne des \u00a7 4a unseres Abgeordnetengesetzes. \n\nWir alle sollten dieses verantwortungsvolle Handeln mit \n\nRespekt begleiten, anstatt es mit Verd\u00e4chtigungen und \n\nUnterstellungen zu verunglimpfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ein Parlament lebt von der \n\nVielfalt der in ihm vertretenen Berufsgruppen. Wir m\u00fcs-\n\nsen darauf hinwirken, dass m\u00f6glichst viele Abgeordnete \n\nihren Beruf beibehalten oder aus\u00fcben k\u00f6nnen; denn die \n\nberufliche Perspektive st\u00e4rkt gerade die Unabh\u00e4ngigkeit \n\nder Abgeordneten bei der Aus\u00fcbung ihres Mandats. \n\nDieser Ansatz m\u00fcsste doch auch in Ihrem Interesse sein \u2013 \n\noder waren es in der Vergangenheit nur Sprechblasen? \n\nIch sage ganz deutlich in Richtung der SPD: Wir wollen \n\neben nicht nur Gewerkschaftsfunktion\u00e4re oder Vertreter \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes in den Parlamenten, sondern \n\nauch Unternehmer und Freiberufler. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch auf etwas hinweisen. In der CDU-\n\nFraktion sitzen 58 direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete. Sie \n\nhaben das Vertrauen der W\u00e4hler vor Ort erhalten. Alle 58 \n\nsind den W\u00e4hlern direkt Rechenschaft schuldig, wie sie \n\nihr Mandat aus\u00fcben. Wenn es Fragen zu Nebent\u00e4tigkeiten \n\ngibt, dann werden diese selbstverst\u00e4ndlich auch beantwor-\n\ntet. Das, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr uns Transpa-\n\nrenz, direkt gegen\u00fcber den W\u00e4hlern. Dass das diejenigen \n\nFraktionen von links nicht verstehen k\u00f6nnen, die ihre \n\nMandate ausschlie\u00dflich \u00fcber Landeslisten verteilen, ist \n\nuns schon klar. Direkt gew\u00e4hlt hei\u00dft f\u00fcr uns auch direkte \n\nRechenschaft gegen\u00fcber den W\u00e4hlern und nicht gegen-\n\n\u00fcber der eigenen Parteif\u00fchrung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lassen uns von Ihnen ganz \n\nsicher keine Ablenkungs- oder Scheindebatte \u00fcber die \n\nEink\u00fcnfte von Abgeordneten aufzwingen. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag besitzt ausreichende Regelungen f\u00fcr die Verein-\n\nbarkeit des unabh\u00e4ngigen Mandats mit beruflicher T\u00e4tig-\n\nkeit. Deshalb sehen wir als CDU-Fraktion keine Veranlas-\n\nsung, hier \u00c4nderungen vorzunehmen, und werden daher \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nLinksfraktion als n\u00e4chster Redner Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nwar nat\u00fcrlich wieder reichlich Wahlkampf, was jetzt hier \n\nschon so abgeht. Aber nat\u00fcrlich, die Vorlage kam von \n\nPeer Steinbr\u00fcck, da muss ich meinen Vorrednern recht \n\ngeben. Die Debatte zu seinem doch etwas erh\u00f6hten \n\nNebenverdienst \u2013 ich habe \u201eetwas\u201c gesagt \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die Frage, wie man es denn h\u00e4lt mit \n\nden Zuverdiensten von Abgeordneten, wieder in der \n\n\u00d6ffentlichkeit hochgekommen ist. Aber man muss der \n\nEhrlichkeit halber auch sagen, dass Peer Steinbr\u00fcck dann \n\nin der Form in die Offensive gegangen ist, dass er diese \n\nTransparenzoffensive gestartet und die Bundestagsfrakti-\n\non der SPD dies aufgegriffen hat. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDazu gibt es ein mehrseitiges Papier, da k\u00f6nnen Sie das \n\nnachlesen. \n\nIch sage auch den Kollegen der SPD: Wir werden heute \n\nIhrem Antrag zustimmen, \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nwobei \u2013 zugegeben, das wurde auch schon angesprochen \n\n\u2013, der gro\u00dfe Wurf ist es nicht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nMan soll ja angeblich nur bei einer Kommission beim \n\nPr\u00e4sidenten eine Arbeitsgruppe einrichten, die dann \n\nunverbindliche Vorschl\u00e4ge machen soll. Zielgenauer und \n\nsachgerechter w\u00e4re, wenn wir heute eine konkrete Geset-\n\nzesnovelle vorliegen h\u00e4tten, die wir im Ausschuss beraten \n\nund dann vielleicht auch im Plenum verabschieden \n\nk\u00f6nnten. Doch ich sage Ihnen auch \u2013 das klang ja schon \n\nbeim Kollegen Homann an \u2013, dass wir noch viel mehr \n\nHandlungsbedarf sehen, als der Antrag eigentlich hergibt, \n\nwenn man wirklich grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber spricht. \n\nUns ist es nicht nur wichtig, dass wir \u00fcber das Stufenmo-\n\ndell reden, denn so steht es ja in der Begr\u00fcndung. Das \n\nStufenmodell wurde gestern im Bundestag ja mit \n\nSchwarz-Gelb sozusagen angeglichen. Es wurde von drei \n\nStufen, so wie wir es jetzt stehen haben, auf zehn Stufen \n\nerh\u00f6ht. Ich glaube aber nicht, dass dieser Fakt dazu f\u00fchrt, \n\ndass die Gleichen, n\u00e4mlich Schwarz-Gelb, heute dem \n\nAntrag, dem Grundanliegen der SPD zustimmen. Das \n\nwurde ja schon deutlich. Das kann man, denke ich, auch \n\nnicht verlangen. Was gestern in Berlin galt, kann heute \n\nnicht von den Gleichen hier beschlossen werden, sondern \n\nwird abgelehnt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das steht gar nicht  \n\nzur Abstimmung, Kollege Tischendorf! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Schuldenbremse!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7487 \n\nIch sage es auch: Der geforderte kleine Schritt ist tats\u00e4ch-\n\nlich nur ein kleiner Schritt zu wirklicher Transparenz. \n\nStatt der vorgelegten Schmalspurvariante w\u00e4re es wirklich \n\nan der Zeit, die Regelungen zur Offenlegung von Neben-\n\neink\u00fcnften so auszuweiten, dass beitragsgenau offenge-\n\nlegt wird. Ja, DIE LINKE will eine gesetzliche Regelung \n\nzur Offenlegung von Nebeneink\u00fcnften auf Euro und Cent. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nAuch bei Herrn Bartl?) \n\nIch sehe mich dabei, Kollege Piwarz, auch best\u00e4tigt  \n\nin einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom \n\n4. Juli 2007. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da steht es genau  \n\nnicht drin, da m\u00fcssen Sie genau lesen!) \n\nVielleicht kann ich einmal zitieren, was ich meine. Dort \n\nsteht \u2013 Zitat \u2013, dass \u201eeine Ver\u00f6ffentlichung von Eink\u00fcnf-\n\nten in ihrer jeweiligen H\u00f6he dem Idealbild eines offenen, \n\nin jeder Hinsicht durchschaubaren Prozesses politischer \n\nWillensbildung mehr entspr\u00e4che\u201c. Auch deshalb fordern \n\nwir, die genaue Art der Nebeneink\u00fcnfte zu ver\u00f6ffentli-\n\nchen. \n\nSie haben schon den Fall der gesetzlichen Verschwiegen-\n\nheitspflichten oder von Zeugnisverweigerungsrechten \n\nangesprochen. Da sollte man sich genau \u00fcberlegen, was \n\nman ver\u00f6ffentlicht. Was man aber auf jeden Fall ver\u00f6f-\n\nfentlichen kann, sind die Branche des Vertragspartners \n\nund die durchschnittliche Einnahmenh\u00f6he. Das hat dann \n\nwirklich nichts mit Geheimnisverrat zu tun. \n\nMan sollte sich in n\u00e4chster Zeit auch einmal dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen, welche Nebent\u00e4tigkeiten unabh\u00e4ngig von \n\nder Stellung eines Abgeordneten verboten werden sollten. \n\nDar\u00fcber sollten wir auch einmal reden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nTischendorf, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Kollege Tischendorf, ich habe eine \n\nFrage zu den Ausf\u00fchrungen, die Sie jetzt eben gemacht \n\nhaben. Wenn die Nebeneink\u00fcnfte h\u00f6her sind als die \n\nDi\u00e4ten im Landtag oder im Bundestag \u2013 das spielt hier \n\nkeine Rolle \u2013, halten Sie es dann f\u00fcr angemessen, davon \n\nzu sprechen, dass das noch Nebeneink\u00fcnfte sind? Oder \n\nsind das dann in Ihrem Sinne Haupteink\u00fcnfte? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen Sie \n\nhalten, wie Sie wollen, ob Sie das als Haupt- oder Neben-\n\neink\u00fcnfte bezeichnen. Entscheidend sind die Summe und \n\ndie Abh\u00e4ngigkeit. \n\nKollege Piwarz hat auch die Pr\u00e4senz der Abgeordneten \n\nangesprochen. Das ist auch eine spannende Frage. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist aber klar geregelt!) \n\nWas halten Sie denn davon, wenn wir uns daf\u00fcr ausspre-\n\nchen w\u00fcrden, dass grunds\u00e4tzlich verboten wird, dass \n\nAbgeordnete Spenden annehmen? Auch dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir diskutieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Gerade DIE LINKE!) \n\nWenn wir dann die gro\u00dfe Kugel schieben, k\u00f6nnen wir uns \n\nauch dar\u00fcber unterhalten, ob nicht mit der Unsitte Schluss \n\ngemacht werden k\u00f6nnte, dass Gro\u00dfspenden von Unter-\n\nnehmen f\u00fcr die Parteiarbeit zur Verf\u00fcgung stehen. Sie \n\nwissen genau, dass bei kostenintensiven Gro\u00dfveranstal-\n\ntungen von Parteien die Wirtschaft kr\u00e4ftig sponsert. Ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen dazu ein paar Beispiele aus der Vergangen-\n\nheit auch f\u00fcr Sachsen nennen. Aber ich lasse die mal weg, \n\num die Debatte nicht weiter anzuheizen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, das k\u00f6nn-\n\nten nat\u00fcrlich Parteien auch ohne Gesetzes\u00e4nderungen \n\nselbst beschlie\u00dfen. Warum machen sie das nicht? Zumin-\n\ndest DIE LINKE hat es ausgeschlossen, Unternehmens-\n\ngro\u00dfspenden anzunehmen. \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nNun werden Sie sagen, dass wir keine bekommen. Aber \n\ndas ist ja keine Entschuldigung. Wir sind froh, dass wir \n\nkeine bekommen, denn da brauchen wir nicht so zu \n\nlachen wie Sie. \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nDas ausufernde Parteiensponsoring w\u00e4re eine Sache, \u00fcber \n\ndie wir gemeinsam diskutieren k\u00f6nnten, wenn wir von \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Parteien reden. Ich zumindest verste-\n\nhe den Vorsto\u00df der SPD auch so, dass die Debatte dar\u00fcber \n\nnicht im Sande verlaufen soll. F\u00fcr die Linksfraktion kann \n\nich anbieten, dass wir ernsthaft und partei\u00fcbergreifend \n\n\u00fcber eine Novelle des S\u00e4chsischen Abgeordnetengesetzes \n\nentscheiden. Ich sage das besonders in Richtung der SPD, \n\nvon der heute die Initiative ausgeht: Es w\u00e4re nicht das \n\nSchlechteste, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nwenn dieser S\u00e4chsische Landtag bis zum Ende der Legis-\n\nlaturperiode hier noch etwas auf den Weg bringen w\u00fcrde. \n\nDas w\u00e4re \u00fcberzeugender als jede Rhetorik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Biesok. Herr Biesok, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es hier mit einer \n\nbizarren Debatte zu tun, die ausgerechnet von der SPD \n\nangezettelt worden ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gerade deshalb!) \n\nEin f\u00fchrender Politiker der SPD, Herr Steinbr\u00fcck, l\u00e4sst \n\nsich f\u00fcr 25 000 Euro einen Vortrag bei den Stadtwerken in \n\nBochum finanzieren, und jetzt kommt die SPD her und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7488 \n\ndebattiert \u00f6ffentlich \u00fcber die Nebeneink\u00fcnfte von Abge-\n\nordneten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Homann, wenn Sie hier \u00fcber das Vertrauen in Politi-\n\nker in der \u00d6ffentlichkeit sprechen und sagen, dass man da \n\netwas tun muss, so sage ich: R\u00e4umen Sie erst einmal in \n\nIhrer eigenen Partei auf, da haben Sie mehr als genug zu \n\ntun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Tischendorf, es ist nicht lediglich Wahlkampf, was \n\nwir hier diskutieren, sondern es ist Realpolitik. Sie sehen \n\nes in allen Medien. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nEs wird dort eine Diskussion gef\u00fchrt, die dem Ansehen \n\nder Politik insgesamt schadet. Die Ursache liegt nun mal \n\nbei der SPD. Das hat nichts mit Wahlkampf zu tun. Das \n\nsind einfach die Fakten. \n\nWir haben es in Sachsen und im S\u00e4chsischen Landtag mit \n\nganz anderen Sachverhalten zu tun. Wir unterhalten uns \n\nhier dar\u00fcber, ob die Aus\u00fcbung eines Mandats im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vereinbar ist mit einer beruflichen T\u00e4tig-\n\nkeit. Diese Vereinbarkeit ist f\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich ein \n\nAusdruck von Unabh\u00e4ngigkeit. \n\n(Henning Homann, SPD: V\u00f6llig unbestritten! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Wir bestreiten das nicht!) \n\nWenn ich einen Beruf aus\u00fcbe, bin ich unabh\u00e4ngig davon, \n\nwas ich hier in der Politik mache. Ich bin nicht abh\u00e4ngig \n\ndavon, ob mich meine Partei noch einmal aufstellt, \n\nsondern kann mein Geld auch woanders verdienen. Diese \n\nUnabh\u00e4ngigkeit will ich mir bewahren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sch\u00f6pfe keinen Vorteil aus meiner Mandatst\u00e4tigkeit \n\nhier im Landtag f\u00fcr die berufliche T\u00e4tigkeit. Das ist nach \n\nunserem Gesetz auch ausdr\u00fccklich ausgeschlossen. Ein \n\nAnwalt darf noch nicht einmal in seinen Briefbogen \n\nhineinschreiben, dass er Mitglied des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages ist, weil er noch nicht einmal den Anschein erwe-\n\ncken darf, dass seine gesetzgebende T\u00e4tigkeit mit seiner \n\nrechtsberatenden T\u00e4tigkeit in einem Zusammenhang steht. \n\nLiebe Kollegen von der SPD, Transparenz ist wichtig. \n\nAber Transparenz darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Abge-\n\nordneten blo\u00dfgestellt werden. Sie fordern, dass das jetzt \n\nauf Cent genau alles aufgerechnet werden muss. Das h\u00f6rt \n\nsich toll an. In der Bev\u00f6lkerung sagen alle, dass das super \n\nist. \n\nHerr Homann, Sie haben wahrscheinlich dabei keine \n\nErfahrungswerte. Aber ich frage Sie Folgendes: Wenn Sie \n\nals Angestellter in einem Unternehmen arbeiten, dann ist \n\nes normalerweise so, dass Ihre Kollegen nicht wissen, was \n\nSie verdienen. Das ist ein eherner Grundsatz in einem \n\nUnternehmen. Wenn jetzt ein Abgeordneter mit einer \n\nTeilzeitt\u00e4tigkeit dort weiter besch\u00e4ftigt ist und im Abge-\n\nordnetenhandbuch centgenau darlegen muss, wie viel er \n\nverdient, dann ist der das Gespr\u00e4chsthema in dem ganzen \n\nLaden. Wollen Sie das? Wollen Sie ihm die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit nehmen, dass er wieder in seinen Beruf zur\u00fcckgehen \n\nkann? Wollen Sie, dass jeder, wenn er in der Kantine in \n\nder Schlange steht, wei\u00df, wie viel er bei soundso viel \n\nArbeitsstunden bekommt? Ist das die Transparenz, die Sie \n\nhaben wollen? Meine ist es nicht, ich sage Ihnen das ganz \n\ndeutlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDann kommt Herr Tischendorf und sagt: Man muss die \n\nBranche mit angeben. \n\nErstens. Die Branche muss schon angegeben werden. Sie \n\nm\u00fcssen ja sagen, wo Sie arbeiten. Selbst als Anwalt \n\nm\u00fcssen Sie das grob umschreiben. \n\nZweitens. Sie wollen die T\u00e4tigkeit angeben. Okay. Schau-\n\nen Sie sich doch mal einen Rechtsanwalt an. Was soll der \n\ndenn angeben, wenn er Strafverteidiger ist? M\u00f6rder, \n\nDrogendealer, Rechtsradikale? Das sollen wir jetzt noch \n\nver\u00f6ffentlichen? Herzlichen Dank! \n\nWir haben bei allen Ver\u00f6ffentlichungsregelungen, die wir \n\nin den L\u00e4ndern und im Bund haben, auch immer Unge-\n\nrechtigkeiten mit der H\u00f6he. Wir verlangen zum Beispiel \n\nvon Angestellten, dass sie ihr Bruttogehalt angeben. Ein \n\nFreiberufler wird dabei schon schlechter gestellt. Er muss \n\nn\u00e4mlich seine gesamten Eink\u00fcnfte abgeben, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, wie viele Kosten er hat. Wenn er beispielsweise \n\neine relativ niedrig bezahlte T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, die relativ \n\nhohe Kosten hat, die ihm vom Abnehmer seiner Leistung \n\nerstattet werden, sieht es im Abgeordnetenhandbuch so \n\naus, als ob da riesige Betr\u00e4ge flie\u00dfen w\u00fcrden. Sein eigent-\n\nlicher Nettogewinn, den er hat und von dem er auch noch \n\nseine Sozialversicherung in Teilen mittragen muss, steht \n\ndabei in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem, was bei einem Ange-\n\nstellten aufgef\u00fchrt ist. Das ist eine Scheintransparenz und \n\neine Scheingerechtigkeit, die mir so nicht gef\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn von Transparenz gesprochen wird, dann d\u00fcrfen wir \n\ndas meines Erachtens nicht nur auf die Abgeordnetengeh-\n\n\u00e4lter und Nebent\u00e4tigkeiten ausdehnen, sondern dann \n\nm\u00fcssen wir auch noch ganz andere Sachverhalte offenle-\n\ngen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Aspekte aus dem Bundestag \n\neingehen. Wenn wir wissen, dass 30 % der Mitglieder des \n\nBundestages einer Arbeitnehmerorganisation angeh\u00f6ren \u2013 \n\ndas sind 77 % in der SPD-Fraktion und 53 % in der \n\nLinksfraktion \u2013, dann ist das f\u00fcr mich ein ganz gewaltiger \n\nInteressenkonflikt, wenn es um die Diskussion geht: \n\nBrauchen wir einen einheitlichen gesetzlichen Mindest-\n\nlohn? Diese Interessenkonflikte m\u00fcssen wir offenlegen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch hier haben wir im Parlament Interessenvertreter, die \n\nzuvor bei einem Verband gearbeitet haben und das hier \n\nganz deutlich mit einbringen. Dort besteht keine Offenle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7489 \n\ngungspflicht, und das finde ich nicht gerecht. Wir m\u00fcssen \n\ndarlegen, wo es  Interessenkonflikte gibt. Wir m\u00fcssen \n\nsehen: Wo gibt es Machtmissbrauch, und wo muss man \n\nihn ausschlie\u00dfen? Daher ist es wichtig, dass wir die \n\nTransparenzregeln, wie wir sie jetzt haben, auch im \n\nGesetz haben. Wir haben die Anzeigeverpflichtung und \n\nwir haben unterschiedliche Gehaltsstufen. Diese Stufen \n\nsind meines Erachtens sehr grobschl\u00e4chtig, aber bei jeder \n\nStufe, die wir einf\u00fchren, werden wir Ungerechtigkeiten \n\nhaben. Ich kenne es aus eigener Erfahrung, dass man von \n\neiner Stufe wegen weniger Cent in die andere Stufe \n\nhineinrutscht und sich dann einem \u00f6ffentlichen Rechtfer-\n\ntigungszwang ausgesetzt sieht, was man denn verdient. \n\nDas muss man aushalten. Aber ich verwahre mich dage-\n\ngen, komplett transparent zu machen, was wir verdienen. \n\nInsbesondere f\u00fcr Freiberufler funktioniert das nicht. Wer \n\neinen Handwerksbetrieb hat, kann nicht offenlegen, was \n\ner als Einzelrechnung an den jeweiligen Auftraggeber \n\ngibt. Wenn Sie diese Transparenz haben wollen, so wie \n\nSie sie beschrieben haben, m\u00fcssten Sie jeden einzelnen \n\nAuftrag entsprechend offenlegen, weil sich dadurch \n\ntheoretisch ein Interessenkonflikt ergeben k\u00f6nnte. Bei \n\nAnw\u00e4lten gibt es rechtsanwaltliche Verg\u00fctungsvereinba-\n\nrungen. Es gibt das Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetz. Wie \n\nwollen Sie das alles transparent machen, wenn Sie trotz-\n\ndem gleichzeitig das anwaltliche Berufsgeheimnis wahren \n\nwollen? Wie wollen Sie mit Steuerberatern umgehen, die \n\nnach der Steuerberaterverg\u00fctungsverordnung entlohnt \n\nwerden? Dort sind doch die Mandatsverh\u00e4ltnisse ganz \n\noffensichtlich und es ist klar, was dort getan wird. \n\nNein, meine Damen und Herren, so weit darf Transparenz \n\nnicht gehen, und so weit ist die Transparenz auch nicht \n\nerforderlich, um eine Unabh\u00e4ngigkeit des Parlaments zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zu Herrn Tischendorf \n\nund den Parteispenden sagen. Herr Tischendorf, ich bin ja \n\nnun Landesschatzmeister, und wie man mit Spenden nach \n\ndem Parteiengesetz umgeht, ist mir gel\u00e4ufig, Ihnen \n\noffensichtlich nicht. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nMit Sponsoring!) \n\n\u2013 Auch mit Sponsoring, denn Sponsoring sind keine \n\nSpenden. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas geh\u00f6rt dazu!) \n\nWenn Sie als Abgeordneter eine Spende bekommen, die \n\nf\u00fcr Ihre Partei bzw. f\u00fcr parteiliche Zwecke gedacht ist, \n\ndann haben Sie diese unverz\u00fcglich an Ihre Partei abzuf\u00fch-\n\nren. Dort gibt es Ver\u00f6ffentlichungs- und Anzeigepflichten. \n\nEs ist eine Scheindebatte, die Sie hier aufgef\u00fchrt haben, \n\ndenn diese Regelungen finden Sie schon im Parteienge-\n\nsetz. Sie werden kontrolliert und der Pr\u00e4sident des Bun-\n\ndestages h\u00e4lt das entsprechend nach. \n\nWenn Sie meinen, wir sollten das hier diskutieren, dann \n\nhaben Sie auch einige Prinzipien des F\u00f6deralismus noch \n\nnicht verstanden. Das Parteiengesetz wird auf Bundes-\n\nebene beschlossen. Wir k\u00f6nnen uns hier lediglich \u00fcber die \n\nAbgeordneten und ihre Nebent\u00e4tigkeiten unterhalten, und \n\ndas sind zwei unterschiedliche Paar Schuhe, die nichts \n\nmiteinander zu tun haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch h\u00e4tte pers\u00f6nlich kein Problem, die Regelungen des \n\nBundestages zu \u00fcbernehmen, wenn wir damit einige \n\nStufen mehr nach oben haben. Es betrifft n\u00e4mlich ohnehin \n\n\u00fcberhaupt keinen Sachverhalt. Wer kommt denn in diese \n\nRegionen, in denen Herr Steinbr\u00fcck das gemacht hat? \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nAber ich verwahre mich dagegen, jetzt komplett das Fass \n\nnoch einmal aufzumachen, wo wir in einer langen Dis-\n\nkussion in vorherigen Legislaturperioden eine ausgewo-\n\ngene \u2013 wenn auch nicht in allen Teilen perfekte \u2013 Rege-\n\nlung zu Nebent\u00e4tigkeiten von Abgeordneten gefunden \n\nhaben. Daf\u00fcr brauchen wir keine Arbeitsgruppe, sondern \n\ndas k\u00f6nnen wir auch so machen, wenn wir das wollen. \n\nNotwendig ist es auf jeden Fall nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber \n\nKollege Piwarz, das war schon einigerma\u00dfen entt\u00e4u-\n\nschend. Sie k\u00f6nnen das doch eigentlich besser. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHier eine Wahlkampfrede gegen Steinbr\u00fcck zu halten und \n\ndann an der entscheidenden Stelle abzubrechen ist eigent-\n\nlich mies. Das Blatt hat sich ja gewendet. Als dann die \n\n\u201eBestenliste\u201c der Nebenverdiener vom Deutschen Bun-\n\ndestag ver\u00f6ffentlicht wurde, war diese gut gef\u00fcllt mit \n\nCDU- und FDP-Abgeordneten, und der Deutsche Bundes-\n\ntag hat seine Schlussfolgerungen gezogen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warum f\u00fchren  \n\nwir die Debatte? \u2013 Weiterer Zuruf des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEr hat n\u00e4mlich die Reform der Ver\u00f6ffentlichungspflicht \n\ndurchgef\u00fchrt. Dort ist es gelaufen, und hier, im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, verweigert sich die Koalition wieder \n\neinmal total, wie die Debatte gezeigt hat. Das ist f\u00fcr mich \n\nabsolut entt\u00e4uschend. Es entspricht nicht meinem Ver-\n\nst\u00e4ndnis als Abgeordneter. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil Sie nicht  \n\n\u00c4pfel mit Birnen vergleichen sollen!) \n\nIch f\u00fchle mich dabei auch in sehr guter Gesellschaft, \n\nn\u00e4mlich in der des Bundesverfassungsgerichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \n\nund des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7490 \n\nWorum geht es denn bei der Offenlegung? Es geht doch \n\nganz und gar nicht um eine Neiddebatte \u00fcber die H\u00f6he der \n\nNebeneink\u00fcnfte von Abgeordneten. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nEs geht um Steinbr\u00fcck!) \n\nEine solche Interpretation lehne ich absolut ab. Es geht \n\nebenso nicht um irgendwelche Verbote der Nebent\u00e4tigkei-\n\nten, wie es hier in den Raum gestellt wurde. Es steht \n\nweder in diesem Antrag noch ist es Teil dieser ganzen \n\nDiskussion um Nebeneink\u00fcnfte. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\n..., sondern um Steinbr\u00fcck!) \n\n\u2013 Nein, es geht darum, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nin die Lage versetzt werden, sich ein Bild von unser aller \n\nMandatsaus\u00fcbung zu machen. Es geht um unser aller \n\nRechenschaftspflicht gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hlern, also dem Souver\u00e4n. Es geht darum, ob und \n\ninwieweit wirtschaftliche Interessen Einfluss auf die \n\nparlamentarischen Entscheidungen haben, und ein solcher \n\nEinfluss wird durch die Ver\u00f6ffentlichungspflicht ja nicht \n\nunterstellt, sondern den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern werden \n\ndie notwendigen Informationen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Wie bei Steinbr\u00fcck!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Sie for-\n\ndern mehr Transparenz bei Nebeneink\u00fcnften von den \n\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages. Damit laufen Sie \n\nbei uns offene T\u00fcren ein, Sie wissen das. Nicht von \n\nungef\u00e4hr haben wir in der letzten Legislaturperiode einen \n\nentsprechenden Gesetzentwurf in den Landtag einge-\n\nbracht, und nicht von ungef\u00e4hr haben wir darin die Offen-\n\nlegung von Nebeneink\u00fcnften unter dem politischen Titel \n\n\u201eSchutz der Freiheit der Mandatsaus\u00fcbung\u201c gefordert. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie bei Steinbr\u00fcck!) \n\nAuf der Bundesebene haben wir GR\u00dcNEN im vergange-\n\nnen Herbst eine umfassende Transparenzinitiative gestar-\n\ntet, die weit \u00fcber die Nebeneink\u00fcnfte hinausgeht. Dazu \n\ngeh\u00f6ren unter anderem die Einf\u00fchrung eines Straftatbe-\n\nstandes der Abgeordnetenbestechung, die Beschr\u00e4nkung \n\nvon Parteiensponsoring, die Einf\u00fchrung eines verbindli-\n\nchen Lobbyregisters und die Genehmigungspflicht f\u00fcr die \n\nBerufst\u00e4tigkeit ausgeschiedener Regierungsmitglieder. \n\nIm Deutschen Bundestag ist bereits das parlamentarische \n\nVerfahren gelaufen, um die Verhaltensregeln in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern, und wir GR\u00dcNEN haben \n\ndort gemeinsam mit der SPD-Fraktion einen Antrag auf \n\nverst\u00e4rkte Offenlegung auf Euro und Cent eingebracht. \n\nDas entspricht unbestreitbar dem vom Kollegen Tischen-\n\ndorf zitierten Idealbild eines offenen, in jeder Hinsicht \n\ndurchschaubaren Prozesses politischer Willensbildung. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nWie bei Steinbr\u00fcck!) \n\nAber wir m\u00fcssen nicht so weit gehen. Ich sage Ihnen: Ein \n\nSchritt in die richtige Richtung ist es doch schon, ein \n\ndetailgenaues Stufenmodell bei der Ver\u00f6ffentlichungs-\n\npflicht zu etablieren, damit h\u00f6here Nebeneink\u00fcnfte \n\n\u00fcberhaupt sichtbar werden. Das w\u00e4re doch ein Schritt, der \n\nauch den Interessen der Berufsgeheimnistr\u00e4ger entgegen-\n\nkommt. Auch dar\u00fcber k\u00f6nnen wir sprechen. \n\nDie aktuelle Rechtslage in Sachsen ist, wie sich seit der \n\nEinf\u00fchrung gezeigt hat, unbefriedigend. Dabei geht es mir \n\nvor allem um die Stufe 3, Eink\u00fcnfte \u00fcber 7 000 Euro. Wir \n\nsehen hier erheblichen Reformbedarf. Hierunter fallen \n\ndoch Einnahmen von 7 001 Euro genauso wie Einnahmen \n\nvon weit \u00fcber 100 000 Euro. Diese Stufe ist \u00fcberhaupt \n\nnicht geeignet, um wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeiten deut-\n\nlich werden zu lassen. Hier ist es doch naheliegend, \n\nzumindest weitere Stufen einzuf\u00fchren, also aus diesem \n\nDrei-Stufen-Modell ein vergleichbares, verfeinertes Zehn-\n\nStufen-Modell zu machen, wie es die Mehrheit des \n\nDeutschen Bundestages mit CDU und FDP beschlossen \n\nhat. \n\nZum Schluss noch ein kritisches Wort zum Initiativantrag \n\nder SPD. \n\nErstens. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, \n\nwir h\u00e4tten uns schon gew\u00fcnscht, dass Sie konkrete inhalt-\n\nliche Vorschl\u00e4ge in diesen Antrag packen und die Initiati-\n\nve f\u00fcr eine Reform der Offenlegungspflichten nicht allein \n\ndem Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbertragen. Interfraktionelle \n\nArbeitsgruppen sind aus unserer Erfahrung \u2013 ich glaube, \n\ndiese m\u00fcssten Sie teilen \u2013 nur dann erfolgreich, wenn sie \n\naus dem Willen der beteiligten Fraktionen heraus entste-\n\nhen. \n\nZweitens. Wir werden uns \u2013 egal, was heute beschlossen \n\nwird \u2013 an einer solchen Arbeitsgruppe selbstverst\u00e4ndlich \n\ngern beteiligen, auch wenn heute nicht der Landtagspr\u00e4si-\n\ndent beauftragt wird, sie zu gr\u00fcnden. Allerdings f\u00fchlen \n\nwir uns auch an die Beschr\u00e4nkung des Arbeitsauftrages, \n\nwie Sie sie bereits im Titel vorschreiben, nicht gebunden. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, wir sollten unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eTransparenz\u201c auch \u00fcber weitere Fragen sprechen. Ich \n\nsehe dort zum Beispiel die Einf\u00fchrung eines Lobbyregis-\n\nters. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEin solches Register wird im Brandenburger Landtag \n\ngerade sehr positiv diskutiert, interessanterweise auf die \n\nurspr\u00fcngliche Initiative der CDU-Fraktion. \n\nDieser S\u00e4chsische Landtag bildet aber wieder einmal das \n\nBild einer CDU/FDP-Koalition ab, die sich jeglicher \n\nDiskussion und jeglicher Reform verweigert. Unsere \n\nFraktion wird dem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler als abschlie\u00dfende Rednerin in der ersten Runde \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dieser SPD-Antrag kommt zwar aus der \u201eAn-\n\ntragswiederaufbereitungsanlage\u201c, wie Frau Kliese das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7491 \n\neinmal genannt hat, aber er basiert auf einer Initiative des \n\nBundestages. Das wurde bereits gesagt. Aber das macht \n\nnichts, wir werden trotzdem gern zustimmen. \n\nDas umso mehr, als besonders ein Mitglied Ihrer Fraktion, \n\nFrau Friedel, das Transparentgebot geradezu vorbildlich \n\nvorlebt. Auf der Netzseite von Frau Friedel wird jede \n\nnoch so kleine Einnahme und Ausgabe vorgerechnet \u2013 bis \n\nzur GEZ hin, toll. Das trifft aber leider nicht auf alle \n\nMitglieder dieses Hohen Hauses zu. Insbesondere die \n\nHerren Rechtsanw\u00e4lte der Regierungskoalition, aber \n\neigent\u00fcmlicherweise auch Herr Lichdi, scheinen zwar mit \n\ndem Grundgesetz unter dem Arm durch die Welt zu \n\nlaufen, aber nicht mit dem Transparentgebot; auch wenn \n\nsie es an anderer Stelle immer wieder anmahnen. \n\nMit der r\u00fchmlichen Ausnahme des Kollegen Bartl und \n\nHerrn Biesok h\u00e4lt es keiner f\u00fcr geboten, \u00fcber die Eink\u00fcnf-\n\nte aus den teilweise sogar eigenen Kanzleien seinen \n\nW\u00e4hlern Auskunft zu geben. Auch einige anmietbare \n\nK\u00fcchenmeister, Beratungsk\u00fcnstler und Eventmanager \n\nk\u00f6nnen bei der Transparenz durchaus noch ein klein \n\nwenig zulegen. \n\nGanz abgesehen von den nicht ganz transparenten Ein-\n\nk\u00fcnften stellt sich bei einigen Herren angesichts von bis \n\nzu zehn Haupt- und Nebenberufen, Besch\u00e4ftigungen \n\nsowie Ehren\u00e4mtern die Frage, wann diese Personen \n\neigentlich noch Zeit finden zu schlafen oder ihr Mandat \n\nauszu\u00fcben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas geht Sie gar nichts an!) \n\nAuf der anderen Seite ist es nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn man \n\nfeststellen kann, dass manche sich scheinbar Tag und \n\nNacht Gedanken \u00fcber die Kontaktpflege zu ihren W\u00e4hlern \n\noder den weiteren Ausbau der Demokratie in Sachsen \n\nmachen. Das ist eigentlich sogar unbezahlbar. \n\nDie NPD-Fraktion wird diesen Antrag auf Einrichtung \n\neiner Interfraktionellen Arbeitsgruppe \u201eMehr Transparenz \n\nbei Nebeneink\u00fcnften\u201c zustimmen. Wir halten es nicht nur \n\nf\u00fcr geboten, die Transparenz jenseits der 7 000 Euro-\n\nMarke zu erh\u00f6hen, sondern wir w\u00fcrden auch \u2013 zumindest \n\nbei den monatlich eingehenden Eink\u00fcnften \u2013 eine Staffe-\n\nlung je 1 000 Euro f\u00fcr w\u00fcnschenswert halten. Aber, wenn \n\nich Herrn Homann vorhin richtig verstanden habe, m\u00f6chte \n\ner uns hier wieder einmal ganz demokratisch ausgrenzen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegen noch \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \n\nzuerst die SPD-Fraktion? \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es ist sehr erstaunlich, mit welchen Ge-\n\nsch\u00fctzen hier gearbeitet wird, wenn wir als sozialdemo-\n\nkratische Fraktion ein Angebot machen und den Pr\u00e4siden-\n\nten dieses Landtages \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nbitten, sich dieses Themas anzunehmen. Die \u00f6ffentliche \n\nDebatte hat gezeigt, dass wir uns dieses Themas anneh-\n\nmen m\u00fcssen, und zwar im Rahmen einer Arbeitsgruppe, \n\nin der unter anderem \u00fcber die Offenlegung von Neben-\n\neink\u00fcnften gesprochen wird. Ich bin schon entsetzt \n\ndar\u00fcber, wie hier versucht wird, eine ziemlich platte \n\npolemische Debatte zu f\u00fchren \u00fcber die Frage: Ist das jetzt \n\ndie Auswirkung von Peer Steinbr\u00fcck? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat  \n\nKollege Homann doch zugegeben!) \n\nWenn es in diesem Zusammenhang eine Auswirkung \n\ngegeben haben sollte, dann sollte man sich daran ein \n\nBeispiel nehmen, wie durch den Ruck in der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte Peer Steinbr\u00fcck dezidiert seine Nebeneink\u00fcnfte \n\noffengelegt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWenn das ein Beispiel ist, dann sollte das auch f\u00fcr uns \n\nalle eine Selbstverpflichtung sein, diesem Beispiel zu \n\nfolgen. Genau das ist der Inhalt unseres Antrages, \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDer soll sein Mandat ausf\u00fchren und nicht  \n\nVortr\u00e4ge halten! Darum geht es doch!) \n\nn\u00e4mlich gemeinsam dar\u00fcber zu reden, ob es notwendig \n\nist, in diesem Bereich nachzusteuern. Das hat \u00fcberhaupt \n\nnichts damit zu tun, dass wir damals die Regelungen mit \n\nverabschiedet haben. \n\nIch f\u00fchle mich ein wenig an die Debatte von heute Mor-\n\ngen erinnert. Es ist ja hier anscheinend alles in Stein \n\ngemei\u00dfelt, \n\n(Zuruf von der CDU: In Steinbr\u00fcck!) \n\nwas hier einmal gesagt worden ist. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist  \n\neine Frage der Verl\u00e4sslichkeit!) \n\nWenn es eine Entwicklung und eine gesellschaftliche \n\nDebatte gibt, dann ist es unserer Auffassung nach legitim, \n\ndiese aufzugreifen und zu sagen: Setzen wir uns damit \n\nauseinander und reden auch dar\u00fcber \u2013 in der mildesten \n\nForm, die es \u00fcberhaupt gibt, n\u00e4mlich mit der Bitte, eine \n\nArbeitsgruppe einzurichten. Selbst das ist in diesem \n\nS\u00e4chsischen Landtag anscheinend nicht m\u00f6glich. Das \n\nhabe ich gelernt. \n\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr den konstruktiven \n\nBeitrag von Karl-Heinz Gerstenberg, weil er im Kern \n\ngenau das herausgearbeitet hat, worum es uns geht. Es \n\ngeht uns n\u00e4mlich gerade nicht darum, Nebeneink\u00fcnfte \n\nund Nebent\u00e4tigkeiten zu verbieten. Das hat niemand \n\ngesagt. Das ist auch jenseits jeder Vorstellung. Es ist \n\nnat\u00fcrlich abgedeckt durch das Abgeordnetengesetz. Das \n\nist doch unbestritten. \n\nEs geht doch darum, wenn wir es mit der Rechenschafts-\n\npflicht ernst meinen, so wie es der Kollege Piwarz nur f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7492 \n\ndie direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten in Anspruch genom-\n\nmen hat, dass wir dar\u00fcber nachdenken, ob wir uns nicht \n\neiner solchen Rechenschaftspflicht st\u00e4rker verpflichtet \n\nf\u00fchlen. Diesbez\u00fcglich muss man dar\u00fcber nachdenken, \n\nwelche Instrumente man ansetzt \u2013 ob es das Beispiel \n\nmeiner Kollegin Sabine Friedel ist oder ob es andere \n\nBeispiele sind. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. Aber selbst das \n\nist anscheinend nicht m\u00f6glich. \n\nDeshalb sage ich es noch einmal: Es war und ist ein \n\nAngebot. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ein vergiftetes!) \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn man dieses Angebot auf-\n\nnimmt, weil ich in der Tat glaube, dass es in dieser Ge-\n\nsellschaft eine Debatte dar\u00fcber gibt, wie wir uns auch in \n\nder \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren und wie wir mit unserem \n\nMandat umgehen. \n\nUnd wenn es so ist, dass bei einer solchen Debatte her-\n\nauskommt, dass es Abgeordnete gibt, die nachweisen bzw. \n\nauch erkl\u00e4ren m\u00fcssen, wie sie es denn in Einklang brin-\n\ngen, das Mandat auszu\u00fcben und mehrere tausend oder \n\nhunderttausend Euro nebenbei noch zu verdienen, dann \n\nfinde ich, ist es das gute Recht der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, das zu erfahren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nFragen Sie Herrn Nolle!) \n\nNicht mehr und nicht weniger ist damit gemeint. Sie sind \n\nbei dem Thema ziemlich aufgeschreckt. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas bedauere ich. Der Vorschlag steht nach wie vor im \n\nRaum. Ich glaube, dass wir damit eine sehr milde Form \n\ndes gemeinsamen Ansatzes gew\u00e4hlt haben. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn wir f\u00fcr diese gemeinsame Arbeits-\n\ngruppe jetzt eine Mehrheit bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der zweiten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Herr von Breitenbuch. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \n\nfordert mehr Transparenz bei sogenannten Nebeneink\u00fcnf-\n\nten von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages. Warum \n\nausgerechnet die SPD auf diesem Thema herumreitet und \n\ndabei mit einem Finger auf alle anderen und mit vier \n\nFingern auf sich selbst und ihren Kanzlerkandidaten zeigt, \n\nder von klammen SPD-Kommunen im Ruhrgebiet hohe \n\nRednerhonorare eingestrichen hat, verstehe, wer will. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber die Debatte ist bei uns angekommen und dement-\n\nsprechend besch\u00e4ftigt sie auch uns, die Mandatstr\u00e4ger im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Entsprechend Artikel 39 der S\u00e4ch-\n\nsischen Verfassung bedeutet das freie Mandat, dass der \n\ngew\u00e4hlte Abgeordnete sein Mandat im Parlament frei \n\naus\u00fcbt und daf\u00fcr niemandem gegen\u00fcber verantwortlich \n\nist. Der Abgeordnete als Tr\u00e4ger des freien Mandats ist \n\ninsbesondere an keine Auftr\u00e4ge der W\u00e4hler, seiner Partei \n\noder der Fraktion gebunden. \u2013 Ende der Erkl\u00e4rung. \n\nIch bin einer von denjenigen, die hier ein Mandat aus\u00fcben \n\nund trotzdem noch im Beruf stehen \u2013 in dem Beruf, den \n\nman von Grund auf erlernt hat, mit dem man etwas \n\naufgebaut hat, der einen bis heute begeistert und an dem \n\nman festhalten m\u00f6chte. An meinem Beruf, an meinem \n\nUnternehmen, an meinen langfristigen Entscheidungen \n\nmit Investitionen und deren Finanzierung h\u00e4ngt die \n\nVerantwortung f\u00fcr Mitarbeiter, f\u00fcr Gesch\u00e4ftspartner \u2013 es \n\nist ein enges Netz an menschlichen Verbindungen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMein Beruf hat sicherlich auch zu dem Vertrauen gef\u00fchrt, \n\nin meinem Wahlkreis direkt gew\u00e4hlt zu werden. Die \n\nberufliche Erfahrung bringe ich hier mit ein. Mir gibt das \n\nheute Unabh\u00e4ngigkeit, aber sicherlich auch das inhaltliche \n\nWissen, um die Aufgaben des Mandats angemessen \n\nauszuf\u00fcllen. Gleiches gilt f\u00fcr die Mitarbeit in Aufsichtsr\u00e4-\n\nten. \n\nDie Transparenzanforderungen unseres Landtages bilden \n\nf\u00fcr mich, der ich als pers\u00f6nlich haftender Eigent\u00fcmer \n\nmeine Betriebe bewirtschafte \u2013 nicht als GmbH \u2013, allein \n\nmeine Einnahmenseite ab. Die Einnahmenseite geht jedes \n\nJahr an den Landtagspr\u00e4sidenten. Ich muss j\u00e4hrlich an den \n\nLandtagspr\u00e4sidenten melden, wer mir Geld gibt. Wenn ich \n\nmeine Ernte verkaufe, sind das einige 100 000 Euro. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die kleinen Betr\u00e4ge aus Brennholzver-\n\nkauf etc. Ja, ich nehme dieses Geld ein. Aber ich zahle \n\ndaf\u00fcr die Aufwendungen f\u00fcr Technik und Personal, \n\nSaatgut, D\u00fcnger, Pflanzenschutz, allgemeine Kosten, \n\ndanach von dem \u00dcberschuss auch noch Einkommen- und \n\nGewerbesteuer. Und bis zur Ernte im n\u00e4chsten Jahr leben \n\nwir davon. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, es gibt den Wunsch zu einer Zwischen-\n\nfrage. Gestatten Sie ihn? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, gestatte ich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege von Breitenbuch, \n\nhatten Sie vorhin bei den Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nHomann den Eindruck, dass er zwischen Verdienst, \n\nHonorar, Einnahmen, Umsatz, Gewinn etc. differenzieren \n\nkann und man wei\u00df, ob er das hier auch so vorgetragen \n\nhat? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Genau diesen \n\nEindruck hatte ich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7493 \n\nIch fahre fort. \u2013 Durch einen Zusatz, der deutlich macht, \n\ndass es sich um den reinen Umsatz handelt, ist das auch in \n\nder Ausgabe unseres Handbuchs im Internet deutlich \n\ngeworden \u2013 herzlichen Dank an den Landtagspr\u00e4sidenten \n\n\u2013, und ich m\u00f6chte es hier noch einmal zitieren: \u201eF\u00fcr die \n\nH\u00f6he der Eink\u00fcnfte sind nach \u00a7 4a Abs. 6 Satz 4 S\u00e4chsi-\n\nsches Abgeordnetengesetz die geleisteten Bruttobetr\u00e4ge \n\nunter Einschluss von Entsch\u00e4digungs-, Ausgleichs- und \n\nSachleistungen zugrunde zu legen. Unber\u00fccksichtigt \n\nbleiben insbesondere eigene Aufwendungen, Werbungs-\n\nkosten, Personalausgaben und sonstige Kosten aller Art. \n\nDie H\u00f6he der Eink\u00fcnfte aus einer T\u00e4tigkeit bezeichnet \n\nnicht das zu versteuernde Einkommen.\u201c \n\nIch halte diese Erg\u00e4nzung f\u00fcr gut, weil sie die Sache \n\naufkl\u00e4rt, wie es mit Leuten wie mir und den hohen Betr\u00e4-\n\ngen und den hohen Stufigkeiten bestellt ist. Ich denke, das \n\nist ein guter Beitrag f\u00fcr die Transparenz. Die Differenzie-\n\nrung von drei auf zehn Stufen halte ich f\u00fcr keinen Fort-\n\nschritt. Das bringt uns alle nicht weiter. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, jeder Unternehmer \n\nerwirtschaftet Umsatz und hat hoffentlich auch einen \n\nGewinn. Meist ist der Unterschied ein gro\u00dfer, gerade bei \n\nlangfristigen und soliden Gesch\u00e4ften. Aber auch der \n\nUmsatz spiegelt eine unternehmerische Leistung wieder. \n\nDaher schmerzt es mich nicht, diesen transparent anzuge-\n\nben. Mich \u00e4rgert aber die Begrifflichkeit. Daher m\u00f6chte \n\nich f\u00fcr weitere Ver\u00e4nderungen vorschlagen, den Begriff \n\n\u201eNebeneink\u00fcnfte\u201c in \u201eberufliche Eink\u00fcnfte\u201c und die \n\n\u201eAbgeordnetenbez\u00fcge\u201c als \u201eMandatseink\u00fcnfte\u201c zu be-\n\nzeichnen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nDann wird es nach au\u00dfen insgesamt deutlicher, und es \n\nverliert sich im Nichts, was unterschwellig mit dem Wort \n\n\u201eNebeneink\u00fcnfte\u201c mitschwingt: der Verdacht, das freie \n\nMandat nicht voll auszuf\u00fcllen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, jetzt sind Sie ja wieder da. Toll! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZwischendrin hatten Sie Herrn Homann ganz sch\u00f6n allein \n\ngelassen, die SPD-Fraktion. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Mario Pecher, SPD:  \n\nIch verfolge die Debatte von Anfang an!) \n\nNoch ein Wort zu dem Faktum, wer mir etwas gibt und \n\nwer mich beeinflusst: Es ist nicht nur Geld, das Abgeord-\n\nnete beeinflussen kann. Meistens sind es menschliche \n\nVerbindungen und Verstrickungen in andere Abh\u00e4ngigkei-\n\nten, die auch Parteien, Vereine, Verb\u00e4nde, Gewerkschaf-\n\nten etc. bewirken k\u00f6nnen. Das freie Mandat gibt uns \n\nAbgeordneten einen gro\u00dfen Rahmen. Es gibt uns auch \n\nden notwendigen Schutz, dieses auszuf\u00fcllen bei aller \n\nVielfalt unserer Biografien, so, wie wir hier alle sind. Die \n\nB\u00fcrger k\u00f6nnen schon heute sehen, mit welchen Lebenser-\n\nfahrungen wir hier angekommen sind. Genau das ist in \n\nunserem Handbuch schon jetzt gut und transparent zu \n\nsehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, ich frage die noch \n\nnicht zu Wort gekommenen Fraktionen der zweiten \n\nRunde: W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich rufe eine dritte Runde auf. Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung vor. Ich frage trotzdem vorher \n\nnoch einmal die SPD. \u2013 Sie verzichtet. \n\n(Zuruf von der CDU: Schon zu  \n\nEnde? F\u00e4llt denen nichts mehr ein?) \n\nDann spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Als dritter Redner meiner Fraktion \n\nund als Betroffener \u2013 Getroffener \u2013 und in den Medien als \n\nKr\u00f6sus unter den Nebeneink\u00fcnften beziehender Genann-\n\nter muss ich wegen meiner Transparenz kl\u00e4rende, viel-\n\nleicht zur Bildung beitragende Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDer Antrag der SPD kann nur unter der Rubrik \u201elebens-\n\nfremd und bar jeder Realit\u00e4t\u201c in die Rundablage wandern \n\noder kurz vorher erkl\u00e4rend abgearbeitet werden. \n\n(Oh! von der LINKEN) \n\nAls ich 2009 in den Landtag einzog, habe ich mich \n\nbez\u00fcglich der bestehenden Regelungen zur Angabe von \n\nNebent\u00e4tigkeiten umgehend bei der Landtagsverwaltung \n\ngemeldet und um Hilfe ersucht. Offenbar ist das, wenn \n\nman als vorbildlicher Staatsb\u00fcrger, der ihm vorgelegte \n\nRegelungen oder amtsb\u00fcrokratische Vorgaben einhalten \n\nm\u00f6chte, ein schwieriges Unterfangen. \n\nIch habe also \u2013 wie im Abgeordnetenhandbuch nachzule-\n\nsen \u2013 meine mit den unterschiedlichen Partnern meines \n\nUnternehmens realisierten Ums\u00e4tze angegeben. Dar\u00fcber \n\nhinaus habe ich angegeben, dass ich f\u00fcr die Zeit meines \n\nMandats die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung per procura abgegeben \n\nhabe. Was macht aber die Presse daraus \u2013 Herr Gersten-\n\nberg, Sie sagten, es w\u00e4re keine Neiddebatte und keine \n\nScheindebatte? \u2013 Zitat \u201eLVZ\u201c/\u201eDNN\u201c: Doch auch andere \n\nAbgeordnete wie Ronald Pohle verdienen ordentlich \n\ndazu. Pohle vertreibt Bauelemente. \u2013 Woher wei\u00df der \n\nSchlaumeier von der Presse, was ich verdiene, und was ist \n\n\u201eordentlich\u201c? Muss ich den geldwerten Vorteil der Unter-\n\nnehmenswerbung durch diese Ver\u00f6ffentlichungen ein-\n\nsch\u00e4tzen und meinem Einkommen dazurechnen? \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber bei den Bezeichnungen \u201eEink\u00fcnfte\u201c, \u201eErtr\u00e4ge\u201c und \n\n\u201eGewinn\u201c fehlen die Kosten und gegebenenfalls Verluste, \n\num einem Abgeordneten Rechnung zu tragen, der pers\u00f6n-\n\nlich haftender Unternehmer ist. \n\nVor diesem Hintergrund ist das Schreiben des Pr\u00e4sidenten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags vom 20.02.2013 an die Frakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7494 \n\nonen, in dem die Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die korrekten Angaben \n\nund Bewertungen im Sinne der Verordnung genau stehen, \n\nzu sehen. Vor dem Hintergrund des vorliegenden Antrags \n\nder SPD sind diese offensichtlich notwendigen Erkl\u00e4run-\n\ngen zu erw\u00e4hnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der SPD: Ihr Antrag \n\nzeigt, dass Sie auch nach dem Erhalt dieses Schreibens \n\ndie Problematik nicht verstanden haben. Oder Ihre Inten-\n\ntion geht in eine ganz andere Richtung. Was bedeutet Ihre \n\nForderung nach mehr Transparenz und weiterer Differen-\n\nzierung des bestehenden Stufenmodells? Wie sinnvoll ist \n\ndenn Ihre Forderung nach monatlicher Angabe von \n\nEink\u00fcnften? Wollen Sie das Recht der freien Mandatsaus-\n\nf\u00fchrung neu und aus Ihrer Sicht der Dinge bewerten und \n\neinschr\u00e4nken? Soll ich Ihnen 2013 angeben, was ich 2011 \n\nmit welchem Kunden bei welchem Auftrag in welchem \n\nMonat verdient habe? Denn anders kann ich es leider \n\nnicht leisten. Denn ich erziele mit Kundenauftraggebern \n\noder Partnern Ums\u00e4tze, die ich angegeben habe. Daraus \n\nwird \u2013 nach Zurechnung innerhalb meiner BWA von \n\nAbschreibungen und Kosten \u2013 ein Betriebsergebnis, \n\nwelches ich wie jeder ordentliche Steuerzahler in meiner \n\nEinkommenserkl\u00e4rung angebe. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \n\nwei\u00df der Herr Homann nicht!) \n\n\u2013 Ich will es ihm ja noch einmal erkl\u00e4ren. Ich meine, wir \n\nwollen ja helfen. Ich habe geh\u00f6rt, ich habe einen Bil-\n\ndungsauftrag. \u2013 \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nDies kann ein Gewinn oder auch ein Verlust sein. Wie soll \n\nich das monatlich partnergenau und auftragsbezogen \n\numsetzen, und welchen Erkenntnisgewinn soll die \u00d6ffent-\n\nlichkeit davon haben? Manchmal ist es doch gut, wenn \n\nman sich mit den Urhebern der Initiative besch\u00e4ftigt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nH\u00f6rt! H\u00f6rt! von der CDU) \n\nHerr Homann, ich als \u201enur\u201c handwerkspolitischer Spre-\n\ncher mit abgeschlossener Berufsausbildung \n\n(Zuruf von der NPD: Der kann doch nichts!) \n\nhabe Ihre als Sprecher f\u00fcr demokratische Kultur und \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement der SPD abgesonderte \n\nPresseerkl\u00e4rung gelesen. Sie fordern: \u201eDie Menschen in \n\nSachsen haben den gleichen Anspruch auf Transparenz \n\nwie in Schleswig-Holstein.\u201c \n\nVerstehen Sie sich als Abgeordneter des s\u00e4chsischen \n\nVolkes? Ich als Sachse erwidere Ihnen: Die Menschen in \n\nSchleswig-Holstein haben den gleichen Anspruch wie in \n\nSachsen. Denn in den Ausf\u00fchrungsbestimmungen in \n\nSchleswig-Holstein ist unter Punkt 6 nachzulesen: \n\n\u201e\u2026 sind die Art der T\u00e4tigkeiten sowie Name und An-\n\nschrift der Auftraggeber mitzuteilen\u201c. \u2013 Oder Punkt 9: \n\n\u201eEink\u00fcnfte sind anzuzeigen, wenn sie aus einer oder aus \n\nmehreren T\u00e4tigkeiten 2 556 Euro im Monat \u00fcbersteigen.\u201c \n\n\u2013 Was sind denn \u201ewelche T\u00e4tigkeiten\u201c? Ich meine, das \n\nm\u00fcsste man doch definieren, wenn man das umsetzen \n\nwill. Also wenn Sie dieses Beispiel schon bringen, dann \n\nsage ich Ihnen: Das ist einfach nicht praktikabel. \n\nNach meinen Ausf\u00fchrungen sollte Ihnen klar werden, dass \n\nes so nicht geht. Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. Wie \n\nder Herr Tischendorf schon sagte: Dieser Antrag ist \n\nwirklich nicht der gro\u00dfe Wurf. \n\nIch m\u00f6chte praktisch mit einem mathematischen Ver-\n\ngleich aus der Grundschule darlegen, was eine Kapit\u00e4ns-\n\naufgabe ist. Eine Kapit\u00e4nsaufgabe ist nicht die Aufgabe \n\ndes Kapit\u00e4ns auf hoher See, denn dann w\u00fcrden Sie, Herr \n\nHomann, nicht durchkommen. Eine Kapit\u00e4nsaufgabe ist \n\nmathematisch in der Grundschule eine nicht l\u00f6sbare \n\nAufgabe. Das ist wie Ihr entbehrlicher Antrag. Bauer \n\nLindemann hat 23 Schweine m\u00e4nnlichen Geschlechts in \n\nseinem Stall sowie 24 Schweine weiblichen Geschlechts. \n\nWie alt ist Bauer Lindemann? \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern Ihr Antrag, vergleichbar. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nW\u00fcnscht noch einer der Abgeordneten das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte auch nicht das Wort ergreifen. \n\nIch frage Herrn Homann, ob er ein Schlusswort halten \n\nm\u00f6chte. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Der muss erst seinen \n\nTaschenrechner rausholen! Na, wie alt ist er denn?) \n\nHerr Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Pohle, es ist sch\u00f6n, dass Sie Ihr Witzebuch aus der \n\n4. Klasse wieder herausgeholt haben. Ich finde, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, dass es eine sehr \n\ndurchschaubare Art und Weise ist. Sie unterstellen, wir \n\nwollten das freie Mandat unterh\u00f6hlen, Sie unterstellen, \n\nwir m\u00f6chten Nebeneink\u00fcnfte verbieten, Sie unterstellen, \n\nwir m\u00f6chten monatliche Angaben. Das alles stimmt nicht. \n\nSie wissen es ganz genau. Sie haben nur keine anderen \n\nArgumente, Sie haben n\u00e4mlich nicht ein einziges genannt. \n\nHerr Pohle, ich habe den Artikel in der \u201eLVZ\u201c auch \n\ngelesen. Ich sage Ihnen ganz ehrlich, dass ich es auch \n\nnicht in Ordnung fand, was in der \u201eLVZ\u201c stand. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie waren doch der Ausl\u00f6ser!) \n\nSie wissen ganz genau, dass ich die Artikel auch in der \n\n\u201eLVZ\u201c nicht schreibe. \n\nEs ist doch das beste Beispiel daf\u00fcr, welche Missver-\n\nst\u00e4ndnisse entstehen und wie auch Angaben interpretiert \n\nwerden, wenn die Transparenz nicht vollst\u00e4ndig und \n\nausreichend vorhanden ist. An der Stelle ist das der beste \n\nHinweis daf\u00fcr, Herr Pohle, dass wir hier mehr Transpa-\n\nrenz brauchen. Egal, wie sehr Sie sich hier auch \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7495 \n\nmich lustig machen, ich kann Ihnen nur sagen, dass ich \n\nein gl\u00fcckliches Leben f\u00fchre, ich stehe locker dar\u00fcber. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHomann, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage \n\nvon Herrn Pohle. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, danke. Herr Pohle kann \n\nseine Rechenaufgaben selber l\u00f6sen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, Sie werden \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Einen \n\nMoment bitte. \u2013 Ich kann Ihre Heiterkeit sicherlich \n\nnachvollziehen. Aber es w\u00e4re sinnvoll, wenn Sie Herrn \n\nHomann einmal die Gelegenheit geben, dass er mit seiner \n\nStimme zu Ihnen durchdringt. Das Gebot der Fairness \n\nw\u00fcrde das schon erfordern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Homann, ich habe die Zeit angehalten. Sie k\u00f6nnen \n\nmit Ihrer Rede fortfahren. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, ich bin fertig. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nh\u00e4tten Sie mir vorher signalisieren k\u00f6nnen. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte nun um Aufmerk-\n\nsamkeit f\u00fcr unsere Abstimmung. Eine Kurzintervention, \n\nHerr Pohle? \u2013 Eine Kurzintervention geht leider nicht, \n\nweil es das Schlusswort gewesen ist. Ich habe also richtig \n\ngehandelt, mich aber verunsichern lassen durch Ihre \n\nUnruhe. \n\nWir sind jetzt bei der Abstimmung. Ich rufe auf die \n\nDrucksache 5/11384. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nmehrheitlich die Drucksache 5/11384 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKonsequenzen aus dem Bericht der Expertenkommission  \n\nzur Neuordnung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nDrucksache 5/11383, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort. \n\nF\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist nicht ganz leicht, nach \n\ndem eben nachvollzogenen unw\u00fcrdigen Schauspiel, das \n\nvon CDU und FDP hier zelebriert wurde, eine Rede zu \n\nhalten. Ich hoffe, die jetzt folgende Debatte wird etwas \n\ntiefgr\u00fcndiger. \n\nEs geht um Folgendes: Seit dem 20. Februar 2013 liegt \n\nuns der Bericht der von Innenminister Ulbig zum \n\n1. August 2012 eingesetzten Expertenkommission vor. \n\nMan muss es so hart sagen: Die Expertenkommission war \n\nkeine freiwillige Einrichtung der Staatsregierung. Mona-\n\ntelang weigerte sich die Staatsregierung nach dem \n\n4. November 2011 und dem Bekanntwerden der schreck-\n\nlichen Verbrechen des Terrornetzwerkes \u201eNationalsozia-\n\nlistischer Untergrund\u201c, eine unabh\u00e4ngige Kommission \n\neinzusetzen, die eine strukturierte Aufarbeitung der \n\nFragen vornimmt, wie es denn sein kann, dass drei fl\u00fcch-\n\ntige Neonazis gut 14 Jahre unerkannt im Freistaat Sachsen \n\nuntertauchen konnten, welches Wissen s\u00e4chsische Beh\u00f6r-\n\nden \u00fcber das fl\u00fcchtige Trio hatten und welche Vers\u00e4um-\n\nnisse es im Beh\u00f6rdenhandeln gibt, des Trios habhaft zu \n\nwerden. \n\nSachsen weigerte sich dabei auch gemeinsam mit dem \n\nFreistaat Th\u00fcringen, eine solche Kommission einzurich-\n\nten, obwohl von Th\u00fcringen ein entsprechendes Angebot \n\nvorlag. Stets lautete die Erkl\u00e4rung aus Sachsen, das \n\nThema sei zu gro\u00df, um es von Sachsen aus zu bearbeiten. \n\nIch erinnere dabei an die Worte von Innenminister Ulbig \n\nin der 46. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vom \n\n14. Dezember 2011 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEin so komplexes \n\nThema bedarf eben der Untersuchung durch ein unabh\u00e4n-\n\ngiges Gremium auf Bundesebene. Alleing\u00e4nge von \n\neinzelnen L\u00e4ndern bringen uns bei diesem Thema nicht \n\nweiter.\u201c \n\nAbgesehen von der Tatsache, dass Th\u00fcringen genau das \n\ngeleistet hat und mit dem sogenannten Sch\u00e4fer-Gutachten \n\nein eindrucksvolles Dokument vorgelegt hat, wissen wir \n\nmittlerweile auch, dass die Bund-L\u00e4nder-Kommission, \n\nhinter der sich der Innenminister so gerne versteckt, diese \n\nAufgabe gerade nicht leisten kann. Sie hat nicht die \n\nRessourcen, detaillierte Wissensst\u00e4nde einzelner Bundes-\n\nl\u00e4nder aufzuarbeiten und f\u00fcr die betroffenen Bundesl\u00e4n-\n\nder nachzuzeichnen, welche Vers\u00e4umnisse es in der \n\nAufkl\u00e4rung des NSU gab. Das zumindest ist das Ergebnis \n\neines Treffens der Bund-L\u00e4nder-Kommission mit dem \n\n3. Untersuchungsausschuss des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7496 \n\nAber in Sachsen ticken die Uhren bekanntlich anders. \n\nHier wurde eine Expertenkommission erst eingerichtet, \n\nals im Juli 2012 Akten im Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz zu einer G-10-Ma\u00dfnahme aus dem Jahr 1998 \n\nauftauchten, die nirgendwo registriert waren und etliche \n\nJahre vergessen in einem Panzerschrank im LfV vor sich \n\nhinschlummerten. \n\nDie genaue Zusammensetzung der Kommission \u2013 dar\u00fcber \n\nhaben wir schon im Januar debattiert \u2013 durften wir dann \n\nder Presse entnehmen, und den konkreten Arbeitsauftrag \n\nder Kommission haben wir dann auch erst mit der Vorlage \n\ndes Abschlussberichtes, also am 20. Februar 2013, erfah-\n\nren. \n\nSchaut man sich den Bericht an, dann fallen allerdings \n\nzuerst die Grenzen des Berichtes bzw. des Arbeitsauftra-\n\nges der Kommission auf. Damit sind die Grenzen des \n\nBerichtes auch nur bedingt der Kommission selbst anzu-\n\nlasten, sondern durch den Arbeitsauftrag seitens der \n\nStaatsregierung vorgegeben. Anders als in Th\u00fcringen hat \n\nSachsen leider darauf verzichtet, eine umfassende Aufar-\n\nbeitung vorzunehmen, inwieweit das LfV aufgrund \n\neigener Erkenntnisse den Aufenthaltsort des Trios h\u00e4tte \n\nermitteln k\u00f6nnen und inwieweit eine Zusammenarbeit mit \n\nder Polizei und anderen Beh\u00f6rden bei der Verfolgung des \n\nTrios unterlassen wurde. An die Qualit\u00e4t des th\u00fcringi-\n\nschen Sch\u00e4fer-Gutachtens kommt der Bericht der s\u00e4chsi-\n\nschen Expertenkommission daher bei Weitem nicht heran. \n\nMein Fazit lautet: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat bis \n\nheute keinen eigenen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung der Fehler \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden im Umgang mit dem NSU geleistet. \n\nDas ist besch\u00e4mend. Es reicht nicht aus, sich permanent \n\nhinter anderen Strukturen zu verstecken und zu behaup-\n\nten, der eigene Beitrag best\u00fcnde in Zuarbeiten. Die \n\nStaatsregierung hat leider ein weiteres Mal die Chance \n\nvertan, verloren gegangenes Vertrauen in die Arbeit \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden durch eine angemessene Aufarbei-\n\ntung zur\u00fcckzugewinnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt liegt der Bericht vor, und die Frage lautet: Was jetzt? \n\nWas passiert jetzt mit dem Bericht? Wird er in der Schub-\n\nlade versenkt oder sollen die Empfehlungen des Berichtes \n\numgesetzt werden? Wenn ja, in welchem Umfang bzw. \n\nwelche Empfehlungen sollen aus welchen Gr\u00fcnden nicht \n\numgesetzt werden? \n\nAuch wenn der Bericht deutliche Grenzen hat, habe ich \n\nihn mit Interesse gelesen, obwohl manche Dinge in \n\ndiesem Bericht durchaus kurios sind. Ich stelle mir schon \n\ndie Frage, ob die Kommission tats\u00e4chlich so frei von \n\nEinflussnahmen gearbeitet hat, wenn bereits im Vorwort \n\ndes Berichtes die Schlussfolgerung pr\u00e4sentiert wird, das \n\nLfV sei grunds\u00e4tzlich eine gut aufgestellte und gef\u00fchrte \n\nBeh\u00f6rde, und im Anschluss daran wird dann eine M\u00e4ngel-\n\nliste \u00fcber die Arbeitsweise des LfV in allen zentralen \n\nBereichen pr\u00e4sentiert, die sich gewaschen hat. \n\nAber ich will auch nicht verhehlen, dass der Abschlussbe-\n\nricht durchaus auch seine erhellenden Momente hat. Ich \n\nm\u00f6chte insbesondere drei Dinge hervorheben: \n\nDas Erste: Mit Interesse habe ich die Schilderung gelesen, \n\ndass zwar nach Entdeckung des NSU eine Projektgruppe \n\nim LfV eingerichtet wurde, die vorhandenes Aktenmateri-\n\nal zu B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe auswerten sollte, \n\nund dass die Projektgruppe \u00fcber Fehlseiten gestolpert ist. \n\nSpannend ist allerdings die Aussage in dem Bericht: \u201eEine \n\nAnweisung des damaligen Pr\u00e4sidenten im LfV Sachsen, \n\nwegen Fehlbl\u00e4ttern in den Akten nach diesen fehlenden \n\nDokumenten oder nach weiteren Unterlagen mit NSU-\n\nBezug zu suchen, gab es nicht. Eine dienstliche Weisung \n\nzum Durchsuchen aller Aktenbest\u00e4nde in den Dienstzim-\n\nmern einschlie\u00dflich der VS-Verwahrgelasse erging erst \n\nnach dem Auffinden der Aktenmappe am 10. Juli 2012.\u201c \n\nDas findet man auf Seite 27 ff. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Eine systematische Auseinanderset-\n\nzung und Aufarbeitung zum Thema NSU hat im Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht stattgefunden. Dement-\n\nsprechend haben auch keine vollst\u00e4ndigen Aktenlieferun-\n\ngen an die Parlamentarische Kontrollkommission und die \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse stattgefunden. \n\nZweitens. Verheerend ist auch die Bilanz zur V-Leute-\n\nF\u00fchrung, die der Bericht zieht. Man kann dort nachlesen, \n\ndass \u201eein nachvollziehbares F\u00fchrungsinstrument zur \n\nBewertung der Qualit\u00e4t, Notwendigkeit und Effizienz von \n\nQuellen \u2026 bislang im LfV nicht zum Einsatz\u201c komme. \n\nDie Expertenkommission konnte nicht erkennen, dass die \n\nNotwendigkeit der Zusammenarbeit mit V-Leuten \u201ein \n\neinzelnen Beobachtungsobjekten regelm\u00e4\u00dfig kritisch \n\nhinterfragt\u201c werde. Auch sei der Vollzug der Dienstvor-\n\nschriften \u201enicht durchweg zufriedenstellend\u201c. \n\nLeider wird die eigentlich relevante Frage nicht gestellt: \n\nWelchen Sinn haben denn V-Leute tats\u00e4chlich? Ange-\n\nsichts der Missbrauchsanf\u00e4lligkeit dieses Systems und der \n\npermanenten Frage, wer eigentlich wen steuert \u2013 das LfV \n\ndie V-Leute oder die V-Leute das LfV \u2013, ist der Einsatz \n\nvon V-Leuten aus unserer Sicht hinf\u00e4llig. In vielen F\u00e4llen \n\nist es offensichtlich, dass der Staat durch die V-Leute \n\n\u00fcberhaupt erst einen Beitrag zur Stabilisierung rechtsext-\n\nremer Strukturen geleistet hat. \n\nDrittens. Der Bericht stellt fest, dass Zwischenberichte zu \n\neinzelnen Beobachtungsobjekten in der Regel nur dann \n\nvorhanden waren, wenn Dritte Informationen zu Be-\n\nobachtungsobjekten verlangten oder eine inhaltliche \n\nAbstimmung mit Dritten, zum Beispiel im Rahmen von \n\nGremienarbeit, notwendig war. Ein regelm\u00e4\u00dfiges internes \n\nBerichtswesen gibt es hingegen beim LfV nicht. Das \n\ndeckt sich auch mit meinen eigenen Beobachtungen beim \n\nStudium der LfV-Akten. Da frage ich mich nat\u00fcrlich, wie \n\ndas LfV einen systematischen Erkenntnisfortschritt \n\ngew\u00e4hrleisten m\u00f6chte, wenn ein solches Berichtswesen \n\nnicht existiert und die vorhandenen Informationen \n\nschlichtweg nicht systematisch und permanent ausgewer-\n\ntet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7497 \n\nEs g\u00e4be noch einiges zu sagen, beispielsweise zum \n\nUmgang mit grundrechtsrelevanten Eingriffen wie G-10-\n\nMa\u00dfnahmen, zur Kooperation des LfV mit anderen \n\nBeh\u00f6rden, zum Thema Fachaufsicht und vielem mehr. \n\nGegen eines m\u00f6chte ich mich allerdings ausdr\u00fccklich \n\nverwahren: das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz k\u00fcnftig \n\nmit Bildungsaufgaben zu betrauen. Dieser Vorschlag \n\nfindet sich auch in dem Bericht. Das ist f\u00fcr mich \n\nschlichtweg nicht akzeptabel. Das LfV hat einen Informa-\n\ntionsauftrag, aber keinen Bildungsauftrag. Die Bildungs-\n\narbeit sollte man dort belassen, wo sie hingeh\u00f6rt und auch \n\nviel besser geleistet werden kann: bei den Bildungstr\u00e4gern \n\nund den vielen kompetenten zivilgesellschaftlichen \n\nInitiativen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind also noch viele Fragen offen, insbesondere die \n\nFrage, was mit dem Bericht und dessen Empfehlungen \n\npassiert. Innenminister Ulbig hat sich insoweit bisher \n\nkonkreter Aussagen enthalten. Ich glaube aber, Sie wer-\n\nden sich auch gegen\u00fcber dem Landtag zu diesem Thema \n\n\u00e4u\u00dfern und Farbe bekennen m\u00fcssen. Sie d\u00fcrfen die \n\nDebatte nicht weiter verschleppen. Wir wollen eine solche \n\nDebatte. Ich bitte daher um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der soeben von Herrn Kolle-\n\ngen Jennerjahn zur Debatte gestellte Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN zu den Konsequenzen aus dem Bericht der Exper-\n\ntenkommission ist nicht hilfreich. Der Antrag bringt \n\nkeinerlei Erkenntnisgewinn \u2013 ebenso wenig wie die Rede. \n\nWir werden den Antrag aus den folgenden Gr\u00fcnden \n\nablehnen: \n\nDer Antrag enth\u00e4lt unter anderem die Feststellung, dass \n\nder Bericht der Expertenkommission keine Analyse \n\nenthalte, inwieweit das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen aufgrund eigener Erkenntnisse den Aufenthalts-\n\nort des Trios h\u00e4tte ermitteln k\u00f6nnen. \n\nZur Erinnerung: Der Innenminister hat in der 59. Sitzung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags \u2013 am 11. Juli 2012 \u2013 die Ein-\n\nsetzung eines unabh\u00e4ngigen Experten angek\u00fcndigt. Diese \n\nMa\u00dfnahme hat die Untersuchung der Verwaltungsvorg\u00e4n-\n\nge im LfV zum Gegenstand. Sie ging darauf zur\u00fcck, dass \n\nder damalige Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz den Innenminister am Vorabend dar\u00fcber informiert \n\nhatte, dass im LfV Vorg\u00e4nge aus G-10-Ma\u00dfnahmen mit \n\nBezug zum NSU-Komplex gefunden worden seien. \n\nAuftrag der Expertenkommission, die in der Folge einge-\n\nrichtet worden ist, war es, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die zuk\u00fcnftige \n\nGestaltung der Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Sachsen vorzulegen. Das war der Auftrag \u2013 nicht \n\nmehr, aber auch nicht weniger. \n\nDieser Aufgabe ist die Expertenkommission aus ihrer \n\nSicht \u2013 und nach meiner Wahrnehmung \u2013 umf\u00e4nglich \n\nnachgekommen. Ihr Bericht enth\u00e4lt im Ergebnis ihrer \n\nArbeit eine ausgesprochen gute Analyse der Situation \n\nsowie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Verbesserung der Arbeit des \n\nLfV Sachsen. Genau das und nichts anderes, Herr Jenner-\n\njahn, ist Aufgabe der Kommission. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nAlles andere, insbesondere die Analyse der operativen \n\nMa\u00dfnahmen des LfV im Zusammenhang mit dem Trio, ist \n\nSache der parlamentarischen Gremien, zum Beispiel der \n\nPKK oder des daf\u00fcr eingerichteten Untersuchungsaus-\n\nschusses. Dort hat die Aufarbeitung zu erfolgen. \n\nEin weiterer Teil des Antrags der GR\u00dcNEN bezieht sich \n\nauf administrative Vorg\u00e4nge, etwa ein L\u00f6schmoratorium, \n\ndie Notwendigkeit personeller Ver\u00e4nderungen oder auch \n\nVerwaltungsanweisungen innerhalb des Amtes. Dies ist in \n\nerster Linie Aufgabe des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\ndes Innern. Dessen Bewertung der innerorganisatorischen \n\nVorg\u00e4nge im LfV ist zun\u00e4chst abzuwarten. Ich pers\u00f6nlich \n\n\u2013 meine Fraktion sieht das sicherlich nicht anders \u2013 halte \n\neine parlamentarische Bewertung zum heutigen Zeitpunkt \n\njedenfalls f\u00fcr verfr\u00fcht. Sie ist erforderlich, w\u00e4re aber \n\nheute verfr\u00fcht. \n\nNeben der Sache liegt Ihr Antrag, Herr Jennerjahn, soweit \n\ndarin die Staatsregierung aufgefordert werden soll zu \n\nberichten, inwieweit sie die Berufung des von der Exper-\n\ntenkommission sogenannten \u201eVerfassungsschutzbeauf-\n\ntragten\u201c unterst\u00fctze. \n\nZur Erinnerung: Herr Geiger, der ehemalige Pr\u00e4sident des \n\nBundesamtes, verfolgt die Idee des \u201eVerfassungsschutz-\n\nbeauftragten\u201c mittlerweile seit sieben, acht Jahren. Sie ist \n\nalso nicht neu, und das macht es auch nicht besser; \n\ninsoweit stimme ich zu. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der B\u00fcndnisgr\u00fcnen, die \n\nparlamentarische Kontrolle der Exekutive im Allgemei-\n\nnen und des LfV im Besonderen ist unsere ureigene \n\nAufgabe selbst. Herr Jennerjahn, Sie verlangen in Ihrem \n\nAntrag vom Innenminister, der Teil der Exekutive ist, die \n\nErkl\u00e4rung, inwieweit er die Einrichtung eines \u201eVerfas-\n\nsungsschutzbeauftragten\u201c unterst\u00fctze. Ich halte dies f\u00fcr \n\nabwegig, wenn nicht f\u00fcr abenteuerlich. Es ist nicht Sache \n\nder Staatsregierung, sondern unsere parlamentarische \n\nAufgabe, dar\u00fcber zu entscheiden, wie die parlamentari-\n\nsche Kontrolle, zum Beispiel die des LfV Sachsen, \n\nk\u00fcnftig aussehen soll. Ich meine, wir sollten selbstbe-\n\nwusst genug sein, das selbst zu beurteilen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin mir deshalb nicht im Klaren dar\u00fcber, aus welchen \n\nGr\u00fcnden Sie ein Votum der Staatsregierung verlangen. \n\nEs ist hier nicht die Stelle, die Frage nach dem \u201eVerfas-\n\nsungsschutzbeauftragten\u201c abschlie\u00dfend zu beantworten. \n\nIch will aber doch so viel sagen: Von der Einsetzung eines \n\n\u201eVerfassungsschutzbeauftragten\u201c, der \u2013 nach den Worten \n\nder Expertenkommission \u2013 eine selbstst\u00e4ndige Kontrollin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7498 \n\nstitution gegen\u00fcber dem LfV sein soll, halte ich auch nach \n\nn\u00e4herer Betrachtung nichts. \n\nDer \u201eVerfassungsschutzbeauftragte\u201c bek\u00e4me nach den \n\n\u00dcberlegungen der Experten weitergehende Rechte, als sie \n\nbeispielsweise die PKK heute hat. Welche Konsequenzen \n\nsich daraus f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit ergeben w\u00fcrden, bleibt \n\nallerdings unklar. Unklar bliebe auch das parlamentari-\n\nsche Verh\u00e4ltnis zur PKK, die in ihrem Verantwortungsbe-\n\nreich nach meinem Eindruck geschw\u00e4cht w\u00fcrde. Ich \n\nhielte das f\u00fcr falsch. \n\nZweitens. Das Zusammenwirken zwischen dem SMI \u2013 als \n\nFachaufsicht \u2013 und dem \u201eVerfassungsschutzbeauftragten\u201c \n\nist unklar. Dies gilt insbesondere deshalb, weil die Fach-\n\naufsicht des SMI sich nach der einschl\u00e4gigen Vorschrift \n\nim Verwaltungsorganisationsgesetz auf die Sicherstellung \n\nder rechtm\u00e4\u00dfigen und zweckm\u00e4\u00dfigen Aufgabenwahrneh-\n\nmung erstreckt. Zumindest f\u00fcr den Bereich der Kontrolle \n\nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Verwaltungshandelns k\u00e4me es zu \n\n\u00dcberschneidungen. In parlamentarisches Deutsch \u00fcber-\n\nsetzt hei\u00dft das: Mit einer solchen Institution w\u00fcrden keine \n\nProbleme gel\u00f6st, sondern es w\u00fcrden neue geschaffen. \n\nDrittens. Dass ich die im Expertenbericht f\u00fcr die Einset-\n\nzung eines solchen Beauftragten abgegebene Begr\u00fcndung \n\ninsgesamt nicht f\u00fcr schl\u00fcssig halte, will ich hier nur \n\nandeuten. \n\nMeine Damen und Herren! Mit all diesen Fragestellun-\n\ngen, insbesondere im exekutiven, administrativen Teil des \n\nExpertenberichts, besch\u00e4ftigt sich Herr Staatsminister \n\nUlbig umfassend und nachhaltig. Die Zeit daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nwir ihm zubilligen. \n\nHerr Jennerjahn, ich will Ihnen zu Ihrer Rede so viel \n\nsagen: Eine nennenswerte, substanzielle Begr\u00fcndung \n\nIhres Antrags war das, was Sie hier vorgetragen haben, \n\nnicht. \u00dcber Aufgabenrahmen, Zust\u00e4ndigkeiten und \n\nVerfahrensfragen sollten sie sich \u2013 das sage ich Ihnen \n\nganz offen \u2013 ein wenig mehr sachkundig machen. Ich \n\nm\u00f6chte die h\u00f6fliche Bitte Ihnen gegen\u00fcber \u00e4u\u00dfern, mit ein \n\nwenig mehr Unvoreingenommenheit heranzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Fragestellungen der im \n\nAntrag genannten Art werden sich der Landtag und damit \n\nauch die CDU-Fraktion intensiv besch\u00e4ftigen. Alles zu \n\nseiner Zeit, alles Notwendige, aber ein Antrag, wie heute \n\nvorgelegt, ist daf\u00fcr nicht erforderlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nLinksfraktion als n\u00e4chster Sprecher Herr Dr. Hahn. Herr \n\nDr. Hahn, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gibt \n\nuns Gelegenheit, hier im Landtag \u00fcber den im Februar \n\nvorgelegten Bericht der sogenannten Expertenkommissi-\n\non zur Neuordnung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz zu diskutieren. \n\nWir als LINKE hatten die Arbeit der Kommission schon \n\nEnde Januar thematisiert. Wir haben dabei bem\u00e4ngelt, \n\ndass die gew\u00e4hlten Vertreter im Parlament von der Einset-\n\nzung dieser Kommission lediglich aus Agenturmeldungen \n\noder \u00fcber Presseberichte erfuhren und auf deren Zusam-\n\nmensetzung keinen Einfluss nehmen konnten. Wir haben \n\nzudem kritisiert, dass die vom Minister berufenen Mit-\n\nglieder auch im Nachgang nicht den zust\u00e4ndigen parla-\n\nmentarischen Gremien vorgestellt wurden. Weder der \n\nfachlich zust\u00e4ndige Innenausschuss noch die Parlamenta-\n\nrische Kontrollkommission bekamen die Kommissions-\n\nmitglieder jemals zu Gesicht geschweige denn, dass sie \n\nderen T\u00e4tigkeit hinterfragen oder auch unterst\u00fctzen \n\nkonnten. \n\nF\u00fcr meine Fraktion habe ich im Januar festgestellt: \u00dcber \n\neine Neuordnung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nkann man nicht sinnvoll debattieren, wenn man den \n\nBereich der parlamentarischen Kontrolle v\u00f6llig au\u00dfer \n\nAcht l\u00e4sst. Wir haben uns gefragt, wie die Mitglieder der \n\nKommission Empfehlungen abgeben oder gar Vorschl\u00e4ge \n\nausarbeiten sollen, ohne je mit der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission geredet zu haben, und dass dies \n\nwohl ein Geheimnis des Ministers bleiben wird. Und \n\nschlie\u00dflich war auch die personelle Zusammensetzung der \n\nKommission nicht unumstritten, um es freundlich zu \n\nformulieren. \n\nDoch darauf will ich heute nicht mehr eingehen, sondern \n\nmich mit dem auseinandersetzen, was uns nun auf \u00fcber \n\n120 Seiten als schriftlicher Bericht vorliegt. Angesichts \n\nder eingangs geschilderten Umst\u00e4nde hatten wir von \n\ndiesem Abschlussbericht ohnehin nicht sonderlich viel \n\nerwartet, und es kam, wie es kommen musste. Der Bericht \n\nenth\u00e4lt neben bereits bekannten Kritikpunkten wenig \n\nNeues, vor allem aber fehlen durchgreifende Konsequen-\n\nzen. Es gibt keine erkennbare Neuorganisation des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Es gibt keine personellen \n\nVer\u00e4nderungen infolge der Pannenserie der letzten Mona-\n\nte, jedenfalls ist diesbez\u00fcglich nichts vorgeschlagen und \n\nauch der Innenminister hat bislang nicht erkennen lassen, \n\ndass er in diesem Bereich zu handeln gedenkt. Aber \n\nvielleicht \u00fcberrascht er uns ja heute noch in seiner Rede \n\nmit entsprechenden Ank\u00fcndigungen. Notwendig w\u00e4re es \n\nallemal. \n\nIn einem weiteren zentralen Punkt hat die Expertenkom-\n\nmission versagt und es verpasst, einen echten Neuanfang \n\nzu wagen. Am h\u00f6chst umstrittenen V-Leute-System soll \n\noffenkundig auch k\u00fcnftig festgehalten werden. Lediglich \n\neine kontinuierliche Quellenkritik h\u00e4lt man f\u00fcr geboten. \n\nVon wirklicher Neuordnung auch hier keine Spur. \n\nDas Fazit ist also ern\u00fcchternd. Es gibt offenkundig \n\nkeinerlei strukturelle Korrekturen, stattdessen spricht der \n\nMinister lediglich von einem Philosophiewechsel. Mo-\n\ndern und serviceorientiert solle der Verfassungsschutz \n\nwerden, so Markus Ulbig. Das alles sind wohlfeile \n\nSchlagworte ohne jede Untersetzung. Der Minister agiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7499 \n\nhier wie so oft mut- und kraftlos. Die von der Kommissi-\n\non fast als einzige konkrete Ma\u00dfnahme vorgeschlagene \n\nSchaffung eines Verfassungsschutzbeauftragten im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ist jedenfalls ein vollkommen \n\nuntaugliches Mittel zur Verbesserung der Kontrolle der \n\nT\u00e4tigkeit des Landesamtes. Hier stimme ich mit Herrn \n\nProf. Schneider ausdr\u00fccklich \u00fcberein, zumal diese Person \n\nauch wieder mit der regierungstragenden Mehrheit im \n\nLandtag gew\u00e4hlt werden w\u00fcrde. \n\nWas wir auf Bundesebene wie auf der Landesebene \n\nbrauchen, solange der Verfassungsschutz existiert, ist eine \n\ndeutliche St\u00e4rkung der Kontrollrechte der bereits beste-\n\nhenden Gremien, insbesondere der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission, der eben auch Vertreter der Opposi-\n\ntion angeh\u00f6ren. Dazu haben wir als LINKE schon vor \n\nJahren einen Gesetzentwurf zur Verbesserung der Kon-\n\ntrollm\u00f6glichkeiten der PKK vorgelegt, der von der CDU-\n\nFraktion leider \u2013 Kollege Schneider \u2013 ohne ernsthafte \n\nPr\u00fcfung abgelehnt worden ist. \n\nAber zur\u00fcck zum vorliegenden Bericht. Die Ausf\u00fchrun-\n\ngen der sogenannten Experten zur Arbeit der Abgeordne-\n\nten sowohl in der PKK als auch in der G-10-Kommission \n\nzeugen von gro\u00dfer Unkenntnis der tats\u00e4chlichen Abl\u00e4ufe \n\nin diesen Gremien. Das kann allerdings kaum verwun-\n\ndern, denn die drei Experten haben sich nicht die M\u00fche \n\ngemacht, diese Kommissionen auch nur ein einziges Mal \n\nzu treffen, und ich frage mich im \u00dcbrigen wirklich, ob es \n\nAufgabe einer Expertenkommission der Regierung ist, die \n\nArbeit von Abgeordneten in den Kontrollgremien des \n\nParlaments zu bewerten. Ich denke, das geh\u00f6rt nicht zu \n\nden Aufgaben einer solchen Kommission. \n\nWir haben auf Seite 16 des Berichtes nachlesen k\u00f6nnen, \n\ndass es allerdings offenbar doch Gespr\u00e4che zwischen der \n\nExpertengruppe und Vertretern dieses Hauses gegeben \n\nhat. Es war schon erstaunlich, das waren n\u00e4mlich die \n\nbeiden Vorsitzenden der Parlamentarischen Kontroll-\n\nkommission und der G-10-Kommission, die nat\u00fcrlich \n\nbeide der CDU angeh\u00f6ren. So viel zum Thema Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit der Experten. Eines ist doch wohl klar: Die Vorsit-\n\nzenden von Aussch\u00fcssen und Kommissionen in diesem \n\nHaus k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr diese Gremien als Ganzes \n\nsprechen, erst recht nicht ohne vorherige inhaltliche \n\nAbsprache mit den jeweiligen Mitgliedern. F\u00fcr mich wird \n\ndadurch deutlich, dass aufseiten der Kommission an einer \n\nMitwirkung der parlamentarischen Kontrollgremien von \n\nAnfang an kein echtes Interesse bestanden hat. Das ist \n\nnicht nur bedauerlich, sondern f\u00fchrt in dem vorgelegten \n\nBericht auch zu gravierenden Fehlern in der Analyse und \n\nbei den daraus resultierenden Schlussfolgerungen. \n\nDie von der Kommission erarbeiteten Vorschl\u00e4ge sind \n\nsicher f\u00fcr all jene, die auf einen wirklichen Neuanfang \n\nbeim S\u00e4chsischen Verfassungsschutz gehofft hatten, eine \n\nherbe Entt\u00e4uschung. Wir als LINKE hatten kaum etwas \n\nanderes erwartet. Deshalb bleibt es bei unserer Forderung \n\nnach einer geordneten Abwicklung des amtierenden \n\nLandesamtes und der Schaffung einer Informations- und \n\nDokumentationsstelle ohne geheimdienstliche Befugnisse. \n\nInnenminister Ulbig dagegen hat nun wieder einmal mit \n\nall seiner Entschlossenheit gehandelt und \u2013 man traut es \n\nsich kaum zu sagen \u2013 eine innerministerielle Arbeitsgrup-\n\npe zur schrittweisen Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der \n\nExpertenkommission eingesetzt. Wieder eine Arbeits-\n\ngruppe. Damit ist nun wohl gesichert, dass wieder ein \n\nJahr lang so gut wie nichts geschehen wird. Man hofft bei \n\nder CDU wohl, dass das Thema mit wachsendem Abstand \n\nzu den NSU-Morden irgendwann aus der \u00f6ffentlichen \n\nDiskussion verschwinden wird und man weitermachen \n\nkann wie vorher. Ich bin ganz sicher, dieses Kalk\u00fcl wird \n\nnicht aufgehen. Wir brauchen nicht immer neue Kommis-\n\nsionen, sondern endlich klare Entscheidungen der Politik \n\n\u00fcber die Zukunft der Geheimdienste in unserem Land. In \n\nwelche Richtung wir als LINKE denken, habe ich bereits \n\nausgef\u00fchrt. Wir werden dazu in K\u00fcrze einen eigenen \n\nGesetzentwurf vorlegen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe \n\neingangs die GR\u00dcNEN f\u00fcr die Einreichung ihres Antra-\n\nges indirekt gelobt und ihnen gedankt. Nat\u00fcrlich werden \n\nwir insbesondere dem Punkt 1 gern zustimmen, auch \n\nwenn dieser eher wie ein Entschlie\u00dfungsantrag daher-\n\nkommt und keine Konsequenzen benennt, wie im Titel \n\ndes Antrages angek\u00fcndigt. Beim zweiten Punkt k\u00f6nnen \n\nwir uns allerdings nur enthalten, denn er erscheint uns \n\ninkonsequent. Wir brauchen keine weiteren Berichte, \n\nsondern \u2013 wie eben schon gesagt \u2013 parlamentarische \n\nEntscheidungen. \n\nGerade Sie, Herr Kollege Jennerjahn, haben wiederholt \n\ndeutlich gemacht, dass Sie kein Vertrauen mehr in die \n\nErneuerung und in die Erneuerungsf\u00e4higkeit dieses \n\nVerfassungsschutzes haben. Also pl\u00e4dieren auch Sie \n\neigentlich f\u00fcr dessen Aufl\u00f6sung als Institution. Dann aber \n\nbrauchen wir auch keinen Verfassungsschutzbeauftragten \n\nmehr, nach dem Sie in Punkt 2 b ausdr\u00fccklich fragen. \n\nVielleicht wollte Ihre Fraktionschefin mit Blick auf die \n\nn\u00e4chsten Landtagswahlen eine klare Festlegung vermei-\n\nden. \n\nSei es, wie es sei \u2013 wir bitten herzlich um getrennte \n\nAbstimmung \u00fcber die beiden Punkte, werden dem \n\nPunkt 1 zustimmen und uns beim Punkt 2 enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. Frau Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN fragt danach, welche Konsequenzen die \n\nStaatsregierung und der Innenminister aus dem vorgeleg-\n\nten Bericht ziehen. Ich bin sehr gespannt \u2013 angesichts \n\nunserer nur noch kurzen Redezeit kann ich eigentlich nur \n\ndieser Spannung Ausdruck verleihen \u2013, was uns der \n\nInnenminister gleich erz\u00e4hlen wird. Ich bin sicher, er sieht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7500 \n\ndie Notwendigkeit, Konsequenzen zu ziehen. Alles andere \n\nw\u00e4re merkw\u00fcrdig. \n\nWir haben schon vor einigen Wochen unsere Konsequen-\n\nzen ver\u00f6ffentlicht. Wir haben deutlich gemacht, was sich \n\nnach unserer Meinung \u00e4ndern muss. Das f\u00e4ngt an bei der \n\ninneren Organisation des Amtes, bei der St\u00e4rkung der \n\nAnalysef\u00e4higkeit, der St\u00e4rkung der parlamentarischen \n\nKontrolle, nicht zuletzt beim Verzicht auf V-Leute. Nur \n\nmanches ist hier parlamentarisch zu regeln. Anderes, \n\ngerade was die innere Organisation angeht, was die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die Analysef\u00e4higkeit, \n\ndie Qualifikation angeht, f\u00e4llt in den exekutiven Bereich \n\nder Staatsregierung, und daf\u00fcr tr\u00e4gt die Beh\u00f6rde, das \n\nInnenministerium, ganz klare Verantwortung. \n\nHerr Prof. Schneider, ich verstehe nicht ganz. Sie haben \n\nin Ihrem Redebeitrag Formulierungen verwendet wie \u201eEs \n\nist verfr\u00fcht, jetzt danach zu fragen\u201c oder man m\u00fcsse dem \n\nSMI die Zeit zubilligen, die es ben\u00f6tige. \u201eAlles zu seiner \n\nZeit\u201c, schlossen Sie dann. \n\nMal kurz zur Zeit: Wir erinnern uns daran, dass das \n\nAuffliegen des NSU nicht im November 2012, sondern \n\nim November 2011 erfolgte. Wir haben mittlerweile M\u00e4rz \n\n2013. Ein Jahr und vier Monate, 16 Monate sind vergan-\n\ngen, und das Einzige, was sich wahrnehmbar in Sachsen \n\nver\u00e4ndert hat, ist der Name des Leiters des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nImmer wieder fragen mich viele Leute: Was hat sich denn \n\njetzt beim Verfassungsschutz in Sachsen ge\u00e4ndert? Ich \n\nkann nichts anderes sagen als: \u201eNischt!\u201c. Das kann doch \n\nnicht wirklich die Antwort des Freistaates Sachsen auf das \n\nDesaster sein, das auch wir hier erlebt und das wir mit \n\nverursacht haben. Insofern bitte ich Sie, nicht noch mehr \n\nZeit ins Land gehen zu lassen. 16 Monate sind genug, um \n\nKonsequenzen zu ziehen. Ich bin gespannt, welche \n\nKonsequenzen der Staatsminister als politisch verantwort-\n\nliche Person f\u00fcr diesen Bereich ziehen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Staatsminister des Innern \n\nhat uns einen Bericht der Expertenkommission zur Unter-\n\nsuchung der Arbeitsabl\u00e4ufe im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz vorgelegt. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nkritisieren als Erstes daran, dass dieser Bericht keine \n\nAufarbeitung der Vorkommnisse um den sogenannten \n\nNSU vornimmt. Man h\u00e4tte analysieren m\u00fcssen, welche \n\nErkenntnisse man gehabt hat, um die drei mutma\u00dflichen \n\nTerroristen, wie wir immer noch sagen, zu finden. \n\nMeine Damen und Herren, das war auch nicht Aufgabe \n\ndieser Expertenkommission. Aufgabe der Expertenkom-\n\nmission war es, die Arbeitsabl\u00e4ufe im Landesamt zu \n\nevaluieren und dann Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verbesserung der \n\nAbl\u00e4ufe dort zu machen. Jemand, der schon in einem \n\nUnternehmen gearbeitet hat, wei\u00df: Es sollte eine Organi-\n\nsationsuntersuchung gemacht werden, wie das Amt besser \n\norganisiert und strukturiert werden kann. \n\nDie Kommission kann nicht die Arbeit eines Untersu-\n\nchungsausschusses \u00fcbernehmen. Ich m\u00f6chte nur daran \n\nerinnern, dass gerade beim Untersuchungsausschuss 3 im \n\nS\u00e4chsischen Landtag von den Oppositionsfraktionen mehr \n\nals 100 Zeugen benannt worden sind, um den Gesamt-\n\nkomplex aufzuarbeiten. Da kann man nicht ernsthaft \n\nerwarten, dass eine Expertenkommission diese Aufarbei-\n\ntung innerhalb der gegebenen Zeit selbstst\u00e4ndig macht \u2013 \n\nes wurde ja sogar kritisiert, dass die Zeit zu kurz ist \u2013 und \n\nein vollst\u00e4ndiges Ergebnis liefert, welche Vers\u00e4umnisse es \n\ngegeben hat und an welcher Stellschraube man etwas \n\nanders h\u00e4tte drehen m\u00fcssen. All das sei nicht passiert. Das \n\nist zu viel erwartet, und das war auch nicht der Auftrag \n\nder Kommission. \n\nNimmt man den Auftrag der Kommission hinsichtlich \n\neiner Organisationsuntersuchung f\u00fcr voll, dann muss man \n\nihr f\u00fcr die Arbeit danken, die sie geleistet hat. Das m\u00f6chte \n\nich im Auftrag meiner Fraktion auch gerne aussprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Empfehlungen der Kommission sind im Wesentlichen \n\npositiv. Ich m\u00f6chte einige Punkte hervorheben. \n\nEs ist wichtig und richtig, die Qualifikation des Personals \n\nzu verbessern. Dabei steht f\u00fcr mich insbesondere \u2013 und da \n\nteile ich die Einsch\u00e4tzung des Berichts \u2013 die Gewinnung \n\nvon Mitarbeitern, die ein geisteswissenschaftliches \n\nStudium absolviert haben, im Vordergrund. Historiker, \n\nPolitikwissenschaftler k\u00f6nnen in dem Bereich, in dem sie \n\nt\u00e4tig sind, manchmal besser analysieren als Verwaltungs-\n\nbeamte des gehobenen Dienstes. Sie sind daf\u00fcr einfach \n\nbesser ausgebildet, und das muss man anerkennen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Verst\u00e4rkung der Fortbildung. Nur \n\ndurch eine kontinuierliche Fortbildung k\u00f6nnen die Mitar-\n\nbeiter auf neue Herausforderungen vorbereitet werden \n\nund so neue Strukturen erkennen. \n\nDie Kommission unterbreitet detaillierte Vorschl\u00e4ge, wie \n\ndie Aktenf\u00fchrung im Amt neu entwickelt werden kann. Es \n\ngeht um die Aktenf\u00fchrung, die Aktenordnung, die Ver-\n\nnichtung von Akten und die Vernichtung von Aktenteilen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die dort gemacht werden, begr\u00fc\u00dfe ich \n\nuneingeschr\u00e4nkt. Ich frage mich nur manchmal: Wie hat \n\nman das denn vorher gemacht? Was da vorgeschlagen \n\nwird, ist heute schon Standard in Banken, Rechtsanwalts-\n\nkanzleien und anderen Verwaltungsgegenden, und hier \n\nmuss man erst eine Expertenkommission einsetzen, um \n\ndiese Standards auch in einem Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz einzuziehen. Also, es kommt sp\u00e4t, es ist gut, \n\ndass es kommt, aber man h\u00e4tte es schon eher machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch stimme einigen Vorrednern zu, wenn es um die Frage \n\ndes sogenannten Verfassungsschutzbeauftragten geht. Ich \n\nlehne den Vorschlag der Kommission, einen solchen \n\nVerfassungsschutzbeauftragten zu ernennen, ab. Wir \n\nm\u00fcssen vielmehr die bereits vorhandenen Gremien, die G-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7501 \n\n10-Kommission und die PKK, st\u00e4rken, um die Kontrolle \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Daneben brauchen wir keinen Beauf-\n\ntragten. Es darf keine zwei Stufen in der Kontrolle der \n\nGeheimdienste geben: einen zwar vom Parlament gew\u00e4hl-\n\nten Beauftragten, der sehr nahe am Verfassungsschutz \n\ndran ist, dort im Wesentlichen in die Strukturen eingebun-\n\nden ist und kontinuierlich kontrolliert, und daneben eine \n\nPKK, der man dann immer vorhalten kann, das sei alles \n\nschon mit dem Verfassungsschutzbeauftragten abgekl\u00e4rt. \n\nDas brauchen wir nicht. Wir brauchen eine St\u00e4rkung der \n\nvorhandenen Gremien. \n\nF\u00fcr mich ist dieser Bericht aber nur ein erster Schritt. Mit \n\nAusnahme des Verfassungsschutzbeauftragten k\u00f6nnen die \n\nErgebnisse und Empfehlungen dieses Berichtes vorm \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern und vom \n\nPr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in \n\neigener Kompetenz umgesetzt werden. Es sind fundierte \n\nEmpfehlungen gegeben worden, die man eins zu eins in \n\ndie t\u00e4gliche Arbeit einbringen kann. \n\nNach dieser Umsetzung und nach Aufkl\u00e4rung der Ver-\n\ns\u00e4umnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden in allen L\u00e4ndern und \n\nauf allen Ebenen muss man jedoch einen weiteren Schritt \n\ngehen. Wir m\u00fcssen die Strukturen im Verfassungsschutz \n\nradikal ver\u00e4ndern. Die FDP ist eine Partei des F\u00f6deralis-\n\nmus und des Wettbewerbs, aber der Wettbewerb der \n\nVerfassungssch\u00fctzer der L\u00e4nder bestand in den letzten \n\nJahren offenbar darin, wer mehr V-Leute auf seiner \n\nGehaltsliste hatte. Was man wusste, teilte man am besten \n\ndem Amt im Nachbarland nicht mit, damit man den \n\nErfolg aus der Arbeit seiner eigenen Verfassungssch\u00fctzer \n\nf\u00fcr sich verbuchen konnte. Das ist eine Pervertierung des \n\nF\u00f6deralismus. \n\nIch nenne hier nur zwei Beispiele. Der Verfassungsschutz \n\nim Saarland hat 80 Mitarbeiter f\u00fcr dieses kleine Land, \n\nfertigt aber noch nicht einmal einen Verfassungsschutzbe-\n\nricht \u00fcber seine Arbeit und \u00fcber die Erkenntnisse an, die \n\ner gewonnen hat. \n\nEin anderes Beispiel: Hat ein Verfassungsschutz einmal \n\neinen Extremisten auf dem Radar und geht dieser Extre-\n\nmist zur Bundeswehr, ist nicht mehr das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz zust\u00e4ndig, sondern der Milit\u00e4rische \n\nAbschirmdienst des Bundes. \n\nMit diesem Flickenteppich, meine Damen und Herren, \n\nmuss Schluss sein. Die Zahl der Verfassungsschutz\u00e4mter \n\nmuss radikal reduziert werden. Das ist der n\u00e4chste Schritt \n\nnach dem Abschluss der Untersuchungsarbeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN leistet \n\nkeinen Beitrag zur Fortentwicklung des Verfassungs-\n\nschutzes. Aus diesem Grunde werden wir ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nschlie\u00dfen die erste Runde der allgemeinen Aussprache. \n\nHerr Schimmer von der NPD-Fraktion ist der n\u00e4chste \n\nRedner. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Nach einer Debatte auf Antrag der LINKEN \n\nim Januar befassen wir uns eine Plenarwoche sp\u00e4ter \n\nerneut mit der Expertenkommission, diesmal auf Antrag \n\nder GR\u00dcNEN. Der vorliegende Antrag sieht nach einem \n\nSchnellschuss aus. Keine Woche nach der Ver\u00f6ffentli-\n\nchung des Berichts haben die GR\u00dcNEN hier eine ver-\n\nmeintliche Analyse vorgelegt, die leider erstaunlich wenig \n\nSubstanz hat. \n\nWozu Schnellsch\u00fcsse f\u00fchren, hat im direkten Zusammen-\n\nhang mit diesem Thema die Abg. Kerstin K\u00f6ditz demons-\n\ntriert, als sie in der Fraktionspublikation der LINKEN, \n\ndem \u201eParlamentsreport\u201c, ebenfalls noch im Februar \n\nbehauptete, die Harms-Kommission habe einen Verfas-\n\nsungsschutzbeauftragten vorgeschlagen, der direkt vom \n\nMinister ernannt w\u00fcrde. \n\nDer Vorschlag der Kommission ist auch nach Auffassung \n\nder NPD in der Tat zu kritisieren, aber von einer Einset-\n\nzung nur durch den Innenminister kann schlicht keine \n\nRede sein, denn dieser Beauftragte soll \u2013 so schl\u00e4gt es die \n\nHarms-Kommission vor \u2013 durch den Landtag f\u00fcr sechs \n\nJahre gew\u00e4hlt werden und in seiner Rechtsstellung dem \n\nDatenschutzbeauftragten \u00e4hnlich sein. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das hat Ihre Kollegin Frau K\u00f6ditz in Ihrer Publikation \n\n\u201eParlamentsreport\u201c geschrieben. Das k\u00f6nnen Sie nachle-\n\nsen, Herr Dr. Hahn. \n\nDiese Fehleinsch\u00e4tzung Ihrer Kollegin Frau K\u00f6ditz zeigt, \n\ndass der Bericht zun\u00e4chst einmal gelesen werden sollte. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re eine Beratung im Innenausschuss und \n\nsicherlich auch in der PKK sinnvoll, bevor sich der \n\nLandtag insgesamt damit befasst. Es kann deshalb nur um \n\neine erste Einsch\u00e4tzung der Arbeit der Kommission \n\ngehen, die ihrerseits klare Vorgaben durch die Staatsregie-\n\nrung hatte. \n\nDamit bin ich auch schon beim Hauptkritikpunkt, der \n\nallerdings nicht in erster Linie der Kommission anzulas-\n\nten ist, sondern dem Auftraggeber, also der Staatsregie-\n\nrung. Eine grunds\u00e4tzliche Kritik oder gar ein Infragestel-\n\nlen des Verfassungsschutzes war von vornherein leider \n\nnicht der Auftrag dieser Kommission. Entsprechend fallen \n\ndann auch die Ergebnisse aus. Wir als NPD wundern uns \n\ndar\u00fcber nicht. \n\nIn Ihrem Vorwort schreibt die Kommission: \u201eAngesichts \n\nder bisherigen Ergebnisse der bundesweit gef\u00fchrten \n\nbreiten Diskussion waren weder der Grundsatz nachrich-\n\ntendienstlicher Erkenntnisgewinnung durch menschliche \n\nQuellen (V-Leute) noch die Notwendigkeit, nachrichten-\n\ndienstliche Erkenntnisse auch geheim halten zu k\u00f6nnen, \n\ninfrage zu stellen.\u201c Auch dieses Zitat belegt einmal mehr, \n\ndass es bei der gegenw\u00e4rtigen Diskussion um den Verfas-\n\nsungsschutz eine auff\u00e4llige Diskrepanz zwischen einer-\n\nseits den Empfehlungen der diversen eingesetzten Kom-\n\nmissionen, beispielsweise der Sch\u00e4fer-Kommission, der \n\nBund-L\u00e4nder-Kommission, der internen Arbeitsgruppe \n\ndes BfV, der Harms-Kommission, und der gesellschaftli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7502 \n\nchen Diskussion in den Medien und unter den nicht \n\nstaatlichen Experten gibt. \n\nEs wird immer deutlicher, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nden NSU-Komplex dazu nutzen, den \u00dcberwachungsstaat \n\nnoch weiter auszubauen, statt ihn einzud\u00e4mmen und statt \n\ndie Landesorganisation mit der irref\u00fchrenden Bezeich-\n\nnung Verfassungsschutz aufzul\u00f6sen. Immer neue Dateien \n\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden werden angelegt, immer neue \n\nZentren gegr\u00fcndet, in denen Polizei und Verfassungs-\n\nschutz zusammenarbeiten. \n\nKaum war Ende 2011 das gemeinsame Abwehrzentrum \n\nRechtsextremismus GAR gegr\u00fcndet worden, entstand ein \n\nJahr sp\u00e4ter schon das gemeinsame Extremismus- und \n\nTerrorismuszentrum GETZ. Nur eines kommt den Ver-\n\nantwortungstr\u00e4gern nicht in den Sinn, n\u00e4mlich das System \n\nVerfassungsschutz komplett infrage zu stellen. Dabei wird \n\nauch immer klarer, dass genau dieses System Verfas-\n\nsungsschutz entweder gef\u00e4hrlich oder aber zumindest \n\n\u00fcberfl\u00fcssig ist, weil es die Morde nicht verhindern konnte \n\noder auch nur wollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass von der Harms-Kommission keine durchgreifenden \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu erwarten waren, liegt zudem \n\nauch an ihrer personellen Zusammensetzung. Frau Harms \n\nwar \u00fcber viele Jahre durch ihr Amt als Generalbundesan-\n\nw\u00e4ltin in die Sicherheitsarchitektur der Bundesrepublik \n\neingebunden. Herr Rannacher war sogar \u00fcber Jahrzehnte \n\nin einem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz besch\u00e4ftigt. \n\nVon solchen Leuten kann man vielleicht gerade noch \n\nReformvorschl\u00e4ge zur besseren Aktenf\u00fchrung und Mitar-\n\nbeiterfortbildung sowie einige organisatorische Tipps \n\nerwarten, aber ganz sicher keine grundlegenden Vorschl\u00e4-\n\nge zum Umbau der Sicherheitsarchitektur in diesem Land. \n\nDamit w\u00e4ren sie auch \u00fcberfordert gewesen, und es war \u2013 \n\ndas muss man auch fairerweise zugestehen, und ich \n\nerw\u00e4hnte es auch bereits \u2013 nicht ihre Aufgabe. \n\nAber wes Geistes Kind die Mitglieder der Kommission \n\nsind, haben sie auf Seite 104 ihres Berichtes offenbart. \n\nDort fordert man eine verst\u00e4rkte fachliche Beratung der \n\nKommunen, insbesondere \u201ebei Veranstaltungen zu be-\n\nstimmten Gedenktagen, die von rechtsextremistischen \n\nGruppierungen zum Anlass genommen werden, unter \n\nBerufung auf die Versammlungs- und Meinungsfreiheit \n\nNS-Propaganda zu verbreiten und die B\u00fcrger mit Gewalt-\n\ndemonstrationen in Angst und Schrecken zu versetzen\u201c. \n\nAch so, meine Damen und Herren, noch deutlicher k\u00f6nnte \n\nder totalit\u00e4re Geist der Verfasser dieses Berichtes kaum \n\nzum Ausdruck kommen. Da erdreisten sich doch tats\u00e4ch-\n\nlich B\u00fcrger dieses Staates, an Gedenktagen vom Recht auf \n\nMeinungs- und Versammlungsfreiheit Gebrauch zu \n\nmachen und an die Opfer des eigenen Volkes zu erinnern! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unerh\u00f6rt so was!) \n\nUnerh\u00f6rt! Hier muss nat\u00fcrlich die Gesinnungspolizei \n\nnamens Verfassungsschutz eingreifen und die Aus\u00fcbung \n\nder Grundrechte so weit wie m\u00f6glich einschr\u00e4nken. Wo \n\nk\u00e4men wir auch hin, wenn diese Grundrechte auch f\u00fcr \n\nnationale Deutsche gelten w\u00fcrden?! \n\nSelbst derjenige, der die Achtung von Grundrechten \n\nnationaler Deutscher einfordert \u2013 eigentlich eine bare \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, wenn man sich einmal das Grund-\n\ngesetz durchlesen w\u00fcrde, Herr Staatsminister Ulbig \u2013 ist \n\nnat\u00fcrlich nach offizieller Lesart ein Feind der Freiheit und \n\nder Demokratie und geh\u00f6rt selbst unter Beobachtung \n\ngestellt. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion steht fest: Dieser Verfassungs-\n\nschutz ist nicht reformierbar, und f\u00fcr ihn kann es nur eine \n\nL\u00f6sung geben, n\u00e4mlich die Aufl\u00f6sung. Das Herumdoktern \n\nan dieser Beh\u00f6rde, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwie es in dem Antrag der GR\u00dcNEN zwischen den Zeilen \n\nzum Ausdruck kommt, verhindert nur echte Reformen, \n\ndie eigentlich notwendig w\u00e4ren. \n\nDa wir als NPD-Fraktion aber grunds\u00e4tzlich alle Ans\u00e4tze \n\nunterst\u00fctzen wollen, die die Arbeit des Inlandsgeheim-\n\ndienstes kritisch unter die Lupe nehmen, werden wir dem \n\nAntrag zustimmen, auch wenn wir ihn f\u00fcr einen Schnell-\n\nschuss halten und es sinnvoller gewesen w\u00e4re, ihn vorher \n\nim Innenausschuss zu beraten. Die NPD-Fraktion wird \n\nden Antrag auch deshalb unterst\u00fctzen, weil uns Punkt 2d, \n\nalso die Frage, inwieweit auch personelle \u00c4nderungen, \n\ninsbesondere in der F\u00fchrungsebene, geplant sind, sehr \n\ninteressiert. \n\nSicher, der langj\u00e4hrige LfV-Pr\u00e4sident Reinhard Boos ist \n\nzwar schon zur\u00fcckgetreten, aber sein Vertreter, Herr Dr. \n\nOlaf Vahrenhold, der die Beh\u00f6rde als Abteilungsleiter \n\nbereits seit den Neunzigerjahren ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt hat, \n\nist nach wie vor im Amt. Noch viel problematischer \u2013 und \n\njetzt sollte vielleicht auch einmal der Herr Staatsminister \n\nzuh\u00f6ren \u2013 sieht es mit dem vermeintlichen personellen \n\nNeuanfang in Gestalt des jetzigen Pr\u00e4sidenten Meyer-\n\nPlath aus, der durch seine fr\u00fchere T\u00e4tigkeit beim Verfas-\n\nsungsschutz in Brandenburg inzwischen selbst als hoch-\n\ngradig belastet gilt. \n\nMittlerweile wurde bekannt, dass der heutige LfV-\n\nPr\u00e4sident Meyer-Plath in seiner Brandenburger Zeit V-\n\nMann-F\u00fchrer des hinl\u00e4nglich bekannten und auch ber\u00fcch-\n\ntigten V-Mannes \u201ePiato\u201c war, der vom Brandenburger \n\nVerfassungsschutz als Spitzel eingesetzt wurde, obwohl er \n\nwegen versuchten Mordes an einem nigerianischen \n\nAsylbewerber vorbestraft war. Der Brandenburger Verfas-\n\nsungsschutz war daf\u00fcr verantwortlich, dass die entschei-\n\ndende Quellenmeldung des V-Mannes \u201ePiato\u201c aus dem \n\nSeptember 1998, dass sich das Trio im Untergrund be-\n\nwaffnet habe und weitere \u00dcberf\u00e4lle plane, nicht an die \n\nPolizei weitergegeben wurde. \n\nAu\u00dferdem, Herr Staatsminister Ulbig, steht trotz eines \n\neiligen Dementis aus Potsdam weiterhin der Verdacht im \n\nRaum, dass der Brandenburger VS einen weiteren V-\n\nMann im unmittelbaren NSU-Umfeld f\u00fchrte, der auch \n\nQuerverbindungen nach England zu der Organisation \n\n\u201eCombat 18\u201c gehabt haben soll. Es dr\u00e4ngt sich hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7503 \n\njedenfalls ganz stark der Verdacht auf, dass der heutige \n\nPr\u00e4sident des S\u00e4chsischen LfV, Gordian Meyer-Plath, \n\nganz nahe dran war an einer m\u00f6rderischen Geheimdienst-\n\noperation, die am Ende zehn Menschen das Leben koste-\n\nte. \n\nSolange dieser ungeheuerliche Verdacht nicht ausger\u00e4umt \n\nist, kann Gordian Meyer-Plath nach Auffassung der NPD \n\ndas S\u00e4chsische Landesamt unter gar keinen Umst\u00e4nden \n\nleiten. Manchmal, Herr Ulbig, geht es eben nicht nur um \n\nStrukturen, sondern schlicht und einfach auch um perso-\n\nnelle Kontinuit\u00e4ten. Um es in diesem Falle ganz deutlich \n\nund gerade heraus zu sagen: Beim S\u00e4chsischen Landes-\n\namt stinkt der Fisch vom Kopf her. \n\nBevor nicht wenigstens die problematischsten personellen \n\nKontinuit\u00e4ten beendet werden, brauchen wir uns \u00fcber \n\nStrukturreformen \u00fcberhaupt nicht zu unterhalten. Wir \n\nNationaldemokraten bleiben dabei nat\u00fcrlich bei unserer \n\nAuffassung, dass am Ende einer solchen Reform, einer \n\n\u00fcberf\u00e4lligen Reform der Geheimdienste die Aufl\u00f6sung der \n\nsogenannten \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz stehen muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage die GR\u00dcNEN trotzdem \n\nnoch einmal, ob noch Redebedarf besteht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nEs sind nur noch 44 Sekunden!) \n\nJa, ich frage trotzdem ordnungshalber. Es waren noch \n\n44 Sekunden. \u2013 Es wird verzichtet. Es spricht Herr Hart-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ein bisschen erinnert das \n\nhier alles an ein Theaterst\u00fcck. Die Dramaturgie ist sehr \n\nklar und schlicht. Herr Hahn hat das Ganze sehr in Rollen \n\neingebettet. Da gibt es einmal den b\u00f6sen Geheimdienst, \n\ndie allm\u00e4chtige Union, f\u00fcr die dieser b\u00f6se Geheimdienst \n\nt\u00e4tig ist. Es gibt einen schwachen Minister ehrlicher \n\nNatur, der sich hin- und hergerissen zwischen der Ent-\n\nwicklung kaum durchsetzen kann. Es gibt die gute LIN-\n\nKE, die voransteht und alles aufkl\u00e4ren will, um die \n\nZerschlagung des B\u00f6sen zu erreichen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nEs gibt dann noch die Statisten SPD und GR\u00dcNE am \n\nRande des Geschehens. Nur ganz so einfach, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, ist das ganze Thema nicht, \n\nund wir m\u00fcssen es ein wenig zur\u00fcckholen. Denn genauso, \n\nwie Herr Hahn der CDU vorgeworfen hat, sie wollte \n\nverschleppen und m\u00f6glichst weit weg, kann man auch den \n\nEindruck gewinnen, die LINKE m\u00f6chte es nur sehr \n\npopulistisch und sehr aufmerksam weiter betrieben haben, \n\nund die Ziele und Inhalte stehen nicht im Mittelpunkt \n\ndieser Frage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal auf die Frage zur\u00fcck-\n\nkommen, um die es eigentlich geht. Es geht um eine \n\nExpertenkommission, die den Auftrag hatte \u2013 so war es \n\nschon im Titel des Expertenberichtes formuliert \u2013, die \n\nStrukturen und die Aufgabenwahrnehmung und die \n\nKontrolle innerhalb des Amtes zu bewerten. Es handelt \n\nsich hier um einen Baustein, um einen Baustein einer \n\nganzheitlichen Aufkl\u00e4rung und ganzheitlichen Diskussi-\n\non, um die Frage der Organisation, der Aufgabenwahr-\n\nnehmung und in einem zweiten Schritt auch der Kontrolle \n\ndes Verfassungsschutzes. \n\nEines m\u00f6chte ich an der Stelle ganz klar zum Ausdruck \n\nbringen: Die CDU-Fraktion steht nach wie vor zu der \n\nNotwendigkeit eines Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nauch in der Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWas in dieser Diskussion und dieser Dramaturgie ein \n\nwenig untergeht, ist f\u00fcr den Zuschauer die Frage der \n\nTrennung der beiden Aufgabenbereiche, n\u00e4mlich der des \n\nParlamentes und der der Staatsregierung, frei auch nach \n\nder Frage der Zust\u00e4ndigkeit von Exekutive und Legislati-\n\nve. Die Aufgabe der Exekutive ist es jetzt, in einem ersten \n\nSchritt zu bewerten und die Frage zu beantworten: Was \n\nkann im Ergebnis der Ereignisse, die wir mit dem NSU \n\nerlebt haben, mit der Frage, warum bestimmte Prozesse \n\nnicht erkannt werden, ver\u00e4ndert werden? \n\nDie Beantwortung dieser Frage geschieht im Rahmen der \n\nderzeit geltenden rechtlichen Bestimmungen und der \n\nAufgabendefinition des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Deswegen hat dieser Bericht diese Fragen aufge-\n\ngriffen und sie in einer Handlungsempfehlung zusam-\n\nmengetragen. Nat\u00fcrlich ist es folgerichtig, dass dieser \n\nBericht jetzt eine Grundlage f\u00fcr die Diskussion innerhalb \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern bildet, um \n\nzu hinterfragen, wie mit den einzelnen Vorschl\u00e4gen, mit \n\ndiesen sehr konkreten Vorschl\u00e4gen und Hinweisen umge-\n\ngangen werden soll; wie durch mehr Transparenz, durch \n\nmehr Organisation Verbesserungen erreicht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeswegen ist es auch sinnvoll und richtig, dass der \n\nS\u00e4chsische Staatsminister des Innern an dieser Stelle eine \n\nweitere Arbeitsgruppe gebildet hat, um diese Hinweise zu \n\nanalysieren, die Praktikabilit\u00e4t zu bewerten und es abzu-\n\nstimmen. \n\nDer Freistaat Sachsen ist in dieser Rolle nicht allein auf \n\ndem Markt, denn er tut es in Abstimmung, in Bewertung \n\neiner Gesamtdiskussion, die wir \u00fcber die Landes\u00e4mter f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz und \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz f\u00fchren \u2013 und diese Diskussionen, die Exper-\n\ntenbewertung und die Aufgabenbewertung laufen. \n\nEs gibt eine zweite Aufgabe, die dem Gesetzgeber und \n\ndiesem Parlament obliegt, und zwar die Aufgabe, in dieser \n\nDiskussion aufzukl\u00e4ren, und ich betone an dieser Stelle \n\nnoch einmal: m\u00f6gliches Versagen und Fehlverhalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7504 \n\ninnerhalb eines Untersuchungsausschusses, der sich dieser \n\nFrage zu stellen hat \u2013 m\u00f6gliches Fehlverhalten und \n\nVersagen der Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen. \n\nDiese Formulierung beinhaltet, dass wir derzeit aufarbei-\n\nten, pr\u00fcfen, bewerten, anh\u00f6ren, um am Ende zu einem \n\nErgebnis zu kommen. So manches Mal mutet es schon \n\nsehr verwunderlich an, dass einige in diesem Hohen \n\nHause das Ergebnis einer Untersuchung schon heute \n\nkennen und damit eigentlich die Frage durchaus berech-\n\ntigt erscheinen lassen: Was soll dann ein Aufkl\u00e4rungspro-\n\nzess? \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Kristin Sch\u00fctz, \n\nFDP, und Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir verf\u00fcgen \n\nheute \u00fcber Kontrollgremien \u2013 die G 10 und die PKK \u2013, \n\ndie die Aufgabe haben, hier t\u00e4tig zu werden, zu hinterfra-\n\ngen und zu kontrollieren. Das tun sie mit der notwendigen \n\nVerantwortung, und ich glaube, dass auch hier die Frage \n\ndurchaus legitim ist, wie diese Kontrolle in der Zukunft \n\ngestaltet wird. Aber das ist ein zweiter Diskussionspro-\n\nzess, dem sich dieses Hohe Haus zu stellen hat. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich Sie um weniger Aktionismus \n\nbitten \u2013 nicht f\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte und f\u00fcr das \n\neigene Wohlf\u00fchlverhalten, sondern im Interesse der \n\nFunktionsf\u00e4higkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz innerhalb einer Sicherheitsarchitektur in Deutsch-\n\nland und einer koordinierenden Verantwortung eines \n\nBundesamtes in Kooperation mit anderen Sicherheits-\n\nstrukturen und einer vern\u00fcnftigen parlamentarischen \n\nKontrolle die Diskussion sachlich zu f\u00fchren und den \n\nzust\u00e4ndigen Stellen die Zeit zu lassen, die Aufarbeitung, \n\nBewertung und Organisationsver\u00e4nderung vorzunehmen. \n\nDarum geht es und nicht um das Rollen von K\u00f6pfen, um \n\nbessere Quoten in der Pressepublikation. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Kristin Sch\u00fctz, \n\nFDP, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine Wortmeldungen mehr in der zweiten Runde \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, Sie m\u00f6chten das Wort nehmen; bitte, Sie \n\nk\u00f6nnen sprechen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Es ist nicht das erste Mal, dass wir uns zu \n\ndiesem Themenkomplex hier im Hohen Hause auseinan-\n\ndergesetzt haben, und es wird mit Sicherheit auch nicht \n\ndas letzte Mal sein, dass wir \u00fcber dieses Thema sprechen; \n\ndenn mit Auffliegen des NSU hat es nat\u00fcrlich zu Recht \n\nKritik an den Sicherheitsbeh\u00f6rden gegeben und es gibt ein \n\nberechtigtes \u00f6ffentliches Interesse, dass diese Thematik \n\naufgekl\u00e4rt wird und eine entsprechende Diskussion in \n\ndiesem Hohen Hause stattfindet. \n\nHeute steht ein Ausschnitt zur Aufarbeitung dieses The-\n\nmenkomplexes auf der Tagesordnung. Deshalb m\u00f6chte \n\nich zuerst sagen: Ich werde nicht mehr dar\u00fcber informie-\n\nren, dass wir uns nat\u00fcrlich in diesem Zusammenhang seit \n\ndem 4. November des letzten Jahres innerhalb der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden, innerhalb der zust\u00e4ndigen Ministerien mit \n\ndiesem Themenkomplex auseinandergesetzt haben, dass \n\nes Ver\u00e4nderungen gegeben hat und dass ich auch in \n\ndiesem Hohen Hause zu diesen Themen immer wieder \n\nunterrichtet habe, gleicherma\u00dfen auch im Innenausschuss. \n\nDas Gemeinsame Terrorzentrum gegen rechts, welches \n\neingerichtet worden ist, die gemeinsamen Dateien, die \n\neingerichtet worden sind, die Entscheidung der Innenmi-\n\nnisterkonferenz zur St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion \n\ndes Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und das, was \n\nHerr Biesok angesprochen hat, zuk\u00fcnftig innerhalb des \n\nLandes entsprechend zu vermeiden, die gemeinsame \n\nInformations- und Analysestelle und auch die Ver\u00e4nde-\n\nrung im Bereich des polizeilichen Staatsschutzes, die \n\nSchaffung des OAZ \u2013 all das ist nicht Gegenstand der \n\nheutigen Parlamentsdebatte, und deshalb werde ich auch \n\nnicht vertieft darauf eingehen. Es sollte nur deutlich \n\nwerden, dass \u00fcber diesen Themenkomplex sehr wohl hier \n\nberichtet worden ist und dass es Ver\u00e4nderungen im Laufe \n\nder letzten ein, anderthalb Jahre gegeben hat. \n\nKonkreter Ausgangspunkt war das Auffinden der Akte am \n\n10. Juli des vergangenen Jahres. Am 11. Juli, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, bin ich hier vor Ihnen vor \n\nden Landtag getreten und habe a) informiert und b) die \n\nEinsetzung der Kommission in Aussicht gestellt. Deshalb \n\nwar klar, der Vorgang musste aufgekl\u00e4rt und gleichzeitig \n\nein Auftrag erteilt werden, der in diese Diskussionszeit \n\nhineingepasst hat, wo \u00fcber Philosophiewechsel und \n\nVer\u00e4nderung gesprochen wurde, dass nach einer gr\u00fcndli-\n\nchen Analyse ein Vorschlag unterbreitet wird: Wie muss \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im Freistaat Sach-\n\nsen zuk\u00fcnftig ausgerichtet werden? Was kann verbessert \n\nwerden? \n\nDass der Auftrag dazu erfolgt ist, n\u00e4mlich dass wir \n\nzuk\u00fcnftig ein Amt f\u00fcr Verfassungsschutz brauchen, \n\nwelches auch auf das Instrument der operativen Ma\u00dfnah-\n\nmen nicht verzichten kann, war aus meiner Sicht ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Ich kann heute sagen: Die Experten-\n\nkommission hat gut gearbeitet. Ja, sie war unabh\u00e4ngig, \n\nergebnisoffen und weisungsfrei. Deshalb m\u00f6chte ich noch \n\neinmal dem Team um Frau Prof. Harms ganz herzlich \n\ndanken. \n\nNat\u00fcrlich ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass ein solcher \n\nBericht unterschiedlich ausgelegt und bewertet werden \n\nkann. Trotzdem bleibt es dabei: Sachsen ist jetzt das erste \n\nLand, in dem von einer unabh\u00e4ngigen Kommission \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr das weitere Vorgehen in diesem \n\nProzess auf den Tisch gelegt worden sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Experten-\n\nkommission hat einen breiten Ma\u00dfnahmenkatalog vorge-\n\nschlagen: insgesamt 82 Vorschl\u00e4ge. Und \u2013 auch das ist \n\nrichtig, Frau Friedel \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Teil dieser Vorschl\u00e4ge ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7505 \n\nan mich adressiert. Deshalb habe ich entschieden, keine \n\nArbeitsgruppe einzurichten, die sich mal damit befasst \n\nund ein bisschen diskutiert, sondern ich habe eine Pro-\n\njektgruppe unter Federf\u00fchrung des Staatssekret\u00e4rs einge-\n\nsetzt, die den Auftrag hat, die einzelnen Vorschl\u00e4ge \n\numzusetzen, um die Anpassungen entsprechend vorzu-\n\nnehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt einen \n\nzweiten Teil \u2013 einen deutlich kleineren \u2013, der an den \n\nLandtag, an den Gesetzgeber adressiert ist. Dazu will ich \n\nganz klar sagen, weil hier die Kritik des Verfassungs-\n\nschutzbeauftragten so deutlich geworden ist: Das ist eine \n\nAngelegenheit, die ich nicht verfolge, die ich als Minister \n\n\u00fcberhaupt nicht verfolgen kann. Ich habe mich auf den \n\nTeil der administrativen Ver\u00e4nderungen zu konzentrieren, \n\nund das werde ich tun. \n\nEs ist gesagt worden, es sind unterschiedliche Dimensio-\n\nnen in diesen Vorschl\u00e4gen enthalten. Nat\u00fcrlich sind es \n\nauch Kleinigkeiten, gar keine Frage; aber die Summe der \n\neinzelnen Vorschl\u00e4ge von Personalstruktur, Organisation \n\nund technischen Hilfsmitteln wird in der Umsetzung dazu \n\nf\u00fchren, dass die Probleme und Fehler, die aufgedeckt \n\nworden sind, zuk\u00fcnftig abgestellt werden, um damit ein \n\nAmt zu schaffen, welches deutlich besser in der Lage ist, \n\ndie Aufgaben, die ihm gesetzlich \u00fcbertragen worden sind, \n\nentsprechend zu erf\u00fcllen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich sagen, dass die Expertenkommission \n\neben nicht den Auftrag hatte, eine Art Abschlussbericht \n\nzum Gesamtkomplex NSU vorzulegen. Ja, wir haben \n\nmittlerweile sehr viele unterschiedliche Gremien im \n\nLande und auch im Bund und ich halte es f\u00fcr vern\u00fcnftig, \n\ndass es in diesem gro\u00dfen Themenkomplex im Bund und \n\nin den einzelnen L\u00e4ndern unterschiedliche Gremien gibt, \n\ndie nat\u00fcrlich auch aus den parlamentarischen Bereichen \n\ndie Aufarbeitung vorantreiben und \u00fcber entsprechende \n\nKonsequenzen zu entscheiden haben. \n\nMir ist es wichtig, deutlich zu machen, dass ich in dieser \n\nSituation die Verantwortung hatte zu handeln. Das habe \n\nich getan \u2013 konstruktiv und absolut transparent. \u00dcber das \n\nweitere Vorgehen habe ich Sie jetzt unterrichtet. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich dem Hohen Hause empfehlen, diesen Antrag \n\nentsprechend abzulehnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen jetzt zum Schlusswort f\u00fcr die einreichende \n\nFraktion. Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nProf. Schneider, noch nicht weglaufen! Ich bin ehrlich \n\ngesagt ein wenig \u00fcberrascht, wie scharf Sie auf die doch \n\neher harmlose Form des Antrages reagiert haben. Wir \n\nmachen in dem Antrag einige Feststellungen, die sachlich \n\nrichtig sind, und wir fordern im Punkt 2 einen Bericht der \n\nStaatsregierung. Wenn das ablehnungsw\u00fcrdig ist, dann \n\nm\u00fcsste die CDU k\u00fcnftig ihre eigenen Antr\u00e4ge fl\u00e4chende-\n\nckend ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schneider, es ist richtig: Die Kommission hat ihren \n\nArbeitsauftrag umgesetzt. Das habe ich in meiner Rede \n\nauch gar nicht kritisiert. Aber das ist die Kritik: Ich habe \n\nden Umfang des Arbeitsauftrages, wie er vom Innenmi-\n\nnisterium ausgel\u00f6st wurde, kritisiert. Deswegen ist auch \n\ndie Feststellung im Punkt 1a richtig. Und wenn Herr \n\nBiesok jetzt sagt, wir h\u00e4tten dort Erwartungen formuliert, \n\ndie eine solche Kommission nicht erf\u00fcllen konnte, dann \n\nfrage ich mich, warum das denn in Th\u00fcringen m\u00f6glich \n\nwar. Dort wurde eine Kommission im November 2011 \n\neingesetzt, die im Mai 2012 einen Bericht vorgelegt hat \u2013 \n\nin sechs Monaten. In Sachsen wurde eine Kommission \n\neingesetzt zum 1. August 2012, die zum 20. Februar 2013 \n\neinen Bericht vorgelegt hat \u2013 in sechs Monaten. Dann \n\nvergleiche ich beides und stelle fest, dass in Th\u00fcringen \n\noffensichtlich deutlich mehr geleistet wurde zur Aufkl\u00e4-\n\nrung als in Sachsen \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\nZur Frage des Verfassungsschutzbeauftragten. Ich freue \n\nmich, dass hier die Position im Hohen Hause sehr eindeu-\n\ntig ist und das abgelehnt wird. Das \u00fcberrascht mich \n\npositiv. Mit dem Antrag unterst\u00fctzen wir auch gar nicht \n\ndie Einf\u00fchrung des Verfassungsschutzbeauftragten, \n\nsondern haben ganz explizit nach der Meinung des In-\n\nnenministers zu diesem Vorschlag gefragt. Herr Kollege \n\nHahn hat es angedeutet, weil es eine der wenigen Struk-\n\nturver\u00e4nderungen in diesem Bericht war. Wir haben die \n\nFrage deswegen in Richtung des Innenministers gestellt, \n\nweil der Innenminister nun einmal der Auftraggeber \n\ndieses Expertengutachtens ist. Ich halte es in der Situation \n\ndurchaus f\u00fcr legitim, dann auch die Meinung des Innen-\n\nministers zu diesem Vorgang zu erfahren. Die hat er jetzt \n\ngerade ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe das so verstanden, dass der \n\nVerfassungsschutzbeauftragte vonseiten der Staatsregie-\n\nrung nicht weiter bef\u00f6rdert wird und dass gegen\u00fcber dem \n\nLandtag nicht darauf hingewirkt wird, ihn einzusetzen. \n\nHerr Dr. Hahn, ich glaube, Sie brauchen keinen k\u00fcnstli-\n\nchen Konflikt zwischen Frau Hermenau und mir zu \n\nkonstruieren. Unsere Position zum Thema Verfassungs-\n\nschutz ist bekannt. Dazu gibt es eindeutige Parteitagsbe-\n\nschl\u00fcsse der s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN. Insofern kann ich Sie \n\nda beruhigen. Unsere Position zu dem Thema gilt nach \n\nwie vor. \n\nSie haben nach punktweiser Abstimmung gefragt. M\u00f6g-\n\nlicherweise beruht das auf einem Missverst\u00e4ndnis. Der \n\nzweite Teil unseres Antrages fragt nach einem Bericht. \n\nDas bedeutet ausdr\u00fccklich nicht, dass wir uns den Bericht \n\nzu eigen machen. Aber ich m\u00f6chte einfach gern die \n\nPosition des Innenministers zu den dort getroffenen \n\neinzelnen Ma\u00dfnahmen erfahren. Ich m\u00f6chte diese Positi-\n\non des Innenministers ausnahmsweise nicht aus der \n\nPresse erfahren, sondern direkt im Landtag, der f\u00fcr dieses \n\nThema zust\u00e4ndig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7506 \n\nHerr Ulbig, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. Ich freue mich \u00fcber \n\ndie Klarstellung zum Verfassungsschutzbeauftragten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Aber zu der Vielzahl der \n\nweiteren Vorschl\u00e4ge ist leider wenig gekommen. Insofern \n\nhalte ich unseren Antrag nach wie vor f\u00fcr richtig und bitte \n\num Zustimmung. Ich nehme den Vorschlag der LINKEN \n\nnat\u00fcrlich auf und bitte um punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/11383. Wir stimmen wie \n\nbeantragt punktweise ab. \n\nIch rufe auf Ziffer 1. Wer der Ziffer 1 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich Ziffer 1 abgelehnt. \n\nIch rufe auf Ziffer 2. Wer Ziffer 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich Ziffer 2 nicht \n\nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Da die einzelnen Abstimmun-\n\ngen abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\n\nstimmung. Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAustrittsoption aus der verfassten Studentenschaft \u2013  \n\nInformationsfaltblatt zu Semesterbeginn ausreichen! \n\nDrucksache 5/11084, Antrag der Fraktion der NPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Herr Gansel f\u00fcr die einreichende Fraktion. Herr \n\nGansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Lesung des Gesetzent-\n\nwurfs zur \u00c4nderung hochschulrechtlicher Bestimmungen \n\nam 26. September letzten Jahres hatte etwas Denkw\u00fcrdi-\n\nges. Das Gesetz sah zahlreiche \u00c4nderungen der Hoch-\n\nschulgesetzgebung mit teilweise gravierenden Folgen vor. \n\nAber all das wurde mehr oder weniger leidenschaftslos \n\ndebattiert, sowohl in der Anh\u00f6rung und im Ausschuss als \n\nauch im Plenum selbst. \n\nNur ein Absatz des \u00a7 24 brachte die drei Linksfraktionen \n\nim Plenum so richtig in Wallung, ging es doch dabei um \n\nknallharte Lobbypolitik und studentische Klientelpflege. \n\nIn diesem Paragrafen wird festgeschrieben, dass die \n\nStudierenden zuk\u00fcnftig selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie \n\nder verfassten Studentenschaft nach dem ersten Semester \n\nweiterhin angeh\u00f6ren wollen oder ob sie aus dieser \n\nZwangsgemeinschaft austreten m\u00f6chten. \n\nFast 40 Jahre haben die schnarchnasigen Hochschulpoliti-\n\nker von CDU und FDP in den Altbundesl\u00e4ndern und \n\n20 Jahre in Mitteldeutschland gebraucht, um zu erkennen, \n\ndass die Allgemeinen Studentenaussch\u00fcsse bzw. die \n\nverfasste Studentenschaft linksdominierte Gesinnungs- \n\nund Selbstversorgungsvereine sind. \n\nNeben einigen objektiv richtigen und wichtigen Bera-\n\ntungsangeboten findet dort unter dem Deckmantel der \n\nF\u00f6rderung der politischen Bildung eine krasse Zweckent-\n\nfremdung der studentischen Semesterbeitr\u00e4ge f\u00fcr linke \n\nGesinnungsprojekte statt. Von der Beteiligung Leipziger \n\nStudentenfunktion\u00e4re an Anti-Atom-Demonstrationen in \n\nDannenberg bis zum kriminellen Blockadetraining gegen \n\ngenehmigte Demonstrationen an der TU Dresden wird \n\nalles quersubventioniert, was das linke Herz so h\u00f6her \n\nschlagen l\u00e4sst. Au\u00dferdem genehmigen sich die Studenten-\n\nr\u00e4te, etwa in Leipzig, gro\u00dfz\u00fcgige Aufwandsentsch\u00e4digun-\n\ngen und stellen ihnen nahestehendes Gesinnungspersonal \n\nein. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles veranlasste den \n\nLandesvorsitzenden des RCDS, Benjamin Frank Hilbert, \n\nin der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung des Landtages ener-\n\ngisch ein Austrittsrecht aus der verfassten Studentenschaft \n\nzu fordern. Er bezeichnete die Studentenschaft als \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Zwangsverband und kritisierte Dauerstu-\n\ndenten und Universit\u00e4tsfunktion\u00e4re, die die Finanzmittel \n\nder verfassten Studentenschaft f\u00fcr einschl\u00e4gige Politpro-\n\njekte missbrauchten. Nachfragen zu seinen Ausf\u00fchrungen \n\ngab es nicht. Es gab sie noch nicht einmal von den Vertre-\n\ntern der Linksfraktionen, weil sie an dem Tag der Anh\u00f6-\n\nrung wohl davon ausgingen, dass die Worte des RCDS-\n\nVertreters ungeh\u00f6rt verhallen w\u00fcrden. Dem war aber nicht \n\nso. \n\nIn einer Ausschusssitzung \u00fcberrumpelten die Koalitions-\n\nfraktionen lobenswerterweise die linke Opposition mit \n\neiner Tischvorlage, die die RCDS-Forderungen eins zu \n\neins aufnahm. Im Gesetzentwurf stand nun: \u201eDie Studen-\n\ntenschaft besteht aus den Studenten der Hochschule. Sie \n\nist eine rechtsf\u00e4hige Teilk\u00f6rperschaft der Hochschule und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7507 \n\nhat das Recht der Selbstverwaltung im Rahmen der \n\nGesetze. Studenten\u201c \u2013 und das ist der markante Satz \u2013 \n\n\u201ek\u00f6nnen ihren Austritt aus der verfassten Studentenschaft \n\nerstmals nach Ablauf eines Semesters erkl\u00e4ren.\u201c \n\nMit den Stimmen von CDU, FDP und NPD wurde das \n\nGesetz dann auch verabschiedet und den Studierenden \n\nerstmals wirkliche Wahlfreiheit einger\u00e4umt, also ein \n\nBeitrag zur Demokratisierung der Hochschule geleistet. \n\nSo gut das Gesetz in diesem Punkt ist, so folgenlos wird \n\nes aber bleiben, wenn die Studierenden \u00fcber ihr neues \n\nAustrittsrecht nach dem ersten Semester nicht einmal \n\nrichtig in Kenntnis gesetzt werden. Genau hier will die \n\nNPD-Fraktion mit ihrem Antrag aber Abhilfe leisten, denn \n\nWahlfreiheit setzt das Wissen um die Wahlm\u00f6glichkeiten \n\nvoraus. Die Studentenfunktion\u00e4re haben naheliegender-\n\nweise kein Interesse daran, die Erstsemester \u00fcber ihre \n\nAustrittsoption zu informieren, sondern werden vielmehr \n\nversuchen, den finanziell f\u00fcr sie eintr\u00e4glichen Status quo \n\nzu konservieren. Wenn dann bei der R\u00fcckmeldung durch \n\ndie Universit\u00e4tsverwaltung keine Informationsbl\u00e4tter an \n\ndie Studierenden ausgereicht werden, werden die meisten \n\nvon ihnen allein aus Unwissenheit in der politisch miss-\n\nbrauchten zwangsverfassten Studentenschaft verbleiben. \n\nDamit w\u00fcrden die Staatsregierung und die Koalitionsfrak-\n\ntionen aber die Wirksamkeit ihrer eigenen Gesetzesinitia-\n\ntive unterlaufen und die Wahlfreiheit der Studierenden zu \n\neiner blo\u00df theoretischen machen. \n\nIch bitte also, meine Damen und Herren, um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag, damit dieses wichtige hochschulpoli-\n\ntische Anliegen nicht wirkungslos verpufft. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Die Herrschaften \n\nvon Rechtsau\u00dfen haben uns ja schon mit einer Vielzahl \n\nvon unsinnigen Antr\u00e4gen \u201ebegl\u00fcckt\u201c, aber dieser Antrag \n\nist wirklich ein weiterer H\u00f6hepunkt in dieser unseligen \n\nSerie. Sie, meine Dame und meine Herren, wollen die \n\nStaatsregierung auffordern, zu Semesterbeginn ein Infor-\n\nmationsblatt ausreichen zu lassen, in dem \u00fcber die Aus-\n\ntrittsoption informiert wird \u2013 in dreifacher Hinsicht \n\nUnsinn. \n\nErstens. Ein Blatt, ein Druckerzeugnis \u2013 Sie verkennen, \n\ndass sich unsere Studierenden heutzutage zu hundert \n\nProzent \u00fcber elektronische Medien informieren. \n\nZweitens. Sie wollen \u00fcber ein Austrittsrecht informieren. \n\nDiese Information ist \u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf, weil \n\nunsere Studenten dar\u00fcber Bescheid wissen. Wenn Sie sich \n\nin entsprechenden Foren umtun, werden Sie unschwer \n\nfeststellen, dass es bisher nicht zu der von Ihnen offenbar \n\nf\u00fcr sinnvoll gehaltenen politisch motivierten Austrittswel-\n\nle aus den verfassten Studentenschaften gekommen ist. \n\nDas begr\u00fc\u00dfe ich. Nach wie vor sind wir der Auffassung, \n\ndass nur eine durch hohe Wahlbeteiligung gut legitimierte \n\nVertretung eine starke Vertretung ist. \n\nDrittens wollen Sie uns schlie\u00dflich sogar noch weisma-\n\nchen, wir sollten die Staatsregierung auffordern, ein \n\nFaltblatt auszureichen, in dem \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eauf der \n\nletzten Seite zwei durch Perforationsmarkierung leicht \n\nerkennbare Formulare in Postkartengr\u00f6\u00dfe aufgefunden \n\nwerden sollen, auf denen durch Eintrag der pers\u00f6nlichen \n\nDaten der Austritt aus der verfassten Studentenschaft \n\nverf\u00fcgt werden kann.\u201c Das ist nun wirklich der H\u00f6he-\n\npunkt und der Gipfel der Bevormundung und der Ver-\n\ndummung. \n\nMeine Damen und Herren, wenn es nicht so ernst w\u00e4re, \n\nk\u00f6nnte man \u00fcber diese Realsatire lachen. Mehr ist dazu \n\naus meiner Sicht nicht zu sagen. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe von Bauer \n\nLindemann! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Herr Mann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Gansel, Sie haben \n\nversucht, klarzumachen, warum wir Ihrem Antrag zu-\n\nstimmen sollen. Auch von mir drei Punkte dazu: \n\nErstens. \u00dcber die Austrittsoption wurde \u2013 auch aufgrund \n\nder Debatte, die wir hier im Plenum zur Novelle des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes ausf\u00fchrlich gef\u00fchrt haben \n\n\u2013 berichtet. Es ist aus unserer Sicht nun Sache der Hoch-\n\nschulen, der Studierendenwerke und der Studierendenver-\n\ntretungen, das R\u00fcckmeldeverfahren im Rahmen der \n\ngesetzlichen Regelungen umzusetzen. Das tun sie wohl \n\nauch nach Ansicht der Staatsregierung oder wie Sie den \n\nzahlreichen Antworten auf Kleine Anfragen und der \n\nStellungnahme der Staatsregierung entnehmen k\u00f6nnen. \n\nZweitens \u2013 und damit zur inhaltlichen Begr\u00fcndung. Ich \n\ndenke, es ist in diesem Haus kein Geheimnis, dass die \n\nFraktionen von SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN die Austrittsm\u00f6glichkeit f\u00fcr keinen \n\nFortschritt halten und sie abgelehnt haben. Ich will kurz \u2013 \n\nnur f\u00fcr Sie \u2013 skizzieren, warum. \n\nAn den s\u00e4chsischen Hochschulen engagieren sich laut \n\nAntwort der Staatsregierung auf meine Kleine Anfrage in \n\nder verfassten Studierendenschaft mehr als 3 000 Studie-\n\nrende und damit fast 3 % der in Sachsen Immatrikulierten. \n\nGerechnet auf die Einwohnerzahl Sachsens w\u00fcrde dies \n\nbedeuten, dass sich weit \u00fcber 100 000 Menschen in \n\nunserem Land in demokratischen Mitwirkungsgremien \n\nf\u00fcr ihre Belange einsetzen m\u00fcssten oder, etwas anschauli-\n\ncher: in jeder s\u00e4chsischen Gemeinde fast 300 Menschen. \n\nIch frage Sie: In wie vielen der \u00fcber 400 s\u00e4chsischen \n\nGemeinden ist das so? Diese T\u00e4tigkeit in der akademi-\n\nschen und studentischen Selbstverwaltung, also in den \n\nStudentenr\u00e4ten, Fachschaften, Pr\u00fcfungs- und Studien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7508 \n\nkommissionen, Senaten, Fakult\u00e4tsr\u00e4ten \u2013 ich k\u00f6nnte diese \n\nAufz\u00e4hlung weiterf\u00fchren \u2013, \u00fcben diese Studierenden fast \n\nausschlie\u00dflich ehrenamtlich aus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ha, ha!) \n\nSie leisten also hiermit einen immensen Beitrag zur \n\nQualit\u00e4t und Fortentwicklung des s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulwesens. Ich versteige mich deshalb vor diesem \n\nHohen Haus zu der Aussage, dass in keinem anderen \n\n\u00f6ffentlichen Bereich eine so breit und demokratisch \n\nverfasste und durch ehrenamtliches Engagement getrage-\n\nne Interessenvertretung existiert. Auch deshalb halten wir \n\nIhren Antrag f\u00fcr falsch und verzichtbar. \n\nWerte Abgeordnete der NPD-Fraktion, wir wussten ja, \n\ndass Sie die Arbeit hier im Parlament nicht ernst nehmen \n\nund sie wohl nur als pseudodemokratisches M\u00e4ntelchen \n\nIhrer Parteiorganisation und -finanzierung sehen. Dieser \n\nAntrag aber zeigt, dass Ihnen nichts, wirklich gar nichts \n\nmehr einf\u00e4llt, mit dem Sie hier punkten k\u00f6nnen. Mir w\u00e4re \n\nes peinlich gewesen, mit diesem dahingerotzten Absatz \n\nvor das Hohe Haus zu treten. Auch deshalb, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen wir diesen Antrag \n\nnur ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen f\u00fcr die erste Runde \n\nliegen mir aus den Fraktionen nicht vor. Wird eine zweite \n\nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Gansel, Sie haben das \n\nWort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte, offen gesagt, nicht \n\ndamit gerechnet, dass sich ein SPD-Vertreter in Reaktion \n\nauf meinen Redebeitrag \u00fcberhaupt nach vorne bewegt. \n\nDer Umstand, dass es Herr Mann als hochschulpolitischer \n\nSprecher der SPD \u00fcberhaupt f\u00fcr n\u00f6tig befunden hat, hier \n\neinige Worte zu sprechen, zeigt mir, dass wir mit unserem \n\nAnliegen sehr wohl richtig lagen. Ansonsten schweigen \n\nSie sich ja zu vielen Antr\u00e4gen von uns aus. Insofern haben \n\nwir Sie gen\u00f6tigt, Ihren sozialdemokratischen Hintern mal \n\nnach vorn zu bewegen, um zu einem NPD-Antrag zu \n\nsprechen. \n\nDie von Ihnen genannte Zahl von 3 000 Studentenfunkti-\n\non\u00e4ren ist in der Tat beeindruckend, aber f\u00fcr uns ist es ein \n\nBeweis f\u00fcr genau das, was wir beklagen: Dort engagieren \n\nsich dann offenkundig 3000 Studierende, weil es f\u00fcr sie \n\nsehr wohl auch finanziell eintr\u00e4glich und politisch loh-\n\nnend ist, \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u00fcber das Einfallstor der verfassten Studentenschaft bei-\n\nspielsweise semesterbeitragsfinanzierte Blockadetrainings \n\nan Unis durchzuf\u00fchren oder einfach mal Anti-Atom-\n\nAusfl\u00fcge ins sch\u00f6ne Niedersachsen zu unternehmen. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nAuch mit dieser Zahl, Herr Mann, haben Sie unsere \n\nBedenken gegen diese Konstruktion studentischer Mitbe-\n\nstimmung nur noch best\u00e4rkt. \n\n(Holger Mann, SPD: Sie  \n\nhaben mit sozialpolitischem  \n\nEngagement an sich ein Problem!) \n\nAber jetzt zu meinem eigentlichen Wortsinn. Die NPD-\n\nFraktion hat nat\u00fcrlich die d\u00fcrftige Stellungnahme der \n\nStaatsministerin zu unserem Antrag zur Kenntnis genom-\n\nmen. Ein Informationsdefizit bei den austrittsberechtigten \n\nStudierenden scheint die Staatsregierung \u2013 das belegt \n\nauch die Einlassung von Herrn Mackenroth \u2013 allen \n\nErnstes nicht zu sehen, und sie verweist ganz naiv darauf, \n\ndass der Gesetzestext im Internet verf\u00fcgbar sei und die \n\nPresse im September letzten Jahres ausf\u00fchrlich \u00fcber den \n\nGesetzentwurf und die parlamentarische Debatte berichtet \n\nhabe. Man sollte aber annehmen, dass Frau Prof. \n\nvon Schorlemer klar ist, dass Studierende keine vor \n\nJahren verabschiedeten Gesetzestexte lesen werden, um \n\nsich \u00fcber ihre Rechte zu informieren. Genauso weltfremd \n\nist es aus Sicht der NPD, zu glauben, dass Studierende \n\netwa im Jahr 2015 Zeitungsmeldungen vom Septem-\n\nber 2012 googeln werden, um dort zu erfahren, dass sie \n\ndas Recht zum Austritt aus der verfassten Studentenschaft \n\nhaben. Wie naiv ist das denn? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn also die Koalitionsfraktionen das ureigene Anliegen \n\nder Staatsregierung, n\u00e4mlich demokratische Wahlfreiheit, \n\n\u00fcber Zugeh\u00f6rigkeit oder Nichtzugeh\u00f6rigkeit zur verfass-\n\nten Studentenschaft nicht konterkarieren wollen, m\u00fcssen \n\nsie daf\u00fcr Sorge tragen, dass den Studierenden geeignete \n\nInformationsangebote gemacht werden, damit sie \u00fcber-\n\nhaupt von ihrer Austrittsoption erfahren. Wenn die Studie-\n\nrenden schon nicht, wie es ganz praktisch zum Beispiel in \n\nSachsen-Anhalt geschieht, bei ihrer R\u00fcckmeldung von der \n\nUni-Verwaltung gefragt werden, ob sie Mitglied bleiben \n\nwollen oder nicht, dann sollten wenigstens Informations-\n\nbl\u00e4tter ausgereicht werden. Das kann ganz praktisch \n\ngeschehen, nat\u00fcrlich auch \u00fcber das Internet. Aber wichtig \n\nist, dass die Staatsregierung ihren Einfluss auf die Studen-\n\ntenwerke und die Universit\u00e4tsleitungen geltend macht, um \n\nden Studenten bei Semesterr\u00fcckmeldung klarzumachen, \n\ndass sie das Austrittsrecht haben. Um nicht mehr und \n\nnicht weniger geht es in unserem Antrag, und obwohl ich \n\nnicht sonderlich optimistisch bin, bitte ich dennoch um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage: Wird noch das Wort f\u00fcr eine dritte Runde ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Nein. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit kommen wir zum \n\nSchlusswort f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Dies ist ebenfalls \n\nnicht erforderlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7509 \n\nDann stelle ich den Antrag in der Drucksache 5/11084 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr, keinen \n\nStimmenenthaltungen ist der Antrag nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/11430 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der \n\neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. Bei dem \n\nausgereichten Material m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, \n\ndass die laufenden Nummern 3 und 7, in der Reihenfolge \n\ndie 3. und die 7. Frage, schriftlich beantwortet werden. \n\nWir beginnen jetzt mit der Frage Nr. 1, gestellt vom Abg. \n\nHeiko Kosel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Meine Frage bezieht sich auf \n\nden konkreten Stand der Ber\u00fccksichtigung der Stadt \n\nBischofswerda im Landesentwicklungsplan. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung schreibt den Landesentwicklungs-\n\nplan 2012 fort und ber\u00fccksichtigt Einw\u00e4nde, Hinweise \n\nund \u00c4nderungsw\u00fcnsche der betroffenen Kommunen bei \n\nder weiteren Fortschreibung. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung \u00fcber die konkreten Bed\u00fcrfnisse der Gro\u00dfen Kreis-\n\nstadt Bischofswerda hinsichtlich der Einordnung als \n\nMittelzentrum im LEP, und wie gedenkt die Staatsregie-\n\nrung diese Bed\u00fcrfnisse bei ihren \u00dcberlegungen zu be-\n\nr\u00fccksichtigen und die Fortschreibung des LEP in diesem \n\nSinne abzu\u00e4ndern? \n\n2. Wie konkret spielt die Erf\u00fcllung der im LEP definierten \n\nVoraussetzungen f\u00fcr Mittelzentren, das hei\u00dft im Speziel-\n\nlen die im Ziel 1.3.7 vorgegebenen Standards, eine Rolle \n\nbei der Entscheidung und welche Unterschiede zu ver-\n\ngleichbaren St\u00e4dten wie Dippoldiswalde, Delitzsch, \n\nNiesky und Wei\u00dfwasser sind hier gegeben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFragen. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel, ich m\u00f6ch-\n\nte die Fragen 1 und 2 zusammengefasst wie folgt beant-\n\nworten: \n\nDie Stadt Bischofswerda ist gegenw\u00e4rtig als Grundzent-\n\nrum mit der besonderen Gemeindefunktion \u201eBildung\u201c im \n\nRegionalplan Oberlausitz-Niederschlesien ausgewiesen. \n\nEs liegt eine Stellungnahme der Stadt Bischofswerda im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung zum ge\u00e4nderten Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes 2012 vor, in der eine H\u00f6her-\n\nstufung als Mittelzentrum gefordert wird, da die Stadt laut \n\neigener Einsch\u00e4tzung alle Kriterien f\u00fcr ein Mittelzentrum \n\nerf\u00fclle. Diese und einige wenige \u00e4hnliche Stellungnahmen \n\nwerden derzeit von der Landesplanung gepr\u00fcft und \n\nbewertet. \n\nDie Abw\u00e4gung \u00fcber die Feststellung der Zentralen Orte, \n\neinschlie\u00dflich der dieser Festlegung zugrunde zu legenden \n\nKriterien unter Ber\u00fccksichtigung aller Stellungnahmen, \n\nerfolgt durch das Kabinett zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \u2013 \n\nvoraussichtlich Mitte dieses Jahres. Dieser Abw\u00e4gungs-\n\nentscheidung des Kabinetts \u2013 diesbez\u00fcglich bitte ich Sie \n\num Verst\u00e4ndnis \u2013 kann zum jetzigen Zeitpunkt nicht \n\nvorgegriffen werden. \n\nEs wird aber darauf hingewiesen, dass sich laut dem \n\nzweiten Entwurf des LEP 2012 aus der Sicht der Landes-\n\nplanung das schon im LEP 2003 etablierte dreistufige \n\nKonzept der Zentralen Orte und damit auch die bestehen-\n\nde Festlegung der Ober- und Mittelzentren grunds\u00e4tzlich \n\nbew\u00e4hrt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Abgeordneter, die Fragen sind \n\nbeantwortet? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte zwei Nachfragen, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie diese beantworten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich kann er sie stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kosel, bitte.  \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. Sie hatten geschildert, wie der weitere Diskussions- \n\nund Entscheidungsprozess verlaufen wird. Meine Frage: \n\nWie wird die Gro\u00dfe Kreisstadt Bischofswerda in diesen \n\nDiskussions- und Entscheidungsprozess einbezogen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: So wie jede \n\nandere Stadt und wie jeder andere, der sich mit Hinwei-\n\nsen, Anregungen und Bedenken im Rahmen des Planver-\n\nfahrens ge\u00e4u\u00dfert hat. Jetzt ist die M\u00f6glichkeit zur Stel-\n\nlungnahme gegeben worden, so wie ich es geschildert \n\nhabe. Jetzt ist es unsere Aufgabe, diese entsprechend zu \n\nbewerten und dem Kabinett einen Vorschlag zu unterbrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7510 \n\nten. Das Kabinett hat letztendlich die Entscheidungsho-\n\nheit. \n\nSie wissen, dass hierzu gerade die Diskussion im Landtag \n\nl\u00e4uft. Der Landtag wird auch eine entsprechende Stel-\n\nlungnahme abgeben. Damit will ich deutlich machen, dass \n\nnoch viele Abw\u00e4gungsvorg\u00e4nge zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Ihre zweite Frage, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister, wie Sie \n\nsicherlich wissen, war Bischofswerda Kreisstadt. Sie hat \n\ndiesen Status bei der ersten Kreisgebietsreform im Frei-\n\nstaat Sachsen Anfang der Neunzigerjahre verloren. In der \n\nDiskussion vor Ort spielen immer wieder Versprechungen \n\nund Zusagen eine Rolle, die ehemaligen Kreisst\u00e4dten, was \n\nihre Zukunft betrifft, gemacht worden sind. \n\nWie steht das Vorgehen der Staatsregierung bez\u00fcglich der \n\nStadt Bischofswerda im LEP im Einklang oder nicht im \n\nEinklang mit diesen seinerzeit gemachten politischen \n\nVersprechungen und Zusagen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich muss \n\nsagen: Mir sind seinerzeit gemachte politische Verspre-\n\nchen nicht bekannt. Insofern kann ich diese Frage jetzt \n\nnicht beantworten. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Frage Nr. 2 wird ebenfalls vom \n\nKollegen Kosel gestellt. Sie betrifft die Verkehrssituation \n\nin der Stadt Bischofswerda. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Diese Frage bezieht sich auf \n\ndie Verkehrssituation im Raum der Stadt Bischofswerda \n\nim Landkreis Bautzen. Die Bundesregierung hat die \n\nBundesl\u00e4nder aufgefordert, bis Fr\u00fchjahr 2013 ihre Mel-\n\ndungen f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan abzugeben. \n\nDabei ist es nach meinen Erkenntnissen zum Beispiel im \n\nBundesland Hessen \u00fcblich, die Kommunen \u2013 als direkt \n\nBetroffene \u2013 bei dieser Planung einzubeziehen. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Festlegungen f\u00fcr 2013 hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und/oder nachgeordnete Beh\u00f6rden in \n\nBezug auf die Meldung des Freistaates Sachsen zum \n\nBundesverkehrswegeplan explizit getroffen und welche \n\nAbsprachen oder Festlegungen gibt es f\u00fcr die zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung und Planung in Bezug auf das Gebiet der \n\nGro\u00dfen Kreisstadt Bischofswerda? \n\n2. Welche Erkenntnisse hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung \u00fcber die konkreten Bed\u00fcrfnisse der Gro\u00dfen Kreis-\n\nstadt Bischofswerda hinsichtlich der Anbindung der \n\nOrtsumfahrung der B6 im n\u00f6rdlichen Stadtgebiet zur \n\nAnbindung der dortigen Gewerbegebiete und Ortsteile, \n\nund gedenkt die Staatsregierung diese Bed\u00fcrfnisse bei \n\nihren \u00dcberlegungen zu ber\u00fccksichtigen und die Fort-\n\nschreibung des Umfahrungsvorhabens B6 im Bereich \n\nBischofswerda im Bundesverkehrswegeplan zu unterst\u00fct-\n\nzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. Sie wird beantwortet von Herrn Staatsminister \n\nMorlok. Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kosel, \n\nIhre erste Frage bezieht sich auf Festlegungen im Zu-\n\nsammenhang mit dem Bundesverkehrswegeplan allge-\n\nmein und die zweite Frage im Speziellen auf die Kreis-\n\nstadt Bischofswerda. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Wir haben als Staatsregie-\n\nrung bereits im Zusammenhang mit dem Landesver-\n\nkehrswegeplan mit der regionalen Ebene entsprechende \n\nProjekte im Bundesfernstra\u00dfenbereich diskutiert und dazu \n\nAbstimmungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben uns hinsicht-\n\nlich der Anmeldungen zum Bundesverkehrswegeplan \n\ndazu auf der Arbeitsebene eine entsprechende Meinung \n\ngebildet. Bez\u00fcglich der Bundesfernstra\u00dfen haben wir \n\ndiese Anmeldungen ver\u00f6ffentlicht und ins Internet ge-\n\nstellt, um in diesem Zusammenhang noch einmal Stel-\n\nlungnahmen der Beteiligten und der kommunalen Ebene \n\neinzuholen. \n\nIm Rahmen eines solchen Prozesses bez\u00fcglich des Bun-\n\ndesverkehrswegeplanes gibt es auch sukzessive Festle-\n\ngungen der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt aber \n\nnicht alle Festlegungen, die wir in diesem Zusammenhang \n\ngetroffen haben, vortragen, sondern nur ein Beispiel \n\nnennen, n\u00e4mlich dass wir die Elektrifizierung der Strecke \n\nChemnitz \u2013 Leipzig zum Bundesverkehrswegeplan an-\n\nmelden wollen.  \n\nHier hat sich die Staatsregierung bereits festgelegt. Wir \n\nhaben zum Beispiel in der Region Leipzig die St\u00e4dte \n\nLeipzig und Markkleeberg gebeten, eine Stellungnahme \n\nhinsichtlich des Ausbaus der A72 in das Stadtzentrum \n\nhinein, also innerhalb des Autobahnrings um Leipzig, \n\nabzugeben. Hier gab es negative Stellungnahmen beider \n\nSt\u00e4dte. Hier haben wir uns beispielsweise festgelegt, \n\ndieses Projekt nicht erneut zum Bundesverkehrswegeplan \n\nanzumelden; zwei Beispiele f\u00fcr konkrete Festlegungen, \n\ndie wir bereits getroffen haben. \n\nHinsichtlich der anderen Dinge, gerade der von Ihnen \n\nangesprochenen B6 im Bereich der Stadt Bischofswerda, \n\ngibt es noch keine Festlegung der Staatsregierung, weil \n\nwir gerade eben die Dinge ins Internet gestellt haben, um \n\nentsprechende Stellungnahmen einzuholen. \n\nHinsichtlich der Erkenntnisse zu diesem Projekt kann ich \n\nIhnen sagen, dass wir im Rahmen der Gespr\u00e4che, die wir \n\nim Zusammenhang mit dem Landesverkehrsplan, mit der \n\nregionalen Ebene gef\u00fchrt haben, den Wunsch hinsichtlich \n\nder Umfahrung der Stadt Bischofswerda bei der B6 nicht \n\ngenannt bekommen haben. Also im Rahmen der Gespr\u00e4-\n\nche zum Landesverkehrsplan hat uns die Region dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7511 \n\nSignal nicht gegeben, dass man dort eine entsprechende \n\nUmfahrung haben m\u00f6chte. Dies ist uns jetzt durch einen \n\nentsprechenden Wunsch der Stadt Bischofswerda im \n\nFebruar 2013 bekannt geworden. Da ist das also erstmals \n\nvon der kommunalen Ebene vorgetragen worden. \n\nAllerdings ist dieses Projekt, diese Idee nicht neu. Sie war \n\nschon Gegenstand des jetzigen Bundesverkehrswegepla-\n\nnes, ist damals von der Staatsregierung auch zum Bun-\n\ndesverkehrswegeplan angemeldet worden. Der Bund hat \n\naber die Aufnahme dieses Projekts bereits im Jahre 2013 \n\nin den Bundesverkehrswegeplan abgelehnt. Daraus \n\nk\u00f6nnen Sie vielleicht ermessen, wie die Einsch\u00e4tzung der \n\nStaatsregierung am Ende aussehen wird. \n\nDie Verkehrsbelastung ist in dieser Region zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Durch andere Stra\u00dfenbauprojekte ist die Region gut \n\nerschlossen, sodass die Erfolgsaussichten hinsichtlich \n\neiner Aufnahme dieser Umgehung in den Bundesver-\n\nkehrswegeplan \u00e4u\u00dferst gering sind, so unsere derzeitigen \n\nEinsch\u00e4tzungen. Da m\u00fcssen wir uns noch einmal an-\n\nschauen, welche konkreten Argumente von der Stadt \n\nBischofswerda vorgetragen werden. Aber nach heutigem \n\nKenntnisstand w\u00fcrde ich davon ausgehen, dass wir keine \n\nChance auf die Aufnahme in den Bundesverkehrswege-\n\nplan haben. Deswegen sollten wir uns gut \u00fcberlegen, ob \n\nwir es tats\u00e4chlich anmelden. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Abg. Kosel, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte eine \n\nNachfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Staatsminister, Sie deuteten zwar eine m\u00f6gliche \n\nTendenz der Entscheidung an, sagten aber gleichzeitig, \n\ndass Sie noch nicht gefallen ist. \n\nMeine Frage lautet daher: Wann ist mit der Entscheidung \n\nin etwa zu rechnen? Wie wird die Gro\u00dfe Kreisstadt \n\nBischofswerda in diesen Entscheidungs- und Diskussi-\n\nonsprozess einbezogen werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben im Rahmen der Ver\u00f6ffentli-\n\nchung im Internet gebeten, uns die entsprechenden Stel-\n\nlungnahmen bis zum 15. M\u00e4rz zuzuleiten. Der 15. M\u00e4rz \n\nist morgen. Bis dahin werden wir die entsprechenden \n\nStellungnahmen sichten und bewerten. Wenn die Bewer-\n\ntung abgeschlossen ist, werden denjenigen, die uns \n\ngegen\u00fcber Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich Antwortschreiben oder gegebenenfalls auch im \n\nRahmen einer Beratung die Meinung der Staatsregierung \n\nkundgetan bekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzur laufenden Nr. 5 der genannten Drucksache. Die Frage \n\nstellt Frau Abg. J\u00e4hnigen am Mikrofon 3. Frau J\u00e4hnigen, \n\nstellen Sie Ihre Frage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um Rechtsaufsichtliche \n\nVerfahren zur Haushaltssatzung der Landeshauptstadt \n\nDresden f\u00fcr 2013/14 bzw. zu haushaltsrelevanten Ent-\n\nscheidungen Dresdens. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Gibt es derzeit seitens der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ein \n\nGenehmigungs- oder anderes Verfahren mit Bezug zur \n\nHaushaltssatzung 2013/14 der Landeshauptstadt Dresden \n\noder zu Teilen oder Anlagen der Haushaltssatzung? \n\n2. Gibt es derzeit seitens der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ein \n\nGenehmigungs- oder anderes Verfahren mit Bezug auf \n\nandere haushaltsrelevante Gesch\u00e4fte, Vorhaben oder \n\nEntscheidungen der Landeshauptstadt Dresden bzw. ihrer \n\nOrgane? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFragen. Diese beantwortet Herr Staatsminister Ulbig. Sie \n\nhaben das Wort dazu. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg: J\u00e4hnigen, die \n\nAntwort zu Frage 1 lautet \u2013 falls Sie es nicht schon durch \n\nVer\u00f6ffentlichungen aus anderen Quellen erfahren haben \u2013: \n\nDie Landesdirektion Dresden hat das Genehmigungsver-\n\nfahren f\u00fcr die Haushaltssatzung 2013/14 der Landes-\n\nhauptstadt Dresden mit Bescheid vom 13. M\u00e4rz 2013 \n\nabgeschlossen. \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: Neben dem eigentlichen \n\nVerfahren zur Haushaltssatzung 2013/14 sind bei der \n\nLandesdirektion Genehmigungsverfahren zur Errichtung \n\nder Kommunale Immobilien Dresden Verwaltung GmbH, \n\nzur Errichtung der Kommunale Immobilien Dresden \n\nGmbH & Co. KG, zur Errichtung der B\u00e4der GmbH und \n\nzur \u00dcbernahme von Ausfallb\u00fcrgschaften im Zusammen-\n\nhang mit der stillen Beteiligung der Sozialstiftung und der \n\nStadtstiftung Dresdner Kreuzchor an der Kommunale \n\nImmobilien Dresden GmbH & Co. KG anh\u00e4ngig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, ich w\u00fcrde gern zwei \n\nNachfragen stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7512 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie lassen es zu. \u2013 \n\nBitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die erste \n\nNachfrage bezieht sich auf die erste Frage. Laut Presse-\n\nmitteilung der Landesdirektion beh\u00e4lt sich die Landesdi-\n\nrektion nachtr\u00e4gliche Auflagen zum Haushalt vor, den sie \n\naber f\u00fcr genehmigungsfrei h\u00e4lt. Daher meine Frage: \n\nWelche nachtr\u00e4glichen Auflagen auf welcher Rechts-\n\ngrundlage sind das? \n\nZweitens: Wann ist mit den Genehmigungen f\u00fcr die \n\nVerfahren zu rechnen, die Sie jetzt in der Antwort auf \n\nFrage 2 freundlicherweise aufgez\u00e4hlt haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die erste \n\nFrage w\u00fcrde ich Ihnen schriftlich beantworten, weil ich \n\njetzt nicht unvollst\u00e4ndig antworten m\u00f6chte. \n\nOb die zweite Frage von mir so beantwortet werden kann, \n\nwei\u00df ich nicht genau, denn ich kann nicht richtig erken-\n\nnen, was jetzt bei der Landesdirektion noch an Notwen-\n\ndigkeiten da ist \u2013 vielleicht fehlen Unterlagen oder wie \n\nauch immer. Insofern wei\u00df ich nicht, ob ich das als \n\nStaatsminister des Innern so richtig einsch\u00e4tzen kann. Das \n\nist die Schwierigkeit, die ich dabei sehe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie wissen Bescheid. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, die vierte Anfrage der Druck-\n\nsache 5/11430 stellt Herr Abg. Thomas Jurk von Mikro-\n\nfon 2. Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um die Sanierung von \n\nSteinkohlebergbau-Altstandorten. \n\nSeit vielen Jahren arbeiten Kommunen der ehemaligen \n\nSteinkohlereviere Zwickau-Lugau-Oelsnitz zusammen, \n\num gemeinsam die Folgen des Steinkohlebergbaus zu \n\nbew\u00e4ltigen. Diese Aktivit\u00e4ten wurden im Rahmen der \n\nFLOEZ-Region unter Beteiligung von neun St\u00e4dten und \n\nGemeinden sowie von zwei Landkreisen geb\u00fcndelt. \n\nNachdem f\u00fcr den Zeitraum von 2011 bis 2014 unter \n\nNutzung des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwick-\n\nlung (EFRE) 12,7 Millionen Euro f\u00fcr die ehemaligen \n\nSteinkohlereviere des Freistaates Sachsen zur Umsetzung \n\nvon Projekten zur Verf\u00fcgung stehen, erhofft man sich in \n\nder FLOEZ-Region eine langfristig angelegte und verl\u00e4ss-\n\nliche Finanzierungsgrundlage \u00fcber das Jahr 2014 hinaus. \n\nDer durch Standortsanierungskonzepte ermittelte Finan-\n\nzierungsbedarf zur Bergbaunachsorge liegt um ein Vielfa-\n\nches \u00fcber dem derzeitigen Budget. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wird die Fortf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur Sanierung \n\nund Entwicklung von ehemaligen Steinkohlerevieren \n\nAufnahme in das Operationelle Programm des EFRE f\u00fcr \n\ndie kommende Strukturfondsperiode finden? \n\n2. Welche alternativen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten plant \n\ndie Staatsregierung dar\u00fcber hinaus, um die Bergbaunach-\n\nsorge in der FLOEZ-Region zu gew\u00e4hrleisten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, f\u00fcr die Staatsregierung \n\nantwortet Herr Staatsminister Morlok. Bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \n\nJurk, wir hatten gestern im Rahmen der Aussprache zur \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten Gelegen-\n\nheit, den Stand der Diskussion des mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmens der Europ\u00e4ischen Union ausf\u00fchrlich zu diskutie-\n\nren. Sie haben selbst in der Debatte angef\u00fchrt, dass in \n\ndiesem Zusammenhang noch viele Fragen offen sind. \n\nEntsprechend fehlen auch die Rahmenrichtlinien der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr diesen mehrj\u00e4hrigen Finanzrah-\n\nmen. \n\nDas ist n\u00e4mlich Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir Operatio-\n\nnelle Programme schreiben und bei der EU einreichen \n\nk\u00f6nnen. Deswegen bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \n\nich Ihre erste Frage \u2013 ob dies Aufnahme in die Operatio-\n\nnellen Programme finden wird \u2013 heute nicht beantworten \n\nkann; denn ich kenne nicht die entsprechenden Rahmen-\n\nrichtlinien der EU. \n\nIch kann Ihnen aber sagen, dass die Staatsregierung \n\nbestrebt ist, dies in die Operationellen Programme aufzu-\n\nnehmen, sofern die entsprechenden Rahmenrichtlinien der \n\nEU das zulassen. Mehr kann ich zum jetzigen Stand nicht \n\nsagen. \n\nAlternative Finanzierungsm\u00f6glichkeiten stehen f\u00fcr die \n\nFLOEZ-Region zur Verf\u00fcgung. \u00dcber die Programme der \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung k\u00f6nnen entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\ndargestellt werden. Genauso k\u00f6nnen Programme zur \n\nBrachfl\u00e4chenrevitalisierung genutzt werden. Ob und in \n\nwelchem Umfang \u00fcber das Jahr 2014 hinaus, also in den \n\nJahren 2015/2016 ff., Finanzmittel bereitgestellt werden, \n\nbleibt der Beschlussfassung zum Doppelhaushalt \n\n2015/2016 vorbehalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Jurk, sind die Fragen beantwortet? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich w\u00fcrde gern nachfragen. \u2013 Mir \n\nist nat\u00fcrlich bekannt, dass Operationelle Programme erst \n\nverabschiedet werden k\u00f6nnen, wenn die Finanzmittel zur \n\nVerf\u00fcgung stehen und die EU-Kommission zugestimmt \n\nhat. F\u00fcr mich stellt sich aber die Frage \u2013 eingedenk der \n\nTatsache, dass wir am kommenden Mittwoch im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und Europa einen Tagesord-\n\nnungspunkt haben werden, unter dem das SMWA \u00fcber \n\nden Entwurf der Operationellen Programme f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Strukturfondsperiode informieren wird \u2013, ob in \n\ndem Entwurf, der uns dann vorgestellt wird \u2013 vielleicht \n\nhalten Sie ihn bis Mittwoch noch geheim \u2013, ein solcher \n\nProgrammpunkt Aufnahme finden wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich \n\nden Entwurf nicht parat habe. H\u00e4tten Sie mich ausdr\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7513 \n\nlich gefragt, ob das im Entwurf enthalten ist, h\u00e4tte ich ihn \n\nmir vorher angeschaut. Dann h\u00e4tte ich Ihnen eine konkre-\n\nte Auskunft geben k\u00f6nnen. \n\nAllgemein kann ich sagen, dass wir als Staatsregierung \n\nuns darauf verst\u00e4ndigt haben, es aufzunehmen. Ob das in \n\ndem Papier, das dem Ausschuss in der n\u00e4chsten Woche \n\nvorgelegt wird, drinsteht, kann ich nicht beantworten. Das \n\nw\u00fcrde ich gern nachreichen. \n\nThomas Jurk, SPD: Dann lasse ich mich am Mittwoch \n\n\u00fcberraschen. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Vielen Dank, Herr Jurk \u2013 seien Sie ge-\n\nspannt! \n\nDie sechste Anfrage stellt Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie haben \n\njetzt Gelegenheit dazu, Frau J\u00e4hnigen; Frage Nr. 6. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema lautet: Windkraft-\n\nanlagen und Wetterradar im Einzugsbereich s\u00e4chsischer \n\nFlugh\u00e4fen. \n\nFrage 1: Welche Bedenken oder Einwendungen der \n\nBundesregierung gegen die Errichtung von Windkraftan-\n\nlagen im Einzugsbereich der s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen sind \n\nder Landesregierung ab wann bekannt geworden? \n\nFrage 2: Welche Auswirkungen ergeben sich auf die \n\nLandesentwicklungsplanung und das s\u00e4chsische Klima- \n\nund Energiekonzept daraus, dass die Bundesregierung \n\nlaut der Tagespresse in einer Verordnung die Errichtung \n\nvon Windkraftanlagen im Umfeld s\u00e4chsischer Flugh\u00e4fen \n\nwegen der Wetterradaranlagen ausgeschlossen haben soll \n\noder ausschlie\u00dfen will? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet erneut Herr Staatsminister \n\nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nbevor ich zur Beantwortung Ihrer beiden Fragen komme, \n\nm\u00f6chte ich die Darstellung des Sachverhalts in den \n\nMedien etwas korrigieren. Die Medienberichterstattung \n\nhat sicherlich dazu gef\u00fchrt, dass die Dinge vermischt \n\nwerden. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass hinsichtlich der Errich-\n\ntung von Windkraftanlagen im Zusammenhang mit \n\nFlugh\u00e4fen die Regelungen des Luftverkehrsgesetzes \n\neinschl\u00e4gig sind. Im Umkreis von 1,5 Kilometern darf gar \n\nnichts gebaut werden. Die entsprechenden Regelungen f\u00fcr \n\ndiesen Umkreis und f\u00fcr das weitere Umfeld finden Sie in \n\n\u00a7\u00a7 12, 14 und 8a des Luftverkehrsgesetzes. Diese Rege-\n\nlungen sind der Staatsregierung bekannt; sie sind uns aber \n\nvon der Bundesregierung nicht aktuell mitgeteilt worden. \n\nDas sind Dinge, die wir \u201ekennen\u201c. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtent-\n\nwicklung hat uns jedoch \u00fcber eine Regelung informiert, \n\ndie im Zusammenhang mit Wetterradaranlagen Anwen-\n\ndung findet, aber mit Flugh\u00e4fen nichts zu tun hat. Ein \n\nBeispiel: Eine dieser Wetterradaranlagen steht auf dem \n\nFeldberg im Schwarzwald, also in Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nWie Sie wissen, gibt es im n\u00e4heren Umfeld des Feldbergs \n\nkeinen Flughafen. Dennoch gelten die Regelungen zu den \n\nAbstandsfl\u00e4chen auch f\u00fcr Anlagen auf dem Feldberg. Die \n\nRegelung gilt aber \u2013 trotz des Flughafens \u2013 nicht f\u00fcr \n\nLeipzig, weil es dort keine Wetterradaranlage gibt. Ich \n\nbetone: Wir reden von Regelungen, die im Zusammen-\n\nhang mit Wetterradaranlagen zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nAuf internationaler Ebene hat die Weltorganisation f\u00fcr \n\nMeteorologie Regelungen getroffen, die im Zusammen-\n\nhang mit Wetterradaranlagen einzuhalten sind. Die kon-\n\nkrete Regelung, um die es hier geht, ist auf der \n\n15. Sitzung der Commission for Instruments and Methods \n\nof Observation beschlossen worden und auf der Homepa-\n\nge der WMO einsehbar. \n\nDie auf internationaler Ebene vereinbarten Regelungen \n\nhat der Deutsche Wetterdienst in einem Papier zusam-\n\nmengefasst, weil er bei der Errichtung von Geb\u00e4uden im \n\nUmfang dieser Wetterradaranlagen als Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \n\nBelange zu beteiligen ist. Er hat entsprechend der interna-\n\ntionalen \u00dcbereinkunft aufgeschrieben, wie er sich verh\u00e4lt, \n\nwenn ein solcher Antrag im Zusammenhang mit Wetter-\n\nradaranlagen in diesen Gebieten gestellt w\u00fcrde. Das hat \n\ndas Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtent-\n\nwicklung mit Schreiben vom 20. Februar dieses Jahres \n\nallen Bundesl\u00e4ndern, also auch uns, mitgeteilt. Daraus \n\nergeben sich bestimmte Regularien zu Abstandsfl\u00e4chen \n\nim Zusammenhang mit Wetterradaranlagen. \n\nNach dieser Vorbemerkung komme ich jetzt zur Antwort \n\nauf Ihre Fragen: \n\nErstens soll ich beantworten, welche Bedenken oder \n\nEinwendungen bekannt geworden sind. Sie verstehen \n\nsicherlich, dass ich mit \u201ekeine\u201c antworte. In meinen \n\nVorbemerkungen habe ich erl\u00e4utert, warum ich auf diese \n\nFrage so antworte. \n\nIn Ihrer zweiten Frage geht es darum, welche Auswirkun-\n\ngen sich auf die Landesentwicklungsplanung und auf das \n\nKlima- und Energiekonzept ergeben. Ich nehme an, Sie \n\nmeinen das Energie- und Klimaprogramm der Staatsregie-\n\nrung. Da Sie \u201eKonzept\u201c geschrieben haben, ist nicht ganz \n\nklar, was Sie meinen. Ich gehe, wie gesagt, davon aus, \n\ndass Sie das Energie- und Klimaprogramm der Staatsre-\n\ngierung meinen. Dieses hat das Kabinett am vergangenen \n\nDienstag verabschiedet und der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. \n\nWenn man sich vor Augen h\u00e4lt, wie gering die betreffende \n\nFl\u00e4che im Verh\u00e4ltnis zur Gesamtfl\u00e4che des Freistaates \n\nSachsen ist, stellt man fest, dass sich im Hinblick auf die \n\nAusbauziele bei den erneuerbaren Energien kein Einfluss \n\nergibt. \n\nHinsichtlich der Landesentwicklungsplanung ist festzu-\n\nstellen, dass der Deutsche Wetterdienst als Tr\u00e4ger \u00f6ffent-\n\nlicher Belange im Einzelfall \u2013 wenn in dem definierten \n\nUmkreis eine solche Anlage errichtet werden soll \u2013 \n\nanzuh\u00f6ren ist. Wie er wohl entscheiden wird, hat er durch \n\nInformationen kundgetan. Eine Anpassung der Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7514 \n\nentwicklungsplanung aufgrund dieses Sachverhalts ist \n\nnicht erforderlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern nachfragen. \u2013 \n\nVor dem Hintergrund dessen, dass wir aus der Drucksa-\n\nche 15/2988 des Baden-W\u00fcrttembergischen Landtags \n\nwissen, dass die dortige Regierung mit dem Deutschen \n\nWetterdienst zurzeit \u00fcber eine wesentliche Verkleinerung \n\nder Abstandsfl\u00e4chen verhandelt, also auch innerhalb des \n\n1,5-Kilometer-Radius Anlagen zulassen will, und dass die \n\nRegierung auch meint, dass man St\u00f6rungen ausschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nne, frage ich nach: \n\nErstens. Sehen Sie im Falle von Konflikten mit Wetterra-\n\ndaranlagen einen Verhandlungsspielraum f\u00fcr die Landes-\n\nregierung? \n\nZweitens. K\u00f6nnen Sie die benannte internationale Rege-\n\nlung dem Parlament noch einmal verst\u00e4ndlich im Nach-\n\ngang mitteilen? Das ging zu schnell, um das Englische zu \n\nverstehen und zitieren zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir k\u00f6nnen das gern schriftlich nach-\n\nreichen einschlie\u00dflich des Links zu der entsprechenden \n\nHomepage, wo diese \u00dcbereinkunft abgerufen werden \n\nkann. \n\nHinsichtlich der Frage der entsprechenden Abstandsfl\u00e4-\n\nchen ist es nicht so, dass innerhalb dieses 1,5-Kilometer-\n\nRadius \u00fcberhaupt keine Windkraftanlagen errichtet \n\nwerden d\u00fcrfen, sondern es h\u00e4ngt davon ab, wie hoch die \n\nNabe des Windrades ist. Das ist im Zusammenhang mit \n\nder H\u00f6he der Wetterradaranlage zu sehen. Wenn die \n\nWetterradaranlage oben auf dem Berg steht, ist es \u00fcber-\n\nhaupt kein Problem, weiter unten entsprechende Wind-\n\nkraftanlagen zu errichten. \n\nDas Problem im Zusammenhang mit dem Dresdner \n\nWetterradar besteht darin, dass es sich auf der gleichen \n\nH\u00f6he befindet, wo \u00fcberlegt wird, auch Windkraftanlagen \n\nzu errichten. Es gibt Abst\u00e4nde, die von der H\u00f6he des \n\nWetterradars eingehalten werden m\u00fcssen. Wenn topogra-\n\nfische Unterschiede vorhanden sind, ist es einfacher, als \n\nwenn Wetterradar und Windkraftanlage auf der gleichen \n\nH\u00f6he stehen. Der Deutsche Wetterdienst hat mitgeteilt, in \n\nwelcher H\u00f6he und mit welchem Abstand, genau nach \n\nKilometern ausgewiesen, eine entsprechende Windkraft-\n\nanlage sein darf und wie hoch die Nabe \u00fcber Normalnull \n\nzu stehen hat. Das ist \u00f6ffentlich und ich kann es Ihnen \n\ngern zur Verf\u00fcgung stellen. In dem Rahmen k\u00f6nnen \n\nWindkraftanlagen errichtet werden. Ob das sinnvoll ist, an \n\ndem Standort welche zu errichten, kann ich nicht ermes-\n\nsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nThomas Jurk, SPD: Schlie\u00dfung der Psychiatrischen \n\nInstitutsambulanz am Kreiskrankenhaus Wei\u00dfwasser \n\n(Frage Nr. 3) \n\nMit Wirkung vom 1. Februar 2013 wurde die Psychiatri-\n\nsche Institutsambulanz, betrieben durch das Psychiatri-\n\nsche Landeskrankenhaus Gro\u00dfschweidnitz, am Kreis-\n\nkrankenhaus Wei\u00dfwasser geschlossen.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welcher rechtlichen Grundlage hat mit welcher \n\nBegr\u00fcndung welches Gremium die Schlie\u00dfung der Psy-\n\nchiatrischen Institutsambulanz des Psychiatrischen \n\nLandeskrankenhauses Gro\u00dfschweidnitz am Kreiskran-\n\nkenhaus Wei\u00dfwasser veranlasst? \n\n2. Welchen rechtlichen und politischen Handlungsbedarf \n\nund welche rechtlichen und politischen Handlungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sieht die Staatsregierung, gegen die Schlie\u00dfung \n\nvorzugehen und so die ambulante Versorgung psychiatri-\n\nscher Patientinnen und Patienten in der gesamten Region \n\nWei\u00dfwasser zu gew\u00e4hrleisten? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich klarstellen, dass sich \n\ndie Psychiatrische Institutsambulanz des S\u00e4chsischen \n\nKrankenhauses Gro\u00dfschweidnitz nicht am Kreiskranken-\n\nhaus Wei\u00dfwasser befindet, sondern an der im vergange-\n\nnen Jahr er\u00f6ffneten Tagesklinik des S\u00e4chsischen Kran-\n\nkenhauses Gro\u00dfschweidnitz. Die Schlie\u00dfung geht auf \n\neinen Beschluss des Zulassungsausschusses \u00c4rzte Sach-\n\nsen vom 28. Januar 2013 zur\u00fcck. \n\nNach einem Urteil des Sozialgerichts Dresden, das sich in \n\nder Hauptsache mit dem Einsatz von approbierten Psy-\n\nchotherapeuten befasste, wurde auch der Status der \n\nInstitutsambulanzen an den Tageskliniken, nicht nur in \n\nWei\u00dfwasser, betrachtet. Dabei folgte das Gericht nicht der \n\naktuellen Rechtsprechung des Bundessozialgerichts. Da \n\ndavon auszugehen war, dass dem Zulassungsausschuss \n\ndie aktuelle Rechtsprechung bekannt war und das S\u00e4chsi-\n\nsche Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz die Festsetzung des \n\nUrteils zum Einsatz approbierter Psychotherapeuten \n\nakzeptiert hatte, ging das Krankenhaus von einer weiteren \n\nErteilung der Zulassung f\u00fcr die Institutsambulanzen an \n\nden Tageskliniken L\u00f6bau; G\u00f6rlitz, Hoyerswerda und \n\nWei\u00dfwasser aus. Der Zulassungsausschuss \u00c4rzte Sachsen \n\nnahm dies zum Anlass, den Institutsambulanzen die \n\nZulassung zu entziehen. Gleichzeitig wurde angeregt, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7515 \n\nVersorgung durch erm\u00e4chtigte Krankenhaus\u00e4rzte sicher-\n\nzustellen. Hierzu sieht \u00a7 116 im SGB V eine zeitlich \n\nbefristete Erm\u00e4chtigung f\u00fcr unterversorgte Gebiete vor. \n\nDiese Form der Versorgung ersetzt zum einen nicht den \n\nfachlichen Anspruch einer Institutsambulanz, die als \n\neigenst\u00e4ndiger Baustein der ambulanten Versorgung \n\ngeschaffen wurde und in der ein multiprofessionelles \n\nTeam psychisch schwerstkranke, oftmals nicht wartezim-\n\nmerf\u00e4hige Patienten versorgt. Zum anderen wurde die \n\nUnterversorgung durch den Beschluss zur Beendigung der \n\nZulassungen f\u00fcr die Institutsambulanzen erst geschaffen. \n\nZur zweiten Frage: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales wird alle M\u00f6glichkeiten des Rechtsweges aus-\n\nsch\u00f6pfen, um f\u00fcr die Psychiatrischen Institutsambulanzen \n\nan den Tageskliniken des S\u00e4chsischen Krankenhauses \n\nGro\u00dfschweidnitz wieder eine Zulassung zu erlangen. \n\nEinflussnahme auf die Aussch\u00fcsse der kassen\u00e4rztlichen \n\nSelbstverwaltung ist nicht m\u00f6glich. Es handelt sich dabei \n\num Aussch\u00fcsse der Selbstverwaltungspartner die rechtlich \n\nselbstst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig sind. Ich gehe aber davon \n\naus, dass die Entscheidung des Zulassungsausschusses im \n\nweiteren Rechtsverfahren keinen Bestand haben wird und \n\ndie Psychiatrischen Institutsambulanzen in absehbarer \n\nZeit wieder er\u00f6ffnet werden k\u00f6nnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Umsetzung des Beschlusses \n\ndes Bundesverfassungsgerichts vom 20.02.2013 (2 BvR \n\n228/12) zur Nichtigkeit von \u00a7 22 Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4ch-\n\nsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung \n\nbei psychischen Krankheiten (S\u00e4chsPsychKG) (Frage \n\nNr. 7) \n\nAm 20.02.2013 hat das Bundesverfassungsgericht \n\nbeschlossen, dass \u00a7 22 Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei \n\npsychischen Krankheiten (S\u00e4chsPsychKG) vom 10. Okto-\n\nber 2007 (S\u00e4chsisches Gesetz- und Verordnungsblatt Seite \n\n422) mit Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 in Verbindung mit \n\nArtikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes unvereinbar und \n\nnichtig ist. Damit existiert keine Rechtsgrundlage mehr \n\nf\u00fcr Zwangsbehandlungen in psychiatrischen Kliniken in \n\nSachsen, die bislang auf der Grundlage des \n\nS\u00e4chsPsychKG durchgef\u00fchrt wurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Schritte hat die Staatsregierung bis \n\njetzt in Bezug auf oben genannten Beschluss unternom-\n\nmen? \n\n2. Wie will die Staatsregierung bei der Erarbeitung einer \n\nneuen Rechtsgrundlage Betroffene einbeziehen und wann \n\nist mit einer neuen Rechtsgrundlage zu rechnen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: Die SKH und alle Krankenh\u00e4user im \n\nFreistaat sind am 1. M\u00e4rz 2013 von der Fachabteilung \n\nmeines Hauses \u00fcber den oben genannten Beschluss des \n\nBundesverfassungsgerichts informiert worden. Er hat \n\nGesetzeskraft und wird demzufolge in der n\u00e4chst erreich-\n\nbaren Ausgabe des Gesetz- und Verordnungsblattes \n\nver\u00f6ffentlicht werden. Der Beschluss wird derzeit gepr\u00fcft \n\nund eine verfassungskonforme Formulierung der nichtig \n\nerkl\u00e4rten Norm unter Ber\u00fccksichtigung notwendiger \n\nFolge\u00e4nderungen bei den mit der Zwangsbehandlung in \n\nZusammenhang stehenden Normen des S\u00e4chsPsychKG \n\nerarbeitet. \n\nIn diesem Zusammenhang sind aufgrund vorangegebener \n\nEntscheidungen des Bundesverfassungsgerichts zu \n\nentsprechenden Normen anderer Bundesl\u00e4nder bereits \n\nFormulierungen f\u00fcr Neuregelungen entworfen worden, \n\ndie nunmehr in Kenntnis der konkreten Aussagen des \n\nBVerfG zum s\u00e4chsischen Recht erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. \n\nDies kann im Rahmen der ohnehin noch f\u00fcr diese Legisla-\n\nturperiode vorgesehenen Novellierung des S\u00e4chsPsychKG \n\numgesetzt werden. Ohne die Regelung der Zwangsbe-\n\nhandlung im S\u00e4chsPsychKG kann die Behandlung von \n\nPatienten nach wie vor nach den gesetzlichen Vorgaben \n\ndes Strafgesetzbuches (\u00a7 34 StGB) gerechtfertigt sein.  \n\nZur zweiten Frage: Die Betroffenen werden im Rahmen \n\nder Anh\u00f6rung im Gesetzgebungsverfahren einbezogen. \n\nMit einer neuen Rechtsgrundlage ist noch in dieser \n\nLegislaturperiode zu rechnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fragen sind gestellt und m\u00fcndlich bzw. \n\nschriftlich beantwortet. Damit kann ich die Fragestunde \n\nschlie\u00dfen und verk\u00fcnden, dass die Tagesordnung der \n\n72. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet ist. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 73. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 17. April 2013, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig \n\nzu. \n\nIch danke den Damen und Herren der Landtagsverwal-\n\ntung f\u00fcr die Begleitung am heutigen Tage und erkl\u00e4re die \n\n72. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr geschlossen. \n\nGuten Abend! Gute Heimreise und eine gute Zeit! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 14. M\u00e4rz 2013 \n\n 7516 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}