{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-01-03T13:14:17Z",
        "Last-Modified": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "Last-Save-Date": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "SourceModified": "D:20110103131151",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "648",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-01-03T13:14:17Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/27",
        "dcterms:created": "2011-01-03T13:14:17Z",
        "dcterms:modified": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-01-03T13:14:17Z",
        "meta:save-date": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "modified": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2174",
            "2816",
            "2949",
            "3157",
            "5558",
            "5316",
            "5004",
            "5415",
            "5539",
            "5097",
            "4794",
            "4802",
            "5364",
            "5089",
            "4571",
            "4657",
            "4959",
            "5351",
            "4645",
            "4823",
            "4854",
            "4824",
            "4559",
            "3965",
            "4733",
            "5410",
            "5300",
            "5231",
            "4501",
            "5115",
            "5120",
            "5589",
            "5051",
            "5199",
            "2756",
            "5385",
            "5723",
            "5682",
            "4908",
            "5079",
            "5005",
            "5119",
            "5414",
            "5398",
            "5654",
            "5734",
            "5105",
            "4890",
            "4309",
            "5725",
            "4953",
            "5209",
            "5474",
            "4365",
            "5261",
            "4984",
            "4829",
            "5031",
            "4861",
            "5684",
            "5443",
            "1118",
            "466"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-01-03T13:14:17Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110103131151",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-01-03T13:25:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/27",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_27_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/27",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c1745121-01df-4435-ade5-327705c821bf",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/27\n\n\n  Plenarprotokoll 5/27\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n27. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 17. Dezember 2010, Plenarsaal Schluss: 15:04 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2611 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2611 \n\n Christian Piwarz, CDU 2611 \n\n1 Aktuelle Stunde 2611 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Die gemeinsame Agrarpolitik nach \n\n2013 \u2013 s\u00e4chsische Interessen wahren!  \n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 2611 \n\n Andreas Heinz, CDU 2611 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2612 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2613 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2614 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2615 \n Andreas Storr, NPD 2615 \n Thomas Schmidt, CDU 2615 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2616 \n Sebastian Fischer, CDU 2617 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2617 \n Sebastian Fischer, CDU 2617 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2617 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2618 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2618 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2618 \n Thomas Jurk, SPD 2618 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2619 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2619 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2619 \n Arne Schimmer, NPD 2619 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2619 \n Thomas Schmidt, CDU 2619 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2619 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2620 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr eine wahre Demokratie nach \nSchweizer Vorbild \u2013 Volksentscheid \njetzt auf allen Ebenen einf\u00fchren  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 2622 \n\n Holger Apfel, NPD 2622 \n Marko Schiemann, CDU 2623 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2624 \n Marko Schiemann, CDU 2624 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2625 \n Andreas Storr, NPD 2626 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2626 \n Arne Schimmer, NPD 2626 \n Sabine Friedel, SPD 2627 \n Arne Schimmer, NPD 2627 \n Sabine Friedel, SPD 2627 \n Arne Schimmer, NPD 2627 \n Marko Schiemann, CDU 2628 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2628 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2629 \n Arne Schimmer, NPD 2629 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2630 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines \nwirksamen Schutzes des  \nkommunalen Baumbestandes durch \ndie s\u00e4chsischen Gemeinden \u2013  \nS\u00e4chsisches Baumschutzgesetz \n(S\u00e4chsBaumSchG)  \n\n Drucksache 5/4309, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 2630 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2630 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2631 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n3 18. T\u00e4tigkeitsbericht 2009/2010 des \nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik  \n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2009  \nbis 30. Juni 2010 \u2013  \n\n Drucksache 5/3439, Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der  \nehemaligen Deutschen  \nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 5/4215, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 2632 \n\n Peter Schowtka, CDU 2632 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2633 \n Sabine Friedel, SPD 2634 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2635 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2636 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2636 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2636 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2637 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2637 \n Winfried Petzold, NPD 2639 \n Ronald Pohle, CDU 2640 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2640 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2641 \n\n4 Einsatz des Berufswahlpasses  \nf\u00fcr Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7  \n\n Drucksache 5/3567, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2642 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2611 \n\n5 Zukunft von Freiwilligem  \nSozialen Jahr und Freiwilligem \n\u00d6kologischen Jahr  \n\n Drucksache 5/2443, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2642 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2630 \n\n \n \n \n \n \n\n6 Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 \nsofortige Einf\u00fchrung eines  \nMindestlohnes f\u00fcr die Leih-  \nund Zeitarbeitsbranche  \n\n Drucksache 5/4263, Antrag  \nder Fraktion der SPD 2642 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2630 \n\n7 Atomm\u00fclltransporte nach  \nMajak verhindern  \n\n Drucksache 5/4263,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2642 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2642 \n Stefan Brangs, SPD 2643 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2643 \n Stefan Brangs, SPD 2644 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2644 \n Stephan Meyer, CDU 2645 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2646 \n Stephan Meyer, CDU 2646 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2646 \n Stephan Meyer, CDU 2646 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2647 \n Stephan Meyer, CDU 2648 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2648 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2648 \n Dr. Monika Runge DIE LINKE 2649 \n Holger Mann, SPD 2649 \n Nico Tippelt, FDP 2650 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2651 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2654 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2654 \n Robert Clemen, CDU 2655 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2656 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2656 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2656 \n Robert Clemen, CDU 2656 \n\n8 Strategiewechsel in der s\u00e4chsischen \nFl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \u2013 R\u00fcck-\nkehrpflicht statt Aufenthaltsrecht!  \n\n Drucksache 5/4279, Antrag der \nFraktion der NPD 2656 \n\n Holger Apfel, NPD 2656 \n Oliver Fritzsche, CDU 2658 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 2658 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2660 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2661 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2661 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n9 Fragestunde  \n Drucksache 5/4308 2661 \n\n \u2013 Deutsch \u2013 Tschechische Kulturtage  \nin Frage gestellt (Frage Nr. 5)  2661 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2661 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2661 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2662 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2662 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2662 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2662 \n\n \u2013 Kameradrohnen f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei (Frage Nr. 3) 2662 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2662 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2663 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2663 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2663 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitende Eisenbahnver-\nbindung Sebnitz-Doln\u00ed Poustevna \n(Frage Nr. 6) 2663 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2663 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2663 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 2663 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2663 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2664 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2664 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2664 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2664 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2664 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2664 \n\n \u2013 Individualisierbare Kennzeichnung \nvon Polizist(inn)en (Frage Nr. 4) 2664 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2664 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2665 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2665 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2665 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2665 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2665 \n \n \n\n \u2013 Chemnitzer Modell (Frage Nr. 7) 2665 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2665 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2665 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2666 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2666 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2666 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2666 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 2666 \n\n \u2013 Rechtlicher Status und rechtliche \nBindungswirkung der \u201eBekanntma-\nchung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums des Innern zu den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr \nfreiwillige Zusammenschl\u00fcsse von \nGemeinden im Freistaat Sachsen\u201c vom \n26. Oktober 2010 (Frage Nr. 1) 2666 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2666 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2667 \n\n \u2013 Strafrechtliche Verantwortlichkeit f\u00fcr \nden Notverkauf der Sachsen LB und \ndessen finanzielle Folgen zum Nachteil \ndes Freistaates Sachsen (Frage Nr. 2) 2667 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2667 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 2667 \n\n \u2013 Gr\u00fcndung einer Schule in Freier \nTr\u00e4gerschaft (Gymnasium) in der Stadt \nNaunhof bei Leipzig (Frage Nr. 8) 2667 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2667 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2668 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2669 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Trotz des Blicks auf noch etwas \nlichte Reihen in den Abgeordnetenb\u00e4nken er\u00f6ffne ich die \n27. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Herr Nolle, \nHerr Dr. M\u00fcller, Herr Bartl, Frau Roth und Herr \nDr. Pellmann. \n\nIch gehe davon aus, dass dieser oder jener Kollege in den \nn\u00e4chsten Minuten noch eintreffen wird, weil die winterli-\nche Stra\u00dfenlage ihren Tribut fordert. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \nfestgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu \n50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minu-\nten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten \nund die Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nJetzt sehe ich eine Wortmeldung an Mikrofon 5. Herr \nPiwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nIch beantrage namens der Koalitionsfraktionen die Abset-\nzung des Tagesordnungspunktes 4 und bitte um R\u00fcck-\n\u00fcberweisung der Vorlage in den Ausschuss f\u00fcr Schule und \nSport. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Ich \ndenke, das wird unsere Tagesordnung verk\u00fcrzen. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich sehe keine weiteren \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge oder gar Widerspruch gegen die Tages-\nordnung. Die Tagesordnung der 27. Sitzung ist damit \nbest\u00e4tigt. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe \nauf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die gemeinsame Agrarpolitik nach 2013 \u2013  \ns\u00e4chsische Interessen wahren! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: F\u00fcr eine wahre Demokratie nach Schweizer Vorbild \u2013 \nVolksentscheide jetzt auf allen Ebenen einf\u00fchren \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Redezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4si-\ndium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE \nLINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten; Staatsregierung \n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Wir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie gemeinsame Agrarpolitik nach 2013 \u2013 s\u00e4chsische Interessen wahren! \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \nFDP das Wort. In der weiteren Reihenfolge in der ersten \nRunde sprechen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst hat f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Kollege Heinz das Wort, der bereits am \nRednerpult steht. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen, liebe Kollegen! Alle Jahre wieder wird es Weihnach-\nten, alle zwei Jahre beschlie\u00dfen wir einen Doppelhaus-\nhalt, der zwar noch j\u00e4hrlich abgerechnet wird, und alle \nsieben Jahre beschlie\u00dft die EU die neuen Priorit\u00e4ten f\u00fcr \ndie Strukturfonds, jetzt f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2020. \nDas Budget bleibt im Wesentlichen gleich. Die EU ist \n\n 2611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nviel, viel gr\u00f6\u00dfer geworden. Entsprechend hart und gna-\ndenlos, manchmal auch polemisch, werden die Vertei-\nlungsk\u00e4mpfe diesbez\u00fcglich werden. \n\nNaturgem\u00e4\u00df r\u00fcckt der gr\u00f6\u00dfte Anteil im Etat besonders in \nden \u00f6ffentlichen Fokus. Das ist der Bereich Landwirt-\nschaft mit 55 Milliarden Euro. Das entspricht ungef\u00e4hr \n40 % des EU-Haushaltes. 7,5 Milliarden Euro davon \nstehen f\u00fcr die deutschen Landwirte und den l\u00e4ndlichen \nRaum in Deutschland zur Verf\u00fcgung. Landwirtschaft ist \nder einzig wirklich vergemeinschaftete Bereich in der EU. \nDas urspr\u00fcngliche Ziel, die Bek\u00e4mpfung des Hungers, \nwurde mehr als erreicht. Ich denke, an dieser Stelle sollte \nden Landwirten ein Dank ausgesprochen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden sicher nach dem Ende meiner Rede gleich \nerleben, dass wir die tollsten Vorschl\u00e4ge h\u00f6ren werden, \nwarum diese Zahlungen an die Landwirte unn\u00f6tig sind, \nwas man stattdessen mit dem Geld machen k\u00f6nnte bzw. \nwelche Leistungen die Landwirte daf\u00fcr noch zus\u00e4tzlich \nerbringen k\u00f6nnten, was man denn von der ersten in die \nzweite S\u00e4ule stecken k\u00f6nnte oder auch umgedreht. Es gibt \nhier die unterschiedlichsten Interessenlagen. Deshalb \nm\u00f6chte ich mit ein paar Vorurteilen aufr\u00e4umen. \n\nDiese Preisausgleichszahlungen sind keine Subventionen \nan die Bauern, sondern eine Subvention der Verbraucher-\npreise, welche lediglich \u2013 mit vielen Nebenbedingungen, \ndie durch die Bauern einzuhalten sind \u2013 \u00fcber diese ausge-\nreicht werden. Da ist das Unterschreiben einer Erkl\u00e4rung \nf\u00fcr die Verfassungstreue noch die allerleichteste \u00dcbung. \nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus an den Berufsstand \nappellieren, sich nicht untereinander zu streiten und \nKriterien zu finden, wer warum vielleicht das Geld mehr \noder weniger braucht. Ich gehe davon aus, dass das, was \ndem einen nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht, nicht beim \nanderen landen wird, sondern im gro\u00dfen Topf f\u00fcr andere \nPolitikfelder verschwinden wird. \n\nDas Geld ist einfach n\u00f6tig, um eine fl\u00e4chendeckende \nLandbewirtschaftung zu sichern. Das hat auch Bedeutung \nf\u00fcr andere Wirtschaftszweige. Ich denke hier zum Bei-\nspiel an den Tourismus in den l\u00e4ndlichen Regionen. Da ist \ngepflegte Landschaft ein Wert an sich, welcher \u00fcber die \nProduktpreise der landwirtschaftlichen Produkte nicht \nangemessen honoriert wird. \n\nLassen Sie mich noch drei Botschaften mitgeben, und \ndann m\u00f6chte ich meinen Diskussionsbeitrag auch schon \nbeenden. Wenn wir \u00fcber Preisausgleichszahlungen nach \n2013 reden, dann geht es um die Subventionierung der \nNahrungsmittelpreise und nicht um die Subventionierung \nder Bauern. Wir reden \u00fcber fl\u00e4chendeckende Landwirt-\nschaft und \u00fcber die Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIch m\u00f6chte gern noch eine Vision \u00e4u\u00dfern. Ich w\u00fcnsche \nmir einfach solche Erzeugerpreise, dass \u00f6ffentliche \nZahlungen an die Landwirte in Zukunft v\u00f6llig unn\u00f6tig \nsind und dass sie ihre Erl\u00f6se \u00fcber den Verkauf der Pro-\ndukte realisieren k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Heinz. Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die \nmiteinbringende Fraktion der FDP spricht Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Landwirtschaft ist Wirtschaft. \nDiesen Grundsatz vertreten wir schon immer und vertre-\nten ihn auch bei der Neuausrichtung der Landwirtschafts-\npolitik der EU. Mein Kollege Heinz hat aber vollkommen \nrichtig gesagt: Die Subventionen, die jetzt gezahlt wer-\nden, st\u00fctzen die Preise, weil es seit vielen Jahrzehnten \npolitischer Wille ist, dass Lebensmittel nicht teuer sein \nsollen. Diesen Grundansatz finden auch wir falsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun stehen wir vor der Neuausrichtung der Landwirt-\nschaftspolitik der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Es gibt \neine Idee, die Herr Ciolos im November losgetreten hat. \nEs wurde festgeschrieben, wie in den n\u00e4chsten Jahren die \nZahlungen in der gr\u00f6\u00dfer werdenden EU an mehr Land-\nwirtschaftsbetriebe erfolgen sollen. Diese Ideen, die jetzt \nlosgetreten wurden \u2013 dabei schlie\u00dfe ich mich dem Bau-\nernverband im Erzgebirge, dem Herrn Werner Bergelt, an \n\u2013, sind unausgegoren und ungerecht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn diese Ideen umgesetzt werden sollten, dann nehmen \nunsere s\u00e4chsischen Landwirte Schaden. Diesen Schaden \nk\u00f6nnen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Unterschiede in der EU sind ja schon haarstr\u00e4ubend, \nwas die Grundvoraussetzungen der Landwirte anbelangt. \nZwischen Portugal, Rum\u00e4nien, Frankreich, Litauen und \nDeutschland liegen Riesenunterschiede. \n\nAber lassen Sie mich einmal auf die Unterschiede einge-\nhen, bei denen wir in diesem Parlament etwas \u00e4ndern \nk\u00f6nnten. Die Unterschiede, bei denen die Staatsregierung \nund wir k\u00e4mpfen m\u00fcssen, betreffen die Unterschiede in \nDeutschland. Es darf nicht sein, dass wir und Frau Aigner \nInteressen vertreten, die gegen s\u00e4chsische Interessen \nversto\u00dfen, denn die Leistung unserer Landwirtschaft ist \ngr\u00f6\u00dfer, besser und marktorientierter als die vieler anderer \nLandwirtschaftsbetriebe, zum Beispiel in Bayern. In der \nLandwirtschaft ist es oft umgekehrt zur Wirtschaft, wo die \ngro\u00dfen Betriebe in Westdeutschland sind und die kleinen \nhier. In der Landwirtschaft ist es genau umgekehrt. Da \nhaben wir die besseren, gr\u00f6\u00dferen und marktorientierteren \nBetriebe in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir darauf dringen, dass Deutschland \nnicht die s\u00e4chsischen Interessen verletzt, damit nicht \nwieder das geschieht \u2013 wenn wir die Fl\u00e4chenbegrenzung \neinf\u00fchren w\u00fcrden \u2013, dass am Ende die bayerischen \nBauern die dicksten Kartoffeln ernten. So kann es nicht \nsein. \n\n 2612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nEs ist jedem auch in der Branche und bei allen Gespr\u00e4-\nchen, die man f\u00fchrt, klar, dass es weniger Geld geben \nwird. Aber dieses Geld muss gerecht verteilt werden und \nes darf kein Unterschied gemacht werden, wie gro\u00df der \nBetrieb ist, wie viele Mitarbeiter er besch\u00e4ftigt, was er \nanbaut und wie er es anbaut. Die Marktbedingungen bei \nder F\u00f6rderung und der Neuausrichtung m\u00fcssen gleich \nsein, damit sich alle Betriebe auf einem gleichen Level \nbewegen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVon dieser Stelle aus geht nat\u00fcrlich auch der Aufruf an die \nMarktbeteiligten, etwas f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte zu tun. \nDie Marktbeteiligten sind die Kunden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sorgen wir daf\u00fcr, \nsprechen wir dar\u00fcber, dass Endverbraucher das tun, was \nunseren Betrieben am besten zu Gesicht steht. Kaufen Sie \ns\u00e4chsische Produkte! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJetzt in der Vorweihnachtszeit kann ich auch sagen: \nKaufen Sie zu Weihnachen s\u00e4chsische G\u00e4nse! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege G\u00fcnther. Als \nN\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kolle-\ngin Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Wie weiter nach \n2013 mit der europ\u00e4ischen Agrarpolitik? Das ist ein hoch \nspannendes Thema; ob es heute so hoch spannend wird, \nwage ich nach der letzten anstrengenden Nacht und den \nletzten anstrengenden Tagen sehr zu bezweifeln. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Das ist nur eine Vermutung. \n\nAber dass wir das Thema heute besprechen, ist sehr wohl \ndringend notwendig. Ich hoffe, ich komme noch zu den \ntollen Vorschl\u00e4gen, Kollege Heinz; denn ich nehme an, \nSie erwarten die tollen Vorschl\u00e4ge von der Opposition. \n\nEs geht also um die Frage: Wollen wir den Status quo in \nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik, wollen wir eine moderate \nAnpassung oder wollen wir eine \u00f6kologische Hardcore-\nVariante? Der EU-Agrarkommissar hat seine Optionen \nbereits in den Raum gestellt und gleich geht das Feuer-\nwerk der Kritik los. Das Greening ist umstritten, es wird \nmehr B\u00fcrokratie erwartet, aber eigentlich will deutsche \nAgrarpolitik nur eines: lieber nichts \u00e4ndern. Dass das \nallerdings unrealistisch ist, zeigt bereits die einfache \nTatsache \u2013 das ist ja auch schon von Kollegen G\u00fcnther \nangedeutet worden \u2013: Die EU ist einfach gr\u00f6\u00dfer gewor-\nden. Wenn mehr in einen Topf greifen, dann kann nicht \ndas gleiche Geld f\u00fcr die einzelnen Mitgliedsstaaten \u00fcbrig \nbleiben. Das ist eine klare Geschichte. \n\nAber es gab nat\u00fcrlich auch andere Punkte, die ein Um-\ndenken in der europ\u00e4ischen Agrarpolitik notwendig \ngemacht haben. Es gab einen Akzeptanzverlust in der \n\u00d6ffentlichkeit und einen viel st\u00e4rkeren Rechtfertigungs-\ndruck, was den Gerechtigkeitscharakter der Zahlungen \nanbelangt. Aber f\u00fcr mich ist viel entscheidender: Es gibt \nneue Herausforderungen f\u00fcr die Menschheit, die wir alle \nkennen. Das ist die Klimaentwicklung, das ist die Not-\nwendigkeit der Verringerung der Treibhausgasemissionen \nund das ist der Stopp des Artensterbens. Auch auf diese \nneuen Herausforderungen muss europ\u00e4ische Agrarpolitik \neine Antwort finden. Da kann und darf sich Sachsen nicht \nausnehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKommen wir einmal zum Zustand der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft. Was ist da festzustellen? Das gleicht sich \nallerdings in Europa an. Wir haben es heutzutage mit \neiner hoch produktiven Landwirtschaft zu tun. Darin gebe \nich Herrn G\u00fcnther durchaus recht. Auf einer immer \nkleiner werdenden Fl\u00e4che erzielen immer weniger Be-\nsch\u00e4ftigte eine h\u00f6here Masse an Lebensmitteln und \nlandwirtschaftlichen Rohstoffen. In Sachsen ging die Zahl \nder Erwerbst\u00e4tigen in der Landwirtschaft von 1991 um \ncirca 60 % zur\u00fcck und im gleichen Zeitraum stieg die \nBruttowertsch\u00f6pfung je Arbeitskraft um den Faktor 4. Wir \nhaben also eine hoch produktive Landwirtschaft, die in \nder Lage ist, hochwertige Lebensmittel und Rohstoffe f\u00fcr \ndie Industrie bereitzustellen. \n\nDie Landwirtschaft ist ein wichtiger Partner zum Erhalt \nder Kulturlandschaft. Auch das ist unbestritten. Wir haben \nmit einem zugegeben hohen finanziellen Aufwand le-\nbenswerte l\u00e4ndliche Regionen entwickelt. Ich sage ganz \nbewusst, das war gut investiertes Geld, keine Frage. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der FDP) \n\nAber: Wir haben auf der anderen Seite die angesproche-\nnen globalen Herausforderungen, die sich auch f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Landwirtschaft stellen. Wir haben nat\u00fcrlich \nauch in Sachsen die Probleme mit dem Verlust der Biodi-\nversit\u00e4t. \n\nBei der Behandlung des Einzelplanes 09 am gestrigen Tag \nhaben wir das Thema angesprochen, die Arten der offenen \nFeldfluren, beispielsweise das Bodenbr\u00fcterprogramm, das \naufgelegt wurde. Das sind ja Reaktionen auf ein erkanntes \nProblem. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus Probleme mit der Waldgesund-\nheit. Wir haben Probleme mit der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t, und \nwir wissen, urs\u00e4chlich verantwortlich sind unter anderem \ndie Stoffeintr\u00e4ge aus der landwirtschaftlichen Produktion. \nEs wurde auch gestern schon angesprochen: Wir haben \nProbleme bei der Bodenerosion. \n\nWenn Sie sich erinnern, vor gar nicht allzu langer Zeit \nhaben wir die ILE-Halbzeitbewertung gemeinsam im \nParlament durchgef\u00fchrt. Was haben wir da feststellen \nm\u00fcssen? Trotz der hohen Investitionen in die Entwicklung \n\n 2613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes haben wir es weiter mit einer \ndemografischen Abw\u00e4rtsspirale zu tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \nRedezeit! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Jawohl, ich habe nur \nnoch einen Satz, dann fahre ich sp\u00e4ter fort. \n\nWir haben es mit einem ausgesprochenen Niedriglohnbe-\nreich in der Landwirtschaft zu tun und daraus resultieren \nja auch die demografischen Probleme dort. \n\nZu unseren L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen komme ich dann in \nmeinem zweiten Beitrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir stehen vor einer neuen \nEU-F\u00f6rderperiode. Diese soll ausgerichtet sein auf die \nnachhaltige und marktorientierte Landwirtschaft in \nEuropa, auf eine gerechtere Verteilung der Zahlungen \nzwischen den Mitgliedsl\u00e4ndern und auf die Weiterent-\nwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Wir finden, das ist der \nrichtige Weg. \n\nNun geht es insbesondere um die s\u00e4chsischen Interessen. \nWelche sind das? S\u00e4chsische Interessen sind eigentlich \nostdeutsche Interessen. Wir haben die Besonderheit, dass \nwir aus der Historie von den ostdeutschen Verh\u00e4ltnissen \nheraus eine Agrarwirtschaft haben, die dadurch gepr\u00e4gt \nist, dass wir insbesondere Agrargenossenschaften und \nkaum kleine Familienbetriebe haben. \n\nWir haben 2008 im Rahmen des Health Check diskutiert, \nwie diese Betriebsstrukturen im Zusammenhang mit den \nDirektzahlungen zu sehen sind, und zwar vor dem Hinter-\ngrund, dass es neue globale Herausforderungen insbeson-\ndere beim Klima- und Umweltschutz gibt. \n\nEs gibt nun einen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommissi-\non, die Obergrenzen f\u00fcr die Betriebspr\u00e4mien wieder \neinzuf\u00fchren. Das ist ein Vorschlag, der in der Vergangen-\nheit auch schon des \u00d6fteren auf dem Tisch war. Aus \nostdeutscher Perspektive ist dies nat\u00fcrlich nicht akzepta-\nbel. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBetriebe in Ostdeutschland sind besonders betroffen, weil \neben nicht einige Gro\u00dflandwirte Landwirtschaft betrei-\nben, sondern sich mehrere Bauernfamilien zusammenge-\nschlossen haben. Warum sollen die Bauern daf\u00fcr bestraft \nwerden, dass sie zusammenarbeiten? \n\nDie Zukunft im Agrarbereich besteht genau darin, Koope-\nration und Zusammenschl\u00fcsse zu f\u00f6rdern. Gerade die \nAgrargenossenschaften erf\u00fcllen eine wichtige \u00f6konomi-\nsche und auch eine soziale Funktion im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nSie tragen wesentlich zum Ausbau wirtschaftlicher Kreis-\nl\u00e4ufe und Wertsch\u00f6pfungsketten bei. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDass diese Betriebe zuk\u00fcnftig benachteiligt werden \nsollen, verst\u00f6\u00dft gegen die Chancengleichheit und wird \nihrer Rolle nicht gerecht. \n\nEbenfalls kritisch sehen wir die Einbeziehung des Ar-\nbeitskr\u00e4ftekriteriums bei den Direktzahlungen, weil wir \nauf einen Fachkr\u00e4ftemangel zusteuern und weil dieser \nAnsatz in der Praxis auch kaum umsetzbar sein wird. \n\nWenn es um die Verhandlungen innerhalb der EU geht, \nmuss nat\u00fcrlich Deutschland mit einer starken Stimme \nsprechen. Das bedeutet, Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen zu \neiner einheitlichen Position finden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bedeutet, dass die unterschiedlichen nationalen \nInteressen ausdiskutiert werden und dass die besondere \nSituation Ostdeutschlands dabei ber\u00fccksichtigt wird. \nHierzu haben schon einige Agrarministerkonferenzen \neinen Ansatz versucht. Man hat sich nicht im ersten Ritt \neinigen k\u00f6nnen. Aber am 6. Dezember hat es eine Be-\nschlussempfehlung des Agrarausschusses im Bundesrat \ngegeben, der darauf verweist, dass die Gemeinwohlleis-\ntungen der Landwirtschaft von allen Betrieben, unabh\u00e4n-\ngig von ihrer Rechtsform und ihren Agrarstrukturen, \nerbracht werden. Das unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich. Das ist in \nunserem Sinne. \n\nEr empfiehlt auch die Ablehnung der Bindung der Zah-\nlungen an die Betriebsgr\u00f6\u00dfen bzw. an die Arbeitskr\u00e4fte. \nDas sehen wir nat\u00fcrlich ebenfalls positiv, weil das dahin \nf\u00fchrt, dass wir damit die Deckelung der Direktzahlungen \nverhindern k\u00f6nnten. \n\nWie sieht denn der zuk\u00fcnftige Agrarhaushalt aus? Es hat \nein Konsultationsverfahren im Zeitraum von April bis \nMitte Juni dieses Jahres gegeben. In den \u00f6ffentlichen \nStellungnahmen haben sich drei Punkte herauskristalli-\nsiert, die einheitlich gesehen worden sind und wo es auch \neine erkennbare Tendenz gibt, dass diese breite Unterst\u00fct-\nzung finden. Das ist einmal, dass anerkannt wird, dass \nlandwirtschaftliche Betriebe eine wichtige wirtschaftliche \nS\u00e4ule darstellen; weiterhin, dass wir auch zuk\u00fcnftig eine \ngemeinsame starke europ\u00e4ische Agrarpolitik brauchen \nund dass das Finanzvolumen des Agrarhaushaltes m\u00f6g-\nlichst auf einem sehr hohen Niveau gehalten werden \nkann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \nKollegin. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der Agrarhaushalt betr\u00e4gt \nzurzeit 43 % des EU-Haushaltes. Wir sind damit noch \nkomfortabel ausgestattet. Wir k\u00f6nnen nicht erwarten, dass \ndas in der Zukunft so bleiben wird, und m\u00fcssen uns \ndarauf einstellen. \n\nVielen Dank. \n\n 2614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Dr. Deicke. Jetzt spricht f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Gemeinsame Agrarpolitik \u2013 ich \ndenke, das ist hinl\u00e4nglich bekannt \u2013, damit ist ein Politik-\nfeld der Europ\u00e4ischen Union zum Thema gemeinsame \nMarktordnung und vor allen Dingen zum Thema Ent-\nwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gemeint. \n\nS\u00e4chsische Interessen \u2013 was ist damit gemeint? Sind es \ndie Interessen einiger weniger gro\u00dffl\u00e4chiger Agrargenos-\nsenschaften unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, dass wir \nim Osten \u2013 Frau Deicke hat es gerade ausgef\u00fchrt \u2013 bisher \neine andere Entwicklung haben als in den \u201egebrauchten\u201c \nBundesl\u00e4ndern? Aber sind denn s\u00e4chsische Interessen \nnicht vor allen Dingen Interessen der Menschen und \nunserer Kinder und Kindeskinder? Muss man nicht \ndanach fragen, in welchen Kontext wir s\u00e4chsische Interes-\nsen stellen? Welche aktuellen Entwicklungen und zuk\u00fcnf-\ntigen Herausforderungen sind zu ber\u00fccksichtigen? \n\nDa liegt es nicht weit weg zu sagen: Wir m\u00fcssen dem \nKlimawandel mit Klimaschutz begegnen. Wir m\u00fcssen uns \num die Erhaltung der Biodiversit\u00e4t k\u00fcmmern. Wir m\u00fcssen \nein besseres und intensiveres Wassermanagement ma-\nchen. Wir m\u00fcssen die regenerativen Energien ausbauen. \nWir m\u00fcssen Tiere artgerecht halten. Und wir m\u00fcssen f\u00fcr \ndie Menschen in Sachsen f\u00fcr ein gutes Leben sorgen. \n\nDa kann es doch nur sein, dass man die F\u00f6rdermittel \ndanach ausrichtet. Ein Ziel ist sorgsame Landwirtschaft, \n\u00d6kolandbau, Naturschutz und nat\u00fcrlich die Entwicklung \nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \n\nEin zweites Ziel ist, dass man die Umwelt und die gesell-\nschaftlich relevanten Leistungen der Landwirtschaft eben \nauch als Zusatzleistungen anerkennt und honoriert. Das \nmuss definiert sein, das muss messbar sein. \n\nBeispiele sind: Landschaftspflege, Gr\u00fcnlandwirtschaft, \nFruchtfolge, Zwischenfruchtanbau, Humusmehrung, aber \nauch die Kommunikation mit den Verbrauchern und dass \nsich die Betriebe auf die Bed\u00fcrfnisse der Verbraucher \neinstellen. \n\nAm Ende ist es so, dass das beste Schutzsystem f\u00fcr Flora \nund Fauna, f\u00fcr Boden und Wasser immer noch der \u00f6kolo-\ngische Landbau ist. Deshalb sollten wir die F\u00f6rderung an \ndem Aufbau von Wertsch\u00f6pfungsketten, an Regionalver-\nmarktung und an Unternehmenskooperation ausrichten. \n\nHerr Heinz hat gesagt, das Ziel ist, dass man so viel \nErl\u00f6se von seinen Produkten bekommt, damit man ohne \nF\u00f6rderung leben kann. Das ist wirklich das richtige Ziel. \nAber bis dahin m\u00fcssen wir noch f\u00f6rdern. Diese F\u00f6rderung \nm\u00fcssen wir an die Herausforderungen der Zukunft anpas-\nsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Weichert. Jetzt spricht f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In der heutigen Aktuellen Stunde auf Antrag der \nFraktionen von CDU und FDP sprechen wir \u00fcber ein \nThema, bei dem wir selbst als Landtag oder auch die \nStaatsregierung nichts entscheiden, nichts beeinflussen \nk\u00f6nnen, sondern bei dem wir ganz und gar auf das Wohl \nund Wehe der EU-B\u00fcrokratie angewiesen sind. \n\nEs wurde schon gesagt, dass durch den EU-Agrarkommis-\nsar Dacian Ciolos bekannt geworden ist, dass die Agrar-\nsubventionen grunds\u00e4tzlich neu verteilt werden sollen, \ndass die deutschen Landwirte wieder einmal zur Verhand-\nlungsmasse der EU-B\u00fcrokratie geh\u00f6ren werden und dass \ndie b\u00e4uerliche Landwirtschaft weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \nwird; dass weiterhin nur die Agrarindustrie gef\u00f6rdert wird \nund dass wir hier wiederum das Ph\u00e4nomen erleben, dass \nman das alles als eine gro\u00dfe Reform verkauft, mit der die \nAgrarpolitik wieder einmal gr\u00fcner und effizienter gestal-\ntet werden soll \u2013 zwei nichtssagende Vokabeln. Aber im \nGrunde genommen ist klar, dass die deutschen Landwirte \nund gerade auch die kleineren und mittelst\u00e4ndischen \nlandwirtschaftlichen Betriebe die Zeche zahlen m\u00fcssen. \n\nEs ist schon bezeichnend, dass immer wieder Rettungs-\nschirme f\u00fcr Banken aufgespannt werden. Da werden \nMilliarden rausbaldowert \u2013 aber wenn es um die Interes-\nsen unserer heimischen Landwirtschaft geht, wird der \nRotstift angesetzt, dann sollen aller Voraussicht nach bis \nzu 6,7 Milliarden Euro eingespart werden, wodurch die \nwirtschaftliche Existenzf\u00e4higkeit vieler kleinerer Agrarbe-\ntriebe grunds\u00e4tzlich infrage gestellt wird. \n\nWir sind der Meinung, dass uns die EU hier nicht weiter-\nhelfen wird. Wir sind der Auffassung, dass hier nur eine \nM\u00f6glichkeit besteht, n\u00e4mlich die, dass nationale Interes-\nsen st\u00e4rker artikuliert werden. Dabei sollten wir ein \nDruckmittel, das wir als Bundesrepublik Deutschland \nnoch haben, einsetzen, n\u00e4mlich unsere Zahlungen an die \nEU. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Zahlungen m\u00fcssen wir ganz klar in die Verhand-\nlungen einbringen. Wenn unsere Interessen in der Agrar-\npolitik nicht gewahrt werden, muss Deutschland seine \nBeitr\u00e4ge an die EU entsprechend reduzieren. Wir halten \nes f\u00fcr notwendig, das zum Verhandlungsgegenstand zu \nmachen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Storr. Wir kommen in der Rednerliste \nwieder zur miteinbringenden Fraktion und er\u00f6ffnen eine \nzweite Runde. Das Wort hat Herr Kollege Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Agrarhaushalt der EU \n\n 2615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\numfasst zurzeit 58 Milliarden Euro. Das weckt nat\u00fcrlich \nsofort Begehrlichkeiten, wenn es um die Finanzierung \nvon neuen Dingen geht, an die die EU herangeht. Wir \nreden von \u201eGalileo\u201c, diesem neuen GPS-System. Wo soll \ndas Geld daf\u00fcr herkommen? Etwas fantasielos: nat\u00fcrlich \naus dem Agrarhaushalt. \n\nDas kann so nicht sein, und deshalb finde ich die Heran-\ngehensweise von Agrarkommissar Ciolos, den Agrarhaus-\nhalt umfassend zu analysieren und die Zahlungen umfas-\nsend zu begr\u00fcnden, erst einmal richtig. Es ist eine Analyse \ndes Iststandes durchgef\u00fchrt worden, und es sind \u2013 das ist \nhier schon genannt worden \u2013 neue Herausforderungen f\u00fcr \ndie europ\u00e4ische Landwirtschaft und \u00fcberhaupt f\u00fcr die \neurop\u00e4ischen l\u00e4ndlichen R\u00e4ume formuliert worden. \n\nZu diesen neuen Herausforderungen geh\u00f6ren Klimawan-\ndel und Biodiversit\u00e4t. Es ist aber viel mehr. Es geht zum \nBeispiel um die Sicherung der Ern\u00e4hrung, um den Um-\ngang mit der Globalisierung. Es ist auch formuliert \nworden, die Vielfalt der Betriebsstrukturen optimal zu \nnutzen, also nicht irgendeine Gleichmacherei. Au\u00dferdem \nist eine gerechte und ausgewogene Verteilung der Mittel \nzwischen den Mitgliedsstaaten und den Landwirten \nangesprochen worden. Nicht zuletzt geht es \u2013 jetzt \nkommt\u2019s \u2013 um die Vereinfachung der Durchf\u00fchrungsbe-\nstimmungen und um Entb\u00fcrokratisierung. Na toll! Ich \nwill hoffen, dass es auch so kommt. \n\nDann kommt die Frage nach dem Wie. Es sind Ziele und \nInstrumente formuliert worden, und zwar wiederum \nrentable Nahrungsmittelerzeugung, nachhaltige Bewirt-\nschaftung der B\u00f6den und \u00fcberhaupt der nat\u00fcrlichen \nRessourcen und eine ausgewogene r\u00e4umliche Entwick-\nlung. \n\nMit welchen Modellen? Auch daf\u00fcr gibt es zurzeit noch \nunterschiedliche Vorschl\u00e4ge, von der Abschaffung aller \nF\u00f6rderungen bis hin zu dem Vorschlag, alles so zu belas-\nsen, wie es ist. Das Ergebnis wird irgendwo in der Mitte \nliegen. \n\nSchlie\u00dflich stellt sich die Frage, auf welcher Basis die \nganze Sache begr\u00fcndet werden soll. Kollege Weichert hat \nes gesagt: Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich Tiere artgerecht halten, \nwir m\u00fcssen die B\u00f6den nachhaltig bewirtschaften, wir \nm\u00fcssen Fruchtfolgen einhalten. Darin sind wir v\u00f6llig \neiner Meinung. Aber genau das tun die s\u00e4chsischen \nLandwirte bereits. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch das Instrument der Direktzahlungen ist auf den \nPr\u00fcfstand gestellt worden. Derzeit gibt es eine hektarbe-\nzogene Pr\u00e4mie direkt an die Landwirte, von den Mit-\ngliedsstaaten nicht kofinanziert. Wie gesagt, das ist \nhinterfragt worden. Dort soll das sogenannte Greening \neingef\u00fchrt werden. Was ist dieses Greening? Das ist die \nEinf\u00fchrung von \u00d6kologisierungskomponenten in die \nDirektzahlungsverordnung, zum Beispiel die Einf\u00fchrung \neiner \u00f6kologischen Fl\u00e4chenstilllegung, was auch immer \ndas sein wird. Ich war letzte Woche in Br\u00fcssel und habe \ndort ein sehr langes Gespr\u00e4ch mit Dr. Heusler, dem \n\nKabinettschef von Ciolos, gef\u00fchrt. Auch er konnte mir \nnicht richtig beantworten, was damit gemeint ist. \n\nWenn wir die Diskussion f\u00fchren, wof\u00fcr die Landwirt-\nschaft produziert, f\u00fcr Teller oder f\u00fcr Tanks, aber im \ngleichen Atemzug sagen, dass wir weiterhin Fl\u00e4chen \nstilllegen wollen, dann passt irgendetwas nicht zusam-\nmen, und dann k\u00f6nnen wir auch nicht die neuen Heraus-\nforderungen wie die Ern\u00e4hrungssicherheit, die wir nicht \nnur europ\u00e4isch, sondern global sehen m\u00fcssen, bew\u00e4ltigen. \n\nAu\u00dferdem sollen die Direktzahlungen einer Obergrenze \nunterliegen. Auch das ist schon mehrfach angesprochen \nworden. Diese Einf\u00fchrung der Obergrenze, wobei auch \nnoch nicht feststeht, wie das genau umgesetzt werden soll, \nkann f\u00fcr die ostdeutschen und f\u00fcr die s\u00e4chsischen Betrie-\nbe nur Schaden verursachen. Es flie\u00dft Geld aus dem \nl\u00e4ndlichen Raum heraus, und es flie\u00dft auch nicht in \nkleinere Betriebe oder in andere Projekte, sondern es ist \nschlicht und ergreifend weg. Deswegen m\u00fcssen wir das \nschlichtweg ablehnen. \n\nDiese neuen Herausforderungen m\u00fcssen wir angehen. Wir \nm\u00fcssen hier im Parlament unsere Meinung zu diesen \nThemen sagen. Das sehe ich anders als die Fraktion hier \nrechts. Wir k\u00f6nnen das nicht einfach \u00fcber uns ergehen \nlassen. Nein, wir m\u00fcssen mitarbeiten, wir d\u00fcrfen nicht \nblockieren, wir m\u00fcssen die s\u00e4chsischen Interessen formu-\nlieren. Wir hoffen, hier noch \u00c4nderungen zu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach der Kollege Schmidt. Als N\u00e4chstes spricht \neigentlich die FDP-Fraktion als Miteinbringerin. Sie hat \naber anscheinend keinen Redebedarf mehr, Herr Kollege \nG\u00fcnther? \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, winkt ab.) \n\nDann bitte die Fraktion DIE LINKE. Frau Kollegin \nKagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! F\u00fcr meinen zweiten Redebei-\ntrag hat mir Herr Schmidt gleich das richtige Stichwort \ngeliefert. Sie haben nat\u00fcrlich recht, Herr Schmidt, wir \nhaben neben den klimapolitischen Herausforderungen \nauch andere Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Eine \ndieser Herausforderungen ist die Sicherung der Welter-\nn\u00e4hrung. Darin gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht. \n\nAber die Antworten, die die europ\u00e4ische Agrarpolitik in \nder Vergangenheit darauf zu finden versucht hat, halte ich \nf\u00fcr falsch. Denn die Orientierung auf Masse statt auf \nKlasse, wobei wir dann teuer exportieren m\u00fcssen und der \nStaat eingreifen muss, wenn die Preise zu sehr in den \nKeller abrutschen, ist aus meiner Sicht eine entwick-\nlungspolitische Sackgasse, ein fataler Weg. Im \u00dcbrigen \nzerst\u00f6ren wir damit auch die Erzeugerstrukturen in den \nEntwicklungsl\u00e4ndern, die dringend notwendig sind, damit \n\n 2616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nwir das Ziel Sicherung der Weltern\u00e4hrung wirklich \nerreichen k\u00f6nnen. \n\nDort muss dringend umgesteuert werden. Es geht zu-\nn\u00e4chst um die Sicherung der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t im \neigenen Mitgliedsland, und es geht dar\u00fcber hinaus auch \num neue Wertsch\u00f6pfungspotenziale, die wir in der Vered-\nlung und in der Direktvermarktung noch zus\u00e4tzlich \nerschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nBevor ich zu unseren L\u00f6sungsans\u00e4tzen komme, wollte ich \nnoch dringend erw\u00e4hnen, dass wir, wenn wir jetzt \u00fcber die \nEU-B\u00fcrokratie jammern, auch ganz hausgemachte Prob-\nleme haben, die unseren Landwirten im Moment Kopf-\nzerbrechen bereiten und die wir wirklich angehen m\u00fcssen. \nDamit meine ich die Politik der BVVG. In den letzten \nTagen fand ich eine \u00dcberschrift in der \u201eSZ\u201c Gro\u00dfenhain: \n\u201eAgrarbetriebe zittern vor Alteigent\u00fcmern\u201c. Nicht nur, \ndass die Politik der BVVG zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen \nFl\u00e4chenpreisen im Osten f\u00fchrte und unsere Agrargenos-\nsenschaften jetzt nach dem Auslaufen der Pachtvertr\u00e4ge \nM\u00fche haben, ihre eigenen landwirtschaftlich genutzten \nFl\u00e4chen kaufen zu k\u00f6nnen, haben wir noch ein neues Ei \nins Nest gelegt bekommen, n\u00e4mlich das tolle Fl\u00e4chener-\nwerbs\u00e4nderungsgesetz, wonach jetzt die Bodenreform \nr\u00fcckabgewickelt wird \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nund Alteigent\u00fcmer zu verg\u00fcnstigten Konditionen Land \nerwerben k\u00f6nnen. \u2013 Das sind Probleme, die wir in Sach-\nsen ganz schnell angehen sollten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEine M\u00f6glichkeit besteht sofort. Sie besteht darin, dass \nSachsen beispielsweise die in Sachsen anstehenden \nBVVG-Fl\u00e4chen aufkauft \u2013 \u00fcbrigens eine Forderung des \nS\u00e4chsischen Landesbauernverbandes. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Kollegin, stimmen Sie mir \nzu, dass die Bodenreform himmelschreiendes Unrecht \nwar? \n\n(Zurufe von der SPD: Nein!) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nein! Was soll ich \ndazu sagen? Nein! Selbst wenn Sie dieser Auffassung sind \n\u2013 wir k\u00f6nnen jetzt nicht lang und breit \u00fcber Ursachen der \nBodenreform diskutieren \u2013, aber selbst wenn Sie dieser \nAuffassung sind, wie lange, denken Sie, sollte man Recht \nr\u00fcckabwickeln d\u00fcrfen? Sollte man Recht r\u00fcckabwickeln \nd\u00fcrfen, indem man die Existenz jetziger Agrargenossen-\nschaften dabei aufs Spiel setzt? Ist das richtig? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ist diese, Ihre Meinung auch \nauf den Begriff Zwangskollektivierung anwendbar? \n\n(Unruhe) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich habe an dieser \nStelle wenig Lust, mit Ihnen in eine historische Debatte \neinzusteigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD: Ist klar!) \n\nIm \u00dcbrigen kennen Sie sehr wohl die eindeutige Haltung \nunserer Partei dazu, und ich denke, es geht jetzt und hier \num ein ganz neues Problem, das Sie v\u00f6llig ausblenden. \nDa haben sich die ehemaligen Chefs der LPG bem\u00fcht, \nsich auf neue Marktbedingungen nach der politischen \nWende einzustellen. Sie schafften es, ihre Betriebe in \nneue Eigentumsformen zu \u00fcberf\u00fchren. Sie k\u00e4mpfen sich \njetzt durch eine richtig schwierige Zeit. Da kommt man \ndaher und sagt: Nicht nur dass du deine Fl\u00e4chen von der \nBVVG nicht kaufen kannst, weil sie etwas teurer sind, \nsondern jetzt kommt auch noch ein Alteigent\u00fcmer, der \u2013 \nund das ist die Perfidie \u2013 \u00fcber seine eigenen Anspruchs-\nfl\u00e4chen hinaus noch verg\u00fcnstigte Konditionen beim \nFl\u00e4chenerwerb f\u00fcr dar\u00fcber hinausgehende Fl\u00e4chen be-\nkommt. Das ist tats\u00e4chlich perfide. Das gef\u00e4hrdet jetzt die \nInteressen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft ganz konkret. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber kommen wir einmal zu den Vorschl\u00e4gen der LIN-\nKEN, die Sie m\u00f6glicherweise schon kennen. Wir haben \neinen eigenen Antrag dazu vorgelegt. Ich hatte die Her-\nausforderungen, die sich global ergeben und die auch in \nSachsen sichtbar sind, angesprochen. DIE LINKE ist sehr \nfr\u00fchzeitig in einen eigenen Diskurs eingestiegen, wie man \ndarauf reagieren sollte, und hat bereits im Fr\u00fchjahr dieses \nJahres ein eigenes Diskussionspapier vorgelegt. Das hat \nzu einer sehr interessanten Diskussion gef\u00fchrt. Wir haben \ndas in einen Antrag gegossen und Ende November hier in \nSachsen \u00f6ffentlich diskutiert. \n\nDie Kernpunkte unserer Vorschl\u00e4ge sind \u2013 da sind wir \ndann auch ganz nah bei dem Berufsstand in Sachsen \u2013: \nWir wollen weiter ein Zwei-S\u00e4ulen-Modell \u2013 ganz klare \nGeschichte. Wir wollen weiter, dass auch die H\u00f6he der \nGesamtfinanzierung so beibehalten wird. Aber \u2013 und jetzt \nkommt es \u2013 wir wollen, dass die Direktzahlungen an \n\u00f6kologische und soziale Kriterien gebunden werden. Wir \nwollen die Einf\u00fchrung einer Umwelt- und Arbeitspr\u00e4mie. \nHier, Frau Deicke, sind wir ein wenig \u00fcber Kreuz; denn \ngerade weil wir den Arbeitskr\u00e4ftemangel auf dem Land \nbereits heute sp\u00fcren, ist es dringend erforderlich, dass wir \neine solche Arbeitskr\u00e4ftekomponente, den Faktor Arbeit, \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen, also den Betrieb belohnen, der \n\n 2617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nmehr Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt. Im \u00dcbrigen sagt DIE \nLINKE selbstverst\u00e4ndlich, dass dieser Besch\u00e4ftigte \nnationalen Mindestlohn erhalten muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \nFrau Kollegin. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich denke, wir haben \nin Sachsen bereits jetzt Chancen, unseren Landwirten das \nLeben zu erleichtern \u2013 Stichwort Aufkauf BVVG-\nFl\u00e4chen. Wir m\u00fcssen uns aktiv in den Diskussionsprozess \neinbringen, denn sonst l\u00e4uft die EU-Agrardebatte an \nSachsen vorbei. Damit ist dann wirklich niemandem \ngedient. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes \nh\u00e4tte die SPD-Fraktion erneut das Wort. \u2013 Kein Redebe-\ndarf. GR\u00dcNE? \u2013 Das sehe ich auch nicht. NPD? \u2013 Dann \nfangen wir mit der dritten Rederunde an. F\u00fcr die einbrin-\ngende CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege von Breiten-\nbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Kagel-\nmann! Frau Kollegin Kagelmann! \u2013 Gut, sie h\u00f6rt nicht. \n\n(Unruhe) \n\nHier steht so ein Alteigent\u00fcmer, der sein Land wieder \nzur\u00fcckgekauft hat. Nur damit Sie wissen: Es gibt diese \nLeute. Die sind auch gar nicht so schlimm. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nNein, ich habe nicht in der DDR gelebt. Ich will nur das \ngerade stellen, was zurzeit diskutiert wird. Es gab einen \nAusgleich in diesen Verhandlungen um das Unrecht der \nBodenreform. Man hat sich damals geeinigt, dass Men-\nschen ungef\u00e4hr 30 Hektar \u2013 das ist die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe \n\u2013 ihres eigenen alten Besitzes zur\u00fcckkaufen k\u00f6nnen, der \neben damit auch weg ist \u2013 entsch\u00e4digungslos enteignet. \n\nEs gab den Stichtag 2004. 2004 waren aber die Aus-\ngleichsleistungsbescheide f\u00fcr die Alteigent\u00fcmer, die von \nden Verm\u00f6gens\u00e4mtern ausgereicht werden mussten, noch \nnicht fertig. Seit 2004 hat es enorme Preissteigerungen \nbeim Boden gegeben, sodass jetzt die Durchschnittsfl\u00e4-\nche, die so jemand beanspruchen k\u00f6nnte \u2013 er muss ja \nnicht kaufen, er hat die M\u00f6glichkeit zu kaufen \u2013 15 Hek-\ntar betr\u00e4gt, ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte. Das hat der Bundestag \nkorrigiert. Man kann jetzt wieder 30 Hektar kaufen. Man \nmuss schauen, wie das vor Ort passt. Es wird in jeder \nRegion ganz anders gesehen, ob der Alteigent\u00fcmer wieder \nkauft oder nicht. \n\nNur, dass mit 30-Hektar-K\u00e4ufen gro\u00dfe Agrarbetriebe in \nden Ruin getrieben werden, das k\u00f6nnen Sie mir nicht \nerz\u00e4hlen. Das ist Angstmacherei. Es geht hier um Dinge, \ndie uns Ihre Vorg\u00e4ngerpartei letztendlich als Unrecht \nhinterlassen hat. Wir m\u00fcssen diese gesellschaftlichen \nVerwerfungen irgendwo ausgleichen. Das ist der Versuch \n\ndazu. Aber hier jetzt eine Gespensterdebatte aufzumachen \nhalte ich f\u00fcr nicht sinnvoll, gerade bei der Problematik, in \nder wir stecken, dass wir in diesem Land vor allem \nPachtbetriebe haben und diese Betriebe st\u00e4ndig zu ir-\ngendwelchen Fl\u00e4chen kommen m\u00fcssen, weil Menschen \nverkaufen. Nicht nur die BVVG, auch Privatleute verkau-\nfen. Der Druck des Fl\u00e4chenankaufs ist f\u00fcr die Betriebe \nenorm. Insofern ist das ein Problem. Aber das mit dieser \nAusgleichsgeschichte in Verbindung zu bringen \u2013 das \nkann man vor Ort \u2013 denke ich \u2013 auch menschlich mitein-\nander in den Griff bekommen, wenn man das will. Das \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal ganz ausdr\u00fcck-\nlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Das  \nwar ein \u201eSZ\u201c-Artikel, aus dem ich zitiert habe!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Kagelmann. Wir haben eine \nZwischenfrage. Die ist zugelassen worden am Mikro-\nfon 1. Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Verehrter Herr Breitenbuch! Ich denke, man \nsollte genau argumentieren. Sie sagten, dass unsere Vor-\ng\u00e4ngerpartei, die SED, f\u00fcr die Bodenreform die Verant-\nwortung zu tragen h\u00e4tte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vorvorg\u00e4ngerpartei!) \n\nIst Ihnen bekannt, dass die Bodenreform ein Teil des \nAlliiertenrechts und des Potsdamer Abkommens ist? Die \nsowjetische Besatzungsmacht hat dies konsequent umge-\nsetzt. \n\nIch bitte um historische Korrektheit, damit wir nicht alles \ndurcheinanderbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich erkenne \nsehr viele Verbindungsf\u00e4den zwischen der Zeit um 1945: \nzum einen die Macht\u00fcbernahme durch die Kommunisten \nin Deutschland und zum anderen die Weiterentwicklung \nder Kollektivierung in der DDR nach 1945. \n\nIch sehe eindeutig rote und blutrote F\u00e4den, sehr verehrte \nKollegin! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege von Breitenbuch, \nk\u00f6nnten Sie mir bitte sagen, zu welchen Konditionen \n\n 2618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nehemalige Alteigent\u00fcmer durch den westdeutschen Staat \u2013 \nspricht, die alte Bundesrepublik \u2013 entsch\u00e4digt wurden? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gute Frage!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Es gab zwei \nM\u00f6glichkeiten: Zum einen gab es den Lastenausgleich. \nDieser wurde gezahlt. Damals wurde eine Umlage in ganz \nWestdeutschland verlangt. Diesen haben alle westdeut-\nschen Betriebe aufgebracht, um diejenigen im Osten zu \nentsch\u00e4digen. Betroffene \u00f6stlich der Oder-Nei\u00dfe-Grenze \nwurden zuerst entsch\u00e4digt. \n\nSp\u00e4ter wurden die DDR-Betroffenen im Westen zuerst \nentsch\u00e4digt. Somit wurde der Lastenausgleich von der \nwestdeutschen Wirtschaft getragen Es wurde eine Umlage \nim Zusammenhang mit den Grundb\u00fcchern veranschlagt. \nIch sage das einmal flapsig: Dadurch wurde damals der \nLastenausgleich finanziert. \n\nDer Lastenausgleich war kein Verm\u00f6gensausgleich. Er \nwar ein Ausgleich eines Ertragswertes, den man zum \ndamaligen Zeitpunkt errechnet hat. Familien, die alles \nverloren hatten, konnte man so einen neuen Start erm\u00f6gli-\nchen. Das wurde im Westen fortgesetzt. \n\nJetzt kommt eine andere M\u00f6glichkeit hinzu: Man konnte  \n\u2013 das sind die normalen Subventionsabschl\u00e4ge in H\u00f6he \nvon 35 % der Kaufpreise \u2013 als Anreizfl\u00e4che eine BVVG-\nFl\u00e4che kaufen. Das kam hinzu. Diese zahlt der normale \nP\u00e4chter auch. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Man  \nwird doch nicht mehrmals entsch\u00e4digt!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nDas eine war ein Lastenausgleich. Das andere ist ein \nEigentumsausgleich, der nicht eins zu eins abgewickelt \nwurde. Es sind gro\u00dfe Degressionsabschl\u00e4ge vorgenom-\nmen worden. Der volle Kaufpreis ist auf diese Eigent\u00fcmer \n\u2013 durch unseren Staat \u2013 nicht \u00fcbergew\u00e4lzt worden. Es \nhandelt sich um ein abgezinstes Verfahren, auf das sich \nder Rechtsstaat mit allen Schmerzen, aber auch mit \nAusgewogenheit geeinigt hat. So ist das entstanden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Werter Kollege von Brei-\ntenbuch! Sind Ihnen vielleicht Diskussionen bekannt vom \nVerband der Alteigent\u00fcmer, der Interesse ge\u00e4u\u00dfert hat, \nden Boden zu verg\u00fcnstigten Konditionen zur\u00fcckzuerwer-\nben? Hat man sich darauf geeinigt, den Lastenausgleich \nan den Steuerzahler zur\u00fcckzugeben, der ihnen zur Wie-\ndergutmachung oder dem Ausgleich von nicht erlangba-\nren Ertr\u00e4gen von der Gemeinschaft zur Verf\u00fcgung gestellt \nwurde? Will man dort wieder einen Ausgleich herstellen? \nGibt es dazu Diskussionen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Kind, es \nist super, dass Sie mich daran erinnern. Ich habe diesen \nPunkt vergessen. Der Lastenausgleich wird komplett von \nder Summe abgezogen, die als Entsch\u00e4digungs- und \nAusgleichsleistung errechnet wird. Das ist ganz klar. Das \nhabe ich vergessen. Herzlichen Dank f\u00fcr den Hinweis. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch, \nerlauben Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr von Breitenbuch; ist Ihnen \nbekannt, dass auch der Verband der Alteigent\u00fcmer immer \nwieder darauf hinweist, dass Michail Gorbatschow \nklargestellt hat, dass die Frage des Alteigentums und der \nR\u00fcckgabe von Grundst\u00fccken und Immobilien an die \nAlteigent\u00fcmer eben nicht Teil des Zwei-plus-Vier-\nVertrages oder eine Vorbedingung f\u00fcr die Wiedervereini-\ngung war? Helmut Kohl, der CDU-Kanzler, hatte das \nsp\u00e4ter behauptet. Ist Ihnen diese \u00c4u\u00dferung von Michail \nGorbatschow bekannt? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Mir ist diese \nAussage bekannt. Ich habe die Entwicklung seit 1990 \nintensiv verfolgt. Ich war selbst Betroffener. Unser \nRechtsstaat hat eine L\u00f6sung gefunden, mit der wir nach \nlangen Diskussionen zur Ruhe kommen m\u00fcssen. Ich \nm\u00f6chte das ausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, erlauben \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, gern. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr von Breitenbuch, geben \nSie mir recht, dass die gerade gestellten Fragen nichts mit \ndem Thema zu tun haben, \u00fcber das wir gerade debattie-\nren? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nAndr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWer hat denn angefangen?) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werter Herr \nKollege! Die Diskussion ist hochinteressant und wichtig. \nInsofern finde ich es gut, dass wir sie an dieser Stelle auch \neinmal f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm alle Klischees bei den LINKEN auszur\u00e4umen, sage \nich Folgendes: Ich bin gleichzeitig Vorstand in einer \nAgrargenossenschaft. Nun passt Ihr Weltbild nicht mehr \nzusammen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nNun komme ich zur heutigen Landwirtschaftspolitik. Es \ngeht um das t\u00e4gliche Brot. Es liegt folgende Situation vor: \nWir haben effiziente, gut produzierende und mit allen \n\n 2619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nRahmenbedingungen belastete Betriebe, die dies mit \ngro\u00dfer fachlicher Kenntnis und K\u00f6nnen in Sachsen gut \nauf die Reihe bekommen. \n\nIch m\u00f6chte auch mit den Klischees von Frau Dr. Deicke \naufr\u00e4umen: nicht nur bei Agrargenossenschaften, sondern \nin aller Vielfalt der Betriebe. Ich m\u00f6chte das noch einmal \nganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr diese Vielfalt der Betriebe machen wir in Sachsen die \nLandwirtschaftspolitik. Alles andere w\u00e4re auch verwerf-\nlich. Dadurch unterscheiden wir uns historisch von \nanderen. Es geht um die Vielfalt. Es geht darum, allen \nBetrieben Zukunftschancen zu erm\u00f6glichen, sodass sie \nmit ihrer Entwicklung weiterkommen. \n\nInzwischen ist ein gro\u00dfes Pfund entstanden. Die Entkopp-\nlung \u2013 sprich die Fl\u00e4chen \u2013 sind gleich wert. Das wird \nzum Teil in den Planungen der EU zur\u00fcckgefahren. Es ist \ndas s\u00e4chsische Interesse, daran zu r\u00fchren, dass diese \nZahlungen weiterhin gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden, sodass \nwir die Endstufe der Entkopplung, die 2013 zwischen \nAcker- und Gr\u00fcnland unterscheidet, \u00fcberhaupt erreichen. \nDarum m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr \neinsetzen, dass in Sachsen die Landwirtschaftsbetriebe die \nersten sind, die das Geld erhalten. \n\nWir haben die Rahmenbedingungen daf\u00fcr gesetzt. Wir \nhaben in Sachsen schon sehr zeitig Umweltprogramme \nangeboten, die die Landwirtschaftsbetriebe zum Einstieg \nin bessere Verfahren genutzt haben. Wir sind dagegen, \ndass man davon abr\u00fcckt und meint, dass wir in die zweite, \ndritte oder f\u00fcnfte S\u00e4ule Geld flie\u00dfen lassen. \n\nDas Geld im l\u00e4ndlichen Raum soll von denjenigen einge-\nsetzt und zu vern\u00fcnftigen wirtschaftlichen Entscheidun-\ngen gebracht werden, die dort wirtschaften und sich dort \nauskennen. Es soll nah an den B\u00fcrger heranger\u00fcckt \nwerden. \u00dcber die Pachtpreise wird letztendlich ein Teil \ndieser Ertr\u00e4ge aus den Landwirtschaftsbetrieben auch auf \ndie Bev\u00f6lkerung, die Landbesitz hat \u2013 das sind nicht \nwenige \u2013 \u00fcbergew\u00e4lzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich bedanke \nmich f\u00fcr die interessante Diskussion. Wir bleiben beim \nt\u00e4glichen Brot. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nCDU-Fraktion sprach Herr Kollege von Breitenbuch. Gibt \nes weiteren Diskussionsbedarf? \u2013 Gibt es weitere Rede-\nbeitr\u00e4ge aus den Reihen der Fraktion? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \nBitte, Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zeitgleich mit dem S\u00e4chsi-\nschen Landtag ber\u00e4t auch der Bundesrat \u00fcber das Thema \nder gemeinsamen Agrarpolitik. Es steht ein gemeinsamer \nAntrag auf der Tagesordnung, der hoffentlich heute eine \nMehrheit findet. \n\nFrau Dr. Deicke hatte es schon angesprochen: Der Agrar-\nausschuss des Bundesrates hat einen Mehrl\u00e4nderantrag \nbeschlossen. Es war eine Abstimmung mit folgendem \nErgebnis: 14 : 1: 1. Frau Dr. Deicke, es w\u00e4re mir eine \ngro\u00dfe Freude, wenn Sie den Kollegen Backhaus aus \nMecklenburg-Vorpommern dazu bringen k\u00f6nnten, die \nGemeinschaft nicht zu verlassen, sondern mit den \u00fcbrigen \n14 Bundesl\u00e4ndern zu stimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Richtig! \u2013) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die gemeinsame \nAgrarpolitik, die Vorschl\u00e4ge von EU-Agrarkommissar \nCiolos vorliegen. Ich sage, dass das eine Diskussions-\ngrundlage ist. Es kann auch nur eine Diskussionsgrundla-\nge sein. Das, was dort niedergeschrieben ist, ist in weiten \nTeilen sehr unkonkret. \n\nDas ist auf der einen Seite gut. Wir sollten die positiven \nPunkte, die dort enthalten sind, unterst\u00fctzen. Positiv f\u00fcr \nmich ist, dass das Zwei-S\u00e4ulen-Modell beibehalten \nwerden soll. Das ist unwahrscheinlich wichtig. \n\nEs ist f\u00fcr mich positiv, dass es keine einheitliche EU-\nZahlung nach dem Jahr 2013 geben wird und dass die \nunterschiedlichen Verh\u00e4ltnisse in den einzelnen Mit-\ngliedsstaaten damit ber\u00fccksichtigt werden. \n\nF\u00fcr mich ist wichtig, dass es bei einer entkoppelten \nDirektzahlung bleibt; in der Umsetzung haben wir ohne-\nhin noch sehr viel zu tun. Deutschland ist in der Europ\u00e4i-\nschen Union diesbez\u00fcglich Vorreiter. Viele andere L\u00e4nder \nhaben ihre Hausaufgaben noch zu machen, sie haben \ndiese Entkopplung noch lange nicht durchgesetzt. Ich \nhoffe, dass die Europ\u00e4ische Union darauf achtet, dass \ndiese Entkopplung bis zum Jahr 2013 \u00fcberall in den \nMitgliedsstaaten durchgesetzt ist. \n\nF\u00fcr mich ist positiv, dass die Modulation im Sprach-\ngebrauch nicht mehr vorkommt und in der Mottenkiste \nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik verschwindet. Es ist wich-\ntig \u2013 auch wenn wir wissen, dass die Betriebspr\u00e4mien und \ndie Mittel aus der Europ\u00e4ischen Union nach dem Jahr \n2013 vielleicht geringer sein werden \u2013, dass die Agrarbe-\ntriebe wissen, welche Gelder sie in den n\u00e4chsten Jahren \nzur Verf\u00fcgung haben werden. \n\nDie Betriebe planen. F\u00fcr ihre Planungssicherheit ist es \nnotwendig, dass von vornherein feststeht, wie viel Gelder \nin den einzelnen S\u00e4ulen vorhanden sind. F\u00fcr mich ist es \npositiv, dass es ein Sicherheitsnetz geben wird \u2013 ein auf \ndas notwendige Ma\u00df reduziertes Sicherheitsnetz, das ist \nklar. Auch zur Absicherung gegen naturbedingte Risiken \nmuss es L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten anbieten. Aber, meine \nDamen und Herren, wir sollten es den Regionen \u00fcberlas-\nsen, es auszugestalten. \n\n 2620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nWas mich, ich will nicht sagen gewundert, aber ge\u00e4rgert \nhat, ist, dass in den Vorschl\u00e4gen von Ciolo\u015f kein Kapitel \nzur Entb\u00fcrokratisierung zu finden ist. Ich habe es nir-\ngendwo gefunden. An keiner Stelle der Vorschl\u00e4ge ist \netwas \u00fcber den Abbau der B\u00fcrokratie zu lesen. \n\nSinnvoller und von den Landwirten gefordert ist eine \nRisikoausgleichsr\u00fccklage. Das ist auch Konsens zwischen \nder Politik in Sachsen und dem Bauernverband. Wir \nm\u00fcssen mit den Finanzpolitikern noch dar\u00fcber diskutie-\nren, dass wir das in Deutschland endlich durchsetzen. \n\nAbzulehnen ist aus den Vorschl\u00e4gen des Agrarkommissars \ndie Kappung: Hektar ist Hektar. Jeder Betrieb, egal und in \nwelcher Form, hat den gleichen Anspruch auf eine Pr\u00e4-\nmienzahlung pro Hektar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine Kappung ist insbesondere f\u00fcr die s\u00e4chsischen Be-\ntriebe, f\u00fcr die ostdeutschen Betriebe insgesamt, ein \nNachteil. Wir haben, wie auch immer entstanden \u2013 ich \nwill die gesamte Problematik nicht noch einmal anf\u00fchren \n\u2013, im Freistaat Sachsen Strukturen, die wirtschaftlich sind, \nund zwar wirtschaftlicher \u2013 das behaupte ich ganz einfach \n\u2013 als in anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutsch-\nland. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch halte nichts davon, wenn man eine Kappungsgrenze \neinf\u00fchrt und danach sagt: Okay, wir geben pro Arbeits-\nkraft da noch was drauf. Frau Kagelmann, das k\u00e4me \nvielleicht Ihren Vorstellungen ein wenig entgegen, da Sie \nAgrarpolitik als Sozialpolitik verstehen, aber Agrarpolitik \nist keine Sozialpolitik. Diese Kopplung an Arbeitskr\u00e4fte \nhalte ich schon aus b\u00fcrokratischen Gesichtspunkten nicht \nf\u00fcr realisierbar. Schlagzeilen wie \u201eScheinbesch\u00e4ftigung\u201c \nw\u00e4ren dann vorprogrammiert. Es sollte von Anfang an \nklar gesagt werden, wie viel Geld es gibt, und zwar pro \nHektar, und das ohne Kappungsgrenze. \n\nDie \u00d6kologisierungskomponente ist ein weiteres Thema, \ndas ich skeptisch sehe, und zwar nicht, weil ich nicht \nm\u00f6chte, dass mehr f\u00fcr den Klimaschutz und die Umwelt \ngetan wird, sondern ich m\u00f6chte daran erinnern, dass dies \nLandwirte schon mit vielen Leistungen ber\u00fccksichtigen. \nWir haben Stellschrauben im Fachrecht, wir haben Cross \nCompliance und wir haben die Agrarumweltma\u00dfnahmen. \nDas alles wird von unseren s\u00e4chsischen Landwirten sehr \nintensiv genutzt. Das kann man an der einen oder anderen \nStelle noch ausbauen, denn es ist nicht absolut. Aber vom \nPrinzip her ist das, was gemacht wird, schon sehr frucht-\nbringend. \n\nIch bin gegen eine Vermischung der beiden S\u00e4ulen. Wir \nsollten eine klar abgegrenzte erste S\u00e4ule und eine klar \nabgegrenzte zweite S\u00e4ule haben. Diesbez\u00fcglich gibt es in \nden Vorstellungen von Ciolo\u015f auch Ans\u00e4tze, was die \nbenachteiligten Gebiete anbetrifft. Die Zahlungen sind in \nder zweiten S\u00e4ule beinhaltet. Dort sollten sie auch blei-\nben. In den Vorstellungen schwappt aber auch etwas in \ndie erste S\u00e4ule hin\u00fcber. Ich kenne auch die Hintergr\u00fcnde, \nhalte das aber nicht f\u00fcr produktiv, weil das f\u00fcr die Klar-\nheit und Verst\u00e4ndlichkeit der Agrarpolitik auf jeden Fall \nein negativer Aspekt w\u00e4re. \n\n \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIm Gegenteil: Es ist zu lesen, dass die Kontrollen ver-\nst\u00e4rkt und versch\u00e4rft werden m\u00fcssen, also ein zus\u00e4tzlicher \nAufwand. \n\nUnsere Landwirte und die Verwaltungen sind aber schon \njetzt an der Schmerzgrenze. Wir brauchen unbedingt \u2013 das \nist auch eine Forderung der deutschen Agrarminister in \nRichtung Europa \u2013 eine Entb\u00fcrokratisierung der europ\u00e4i-\nschen Agrarpolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage ganz bewusst: Wir m\u00fcssen auch an das Europ\u00e4i-\nsche Parlament heran, denn von der Kommission ist leider \nnicht viel zu erwarten, \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie wahr!) \n\nzum einen in den Vorschl\u00e4gen von Ciolo\u015f, zum anderen \nbei den von mir in Br\u00fcssel gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen, die \nAgrarpolitik zu entb\u00fcrokratisieren. \n\nDie Aussage der Kommissionsbeamten: Die GAP sieht \nnicht vor, dass wir hier irgendetwas entb\u00fcrokratisieren. \u2013 \nDas kann nicht Sinn der Sache sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die gemeinsame Agrarpolitik \nwird noch diskutiert. Wir werden die ersten konkreteren \nVorschl\u00e4ge im n\u00e4chsten Jahr bekommen. Wichtig ist f\u00fcr \nmich, dass wir in Deutschland mit einer Stimme sprechen. \nNichts ist schlimmer f\u00fcr die Verhandlungen und f\u00fcr die \nverhandelnde Bundeslandwirtschaftsministerin, als wenn \nDeutschland sich zerstreitet. Bisher haben wir das ge-\nschafft, sowohl bei den Health-Check-Verhandlungen vor \nzwei Jahren als auch bei dem jetzigen Standpunkt zur \nGemeinsamen Agrarpolitik. Deutschland spricht mit einer \nStimme und so sollte es auch bleiben. \n\nIch kann Sie aus den nicht regierungstragenden Fraktio-\nnen nur bitten, auf Ihre L\u00e4nderminister, die Ihrer Partei-\nfarbe angeh\u00f6ren, Einfluss zu nehmen, damit die Erkennt-\nnis sich durchsetzt, dass wir nur eine Chance haben, wenn \nwir mit einer Stimme sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Kupfer. \u2013 Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf in dieser 1. Aktuel-\nlen Debatte? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die Debatte \nist abgeschlossen. Wir kommen nun zu \n\n 2621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr eine wahre Demokratie nach Schweizer Vorbild \u2013  \nVolksentscheid jetzt auf allen Ebenen einf\u00fchren \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wieder einmal hat die Schweiz f\u00fcr einen Pauken-\nschlag gesorgt, f\u00fcr einen Aufschrei bei den etablierten \nGutmenschen in ganz Europa. 52,9 % der Schweizer \nhaben in einer Volksabstimmung f\u00fcr die automatische \nAbschiebung krimineller Ausl\u00e4nder gestimmt. Sie haben \ndamit gezeigt, wie direkte, ja, wie lebendige Demokratie \naussehen kann. Sie haben den etablierten Politikern, den \nUmv\u00f6lkerungspolitikern klare Grenzen in der Ausl\u00e4nder-\npolitik aufgezeigt. Dazu kann man ihnen aus deutscher \nSicht nur herzlich gratulieren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Demokratie ist lebendig!  \n\nAn der Schweiz sieht man das!) \n\nEigentlich sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein: Wer vergewal-\ntigt, wer mordet, wer dealt, der hat sein Gastrecht im \nLand ein f\u00fcr allemal verwirkt. Dass in Politik und Medien \ndazu nat\u00fcrlich blankes Entsetzen herrscht, ist kein Wun-\nder. Doch allem Gezeter der Politiker zum Trotz steigt \nauch in Deutschland die Zustimmung f\u00fcr die Versch\u00e4r-\nfung der Ausl\u00e4ndergesetze. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sind  \nwir hier auf dem Marktplatz!) \n\nNach einer Emnid-Umfrage im Auftrag des \u201eFokus\u201c \nstimmten 68 % der Deutschen zu, dass ausl\u00e4ndische \nVerbrecher, Sozialhilfebetr\u00fcger und Schwarzarbeiter \nunverz\u00fcglich abgeschoben werden. Gr\u00f6\u00dfte Sympathisan-\nten findet man in dieser Studie \u00fcbrigens bei den Anh\u00e4n-\ngern der LINKEN: 85 % stimmen dieser Aussage zu. \nVielleicht, meine Damen und Herren der Linksfraktion, \nsollten Sie k\u00fcnftig den Kampf gegen Rechts zu allererst \ngegen Ihre eigenen W\u00e4hler f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn der Schweiz werden weitreichende Entscheidungen \nnicht von den Apologeten des linken Zeitgeistes getroffen, \nnicht von einer abgehobenen Pseudo-Elite in irgendwel-\nchen K\u00e4mmerlein, sondern vom B\u00fcrger. In Deutschland \nhingegen darf das von Ihnen f\u00fcr dumm gehaltene Volk nur \nalle vier bis f\u00fcnf Jahre als Steigb\u00fcgelhalter an der Wahl-\nurne herhalten, um dann wieder \u00fcber Jahre ohnm\u00e4chtig \nzuschauen zu m\u00fcssen, wie Sie dieses Land in den Ab-\ngrund f\u00fchren. \n\nDie Weigerung der herrschenden Politik, in Deutschland \nVolksentscheide einzuf\u00fchren, zeigt, wie gro\u00df Ihre Angst \u2013 \ndie nackte Angst \u2013 vor dem m\u00fcndigen Volk ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie wissen ganz genau, welche Ergebnisse herauskommen \nw\u00fcrden, g\u00e4be es Volksabstimmungen: raus aus dem Euro, \nTodesstrafe f\u00fcr Kinderm\u00f6rder, Abzug der Bundeswehr aus \nAfghanistan oder die Abschiebung krimineller Ausl\u00e4nder. \nKein Wunder, dass Sie hier auch vorm S\u00e4chsischen \nLandtag das Transparent \u201eHier bestimmen wir!\u201c einge-\npackt haben. Offensichtlich haben Sie erkannt, dass das, \nwas hier passiert, letztendlich den Volkswillen mit F\u00fc\u00dfen \ntritt. \n\nIch habe noch gut in Erinnerung, meine Damen und \nHerren, als es im Bundestag um die Debatte zum EU-\nVerfassungsvertrag ging. Nach einer Umfrage der \u201eBild\u201c-\nZeitung, an der sich immerhin fast 400 000 B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger des Landes beteiligten, waren 96,9 % gegen \nden Verfassungsvertrag von Europa. Gleichzeitig stimm-\nten 94 % im Bundestag f\u00fcr dieses omin\u00f6se Verfassungs-\nmachwerk. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Volksverr\u00e4ter!) \n\nMeine Damen und Herren! K\u00f6nnte die Ignoranz gegen-\n\u00fcber dem eigenen Volk noch gr\u00f6\u00dfer sein? Und so etwas \nnennen Sie, meine Damen und Herren, Demokratie? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel \u2013 \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren, so etwas \nnennen Sie Demokratie! Ich sage Ihnen, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel \u2013 \u2013 \n\n(Der Abg. Holger Apfel, NPD, spricht weiter.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich erteile \nIhnen einen Ordnungsruf f\u00fcr den \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Ich sage Ihnen, das ist eine Schande \nf\u00fcr dieses Land. Sie sollten sich sch\u00e4men! \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrger in diesem Lande \nwurden und werden nicht gefragt, wenn es um den Euro \ngeht. Sie werden nicht zu den Vertr\u00e4gen von Maastricht \nund Lissabon befragt, zu der Aufgabe jedweder national-\nstaatlichen Souver\u00e4nit\u00e4t. Sie wurden nicht gefragt, als es \num die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit ging, um die Oster-\nweiterung der EU oder die Verheizung deutscher Soldaten \nin v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskriegen. Die B\u00fcrger \n\n 2622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nwerden nicht gefragt, wenn zig Milliarden Schutzschirme \nf\u00fcr Banken und den Euro gespannt werden, ob sie krimi-\nnelle Ausl\u00e4nder oder Asylschmarotzer in diesem Land \ndulden wollen. Bei all diesen existenziellen Fragen, meine \nDamen und Herren, werden die B\u00fcrger dieses Landes \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, f\u00fcr das Wort \n\u201eAsylschmarotzer\u201c erteile ich Ihnen auch einen Ord-\nnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 nicht befragt. Das \u00e4ndert nichts \ndaran, dass die B\u00fcrger dieses Landes zu existenziellen \nFragen nicht befragt werden. Aber wenn es um Neben-\nschaupl\u00e4tze geht, wenn es um Kr\u00f6tenwanderung oder \nvielleicht um einen Bahnhof geht, dann erinnern sich \npl\u00f6tzlich auch die GR\u00dcNEN und die Roten daran, dass es \nso etwas wie direkte Demokratie gibt \u2013 erst recht, wenn \nman im Parlament damit nicht durchgekommen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie es ernst meinen, mit \nder vielbeschworenen direkten Demokratie, sage ich \nIhnen: Halten Sie die Deutschen nicht l\u00e4nger f\u00fcr zu \ndumm, um \u00fcber Inhalte abzustimmen! \u00dcberwinden Sie \nendlich Ihre Angst vorm m\u00fcndigen B\u00fcrger! K\u00e4mpfen Sie \nmit uns f\u00fcr Volksentscheide auf allen Ebenen! Helfen Sie \nmit, damit die Interessen der deutschen B\u00fcrger von \nPolitikern wie Ihnen nicht l\u00e4nger tagt\u00e4glich vergewaltigt \nwerden! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Oh, mein Gott! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der NPD sprach der Abg. Apfel. Als N\u00e4chstes hat \ndie CDU-Fraktion das Wort. Es spricht Herr Kollege \nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \nmein Vorredner vorgef\u00fchrt hat, wie es auf Parteitagen der \nNPD zugeht, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nund wir m\u00fcssen uns fragen, ob die Debatte, die hier von \nder Fraktion eingebracht worden ist, dass Wort \u201eDemo-\nkratie\u201c \u00fcberhaupt in ihrem Titel f\u00fchren darf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDennoch ist es recht gut, dass wir immer wieder darauf \naufmerksam gemacht werden, wie das wahre Gesicht der \nNPD ist. Das hat mein Vorredner hier noch einmal deut-\nlich gemacht, auch wenn er die Chance hatte, nach einer \nAuszeit vielleicht gel\u00e4utert in dieses Hohe Haus zur\u00fcck-\nzukehren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013   \n\nAlexander Delle, NPD: Da kennen  \nSie Herrn Apfel schlecht! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: So lange k\u00f6nnen  \nSie mich gar nicht ausschlie\u00dfen!) \n\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren, wenn \ndie NPD nun schon vor einem Jahr eine \u00e4hnliche Debatte \nhier gef\u00fchrt hat, die das Schweizer Thema in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag gebracht hat, dann muss man sich langsam \nfragen, ob Sie nicht in die Schweiz auswandern wollen. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Den  \nGefallen tun wir Ihnen nicht! \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Wir wollen  \n\nSchweizer Verh\u00e4ltnisse in Deutschland!) \n\nReisen Sie doch in die Schweiz! Es w\u00e4re sicherlich f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen eine gute Entscheidung. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nAber nicht f\u00fcr die Schweiz! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Schweizer m\u00fcssten Sie dann fragen, ob Sie mit Ihrer \nGesinnung bereit w\u00e4ren, sich in dieses Demokratiemodell \n\u2013 das es ja in der Schweiz schon viele, viele Jahre gibt, \nviel l\u00e4nger als das deutsche Demokratiemodell \u2013 tats\u00e4ch-\nlich einzubringen. Man muss sich doch vor Augen halten, \ndass es nicht nur um Volksabstimmungen in einer Demo-\nkratie geht. Da entscheiden zuallererst Parlamente, die \nvom Volk gew\u00e4hlt worden sind. Sie sind eben auch vom \nVolk gew\u00e4hlt worden, aber nur in Ihrer Zusammenset-\nzung, wie Sie hier sitzen. \n\nIn der Schweiz haben die Parlamente die Entscheidungs-\nhoheit \u00fcber die Gesetzgebung, und das Volk entscheidet \ndar\u00fcber, ob die Gesetze, die das Parlament gemacht hat, \nrichtig oder falsch sind. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das ist  \nder Unterschied, Herr Schiemann!) \n\nAber die Frage der Richtigkeit wird mit der Entscheidung \ngetroffen: Sind sie daf\u00fcr oder sind sie dagegen? Sie \nstimmen mit Ja oder Nein \u00fcber sehr komplizierte Sach-\nverhalte ab. \n\n(Holger Apfel, NPD: Und die  \nDeutschen werden f\u00fcr bl\u00f6d gehalten!) \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie mit Ihrer Tirade, die Sie hier vorgetragen \nhaben und die wirklich an eine Parteitagsrede Ihrer Partei \nerinnert, uns doch nicht weismachen, dass Sie in der Lage \nw\u00e4ren, in dem Schweizer Modell \u00fcberhaupt agieren zu \nk\u00f6nnen, ohne dem Populismus, der hier vorgetragen \nwurde, zu fr\u00f6nen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n 2623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nIch denke, die NPD und Demokratie \u2013 das wissen Sie am \nbesten nach diesem Redebeitrag \u2013 passen einfach nicht \nzusammen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nEher w\u00fcrde die Elbe in Richtung Prag flie\u00dfen, bevor die \nNPD zu demokratischen Strukturen k\u00e4me. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, dass auch das Demokratiemodell in der \nSchweiz nicht ganz so einfach und losgel\u00f6st ist von \nVerfahren. Die Parlamente werden vom Volk gew\u00e4hlt und \nhaben ihre Aufgabe. Es ist m\u00f6glich, durch Volksinitiativen \nmit Unterst\u00fctzung von 100 000 Unterschriften in einem \nZeitraum von 18 Monaten zu einer Entscheidung mit Ja \noder Nein zu kommen. \u00dcber ein Referendum kann das \nVolk mit 50 000 Unterschriften entscheiden und damit \ndem Parlament signalisieren: Wir sind f\u00fcr das Gesetz oder \nwir sind gegen das Gesetz. Das ist also auch ein kompli-\nziertes Verfahren. \n\nIch erinnere daran, dass es in Deutschland eine lange \nTradition von Volksentscheiden gibt, aber auf unter-\nschiedlichen Ebenen. Der Freistaat Sachsen hat sich in der \nverfassungsgebenden Versammlung f\u00fcr diesen Weg \nentschieden, dass das Volk als Gesetzgeber gleichrangig \nagieren kann. \n\nDes Weiteren erinnere ich auch an diese Zeit \u2013 deshalb \nwundert mich Ihre Debatte nochmals ganz besonders \u2013: \nDie Weimarer Reichsverfassung hatte eine lange Tradition \nder Mitbestimmung des Volkes gehabt. 1933, als die \nNationalsozialisten an die Macht gekommen sind, haben \nsie als Allererstes die Parlamente und als Zweites die \nVolksentscheide abgeschafft. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch denke, dass Sie uns hier nicht veralbern werden und \ndass Sie uns hier etwas anderes darstellen, als was Ihre \nVorg\u00e4nger schon damals gemacht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn Wahrheit wollen Sie keine Mitbestimmung des Volkes. \nSie wollen Ihr Politikmodell begr\u00fcnden, das am Ende in \nder Diktatur enden wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\nDas sollten wir gemeinsam verhindern! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Schiemann. \u2013 Herr Gansel, Sie wollen \nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben es erraten, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Herr Schiemann, von Ihnen ist man ja gewohnt, \nmitunter \u2013 durchaus im pastoralen Ton vorgetragen \u2013 das \n\neine oder andere Geschmeidige zu h\u00f6ren. Aber das, was \nSie soeben abgesondert haben, ist in vielerlei Hinsicht \neine bodenlose Frechheit. Zum Ersten, weil Sie doch \ntats\u00e4chlich die Frechheit besessen haben, gegen das \nSchweizer Demokratiemodell mit irgendwelchen Klamot-\nten aus der Weimarer Republik und dem Dritten Reich \nanzukommen. \n\nDass Sie gegen uns Adolf den Schrecklichen aus der \nMottenkiste holen, das sind wir seit vier Jahren gewohnt. \nDamit entledigen Sie sich jeder Sachdebatte. Aber dass \njetzt schon gegen das Schweizer Demokratiemodell der \nMann aus der Kiste geholt wird, das ist wirklich eine \nFrechheit. \n\nEs zeigt, dass Sie mit dem Schweizer Staats- und Demo-\nkratiemodell aus verschiedenen Gr\u00fcnden auf Kriegsfu\u00df \nstehen. Sie stehen mit diesem Schweizer Demokratiemo-\ndell nicht nur deswegen auf Kriegsfu\u00df, weil dort das Volk \nim Gegensatz zu abgeschotteten Parteien auch einmal zu \nWort kommt und dort gerade in Sachen nationale Souve-\nr\u00e4nit\u00e4t oder der Ausl\u00e4nderpolitik Klartext spricht gegen \nMinarettbauten, gegen Auslandseins\u00e4tze, gegen den EU-\nBeitritt. Dort entscheidet das Volk mit Inhalten und \nEntscheidungen, die Ihnen nicht passen. \n\nIch kann Ihnen auch noch einen Grund verraten, warum \nSie mit dem Schweizer Modell auf Kriegsfu\u00df stehen: weil \ndie Schweiz im Gegensatz zur Bundesrepublik ein wirk-\nlich souver\u00e4ner Staat ist. Die Schweiz geh\u00f6rt nicht der \nNATO an, und deswegen werden keine Schweizer Solda-\nten im Auftrag der USA in irgendwelchen Weltwinkeln \nf\u00fcr fremde Interessen verheizt. \n\n(Protest bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd die Schweiz verheizt sie auch deswegen nicht, weil \ndie Schweiz nicht Mitglied der Europ\u00e4ischen Union und \ndeshalb Herr der eigenen Dinge ist, Herr im eigenen Haus \nund vor allem eine selbstbestimmte Wirtschafts- und \nFinanzpolitik betreiben kann, die wir in der Bundesrepu-\nblik durch Ihre Kompetenzabtretungspolitik schon lange \nnicht mehr betreiben k\u00f6nnen. Aus diesen genannten \nGr\u00fcnden sind Sie der Gegner der Schweizer Demokratie \nund nicht wir. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Intervention des \nKollegen Gansel reagiert Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe einmal \ndavon aus, dass man nach dem Grundsatz \u201egetroffene \nHunde bellen\u201c eben diesen Redebeitrag entgegennehmen \nkonnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich mit seinem Partnerland \nimmer sehr gut verstanden, und wir haben uns in der \nBeratung der verfassungsgebenden Versammlung auch \n\n 2624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ndas Schweizer Modell angeschaut, vielleicht das eine oder \nandere auch abgeschaut. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Viel zu wenig!) \n\nHerr Gansel, Sie haben mit Ihrer Rede noch einmal \ndeutlich gemacht, dass die Position, die Sie vertreten, Sie \nrichtig getroffen hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE spricht der Kollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \neinmal m\u00f6chte ich dem Kollegen Schiemann ganz aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr seine Worte danken. Sie haben vieles von \ndem vorweggenommen, was ich auch anf\u00fchren wollte. \nDas erleichtert das Ganze jetzt etwas, dies wieder auf eine \nsachliche Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die gleiche Einheitsso\u00dfe!) \n\nEs ist ungef\u00e4hr ein Jahr her \u2013 das hat Kollege Schiemann \nschon angemerkt \u2013, als die NPD pl\u00f6tzlich ihre gro\u00dfe \nLiebe zur Schweiz entdeckt hat. Damals ging es um das \nThema Minarettverbote. Die Schweiz hatte eine Volksab-\nstimmung durchgef\u00fchrt, um den Bau von Minaretten zu \nverbieten. Auch diesmal gibt es wieder ein Plebiszit in der \nSchweiz, das dazu f\u00fchrt, dass wir wieder mit einer \u00e4hnli-\nchen d\u00fcmmlichen Debatte hier konfrontiert sind. Der Titel \nlautet diesmal: \u201eF\u00fcr eine wahre Demokratie nach Schwei-\nzer Vorbild, Volksentscheide jetzt auf allen Ebenen \neinf\u00fchren!\u201c \n\nJetzt gibt es nat\u00fcrlich einen Denkfehler. Wer Demokratie \nschlicht mit Mehrheitsentscheid \u00fcbersetzt, der definiert \nDemokratie definitiv zu kurz. Ich will das an einem ganz \neinfachen Beispiel deutlich machen. Wenn ich jetzt hier in \ndiesem Hohen Haus die Frage stellen w\u00fcrde, wer von den \nAbgeordneten daf\u00fcr ist, dass die NPD sofort aus dem \nLandtag ausgeschlossen wird, dann h\u00e4tte ich 124 Jastim-\nmen und acht Gegenstimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nWenn diese Frage dann auch noch eine rechtlich bindende \nWirkung h\u00e4tte, dann w\u00e4ren Sie hier ganz schnell raus. \n\nDeswegen ist es auch gut, dass der Mehrheitsentscheid \nauch bestimmte Grenzen kennt. Die Grenzen setzen dort \nein, wo die Rechte von anderen Menschen betroffen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJa, so ist das. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes \nhaben auch \u00fcberhaupt keinen Zweifel daran gelassen, dass \nihnen die Werteorientierung eine ganz wichtige Grundla-\nge f\u00fcr die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland ist. \nEs ist nicht umsonst so, dass der Artikel 1 \u201eDie W\u00fcrde des \nMenschen ist unantastbar\u201c ganz zu Beginn des Verfas-\nsungswerkes steht und Ausgangspunkt f\u00fcr den gesell-\n\nschaftlichen und staatlichen Aufbau in der Bundesrepu-\nblik Deutschland ist. \n\nEs gibt dann auch noch weitere Elemente, die gegen eine \nWillk\u00fcr der Mehrheit eingezogen wurden. Die Gewalten-\nteilung ist ein weiteres Instrument. Das hei\u00dft, in bestimm-\nten Situationen kann ich die Entscheidung einer Mehrheit \nvor Gericht \u00fcberpr\u00fcfen lassen, ob sie rechtm\u00e4\u00dfig zustande \ngekommen ist und ob meine eigenen Rechte damit be-\nschnitten wurden. Der Rechtsweg ist auch ein Instrument, \ndas Sie in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit nutzen. Das Spannende ist \njetzt daran: Wenn Sie gewinnen, dann br\u00fcllen Sie irgend-\netwas von der politischen Willk\u00fcrherrschaft, die hier \nangeblich herrschen w\u00fcrde, verschweigen dabei aber, dass \nIhnen gerade die Gewaltenteilung und die unabh\u00e4ngigen \nGerichte dazu verholfen haben, Ihr eigenes Recht in \nAnspruch zu nehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon) \n\n\u2013 Herr Storr, Sie k\u00f6nnen sich sofort wieder setzen. Von \nIhnen lasse ich keine Zwischenfrage zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAndererseits, wenn Sie vor Gericht verlieren, dann faseln \nSie irgendetwas von Siegerjustiz und fantasieren sich \nirgendwelche geheimen Weltverschw\u00f6rungstheorien \nherbei. Das ist einfach hochgradig verlogen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nIch bin bereits in der Aktuellen Debatte vor einem Jahr \nkurz auf die Frage eingegangen, worum es der NPD \neigentlich geht, wenn sie die Forderung nach Plebisziten \nerhebt. Dass es ihr dabei nicht um Demokratie geht, ist ja \noffensichtlich, sondern sie hofft, damit die Menschen-\nrechtsorientierung und die normative Basis unserer \nDemokratie aushebeln zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die NPD ist Recht, \nwas die Mehrheit der Gesellschaft verlangt, egal, worauf \ndieses Verlangen beruht. Sie hofft, damit die Minderhei-\ntenrechte und den Schutz des einzelnen Menschen aushe-\nbeln zu k\u00f6nnen. Sie beabsichtigt einen durch Wahlen \nverschleierten Sozialdarwinismus; nichts anderes steht \ndahinter. \n\nWenn jetzt permanent Ihr Ruf nach der Allmacht der \nMehrheit erschallt, dann ist auch das hochgradig verlo-\ngen. Sie wollen \u00fcberhaupt gar nicht, dass die Mehrheit \nentscheidet, weil es im diametralen Gegensatz zu dem \nvon Ihnen favorisierten autorit\u00e4ren F\u00fchrerstaat steht. Sie \nerheben den Ruf nach der Demokratie auch immer nur \ndann, wenn Sie glauben, dass die \u00d6ffentlichkeit gerade \nzuh\u00f6rt und Sie wieder einmal versuchen, sich als demo-\nkratische Partei zu inszenieren. Sie versuchen, die Men-\nschen zu blenden. Sie hoffen, dass die Menschen nicht zur \nKenntnis nehmen, was die NPD in der \u00d6ffentlichkeit oder \nin Ihren Publikationen sonst noch so von sich gibt. Diese \nPublikationen sind hochgradig selbstentlarvend. \n\nWir werfen jetzt einfach einmal einen ganz kurzen Blick \ndarauf, was auf der Homepage des NPD-Bundesverban-\ndes steht. Da gibt es ein politisches Lexikon. In diesem \n\n 2625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ntaucht auch das Stichwort \u201eDemokratie\u201c auf. Ich zitiere: \n\u201eErst die Beimengung eines aristokratischen Elementes \nmacht die Demokratie lebensf\u00e4hig. Fehlt dieses Element, \nso l\u00e4uft sie stets Gefahr, an der Unkultur der Massen \nzugrunde zu gehen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nProtest bei der NPD) \n\n\u2013 Ja, ja, das steht da. Das steht auf Ihrer Homepage, und \nda zeigt sich die tiefe Menschenverachtung, von der Sie \nbeseelt sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch habe Ihnen auch noch ein zweites Zitat mitgebracht, \ndamit Sie noch etwas weiter gr\u00f6len k\u00f6nnen. Ich zitiere: \n\u201eIm Ernstfall kommt es nicht so sehr darauf an, ob De-\nmokratien hinreichend demokratisch sind, sondern ob sie \nauf f\u00e4hige, kompetente und mitrei\u00dfende Minorit\u00e4ten \nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, dass dies selbstentlarvend genug ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nJennerjahn, Fraktion GR\u00dcNE. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon) \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 7 den Abg. Storr. Sie wollen \nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja. \u2013 Herr Jennerjahn, Sie neigen \nnat\u00fcrlich dazu, hier den Plenarsaal oft mit einem H\u00f6rsaal \nzu verwechseln. Wir wissen, dass Sie vieles reichlich \n\u00fcberinterpretieren. \n\n(Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch fand aber Ihre Rede insofern bemerkenswert, weil Sie \noffensichtlich das Mehrheitsprinzip, wie es in der realen \nDemokratie der Bundesrepublik Deutschland existiert, \nwohl offenbar infrage stellen. Das geht immerhin auch \nkonform mit Ihren Agitationen im Hinblick auf das \nBahnprojekt Stuttgart 21, wo Sie ja auch offenbar eine \nMehrheitsentscheidung, eine rechtstaatlich zustande \ngekommene Entscheidung, infrage stellen. Das finde ich \ninsofern bezeichnend und interessant, weil das durchaus \nIhr Demokratieverst\u00e4ndnis in einem sehr fragw\u00fcrdigen \nLicht erscheinen l\u00e4sst. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \nreagieren? \u2013 Ganz kurz, bitte, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das war eigentlich jetzt \ngenug. Aber es gibt ein Element \u2013 weil auch Zuh\u00f6rer auf \nder Trib\u00fcne sitzen \u2013, das wir noch einmal klarstellen \n\nm\u00fcssen. Demokratie lebt auch von der Gewissheit, dass \ndie Minderheit von heute die Mehrheit von morgen sein \nkann \n\n(Andreas Storr, NPD: Rechtlich!) \n\nund dass deswegen das konsequente Werben f\u00fcr die \neigene Position auch nach einem erfolgten Mehrheitsent-\nscheid absolut legitim ist und eines der wesentlichen \nElemente der Demokratie ausmacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch ein Hinweis: Herr \nJennerjahn, wir sollten hier nicht auf die Trib\u00fcne verwei-\nsen und die Zuh\u00f6rer nicht ansprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weiteren Redebedarf \nder Fraktionen in dieser ersten Runde? \u2013 Das sehe ich \nnicht. Dann beginnen wir mit der zweiten Runde. Die \neinbringende Fraktion, die NPD, hat erneut das Wort. \nBitte, Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frei nach Karl Marx l\u00e4sst sich heute sagen: \nEin Gespenst geht um in Europa, das Gespenst der direk-\nten Demokratie. \n\nAuch bei uns in Deutschland, wo direkt-demokratische \nElemente leider nur in einigen Landesverfassungen \nverankert sind, wird diese Frage immer akuter. Das \ndeutsche Volk, der Souver\u00e4n, watschte erst im Juli dieses \nJahres bei einem Volksentscheid in Hamburg alle in der \nB\u00fcrgerschaft vertretenen Parteien ab und stimmte gegen \ndie Einf\u00fchrung der sogenannten Primarschule. Unabh\u00e4n-\ngig davon, wie man jetzt zu dem dreigliedrigen Schulsys-\ntem in Deutschland stehen mag, muss man sagen. Das \nwar einfach ein gigantischer Sieg f\u00fcr die Sache der \ndirekten Demokratie in Deutschland. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Man muss sich das einfach \nnoch einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren: Die B\u00fcrger der Hanse-\nstadt Hamburg haben sich eben nicht mehr unter diesem \nparlamentarischen Absolutismus weggeduckt, unter dem \nwir leiden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sehr gut!  \nGenauso sehe ich das auch!) \n\nSie haben ihre Anliegen in eigener Regie vorangetrieben \nund sich auf dem plebiszit\u00e4ren Weg durchgesetzt. Ham-\nburg war ein Fanal, das wieder einmal klargemacht hat, \nwie tief die Kluft in Deutschland zwischen Regierenden \nund Regierten eigentlich ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sehr richtig!) \n\nDirekte Demokratie ist keine Utopie \u2013 wir verweisen \nimmer wieder darauf \u2013, wie auch ein Blick auf unser \nNachbarland Schweiz zeigt. In unserem Nachbarland \nSchweiz k\u00f6nnen die B\u00fcrger wann immer sie wollen und \nwo sie wollen, jederzeit \u00fcber alle politischen Fragen \n\n 2626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nabstimmen. Plebiszite k\u00f6nnen leicht \u00fcber eine bestimmte \nAnzahl von Unterschriften erzwungen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Schimmer, ist Ihnen bekannt, \ndass in unserem Nachbarland Schweiz vor einigen Jahren \neine Volksinitiative Erfolg hatte, die den Titel trug \u201eEin-\ngetragene Partnerschaft f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare \neinf\u00fchren?\u201c Was halten Sie davon? \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Friedel, das war mir zwar \nnicht bekannt, aber ich habe wirklich Respekt vor der \nMehrheitsentscheidung eines jeden Volkes. Jedes Volk \nsollte seinen eigenen sozialen, wirtschaftlichen und \npolitischen Weg gehen. Die Nationaldemokraten werden \nimmer an der Seite der V\u00f6lker stehen, und sie respektie-\nren die jeweiligen Mehrheitsentscheidungen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Richtig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie noch eine \nweitere Frage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Schimmer, ist Ihnen bekannt, \ndass vor einigen Jahren in der Schweiz eine Volksinitiati-\nve mit dem Titel \u201eAbschaffung des Verbots der Rassen-\ndiskriminierung\u201c abgelehnt worden ist? Was halten Sie \ndavon? \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Friedel, das ist mir nicht \nbekannt. Deswegen kann ich Ihnen auch nicht sagen, was \nich davon halte, denn dazu m\u00fcsste ich mich damit genauer \nauseinandersetzen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das  \nhaben Sie hiermit schon getan!) \n\nIch habe mich jetzt nicht mit jeder der letzten Volksinitia-\ntiven so genau auseinandergesetzt, dass ich Ihnen dazu \neine genaue Analyse geben k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nAber ich habe hohen Respekt \u2013 wie bereits gesagt \u2013 vor \ndem Modell der direkten Demokratie, wie es in der \nSchweiz praktiziert wird und wie ich es mir auch viel \nst\u00e4rker f\u00fcr Deutschland w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nWenn die B\u00fcrger auf diese Art und Weise mitentscheiden, \nwie sie das in der Schweiz tun, sind die Prozesse so \ntransparent, dass sich hinterher keiner beklagen kann. In \nder Schweiz \u2013 das ist der gro\u00dfe Unterschied, den auch \nKollege Schiemann bereits nannte \u2013 hat das Volk das \nRecht, \u00fcber vom Parlament verabschiedete Gesetze \nabzustimmen. Damit hat die Schweiz ein Instrument der \nMachtkontrolle, was bei uns in Deutschland einfach fehlt. \n\nDeswegen sind wir zu einer fremdbestimmten Provinz der \nEU-Diktatur herabgesunken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMachen wir uns doch nichts vor: Die Europ\u00e4ische Union \nist ein Moloch, der nicht nur ein Demokratiedefizit \nbesitzt, wie man so sch\u00f6n sagen k\u00f6nnte, sondern \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndem schlicht und einfach jedwede demokratische Grund-\nlage fehlt. Das f\u00e4ngt bereits bei der elementaren Grundla-\nge der Gewaltenteilung an, die nicht gegeben ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Richtig!) \n\nDas EU-Parlament hat nicht einmal das Recht, eigene \nGesetzesinitiativen einzubringen. Deshalb \u2013 dazu bekenne \nich mich noch einmal ausdr\u00fccklich \u2013 ist es auch gerecht-\nfertigt, wenn die Redner der NPD immer wieder von einer \nScheindemokratie sprechen \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund die Vertreter der etablierten Parteien auch als Schein-\ndemokraten bezeichnen. Genauso korrekt ist es, wenn der \nlinke Politikwissenschaftler Wolf Dieter Narr mit Blick \nauf Deutschland mittlerweile von einem repr\u00e4sentativen \nAbsolutismus spricht, der die repr\u00e4sentative Demokratie \nschon l\u00e4ngst abgel\u00f6st hat. Denn auch in Deutschland \nm\u00fcsste laut Grundgesetz alle Gewalt vom Volke ausge-\nhen. Dies ist aber schon l\u00e4ngst nicht mehr der Fall, da wir \n\u2013 wie gesagt \u2013 Teil einer EU-Diktatur geworden sind, die \njeden demokratischen Ansatz im Keim erstickt. \n\nIch frage jetzt einfach einmal: Wann haben die Deutschen \ndenn je die M\u00f6glichkeit erhalten, \u00fcber ein EU-Projekt, \negal in welcher Form, abzustimmen? Den Deutschen \nwurde, ohne sie zu fragen, eine der stabilsten und aner-\nkanntesten W\u00e4hrungen der gesamten Welt \u2013 die Deutsche \nMark \u2013 einfach weggenommen, um sie einem v\u00f6llig \ninstabilen und inflationsanf\u00e4lligen Eurow\u00e4hrungsraum \nzwangsweise einzugliedern. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: So ein M\u00e4rchen!) \n\nDie Nationalparlamente wurden zu reinen Umsetzungsin-\nstanzen von EU-Recht degradiert. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDadurch wurde das deutsche Grundgesetz schon l\u00e4ngst \nau\u00dfer Kraft gesetzt. Die Mitgliedsl\u00e4nder haben ihre \nexistenzielle Staatlichkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t verloren. Nun \nwird schlechter Letzt \u2013 und das ist das Ende vom Lied \u2013, \nauch noch die Umstellung auf gemeinsame Eurobonds \nerwogen und dem deutschen Steuerzahler nach konserva-\ntiven Sch\u00e4tzungen j\u00e4hrlich Zusatzzahlungen durch Zins-\nzusatzkosten in H\u00f6he von 17 Milliarden Euro aufgeb\u00fcr-\ndet. Manchmal hat man wirklich nur noch den Eindruck, \ndass die etablierten Parteien, die politische Klasse, alles \ntut, um das deutsche Volk zu unterdr\u00fccken und ihm nach \nKr\u00e4ften zu schaden \n\n 2627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: ... und abzuschaffen!) \n\nund es abzuschaffen, wie Sarrazin gesagt hat. Deshalb \nfordert die NPD: direkte Demokratie statt EU-Bevor-\nmundung und Volksabstimmungen statt der EU-Diktatur. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nNPD-Fraktion sprach der Abg. Schimmer. Gibt es jetzt \nweiteren Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Ich sehe \nerneut die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Schiemann, \nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich eine Sache zur\u00fcckweisen. Die EU ist eine \ndemokratische Struktur, weil sie aus demokratischen \nStrukturen entwickelt worden ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \neine v\u00f6llig alberne Begr\u00fcndung!) \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass sie nicht undemokra-\ntisch ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch muss das so deutlich zur\u00fcckweisen, weil es schlicht-\nweg die Unwahrheit ist. Dass es Defizite auch in Demo-\nkratien gibt, die man korrigieren muss, hat der Prozess der \nletzten Jahre gezeigt, bei dem die St\u00e4rkung des EU-\nParlaments mehr als noch vor Jahren in der Diskussion \nwar und auch ein Fortschritt erreicht worden ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Welcher denn?) \n\nDas ist ein Beleg daf\u00fcr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Zweite ist: Wir sind im Freistaat Sachsen zu Hause. \nWir sind hier f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk zust\u00e4ndig. Wir sind \nmit der verfassungsgebenden Versammlung auf den Weg \ngegangen mit einem wichtigen Kompromiss, der eben der \nKompromiss des Volksentscheides war und Eingang in \ndie Verfassung gefunden hat. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeshalb gehe ich davon aus: Wir sollten uns von diesen \nDebatten, die von Ihnen angezettelt werden, nicht weiter \nauf die Leimrute legen lassen. Sie verfolgen nicht das \nZiel, das Volk einzubeziehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nSie verfolgen nicht das Ziel, das Volk einzubeziehen. Sie \nwollen, wie das 1933 gewesen ist, \n\n(Buh-Rufe von der NPD) \n\ndie Demokratie dieses Volkes mehr oder weniger hinter-\ngehen, dann das Parlament abschaffen \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist nicht mehr normal!) \n\nund am Schluss auch die Volksabstimmung abschaffen. \nDas wollen wir verhindern. Deswegen werden Sie auch \nvom Volk nicht die entsprechende Unterst\u00fctzung erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war der Abg. Schiemann f\u00fcr die Fraktion der \nCDU. Gibt es weitere Wortmeldungen seitens der Frakti-\nonen? \u2013 Das sehe ich nicht. Es g\u00e4be jetzt noch den \nWunsch nach einer dritten Runde. Ist das der Fall? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Ich frage nun die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte; Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Apfel, Sie hatten nun wirklich genug Zeit, \nsich f\u00fcr den heutigen Tag und diesen ersten Auftritt \nwieder etwas auszudenken. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat er ja auch!) \n\nAber anstelle den Volksvertretern der etablierten System-\nparteien und diesem maroden System mit einer brillanten \nRede den Todessto\u00df zu versetzen \u2013 Herr Schimmer w\u00fcrde \nvon einem Fanal sprechen \u2013, haben Sie nur wieder die \n\u00fcblichen rechtsextremen Versatzst\u00fccke gegen die EU, \ngegen Ausl\u00e4nder und gegen Minarette hervorgehaspelt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist alles faktengest\u00fctzt!) \n\nDa kam nicht wirklich viel. \n\nMeine Damen und Herren! In der Sache: In der Schweiz \ngelten f\u00fcr den Bund, die Kantone und Gemeinden unter-\nschiedliche direkt-demokratische Regelungen. Durch die \nBundesverfassung und die Kantonsverfassung wird \ngeregelt, welche Arten von Gesetzen und anderen Sach-\nfragen zwingend der Volksabstimmung unterstehen. Die \n\u00fcbrigen Gesetze unterliegen fakultativen Referenden. Das \nhei\u00dft, innerhalb von drei Monaten nach Verabschiedung \neines Gesetzes k\u00f6nnen 50 000 Stimmberechtigte mit einer \nUnterschrift eine Volksabstimmung verlangen. Auf der \nBundes- und Kantonsebene ist die Volksinitiative zur \nHerbeif\u00fchrung von Verfassungs\u00e4nderungen m\u00f6glich. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in seiner Verfassung und auf der \nkommunalen Ebene bereits Elemente der unmittelbaren \nDemokratie etabliert. Der Volksantrag in Artikel 71 der \nVerfassung und das Volksbegehren und der Volksent-\nscheid in Artikel 72 der Verfassung erm\u00f6glichen bereits \njetzt, unmittelbar im Wege des Volksantrages Gesetzent-\nw\u00fcrfe in den Landtag einzubringen. Sofern der Landtag \ndem Volksantrag nicht zustimmt, k\u00f6nnen die Stimmbe-\nrechtigten durch ein Volksbegehren erreichen, dass ein \nGesetz im Wege des Volksentscheids zur Abstimmung \ngestellt wird. \u00a7 24 der Gemeindordnung erm\u00f6glicht \nB\u00fcrgerentscheide in Gemeindeangelegenheiten nach \nerfolgreichem B\u00fcrgerbegehren oder durch Beschluss des \nGemeinderates. \n\n 2628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nAll dies interessiert Sie aber nicht sonderlich. Ihnen dient \ndas Stichwort nur dazu, Ihre Ideologie zu verbreiten, ohne \ndarauf R\u00fccksicht zu nehmen, ob das, was Sie erreichen \nm\u00f6chten, \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Eines m\u00f6chte ich n\u00e4m-\nlich klarstellen: Egal, ob parlamentarisch oder im Wege \ndes Volksentscheides \u2013 die Werteordnung des Grundge-\nsetzes und der Verfassung, die Grundrechte und die \nMenschenrechte gelten bei jeder Form der Entscheidung. \nIch glaube, sp\u00e4testens da w\u00fcrden Sie ernste Probleme \nbekommen, meine Damen und Herren von der NPD. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas hei\u00dft im Klartext, eine Abstimmung \u00fcber ein Mina-\nrettverbot, wie Sie das gern h\u00e4tten, w\u00e4re in Deutschland \nunzul\u00e4ssig, denn f\u00fcr eine der Werteordnung des Grundge-\nsetzes widersprechende Volksgesetzgebung ist kein \nRaum. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Ihre  \nInterpretation des Grundgesetzes, nicht unsere!) \n\nWenn Sie hier dauernd versuchen, das Volk gegen die \nDemokratie auszuspielen oder die Demokratie und die \nVertreter in den Parlamenten als Volksverr\u00e4ter oder als \ndiejenigen, die das Volk sogar abschaffen wollten, denun-\nzieren, dann muss eines festgestellt werden: Ihnen ist \nanscheinend jede Form von Demokratie recht, Hauptsa-\nche es ist keine parlamentarische Demokratie. Wenn man \nsich das n\u00e4her anschaut, muss man sich fragen: Welche \nArt von Volk meinen Sie eigentlich? Was meinen Sie mit \nVolksabstimmung? Klar ist, Parlamente m\u00f6gen Sie nicht. \nDa k\u00f6nnen Sie auch mal rausfliegen, wenn Sie sich \ngen\u00fcgend Flegeleien leisten. Nein, bei Ihnen muss es eine \nwahre Demokratie sein, vom Volk. Aber wer ist das? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das deutsche Volk!) \n\nDas ist eine Abstammungsgemeinschaft. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, der Hysteriker Gansel wei\u00df das. Das Volk \nwird als Abstammungsgemeinschaft definiert. Er meint \ndas Prinzip, wir stammen alle von den gleichen Leuten \nab, und deswegen sind wir ein Volk. In Mitteleuropa ist \ndas angesichts von 2 000 Jahren Migrationsgeschichte \nwirklich eine relativ d\u00e4mliche Vorstellung. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nWiderspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie historischen Wirklichkeiten sehen ganz anders aus. \nMan muss nur bereit sein, sie zur Kenntnis zu nehmen, \naber das ist Ihnen nicht m\u00f6glich. \n\nMenschenrechte gelten dementsprechend auch nur f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen dieser Volksgemeinschaft. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir sind f\u00fcr B\u00fcrgerrechte. \nMenschenrechte sind Illusion!) \n\nAu\u00dfenstehende sind nicht Teil des Volkes und haben \ndementsprechend auch keine Rechte. Sie haben keine \nB\u00fcrgerrechte und \u00fcberhaupt keine Mitwirkungsrechte in \neiner Gesellschaft. Sie werden sich auch gefallen lassen \n\nm\u00fcssen, wenn sie hier als fremd definiert werden, dass sie \nvon jenen zu Volkssch\u00e4dlingen umdeklariert werden, die \nsich selbst als volkstreu bezeichnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist die offene T\u00fcr f\u00fcr \nWillk\u00fcr an allen Ecken und Enden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine solche ethnisch begr\u00fcndete Volksherrschaft, meine \nDamen und Herren, ist in bester Tradition der Nazi-\nIdeologie zu verstehen. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn man sich das genau anschaut, dann ist es das auch, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Sie sich \u00fcber Volksabstimmungen zum Thema \nTodesstrafe, Minarettverbot, Ausl\u00e4nderpolitik oder \u00c4hnli-\nches freuen, muss ich Ihnen einen Vorschlag machen. \nEine sehr sinnvolle Volksabstimmung w\u00e4re die zu einem \nNPD-Verbot. Ich frage mich, was Sie davon halten w\u00fcr-\nden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Ja, dann machen Sie es doch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich bin bereits fertig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \nw\u00fcnschen eine Kurzintervention? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich m\u00f6chte aus gegebenem \nAnlass noch einmal kurzintervenieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich darf \nSie darauf aufmerksam machen, dass Ihre Fraktion bereits \nzwei Kurzinterventionen abgehalten hat. Damit kann ich \nIhre jetzige nicht mehr zulassen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sein Gl\u00fcck, sein Gl\u00fcck! \n\n(Demonstratives Bedauern bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen. \u2013 Jetzt war ich \nwohl doch etwas zu voreilig. Wir m\u00fcssen Sie noch einmal \nh\u00f6ren. Herr Schimmer, Sie haben das Wort. \n\n(Holger Apfel, NPD: Na, was ist  \nmit der Neutralit\u00e4t des Pr\u00e4sidenten?) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich wollte noch einmal das Schlusswort \nnutzen, um auf Herrn Dr. Martens einzugehen; denn es ist \nuns sehr wohl bekannt, dass in Sachsens Landesverfas-\nsung einzelne direktdemokratische Elemente existieren. \nIch rede hier vom Volksantrag, vom Volksbegehren und \n\n 2629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nvom Volksentscheid sowie von der Direktwahl der B\u00fcr-\ngermeister und Landr\u00e4te. Aber das ist doch viel zu wenig; \ndenn wir alle wissen, dass die H\u00fcrden f\u00fcr einen solchen \nVolksentscheid viel zu hoch liegen. \n\nWie viele Volksentscheide in Sachsen hat es denn in den \nvergangenen 20 Jahren gegeben, meine Damen und \nHerren? Einen einzigen \u00fcber die kommunalen Sparkassen \nim September 2001 \u2013 weil das Quorum viel zu hoch liegt, \nn\u00e4mlich bei 450 000 Unterschriften. Wir alle k\u00f6nnen uns \nerinnern, was das damals f\u00fcr ein Geziehe und Gezerre \nwar. Angeblich waren nur 446 000 Unterschriften ge-\nsammelt worden. Dann wurde der Volksentscheid erst \neinmal von der Staatsregierung nicht zugelassen, bis man \nsich vor dem Verfassungsgerichtshof eine blutige Nase \ngeholt hatte und man diesen einen Volksentscheid seitens \nder Staatsregierung verloren hat. \n\nMeines Erachtens ist auch sehr bedenklich, dass man den \nWillen des Volkes dann missachtet hat. Das s\u00e4chsische \nVolk hatte damals entschieden, keine kommunalen Spar-\nkassenverb\u00e4nde zuzulassen. Man hat den alten einfach \nabgeschafft und einen neuen gegr\u00fcndet. Das zeigt meiner \nAuffassung nach, wo der Hase im Pfeffer liegt. Wir \nbrauchen endlich die M\u00f6glichkeit, dass \u00fcber alle Gesetze \ndes Landtages in direktdemokratischen Entscheidungen \nabgestimmt werden kann und dies nicht durch ein viel zu \nhohes Quorum, das einfach nicht erreicht werden kann, \nverhindert wird. Bayern und Hamburg sind uns da schon \nweit voraus, Herr Dr. Martens. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDeswegen brauchen wir in Sachsen viel mehr direkte \nDemokratie. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Bevor ich den Tagesordnungspunkt beende, \nerteile ich Ihnen, Herr Apfel, einen Ordnungsruf. Ich lasse \nmich nicht von Ihnen beleidigen, dass ich in meinem Amt \nnicht die Neutralit\u00e4t wahren w\u00fcrde. Es ist mir als amtie-\nrender Pr\u00e4sident sehr wohl gestattet, auch als Mensch, \nsich eben hier und da mal zu irren. Das bitte ich Sie \ngef\u00e4lligst hinzunehmen, und ich habe das auch erkl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der FDP) \n\nIch habe das erkl\u00e4rt und habe es nicht n\u00f6tig, mich von \nIhnen insoweit beleidigen zu lassen. Deswegen erteile ich \nIhnen den Ordnungsruf. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, darf \nich Ihnen mitteilen, dass sich mittlerweile weitere \u00c4nde-\nrungen zur Tagesordnung ergeben haben. Die parlamenta-\nrischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich darauf verst\u00e4ndigt, \ndass auch die Antr\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE zum \nTagesordnungspunkt 5 und der Fraktion der SPD zum \nTagesordnungspunkt 6 heute nicht beraten werden sollen \nund abgesetzt sind. \n\n(Holger Apfel, NPD: Schon Winterpause, ja?) \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Tagesordnungspunkt 10, Kleine \nAnfragen. Die Probleme haben sich gekl\u00e4rt, und dieser \nTagesordnungspunkt ist auch von der Tagesordnung \ngestrichen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nunmehr zu \n\nTageordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines wirksamen Schutzes des  \n\nkommunalen Baumbestandes durch die s\u00e4chsischen Gemeinden \u2013 \nS\u00e4chsisches Baumschutzgesetz (S\u00e4chsBaumSchG) \nDrucksache 5/4309, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die einreichende Fraktion DIE LINKE. An die acht \nMinuten m\u00f6chte ich erinnern. Frau Dr. Pinka, Sie haben \ndas Wort und k\u00f6nnen den Gesetzentwurf einbringen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte den vorliegenden Gesetzentwurf gern mit einem \nZitat des Naturwissenschaftlers und Philosophen Carl \nFriedrich von Weizs\u00e4cker einleiten: \u201ePolitik ist der stets \nneu zu schaffende Kompromiss von Macht und Vernunft.\u201c \n\nDas \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c ist ein typisches Beispiel daf\u00fcr, \ndass genau diese Vernunft in der derzeitigen s\u00e4chsischen \nCDU- und FDP-Koalition fehlt. Erst im September dieses \nJahres wurde durch sie die Vereinfachung des Landes-\numweltrechts, das vom Volksmund \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c \ngenannt wird, verabschiedet. Was wir bis dahin erlebt \nhaben, ist eine nicht zu \u00fcberbietende Ignoranz im Um-\nweltausschuss einschlie\u00dflich juristischer Geheimgutach-\nten von Ministerien. Das gipfelte an diesem Tag in ma\u00dflo-\nsen und falschen Darstellungen von Tatsachen durch den \nAbg. Herrn Biesok. Ich zitiere aus dem Protokoll: \u201eHier \nwird so getan, als ob wir jetzt elementare Verfassungs-\nrechte brechen.\u201c \n\n 2630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nNun gab es zwei Fraktionen in diesem Hohen Hause, \ndenen ich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken m\u00f6chte, dass sie den \nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung mit der \nPr\u00fcfung dieses Gesetzes hinsichtlich des Versto\u00dfes gegen \nArtikel 87 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nbeauftragt haben. Im Besonderen geht es um die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Kostenfreiheit des Genehmigungsverfah-\nrens zur F\u00e4llung eines Baumes. \n\nFazit der Gutachten: \u201eDie Neuregelung des \u00a7 22 Abs. 3a \nSatz 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz begegnet im Hin-\nblick auf den kommunalen Anspruch auf eine angemesse-\nne Finanzausstattung nach Artikel 87 Abs. 1 S\u00e4chsischer \nVerfassung erheblichen verfassungsrechtlichen Beden-\nken.\u201c \n\nJetzt komme ich noch einmal zu Herrn Biesok. Damals \nwie jetzt wird nicht nur so getan, als ob Verfassungsrechte \ngebrochen werden, sondern der Umstand ist mittlerweile \ndurch diese zwei Gutachten best\u00e4tigt. Nehmen Sie das \nbitte zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie sich die Mitglieder des Umweltausschusses hoffent-\nlich erinnern werden, haben uns die geladenen Experten \nbereits im M\u00e4rz auf diesen Umstand in der Anh\u00f6rung \nhingewiesen. \n\nAls Opposition ist es unsere Aufgabe, bei derartigen \nFehlentwicklungen zur\u00fcckzusteuern. Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen von der Koalition, es ist auch Ihre \nAufgabe, offensichtlich verfassungswidrige Zust\u00e4nde im \nFreistaat Sachsen nicht zuzulassen. Damit k\u00f6nnten, in \nwelcher Konstellation auch immer, angek\u00fcndigte und \nsicher zu erwartende langwierige und dazu h\u00f6chstwahr-\nscheinlich erfolgreiche Normenkontrollklagen aus dem \nLandtag und Verfassungsbeschwerden von Gemeinden \nunn\u00f6tig werden. In Vorbereitung befindet sich ja bereits \neine Klage der Stadt Leipzig gegen die jetzige Fassung \ndes Naturschutzgesetzes. \n\nDaher unser Appell an Sie: Setzen Sie mit uns den Zu-\nstand des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes zu den ge-\nsch\u00fctzten Landschaftsbestandteilen, also den Artikel 22, \nvor der Verabschiedung des unleidlichen Landes-\nUmweltschutzrechtsvereinfachungsgesetzes wieder in \nKraft, um Schaden vom Freistaat Sachsen abzuwenden. \n\nNichts anderes enth\u00e4lt unser Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung \neines wirksamen Schutzes des kommunalen Baumbestan-\ndes durch die s\u00e4chsischen Gemeinden, das S\u00e4chsische \nBaumschutzgesetz. \n\nDa ich heute meinen Beitrag mit einem Zitat des Philoso-\nphen Carl-Friedrich von Weizs\u00e4cker begonnen habe, \nm\u00f6chte ich auch eines ans Ende meiner knappen Rede \nstellen: \u201eVerstand dient der Wahrnehmung der eigenen \nInteressen. Vernunft ist Wahrnehmung des Gesamtinteres-\nses.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch bitte um Zustimmung zur \u00dcberweisung an den Um-\nweltausschuss \u2013 federf\u00fchrend. Das begr\u00fcndet sich mit der \nVerfassung des in Rede stehenden Gesetzes in diesem \nAusschuss. Zum anderen bitte ich Sie, Herr Pr\u00e4sident, \nauch um \u00dcberweisung zur Mitberatung an den Innenaus-\nschuss. Das stand heute nicht auf der Tagesordnung, ist \naber begr\u00fcndet mit der besonderen Betroffenheit der \nKommunen; denn hier geht es, wie in den Gutachten \ndargestellt, um origin\u00e4re kommunale Interessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka, f\u00fcr die Einbringung des Gesetzentwurfs. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Sie haben den Wunsch der \neinbringenden Fraktion geh\u00f6rt. Ich schlage Ihnen daher \nvor, den Entwurf Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung eines wirk-\nsamen Schutzes des kommunalen Baumbestandes durch \ndie s\u00e4chsischen Gemeinden, S\u00e4chsisches Baumschutzge-\nsetz, federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft und mitberatend an den Innenausschuss zu \n\u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit verfahren wir so, wie \nbeantragt. Der Entwurf wird federf\u00fchrend an den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und mitberatend \nan den Innenausschuss \u00fcberwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht 2009/2010 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen  \n\nDeutschen Demokratischen Republik  \n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2009 bis 30. Juni 2010 \u2013 \n\nDrucksache 5/3439, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 5/4215, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat sich auf \neine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion verst\u00e4ndigt. Wir \nk\u00f6nnen mit der Aussprache in der bew\u00e4hrten Reihenfolge \nbeginnen: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte die Fraktion der CDU, die Aussprache zu er\u00f6ff-\nnen; Herr Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist in diesem \nMonat genau 21 Jahre her, dass der angestaute Volkszorn \nin den Bezirks- und Kreisst\u00e4dten der untergegangenen \nDDR die Zentrale der Stasi st\u00fcrmte und damit das offi-\nzielle Ende des verhassten Unterdr\u00fcckungs- und \u00dcberwa-\nchungsapparates der Partei der Arbeiterklasse einleitete. \n\nAllein zur geheimen Bespitzelung einer Bev\u00f6lkerung von \ndamals 16 Millionen besch\u00e4ftigte die Stasi, das Schild \nund Schwert der Partei, ganze 189 000 Inoffizielle Mitar-\nbeiter, genannt IM. Zum Vergleich: In unserem aufm\u00fcpfi-\ngen Nachbarland Polen waren es bei 40 Millionen Ein-\nwohnern nur 55 000 inoffizielle Denunzianten. \n\nIn ihrer Angst vor der eigenen Bev\u00f6lkerung des Arbeiter-\nund-Bauern-Staates hatte die SED durch die Stasi ein \nwirklich fl\u00e4chendeckendes \u00dcberwachungsnetz kn\u00fcpfen \nlassen, unabh\u00e4ngig von einer vermeintlichen Bedrohungs-\nlage; denn laut empirischer Erhebung der Birthler-\nBeh\u00f6rde waren 90 % der Spitzel nicht auf sogenannte \nfeindliche DDR-B\u00fcrger angesetzt, sondern auf Otto \nNormalverbraucher im real existierenden Sozialismus. \n\nWer wie ich einmal selbst in den Besitz einer Stasi-Akte \ngelangt ist, kann nur das kalte Grausen bekommen, wenn \ner lesen muss, was die angesetzten Spitzel alles erdichte-\nten, um den vorgefassten Verdacht auf staatsfeindliche \nHetze begr\u00fcnden zu helfen. In meinem Fall waren es \nimmerhin neun Denunzianten, die mich zur Strecke \nbringen sollten. \n\nIch frage mich, meine Damen und Herren, ist es eine \nVerh\u00f6hnung unserer Demokratie und eine Provokation \ndes Rechtsstaates, wenn sich heute Stasi-Gener\u00e4le zu \nKongressen versammeln und ungeniert ihre Memoiren \nver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\num das angeblich friedenssichernde MfS verkl\u00e4ren zu \nhelfen? Tats\u00e4chlich sind nach der Wiedervereinigung im \nErgebnis von etwa 100 000 Ermittlungsverfahren nur \netwas mehr als 50 Personen wegen der Verbrechen an der \ninnerdeutschen Grenze, Rechtsbeugung und MfS-Straf-\ntaten verurteilt worden. In dreiviertel der F\u00e4lle wurden \nlediglich Bew\u00e4hrungsstrafen verh\u00e4ngt und nur 46 T\u00e4ter \nmussten eine Haftstrafe antreten. \n\nDas wiedervereinigte Deutschland hat sich bei der Straf-\nverfolgung von DDR-Unrecht konsequent an rechtsstaat-\nliche Prinzipien gehalten. Wer hier von Siegerjustiz \nspricht, macht sich l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie l\u00e4ngste Haftzeit, die ein Mitglied der abgewickelten \nDDR-F\u00fchrung absitzen musste, waren die vier Jahre von \nHoneckers Nachfolger Egon Krenz, die er zumeist als \nFreig\u00e4nger erduldete. \n\nBedauerlich ist, dass trotz des \u00a7 118 unserer Verfassung \nheute immer noch zwei \u00fcberf\u00fchrte Stasi-Spitzel im \nS\u00e4chsischen Landtag sitzen. In Brandenburg sollen sogar \nsieben von 26 Abgeordneten der Linksfraktion f\u00fcr die \nStasi gearbeitet haben. Aber das kann uns nicht tr\u00f6sten. \n\nWie dem auch sei, der Krake Stasi hat vor 21 Jahren sein \nLeben aushauchen m\u00fcssen, aber seine Tentakeln reichen \nbis in die Gegenwart. Ich erinnere nur an den j\u00fcngst \nbekanntgewordenen Fall des Historikers Michael Richter, \nalias IM Thomas, Autor eines \u00fcber 1 000-seitigen Stan-\ndardwerkes \u00fcber die friedliche Revolution in Sachsen und \ndie Bildung des Freistaates. Bei so viel Gewissenlosigkeit \nverschl\u00e4gt es einem die Sprache. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas hat die CDU bezahlt!) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat im Juni 1992 gut daran getan, \ndas Landesbeauftragtengesetz zu beschlie\u00dfen. Das war, \nwie die Geschichte gezeigt hat, eine wichtige und not-\nwendige Entscheidung. In unserem Nachbarland Bran-\ndenburg, wo man die Auseinandersetzung mit der Stasi \nweniger ernst nahm oder besser 20 Jahre lang mit Absicht \nverdr\u00e4ngte, fliegen die Schatten der Vergangenheit jetzt \ndem Landtag wie Fetzen um die Ohren. Die neu ernannte \nStasi-Beauftragte, die mutige B\u00fcrgerrechtlerin Ulrike \n\n 2632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nPoppe, hat eine Sisyphusarbeit zu bew\u00e4ltigen, um die sie \nnicht zu beneiden ist. \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c widmete den Stasi-Ver-\nstrickungen in Brandenburg in dieser Woche sogar eine \nganze Seite. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es \ndem Landesbeauftragten mit unserem Gesetz vor 18 Jah-\nren zur Aufgabe gemacht, die T\u00e4tigkeit des Staatssicher-\nheitsdienstes aufzuarbeiten durch Unterrichtung der \n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Strukturen, Methoden und Wirkungs-\nweise des Staatssicherheitsdienstes als eines Instrumentes \nder SED, desgleichen durch Unterst\u00fctzung der Forschung \nund der politischen Arbeit bei der historischen Aufarbei-\ntung des Staatssicherheitsdienstes. \n\nDer Landesbeauftragte hat dem Landtag mindestens \nj\u00e4hrlich einen T\u00e4tigkeitsbericht zu erstatten. Dieser liegt \nseit dem 25. August dieses Jahres in seiner 18. Auflage \nvor und konnte von den Mitgliedern des S\u00e4chsischen \nLandtages studiert werden. \n\nHerr Michael Beleites und seine nur drei Mitarbeiter als \nkleinste Beh\u00f6rde im Freistaat haben f\u00fcr ihre engagierte \nT\u00e4tigkeit Dank und Anerkennung dieses Hohen Hauses \nverdient. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIn seiner Sitzung am 24.11. hat der Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss den Bericht des Landesbeauftragten \nmit 15 Stimmen bei 3 Enthaltungen zustimmend zur \nKenntnis genommen. Ich schlage Ihnen vor, sich diesem \nVotum anzuschlie\u00dfen. \n\nNach zehnj\u00e4hrigem erfolgreichem Wirken als Landesbe-\nauftragter f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes \nwill Herr Michael Beleites diese Arbeit nicht weiter \naus\u00fcben. Das ist bedauerlich, aber zu respektieren. Denn \nHerr Beleites hat in den vergangenen zehn Jahren eine \nausgezeichnete Arbeit geleistet. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Martin Dulig, SPD, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nObwohl er selbst ein Verfolgter des SED-Regimes war, \nhat er sich nie als rachs\u00fcchtiger Stasi-J\u00e4ger bet\u00e4tigt, \nsondern vielmehr Vergangenheitsbew\u00e4ltigung im Sinne \nder Perspektive der Opfer betrieben. Denn die Opfer sind \nheute h\u00e4ufig materiell schlechter gestellt als ihre Verfol-\nger, ganz zu schweigen von den unverheilten seelischen \nBlessuren. \n\nEs w\u00e4re zu w\u00fcnschen, dass der oder die k\u00fcnftige Landes-\nbeauftragte die Kriterien erf\u00fcllen w\u00fcrde, wie sie sich \nMichael Beleites mit seinen Erfahrungen vorstellt. Ich \nzitiere: \u201eIch w\u00fcrde mich freuen, wenn jemand Nachfolger \nwird, der \u00fcberparteilich regiert und die Stasi-Akten nicht \nnur als Archivgut, sondern auch als Dokumente der \neigenen Widerstands- und Verfolgungsgeschichte kennen-\ngelernt hat.\u201c \n\nDanke, Herr Beleites! Sie werden uns sehr fehlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Abg. \nSchowtka f\u00fcr die Fraktion der CDU. Meine Damen und \nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \nProf. Besier. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Eine Debatte \u00fcber die \nT\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR bietet sich \ndaf\u00fcr an, Ihnen eine Trennung von Personen und Sache \neinzu\u00fcben; jedenfalls f\u00fcr mich. \n\nIch halte Herrn Beleites f\u00fcr eine integre Pers\u00f6nlichkeit, \ndie als S\u00e4chsischer Landesbeauftragter mit erheblichem \nEinsatz und beachtlicher Unabh\u00e4ngigkeit sein Amt erf\u00fcllt \nhat. Bei seiner T\u00e4tigkeit hat er sich stets sachlich verhal-\nten, abgewogen und ruhig. Er hat sich politisch in keiner \nWeise instrumentalisieren lassen. Das Gespr\u00e4ch mit \ndiesem klugen Mann habe ich immer als Gewinn emp-\nfunden. Aus dem Gesagten m\u00f6gen Sie entnehmen, dass \nich ihn sehr sch\u00e4tze. Auch wenn wir nicht immer einer \nMeinung waren und manchmal auf Podien kontrovers \ndiskutiert haben, ist es uns gelungen, ein konstruktives, \nvon gegenseitigem Respekt und Sympathie getragenes \nVerhalten aufzubauen und zu bewahren. \n\nMichael Beleites hat wichtige Erkenntnisse, wie ich \nmeine, immer wieder neu eingef\u00fchrt, wichtige Punkte, die \nnoch einmal daran zu erinnern, dass die Staatssicherheit \nnur ausf\u00fchrendes Organ war, dass die Verantwortlichen \ndahinter das eigentliche Problem darstellen. Was ich noch \nbemerkenswerter finde, ist, dass er \u2013 ich sage es jetzt in \nmeinen Worten \u2013 sozusagen den inoffiziellen Mitarbeiter \nin uns reflektiert hat. Was sind die Situationen, die Men-\nschen dazu bringen \u2013 nicht alle, aber doch einen erhebli-\nchen Teil \u2013, sich opportunistisch zu verhalten? \n\n(Zuruf von der CDU: Heute auch! \u2013  \nStefan Brangs, SPD:  \n\nK\u00f6nnen Sie mal die Klappe halten!) \n\nUnabh\u00e4ngig von dem guten pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnis wird \nes mich nicht daran hindern, die Institution, die er zehn \nJahre lang vertreten hat, infrage zu stellen \u2013 bei all der \nguten Arbeit, die zweifellos geleistet worden ist. \n\nIm Bericht des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages ist zu lesen, dass sich \ndas Aufgabenspektrum des Landesbeauftragten gewandelt \nhabe \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e... weg von der unmittelbaren Bear-\nbeitung und Bewertung von den Vorg\u00e4ngen im Zusam-\nmenhang mit dem MfS und den Unterlagen hin zu einer \nDokumentations-, einer Bildungsaufgabe zum Verbreiten \nder Auseinandersetzungskultur mit dem SED-Unrechts-\nstaat im weitesten Sinne\u201c. \n\nDas entspricht genau den Tendenzen, die Michael Beleites \nherausgearbeitet hat. Es ist gewiss kein Zufall, dass \nunmittelbar danach die Leistungen des Landesbeauftrag-\nten in diesem Bericht vor dem Hintergrund der Feier zur \n\n 2633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n20-j\u00e4hrigen Wiederkehr der friedlichen Revolution \ngew\u00fcrdigt werden. \n\nBeleites selbst pl\u00e4diert f\u00fcr eine andere Beh\u00f6rdenbezeich-\nnung, weil er Verwechslungen mit der Bundesbeauftrag-\nten f\u00fcr die Stasiunterlagen bef\u00fcrchtet. In seinem Ab-\nschiedsrundbrief hei\u00dft es noch deutlicher, erg\u00e4nzend, aber \nauch sch\u00e4rfer akzentuierend: Die Beh\u00f6rde braucht einen \nneuen Namen und ein neues Profil. \n\nAn anderer Stelle in dem Rundbrief res\u00fcmiert er \u00fcber das \nAufarbeitungsgesch\u00e4ft \u2013 ich zitiere, denn auch das scheint \nmir bemerkenswert zu sein \u2013: \u201eEs war erschreckend, in \nwelchem Umfang sich alte und neue Karrieristen bar jeder \ninhaltlichen Motivation der Aufarbeitungsinstitutionen \nbem\u00e4chtigten, um dort nicht f\u00fcr, sondern in erster Linie \nvon der Aufarbeitung zu leben.\u201c \n\nAuch das m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. Wir wollen doch \nkein Aufarbeitungsgesch\u00e4ft auf unabsehbare Zeit etablie-\nren. \n\nWohl auch vor diesem Hintergrund meint Beleites, ein \nLandesbeauftragter, der in erster Linie als Ansprechpart-\nner f\u00fcr ehemals politisch Verfolgte in Anspruch genom-\nmen werde, m\u00fcsse eigene Erfahrungen mit Stasikonflik-\nten mitbringen. \n\nIch sage ganz deutlich: Hier sind wir unterschiedlicher \nMeinung; wohlgemerkt, von mir aus jenseits aller Perso-\nnaldebatten, die gef\u00fchrt werden.  \n\n20 Jahre nach dem Untergang der DDR ist es hohe Zeit, \ndie Geschichte der DDR aus historischer, soziologischer \nund p\u00e4dagogischer Perspektive zu betrachten, aufzuarbei-\nten und die Ergebnisse dieser Analysen etwa f\u00fcr den \nSchulunterricht in Curricula zu gie\u00dfen. Bei dieser Arbeit \ngeht es in erster Linie um Kompetenz, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, nicht um eigenes Erleben. \n\nMan muss nicht gestorben sein, um \u00fcber den Tod reden zu \nk\u00f6nnen. Man muss selbst auch kein Stasiopfer gewesen \nsein, um empathisch mit Stasiopfern zu kommunizieren. \nHier ist das Spektrum m\u00f6glicher Alternativen sehr viel \nweiter. \n\nAber diese Gespr\u00e4che sind nach eigener Erkenntnis der \nBeh\u00f6rde ja l\u00e4ngst nicht mehr der Schwerpunkt ihrer \nT\u00e4tigkeit, sondern im weitesten Sinne sind es p\u00e4dagogi-\nsche Aufgaben. Darum ist zu fragen \u2013 und Beleites\u2019 \nAusscheiden legt eine Z\u00e4sur auch nahe \u2013, warum man \n20 Jahre nach der Wiedervereinigung die wichtige Bil-\ndungsaufgabe der Beh\u00f6rde nicht an jene Institution \nangliedert, die daf\u00fcr traditionell zust\u00e4ndig ist, n\u00e4mlich die \nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung, vielleicht als \neigene Abteilung in der Landeszentrale mit einem \nSchwerpunkt auf Jugendliche? In dieser Beh\u00f6rde w\u00e4ren \ndie Aufgaben, meine ich, gut platziert. \n\nDies ist unsere Anregung. Wir k\u00f6nnen nicht verstehen, \nwarum Sie sich einer solchen vern\u00fcnftigen L\u00f6sung \nverschlie\u00dfen. Wollen Sie \u2013 und hier, meine ich, sitzt ein \np\u00e4dagogisches Problem \u2013 eine Jubelbeh\u00f6rde f\u00fcr die \nfriedliche Revolution, die sich der Historisierung verwei-\n\ngert? Wollen Sie tats\u00e4chlich eine Konservierung der Jahre \n1989/90? \n\nWer sich ein wenig mit Geschichte und vor allem der \nVermittlung von Geschichte besch\u00e4ftigt hat, kann davor \nnur warnen. \n\nDenn eine Ritualisierung, eine \u00dcberf\u00fchrung historisch \nbedeutsamer Ereignisse in eine Art politische Religion, \ndie dann Sozialit\u00e4t wird, macht das intendierte Anliegen \nv\u00f6llig unwirksam. Sie werden die nachwachsenden \nGenerationen damit eher zu Gegenreaktionen provozie-\nren, zu einer Ablehnung der Ihnen so zentral wichtigen \nErinnerung. \n\nWir haben das in unterschiedlicher Weise in Westdeutsch-\nland, aber auch im \u00f6stlichen Deutschland immer wieder \nerlebt. Diese Art von Ritualisierung, des Erinnerns an das \nDritte Reich hat Jugendliche eher gelangweilt, hat sie \nabgesto\u00dfen, hat sie stumpf gemacht. Hier werden wir \nnach anderen Formen suchen m\u00fcssen. \n\nEs besteht also Kl\u00e4rungsbedarf \u2013 Kl\u00e4rungsbedarf, was den \ninstitutionellen Bereich anlangt, aber auch Kl\u00e4rungsbedarf \ndar\u00fcber, wie wir das, was uns gemeinsam wichtig ist, \nvermitteln. \n\nAus diesem Grund wird sich meine Fraktion enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion SPD ist an der Reihe. Frau \nAbg. Friedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auch im Namen der SPD-\nFraktion unseren herzlichen Dank f\u00fcr die im letzten Jahr \ngeleistete Arbeit und insbesondere Herrn Beleites f\u00fcr die \nin den letzten zehn Jahren geleistete Arbeit aussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDas gilt nat\u00fcrlich in besonderer Weise vor dem Hinter-\ngrund, den Sie in Ihrem Rundbrief beschreiben. Sie \nschreiben da: \u201eDem gesetzlichen Auftrag der Unterrich-\ntung der \u00d6ffentlichkeit konnten wir angesichts unserer \ngeringen personellen Ausstattung nicht in dem Umfang \nnachkommen, wie es eigentlich n\u00f6tig w\u00e4re.\u201c \n\nWenn wir uns \u00fcberlegen, was wir gestern zum Haushalt \nbeschlossen haben, sind die Aussichten auch nicht wirk-\nlich besser. Insofern ist es umso beachtenswerter, welche \nArbeit Sie mit Ihren M\u00f6glichkeiten geleistet haben und \ndass Ihre Beh\u00f6rde einen Schwerpunkt insbesondere auf \ndie schulische Bildung gelegt hat. Das ist etwas, was uns \nsehr wichtig ist. \n\nSie haben in vielen Projekten deutlich gemacht, dass es \nnicht nur darum geht, abstrakt zu erz\u00e4hlen, was in der \nDDR passierte, sondern dass es Ihnen auch mit mitunter \nganz erstaunlichen Methoden darum geht, Anpassung im \n\n 2634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nAlltag deutlich zu machen und deutlich zu machen, wie \njeder von uns seine kleinen Einrichtungen, seine kleinen \nOpportunismen finden und pflegen muss, wenn die \nRahmenbedingungen so sind, wie sie sind. \n\nIn dem Rundbrief, den auch Herr Prof. Besier schon \nangesprochen hat, gibt es zwei, drei sehr interessante \nPunkte, auf die ich aufmerksam machen m\u00f6chte, weil \nmich zum einen sehr gefreut hat, dass es \u00fcberhaupt so \neine pers\u00f6nliche R\u00fcckschau gibt \u2013 das war sehr interes-\nsant zu lesen \u2013, und weil zum anderen wirklich interessan-\nte Anregungen dabei sind. \n\nZum einen \u2013 das haben Sie auch schon immer vertreten \u2013 \nist es wichtig, die MfS-Akten im Zusammenhang mit \nallen anderen Bestandteilen der DDR-Machtarchitektur zu \nsehen. Sie weisen darauf hin, dass uns das oft noch nicht \ngut genug gelingt, dass es auch in der \u00d6ffentlichkeit nicht \ngut genug gelingt, neben die MfS-Akten die Akten der \nSED-Bezirksleitungen, die Akten des Rates des Bezirkes \nund des Rates des Kreises zu legen und sich so ein Ge-\nsamtbild \u00fcber die Machtaus\u00fcbung in der DDR zu ver-\nschaffen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Fraktion und insbesondere ein Mitglied unserer \nFraktion hat vor einem reichlichen Jahr selbst die Erfah-\nrung gemacht, wie allergisch darauf reagiert wird, wenn \ndiese Machtarchitektur, die eben nicht nur aus der SED, \nsondern auch aus den Blockparteien bestand, angespro-\nchen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Fokussierung auf die Stasi und die IM blendet we-\nsentliche S\u00e4ulen der Machtaus\u00fcbung in der DDR aus. Das \nsagen Sie immer wieder, und das ist ein Punkt, den wir \nnicht vergessen d\u00fcrfen und bei dem wir auch in diesem \nHaus und in unseren Reihen daran erinnern m\u00fcssen, dass \ndie DDR-Diktatur weit mehr war als nur die Diktatur der \nf\u00fchrenden Partei. \n\nSie schreiben: \u201eDie Beh\u00f6rde braucht einen neuen Namen \nund ein neues Profil.\u201c Herr Prof. Besier hat schon ange-\nsprochen, wor\u00fcber wir zumindest nachdenken sollten. Ich \nbin nicht sicher, ob es wirklich der richtige Weg ist, den \nSie da vorschlagen, aber ich halte es f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig, \ndass wir uns in diesem Kreis verst\u00e4ndigen: Was wollen \nwir mit dem neuen Auftrag der Beh\u00f6rde anfangen? Wie \nwollen wir die Erinnerung und die Auseinandersetzung \nmit der DDR-Diktatur aufrechterhalten und in einer \nQualit\u00e4t fortsetzen, die den Menschen und gerade den \njungen Menschen vor Augen f\u00fchrt, dass es nicht um etwas \nGewesenes geht, sondern dass die kleine M\u00f6glichkeit der \nDiktatur immer besteht und dass wir uns immer als wache \nund verst\u00e4ndige Menschen selbstverantwortlich dagegen \nwehren m\u00fcssen. \n\nEinen letzten Punkt will ich ansprechen. Sie schreiben \nzum Schluss des Papiers in einem Kontext von \u00f6kologi-\nschen Problemen und Problemen der Globalisierung: \n\n\u201eVielleicht ist es an der Zeit, ohne Denkverbote an die \nDebatten \u00fcber einen Dritten Weg aus der Vorwendezeit \nwieder anzukn\u00fcpfen.\u201c \n\nDas ist eine sehr ungew\u00f6hnliche Anregung. Ich empfinde \nes zumindest als Tabubruch, so etwas vorzuschlagen, weil \nwir doch alle sehr eingerichtet sind in unserer Demokra-\ntie, in der freiheitlich-demokratischen Grundordnung und \nin der Marktwirtschaft und glauben, dass es gar nicht \nanders gehen k\u00f6nne. \n\nWas mich nachdenklich gemacht hat, ist der Satz, in dem \nSie schreiben, dass es tabufreie Gespr\u00e4chsr\u00e4ume und \ninteressierte Gespr\u00e4chspartner \u00fcber solche Fragen hier \nund heute weniger gibt als in der DDR der Achtzigerjahre. \nDas hat mich nachdenklich gestimmt, und ich denke, wir \nsind gut beraten, uns von diesem Satz inspirieren zu \nlassen und an einigen Punkten dar\u00fcber nachzudenken, \nwas wir anders machen k\u00f6nnen als bisher, um die demo-\nkratische Gesellschaft, in der wir jetzt leben, mit neuem \nLeben zu erf\u00fcllen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion FDP \nspricht Herr Abg. G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Ihre Stellung-\nnahme, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich im \nNamen der FDP-Fraktion ganz herzlich bei Herrn Beleites \nund seinen Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit bedan-\nken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nDie im Bericht vorgelegten Zahlen zeigen eindrucksvoll, \ndass auch 21 Jahre nach der Revolution die Arbeit des \nLandesbeauftragten enorm wichtig ist und von den \nB\u00fcrgern nachgefragt wird. 195 Erstberatungen, 242 aus-\nf\u00fchrliche Beratungsgespr\u00e4che in der Gesch\u00e4ftsstelle, 857 \nausf\u00fchrliche Beratungsgespr\u00e4che in 23 St\u00e4dten im Frei-\nstaat und zahlreiche gemeinsame Beratungsangebote mit \nder Au\u00dfenstelle Chemnitz der Bundesbeauftragten f\u00fcr die \nUnterlagen der Staatssicherheit. Zudem gab es erneut \n\u00dcberpr\u00fcfungsanfragen von Kommunen. \n\nDer Bericht spiegelt die vielen Vortr\u00e4ge, Ausstellungen \nund Ver\u00f6ffentlichungen in 20 Jahren seit der friedlichen \nRevolution wider. Hervorheben m\u00f6chte ich besonders die \nWanderausstellung \u201e1989 \u2013 Unser Aufbruch\u201c. \n\nWenn ich all das lese, was in dem Bericht steht, bin ich \nimmer wieder beeindruckt, wie man mit vier Stellen \u2013 \neinem Beh\u00f6rdenleiter, zwei Referenten und einer Sekret\u00e4-\nrin \u2013 so viel auf die Beine stellen kann. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Abg. Martin Dulig, SPD, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n 2635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nEs gibt im Bericht nat\u00fcrlich auch kritische Punkte. Einen \nm\u00f6chte ich ansprechen. Im Bericht steht w\u00f6rtlich: \u201eEnorm \nlange Anfahrtszeiten oder die leider h\u00e4ufig vorkommen-\nden Versp\u00e4tungen bei der Deutschen Bahn f\u00fchrten dazu, \ndass Projekte abgesagt werden mussten.\u201c Da muss man in \nder Organisation nachschauen, wie man so etwas vermei-\nden kann, weil das nicht im Interesse der Aufgabe ist. \n\nDie Arbeit des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen \nDDR ist n\u00e4mlich nicht nur in Dresden, Leipzig und \nChemnitz notwendig, sondern auch in Dommitzsch, Bad \nMuskau, J\u00f6hstadt und \u00fcberall bei uns in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWarum ist das so wichtig und warum ist die Arbeit aktu-\nell? Wir reden hier von den Unterlagen der Staatssicher-\nheit. Die Staatssicherheit der DDR ist ja nicht von allein \ngekommen, und sie ist auch nicht einfach so vom Himmel \ngefallen, sondern sie beruhte auf einer Politik von Kom-\nmunisten, die in der DDR an der Macht waren. Die Partei \nwar die SED. \n\n(Zuruf von der SPD: Nicht nur!) \n\nNur deswegen gab es die Staatssicherheit. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Mir ist leider nicht bewusst, dass irgendjemand von der \nLDPD Zugriff auf den Schutz und Schirm der SED \ngehabt hat. Das ist mir von keiner anderen sogenannten \nBlockpartei in irgendeiner Weise bekannt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Basis des gesamten Staatsgebildes war die Idee des \nKommunismus. Das waren nur die Auswirkungen des \nKommunismus. Es ist wichtig, dass jetzt und noch f\u00fcr \nsehr lange Zeit den Leuten in Sachsen gezeigt wird, was \ndie Auswirkungen des Kommunismus waren. Warum ist \ndas aktuell? Der Bericht \u2013 wenn ich ihn vorbereite \u2013 ist \nf\u00fcr mich immer eine Zeit, ganz gern aktuelle Internetsei-\nten der LINKEN hier in Sachsen durchzubl\u00e4ttern. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas ist deshalb aktuell, weil die Idee des Kommunismus \nimmer noch da ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nWarum ist die immer noch da?) \n\nWenn ich in der Zeitung \u201eLinks der Nei\u00dfe\u201c vom Novem-\nber 2010 \u2013 des Kreisverbandes \u2013 lese: \u201eDie verratene \nRevolution oder das verkaufte Volk\u201c \u2013 das sind nur \nAusschnitte: \u201eDie DDR war ein international anerkannter \nStaat mit einer legal gew\u00e4hlten Regierung\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Pfui!) \n\n \u201eWas heute in diesem Land passiert: Stuttgart, der illega-\nle Atomdeal, Hartz IV, Hungerl\u00f6hne, Kriegseins\u00e4tze, die \nAush\u00f6hlung des Grundgesetzes \u2013 das ist Diktatur!\u201c \n\n(Zurufe von der CDU: Das gibt  \nes doch nicht! Unversch\u00e4mtheit!) \n\n\u201eDass in der DDR nicht alles gut war, ist erwiesen, aber \neine Diktatur war die DDR nie.\u201c \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Unruhe) \n\n\u201eHeute sind wir einer Diktatur n\u00e4her denn je. Sie kommt \nin Schwarz-Gelb daher.\u201c \u2013 Das ist geschenkt. \u2013 \u201eDie \nAnf\u00e4nge sind bereits gemacht.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Wer hat das geschrieben?) \n\nRamona Gehring aus Zittau. Das ist gedruckt, geschrieben \nund von jedem lesbar. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wo?) \n\nIn \u201eLinks der Nei\u00dfe\u201c \u2013 das ist eine Zeitung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gerne. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nG\u00fcnther. \u2013 Ich wollte Sie fragen: Ist Ihnen bekannt, dass \nwir im Grundgesetz das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrung verankert haben und dass es jedem offensteht, in \nirgendwelchen Provinzbl\u00e4ttern solche Meinungen zu \n\u00e4u\u00dfern? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber selbstverst\u00e4ndlich! Das Aller-\nletzte, was ich tun m\u00f6chte, ist, irgendjemandem eine \nMeinung zu verbieten. Das w\u00e4re das Allerletzte. Jeder \nKommunist kann hier seine Meinung \u00e4u\u00dfern. Keine \nFrage. Wir leben in einer Demokratie! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber ich darf auch darauf hinweisen, was daraus w\u00e4chst. \nDie DDR ist auch an solchen Schriften gewachsen. \nSolche Meinungen sind hier vorhanden. Deshalb gibt es \nauch die Beh\u00f6rde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \ngestatten eine zweite Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja gern. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr G\u00fcn-\nther, haben Sie sich einmal mit Transformationsprozessen \nvon Biografien besch\u00e4ftigt? Die Dinge sind doch viel \nkomplexer. Es ist f\u00fcr manche Menschen schwierig, sich \nzu ver\u00e4ndern, f\u00fcr andere nicht. Wir k\u00f6nnen das beobach-\nten. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nDie k\u00f6nnen ganz flugs in eine andere Rolle schl\u00fcpfen. Sie \nsollten dies ber\u00fccksichtigen, finde ich, und nicht Tribuna-\nle schaffen. Das ist an diesem Ort und in diesem Zusam-\nmenhang \u2013 meine ich \u2013 unpassend. \n\n 2636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, das ist nicht unpassend. Es \npasst genau hierher. Wenn Sie von Transformationsdingen \nreden \u2013 ich h\u00e4tte noch etwas. Einen h\u00e4tte ich noch. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, wenn es \nzu Ihrem Bericht passt. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es passt dazu. Es ist aus der Erzge-\nbirgs-Kreiszeitung, eine Leserzuschrift. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nJetzt wird es l\u00e4cherlich!) \n\nIch lasse es sein. Wer es lesen will, kann an meinen Platz \nkommen. \n\n(Unruhe) \n\nWir wissen, die Auswirkungen dieser Grunds\u00e4tze f\u00fchrten \nzur SED, zur Stasi. Ich bin dem Herrn Beleites sehr \ndankbar f\u00fcr die geleistete Arbeit. Was wir wissen und was \nauch die Arbeit ist: Nie wieder Sozialismus hier in Euro-\npa! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Am Schluss meiner \nRede m\u00f6chte ich von hier aus Herrn Beleites noch ganz \npers\u00f6nlich f\u00fcr die zehn Jahre Arbeit danken. Ich w\u00fcnsche \nihm alles Gl\u00fcck f\u00fcr die Zukunft, Gottes Segen, und bitte \nstimmen Sie dem Bericht zustimmend zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht Herr Abg. Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte die Debatte gern auf den T\u00e4tigkeitsbericht des \nLandesbeauftragten zur\u00fcckf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: 18. T\u00e4tigkeits-\nbericht \u2013 das klingt nach Routine, nach allj\u00e4hrlicher \nWiederholung der Debatten hier im Landtag. Aber es ist \nalles andere als Routine. Anhaltendes \u00f6ffentliches Interes-\nse an den Mechanismen von Repression und \u00dcberwa-\nchung in der SED-Diktatur sind dokumentiert. Unsere \nVerpflichtung ist es, dar\u00fcber zu informieren und die \ndavon Betroffenen, die Opfer der Diktatur, zu unterst\u00fct-\nzen und zu w\u00fcrdigen. \n\nDas gilt umso mehr, als wir aus j\u00fcngsten Umfragen \nwieder erfahren mussten, dass mit wachsendem zeitli-\nchem Abstand nicht etwa die kritische Distanz w\u00e4chst, \nsondern die nostalgische Verkl\u00e4rung. Es ist nicht \u00fcberra-\nschend, dass Beratungen zur Akteneinsicht und Rehabili-\ntierung nach wie vor eine gro\u00dfe Rolle in der Arbeit \nspielen. Davon zeugen schon zahlenm\u00e4\u00dfig die \u00fcber \n1 000 Beratungen innerhalb des Berichtsjahres. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, das 1991 mit dem Stasi-Unterlagen-\nGesetz geschaffene Recht zur Akteneinsicht ist nicht nur \neine spezifisch deutsche L\u00f6sung, es ist auch ein Erfolgs-\nmodell. Die damals an die Wand gemalten Bilder von \ndrohender Lynchjustiz sind reine Fantasie geblieben. Das \nGegenteil ist der Fall. Es ist die Akteneinsicht, die den \nBetroffenen Klarheit \u00fcber so manche scheinbar unerkl\u00e4r-\nliche Entwicklungen ihres Lebens bringt, und sie kann \nihnen auch ihre W\u00fcrde zur\u00fcckgeben. Dieses Wissen ist \nunabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine offene Kommunika-\ntion nicht zuletzt auch mit den T\u00e4tern. \n\n\u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit nehmen in den \nvergangenen Jahren immer gr\u00f6\u00dferen Umfang in der \nArbeit ein, und, Herr Prof. Besier, das zu Recht. Ich \ndenke, die Projektarbeit des Landesbeauftragten und \nseiner Beh\u00f6rde hat offensichtlich die richtigen Formen \ngefunden. Junge Leute wollen nicht belehrt werden. Sie \nwollen sich ihre Erkenntnisse selbst erarbeiten. Sowohl \ndas Projekt \u201eDer Fall\u201c als auch die h\u00f6chst erfolgreiche \nTheaterperformance \u201eAlles auf Hoffnung\u201c beweisen \ndoch: Vermittlung von Wissen bei Jugendlichen gelingt \nam besten, wenn ein k\u00fcnstlerischer, ein emotionaler \nZugang erm\u00f6glicht wird. \n\nHohe Bedeutung in der Bildungsarbeit hat auch die Arbeit \nmit Zeitzeugen, Menschen mit ihren pers\u00f6nlichen Biogra-\nfien, ihren Erlebnissen. Wir haben hier die Situation, die \nwir bereits aus der Generation des Widerstandes gegen \nden Nationalsozialismus kennen: Diese Zeitzeugen \nwerden jetzt sp\u00e4rlicher, gerade wenn es zum Beispiel um \nTeilnehmer am Volksaufstand vom 17. Juni 1953 geht. \nDeshalb unterst\u00fctzt unsere Fraktion ausdr\u00fccklich die \nentsprechende Dokumentationsarbeit des Landesbeauf-\ntragten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe im vergangenen Jahr die Wanderausstellung \n\u201e1989 \u2013 Unser Aufbruch \u2013 2009\u201c gelobt. Ich freue mich \numso mehr, als ich jetzt lesen konnte, dass allein im \nzweiten Halbjahr 2009 20 000 Menschen diese Ausstel-\nlung besuchten. Dieser Zuspruch best\u00e4tigt die Qualit\u00e4t der \nAusstellung. Sie muss weiter gezeigt werden, sie muss \nweitergef\u00fchrt werden. \n\nWer bereits die neue, auch historisch sehr umfassende \nAusstellung \u201eDiktatur und Widerspruch\u201c gesehen hat, \nwird mir zustimmen: Diese Ausstellung ist wiederum sehr \ngelungen und hat einen ebenso gro\u00dfen Erfolg verdient. \nHerr Prof. Besier, ich widerspreche Ihnen ausdr\u00fccklich. \nBildungsarbeit geh\u00f6rt in diese Beh\u00f6rde. Sie muss in \nKooperation und in Erg\u00e4nzung mit der Landeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung geschehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der 18. T\u00e4tigkeitsbe-\nricht ist ganz und gar keine Routine, weil er auch ein \nAbschlussbericht ist. Nach zehnj\u00e4hriger Arbeit scheidet \nMichael Beleites aus seinem Amt. Was der Landesbeauf-\ntragte in dieser Zeit vollbracht hat, k\u00f6nnen wohl nur \n\n 2637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ndiejenigen ausreichend wertsch\u00e4tzen, die sich noch \nerinnern, in welchem Zustand sein Vorg\u00e4nger Siegmar \nFaust die Beh\u00f6rde hinterlassen hat. In all diesen Jahren \nhat Michael Beleites aus guten Gr\u00fcnden anl\u00e4sslich seiner \nT\u00e4tigkeitsberichte f\u00fcr seine Arbeit als Landesbeauftragter \nden Dank empfangen, der stets auch den Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern seiner Beh\u00f6rde galt. \n\nIch m\u00f6chte heute zus\u00e4tzlich noch etwas tun: Ich m\u00f6chte \neinen Dank f\u00fcr die vielen guten und anregenden Gespr\u00e4-\nche aussprechen. Ich meine die pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che \nund die Gespr\u00e4che in unserer Fraktion. Das war Politikbe-\nratung im besten Sinne des Wortes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMichael Beleites bezeichnet seine Amtsf\u00fchrung selbst als \nmoderat. Ich \u00fcbersetze das: wohltuend unaufgeregt, klug, \noffen und sachlich. Ich kann deshalb \u00fcberhaupt nicht \nnachvollziehen, dass die PDS-Fraktion oder auch Links-\nfraktion diese Amtsf\u00fchrung nie als Angebot verstanden \nund angenommen hat. Sie haben zehn Jahre lang die \nChance vergeben, die eigene Diskussion \u00fcber Vergangen-\nheit und Diktatur durch einen kritisch-konstruktiven Geist \nvon au\u00dfen zu bereichern. \n\nIch behaupte: Dass Michael Beleites so erfolgreich \narbeiten konnte, liegt auch in seiner Biografie begr\u00fcndet. \nEr scheidet jetzt aus dem Amt, ohne dass uns als Landtag \ndie Gelegenheit gegeben wird, \u00fcber seine Nachfolge zu \nbestimmen. \n\nVergleichbare Entscheidungen sprechen eine klare Spra-\nche. Der Landtag Brandenburg hat genau heute vor einem \nJahr Ulrike Poppe in das entsprechende Amt gew\u00e4hlt. Im \nBund wird Roland Jahn Frau Marianne Birthler im Januar \nals Bundesbeauftragter folgen. \n\nIch sage es Ihnen ganz offen, liebe Kolleginnen und \nKollegen: Ich w\u00fcnsche mir auch in Sachsen eine Nach-\nfolge in das Amt des Landesbeauftragten, die aus eigenen \nLebenserfahrungen heraus Beratungs- und Bildungsarbeit \nleisten kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDer Abschied aus dem Amt ist dieses Mal mit einem \nAbschiedsbrief verbunden. Darin stehen anregende und \nzum Teil auch provozierende Thesen. Ich habe mich \npers\u00f6nlich zum Beispiel in der Suche nach einem dritten \nWeg damals in der DDR wiedergefunden. Ich behaupte \nauch heute, dass der real existierende Kapitalismus nicht \nohne Alternative ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nAngesichts des Klimawandels, der Finanz- und Wirt-\nschaftskrise und einer wachsende Schere zwischen Arm \nund Reich ist es unsere ureigenste Pflicht als Politikerin-\nnen und Politiker, nach \u00f6kologischen, gerechten und \nglobal zukunftssicheren Alternativen zu diesen Fehlent-\nwicklungen zu suchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch sage Ihnen nach einigen Reden der vergangenen Tage: \nWer solche Suche hier im S\u00e4chsischen Landtag verteufelt, \nholt das Schwarz-Wei\u00df-Denken des Kalten Krieges \nhierher zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWichtig scheint mir f\u00fcr die heutige Debatte eines zu sein: \nWir m\u00fcssen bei der Aufarbeitung der SED-Diktatur die \nhistorisch begr\u00fcndete Verengung auf die Stasi aufbrechen. \nDie Staatssicherheit war das Schild und Schwert der \nPartei. Die Hauptverantwortung trugen diejenigen, die \nsich mit dem Schild sch\u00fctzten und das Schwert f\u00fchrten. \n\nEbenfalls notwendig ist es, den Alltag der Diktatur zu \nbetrachten. Beleites schreibt sehr richtig, dass die Be-\nschr\u00e4nkung auf T\u00e4ter und Opfer die Lebenswirklichkeit \nvon knapp 2 % der DDR-B\u00fcrger beschreibt. Wer Ver-\nst\u00e4ndnis vom Funktionieren dieser Diktatur gewinnen \nwill, dem gelingt das nur \u00fcber den tagt\u00e4glichen Druck zur \nAnpassung, von der Mitgliedschaft in Massenorganisatio-\nnen, im Kollektiv der sozialistischen Arbeit, von der \nTeilnahme an der vormilit\u00e4rischen Ausbildung und \nanhand der Konsequenzen, die daraus folgten. Wer sich \nnicht anpasste, der wurde ausgegrenzt. Das begann mit \nder Verweigerung des Studiums und der Einschr\u00e4nkung \nvon Reisem\u00f6glichkeiten. Am Rande standen die Kinder, \ndie sich f\u00fcr eine Konfirmation anstatt der Jugendweihe \nentschieden hatten. \n\nEs war die Mischung aus Bespitzelung und Unterdr\u00fc-\nckung, aus erzwungener Anpassung und aus illusorischem \nMittun, die dem DDR-System so lange eine relative \nStabilit\u00e4t verliehen hat. Der schnelle Zusammenbruch im \nHerbst 1989 war das Ergebnis der Selbstbefreiung und der \nSelbsterm\u00e4chtigung der Menschen in unserem Lande. \n\nIch bin deshalb \u00fcberzeugt, dass es nicht ausreicht, das \nAmt neu zu besetzen. Wir m\u00fcssen dem Amt eine erweiter-\nte Aufgabe geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Ereignisse in Brandenburg, die Herr Schowtka \nbeschrieben hat, zeigen eines: Sachsen ist weit voraus in \nder Aufarbeitung. Aber wenn der Spruch \u201e\u00dcberholen ohne \neinzuholen\u201c gilt, dann im Falle Brandenburgs. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nBrandenburg hat seit einem Jahr nicht nur eine Landesbe-\nauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, sondern eine Beauf-\ntragte zur Aufarbeitung der Folgen der kommunistischen \nDiktatur. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDieses Brandenburger Gesetz mit seiner weiteren Aufga-\nbenbeschreibung sollte jetzt auch Vorbild f\u00fcr Sachsen \nsein. Ebenso wiederhole ich meine Forderung aus den \nvergangenen Jahren: Der oder die Landesbeauftragte \n\n 2638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ngeh\u00f6rt nach meiner \u00dcberzeugung beim S\u00e4chsischen \nLandtag angesiedelt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \nder Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte sollte nicht \nnur sch\u00f6ne Worte des Dankes am heutigen Tag bringen. \nEs ist nicht nur unsere Aufgabe, dieses Amt wieder gut zu \nbesetzen. Wir m\u00fcssen auch die gesetzlichen Grundlagen \nf\u00fcr diese Arbeit verbessern. Ich biete Ihnen dazu aus-\ndr\u00fccklich die Mitarbeit unserer Fraktion an. \n\nIch habe noch einen Wunsch an Michael Beleites: Der \nvorliegende Bericht ist ein Abschluss. Aber er m\u00f6ge kein \nAbschluss der Zusammenarbeit sein. Ich hoffe, dass er \nuns weiterhin mit seinen Erfahrungen und seinem Wissen \nals Berater zur Verf\u00fcgung steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \nvereinzelt bei der CDU und bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht nun Herr Abg. \nPetzold. Sie haben das Wort. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der j\u00e4hrliche Bericht des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen DDR zeigt auch dieses Mal \nwieder, dass die Besch\u00e4ftigung mit den illegitimen und \nunmenschlichen Praktiken der kommunistischen Diktatur \nschon deswegen n\u00f6tig ist, weil deren T\u00e4ter, Handlanger \nund Verharmloser auch heute noch in den Parlamenten der \nBRD sitzen \u2013 nicht zuletzt im S\u00e4chsischen Landtag. Alle \nanderen Parteien haben sich der Verharmlosung mitschul-\ndig gemacht, weil sie die SED, PDS und DIE LINKE in \nihren demokratischen Konsensbereich aufgenommen \nhaben, wodurch der Linksextremismus erneut salonf\u00e4hig \nwurde. \n\nDie NPD begr\u00fc\u00dft, dass der Beratung von B\u00fcrgern, die \nEinblicke in die \u00fcber sie angefertigten Stasi-Unterlagen \neinfordern, auch im vergangenen Berichtsjahr, angemes-\nsener Raum einger\u00e4umt wurde. Positiv ist auch, wie \nunkompliziert sich und f\u00fcr die Antragsteller hilfreich die \nKooperation mit der Bundesbeauftragten f\u00fcr Stasi-\nUnterlagen darstellt. Ebenso positiv ist die Tatsache \nherauszustreichen, dass diese kleine Beh\u00f6rde mithilfe \nExterner in kleineren St\u00e4dten des Freistaates Beratungs-\ngespr\u00e4che vor Ort anbietet. Alles das war bereits dem \nletztj\u00e4hrigen Bericht zu entnehmen. \n\nDaher ist es fast interessanter, was der Stasi-Beauftragte \nin einem Interview der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n8. Dezember 2010 anl\u00e4sslich des Ausscheidens aus \nseinem Amt mitteilte. Er bedauerte darin, dass sich die \nsogenannte Aufarbeitung der DDR fatal auf die Enttar-\nnung der IMs verenge: \u201eDadurch wurde der Eindruck \nerweckt, dies sei allein entscheidend dar\u00fcber, ob jemand \nam Repressionsapparat der DDR mitgewirkt hatte oder \nnicht. Viele, die mehr verstrickt waren, aber nicht den IM-\nStatus hatten, konnten sich dann nach einer Stasi-\n\n\u00dcberpr\u00fcfung als unbelastet darstellen.\u201c Wir alle wissen, \ndass diese Unbelasteten beileibe nicht nur in den Reihen \nder LINKEN zu finden sind. Sie sind gerade auch in den \nReihen der Regierungskoalition zu finden \u2013 bis in H\u00f6he \nRegierungs\u00e4mter, wovon man besonders im alten Land-\nkreis Kamenz ein Lied zu singen wei\u00df. \n\nHerr Beleites hat vollkommen recht, wenn er als k\u00fcnfti-\ngen Aufkl\u00e4rungsschwerpunkt eine Fragestellung anmahnt, \ndie nicht nur die ein bis zwei Prozent der T\u00e4ter in den \nFokus r\u00fcckt, sondern fast jeden B\u00fcrger. Die meisten \nm\u00fcssen sich doch die Frage stellen: Warum habe ich in \nder DDR st\u00e4ndig etwas getan, was ich eigentlich gar nicht \ntun wollte? Beleites sagt weiter: \u201eGenau das hat zu der \nallgemeinen Befangenheit gef\u00fchrt, dass viele lieber gar \nnicht \u00fcber das Thema sprechen wollen.\u201c Auch diese Frage \nkann man durchaus aktualisieren. Viele Sachsen fragen \nsich heute, warum sie schon wieder so vieles tun, was sie \neigentlich gar nicht wollen, welche Mechanismen hier \ngreifen oder warum sie wie in der DDR resigniert haben \nund sich in Wahlverweigerung \u00fcben. \n\nMichael Beleites steht nach zwei Amtszeiten und zehn \nJahren als Stasi-Beauftragter hier in Sachsen f\u00fcr eine \nweitere Amtszeit nicht zur Verf\u00fcgung. Das ist verst\u00e4ndlich \n\u2013 doch schade. Die NPD m\u00f6chte sich herzlich und auf-\nrichtig bei ihm f\u00fcr die geleistete Arbeit bedanken \u2013 noch \nmehr aber f\u00fcr seinen Mut und f\u00fcr seine echte Zivilcoura-\nge. Beleites hat am 10. November einen Sammelband \n\u00fcber die Zwangskollektivierung der mitteldeutschen \nLandwirtschaft und ihre Folgen bis heute an die Frakti-\nonsvorsitzenden geschickt, dem ein eindringlicher Brief \u2013 \neine Mahnung f\u00fcr die Zukunft enthaltend \u2013 beilag. \n\nDaraus m\u00f6chte ich zitieren, denn meine Fraktion kann \njedes Wort unterschreiben: \u201eMit dem Bauerntum erlischt \nwohl das einzige bew\u00e4hrte Lebens- und Arbeitsmodell \nkultivierter Gesellschaften, das individuelle Freiheit mit \neiner Begrenzung und Einordnung in die Naturzusam-\nmenh\u00e4nge einer endlichen Welt organisch verbindet.\u201c \n\nDie Systemverbrechen der kommunistischen Diktatur und \ndas Systemversagen unserer Demokratie haben in weni-\ngen Jahrzehnten die Traditionslinie einer Lebenspraxis \nabgebrochen, die seit der Ackerbaukultur vor etwa \n8 000 Jahren Basis und Garant f\u00fcr eine nachhaltige \nKulturentwicklung der Menschheit war. Sie haben richtig \ngeh\u00f6rt: das Systemversagen unserer Demokratie. Es ist \nnicht Zivilcourage, allein auf den Fehlern und Verbrechen \neiner untergegangenen Epoche herumzureiten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Jawohl!) \n\nEs ist Zivilcourage und zeugt von gro\u00dfer pers\u00f6nlicher \nSouver\u00e4nit\u00e4t, die Vers\u00e4umnisse und Fehler der aktuell \nHerrschenden anzusprechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn diesem Sinne hat sich Michael Beleites um Sachsen \nverdient gemacht, und an diesem Anspruch wird sich auch \n\n 2639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nder oder die k\u00fcnftige Stasi-Beauftragte messen lassen \nm\u00fcssen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen mit \nder zweiten Runde. Die CDU Fraktion; Herr Abg. Pohle, \nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wir haben dem T\u00e4tigkeitsbe-\nricht des Beauftragten der Stasi-Unterlagen eine \u00fcberwie-\ngend positive Resonanz entgegengebracht. Eine besonde-\nre Ausnahme im Berichtszeitraum ist das 20-j\u00e4hrige \nJubil\u00e4um der friedlichen Revolution. Der \u00fcberwiegende \nTeil der T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rde h\u00e4ngt mit der Aufarbeitung \nder staatlichen Prozesse in der sogenannten DDR zusam-\nmen. \n\nIch m\u00f6chte mich dem Bereich der Bildung widmen, wie \neinige meiner Vorredner ebenfalls. Bildung wird von allen \nSeiten hier im Haus als elementar in Sachsen debattiert, \ndenn Bildung ist Aufkl\u00e4rung. \n\nDie Plenarwoche begann mit der sehr kontrovers gef\u00fchr-\nten Debatte zum Thema \"Demokratie in Sachsen verteidi-\ngen \u2013 Extremismus von Rechts und Links konsequent \nbek\u00e4mpfen!\" \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Mitte  \nhat aber kein Demokratiemonopol,  \n\ndeshalb stimmt das Bild nicht!) \n\n\u2013 Dass Sie Probleme damit haben, sich mit einer unterge-\ngangenen Geschichte auseinanderzusetzen, ist verst\u00e4nd-\nlich, weil wir damit immer noch zu k\u00e4mpfen haben: \nn\u00e4mlich mit Ihnen. Mehr m\u00f6chte ich jetzt nicht zu Ihnen \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWesentlicher Bestandteil unserer Entwicklung in den \nletzten 20 Jahren sind Freiheit und eine Politik zum \nWohle der Sachsen auf der Basis der Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGerade die Arbeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-\nUnterlagen beleuchtet die finstere Zeit in der Ostzone, in \nder es keine Freiheit und Gewaltenteilung gab. In der \nneuesten Publikation von Wolfgang Donsbach \u201eDie \nSachsen im wiedervereinigten Deutschland\u201c werden \neinige ernstzunehmende Fakten aufgeworfen. Insbesonde-\nre die Verkl\u00e4rung der Zust\u00e4nde in Ostdeutschland ist \nalarmierend und ein Zeichen f\u00fcr den Bedarf an politischer \nBildung und weiterer Beachtung in Sachsen f\u00fcr die \nGrunds\u00e4tze der Demokratie. Die Bewertung und histori-\nsche Aufarbeitung der Stasi-Akten zeichnen das Bild \neiner Gesellschaft, an dem viele Institutionen zusammen-\ngewirkt haben. Hierin liegt die Chance f\u00fcr die politische \nBildung: die Beleuchtung eines menschenverachtenden \nSystems und der verlogene Umgang mit seinen B\u00fcrgern. \n\nIch empfehle Ihnen, einen Kommentar auf der Internetsei-\nte von Wolfgang Donsbach nachzulesen. Eine gesell-\nschaftspolitische Lehrerin hat sehr eindrucksvoll ihre \nErfahrungen mit dem Zustand der politischen Bildung \nund der Notwendigkeit der weiteren Aufkl\u00e4rung der \nZust\u00e4nde in der Ostzone dargelegt. Diese Zust\u00e4nde waren \ngepr\u00e4gt von Unfreiheit \u00fcber die Missachtung von uns \nallen jetzt selbstverst\u00e4ndlichen Rechten und Freiheiten bis \nhin zum Verlust der Gesundheit und des Lebens. Diese \nFakten d\u00fcrfen nicht verdr\u00e4ngt, verharmlost und vergessen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der  \nAbg. Tino G\u00fcnther und Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nEs bleibt noch viel zu tun, wenn wir zum Beispiel an die \nArbeit der Opferverb\u00e4nde der kommunistischen Gewalt-\nherrschaft denken. Ich m\u00f6chte Sie in diesem Zusammen-\nhang auf den Verein f\u00fcr die Opfer von DDR-Zwangs-\nadoptionen hinweisen. Die rechtlose Wegnahme von \nKindern und Zuf\u00fchrung auf Bestellung an SED-Eliten \nund Stasi-Mitarbeiter stellt ein besonders perfides Bei-\nspiel f\u00fcr die Realit\u00e4t aus der Welt der sozialistischen \nVerbrecher dar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die engagierte \nArbeit von Michael Beleites und seinen Mitarbeitern in \nden letzten Jahren bedanken. Ich beende meinen Vortrag \nmit dem Wunsch und der Hoffnung auf eine Nachfolge, \ndie die Fortf\u00fchrung und Weiterentwicklung mit den Stasi-\nAkten garantiert. Stasi-Abarbeitung ist nicht genug. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nLinksfraktion nochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies \nscheint nicht der Fall zu sein. Ich frage einfach einmal: \nWer w\u00fcnscht zum Tagesordnungspunkt noch das Wort zu \nnehmen? \u2013 Niemand mehr. W\u00fcnscht die Staatsregierung \nzu sprechen? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zuerst im \nNamen der Staatsregierung f\u00fcr die in den letzten Jahren \ngeleistete Arbeit des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik, Herrn Beleites, \ndanken und ihm f\u00fcr seinen neuen Lebensabschnitt und \nseine neue T\u00e4tigkeit viel Gl\u00fcck, Gesundheit und Schaf-\nfenskraft w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD, und der Staatsregierung) \n\nDie ausf\u00fchrliche pers\u00f6nliche W\u00fcrdigung von Herrn \nBeleites wird auf einer gesonderten Veranstaltung noch \nausreichend stattfinden. Es ist f\u00fcr mich eine besondere \nVerpflichtung, dass der S\u00e4chsische Landesbeauftragte \n\n 2640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nzum Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz \nund f\u00fcr Europa geh\u00f6rt; wir haben es von Herrn Gersten-\nberg geh\u00f6rt. Es w\u00e4re auch denkbar, ihn beim Landtag \nanzusiedeln. Aber er geh\u00f6rt zu meinem Gesch\u00e4ftsbereich, \nund ich kann aufgrund der eigenen Erfahrungen best\u00e4ti-\ngen, wie wichtig und notwendig die Einrichtung dieser \nBeh\u00f6rde im Freistaat Sachsen war und weiterhin ist, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnabh\u00e4ngig von der Frage der organisatorischen Anbin-\ndung oder Einbindung der Stelle des Landesbeauftragten \nkann man nach 18 Berichten feststellen: Alle B\u00fcrger im \nFreistaat haben von der Arbeit des Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des MfS profitiert. Diese Arbeit hat zur \nAufkl\u00e4rung, zur Entmystifizierung dieser auf weiten \nStrecken erschreckend banalen Beh\u00f6rde MfS beigetragen. \nSie hat dazu beigetragen, Mechanismen eines totalit\u00e4ren \nSystems zu verstehen, und das hilft den Menschen. Es \nhilft aber auch der Vergewisserung in einem demokrati-\nschen System \u2013 eine Vergewisserung, die wir immer \nwieder neu brauchen, meine Damen und Herren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist mir aber  \nneu, das kann ich nicht feststellen!) \n\nIch freue mich im \u00dcbrigen auch besonders, dass es \ngestern im Rahmen des Haushaltsbeschlusses gelungen \nist, den Etat des Landesbeauftragten um weitere \n40 000 Euro j\u00e4hrlich aufstocken zu k\u00f6nnen. Das sei an \ndieser Stelle einmal deutlich gesagt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese zus\u00e4tzlichen Mittel k\u00f6nnen f\u00fcr weitere Informati-\nonsveranstaltungen, Aufkl\u00e4rungsprojekte oder Projekte \nmit Zeitzeugen genutzt werden. Aus dem uns vorliegen-\nden Bericht wie auch aus den vergangenen Berichten l\u00e4sst \nsich ablesen, wie stark das Interesse der B\u00fcrger an der \nAufkl\u00e4rung der Verbrechen der Staatssicherheit immer \nnoch ist. Der Berichtszeitraum wurde in diesem Jahr \nentscheidend vom 20. Jahrestag der friedlichen Revoluti-\non gepr\u00e4gt. Es wurden zahlreiche Publikationen erstellt \nund Veranstaltungen durchgef\u00fchrt. Allein im Rahmen der \nBeratungsinitiative 2009 wurden \u00fcber 1 000 B\u00fcrger \nberaten. Im Weiteren spielte die Opferberatung eine \nbesondere Rolle, ob es um Fragen der Rehabilitierung von \npolitischem Unrecht oder Fragen in Bezug auf Entsch\u00e4di-\ngungen f\u00fcr Insassen, etwa von DDR-Kinderheimen bzw. \nJugendwerkh\u00f6fen, ging. \n\nDie Arbeit des Landesbeauftragten \u2013 aber auch das ist \nkeine neue Erkenntnis \u2013 \u00e4ndert sich. Sie \u00e4ndert sich mit \ndem zunehmenden zeitlichen Abstand zu den unmittelbar \nzu beleuchtenden Ereignissen. Sie transformiert sich \u2013 hin \nzu einer Bildungs- und Weitergabearbeit, zu einer Arbeit \nim Bereich der Kultur des politischen und demokratischen \nErinnerns, und dem werden wir auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren, denke ich, systematisch mit Etlichen noch einmal \nnachgehen m\u00fcssen, um die Stelle des Landesbeauftragten \nlangfristig zukunftsf\u00e4hig zu machen, um sie in neuen \nStrukturen lebendig erhalten zu k\u00f6nnen. \n\n \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Anzahl der Projekte an Schulen zeigt, wie notwendig \ndie Arbeit des Landesbeauftragten ist. Zeitzeugen \u2013 das ist \nbereits gesagt worden \u2013 werden immer weniger. Nat\u00fcrlich \nwerden die Zeitzeugen f\u00fcr die ersten Jahre der DDR, die \nsp\u00e4tstalinistischen Ma\u00dfnahmen und Unterdr\u00fcckung, auch \nim Zusammenspiel mit der sowjetischen Besatzungs-\nmacht, in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr \nverf\u00fcgbar sein. Deswegen ist es wichtig, dass dieses \nWissen nicht einfach ausstirbt; deswegen der besondere \nWert des Zeitzeugenprojektes des Landesbeauftragten, \nmeine Damen und Herren. Es geht auch darum, das \nWissen \u00fcber die Diktatur, diese Erfahrungen f\u00fcr die \nNachwelt zu bewahren. \n\nLassen Sie mich eines dabei noch herausstellen: Die \nVerengung des totalit\u00e4ren Systems und der DDR-Diktatur \nauf das MfS wird dem gesamten Geschehen nicht gerecht. \nAuch deswegen brauchen wir einen weiteren Ansatz, der \nmehr Aspekte umfasst als allein nur das haupts\u00e4chlichste \nund wichtigste Unterdr\u00fcckungsinstrument der Diktatur \ndes MfS. Die unz\u00e4hligen Veranstaltungen im Rahmen des \n20. Jahrestages der friedlichen Revolution zeigen, dass \ndas Interesse an dieser Thematik ausgesprochen gro\u00df war. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!  Meine Damen und Her-\nren! Die Arbeit des Landesbeauftragten verdient unsere \nausdr\u00fcckliche Anerkennung. Ich bin sicher, dass diese \nwichtige Arbeit auch in Zukunft weiterhin erfolgreich \nfortgef\u00fchrt wird, und wir werden als Staatsregierung auch \nim kommenden Jahr dem Haus hierzu geeignete Vor-\nschl\u00e4ge unterbreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU sowie  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Gibt es nun noch Redebedarf? \u2013 \nWenn es keinen Redebedarf gibt, stimmen wir jetzt \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses in der Drucksache 5/4515 ab. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist der Beschlussempfehlung mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist nun beendet. \n\nSie wissen, dass es eine Reihe von Punkten gibt, die \nabgesetzt worden sind: \n\n 2641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nEinsatz des Berufswahlpasses f\u00fcr Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 \nDrucksache 5/3567, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP\n\nwurde abgesetzt. \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZukunft von Freiwilligem Sozialen Jahr und Freiwilligem \u00d6kologischen Jahr \nDrucksache 5/2443, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwurde abgesetzt. \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 sofortige Einf\u00fchrung eines  \nMindestlohnes f\u00fcr die Leih- und Zeitarbeitsbranche \n\nDrucksache 5/4263, Antrag der Fraktion der SPD \n\nwurde abgesetzt. \n\nDas hei\u00dft, es gibt neue Redezeiten. M\u00f6chten Sie diese \ngern wissen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja!) \n\nDann beginne ich mit der CDU: 30 Minuten, DIE LINKE: \n20 Minuten, SPD: 12 Minuten, FDP: 12 Minuten, GR\u00dc-\nNE: 10 Minuten, NPD: 10 Minuten und die Staatsregie-\nrung 20 Minuten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAtomm\u00fclltransporte nach Majak verhindern \nDrucksache 5/4263, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Ich sehe \nbereits Herrn Lichdi als ersten Redner und bitte ihn, das \nWort zu nehmen. Bitte sehr. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir fordern \nSie heute im letzten Tagesordnungspunkt vor Weihnach-\nten mit einem sehr unweihnachtlichen Thema auf, den \nTransport des hoch angereicherten Urans aus dem For-\nschungsreaktor Rossendorf, aus dem Zwischenlager \nAhaus in die Atomwaffenfabrik in Majak im S\u00fcdural \nendg\u00fcltig abzusagen. \n\nWir denken, dass sich der Freistaat Sachsen nicht hinter \nden Nichtverbreitungsvereinbarungen zwischen den USA \nund Russland verstecken kann. Zumindest eines ist nach \nden Ausk\u00fcnften von Staatssekret\u00e4r K\u00f6nig am 26.11. im \nUmweltausschuss klar: Es besteht keine v\u00f6lkerrechtliche \nPflicht, s\u00e4chsischen Atomm\u00fcll nach Russland zu fahren, \n\nund ich bedaure, dass die Staatsministerin in ihrem \nInterview heute in der \u201eFreien Presse\u201c den gegenteiligen \nEindruck erweckt hat. \n\nEin Weiteres ist aufgrund der Gutachten der Gesellschaft \nf\u00fcr Anlagen- und Atomsicherheit auch klar: Der weitere \nVerbleib in Ahaus und die Verbringung in ein deutsches \nEndlager entspricht dem deutschen Atomgesetz. Es \nbesteht also keinerlei Grund zur Eile. \n\nNein, meine Damen und Herren, Ihnen von der Koalition \ngeht es schlicht darum, Entsorgungskosten zu sparen und \nin Rossendorf sch\u00f6ne neue Welt zu spielen. Aber wir \nvergessen nicht, dass in Rossendorf weiterhin 9 Gramm \nPlutonium liegen, f\u00fcr die Sie weiterhin keinen Entsor-\ngungsplan haben. Sie, meine Damen und Herren, wollen \neine russische Billigentsorgung nach dem Motto \u201eAus den \nAugen, aus dem Sinn\u201c. Wir wollen es aber nicht verant-\nworten, unseren Atomm\u00fcll in eine der verstrahltesten \n\n 2642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nRegionen in der Welt, in ein Zwischenlager zu schicken, \ndas bekannterma\u00dfen und nachweislich nicht sicher ist. \nWir halten es f\u00fcr unmoralisch, unseren Atomm\u00fcll den dort \nlebenden Menschen vor die Haust\u00fcr und buchst\u00e4blich ins \nTrinkwasser zu kippen \u2013 den Menschen, die dort leben \nund leiden; und den Kalauer von der \"C-Partei\" spare ich \nmir jetzt einmal. \n\nWas ich mir aber jetzt nicht erspare: Seit 1990 haben \ns\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr den Aufenthalt \nvon durch die Reaktorkatastrophe in Tschernobyl gesch\u00e4-\ndigten Kindern in Volkersdorf vor den Toren Dresdens \n2 Millionen Euro gespendet. Wollen Sie etwa verantwor-\nten, dass wir morgen f\u00fcr die Sch\u00e4den an der Gesundheit \nder Kinder von Majak mitverantwortlich sind? \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung ist mit \nihrer Strategie des Verharmlosens und Totschweigens \ngescheitert. Sie hatten gehofft, dass sich kein Mensch \nmehr f\u00fcr den weiteren Verbleib des Atomm\u00fclls interes-\nsiert, nachdem Sie ihn 2005 mit gro\u00dfem Aufwand und \nKosten nach Ahaus in Nordrhein-Westfalen gekarrt \nhatten. Dieser Transport \u2013 das wissen wir heute sicher \u2013 \nwar vollkommen unn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamals antwortete mir der damalige Umweltminister und \nheutige Ministerpr\u00e4sident Tillich, dass der s\u00e4chsische \nAtomm\u00fcll schlie\u00dflich von Ahaus in ein deutsches Endla-\nger geschafft werde, das 2030 bestehen solle. Tillich \nantwortete mir das damals, obwohl die Staatsregierung \nseit 2004 wusste, dass der Atombrennstoff aufgrund \nrussisch-amerikanischer Vereinbarungen wieder nach \nRussland transportiert werden sollte. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Sie k\u00f6nnen sich \njetzt aussuchen, ob Sie diese Falschinformation als L\u00fcge \nbezeichnen wollen oder nicht. Ich w\u00fcsste jedenfalls nicht, \nwelchen anderen Ausdruck die deutsche Sprache f\u00fcr \ndiesen Sachverhalt bereith\u00e4lt. Immerhin hat Sachsen diese \nAhaus-Fahrt unn\u00f6tigerweise 4,3 Millionen Euro gekostet; \naber davon wollen Sie ja sicher auch nichts h\u00f6ren. Der \nFraktionsvorsitzende der CDU, der jetzt der Debatte \nleider nicht beiwohnen kann, hat sich \u00f6ffentlich ge\u00e4rgert, \ndass Sachsen 35 Millionen Euro f\u00fcr die Verwertung in \nMajak zahlen soll. Offiziell sind es sogar 38 Millio-\nnen Euro. \n\nDennoch verfolgt Frau von Schorlemer diesen Weg \nweiter, weil er immer noch billiger ist als eine Entsorgung \nin Deutschland. Auch dies hat Staatssekret\u00e4r K\u00f6nig \nbest\u00e4tigt. Der Freistaat Sachsen m\u00f6chte n\u00e4mlich Geneh-\nmigungskosten f\u00fcr die Pr\u00fcfung der weiteren Sicherheit \nder MTR-2-Castoren in Ahaus sowie f\u00fcr die Konditionie-\nrung f\u00fcr die Endlagerung sparen. Leider \u2013 und bezeich-\nnenderweise \u2013 hat sich Staatssekret\u00e4r K\u00f6nig im Umwelt-\nausschuss sehr unklar ausgedr\u00fcckt. Er sprach von einer \u2013 \nZitat \u2013 \u201eerheblichen Kostenbelastung in Millionenh\u00f6he\u201c. \nDie Kosten der Endlagerkonditionierung seien \u2013 Zitat \u2013 \n\u201enicht bezifferbar\u201c. Zu mehr konnte er sich nicht verste-\nhen. Nein, meine Damen und Herren. Sie, Frau von \n\nSchorlemer, spielen mit falschen Karten und setzen \ndarauf, der \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt keine Informationen \nzu geben. Leider verfolgt auch die jetzige Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, n\u00e4mlich Sie, Frau \nvon Schorlemer, diese Strategie weiter. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich lasse die Zwischenfrage \nzu, ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Kollege Lichdi, ich habe nur \neine Nachfrage, ob ich es richtig verstanden habe. Haben \nSie davon gesprochen, dass Rossendorf ein Zwischenla-\nger sei? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Brangs, wenn \nSie meiner Rede gefolgt w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie vernom-\nmen, dass ich nicht davon gesprochen habe, dass Rossen-\ndorf ein Zwischenlager ist. Ich wei\u00df, worauf Sie anspie-\nlen. Wir k\u00f6nnen auch gerne die Rolle Ihrer Parteikollegin \nFrau Dr. Stange noch einmal ins Auge fassen. \n\nStefan Brangs, SPD: Beantworten doch erst einmal die \nFrage, das w\u00e4re auch schon hilfreich. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich wollte mir das extra \nsparen, aber ich wei\u00df, worauf Sie anspielen. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich fahre jeden Tag daran vorbei, \nund ich werde da ein wenig unruhig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nun die \nRegeln einhalten und die Frage beantworten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Brangs, vielleicht \nwissen Sie, dass die offizielle Rechtfertigung der Staats-\nregierung im Jahr 2005 leider unter der Verantwortung der \nSozialdemokratie so lautete, dass der Transport deshalb \nnotwendig sei, weil Rossendorf kein Zwischenlager sei, \nsondern nur eine sogenannte Transportbereitstellungshal-\nle. Was der Staatsregierung und offensichtlich auch Ihnen \nnicht ganz bekannt ist oder wor\u00fcber Sie sich nicht korrekt \ninformiert haben, ist, dass die beiden Hallen in Ahaus und \nRossendorf baugleich sind und \u00fcberhaupt kein Sicher-\nheitsgewinn dadurch eingetreten ist, dass die Castoren \nnach Ahaus verbracht worden sind, weil das einzige \nContainment die Castoren sind und eben nicht die Halle, \nund es w\u00e4re der Staatsregierung ein Leichtes gewesen, \nden Antrag auf Genehmigung der Transportbereitstel-\nlungshallen zu einer Zwischenlagerhalle zu genehmigen. \nEs w\u00e4ren keinerlei bauliche Ma\u00dfnahmen erforderlich \ngewesen. Es h\u00e4tte einfach dieses Genehmigungsverfahren \ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, und das wollte man eben \naus politischen Gr\u00fcnden nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage stellen? \n\n 2643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn ich Sie also richtig verstan-\nden habe, behaupten Sie nicht mehr, dass es ein Zwi-\nschenlager sei? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Brangs, ich \ndenke, ich habe die Frage ausreichend beantwortet. \nVielleicht erw\u00e4gen Sie noch einmal den Inhalt meiner \nAussage. Vielleicht kommen Sie dann zu anderen Ergeb-\nnissen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es war  \nja auch so schwer zu verstehen!) \n\nFrau Prof. Dr. Freifrau von Schorlemer, ich m\u00f6chte Sie \npers\u00f6nlich ansprechen: Sie sind hier als Quereinsteigerin \nmit gewissen Vorschusslorbeeren gestartet und haben sich \nbisher einen gewissen Respekt bei der Opposition be-\nwahrt. Ich frage Sie: Ist Ihnen bewusst, an welchem Spiel \nSie sich hier beteiligen? Wie kann es sein, dass Sie an der \nVertuschung und Verschleierung dieses Transports teil-\nnehmen? Haben Sie wahrgenommen, was Sie unter-\nschrieben haben? \n\nIch frage Sie: Wer hat Ihnen was in Ihrem Staatsministe-\nrium erz\u00e4hlt? Oder haben Sie sich f\u00fcr diese Fragen \n\u00fcberhaupt nicht interessiert? Stehen Sie so stark unter \nDruck, wenn Sie Ihren Parteifreund R\u00f6ttgen f\u00fcr seine \nrichtige Entscheidung derart ungeb\u00fchrlich angreifen? Ich \nsage Ihnen: Sie st\u00e4rken bei mir das Vertrauen in ihre \npers\u00f6nliche Integrit\u00e4t nicht, wenn Sie mir im Juli 2010 \nantworten, dass der Bestimmungsort des Atomtransports, \nwie es hei\u00dft, aus Sicherungs- und Sicherheitsgr\u00fcnden der \nVertraulichkeit unterliege. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben die verfassungsrechtliche \nPflicht, Abgeordnete wahrheitsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig zu \nunterrichten, und diese Pflicht haben Sie verletzt; denn im \nSeptember 2010 hat das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz \nden Endverbleibsort Majak im S\u00fcdural ganz offen und \nselbstverst\u00e4ndlich genannt. Ich frage Sie: Hat jetzt etwa \ndas Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz eine Vertraulichkeits-\npflicht gebrochen? Entsprechende Vorw\u00fcrfe habe ich von \nIhnen nicht geh\u00f6rt. Es wird eben schon so sein, dass Sie \ndie s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit im Unklaren lassen wollten. \n\nVielleicht sollten Sie einfach einmal zur Kenntnis neh-\nmen, was Ihr Bundesumweltminister, bekannterma\u00dfen ein \nAtomkraftbef\u00fcrworter, am 6. Dezember gesagt hat \u2013 Zitat \nR\u00f6ttgen \u2013: \"Voraussetzung w\u00e4re der Nachweis, dass die \nBrennelemente in der russischen Anlage Majak schadlos \nverwertet werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was?) \n\nDie vorliegenden Unterlagen lie\u00dfen dazu aber eine \nendg\u00fcltige Aussage nicht zu.\" Dies ist eine diplomatisch-\nfreundliche Formulierung f\u00fcr den Sachverhalt, dass eine \nschadlose Verwertung in Majak eben nicht m\u00f6glich ist. \nHerr R\u00f6ttgen hat zudem nach Presseberichten gesagt, dass \ner nicht daran glaube, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nschadlose Verwertung in absehbarer Zeit geschaffen \nwerden k\u00f6nnten. Dies ist schon deshalb nicht m\u00f6glich, \nweil die uralte Wiederaufarbeitungsanlage in Majak aus \ndem Jahr 1977, in der der s\u00e4chsische Atomm\u00fcll verarbei-\ntet werden soll, \u00fcberhaupt nicht in Betrieb ist. Die Brenn-\nelemente w\u00fcrden direkt in ein Zwischennasslager ge-\nbracht werden und dort erst einmal auf unbestimmte Zeit \nliegen bleiben. \n\nWir wissen aus dem Gutachten der GRS vom April 2010 \nrecht gut \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in Majak Bescheid. Die \nTageszeitung \"taz\" hat dieses Gutachten \u2013 dankenswer-\nterweise, muss ich sagen \u2013 Anfang Dezember ver\u00f6ffent-\nlicht. Es war im Juni 2009 vom Bundesumweltministeri-\num in Auftrag gegeben worden und auch der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung bekannt. Trotzdem haben Sie weder \nLandtag noch \u00d6ffentlichkeit \u00fcber seinen Inhalt unterrich-\ntet und mich selbst noch am 26. November im Umwelt-\nausschuss auf die Bundesebene verwiesen, obwohl es \nIhnen bekannt war. \n\nNun ist es richtig, dass die GRS zu dem Ergebnis kommt, \nTransport und Wiederaufarbeitung in Majak seien vertret-\nbar, und daran halten Sie sich auch fest. Allerdings wider-\nspricht das Gutachten selbst dieser Schlussfolgerung in \nmassiver Weise. Die GRS ist eben selbst Teil des atomar-\nindustriellen Komplexes, der daran interessiert ist, einen \nEntsorgungsweg nach Russland zu \u00f6ffnen, und daf\u00fcr \nsollen Sie den T\u00fcr\u00f6ffner machen. \n\nIn der Wiederaufarbeitungsanlage RT 1 aus dem Jahre \n1977 in Majak wird seit 2006 auch HEU und LEU, also \nhoch und niedrig angereichertes Uran, wiederaufgearbei-\ntet. Nach der Anlieferung per Bahn sollen die Brennele-\nmente erst einmal f\u00fcnf bis sieben Jahre in einem Nassla-\nger liegen. Dann sollen Uranylnitrit sowie Neptunium und \nPlutonium abgetrennt werden. Das Plutonium mit einer \nsehr hohen Anreicherung von 98 % wird f\u00fcr die Produkti-\non von MOX-Brennelementen verwendet. \n\nAuch der GRS ist der genaue Durchsatz der Anlage nicht \nbekannt. Er sei aber wohl gering und die Anlage nicht \nausgelastet. Dies liege an den hohen Kosten. Derzeit sei \ndie Anlage f\u00fcr ungewisse Zeit au\u00dfer Betrieb \u2013 nachzule-\nsen auf Seite 29 des GRS-Gutachtens. Die Russen wollen \nalso mit dem s\u00e4chsischen Atomm\u00fcll ihre Anlage wieder \nflott machen. Zudem \u2013 jetzt wird es interessant \u2013 sei die \nErlaubnis zur Einleitung fl\u00fcssiger Abf\u00e4lle in das Tetscha-\nFlusssystem \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 eingeschr\u00e4nkt worden. Seit \ndem Bau der sowjetischen Atomwaffenfabrik in Majak im \nJahre 1946 wurden n\u00e4mlich die radioaktiven Abf\u00e4lle am \nAnfang vollst\u00e4ndig, sp\u00e4ter eingeschr\u00e4nkt, einfach in die \numgebenden Fl\u00fcsse und Seen eingeleitet. \n\nDas Entscheidende ist aber, dass dies bis heute so erfolgt \n\u2013 ich zitiere Seite 27 des GRS-Berichtes \u2013: \"Durch eine \nReihe von technologisch-organisatorischen Optimierun-\ngen konnten die Einleitungen von mittel- und schwachra-\ndioaktiven Fl\u00fcssigabf\u00e4llen reduziert werden. Insbesondere \nsollen die bei der Wiederaufarbeitung anfallenden Abf\u00e4lle \num die H\u00e4lfte reduziert werden. Eine Anlage zum Ver-\ndampfen und anschlie\u00dfenden Zementieren von mittelra-\n\n 2644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ndioaktiven Fl\u00fcssigabf\u00e4llen ist in Planung. Sie w\u00fcrde es \nerm\u00f6glichen, die Einleitung von Fl\u00fcssigabf\u00e4llen in den \nKaratschai-See und den Staroje-Boloto-See zu beenden.\" \n\n\u201eReduzieren\u201c \u201esollen\u201c, \u201ek\u00f6nnte\u201c, \u201ew\u00fcrde\u201c. Sicherheit vor \nStrahlen steht in Majak im Konjunktiv, meine Damen und \nHerren, und basiert allein auf Hoffnungen und Erwartun-\ngen. Die Anlage ist eben nicht sicher. Es gibt eben keine \ngeschlossenen Kreisl\u00e4ufe und damit keine schadlose \nVerwertung der Aufarbeitungsabf\u00e4lle in Majak. \n\nWer sich mit dem Ort Majak besch\u00e4ftigt hat, der wei\u00df, \ndass dies ein Ort ist, in dem massive Atomunf\u00e4lle stattge-\nfunden werden. Ich erw\u00e4hne nur den Kyschtym-Unfall \nvon 1957, der erst Ende der Achtzigerjahre bekannt wurde \nund von vielen mit dem Tschernobyl-GAU verglichen \nwird. Es wurden dort 250 000 Menschen verstrahlt. Diese \nMenschen, 7 500, haben Strahlendosen zwischen 35 und \n1 700 Millisievert erhalten. Die Strahlenschutzdosis liegt \nin Deutschland f\u00fcr exponierte Personen bei 20 Millisie-\nvert, und deshalb sage ich Ihnen: Es ist absolut unverant-\nwortlich, es ist unmoralisch und unvorstellbar, dass wir \ndiesen unseren s\u00e4chsischen Atomm\u00fcll in diese lecke \nAnlage und damit den Menschen vor die F\u00fc\u00dfe werfen. \nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Meyer, \nCDU Fraktion; bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, \njetzt hatten Sie ja wieder Gelegenheit, sich hier im Land-\ntag zu pr\u00e4sentieren. Aber das sind wir ja von Ihnen \ngewohnt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterstreicht mit der \ngeplanten R\u00fcckf\u00fchrung des Kernmaterials aus dem \nRossendorfer Forschungsreaktor ihr Verantwortungsbe-\nwusstsein \u2013 Herr Lichdi: Verantwortungsbewusstsein, ich \nhebe das noch einmal hervor \u2013 und die Unterst\u00fctzung der \nBundesregierung bei der Einhaltung des Internationalen \nAbkommens Corporation and Importation of Russian \nOriginal Research Nuclear Fuel to the Russian Federation. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \nbei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: Bravo!) \n\nDazu soll unter internationaler Aufsicht die Aufarbeitung \ndes Kernbrennstoffes und die Umarbeitung zu niedrig \nangereichertem Uran in Russland stattfinden. Mit diesem \nAbkommen soll der weltweiten Verbesserung der Prolife-\nrationssicherheit, also dem Schutz vor unberechtigtem \nund missbr\u00e4uchlichem Umgang mit Kernmaterial, Rech-\nnung getragen werden. Dabei hat insbesondere die R\u00fcck-\nf\u00fchrung von Kernmaterial aus russischer, das hei\u00dft, \nsowjetischer Herkunft international erhebliche Bedeu-\ntung. Die Realisierung der Verbringung durch Sachsen \nsoll eine \u2013 bewusst gesagt \u2013 tempor\u00e4re Unterbringung der \nBrennst\u00e4be in Ahaus zugunsten einer dauerhaften L\u00f6sung \n\nin Majak bzw. der Weiterverwertung f\u00fcr die Reaktoren \nau\u00dferhalb von Majak beenden. \n\nNach dem unter Aufsicht der Internationalen Atomener-\ngiebeh\u00f6rde stattfindenden Transport der Brennelemente \nzur\u00fcck nach Russland soll das Kernmaterial in der Kern-\nanlage Majak wiederaufbereitet werden. Diese Option \nnutzten bereits zahlreiche andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, die \ndas Material aus der ehemaligen Sowjetunion bezogen \nhatten. Die notwendige Bef\u00f6rderungsgenehmigung f\u00fcr die \nRossendorfer Brennelemente wurde vom Bundesamt f\u00fcr \nStrahlenschutz, das \u00fcbrigens dem Bundesumweltministe-\nrium untersteht, bereits am 23. September 2010 erteilt und \nist bis April 2011 befristet. \n\nDas Handeln der Staats- und Bundesregierung sollte \nmeines Erachtens unter folgenden Pr\u00e4missen stattfinden: \n\nUnter internationalen und au\u00dfenpolitischen Gesichtspunk-\nten sollten wir Verl\u00e4sslichkeit demonstrieren und den \nGrundtenor der internationalen Abkommen \"Sicherheit \nvor Verbreitung\" einhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Realisierung des Transportes durch den Freistaat \nSachsen sollte nach den bisherigen Grunds\u00e4tzen dauer-\nhaft, sicher und rechtskonform fortgesetzt werden. Wir \nsehen daher die Bundesregierung in der weiteren Han-\ndelsverpflichtung. Das der Entscheidung von Bundesum-\nweltminister Dr. R\u00f6ttgen zugrundeliegende Gutachten der \nGesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit zur \nBewertung der weiteren Verbreitung von bestrahlten \nBrennelementen des Forschungsreaktors Rossendorf in \nder Russischen F\u00f6deration sieht unter dem Aspekt der \nschadlosen Verwertung nach \u00a7 9 a und \u00a7 1 Nummer 2 \nAtomgesetz keine Bedenken, Herr Lichdi. Ich m\u00f6chte \ndies hier noch einmal hervorheben: Das Gutachten, das \nSie zitiert haben, sieht keine Bedenken. \n\nEs f\u00fchrt weiter aus, dass die bestehenden Umweltbelas-\ntungen durch das international eingeleitete Sanierungs-\nprogramm zur Eingrenzung und Beseitigung der Folgen \nund radioaktiven Hinterlassenschaften die Folgen f\u00fcr die \nUmwelt deutlich reduziert hat. Diese Hinterlassenschaften \nresultieren aus Unf\u00e4llen, welche Ende der F\u00fcnfzigerjahre \ngeschehen sind und die Region belasten. Durch das \ninternationale Engagement vor Ort wird ein Beitrag \ngeleistet, um die Situation f\u00fcr die Menschen und die \nUmwelt zu verbessern. Au\u00dferdem ist das russische \nRegelwerksystem f\u00fcr radiologische Sicherheit und Strah-\nlenschutz an den internationalen Anforderungen der \nInternationalen Atomenergiebeh\u00f6rde und der Europ\u00e4-\nischen Union angelehnt und unter ma\u00dfgeblicher Mitwir-\nkung westlicher Experten entstanden. \n\nMit dem ROSTECHNADZOR und dem Scientific and \nEngineering Center for Nuclear and Radiation Safety \nwurden eine vom Anlagenbetreiber unabh\u00e4ngige und eine \neigenst\u00e4ndige Gutachterbeh\u00f6rde in Russland etabliert. \nRussland hat des Weiteren die Joint Convention on the \nSafety of Spent Fuel Management and on the Safety of \nRadiactive Waste der Internationalen Atomenergiebeh\u00f6rde \n\n 2645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nunterzeichnet und sich damit verpflichtet, alle drei Jahre \neinen Bericht zur Entsorgungssituation vorzulegen, an \nden \u00dcberpr\u00fcfungskonferenzen teilzunehmen und sich den \nkritischen Fragen anderer L\u00e4nder sowie der Bewertung im \nRahmen der Konferenz zu stellen. \n\nAls alternativer Entsorgungsweg im Vergleich zur Wie-\nderaufbereitung der Brennelemente k\u00e4men eine weitere \nZwischenlagerung im Beh\u00e4lterlager in Ahaus und die \nanschlie\u00dfende Entlagerung in Deutschland infrage. Hierzu \nist jedoch anzumerken, dass zum einen in l\u00e4ngerer Zeit in \nDeutschland kein Endlager f\u00fcr ausgediente Kernbrenn-\nstoffe zur Verf\u00fcgung stehen wird. An dieser Stelle k\u00f6nn-\nten wir deutlich weiter sein, wenn Ihre \"Dagegen-Partei\", \nHerr Lichdi, die Endlagererkundung in rot-gr\u00fcnen Zeiten \nnicht verz\u00f6gert h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Wollten Sie eine Zwischenfrage stellen, \nHerr Lichdi? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nStephan Meyer, CDU: Ich f\u00fchre noch kurz aus, danach \nkann Herr Lichdi gern eine Zwischenfrage stellen. \n\nDie \"Dagegen-Partei\" ist hier keine hohle Phrase, sondern \neine Tatsache; denn Sie waren bereits gegen die Zwi-\nschenlagerung des Kernmaterials in Ahaus und sind gegen \ndie proliferationssichere Wiederaufbereitung in Majak \u2013 \nunter den von mir genannten Schlussfolgerungen des \nunabh\u00e4ngigen Gutachtens der GRS. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie nun \ndie Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Nun k\u00f6nnen Sie gern eine Zwi-\nschenfrage stellen, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMeyer. \u2013 Den Ausf\u00fchrungen, die Sie vor dem Angriff auf \nRot-Gr\u00fcn gemacht haben, konnte ich entnehmen, dass \nIhnen das GRS-Gutachten offensichtlich auch vorliegt; \ndenn Sie haben Seite 5 zitiert. Ich gebe gern zu, diese \nrussisch-englischen Ausdr\u00fccke sind sehr schwierig \nauszusprechen. Deshalb wollte ich fragen, nachdem Sie \ndie Seiten 5 und 6 vorgetragen haben, ob Sie im Rahmen \nIhrer Rede noch auf den von mir zitierten Komplex auf \nSeite 24 zu sprechen kommen, der \u2013 eingedenk dessen, \ndass das GRS-Gutachten am Schluss zu dem Ergebnis \nkommt, es ist eine schadlose Verwertung \u2013 beweist, dass \neben genau dies nicht der Fall ist. \n\nDas k\u00f6nnen Sie auf Seite 24 und im Zusammenhang mit \nSeite 27 nachlesen, wo die schwach- und mittelradioakti-\nven Abf\u00e4lle aus dieser RT-1-Anlage aufgef\u00fchrt werden. \nDort steht, dass die W\u00e4sser gereinigt werden. Aber drei \nSeiten weiter steht, diese W\u00e4sser werden vielleicht gerei-\nnigt, man versucht es, aber dann wird es eben doch \u2013 \nEntschuldigung, ich sage es einmal so \u2013 in den Ausguss \ngekippt. Werden Sie darauf noch im Rahmen Ihrer Rede \n\nzu sprechen kommen, oder werden Sie nur die Teile \nzitieren, die vornehmlich angeblich f\u00fcr Ihre Position \nsprechen? \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, es ist keine gro\u00dfe \nKunst, dieses Gutachten zu bekommen. Wenn man ein \nwenig mit dem Internet umgehen kann, hat man es mit \nzwei Mausklicks. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich gratuliere, ja!) \n\nIch habe es intensiv gelesen und nat\u00fcrlich auch die \nGesamtbetrachtung angestellt. Die Gesamtbetrachtung \nspricht daf\u00fcr, dass keine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert werden. \nWenn Sie die letzte Seite \u2013 es wird fett hervorgehoben \u2013 \nlesen, so spricht die Gesamtbetrachtung daf\u00fcr, dass es \nkeine Bedenken gibt. Das ist, denke ich, die entscheiden-\nde Aussage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Meyer? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Kollege \nMeyer, meine Argumentationslinie verl\u00e4uft ja nicht so, \ndass ich bestreite, dass die GRS am Schluss zu diesem \nGutachten kommt, sondern meine Argumentationslinie \nbesteht darin, dass wir sagen \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo ist die Frage? \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU: Die Frage!) \n\n\u2013 Habe ich jetzt die Gelegenheit, meine Frage zu stellen, \nFrau Pr\u00e4sidentin, oder habe ich sie nicht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind Sie bereit, zur Kenntnis \nzu nehmen, dass meine Argumentationslinie eben nicht \nbestreitet, dass angeblich eine schadlose Verwertung \nvorliegt, sondern sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \ndass diese Schlussfolgerungen des GRS-Gutachtens nicht \ndurch die Ausf\u00fchrungen, die dortselbst get\u00e4tigt werden, \ngetragen werden? \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, das Gutachten ist \nsehr komplex, sehr umfangreich. Es setzt sich mit allen \nTatbest\u00e4nden auseinander und bewertet diesen komplexen \nZusammenhang. Die Bewertung habe ich gerade vorge-\ntragen, und diese teile ich, nachdem ich dieses Gutachten \nstudiert habe. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nSie sind sicherlich auch kein Naturwissenschaftler; ich \nauch nicht. Demzufolge ist dieses unabh\u00e4ngige Gutach-\nten, welches die ganze Situation wirklich differenziert \nbetrachtet, eine gute Entscheidungsgrundlage. \n\n 2646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Dr. Hahn? \n\nStephan Meyer, CDU: Nein, jetzt m\u00f6chte ich gern erst \neinmal weitermachen. \u2013 Bisher haben Sie von den GR\u00dc-\nNEN nicht erkennen lassen, wof\u00fcr Sie stehen und wie Sie \nmit dem bereits eingesetzten Kernmaterial umgehen \nwollen. Das ist n\u00e4mlich aus meiner Sicht das Verantwor-\ntungslose und weit entfernt von umweltpolitischer Real-\npolitik. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Endlagerung von Kernmaterial mit h\u00f6herem Spalt-\nstoffanteil ist jedoch im Hinblick auf eine dauerhafte \nGew\u00e4hrleistung und Nachweisf\u00fchrung der Unterkritikali-\nt\u00e4t in der Nach-Betriebsf\u00fchrungsphase des Endlagers \nschwierig und erfordert einen erh\u00f6hten technischen \nAufwand. Somit erscheint es aus technischen Gr\u00fcnden als \nauch aus \u00f6konomischer Sicht der R\u00fcckgewinnung und \nVerarbeitung zu niedrig angereichertem Brennstoff \ngeeigneter als eine Endlagerung des Seuchenmaterials. \n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden findet das Anliegen und \nHandeln der S\u00e4chsischen Staatsregierung unsere volle \nUnterst\u00fctzung. Bundesminister R\u00f6ttgen sollte seine \nZustimmung zur Ausfuhr gegen\u00fcber dem Bundeswirt-\nschaftsministerium erteilen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nIn welcher Partei war der noch mal?) \n\nDie Grenzwerte befinden sich in der Verantwortung des \nFreistaates Sachsen, und wenn Sachsen nicht frei ent-\nscheiden kann, so sollte aus unserer Sicht der Bund die \nBrennst\u00e4be und deren Entsorgung \u00fcbernehmen. \n\nAuch Atomexperten sehen die derzeitige Situation als \nproblematisch an. So h\u00e4lt es beispielsweise der Harvard-\nForscher Matthew Bunn, welcher Berichte zur weltweiten \nVerbreitung von Bombenstoffen herausgibt, in der \"Leip-\nziger Volkszeitung\" vom 15. Dezember 2010 f\u00fcr w\u00fcn-\nschenswert f\u00fcr die ganze Welt, wenn Deutschland seine \nPosition \u00e4ndert und das Material doch zur Wiederaufbe-\nreitung nach Majak schickt. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist von Substanzlosigkeit \ngepr\u00e4gt, da weder die Beschlussvorlage noch die Begr\u00fcn-\ndung konkrete alternative Handlungsvorschl\u00e4ge vorsehen. \nEs ist vielmehr der Versuch der GR\u00dcNEN, auf populisti-\nsche Weise Herrn Lichdis Hobby in den Landtag zu \nbringen und es hier ausleben zu lassen, und es zeigt, wie \nwenig realpolitisch sich gr\u00fcne Politik darstellt. Schon der \nBegriff Atomm\u00fcll ist irref\u00fchrend und falsch, da es sich \num Material handelt, welches im Wirtschaftskreislauf \nweitergenutzt werden kann. Aber das Wort M\u00fcll, Herr \nLichdi, scheint ja zu Ihrem begrenzten Hauptwortschatz \nzu geh\u00f6ren. Das haben wir ja schon an vielen Stellen hier \nim Hohen Hause zu h\u00f6ren bekommen. \n\n(Beifall und leichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nF\u00fcr die Zukunft m\u00f6chte ich noch anmerken, dass die \nZust\u00e4ndigkeit im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst liegt und dort auch die parlamen-\ntarische Befassung mit dieser Problematik im Ausschuss \nf\u00fcr Wissenschaft Kultur, Hochschule und Medien und \nnicht im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft h\u00e4tte \nerfolgen sollen; aber das ist eine reine Formalie. \n\nWir werden jedenfalls dem Antrag aus den von mir \ngenannten Gr\u00fcnden der Substanzlosigkeit nicht zustim-\nmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE. \u2013 M\u00f6chten Sie eine Kurzintervention machen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nFrau Dr. Runge, Sie k\u00f6nnen trotzdem schon nach vorn \nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin, vielen Dank! \u2013 Da nun zum wiederholten Male dieser \netwas d\u00fcmmliche Angriff geritten wurde, bin ich gern \nbereit, Ihnen Auskunft \u00fcber die Position der GR\u00dcNEN in \nLand und Bund zu diesen Fragen zu geben. \n\nErstens. Wir stehen dazu, dass wir im Jahr 2000 ein \nMoratorium f\u00fcr Gorleben verk\u00fcndet haben. Wir halten \ndar\u00fcber hinaus weiterhin diesen Ort f\u00fcr verbrannt, f\u00fcr \nnicht mehr m\u00f6glich, nicht nur aus technischen Gr\u00fcnden, \nsondern schlicht und ergreifend, weil man die Menschen \ndort 30 bis 40 Jahre lang belogen hat. Deswegen ist dort \neine Endlagerung aus unserer Sicht nicht mehr m\u00f6glich. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Sondern?) \n\nZweitens. Ab dem Jahr 2000 hat Herr Trittin als damaliger \nBundesumweltminister ein sogenanntes AK-Endprojekt in \nAuftrag gegeben. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie mal etwas leiser sein? Es ist wirklich \nschlimm. \n\nEr hat Kriterien erarbeitet, wie und unter welchen Um-\nst\u00e4nden ein Zwischenlager in Deutschland gesucht wer-\nden soll. Wir sind bereit, diesen Prozess zu f\u00fchren; wir \nsind aber nicht bereit, diesen Prozess unter dem Umstand \nzu f\u00fchren, dass der Atomm\u00fcll, wie jetzt hier von der \nBundesregierung geplant wird, verdreifacht wird. \n\nZum s\u00e4chsischen Atomm\u00fcll: Wir hatten uns gegen den \nTransport 2005 nach Ahaus ausgesprochen, weil er \nkeinerlei Sicherheitsgewinn bringt. Wir sind jetzt der \nAuffassung, dass der Atomm\u00fcll in Ahaus verbleiben \nsollte, bis eine sichere Endlagerung m\u00f6glich ist. Diese \nEndlagerung sollte aus unserer Sicht in Deutschland \nstattfinden, weil wir es nicht verantworten k\u00f6nnen, \nunseren M\u00fcll anderen Menschen vor die Haust\u00fcr zu \nkehren. \n\nVielen Dank. \n\n 2647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Schizophrene Politik!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, ich \ngehe davon aus, dass das eine Kurzintervention zu Herrn \nMeyer war. \u2013 M\u00f6chte der Herr Abg. Meyer darauf reagie-\nren? \n\nStephan Meyer, CDU: Nur ganz kurz: Ich habe das jetzt \nso verstanden, dass Herr Lichdi der Meinung ist, dass das \nKernmaterial in Rossendorf besser aufgehoben w\u00e4re als \njetzt im Zwischenlager Ahaus. Das halte ich schon f\u00fcr \nbedenklich. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, umgekehrt. Das \nist ein solcher Unsinn. \n\n(Beifall und leichte Heiterkeit bei den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nm\u00f6chten Sie noch eine Kurzintervention auf Herrn Lichdi \nmachen? Nicht auf Herrn Meyer, sondern auf Herrn \nLichdi? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, ich habe nur \nspontan reagiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hat nun noch \njemand Redebedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Dann bitte, \nFrau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Richtig ist: Die PDS-Fraktion hatte 2004 in ihrem \nAntrag versucht, die Staatsregierung davon abzuhalten, \ndie Kernbrennst\u00e4be aus Rossendorf nach Ahaus zu trans-\nportieren, und dieser Transport war, wie wir heute wissen, \nnicht zwingend. Ich habe Herrn Lichdi so verstanden \u2013 \nund dem stimme ich zu \u2013: Nun sind sie aber einmal in \nAhaus, und dort sollten sie jetzt auch bleiben. \n\nWas ist aber die Wahrheit im Zusammenhang mit dem \nTransport dieses M\u00fclls nach Russland? Die Staatsregie-\nrung war bei der Aufstellung des Doppelhaushaltes \nmotiviert, Sparb\u00fcchsen aufzutreiben, und sie wurde \nf\u00fcndig. Zun\u00e4chst einmal ist nichts dagegen zu sagen, dass \nman, wenn man einen Doppelhaushalt aufstellt, nach \nSparb\u00fcchsen sucht. Dabei entdeckte sie das interessante \ninternational ausgehandelte Programm zum R\u00fcckbau \nrussischer Forschungsreaktoren f\u00fcr verschiedene L\u00e4nder \nder Welt. Mit diesem Programm sollen die Reste russi-\nscher Reaktoren in aller Welt eingesammelt werden, und \nhierzu z\u00e4hlen auch die Hinterlassenschaften in Rossen-\ndorf. \n\nNach diesem Abkommen zwischen Russland, den USA \nund der Internationalen Atomaufsichtsbeh\u00f6rde soll dieses \ngef\u00e4hrliche, vor allem waffenf\u00e4hige Material vor dem \nZugriff obskurer H\u00e4ndler und Terroristen gesichert \n\nwerden, und ich denke, das ist zun\u00e4chst einmal ein sehr \nbegr\u00fc\u00dfenswertes Ziel und Motiv. \n\nWarum ist nun aber der schnelle Transport des Rossendor-\nfer Kernbrennstoffmaterials nach Russland eine Spar-\nb\u00fcchse? Das russische Programm kommt Sachsen eben \npreiswerter als die Lagerung der Brennst\u00e4be in Ahaus f\u00fcr \nviele Jahrzehnte; denn nur 2011 sollen die kosteng\u00fcnsti-\ngen Bedingungen in Russland gelten. Zu gut sei das An-\ngebot aus Russland, um darauf zu verzichten \u2013 so klingt \nes aus dem Wissenschaftsministerium; und ich denke \u2013 \nHerr K\u00f6nig kommt aus dem Finanzministerium \u2013, es ist \nklar, dass Finanzbeamte zuallererst nat\u00fcrlich immer die \nGeldfrage im Blick haben. \n\n(Stephan Meyer, CDU: Das  \nsind \u00fcbrigens unsere Gelder!) \n\nEine Regierungsvereinbarung zwischen Russland und \nDeutschland wurde nicht unterzeichnet. Was nun tats\u00e4ch-\nlich fehlt, ist die Genehmigung von Bundesumweltminis-\nter Norbert R\u00f6ttgen. Er hat v\u00f6llig zu Recht die Rei\u00dfleine \ngezogen und den Transport nicht genehmigt \u2013 vorerst. Die \nBetonung liegt auf \"vorerst\", mit folgender Begr\u00fcndung \u2013 \ndas, Frau von Schorlemer und Herr Meyer, sollten Sie \nsich doch einmal genauer durchlesen \u2013: Das Atomkombi-\nnat Majak in der Region Tscheljabinsk als Zielort des \nTransportes sei eine milit\u00e4rische Anlage und nicht in \nBetrieb. \n\nOb er mit dieser Begr\u00fcndung nun gelogen hat oder nicht, \nsei dahingestellt. Auf jeden Fall hat R\u00f6ttgen damit recht, \nwenn er sagt, in Majak sei eine schadlose Verwertung \ndieses Materials nicht garantiert. Das aber, Frau \nvon Schorlemer und Herr Meyer, ist f\u00fcr die Erteilung \neiner Transportgenehmigung atomrechtlich nach deut-\nschem Atomgesetz vorgeschrieben. Herr R\u00f6ttgen hat \nnichts anderes getan als das, was im Gutachten sehr \nausf\u00fchrlich und detailliert beschrieben worden ist: nach \nden Regeln deutschen Atomrechtes gepr\u00fcft und festge-\nstellt, es w\u00e4re keine schadlose Verwertung in Majak \nm\u00f6glich. \n\nIch bitte Sie: Wenn Sie einen solchen Vorgang einleiten, \nsollten Sie Ihre Juristen im Hause zun\u00e4chst einmal daran \nsetzen, zu pr\u00fcfen, welche Bedingungen vom deutschen \nAtomrecht f\u00fcr einen solchen Transport \u00fcberhaupt erf\u00fcllt \nsein m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Frau Runge, ist Ihnen eine Position der Interna-\ntionalen Atomenergiebeh\u00f6rde zu dem Stopp des Transpor-\ntes nach Majak bekannt? Denn nach meinem Kenntnis-\nstand obliegt der gesamte Vertrag der Kontrolle der \nInternationalen Atomenergiebeh\u00f6rde. \n\n 2648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nDr. Monika Runge DIE LINKE: Ich bitte, jetzt die Zeit \nanzuhalten. \u2013 Es ist doch so, dass internationale Vereinba-\nrungen niemals deutsches Atomrecht brechen k\u00f6nnen. \nUnsere Minister in Deutschland m\u00fcssen sich doch an das \ngeltende Atomrecht halten. Das hat damit nichts zu tun. \u2013 \nIch m\u00f6chte fortfahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten keine \nZwischenfrage? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein. \u2013 Frau von \nSchorlemer, insofern haben Sie sich im Ton vergriffen, \nwenn Sie jetzt Herrn R\u00f6ttgen Ungeb\u00fchrlichkeit vorwerfen \noder sagen, dass es unerh\u00f6rt sei, was R\u00f6ttgen gemacht \nhabe. Nein! Er hat nichts anderes gemacht, als geltendes \nAtomrecht umgesetzt. Ich bitte Sie, das wirklich zur \nKenntnis zu nehmen. \n\nVom manischen Sparzwang getrieben, hat sich die s\u00e4chsi-\nsche Regierung in keiner Weise um die Bedingungen vor \nOrt geschert, denn das gesamte Gebiet \u2013 das wurde in \ndem Gutachten ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 ist verstrahlt. \nDort wurden zwischen den Jahren 1949 und 1956 etwa \n76 Millionen Kubikmeter fl\u00fcssigen Atomm\u00fclls in die \nFl\u00fcsse geleitet. Die Hochwasser verbreiteten die gef\u00e4hrli-\nche Fracht auf die W\u00e4lder und die Umgebung. Zu Recht \nsteht in diesem Gutachten, dass 500 000 Menschen \nverstrahlt und 25 000 Quadratkilometer kontaminiert sind. \n\nNoch heute dienen Gew\u00e4sser in dieser Umgebung des \neinstigen sowjetischen Atomkombinats als Endlager. Die \nsowjetische Hinterlassenschaft in Bezug auf den Umgang \nmit der Atomtechnologie ist wahrhaft keine Sternstunde \nder Menschheit. Diese Hinterlassenschaft ist bis heute \nnicht aufgearbeitet. Daher sind die Transporte des Materi-\nals aus Rossendorf in ein \u00f6kologisches Katastrophenge-\nbiet politisch und ethisch nicht zu verantworten, und zwar \nnicht nur vorerst, wie das R\u00f6ttgen macht, sondern dauer-\nhaft und generell. \n\nInsofern stimmt die Fraktion DIE LINKE f\u00fcr den Antrag \nder GR\u00dcNEN; denn es w\u00e4re, Frau von Schorlemer, kaum \nm\u00f6glich gewesen, diese Kernbrennst\u00e4be \u00fcber einen \ndeutschen Hafen per Schiff nach Russland zu transportie-\nren. Die St\u00e4dte der vorgesehenen H\u00e4fen wie Bremerha-\nven, Hamburg und L\u00fcbeck haben sich allesamt gegen \ndiesen Transport ausgesprochen. \n\nZum anderen hat Herr R\u00f6ttgen auch auf die angeheizte \nAtmosph\u00e4re im Umgang mit den k\u00fcrzlich stattgefundenen \nCastor-Transporten in Deutschland R\u00fccksicht genommen. \nEr wollte ganz sicherlich nicht noch einmal eine solch \ngro\u00dfe Auseinandersetzung provozieren. Im Kern also \nZustimmung zum Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nFrau von Schorlemmer, machen Sie Ihre Hausaufgaben! \nSie bewegen sich hier nicht in einem Wissenschaftsbe-\ntrieb einer Universit\u00e4t oder Hochschule, \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nsondern im politischen Raum. Das ist durchaus etwas \nanderes, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Diese  \nBelehrung steht Ihnen nicht zu!) \n\nals Wissenschaft zu betreiben. Kurz und gut: Zustimmung \nzum Antrag der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Gegenstand, den uns die \nGR\u00dcNEN mit ihrem Antrag vorlegen, ist kein einfacher. \nEr ist kein einfacher, weil er inhaltlich schwierig zu \nbewerten ist und es eine Thematik ist, die vor allen \nDingen Experten zu durchsteigen und zu bewerten haben. \nEr ist aber auch kein einfacher Gegenstand, weil die \nInformationslage dazu im Parlament keine gute ist. \n\nDass das Gutachten, auf das im Plenum mehrfach rekur-\nriert wurde, \u00fcber die \u201etaz\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde und nicht \nim damit betrauten Ausschuss \u2013 also weder dem Umwelt-\nausschuss noch dem Ausschuss, in den es wohl geh\u00f6rt \nh\u00e4tte \u2013, zeichnet kein gutes Bild \u00fcber die Informationspo-\nlitik sowohl der Staatsregierung als auch des BMU. \n\nVon daher k\u00f6nnen wir von der SPD-Fraktion der amtie-\nrenden Staatsregierung nur raten, mehr Transparenz in \ndieses Verfahren um diesen Transport zu bringen, so wie \nes in unserer Regierungszeit mit dem Transport von \nRossendorf ins Zwischenlager Ahaus passiert ist. Es ist \nwichtig, den entsprechenden Ausschuss damit zu befas-\nsen, umfangreich zu informieren und sich die Position der \nInternationalen Atomenergiebeh\u00f6rde einzuholen. \n\nInsofern ist vor allen Dingen eines wichtig, n\u00e4mlich die \nPosition zwischen CDU-Bundesumweltministerium und \ndem von der CDU eingesetzten s\u00e4chsischen Wissen-\nschaftsministerium zu kl\u00e4ren, um eine einheitliche Positi-\non der verantwortlichen Regierungsinstitution zu haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nErst dann ist, glaube ich, eine ordentliche Bewertung \ndieses Prozesses m\u00f6glich. \n\nAber auch an Herrn Lichdi und die einbringende Fraktion \nwill ich eines richten: Mir pers\u00f6nlich ist nicht verst\u00e4ndlich \n\u2013 Herr Lichdi, Sie sind Rechtsanwalt \u2013, wieso Sie immer \nnoch einen Transport von einem nicht genehmigten \nZwischenlager Rossendorf in ein genehmigtes Zwischen-\nlager Ahaus bestreiten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIhnen wie uns allen muss daran gelegen sein, dass eine \nStaatsregierung an Rechtslagen gebunden ist. Diese hat \nsie damals erf\u00fcllt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n 2649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nVor allen Dingen stellt sich mir aber die Frage: Was ist die \nAlternative, die Sie mit diesem Antrag in der Debatte \nbeschreiben? Die \u00dcberbringung nach Ahaus haben Sie \nkritisiert und bestritten. Die R\u00fcckf\u00fchrung des Materials \nnach Rossendorf \u2013 das habe ich jetzt in der Debatte \nmitbekommen \u2013 ist auch nicht Ihr Weg, und den Transport \nins Ausland bestreiten Sie ebenso. \n\nIch kann mir vorstellen, dass Sie das Verst\u00e4ndnis haben, \ndass das Material regelm\u00e4\u00dfig von einem Lager in das \nandere Lager transportiert wird, aber das ist sicherlich \nnicht der Weg. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWas uns fehlt, ist die Alternative zu Ihrem Antrag. Was \nIhnen und der Staatsregierung aber sicher sein kann, ist, \ndass die SPD-Fraktion kein Interesse an einem Aufbau \neiner Atomindustrie \u2013 auch nicht am Aufbau eines Zwi-\nschenlagers in Sachsen \u2013 hat. Das \u00fcberlassen wir gern \ndem AK AKW der CDU-Fraktion, namentlich Herrn \nHeidan und Herrn Lehmann. \n\n(Beifall der Abg. Aline Fiedler, SPD) \n\nEs tut mir leid, aber die \u00c4u\u00dferungen im Plenum legten \ndas zuletzt regelm\u00e4\u00dfig nahe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Lange geprobt!) \n\nIch erinnere daran: Sie haben uns in dieser und in der \nletzten Legislaturperiode Ihre Pl\u00e4ne zur Neueinrichtung \nvon Atomkraftwerken in Deutschland vorgestellt. Dazu \ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Entsorgungsfrage. \n\nWir von der SPD verlangen eine von der Internationalen \nAtomenergiebeh\u00f6rde genehmigte Endlagerung oder \nAufbereitung des Materials. Das ist unser Anspruch. \n\nDie aktuelle Situation, die der Bundesumweltminister \nausgel\u00f6st hat, n\u00e4mlich dass der Transport jetzt nicht \nstattfindet, gibt Ihnen von der Staatsregierung die M\u00f6g-\nlichkeit, die Dinge zu kl\u00e4ren und uns die Informationen zu \n\u00fcbermitteln. Insofern hat sich der Antrag in weiten Teilen \nerledigt. Er ist aber inhaltlich berechtigt, weil der Vorgang \nnoch einmal zu pr\u00fcfen ist. Wir werden uns deshalb bei der \nAbstimmung zum Antrag der GR\u00dcNEN, da er zeitlich \nunbefristet formuliert ist, enthalten. Wir sind aber ge-\nspannt auf weitere Informationen in den Aussch\u00fcssen und \nvon der Staatsregierung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ist durch die Entscheidung des Bundesministeriums \nf\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit bez\u00fcglich \ndes geplanten Atomm\u00fclltransportes aktuell nicht mehr \nfederf\u00fchrend. \n\nUnbestritten liegt die grunds\u00e4tzliche Verantwortung f\u00fcr \ndas kernf\u00e4hige Material beim Freistaat Sachsen. Seitens \nder Landesregierung wurden alle internationalen und \nnationalen rechtlichen Voraussetzungen im Zuge des \ngeplanten Transports beachtet. Die R\u00fcckf\u00fchrung von hoch \nangereicherten Brennelementen basiert auf einem im Jahr \n2004 zwischen der Russischen F\u00f6deration und den USA \ngeschlossenen Abkommen zur R\u00fcckf\u00fchrung dieses \nMaterials in die Russische F\u00f6deration. \n\nZiel dieses Abkommens ist die Unterbindung der unkon-\ntrollierten Weiterverbreitung und Weitergabe von Kern-\nmaterial an unberechtigte Dritte, der Missbrauch im \nUmgang mit Kernmaterial durch Dritte. Die Verbreitung \nvon kernwaffenf\u00e4higem Material soll damit unter Mitwir-\nkung der Staatengemeinschaft unterbunden werden. An \ndieser Stelle sei erw\u00e4hnt, dass selbst w\u00e4hrend des Sicher-\nheitsgipfels im April 2010 in Washington die Vorberei-\ntung und Durchf\u00fchrung dieses Transports thematisiert \nwurde. Das zeigt Ihnen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, die enorme Bedeutung dieser Transportvorberei-\ntung. \n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat darauf hingewiesen, dass die \nBundesrepublik Deutschland beim n\u00e4chsten Nuklearen \nSicherheitsgipfel im Jahr 2012 \u00fcber die Umsetzung der \nR\u00fcckf\u00fchrung des Kernmaterials Rechenschaft ablegen \nmuss. Hierbei ist nicht nur der Freistaat Sachsen in der \nPflicht, sondern die Bundesrepublik Deutschland ist in der \nPflicht. \n\nIn Vorbereitung des Transportes wurde auf Bundesebene \nein Gutachten in Auftrag gegeben, welches die Schadlo-\nsigkeit der Verwertung des Kernmaterials sowie die \ngesamte Situation in der russischen Wiederaufbereitungs-\nanlage Majak untersuchen sollte. Ergebnis des Gutachtens \nist, dass keine den gesetzlichen Regelungen des Atomge-\nsetzes entgegensprechenden Erkenntnisse vorliegen. \n\nBereits seit 2009 verhandelte die Bundesrepublik \nDeutschland unter Federf\u00fchrung des Bundesministeriums \nf\u00fcr Wirtschaft und Technologie mit der Regierung der \nRussischen F\u00f6deration bez\u00fcglich des erforderlichen \nAbschlusses eines Regierungsabkommens f\u00fcr die R\u00fcck-\nf\u00fchrung des Materials. Dabei sollte inhaltlich \u00fcber die \nZusammenarbeit bei der Einfuhr von bestrahlten Kern-\nbrennstoffen in die Russische F\u00f6deration eine \u00dcberein-\nkunft erzielt werden. \n\nBis zum 30.11.2010 musste der Freistaat Sachsen davon \nausgehen, dass das seit L\u00e4ngerem unterschriftsreife \nRegierungsabkommen unterzeichnet w\u00fcrde. Bereits im \nSommer dieses Jahres wurde dieser Akt nur noch als \nFormalie bezeichnet und dem Freistaat Sachsen signali-\nsiert, die Vorbereitungen f\u00fcr die Ausfuhr des Kernmateri-\nals vornehmen zu k\u00f6nnen. \n\nAuf der Grundlage dieser Sachlage hat sich der Freistaat \nSachsen bereit erkl\u00e4rt, die Finanzierung der R\u00fcckf\u00fchrung \nzu \u00fcbernehmen. Die Kosten hierzu sind im Haushalt \neingestellt. Die internationale Vereinbarung, das vorlie-\ngende Gutachten und das unterschriftsreife Regierungs-\nabkommen sind f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine eindeutige \n\n 2650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr die weitere Verarbeitung und Einla-\ngerung des s\u00e4chsischen Kernmaterials in Majak. Auf \ndieser Grundlage erfolgte die Vorbereitung f\u00fcr einen \nTransport nach Russland. \n\nDie Entscheidung der Bundesregierung, das Regierungs-\nabkommen zun\u00e4chst nicht zu unterzeichnen und somit \neine Ausfuhr des Kernbrennstoffes zu stoppen, wurde \ndem SMWK erst am 30.11.2010 telefonisch mitgeteilt. \nWeitere Einzelheiten hat das Bundesministerium f\u00fcr \nUmwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit bislang nicht \npreisgegeben. Dies erscheint aufgrund der Gewichtung \ndieses Sachverhaltes unverst\u00e4ndlich. \n\nDie Kommunikation zwischen Bundesministerium und \nSMWK erscheint sicherlich allen verbesserungsw\u00fcrdig. \nInsoweit m\u00f6chten wir das SMWK hiermit auffordern, \ndieses Kommunikationsdefizit aufzukl\u00e4ren und eine \nStellungnahme des Bundesministeriums zu diesem \nSachverhalt zu verlangen. Die Gr\u00fcnde, die Herrn Bun-\ndesminister zu dieser Entscheidung bewegt haben, sind \nsicherlich f\u00fcr alle Abgeordneten sowie f\u00fcr unsere B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger interessant. \n\nDie Landesregierung ist nunmehr bem\u00fcht, mit dem \nBundesministerium \u00fcber die weitere Vorgehensweise eine \nEinigung zu erzielen. An dieser Stelle darf nicht uner-\nw\u00e4hnt bleiben, dass diese nunmehr ver\u00e4nderte Situation \nf\u00fcr den Freistaat einen finanziellen Verlust darstellen \nkann. Auch hier wird der Freistaat seine Verpflichtungen \ngegen\u00fcber dem Bund wahrnehmen und kl\u00e4ren, inwieweit \nsich der Bund an den eventuell zus\u00e4tzlich entstehenden \nKosten beteiligt. \n\nHerr Lichdi, aufgrund Ihrer \u00f6ffentlichen Darstellung zu \ndem erkl\u00e4rten Transportstopp des Herrn Minister R\u00f6ttgen \nerh\u00e4rtet sich der Eindruck, das Bundesministerium f\u00fcr \nUmwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit habe eine \nrechtswidrige Handlung der s\u00e4chsischen Landesregierung \ngestoppt. Ihre Interviews sind zwar sehr ausschweifend, \naber eine eindeutige Stellungnahme zu den tats\u00e4chlichen \nrechtlichen Gegebenheiten und Rahmenbedingungen \ndieses Transportes lassen Sie vermissen. Stattdessen \nunterstellen Sie der Landesregierung des Freistaates \nUnf\u00e4higkeit zur Organisation der Beseitigung von radio-\naktiven Altlasten. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass hiermit der Nachweis \nerbracht werden konnte, dass die Landesregierung unter \nBeachtung aller nationalen wie internationalen Gesetze \nund Vertr\u00e4ge ihren Verpflichtungen zu jeder Zeit nachge-\nkommen ist. Die weitere Vorgehensweise wird nunmehr \nauf Bundesebene bestimmt. \n\nWir werden Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nm\u00f6chte nicht sprechen. Ich schaue noch einmal in die \nFraktionen. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf. Dann erh\u00e4lt \n\njetzt die Fraktion GR\u00dcNE das Schlusswort. Herr Lichdi, \nm\u00f6chten Sie das Schlusswort halten? Die Staatsregierung \nm\u00f6chte nicht sprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, begibt sich  \nzum Mikrofon. \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Das war jetzt ein Missverst\u00e4ndnis. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nIch will sie auch gern h\u00f6ren!) \n\nFrau Ministerin, bitte. Das ist jetzt ein Missverst\u00e4ndnis \ngewesen. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau  \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Landtagsfraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN ist der Auffassung, dass die geplanten Trans-\nporte von radioaktiven, aus dem fr\u00fcheren Zentralinstitut \nf\u00fcr Kernforschung stammenden Materialien in das Her-\nkunftsland Russland nicht zu verantworten seien. Sie \nfordert die Staatsregierung auf, auf den geplanten Trans-\nport zu verzichten, da die Wiederaufbereitungsanlage \nMajak nach derzeitigem Kenntnisstand nicht sicher sei. \n\nIn den letzten Tagen wurde dazu viel in der Presse berich-\ntet. Daher m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, einiges aus \nder Sicht der Staatsregierung klarzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung bef\u00fcrwor-\ntet die R\u00fcckf\u00fchrung des Kernmaterials in das Ursprungs-\nland, die Russische F\u00f6deration, und die in diesem Kontext \ngeplanten drei Transporte. Lassen Sie mich im Folgenden \ndie wesentlichen Punkte ausf\u00fchren. \n\nErstens. Die R\u00fcckf\u00fchrung ist international geboten. Die \nR\u00fcckf\u00fchrung ist keine rein s\u00e4chsische Angelegenheit, \nsondern sie ist Teil der Bem\u00fchungen der internationalen \nStaatengemeinschaft um die Verbesserung der weltweiten \nProliferationssicherheit von hoch angereicherten Kern-\nbrennstoffen. Die R\u00fcckf\u00fchrung steht in einem internatio-\nnalen Kontext der Nichtverbreitung, und sie genie\u00dft \nentsprechende Unterst\u00fctzung durch die Regierungschefs, \ninsbesondere der USA. Das l\u00e4sst sich auch daran ablesen, \ndass die USA bereit sind, die Charterkosten f\u00fcr den \nkonkreten Schiffstransport mit einem Spezialschiff von \nder Bundesrepublik Deutschland in die Russische F\u00f6dera-\ntion zu \u00fcbernehmen. \n\nDer vom Freistaat beabsichtigte R\u00fccktransport soll im \nRahmen des bereits erw\u00e4hnten, 2004 zwischen der Russi-\nschen F\u00f6deration und den USA geschlossenen Abkom-\nmens zur Kooperation, das sogenannte RRRFR-\nAbkommen, stattfinden. Dieses Abkommen zielt auf die \nweltweite Verbesserung der Nichtverbreitung nuklearer \nMaterialien, das hei\u00dft den Schutz vor einem verantwor-\ntungslosen und missbr\u00e4uchlichen Umgang mit Kernmate-\nrial durch Dritte. Es sieht die R\u00fcckf\u00fchrung in das jeweili-\nge Ursprungsland, entweder die USA oder die Russische \nF\u00f6deration, vor. \n\n 2651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nDieses RRRFR-Programm nutzten in der Vergangenheit \n15 Staaten, darunter alle ehemaligen europ\u00e4ischen Ost-\nblockstaaten, einige ehemalige Sowjetrepubliken, dar\u00fcber \nhinaus auch Vietnam und Libyen. Nur China und Nordko-\nrea beteiligten sich nicht. Polen, Libyen, Serbien, Usbe-\nkistan \u2013 sie alle haben dieses Abkommen bereits genutzt \nund f\u00fcr den R\u00fccktransport in die Ursprungsl\u00e4nder gesorgt. \nAuch Sachsen ist gewillt, sich hieran zu beteiligen. \n\nDie Internationale Atomenergie-Agentur in Wien unter-\nst\u00fctzt die R\u00fcckf\u00fchrung in die Russische F\u00f6deration. \nMa\u00dfgeblich sind hier insbesondere die IAEA-Sicherungs-\nma\u00dfnahmen gegen die Abzweigung von spaltbarem \nMaterial. Je mehr Staaten \u00fcber fortgeschrittene Nuklear-\ntechnologien verf\u00fcgen, umso gr\u00f6\u00dfer ist die Gefahr, dass \nsie in die H\u00e4nde von Unbefugten gelangen. Nuklearterro-\nrismus z\u00e4hlt ohne Zweifel zu den Gefahren des 21. Jahr-\nhunderts. Darauf hat die Internationale Atomenergiebe-\nh\u00f6rde mehrfach hingewiesen. \n\nAuch das Ausw\u00e4rtige Amt hat wiederholt auf die Wich-\ntigkeit des Vorhabens hingewiesen und auch gegebenen-\nfalls zu bef\u00fcrchtende internationale Probleme erw\u00e4hnt, \nfalls sich Deutschland nicht selbst am internationalen \nR\u00fcckf\u00fchrungsprogramm beteiligt. \n\nMit anderen Worten: Die R\u00fcckf\u00fchrung von Forschungsre-\naktorbrennelementen sowjetischer Herkunft besitzt \nerhebliche au\u00dfenpolitische Bedeutung, was zuletzt auch \nauf dem Nuklearen Sicherheitsgipfel im April 2010 in \nWashington zum Ausdruck kam. Daran haben 47 Staaten-\nvertreter, darunter auch der US-Pr\u00e4sident und die deut-\nsche Kanzlerin, teilgenommen. Auch die R\u00fcckf\u00fchrung der \nin Ahaus lagernden Brennelemente aus Rossendorf war \nein Thema bei diesem amerikanischen Sicherheitsgipfel. \nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat darauf hingewiesen, dass die \nBundesrepublik Deutschland beim n\u00e4chsten Nuklearen \nSicherheitsgipfel 2012 wird berichten m\u00fcssen, wie sie \ndieses Vorhaben \u2013 unser Vorhaben des R\u00fccktransports \u2013 \ndenn umgesetzt habe. \n\nDiese kurz skizzierte internationale Einbindung, meine \nDamen und Herren, ist f\u00fcr unser Handeln wesentlich. Der \nFreistaat Sachsen bzw. die Bundesrepublik Deutschland \nbeteiligen sich an diesem Programm, um das nukleare \nNichtverbreitungsregime aktiv zu unterst\u00fctzen und \nKritikern nicht das Argument zu liefern, von anderen \nStaaten etwas zu fordern, was man selbst nicht bereit ist \nzu leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nW\u00fcrden wir nicht aktiv an diesem breit genutzten interna-\ntionalen R\u00fcckf\u00fchrungsprogramm mitwirken, dann w\u00fcrden \nwir uns dem Vorwurf aussetzen, auch Ma\u00dfnahmen zur \nVerhinderung der nuklearen Unsicherheit im eigenen \nLand verhindert zu haben. \n\nWir m\u00fcssten uns also rechtfertigen. Ein R\u00fcckzug der \nBundesrepublik Deutschland bzw. Sachsens aus dem \nKreis dieser durch das RRRFR-Programm angesproche-\nnen Staaten w\u00fcrde international \u2013 auch das wird klar \n\nsignalisiert \u2013 gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit erwecken und auch \nauf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen. \u2013 So weit zum internationalen \nHintergrund, vor dem sich die R\u00fcckf\u00fchrung in die Russi-\nsche F\u00f6deration vollzieht bzw. vollziehen soll. \n\nZum zweiten Punkt. Die R\u00fcckf\u00fchrung ist sachlich ge-\nrechtfertigt, da sie dauerhaft, kontrolliert, wiederverwer-\ntend und endg\u00fcltig die gesicherte Entsorgung des Kern-\nmaterials erm\u00f6glicht, meine Damen und Herren. Es \nhandelt sich bei den zur\u00fcckzuf\u00fchrenden Brennelementen \num hoch angereichertes, unbestrahltes Kernmaterial aus \nForschungsreaktoren. Gegenstand des f\u00fcr den 1. Dezem-\nber geplanten Abschlusses des Abkommens zwischen der \nRegierung der Russischen F\u00f6deration und der Bundesre-\npublik Deutschland \u00fcber die Zusammenarbeit bei der \nEinfuhr von bestrahltem Kernbrennstoff aus einem \nForschungsreaktor in die Russische F\u00f6deration sind die \nvor\u00fcbergehende Lagerung und die anschlie\u00dfende Aufar-\nbeitung. \n\nDas Material soll in Russland verbleiben. Es soll wieder-\naufgearbeitet und das resultierende Uran abgereichert \nwerden, das hei\u00dft, auf eine niedrigere Anreicherung \nkonvertiert werden, und es soll anschlie\u00dfend zur Herstel-\nlung von Brennelementen f\u00fcr zivile Kernkraftwerke \ngenutzt werden. Die Internationale Atomenergie-Agentur \n\u00fcberwacht das Material bei Verladung, Transport und \nVerarbeitung nach den daf\u00fcr g\u00fcltigen internationalen \nBestimmungen. \n\nZiel ist es also, das radioaktive, grunds\u00e4tzlich kernwaffen-\nf\u00e4hige Material aus Rossendorf einer zivilen Weiternut-\nzung, das hei\u00dft dem Wirtschaftskreislauf, weitgehend \nwieder zuzuf\u00fchren. Es wird auf diese Weise zuverl\u00e4ssig \nder M\u00f6glichkeit nichtziviler Nutzung und auch gerade \ndem Zugriff von Unbefugten, durch Dritte entzogen. \n\nEs handelt sich also nicht um Atomm\u00fcll, Herr \nAbg. Lichdi, aus einem normalen Atomkraftwerk, der in \nRussland \u201everklappt\u201c werden soll. Es handelt sich statt-\ndessen um Material, das wesentlich h\u00f6her angereichert ist \nund deswegen fachgerecht behandelt bzw. entsorgt wer-\nden muss. Majak als Zielort wird folglich auch nicht als \nM\u00fclldeponie behandelt, und es steht auch nicht zu be-\nf\u00fcrchten, dass Majak zur Blaupause f\u00fcr den k\u00fcnftigen \nUmgang mit radioaktiven Stoffen werden k\u00f6nnte. \n\nHerr Abg. Lichdi, es ist daher v\u00f6llig unlauter, wenn Sie \nunter st\u00e4ndigem Hinweis auf Atomm\u00fcll, so ja auch in der \nersten Zeile der Begr\u00fcndung Ihres Antrages, der Staatsre-\ngierung das Werfen von Nebelkerzen vorwerfen. Tragen \nSie doch selbst dazu bei, durch eine sachgerechte Argu-\nmentationsweise die entstandenen Nebelschwaden wieder \nzu beseitigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie sind  \n\ndie Regierung, Sie m\u00fcssen aufpassen!) \n\nAuch eine billige Entsorgung, wie Sie sich in der Presse \nauszudr\u00fccken belieben, entbehrt jeglicher Grundlage, \ndenn der Freistaat Sachsen muss erhebliche Aufwendun-\n\n 2652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\ngen f\u00fcr den R\u00fccktransport in die Russische F\u00f6deration \naufbringen, und er ist dazu auch bereit. \n\nKurzfristig gesehen w\u00e4re eine Lagerung in Ahaus weitaus \nbilliger, langfristig gesehen sind die Aufwendungen f\u00fcr \ndie R\u00fcckf\u00fchrung jedoch gerechtfertigt. Nach Auslaufen \nder Zwischenlagergenehmigung in Ahaus, voraussichtlich \nsp\u00e4testens im Jahr 2036, wird das Zwischenlager Ahaus \nschlie\u00dfen. Der Freistaat Sachsen m\u00fcsste dann der R\u00fcck-\nnahmeverpflichtung f\u00fcr seine dort eingelagerten Brenn-\nelemente nachkommen. Damit verbunden stellen sich \nzahlreiche Fragen wie zum Beispiel: Wie und wo soll \ndann das Kernmaterial gelagert werden? Braucht Sachsen \ndann ein eigenes Zwischenlager? Wann wird es ein \nEndlager f\u00fcr abgebrannte, hochangereicherte Brennele-\nmente geben? Das sind Fragen, mit deren Beantwortung \ndie Entscheidung \u00fcber unabweisbare Kosten in bisher \nnicht \u00fcberschaubarer H\u00f6he verbunden ist. \n\nAlternativ haben wir jetzt, und zwar in einem engen \nzeitlichen Korridor, die Gelegenheit, mit einem zugege-\nbenerma\u00dfen hohen, aber \u00fcberschaubaren Kostenaufwand \neine sichere Entsorgung durchzuf\u00fchren. Oder wollen wir, \nwollen Sie diese Probleme auf die k\u00fcnftigen Generationen \nabschieben? Noch einmal: Es geht nicht um eine billige \nL\u00f6sung, sondern um eine auf Sicherheit bedachte, ver-\nantwortungsvolle und auch langfristige L\u00f6sung im Inte-\nresse k\u00fcnftiger Generationen, Herr Lichdi. \n\nDamit komme ich zum dritten und ebenfalls wesentlichen \nPunkt, meine Damen und Herren, der Sicherheit vor Ort. \nNach Auffassung der Staatsregierung besteht im Rahmen \ndes RRRFR-Abkommens kein Zweifel am sicheren \nUmgang mit dem Kernmaterial. Der Bund als Vertrags-\npartner hat alle erforderlichen sicherheitstechnischen \n\u00dcberpr\u00fcfungen durchf\u00fchren lassen, und er hat selbst eine \nBegutachtung in Majak angefordert. Das bereits erw\u00e4hnte \nGutachten der Gesellschaft f\u00fcr Reaktorsicherheit wurde in \nder Sitzung des Bundestagsausschusses f\u00fcr Umwelt, \nNaturschutz und Reaktorsicherheit am 1. Dezember den \nBundestagsmitgliedern auch im Auftrag des Bundesum-\nweltministeriums ausgeh\u00e4ndigt. Es ist damit auch \u00f6ffent-\nlich. \n\nDiverse Experten kommen zu dem Fazit, dass gegen eine \nR\u00fcckf\u00fchrung der bestrahlten Brennelemente aus dem \nForschungsreaktor Rossendorf unter dem Aspekt der \nschadlosen Verwertung nach dem Atomgesetz keine \nBedenken bestehen. Es hei\u00dft, durch den R\u00fccktransport \ndes Rossendorfer Material aus Ahaus in die Russische \nF\u00f6deration wird keine Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit und \nSachg\u00fcter hervorgerufen. Wieso kommt die Landtagsfrak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu einer anderen \nEinsch\u00e4tzung? \u2013 Nun, sie bezieht sich in ihrem Antrag \nteilweise auf Ereignisse vor 40 Jahren. Das sind teilweise \nauch historische Betrachtungen von vor \u00fcber 40 Jahren, \nzu Zeiten, als die kerntechnischen Anlagen noch einen \ndeutlich niedrigeren Sicherheitsstandard aufwiesen als \nheute, und auch zu Zeiten, als das damalige politische \nSystem noch keine Transparenz gew\u00e4hrte. \n\nEs liegt doch auf der Hand, meine Damen und Herren, \ndass die damalige Situation einschlie\u00dflich der radioakti-\nven Belastungen eine seri\u00f6se wissenschaftliche sicher-\nheitstechnische Pr\u00fcfung und Bewertung der heute existie-\nrenden Situation in Majak nicht verhindern darf. In \ndiesem Kontext wird man zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen \nbzw. k\u00f6nnen, \u2013  \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nProf. Schorlemer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \ngerne meine Ausf\u00fchrungen im Kontext weiter fortf\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es wird \nkeine Zwischenfrage zugelassen. Fahren Sie bitte fort, \nFrau Prof. Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 dass inzwischen erhebliche Nachr\u00fcst- und Sicherheits-\nma\u00dfnahmen in Majak stattgefunden haben. Das ist ein \nwesentlicher Aspekt. Diese Nachr\u00fcst- und Sicherheits-\nma\u00dfnahmen haben zu einer konkreten Verbesserung der \nSicherheitssituation vor Ort gef\u00fchrt. Es wurden \u00fcber Jahre \nhinweg Millionenbetr\u00e4ge in die Sicherheit des Standortes \nMajak investiert, insbesondere von den USA. \n\nIch darf in diesem Kontext aus dem Bericht des Parla-\nmentarischen Staatssekret\u00e4rs Hans-Joachim Otto aus dem \nfederf\u00fchrenden Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und \nTechnologie vom 29. September vor dem Deutschen \nBundestag zitieren. Dieser Bericht macht deutlich, dass \ndie Sicherheit vor Ort gew\u00e4hrleistet ist. Zitat: \u201eIn den \nempfangenden kerntechnischen Einrichtungen der Russi-\nschen F\u00f6deration wurden, wie die IAEO und die USA \nbest\u00e4tigten, erhebliche Anstrengungen zur Verbesserung \nder Sicherheit und der Sicherungsm\u00f6glichkeiten unter-\nnommen. Ebenfalls wurde mit der Sanierung der Altlasten \nbegonnen. Die russische F\u00f6deration betonte im Rahmen \nder bilateralen Verhandlungen, dass ein Teil der Einnah-\nmen aus dem Programm in die Sanierung der Standorte \nflie\u00dft.\u201c Weiter aus dem Zitat, Bericht vor dem Deutschen \nBundestag, Staatssekret\u00e4r Otto: \u201eSie sollten vielleicht \nauch wissen, dass die USA aus Gr\u00fcnden der Nichtverbrei-\ntungspolitik finanzielle Zuwendungen gegeben haben, um \ndie Anlage sicherer zu machen. Die Bundesregierung hat \nsich unabh\u00e4ngiger Organisationen bedient, um die Si-\ncherheitsfrage zu beantworten. Sie hat sie nicht mehr \nsubjektiv beantwortet. \n\nDeswegen sind wir auch der \u00dcberzeugung, dass wir \ngerade im Hinblick auf Ihre Forderungen nach einem \nhohen Sicherheitsniveau alles getan haben, was notwen-\ndig ist.\u201c \u2013 So weit die Ausf\u00fchrungen von Staatssekret\u00e4r \nHans-Joachim Otto aus dem Bundeswirtschaftsministeri-\num. Dem ist aus Sicht der Staatsregierung nichts weiter \nhinzuzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren. \n\n 2653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nWie ist nunmehr der Sachstand? Das Bundesumweltmi-\nnisterium teilte Anfang Februar dieses Jahres mit, dass es \nkeine Bedenken bez\u00fcglich der schadlosen Verwertung des \nKernbrennstoffs und des radioaktiven Abfalls habe und \nnunmehr die R\u00fcckf\u00fchrung vorbehaltlos bef\u00fcrworte. Bis \nEnde November waren daher keinerlei Anzeichen erkenn-\nbar, die unserem z\u00fcgigen Handeln der Vorbereitung des \nTransports entgegenstanden. \n\nAm 30. November, also einen Tag vor der geplanten, noch \nausstehenden Unterzeichnung des Regierungsabkommens \nteilte uns dann das Bundeswirtschaftsministerium \u00fcberra-\nschend mit \u2013 das ist unser unmittelbarer Ansprechpartner \nin dieser Angelegenheit \u2013, dass die Bundesregierung das \nRegierungs\u00fcbereinkommen zwischen der Bundesrepublik \nDeutschland und der Russischen F\u00f6deration \u00fcber die \nR\u00fcckf\u00fchrung des Kernmaterials auf Wunsch des BMU \nzun\u00e4chst nicht unterzeichnen werde. Voraussetzung \nhierf\u00fcr sei die Erstellung eines Gutachtens \u00fcber die \nSituation in Majak, die einen Besuch vor Ort voraussetze. \nDabei hat das bereits erw\u00e4hnte, vom BMU in Auftrag \ngegebene Gutachten der Gesellschaft f\u00fcr Reaktorsicher-\nheit vom April 2010 bereits eine schadlose Verwertung \nund damit keine Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit und \nSachg\u00fcter festgestellt sowie gegen die R\u00fcckf\u00fchrung auch \nkeine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWir konnten daher bis zum 30. November davon ausge-\nhen, dass einer Unterschrift nichts im Wege steht. Deswe-\ngen haben wir ein Dreivierteljahr lang intensive Vorberei-\ntungen getroffen und sind auch finanziell in Vorleistung \ngegangen. Bis zum heutigen Tag haben wir noch kein \noffizielles Schreiben erhalten, dass der Vertrag nicht \nunterzeichnet werde. Als zust\u00e4ndige Ressortministerin \nfinde ich dieses Verhalten ungeb\u00fchrlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nNeben einem finanziellen Verlust steht ein internationaler \nAnsehensverlust zu bef\u00fcrchten. Au\u00dferdem erleiden die \nBem\u00fchungen der Internationalen Gemeinschaft um Nicht-\nProliferation einen herben R\u00fcckschlag. Die Staatsregie-\nrung hat deshalb mit dem Bund Kontakt aufgenommen \nmit dem Ziel, dass seine gegenw\u00e4rtige und f\u00fcr die Staats-\nregierung auch \u00fcberraschende Verweigerung der Unter-\nzeichnung der noch ausstehenden Genehmigungen \u00fcber-\ndacht wird und die weitere Vorgehensweise gemeinsam \ngekl\u00e4rt wird. \n\nFest steht jedenfalls: \n\nErstens. Der Freistaat Sachsen nimmt die Frage der \nsicherheitstechnischen \u00dcberpr\u00fcfungen vor Ort sehr ernst. \n\nZweitens. Der Freistaat Sachsen unternimmt auch in der \npraktischen Umsetzung das unter Sicherheitsaspekten \nsachlich Gebotene. \n\nDrittens. Der Freistaat Sachsen verfolgt eine langfristige \nL\u00f6sung, die eine dauerhafte und auch sichere Entsorgung \ndes Kernmaterials gew\u00e4hrleistet. \n\nViertens. Der Freistaat Sachsen bezeugt durch seine klare \nHaltung in dieser Frage auch Respekt f\u00fcr internationale \nAbkommen und Absprachen. \n\nF\u00fcnftens. Der Freistaat Sachsen leistet mit seinem Vorge-\nhen auch einen Beitrag zur Verbesserung der globalen \nnuklearen Sicherheit, und dies auch in deutschem Interes-\nse. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie m\u00f6chten garantiert das Instrument der Kurzin-\ntervention nutzen. Ist das richtig? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, das ist nicht richtig. Ich bitte Sie zu pr\u00fcfen, ob die \nFrau Staatsministerin ihre Redezeit \u00fcberschritten hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, da kann ich Sie beruhigen. Das habe ich nat\u00fcrlich \nsofort getan. Die Staatsministerin Frau von Schorlemer \nhatte sogar noch 30 Sekunden, die sie gern noch nutzen \nkann. Aber sie hat mir signalisiert, dass sie diese nicht \nmehr nutzen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch korrigiere mich. Ich bekomme gerade von meinem \nSchriftf\u00fchrer gesagt, dass es noch 50 Sekunden waren. \nAber ich frage Frau von Schorlemer: M\u00f6chten Sie diese \nnoch nutzen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr Lichdi, \nich hoffe, ich habe damit Ihre Nachfrage beantwortet. Sie \nm\u00f6chten nun das Schlusswort halten. Daf\u00fcr haben Sie \n3 Minuten. Bitte. \n\n(Allgemeine Heiterkeit bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Die Zeit l\u00e4uft! \u2013  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nDas ist eine Arroganz in diesem Hause!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf das \neingehen, was Frau Staatsministerin von Schorlemer als \nBegr\u00fcndung f\u00fcr diesen unverantwortlichen Transport \nangef\u00fchrt hat. \n\nZun\u00e4chst zu Ihrem ersten Argument: Ist der Transport \ninternational geboten und vereinbart? Nach meiner \nKenntnis des Grundgesetzes ist f\u00fcr die au\u00dfenpolitischen \nBelange die Bundesregierung zust\u00e4ndig. Wenn Sie dort \nirgendwelche au\u00dfenpolitischen Verwicklungen oder \nsonstige Belange gef\u00e4hrdet sehen, bitte ich Sie, sich doch \nan Herrn R\u00f6ttgen oder Herrn Westerwelle zu wenden. Mir \nist nicht bekannt geworden, dass Herr Westerwelle oder \nHerr R\u00f6ttgen jetzt internationale Verwicklungen oder \n\u00c4hnliches beklagt h\u00e4tten. \n\n 2654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nIm \u00dcbrigen, Frau von Schorlemer, wundere ich mich \ndoch, dass Sie jetzt die Bundesrepublik Deutschland in \neine Linie mit Staaten wie Usbekistan und Lybien stellen, \nvon denen es richtig ist, dass sie ihr Atommaterial nach \nRussland zur\u00fcckschaffen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nAber ich glaube, dass wir in Deutschland bei Atomanla-\ngen mindestens und hoffentlich einen so hohen Sicher-\nheitsstandard haben wie die Russische F\u00f6deration. \n\nSie haben davon gesprochen, dass die R\u00fcckf\u00fchrung nach \nRussland sachlich gerechtfertigt sei, da dort eine gesicher-\nte Entsorgung gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnte. Insbesondere \nhaben Sie auf eine \u00dcberwachung durch die IAEO verwie-\nsen. Ich m\u00f6chte Sie doch dringend bitten, wenn Sie sich \nso in Positur werfen, dass Sie die Informationen, die Sie \nals Staatsregierung in die \u00d6ffentlichkeit bringen, mitein-\nander abstimmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Tut sie doch!) \n\nIch habe diese Frage unter anderem Herrn Staatssekret\u00e4r \nK\u00f6nig im Umweltausschuss gestellt. Er hat mir geantwor-\ntet, dass es ihnen nicht bekannt sei, dass die IAEO weder \nKontrollen in Majak durchf\u00fchren noch dass sie Austritte \nnuklearen Materials kontrollieren w\u00fcrde. Das kann auch \ngar nicht sein, da Majak \u2013 wie der Presse zu entnehmen \nist \u2013 eine milit\u00e4rische Anlage ist, zu der gar niemand \nZugang hat. \u00dcbrigens hatte auch die Gesellschaft f\u00fcr \nReaktorsicherheit keinen Zugang zu dieser Anlage. \n\nWenn Sie das Gutachten einfach einmal zur Kenntnis \nnehmen wollen \u2013 \n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 ich gestatte keine Zwischenfragen \u2013, dann k\u00f6nnten Sie \nfeststellen, dass unter dem Tagesordnungspunkt 5 die \n\u00dcberschrift lautet: Datenlage. Es handelt sich um einen \nreinen Literaturbericht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich lasse keine Zwischenfra-\nge zu. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie l\u00fcgen definitiv! \n\u201eDeutschlandradio\u201c-Bericht h\u00f6ren!) \n\nDie Frage ist daher: Wo bleibt dieses Material, wenn es \nnicht nach Russland geschafft werden kann? Ich weise Sie \ndarauf hin, dass Sie von einem Endlager gesprochen \nhaben, Frau von Schorlemer; auch in Russland gibt es \nkein Endlager. Es gibt auf der gesamten Welt kein Endla-\nger. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Das ist richtig!) \n\nIhre hier vertretene Position ist nicht vertretbar. Sicherheit \nin Majak gibt es nicht. Dies hat das GRS-Gutachten \nbest\u00e4tigt. Ich finde es schon sehr bedauerlich, dass sowohl \nSie als auch Ihr Fraktionskollege Meyer auf die von mir \nzitierten Argumente \u00fcberhaupt nicht eingegangen sind, \n\nsondern sich allein auf dieses Schlusswort und die \nSchlussbewertung der GRS gest\u00fctzt haben, die aus meiner \nSicht eindeutig politisch motiviert war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Deswegen, meine Damen \nund Herren, Frau Staatsministerin, bedauere ich es sehr, \ndass Sie eine formale Position eingenommen haben, dass \nSie sich nicht wirklich mit der Sache auseinandergesetzt \nhaben und einen Kurs weiterfahren, den die alte Staatsre-\ngierung auch eingeschlagen hatte und der wirklich auf \nKosten und Knochen der Menschen in Russland basiert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie sollten sich sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \nRobert Clemen, CDU:  \n\nWir sch\u00e4men uns nicht, du Penner!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nClemen, eine Kurzintervention ist jetzt nicht m\u00f6glich. \n\nRobert Clemen, CDU: Das ist eine sachliche Richtigstel-\nlung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nd\u00fcrfen Sie. \n\nRobert Clemen, CDU: Es ist uns allen bekannt, dass \nHerr Lichdi nicht dazu neigt, Informationen von H\u00f6r-\nfunkger\u00e4ten und \u00e4hnlich kontrollierten \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Medien wahrzunehmen oder zur Kenntnis zu \nnehmen bzw. seine eigene krude Fantasie oft mit ihm \ndurchgeht. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nEs hat einen dezidierten Bericht \u00fcber Majak im \u201eDeutsch-\nlandradio\u201c gegeben, dieser ging \u00fcber eine Stunde. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nSie haben keine Ahnung!) \n\nIn diesem Bericht wurden genau diese Dinge, Herr \nLichdi, die Sie gerade als nicht realisierbar oder nicht \ndefiniert betrachten, die nachgewiesenerma\u00dfen vor Ort \nerfolgen, aufgezeigt. Es ging ganz genau darum, welche \nM\u00f6glichkeiten der internationalen Kontrolle in Majak \ngegeben sind und in welcher Form dort internationale \nEinrichtungen in Absprache mit der UNO vor Ort t\u00e4tig \nsind. Herr Lichdi, wenn Sie durch Ihre eigenen kruden \nFantasien der Meinung sind, das nicht zur Kenntnis \nnehmen zu m\u00fcssen, dann leben Sie im falschen Film. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nClemen, ich m\u00f6chte Sie ermahnen. Sie haben angek\u00fcn-\ndigt, dass Sie eine sachliche Richtigstellung machen \nwollen. Das war in gro\u00dfen Teilen nicht der Fall. Sollten \nSie in Zukunft wieder eine sachliche Richtigstellung \n\n 2655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nmachen wollen, bitte ich das beim n\u00e4chsten Redebeitrag \nzu ber\u00fccksichtigen. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nIch habe vernommen, dass Kollege Clemen meinen \nKollegen Lichdi \u201ePenner\u201c genannt hat. Ich bitte Sie, das \nim Protokoll zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls einen Ord-\nnungsruf auszusprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wenn es keine weiteren Wortmel-\ndungen gibt, stelle ich die Drucksache 5/4263, Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE, zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen, zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/4263 nicht beschlos-\nsen. \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \nIch wei\u00df nicht, wer sich von Ihnen im Raum im Laufe \nseiner Schulzeit mit dem Atombombenabwurf auf Hiro-\nshima und Nagasaki besch\u00e4ftigt hat und die Bilder der \nverbrannten Menschen und Geb\u00e4ude gesehen hat, die \ndamals entstanden sind. Diese Bilder haben mich in \nmeinem gesamten Leben bis heute nachdr\u00fccklich gepr\u00e4gt. \nVor diesem Hintergrund empfinde ich es als vollkommen \nunangemessen, wie die Diskussion \u00fcber den Atomtrans-\nport sowohl in der Vergangenheit als auch heute abgelau-\nfen ist. \n\nIch bitte dringend darum \u2013 und diese Bitte geht auch an \ndie Staatsregierung \u2013, dass eine umfassende \u00f6ffentliche \nInformation \u00fcber die Gefahren, M\u00f6glichkeiten und Folgen \ndes Transportes erfolgt, aber auch die Alternativen darge-\n\nstellt werden, weil das, was ich am Anfang gesagt habe, \nviele Menschen umtreibt. Deswegen kann ich auch \nverstehen, dass B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und andere \nmit sehr kritischen Stimmen auftreten. Ich kann derzeit \nnicht erkennen, dass eine ausreichende sachliche Informa-\ntionsbasis in der \u00d6ffentlichkeit da ist, um Falschdarstel-\nlungen entgegenzutreten. Deshalb habe ich mich bei der \nAbstimmung enthalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gerade noch einmal \nim Protokoll nachgelesen. Der Abg. Clemen hat den Abg. \nLichdi pers\u00f6nlich angegriffen. Das Wort wurde vorhin \nnoch einmal von Dr. Gerstenberg genannt. Ich erteile \nhiermit dem Abg. Robert Clemen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte dazu \neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben. Ich bedauere, dass \nich im Affekt den Herrn Kollegen Lichdi als Penner \nbezeichnet habe, und nehme das hiermit zur\u00fcck. Ich bin \naber der Meinung, dass wir uns durchaus in der Lage \nsehen sollten, Informationen von \u00f6ffentlich-rechtlichen \nMedien aufzunehmen, die diese in geeigneter Weise an \nunser Ohr bringen, und nicht unsere Augen und Ohren \ndavor verschlie\u00dfen sollten. Ich entschuldige mich bei \nHerrn Kollegen Lichdi in adventlicher Form, bitte aber \ndarum, Dinge zur Kenntnis zu nehmen, die in anderer \nForm dargestellt werden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTageordnungspunkt 8 \n\nStrategiewechsel in der s\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \u2013 \nR\u00fcckkehrpflicht statt Aufenthaltsrecht! \n\nDrucksache 5/4279, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion das Wort. \nHerr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! K\u00fcrzlich wurde in Dresden jener Pakistani, der \nim Jahr 2009 eine junge Gymnasiastin auf brutale Weise \n\nermordet hatte, zu lebenslanger Haft verurteilt. Dieser \nFall warf wieder einmal ein Schlaglicht auf die verfehlte \nAsylpolitik. Mehrfach wurde der Asylantrag des T\u00e4ters \nabgelehnt, immer wieder f\u00fchrte er mit erfundener Identit\u00e4t \ndie Beh\u00f6rden hinters Licht. Trotzdem wurde er in diesem \nLand geduldet. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, g\u00e4be es eine Asylpolitik, wie sie \ndie NPD-Fraktion heute in ihrem Antrag vorschl\u00e4gt, \n\n 2656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nw\u00fcrde nicht nur die junge Sch\u00fclerin noch leben, nein, die \nKriminalit\u00e4t generell w\u00fcrde zur\u00fcckgehen. Es g\u00e4be weni-\nger Vergewaltigungen, Raub\u00fcberf\u00e4lle, weniger Mord und \nauch weniger Betrug. Stattdessen h\u00e4tten Kommunen, \nLand und Bund mehr Geld in der Kasse, das sie f\u00fcr die \nBelange deutscher Familien, Rentner, Arbeitsloser und \nauch f\u00fcr die F\u00f6rderung des heimischen Mittelstandes zur \nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnten. Das alles geschieht aber nicht, \nweil das Geld nicht nur f\u00fcr das Ausland, sondern auch f\u00fcr \nhierzulande einwandernde Ausl\u00e4nder geradezu aus dem \nFenster geworfen wird. \n\nNach dem aktuellen Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten \nbetrug die Anerkennungsquote bei den Asylbewerbern in \nden letzten Jahren durchg\u00e4ngig weniger als 1 %. Bundes-\nweit sieht es \u00e4hnlich aus. Doch in vielen F\u00e4llen werden \nauch die restlichen 99 %, also die \u00fcberf\u00fchrten Scheinasy-\nlanten, geduldet und erhalten weiteres Aufenthaltsrecht; \nnotfalls gibt es noch die sogenannte H\u00e4rtefallkommission. \nWir sagen: Es muss endlich Schluss damit sein, dass \nAsylheischenden ein gem\u00fctliches Pl\u00e4tzchen im Wohl-\nfahrtsstaat geebnet wird. Die NPD-Fraktion w\u00fcnscht \ndiesen Asylschmarotzern alles Gute, vor allem aber eines: \neine gute Heimreise. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass die absoluten Asylbewerberzahlen in den letzten \nJahren zur\u00fcckgingen, ist kein Grund zur Entwarnung, \ndenn wie erst der \u201eSpiegel\u201c in dieser Woche berichtet hat, \ndroht eine neue Welle von Asylanten wegen der offenen \nGrenzen im Osten und des Wegfalls der Visumpflicht f\u00fcr \nSerben, Mazedonier, Albaner und Bosnier. So rechnet das \nBundesamt f\u00fcr Migration mit 40 000 neuen Asylantr\u00e4gen \nin diesem Jahr. Bei einem Gro\u00dfteil jener Asylbewerber \nhandelt es sich genau um jene Problemgruppe von Aus-\nl\u00e4ndern, die Herr Sarkozy aus Frankreich schmei\u00dfen \nwollte und die derzeit in Schneeberg f\u00fcr Aufruhr sorgen.  \n\nDiese Problemgruppe, die die \u201eFAZ\u201c neulich unverbl\u00fcmt \nals Zigeuner bezeichnete, wird nach unserer \u00dcberzeugung \nnicht politisch verfolgt. Es geht dieser mobilen ethnischen \nMinderheit nur um eines: um Teilhabe am Wohlstand, und \nzwar am Wohlstand, den flei\u00dfige deutsche Arbeiter und \nIngenieure \u00fcber Jahrzehnte hinweg aufgebaut haben. Man \nbraucht \u2013 und das wei\u00df diese Minderheit ganz genau \u2013 bei \nuns nicht zu arbeiten, keine Heizkosten zu zahlen, kein \nEssen zu kaufen, sich keine Gedanken \u00fcber die medizini-\nsche Betreuung zu machen, sobald man das Zauberwort \n\u201eAsyl\u201c aussprechen kann. \n\nDie Entscheidung des Bundessozialgerichtes, dass jeder \nAusl\u00e4nder unbefristet Hartz-IV-Anspruch hat, auch wenn \ner keinen einzigen Tag in Deutschland gearbeitet hat, ist \nnichts anderes als ein Freifahrtschein f\u00fcr Hartz-IV-Betrug \nund neue Masseneinwanderung in die sozialen Siche-\nrungssysteme dieses Landes. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir Nationaldemokraten wollen Sachsen und Deutsch-\nland vor einer weiteren Asylschwemme bewahren. Wir \nwollen einen Strategiewechsel in der Asyl- und Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik, der endlich den Missbrauch des urspr\u00fcnglich \nhumanit\u00e4ren Asylgedankens beendet. Deswegen geh\u00f6rt \nauch der in dieser Form weltweit einzigartige Grund-\nrechtsanspruch auf Asyl abgeschafft. Er geh\u00f6rt in eine \ninstitutionelle Garantie umgewandelt, die tats\u00e4chlich \npolitisch Verfolgten f\u00fcr einen \u00fcberschaubaren Zeitraum \neinzur\u00e4umen ist, aber eben nicht eingeklagt werden kann. \n\nUnd wenn Sie sagen, das sei rechtsextrem, dann erinnere \nich beispielhaft an das Thesenpapier des CSU-Parteitages \nvom November 2000 mit dem Titel \u201eDeutschland darf \nkein Einwanderungsland werden\u201c, in dem es hei\u00dft: \u201eUm \nden Asylmissbrauch einzuschr\u00e4nken, ist das Grundrecht \nauf Asyl nach Artikel 16a Abs. 1 in eine institutionelle \nGarantie umzuwandeln.\u201c Was ist daraus geworden? \nRichtig, gar nichts, so wie immer, wenn die Union die \nAusl\u00e4nderkarte spielt. \n\nWir sagen: Sowohl das Sachleistungsprinzip bei der \nVersorgung als auch die Residenzpflicht und die Regel-\nunterbringung in Sammelunterk\u00fcnften f\u00fcr Asylbewerber \nm\u00fcssen konsequent durchgesetzt werden. Ohne Kontroll-\nm\u00f6glichkeiten mit der Einschr\u00e4nkung der Bewegungs-\nfreiheit \u00f6ffnet man nicht nur T\u00fcr und Tor f\u00fcr Missbrauch \nund kriminelle Machenschaften, sondern gef\u00e4hrdet auch \ndie Sicherheit der B\u00fcrger. Gleichzeitig sind die Asylver-\nfahren auf drei Monate zu begrenzen. Auf einen Negativ-\nentscheid hat die sofortige Abschiebung zu erfolgen. \nNicht zuletzt fordern wir die Beibehaltung der Regel-\nunterbringung von Asylbewerbern in Gemeinschaftsun-\nterk\u00fcnften. Wir regen auch zus\u00e4tzlich an, dass Asylbe-\nwerber k\u00fcnftig fernab von Wohngebieten in Sammelun-\nterk\u00fcnften zusammengefasst werden, wo sie jeweils bis \nzum Entscheid im Asylverfahren unter besonderen Si-\ncherheitsvorkehrungen zu verbleiben haben. Das ist \n\u00fcbrigens nichts Besonderes. In Malta und Griechenland \nist das Realit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bombenanschl\u00e4ge von \nStockholm haben uns in Erinnerung gerufen, dass Europa \nim Fadenkreuz des weltweit operierenden Terrorismus \nsteht. Daher ist es nicht nur unter wirtschaftlichen Ge-\nsichtspunkten angesagt, endlich einen h\u00e4rteren Kurs in der \nAsylpolitik zu fahren, nicht nur wegen der erh\u00f6hten \nSicherheitslage. \n\nStimmen Sie deshalb dem Antrag der NPD-Fraktion zu! \nMachen Sie endlich deutlich, dass Schluss mit der Libera-\nlisierungswelle in der Ausl\u00e4nderpolitik ist. Stimmen Sie \nzu, schlie\u00dfen Sie die Einfallstore f\u00fcr muslimische Bom-\nbenleger, kriminelle Zigeunerbanden und Sozialschmarot-\nzer aus aller Welt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, sollten Sie sich heute noch einmal in der Debatte \nzu Wort melden, erwarte ich von Ihnen, dass Sie die \nRegeln des Parlaments einhalten. Sie k\u00f6nnen gewiss sein, \nsollten Sie wieder ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger in der Form, \n\n 2657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nwie Sie das eben getan haben, bezeichnen, erhalten Sie \nvon mir einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Das  \nwar nur ein kleiner Teil!) \n\nAls n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der \nAbg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man sich \ndas hier anh\u00f6rt, ist man erst einmal ein bisschen betroffen. \nAber nat\u00fcrlich macht mich auch die Schilderung extre-\nmistischer Gewalt betroffen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, \nob das Opfer Susanne H. oder Kamal K. hei\u00dft oder ob es \nein s\u00e4chsischer Polizist ist, der am Connewitzer Kreuz \nvon einem im Schneeball versteckten Stein getroffen \nwird. \n\nDie Fraktionen von CDU und FDP lehnen den vorge-\nbrachten Antrag ab. Dabei ist das Entscheidende gesagt, \njedoch m\u00f6chte ich das, was Sie hier dargestellt haben, \nnicht unwidersprochen lassen, und ich m\u00f6chte auch \nunsere Position dazu darstellen. \n\nSie versuchen auf unterschiedlichen Wegen und auf \n\u00e4u\u00dferst populistische und infame Weise, das Thema \nAusl\u00e4nderfeindlichkeit nach Sachsen zu tragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist besch\u00e4mend und \u2013 ich sage es deutlich \u2013 daf\u00fcr ist \nhier kein Platz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir uns auch den Fakten zuwenden, einen Blick in \ndas Fl\u00e4chenland Sachsen werfen und auf den sachlichen \nHintergrund schauen, dann sehen wir einen Ausl\u00e4nderan-\nteil von 2 bis 3 %. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die  \nFeststellung gilt f\u00fcr Westdeutschland!) \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch in einigen st\u00e4dtischen Bereichen, \nbeispielsweise im Leipziger Osten, einen h\u00f6heren Anteil \nder Bev\u00f6lkerung mit Migrationsgeschichte, Menschen, \ndie in diesem Stadtteil leben und auch mit diesem oder \njenem Integrationsdefizit zu k\u00e4mpfen haben. Dessen sind \nwir uns durchaus bewusst, und wir sind durchaus sensibel \nf\u00fcr dieses Thema. Aber das, was Sie hier versuchen, \ndiesen Fl\u00e4chenbrand der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu \nentfachen, das werden wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun haben Sie in Ihrem Antrag nicht die Frage der Aus-\nl\u00e4nder im Freistaat Sachsen im Allgemeinen betrachtet, \nsondern Sie versuchen, eine Debatte zum Thema Asyl \nvom Zaune zu brechen, auch wenn Sie die Fragen der \nZuwanderung und Migration darunter subsumieren, was \ngrunds\u00e4tzlich nicht sachgerecht ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wieso?) \n\nDass Sie dabei sowohl in Ihrer schriftlichen Antragsbe-\ngr\u00fcndung als auch in Ihrem m\u00fcndlichen Vortrag so weit \ngehen, Artikel 16 Grundgesetz \u2013 \u201ePolitisch Verfolgte \ngenie\u00dfen Asylrecht\u201c \u2013 infrage zu stellen, ist infam, \u00fcber-\nrascht jedoch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Von der  \nCSU finden Sie auch infam!) \n\nWir sind vor dem Hintergrund auch unserer historischen \nVerantwortung oder, wenn man es n\u00e4her an der Lebens-\nwelt der Menschen oder jedes Einzelnen hier im Land \norientieren m\u00f6chte, schlicht aus Gr\u00fcnden der Mensch-\nlichkeit dazu verpflichtet. Wir werden also an Artikel 16a \nGrundgesetz selbstverst\u00e4ndlich festhalten. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das will ich hier klar erkl\u00e4ren \u2013 stellen wir uns \nden Schw\u00e4chen und in diesem und jenem Fall auch \nnegativen Randerscheinungen der Ausgestaltung der \nAsylpolitik. Lassen Sie mich daher aus aktuellem Anlass \naus der Sammlung der zur Ver\u00f6ffentlichung freigegebe-\nnen Beschl\u00fcsse der 191. Sitzung der st\u00e4ndigen Konferenz \nder Innenminister und Senatoren der L\u00e4nder vom 18. und \n19.11.2010 in Hamburg zitieren. Dort hei\u00dft es unter \nBeschluss Nr. 19, Integration, unter Punkt 4: \u201eFerner \nbitten Sie den Bundesminister des Innern, die Durchsetz-\nbarkeit von R\u00fcckf\u00fchrungsentscheidungen zu verbessern, \nindem insbesondere die Aufkl\u00e4rung der Identit\u00e4t und \nHerkunft illegal eingereister Personen durch m\u00f6glichst \nfr\u00fchzeitige Ma\u00dfnahmen des Bundesamtes f\u00fcr Migration \nund Fl\u00fcchtlinge sowie der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden intensiviert \nwird.\u201c \n\nIn der dazugeh\u00f6rigen Protokollnotiz auf Seite 33 hei\u00dft es \nferner auf Einlassung der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern, Hamburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, \nNiedersachsen, dem Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt \nund auch Th\u00fcringen: \u201eDie genannten L\u00e4nder bitten den \nBundesminister des Innern, die Ausweisungstatbest\u00e4nde \nmit dem Ziel zu \u00fcberpr\u00fcfen, die Ausweisung von Straft\u00e4-\ntern zu erleichtern. Dar\u00fcber hinaus lehnen die genannten \nL\u00e4nder eine generelle Bleiberechtsregelung ab.\u201c \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal deutlich zu unserer Position \nund damit zum Kern Ihres Antrages: Mit uns, das hei\u00dft \n,der Koalition aus CDU und FDP, gibt es kein Deuteln am \nGrundrechtsanspruch auf Asyl in der Bundesrepublik \nDeutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin in der allgemeinen Aussprache ist Frau \nKlinger f\u00fcr die Opposition. Sie haben das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nRecht auf Asyl ist ein Menschenrecht. Im Artikel 14 der \nallgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte hei\u00dft es: \n\n 2658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n\u201eJeder Mensch hat das Recht, in anderen L\u00e4ndern vor \nVerfolgung Asyl zu suchen und zu genie\u00dfen.\u201c \n\nDie Menschenrechtserkl\u00e4rung deklariert Rechte, die \njedem Menschen zustehen, und zwar \u201eunabh\u00e4ngig von \nRasse, Hautfarbe, Geschlecht, Religion, politischer und \nsonstiger \u00dcberzeugung, nationaler oder sozialer Herkunft, \nVerm\u00f6gen, Geburt oder sonstigem Stand\u201c, und das auch \nunabh\u00e4ngig davon, in welchem rechtlichen Verh\u00e4ltnis er \nzu dem Land steht, in dem er sich aufh\u00e4lt. \n\nHeute Vormittag hat die NPD versucht vorzugaukeln, dass \nsie Demokraten sind. Der Antrag der NPD ist so gesehen \nehrlicher; denn er beweist klar, dass die NPD die huma-\nnistischen Grundwerte unserer Gesellschaft nicht nur in \nmassiver Weise infrage stellt, nein, sie will sie sogar \nabschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEin solcher Antrag wird hier keine Zustimmung finden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nHolger Apfel, NPD:  \n\nIhre Antr\u00e4ge auch nicht!) \n\nDas heutige Recht auf Asyl in Deutschland hat seinen \nUrsprung in der Verankerung im Grundgesetz von 1949. \nDamit trug die Bundesrepublik Deutschland den Erfah-\nrungen des Nationalsozialismus sowie des Zweiten \nWeltkrieges Rechnung. Zu Zeiten des Nationalsozialis-\nmus waren \u00fcber 700 000 Deutsche gezwungen, in ver-\nschiedenen L\u00e4ndern Schutz zu suchen. Demzufolge sollte \nin der Bundesrepublik Deutschland jeder Person, die \nwegen ihrer politischen Auffassung Angst um Leib und \nLeben hat, eine Zuflucht geboten werden. \n\nZu Anfang der Neunzigerjahre kam es dann zu einer \nerneuten Debatte zum Thema Asyl- und Ausl\u00e4nderpolitik. \nDie Auseinandersetzung f\u00fchrte schlie\u00dflich 1993 zum \nsogenannten Bonner Asylkompromiss, dessen Kernpunkt \ndie neue Drittstaatenregelung war und ist. Damit wird das \nRecht auf Asyl in Deutschland bis heute praktisch auf \nPersonen beschr\u00e4nkt, die im Besitz eines g\u00fcltigen Visums \nund/oder auf dem direkten Luft- oder Seeweg nach \nDeutschland einreisen. Diese de facto-Abschaffung des \nGrundrechts auf Asyl erkl\u00e4rt auch die geringen Anerken-\nnungsquoten, die die NPD hier perfiderweise zum Asyl-\nmissbrauch umdeuten will. Sie suggeriert Fl\u00fcchtlings-\nstr\u00f6me, wo keine sind, auch weil die Grenzen der EU \nimmer st\u00e4rker abgeschottet werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das merkt man!) \n\nSie unterstellt per se Missbrauch des Asylrechts und der \nSozialsysteme. Sie kriminalisiert Menschen und spricht \nvon Sicherheitsrisiken im Zusammenhang mit Migranten, \num dies wirklich belegen zu k\u00f6nnen. Sie unterstellt \npraktisch jedem Fl\u00fcchtling, ein Terrorist zu sein. Sie \ndiskreditiert sogar das gemeinsame europaweite Vorgehen \ngegen Menschenhandel und Zwangsprostitution und \nverdreht es. Ihr einziges Ziel ist es, \u00c4ngste zu sch\u00fcren. \nDabei kennen sie keine Skrupel; denn es ist klar, bei \nMenschen, die ohne Angst vor Fremd- und Andersartig-\n\nkeit sind, haben sie und ihresgleichen keine Chance. Sie \nschrecken wirklich vor nichts zur\u00fcck. Sie demonstrieren \ndas ganze Ausma\u00df der Menschenfeindlichkeit, ihres \nRassismus, ihrer Xenophobie. Dieser Antrag ist eine \nNegierung der Menschenrechte. \n\nWas die Sache noch absurder macht: Neonazis und \nAnh\u00e4nger der NPD bzw. auch Organisationen, mit denen \nsie gerne auch mal in Wahlk\u00e4mpfen zusammenarbeiten, \ndiese Menschen verfolgen selbst politisch Andersdenken-\nde und versuchen, sogenannte no-go-areas gegen Migran-\ntinnen und Migranten und gegen Obdachlose zu schaffen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nEs ist von Ihnen eine unglaubliche Dreistigkeit, hier einen \nsolchen Antrag zu stellen. Dieser Antrag ist eine Verh\u00f6h-\nnung von Asylsuchenden; \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Heuchlerin! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wohl zu viel gekifft?) \n\nund sogar noch mehr als das. In Ihrem Vorschlag zur \nUnterbringung wird es ganz deutlich: Sie wollen neue \nLager schaffen. Das, was Sie Menschen zugestehen, die \nals Fl\u00fcchtlinge kommen, ist gerade noch das Recht auf \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit. Das geben Sie jedenfalls vor. \nIch m\u00f6chte sogar das infrage stellen. Aber alles, was \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlinger, einen kleinen Moment, bitte. \n\nHerr Gansel, Sie haben zu der Abg. Klinger gerade \ngesagt, dass sie zu viel gekifft habe. Ich sehe das als eine \npers\u00f6nliche Beleidigung der Abgeordneten und erteile \nIhnen hiermit einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Klinger, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Jedenfalls alles, \nwas \u00fcber das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit hi-\nnausgeht, wird den Menschen abgesprochen, also auch \ndie Bed\u00fcrfnisse, die einen Menschen eigentlich erst zum \nMenschen machen: gesellschaftliche Teilhabe, soziale, \nkulturelle und politische Interaktion. Diese Rechte spre-\nchen Sie Menschen ab. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will keine \nGesellschaft, in der Menschen aufgrund eines beliebigen \nMerkmals, sei es die Augenfarbe oder die Staatszugeh\u00f6-\nrigkeit \n\n(Alexander Delle, NPD: \u2026 oder  \ndie politische Einstellung!) \n\nausgegrenzt, kriminalisiert, inhaftiert oder sogar get\u00f6tet \nwerden k\u00f6nnen. Eine solche Gesellschaft ist nicht le-\nbenswert. Eine klare Ablehnung dieses Antrages ist \ndeshalb mehr als selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 2659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es noch Redebedarf von den \nFraktionen, die in der ersten Runde bisher nicht gespro-\nchen haben? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich rufe eine \nzweite Runde auf. Hierzu ist mir bisher ein Redner \ngemeldet, Herr Gansel, f\u00fcr die NPD-Fraktion. Herr \nGansel, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nachdem ich die Stolperfalle \nmeines Fraktionskollegen \u00fcberwunden habe, kann ich \njetzt noch einmal zu Ihnen sprechen. \n\n(Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE:  \nSie stellen sich also selber ein Bein!) \n\n\u2013 Ja, diesmal sprichw\u00f6rtlich. \n\nVor wenigen Wochen stimmten die Schweizer mit einer \nklaren Mehrheit von 53 % f\u00fcr die von der rechten SVP \ngestartete sogenannte Volksinitiative f\u00fcr die Ausschaffung \nkrimineller Ausl\u00e4nder. Damit setzten die Eidgenossen nur \nein Jahr nach ihrer Volksabstimmung f\u00fcr ein Minarettver-\nbot erneut ein ausl\u00e4nderpolitisches Fanal, das europaweit \nVorbildcharakter hat und von der NPD entschieden \nbegr\u00fc\u00dft wird. \n\nW\u00e4hrend die S\u00e4chsische Staatsregierung dar\u00fcber nach-\ndenkt, wie sie unter dem Vorwand des Fachkr\u00e4ftemangels \nweitere Ausl\u00e4nder nach Sachsen locken kann, und w\u00e4h-\nrend die s\u00e4chsische Multikulti-LINKE einschlie\u00dflich des \nangeblichen Christdemokraten Martin Gillo \u00fcberlegt, wie \nsie Asylbewerbern und geduldeten Scheinasylanten im \nFreistaat das Leben vers\u00fc\u00dfen kann, hat in der Schweiz das \nVolk statt der Parteien gesprochen und deutlich Nein zu \nsolchen unwillkommenen G\u00e4sten gesagt. \n\nK\u00fcnftig verlieren in der Schweiz nicht nur rechtskr\u00e4ftig \nverurteilte M\u00f6rder, R\u00e4uber, Vergewaltiger, Menschen-\nh\u00e4ndler und Drogendealer fremder Herkunft ihr Aufent-\nhaltsrecht und werden mit einem Einreiseverbot belegt. \nNein, auch Betr\u00fcger am Sozialsystem d\u00fcrfen ihre Koffer \npacken, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrem aufenthaltsrecht-\nlichen Status. Nicht nur Gewalt- und andere Schwerver-\nbrecher, sondern auch Kleinkriminelle und orientalische \nGro\u00dffamilien, die den Sozialstaat wie einen Hammel \nausnehmen, werden k\u00fcnftig in der Schweiz ohne falsche \nSensibilit\u00e4t hinausbef\u00f6rdert. \n\nDiese harte Hand der Eidgenossenschaft werden auch \nAsylschwindler, Asylbetr\u00fcger oder Scheinasylanten zu \nsp\u00fcren bekommen, je nachdem, wie man diese schamlo-\nsen Ausnutzer des Gastrechts nennen will. Die selbstbe-\nwussten Schweizer entledigen sich nun genau der Frem-\nden, die sich in der Ausl\u00e4nderrepublik Deutschland aus \npseudohumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden gro\u00dfz\u00fcgiger Duldungsrege-\nlungen und massenhafter Aussetzung von Abschiebungen \nerfreuen k\u00f6nnen. \n\nDie interessenbewussten Schweizer setzen nun diejenigen \nFremden auf den Orientteppich oder die Pekingente, die \nden Sozialstaat auf Kosten der arbeitenden und Steuer \nzahlenden Schweizer ausnehmen. Weil die Eidgenossen \n\nnicht l\u00e4nger die Narren der Fremden sein wollen, um \neinmal Friedrich Engels zu zitieren, spendieren sie den \nausl\u00e4ndischen Kriminellen und Sozialschnorrern nur noch \neines: ein R\u00fcckflugticket in ihre Heimatl\u00e4nder. \n\nSachsens \u00dcberfremdungsfanatikern, allen voran der \nLandesausl\u00e4nderbeauftragte Martin Gillo, geht es hinge-\ngen nicht ums Ausschaffen von Ausl\u00e4ndern, sondern ums \nHeranschaffen. Dem Doppelstaatsb\u00fcrger und erkl\u00e4rterma-\n\u00dfen Kosmopoliten Gillo geht es nicht um die Abschie-\nbung von \u00fcberf\u00fchrten Asylschwindlern sowie ausl\u00e4ndi-\nschen Kriminellen, sondern um deren Verh\u00e4tschelung und \nmaterielle Rundumversorgung. Diese Asylantent\u00fcmelei \ngeschieht aber nicht etwa vor dem Hintergrund sinkender \nAsylantenzahlen, sondern \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich habe jetzt erst einmal die Redezeit angehalten. \nIch fordere Sie letztmalig auf, sich zu m\u00e4\u00dfigen. Sie haben \ngerade den Ausl\u00e4nderbeauftragten des S\u00e4chsischen \nLandtages angegriffen. Es war hart an der Grenze eines \nOrdnungsrufes. Sollten Sie mit derartigen Bezeichnungen \nfortfahren, sehe ich mich gezwungen, Ihnen einen zweiten \nOrdnungsruf zu erteilen. \u2013 Bitte fahren Sie in Ihrer Rede \nfort. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr gut!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, wie man Herrn \nGillo auch immer anreden mag, ihm geht es um die \nVerh\u00e4tschelung und Rundumversorgung von Asylanten. \n\nDiese Asylantent\u00fcmelei findet allerdings vor dem Hinter-\ngrund wieder steigender Asylantenzahlen statt, und zwar \nsind diese Zahlen seit Jahresbeginn ganz offiziell um \nmehr als ein Drittel gestiegen. Laut Bundesinnenministe-\nrium stellten von Januar bis Dezember dieses Jahres \n33 662 Personen den Antrag auf Asyl, was einem satten \nZuwachs von 37 % im Vergleich zum Vorjahreszeitraum \nentspricht. Allein im September wurden 4 535 Antr\u00e4ge \nregistriert und damit 600 Antr\u00e4ge mehr als im vergange-\nnen Jahr. Die neue Asylantenschwemme, die also auch \nvon der Bundesregierung mit Zahlen dokumentiert wird, \ntrifft Sachsen ebenfalls. Aber leider treffen die Asylanten \nhier in Sachsen nicht auf Schweizer Verh\u00e4ltnisse. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich bitte, Sie zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 An die Deutschen, die die \nLeidtragenden dieser \u00dcberfremdungspolitik sind, denken \ndie Gillos in diesem Land nat\u00fcrlich nicht. \n\nAlles Weitere hebe ich mir f\u00fcr ein Schlusswort auf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten: M\u00f6chte ein Abgeordneter in der \nzweiten Runde noch das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die \n\n 2660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nStaatsregierung m\u00f6chte nicht sprechen. Damit kommen \nwir zum Schlusswort. Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Da versucht man es einmal mit \nausgesuchter H\u00f6flichkeit, und die Staatsregierung \nschweigt; nun ja. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl am 1. Mai kommen-\nden Jahres die volle Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in der \nEurop\u00e4ischen Union in Kraft tritt und selbst die Bundes-\nregierung mit 100 000 bis 140 000 osteurop\u00e4ischen Zu-\nwanderern rechnet, trommeln f\u00fchrende CDU-Politiker im \nFreistaat Sachsen f\u00fcr eine weitere Zuwanderung von \nLohndr\u00fcckern, Arbeitsplatzkonkurrenten sowie f\u00fcr eine \nWohlf\u00fchlbehandlung f\u00fcr Asylbewerber. \n\nDarum tritt die NPD im Gegensatz zu den etablierten \nParteien f\u00fcr eine Beschleunigung der Asylverfahren, f\u00fcr \neine Einschr\u00e4nkung der Anerkennungsgr\u00fcnde und f\u00fcr die \nWeiterexistenz der Residenzpflicht ein. \n\nDes Weiteren fordern wir das sachsenweit durchgesetzte \nSachleistungsprinzip bei der Versorgung, die Regelunter-\nbringung in lokal abgeschirmten Sammellagern und eine \nsofortige Abschiebung aller rechtskr\u00e4ftig abgelehnten \nAsylbewerber. \n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir uns auch hier die \nSchweiz zum Vorbild und machen wir endlich kurzen \n\nProzess \u2013 politisch, abschieberechtlich \u2013 mit kriminellen \nAusl\u00e4ndern, Asylbetr\u00fcgern, Sozialhilfegaunern, Zigeu-\nnerbanden, tickenden Islamistenzeitbomben und anderen \nimportierten Sicherheitsrisiken. Solche Ausl\u00e4nder bed\u00fcr-\nfen weder aufschiebender Duldung noch Kuschelp\u00e4dago-\ngik \u00e0 la Gillo, sondern sie bed\u00fcrfen der harten Hand eines \ndurchsetzungswilligen und durchsetzungsf\u00e4higen Rechts-\nstaates. \n\nDie NPD-Fraktion setzt sich mit ihrem Antrag hier und \nheute einmal mehr daf\u00fcr ein, dass es f\u00fcr ausl\u00e4ndische \nKriminelle und Sozialschnorrer endlich auch in Deutsch-\nland hei\u00dft: Ab nach Hause und auf Nimmerwiedersehen! \nLassen Sie uns zusammen von der Schweiz lernen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4279 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung \nund einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/4279 \nnicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/4308 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 5/4308 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nIch beginne mit Herrn Bartl. Herr Bartl ist erkrankt, und \ndiese Frage wird schriftlich beantwortet. \n\nDer N\u00e4chste in der Reihenfolge ist Herr Tischendorf mit \nseiner Frage. Diese Frage wird ebenfalls schriftlich \nbeantwortet. \n\nIn der dritten Frage, das ist die laufende Nr. 5, geht es um \neine Fragestellung von Herrn Kosel. Herr Kosel, stellen \nSie bitte Ihre Frage. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \ndie Deutsch-Tschechischen Kulturtage. \n\nIn der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 30./31.10.2010 beklag-\nte der Stifter und Vorsitzende der Br\u00fccke/Most-Stiftung \ndie unsichere Finanzierung der Deutsch-Tschechischen \nKulturtage, und er betonte, dass er hier auch die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung in der Pflicht sieht. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung sich in der Pflicht, \ndiese wichtige Veranstaltung zu erhalten? \n\n2. Welche m\u00f6glichen Finanzierungsalternativen sieht bzw. \nhat die Staatsregierung, um diese, f\u00fcr die grenz\u00fcberschrei-\ntenden Beziehungen symboltr\u00e4chtige Veranstaltung zu \nerhalten und durchzuf\u00fchren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin von \nSchorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \nTschechisch-Deutschen Kulturtage sind laut Br\u00fc-\ncke/Most-Stiftung ein soziokulturelles Festival zum \nAufbau eines Netzwerkes grenz\u00fcberschreitender Koope-\nrationen, und sie verstehen sich als Plattform, die das \nInteresse an grenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit in \nder Region \u00fcber eine aktive Mitarbeit von Kooperations-\npartnern sichtbar macht. \n\n 2661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst sieht die Bedeutung des Projektes f\u00fcr die Kunst- \nund Kulturf\u00f6rderung der beiden europ\u00e4ischen Nachbar-\nstaaten und w\u00fcrdigt dabei insbesondere auch das hohe \nprivate Engagement von Herrn Prof. Dr. Helmut K\u00f6ser. \nDas SMWK f\u00f6rdert die Deutsch-Tschechischen Kulturta-\nge deshalb seit Langem. \n\nAlle beteiligten Akteure, insbesondere der Deutsch-\nTschechische Zukunftsfonds und das Collegium Bohemi-\ncum als ihre n\u00e4chstwichtigen F\u00f6rderer, aber auch die \nLandeshauptstadt Dresden und die weiteren Beteiligten \nsollten sich zur Zukunft der Deutsch-Tschechischen \nKulturtage positionieren. \n\nDie Deutsch-Tschechischen Kulturtage werden von der \nBr\u00fccke/Most-Stiftung als Projekt durchgef\u00fchrt. Im Jahre \n2009 f\u00f6rderte das SMWK die Kulturtage mit 80 000 Euro. \n2010 betrug die Zuwendung aufgrund von Haushaltsbe-\nwirtschaftungsma\u00dfnahmen 76 344 Euro statt der ur-\nspr\u00fcnglich geplanten 80 000 Euro. Auch im Jahre 2011 \nsieht das SMWK eine F\u00f6rderung von 80 000 Euro vor bei \neinem Gesamtbudget f\u00fcr die Kulturtage beim Br\u00fc-\ncke/Most-Institut von 240 000 Euro \u2013 ein Betrag also, der \ndie Wertsch\u00e4tzung durch den Freistaat deutlich zum \nAusdruck bringt. Wir halten daran auch in Zukunft fest. \nUnter allen \u00f6ffentlichen Zuwendungsgebern leistet also \ndas SMWK bereits jetzt einen bedeutsamen, den gr\u00f6\u00dften \nKofinanzierungsbeitrag zur Sicherung der Kulturtage. \n\nNun sind die Stiftung, die auch ihre eigene Struktur \n\u00fcberpr\u00fcfen will, und auch andere Zuwendungsgeber \ngefragt. Nach meiner Kenntnis sollen die Kulturtage \nthematisch gestrafft werden und es soll versucht werden, \ntschechische Partner unmittelbar in den Grenzregionen \nzur Mitarbeit zu gewinnen. Aus meiner Sicht w\u00e4re das ein \nguter, der richtige Weg. Das w\u00fcrde eine Basisverbreite-\nrung des Tr\u00e4gerkreises und hoffentlich auch zus\u00e4tzliche \nAnreize f\u00fcr \u00f6ffentliche Zuwendungsgeber gerade auch auf \ntschechischer Seite bedeuten. \n\nDas SMWK jedenfalls steht weiterhin zu seiner \u2013 ich sage \nes noch einmal \u2013 unver\u00e4nderten F\u00f6rderung in H\u00f6he von \n80 000 Euro f\u00fcr die Kulturtage und hofft sehr auf den \nErfolg der einzuleitenden Ma\u00dfnahmen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal das einzigartige \nEngagement von Prof. Dr. Helmut K\u00f6ser w\u00fcrdigen. Er hat \ndie Br\u00fccke/Most-Stiftung im Jahre 1997 zur F\u00f6rderung \nder deutsch-tschechischen Verst\u00e4ndigung und Zusammen-\narbeit aus seinem Privatverm\u00f6gen heraus gegr\u00fcndet und \nderen Arbeit und damit auch die Kulturtage in den letzten \nJahren mit bedeutenden Beitr\u00e4gen gef\u00f6rdert. Ihm geb\u00fchrt \nan dieser Stelle ausdr\u00fccklicher Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nvon Schorlemer, gestatten Sie eine Nachfrage des Abg. \nKosel? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Frau Staatsministerin, Sie sprachen von der Verantwor-\ntung Ihres Hauses, und Sie haben das auch mit Zahlen \nunterlegt. Meine Frage geht in die Richtung, ob Sie die \nVerantwortung und auch die M\u00f6glichkeiten Ihres Hauses \nnutzen wollen, um alle Zuwendungsgeber an einem Tisch \nzu versammeln, um vielleicht auch die zuk\u00fcnftige F\u00f6rde-\nrung etwas zu koordinieren, und, wenn ja, ob es schon \neine zeitliche Planung dazu gibt. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Es ist so, dass die Konso-\nlidierung der Stiftungsarbeit auf den Weg gebracht ist. Es \nbesteht auch ein aktives Interesse der Stiftung an neuen \nF\u00f6rderern. Das ist etwas, was auch das SMWK als den \nrichtigen Weg ansieht. Insbesondere soweit auch F\u00f6rderer \naus der Region eventuell in Stiftungsorganen repr\u00e4sentiert \nwerden, w\u00fcrden wir das begr\u00fc\u00dfen. Insofern sehen wir die \nAufgaben bei der Straffung und besseren Ausrichtung der \nStiftungsarbeit als auf einen guten Weg gebracht an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nvon Schorlemer, gestatten Sie noch eine zweite Nachfra-\nge? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: In Ihrem Hause, Frau \nStaatsministerin, gibt es aber jetzt keine konkreten Pla-\nnungen, alle Zuwendungsgeber einmal zusammenzuf\u00fch-\nren, um diese Diskussionsprozesse zu strukturieren? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Es ist so, wie ich eben \ngesagt habe. Wir begr\u00fc\u00dfen die schon unternommenen \nAnstrengungen und sehen diese auf einem guten Weg. \nWir wollen das auch weiterhin unterst\u00fctzen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Staatsmi-\nnisterin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Frage. Frage 3 wird von Frau \nJ\u00e4hnigen gestellt. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um Kameradrohnen f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Polizei. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich laut Pressemel-\ndungen entschieden, Kameradrohnen f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei anzuschaffen \u2013 Drohnen des Typs MD4-1000. \nGegen\u00fcber dem Vorg\u00e4ngermodell zeichne sich das Ger\u00e4t \ninsbesondere durch eine h\u00f6here Flugsicherheit und \nbessere Bildqualit\u00e4t \u2013 Zoom-Funktion \u2013 aus. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit wurden rechtliche Bedenken gegen den \nEinsatz der Kameradrohnen in den verschiedenen Einsatz-\n\n 2662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nlagen \u2013 Grundrechtsverletzungen bei friedlichen Ver-\nsammlungen und anderes \u2013 im Rahmen der Entscheidung \nf\u00fcr die Anschaffung der Drohnen gepr\u00fcft und wie gewich-\ntet? \n\n2. Inwieweit wurde der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftrag-\nte in die Erprobungsphase und die Entscheidungsfindung \neinbezogen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Kolle-\ngin J\u00e4hnigen, ich antworte in Vertretung des Kollegen \nUlbig. \n\nZu Ihrer ersten Frage m\u00f6chte ich zu den rechtlichen \nGrundlagen auf \u00a7 1 in Verbindung mit \u00a7 30 des Luftver-\nkehrsgesetzes verweisen. Der Einsatz des Sensokopters \u2013 \nso die Bezeichnung \u2013 erfolgt grunds\u00e4tzlich offen. Das \nFotografieren und Filmen sowie die Speicherung von \nDaten richten sich nach den gesetzlichen Vorschriften in \nder Strafprozessordnung, im Polizeigesetz des Freistaates \nSachsen, im S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz und im \nS\u00e4chsischen Versammlungsgesetz. Rechtliche Bedenken \nhinsichtlich der Entscheidung zur Anschaffung eines \nSensokopters haben sich bei den bisherigen Einsatzma\u00df-\nnahmen nicht ergeben. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\nauftragte wurde vor der Pilotphase \u00fcber das beabsichtigte \nVorhaben informiert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, es gibt den Wunsch nach einer Nachfrage. \nGestatten Sie eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich gestatte die Nachfrage, f\u00fcrchte aber, \ndass ich sie, da ich fachfremd bin, nicht beantworten \nkann. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich hatte mit der Anwesen-\nheit des Innenministers gerechnet. \n\nVorausgeschickt sei die Anmerkung, dass ich nicht nach \nden Voraussetzungen f\u00fcr die Anschaffung der Kamera-\ndrohnen gefragt habe, sondern nach den Voraussetzungen \nf\u00fcr den Einsatz der Kameradrohnen, und dass ich auch \nnach der Einbeziehung und nicht nach der Information \ndes Datenschutzbeauftragten gefragt habe. \n\nDies vorausgeschickt, jetzt die Nachfrage: Ist ein Einsatz \nder Kameradrohnen bei Versammlungen geplant, und \nwenn ja, unter welchen Voraussetzungen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, ich kann Ihnen \nnamens der Staatsregierung diese Frage aus dem Stegreif \nnicht beantworten. Ich gehe davon aus, dass der Kollege \nUlbig Ihnen die Antwort schriftlich nachreichen wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zu Frage Nr. 6. Herr Kosel, bitte stellen Sie Ihre \nFrage. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \ndie grenz\u00fcberschreitende Eisenbahnverbindung Sebnitz \u2013 \nDoln\u00ed Poustevna. \n\nIn den Medien und in politischen Diskussionen ist in der \nj\u00fcngsten Zeit die Auffassung zu vernehmen, dass wegen \nK\u00fcrzungen im s\u00e4chsischen Haushalt die Eisenbahnver-\nbindung Sebnitz \u2013 Doln\u00ed Poustevna auf der deutschen \nSeite nicht weiter realisiert wird. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Auswirkungen ergeben sich aus dem beschlos-\nsenen Doppelhaushalt 2011/2012 f\u00fcr die Realisierung der \nEisenbahnverbindung Sebnitz \u2013 Doln\u00ed Poustevna? \n\n2. Welche m\u00f6glichen Alternativen hat die Staatsregierung, \num dieses wichtige Infrastrukturprojekt endlich zu reali-\nsieren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \nKosel! Ich hatte bereits vor einigen Monaten zu diesem \nThema Stellung genommen. Die Finanzierung des L\u00fc-\nckenschlusses erfolgt nicht aus Mitteln des s\u00e4chsischen \nFreistaates, sondern aus Mitteln der Bundesrepublik \nDeutschland, die dem Freistaat Sachsen anteilig zustehen. \nInsofern haben Beschl\u00fcsse \u00fcber den Haushalt des Frei-\nstaates Sachsen selbstverst\u00e4ndlich keine Auswirkungen \nauf das Projekt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister, das \nerstaunt mich schon, weil es nicht der zum Teil \u00f6ffentlich \ngef\u00fchrten Debatte in der Region entspricht. Wenn zum \nBeispiel der Freistaat Sachsen seine Zuwendungen f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und auch f\u00fcr die \nVerkehrsverb\u00fcnde k\u00fcrzt, so ergeben sich daraus \u2013 nach \nmeiner Ansicht \u2013 schon Auswirkungen. K\u00f6nnen Sie dazu \netwas sagen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Der Freistaat Sachsen reicht die Mittel f\u00fcr \nden \u00d6PNV an die Zweckverb\u00e4nde ohne Zweckbindung \naus. Das hei\u00dft, die Zweckverb\u00e4nde sind frei, diese Gelder \nf\u00fcr verschiedene Verkehrsleistungen einzusetzen. Eine \nKompetenz, eine bestimmte Linienf\u00fchrung zu bewirken \noder gegebenenfalls auch zu verhindern, steht dem Frei-\nstaat Sachsen auf gesetzlicher Grundlage nicht zu. Das ist \ndie Entscheidungshoheit der entsprechenden Zweckver-\n\n 2663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nb\u00e4nde. Insofern haben wir hier auch keinen Einfluss auf \neine bestimmte Bedienung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok, hier gibt es noch einmal eine \nNachfrage. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatsminister, Sie haben eben in Ihrer \nAntwort auf die Nachfrage des Kollegen Kosel gesagt, \ndass Sie nicht zust\u00e4ndig seien. Deshalb m\u00f6chte ich noch \neinmal anders nachfragen. H\u00e4lt es die Staatsregierung \u2013 \nda es sich um einen internationalen Grenz\u00fcbergang \nhandelt und nicht um eine x-beliebige Bahnlinie in \nSachsen \u2013 f\u00fcr notwendig, dass es eine Fortsetzung bis \nnach Doln\u00ed Pou\u0161tevna gibt, also einen entsprechenden \nL\u00fcckenschluss? Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsre-\ngierung, dies zu unterst\u00fctzen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Staatsregierung, Herr Kollege Dr. \nHahn, hat sich daf\u00fcr eingesetzt, dass dieser L\u00fcckenschluss \naus den Mitteln des Bundes, die dem Freistaat Sachsen f\u00fcr \ndiese Schieneninvestition zur Verf\u00fcgung stehen, bezahlt \nwird. Daran erkennen Sie, dass die Staatsregierung ein \nInteresse daran hat, dass diese L\u00fccke geschlossen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok, es gibt jetzt noch einmal eine \nNachfrage. M\u00f6chten Sie die beantworten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn es der Sache dient, gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es wird der Sache sicher \ndienen, Herr Staatsminister. \u2013 Es ist Ihnen ja bekannt, \ndass der zust\u00e4ndige Verkehrsverbund Oberelbe, dessen \nVerbandsversammlung ich angeh\u00f6re, plant, den Betrieb \nauf diesem Streckenteil aus finanziellen Gr\u00fcnden einzu-\nstellen, sodass die Durchbindung des Verkehrs von \nTschechien aus nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Wie reagieren Sie auf \ndiese Absicht angesichts der Tatsache, dass sich die \nBundesrepublik zum Bau des L\u00fcckenschlusses und zum \ngemeinsamen Betrieb offensichtlich vertraglich verpflich-\ntet und die tschechische Seite den L\u00fcckenschluss schon \nvollendet hat? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, da Sie Mitglied \nder Verbandsversammlung sind, vertraue ich darauf, dass \nSie Ihren Einfluss dort geltend machen werden, dass es zu \neinem sachgerechten Einsatz der dem Zweckverband zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln kommen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich hatte Ihnen eine Frage \ngestellt, Herr Minister. Sie haben sie nicht beantwortet. \nIch bitte um die Antwort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich habe diese Frage so beantwortet, wie \nich sie beantworten kann. Es ist Sache des Zweckverban-\ndes zu entscheiden, wie er die zur Verf\u00fcgung stehenden \nMittel sachgerecht einsetzt, und ich denke, dass der \nZweckverband das sicherlich auch tun wird. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Darf ich meine Frage noch \neinmal wiederholen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, das ist jetzt eine neue Frage. M\u00f6chten Sie diese \nFrage zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Was werden Sie daf\u00fcr tun, dass \nSachsen als Teil der Bundesrepublik Deutschland seine \nVerpflichtung erf\u00fcllt, den L\u00fcckenschluss zu bauen und \ndann auch Betrieb darauf stattfinden zu lassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir haben eine Verpflichtung abgegeben, \naus unseren Anteilen an den Bundesmitteln diesen L\u00fc-\nckenschluss zu bauen. Daf\u00fcr werden wir uns weiter \neinsetzen. Alles Weitere ist Sache der im Freistaat Sach-\nsen aufgrund der gesetzlichen Regelung zust\u00e4ndigen \nOrgane \u2013 in diesem Fall das Organ des Zweckverbandes. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin war Frau Falken. Sie hat sich dazu \nentschlossen, die Frage Nr. 8 schriftlich beantworten zu \nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKommen wir zur n\u00e4chsten Frage. Das ist wieder Frau \nJ\u00e4hnigen. Stellen Sie bitte Ihre Frage Nr. 4. \n\n(Unruhe) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: In einer Agenturmeldung vom \n13. November 2010 wurde ein Sprecher des Innenministe-\nriums mit der Aussage zitiert: \u201eDie Uniformen der Polizei \nsind mit Einsatzzeichen versehen, anhand derer eine \nIdentifizierung jederzeit m\u00f6glich ist.\u201c \n\nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern gibt es im Freistaat Sachsen Einsatzzeichen \nauf Uniformen von Polizist(inn)en, die es B\u00fcrger(innen) \nerm\u00f6glichen, einen einzelnen Polizisten \u2013 nicht nur die \nZugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Organisationseinheit \u2013 \nanhand des Einsatzzeichens eindeutig zu identifizieren? \nAngabe bitte auch f\u00fcr die Bereitschaftspolizei im ge-\nschlossenen Einsatz. \n\n(Unruhe) \n\n 2664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n2. Wie viele Polizisten haben die gleichen Einsatzzeichen \nin einem \u2013 geschlossenen \u2013 Einsatz? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin J\u00e4hnigen! \nIch antworte wieder in Vertretung des verhinderten \nKollegen Ulbig, und zwar auf Ihre 1. Frage: Auf der \nDienstkleidung k\u00f6nnen die Beamten auf freiwilliger Basis \nein Namensschild tragen. Eine diesbez\u00fcgliche Regelung \nist in der Verwaltungsvorschrift \u201eErscheinungsbild Poli-\nzeivollzugsdienst\u201c verankert. \n\nZur 2. Frage: In einem geschlossenen Einsatz sind die \nEinsatzbeamten durch Einsatzzeichen und bei besonderen \nFunktionen, zum Beispiel Zugf\u00fchrer oder Gruppenf\u00fchrer, \nzus\u00e4tzlich durch Funktionszeichen gekennzeichnet. \n\nGleiche Einsatzzeichen haben nur Einsatzbeamte jeweils \neiner Gruppe. Unter Ber\u00fccksichtigung der zus\u00e4tzlichen \nFunktionszeichen sind in den Einsatzz\u00fcgen und den \nBeweissicherungs- und Festnahmez\u00fcgen der Polizeidirek-\ntionen sowie den Einsatzz\u00fcgen der Bereitschaftspolizei \npro Einsatzgruppe maximal acht und in den Beweissiche-\nrungs- und Festnahmez\u00fcgen der Bereitschaftspolizei pro \nEinsatzgruppe maximal neun Einsatzbeamte gleich \ngekennzeichnet. Die Kennzeichnung der Einsatzeinheiten \nergibt sich aus der Anlage 5 der bereits angesprochenen \nVerwaltungsvorschrift. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern, wieder mit dem Hinweis, dass ich \ndie Antwort wahrscheinlich schuldig bleiben muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Haben wir richtig verstanden, \ndass im geschlossenen Einsatz und bei Nichtverwendung \nvon Namensschildern eine individualisierte Kennzeich-\nnung und auch Feststellungsm\u00f6glichkeit nicht besteht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, das \u00fcbersteigt \njetzt das Urteilsverm\u00f6gen meiner Person, ob Sie die \nAntwort richtig verstanden haben. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich stelle noch einmal richtig: \nIst es richtig, dass anhand der Dinge, die Sie gerade \ngeschildert haben, beim Nichttragen eines Namensschil-\ndes bzw. im geschlossenen Einsatz eine individualisierte \nFeststellung \u00fcber die Person des handelnden Polizisten \nnicht m\u00f6glich ist? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00fcsste jetzt die hier schriftlich vorlie-\ngende Antwort des Kollegen Ulbig interpretieren. Das \n\nm\u00f6chte ich nicht tun und darauf verweisen, dass Kollege \nUlbig Ihnen auch diese Nachfrage schriftlich beantworten \nwird. \n\n(Zuruf von der CDU: Bravo! \u2013  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zur abschlie\u00dfenden \nFrage in der Fragestunde, und zwar Frage Nr. 7 von Frau \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich habe eine Frage \nan Minister Morlok. Es geht um das Chemnitzer Modell. \n\n1. Unterst\u00fctzt der Freistaat in den kommenden Jahren die \nUmsetzung des Chemnitzer Modells, wenn ja in welcher \nH\u00f6he und mit welchen Ma\u00dfnahmen? Ich w\u00fcrde auch gern \nden Haushaltsansatz wissen. \n\n2. Falls dazu noch keine konkreten Aussagen m\u00f6glich \nsind: Unter welchen Voraussetzungen kann vom wem \ndar\u00fcber entschieden werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Der Bund und der Freistaat Sachsen, Frau \nKollegin Giegengack, unterst\u00fctzen das Chemnitzer \nModell. Es handelt sich insgesamt um ein Projekt, das aus \nf\u00fcnf Baustufen besteht. Die Unterst\u00fctzung erfolgt jeweils \nim Rahmen der haushaltsrechtlichen M\u00f6glichkeiten, wie \nsie im Bundeshaushalt oder auch im Haushalt des Frei-\nstaates Sachsen durch den Haushaltsgesetzgeber be-\nschlossen werden. Es ist auch so, dass diese Projekte nicht \nals Einzelprojekte im Haushalt genannt sind. Deswegen \ngibt es pro Projekt auch keinen entsprechenden Haus-\nhaltsansatz. Von daher kann ich Ihnen f\u00fcr dieses Projekt \neinen entsprechenden Haushaltsansatz nicht nennen. \n\nIch komme zum Sachstand. Es ist so, dass die Unterlagen \nf\u00fcr das Vorhaben \u2013 die Bewertung des Rahmenantrages \u2013 \nvorliegen. Sie wurden beim Bund eingereicht. Der F\u00f6r-\nderantrag f\u00fcr den ersten Bauabschnitt f\u00fcr die Einfahrt des \nChemnitzer Hauptbahnhofes wurde ebenfalls eingereicht. \nDas ist der Verfahrensstand. \n\nDie entsprechenden f\u00fcnf Baustufen werden jeweils im \nEinzelnen gepr\u00fcft und hinsichtlich der F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\nten bewertet. Das geschieht auf der Ebene des Freistaates \nSachsen durch das j\u00e4hrliche \u00d6PNV-Landesinvestitions-\nprogramm. Im Rahmen dessen wird mit den kommunalen \nVertretern gesprochen, welche Ma\u00dfnahmen im Bereich \nder Verkehrsinfrastruktur im \u00d6PNV im n\u00e4chsten Haushalt \ngef\u00f6rdert werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n 2665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte gern \ngewusst: Wann ist zeitlich mit dem Abschluss der Pr\u00fcfung \nin Ihrem Haus zu rechnen? Der Punkt mit dem Haushalts-\nansatz ist mir schon aufgefallen. Deswegen stelle ich eine \nm\u00fcndliche Anfrage. Ich gehe davon aus, dass Ihr Ministe-\nrium durchaus Vorstellungen von der H\u00f6he der F\u00f6rderun-\ngen hat. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die F\u00f6rderung richtet sich nach den \nallgemeinen F\u00f6rdergrunds\u00e4tzen \u2013 auch hinsichtlich der \nentsprechenden maximalen F\u00f6rderh\u00f6he. Es ist tats\u00e4chlich \nso, dass zu Beginn des Jahres das Landesinvestitionspro-\ngramm \u2013 wie ich bereits angedeutet habe \u2013 mit den \nkommunalen Vertretern besprochen wird. Sie k\u00f6nnen \ndavon ausgehen, dass zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres \u00fcber \ndie entsprechende F\u00f6rderh\u00f6he f\u00fcr das Chemnitzer Modell \naus dem laufenden Haushalt entschieden wird. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich kann diesen Tagesordnungspunkt \nnoch nicht schlie\u00dfen. Es gibt noch eine Nachfrage von \nFrau J\u00e4hnigen. \n\nHerr Staatsminister Morlok, w\u00fcrden Sie noch einmal f\u00fcr \neine Frage zur Verf\u00fcgung stehen? \n\nIch glaube, dass Sie diese beantworten k\u00f6nnen. Herr \nStaatsminister Morlok, m\u00f6chten Sie noch eine Frage \nbeantworten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn es meinen Fachbereich betrifft und \nich das inhaltlich beantworten k\u00f6nnte, dann ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  Der \nStaatsminister versucht, Ihre Frage zu beantworten. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke f\u00fcr die Bereitschaft, \nHerr Minister. Es betrifft zweifellos Ihren Fachbereich. \n\nSie haben soeben gesagt, dass Sie im Januar \u2013 zu Beginn \ndes neuen Jahres \u2013 \u00fcber die Antr\u00e4ge des Zweckverbandes \nentscheiden werden. Ich hoffe, dass ich das richtig ver-\nstanden habe. Deshalb lautet meine Frage: Was ist f\u00fcr die \neinzelnen Baustufen vom Zweckverband f\u00fcr den Ausbau \nund Vertrieb schon beantragt worden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir \nvon den verschiedenen Antragstellern eine Vielzahl von \nAntr\u00e4gen vorliegen haben. Ich denke, Sie gestehen mir \nzu, Frau Kollegin J\u00e4hnigen: Wenn Sie hier vorne stehen \nw\u00fcrden, w\u00fcrden Sie auch nicht jede Antragszahl auswen-\ndig wissen. Von daher w\u00fcrde ich Ihnen die bisherigen \nbeantragten Betr\u00e4ge gern schriftlich nachreichen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Schlecht vorbereitet!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit konnten alle Fragesteller ihre \nFrage stellen. Die schriftliche Beantwortung der Fragen \nder Kolleginnen und Kollegen ist zugesichert. Ebenfalls \nzugesichert ist, die entsprechenden Nachfragen von Frau \nJ\u00e4hnigen durch den Staatsminister Ulbig aus dem Innen-\nministerium zu beantworten. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Rechtlicher Status und recht-\nliche Bindungswirkung der \u201eBekanntmachung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums des Innern zu den Grunds\u00e4t-\nzen f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von Gemeinden im \nFreistaat Sachsen\u201c vom 26. Oktober 2010 (Frage Nr. 1) \n\nNach vorheriger Zustimmung durch das Kabinett am \n26. Oktober 2010 ist die \u201eBekanntmachung des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums des Innern zu den Grunds\u00e4tzen \nf\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von Gemeinden im \nFreistaat Sachsen\u201c nach Ver\u00f6ffentlichung im S\u00e4chsischen \nAmtsblatt Jahrgang 2010, Blatt Nummer 45, Seite 1620, \nGkv-Nr.: 230-V10.3  seit dem 12.11.2010 in Kraft getre-\nten. Artikel 88 Abs. 2 Satz 1 S\u00e4chsVerf bestimmt: \u201eDas \nGemeindegebiet kann durch Vereinbarung der beteiligten \nGemeinden mit staatlicher Genehmigung, durch Gesetz \noder aufgrund eines Gesetzes ge\u00e4ndert werden.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen konkreten rechtlichen Status im Gef\u00fcge der \nim Freistaat Sachsen vorhandenen Rechtsnormen bzw. \neinen unbestimmten Kreis von Normadressaten mit \nAu\u00dfenwirkung unmittelbar bindenden Rechtssetzungsakte \nnimmt die \u201eBekanntmachung des S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisteriums des Innern zu den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr freiwillige \nZusammenschl\u00fcsse von Gemeinden im Freistaat Sachsen\u201c \n(S\u00e4chsisches Amtsblatt Jahrgang 2010, Blatt Nummer 45, \nSeite 1620, Gkv-Nr.: 230-V10.3) ein und welche die \nGemeinden, die sich auf Grundlage einer Vereinbarung \nnach Artikel 88 Abs. 2 Satz 1 S\u00e4chsVerf zusammenschlie-\n\u00dfen bzw. ihr Gemeindegebiet \u00e4ndern wollen, auch gegen \nderen Willen unmittelbar bindenden Wirkungen gehen \nvon dieser \u201eBekanntmachung\u201c des S\u00e4chsischen Innenmi-\nnisteriums und der in der Bekanntmachung getroffenen \nRegelungen und Vorgaben f\u00fcr die Gemeinden aus? \n\n2. Wann, in welcher Weise, durch welche konkreten \nPersonen und mit welchem Ergebnis sind die Gemeinden \noder ihre Zusammenschl\u00fcsse vor der Zustimmung des \n\n 2666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nKabinetts zu dieser Bekanntmachung oder vor deren \nVer\u00f6ffentlichung in entsprechender Anwendung des \nArtikels 84 Abs. 2 S\u00e4chsVerf, wonach diese pflichtig \nanzuh\u00f6ren sind, wenn durch Gesetz oder Rechtsverord-\nnung allgemeine Fragen geregelt werden, welche die \nGemeinden und die Gemeindeverb\u00e4nde ber\u00fchren, durch \ndas \u201ebekannt machende\u201c Staatsministerium des Innern \nf\u00f6rmlich angeh\u00f6rt worden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nMit den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse \nvon Gemeinden im Freistaat Sachsen hat das Innenminis-\nterium die seit 1994 geltenden Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine kom-\nmunale Zielplanung im Freistaat Sachsen angepasst. \nUnmittelbar bindende Au\u00dfenwirkungen gehen von dem \nbekannt gemachten Leitbild nicht aus.  Die Festlegungen \nhaben zun\u00e4chst f\u00fcr die von der zust\u00e4ndigen Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde zu treffenden Ermessensentscheidung \nBedeutung (vergleiche Verwaltungsvorschrift des  \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern \u00fcber die \nGenehmigung von Gebiets\u00e4nderungen von Gemeinden \n(VwVGeb\u00c4.) vom 26. Oktober 2010, Ziffer 3 (Bewer-\ntungsgrunds\u00e4tze), bei der sie als Konkretisierung des \nGemeinwohlbegriffs zu beachten sind. Den Gemeinden \ndient diese Zusammenstellung als Orientierung und Hilfe \nbei der freiwilligen Neustrukturierung der Verwaltungs-\nr\u00e4ume.  \n\nZu Frage 2: Der Entwurf oben genannter Bekanntma-\nchung wurde mit Schreiben vom 13. April 2010 unter \neiner Vielzahl von Adressaten, zu denen auch die kom-\nmunalen Landesverb\u00e4nde geh\u00f6ren, zur Stellungnahme bis \nzum 15. Juni 2010 \u00fcbersandt. Mit gleichem Tag standen \ndie Entwurfsfassung der oben genannten Grunds\u00e4tze und \nauch der genannten Verwaltungsvorschrift, begleitet durch \neine entsprechende Pressemitteilung des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums des Innern, auf der Homepage des \nSMI im Internet zur Verf\u00fcgung.  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Strafrechtliche Ver-\nantwortlichkeit f\u00fcr den Notverkauf der Sachsen LB und \ndessen finanzielle Folgen zum Nachteil des Freistaates \nSachsen (Frage Nr. 2) \n\nAuf die Kleine Anfrage des MdL Klaus Bartl zum Thema: \n\u201eEntwicklung der Wirtschaftsverfahren im Freistaat \nSachsen (II)\u201c, Drucksache 5/1885: \u201eZu welchem Zeit-\npunkt sind in den betreffenden Verfahren um die Landes-\nbank Sachsen LB ma\u00dfgebliche verfahrensleitende Ent-\nscheidungen, insbesondere betreffs Anklageerhebung \nbzw. Verfahrenseinstellung, zu erwarten?\u201c, antwortete der \nS\u00e4chsische Justizminister am 21. April 2010, dass die \nStaatsanwaltschaft Leipzig anstrebe, bis Beginn des \nJahres 2011 einen Ermittlungsstand zu erreichen, der die \nvorl\u00e4ufige Bewertung erm\u00f6glicht, ob und gegen welche \nBeschuldigte eine Anklageerhebung in Betracht kommt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welcher derzeitige Ermittlungs- und Verfahrensstand \nzur Pr\u00fcfung und Feststellung der strafrechtlichen Verant-\nwortlichkeit f\u00fcr den Notverkauf der Sachsen LB ist \n\nerreicht, insbesondere welche konkreten verfahrensleiten-\nden Entscheidungen zur weiteren strafrechtlichen Verfol-\ngung und Anklageerhebung gegen Beschuldigte bzw. zu \nVerfahrenseinstellungen sind bislang getroffen worden? \n\n2. In welcher Weise sind die Ergebnisse der bisherigen \nstrafrechtlichen Ermittlungen in die seit einem Jahr \nlaufende Pr\u00fcfung von Haftungsanspr\u00fcchen wegen  \nder dem Freistaat Sachsen durch den Notverkauf der \nSachsen LB entstandenen Verm\u00f6genssch\u00e4den eingeflos-\nsen bzw. in diese einbezogen worden, \u00fcber deren Ergeb-\nnisse das Kabinett am 21. Dezember 2010 beraten wird? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa:  Antwort zu Frage 1: Die Staatsanwaltschaft \nLeipzig f\u00fchrt im Zusammenhang mit dem Zusammen-\nbruch der S\u00e4chsischen Landesbank zwei umfangreiche \nErmittlungsverfahren. In einem dieser Verfahren ermittelt \ndie Staatsanwaltschaft gegen f\u00fcnf ehemalige Vorst\u00e4nde \nder Sachsen LB wegen des Verdachts der Untreue. In dem \nweiteren Verfahren, das unter anderem auch gegen diese \nf\u00fcnf ehemaligen Vorst\u00e4nde gef\u00fchrt wird, werden die \nErmittlungen wegen der Tatvorw\u00fcrfe der Untreue, der \nunrichtigen Darstellung nach \u00a7 331 HGB und der Verlet-\nzung der Berichtspflicht nach \u00a7 332 HGB gef\u00fchrt. Auf-\ngrund der Komplexit\u00e4t und des Umfangs dieser Verfahren \ndauern die Ermittlungen weiterhin an. \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt kann leider nicht einge-\nsch\u00e4tzt werden, wann mit einem Abschluss der Ermittlun-\ngen zu rechnen ist. Die bisherigen Ma\u00dfnahmen konzent-\nrierten sich auf eine Sichtung und Auswertung der um-\nfangreichen sichergestellten Unterlagen und Datentr\u00e4ger \nsowie die Vernehmung zahlreicher Zeugen. Ich m\u00f6chte \num Ihr Verst\u00e4ndnis bitten, dass n\u00e4here Einzelheiten zum \nderzeitigen Ermittlungs- und Verfahrensstand aus ermitt-\nlungstaktischen Gr\u00fcnden nicht bekannt gegeben werden \nk\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch darauf hin-\nweisen, dass auch im Rahmen der Beantwortung der \nKleinen Anfrage des Landtagsabgeordneten Klaus Bartl \nzu dem Thema: \u201eEntwicklung der Wirtschaftsverfahren \nim Freistaat Sachsen (II)\u201c im April 2010 ausgef\u00fchrt \nwurde, dass ein genauer Zeitpunkt hinsichtlich des Ermitt-\nlungsabschlusses nicht mitgeteilt werden kann. \n\nAntwort zu Frage 2: Die Pr\u00fcfung von Haftungsanspr\u00fc-\nchen wegen der dem Freistaat Sachsen durch den Notver-\nkauf der Landesbank Sachsen entstandenen Verm\u00f6gens-\nsch\u00e4den erfolgt durch das S\u00e4chsische Staatsministerium \nder Finanzen. Dieses hat sein Recht auf Akteneinsicht in \ndem strafprozessual zul\u00e4ssigen Umfang wahrgenommen. \nDie hierbei erlangten Informationen wurden durch das \nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen in die Pr\u00fcfung \nm\u00f6glicher Schadensersatzanspr\u00fcche einbezogen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Gr\u00fcndung einer Schule \nin Freier Tr\u00e4gerschaft (Gymnasium) in der Stadt Naunhof \nbei Leipzig (Frage Nr. 8) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 2667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n1. Seit wann liegt  ein Antrag zur Gr\u00fcndung einer Schule \nin Freier Tr\u00e4gerschaft (Gymnasium) in der Stadt Naunhof \nder zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde im Freistaat Sachsen zur Ertei-\nlung der erforderlichen Genehmigung vor? \n\n2. Welches Genehmigungsverfahren mit welchen Geneh-\nmigungs- und Zulassungsvoraussetzungen wird auf die \nbeantragte Gr\u00fcndung dieser Schule in Freier Tr\u00e4gerschaft \nangewendet, das hei\u00dft, nach welchen konkreten schul-\nrechtlichen Grundlagen \u2013 nach den derzeit geltenden \ngesetzlichen Regelungen des Gesetzes \u00fcber Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft (S\u00e4chsFrTrSchulG) oder nach den \nnach Verabschiedung des Haushaltsbegleitgesetzes \n2011/2012 dann geltenden Neuregelungen dieses Geset-\nzes \u2013 wird \u00fcber die Genehmigung und Zulassung dieser \nSchule in Freier Tr\u00e4gerschaft durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6r-\nde entschieden? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Am 30.11.2010 ist ein Antrag auf Geneh-\nmigung zur Errichtung und zum Betrieb des Freien \nGymnasiums Naunhof am Standort Naunhof zum Schul-\njahr 2011/2012 bei der S\u00e4chsischen Bildungsagentur \neingegangen. \n\nZu 2.: Das Genehmigungsverfahren wird auf der Grund-\nlage des geltenden Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft (S\u00e4chsFrTrSchulG) in Verbindung mit der gelten-\nden Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \nf\u00fcr Kultus und Sport \u00fcber die Genehmigung und An-\nerkennung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n(S\u00e4chsFrTrSchulVO) durchgef\u00fchrt. \u00c4nderungen des Ge-\nnehmigungsverfahrens sieht der Entwurf des Haushalts-\nbegleitgesetzes 2011/2012 nicht vor. \n\nGepr\u00fcft wird im Genehmigungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \nAbs. 1 S\u00e4chsFrTrSchulG, ob das neu beantragte Gymna-\nsium in freier Tr\u00e4gerschaft in seinen Bildungs- und \nErziehungszielen sowie seinen wesentlichen Lehrgegen-\nst\u00e4nden den im Freistaat Sachsen vorhandenen \u00f6ffentli-\nchen Gymnasien gleichwertig sein wird.  \n\nDazu hat der Tr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a7 5 S\u00e4chsFrTrSchulG insbe-\nsondere nachzuweisen, dass \n\n\u2013 das Gymnasium in seinen Lehrzielen und Einrichtun-\ngen sowie in der wissenschaftlichen Ausbildung seiner \nLehrkr\u00e4fte nicht hinter den \u00f6ffentlichen Gymnasien \nzur\u00fccksteht, \n\n\u2013 eine Sonderung der Sch\u00fcler nach den Besitzverh\u00e4ltnis-\nsen nicht gef\u00f6rdert wird, \n\n\u2013 die wirtschaftliche und rechtliche Stellung der Lehrer \ngen\u00fcgend gesichert ist. \n\nDie f\u00fcr die Pr\u00fcfung im Detail notwendigen Angaben und \nvorzulegenden Unterlagen sind in \u00a7 3 Abs. 2 und Abs. 3 \nsowie \u00a7 9 Abs. 1 S\u00e4chsFrTrSchulVO aufgez\u00e4hlt. Dazu \ngeh\u00f6ren auch Angaben zur Finanzierung des Schulbetrie-\nbes. Bei einer Verl\u00e4ngerung der Wartefrist f\u00fcr die Auf-\nnahme der staatlichen Finanzierung von drei auf vier \nJahre muss dies im Finanzierungskonzept ber\u00fccksichtigt \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Meine verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Ich sp\u00fcre, wie langsam \nweihnachtliche oder zumindest adventliche Stille einzieht. \nGestatten Sie mir, bevor ich die heutige Sitzung schlie\u00dfe, \nnoch einige S\u00e4tze. \n\nDas Jahr 2010 ist wie jedes andere Jahr nat\u00fcrlich ein \nbesonderes. Dieses Mal ist es insbesondere wegen der \nJubil\u00e4en, die wir gefeiert haben, ein ganz besonderes: \n20 Jahre Wiedervereinigung und 20 Jahre Freistaat \nSachsen. Wir haben einiges gemeinsam erlebt: zum \nBeispiel Naturkatastrophen. Ich erinnere an das August-\nHochwasser in Ost- und Mittelsachsen. Ich erinnere an \nden Tornado. Wir haben eines gesp\u00fcrt: Die Verwaltung \nwar dieses Mal besser als im Jahr 2002 auf die Naturka-\ntastrophen vorbereitet. Die Solidargemeinschaft in Sach-\nsen hat durch die Hilfe der Menschen funktioniert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind vielleicht besser \ndurch die Wirtschafts- und Finanzkrise gekommen, als \nwir das noch vor einem Jahr bef\u00fcrchtet hatten. Nat\u00fcrlich \nsind diese Krise und das, was damit verbunden ist, noch \nlange nicht zu Ende. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das ist wahr!) \n\nDer Landtag und die Abgeordneten in ihren Wahlkreisen \nhaben flei\u00dfig gearbeitet und in vielf\u00e4ltiger Weise unseren \nVerfassungsauftrag als Gesetzgeber und vor Ort bei der \npolitischen Willensbildung erf\u00fcllt. Ich k\u00f6nnte viele \nZahlen nennen. Ich k\u00f6nnte Sie an die 40 Aktuellen Debat-\nten erinnern, die teilweise hitzig gef\u00fchrt wurden. Ich \nk\u00f6nnte Sie an die Beratungen des Doppelhaushaltes \nerinnern. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Trotz der Konflikte \nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ich habe gesp\u00fcrt, dass es \nGemeinsamkeiten gibt, die einen gro\u00dfen Teil dieses \nHauses umschlie\u00dfen. Ich nenne zum Beispiel das Streben \ndanach, dass wir unseren Kindern und Enkelkindern eine \nlebenswerte Gesellschaft und einen lebenswerten Freistaat \nhinterlassen. Nat\u00fcrlich sind die Wege dorthin sehr unter-\nschiedlich. Wir sollten auch weiterhin dar\u00fcber streiten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten aber um \ndie Sache und den besten Weg streiten. Wir sollten per-\ns\u00f6nliche Attacken, die es manchmal in der Politik gibt, \ndaran messen, dass wir mit unseren politischen Kontra-\nhenten so umgehen, wie sich das f\u00fcr eine freiheitliche und \nzivilisierte Gesellschaft geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMein Dank \u2013 und unser aller Dank \u2013 gilt unseren Mitar-\nbeitern in den Wahlkreisen, in den Fraktionen, in den \nMinisterien und vor allen Dingen in der Landtagsverwal-\ntung, auf die wir uns verlassen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Letzteres!) \n\nWir sollten froh sein \u2013 jedenfalls die meisten von uns \u2013, \ndass wir einen festen R\u00fcckhalt bei unseren Partnern zu \nHause haben. Ohne sie k\u00f6nnten wir hier nicht arbeiten. \n\n 2668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\nWir sehen uns am 3  Januar 2011 \u2013 als Allererste im \nFreistaat Sachsen \u2013 zum Neujahrsempfang wieder. Der \nS\u00e4chsische Landtag beginnt mit seiner Arbeit am ersten \nTag. \n\nIhnen und Ihren Partnerinnen und Partnern, Ihren Ehe-\nm\u00e4nnern und Ehefrauen zu Hause m\u00f6chte ich an dieser \nStelle danken. \n\nF\u00fcr das vor uns liegende Weihnachtsfest darf ich Ihnen \nBesinnung w\u00fcnschen. Ich w\u00fcnsche Ihnen au\u00dferdem Ruhe \nund Erholung mit Ihren Familien und dem Freundeskreis. \n\nIch wei\u00df nicht, ob ich Ihnen eine noch wei\u00dfere Weihnacht \nw\u00fcnschen sollte. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWenn wir diese wei\u00dfe Weihnacht einigerma\u00dfen beherr-\nschen und alle heil und gesund nach Hause kommen, ist \nviel gewonnen. Es ist sch\u00f6n, wenn es so wei\u00df ist; es muss \naber nicht so viel Schnee auf einmal sein. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine gute Heimfahrt. \n\nDie n\u00e4chste Sitzung ist f\u00fcr Mittwoch, den 19. Janu-\nar 2011, festgelegt. Die Tagesordnung und die Einladung \ngehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n \n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:04 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 17. Dezember 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2670\n\n\n",
    "status": 200
}